{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06603"}, {"@name": "filename", "#text": "11152_PGCN0650-T.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArthur de Oliveira Hernandez \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEVENTOS EXTREMOS DE ONDAS E MAR\u00c9S \n\nMETEOROL\u00d3GICAS NO NORTE DE SANTA CATARINA \n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado Apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nGeografia - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais. \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. Antonio Henrique da Fontoura Klein \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2017  \n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\n atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\nHernandez, Arthur de Oliveira\n   EVENTOS EXTREMOS DE ONDAS E MAR\u00c9S METEOROL\u00d3GICAS\nNO NORTE DE SANTA CATARINA / Arthur de Oliveira\nHernandez ; orientador, Antonio Henrique da\nFontoura Klein, 2017.\n   122 p.\n\n   Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Florian\u00f3polis,\n2017.\n\n   Inclui refer\u00eancias. \n\n   1. Geografia. 2. Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. 3. Modelos\nestat\u00edsticos preditivos. 4. Ondas extremas. 5. Sul\ndo Brasil. I. Klein, Antonio Henrique da Fontoura.\nII. Universidade Federal de Santa Catarina.\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. III. T\u00edtulo.\n\n\n\n \n\n\n\ni \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos professores e servidores do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia da UFSC. \n\n \n\nAo meu orientador Prof. Klein pela sua sabedoria e abrir as portas do \n\nLaborat\u00f3rio de Oceanografia Costeira para conduzir essa pesquisa. \n\n \n\nA UNIVALI pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados do Porto de Itaja\u00ed, Prof. \n\nJo\u00e3o L. B. de Carvalho, a Chicago Bridge and Iron (CB&amp;I) pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto e ao professor Davide Franco do laborat\u00f3rio de \n\nhidraulica mar\u00edrima pela ajuda nesta pesquisa. \n\n \n\nA pesquisa teve o apoio da CAPES (Rede Riscos Costeiros 09/2009), \n\nCNPQ (Universal/2008 [Proc. No. 471068/2008-0] e CTTrans/44-2008 \n\n[Proc. No. 575008/2008-3] e Bolsa de Produtividade em Pesquisa \u2013 \n\nN\u00edvel 2 [Proc. No. 303550/2012-0]), PFRH-PB240 (PETROBRAS) e \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais por servir de modelo e inspira\u00e7\u00e3o nesta \n\ncaminhada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA todos muito obrigado! \n \n\n  \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u201cA mente que se abre a uma nova ideia jamais voltara a ter seu tamanho original\u201d \n\n \nAlbert Einstein \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho apresenta um estudo sobre ondas e mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas extremas no sul do Brasil atrav\u00e9s de an\u00e1lises de s\u00e9ries \n\ncom defasagem temporal. Utilizaram-se dados de ondas e n\u00edvel da \u00e1gua \n\nmedidos no norte do estado de Santa Catarina. Foi realizada uma an\u00e1lise \n\nsazonal e direcional de ondas extremas em \u00e1guas profundas, \n\nidentificando-se que, em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano, acontecem eventos \n\nextremos com quatro dire\u00e7\u00f5es predominantes: sul, sudeste, leste e \n\nnordeste. Foi calculada a correla\u00e7\u00e3o parcial serial entre a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica e os dados de vento e press\u00e3o atmosf\u00e9rica, identificando-\n\nse que a plataforma continental interna ao longo da Argentina e Uruguai \n\n\u00e9 a \u00e1rea com maior correla\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas; \n\nverificando-se, tamb\u00e9m, que as ondas e as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas s\u00e3o \n\ngeradas em diferentes momentos da tempestade. Foram tra\u00e7adas as \n\ntrajet\u00f3rias dos ciclones, sendo identificadas tr\u00eas regi\u00f5es ciclogen\u00e9ticas \n\nno per\u00edodo, que coincidiram com as \u00e1reas de maior correla\u00e7\u00e3o. \n\nEncontrou-se a defasagem temporal ideal: lag de -9 h para a press\u00e3o e \n\nlag de -26 h para o vento, o que possibilitou a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de \nregress\u00e3o linear m\u00faltipla com defasagem temporal \u2013 este modelo \n\nrepresentou 82% das varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel meteorol\u00f3gico. Identificou-se \n\nque os ventos provenientes de sul-sudoeste, paralelos \u00e0 costa da \n\nAm\u00e9rica do Sul, com uma inclina\u00e7\u00e3o de 30\u00b0 com rela\u00e7\u00e3o ao norte, \n\ncausam uma mar\u00e9 meteorol\u00f3gica positiva e ventos provenientes de \n\nnorte-nordeste causam uma mar\u00e9 meteorol\u00f3gica negativa. Como \n\nvalida\u00e7\u00e3o desta metodologia, foi testado o modelo para o Porto de Itaja\u00ed, \n\no qual representou 74% das varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel meteorol\u00f3gico, \n\ndemonstrando que \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um sistema de monitoramento \n\ne previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica para o sul do Brasil. Foi realizada \n\numa an\u00e1lise de extremos de ondas para os per\u00edodos de retorno de 1, 10 e \n\n100 anos, e propagadas para a costa, identificando-se em todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano acontecem eventos extremos em quatro dire\u00e7\u00f5es \n\npredominantes: sul, sudeste, leste e nordeste mas nenhuma das dire\u00e7\u00f5es \n\nde ondas simuladas para os diferentes per\u00edodos de retorno representa um \n\nevento extremo para as praias da enseada do Itapocor\u00f3i \n\n \n\nPalavras-chave: Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. Modelos estat\u00edsticos \n\npreditivos. Ondas extremas. Sul do Brasil. \n\n \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis study presents an analysis of extreme waves and storm \n\nsurges in southern Brazil, by the time lag series analysis. Were used a \n\nwave and water level data measured in the north of the state of Santa \n\nCatarina. Was performed a seasonal and directional analysis of extreme \n\nwaves in deep waters, identifying that in all the seasons of the year \n\nextreme events occur with four predominant directions, south, southeast, \n\neast and northeast. The partial serial correlation between the storm \n\nsurge, wind stress and the atmospheric pressure was calculated. Were \n\ntraced the trajectories of the cyclones to identify the cyclogenetic \n\nregions where the surge levels were generated, and three cyclogenetic \n\nregions were identified in the period, which coincided with the areas \n\nwith the highest correlation, and identifying the waves and the \n\nmeteorological tides are generated in different moments of the storm. \n\nWe found the time lag of -9 hours for pressure and -26 hours for the \n\nwind stress data, which allowed the creation of a multiple linear \n\nregression model with time lag. This model represents 82% of the \n\nvariations in the storm surge level. It was identified that the southerly-\n\nsouthwesterly winds, parallel to the South American coast, with a 30\u00b0 \n\ninclination to the North, create a positive storm surge whereas northerly-\n\nnortheasterly winds cause a negative storm surge. For validating a \n\nmethodology the model for Itaja\u00ed Port was tested, this represented 74% \n\nof the variations in the storm surge, showing that it is possible to \n\nestablish a monitoring system and forecasting of storm surges for the \n\nsouth of Brazil. An analysis of wave extremes was performed for the \n\nreturn periods of 1, 10 and 100 years and propagated to the coast, \n\nidentifying in all seasons extreme events occurring in four predominant \n\ndirections: south, southeast, east and northeast but none of the simulated \n\nwave directions for the different return periods represents an extreme \n\nevent for the Itapocor\u00f3i Bay beaches. \n\n \n\nKey words: Storm Surge, Statistical predictive model, Extreme \n\nwaves, Southern Brazil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 (a) Localiza\u00e7\u00e3o das boias da Marinha do Brasil e (b) ADCP \n\ninstalado na regi\u00e3o da enseada do Itapocor\u00f3i, Santa Catarina. (Fonte: \n\nautor), (Fonte das imagens: Esri, Digital Globe, Geo Eye, Earthstar \n\nGeographics, CNES/Airbus DS, USDA, USGS, AEX, Get mapping, \n\nAerogrid, IGN, IGP, Swiss topo, and the GIS User Community). .......... 6 \n\nFigura 2 \u2013 Praia Alegre, parte sul da enseada. Fotografia 2012(Fonte: \n\nautor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). ................................. 7 \n\nFigura 3 \u2013 Foz do rio Pi\u00e7arras e Zona de Eros\u00e3o Acentuada. Fotografia \n\n2012. (Fonte forografias: autor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google \n\nEarth; fonte fotografia superior direita: desconhecida). .......................... 8 \n\nFigura 4 \u2013 Praia de Pi\u00e7arras, parte central da enseada. Fotografia 2012. \n\n(Fonte: autor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). ..................... 9 \n\nFigura 5 \u2013 Praia de Itajuba, parte norte da enseada. Fotografia 2012. \n\n(Fonte: autor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). ................... 10 \n\nFigura 6 \u2013 Linhas cotidais da componente da onda de mar\u00e9 M2 no \n\nOceano Atl\u00e2ntico Sul. (Fonte: Mesquita, 1997). ................................... 16 \n\nFigura 7 \u2013 Zonas em que se divide a praia. (Fonte: adaptado de Short, \n\n1999). .................................................................................................... 24 \n\nFigura 8 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de escalas espaciais e temporais envolvidas na \n\nevolu\u00e7\u00e3o costeira. (Fonte: adaptado de Cowell &amp; Thom, 1994). .......... 28 \n\nFigura 9 \u2013 Componentes principais no modelo de evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. \n\n(Fonte: Cowell &amp; Thom, 1994). ............................................................ 29 \n\nFigura 10 \u2013 a) padr\u00e3o I, b) padr\u00e3o II, c) padr\u00e3o III e d) padr\u00e3o IV, (linha \n\nvermelha ciclone e linha azul anticiclone). (Fonte:autor; dados de vento \n\ne press\u00e3o CFSv2). .................................................................................. 31 \n\nFigura 11 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos ADCP, dos perfis medidos e Run up na \n\nenseada do Itapocor\u00f3i. (fonte: autor; Fonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras)\n\n ............................................................................................................... 36 \n\nFigura 12 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos medidos na enseada do Itapocor\u00f3i \n\ndurante a batimetria. (Fonte: autor; Fonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras) 38 \n\nFigura 13 \u2013 Fluxograma da metodologia. (Fonte: autor) ...................... 41 \n\nFigura 14 \u2013 Esquema do c\u00e1lculo da intensidade de uma evento da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica. (Fonte: autor). ............................................................... 42 \n\nFigura 15 \u2013 Gr\u00e1fico com os m\u00e1ximos e m\u00ednimos da press\u00e3o. \n\n(Fonte:autor) .......................................................................................... 46 \n\nFigura 16 \u2013 Esquema das simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos. (Fonte: \n\nautor) ..................................................................................................... 50 \n\nFigura 17 \u2013 Histograma da altura significativa (Hs). (Fonte:autor). ..... 52 \n\n\n\nviii \n\nFigura 18 \u2013 Histograma do per\u00edodo de pico (Tp). (Fonte:autor). .......... 53 \n\nFigura 19 \u2013 Histograma da dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Dir). (Fonte:autor). ........... 53 \n\nFigura 20 \u2013 Altura das ondas ao longo do Experimento Pi\u00e7arras. \n\n(Fonte:autor). ........................................................................................ 54 \n\nFigura 21 \u2013 Box plot da altura das ondas ao longo do Experimento \n\nPi\u00e7arras. (Fonte:autor). .......................................................................... 54 \n\nFigura 22 \u2013 Box plot do per\u00edodo das ondas ao longo do Experimento \n\nPi\u00e7arras. (Fonte:autor). .......................................................................... 55 \n\nFigura 23 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 22 a 27 de agosto de \n\n2011. (Fonte:autor). .............................................................................. 56 \n\nFigura 24 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 27 de agosto a 1 de \n\nsetembro de 2011. (Fonte:autor). .......................................................... 56 \n\nFigura 25 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 1 a 13 de setembro de \n\n2011. (Fonte:autor). .............................................................................. 57 \n\nFigura 26 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 13 a 22 de setembro \n\nde 2011. (Fonte:autor). .......................................................................... 57 \n\nFigura 27 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das ondas por esta\u00e7\u00f5es do ano. (Fonte:autor).58 \n\nFigura 28 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de ondas do WW3 agrupadas por dire\u00e7\u00e3o. a) \n\nver\u00e3o, b) outono, c) inverno e d) primavera. (Fonte:autor). .................. 60 \n\nFigura 29 \u2013 Rosa direcional das ondas no ver\u00e3o: a) altura significativa \n\nHs (m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). .................................. 61 \n\nFigura 30 \u2013 Rosa direcional das ondas no outono: a) altura significativa \n\nHs (m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). .................................. 62 \n\nFigura 31 \u2013 Rosa direcional das ondas no inverno: a) altura significativa \n\nHs (m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). .................................. 63 \n\nFigura 32 \u2013 Rosa direcional das ondas na primavera: a) altura \n\nsignificativa Hs (m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). ............. 64 \n\nFigura 33 \u2013 An\u00e1lise espectral dos dados do WW3 de 1979 a 2009 \n\nextra\u00eddos na localiza\u00e7\u00e3o da Boia SC. (Fonte:autor). ............................. 65 \n\nFigura 34 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas de dire\u00e7\u00e3o \n\nsudoeste: (a) Hs , (b) Tp. (Fonte:autor). ................................................ 66 \n\nFigura 35 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de sul, \n\n(b) Tp de sul. (Fonte:autor). .................................................................. 67 \n\nFigura 36 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de \n\nsudeste, (b) Tp de sudeste. (Fonte:autor). ............................................. 68 \n\nFigura 37 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de \n\nleste, (b) Tp de leste. (Fonte:autor). ...................................................... 69 \n\nEnquanto que para as ondas de dire\u00e7\u00e3o nordeste, o per\u00edodo de retorno de \n\n1 ano \u00e9 caracterizado por ondas com Hs de 4,03 m e Tp de 9,6 s, o de 10 \n\n\n\nix \n\n \n\nanos t\u00eam altura significativa de 4,30 m e per\u00edodo de pico de 9,94 s e o \n\nde 100 anos t\u00eam Hs de 4,95 m e Tp de 11,29 s(Figura 38). .................. 70 \n\nFigura 38 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de \n\nnordeste, (b) Tp de nordeste. (Fonte:autor). .......................................... 70 \n\nFigura 39 \u2013 An\u00e1lise da mar\u00e9 astron\u00f4mica, do n\u00edvel meteorol\u00f3gico (NM) \n\ne do n\u00edvel meteorol\u00f3gico filtrado (NMF). (Fonte:autor). ...................... 73 \n\nFigura 40 \u2013 Trajet\u00f3ria dos ciclones ao longo do experimento (de 19 de \n\nagosto a 22 de setembro de 2011). (Fonte: autor). ................................ 75 \n\nFigura 41 \u2013 An\u00e1lise espectral do n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de \n\nItapocor\u00f3i (a), do vento (B) e da press\u00e3o (c) na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS e \n\ndas ondas no ST003 (d). (Fonte: autor). ................................................ 76 \n\nFigura 42 \u2013 Cartas sin\u00f3ticas ao longo do primeiro evento, com base em \n\ndados do CFRv2. (Fonte: autor). ........................................................... 77 \n\nFigura 43 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o parcial entre a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento e a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica: lag = 0 (a), lag = 3 (b), lag = 6 (c), \n\nlag = 9 (d). (Fonte: autor). ..................................................................... 78 \n\nFigura 44 \u2013 Histograma do vento e compara\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o \n\nde cisalhamento. (Fonte: autor). ............................................................ 79 \n\nFigura 45 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o parcial serial na Boia SC: press\u00e3o vari\u00e1vel \n\n(azul); tens\u00e3o de cisalhamento vari\u00e1vel (preto). (Fonte: autor). ............ 80 \n\nFigura 46 \u2013 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do vento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa \n\nna RLMDT na Boia SC. (Fonte: autor). ................................................ 80 \n\nFigura 47 \u2013 Vento e press\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o da Boia SC com defasagem \n\ntemporal, e n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de Itapocor\u00f3i. (Fonte: \n\nautor). .................................................................................................... 81 \n\nFigura 48 \u2013 RLMDT na enseada do Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). ............ 82 \n\nFigura 54 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o parcial com defasagem temporal na Boia RS, \n\npress\u00e3o vari\u00e1vel (azul), tens\u00e3o de cisalhamento vari\u00e1vel (preto). ......... 83 \n\nFigura 50 \u2013 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o da linha de costa na \n\nRLMDT na Boia RS. (Fonte: autor). ..................................................... 83 \n\nFigura 51 \u2013 Vento e press\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS com defasagem \n\ntemporal, e n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de Itapocor\u00f3i. (Fonte: \n\nautor). .................................................................................................... 84 \n\nFigura 52 \u2013 RLMDT na boia do Rio Grande do Sul. (Fonte: autor). .... 85 \n\nFigura 53 \u2013 N\u00edvel observado, n\u00edvel meteorol\u00f3gico (NM) e n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico filtrado (NMF) em Itaja\u00ed. (Fonte: autor). ....................... 86 \n\nFigura 54 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o da RLMDT em Itaja\u00ed para o m\u00eas de agosto. \n\n(Fonte: autor). ........................................................................................ 86 \n\nFigura 55 \u2013 Modelo de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica de 1979 a 2010. ............... 87 \n\n\n\nx \n\nFigura 56 \u2013 An\u00e1lise de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica extrema EVA de 1979 a \n\n2010. (Fonte: autor). ............................................................................. 87 \n\nFigura 57 \u2013 Mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas de 1979 a 2010 agrupadas por \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano. (Fonte: autor). ............................................................ 89 \n\nFigura 58 \u2013 Superf\u00edcie 3D da enseada do Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). ... 90 \n\nFigura 59 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as ondas medidos no AWAC ST003 e as \n\nondas calculadas no SWAN. (Fonte: autor). ......................................... 90 \n\nFigura 60 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). ........................................................... 92 \n\nFigura 61 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). ........................................................ 93 \n\nFigura 62 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). ........................................................ 93 \n\nFigura 63 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). ........................................................... 94 \n\nFigura 64 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). ........................................................ 95 \n\nFigura 65 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). ...................................................... 95 \n\nFigura 66 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). ........................................................... 96 \n\nFigura 67 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). ........................................................ 97 \n\nFigura 68 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). ...................................................... 97 \n\nFigura 69 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). ........................................................... 98 \n\nFigura 70 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). ........................................................ 99 \n\nFigura 71 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). ...................................................... 99 \n\nFigura 72 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 1 ano. (Fonte: autor). ..................................................... 100 \n\nFigura 73 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 10 anos. (Fonte: autor). ................................................. 101 \n\nFigura 74 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 100 anos. (Fonte: autor). ............................................... 101 \n\nFigura 75 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a mar\u00e9 astron\u00f4mica, a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica (mm) e as ondas no ST003. (Fonte: autor). ................. 103 \n\n  \n\n\n\nxi \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual de Hm0 no per\u00edodo 2002 \u2013 2005, por \n\nesta\u00e7\u00e3o e no ano. Fonte: Franco &amp; Melo (2008) ................................... 11 \nTabela 2 \u2013 \u00cdndice de forma para classifica\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s ...................... 14 \nTabela 3 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es amostrais. SIRGAS 2000. (Fonte: autor; \n\nFontedos dados: Projeto Pi\u00e7arras) ......................................................... 35 \nTabela 4 \u2013 Perfis monitorados durante o experimento (Fonte: autor; \n\nFonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras) ........................................................ 37 \nTabela 5 \u2013 Coeficiente de arrasto para tens\u00e3o de cisalhamento na \n\nequa\u00e7\u00e3o de Van Dorn (1953). (Fonte:autor).......................................... 44 \nTabela 6 \u2013 Coeficientes de arrasto para tens\u00e3o de cisalhamento para a \n\nequa\u00e7\u00e3o de Wu (1982). (Fonte:autor). ................................................... 44 \nTabela 7 \u2013 An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados. (Fonte: autor). ................... 51 \nTabela 8 \u2013 Amplitude das mar\u00e9s e fase com intervalo de confian\u00e7a de \n\n95%. (Fonte: autor). .............................................................................. 71 \nTabela 9 \u2013 An\u00e1lise explorat\u00f3ria da amplitude da mar\u00e9 ao longo do \n\nexperimento. (Fonte: autor). .................................................................. 72 \nTabela 10 \u2013 Amplitude e intensidade do n\u00edvel meteorol\u00f3gico. (Fonte: \n\nautor). .................................................................................................... 73 \nTabela 11 \u2013 Coeficientes do modelo na boia de Santa Catarina. .......... 82 \nTabela 12 \u2013 Coeficientes do modelo na Boia de Rio Grande. (Fonte: \n\nautor). .................................................................................................... 85 \nTabela 13 \u2013 Estat\u00edstica descritiva da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica de 1979 a \n\n2010. (Fonte: autor). .............................................................................. 88 \nTabela 14 \u2013 Ondas extremas em \u00e1guas profundas (AP) e na enseada do \n\nItapocor\u00f3i (ITA). (Fonte: autor). ........................................................... 91 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nADCP  Acoustic Doppler Current Profiler \n\nCEPAL Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\nCFS  Climate Forecast System \n\nCPS  Correla\u00e7\u00e3o Parcial Serial \n\nGPS   Global Positioning Systems \n\nGOOS The Global Ocean Observing System \n\nIHE  Institute for Water Education  \n\nIPCC   Intergovernmental Panel on Climate Change \n\nMICORE Impactos morfol\u00f3gicos e riscos nas costas induzidos por \n\neventos extremos de tempestades \n\nMM  Mar\u00e9 Meteorol\u00f3gica \n\nNCEP  National Centers for Environmental Prediction \n\nNCAR National Center for Atmospheric Research \n\nNOAA National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nPNBOIA Programa Nacional de Boias \n\nRLMDT Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla com Defasagem Temporal \n\nRTK  Real Time Kinematic \n\nSDS  Secretaria de Estado do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nTBM  Terra\u00e7o de Baixa Mar \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e \n\na Cultura \n\nUSACE The United States Army Corps of Engineers \n\nWW3  WAVEWATCH III \n\nZEA  Zona de Eros\u00e3o Acentuada \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxiv \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO ............................................................................................... iii \nABSTRACT ............................................................................................ v \nLISTA DE FIGURAS ........................................................................... vii \nLISTA DE TABELAS ........................................................................... xi \nLISTA DE SIGLAS ............................................................................. xiii \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................. 1 \n\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o do tema ............................................................. 1 \n1.2 Pergunta da pesquisa .............................................................. 2 \n1.3 Justificativas ........................................................................... 2 \n1.4 Objetivos................................................................................. 5 \n1.4.1 Objetivo geral ..................................................................... 5 \n1.4.2 Objetivos espec\u00edficos .......................................................... 5 \n1.5 \u00c1rea de estudo ........................................................................ 6 \n1.5.1 Localiza\u00e7\u00e3o ......................................................................... 6 \n1.5.2 Aspectos geomorfol\u00f3gicos ................................................. 7 \n1.5.3 Ondas ................................................................................ 10 \n1.5.4 Mar\u00e9s ................................................................................ 12 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................ 13 \n2.1 Mar\u00e9 astron\u00f4mica ................................................................. 13 \n2.2 Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica .............................................................. 16 \n2.3 Cota de inunda\u00e7\u00e3o ................................................................ 18 \n2.4 Forma\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas gravitacionais .................. 18 \n2.5 Processos hidrodin\u00e2micos de propaga\u00e7\u00e3o de ondas ............. 20 \n2.5.1 Processos de refra\u00e7\u00e3o ....................................................... 20 \n2.5.2 Processos de difra\u00e7\u00e3o ....................................................... 21 \n2.5.3 Processos de empinamento ............................................... 22 \n2.5.4 Processos de quebra .......................................................... 22 \n2.6 Caracteriza\u00e7\u00e3o das praias arenosas ....................................... 23 \n2.7 Morfodin\u00e2mica de praias de enseada .................................... 26 \n2.8 Modelo conceitual da evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica de praias .... 27 \n2.9 Padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos geradores de ondas e mar\u00e9s \nmeteorol\u00f3gicas no sul do Brasil ........................................................ 30 \n2.10 An\u00e1lise estat\u00edstica de dados oceanogr\u00e1ficos ......................... 31 \n2.10.1 Amostragem estratificada de ondas .................................. 32 \n2.10.2 An\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o parcial serial .................................. 32 \n2.11 Modelo num\u00e9rico SWAN ..................................................... 33 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................... 35 \n3.1 O Experimento Pi\u00e7arras ........................................................ 35 \n\n\n\nxvi \n\n3.2 An\u00e1lise das ressacas na enseada do Itapocor\u00f3i ..................... 39 \n3.2.1 An\u00e1lise de dados extremos ............................................... 39 \n3.3 Modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica ......................... 40 \n3.3.1 Mar\u00e9 astron\u00f4mica e mar\u00e9 meteorol\u00f3gica ......................... 42 \n3.3.2 Dados meteorol\u00f3gicos e tra\u00e7ado das trajet\u00f3rias dos ciclones\n 43 \n3.3.3 An\u00e1lise estat\u00edstica serial ................................................... 46 \n3.4 Simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com o modelo SWAN ..... 48 \n\n4 RESULTADOS ............................................................................ 51 \n4.1 An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados de ondas.............................. 51 \n4.2 Ondas na enseada do Itapocor\u00f3i ........................................... 55 \n4.3 An\u00e1lise de eventos extremos de ondas do Wave Watch III. 58 \n4.4 An\u00e1lise da mar\u00e9 .................................................................... 71 \n4.5 Trajet\u00f3ria dos ciclones geradores da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica .... 75 \n4.6 Modelo de previs\u00e3o da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica ......................... 78 \n4.6.1 An\u00e1lise espacial da correla\u00e7\u00e3o parcial serial .................... 78 \n4.6.2 Correla\u00e7\u00e3o parcial serial (CPS) e regress\u00e3o linear m\u00faltipla \ncom defasagem temporal (RLMDT) ................................................ 79 \n4.7 An\u00e1lise hist\u00f3rica de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas .......................... 87 \n4.8 Valida\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica dos modelos SWAN .................... 89 \n4.9 Simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com o modelo SWAN ..... 91 \n\n5 DISCUSS\u00c3O .............................................................................. 102 \n5.1 An\u00e1lise dos padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos geradores de ondas e \nmar\u00e9s 102 \n5.2 An\u00e1lise estat\u00edstica de eventos extremos e dos modelos \nnum\u00e9ricos ....................................................................................... 103 \n5.3 An\u00e1lise do modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica ..... 104 \n5.4 An\u00e1lise das simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com os modelos \nSWAN 106 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................... 108 \n7 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ................................................................. 110 \n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................... 111 \n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o do tema \n\n \n\nAs mudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e3o se evidenciando com maior \n\nintensidade, e a consequente eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar j\u00e1 \u00e9 \n\nnot\u00e1vel em diversas regi\u00f5es da Terra. A mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \u00e9 uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o positiva ou negativa do n\u00edvel da \u00e1gua na costa decorrente da \n\na\u00e7\u00e3o do vento e varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (PUGH, 1987; WANG \n\net al., 2005). Pode ser obtida a partir da diferen\u00e7a entre dados da \n\nvaria\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 medidos no local e dados calculados pela previs\u00e3o das \n\ncomponentes harm\u00f4nicas da mar\u00e9 (PUGH, 1987). Quando positivas, \n\ngeradas por tempestades oce\u00e2nicas, o aumento do n\u00edvel da \u00e1gua pode \n\ncausar inunda\u00e7\u00f5es extremas em \u00e1reas costeiras, particularmente quando \n\na tempestade coincide com a mar\u00e9 astron\u00f4mica de siz\u00edgia. \n\nAutores como Ruggiero et al. (2010) nos seus estudos t\u00eam \n\nidentificado um aumento na altura significativa das ondas em \u00e1guas \n\nprofundas desde a d\u00e9cada de 1970. Woth et al. (2005) t\u00eam noticiado nas \n\nsuas pesquisas que uma das consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 o \n\naumento da probabilidade de ocorr\u00eancia das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \n\ndecorrentes de tempestades, o que potencializa as ondas de tempestades, \n\nque muitas vezes causam destrui\u00e7\u00e3o de propriedades. Ou seja, as mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas est\u00e3o acontecendo com maior intensidade, tornando-se \n\num problema que tende a aumentar com o passar do tempo se \n\nconsiderarmos nesse cen\u00e1rio a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar que j\u00e1 \u00e9 \n\nnot\u00e1vel em diversas regi\u00f5es do globo (IPCC, 2014). Segundo Church &amp; \n\nWhite (2006), Baart et al. (2012), essa eleva\u00e7\u00e3o vai acarretar o recuo ou \n\na perda da faixa de praia em locais onde n\u00e3o existe suficiente \n\nsuprimento de sedimentos para compensar tal eleva\u00e7\u00e3o. \n\nOs levantamentos de dados de mar\u00e9s, ondas e morfologia praiais \n\nrealizados nas \u00faltimas d\u00e9cadas permitem a elabora\u00e7\u00e3o de modelos \n\nconceituais e a calibra\u00e7\u00e3o de modelos num\u00e9ricos de mar\u00e9s, ondas e \n\nmorfodin\u00e2mica de praias que poder\u00e3o estimar o comportamento das \n\npraias com a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, prevendo as mudan\u00e7as na linha \n\nde costa e no perfil de equil\u00edbrio futuro dessas praias. A praia de \n\nPi\u00e7arras, em Santa Catarina, devido a diferentes projetos realizados, \n\napresenta uma s\u00e9rie de dados que permitem a elabora\u00e7\u00e3o de modelos \n\nconceituais do efeito de eventos extremos de ondas e mar\u00e9s \n\n\n\n2 \n\nmeteorol\u00f3gicas e tamb\u00e9m a calibra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de modelos \n\nnum\u00e9ricos. \n\n \n\n1.2 Pergunta da pesquisa \n\n \n\nA principal pergunta que esta pesquisa tentar\u00e1 responder \u00e9 a \n\nseguinte: o que acontecer\u00e1 com praias de enseada sujeitas \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\neventos extremos de ondas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas em diferentes \n\ncen\u00e1rios futuros? \n\n \n\nPara tal, ser\u00e1 testada a hip\u00f3teses de que a frequ\u00eancia e intensidade \n\ndas ondas de tempestade e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas extremas ter\u00e3o um \n\naumento de intensidade significativo e atingir\u00e3o a p\u00f3s-praia na Enseda \n\ndo Itapocoroi. \n\n \n\n1.3 Justificativas \n\n \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo 20, a zona costeira tem sido submetida a \n\num aumento exponencial das atividades humanas, gerador de conflitos \n\nem seu comportamento din\u00e2mico. Ao mesmo tempo, tem-se observado \n\numa r\u00e1pida expans\u00e3o nas pesquisas sobre os diversos aspectos do \n\nambiente costeiro, inicialmente lideradas por grupos de pesquisadores \n\nnorte-americanos (NICHOLLS &amp; CAZENAVE, 2010). Essas pesquisas \n\nse fundamentaram em observa\u00e7\u00f5es das for\u00e7antes meteorol\u00f3gicas, das \n\nondas, das mar\u00e9s, do transporte e deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos, assim como \n\nna da varia\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de perfis transversais ao longo da praia. \n\n No passado recente, foram usadas obras de engenharia como a \n\nmelhor op\u00e7\u00e3o para a mitiga\u00e7\u00e3o de desastres costeiros devido \u00e0s \n\ntempestades. Entretanto, a maioria das obras de engenharia est\u00e1 limitada \n\npelos seus custos, tendo, assim, sido procurado um equil\u00edbrio entre a \n\namea\u00e7a potencial \u00e0s vidas e propriedades e os recursos dispon\u00edveis para \n\nessas obras. Al\u00e9m disso, os projetos de estruturas est\u00e3o baseados na \n\nprevis\u00e3o de eventos extremos, que por si s\u00f3 j\u00e1 est\u00e3o sujeitos a \n\nincertezas, especialmente num cen\u00e1rio de  mudan\u00e7as clim\u00e1ticas global \n\n(TURNER &amp; LEATHERMAN, 1997). \n\nA intera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre os processos hidrodin\u00e2micos das ondas, \n\na topografia e os processos costeiros envolve mudan\u00e7as na morfologia \n\nda praia. Pelos acidentes geogr\u00e1ficos costeiros, essas dimens\u00f5es tendem \n\na mudar em conjunto, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o relacionada com escala em \n\n\n\n3 \n\n \n\ntempos de resposta da praia (COWELL &amp; THOM, 1995). Devido \u00e0 \n\ncomplexidade do impacto ocasionado pelos promont\u00f3rios, alterando \n\ncomportamentos morfodin\u00e2micos, as praias de enseada t\u00eam recebido \n\nmenos aten\u00e7\u00e3o do que praias sem restri\u00e7\u00f5es (KLEIN et al., 2002). \n\nEstimativas do recuo da linha de costa na regi\u00e3o da enseada do \n\nItapocor\u00f3i num per\u00edodo de 50 anos, realizadas por Freitas et al. (2010), \nforam baseadas na tend\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa a partir da \n\ntend\u00eancia passada; eles tamb\u00e9m incorporaram a acelera\u00e7\u00e3o da taxa de \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e a avalia\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias das ressacas. \n\nA metodologia desse estudo foi baseada em fotografias e imagens a\u00e9reas \n\n(1957, 1978, 1995 e 2005) com estimativas para o pior cen\u00e1rio no \n\naumento do n\u00edvel do mar, resultando que a parte central da praia de \n\nPi\u00e7arras sofrer\u00e1 os maiores recuos da linha de costa da Enseada. \n\nFurac\u00f5es s\u00e3o um dos processos que podem gerar mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas extremas e, quando as obras de engenharia, como, por \n\nexemplo, diques dos canais de rios que atravessam a cidade de New \n\nOrleans, s\u00e3o for\u00e7ados al\u00e9m dos limites previstos e os planos de \n\nevacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o civil falham, fica claro o que pode acontecer de \n\nerrado: as inunda\u00e7\u00f5es de grandes \u00e1reas (FRITZ et al., 2007). Para o sul \n\ndo Brasil, tem-se o exemplo do furac\u00e3o Catarina, de 2004, evento que \n\nnunca antes tinha acontecido (MCTAGGART-COWAN et al., 2006), \n\nque produziu grandes preju\u00edzos ambientais e socioecon\u00f4micos, apesar \n\nde os n\u00edveis de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas n\u00e3o terem atingido extremos. \n\nA intensidade, assim como a frequ\u00eancia dessas tempestades \n\nextremas, pode aumentar segundo Pezza &amp; Simmonds (2005). De \n\nacordo com esses autores, h\u00e1 evid\u00eancias de que o furac\u00e3o Catarina pode \n\nestar ligado \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na circula\u00e7\u00e3o no hemisf\u00e9rio sul, e de \n\nque outros furac\u00f5es no Atl\u00e2ntico Sul s\u00e3o mais prov\u00e1veis de ocorrer em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de aquecimento global; como aconteceu em mar\u00e7o de 2010: \n\noutra tempestade tropical se desenvolveu no leste da Argentina, \n\nchamada 90Q \u2013 esta poderia ter evolu\u00eddo para um furac\u00e3o, mas o \n\nsistema se movimentou para leste e perdeu for\u00e7a, sendo absorvido por \n\numa frente fria de latitudes m\u00e9dias (GUTRO, 2010). \n\nAl\u00e9m de uma extensa costa completamente urbanizada, o estado \n\nde Santa Catarina tem cinco portos mar\u00edtimos: Itapo\u00e1, S\u00e3o Francisco do \n\nSul, Navegantes, Itaja\u00ed e Imbituba. Juntos, eles movimentam anualmente \n\ncerca de 18 milh\u00f5es de toneladas. O Porto de Itaja\u00ed \u00e9 o segundo maior \n\ndo Brasil e 13\u00b0 na Am\u00e9rica Latina e no Caribe. O complexo \u00e9 \n\nnormalmente fechado devido \u00e0s grandes ondas e fortes ventos \n\ndecorrentes de tempestades. As perdas estimadas podem variar entre \n\nUS$ 25.000 e US$ 50.000 a cada 24 horas sem opera\u00e7\u00f5es. Nos \u00faltimos \n\n\n\n4 \n\nseis anos, o porto interrompeu seu funcionamento 76 vezes devido a \n\nfortes ventos ou ressacas no mar. Essas tempestades causam grandes \n\npreju\u00edzos econ\u00f4micos e ambientais em Santa Catarina. \n\nEstudos desenvolvidos por Sim\u00f3 &amp; Horn Filho (2004) \n\nconstataram que, no Estado de Santa Catarina, a Ilha de Santa Catarina \n\nesteve submetida a 18 eventos extremos de ressacas com grandes \n\neros\u00f5es costeiras entre 1991 e 2001, todos ocorridos durante as mar\u00e9s de \n\nsiz\u00edgia, concomitantes com mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas positivas. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo exposto, entender as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas respons\u00e1veis por gerar \n\nmar\u00e9s meteorol\u00f3gicas (MM) e ondas extremas, identificando os \n\nper\u00edodos em que cada evento aconteceu e os campos de vento e press\u00e3o \n\npara cada evento, \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o setor produtivo e a \n\nsociedade em geral de Santa Catarina. Considerando o exposto, \n\njustifica-se realizar este estudo, que fornece importantes contribui\u00e7\u00f5es \n\npara a ci\u00eancia e a sociedade em geral. \n\nCom base em estudos pret\u00e9ritos, salienta-se que investiga\u00e7\u00f5es \n\nsobre ondas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas que atingem o Brasil normalmente \n\nutilizam dados locais para os modelos de previs\u00e3o ou s\u00e3o focados nos \n\neventos atmosf\u00e9ricos geradores destas. \n\n  \n\n\n\n5 \n\n \n\n1.4 Objetivos \n\n \n\n1.4.1 Objetivo geral \n\n \n\n A tese tem como objetivo entender em escala de eventos os \n\nprocessos que representam eventos extemos nas praias de enseada, \n\navaliando o tempo de resposta e as principais for\u00e7antes, para assim \n\nrealizar simula\u00e7\u00f5es e projetar cen\u00e1rios futuros da praia em fun\u00e7\u00e3o do \n\naumento da intensidade da a\u00e7\u00e3o de ondas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas. \n\n \n\n1.4.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n1) Analisar as condi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas que representam eventos \nextremos na enseada do Itapocor\u00f3i (SC), atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\nondas e mar\u00e9 meteorol\u00f3gica que chegam \u00e0 enseada durante o \n\nExperimento Pi\u00e7arras, tra\u00e7ando a trajet\u00f3ria da tempestade ao \n\nlongo dos eventos, a partir de dados de vento e press\u00e3o da \n\nrean\u00e1lise do NCEP/NCAR. \n\n \n\n2) Fazer uma an\u00e1lise hist\u00f3rica sazonal e direcional de ondas \nextremas em \u00e1guas profundas, analisar a tend\u00eancia dessas ondas \n\nextremas para um per\u00edodo de retorno de 1, 10 e 100 anos e \n\npropagar essa ondas para a enseada, a fim de avaliar como \n\ndiferentes eventos em \u00e1guas profundas chegam \u00e0 enseada. \n\n \n\n3) Desenvolver um modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \npara a enseada do Itapocor\u00f3i, utilizando vento e press\u00e3o, e fazer \n\num estudo hist\u00f3rico de eventos de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\nextremas. \n\n  \n\n\n\n6 \n\n1.5 \u00c1rea de estudo \n\n \n\n1.5.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA enseada do Itapocor\u00f3i est\u00e1 localizada no litoral norte do estado \n\nde Santa Catarina. Geopoliticamente, ao norte, no munic\u00edpio de Barra \n\nVelha, est\u00e1 a praia de Itajuba, com aproximadamente 3,2 km de \n\nextens\u00e3o que se estendem do promont\u00f3rio de Itajuba at\u00e9 a laje do Jaques \n\nao sul; no meio da enseada, encontra-se o munic\u00edpio de Balne\u00e1rio \n\nPi\u00e7arras, e com aproximadamente 5,4 km de extens\u00e3o de arco praial est\u00e1 \n\nlocalizada a praia de Pi\u00e7arras, delimitada ao norte pela laje do Jaques e \n\nao sul pela foz do Rio Pi\u00e7arras (Figura 1). \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 (a) Localiza\u00e7\u00e3o das boias da Marinha do Brasil e (b) ADCP \n\ninstalado na regi\u00e3o da enseada do Itapocor\u00f3i, Santa Catarina. (Fonte: autor), \n\n(Fonte das imagens: Esri, Digital Globe, Geo Eye, Earthstar Geographics, \n\nCNES/Airbus DS, USDA, USGS, AEX, Get mapping, Aerogrid, IGN, IGP, \n\nSwiss topo, and the GIS User Community). \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nNa parte sul da enseada, pertencente ao munic\u00edpio de Penha, se \n\nencontra a praia Alegre, com aproximadamente 0,9 km de extens\u00e3o, que \n\nse estende desde a foz do rio Pi\u00e7arras at\u00e9 o promont\u00f3rio da ponta de \n\nPenha. Adjacente \u00e0 enseada, est\u00e3o localizadas as Ilhas Feia ao sul e a \n\nIlha de Itacolomi ao norte, que influenciam de forma direta a \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas incidentes na costa. As ilhas, junto com estas tr\u00eas \n\npraias, comp\u00f5em a enseada do Itapocor\u00f3i (Figura 1). \n\n \n\n1.5.2 Aspectos geomorfol\u00f3gicos \n\n \n\nEstudos realizados por Klein &amp; Menezes (2001), nos quais \n\nanalisam forma em planta de praias de enseada, identifica\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante de ondas, perfis da parte a\u00e9rea e suba\u00e9rea, caracter\u00edsticas \n\nsedimentol\u00f3gicas, condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas, morfodin\u00e2mica e dados \n\nmorfom\u00e9tricos de 17 praias na costa centro-norte de Santa Catarina, \n\nBrasil, descrevem o est\u00e1gio morfodin\u00e2mico da praia de Pi\u00e7arras. Este foi \n\ndefinido como terra\u00e7o de baixa-mar (SHORT &amp; KLEIN, 2016), com \n\ngrau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es provenientes dos quadrantes sul e \n\nsudeste. \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Praia Alegre, parte sul da enseada. Fotografia 2012(Fonte: autor; \n\nFonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). \n\n\n\n8 \n\nA praia Alegre (Figura 2) se encontra na parte mais abrigada da \n\nenseada e apresenta maior estabilidade. Situada entre as \n\ndesembocaduras do rio Pi\u00e7arras ao norte e do rio Iriri ao sul, junto ao \n\npromont\u00f3rio da Ponta da Penha, apresenta uma baixa din\u00e2mica e assume \n\ncaracter\u00edsticas de ambiente dissipativo (KLEIN &amp; MENEZES, 2001), \n\nno est\u00e1gio de terra\u00e7o de baixa-mar (TBM). \n\nA parte da praia de Pi\u00e7arras junto ao rio Pi\u00e7arras apresenta um \n\nest\u00e1gio morfodin\u00e2mico mais refletivo do que o TBM e pode ser \n\nenquadrada como uma zona de eros\u00e3o acentuada (ZEA) (Figura 3) \n\ndevido \u00e0s altas taxas de eros\u00e3o comparadas com o resto da praia \n\n(ARAUJO, 2008). A evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa desde 1957 at\u00e9 1995, \n\nsegundo Araujo (2008), mostra uma ZEA localizada 300 metros mais ao \n\nnorte comparativamente com a definida por este estudo atrav\u00e9s do \n\nc\u00e1lculo da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. Assim, os processos morfodin\u00e2micos \n\nna regi\u00e3o da ZEA est\u00e3o relacionados com a estabiliza\u00e7\u00e3o da \n\ndesembocadura e constru\u00e7\u00e3o dos guia-correntes segundo o autor. \n\n \n\n \nFigura 3 \u2013 Foz do rio Pi\u00e7arras e Zona de Eros\u00e3o Acentuada. Fotografia \n\n2012. (Fonte forografias: autor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth; \n\nfonte fotografia superior direita: desconhecida). \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nAs praias nas partes central (Figura 4) e norte da enseada (Figura \n\n5) apresentam um est\u00e1gio morfodin\u00e2mico de terra\u00e7o baixo-mar, algumas \n\nvezes com a presen\u00e7a de bancos submersos (KLEIN et al., 2016), e seu \n\ngrau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas incidentes as caracteriza como expostas, mas \n\nna parte norte existem dunas frontais (&lt;1 m) com vegeta\u00e7\u00e3o que ajudam \n\na proteger a praia da a\u00e7\u00e3o das ondas incidentes (KLEIN &amp; MENEZES, \n\n2001; ARAUJO, 2008; KLEIN et al., 2016). \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Praia de Pi\u00e7arras, parte central da enseada. Fotografia 2012. \n\n(Fonte: autor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). \n\n \n\n\n\n10 \n\n \nFigura 5 \u2013 Praia de Itajuba, parte norte da enseada. Fotografia 2012. (Fonte: \n\nautor; Fonte da imagem de sat\u00e9lite Google Earth). \n\n \n\n1.5.3 Ondas \n\n \n\nA an\u00e1lise de dados realizada por Araujo et al. (2003) de um \n\nond\u00f3grafo situado aproximadamente a 35 km da Ilha de Santa Catarina, \n\na uma profundidade de 80 m, descreveu a ocorr\u00eancia de um espectro \n\nbimodal bem definido, formado por ondas do tipo \u201cvagas\u201d provenientes \n\nde leste, per\u00edodo de 8 s e altura significativa de 1,25 m, e ondas do tipo \n\n\u201cmarulho\u201d, com per\u00edodo de 12 s, altura significativa variando de 1,25 m \n\nno ver\u00e3o at\u00e9 2 m no inverno e dire\u00e7\u00e3o predominante de sul. \n\nAlturas de onda de at\u00e9 4 m podem ocorrer em todas as esta\u00e7\u00f5es \n\ndo ano, por\u00e9m com rara frequ\u00eancia, e associadas a eventos de \n\ntempestade. Estudos mais aprofundados com o mesmo ond\u00f3grafo, \n\nrealizados por Franco &amp; Melo (2008), utilizando uma s\u00e9rie temporal de \n\n3,5 anos, mostram que valores maiores que 4 metros foram observados \n\nnas esta\u00e7\u00f5es de inverno e na primavera, tendo registrado no inverno \n\neventos com at\u00e9 7 m de altura, e destacando que os mares bimodais \n\nest\u00e3o presentes em um ter\u00e7o do tempo na s\u00e9rie analisada (Tabela 1). \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual de Hm0 no per\u00edodo 2002 \u2013 2005, por \n\nesta\u00e7\u00e3o e no ano. Fonte: Franco &amp; Melo (2008) \n\nHm0 (m) \n\n[0\n,5\n\n0\n -\n\n 0\n,7\n\n5\n) \n\n[0\n,7\n\n5\n -\n\n 1\n,0\n\n0\n) \n\n[1\n,0\n\n0\n -\n\n 1\n,2\n\n5\n) \n\n[1\n,2\n\n5\n -\n\n 1\n,5\n\n0\n) \n\n[1\n,5\n\n0\n -\n\n 1\n,7\n\n5\n) \n\n[1\n,7\n\n5\n -\n\n 2\n,0\n\n0\n) \n\n[2\n,0\n\n0\n -\n\n 2\n,2\n\n5\n) \n\n[2\n,2\n\n5\n -\n\n 2\n,5\n\n0\n) \n\n[2\n,5\n\n0\n -\n\n 2\n,7\n\n5\n) \n\n[2\n,7\n\n5\n -\n\n 3\n,0\n\n0\n) \n\nVER\u00c3O  1,8 7,8 20,2 23,7 16,3 10,9 6,7 5,3 2,7 2,4 \n\nOUTONO  0,3 7,6 17,0 19,9 19,2 13,8 9,2 6,2 2,3 1,8 \n\nINVERNO  0,5 3,9 15,0 17,4 17,1 11,5 9,0 7,1 6,2 4,3 \n\nPRIMAVERA  0,2 4,1 12,0 21,2 17,0 15,8 9,2 7,6 5,0 3,3 \n\nANO 0,7 6,2 16,5 20,9 17,4 12,9 8,4 6,4 3,8 2,8 \n\nHm0 (m) \n\n[3\n,0\n\n0\n -\n\n 3\n,2\n\n5\n) \n\n[3\n,2\n\n5\n -\n\n 3\n,5\n\n0\n) \n\n[3\n,5\n\n0\n -\n\n 3\n,7\n\n5\n) \n\n[3\n,7\n\n5\n -\n\n 4\n,0\n\n0\n) \n\n[4\n,0\n\n0\n -\n\n 4\n,2\n\n5\n) \n\n[4\n,2\n\n5\n -\n\n 4\n,5\n\n0\n) \n\n[4\n,5\n\n0\n -\n\n 4\n,7\n\n5\n) \n\n[4\n,7\n\n5\n -\n\n 5\n,0\n\n0\n) \n\n[5\n,0\n\n0\n -\n\n 6\n,0\n\n0\n) \n\n[6\n,0\n\n0\n -\n\n 7\n,0\n\n0\n) \n\nVER\u00c3O  1,0 0,6 0,3 0,1       \n\nOUTONO  1,3 0,8 0,5 0,2       \n\nINVERNO  2,8 1,2 1,1 0,7 0,6 0,3 0,2 0,1 0,4 0,7 \n\nPRIMAVERA  1,0 1,2 1,0 0,4 0,4 0,4 0,1    \n\nANO 1,5 0,9 0,7 0,3 0,2 0,1 0,1 0,0 0,1 0,1 \n\n \n\nEstudos realizados por Hoefel (1998) na enseada de Itapocor\u00f3i \n\nidentificaram que o segmento setentrional apresenta-se quase retil\u00edneo, \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o NNW-SSE, e a por\u00e7\u00e3o meridional assume uma \n\nconforma\u00e7\u00e3o recurvada e protegida da ondula\u00e7\u00e3o proveniente dos \n\nquadrantes sul e sudeste. A aus\u00eancia de bancos nessa regi\u00e3o e a \n\ngranulometria relativamente grossa do sedimento proporcionam a \n\nquebra das ondas muito pr\u00f3ximo \u00e0 costa, com tipo de arrebenta\u00e7\u00e3o \n\nclassificada como mergulhante. \n\nV\u00e1rios estudos sobre ondas foram conduzidos na enseada. \n\nSignorin (2010), analisando a s\u00e9rie temporal do WW3 de ondas em \n\n\u00e1guas profundas, propagou-as para um ponto localizado a 30 m de \n\nprofundidade na enseada do Itapocor\u00f3i e identificou uma redu\u00e7\u00e3o na \naltura significativa, muito acentuada para as ondula\u00e7\u00f5es provenientes de \n\nS e de SE; atribuiu tal redu\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de promont\u00f3rios rochosos e \n\nilhas na enseada.  \n\n \n\n\n\n12 \n\nResultados similares foram encontrados por Ribeiro (2014) ao \n\npropagar ondas medidas em \u00e1guas profundas para a enseada: encontrou \n\nque as ondas sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 80% nas regi\u00f5es mais \n\nabrigadas. Almeida (2013) realizou simula\u00e7\u00f5es para avaliar a din\u00e2mica \n\nmarinha da enseada, identificando que as tempestades intensificam as \n\ncorrentes na enseada mas o sistema hidrodin\u00e2mico \u00e9 regido \n\nprincipalmente pelas condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de longo prazo; as correntes na \n\nenseada se dirigem ao norte mas, devido \u00e0 gradiente das ondas, as \n\ncorrentes sofrem uma divis\u00e3o: a partir da parte m\u00e9dia sul da praia, \n\ndirecionam-se para o sul da enseada. \n\n \n\n1.5.4 Mar\u00e9s \n\n \n\nEstudos realizados por Mesquita (2003) na costa sul do Brasil, \n\nanalisando as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, conclu\u00edram que as mar\u00e9s na \n\n\u00e1rea de estudo e vizinhan\u00e7as s\u00e3o classificadas como micromar\u00e9s devido \n\na suas pequenas alturas e como semidiurnas sem desigualdades. \n\nResultados semelhantes foram encontrados por Klein (2004) ao analisar \n\na varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 na regi\u00e3o de Imbituba: varia de 0,77 m a 0,32 m, e a \n\nm\u00e9dia de altura da mar\u00e9 na primavera aumenta de 0,46 m para 1,06 m. \n\nTruccolo (1998) analisou a varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 na regi\u00e3o de S\u00e3o Francisco \n\ndo Sul, em Santa Catarina e encontrou que a amplitude m\u00e9dia da mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica oscila em torno de 0,8 m, com n\u00edveis m\u00ednimos de 0,4 m \n\ndurante os per\u00edodos de quadratura e os n\u00edveis mais elevados chegando a \n\n1,2 m durante as mar\u00e9s de siz\u00edgia. \n\nEstudos sobre a n\u00edveis meteorol\u00f3gica realizados por Truccolo \n\n(2006) ainda na regi\u00e3o de S\u00e3o Francisco do Sul (SC) identificaram que a \n\nresposta do n\u00edvel do mar \u00e0 tens\u00e3o do vento longitudinal atuando na \n\ndire\u00e7\u00e3o sul de 1 N/m\u00b2 indica uma subida de 1,6 cm depois de 6 horas. \n\nMelo et al. (2016) realizaram estudos ao longo da costa brasileira \n\ne os resultados mostram que as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npor dois ter\u00e7os da energia das mar\u00e9s n\u00e3o astron\u00f4micas no Brasil. A \n\nexist\u00eancia desse sinal energ\u00e9tico na margem sul da costa brasileira \u00e9 \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o do vento e, em muito menor grau, da press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica sobre as \u00e1guas da plataforma continental. Os autores \n\natribu\u00edram a grande magnitude do fen\u00f4meno observado no Brasil \u00e0 \n\npresen\u00e7a de sinais remotos gerados na plataforma continental Argentina, \n\nque se propagam para o norte em virtude de ondas de plataforma.  \n\n\n\n13 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n2.1 Mar\u00e9 astron\u00f4mica \n\n \n\nA mar\u00e9 \u00e9 uma onda respons\u00e1vel por altera\u00e7\u00f5es no n\u00edvel do mar, \n\nocasionando a subida e descida alternada dentro de um per\u00edodo m\u00e9dio \n\nde 6, 12,4 horas ou 24,8 horas em alguns lugares. \u00c9 consequ\u00eancia da \n\na\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da Lua, do Sol e de for\u00e7as gravitacionais da Terra, al\u00e9m \n\ndo movimento do planeta (PUGH, 1987). \n\nPara Franco (2009), as for\u00e7as geradoras da varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 s\u00e3o a \n\natra\u00e7\u00e3o gravitacional gerada pelo Sol e pela Lua. Parecem semelhantes \n\npor\u00e9m diferem em dois aspectos: o efeito decorrente da for\u00e7a \n\ngravitacional exercida pelo Sol \u00e9 aproximadamente a metade do efeito \n\nda Lua \u2013 isto se deve ao fato de a dist\u00e2ncia da Terra ao Sol ser muito \n\nmaior que a da Terra \u00e0 Lua; e existe uma defasagem entre a rota\u00e7\u00e3o do \n\nSol e a da Lua, que provoca varia\u00e7\u00f5es das for\u00e7as de mar\u00e9 ao longo do \n\ntempo \u2013 contudo, os movimentos de Sol e Lua s\u00e3o conhecidos com \n\nprecis\u00e3o, sendo poss\u00edvel expressar uma for\u00e7a produtora de mar\u00e9 \n\nresultante atrav\u00e9s da soma de uma quantidade de componentes \n\nharm\u00f4nicas, j\u00e1 que as ondas de mar\u00e9 possuem comportamento senoidal \n\n(FRANCO, 2009). \n\nCada componente harm\u00f4nica da mar\u00e9 possui um per\u00edodo, uma \n\nfase e uma amplitude caracter\u00edstica. As componentes da mar\u00e9 s\u00e3o \n\nclassificadas em tr\u00eas esp\u00e9cies: componentes com per\u00edodo semidiurno, \n\ncomponentes com per\u00edodo diurno e componentes com per\u00edodo maior \n\nque um dia. As componentes mais importantes possuem seu tamanho \n\nrelacionado \u00e0 maior constante, a M2, que \u00e9 a simbologia da constante \n\nprincipal lunar, ou seja, a que produz maior efeito nas mar\u00e9s (FRANCO, \n\n2009). \n\nEstudos realizados por Pond &amp; Pickard (1983) encontraram que a \n\nperiodicidade da mar\u00e9 pode ser classificada pelo \u00edndice de forma F \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 1), que leva em considera\u00e7\u00e3o a amplitude das principais \n\ncomponentes diurnas e semidiurnas. \n\n \n\n? = \n(?1 + ?1)\n\n(?2 + ?2)\n (1) \n\n \n\nOnde: \n\nK1 = Luni-solar diurna; \n\nO1 = Lunar principal diurna; \n\n\n\n14 \n\nM2 = Lunar principal Semi-diurna; \n\nS2 = Solar principal Semi-diurna. \n\n \n\nDe acordo com o \u00edndice de forma (Tabela 2), as mar\u00e9s podem ser \n\nclassificadas em mar\u00e9 semidiurna, mar\u00e9 mista principalmente \n\nsemidiurna, mar\u00e9 mista principalmente diurna e mar\u00e9 diurna. A mar\u00e9 \n\nsemidiurna \u00e9 de per\u00edodo aproximado de 12 horas. Neste caso, h\u00e1 duas \n\nmar\u00e9s altas e duas mar\u00e9s baixas em 24 horas, e a altura de uma preamar \n\n\u00e9 praticamente igual \u00e0 de outra, o mesmo acontecendo com a baixa-mar \n\n(POND &amp; PICKARD, 1983). \n\nA mar\u00e9 mista principalmente semidiurna \u00e9 a com grandes \n\ndiferen\u00e7as de altura entre suas preamares e baixa-mares. Esse padr\u00e3o \n\nsemidiurno pode variar em diversos locais da Terra devido aos efeitos \n\ndas massas continentais, que atuam na propaga\u00e7\u00e3o da onda de mar\u00e9, da \n\nlatitude local, fric\u00e7\u00e3o, \u00e1guas restritas, viscosidade do meio l\u00edquido e \n\nfor\u00e7a de Coriolis, produzindo mar\u00e9s diurnas ou mar\u00e9s mistas em \n\nalgumas \u00e9pocas do ano (POND &amp; PICKARD, 1983). \n\nA mar\u00e9 mista principalmente diurna \u00e9 com grandes diferen\u00e7as de \n\naltura entre suas preamares e baixa-mares. Essa mar\u00e9 \u00e9, na maioria das \n\nvezes, diurna, podendo ser semidiurna em algumas \u00e9pocas do ano.  \n\nA mar\u00e9 diurna \u00e9 a cujo per\u00edodo se aproxima de 24 horas. Neste \n\ncaso, h\u00e1 apenas uma mar\u00e9 alta e uma mar\u00e9 baixa em 24 horas (POND &amp; \n\nPICKARD, 1983). \n\n \n\nTabela 2 \u2013 \u00cdndice de forma para classifica\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s \n\nMAR\u00c9 \u00cdNDICE DE FORMA F \n\nMar\u00e9 semidiurna 0 a 0,25 \n\nMar\u00e9 mista principalmente \n\nsemidiurna \n0,25 a 1,5 \n\nMar\u00e9 mista principalmente \n\ndiurna \n1,5 a 3,0 \n\nMar\u00e9 diurna > 3,0 \n\n(Fonte: Pond &amp; Pickard, 1983) \n\n \n\nMesquita (2003) estudou as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar na costa \n\nsudeste do Brasil, demonstrando que as mar\u00e9s na \u00e1rea de estudo e \n\nvizinhan\u00e7as s\u00e3o classificadas como micromar\u00e9s devido a suas pequenas \n\n\n\n15 \n\n \n\nalturas e semidiurnas sem desigualdades, de acordo com o n\u00famero de \n\nforma (Equa\u00e7\u00e3o 1) menor que 0,25. \n\nA amplitude da mar\u00e9 \u00e9 o intervalo de subida do n\u00edvel da \u00e1gua \n\nacima do n\u00edvel m\u00e9dio (n\u00edvel de refer\u00eancia). Durante o ano, este varia em \n\nfun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o orbital da Lua e do Sol; dessa forma, as varia\u00e7\u00f5es da \n\naltura da mar\u00e9 observadas entre siz\u00edgia e quadratura podem se tornar \n\nmaiores ou menores no decorrer do ano, respeitando situa\u00e7\u00f5es de \n\nsolst\u00edcio e equin\u00f3cio \u2013 assim, ocorre uma variabilidade de altura das \n\nmar\u00e9s a cada tr\u00eas meses. \n\nDavies (1964) prop\u00f4s a classifica\u00e7\u00e3o da altura de mar\u00e9s: \n\nmicromar\u00e9s se refere \u00e0s mar\u00e9s com altura menor que 2 m; mesomar\u00e9s, \n\n\u00e0s mar\u00e9s com altura variando de 2 a 4 m; macromar\u00e9s, \u00e0quelas com \n\naltura maior que 4 m. E, como \u00e9 comum na literatura relacionada \u00e0s \n\nmar\u00e9s, a amplitude se refere \u00e0 diferen\u00e7a entre as alturas de preamar e \n\nbaixa-mar. Segundo Mesquita (2003) e Schettini (2002), a m\u00e9dia de \n\nsiz\u00edgia para a regi\u00e3o Sul situa-se em torno de 1,2 m; da mesma maneira \n\nque as alturas de mar\u00e9, as maiores amplitudes ocorrem nos meses de \n\nmar\u00e7o e setembro. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores da constante harm\u00f4nica M2 da mar\u00e9 \n\ntem grande complexidade no Atl\u00e2ntico Sul e regi\u00e3o Sudeste, O Atl\u00e2ntico \n\nSul possui dois pontos anfidr\u00f4micos da componente M2 da mar\u00e9 no \n\nAtl\u00e2ntico Sul: um pr\u00f3ximo \u00e0 cidade de Rio Grande, no Rio Grande do \n\nSul, que apresenta giro hor\u00e1rio e outro no meio do Atl\u00e2ntico, com \n\nsentido de giro anti-hor\u00e1rio (Figura 6); e, na regi\u00e3o Sudeste, o encontro \n\ndas linhas cotidais (linhas conc\u00eantricas de mesma fase da propaga\u00e7\u00e3o da \n\nonda de mar\u00e9) relativas aos pontos anfidr\u00f4micos ocorre \n\naproximadamente em 32\u00baS 36\u00baW (MESQUITA, 1997). \n\nA velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda de mar\u00e9 \u00e9 pequena em \n\npontos do oceano pr\u00f3ximos ao ponto anfidr\u00f4mico e atingem velocidades \n\nmuito grandes nos contornos continentais. Essa velocidade \u00e9 conhecida \n\ncomo celeridade da onda de mar\u00e9, que produz aproximadamente dois \n\ngiros completos em torno dos dois pontos anfidr\u00f4micos do Atl\u00e2ntico \n\nSul, durante o per\u00edodo de um dia. A amplitude da onda de mar\u00e9 se torna \n\ncada vez menor \u00e0 medida que se aproxima do ponto anfidr\u00f4mico. No sul \n\ndo Brasil, a onda de mar\u00e9 se propaga pela regi\u00e3o de sul para norte, sendo \n\naparentemente associada a um ponto anfidr\u00f4mico pr\u00f3ximo ao Rio \n\nGrande do Sul; na costa leste do nordeste do Brasil, a mar\u00e9 se propaga \n\nde norte a sul, devido ao ponto anfidr\u00f4mico do oceano Atl\u00e2ntico (Figura \n\n6). \n\n \n\n\n\n16 \n\n \nFigura 6 \u2013 Linhas cotidais da componente da onda de mar\u00e9 M2 no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico Sul. (Fonte: Mesquita, 1997). \n\n \n\n2.2 Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\nA mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o positiva ou negativa do \n\nn\u00edvel da \u00e1gua na costa, decorrente da a\u00e7\u00e3o do vento e varia\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica (PUGH, 1987; WANG et al., 2005). Pode ser obtida \n\na partir da diferen\u00e7a entre dados da varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 medidos no local e \n\ndados calculados pela previs\u00e3o das componentes harm\u00f4nicas da mar\u00e9 \n\n(PUGH, 1987). Quando positivas, geradas por tempestades oce\u00e2nicas, o \n\naumento do n\u00edvel da \u00e1gua pode causar inunda\u00e7\u00f5es extremas em \u00e1reas \n\ncosteiras, particularmente quando a tempestade coincide com a mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica de siz\u00edgia.  \n\nA mar\u00e9 \u00e9 decorrente da \u00e1gua que est\u00e1 sendo empurrada em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa pela for\u00e7a dos ventos que se deslocam ciclonicamente \n\nem torno da tempestade. O impacto da onda de baixa press\u00e3o associada \n\na tempestades intensifica a mar\u00e9, mas de uma forma m\u00ednima em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua que est\u00e1 sendo direcionada \u00e0 costa pelo vento \n(Equa\u00e7\u00e3o 2). \n\n \n\n?? = ?? + ?? (2) \n \n\nOnde: \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nMM = mar\u00e9 meteorol\u00f3gica; \n\nNV = n\u00edvel decorrente do vento; \nNP = n\u00edvel decorrente da press\u00e3o. \n\n \n\nEstudos realizados por Wang et al. (2005) sobre a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica decorrente do tuf\u00e3o Doug, que causou graves danos no \n\nPorto de Lungtung na ponta nordeste de Taiwan \u2013 os molhes foram \n\nquebrados e as instala\u00e7\u00f5es do porto foram completamente destru\u00eddas \u2013, \n\nconstataram que as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar s\u00e3o causadas \n\nprincipalmente pelo vento nordeste (onshore) e seu padr\u00e3o espacial \u00e9 \n\ndeterminado pela geometria da ba\u00eda. A marca d'\u00e1gua deixada na parede \n\ndo porto Lungtung sugere que o m\u00e1ximo aumento do n\u00edvel do mar foi de \n\ncerca de 3 m, sendo que as grandes estruturas de cimento foram jogadas \n\n100 m em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, evidenciando a import\u00e2ncia e o poder \n\ndestrutivo das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas. \n\nStech &amp; Lorenzzetti (1992) realizaram estudos na plataforma \n\ncontinental sudeste do Brasil e identificaram que no inverno a \n\nvariabilidade das submar\u00e9s \u00e9 altamente dominada pela passagem de \n\nfrentes frias. Eles fizeram uma an\u00e1lise do espectro de energia de uma \n\ns\u00e9rie de 90 dias do vento, coletadas no inverno de 1984, a cada 6 horas, \n\nna esta\u00e7\u00e3o de Santa Marta, para as componentes paralela e transversal \u00e0 \n\ncosta. Observaram que a maioria da energia est\u00e1 localizada na \n\ncomponente paralela \u00e0 costa, onde dois picos de energia principais \n\ndominam o espectro: um com periodicidade de 11 dias, e outro, de 6,5 \n\ndias. No mesmo estudo, identificaram que a periodicidade de 6,5 dias \n\nest\u00e1 associada \u00e0 passagem de frentes frias. \n\nTrabalhos realizados por Truccolo et al. (2006) sobre a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica na regi\u00e3o de S\u00e3o Francisco do Sul (SC) identificaram que \n\no coeficiente m\u00e1ximo de correla\u00e7\u00e3o cruzada entre a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento do vento e o n\u00edvel do mar foi de 0,53 para uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ndo vento de 12\u00b0 com rela\u00e7\u00e3o ao norte e um lag de 10 horas. Esse estudo \n\nsugere, ainda, que a oscila\u00e7\u00e3o de baixa frequ\u00eancia do n\u00edvel do mar \u00e9 \n\ndecorrente do transporte de Ekman, atribuindo a ventos de norte a \n\nredu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e a ventos de sul o seu aumento. Devido \u00e0 \n\nproximidade desses ciclones, Saraiva et al. (2003) identificaram que eles \n\nocasionam ressacas no sul do Brasil com uma defasagem temporal de 24 \n\nhoras em 45% dos casos. Esse resultado foi confirmado por Parise et al. \n\n(2009) num estudo realizado em outra \u00e9poca: identificaram a mesma \n\ndefasagem temporal em 39% dos casos. \n\n \n\n\n\n18 \n\n2.3 Cota de inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA cota de inunda\u00e7\u00e3o decorrente de uma tempestade na praia \u00e9 \n\ndefinida na equa\u00e7\u00e3o 3 como o aumento do n\u00edvel da \u00e1gua devido \u00e0 \n\ncombina\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, da mar\u00e9 astron\u00f4mica, da sobre-\n\neleva\u00e7\u00e3o decorrente da quebra das ondas na costa (wave setup), e pode \nainda ser somado o aporte de \u00e1gua fluvial caso exista um rio dentro da \n\nenseada (NOOA, 2013). Os efeitos da cota de inunda\u00e7\u00e3o podem ser \n\nintensificados ao longo dos anos com o aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. \n\n \n\n?? = ?? + ?? + ?? +  WS +  NMM (3) \n \n\nOnde: \n\nCI = cota de inunda\u00e7\u00e3o; \n\nMA = mar\u00e9 astron\u00f4mica; \n\nMM = mar\u00e9 meteorol\u00f3gica; \nDF = descarga fluvial; \n\nWS = wave setup; \n\nNMM = n\u00edvel m\u00e9dio do mar; \n\n \n\n2.4 Forma\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas gravitacionais \n\n \n\nH\u00e1 muitos fatores que podem influenciar o desenvolvimento de \n\num campo de ondas; alguns deles s\u00e3o a velocidade do vento e sua \n\nvaria\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o e a geometria da linha de costa, a dire\u00e7\u00e3o do vento e \n\na profundidade da \u00e1gua (YOUNG, 1999). Dois fatores comumente \n\nanalisados s\u00e3o pista e dura\u00e7\u00e3o do vento. As ondas s\u00e3o principalmente \n\num produto resultado da intera\u00e7\u00e3o dos ventos na superf\u00edcie do oceano. O \n\nvento \u00e9 a for\u00e7ante externa que exerce uma for\u00e7a cisalhante sobre a \n\nsuperf\u00edcie do oceano, criando uma onda que \u00e9 transmitida ao longo da \n\nsuperf\u00edcie do mar. A energia das ondas \u00e9 transmitida a partir de uma \n\nmol\u00e9cula de \u00e1gua para outra mol\u00e9cula de \u00e1gua, propagando-se at\u00e9 que se \n\ndissipe toda sua energia (DEAN &amp; DALRYMPLE, 1991). \n\nAs ondas consistem em movimentos orbitais de \u00e1gua que \n\ndiminuem rapidamente para baixo da superf\u00edcie, at\u00e9 que o movimento \n\nseja desprez\u00edvel onde a profundidade de \u00e1gua (d) se iguala \u00e0 metade do \n\ncomprimento de onda (L). De acordo com Carter (1988), os par\u00e2metros \n\nde onda mais conhecidos s\u00e3o altura (H), que \u00e9 a diferen\u00e7a entre a crista \n\n(crest) e a depress\u00e3o (trough), e comprimento (L), que \u00e9 a dist\u00e2ncia \n\nentre duas cristas. \n\n\n\n19 \n\n \n\nO per\u00edodo de onda (T) \u00e9 o tempo que a crista ou outra parte \n\nqualquer da onda leva para se repetir ao passar por um ponto fixo na \n\ntrajet\u00f3ria da onda. A esbeltez (steepness) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre altura e \ncomprimento (H/L) e expressa a forma da onda. A velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o ou celeridade (C) \u00e9 dada em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o L/T. Na \n\nequa\u00e7\u00e3o 4, est\u00e1 apresentada a velocidade de grupo de ondas em \u00e1guas \n\nprofundas (USACE, 2002), as chamadas ondas gravitacionais. Estes \n\npar\u00e2metros se modificam assim que a onda come\u00e7a a sentir o fundo, at\u00e9 \n\na arrebenta\u00e7\u00e3o transformar a onda em um turbilh\u00e3o. \n\n \n\n??0 =\n1\n\n2\n?\n?0\n?\n\n \n(4) \n\n \n\nOnde:  \n\nCg0= velocidade de grupo de ondas em \u00e1guas profundas em m/s; \n\nL0 = comprimento da onda em \u00e1guas profundas em m; \n\nT = per\u00edodo da onda em s. \n\n \n\nAo se aproximar das \u00e1guas rasas, as ondas sofrem altera\u00e7\u00f5es em \n\nsua altura, comprimento e velocidade, de acordo com a profundidade da \n\nl\u00e2mina da \u00e1gua. O momento em que a onda passa a sentir o fundo \u00e9 \n\nquando a profundidade \u00e9 igual ou menor do que a metade do seu \n\ncomprimento (KAMPHUIS, 2000; DEAN &amp; DALRYMPLE, 1991). As \n\nondas se propagam normais em suas cristas, com a velocidade sendo \n\nreduzida \u00e0 medida que se deslocam sobre regi\u00f5es mais rasas. Ent\u00e3o, \n\nquando uma onda se aproxima da praia ou um baixio de forma obl\u00edqua, \n\numa parte da sua crista se encontrar\u00e1 em \u00e1guas mais rasas do que a outra \n\nparte, resultando em redu\u00e7\u00f5es de velocidade de fase diferentes para as \n\nduas regi\u00f5es da onda, e numa curvatura da mesma crista (NIELSEN, \n\n2009). \n\nComo a dire\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da onda \u00e9 normal na sua crista, a \n\nregi\u00e3o da onda que atingir \u00e1guas mais rasas passar\u00e1 a sofrer um desvio \n\nda dire\u00e7\u00e3o anterior, o que se classifica como refra\u00e7\u00e3o de uma parte da \n\nonda. A tend\u00eancia \u00e9 de que todas as ondas se aproximem das linhas de \n\narrebenta\u00e7\u00e3o nas praias de forma quase normal, independentemente da \n\ndire\u00e7\u00e3o de proced\u00eancia. Esta a equa\u00e7\u00e3o da velocidade de fase ou da \n\nceleridade para \u00e1guas rasas utilizada para calcular a refra\u00e7\u00e3o das ondas \n\n(USACE, 2002): \n\n \n\n??? = ?? ? ?\n2\n\n (5) \n\n\n\n20 \n\n \n\nOnde: \n\nCgs = velocidade de fase da onda em m/s; \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade igual a 9,81 m/s\n2\n; \n\nd = profundidade local em m. \n\n \n\nAo se aproximar da costa, a onda tem sua geometria afetada em \n\nfun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da profundidade, diminuindo o comprimento da \n\nonda e aumentando a esbeltez at\u00e9 ocorrer a quebra da onda, o que ocorre \n\nquando a onda atinge a rela\u00e7\u00e3o H/d entre 0,75 e 1,2, isto \u00e9, quando a \n\nprofundidade da \u00e1gua \u00e9 mais ou menos igual \u00e0 altura da onda (USACE, \n\n2002). \n\nPara Holthuijsen (2007), as ondas incidentes podem ser refletidas \n\npor escarpas, praias, baixios submarinos, bancos de areia, molhes, \n\nquebra-mares, etc. As ondas refletidas podem ser do mesmo tamanho \n\nque as ondas incidentes se n\u00e3o ocorrer dissipa\u00e7\u00e3o de energia; se a onda \n\nviajar exatamente na dire\u00e7\u00e3o oposta daquela parada, elas podem se \n\nempilhar. As ondas refletidas tamb\u00e9m podem se espalhar, por exemplo, \n\nquando o per\u00edodo da onda incidente \u00e9 quebrado em componentes de alta \n\nfrequ\u00eancia que radiam energia. \n\n \n\n2.5 Processos hidrodin\u00e2micos de propaga\u00e7\u00e3o de ondas \n\n \n\nA maior parte da energia que chega \u00e0 costa \u00e9 decorrente da a\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas. A intera\u00e7\u00e3o entre as ondas e a morfologia se inicia quando a \n\nonda passa de \u00e1guas profundas para \u00e1guas intermedi\u00e1rias; isso ocorre \n\nquando d/L &lt;0,5. Neste ponto, o fundo atua de forma a modificar, \n\ntransformar e filtrar as ondas incidentes (CARTER, 1988). Os principais \n\nprocessos hidrodin\u00e2micos de propaga\u00e7\u00e3o das ondas at\u00e9 atingir a costa \n\ns\u00e3o a refra\u00e7\u00e3o, a difra\u00e7\u00e3o, o empinamento e a quebra da onda. \n\n \n\n2.5.1 Processos de refra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO processo de refra\u00e7\u00e3o da onda \u00e9 a reorienta\u00e7\u00e3o gradual de ondas \n\nque se propagam em um \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s is\u00f3batas. \n\nEsse fen\u00f4meno pode ser visualizado analisando-se uma onda do tipo \n\nmarulho deixando \u00e1guas profundas e cruzando as is\u00f3batas em um \n\n\u00e2ngulo, com o empinamento da onda que vai passar por mudan\u00e7as de \n\naltura (H), comprimento (L) e velocidade (C), controladas em grande \n\n\n\n21 \n\n \n\nparte pela profundidade da \u00e1gua (d) (CARTER, 1988; DEAN &amp; \n\nDALRYMPLE, 1991). \n\nA crista se movimenta mais r\u00e1pido em \u00e1guas mais profundas do \n\nque em \u00e1guas rasas (Equa\u00e7\u00e3o 6), de modo que, em um determinado \n\nintervalo de tempo, a crista percorre uma dist\u00e2ncia maior em \u00e1guas mais \n\nprofundas do que em \u00e1guas mais rasas. O efeito \u00e9 o de que a onda gira \n\npara a regi\u00e3o com \u00e1guas mais rasas, em dire\u00e7\u00e3o ao litoral, ou seja, a \n\nonda sempre gira para a regi\u00e3o com menor velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\n(NIELSEN, 2009). \n\n \n\n? = ?\n?\n\n?\n? tanh?? \n\n(6) \n\n \n\n Para Nielsen (2009), existem tr\u00eas padr\u00f5es mais comuns de \n\nrefra\u00e7\u00e3o das ondas, decorrentes da mudan\u00e7a na sua velocidade dada a \n\nmudan\u00e7a de profundidade: o primeiro \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o da energia da \n\nonda ao redor do promont\u00f3rio; o segundo \u00e9 a dilui\u00e7\u00e3o da energia das \n\nondas em uma ba\u00eda; o terceiro, a concentra\u00e7\u00e3o das ondas pela presen\u00e7a \n\nde um banco de areia. A refra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ocorrer quando as ondas \n\nmudam de velocidade absoluta, quando est\u00e3o viajando em uma corrente \n\nn\u00e3o uniforme; este processo ocorre perto da entrada de rios ou onde as \n\ncorrentes oce\u00e2nicas se concentram em torno de um canto de um \n\npromont\u00f3rio (NIELSEN, 2009). \n\n \n\n2.5.2 Processos de difra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA difra\u00e7\u00e3o acontece quando as ondas encontram obst\u00e1culo na \n\nsuperf\u00edcie, como um quebra-mar, uma ilha ou um promont\u00f3rio. A barla \n\nvento do obst\u00e1culo \u00e9 conhecida como zona iluminada, e a sota-vento da \n\nilha, ou o promont\u00f3rio, \u00e9 chamada zona de sombra (DEAN &amp; \n\nDALRYMPLE, 1991). O fen\u00f4meno da difra\u00e7\u00e3o pode ser analisado \n\ncomo um harm\u00f4nico, ao longo da crista onda, viajando em \u00e1gua com \n\nprofundidade constante, em torno de um promont\u00f3rio ou quebra-mar. \n\nSegundo Holthuijsen (2007), as ondas v\u00e3o se movimentar para a zona de \n\nsombra do obst\u00e1culo em um padr\u00e3o quase circular \u00e0s cristas e a \n\namplitude da onda rapidamente vai decrescer. \nDevido ao efeito de sombreamento do promont\u00f3rio, grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es de amplitude da onda acontecem em toda a linha de sombra \n\ngeom\u00e9trica do promont\u00f3rio, onde a \u00e1gua parece perfeitamente calma; \n\nporque neste processo existe uma atenua\u00e7\u00e3o na energia das ondas \n\n\n\n22 \n\n(HOLTHUIJSEN, 2007). As ondas, depois de passarem pelo obst\u00e1culo, \n\ndiminuem a energia e giram para a regi\u00e3o abrigada devido \u00e0s mudan\u00e7as \n\nna altura de onda ao longo da crista; se existe uma mudan\u00e7a na \n\nbatimetria, esse processo ocorre juntamente com a refra\u00e7\u00e3o da onda \n\n(NIELSEN, 2009). \n\n \n\n2.5.3 Processos de empinamento \n\n \n\nEmpinamento \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o na propaga\u00e7\u00e3o das ondas devido a \n\naltera\u00e7\u00f5es induzidas pela profundidade na velocidade de grupo. Essas \n\nmudan\u00e7as na velocidade de grupo geralmente aumentam a amplitude da \n\nonda; como as ondas se propagam em \u00e1guas mais rasas, a energia de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas diminui, resultando em um agrupamento de \n\nenergia. O empinamento ocorre quando as ondas entram na \u00e1gua rasa e \n\nocorre a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade e do comprimento da onda: a energia \n\npor unidade de \u00e1rea da onda se conserva, ent\u00e3o a altura da onda aumenta \n\n(HOLTHUIJSEN, 2007). \n\n \n\n2.5.4 Processos de quebra \n\n \n\nA quebra das ondas pode ocorrer em qualquer lugar onde a \n\namplitude da onda seja suficiente para tal, inclusive no meio do oceano. \n\nNo entanto, \u00e9 particularmente comum nas praias, quando as ondas se \n\naproximam da costa na regi\u00e3o de \u00e1guas pouco profundas (USACE, \n\n2002); o movimento que elas geram come\u00e7a a interagir com o fundo, \n\nacontece a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de grupo e, como o per\u00edodo das \n\nondas n\u00e3o muda, a altura das ondas aumenta at\u00e9 elas quebrarem. H\u00e1 \n\nquatro tipos b\u00e1sicos de quebra de ondas: progressiva ou deslizante, \n\nmergulhante, ascendente e frontal (KAMPHUIS, 2000). \n\nAs progressivas ou deslizantes acontecem quando a praia tem \n\numa inclina\u00e7\u00e3o gradual; a onda vai aumentando de tamanho at\u00e9 a crista \n\ntornar-se inst\u00e1vel, resultando em uma espuma turbulenta para baixo da \n\nface da onda. Isso continua enquanto a onda se aproxima da costa, e a \n\nenergia da onda \u00e9 lentamente dissipada na espuma. Devido a isso, as \n\nondas deslizantes quebram durante mais tempo do que outras ondas, e \n\ncriam uma onda relativamente suave (CARTER, 1988; DEAN &amp; \n\nDALRYMPLE, 1991). \n\nPara Nielsen (2009), uma onda mergulhante ocorre quando a \n\ninclina\u00e7\u00e3o da praia \u00e9 \u00edngreme ou tem mudan\u00e7as bruscas de \n\nprofundidade, como a partir de um recife ou banco de areia. A crista da \n\n\n\n23 \n\n \n\nonda torna-se muito mais acentuada do que uma onda deslizante; em \n\nseguida, enrola mais e cai sobre a base da onda, formando um tubo, \n\nliberando a maior parte de sua energia de uma s\u00f3 vez em um impacto \n\nrelativamente violento. A onda mergulhante quebra com mais energia do \n\nque uma onda deslizante. \n\nAs ondas que quebram de forma ascendente normalmente s\u00e3o do \n\ntipo marulho com longos per\u00edodos, acontecem em praias de baixa \n\ndeclividade ou em praias de perfil \u00edngreme. Como resultados, a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da base da onda e o desaparecimento da crista da \n\nonda. A face frontal e a crista da onda permanecem relativamente \n\nsuaves, com pouca espuma ou bolhas, resultando em uma zona de \n\narrebenta\u00e7\u00e3o bem calma, ou sem ondas quebrando (CARTER, 1988). \n\nA explos\u00e3o curta, aguda da energia das ondas significa que o \n\nciclo da onda \u00e9 conclu\u00eddo antes da chegada da onda seguinte. Ondas \n\nascendentes s\u00e3o t\u00edpicas de praia em estado refletivo. Nas praias mais \n\n\u00edngremes, a energia da onda pode ser refletida pelo fundo de volta ao \n\noceano, causando ondas estacion\u00e1rias (HOLTHUIJSEN, 2007).  \n\nPor fim, as ondas frontais s\u00e3o um cruzamento entre mergulhante \n\ne ascendente: a crista da onda nunca quebra totalmente mas a face \n\ninferior da onda fica mais \u00edngreme e entra em colapso, resultando em \n\nespuma (DEAN &amp; DALRYMPLE, 1991). \n\n \n\n2.6 Caracteriza\u00e7\u00e3o das praias arenosas \n\n \n\nAs praias ocorrem em todas as costas sedimentares expostas a \n\nondas (SHORT, 1999). As praias arenosas oce\u00e2nicas apresentam-se \n\ncomo sistemas transicionais altamente din\u00e2micos e sens\u00edveis, que \n\nconstantemente se ajustam \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de energia locais e \n\nsofrem retrabalhamento por processos e\u00f3licos, biol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos \u2013 \n\nestes \u00faltimos s\u00e3o relativamente muito mais importantes e ocorrem em \n\nescalas temporais variadas. \n\nPara Short (1999), a defini\u00e7\u00e3o mais simples de uma praia \u00e9 um \n\ndep\u00f3sito de sedimentos, situado entre a base da onda modal e o limite \n\nsuperior da praia, no qual a base de onda \u00e9 a profundidade m\u00e1xima em \n\nque a onda pode transportar material da praia em dire\u00e7\u00e3o ao mar e o \n\nlimite terrestre \u00e9 onde a onda consegue transportar sedimentos da parte \n\nsuba\u00e9rea da praia para a parte a\u00e9rea (Figura 7). Existem v\u00e1rias for\u00e7antes \n\nque geram mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas na praia, entre as quais se destacam \n\nas ondas geradas pelo vento, as correntes litor\u00e2neas, as ondas de longo \n\n\n\n24 \n\nper\u00edodo sub-harm\u00f4nicas e de infragravidade e as mar\u00e9s (CARTER, \n\n1988). \n\nDependendo do tempo e intensidade em que atuam, essas \n\nfor\u00e7antes modificam a din\u00e2mica dos fluidos que regem o transporte de \n\nsedimentos na praia, resultando em mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas ao longo do \n\ntempo. Modificando progressivamente a topografia da praia, por sua \n\nvez, alteram-se as condi\u00e7\u00f5es de contorno para a nova din\u00e2mica dos \n\nfluidos, que evoluem para produzir mais mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de \n\ntransporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos (COWELL &amp; THOM, 1995). \n\nAs praias s\u00e3o ambientes t\u00e3o vari\u00e1veis espa\u00e7o-temporalmente que \n\nqualquer tentativa de delimitar seus subambientes deve levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os processos hidrodin\u00e2micos que promovem tais \n\nmudan\u00e7as. Para Short (1999), a praia pode ser dividida \n\nhidrodinamicamente em tr\u00eas zonas: a zona de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, onde \n\nacontece o empinamento da onda, e de arrebenta\u00e7\u00e3o; a zona de surfe, \n\nlocalizada entre a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o da onda e a linha de costa; e \n\nzona de espraiamento entre a linha de costa e o limite de espraiamento \n\nda onda em regi\u00f5es de micromar\u00e9 (Figura 7). As ondas, mar\u00e9s, todos os \n\nprocessos relacionados que atuam na praia e a intera\u00e7\u00e3o desses \n\nprocessos com o sedimento produzem as mudan\u00e7as na morfologia da \n\nsuperf\u00edcie e subsuperf\u00edcie das praias. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Zonas em que se divide a praia. (Fonte: adaptado de Short, \n\n1999). \n\n\n\n25 \n\n \n\nDe acordo com Short (1999), a zona de empinamento (Figura 7) \n\ninicia onde as ondas come\u00e7am a interagir com o fundo do mar o \n\nsuficiente para arrastar os sedimentos e moviment\u00e1-los. Este limite \u00e9 \n\ntamb\u00e9m chamado de profundidade de fechamento \u2013 profundidade \n\nabaixo da qual a mudan\u00e7a de leito do mar n\u00e3o \u00e9 detect\u00e1vel. Como as \n\nondas se movem sobre essa zona, os resultados s\u00e3o decrescentes em \n\nprofundidade e crescentes em intera\u00e7\u00e3o da onda com o fundo do mar, \n\nlevando a maior velocidade e movimentos orbitais mais longos que \n\ntransportam mais sedimentos, construindo um declive mais acentuado. \n\nA zona de surfe se estende desde o ponto onde a onda quebra em \n\ntoda a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ponto onde a onda colapsa na face \n\ninferior da praia (Figura 7). A zona de surfe \u00e9 a hidrodinamicamente \nmais complexa das tr\u00eas zonas, e consiste em uma ampla gama de \n\nprocessos din\u00e2micos relacionados com a quebra da onda; ela tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfortemente influenciada pela varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9. A zona de surfe \u00e9 a \n\nregi\u00e3o onde quebram as ondas de gravidade que dissipam sua energia \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, enquanto ondas de infragravidade aumentam em \n\ndomin\u00e2ncia. Ambas as ondas, de gravidade e de infragravidade, \n\ncontribuem para a forma e o car\u00e1ter da morfologia da zona de \n\narrebenta\u00e7\u00e3o, incluindo a organiza\u00e7\u00e3o de bancos de areia nas calhas e \n\ncanais (SHORT, 1999). \n\nPara Short (1999), a zona de espraiamento \u00e9 relativamente \n\nestreita, se prolonga a partir do ponto de quebra da onda, uma vez que \n\natinge a face seca da praia at\u00e9 o limite superior onde a onda se espalha \n\nna face da praia (Figura 7). Quando a onda entra em colapso, \n\nimediatamente se transforma em uma de onda de espessura fina, que \n\nsobe a face da praia at\u00e9 a perda de parte do volume, por percola\u00e7\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie da praia, e da for\u00e7a da gravidade que a faz parar. Em seguida, \n\no restante da \u00e1gua corre de volta para baixo da praia como retrolavagem. \n\nEste fluxo bidirecional do espraiamento tamb\u00e9m \u00e9 influenciado \n\npor uma s\u00e9rie de processos, incluindo o tipo de onda: a altura e fase da \n\nonda de mar\u00e9; a morfologia da praia: inclina\u00e7\u00e3o e largura; o tamanho \n\ndos sedimentos: classifica\u00e7\u00e3o e permeabilidade; a \u00e1gua subterr\u00e2nea; a \n\ntemperatura do ar (SHORT, 1999). O sistema praial, portanto, \n\nrepresenta uma intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica: atrav\u00e9s do fundo do mar e sua \n\ndeclividade, as ondas quebram e finalmente dissipam sua energia. O \n\nempinamento, a quebra de onda e os processos de espraiamento \n\nrepresentam mecanismos pelos quais a energia das ondas \u00e9 transformada \n\nde energia potencial em cin\u00e9tica, e ao faz\u00ea-lo retrabalham as fei\u00e7\u00f5es do \n\nfundo (SHORT, 1999). \n\n\n\n26 \n\n \n\n2.7 Morfodin\u00e2mica de praias de enseada \n\n \n\nShepard (1950) desenvolveu um modelo do ciclo natural do perfil \n\nde praia com a migra\u00e7\u00e3o de areias para a antepraia inferior durante \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tempestade e incorporados novamente ao berma praial \n\ncom o fim da tempestade, utilizado nos trabalhos de Bruun (1962), Sonu \n\n&amp; Van Beek (1971), Davis &amp; Fox (1978), Klein &amp; Menezes (2001). As \n\naltera\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ocorrentes no hemisf\u00e9rio norte em fun\u00e7\u00e3o das \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano s\u00e3o muito provavelmente as respons\u00e1veis pela ampla \n\naceita\u00e7\u00e3o do modelo de ciclo praial e dos termos associados, tais como \n\nperfil de inverno ou perfil decorrente de ressacas. \n\n As vari\u00e1veis da eros\u00e3o dos perfis praiais t\u00eam sido atribu\u00eddas aos \n\ngraus de esbeltez das ondas, \u00e0s velocidades de sedimenta\u00e7\u00e3o das areias e \n\n\u00e0s declividades das praias, al\u00e9m de \u00e0 topografia preexistente. Em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1970, um grupo de pesquisadores ligado \u00e0 \n\nuniversidade australiana iniciou estudos objetivando a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica na zona de surfe e sua contribui\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es \n\ndas praias adjacentes (SHORT, 1975; WRIGHT &amp; THOM, 1977; \n\nWRIGHT et al. 1979). No trabalho de Wright et al. (1979), s\u00e3o \n\napresentados seis estados morfodin\u00e2micos de praias: o dissipativo, o \n\nrefletivo e quatro intermedi\u00e1rios. \n\nBruun (1962) estudou a adapta\u00e7\u00e3o do perfil praial \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\ndo n\u00edvel do mar. Atualmente, com o aquecimento global e o aumento do \n\nn\u00edvel do mar, esse modelo poderia ser considerado como o prov\u00e1vel \n\ncomportamento dos perfis praiais quando n\u00e3o ocorrem mudan\u00e7as no \n\naporte de sedimentos, clima de ondas e de correntes ou interfer\u00eancias \n\nexternas. \n\nO modelo indica que a eros\u00e3o da berma causada pela eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel do mar corresponderia a um ac\u00famulo na parte submersa da praia, \n\ndesenvolvendo-se um perfil adaptado ao novo n\u00edvel do mar, com o \n\nequil\u00edbrio ocorrendo na mesma propor\u00e7\u00e3o; ent\u00e3o, a berma erodida \n\nestaria mais recuada e alta que a anterior, na mesma propor\u00e7\u00e3o que a \n\nparte submersa da praia estaria tamb\u00e9m mais recuada e alta. \n\nDesta forma, a profundidade da parte submersa da praia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 nova topografia do perfil emerso seria a mesma; contudo, \n\nacredita-se que a possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o do perfil praial \u00e0 altera\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel do mar varie de praia para praia, j\u00e1 que nem todas possuem \n\nestoque de sedimentos na por\u00e7\u00e3o emersa ou aus\u00eancia de correntes ativas \n\nna parte submersa da praia para possibilitar a adapta\u00e7\u00e3o. Resultados \n\n\n\n27 \n\n \n\nsimilares foram encontrados por Klein &amp; Menezes (2001) num estudo \n\nem praias de enseada associando o grau de exposi\u00e7\u00e3o da praia \u00e0 \n\ngranulometria do perfil. \n\nEstudos realizados por Hsu &amp; Evans (1989) em praias de \n\nenseadas com aporte de sedimentos nulo ou insignificante ajustaram a \n\nlinha de costa a uma forma parab\u00f3lica, quase normal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o das ondas incidentes, difratadas no extremo abrigado da praia. \n\nEssas praias foram classificadas em equil\u00edbrio est\u00e1tico. As praias que \n\nainda recebem sedimentos numa taxa constante estariam em equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico, com o perfil da linha de costa numa forma intermedi\u00e1ria que \n\npermitiria o transporte longitudinal de sedimentos, podendo evoluir para \n\na forma do equil\u00edbrio est\u00e1tico, recuando a linha de costa, se o aporte de \n\nsedimentos fosse reduzido a quase nulo. \n\nShepard (1950) realizou estudos identificando o ciclo natural do \n\nperfil de praia, e observou a migra\u00e7\u00e3o de areias para a antepraia inferior \n\ndurante condi\u00e7\u00f5es de tempestade, formando barras longitudinais. Com o \n\nfim da tempestade, a barra migraria e seria incorporada novamente ao \n\nberma praial. \n\n \n\n2.8 Modelo conceitual da evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica de praias \n\n \n\nO modelo conceitual da morfodin\u00e2mica de praias de enseada \n\ntenta fazer um balan\u00e7o dos sedimentos que entram e passam pela \n\nenseada com vistas a determinar a forma da linha de praia para manter \n\num equil\u00edbrio din\u00e2mico, de acordo com a dire\u00e7\u00e3o e a altura das ondas \n\nincidentes. Dependendo da escala temporal com que se trabalha (Figura \n\n8), devem ser considerado mar\u00e9s, correntes, ondas e ventos em \n\ndiferentes escalas, j\u00e1 que s\u00e3o os agentes respons\u00e1veis pelo transporte dos \n\nsedimentos e pelo modelamento morfol\u00f3gico das parias, produzindo \n\nformas e fei\u00e7\u00f5es erosivas e deposicionais bastante vari\u00e1veis \n\n(MASSELINK et al., 2006).  \n\nDeve-se considerar, tamb\u00e9m, que o transporte longitudinal de \n\nsedimentos na praia \u00e9 proporcional ao \u00e2ngulo entre a dire\u00e7\u00e3o da onda \n\nincidente e a linha de praia \u2013 com o transporte variando de m\u00e1ximo para \n\nzero respectivamente. Numa praia de enseada em equil\u00edbrio din\u00e2mico, o \n\nalinhamento ser\u00e1 tal que o transporte longitudinal de sedimentos, pelas \n\nondas difratadas, ser\u00e1 igual ao aporte de sedimentos a montante da \n\nenseada. \n\n \n\n\n\n28 \n\n \nFigura 8 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de escalas espaciais e temporais envolvidas na \n\nevolu\u00e7\u00e3o costeira. (Fonte: adaptado de Cowell &amp; Thom, 1994). \n\n \n\nO modelo deve levar em considera\u00e7\u00e3o o balan\u00e7o de sedimentos \n\nfuturos, com o n\u00edvel do mar elevado e a linha de costa migrando para \n\ncotas superiores. O balan\u00e7o dos sedimentos calculados pelo modelo \n\ndeve ajustar a posi\u00e7\u00e3o adequada da linha de costa com esta nova \n\neleva\u00e7\u00e3o, em equil\u00edbrio din\u00e2mico, tendo sempre como limite de recuo a \n\nforma parab\u00f3lica do equil\u00edbrio est\u00e1tico (HSU &amp; EVANS, 1989). \n\nPara Cowell &amp; Thom (1994), a evolu\u00e7\u00e3o costeira \u00e9 o produto de \n\nprocessos morfodin\u00e2micos que ocorrem em resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\nfor\u00e7antes externas. O transporte de sedimentos fornece o mecanismo de \n\nacoplamento que depende do tempo resposta durante o qual ocorre esse \n\najuste (Figura 9). \n\nA din\u00e2mica dos fluidos \u00e9 que coordena o transporte de \n\nsedimentos, resultando em mudan\u00e7a morfol\u00f3gica ao longo do tempo \n\n(COWELL &amp; THOM, 1995). A modifica\u00e7\u00e3o progressiva da topografia, \n\npor sua vez, altera as condi\u00e7\u00f5es de contorno para a nova din\u00e2mica de \n\nfluidos, que evoluem para produzir mais mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de \n\n\n\n29 \n\n \n\ntransporte de sedimentos e afetam o processo atrav\u00e9s da disponibilidade \n\nde sedimentos. \n\n \nFigura 9 \u2013 Componentes principais no modelo de evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. \n\n(Fonte: Cowell &amp; Thom, 1994). \n\n \n\nA resposta da praia pode ser negativa ou positiva (COWELL &amp; \n\nTHOM, 1995): a resposta negativa confere propriedades de auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o em resposta a perturba\u00e7\u00f5es menores; a resposta positiva \n\nsignifica crescimento de uma instabilidade e confere propriedades de \n\nauto-organiza\u00e7\u00e3o, o que resulta em novos modos de opera\u00e7\u00e3o e a \n\nresposta contr\u00e1ria marca limites no comportamento morfodin\u00e2mico. \n\nCaso o recuo secular da linha de costa encontre uma superf\u00edcie \n\nresistente \u00e0 eros\u00e3o, de acordo com o mapa geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o, o \n\nperfil de praia n\u00e3o poder\u00e1 recuar neste ponto e ser\u00e1 ajustado um novo \n\nperfil de equil\u00edbrio, dividindo a enseada em duas regi\u00f5es semi-\n\nindependentes, com o modelo aplicado independentemente para cada \n\numa. \n\nO modelo busca representar as formas futuras da praia em \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico ou em equil\u00edbrio est\u00e1tico, com o aumento na \n\nfrequ\u00eancia e intensidade das ressacas. Para tanto, as condi\u00e7\u00f5es em escala \n\ngeol\u00f3gica, como a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, e as de escala de \nengenharia, como a evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica da praia, ser\u00e3o utilizadas \n\ncomo condi\u00e7\u00f5es de contorno para simular a vulnerabilidade da praia de \n\nPi\u00e7arras sob a a\u00e7\u00e3o das ressacas, fen\u00f4meno em escala de eventos com \n\ndura\u00e7\u00e3o de poucos dias. \n\n\n\n30 \n\nA import\u00e2ncia deste tipo de an\u00e1lise \u00e9 avaliar o comportamento do \n\ntransporte de sedimento durante um evento de tempestade de alta \n\nenergia. Esses eventos s\u00e3o marcados por ondas longas e com altura \n\nsignificativa (OJEDA &amp; GUILL\u00c9N, 2008). As tend\u00eancias de equil\u00edbrio \n\ninerentes ao resultado de processos atrav\u00e9s do tempo na evolu\u00e7\u00e3o \n\ncosteira envolvem homeostase do sistema (WRIGHT &amp; THOM, 1977). \n\nO modelo visa avaliar quais as diferentes for\u00e7antes externas e o \n\ngrau de influ\u00eancia que podem afetar a resili\u00eancia da enseada. As \n\nprincipais for\u00e7antes a serem avaliadas inicialmente s\u00e3o os padr\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicos geradores de tempestades e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas no sul \n\ndo Brasil, a dire\u00e7\u00e3o das ondas que chegam \u00e0 praia, sua altura, per\u00edodo e \n\ndire\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.9 Padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos geradores de ondas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \nno sul do Brasil \n\n \n\nAs zonas costeiras est\u00e3o enfrentando a perspectiva de mudar a \n\nestat\u00edstica de ocorr\u00eancia das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas decorrentes de \n\ntempestades devido a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas antropog\u00eanicas (WOTH et \n\nal., 2005). Tempestades induzindo ondas nas \u00e1reas costeiras muitas \n\nvezes causam destrui\u00e7\u00e3o de propriedade e, por vezes, tamb\u00e9m resultam \n\nem perdas de vidas. Em geral, a tempestade \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de vento \n\ne baixa press\u00e3o que induz uma mar\u00e9 meteorol\u00f3gica na costa (WANG, \n\n2005). \n\nIdentificar os eventos meteorol\u00f3gicos que ocasionam tempestades \n\ne que geram mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \u00e9 fundamental para tentar prever esse \n\ntipo de evento. Estudos realizados por Gan &amp; Rao (1991) e confirmados \n\npor Sinclair (1994), Reboita (2008), Parise et al. (2009) constataram que \n\nexistem dois centros de m\u00e1xima atividade cicl\u00f4nica na Am\u00e9rica do Sul. \n\nEsses dois padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos (padr\u00f5es I e II), conforme a trajet\u00f3ria \n\ndos ciclones extratropicais \u00e9 respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s de \n\ntempestades no sul do Brasil.  \n\nUm terceiro padr\u00e3o (III) foi posteriormente identificado por \n\nSinclair (1995), Reboita (2008), Parise et al. (2009) ao estudarem a \n\nclimatologia das ciclog\u00eaneses no hemisf\u00e9rio sul; e, em um estudo \n\nsemelhante, Sinclair (1996) encontrou um quarto padr\u00e3o: um anticiclone \n\nlocalizado a leste do Brasil (Figura 10). \n\n  \n\n\n\n31 \n\n \n\nEstes 4 padr\u00f5es est\u00e3o descritos a seguir: \n\n \n\n1. padr\u00e3o I: ciclog\u00eanese ao sul da costa da Argentina, com \ndeslocamento para leste e trajet\u00f3ria limitada entre as latitudes 47,5\u00baS e \n\n57,5\u00baS; \n\n2. padr\u00e3o II: ciclog\u00eanese ao sul da costa do Uruguai, com \ndeslocamento para leste e trajet\u00f3ria limitada entre as latitudes 35\u00baS e \n\n42,5\u00baS; \n\n3. padr\u00e3o III: ciclog\u00eanese ao sul da costa do Uruguai, com \ndeslocamento para sudeste e trajet\u00f3ria limitada entre as latitudes 35\u00baS e \n\n57,5\u00baS; \n\n4. padr\u00e3o IV: centro de alta press\u00e3o gerando ventos de leste. \n \n\n \nFigura 10 \u2013 a) padr\u00e3o I, b) padr\u00e3o II, c) padr\u00e3o III e d) padr\u00e3o IV, \n\n(linha vermelha ciclone e linha azul anticiclone). (Fonte:autor; dados de \n\nvento e press\u00e3o CFSv2). \n\n \n\n2.10 An\u00e1lise estat\u00edstica de dados oceanogr\u00e1ficos \n\n \n\nA estat\u00edstica descritiva faz uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria de um \n\nconjunto de dados. Trata-se de um m\u00e9todo que visa identificar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida numa grande quantidade de dados, atrav\u00e9s de um \n\nn\u00famero menor de valores que representem a popula\u00e7\u00e3o. Nesta an\u00e1lise \n\n\n\n32 \n\ninicial, pretende-se identificar tend\u00eancias e padr\u00f5es mais relevantes do \n\nconjunto de dados do estudo a fim de diminuir a quantidade a ser \n\nanalisada (MONTGOMERY, 2009). O processo de amostragem \n\nconsiste em escolher os elementos da popula\u00e7\u00e3o a incluir na amostra que \n\nmelhor representem os dados (RYAN, 2011). \n\n \n\n2.10.1 Amostragem estratificada de ondas \n\n \n\nUm m\u00e9todo de amostragem que envolve a divis\u00e3o de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o em grupos menores \u00e9 conhecido como amostragem aleat\u00f3ria \n\nestratificada, por exemplo uma s\u00e9rie temporal de ondas agrupadas \n\nsazonalmente ou direcionalmente. Nesta, os estratos s\u00e3o formados com \n\nbase em atributos ou caracter\u00edsticas dos membros compartilhados. \n\nQuando as subpopula\u00e7\u00f5es variam consideravelmente, \u00e9 vantajoso \n\namostrar cada subpopula\u00e7\u00e3o de forma independente. A estratifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nprocesso de agrupar os membros de uma popula\u00e7\u00e3o em subgrupos \n\nrelativamente homog\u00eaneos antes da amostragem (EMERY &amp; \n\nTHOMSON, 2003). \n\nOs subgrupos devem ser mutuamente exclusivos: cada elemento \n\nda popula\u00e7\u00e3o tem de ser atribu\u00eddo a um \u00fanico estrato. O estrato deve \n\ntamb\u00e9m ser coletivamente exaustivo, ou seja, nenhum elemento da \n\npopula\u00e7\u00e3o pode ser exclu\u00eddo. Ent\u00e3o, a amostragem aleat\u00f3ria ou \n\nsistem\u00e1tica \u00e9 aplicada em cada estrato. Isso muitas vezes melhora a \n\nrepresentatividade da amostra, reduzindo o erro de amostragem; ela \n\npode produzir uma m\u00e9dia ponderada, que tem menor variabilidade do \n\nque a m\u00e9dia aritm\u00e9tica de uma amostra aleat\u00f3ria simples da popula\u00e7\u00e3o \n\n(EMERY &amp; THOMSON, 2003). \n\n \n\n2.10.2 An\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o parcial serial \n\n \n\nA correla\u00e7\u00e3o parcial estima as rela\u00e7\u00f5es entre duas vari\u00e1veis \n\nenquanto retira a influ\u00eancia de uma terceira. A correla\u00e7\u00e3o parcial serial \u00e9 \n\nfrequentemente utilizada quando se deseja procurar um sinal de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o que esteja inserido em um sinal mais longo; tamb\u00e9m encontra \n\naplica\u00e7\u00f5es em reconhecimento de padr\u00f5es (CHATFIELD, 2004). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es defasadas s\u00e3o caracter\u00edsticas de muitos sistemas \n\nf\u00edsicos naturais. Segundo Chatfield (2004), a correla\u00e7\u00e3o serial refere-se \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre duas s\u00e9ries temporais deslocadas no tempo uma em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 outra. A correla\u00e7\u00e3o defasada \u00e9 importante no estudo da rela\u00e7\u00e3o entre \n\ns\u00e9ries temporais por duas raz\u00f5es: em primeiro lugar, uma s\u00e9rie pode ter \n\n\n\n33 \n\n \n\numa resposta tardia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra s\u00e9rie, ou talvez uma resposta \n\ntardia a um est\u00edmulo comum que afeta ambas as s\u00e9ries; em segundo \n\nlugar, a resposta de uma s\u00e9rie para outra ou de um est\u00edmulo externo \n\npode ser marcada no tempo, de tal modo que um est\u00edmulo restrito a uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o pode provocar uma resposta a m\u00faltiplas observa\u00e7\u00f5es. \n\nUm exemplo de aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os estudos realizados por Harley \n\n(2011) analisando a correla\u00e7\u00e3o, numa praia da Austr\u00e1lia, da varia\u00e7\u00e3o da \n\nposi\u00e7\u00e3o da linha de costa numa s\u00e9rie temporal de cinco perfis de praia, \n\nde 1976 a 2010. Encontrou que, enquanto as duas linhas de perfil ao sul \n\nda praia s\u00e3o correlacionadas positivamente entre si, a correla\u00e7\u00e3o entre os \n\nperfis mais ao norte \u00e9 ligeiramente negativa; portanto, sugere que pode \n\nestar ocorrendo uma rota\u00e7\u00e3o da praia. \n\n \n\n2.11 Modelo num\u00e9rico SWAN \n\n \n\nA correta avalia\u00e7\u00e3o do comportamento das ondas ao longo da \n\ncosta \u00e9 fundamental para uma caracteriza\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o das din\u00e2micas \n\ncosteiras; ora, os modelos de previs\u00e3o de ondas, independentemente de \n\nsua complexidade, fornecem uma enorme contribui\u00e7\u00e3o. No presente \n\ntrabalho, optou-se por utilizar o modelo hidrodin\u00e2mico SWAN, um \n\nmodelo de ondas de terceira gera\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de estimativas \n\nrealistas de par\u00e2metros de ondas, como altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o, nas \n\n\u00e1reas costeiras (WL|DELFT HYDRAULICS, 2011). \n\nO modelo SWAN propaga a ondas de \u00e1guas profundas para a \n\nzona de arrebenta\u00e7\u00e3o, resolvendo a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de a\u00e7\u00e3o \n\nespectral (Equa\u00e7\u00e3o 7). Essa equa\u00e7\u00e3o toma em conta v\u00e1rios processos \n\nf\u00edsicos e representa os seus efeitos na propaga\u00e7\u00e3o da onda espacial, \n\nrefra\u00e7\u00e3o, empolamento, gera\u00e7\u00e3o, dissipa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00f5es onda-onda n\u00e3o \n\nlineares. O modelo SWAN \u00e9 preditivo, est\u00e1 dispon\u00edvel gratuitamente e \n\nfoi desenvolvido pela Delft University of Technology; tem sido \n\namplamente utilizado por autoridades governamentais, institutos de \n\npesquisa e consultores mundiais (WL|DELFT HYDRAULICS, 2011). \n\n \n??(?,?;?,?,?)\n\n??\n+\n???,??(?,?;?,?,?)\n\n??\n\n+\n???,??(?,?;?,?,?)\n\n??\n+\n????(?,?;?,?,?)\n\n??\n\n+\n????(?,?;?,?,?)\n\n??\n=\n?(?,?;?,?,?)\n\n?\n \n\n(7) \n\n \n\n\n\n34 \n\nNa aus\u00eancia de correntes, a equa\u00e7\u00e3o se reduz \u00e0 de equil\u00edbrio de \n\nenergia (Equa\u00e7\u00e3o 8), onde \u00e9 a densidade espectral da a\u00e7\u00e3o e E (?, ?) \n\nrepresenta a densidade de energia espectral. O primeiro termo, do lado \n\nesquerdo de cada uma dessas equa\u00e7\u00f5es, representa a taxa local de \n\nmudan\u00e7a de densidade de energia no tempo; o segundo e o terceiro \n\ntermos representam propaga\u00e7\u00e3o de energia no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, com \n\nvelocidades de propaga\u00e7\u00e3o Cg,x e Cg,y  no espa\u00e7o x e y, respectivamente, \n\nassim caracterizando empolamento das ondas (HOLTHUIJSEN, 2007). \n\n \n??(?,?;?,?,?)\n\n??\n+\n???,??(?,?;?,?,?)\n\n??\n+\n???,??(?,?;?,?,?)\n\n??\n\n+\n????(?,?;?,?,?)\n\n??\n= ?(?,?;?,?,?) \n\n(\n\n(8) \n\n \n\nO quarto termo representa a refra\u00e7\u00e3o induzida pela profundidade \n\ne a corrente induzida com a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no C? no espa\u00e7o \n\n?; a difra\u00e7\u00e3o \u00e9 opcionalmente inclu\u00edda. O quinto termo representa o \n\ndeslocamento de frequ\u00eancia relativo devido a varia\u00e7\u00f5es nas \n\nprofundidades e correntes com velocidade de propaga\u00e7\u00e3o C? no espa\u00e7o \n\n?. S (?, ?) ou S (?, ?) \u00e9 o termo de origem de densidade de energia \n\n[tanto na equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio de a\u00e7\u00e3o quanto na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de \n\nenergia, a divis\u00e3o por ? faz S (?, ?) / ? o termo fonte para a densidade \n\nde energia]. Ela representa os efeitos de gera\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00f5es onda-onda \n\nn\u00e3o lineares e a dissipa\u00e7\u00e3o (HOLTHUIJSEN, 2007). \n\nOs dados do modelo incluem uma ou mais grades de entrada em \n\nque o fundo do mar \u00e9 caracterizado, em geral, por uma grade retangular. \n\nTodos os processos f\u00edsicos, condi\u00e7\u00f5es iniciais das ondas e informa\u00e7\u00f5es \n\nadicionais, como n\u00edvel da mar\u00e9, dire\u00e7\u00e3o e intensidade do vento, s\u00e3o \n\ndefinidos em um arquivo de par\u00e2metros atrav\u00e9s de uma tabela; os \n\nresultados podem ser analisados graficamente no Delft 3D e exportados \n\npara planilhas Excel ou arquivos do Matlab. Para aumentar a efici\u00eancia \n\ncomputacional do modelo SWAN, \u00e9 recomend\u00e1vel usar grades \n\ninterligadas, ou seja, primeiro o modelo calcula as ondas em uma grade \n\ngrosseira em uma regi\u00e3o maior e, ent\u00e3o, utiliza os resultados da \n\nsimula\u00e7\u00e3o para fazer uma outra simula\u00e7\u00e3o ao longo de grade fina \n\n(HOLTHUIJSEN, 2007). \n\n  \n\n\n\n35 \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 O Experimento Pi\u00e7arras \n\n \n\nNo Experimento Pi\u00e7arras, foram realizados monitoramento na \n\nenseada do Itapocor\u00f3i nos meses de agosto e setembro de 2011; \n\nrealizaram-se levantamentos de correntes, ondas, mar\u00e9, varia\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia da praia e medi\u00e7\u00e3o de Run up ao longo de 33 dias, al\u00e9m da \n\nbatimetria de detalhe. Foram instalados tr\u00eas ADCP AWAC da marca \n\nNortek (Tabela 3) na enseada do dia 19 de agosto de 2011, retirados dia \n\n22 de setembro de 2011; eles mediram altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das \n\nondas, assim como velocidade e dire\u00e7\u00e3o das correntes, temperatura da \n\n\u00e1gua e altura da coluna d\u2019\u00e1gua. \n\nO experimento apresenta uma s\u00e9rie de dados que permitem a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o de modelos num\u00e9ricos da eros\u00e3o da praia e regi\u00e3o adjacente \n\ndurante as grandes tempestades. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es amostrais. SIRGAS 2000. (Fonte: autor; \n\nFontedos dados: Projeto Pi\u00e7arras) \n\nADCP FUSO LESTE (m) NORTE (m) PROF. (m) \n\nST001 22 S 733179 7037080 2,0 \n\nST002 22 S 732964 7037949 5,5 \n\nST003 22 S 737401 7043187 15,0 \n\n \n\nNa figura 11, est\u00e1 identificada a localiza\u00e7\u00e3o dos ADCP na \n\nenseada. Esta configura\u00e7\u00e3o teve por finalidade medir os par\u00e2metros das \n\nondas incidentes num ADCP mais externo \u00e0 enseada a fim de compar\u00e1-\n\nlos com os mais internos quanto aos diferentes coeficientes de atenua\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas. O ADCP ST003 foi instalado pr\u00f3ximo a is\u00f3bata de 15 m, \n\nonde as ondas tivessem sofrido menos modifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0 refra\u00e7\u00e3o e \n\ndifra\u00e7\u00e3o pela batimetria e pelas ilhas, respectivamente; outros dois \n\nADCP foram instalados na parte mais abrigada da enseada: um, a \n\nprofundidade aproximada de 5,5 m; outro, pr\u00f3ximo \u00e0 is\u00f3bata de 2 m. \n\n \n\n\n\n36 \n\n \nFigura 11 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos ADCP, dos perfis medidos e Run up na \n\nenseada do Itapocor\u00f3i. (fonte: autor; Fonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras) \n\n \n\nDurante o experimento, foram monitoradas as mudan\u00e7as \n\nmorfol\u00f3gicas da praia atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o de perfis praiais; a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos perfis est\u00e1 na figura 11. O levantamento do perfil de praia foi \n\nrealizado com o uso de esta\u00e7\u00e3o total, com o posicionamento desta em \nfun\u00e7\u00e3o de dois RNs conhecidos atrav\u00e9s da bisse\u00e7\u00e3o a r\u00e9, sendo o \n\nmonitoramento realizado em 22 esta\u00e7\u00f5es ao longo de toda a enseada \n\n(Tabela 4). \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Perfis monitorados durante o experimento (Fonte: autor; Fonte \n\ndos dados: Projeto Pi\u00e7arras) \n\nCAMPANHA 2011 \n\nPerfis \n\n 2\n2\n\n/a\ng\no\n\n. \n\n2\n4\n\n/a\ng\no\n\n. \n\n2\n6\n\n/a\ng\no\n\n. \n\n2\n9\n\n/a\ng\no\n\n. \n\n3\n1\n\n/a\ng\no\n\n. \n\n0\n2\n\n/s\ne\nt \n\n0\n5\n\n/s\ne\nt \n\n1\n2\n\n/s\ne\nt \n\n1\n4\n\n/s\ne\nt \n\n1\n6\n\n/s\ne\nt \n\n1\n9\n\n/s\ne\nt \n\n2\n1\n\n/s\ne\nt \n\n1 X X X X X X X X X X X X \n\n2 \n\n        \n\nX X X X \n\n3 X X X X X X X X X X X X \n\n4 \n\n        \n\nX X X X \n\n5 X X X X X X X X X X X X \n\n6 \n\n        \n\nX X X X \n\n7 X X X X X X X X X X X X \n\n11 X X X X X X X X X X X X \n\n22 \n\n  \n\nX \n\n         23 X X \n\n \n\nX X X X X X X X X \n\n24 X X X X X X X X X X X X \n\n25 X X X X X X X X X X X X \n\n39 \n\n \n\nX X X X X X X X X X X \n\n40 \n\n \n\nX X X X X X X X X X X \n\n41 \n\n \n\nX X X X X X X X X X X \n\n46 \n\n \n\nX X X X X X X X X X X \n\n47 X X X X X X X X X X X X \n\n48 X X X X X X X X X X X X \n\n49 \n\n \n\nX X X X X X X X X X X \n\n50 X X X X X X X X X X X X \n\n51 X X X X X X X X X X X X \n\n52 X                       \n\n \n\n Na tabela 4, pode-se observar as frequ\u00eancias de amostragem dos \n\nperfis ao longo dos 33 dias do experimento. A grande maioria dos perfis \n\nfoi medida a cada dois dias, o que facilitar\u00e1 o c\u00e1lculo da varia\u00e7\u00e3o do \n\nvolume de sedimento da parte emersa da praia ao longo da enseada para \n\ncada esta\u00e7\u00e3o amostrada. Esses dados tamb\u00e9m viabilizam a compreens\u00e3o \n\nda resposta da praia a diferentes dire\u00e7\u00f5es e alturas de ondas que \n\natingiram a enseada durante o Experimento Pi\u00e7arras. \n\nO Experimento Pi\u00e7arras tamb\u00e9m contou com o monitoramento do \n\n\u201cRun up\u201d das ondas em sete esta\u00e7\u00f5es ao longo da enseada (Figura 11). \n\nNesses trabalhos, foram medidos os \u201cRun up\u201d com a utiliza\u00e7\u00e3o de um \nGPS-RTK. A escolha dos pontos se deu em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o dos \n\nADCP instalados na enseada, sendo as medi\u00e7\u00f5es realizadas sempre em \n\nfrente aos equipamentos. \n\n \n\n\n\n38 \n\nForam realizados 13 trabalhos de campo \u2013 seis no m\u00eas de agosto \n\n(dias 20, 22, 24, 26, 29, 31) e sete no m\u00eas de setembro (dias 2, 5, 12, 14, \n\n16, 19, 21). At\u00e9 o dia 5 de setembro, foram medidos \u201cRun up\u201d durante \n\nmeia hora em sete pontos localizados em frente a referenciais de n\u00edvel \n\nonde mediram-se os perfis transversais \u00e0 praia; depois do dia 12 de \n\nsetembro, foi adicionado um ponto localizado na parte central da praia \n\nde Pi\u00e7arras em frente ao perfil 25. \n\nFoi realizado um levantamento batim\u00e9trico de detalhe na enseada \n\nde Itapocor\u00f3i com o objetivo de servir de subs\u00eddio para estudos de \n\nmodelagem hidrodin\u00e2mica e morfol\u00f3gica, al\u00e9m do conhecimento da \n\nbatimetria. Foram coletados dados entre os dias 2 e 6 de novembro de \n\n2011, cobrindo toda a extens\u00e3o da enseada, com uma sonda Garmin \n\nGPSMAP 178C, um GPS (Trimble R6) de alta precis\u00e3o no modo PPK, \n\ninstalados em uma moto aqu\u00e1tica. \n\nComo pode ser observado na figura 12, a navega\u00e7\u00e3o seguiu um \n\nplano de linhas com espa\u00e7amento em torno de 300 metros na por\u00e7\u00e3o \n\nnorte da enseada; e com maior resolu\u00e7\u00e3o, em torno de 100 metros, na \n\npor\u00e7\u00e3o sul da enseada, no entorno das Ilhas Feia e na praia Alegre. \n\n \n\n \nFigura 12 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos medidos na enseada do Itapocor\u00f3i \n\ndurante a batimetria. (Fonte: autor; Fonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras) \n\n  \n\n\n\n39 \n\n \n\n3.2 An\u00e1lise das ressacas na enseada do Itapocor\u00f3i \n\n \n\nA fim de identificar e analisar as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\nrespons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de ressacas, foi utilizada uma s\u00e9rie de dados \n\nmedidos com o ADCP \u2013 ST003 fundeado pr\u00f3ximo \u00e0 ilha de Itacolomi, a \n\numa profundidade de 15 m (Figura 11) na enseada do Itapocor\u00f3i, al\u00e9m \n\nde identificados os per\u00edodos em que ocorreu uma eleva\u00e7\u00e3o na altura das \n\nondas. Separou-se cada evento de cava a cava, analisando-se as ondas de \n\ncada evento pela altura significativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00f5es, assim como os \n\npadr\u00f5es meteorol\u00f3gicos que geraram cada evento. \n\n \n\n3.2.1 An\u00e1lise de dados extremos \n\n \n\nA teoria de valores extremos \u00e9 bastante utilizada em campos \n\nligados a eventos raros e tem sido aplicada, por exemplo, na estima\u00e7\u00e3o \n\nde eventos clim\u00e1ticos (WILKS, 2006). Um outlier \u00e9 caracterizado pela \nsua rela\u00e7\u00e3o com as restantes observa\u00e7\u00f5es que fazem parte da amostra. O \n\nseu distanciamento em rela\u00e7\u00e3o a essas observa\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental para \n\nrealizar a respectiva caracteriza\u00e7\u00e3o. Tais observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndesignadas por an\u00f4malas, estranhas ou extremas (FIGUEIRA, 1998). \n\nPara fazer a an\u00e1lise de eventos extremos, foi utilizada uma s\u00e9rie \n\nde 30 anos, de 1979 a 200, proveniente do NOAA WAVE WATCH III \n\nCFS Reanalysis, nas coordenadas latitude -27\u00b0 e longitude -47\u00b0, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 is\u00f3bata de 200 metros. Os dados podem ser baixados no site \n\ndo NCEP / NOAA (<ftp://polar.ncep.noaa.gov/pub/history/waves/>); a \n\ngrade dos dados \u00e9 mundial, por isso teve que se desenvolver uma rotina \n\nno Matlab para poder extrair os dados no local desejado. Ap\u00f3s organizar \n\na s\u00e9rie hist\u00f3rica contendo altura de onda, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o, foi realizada \n\na an\u00e1lise sazonal e direcional com aux\u00edlio do gr\u00e1fico de caixas e EVA. \n\nA an\u00e1lise de caixas \u00e9 usada para avaliar a exist\u00eancia de valores \n\nextremos. A exist\u00eancia de outliers pode indicar tanto dados incorretos \n\ncomo dados v\u00e1lidos que necessitam de uma aten\u00e7\u00e3o especial \u2013 \n\ndependendo da an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel que justamente os outliers sejam os \n\npontos de interesse. A regra que adotamos para identifica\u00e7\u00e3o dos valores \n\nextremos se baseia na amplitude interquartil (?Q), definida como a \n\ndist\u00e2ncia entre o primeiro e o terceiro quartis (Equa\u00e7\u00e3o 9). \n\n \n\n?? = ?3 ? ?1 (9) \n \n\n?1 ? 1,5?? &lt;? &lt; ?3 + 1,5?? (10) \n\n\n\n40 \n\n \n\n?1 ? 3?? &lt;? &lt; ?3 + 3?? (11) \n \n\nSer\u00e3o considerados valores an\u00f3malos os valores da s\u00e9rie que se \n\nencontrarem fora do intervalo da equa\u00e7\u00e3o 10 e extremos fora do \n\nintervalo da equa\u00e7\u00e3o 11, tra\u00e7ando uma linha que vai de Q1 at\u00e9 o valor \n\nm\u00ednimo dos dados, e outra que vai de Q3 at\u00e9 o valor m\u00e1ximo dos dados; \n\nser\u00e3o identificados fora do gr\u00e1fico os valores extremos e an\u00f4malos. \n\n A metodologia para an\u00e1lise de valores extremos estacion\u00e1rios \n\nEVA proposta por Mentaschi et al. (2016) e consiste em tr\u00eas etapas \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 18): transformar uma s\u00e9rie temporal n\u00e3o estacion\u00e1ria y(t) em \n\numa s\u00e9rie estacion\u00e1ria x(t); realizar a an\u00e1lise de valores extremos \n\nestacion\u00e1rios EVA; e transformar de volta a distribui\u00e7\u00e3o de valores \n\nextremos para o dom\u00ednio do tempo. \n\n \n\n?(?) = ?(?,?) = \n?(?) ? ??(?)\n\n??(?)\n (12) \n\nOnde: \n\ny(t) = s\u00e9rie n\u00e3o estacion\u00e1ria; \n\nx(t) = s\u00e9rie estacion\u00e1ria; \nTy(t) = tend\u00eancia da s\u00e9rie; \n\nSy(t) = desvio padr\u00e3o de longo prazo. \n \n\nEsta abordagem consiste em transformar uma s\u00e9rie temporal n\u00e3o-\n\nestacion\u00e1ria em uma estacion\u00e1ria, \u00e0 qual a teoria EVA estacion\u00e1ria pode \n\nser aplicada, e transformar o resultado em uma distribui\u00e7\u00e3o de valores \n\nextremos n\u00e3o estacion\u00e1rios. Com a s\u00e9rie transformada, \u00e9 realizada uma \n\nsimples normaliza\u00e7\u00e3o do sinal do tempo e aplicada uma formula\u00e7\u00e3o \n\nmais abrangente de modelos de valores extremos generalizados n\u00e3o-\n\nestacion\u00e1rios (GEV) e generalizados de Pareto (GPD) com um \n\npar\u00e2metro de forma constante. \n\n \n\n3.3 Modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\nNo fluxograma apresentado na figura 13, apresentam-se os passos \nrealizados para o desenvolvimento do modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica, que utiliza dados de vento e press\u00e3o coletados nas boias \n\ndo programa Nacional de Boias (PNBOIA) do GOOS-Brasil e dados do \n\nCFSv2 extra\u00eddos com resolu\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria nas mesmas coordenadas onde \n\nse localizam as boias, para simular mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas (Figura 1). \n\n\n\n41 \n\n \n\n Atualmente existem os dados de rean\u00e1lise do NCEP/NOAA do \n\nCFSv2, com uma resolu\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de vento e press\u00e3o. Eles podem ser \n\nutilizados para fazer modelos de previs\u00e3o de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas; com \n\nestes, pode-se realizar um an\u00e1lise estat\u00edstica hist\u00f3rica, assim como \n\nmensurar o tempo de recorr\u00eancia desses eventos. \n\nAo mesmo tempo, \u00e9 poss\u00edvel avaliar se o modelo permite \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como um sistema de monitoramento de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \n\nque utilize as informa\u00e7\u00f5es de vento e press\u00e3o coletadas nas boias do \n\nprograma Nacional de Boias (PNBOIA) do GOOS-Brasil. \n\nDesenvolvendo o modelo com dados do CFSv2 extra\u00eddos nas mesmas \n\ncoordenadas onde se localizam as boias, pode-se avaliar se o modelo \n\nrepresenta satisfatoriamente a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica no norte do estado de \n\nSanta Catarina e se pode ser utilizado para outras praias, assim como o \n\ntempo de anteced\u00eancia de previs\u00e3o da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n\n \n\n \nFigura 13 \u2013 Fluxograma da metodologia. (Fonte: autor) \n\n\n\n42 \n\n3.3.1 Mar\u00e9 astron\u00f4mica e mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\nA fim de identificar e analisar a sobre-eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre \n\nno n\u00edvel do mar na enseada do Itapocor\u00f3i, foram utilizados os dados de \n\num ADCP a 3,5 m de profundidade (ST001), ao longo do per\u00edodo de 33 \n\ndias (19 de agosto de 2011 a 22 de setembro de 2011). Foi obtida uma \n\ns\u00e9rie temporal hor\u00e1ria, da qual se extraiu o n\u00edvel da \u00e1gua dos dados de \n\naltura de coluna d\u2019\u00e1gua medidos pelo ADCP (a cada meia hora), \n\nidentificando-se a ocorr\u00eancia e a dura\u00e7\u00e3o de cada mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n\nAdicionalmente, foram obtidas as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas respons\u00e1veis \n\npor gerar cada uma delas. \n\nA mar\u00e9 meteorol\u00f3gica foi obtida retirando os n\u00edveis calculados \n\npela previs\u00e3o das componentes harm\u00f4nicas da mar\u00e9 dos n\u00edveis \n\nobservados no local. Foi utilizado o programa t-tide, desenvolvido por \n\nPawlowicz et al. (2002). Esse programa analisa as componentes \n\nharm\u00f4nicas da mar\u00e9 no tempo e separa a mar\u00e9 astron\u00f4mica dos res\u00edduos. \n\nEstes res\u00edduos positivos ou negativos s\u00e3o a diferen\u00e7a entre os n\u00edveis do \n\nmar observados e a mar\u00e9 astron\u00f4mica (PUGH &amp; WOODWORTH, \n\n2014). \n\nA determina\u00e7\u00e3o de cada evento foi realizada ap\u00f3s separar-se a \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica da mar\u00e9 astron\u00f4mica. Identificou-se um evento de \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica positiva a partir do momento que o n\u00edvel passa a \n\naumentar e finaliza quanto inicia a descida do n\u00edvel (Figura 14), ou seja, \n\no evento foi definido de cava a crista da onda de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, \n\ninvertendo a an\u00e1lise no caso de MM negativa. A intensidade de cada \n\nevento foi calculada atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 13. \n\n \n\n \nFigura 14 \u2013 Esquema do c\u00e1lculo da intensidade de uma evento da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica. (Fonte: autor). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n? = \n(?????)\n\n??\n , (13) \n\n \n\nOnde: \n\n? Nf = n\u00edvel final; \n\n? Ni = n\u00edvel inicial; \n\n? ?t = dura\u00e7\u00e3o do evento. \n \n\n \n\n3.3.2 Dados meteorol\u00f3gicos e tra\u00e7ado das trajet\u00f3rias dos ciclones \n\n \n\nForam utilizados os dados de vento de rean\u00e1lise do NCEP/NOAA \n\ndo CFSv2 com uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,2045\u00ba x 0,2045\u00ba e resolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal hor\u00e1ria a 10 metros de altura, extra\u00eddos na mesma localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas boias do programa Nacional de Boias (PNBOIA) do GOOS-Brasil \n\n(Figura 1). As boias utilizadas na an\u00e1lise foram a 69152, localizada em \n\nfrente ao cabo de Santa Marta (Boia SC), e a 69253, localizada a \n\nnordeste da cidade de Rio Grande (Boia RS). A partir destas, calculou-\n\nse a tens\u00e3o de cisalhamento do vento. Para calcular a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento gerada pelo vento, foram utilizadas duas equa\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes: a equa\u00e7\u00e3o de Wu (1969), que utiliza a densidade do ar; e a \n\nequa\u00e7\u00e3o de Van Dorn (1953), que utiliza a densidade da \u00e1gua.  \n\nTamb\u00e9m foram testados seis diferentes coeficientes de arrasto \n\ncom a finalidade de experimentar qual se aplica melhor \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do sul do Brasil. Desta forma, analisou-se qual das equa\u00e7\u00f5es \n\ndescreve melhor a correla\u00e7\u00e3o parcial com defasagem temporal entre a \n\ntens\u00e3o de cisalhamento gerada pela a\u00e7\u00e3o do vento e a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica. A equa\u00e7\u00e3o 19 apresenta o c\u00e1lculo da tens\u00e3o de \n\ncisalhamento segundo Van Dorn (1953): \n\n \n\n? = ?\u00e1??????10|?10| , (14) \nOnde: \n\n? ? \u00e1gua = densidade da \u00e1gua (? = 1025 kg/m\u00b3); \n\n? Cd = coeficiente de arrasto variando com as diferentes \nvelocidades de vento. \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o 15 apresenta o c\u00e1lculo da tens\u00e3o de cisalhamento \n\nsegundo Wu (1969): \n\n \n\n\n\n44 \n\n? = ??????10|?10| , (15) \nOnde:  \n\n? ?ar = \u00e9 a densidade do ar (? = 1,22 kg/m\u00b3); \n\n? Cd = coeficiente de arrastro; \n\n? U10 = velocidade do vento (m/s) a 10 m de altura. \n \n\nOs coeficientes de arrasto testados est\u00e3o apresentados nas tabelas \n\n5 e 6. Os quatro primeiros utilizam uma equa\u00e7\u00e3o para todas as \n\nvelocidades de vento, enquanto que o coeficiente de arrasto proposto por \n\nVan Dorn (1953) e Wu (1982) se dividem em duas faixas de \n\nvelocidades de vento. Todos utilizam a velocidade de vento a 10 metros \n\nde altura. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Coeficiente de arrasto para tens\u00e3o de cisalhamento na \n\nequa\u00e7\u00e3o de Van Dorn (1953). (Fonte:autor). \n\nAutor Coeficiente de arrasto \n\nVan Dorn \n\n(1953) \u2013  \n\nVan D \n\n?? ?\n\n{\n \n\n \n1,2 \u00d7 10?6 ?10 &lt;??\n\n1,2 \u00d7 10?6 + 2,25 \u00d7 10?6 (1 ?\n??\n?10\n\n) ?10 ? ??\n\n???? ?? = 5,6?/?\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Coeficientes de arrasto para tens\u00e3o de cisalhamento para a \n\nequa\u00e7\u00e3o de Wu (1982). (Fonte:autor). \n\nAutores Coeficientes de arrasto \n\nSmith &amp; Banke \n\n(1975) \u2013 S &amp; B \n?? = (0,63 + 0,066 \u00d7 |?10|) \u00d7 10\n\n?3 \n\nWang &amp; Connor \n\n(1975) \u2013 W &amp; C \n?? = (1,10 + 0,053 \u00d7 |?10|) \u00d7 10\n\n?3 \n\nGarratt (1977) - \n\nGarratt \n?? = (0,75 + 0,067 \u00d7 |?10|) \u00d7 10\n\n?3 \n\nLarge and Pond \n\n(1981) \u2013 L &amp; P \n?? = (0,49 + 0,065 \u00d7 |?10|) \u00d7 10\n\n?3 \n\n\n\n45 \n\n \n\nWu (1982) - Wu  ?? ? {(\n\n1,2875 \u00d7 10?3 ?10 &lt;??\n0,8 + 0,65 \u00d7 |?10| ) \u00d7 10\n\n?3 ?10 ? ??\n???? ?? = 7,5?/?\n\n \n\n \n\nAs trajet\u00f3rias dos sistemas meteorol\u00f3gicos foram tra\u00e7adas \n\nutilizando dados de m\u00ednimo da press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar referentes \n\n\u00e0 Rean\u00e1lise CFSv2 do NCEP/NOAA, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,5\u00ba x \n\n0,5\u00ba e dados a cada hora (Figura 15). Para identificar as \u00e1reas \n\nciclogen\u00e9ticas que geraram as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas no per\u00edodo do \n\nexperimento, foi desenvolvido um programa para gerar as cartas \n\nsin\u00f3ticas de vento e press\u00e3o. O mesmo programa procura em uma \n\ndeterminada grade (latitude e longitude) onde acontecem os m\u00ednimos da \n\npress\u00e3o para cada hora, extraindo da malha as coordenadas e o valor da \n\npress\u00e3o hor\u00e1ria (Equa\u00e7\u00e3o 16) onde aconteceram os extremos, e \n\nposteriormente os armazena para futuras an\u00e1lises das trajet\u00f3rias dos \n\nciclones. \n\nPelo fato de a velocidade m\u00e9dia anual dos ciclones no hemisf\u00e9rio \n\nsul em latitudes m\u00e9dias (45\u00b0) chegar a 54 km/h (SINCLAIR, 1995), no \n\nprograma, depois de realizar-se a busca da grade inicial e encontrar-se \n\nlatitude e longitude da press\u00e3o m\u00ednima do ciclone, a grade de busca para \n\no tempo seguinte \u00e9 reduzida tomando como ponto central as \n\ncoordenadas do ponto anterior e diminuindo o raio de busca em dois \n\ngraus na latitude e longitude da nova grade m\u00f3vel. \n\n \n\n[[???(?),???? (?),????(?)]] = ?\u00ed????[??,?(?) ;??,?(?)]. (16) \n \n\n\n\n46 \n\n  \nFigura 15 \u2013 Gr\u00e1fico com os m\u00e1ximos e m\u00ednimos da press\u00e3o. (Fonte:autor) \n\n \n\n3.3.3 An\u00e1lise estat\u00edstica serial \n\n \n\nNeste estudo, foram utilizadas an\u00e1lises de correla\u00e7\u00f5es entre s\u00e9ries \n\ntemporais e foi aplicado inicialmente o filtro passa-baixa PL 33 \n\n(SIGNELL, 1996) para analisar as componentes de baixas frequ\u00eancias e \n\ntirar as componentes locais de alta frequ\u00eancia da mar\u00e9, assim como o \n\nefeito local do vento e a press\u00e3o, de acordo com o proposto por Jenkins \n\ne Watts (1968), Chatfield (2004) e Truccolo et al. (2006). O filtro passa-\n\nbaixa PL33 utiliza a transformada de Fourier para retirar das s\u00e9ries as \n\naltas frequ\u00eancias, deixando o sinal somente com os elementos com \n\nmaior per\u00edodo. \n\nA correla\u00e7\u00e3o parcial entre tens\u00e3o de cisalhamento (Vari\u00e1vel x) e \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica (vari\u00e1vel z), retirando o efeito da press\u00e3o ao n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar (vari\u00e1vel y), foi calculada neste trabalho pela equa\u00e7\u00e3o 17. \n\nA correla\u00e7\u00e3o parcial entre press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar e mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica, retirando o efeito da tens\u00e3o de cisalhamento, foi \n\ncalculada pela equa\u00e7\u00e3o 18. \n\n \n\n???|? =\n???????????\n\n?(1????\n2  )(1????\n\n2 )\n , \n\n(17) \n\nALTA \n\nBAIXA \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n???|? =\n???????????\n\n?(1????\n2  )(1????\n\n2 )\n , \n\n(18) \n\n \n\nOnde: \n\n? ?xy = correla\u00e7\u00e3o entre tens\u00e3o de cisalhamento e press\u00e3o; \n\n? ?xz = correla\u00e7\u00e3o entre tens\u00e3o de cisalhamento e mar\u00e9 \nmeteorol\u00f3gica; \n\n? ?yz = correla\u00e7\u00e3o entre press\u00e3o e mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n \n\nPara analisar a correla\u00e7\u00e3o parcial serial (CPS) que existe entre \n\nMM local, press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar e tens\u00e3o de cisalhamento do \n\nvento paralelo \u00e0 costa no local onde est\u00e3o fundeadas as boias, foi \n\ndesenvolvido um algoritmo. Este desloca a s\u00e9rie inteira da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica a cada hora no passado e analisa a correla\u00e7\u00e3o parcial \n\nentre tens\u00e3o de cisalhamento e press\u00e3o sem perder dados da s\u00e9rie \n\ntemporal. Para calcular a CPS, substitu\u00edram-se as equa\u00e7\u00f5es 17 e 18 pelas \n\n19, 20 e 21. \n\n \n\n???(?) =\n? (??????)(??????)        \n???\n?=1??\n\n?? (??????)\n2?? (??????)\n\n2???\n?=1??\n\n???\n?=1??\n\n . (19) \n\n \n\n???(?) =\n? (??????)?? (??????)       \n\n?\n?=1        \n\n???\n?=1??\n\n?? (??????)\n2?? (??????)\n\n2?\n?=1\n\n???\n?=1??\n\n . (20) \n\n \n\n???(?) =\n? (??????)?? (??????)       \n\n?\n?=1        \n\n???\n?=1??\n\n?? (??????)\n2?? (??????)\n\n2?\n?=1\n\n???\n?=1??\n\n . (21) \n\n \n\nOnde: \n\n \n\n? ?xy (t) = correla\u00e7\u00e3o serial entre tens\u00e3o de cisalhamento e \npress\u00e3o; \n\n? ?xz (t) = correla\u00e7\u00e3o serial entre tens\u00e3o de cisalhamento e mar\u00e9 \nmeteorol\u00f3gica; \n\n? ?yz (t) = correla\u00e7\u00e3o serial entre press\u00e3o e mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n \n\nPosteriormente, uma an\u00e1lise de regress\u00e3o linear m\u00faltipla foi \n\nrealizada, sendo a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica (n\u00edvel) a vari\u00e1vel dependente, a \n\n\n\n48 \n\npress\u00e3o e o vento as duas vari\u00e1veis independentes. A regress\u00e3o linear \n\nm\u00faltipla com defasagem temporal utiliza o lag \u00f3timo calculado na CPS \n\ne desloca a s\u00e9rie da press\u00e3o e do vento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica (Equa\u00e7\u00e3o 22). \n\n \n\n??? = ?0 + (?? ? ?????? ?) + (?? ? ??????? ? ) (22) \n\n \n\nOnde: \n\n? ?0 = intercepto no eixo y; \n\n? ?p = coeficiente angular da press\u00e3o; \n\n? ?? = coeficiente angular da tens\u00e3o de cisalhamento; \n\n? P = press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar; \n\n? ?p = tens\u00e3o de cisalhamento do vento paralelo \u00e0 costa a 10 m \nde altura; \n\n? lag P = defasagem temporal \u00f3tima entre press\u00e3o e MM; \n\n? lag ? = defasagem temporal \u00f3tima entre tens\u00e3o de \ncisalhamento e MM. \n\n \n\nA tens\u00e3o de cisalhamento do vento paralelo \u00e0 costa pode ser \n\nescrita como na equa\u00e7\u00e3o 23, ou seja, em fun\u00e7\u00e3o da componente zonal e \n\nmeridional do vendo. Nesta, testa-as, para diferentes dire\u00e7\u00f5es do vento, \n\nqual representa melhor a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica (varia\u00e7\u00e3o de n\u00edvel). \n\n \n\n?(?) = ???(1,10 + 0,053 ? |??? 10|)10\n?3 ? ??? 10|??? 10| \n\n??? 10 = (?10???? + ?10????)   \n(23) \n\nOnde: \n\n U10 = componente zonal do vento a 10 m de altura; \n\n V10 = componente meridional do vento a 10 m de altura; \n\n ? = dire\u00e7\u00e3o do vento paralelo \u00e0 costa. \n\n \n\n3.4 Simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com o modelo SWAN \n\n \n\nO esquema apresentado na figura 16 explica a metodologia a ser \n\nseguida. O modelo SWAN foi utilizado para propagar as ondas extremas \n\nde \u00e1guas profundas para a enseada, provenientes do WW3 e analisadas \n\ncom a metodologia de extremos explicada anteriormente. A validade do \n\nmodelo ser\u00e1 avaliada propagando as ondas em \u00e1guas profundas que \n\nforam medidas no ADCP mais externo (Figura 11), no Experimento \n\nPi\u00e7arras. \n\n\n\n49 \n\n \n\nO pr\u00e9-processamento das informa\u00e7\u00f5es para criar arquivos de \n\ndados, que ser\u00e3o lidos pelo modelo, \u00e9 executado com o aux\u00edlio de \n\nrotinas embutidas no Delft 3D e analisadas as sa\u00eddas gr\u00e1ficas; todo o \n\np\u00f3s-processamento das an\u00e1lises num\u00e9ricas ser\u00e1 realizado com aux\u00edlio de \n\nrotinas desenvolvidas no Matlab e com o programa Statistica. \n\nAp\u00f3s fazer as an\u00e1lises estat\u00edsticas de extremos de ondas e de \n\ntend\u00eancia da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, foram simuladas situa\u00e7\u00f5es com as \n\ndiversas condi\u00e7\u00f5es de contorno calculadas, de tempestades hist\u00f3ricas ou \n\nprevistas, avaliando-se qualitativamente que parte da enseada sofre \n\nmaior eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de acordo com cada dire\u00e7\u00e3o de onda e per\u00edodo \n\nde recorr\u00eancia. \n\nOs dados de batimetria e da topografia foram interpolados pela \n\nt\u00e9cnica do vizinho natural, para an\u00e1lise de elementos na \u00e1rea de estudo \n\nonde possa ocorrer perda de energia das ondas. A interpola\u00e7\u00e3o de \n\nvizinhos naturais \u00e9 um m\u00e9todo poderoso para estimar dados em \n\naplica\u00e7\u00f5es de geoci\u00eancias nas quais as medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispersas (LIANG \n\n&amp; HALE, 2010). Trata-se um conjunto de pol\u00edgonos de Thiessen no \n\nqual o algoritmo de interpola\u00e7\u00e3o do vizinho natural utiliza uma m\u00e9dia \n\nponderada das observa\u00e7\u00f5es vizinhas, em que os pesos s\u00e3o proporcionais \n\nao espa\u00e7o dentro de cada pol\u00edgono (ENR\u00cdQUEZ-CERVANTES &amp; \n\nRODR\u00cdGUEZ-DAGNINO, 2015). \n\n \n\n\n\n50 \n\n \nFigura 16 \u2013 Esquema das simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos. (Fonte: autor) \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n4 RESULTADOS \n\n \n\n4.1 An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados de ondas \n\n \n\nInicialmente, foi realizada a an\u00e1lise explorat\u00f3ria da altura \n\nsignificativa (Hs), per\u00edodo de pico (Tp) e dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Dir) no ADCP \n\nST003 (profundidade 15 m), para identificar como \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nondas que aconteceram ao longo do experimento. Como pode-se \n\nobservar na tabela 7, o per\u00edodo de pico (Tp) n\u00e3o tem uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nnormal e a dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Dir) tem uma distribui\u00e7\u00e3o bimodal. \n\n \nTabela 7 \u2013 An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados. (Fonte: autor).  \n\nVari\u00e1vel N M\u00e9dia \nErro \n\nPadr\u00e3o \nMediana Moda \n\nFreq. da \n\nModa \n\n1\u00b0 \n\nQuartil \n3\u00b0 Quartil \n\nHs(m) 799 1,36 0,43 1,36 1,4 14 1,03 1,64 \n\nTp(s) 799 9,51 2,97 8,45 7,75 8 7,64 12,02 \n\nDir(\u00b0) 799 109,5 14,1 110,4 M\u00faltipla 3 98,37 120,72 \n\nVari\u00e1vel Amp. M\u00edn. M\u00e1x. \nDesvio \n\nPadr\u00e3o \nAssimetria \n\nErro P. da \n\nAssimetria \nCurtose \n\nErro P. \n\nda \n\nCurtose \n\nHs(m) 2,51 0,50 3,01 0,18 0,65 0,09 0,88 0,17 \n\nTp(s) 14,2 2,95 17,18 8,80 0,51 0,09 -0,59 0,17 \n\nDir(\u00b0) 69,3 72,5 141,86 198,36 -0,04 0,09 -0,86 0,17 \n\n \n\n Analisando a estat\u00edstica descritiva da altura da onda, observa-se \n\nque os dados t\u00eam uma distribui\u00e7\u00e3o bivariada, com a m\u00e9dia, a moda e a \n\nmediana com valores muito pr\u00f3ximos e a curtose com um valor pr\u00f3ximo \n\nde zero. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \nFigura 17 \u2013 Histograma da altura significativa (Hs). (Fonte:autor). \n\n \n\nAnalisando o histograma da altura, na figura 17, pode-se \n\nconfirmar que a distribui\u00e7\u00e3o das ondas ao longo do per\u00edodo se deu entre \n\nondas de altura significativa: de 0,8 m a 1,8 m. No histograma do \n\nper\u00edodo de pico (Figura 18), a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem afastada da \n\nnormalidade. As ondas, ao longo de todo o per\u00edodo, se concentraram \n\nentre 7 e 9 segundos. Analisando o histograma da dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das \n\nondas, na figura 19, pode-se observar que a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 bimodal e se \n\nconcentra entre 110 e 115 graus, sendo que as ondas, ao longo de todo o \n\nper\u00edodo, foram provenientes dos quadrantes E e SE. \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \nFigura 18 \u2013 Histograma do per\u00edodo de pico (Tp). (Fonte:autor). \n\n \n\n \nFigura 19 \u2013 Histograma da dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Dir). (Fonte:autor). \n\n \n\n Analisando o gr\u00e1fico da altura das ondas ao longo de todo o \n\nexperimento (Figura 20), observamos que aconteceram quatro eventos, \ncom m\u00e9dia de 2,02 m de altura e ondas m\u00e1xima de 3,01 m e m\u00ednima de \n\n0,73 m. Ap\u00f3s esta an\u00e1lise explorat\u00f3ria, decidiu-se analisar os eventos \n\npor separado: o primeiro evento, do dia 21 a 26 de agosto; o segundo, do \n\ndia 28 a 31 de agosto; o terceiro evento, do dia 3 a 12 de setembro; o \n\nquarto evento, do dia 13 a 22 de setembro de 2011. \n\n\n\n54 \n\n \nFigura 20 \u2013 Altura das ondas ao longo do Experimento Pi\u00e7arras. \n\n(Fonte:autor). \n\n \n\nFoi realizada uma an\u00e1lise de caixas para identificar a exist\u00eancia \n\nde valores ou extremos no per\u00edodo em que as ondas vieram das dire\u00e7\u00f5es \n\nleste e sudeste, por isso foi realizado o agrupamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o. Pode-se observar na figura 21 que nos valores de altura de \n\nonda, tanto nas dire\u00e7\u00f5es de leste quanto nas de sudeste, existem valores \n\nan\u00f4malos; nas ondas vindas da dire\u00e7\u00e3o leste, o valor an\u00f4malo m\u00e1ximo \n\nfoi de 2,5 m, nas vindas da dire\u00e7\u00e3o sudeste, o valor an\u00f4malo m\u00e1ximo foi \n\nde 3,01 m \u2013 o que \u00e9 comum porque as ondas provenientes de sudeste s\u00e3o \n\ngeralmente maiores que as ondas provenientes de leste. \n\n \nFigura 21 \u2013 Box plot da altura das ondas ao longo do Experimento \n\nPi\u00e7arras. (Fonte:autor). \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n Analisando o gr\u00e1fico de caixas do per\u00edodo das ondas com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 dire\u00e7\u00e3o, na figura 22, observa-se que as ondas provenientes de sudeste \n\nt\u00eam um per\u00edodo um pouco maior que as ondas provenientes de leste, e \n\nem m\u00e9dia as ondas de sudeste ficaram em torno dos 11 segundos e as \n\nprovenientes de leste em torno de 8,5 segundos. \n\n \n\n \nFigura 22 \u2013 Box plot do per\u00edodo das ondas ao longo do Experimento \n\nPi\u00e7arras. (Fonte:autor). \n\n \n\n4.2 Ondas na enseada do Itapocor\u00f3i \n\n \n\nO primeiro evento na enseada ocorreu no per\u00edodo de 22 a 27 de \n\nagosto de 2011. Neste, p\u00f4de-se constatar o aumento da altura das ondas \n\na partir do dia 22, sendo o pico da tempestade no dia 24 de agosto, com \n\nondas medidas no ADCP ST003 que chegaram a 3,01 m com per\u00edodo de \n\n16,7 s (Figura 23). A altura e o per\u00edodo de pico m\u00e9dios ao longo do \n\nevento foram de 1,63 m e 13,8 s respectivamente. A dire\u00e7\u00e3o das ondas \n\nfoi predominantemente de SE do dia 22 ao dia 24, com per\u00edodo m\u00e9dio \n\nde 14,58 s, passando ao predom\u00ednio de ondas de E dos dias 25 a 27, com \n\nper\u00edodo m\u00e9dio de 8,3 s. O evento meteorol\u00f3gico que gerou essas ondas \n\nfoi o padr\u00e3o tipo I, que \u00e9 a ciclog\u00eanese ao sul da costa da Argentina, \n\ncom deslocamento para leste. Do dia 23 at\u00e9 o dia 25, o evento \n\nmeteorol\u00f3gico passou a ser o padr\u00e3o tipo IV, que \u00e9 um centro de alta \n\npress\u00e3o gerando ventos de leste. \n\n \n\n\n\n56 \n\n \nFigura 23 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 22 a 27 de agosto de \n\n2011. (Fonte:autor). \n\n \n\nO segundo evento na enseada ocorreu no per\u00edodo de 27 de agosto \n\na 1 de setembro de 2011. Pode-se constatar na figura 24 o aumento da \n\naltura das ondas a partir do dia 27, sendo o pico da tempestade nos dias \n\n29 a 30 de agosto, com ondas que chegam a 1,82 m, uma altura m\u00e9dia \n\nde 1,29 m e per\u00edodo m\u00e9dio de 7,8 s ao longo do evento. A dire\u00e7\u00e3o das \n\nondas foi predominantemente de E do dia 27 ao dia 30, com per\u00edodo de \n\n7,4 s, e de SE dos dias 31 ao dia 1, e per\u00edodo de 8,6 s. O evento \n\nmeteorol\u00f3gico que gerou estas ondas foi o padr\u00e3o tipo IV, com in\u00edcio a \n\npartir do dia 27 e se estendendo at\u00e9 o dia 30. \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 27 de agosto a 1 de \n\nsetembro de 2011. (Fonte:autor). \n\n \n\nO terceiro evento na enseada ocorreu no per\u00edodo de 2 a 13 de \n\nsetembro de 2011. Pode-se constatar na figura 25 o aumento da altura \n\ndas ondas a partir do dia 1, sendo o pico da tempestade no dia 5 de \n\nsetembro, com ondas medidas que chegam a 2,3 m, com per\u00edodo de 13,7 \n\ns, uma altura m\u00e9dia de 1,26 m e per\u00edodo m\u00e9dio de 9,9 s ao longo do \n\nevento. A dire\u00e7\u00e3o das ondas foi predominantemente de SE do dia 1 ao \n\ndia 5 e virando um mar bimodal com ondas de SE com per\u00edodo m\u00e9dio \n\n\n\n57 \n\n \n\nde 10,8 s e ondas de E com per\u00edodo m\u00e9dio de 7,5 s. O evento \n\nmeteorol\u00f3gico que gerou essas ondas foi o padr\u00e3o tipo III, com in\u00edcio \n\nem 1 de setembro at\u00e9 o dia 2. A partir do dia 3, o evento meteorol\u00f3gico \n\npassou a ser o padr\u00e3o tipo IV, que se estendeu at\u00e9 o dia 12 de setembro. \n\n \n\n \nFigura 25 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 1 a 13 de setembro de \n\n2011. (Fonte:autor). \n\n \n\nO quarto evento na enseada ocorreu no per\u00edodo de 13 a 22 de \n\nsetembro de 2011. Pode-se constatar na figura 26 o aumento da altura \n\ndas ondas a partir do dia 13, sendo o pico da tempestade nos dias 16 a \n\n20 de setembro, com ondas medidas que chegam a 1,7 m, com per\u00edodo \n\nde 7,8 s, uma altura m\u00e9dia de 1,43 m e per\u00edodo m\u00e9dio de 7,4 s ao longo \n\ndo evento. A dire\u00e7\u00e3o das ondas foi predominantemente de E durante \n\ntodo o evento. O evento meteorol\u00f3gico que gerou essas ondas foi o \n\npadr\u00e3o tipo IV, que se estendeu at\u00e9 o dia 21 de setembro. \n \n\n \nFigura 26 \u2013 Altura das ondas no ADCP ST003 de 13 a 22 de setembro \n\nde 2011. (Fonte:autor). \n  \n\n\n\n58 \n\n4.3 An\u00e1lise de eventos extremos de ondas do Wave Watch III. \n\n \n\nPara fazer a an\u00e1lise de eventos extremos, foi realizado um \n\ngrupamento da s\u00e9rie por esta\u00e7\u00f5es do ano de dados do Wave Watch III de \n\n1979 a 2009 (Figura 27), os dados foram estraidos na mesma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das boia de Santa Catarina (Figura 1). Para a esta\u00e7\u00e3o de \n\nver\u00e3o, foram considerados os meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o; para \n\no outono, os meses de abril, maio e junho; para o inverno, os meses de \n\njulho, agosto e setembro; para a primavera, os meses de outubro, \n\nnovembro e dezembro. A an\u00e1lise de extremos foi calculada utilizando os \n\nquartis de 25% e 75%, e o gr\u00e1fico de caixas. \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das ondas por esta\u00e7\u00f5es do ano. (Fonte:autor). \n\n \n\n Em todas as esta\u00e7\u00f5es existem outliers e extremos, sendo que os \nmaiores valores de extremos acontecem na esta\u00e7\u00e3o de outono, atingindo \n\numa altura significativa de 7,2 m. A maioria das ondas est\u00e1 entre as \n\nalturas significativas de 1,5 a 2,5 metros, sendo que em todas as esta\u00e7\u00f5es \n\na mediana est\u00e1 abaixo dos 2,5 m de altura. Para cada esta\u00e7\u00e3o do ano, foi \n\nrealizada uma an\u00e1lise da altura significativa das ondas agrupadas por \n\ndire\u00e7\u00e3o (Figura 28). \n\nNa esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, observa-se que as maiores ondas vem das \n\ndire\u00e7\u00f5es sudoeste e nordeste, sendo que as maiores ondas extremas \n\natingem uma altura significativa acima dos 6 m e v\u00eam da dire\u00e7\u00e3o sul, \n\nhavendo ondas extremas vindo das dire\u00e7\u00f5es sudeste, leste e nordeste \n\n(Figuras 28a e 29). \n\n\n\n59 \n\n \n\nNa esta\u00e7\u00e3o de outono, pode-se observar nas figuras 28b e 30 que \n\na maior parte das ondas vem da dire\u00e7\u00e3o sul, sendo que as maiores ondas \n\nextremas atingem uma altura significativa dos 7 m, vindo das dire\u00e7\u00f5es \n\nsul e sudoeste, com extremos um pouco menores vindo das dire\u00e7\u00f5es \n\nsudeste, leste e nordeste. \n\nNa esta\u00e7\u00e3o de inverno, observa-se nas figuras 28c e 31 que a \n\nmaior parte das ondas tamb\u00e9m vem da dire\u00e7\u00e3o sul, e que as maiores \n\nondas extremas acontecem nessa esta\u00e7\u00e3o e atingem uma altura \n\nsignificativa acima do 6 m, vindo das dire\u00e7\u00f5es sudoeste, sul e sudeste, \n\nnas dire\u00e7\u00f5es leste e nordeste acontecem ondas extremas com altura \n\nsignificativa acima dos 5 m. \n\nNa esta\u00e7\u00e3o de primavera, a maior parte das ondas vem das \n\ndire\u00e7\u00f5es sul, sendo que as maiores ondas extremas atingem uma altura \n\nsignificativa acima dos 5 m, vindo das dire\u00e7\u00f5es de sul, sudoeste e \n\nsudeste (Figuras 28d e 32), nas dire\u00e7\u00f5es leste e nordeste acontecem \n\nondas extremas com altura significativa acima dos 4,5 m. \n\nAs maiores ondas extremas v\u00eam da dire\u00e7\u00e3o sul, atingindo altura \n\nsignificativa de 7,2 m. Nas dire\u00e7\u00f5es sudeste, acontecem ondas extremas \n\nque chegam a uma altura significativa de 6,5 m; as de leste t\u00eam altura \n\nsignificativa de 5,7 m; e as ondas extremas da dire\u00e7\u00e3o nordeste chegam \n\na uma altura significativa de 5,3 m. Nesta an\u00e1lise, as ondas da dire\u00e7\u00e3o \n\nsudoeste n\u00e3o mostraram ondas extremas, somente outliers que chegam a \n\numa altura significativa de 7,0 m na esta\u00e7\u00e3o do outono (Figura 28b), por \n\nisso ser\u00e3o consideradas nas an\u00e1lise posteriores. \n\nNa an\u00e1lise de eventos extremos para as esta\u00e7\u00f5es do ano, observa-\n\nse que os eventos extremos acontecem em quatro dire\u00e7\u00f5es \n\npredominantes (Figura 28) e que na dire\u00e7\u00e3o sudoeste acontecem ondas \n\ncom elevada altura significativa. Sendo assim, a an\u00e1lise de extremos \n\nEVA foi realizada com a s\u00e9rie inteira agrupadas por dire\u00e7\u00f5es, Sudoeste, \n\nsul, sudeste, leste e nordeste, para identificar a altura sigificativa e \n\npriodo de pico de cada dire\u00e7\u00e3o para diferentes per\u00edodos de retorno e \n\nquais dire\u00e7\u00f5es de ondas em \u00e1guas profundas est\u00e3o associadas a eventos \n\nextremos na Enseada do Itapocor\u00f3i, no norte do estado de Santa \n\nCatarina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n F\nig\n\nu\nra\n\n 2\n8\n\n \u2013\n D\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n o\n\nn\nd\n\na\ns \n\nd\no\n\n W\nW\n\n3\n a\n\ng\nru\n\np\na\nd\n\na\ns \n\np\no\n\nr \nd\n\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n. \na\n) \n\nv\ne\nr\u00e3\n\no\n, \nb\n\n) \no\n\nu\nto\n\nn\no\n\n, \n\nc\n) \n\nin\nv\n\ne\nrn\n\no\n e\n\n d\n) \n\np\nri\n\nm\na\nv\n\ne\nra\n\n. \n(F\n\no\nn\n\nte\n:a\n\nu\nto\n\nr)\n. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n61 \n\n \n\na \n\nb \nFigura 29 \u2013 Rosa direcional das ondas no ver\u00e3o: a) altura significativa Hs \n\n(m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). \n\n \n\n\n\n62 \n\na \n\nb \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Rosa direcional das ondas no outono: a) altura significativa Hs \n\n(m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). \n\n\n\n63 \n\n \n\na \n\nb \n\nFigura 31 \u2013 Rosa direcional das ondas no inverno: a) altura significativa Hs \n\n(m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). \n\n\n\n64 \n\na \n\nb \n\nFigura 32 \u2013 Rosa direcional das ondas na primavera: a) altura significativa \n\nHs (m), b) per\u00edodo de pico Tp (s). (Fonte:autor). \n\n  \n\n\n\n65 \n\n \n\nPara avaliar os valores de altura significativa e per\u00edodo das ondas \n\nextremas em \u00e1guas profundas, com tempo de retorno de 1, 10 e 100 \n\nanos, foi realizada a an\u00e1lise de extremos EVA. Os valores obtidos na \n\nan\u00e1lise s\u00e3o apresentados na tabela 14. \n\nA fim de estabelecer a janela de tempo para realizar a an\u00e1lise de \n\nextremos EVA, foi realizada a an\u00e1lise espectral da s\u00e9rie (Figura 33). \n\nObserva-se que que existe um primeiro pico com uma periodicidade de \n\n7,72 dias. Ent\u00e3o, a janela de tempo da nossa an\u00e1lise de extremos ser\u00e1 \n\nfixada em 8 dias, grande o suficiente para retirar o ru\u00eddo branco e \n\npequena o suficiente para identificar a variabilidade interanual. \n\na \n\nb \n\nFigura 33 \u2013 An\u00e1lise espectral dos dados do WW3 de 1979 a 2009 \n\nextra\u00eddos na localiza\u00e7\u00e3o da Boia SC. (Fonte:autor). \n\n\n\n66 \n\nAs ondas de dire\u00e7\u00e3o sudoeste est\u00e3o representadas nas an\u00e1lises de \n\nondas extremas pela metodologia EVA (Figura 34), sendo que a \u00e1rea em \n\nverde representa 95 % do intervalo de confian\u00e7a. As ondas com per\u00edodo \n\nde retorno de 1 ano t\u00eam altura significativa (Hs) de 5,10 m e per\u00edodo de \n\npico (Tp) de 11,7 s, enquanto que as ondas com per\u00edodo de retorno de \n\n10 anos t\u00eam Hs de 5,50 m e Tp de 12,37 s e as ondas com tempo de \n\nrecorr\u00eancia de 100 anos s\u00e3o caracterizadas por Hs de 6,10 m e Tp de \n\n13,47 s.  \n \n\n \na \n\n \nb \n\nFigura 34 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas de dire\u00e7\u00e3o \n\nsudoeste: (a) Hs , (b) Tp. (Fonte:autor). \n\n\n\n67 \n\n \n\nDe acordo com a metodologia EVA, as ondas de dire\u00e7\u00e3o sul, para \n\num per\u00edodo de retorno de um ano, s\u00e3o caracterizadas por altura \n\nsignificativa de 5,72 m e per\u00edodo de pico de 18,67 s. Para 10 anos, as \n\nondas apresentaram Hs de 6,04 m e Tp de 19,36 s e, para o per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos Hs de 6,97 m de Hs e Tp de 21,47 s (Figura 35). \n\n \n\n \na \n\n \nb \n\nFigura 35 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de sul, (b) \n\nTp de sul. (Fonte:autor). \n  \n\n\n\n68 \n\nPara as ondas de dire\u00e7\u00e3o sudoeste, o per\u00edodo de retorno de um \n\nano \u00e9 caracterizado por ondas com altura significativa de 5,08 m e \n\nper\u00edodo de pico de 15,81 s, o de 10 anos por Hs de 5,50 m e Tp de 16,38 \n\ns, e o per\u00edodo de retorno de 100 por Hs de 6,53 m e Tp de 17,78 s \n\n(Figura 36). \n\n \n\n \na \n\n \nb \n\nFigura 36 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de sudeste, \n\n(b) Tp de sudeste. (Fonte:autor). \n  \n\n\n\n69 \n\n \n\nAs ondas de dire\u00e7\u00e3o leste est\u00e3o representadas nas an\u00e1lises de \n\nondas extremas pela metodologia EVA (Figura 37). As ondas com \n\nper\u00edodo de retorno de 1 ano t\u00eam um altura significativa de 4,30 m e um \n\nper\u00edodo de pico de 11,78 s, as de 10 anos t\u00eam um altura significativa de \n\n4,56 m e um per\u00edodo de pico de 12,27 s e as de 100 anos t\u00eam um altura \n\nsignificativa de 5,28 m e um per\u00edodo de pico de 13,99 s. \n\n \n\n \na \n\n \nb \n\nFigura 37 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de leste, \n\n(b) Tp de leste. (Fonte:autor). \n \n\n  \n\n\n\n70 \n\nEnquanto que para as ondas de dire\u00e7\u00e3o nordeste, o per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano \u00e9 caracterizado por ondas com Hs de 4,03 m e Tp de \n\n9,6 s, o de 10 anos t\u00eam altura significativa de 4,30 m e per\u00edodo de pico \n\nde 9,94 s e o de 100 anos t\u00eam Hs de 4,95 m e Tp de 11,29 s(Figura 38). \n\n \n\n \na \n\n \nb \n\nFigura 39 \u2013 An\u00e1lise EVA estacion\u00e1ria de ondas extremas: (a) Hs de \n\nnordeste, (b) Tp de nordeste. (Fonte:autor). \n \n\n  \n\n\n\n71 \n\n \n\n4.4 An\u00e1lise da mar\u00e9 \n\n \n\nA mar\u00e9 astron\u00f4mica foi separada dos res\u00edduos do n\u00edvel \n\nregistrados no ADCP, sendo feita uma an\u00e1lise das componentes \n\nharm\u00f4nicas. As componentes da mar\u00e9 astron\u00f4mica est\u00e3o apresentadas \n\nna tabela 8. Depois de separadas estas, a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica foi isolada \n\nutilizando-se um filtro passa-baixa, no qual s\u00e3o retirados as \n\ncomponentes locais de alta frequ\u00eancia. Na figura 39, foram identificados \n\nos per\u00edodos associados \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, \n\nsendo tamb\u00e9m separados os per\u00edodos por eventos. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Amplitude das mar\u00e9s e fase com intervalo de confian\u00e7a de \n\n95%. (Fonte: autor). \n\nComponente \n\nda mar\u00e9 \n\nPer\u00edodo \n\n(horas) \n\nAmplitud\n\ne (cm) \n\nFase \n\n(graus) \n\nSNR \n\nALP1 29,1 1,46 291,26 11,00 \n\n2Q1 28,0 1,49 83,25 11,00 \n\nQ1 26,9 2,82 318,95 38,00 \n\nO1 25,8 10,57 286 470,00 \n\nNO1 24,8 2,02 70,14 15,00 \n\nK1 23,9 4,97 8,14 85,00 \n\nOO1 22,3 0,62 177,78 1,80 \n\nMU2 12,9 2,81 328,18 4,70 \n\nN2 12,7 5,37 274,92 17,00 \n\nM2 12,4 28,53 125,7 370,00 \n\nS2 12,0 24,2 301,45 390,00 \n\nMO3 8,4 2,62 271,96 9,20 \n\nM3 8,3 4,86 270 24,00 \n\nMK3 8,2 0,79 337,44 1,10 \n\nSK3 8,0 2,16 51,74 6,30 \n\nMN4 6,3 3,78 255,1 7,90 \n\nM4 6,2 8,84 237,56 51,00 \n\nMS4 6,1 5,08 138,95 18,00 \n\nM6 4,1 0,29 120,26 0,29 \n\n2MS6 4,1 0,78 292,73 1,20 \n\n\n\n72 \n\nObserva-se que no per\u00edodo estudado as principais componentes \n\nda amplitude da mar\u00e9 s\u00e3o a principal lunar semidiurna (M2) com \n\namplitude de 28,53 cm; a principal solar semidiurna (S2) com amplitude \n\nde 24,2 cm; a principal lunar diurna (O1) com amplitude de 10,57 cm; e \n\na componente lunar quart-diurna (M4) com amplitude de 8,84 cm. A \n\nmar\u00e9 astron\u00f4mica tem contribui\u00e7\u00e3o das outras componentes, mas \n\npequena em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s citadas. \n\nFoi calculada a estat\u00edstica descritiva dos dados tomando como \n\nvalor de refer\u00eancia zero, o valor m\u00ednimo da s\u00e9rie para n\u00e3o trabalhar com \n\nvalores negativos de mar\u00e9, j\u00e1 que essa varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 amarrada a \n\nnenhum referencial de n\u00edvel. A fim de avaliar a amplitude da mar\u00e9 e o \n\ndesvio padr\u00e3o, como se observa na tabela 9, a amplitude da mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica foi somada \u00e0 mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, resultando em 1,91 m, \n\nsendo a amplitude da mar\u00e9 astron\u00f4mica de 1,39 m e a da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica de 1,19 m ao longo dos 33,75 dias, totalizando \n\naproximadamente 810 horas medidas no ADCP ST003. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 An\u00e1lise explorat\u00f3ria da amplitude da mar\u00e9 ao longo do \n\nexperimento. (Fonte: autor). \n\nMar\u00e9 (m) M\u00ednimo M\u00e1ximo M\u00e9dia Mediana Moda Desv. pad. Var. \n\nA + M 0,00 1,91 0,95 0,96 0,99 0,37 0,14 \n\nA 0,00 1,39 0,66 0,65 0,00 0,28 0,07 \n\nM 0,00 1,19 0,69 0,74 0,00 0,22 0,06 \n\n \n\n Na figura 39, pode-se observar a varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 astron\u00f4mica \n\nsomada \u00e0 meteorol\u00f3gica, a mar\u00e9 astron\u00f4mica e a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, \n\nrespectivamente. O referencial zero n\u00e3o \u00e9 o n\u00edvel m\u00e9dio do mar, mas o \n\nvalor m\u00e9dio da s\u00e9rie ao longo do evento. Durante o experimento, a mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica teve tr\u00eas fases de quadratura e dois de siz\u00edgia; neste \n\nper\u00edodo, ocorreram cinco n\u00edveis meteorol\u00f3gicos positivos e quatro \n\nnegativos. No gr\u00e1fico do n\u00edvel observado na figura 39, \u00e9 f\u00e1cil identificar \n\na influ\u00eancia do n\u00edvel meteorol\u00f3gico na mar\u00e9 astron\u00f4mica: quando o \n\nn\u00edvel \u00e9 positivo, o observado fica maior do que o previsto; quando o \n\nn\u00edvel \u00e9 negativo, fica menor. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \nFigura 40 \u2013 An\u00e1lise da mar\u00e9 astron\u00f4mica, do n\u00edvel meteorol\u00f3gico (NM) \n\ne do n\u00edvel meteorol\u00f3gico filtrado (NMF). (Fonte:autor). \n\n \n\nEst\u00e3o apresentadas na tabela 10 as datas de in\u00edcio e fim de cada \n\nevento, assim como sua amplitude e intensidade. Observa-se que \n\nnormalmente os n\u00edveis meteorol\u00f3gicos positivos tiveram uma menor \n\ndura\u00e7\u00e3o e uma maior intensidade que os n\u00edveis meteorol\u00f3gicos \n\nnegativos. O tempo de resposta dos n\u00edveis positivos normalmente tem a \n\ndura\u00e7\u00e3o da passagem dos ciclones, enquanto que os n\u00edveis negativos s\u00e3o \n\nper\u00edodos ente a passagem de ciclones, onde fica a a\u00e7\u00e3o do anticiclone \n\nsemifixo do atl\u00e2ntico sul (Figura 39). \n\n \nTabela 10 \u2013 Amplitude e intensidade do n\u00edvel meteorol\u00f3gico. (Fonte: autor). \n\nEv. Data in\u00edcio Data fim \nDura\u00e7\u00e3o  \n(horas) \n\nN\u00edvel \n\nin\u00edcio \n\n(cm) \n\nN\u00edvel \n\nfim \n\n(cm) \n\nAmp. \n(cm) \n\nIntensidade \n(cm/h) \n\nP1 19/08 20:00 21/09 13:00 41 -17 59 76 1,85 \n\nN1 21/08 14:00 25/09 22:00 104 59 -30 89 -0,86 \n\nP2 25/08 23:00 27/09 7:00 32 -30 26 56 1,75 \n\nN2 27/08 8:00 29/09 2:00 42 26 -35 61 -1,45 \n\nP3 29/08 3:00 2/09 4:00 97 -34 45 79 0,81 \n\nN3 2/09 5:00 5/09 3:00 70 44 -69 113 -1,61 \n\nP4 5/09 4:00 6/09 15:00 35 -68 19 87 2,50 \n\nN4 14/09 18:00 18/09 4:00 82 20 -41 61 -0,75 \n\nP5 18/09 5:00 21/09 3:00 70 -41 10 51 0,73 \n\n\n\n74 \n\nPode-se observar no primeiro evento que a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\ninfluenciou positivamente o n\u00edvel do mar (Figura 39), enquanto a mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica de quadratura apresentou no per\u00edodo um n\u00edvel astron\u00f4mico \n\nm\u00e1ximo de 0,24 m, que coincidiu com o n\u00edvel meteorol\u00f3gico de 0,30 m, \n\ndeixando o n\u00edvel observado com 0,54 m. No mesmo evento, o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico m\u00e1ximo foi de 0,59 m, e coincidiu com o n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico de 0,03 m, deixando o n\u00edvel observado com 0,62 m, n\u00e3o \n\napresentando varia\u00e7\u00e3o significativa. Entretanto, nesse per\u00edodo, ocorreu \n\num n\u00edvel observado m\u00e1ximo de 0,69 m, durante o qual o n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico era de 0,14 m e o n\u00edvel meteorol\u00f3gico de 0,55 m, deixando \n\no n\u00edvel lido muito acima do previsto astronomicamente. \n\nNo segundo evento, a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica ocorreu um pouco \n\nantes da mar\u00e9 de siz\u00edgia (Figura 39). Apresentou no per\u00edodo um n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico m\u00e1ximo de 0,64 m, que coincidiu com o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico de -0,03 m, deixando o n\u00edvel observado com 0,61 m, n\u00e3o \n\napresentando varia\u00e7\u00e3o significativa. No mesmo evento, o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico m\u00e1ximo foi de 0,27 m, e coincidiu com o n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico de -0,67 m, deixando o n\u00edvel observado com -0,40 m. \n\nEntretanto, nesse per\u00edodo, ocorreu um n\u00edvel observado m\u00e1ximo de 0,7 \n\nm, coincidindo com um n\u00edvel astron\u00f4mico de 0,46 m e um n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico de 0,24 m. \n\nNo terceiro evento, a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica teve in\u00edcio na mar\u00e9 de \n\nsiz\u00edgia e acabou pouco antes da mar\u00e9 de quadratura (Figura 39). \n\nApresentou no per\u00edodo um n\u00edvel astron\u00f4mico m\u00e1ximo de 0,69 m, que \n\ncoincidiu com o n\u00edvel meteorol\u00f3gico de -0,18 m, deixando o n\u00edvel \n\nobservado com 0,51 m e diminuindo o n\u00edvel astron\u00f4mico previsto. No \n\nmesmo evento, o n\u00edvel meteorol\u00f3gico m\u00e1ximo coincidiu com o n\u00edvel \n\nobservado m\u00e1ximo: o n\u00edvel meteorol\u00f3gico foi de 0,46 m e o n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico de 0,45 m, deixando o n\u00edvel observado com 0,91 m. \n\nNo quarto evento, a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica aconteceu na mar\u00e9 de \n\nquadratura (Figura 39). No mesmo evento, o n\u00edvel astron\u00f4mico m\u00e1ximo, \n\no n\u00edvel meteorol\u00f3gico m\u00e1ximo e o n\u00edvel observado m\u00e1ximo ocorreram \n\nao mesmo tempo; a mar\u00e9 astron\u00f4mica foi de 0,34 m, o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico foi de 0,19 m, deixando o n\u00edvel observado com 0,53 m. \n\nPode-se observar no quinto evento que a mar\u00e9 astron\u00f4mica estava \n\nde quadratura (Figura 39). Apresentou no per\u00edodo um n\u00edvel astron\u00f4mico \n\nm\u00e1ximo de 0,30 m, que coincidiu com o n\u00edvel meteorol\u00f3gico de -0,37 \n\nm, deixando o n\u00edvel observado com -0,07 m. No mesmo evento, o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico m\u00e1ximo foi de 0,10 m, e coincidiu com o n\u00edvel \n\nastron\u00f4mico de -0,17 m, deixando o n\u00edvel observado com -0,07 m. \n\nEntretanto, nesse per\u00edodo, ocorreu um n\u00edvel observado m\u00e1ximo de 0,23 \n\n\n\n75 \n\n \n\nm, em que o n\u00edvel astron\u00f4mico era de 0,19 m e o n\u00edvel meteorol\u00f3gico \n\nera de 0,05 m. \n\n \n\n4.5 Trajet\u00f3ria dos ciclones geradores da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\nFoi tra\u00e7ada a trajet\u00f3ria de todos os ciclones para os eventos \n\ndescritos na tabela 10. Constatou-se que, ao longo do experimento, \n\nexistiu a ocorr\u00eancia de mais de um ciclone no terceiro, quarto e quinto \n\neventos. Tamb\u00e9m foi identificada a exist\u00eancia de tr\u00eas \u00e1reas \n\nciclogen\u00e9ticas, como pode ser observado na figura 40: uma entre as \n\nlatitudes 29\u00b0S e 31\u00b0S, perto da costa entre os estados de Santa Catarina e \n\nRio Grande do Sul; a segunda \u00e1rea ciclogen\u00e9tica no Uruguai, entre as \n\nlatitudes de 33\u00b0S e 35\u00b0S; e uma terceira \u00e1rea ciclogen\u00e9tica pr\u00f3xima ao \n\ngolfo de San Matias (Argentina), entre as latitudes 40\u00b0S e 42\u00b0S. \n\n \n\n \nFigura 41 \u2013 Trajet\u00f3ria dos ciclones ao longo do experimento (de 19 de \n\nagosto a 22 de setembro de 2011). (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n76 \n\nTodos os ciclones se movimentaram na dire\u00e7\u00e3o sudeste e foram \n\ngeralmente seguidos por uma c\u00e9lula de alta press\u00e3o se movendo para \n\nleste, criando uma pista de vento provinda do sul-sudoeste. Na figura 42 \n\nest\u00e3o representadas as cartas sin\u00f3ticas do primeiro evento; podem-se \n\nobservar as c\u00e9lulas de alta e baixa press\u00e3o formando a pista de vento. \n\nEsta tem in\u00edcio no sul da Argentina; com o passar dos dias, o ciclone vai \n\nse movimentando e a pista de vento chega a se estender at\u00e9 o sul do \n\nBrasil. \n\nNa an\u00e1lise espectral para os dados extra\u00eddos na localiza\u00e7\u00e3o da \n\nBoia RS, foi verificado que predominam as baixas frequ\u00eancias (Figura \n\n41) e identificam-se dois picos, sendo que o pico principal, com 11,4 \n\ndias, se repete em todas as s\u00e9ries. Para as s\u00e9ries de vento e de n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico, obteve-se um segundo pico, que teve in\u00edcio no 6,7 dias e \n\nfim no 4,8 dias. Na s\u00e9rie de press\u00e3o, o sinal com 5,6 dias se repetiu \n\nnovamente. Estes dois picos podem ser identificados na s\u00e9rie de n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico e na de ondas. \n \n\na b \n\nc d \n\nFigura 42 \u2013 An\u00e1lise espectral do n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de \n\nItapocor\u00f3i (a), do vento (B) e da press\u00e3o (c) na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS e \n\ndas ondas no ST003 (d). (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \nFigura 43 \u2013 Cartas sin\u00f3ticas ao longo do primeiro evento, com base em \n\ndados do CFRv2. (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n78 \n\n4.6 Modelo de previs\u00e3o da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\n4.6.1 An\u00e1lise espacial da correla\u00e7\u00e3o parcial serial \n\n \n\nNa figura 43 est\u00e1 representada a correla\u00e7\u00e3o parcial entre o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico e a tens\u00e3o de cisalhamento dos campos de vento de \n\nrean\u00e1lise; pode-se observar que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva, em torno de 0,5, \n\nna regi\u00e3o do Uruguai e Rio Grande do Sul. \n\nObserva-se que a correla\u00e7\u00e3o parcial tende a aumentar na ordem \n\nde 0,25, com valores de correla\u00e7\u00e3o em torno de 0,5, na regi\u00e3o do \n\nUruguai e vai-se deslocando para o sul \u00e0 medida que o tempo de \n\ndefasagem aumenta. Isso indica que a mar\u00e9 \u00e9 decorrente de ventos \n\npr\u00f3ximos \u00e0 costa e que tende a aumentar quando a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento \u00e9 positiva (vento sul) e diminuir com a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento negativa (vento norte). \n\na  b \n\nc d \n\nFigura 44 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o parcial entre a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento e a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica: lag = 0 (a), lag = 3 (b), lag = 6 (c), \n\nlag = 9 (d). (Fonte: autor). \n \n\n\n\n79 \n\n \n\n4.6.2 Correla\u00e7\u00e3o parcial serial (CPS) e regress\u00e3o linear m\u00faltipla com \ndefasagem temporal (RLMDT) \n\n \n\nAo fazer-se uma an\u00e1lise das tens\u00f5es de cisalhamento para \n\ndiferentes escalas de velocidade do vento, observa-se que os resultados \n\ns\u00e3o muito similares: at\u00e9 a velocidade de 25 m/s, todas as equa\u00e7\u00f5es \n\ntiveram um comportamento similar (Figura 44); acima desse limite, \n\nsomente a equa\u00e7\u00e3o de Van Dorn (1953) teve um comportamento um \n\npouco diferente, mas seguindo a mesma tend\u00eancia das outras equa\u00e7\u00f5es. \n\nIsto mostra que, para fazer a regress\u00e3o linear m\u00faltipla com defasagem \n\ntemporal, pode ser utilizada qualquer uma das equa\u00e7\u00f5es em estudo. \n\n \n\n \nFigura 45 \u2013 Histograma do vento e compara\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o \n\nde cisalhamento. (Fonte: autor). \n\n \n\nNa an\u00e1lise realizada na boia 69152 (Boia SC), localizada mais \n\npr\u00f3xima de Santa Catarina, foi analisada a CPS, utilizando-se a equa\u00e7\u00e3o \n\nde Wang &amp; Connor, com a press\u00e3o vari\u00e1vel e a tens\u00e3o de cisalhamento \n\nconstante (Figura 45). Evidencia-se uma correla\u00e7\u00e3o parcial m\u00e9dia, com r \n\n= 0,5 para uma defasagem temporal de -3 horas. Fazendo-se a an\u00e1lise da \n\nCPS com a tens\u00e3o de cisalhamento vari\u00e1vel e a press\u00e3o constante \n\n(Figura 45), verifica-se uma correla\u00e7\u00e3o parcial em torno de r = 0,82, \ncom uma defasagem temporal de -19 horas. \n\n \n\n\n\n80 \n\n \nFigura 46 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o parcial serial na Boia SC: press\u00e3o vari\u00e1vel \n\n(azul); tens\u00e3o de cisalhamento vari\u00e1vel (preto). (Fonte: autor). \n\n \n\nPara otimizar o modelo, foi realizada uma regress\u00e3o linear \n\nm\u00faltipla com defasagem temporal (RLMDT), variando a inclina\u00e7\u00e3o do \n\nvento paralelo \u00e0 linha de costa (Figura 46). Foi encontrado que a \n\ninclina\u00e7\u00e3o do vento com 23\u00b0 \u00e9 que representa melhor a a\u00e7\u00e3o do vento no \n\nn\u00edvel meteorol\u00f3gico, com um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o R\u00b2 = 0,69, \n\nutilizando os dados de vento e press\u00e3o extra\u00eddos na localiza\u00e7\u00e3o da Boia \n\nSC. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o apresentou valores acima de 0,69 a \n\npartir dos 18\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o e at\u00e9 os 28\u00b0, mostrando que o vento paralelo \n\n\u00e0 costa tem uma faixa de a\u00e7\u00e3o que pode influenciar o n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico. \n\n \n\n \nFigura 47 \u2013 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do vento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa na \n\nRLMDT na Boia SC. (Fonte: autor). \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n Na Figura 48 est\u00e3o representados o vento, a press\u00e3o e a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica filtrados, cada s\u00e9rie foi deslocada no lag de tempo \u00f3timo \ncalculado anteriormente na CPS. Observa-se que o n\u00edvel meteorol\u00f3gico \n\naumenta quando os ventos s\u00e3o provenientes de sul, e o n\u00edvel diminui \n\nquando os ventos s\u00e3o provenientes de norte. A mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\nmostra uma varia\u00e7\u00e3o diretamente proporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 48 \u2013 Vento e press\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o da Boia SC com defasagem \n\ntemporal, e n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). \n\n \n\nA an\u00e1lise da CPS mostrou uma correla\u00e7\u00e3o melhor e uma \n\ndefasagem temporal maior quando se analisa a s\u00e9rie com a tens\u00e3o \n\nvari\u00e1vel, a press\u00e3o constante. A equa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica encontrada considerando \n\na defasagem temporal de -3 horas para a press\u00e3o e de -19 horas para a \n\ntens\u00e3o de cisalhamento \u00e9 esta: \n\n \n\n??? = ?0 + (?? ? ???3) + (?? ? ????19) (24) \n\n \n\nForam utilizadas seis diferentes equa\u00e7\u00f5es de coeficiente de \n\narrastro e foi calculada para cada uma a regress\u00e3o linear m\u00faltipla com \n\ndefasagem temporal (RLMDT), com o objetivo de avaliar qual dessas \n\nequa\u00e7\u00f5es representa melhor a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica para as diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas no sul do Brasil. \n\n \n\n\n\n82 \n\n \nFigura 49 \u2013 RLMDT na enseada do Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). \n\n \n\nNa tabela 11 apresentam-se os coeficientes de cada equa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\neles s\u00e3o muito parecidos nas suas ordens de grandeza para todas as \n\nequa\u00e7\u00f5es. A mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \u00e9 descrita em 69% com o coeficiente \n\nde arrasto proposto por Wang &amp; Connor (1975) (Figura 48). No entanto, \n\ntodos os modelos mostram praticamente o mesmo comportamento para \n\nas varia\u00e7\u00f5es de vento e press\u00e3o. \n\n \nTabela 11 \u2013 Coeficientes do modelo na boia de Santa Catarina. \n\n(Fonte: autor). \n\n  S &amp; B Garratt W &amp; C L &amp; P Wu Van D \n\n? 0 -13,536 -13,506 -13,394 -14,636 -14,057 -14,002 \n\n? p 0,0132 0,0132 0,0131 0,0143 0,0137 0,0137 \n\n? ? 0,760 0,703 0,655 0,045 0,641 0,658 \n\n \n\nNa an\u00e1lise de CPDT realizada na Boia 69153 (Boia RS), com a \n\npress\u00e3o vari\u00e1vel e a tens\u00e3o constante, foi encontrada uma correla\u00e7\u00e3o \n\nparcial de r = 0,66 e uma defasagem temporal da MM de -9 horas. \n\nFazendo a tens\u00e3o de cisalhamento do vento paralelo \u00e0 costa vari\u00e1vel e \u00e0 \n\npress\u00e3o constante, na Boia RS foi encontrada uma correla\u00e7\u00e3o parcial de \n\nr = 0,89, com uma defasagem temporal da MM de -26 horas. \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \nFigura 50 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o parcial com defasagem temporal na Boia RS, \n\npress\u00e3o vari\u00e1vel (azul), tens\u00e3o de cisalhamento vari\u00e1vel (preto).  \n(Fonte: autor). \n\n \n\nFoi realizada a otimiza\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o do vento paralelo \u00e0 linha \n\nde costa (Figura 55) utilizando-se os dados de vento e press\u00e3o extra\u00eddos \n\nna localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS. Foi encontrado que a inclina\u00e7\u00e3o do vento \n\ncom 30\u00b0 ao norte \u00e9 que representa melhor a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico, com um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o R\u00b2 = 0,82. O \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o teve valores acima de 0,82 a partir dos 29\u00b0 \n\nde inclina\u00e7\u00e3o e at\u00e9 os 32\u00b0, mostrando que o vento paralelo \u00e0 costa na \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Boia RS tem uma faixa de a\u00e7\u00e3o menor que o vento \n\nparalelo \u00e0 costa na Boia SC. \n\n \n\n \nFigura 51 \u2013 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o da linha de costa na \n\nRLMDT na Boia RS. (Fonte: autor). \n\n\n\n84 \n\n \n\nEst\u00e3o representados na figura 51 o vento, a press\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o \n\nda Boia RS e a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica na enseada do Itapocor\u00f3i, todos \n\nfiltrados. Cada s\u00e9rie foi deslocada no tempo, mostrando novamente que \n\no n\u00edvel meteorol\u00f3gico aumenta quando os ventos s\u00e3o provenientes de \n\nsul e o n\u00edvel diminui quando os ventos s\u00e3o provenientes de norte. A \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica mostrou novamente uma varia\u00e7\u00e3o diretamente \n\nproporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 52 \u2013 Vento e press\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS com defasagem \n\ntemporal, e n\u00edvel meteorol\u00f3gico na enseada de Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). \n\n \n\nPara fazer a an\u00e1lise do modelo na Boia RS, a equa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 \n\nigual \u00e0 anterior; o que muda \u00e9 a defasagem temporal, de -26 horas, \n\nencontrada na correla\u00e7\u00e3o parcial com a tens\u00e3o de cisalhamento variando \n\ne a press\u00e3o fixa. \n\n \n\n??? = ?0 + (?1 ? ???9) + (?2 ? ????26) (25) \n \n\nObserva-se na figura 52 que o comportamento do modelo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de vento e press\u00e3o \u00e9 similar, com coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o R\u00b2 = 0,81 com a equa\u00e7\u00e3o proposta por Wang &amp; Connor \n\n(1975). Os modelos apresentaram uma resposta tardia \u00e0s mudan\u00e7as de \n\ndire\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, superestimando ou subestimando o n\u00edvel \n\nda mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \nFigura 53 \u2013 RLMDT na boia do Rio Grande do Sul. (Fonte: autor). \n\n \n\nOs coeficientes calculados na RLMDT para a Boia RS est\u00e3o \n\napresentados na tabela 12. As ordens de grandeza para todos os \n\ncoeficientes de arrasto foram muito parecidas, ainda que as cinco \n\nprimeiras equa\u00e7\u00f5es utilizem a equa\u00e7\u00e3o de Wu (1982), que calcula a \n\ntens\u00e3o de cisalhamento utilizando a densidade do ar, e a equa\u00e7\u00e3o de Van \n\nDorn (1953) utilize a densidade da \u00e1gua. As quatro primeiras calculam o \n\ncoeficiente de arrasto somente com uma equa\u00e7\u00e3o, e as duas \u00faltimas \n\nseparam a equa\u00e7\u00e3o em faixas de velocidade do vento. \n\n \nTabela 12 \u2013 Coeficientes do modelo na Boia de Rio Grande. (Fonte: autor). \n\n  S &amp; B Garratt W &amp; C L &amp; P Wu Van D \n\n? 0 -3,089 -3,060 -2,953 -4,340 -3,783 -3,712 \n\n? 1 0,0030 0,0030 0,0028 0,0042 0,0037 0,0036 \n\n? 2 0,876 0,809 0,754 0,051 0,738 0,757 \n\n \n\nPara validar a metodologia, foi utilizada uma s\u00e9rie medida na foz \n\ndo rio Itaja\u00ed (Figura 53), sendo realizado o mesmo tratamento da s\u00e9rie \n\nmedida na enseada do Itapocor\u00f3i. Ela abrangeu os meses de agosto e \n\nsetembro, ou seja, o mesmo per\u00edodo do experimento. \n\n\n\n86 \n\n \nFigura 54 \u2013 N\u00edvel observado, n\u00edvel meteorol\u00f3gico (NM) e n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico filtrado (NMF) em Itaja\u00ed. (Fonte: autor). \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o do modelo de RLMDT foi realizada com os dados de \n\npress\u00e3o e vento extra\u00eddos na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS; a s\u00e9rie de mar\u00e9 foi \n\ndividida nos meses de agosto e setembro, analisados separadamente. A \n\ninclina\u00e7\u00e3o do vento paralelo \u00e0 costa foi considerada de 30\u00b0 com rela\u00e7\u00e3o \n\nao norte. O modelo apresenta um comportamento similar ao da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica (Figura 54), com um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1ximo de R\u00b2 = 0,74, sendo que a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica negativa foi \n\nsuperestimada nos dias 19 e 29 em mais de 20 cm. \n\n \nFigura 55 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o da RLMDT em Itaja\u00ed para o m\u00eas de agosto. \n\n(Fonte: autor). \n\n\n\n87 \n\n \n\n4.7 An\u00e1lise hist\u00f3rica de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \n\n \n\nCom o modelo de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas desenvolvido para a \n\nenseada do Itapocor\u00f3i, foi realizado o estudo hist\u00f3rico, com os dados de \n\npress\u00e3o e vento CFSv2 de 1979 a 2010. Ao se observar na figura 55 os \n\nn\u00edveis meteorol\u00f3gicos calculados pelo modelo, verifica-se uma varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal. A an\u00e1lise de eventos extremos EVA (Figura 56) apresenta os \n\nn\u00edveis meteorol\u00f3gicos extremos e seus per\u00edodos de retorno: para o \n\nper\u00edodo de 1 ano, temos um n\u00edvel extremo de 0,47 m; para o per\u00edodo de \n\n10 anos, temos 0,50 m; para o per\u00edodo de 100 anos, encontramos um \n\nn\u00edvel extremo de 0,62 m. \n\n \nFigura 56 \u2013 Modelo de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica de 1979 a 2010.  \n\n(Fonte: autor). \n\n \nFigura 57 \u2013 An\u00e1lise de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica extrema EVA de 1979 a \n\n2010. (Fonte: autor). \n\n\n\n88 \n\nAs mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas positivas t\u00eam um m\u00e1ximo de 0,68 m, \n\nsendo que, pela an\u00e1lise de dados extremos, a partir de 0,35 m a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica \u00e9 considerada extrema (Tabela 13). Na an\u00e1lise de mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas negativas, historicamente teve-se um m\u00ednimo de -1,06 \n\nm, sendo considerados extremos a partir de -0,33 m. Tanto para as \n\nmar\u00e9s meteorol\u00f3gicas positivas quanto para as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \n\nnegativas h\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o bimodal, com o quartil de 50% muito pr\u00f3ximo \n\ndo zero. \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Estat\u00edstica descritiva da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica de 1979 a \n\n2010. (Fonte: autor). \n\nVari\u00e1vel N\u00b0 M\u00e9dia Mediana Moda M\u00edn. M\u00e1x. \n1\u00b0 \n\nQuart. \n\n3\u00b0 \n\nQuart. \n\nMM Pos (m) 109645 0,08 0,05 M\u00fal. 0,00 0,68 0,02 0,10 \n\nMM Neg (m) 170838 -0,09 -0,06 M\u00fal. -1,06 0,00 -0,13 -0,03 \n\n         \n\nVari\u00e1vel Amp. \nAmp. \n\nQuartil \nVar. \n\nDesv. \n\nPadr\u00e3o \nAss. Curtose Outlier  Extremo \n\nMM Pos (m) 0,68 0,08 0,01 0,08 1,99 4,99 0,23 0,35 \n\nMM Neg (m) 1,06 0,10 0,01 0,09 -1,95 5,74 -0,18 -0,33 \n\n \n\n Foi agrupada a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica por esta\u00e7\u00f5es do ano; observa-\n\nse na figura 57 que as menores varia\u00e7\u00f5es de n\u00edveis meteorol\u00f3gicos \n\nacontecem no ver\u00e3o, e as maiores mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas positivas, nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de outono e inverno \u2013 na esta\u00e7\u00e3o de inverno \u00e9 quando \n\nacontecem os maiores n\u00edveis meteorol\u00f3gicos negativos. Pode-se \n\nobservar que em todas as esta\u00e7\u00f5es a maior parte dos n\u00edveis \n\nmeteorol\u00f3gicos fica concentra em torno de zero. \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \nFigura 58 \u2013 Mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas de 1979 a 2010 agrupadas por \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano. (Fonte: autor). \n\n \n\n4.8 Valida\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica dos modelos SWAN \n\n \n\nA batimetria de detalhe utilizada nas simula\u00e7\u00f5es dos modelos \n\nSWAN foi obtida no Experimento Pi\u00e7arras. A parte a\u00e9rea da praia foi \n\nobtida com os perfis medidos no Experimento, e a topografia do modelo \n\ndigital do terreno, do aerolevantamento realizado pela Secretaria de \n\nEstado do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SDS (SANTA CATARINA, \n\n2013). Na figura 58, pode-se observar o modelo 3D da superf\u00edcie da \n\nenseada do Itapocor\u00f3i, interpolado pelo m\u00e9todo do vizinho natural, para \n\nrealizar a an\u00e1lise visual dos pontos nos quais poderia haver difra\u00e7\u00e3o e \n\nrefra\u00e7\u00e3o das ondas e identificar as fei\u00e7\u00f5es do leito da enseada onde as \n\nondas podem perder energia. \n\n Os principais pontos na enseada onde existe difra\u00e7\u00e3o das ondas \n\ns\u00e3o a Ilha de Itacolomi, na parte mais externa da enseada; o promont\u00f3rio \n\nda Ponta de Penha, na parte mais ao sul; a Ilha Feia, na parte mais \n\ninterna da enseada. Refra\u00e7\u00e3o e difra\u00e7\u00e3o se d\u00e3o na Laje do Jaques, \n\nlocalizada pr\u00f3xima \u00e0 costa na parte central da enseada (Figura 58). Esta \n\nlaje fica submersa entre as profundidades de 1 e 2 m mas, analisando-se \n\na figura 11, pode-se observar que existe uma clara resposta na \n\nmorfodin\u00e2mica da praia \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o das ondas decorrente dessa laje. \n\n \n\n\n\n90 \n\n \nFigura 59 \u2013 Superf\u00edcie 3D da enseada do Itapocor\u00f3i. (Fonte: autor). \n\n \n\nPara validar o modelo SWAN, foram propagadas as ondas do \n\nNOAA WAVEWATCH III CFSR Reanalysis na localiza\u00e7\u00e3o da boia de \n\nSanta Catarina, pr\u00f3ximo \u00e0 is\u00f3bata de 250 metros, no mesmo per\u00edodo que \n\nfoi realizado o Experimento Pi\u00e7arras, do dia 19 de agosto ao dia 22 de \n\nsetembro de 2011. O resultado do modelo foi extra\u00eddo no mesmo porto \n\nonde estava localizado o ADCP ST03, pr\u00f3ximo \u00e0 ilha de Itacolomi.  \n\nNa figura 59 est\u00e3o os resultados da simula\u00e7\u00e3o; pode ser \n\nobservado nos resultados que, na simula\u00e7\u00e3o de altura de ondas, o \n\nmodelo representa satisfatoriamente, com um erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico \n\n(RMSE) de 0,3 m, diminuindo a qualidade no c\u00e1lculo do per\u00edodo de \n\npico das ondas, com um RMSE de 2,8 s; e a dire\u00e7\u00e3o das ondas teve um \n\nRMSE de 13 graus. \n\n \nFigura 60 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as ondas medidos no AWAC ST003 e as \n\nondas calculadas no SWAN. (Fonte: autor).  \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n4.9 Simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com o modelo SWAN \n\n \n\nOs eventos extremos propagados foram agrupados por dire\u00e7\u00e3o \n\npara os per\u00edodos de retorno de 1, 10 e 100 anos; a caracter\u00edstica das \n\nondas propagadas est\u00e3o apresentadas na tabela 14. As alturas de ondas e \n\no per\u00edodo para cada per\u00edodo de retorno foram calculados com a an\u00e1lise \n\nde ondas extremas EVA; e a dire\u00e7\u00e3o, com a an\u00e1lise de quartis \u2013 a \n\ndire\u00e7\u00e3o foi considerada a mediana das dire\u00e7\u00f5es  das s\u00e9rie de 31 anos do \n\nWW3, mantendo a mesma dire\u00e7\u00e3o para todos os peri\u00f3dos de retorno. \n\n  \nTabela 14 \u2013 Ondas extremas em \u00e1guas profundas (AP) e na enseada do \n\nItapocor\u00f3i (ITA). (Fonte: autor). \n\nDire\u00e7\u00e3o \n\nhs \n\n(m) \n\nAP \n\ntp (s) \n\nAP \n\ndir \n\n(\u00b0) \n\nAP \n\nPer\u00edodo \n\nde \n\nretorno \n\n(anos) \n\nhs \n\n(m) \n\nITA \n\ntp (s) \n\nITA \n\ndir (\u00b0) \n\nITA \n\nAtenua\u00e7\u00e3o \n\nHs ( %) \n\nSW 5,10 11,70 210,1 1 0,45 11,33 120,2 91,2 \n\nSW 5,50 12,37 210,1 10 0,54 12,12 118,9 90,2 \n\nSW 6,10 13,47 210,1 100 0,71 13,4 117,1 88,3 \n\n     \n    SUL 5,72 18,67 183,2 1 1,66 16,68 111,7 71,1 \n\nSUL 6,04 19,36 183,2 10 1,70 17,22 111,5 71,9 \n\nSUL 6,97 21,47 183,2 100 1,63 17,45 111,5 76,7 \n\n         SE 5,08 15,81 137,5 1 2,84 13,31 104,6 44,0 \n\nSE 5,50 16,38 137,5 10 3,04 13,75 104,4 44,8 \n\nSE 6,53 17,78 137,5 100 3,56 14,93 103,8 45,5 \n\n         E 4,30 11,78 91,5 1 2,86 9,902 89,94 33,5 \n\nE 4,56 12,27 91,5 10 3,04 10,3 90,11 33,4 \n\nE 5,28 13,99 91,5 100 3,54 11,66 90,63 33,0 \n\n         NE 4,03 9,60 59,3 1 2,38 8,333 71,15 41,0 \n\nNE 4,30 9,94 59,3 10 2,50 8,575 71,79 41,9 \n\nNE 4,95 11,29 59,3 100 2,90 9,551 74,17 41,5 \n\n\n\n92 \n\nAnalisando os resultados da propaga\u00e7\u00e3o de ondas de \u00e1guas \n\nprofundas para a enseada, observa-se na tabela 14 que as ondas de \n\nSudoeste sofrem a maior atenua\u00e7\u00e3o, chegando at\u00e9 91 % na diminui\u00e7\u00e3o \n\nda altura significativa nas ondas que entram na Enseada. Tendo uma \n\naltura significativa de de 5,10 m em \u00e1guas profundas e chegando com \n\n0,45 m na Enseada para o per\u00edodo de retorno de 1 ano (Figura 60). \n\nPara o per\u00edodo de retorno de 10 anos as ondas t\u00eam valores \n\nextremos de 5,5 m em \u00e1guas profundas, estas sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de \n\n90,2 % (Figura 61), chegando \u00e1 costa com altura significativa de 0,54 m \n\ne as ondas com p\u00e9riodo de retorno de 100 t\u00eam um altura de 6,1 m e \n\nchegam na costa com altura de 0,71 m, sofrendo uma atenua\u00e7\u00e3o de \n\n88,3% (Figura 62). \n\nAs ondas provenientes de sudoeste em \u00e1guas profundas sofrem \n\ndifra\u00e7\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pontos da costa norte de santa Catarina; \n\nentram na enseada com a dire\u00e7\u00e3o sudeste, conservando o per\u00edodo das \n\nondas, mas elas n\u00e3o atingem a praia com uma altura significativa que \n\nseja considerado com ondas extremas (Figuras 60, 61 e 62). \n\n \nFigura 61 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor).  \n\n\n\n93 \n\n \n\n \nFigura 62 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n \nFigura 63 \u2013 Onda propagada com o SWAN de Sudoeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n\n\n94 \n\nAs ondas de sul, mesmo tendo uma altura acima de 5,72 m, \n\nsofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 71,1% para as ondas com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano (Figura 63), chegando \u00e0 costa com uma altura \n\nsignificativa de 1,66 m. As ondas com per\u00edodo de retorno de 10 e 100 \n\nanos (Figuras 64 e 65) perdem energia na mesma propor\u00e7\u00e3o, a atenua\u00e7\u00e3o \n\nfoi de 71,1% e 76,7%, chegando \u00e0 costa com altura significativa de 1,7 \n\nm e 1,63 m respectivamente. \n\nAs ondas provenientes de sul em \u00e1guas profundas sofrem \n\ndifra\u00e7\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pontos da costa norte de santa Catarina; \n\nentram na enseada com a dire\u00e7\u00e3o sudeste na parte norte e leste na parte \n\ncentral para sul. O per\u00edodo das ondas e conservado e as maiores ondas \n\natingem a enseada da parte central para norte. Por outro lado, na parte \n\nsul da praia de Pi\u00e7arras, a Ilha Feia e a de Itacolomi causam uma zona \n\nde sombra a sota-mar das ondas, protegendo a praia dessas ondula\u00e7\u00f5es e \n\nelas n\u00e3o atingem a praia com uma altura significativa, que que possa ser \n\nconsiderado como extemo (Figuras 63, 64 e 65). \n\n \n\n \n\n \nFigura 64 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). \n\n\n\n95 \n\n \n\n \nFigura 65 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n \nFigura 66 \u2013 Onda propagada com o SWAN de sul com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). \n\n\n\n96 \n\nAs ondas provenientes de sudeste perdem menos energia que as \n\nde sul e sudoeste, tendo um tamanho de 5,08 m em \u00e1guas profundas. \n\nEstas sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 44 % para as ondas com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano (Figura 66), chegando \u00e0 costa com uma altura \n\nsignificativa de 2,84 m. As ondas com tempo de retorno de 10 e 100 \n\nanos (Figuras 67 e 68) perdem energia na mesma propor\u00e7\u00e3o, com \n\natenua\u00e7\u00e3o de 44,8% e 45,5%, chegando \u00e0 costa com altura significativa \n\nde 3,04 m e 3,56 m respectivamente. \n\n As ondas provenientes de sudeste em \u00e1guas profundas sofrem \n\nmenos difra\u00e7\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o do que as ondas provenientes de sul; entrando \n\nna enseada com a dire\u00e7\u00e3o leste, atingem a enseada da parte central para \n\nnorte (Figuras 66, 67 e 68). Na parte sul na praia Alegre, as ondas n\u00e3o \n\natingem a praia com uma altura significativa, que cause transporte de \n\nsedimentos. A Ilha Feia e a de Itacolomi causam uma zona de sombra \n\num pouco menor do que as ondas de sul e sudoeste, mas ainda aissim \n\nprotegem a praia dessas ondula\u00e7\u00f5es, mas as ondas se propagam at\u00e9 a \n\ncosta entre as ilhas, e entre a ilha e a ponta de penha, atingindo a praia \n\ncom alturas significativa de 1,0 a 1,5 m. \n\n  \n\n \nFigura 67 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \nFigura 68 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n \nFigura 69 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de sudeste com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). \n\n\n\n98 \n\nAs ondas provenientes de leste perdem menos energia que as de \n\nsul e sudeste, tendo um altura de 4,3 m em \u00e1guas profundas; sofrem uma \n\natenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 33,5% para as ondas com per\u00edodo de retorno de 1 ano \n\n(Figura 69), chegando \u00e0 costa com uma altura significativa de 2,86 m. \n\nAs ondas com per\u00edodo de retorno de 10 e 100 anos (Figuras 70 e 71) \n\nperdem menos energia, t\u00eam uma atenua\u00e7\u00e3o de 33,4% e 33,0%, chegando \n\n\u00e0 costa com altura significativa de 3,04 m e 3,56 m respectivamente. \n\n As ondas provenientes de leste entram na enseada com a mesma \n\ndire\u00e7\u00e3o, atingem a enseada ao longo de toda ela (Figuras 69, 70 e 71). \n\nSomente na parte sul, na praia Alegre, as ondas n\u00e3o atingem a praia com \n\numa altura significativa, por causa da zona de sombra ocasionada pela \n\nponta de penha. A Ilha Feia e a de Itacolomi causam uma zona de \n\nsombra a sota-mar das ondas, protegendo a praia dessas ondula\u00e7\u00f5es, \n\nmas as ondas se propagam at\u00e9 a costa entre as ilhas, e entre a ilha e a \n\nponta de penha. \n\n  \n\n \nFigura 70 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 1 ano. (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \nFigura 71 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n \nFigura 72 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de leste com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos. (Fonte: autor). \n\n\n\n100 \n\nAs ondas provenientes de nordeste s\u00e3o as menores da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica, estas perdem menos energia que as de sul e sudeste, mas \n\nsofrem atenua\u00e7\u00e3o maior que as de leste. Com um tamanho de 4,03 m em \n\n\u00e1guas profundas, sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 41% para as ondas com \n\nper\u00edodo de retorno de 1 ano (Figura 72), chegando \u00e0 costa com uma \n\naltura significativa de 2,38 m. As ondas com per\u00edodo de retorno de 10 e \n\n100 anos (Figuras 73 e 74) perdem igual energia, t\u00eam uma atenua\u00e7\u00e3o de \n\n41,9% e 41,5%, chegando \u00e0 costa com altura significativa de 2,5 m e 2,9 \n\nm respectivamente. \n\nAs ondas provenientes de nordeste entram na enseada com a \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o, atingem a enseada ao longo de toda ela (Figuras 72, 73 \n\ne 74). Na parte sul, na praia Alegre, as ondas atingem a praia com uma \n\naltura significativa de at\u00e9 1 m; somente na parte sul dessa praia as ondas \n\ncontinuam pequenas, por causa da zona de sombra ocasionada pela \n\nponta de penha. A Ilha Feia e a de Itacolomi causam uma zona de \n\nsombra, protegendo a parte m\u00e9dia para o sul da praia dessas ondula\u00e7\u00f5es, \n\nmas as ondas se propagam at\u00e9 a praia \u2013 na parte m\u00e9dia para o norte, com \n\numa altura maior. \n\n  \n\n \nFigura 73 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 1 ano. (Fonte: autor). \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \nFigura 74 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 10 anos. (Fonte: autor). \n\n \nFigura 75 \u2013 Ondas propagadas com o SWAN de nordeste com per\u00edodo \n\nde retorno de 100 anos. (Fonte: autor). \n\n\n\n102 \n\n5 DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.1 An\u00e1lise dos padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos geradores de ondas e mar\u00e9s \n\n \n\nOs padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos que geraram ondas que aconteceram \n\nno per\u00edodo se enquadram dentro dos padr\u00f5es propostos por Gan &amp; Rao \n\n(1991), Sinclair (1995), Parise et al. (2009) e Reboita (2008). Um dos \n\npadr\u00f5es meteorol\u00f3gicos que geram ondas na enseada do Itapocor\u00f3i \u00e9 um \n\ncentro de baixa press\u00e3o a leste, girando no sentido hor\u00e1rio, e um de alta \n\npress\u00e3o a oeste, girando no sentido anti-hor\u00e1rio, somado \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos \n\nventos e formando uma pista de vento. \n\nConstata-se que as c\u00e9lulas anticicl\u00f4nicas dos padr\u00f5es I e III, \n\nmuitas vezes, estacionam a leste do Brasil, tornando-se um padr\u00e3o tipo \n\nIV, aumentado o per\u00edodo da tempestade. Assim sendo, nota-se que o \n\nevento que registrou a maior altura de ondas aconteceu no padr\u00e3o tipo I, \n\ndevido ao fato de a pista de vento formada ser maior que a pista gerada \n\npor outros padr\u00f5es. Assim, pode-se inferir que a intensifica\u00e7\u00e3o das \n\nalturas de ondas coincide com a dire\u00e7\u00e3o da pista de vento, relacionando-\n\nas com a resposta positiva da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica a ventos paralelos \u00e0 \n\ncosta, provenientes das dire\u00e7\u00f5es sudoeste e sul, e com uma resposta \n\nnegativa a ventos provenientes de norte agindo na regi\u00e3o da Argentina. \n\nAo fazer a compara\u00e7\u00e3o das datas em que acontecem \n\nsimultaneamente  a mar\u00e9 astron\u00f4mica, a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica e as ondas \n\n(Figura 75), pode-se inferir que as ondas e as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas s\u00e3o \n\ngeradas em diferentes momentos da tempestade. A mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n\u00e9 gerada quando a pista de vento est\u00e1 paralela e pr\u00f3xima \u00e0 costa, e as \n\nondas s\u00e3o geradas ao longo da tempestade, n\u00e3o precisando a pista de \n\nvento estar paralela \u00e0 costa. Resultados similares foram encontrados por \n\nMelo et al. (2006), a mar\u00e9 astron\u00f4mica e a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica n\u00e3o est\u00e3o \n\ncorrelacionadas; a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de ambas \u00e9 um assunto \n\nestat\u00edstico e que apresenta uma dificuldade para definir o n\u00edvel do mar \n\nmais alto / mais baixo no sul do Brasil. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nFigura 76 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a mar\u00e9 astron\u00f4mica, a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica (mm) e as ondas no ST003. (Fonte: autor). \n\n \n\n5.2 An\u00e1lise estat\u00edstica de eventos extremos e dos modelos num\u00e9ricos \n\n \n\nA an\u00e1lise de extremos atrav\u00e9s dos quartis se mostra uma \n\nferramenta \u00fatil para a an\u00e1lise de eventos que podem representar \n\nextremos na costa. A an\u00e1lise de extremos EVA para avaliar a altura \n\nsignificativa e o per\u00edodo para os tempos de recorr\u00eancia de 1, 10 e 100 \n\nanos resultou em valores pr\u00f3ximos dos que acontecem anualmente \n\nencontrados por Franco &amp; Melo (2008): implica que a altura \n\nsignificativa de ondas est\u00e1 aumentando de uma forma muito lenta, assim \n\ncomo o per\u00edodo. \n\nA an\u00e1lise sazonal de ondas confere com os resultados \n\nencontrados por Araujo et al. (2003) e Franco &amp; Melo (2008). Estes \nmostram que em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano acontecem eventos extremos \n\nem quatro dire\u00e7\u00f5es predominantes: sul, sudeste, leste e nordeste; sendo \n\nque as ondas da dire\u00e7\u00e3o sudoestese propagam para mar aberto, n\u00e3o \n\natingindo a costa com elevada energia.  Evidenciado que a an\u00e1lise \n\ndirecional de extremos \u00e9 a mais adequada para identificar qual das \n\ndire\u00e7\u00f5es das ondas representa um evento extremo para cada parte do \n\nlitoral de Santa Catarina. \n\nA an\u00e1lise das ondas propagadas com o modelo, ou seja, o \n\ndesempenho do SWAN, mostrou que a parte hidrodin\u00e2mica do modelo \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura significativa das ondas \u00e9 representada com alto \ngrau de precis\u00e3o, mas no c\u00e1lculo da dire\u00e7\u00e3o e per\u00edodo das ondas o \n\nmodelo apresentou discrep\u00e2ncias entre os dados medidos e os dados \n\npropagados. Resultados similares foram encontrados por diversos \n\nautores, como Trouw et al. (2012) e Harley et al. (2016), utilizando os \n\nmesmos modelos. Isto pode ser decorrente do fato de as ondas \n\n\n\n104 \n\npropagadas de \u00e1guas profundas serem resultado de um outro modelo \n\nWW3 e n\u00e3o de dados medidos, podendo os dados do WW3 ter \n\ndiscrep\u00e2ncias no per\u00edodo de pico e na dire\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com a \n\nrealidade.  \n\nOs resultados obtidos conferem com os trabalhos conduzidos por \n\nSignorin (2010), que identificou uma redu\u00e7\u00e3o na altura significativa \n\nmuito acentuada para as ondula\u00e7\u00f5es provenientes de S e de SE, \n\natribuindo-a \u00e0 presen\u00e7a de promont\u00f3rios rochosos e ilhas na enseada. \n\nResultado similares foram encontrados por Ribeiro (2014) ao propagar \n\nondas medidas em \u00e1guas profundas para a enseada: encontrou que as \n\nondas sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o de at\u00e9 80% nas regi\u00f5es mais abrigadas. \n\nMesmo fen\u00f4meno foi identificado em estudos realizados por Hoefel \n\n(1998), Tessler (2010), Silva (2012) e Almeida (2013), atribuindo-se a \n\natenua\u00e7\u00e3o das ondas de sul e sudeste \u00e0 ilha de Santa Catarina e aos \n\ndiversos promont\u00f3rios que recortam o litoral norte de Santa Catarina. \n\n \n\n5.3 An\u00e1lise do modelo de previs\u00e3o de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\n \n\nOs resultados da varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 astron\u00f4mica foram \n\nsemelhantes aos encontrados por Mesquita (1997), Truccolo (1998), \n\nSchettini (2002) e Mesquita (2003). Foi constatada no per\u00edodo de estudo \n\numa amplitude m\u00e1xima da mar\u00e9 astron\u00f4mica na quadratura de 0,63 m e \n\ncom uma amplitude na siz\u00edgia de 1,39 m. Tamb\u00e9m se observou que, \n\nquando o n\u00edvel meteorol\u00f3gico \u00e9 positivo, o n\u00edvel observado pode ficar \n\nat\u00e9 80% maior do que o previsto; quando o n\u00edvel \u00e9 negativo, a mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica pode fazer o n\u00edvel previsto ficar 75% menor. Truccolo et \n\nal. (2004), num estudo realizado no norte do estado de santa Catarina, \n\nencontraram resultados similares. Neste trabalho, o n\u00edvel observado teve \n\numa varia\u00e7\u00e3o de 55 cm acima do n\u00edvel previsto, sendo que para \n\nTruccolo et al. (2004) foi de 90 cm. \n\nNo per\u00edodo estudado, identificaram-se tr\u00eas \u00e1reas onde se \n\noriginaram os ciclones: entre as latitudes 29\u00b0S e 31\u00b0S, entre os estados \n\nde Santa Catarina e Rio Grande do Sul, previamente identificada por \n\nSaraiva et al. (2003); a segunda \u00e1rea ciclogen\u00e9tica, no Uruguai; a \n\nterceira \u00e1rea, pr\u00f3xima ao golfo de San Matias (Argentina). As mesmas \n\n\u00e1reas foram encontradas em resultados anteriores, de Gan &amp; Rao (1991), \n\nSinclair (1994), Parise et al. (2009). Em alguns casos, identificou-se a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um segundo ciclone no mesmo evento, aumentando a \n\ndura\u00e7\u00e3o e intensidade da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica. Segundo Saraiva et al. \n\n\n\n105 \n\n \n\n(2003), esse fen\u00f4meno acontece em 15% dos sistemas frontais que \n\natingem a costa do sul do Brasil. \n\nUm dos padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos que geram n\u00edveis meteorol\u00f3gicos \n\npositivos na enseada de Itapocor\u00f3i \u00e9 um centro de baixa press\u00e3o a leste \n\ndo continente, girando no sentido hor\u00e1rio, e um de alta press\u00e3o a oeste, \n\ngirando no sentido anti-hor\u00e1rio, somado \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ventos e formando \n\numa pista de vento vinda do sul-sudoeste, fen\u00f4meno identificado em \n\nestudos conduzidos por Saraiva et al. (2003). Constata-se que muitas \n\nvezes o ciclone fica estacionado entre a Argentina e o Uruguai, e os \n\nventos provenientes do sul n\u00e3o atingem a costa de Santa Catarina mas \n\nproduzem n\u00edveis meteorol\u00f3gicos positivos na \u00e1rea de estudo. \n\nAs diferen\u00e7as nos resultados do estudo CPS indicam que as \n\nvaria\u00e7\u00f5es da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do \n\nvento do que as varia\u00e7\u00f5es da press\u00e3o, como previamente descrito por \n\nTruccolo et al. (2004), Melo et al. (2016). As diferen\u00e7as temporais entre \n\nas duas boias indicam que, pelo fato de estar localizada mais pr\u00f3xima \u00e0s \n\n\u00e1reas onde se iniciaram os ciclones, a Boia RS consegue com maior \n\nprecis\u00e3o e com uma defasagem temporal maior descrever as mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas no sul do Brasil do que a Boia SC. As varia\u00e7\u00f5es de \n\npress\u00e3o com defasagem temporal, tanto na localiza\u00e7\u00e3o da Boia SC \n\nquanto na Boia RS, acompanharam o comportamento da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica, indicando que o evento que gerou a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \n\nest\u00e1 localizado mais ao sul, norte da Argentina e Uruguai, fen\u00f4meno \n\nconstatado por Saraiva et al. (2003), Melo et al. (2016). \n\nO aumento do n\u00edvel meteorol\u00f3gico coincide com a mudan\u00e7a de \n\ndire\u00e7\u00e3o da pista de vento, relacionada com a resposta positiva da mar\u00e9 \n\nmeteorol\u00f3gica a ventos provenientes das dire\u00e7\u00f5es sul e sudoeste, e com \n\numa resposta negativa a ventos provenientes de norte e nordeste, com \n\numa inclina\u00e7\u00e3o \u00f3tima da linha de costa com rela\u00e7\u00e3o ao norte: de 30\u00ba \n\npara a boia de RS e de 23\u00ba para a boia de SC \u2013 valor menor foi proposto \n\npor Truccolo et al. (2009). Estes resultados corroboram o descrito por \n\nCastro Filho &amp; Lee (1995), os quais observaram no sul do Brasil \n\noscila\u00e7\u00f5es de baixa frequ\u00eancia do n\u00edvel do mar, indicando a exist\u00eancia \n\nde ondas de plataforma de grande amplitude continental, e que a \n\ncomponente do vento paralelo \u00e0 costa \u00e9 a for\u00e7ante mais eficiente na \n\ngera\u00e7\u00e3o dessas ondas de plataforma. \n\nNa an\u00e1lise do espectro de energia de uma s\u00e9rie do n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico, vento e press\u00e3o, na localiza\u00e7\u00e3o da Boia RS, evidenciam-\n\nse dois picos de energia principais que dominam o espectro: um com \n\nperiodicidade de 11,4 dias, e outro com 6,7 dias. Resultados similares \n\nforam encontrados por Stech &amp; Lorenzzetti (1992), ao associarem o pico \n\n\n\n106 \n\nde energia de 6,7 dias \u00e0 ocorr\u00eancia de frentes frias no sul do Brasil. \n\nCastro Filho &amp; Lee (1995) observaram que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\nde perturba\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas ao longo da costa para a plataforma \n\ncontinental sul tem um per\u00edodo na faixa de 9 a 12 dias. \n\nOs resultados mostram que todas as equa\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o de \n\ncisalhamento representam bem a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, mas a equa\u00e7\u00e3o de \n\nWu (1969), que utiliza a densidade do ar em vez da densidade da \u00e1gua, \n\napresentou uma pequena diferen\u00e7a. O coeficiente de arrasto que melhor \n\ndescreve as condi\u00e7\u00f5es de vento para o sul do Brasil, neste estudo, \u00e9 o \n\nproposto por Wang &amp; Connor (1975). Mas a diferen\u00e7a entre todas as \n\nequa\u00e7\u00f5es est\u00e1 dentro do erro da an\u00e1lise, n\u00e3o sendo poss\u00edvel estabelecer \n\numa \u00fanica equa\u00e7\u00e3o que represente melhor as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas no \n\nsul do Brasil neste estudo. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do modelo mostrou que este reproduz bem os n\u00edveis \n\nde \u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o das for\u00e7antes vento e press\u00e3o, sendo o R menor \n\ndevido ao fato de o mar\u00e9grafo encontrar-se dentro do rio Itaja\u00ed \u2013 h\u00e1 \n\ninflu\u00eancia da vaz\u00e3o do rio. Fazem-se necess\u00e1rios pelo menos 30 dias de \n\ndados para que seja feita uma boa previs\u00e3o do n\u00edvel no local desejado, \n\nde modo a ter-se o conhecimento da zona de gera\u00e7\u00e3o, da perturba\u00e7\u00e3o, da \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica. \n\nAnalisando os resultados hist\u00f3ricos obtidos com o modelo de \n\nmar\u00e9 meteorol\u00f3gica a partir da s\u00e9rie de dados de CFRv2, pode-se inferir \n\nque que os n\u00edveis meteorol\u00f3gicos seguem uma tend\u00eancia sazonal, \n\nvariando conforme a esta\u00e7\u00e3o do ano e outros fatores atmosf\u00e9ricos n\u00e3o \n\nanalisados neste trabalho. A an\u00e1lise de eventos extemos EVA para \n\navaliar a n\u00edveis extemos para os tempos de recorr\u00eancia de 1, 10 e 100 \n\nanos resultou em valores extemos j\u00e1 registrados o que indica que a \n\nperiodicidade destes eventos pode ser aumentando. \n\n \n\n5.4 An\u00e1lise das simula\u00e7\u00f5es de eventos extremos com os modelos \nSWAN \n\n \n\nAs ondas provenientes de sul sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o maior que as \n\ndas outras dire\u00e7\u00f5es. Resultados similares foram descritos em estudos \n\nrealizados por Hoefel (1998), Signorin (2010), Tessler (2010), Silva \n\n(2012) e Almeida (2013) na enseada de Itapocor\u00f3i. Isso se deve ao fato \n\nde o litoral norte de Santa Catarina ficar menos exposto \u00e0s ondas \n\nprovenientes de sul \u2013 \u00e9 recortado por v\u00e1rios promont\u00f3rios \u2013 e ao de a \n\nilha de Santa Catarina ficar localizada mais a leste que o litoral norte, \n\nocorrendo uma dissipa\u00e7\u00e3o de energia das ondas, fen\u00f4meno te\u00f3rico \n\n\n\n107 \n\n \n\ndescrito por Holthuijsen (2007). As ondas vindas de sudeste sofrem uma \n\natenua\u00e7\u00e3o moderada, mas pelo fato de terem uma altura significativa \n\nmaior, elas chegam \u00e0 praia e ocasionam grandes transportes de \n\nsedimentos, resultado tamb\u00e9m descrito por Hoefel (1998), Signorin \n\n(2010), Tessler (2010), Silva (2012) e Almeida (2013). \n\nOs eventos extremos mais erosivos na enseada s\u00e3o os de sudeste, \n\nseguidos pelos de leste; Klein &amp; Menezes (2001) apontam resultados \n\nsimilares. As ondas provenientes de sul n\u00e3o representam um evento \n\nextremo na enseada: as ondas maiores passam por fora da enseada, e as \n\nque entram devido \u00e0 grande perda de energia n\u00e3o causam grandes \n\neros\u00f5es. Os eventos provenientes de nordeste atingem a maior parte da \n\nenseada, mas como o tamanho das ondas \u00e9 menor, elas n\u00e3o causam \n\nevidente transporte de sedimentos, nem danos \u00e0 costa. \n\n; Fonte dos dados: Projeto Pi\u00e7arras, fen\u00f4meno constatado por \n\nAlmeida (2013), ao identificar que as tempestades intensificam as \n\ncorrentes na enseada mas o sistema hidrodin\u00e2mico \u00e9 regido \n\nprincipalmente pelas condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de longo prazo. O transporte de \n\nsedimentos \u00e9 predominante de sul para norte, mas na parte sul da praia \n\nse identifica uma invers\u00e3o do transporte de sedimentos, tamb\u00e9m \n\nidentificado por Almeida (2013). Devido \u00e0 gradiente das ondas, as \n\ncorrentes sofrem uma divis\u00e3o: a partir da parte m\u00e9dia sul da praia de \n\nPi\u00e7arras, o transporte de sedimento tem dire\u00e7\u00e3o sul. \n\nNeste estudo, foi analisada a ocorr\u00eancia de cada evento \n\nseparadamente; na natureza, podem ocorrer v\u00e1rios eventos \n\nconsecutivamente, um ap\u00f3s o outro, podendo ocasionar maiores danos \u00e0 \n\ncosta, devido ao fato de que o sedimento j\u00e1 estava trabalhado e a praia \n\nn\u00e3o teve tempo de relaxamento para recompor o perfil, fen\u00f4meno \n\nidentificado no modelo natural de perfil praial desenvolvido por Shepard \n\n(1950), e utilizado nos trabalhos de Bruun (1962), Sonu &amp; Van Beek \n\n(1971), Davis &amp; Fox (1978). Estudos realizados por Ferreira (2005) na \n\ncosta oeste portuguesa compararam o efeito de tempestades extremas \n\n\u00fanicas com um per\u00edodo de retorno longo e o efeito cumulativo de grupos \n\nde tempestades m\u00e9dias. Verificou-se que grupos de tempestade com \n\nper\u00edodos de retorno relativamente pequenos induzem volumes de eros\u00e3o \n\nm\u00e9dios t\u00e3o significativos quanto uma \u00fanica tempestade com um per\u00edodo \n\nde retorno mais longo. \n\n  \n\n\n\n108 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base neste estudo, conclui-se que as ondas e mar\u00e9s extremas \n\ns\u00e3o decorrentes de ciclones que se formam principalmente na Argentina \n\ne no Uruguai; as ondas e as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas s\u00e3o geradas em \n\ndiferentes momentos da tempestade. Os padr\u00f5es meteorol\u00f3gicos que \n\ngeraram ondas que aconteceram no per\u00edodo se enquadram dentro dos \n\npadr\u00f5es propostos, mas em alguns casos ocorre a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nsegundo ciclone no mesmo evento, aumentando a dura\u00e7\u00e3o e intensidade \n\ndos eventos que chegam \u00e0 costa, indicando a exist\u00eancia de mais padr\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicos. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o das alturas de ondas coincide com a dire\u00e7\u00e3o da \n\npista de vento. A resposta positiva da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \u00e9 decorrente \n\nde ventos provenientes das dire\u00e7\u00f5es sudoeste e sul e da resposta \n\nnegativa a ventos provenientes de norte agindo na regi\u00e3o da Argentina, \n\nn\u00e3o precisando a tempestade chegar na enseada do Itapocor\u00f3i. \n\nEm todas as esta\u00e7\u00f5es do ano acontecem eventos extremos em \n\nquatro dire\u00e7\u00f5es predominantes: sul, sudeste, leste e nordeste. As ondas \n\nde sul sofrem uma atenua\u00e7\u00e3o maior que as das outras dire\u00e7\u00f5es devido \u00e0 \n\nperda de energia ao se propagarem pela ilha de Santa Catarina e pelos \n\ndiversos promont\u00f3rios que recortam o litoral norte do estado. As ondas \n\npara os per\u00edodos de retorno de 1, 10 e 100 anos t\u00eam valores pr\u00f3ximos \n\ndos que acontecem anualmente. Implica que a ocorrencia de eventos \n\nextemos em \u00e1guas profundas est\u00e3o acontecendo com maior frequ\u00eancia. \n\nAs mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas s\u00e3o geradas devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\ntempestades (ciclones) que ocorrem entre a Argentina e o sul do Brasil, \n\napresentando uma periodicidade de 6,5 a 11 dias. Os ventos paralelos \u00e0 \n\ncosta (30 graus) atuam como a for\u00e7ante mais importante neste \n\nfen\u00f4meno, sendo a varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o uma componente secund\u00e1ria e \n\nlocal. Somente a a\u00e7\u00e3o do vento foi capaz de representar 80% do n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico, enquanto a press\u00e3o, individualmente, representou 35% \n\ndo fen\u00f4meno. E estas se propagam de sul para o norte sobre a \n\nplataforma continental e s\u00e3o da mesma ordem de magnitude que as \n\nmar\u00e9s astron\u00f4micas. \n\nApesar de a s\u00e9rie temporal utilizada neste estudo ser pequena e \n\nn\u00e3o abranger as diversas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que podem gerar \n\nn\u00edveis meteorol\u00f3gicos extremos na costa de Santa Catarina, entende-se \n\nque a metodologia proposta neste trabalho se mostrou v\u00e1lida e indica \n\n\n\n109 \n\n \n\nque seria poss\u00edvel utilizar os dados do programa Nacional de Boias \n\n(PNBOIA) do GOOS-Brasil para monitorar e prever as mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas no sul do Brasil, a fim de melhorar o planejamento e a \n\nseguran\u00e7a da navega\u00e7\u00e3o dos portos em Santa Catarina, assim como \n\nauxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de planos de conting\u00eancia nas cidades litor\u00e2neas \n\nvulner\u00e1veis a inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA partir do modelo proposto, conclui-se ainda que, para montar \n\num sistema de monitoramento para cada local desejado (porto, cidade), \n\ntem que ser aplicada esta metodologia com os dados de mar\u00e9 medidos \n\nno local, e calculados os coeficientes para cada um. Para um sistema de \n\nprevis\u00e3o de curto prazo, h\u00e1 que se calcular novos coeficientes com \n\nvalores de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica, vento e press\u00e3o com mais de 30 dias de \n\nanteced\u00eancia para poder prever as semanas subsequentes de n\u00edvel \n\nmeteorol\u00f3gico. Calculando para cada local, uma nova defasagem \n\ntemporal e um conjunto de coeficientes para a equa\u00e7\u00e3o proposta. \n\nComparando os resultados obtidos nos tr\u00eas cen\u00e1rios, pode-se \n\ninferir que a incid\u00eancia das ondas \u00e9 a principal for\u00e7ante no transporte de \n\nsedimentos na enseada. sendo que a mar\u00e9 meteorol\u00f3gica junto \u00e0 \n\nastron\u00f4mica permite que as ondas atinjam maiores \u00e1reas da praia. \n\nA incidencia de v\u00e1rios eventos consecutivos que podem ocasionar \n\ngrandes perdas econ\u00f4micas e ambientais para as praias na enseada do \n\nItapocor\u00f3i. Na natureza, nada acontece isoladamente, mas determinados \n\neventos podem ser simulados pr\u00f3ximos da realidade se forem levadas \n\nem considera\u00e7\u00e3o as principais for\u00e7antes que dominam o sistema \n\nanalisado. \n\nA metodologia proposta neste trabalho para an\u00e1lise de eventos \n\nextremos em praias arenosas de Santa Catarina se mostra como uma \n\nalternativa de baixo custo e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas costeiras do \n\nestado. Pode servir como ferramenta na an\u00e1lise de cada praia \n\nseparadamente para aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o de planos de preven\u00e7\u00e3o e \n\nconting\u00eancia de eventos extremos no estado de Santa Catarina. \n\n  \n\n\n\n110 \n\n7 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nO litoral de Santa Catarina est\u00e1 exposto anualmente \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\nressacas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas extremas, as quais causam danos \n\necon\u00f4micos e ambientais que poderiam ser previstos e evitados. \n\nRecomenda-se um estudo mais abrangente aplicando-se as metodologias \n\npropostas para \u00e1reas vulner\u00e1veis ou de risco \u00e0 a\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos. \n\nPode ser levada em considera\u00e7\u00e3o uma maior quantidade de vari\u00e1veis \n\ncomo a influ\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o, das casas, da chuva e aporte pluvial \u00e0s \n\n\u00e1reas em estudo, avaliando-se n\u00e3o s\u00f3 a eros\u00e3o das praias, mas tamb\u00e9m \n\nposs\u00edveis inunda\u00e7\u00f5es. O resultado seria uma poderosa ferramenta para a \n\ngest\u00e3o costeira integrada, assim como para o planejamento urbano e a \n\ndefesa civil. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nALENCAR, Jr. A. C. B., KLEIN A. H. F., ARA\u00daJO, R. S., Modelagem \n\nNum\u00e9rica do Fen\u00f4meno de Rota\u00e7\u00e3o Praial: Uma Abordagem \n\nTe\u00f3rica, V Simp\u00f3sio Brasileiro de Oceanografia: Oceanografia e \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, Santos, SP, 6p., 2011. \n\n \n\nALMEIDA, L. R., Estudio de din\u00e1mica litoral y evoluci\u00f3n de la zona \n\nsur de la Playa de Pi\u00e7arras (Santa Catarina/Brasil), Trabajo fin de \n\nmaster oficial en gesti\u00f3n integrada de zonas costeras, Escuela \n\nt\u00e9cnica superior de ingenieros de caminos, canales y puertos, \n\nUniversidad de Cantabria, Espa\u00f1a, 2013. \n\n \n\nARAUJO, R. S., Morfologia do Perfil Praial, Sedimentologia e \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Linha de Costa das Praias da Enseada do \n\nItapocor\u00f3i \u2013 Santa Catarina, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed, Itaja\u00ed - SC, 2008. \n\n \n\nBAART, F., VAN GELDER, P. H. A. J. M., DE RONDE, J., VAN \n\nKONINGSVELD, M., WOUTERS, B., The effect of the 18,6-year \n\nlunar nodal cycle on regional sea-level rise estimates, Journal of \n\nCoastal Research, 28(2), 511\u2013516, West Palm Beach (Florida), \n\nISSN 0749-0208, 2012. \n\n \n\nBIEMAN, J. D., XBeach grid tutorial, Unesco- IHE Institute for Water \n\nEducation, Deltares and Delft University of Technology, Delft, 10 \n\np., 2013. \n\n \n\nBITENCOURT D. M., Monitoramento da morfologia de praia durante \n\nfundeio de ADCPS \u2013 realizado entre os dias 20 de agosto e 21 de \n\nsetembro de 2011, enseada do Itapocor\u00f3i, SC, Relat\u00f3rio de \n\nCampo, Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) &amp; \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed (UNIVALI), Santa Catarina, SC, \n\n2011. \n\n \n\nBRUUN, P., Sea level rise as a cause of shore erosion, Journal of the \n\nWaterways and Harbors Division, American Society of Civil \n\nEngineers, 88: 117-130, 1962. \n\n \n\n\n\n112 \n\nCARTER, R.W.G., - Coastal Environments: An Introduction to \n\nphysical, Ecological, and Cultural Systems of Coastlines, 617 p., \n\nLondon: Academic Press. (ISBN 0-12-161855-2), 1988. \n\n \n\nCASTRO FILHO, B. M. de; LEE, T N. Wind forced sea level \n\nvariability on the southeast brazilian shelf. Journal of Geophysical \n\nResearch, Washington, v. 100, n. c8, p. 16045-56, 1995. \n\n \n\nCEM \u2013 COASTAL ENGINEERING MANUAL, Department of the \n\nArmy, U,S, Army Corps of Engineers, Washington, DC, EM \n\n1110-2-1100, 2002. \n\n \n\nCEPAL\u2013 Efectos del cambio clim\u00e1tico en la costa de Am\u00e9rica Latina y \n\nel Caribe, Impactos, ONU, Santiago, Chile, 2012. \n\n \n\nCEPAL, Efectos del cambio clim\u00e1tico en la costa de Am\u00e9rica Latina y \n\nel Caribe, Din\u00e1micas, tendencias y variabilidad clim\u00e1tica, \n\nNaciones Unidas, Santiago de Chile, 2015. \n\n \n\nCHATFIELD, C., The Analysis of Time series, An Introduction, sixth \n\nedition. Chapman &amp; Hall/CRC, New York, 333 p., 2004. \n\n \n\nCHURCH, J. A., &amp; WHITE, N. J., A 20th century acceleration in global \n\nsea level rise, Geophysical Research Letters, 33, L01602, 2006. \n\n \n\nCOWELL, J., STIVE, M. J. F., NIEDORODA, A. W., SWIFT, D. J. P., \n\nVRIEND, H. J., KAMINSKY, G. M., &amp; CAPOBIANCO, M., The \n\ncoastal-Tract (Part 1): a Conceptual approach to Aggregated \n\nModeling of Lower order Coastal Change, Journal of Coastal \n\nResearch (19)-4: 812-827, 1983 (a). \n\n \n\nCOWELL, J., STIVE, M. J. F., NIEDORODA, A. W., SWIFT, D. J. P., \n\nVRIEND, H. J., BUIJSMAN, M. C., NICHOLLS, R. J., ROY, P. \n\nS., KAMINSKY, G. M., KLEVERINGA, J., REED, C. W., &amp; \n\nBOER, C. L., The coastal-Tract (Part 2): Applications of \n\nAggregated Modeling of Lower order Coastal Change, Journal of \n\nCoastal Research (19)-4: 828-848, 1983 (b). \n\n \n\nCOWELL, P. J., and THOM B. G., Morphodynamics of coastal \n\nevolution, Coastal Evolution, 1st ed., Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press, 33-86, 1995. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nDAVIES, J. L., A morphogenic approach to world shorelines: \n\nZeitschrift f\u00fcr Geomorphologie, v. 8, 27 p., 1964. \n\n \n\nDAVIS, R., &amp; FOX, W. T., Four dimensional models for beach and \n\ninner nearshore sedimentation, Journal of Geology 80:484-493, \n\n1978. \n\n \n\nDELTARES, Validation of dune impact models using European field \n\ndata \u2013 Deliverable 4,1 and 4,2 (combined): validation of XBeach \n\nand off-the shelf models, MICORE PROJECT, 169 p., 2011. \n\n \n\nDEAN, R. G. &amp; DALRYMPLE R. A,. Water Wave Mechanics for \n\nEngineers and Scientists, Advanced series on Ocean Engineering \n\n\u2013 v. 2, World Scientific, 1991. \n\n \n\nEMERY, W. J., &amp; THOMSON, R. E., Data Analysis Methods in \n\nPhysical Oceanography, 2nd Revised Edition, ELSEVIER, ISBN-\n\n10: 0444507574, 2003. \n\n \n\nENR\u00cdQUEZ-CERVANTES C. J., &amp; RODR\u00cdGUEZ-DAGNINO R. M. \n\nA., A Super-Resolution Image Reconstruction using Natural \n\nNeighbor Interpolation, Computaci\u00f3n y Sistemas, Vol. 19, No. 2, \n\npp. 211\u2013231, doi:10.13053/CyS-19-2-2068, 2015. \n\n \n\nFERREIRA, O., Storm Groups versus Extreme Single Storms: Predicted \n\nErosion and Management Consequences, Journal of Coastal \n\nResearch, SPECIAL ISSUE NO. 42. The Sun, Earth and Moon, \n\npp. 221-227, (2005). \n\n \n\nFIGUEIRA, M. M. C., Identifica\u00e7\u00e3o de outliers \u2013 Millenium n\u00ba. 12, \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipv.pt/millenium/arq12.htm>. \n\nAcesso em: 01/04/2015, 1998. \n\n \n\nFRANCO, A. S., Mar\u00e9s, Fundamentos, an\u00e1lise e previs\u00e3o, Diretoria de \n\nHidrografia e Navega\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, 2009. \n\n \n\nFRANCO, D. and MELO, E. (2008): Relevance of secondary wave \n\nsystems in the characterization of the wave regime off Santa \n\nCatarina Island (2002-2005) (in Portuguese), Anais do 3o \n\n\n\n114 \n\nSemin\u00e1rio e Workshop em Engenharia Oce\u00e2nica, \n\nSEMENGO/FURG, Rio Grande, Brasil, 2008. \n\n \n\nFREITAS, D., ARAUJO, R. S., KLEIN, A. H. F., &amp; MENEZES J. T., \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o de Perigos Costeiros e Proje\u00e7\u00e3o de Linhas de \n\nCostas Futuras para a Enseada de Itapocor\u00f3i \u2013 SC, Brazilian \n\nJournal of Aquatic Science Technology, 14(1):39-49, 2010. \n\n \n\nFRITZ, H. M., BLOUNT, C., SOKOLOSKI, R., SINGLETON, J., \n\nFUGGLE, A., MCADOO, B. G., MOORE, A., GRASS, C., \n\nTATE, B., Hurricane Katrina storm surge distribution and field \n\nobservations on the Mississippi barrier islands, Estuarine Coastal \n\nShelf Science, 74(1\u20132):12\u201320, 2007. \n\n \n\nGAN, M. A., &amp; RAO, B. V., Surface cyclogenesis over South America, \n\nAmerican Meteorological Society, Monthly Weather Review, \n\n119(5):1293-1302,doi: http://dx,doi,org/10,1175/1520-\n\n0493(1991)119<1293:SCOSA>2,0,CO, 1991. \n\n \n\nGARRATT, J. R., Review of drag coefficients over oceans and \n\ncontinents. Monthly Weather Review, 104, 418\u2013442 1977. \n\n \n\nGARRISON, T, Fundamentos de Oceanografia, CENGAGE learning, \n\nS\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nGUTRO, R., Hurricane Season 2010: Tropical Storm 90Q (Southern \n\nAtlantic), NASA, \n\n2010.<http://www.nasa.gov/mission_pages/hurricanes/archives/20\n\n10/h2010_90Q.html>. acesso em :06/04/2014. \n\n \n\nHARLEY, M., VALENTINI, A., ARMAROLI, C., PERINI, L., \n\nCALABRESE L., CIAVOLA, P., Can an early warning system \n\nhelp minimize the impacts of coastal storms? A case study of the \n\n2012 Halloween storm, Northern Italy, Nat. Hazards Earth Syst. \n\nSci., 16, 209-222, doi:10.5194/nhess-16-209-2016, 2016. \n\n \n\nHARLEY, M. D., TURNER, I, L., SHORT A, D., &amp; RANASINGHE, \n\nR., A reevaluation of coastal embayment rotation: The dominance \n\nof cross-shore versus alongshore sediment transport processes, \n\nCollaroy-Narrabeen Beach, southeast Australia, Journal of \n\n\n\n115 \n\n \n\nGeophysical Research, VOL, 116, F04033, \n\ndoi:10,1029/2011JF001989, 2011. \n\n \n\nHARLEY, M., ARMAROLI, C., &amp; CIAVOLA, P., Evaluation of \n\nXBeach Predictions for a Real-time Warning System in Emilia-\n\nRomagna, Northern Italy, Journal of Coastal Research, SI 64, \n\n1861-1865, ICS Proceedings, 2011. \n\n \n\nHSU, J. R. C., &amp; EVANS, C., Parabolic Bay Shapes and Applications \n\nProceedings of the Institution of Civil Engineers, Part 2, Research \n\nand Theory, V87:557-570, 1989. \n\n \n\nHOEFEL, F. G., Diagn\u00f3stico da Eros\u00e3o Costeira na Praia de Pi\u00e7arras, \n\nSanta Catarina, 1998, 86p., Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia, Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro (UFRJ), Rio de Janeiro, RJ, 1998. \n\n \n\nHOLTHUIJSEN, L. H., WAVES IN OCEANIC AND COASTAL \n\nWATERS, Unesco-IHE Institute for Water Education, Deltares \n\nand Delft University of Technology, Cambridge University Press, \n\n387 P, Delft, 2007. \n\n \n\nIPCC - INTEGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE \n\nClimate Changes 2014: Impacts, Adaptation, and Vulnerability, \n\nPart A: Global and Sectoral Aspects. Contribution of Working \n\nGroup II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental \n\nPanel on Climate Change [Field, C.B., V.R. Barros, D.J. Dokken, \n\nK.J. Mach, M.D. Mastrandrea, T.E. Bilir, M. Chatterjee, K.L. Ebi, \n\nY.O. Estrada, R.C. Genova, B. Girma, E.S. Kissel, A.N. Levy, S. \n\nMacCracken, P.R. Mastrandrea, and L.L. White (eds.)]. \n\nCambridge University Press, Cambridge, United Kingdom and \n\nNew York, NY, USA, 1132 p., 2014. \n\n \n\nJENKINS, G. M., WATTS D. G., Spectral analysis and its applications, \n\nHolden-Day series in time series analysis, San Francisco: Holden-\n\nDay, 1968. \n\n \n\nKAMPHUIS, J. W., Introduction to Coastal Engineering and \n\nManagement: World Scientific, London, 2000. \n\n \n\n\n\n116 \n\nKLEIN, A. H. F., Morphodynamics of Headland Bay Beaches, Tese \n\n(Doutorado) \u2013Universidade do Algarve, Faro, Portugal,450p., \n\n2004. \n\n \n\nKLEIN, A. H. F., MENEZES, T., Beach morphodynamics and profile \n\nsequence for a headland bay coast, Journal of Coastal Research, \n\n(4), 812-835, 2001. \n\n \n\nKLEIN, A. H. F., BENEDET, L., SCHUMACHERD, H., Short term \n\nbeach rotation processes in distinct headland bay beach system, \n\nJournal of Coastal Research, 18(3): 442-458, 2002. \n\n \n\nLIANG, L. &amp; HALE, D., A stable and fast implementation of natural \n\nneighbor interpolation, Center for Wave Phenomena, Colorado \n\nSchool of Mines, Golden, CO 80401, USA, 2010. \n\n \n\nMASSELINK, G., KROON, V., &amp; DAVIDSON-ARNOTT, R. G. D., \n\nMorphodynamics of intertidal bars in wave-dominated coastal \n\nsettings - A review, Geomorphology, 73 (1-2): 33- 49, 2006. \n\n \n\nMCTAGGART-COWAN, R. et al. Analyses of hurricane Catarina, \n\nMonthly Weather Review, 134, 3029\u20133053, 2006 \n\n \n\nMELO, E., MACHADO D. M., LISBOA R. C., ROMEU, M. A. R., \n\nOverview of tide, wind and wave conditions along the Brazilian \n\ncoast for coastal engineering practice, PIANC-COPEDEC IX, Rio \n\nde Janeiro, Brazil, 2016. \n\n \n\nMENTASCHI L., VOUSDOUKAS M., VOUSDOUKAS E., SARTINI \n\nL., FEYEN L., BESIO G., ALFIERI L., The transformed-\n\nstationary approach: a generic and simplified methodology, \n\nHydrol. Earth Syst. Sci., 20, 3527\u20133547, doi:10.5194/hess-20-\n\n3527-2016, 2016. \n\n \n\nMESQUITA, A. R., Mar\u00e9s, Circula\u00e7\u00e3o e N\u00edvel do Mar na Costa Sudeste \n\ndo Brasil, Documento Preparado para a FUNDESPA (Funda\u00e7\u00e3o \n\nde Estudos e Pesquisas Aqu\u00e1ticas, IOUSP, 1997. \n\n \n\nMESQUITA, A. R., Sea-Level Variations Along the Brazilian Coast: A \n\nShort Review, Journal of Coastal Research, Special Issue No. 35. \n\nPROCEEDINGS OF THE BRAZILIAN SYMPOSIUM ON \n\n\n\n117 \n\n \n\nSANDY BEACHES: MORPHODYNAMICS, ECOLOGY, \n\nUSES, HAZARDS ANDMANAGEMENT pp. 21-31, 2003. \n\n \n\nMONTGOMERY, D. C., &amp; RUNGER, G. C., 1943 \u2013 Estat\u00edstica \n\naplicada e probabilidade para engenheiros; tradu\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o \n\nt\u00e9cnica Ver\u00f4nica Calado, - Rio de janeiro: LCT, 2009. \n\n \n\nNICHOLLS, R. J., CAZENAVE, A., Sea-Level Rise and Its Impact on \n\nCoastal Zones, Vol. 328, Issue 5985, pp. 1517-1520, DOI: \n\n10.1126/science.1185782, Science, 2010. \n\n \n\nNIELSEN, P., Coastal and Estuarine Processes, Advanced Series on \n\nOcean Engineering, v 29, World Scientific, Australia, 2009. \n\n \n\nNOOA, Introduction to storm surge, \n\nhttp://www.nws.noaa.gov/om/hurricane/resources/surge_intro.pdf, \n\n2013. \n\n \n\nOJEDA, E. &amp; GUILL\u00c9N, J., Shoreline dynamics and beach rotation of \n\nartificial embayed beaches, Marine Geology, Barcelona, Espanha, \n\nv, 253, p,51 \u2013 62, 2008. \n\n \n\nPARISE, C. K., CALLIARI, L. J., &amp; KRUSCHE, N., Extreme storm \n\nsurges in the south of brazil: atmospheric conditions and shore \n\nerosion, Brazilian Journal of Oceanography, 57(3):175-188, 2009. \n\n \n\nPAWLOWICZ, R., BEARDSLEY, B., LENTZ, S., Classical tidal \n\nharmonic analysis including error estimates in MATLAB using \n\nT_TIDE, Computers &amp; Geosciences, v, 28, n, 8, p, 929-937, 2002. \n\n \n\nPEZZA A., B.; SIMMONDS, I.; The first South Atlantic hurricane: \n\nUnprecedented blocking, low shear and climate change. \n\nGEOPHYSICAL RESEARCH LETTERS, VOL. 32, L15712, \n\ndoi:10.1029/2005GL023390, 2005. \n\n \n\nPUGH, D. T., Tides, Surges and Mean Sea-Level, New York, Jonh \n\nWiley and Sons, 472 p. 1987. \n\n \n\nPUGH, D. T.; WOODWORTH, P.; Sea-Level Science. Understanding \n\nTides, Surges, Tsunamis and Mean Sea Level. 2\u00b0 Ed. Cambridge \n\nUniversity Press, United Kingdom, 409 p., 2014. \n\n\n\n118 \n\n \n\nPOND, S.; PICKARD, G. L. Introduction to Dynamical Oceanography, \n\nPergamon Press, Oxford, 2 Edit., 320 p. 1983. \n\n \n\nREBOITA, M. S. Ciclones Extratropicais sobre o Atl\u00e2ntico Sul: \n\nSimula\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica e Experimentos Num\u00e9ricos de Sensibilidade. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo 2008. \n\n \n\nRIBEIRO, P. J. C., TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE ONDAS EM PRAIAS \n\nDE ENSEADA: ESTUDO DE CASO NA ENSEADA DE \n\nITAPOCOR\u00d3I, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, PPGG, UFSC, \n\nFlorian\u00f3polis, 2014. \n\n \n\nRYAN, T., Estat\u00edstica Moderna para Engenharia, [Tradu\u00e7\u00e3o Luiz \n\nClaudio de Queiroz Faria], ELSEVIER, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nROELVINK, D., RENIERS, A., VAN DONGEREN, A., VAN THIEL \n\nDE VRIES, J., LESCINSKI, J., MCCALL, R., XBeach Model \n\nDescription and Manual, Unesco-IHE Institute for Water \n\nEducation, Deltares and Delft University of Technology, 106 P, \n\nDelft, 2010. \n\n \n\nROELVINK, D., RENIERS, A., VAN DONGEREN, A., MCCALL, R., \n\nHOONHOUT, B., VAN ROOIJEN, A., VAN GEER, P., VET, L., \n\nNEDERHOFF, K., DELTARES, UNESCO-IHE Institute of \n\nWater Education, Delft University of Technology, XBeach \n\nManual, Model description and reference guide to functionalities. \n\nDelft, 2015. \n\n \n\nRUGGIERO, P., KOMAR, P. D., ALLAN, J. C., Increasing wave \n\nheights and extreme value projections: The wave climate of the \n\nU.S. Pacific Northwest, Coastal Engineering 57, 539\u2013552, 2010. \n\n \n\nSANTA CATARINA, Levantamento Aerofotogram\u00e9trico do Estado de \n\nSanta Catarina. Secretaria do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. SDS. \n\nGoverno do Estado de Santa Catarina, 2013. \n\n \n\nSARAIVA, J. M. B., BEDRAN, C., CARNEIRO, C., Monitoring of \n\nstorm surges on Cassino Beach, Journal of Coastal Research, v. \n\n35, Special Issue, p 323-331, 2003. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nSCHETTINI, C. A. F., Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do estu\u00e1rio do rio Itaja\u00ed-\n\nA\u00e7u, Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 7 (1), p, 123-142, \n\n2002. \n\n \n\nSHEPARD, F. P., Beach cycles in Southern California, US Army Corps \n\nof Engineers, Beach Erosion Board, Technical Memorandum, no \n\n15, 31 p.,1950. \n\n \n\nSHORT, A. D., Multiple offshore bars and standing waves, Journal of \n\nGeophysics Research, 80(27):3838-3840, 1975. \n\n \n\nSHORT, A. D., Three dimensional beach stage model, Journal of \n\nGeology 87:553-571, 1979. \n\n \n\nSHORT, A. D., Wave, beach, fore dune and mobile dune interactions in \n\nSoutheast Australia, Journal of Coastal Research, Special Issue \n\n3:5-8, 1988. \n\n \n\nSHORT, A. D., Macro-meso tidal beach morphodynamic \u2013 overview, \n\nJournal of Coastal Research 7:417-436, 1991. \n\n \n\nSHORT, A. D., Handbook of Beach and Shoreface Morphodynamic, \n\nJohn Wiley &amp; Sons, LTD, England, 1999. \n\n \n\nSHORT, A. D., KLEIN, A. H. F., Brazilian Beach Systems, Coastal \n\nResearch Library, 1st ed., ISBN-13: 978-3319303925, ISBN-10: \n\n3319303929, 2016. \n\n \n\nSIGNELL, R., Low-pass filters hourly data using the pl33 filter, USGS, \n\nhttps://woodshole.er.usgs.gov/operations/sea-mat/RPSstuff-\n\nhtml/plfilt.html#_top, 1996. \n\n \n\nSIM\u00d3, D. H., &amp; HORN FILHO, N. O., Caracteriza\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nEspacial das \u201cRessacas\u201d e \u00c1reas de Risco na Ilha de Santa \n\nCatarina, SC, Brasil, GRAVEL, Porto Alegre, Out, 2004, 2: 93-\n\n103, 2004. \n\n \n\nSINCLAIR, M. R. - An objective cyclone climatology for the Southern \n\nHemisphere. American Meteorological Society, Monthly Weather \n\nReview. 122(10):2239-2256, 1994. \n\n \n\n\n\n120 \n\nSINCLAIR, M. R., A Climatology of Cyclogenesis for the southern \n\nHemisphere. American Meteorological Society, Monthly Weather \n\nReview, 123:1601\u20131619, 1995. \n\n \n\nSINCLAIR, M. R., A Climatology of Anticyclones and Blocking for the \n\nSouthern Hemisphere. American Meteorological Society, Monthly \n\nWeather Review, 124:245\u2013264, 1996. \n\n \n\nSIGNORIN, M., An\u00e1lise e Compara\u00e7\u00e3o do Clima de Ondas do Norte, \n\nCentro e Sul de Santa Catarina Utilizando Modelagem Num\u00e9rica. \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso em oceanografia, UNIVALI, \n\nItaja\u00ed, Brasil. 2010. \n\n \n\nSILVA, G. V., Cota de inunda\u00e7\u00e3o e recorr\u00eancia para a enseada do \n\nItapocor\u00f3i e praia de morro dos conventos, Santa Catarina, \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, PPGGEO, UFRGS, Porto Alegre, Rio \n\nGrande do Sul, 2012. \n\n \n\nSILVA, M. A. V., Meteorologia e climatologia, Recife/PE: INMET, \n\n2006, (Vers\u00e3o Digital). \n\n \n\nSMITH, S., &amp; E. BANKE, 1975: Variation of the sea surface drag \n\ncoefficient with wind speed. Quarterly Journal of the Royal \n\nMeteorological Society, 101, 665\u2013673, 1975. \n\n \n\nSONU, C. J., &amp; VAN BEEK, J. L., Systematic beach changes in the \n\nouter banks, North Carolina, Journal of Geology, 74:416-425, \n\n1971. \n\n \n\nSTECH, J. L., &amp; LORENZZETTI, J. A., the response of the South \n\nBrazil Bigth to the passage of wintertime cold fronts. Journal of \n\nGeophysical Research, 97 (C6), 9507-9520. 1992. \n\n \n\nTABAJARA, L. L., Resultante Geol\u00f3gica Causada pela Passagem do \n\nCiclone Catarina no Litoral Norte do Rio Grande do Sul, \n\nGRAVEL, Porto Alegre, Out, 2004, 2: 125-130, 2004. \n\n \n\nTESSLER, T. M. Esquematiza\u00e7\u00e3o do Clima de Ondas da Bacia de \n\nSantos para Modelagem Num\u00e9rica de Morfologia Costeira em \n\nEscalas Temporais de Meses a Anos. Trabalho de conclus\u00e3o de \n\n\n\n121 \n\n \n\ncurso (Gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia). UNIVALI, Itaja\u00ed, Brasil. \n\n2010. \n\n \n\nTROUW, K., ZIMMERMANN, N., MATHYS, M., DELGADO, R., \n\nROELVINK, D., Numerical modelling of hydrodynamics and \n\nsediment transporting the surf zone: a sensitivity study with \n\ndifferent types of numerical models, Coastal engineering, 2012. \n\n \n\nTRUCCOLO, E. C., Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica e for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas locais \n\nem S\u00e3o Francisco do Sul - SC, Florian\u00f3polis, 100 p, Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Engenharia Ambiental), PPGEA, UFSC, Brasil, \n\n1998. \n\n \n\nTRUCCOLO, E. C., FRANCO, D., SCHETTINI, C. A. F., The low \n\nfrequency sea level oscillations in the northern coast of Santa \n\nCatarina, Brazil, Journal of Coastal Research, SI 39 (Proceedings \n\nof the 8th International Coastal Symposium), 547 - 552,Itaja\u00ed, SC, \n\nBrazil, ISSN 0749-0208, 2006. \n\n \n\nTURNER I. L., LEATHERMAN S. P., Beach Dewatering as a 'Soft' \n\nEngineering Solution to Coastal Erosion: A History and Critical \n\nReview, Journal of Coastal Research, Vol. 13, No. 4, pp. 1050-\n\n1063, 1997. \n\n \n\nUSACE, Coastal Engineering Manual - Part II, chapter 3, U.S. Army \n\nCorps of Engineers, USA, 2002 \n\n \n\nVAN DORN, W. C., \u201cWind Stress on an Artificial Pond\u201d, Journal of \n\nMarine Research, Volume 12, 1953. \n\n \n\nWANG, Y. H., LEE, I. H., WANG, D. P. Typhoon induced extreme \n\ncoastal surge: a case study at Northeast Taiwan in 1994. Journal of \n\nCoastal Research, 21(3), 548\u2013552. West Palm Beach (Florida), \n\nISSN 0749-0208 , 2005. \n\n \n\nWEI, W. S., Time series analysis: univariate and multivariate methods, \n\n2nd ed, USA: PEARSON, 2006. \n\n \n\nWILKS, D, S., Statistical Methods in the Atmospheric Sciences, Second \n\nEdition, International Geophysics Series, Elsevier, USA, 2006. \n\n \n\n\n\n122 \n\nWL|Delft Hydraulics. Delft3D-WAVE. Simulation of short-crested \n\nwaves with SWAN. User Manual. WL|Delft Hydraulics, 2011. \n\n \n\nWOTH, K., WEISSE, R., VON STORCH, H., Dynamical modelling of \n\nNorth Sea storm surge extremes under climate change conditions \n\nan ensemble study. GKSS Forschungszentrum Geesthacht GmbH, \n\nGeesthacht, Germany, ISSN 0344-9629 2005. \n\n \n\nWRIGHT, L. D., &amp; THOM, B, G., Coastal depositional landforms: a \n\nmorphodynamics approach, Progress in Physical Geography, \n\n1:412-59, 1977. \n\n \n\nWRIGHT, L. D., CHAPPELL, J., THOM, B. G., BRADSHAW, M. P., \n\n&amp; COWELL, P., Morphodynamics of reflective and dissipative \n\nbeach and inshore systems: Southeastern Australia, Marine \n\nGeology 32:105-140, 1979. \n\n \n\nWRIGHT, L. D., GUZA, R. T., e SHORT, A. D., Dynamics of high \n\nenergy dissipative surf zone, Marine Geology 45:41-62, 1982. \n\n \n\nWRIGHT, L. D., SHORT, A. D., e GREEN, M. O., Short term changes \n\nin the morphodynamics states of beaches and surf zones, An \n\nempirical predictive model, Marine Geology, 62:339:364, 1985. \n\n \n\nWRIGHT, L. D., NIELSEN, P., SHI, N. C., &amp; LIST, J. H., \n\nMorphodynamics of a bar-trough surf zone, Marine Geology \n\n70:251-2, 1986. \n\n \n\nWU, J., Wind Stress and Surface Roughness at Sea Interface, Journal of \n\nGeophysical Research, Volume 74, pp. 444-453, 1969. \n\n \n\nWU, J., Wind-stress coefficients over sea surface from breeze to \n\nhurricane, Journal of Geophysical Research, (C12), 9704\u20139706, \n\ndoi:10.1029/JC087iC12p09704. 1987 \n\n \n\nYOUNG I. R., Wind Generated Ocean Waves, Volume 2, Ocean \n\nEngineering Series, Elsevier, ISBN 0080543804, 9780080543802, \n\n287 p., 1999."}]}}}