{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22399"}, {"@name": "filename", "#text": "6353_capparol_dca_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \nUSOS E ABUSOS DO TERRIT\u00d3RIO: AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO RIBEIR\u00c3O PARA\u00cdSO \u2013 CHARQUEADA/SP \n \n \n\nDaniela Cristina Aparecida Capparol \n \n \n \n \n \n\nOrientadora: Prof. Dra. Sandra Elisa Contri Pitton \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada \njunto ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \nem Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro (SP) \n2005 \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\n \nRef.- CAPPAROL, Daniela Cristina Aparecida. \n Usos e abusos do territ\u00f3rio: avalia\u00e7\u00e3o ambiental da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP. 2005. 135 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o). Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n2005. \n \n \n \n\nERRATA \n \n\nP\u00e1gina Linha Onde se l\u00ea Leia-se \n\nAgradecimentos 21 e 22 - a todas as pessoas que \ngentilmente \nresponderam-me o \nquestion\u00e1rio proposto. \n\n- a todas as pessoas que \ngentilmente cederam-me \nentrevistas e contribu\u00edram \ncom seus depoimentos \npara a pesquisa. \n\n29 16 e 17 o valor aproximado de \n61,08, ou seja, para a \ncategoria cana-de-a\u00e7\u00facar \nno ano 2000. \n\no valor de 61,08, ou seja, \naproximadamente 61% \npara a categoria cana-de-\na\u00e7\u00facar no ano 2000. \n\n96 16 Inclua-se: (LEAL, 1998, p. 6). \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n \n \n \n \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nProf. Dra. Sandra Elisa Contri Pitton \n \n\nProf. Dr. Francisco Arthur da Silva Vecchia \n \n\nProf. Dr. Helmut Troppmair \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nDaniela Cristina Aparecida Capparol \nAluna \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro, 10 de outubro de 2005. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nResultado: Aprovada \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                    Dedico esta importante etapa da vida  \n\nacad\u00eamica a tr\u00eas pessoas fundamentais:  \n\nmeus pais, Eduardo e Maria de F\u00e1tima, pelo \n\ncompanheirismo e \u00e0 Profa. Dra. Sandra, \n\npor seu excepcional profissionalismo. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\n \nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus e Nossa Senhora das Gra\u00e7as, por me \n\niluminarem em mais uma etapa da minha vida. \n\nPelas pessoas a seguir, apresento enorme gratid\u00e3o: \n\n- aos meus pais, por todo o carinho; \n\n- \u00e0 Professora Sandra, pelo incentivo; \n\n- \u00e0s minhas tias: Mafalda Ign\u00eas, Eliete e Bernadete; \n\n- agrade\u00e7o ao J\u00fanior, por me acompanhar nos controles de campo e compreender tantos \n\nmomentos de aus\u00eancia e ang\u00fastia, bem como sua m\u00e3e, D. Nilda, pelos in\u00fameros conselhos; \n\n- aos colegas da p\u00f3s, especialmente: Adriana Bieras, Leomar Tiradentes, Rubens e Dante; \n\n- \u00e0 Clauciana, por me ceder os mapas utilizados neste estudo; \n\n- \u00e0s minhas amigas: Fl\u00e1via, Cristiane, Mara, Rafaela, L\u00edlia, Tha\u00eds, Layla, Katiana, Juliana e \n\nCarla; \n\n- aos professores Helmut Troppmair e Adler Viadana, pelas contribui\u00e7\u00f5es no exame de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o; \n\n- ao desenhista Arnaldo Rosalem; \n\n- ao desenhista Gilberto D. Henrique; \n\n- ao t\u00e9cnico S\u00e9rgio do CEAPLA; \n\n- a todas as pessoas que gentilmente responderam-me o question\u00e1rio proposto. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cIsto sabemos: a terra n\u00e3o pertence ao homem; o homem pertence \u00e0 terra. Isto sabemos: \ntodas as coisas est\u00e3o ligadas como o sangue que une uma fam\u00edlia. H\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o em \n\ntudo\u201d. \n \n \n \n\n(Primeira Declara\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, 1854) \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\n \n \n \n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n\u00cdndice............................................................................................................................ 8 \n\n\u00cdndice de tabelas.......................................................................................................... 10 \n\n\u00cdndice de figuras........................................................................................................... 11 \n\n\u00cdndice de fotos.............................................................................................................. 12 \n\nResumo........................................................................................................................ 13                             \n\nAbstract ....................................................................................................................... 14                            \n\n1 Relev\u00e2ncia do tema.................................................................................................. 15 \n\n2 Procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados.................................................................. 22 \n\n3 Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica................................................................................................. 35 \n\n4 Universo de An\u00e1lise.................................................................................................. 64 \n\n5 Impactos ambientais negativos e propostas para o manejo da bacia da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP.................................................... 87  \n\n6 An\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso \u2013 Charqueada/SP......................................................................................... 114 \n\n7 Considera\u00e7\u00f5es finais................................................................................................125 \n\n8 Bibliografia................................................................................................................129 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\n \n \n \n\n\u00cdNDICE \n \n\n1 Relev\u00e2ncia do tema...................................................................................................15 \n\n2 Procedimentos metodol\u00f3gicos.................................................................................. 22  \n\n 2.1) Levantamento de dados............................................................................ 22 \n\n 2.2) Escolha dos marcos temporais apresentados........................................... 23 \n\n 2.3) Produ\u00e7\u00e3o da carta de uso da terra para o ano de 1964: equipamentos, \n\nmateriais e bibliografia.................................................................................................. 24 \n\n 2.4) An\u00e1lise comparativa com os anos de 1990 e 2000................................... 28 \n\n 2.5) Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos.......................................... 29 \n\n 2.6) Controles de campo................................................................................... 30 \n\n 2.7) Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas.......................................................................... 30 \n\n3 Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica................................................................................................. 35 \n\n 3.1) Bacias hidrogr\u00e1ficas e recursos h\u00eddricos no contexto ambiental: id\u00e9ias \n\nprincipais...................................................................................................................... 35 \n\n  3.1.1) Problemas ambientais e a import\u00e2ncia de pesquisas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas................................................................................................................. 35 \n\n  3.1.2) A import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos........................................... 48 \n\n  3.1.3) Varia\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas dos recursos h\u00eddricos no \n\nplaneta: principais usos e conseq\u00fc\u00eancias...................................................................  49 \n\n  3.1.4) Principais problemas e legisla\u00e7\u00e3o pertinente sobre os recursos \n\nh\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo................................................................................. 51 \n\n  3.1.5) Plano de manejo......................................................................... 57 \n\n  3.1.6) Percep\u00e7\u00e3o ambiental.................................................................. 59 \n\n4 Universo de an\u00e1lise.................................................................................................. 64 \n\n 4.1) Aspectos f\u00edsicos....................................................................................... .64 \n\n 4.2) Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos..................................................................... 77 \n\n5 Impactos ambientais negativos e propostas para o manejo da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP............................................................................ 87 \n\n 5.1) Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o uso da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso......................................................................................................... 87 \n\n 5.2) Propostas para o manejo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso......98 \n\n  5.2.1) Recupera\u00e7\u00e3o vegetacional ciliar da \u00e1rea................................... 99 \n\n  5.2.2) Desassoreamento h\u00eddrico......................................................... 106 \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\n  5.2.3) Planejamento do cultivo canavieiro.......................................... 109 \n\n  5.2.4) Planejamento da urbaniza\u00e7\u00e3o.................................................. 111 \n\n6 An\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso...................................................................................................................... 114 \n\n 6.1) Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos....................................................................114 \n\n 6.2) Resultados e discuss\u00f5es sobre as entrevistas...................................... 115 \n\n7 Considera\u00e7\u00f5es finais..............................................................................................125 \n\n8 Bibliografia..............................................................................................................129             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\n \n\n \n\n \n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total, rural e urbana do munic\u00edpio de Charqueada \n\nno per\u00edodo de 1960 a 2000 em valores absolutos....................................................... 81 \n\nTabela 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total, rural e urbana do munic\u00edpio de Charqueada \n\nno per\u00edodo de 1960 a 2000 em valores relativos......................................................... 81 \n\nTabela 3 \u2013 Saneamento b\u00e1sico e popula\u00e7\u00e3o atendida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso no ano 2000..................................................................................... 85 \n\nTabela 4 \u2013 Esp\u00e9cies nativas indicadas para recomposi\u00e7\u00e3o de florestas ciliares\u2013SP.101 \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados segundo o sexo, a idade e o grau de \n\nescolaridade............................................................................................................... 115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\n \n\n \n\n \n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Charqueada/SP e munic\u00edpios vizinhos ...........18 \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso no Munic\u00edpio de \n\nCharqueada/SP............................................................................................................ 19 \n\nFigura 3 \u2013 Fluxograma metodol\u00f3gico da pesquisa....................................................... 34 \n\nFigura 4 \u2013 Unidades de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo............................................................................................................................ 55 \n\nFigura 5 \u2013 Hidrografia do munic\u00edpio de Charqueada e da Bacia do Ribeir\u00e3o Para\u00edso..67 \n\nFigura 6 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP..69 \n\nFigura 7 \u2013 Pedologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP...72 \n\nFigura 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada em mil\u00edmetros no munic\u00edpio de Charqueada \n\nde 1970 a 2000........................................................................................................... 75 \n\nFigura 9 \u2013 Esquema representativo das fei\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do territ\u00f3rio paulista........77 \n\nFigura 10 \u2013 Porcentagem da popula\u00e7\u00e3o local e da popula\u00e7\u00e3o migrante no munic\u00edpio de \n\nCharqueada em 2000..................................................................................................82 \n\nFigura 11 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana segundo domic\u00edlio no munic\u00edpio \n\nde Charqueada em 2000............................................................................................ 83 \n\nFigura 12 \u2013 Uso da terra em 1964 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP........................................................................................................... 89 \n\nFigura 13 - Uso da terra em 1964 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP........................................................................................................... 90 \n\nFigura 14 - Uso da terra em 1990 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP............................................................................................................91 \n\nFigura 15 - Uso da terra em 1990 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP........................................................................................................... 92 \n\nFigura 16 \u2013 Uso da terra no ano 2000 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP............................................................................................................94 \n\nFigura 17 - Uso da terra no ano 2000 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 \n\nCharqueada/SP...........................................................................................................95 \n\nFigura 18 \u2013 Modelo para reflorestamento em bacia hidrogr\u00e1fica.............................. 103 \n\nFigura 19 - Opini\u00e3o dos entrevistados sobre a expans\u00e3o canavieira na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP.................................................119 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\n \n \n\n\u00cdNDICE DE FOTOS \n \n\nFoto 1 \u2013 Vista parcial de colinas amplas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso...65 \n\nFoto 2 \u2013 Colinas amplas e vales encaixados representam as formas de relevo na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso........................................................................66 \n\nFoto 3 \u2013 \u00c1rea de mata remanescente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso.....70 \n\nFoto 4 \u2013 \u00c1rea de eucalipto compondo a vegeta\u00e7\u00e3o da bacia estudada......................70 \n\nFoto 5 \u2013 Assoreamento h\u00eddrico causado pelo desmatamento ciliar no ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso.........................................................................................................................96 \n\nFoto 6 \u2013 Margem h\u00eddrica apresentando sinais de eros\u00e3o e assoreamento no ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso.........................................................................................................................97 \n\nFoto 7 \u2013 Corpo h\u00eddrico com largura inferior a 10 metros na bacia hidrogr\u00e1fica estudada \n\n\u2013 ribeir\u00e3o Fregadoli......................................................................................................104 \n\nFoto 8 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o de margem fluvial por \u00e1rea esportiva \u2013 ribeir\u00e3o Para\u00edso.............105 \n\nFoto 9 \u2013 Trecho do c\u00f3rrego Tijuco Preto fortemente assoreado................................107 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRESUMO \n \n\n A presente pesquisa avaliou a degrada\u00e7\u00e3o ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso, no munic\u00edpio de Charqueada/SP. A bacia em quest\u00e3o apresenta forte interfer\u00eancia \n\nhumana, em conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o canavieira neste territ\u00f3rio. De posse das cartas de uso \n\nda terra (1964, 1990 e 2000), foram realizados controles de campo com o objetivo de observar \n\nas informa\u00e7\u00f5es contidas neste material cartogr\u00e1fico. Foram aplicados question\u00e1rios junto aos \n\nmoradores da bacia, para analisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental destes acerca das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas com a expans\u00e3o do cultivo canavieiro. Finalmente, a principal contribui\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo diz respeito ao plano de manejo, fundamentado n\u00e3o somente nos impactos negativos, \n\nmas tamb\u00e9m nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas desta bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Bacia Hidrogr\u00e1fica; Uso da Terra; Cultivo Canavieiro; Impactos Ambientais \n\nNegativos; Plano de Manejo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\n This present research studied the environment degradation in the Hydrographic Basin \n\nof Ribeir\u00e3o Para\u00edso in Charqueada/SP. This basin presents a strong human interference \n\nresulted of sugar cane expansion in this territory. Field controls were realized intending to notice \n\nthe cartographic material informations based in Land Use Maps (1964, 1990 e 2000). \n\nQuestionnaires were applied to basin residents to analyze the environment perception of them \n\nabout the changes that happened with sugar cane expansion. Finally, the main contribution to \n\nthis study is the handing plan based not only in the negative environment impacts, bus also in \n\nthe physic characteristics and social-economic of this basin. \n\n \n\nKey words: Hydrographic Basin; Land Use; Sugar Cane Cultivation; Negative Environment \n\nImpacts; Handing Plan. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 1 RELEV\u00c2NCIA DO TEMA \n  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e com a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais cresce no mundo todo desde a Confer\u00eancia de Estocolmo, \n\nrealizada em 1972, que se traduz no marco hist\u00f3rico das indaga\u00e7\u00f5es sobre o \n\nfuturo do planeta e da pr\u00f3pria humanidade. Desde ent\u00e3o, as conseq\u00fc\u00eancias \n\ndos efeitos globais dos grandes desmatamentos, queimadas, polui\u00e7\u00e3o do ar e \n\nda \u00e1gua em grande escala, passaram a exigir a proposi\u00e7\u00e3o de medidas \n\nfundamentadas no bin\u00f4mio desenvolvimento e meio ambiente. \n\nOs questionamentos sobre o futuro incerto do planeta e de \n\nseus recursos naturais destacaram-se nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nincorporando-se ao cotidiano de cientistas, pesquisadores, professores, \n\npol\u00edticos e ambientalistas, pois \u00e9 imposs\u00edvel viver sem estes recursos, \n\nespecialmente sem os recursos h\u00eddricos, os quais sempre foram utilizados na \n\nirriga\u00e7\u00e3o dos solos, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, abastecimento urbano e, \n\ntamb\u00e9m, produ\u00e7\u00e3o industrial. \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nDessa forma, nota-se que todos os estudos sobre esta tem\u00e1tica \n\ns\u00e3o indispens\u00e1veis, principalmente os que se relacionam \u00e0s bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, j\u00e1 que o uso adequado e planejado dos recursos naturais e, mais \n\nespecificamente, dos recursos h\u00eddricos, ocorre com o gerenciamento de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a estudos em bacias hidrogr\u00e1ficas, Prochnow \n\n(1990, p. 10) lembra que tais pesquisas s\u00e3o de natureza complexa, pois seus \n\nelementos est\u00e3o intimamente relacionados, existindo a integra\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\nf\u00edsicas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\nNo que concerne, ainda, \u00e0s pesquisas em bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nMarinho (1999, p. 9) afirma que estas avan\u00e7aram de a\u00e7\u00f5es de projetos \n\nurban\u00edsticos e passaram a nortear interesses ambientalistas como planos de \n\nmanejo e sistematiza\u00e7\u00e3o de leis. \n\nBueno (1994) e Fuchs (2002) lembram, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia \n\nda compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e humanas de uma bacia, com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao manejo de recursos naturais e levantamento de problemas \n\nambientais, afirmando que esta \u00e9 a melhor unidade para tais atividades, pois \n\noferece uma abordagem hol\u00edstica no tratamento dos mesmos. \n\nDel Prette et. al. (2002) relacionam os estudos em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas \u00e0 busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel, visto que este se \n\nverifica com o cumprimento de tr\u00eas metas essenciais, que s\u00e3o o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico aliado \u00e0 eq\u00fcidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental, \n\nresultando em sustentabilidade ambiental. \n\nAssim, por serem de grande valor as pesquisas realizadas em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, \u00e9 considerado como objeto de estudo desta investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\ncient\u00edfica a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso, localizada no munic\u00edpio de \n\nCharqueada/SP (Figuras 1 e 2), que mesmo sendo de pequeno porte, insere-\n\nse na regi\u00e3o de Piracicaba, altamente desenvolvida no setor sucroalcooleiro no \n\nEstado. Isso vem acarretando \u00e0 bacia diversos impactos ambientais negativos, \n\ncomo a degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a eros\u00e3o e o assoreamento, gerados por \n\nesta cultura.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica pesquisada, que re\u00fane a cidade de \n\nCharqueada e o bairro Paraisol\u00e2ndia, tem, na atualidade, aproximadamente \n\n61% de suas terras ocupadas pela produ\u00e7\u00e3o canavieira, uma vez que disp\u00f5e \n\nde condi\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e geomorfol\u00f3gicas e, principalmente, por \n\nficar pr\u00f3xima a uma grande usina produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, instalada no \n\nmunic\u00edpio vizinho (Piracicaba).   \n\n O que contribuiu, tamb\u00e9m, para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 que poucos estudos, por\u00e9m todos de elevada import\u00e2ncia, \n\nforam realizados anteriormente neste munic\u00edpio. Todavia, nenhum deles na \n\nbacia pesquisada. Estes, por se constitu\u00edrem de objetivos diferentes dos aqui \n\napresentados, voltaram-se para a descri\u00e7\u00e3o de seus aspectos f\u00edsicos, como \n\nclima, solo e vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos tur\u00edsticos, n\u00e3o abordando assim a tem\u00e1tica \n\nem quest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nPartindo destas id\u00e9ias, buscou-se com a presente pesquisa, \n\nrealizar por meio da an\u00e1lise de cartas do uso da terra1 e de controles de \n\ncampo, uma avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental2 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso. Num \u00e2mbito mais espec\u00edfico, foram definidos os seguintes \n\nobjetivos: \n\n- realizar estudos sobre os processos s\u00f3cio-econ\u00f4micos que influenciaram a \n\nexpans\u00e3o urbana e as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas na \u00e1rea; \n\n- analisar a documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica existente sobre a \u00e1rea em estudo \n\nrelacionada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, pedologia e uso da terra, \n\nbem como as intera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, para a compreens\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o; \n\n- elaborar carta de uso da terra da bacia em an\u00e1lise para o ano de 1964; \n\n- proceder a compara\u00e7\u00e3o desta primeira carta com marcos posteriores (1990 \n\ne 2000), encontrados no Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed, para \n\na an\u00e1lise dos impactos ambientais negativos desencadeados na bacia; \n\n- realizar entrevistas com moradores da \u00e1rea (cidade de Charqueada e bairro \n\nParaisol\u00e2ndia), a fim de analisar a compreens\u00e3o destes sobre as mudan\u00e7as \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas e ambientais ocorridas na bacia; \n\n- elaborar propostas para a recupera\u00e7\u00e3o desta bacia, visando favorecer o \n\npoder p\u00fablico local e a sociedade, no que tange \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\n1- Nessa pesquisa, entende-se como carta de uso da terra o mapeamento feito sobre o uso \n\ndesta numa determinada \u00e1rea e em um determinado marco temporal. \n\n2- O termo degrada\u00e7\u00e3o ambiental, nesse contexto, corresponde \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o causada ao \n\nmeio ambiente e a seus recursos naturais. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nAssim sendo, fica esclarecido que a presente pesquisa \n\npretendeu auxiliar a identifica\u00e7\u00e3o, minimiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais negativos3 aos recursos naturais desta \u00e1rea, principalmente para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos desta bacia, bem como o \n\ndesenvolvimento de novas investiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 - Impacto ambiental negativo \u00e9 compreendido nesta investiga\u00e7\u00e3o como as conseq\u00fc\u00eancias \n\nnegativas e danosas ao meio ambiente causadas por uma a\u00e7\u00e3o, como por exemplo, polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n2.1 Levantamento de dados \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a recupera\u00e7\u00e3o e o manejo \n\nadequado de seus recursos naturais, al\u00e9m de direcionar sua expans\u00e3o \n\nindustrial, urbana e agr\u00edcola, evitando, portanto, a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente.  \n\nAssim, para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho com estas \n\ncaracter\u00edsticas foram levantadas, inicialmente, informa\u00e7\u00f5es de outros estudos \n\n(principalmente teses e disserta\u00e7\u00f5es), com objetivos e procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos semelhantes e tamb\u00e9m para caracterizar a import\u00e2ncia das \n\npesquisas realizadas em bacias hidrogr\u00e1ficas na busca de solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas ambientais. \n\nO levantamento e a an\u00e1lise dos atributos f\u00edsicos da \u00e1rea \n\n(localiza\u00e7\u00e3o, geomorfologia, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, clima e pedologia) est\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\ndemonstrados no cap\u00edtulo 4, referente ao Universo de An\u00e1lise. Estes dados, \n\natendendo perfeitamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es deste estudo, foram obtidos em \n\nPenteado (1966 e 1971), Sanchez (1971), Monteiro (1976 e 2000), \n\nDepartamento \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (2000), Atlas Ambiental da Bacia do \n\nRio Corumbata\u00ed (2000) e Moraes (2002).  \n\nA gera\u00e7\u00e3o de mapas contendo informa\u00e7\u00f5es sobre os aspectos \n\nf\u00edsicos da bacia n\u00e3o foi necess\u00e1ria, pois os mapas utilizados, exceto o referente \n\n\u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (retirado do Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed), foram \n\nadaptados da pesquisa de Moraes (2002), pois se mostraram atuais e \n\nadequados.  \n\nAs caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas da \u00e1rea (atividades \n\necon\u00f4micas, din\u00e2mica demogr\u00e1fica e saneamento b\u00e1sico) foram obtidas a \n\npartir de dados gerados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(1960, 1970, 1980, 1985, 1991, 1995, 1996 e 2000), Prefeitura Municipal de \n\nCharqueada (2000) e Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (2000), por serem fontes experientes e confi\u00e1veis. \n\n \u00c9 preciso destacar que os dados populacionais apresentados \n\n(popula\u00e7\u00e3o urbana e rural e sua respectiva evolu\u00e7\u00e3o, bem como popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e migrante), referem-se a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Charqueada, pois \n\nn\u00e3o existem dados com estas caracter\u00edsticas para a bacia estudada.  \n\n \n\n2.2 Escolha dos marcos temporais apresentados \n\nTendo conhecimento da exist\u00eancia dos mapas do uso da terra \n\npara os anos de 1990 e 2000 da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso, \n\nencontrados no Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed, considerou-se \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nnecess\u00e1rio um marco temporal anterior. Por isso foi determinado o ano de \n\n1964, j\u00e1 que a este pertencem os registros fotogr\u00e1ficos dispon\u00edveis utilizados \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante a este aspecto, cabe destacar ainda que n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel gerar um mapa contempor\u00e2neo da \u00e1rea estudada (referente a 2005), \n\nporque a aquisi\u00e7\u00e3o de uma imagem orbital para esta finalidade mostrou-se \n\ninvi\u00e1vel pelo seu elevado custo e toda a pesquisa foi realizada sem o aux\u00edlio de \n\nqualquer tipo de financiamento. Paralelamente a este obst\u00e1culo, est\u00e1 a \n\nindisponibilidade de dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos deste mesmo per\u00edodo para a \n\n\u00e1rea, visto que os \u00faltimos que encontram-se disponibilizados datam de 2002.  \n\n \n\n2.3 Produ\u00e7\u00e3o da carta de uso da terra para o ano de 1964: equipamentos, \n\nmateriais e bibliografia \n\nPara atingir a premissa desta pesquisa foram utilizados: \n\na) Equipamentos: \n\n- Computador Pentium 166, com mem\u00f3ria de 64 MB e HD de 40 GB; monitor \n\nde 15 polegadas, al\u00e9m de Windows 95 e CorelDraw 9; \n\n- Scanner Hewlett Packard Scanjet 4C; \n\nb) Materiais: \n\n- Cartas Topogr\u00e1ficas: \n\nNomenclatura: S\u00e3o Pedro SF 23 M III 1 \n\n                          Piracicaba SF 23 M III 2 \n\n                          Itirapina SF 23 M I 3 \n\n                          Rio Claro SF 23 M I 4 \n\nEscala: 1: 50.000. \nFonte: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, IBGE, 1974. \n \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n- Fotografias a\u00e9reas:  \nObra: s/ dados. \nFaixa 04: N\u00fameros 9469 a 9471 \n\nFaixa 05: N\u00fameros 9620 a 9622  \n\nFaixa 06: N\u00fameros 9750 a 9752 \n\n Escala: 1: 25.000 \n\nAno: 1964. \nFonte: Instituto de Geografia - Universidade de S\u00e3o Paulo (IGEOG \u2013 USP). \n\n \n\nAtendendo \u00e0s necessidades dessa pesquisa, foram \n\nselecionados os seguintes autores para a produ\u00e7\u00e3o da carta de uso da terra \n\npara o ano de 1964: Garcia et. al. (1977); Anderson, P. S. (1979 e 1982); \n\nInstituto de Pesquisas Espaciais (1989) e Koffler, N. F. (1992). Essas \n\nrefer\u00eancias re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es relacionadas n\u00e3o somente \u00e0 tem\u00e1tica em foco, \n\nmas tamb\u00e9m, no desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o ao uso da \n\nterra, determinando elementos para o reconhecimento, an\u00e1lise e desenho das \n\nfei\u00e7\u00f5es apresentadas nas fotografias a\u00e9reas. \n\nCom o emprego do Scanner, as fotografias a\u00e9reas foram \n\ncopiadas para o computador e, em seguida, no programa CorelDraw 9, foi \n\nmontado o mosaico com as fotos da respectiva \u00e1rea, respeitando-se os limites \n\nde superposi\u00e7\u00e3o destas. Sequencialmente copiou-se o limite da \u00e1rea \n\n(determinado nas cartas topogr\u00e1ficas), sendo o mesmo disponibilizado sobre \n\nas fotos para iniciar o reconhecimento e desenho das fei\u00e7\u00f5es na bacia em \n\nquest\u00e3o para o ano de 1964. \n\nNo que se refere ao reconhecimento das fei\u00e7\u00f5es, foram \n\nconsiderados os seguintes elementos (INPE, 1989, p. 42-52): \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\n- Forma: pode ser classificada como regular, ao indicar aspectos artificiais, \n\ncomo \u00e1reas de reflorestamento, e irregular, quando indicar aspectos \n\nnaturais, como \u00e1reas de mata e cursos d\u2019\u00e1gua; \n\n-  Tamanho: este elemento \u00e9 empregado quando ocorrem, nas fotografias, \n\nobjetos com formas id\u00eanticas, como ruas e grandes avenidas. Todavia, ao \n\nconsiderar este elemento na interpreta\u00e7\u00e3o, deve ser antes observada a \n\nescala da fotografia; \n\n- Sombra: resultante da ilumina\u00e7\u00e3o obl\u00edqua da superf\u00edcie pelo sol, permite o \n\nreconhecimento de v\u00e1rios objetos como torres, pontes, postes, chamin\u00e9s e \n\nplantas altas; \n\n- Tonalidade e cor: a tonalidade \u00e9 uma resposta do objeto imageado \u00e0 luz \n\nsolar emitida que se combina com suas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas.  \n\nA cor, por sua vez, \u00e9 uma propriedade que os objetos possuem de refletir \n\npredominantes raios de luz. Ambos os elementos s\u00e3o de grande utilidade \n\nno desenho das fei\u00e7\u00f5es, pois auxiliam no discernimento da forma dos \n\nobjetos; \n\n- Padr\u00e3o: corresponde ao arranjo espacial dos objetos imageados, podendo \n\nser retil\u00edneos, retangulares, paralelos, dendr\u00edticos. Favorecem o \n\nreconhecimento das \u00e1reas urbanas, das redes de drenagem e de \u00e1reas de \n\ncultura; \n\n- Textura: corresponde \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o das unidades que n\u00e3o podem ser \n\nidentificadas individualmente. Classifica-se como grosseira, fina, variada, \n\nuniforme, mosqueada, mais e menos densa, de acordo com os elementos \n\nprim\u00e1rios componentes e sua organiza\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: a localiza\u00e7\u00e3o dos objetos refere-se \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ne facilita o reconhecimento das fei\u00e7\u00f5es. Por exemplo, \u00e9 natural que as \u00e1reas \n\nindustriais de um munic\u00edpio localizem-se junto a vias de liga\u00e7\u00e3o externa da \n\ncidade e que determinados tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, como pastagens, situem-se \n\nnas \u00e1reas de topografia mais irregular; \n\n- Rela\u00e7\u00e3o de aspectos: este \u00faltimo elemento refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de \n\nelementos f\u00edsicos, naturais e antr\u00f3picos. Por exemplo, a localiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nolaria indica possivelmente uma \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de argila. A localiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma estrutura para a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral indica proximidade a uma \n\n\u00e1rea de nascentes ou um po\u00e7o, que podem significar uma \u00e1rea de \n\ndrenagem ou mesmo uma \u00e1rea de falha geol\u00f3gica e de afloramento de \n\naq\u00fc\u00edfero. \n\nAs caracter\u00edsticas dos usos, empregadas nesta pesquisa, \n\nsegundo se apresentam nas cartas, s\u00e3o descritas a seguir: \n\n- Cana: cultura representada por cana cortada, cana nova e cana adulta; \n\n- Reflorestamento: \u00e1reas de recupera\u00e7\u00e3o florestal; \n\n- Eucalipto: \u00e1reas ocupadas por planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos, possivelmente \n\ndestinadas, tamb\u00e9m, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o florestal; \n\n- \u00c1rea Urbana: \u00e1reas correspondentes \u00e0 cidade de Charqueada e ao bairro \n\nParaisol\u00e2ndia; \n\n- Pastagem: \u00e1reas destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de bovinos e \n\neq\u00fcinos; \n\n- Cultura Anual: engloba as vegeta\u00e7\u00f5es cultivadas anualmente ou de ciclo \n\nnatural, tais como arroz, batata-doce, milho e melancia; \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\n- Mata: corresponde \u00e0s \u00e1reas de mata natural (dominadas por \u00e1rvores com \n\nestrutura complexa) e de matas ciliares (vegeta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias que \n\nmargeiam e protegem os corpos h\u00eddricos); \n\n- Silvicultura: s\u00e3o consideradas, neste trabalho, as \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira e cultura de florestas; \n\n- Capoeira: vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que forma-se ap\u00f3s o desmatamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\nCom base nos usos descritos, na apresenta\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise \n\ndas cartas referentes aos per\u00edodos estabelecidos, reconhece-se a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental na bacia hidrogr\u00e1fica pesquisada, o que \u00e9 tratado no cap\u00edtulo 5 \n\n(Impactos ambientais negativos e propostas para o manejo da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso- Charqueada/SP).  \n\n \n\n2.4 An\u00e1lise comparativa com os anos de 1990 e 2000 \n\nPara a an\u00e1lise comparativa com os marcos de 1990 e 2000, foi \n\nutilizado o Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed, do qual foram retirados \n\nos mapas de uso da terra da bacia estudada. A escolha deste material se deve \n\nporque esta fonte de informa\u00e7\u00e3o foi produzida pelo Centro de An\u00e1lise e \n\nPlanejamento Ambiental (CEAPLA) da Universidade Estadual Paulista \n\n(Campus de Rio Claro).  \n\nDos mapas retirados deste Atlas (anos de 1990 e 2000), a \u00e1rea \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso foi adaptada, possibilitando, assim, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os per\u00edodos e avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental existente.  \n\nNesta etapa, \u00e9 importante esclarecer que a categoria cana-de-\n\na\u00e7\u00facar \u00e9 a mais importante para esta pesquisa, pois \u00e9 a que predomina em \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nocupa\u00e7\u00e3o na bacia. N\u00e3o houve, portanto, significativa altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncategorias apresentadas em 1964, 1990 e 2000, mas sim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nintensidade destas, como por exemplo, a cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nAs figuras 13, 15 e 17, contendo os valores relativos das \n\ncategorias apresentadas nas cartas de uso da terra (Figuras 12, 14 e 16), \n\nforam elaboradas com o emprego do programa AutoCad 14, atrav\u00e9s do qual \n\nera obtida a \u00e1rea de cada categoria e Excel 2003, onde foram elaborados os \n\ngr\u00e1ficos. \n\nOs valores representados nestes gr\u00e1ficos foram obtidos a partir \n\nde opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas simples, considerando a \u00e1rea da bacia (82,5 km2) e \n\na \u00e1rea de cada categoria. Assim, por exemplo, para o ano 2000, para saber a \n\nporcentagem ocupada pela cana-de-a\u00e7\u00facar (X) na \u00e1rea estudada procedeu-se \n\nda seguinte forma: \n\n82,5 km2 \u2013 100% \n\n50,39 km2- X  \n\nmultiplicando-se 50,39 km2 por 100%, obt\u00e9m-se como resultado para X o valor \n\naproximado de 61,08, ou seja, para a categoria cana-de-a\u00e7\u00facar no ano 2000. \n\n \n\n2.5 Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \n\nnegativos foram realizadas em duas etapas: \n\n- an\u00e1lise das cartas de uso da terra (1964, 1990 e 2000); \n\n- controles de campo. \n\nAs fotos apresentadas nesta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mais \n\nrepresentativas dos impactos ambientais na \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\n2.6 Controles de campo \n\nRealizados para observar em campo as informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas nas cartas de uso da terra, os controles dividiram-se em oito \n\netapas, ou seja, nos finais de semana dos meses de novembro de 2004 e \n\njaneiro de 2005. Atendendo aos objetivos deste estudo, a \u00e1rea foi percorrida \n\nap\u00f3s a an\u00e1lise das cartas, auxiliando na verifica\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nou seja, para examinar a destrui\u00e7\u00e3o causada ao meio ambiente, bem como na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das propostas para a recupera\u00e7\u00e3o e o manejo da bacia pesquisada.  \n\n \n\n2.7 Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\nA presente pesquisa, al\u00e9m de dados quantitativos, baseia-se \n\ntamb\u00e9m em dados e informa\u00e7\u00f5es qualitativas. Assim, subsidiada por \n\nentrevistas estruturadas contendo algumas quest\u00f5es norteadoras, o objetivo \n\ndessa etapa consistiu em acrescentar algumas experi\u00eancias individuais \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da amostra, TRIVI\u00d1OS (1992, p. \n\n132), destaca que, numa pesquisa qualitativa este \u00e9 definido segundo crit\u00e9rios \n\naleat\u00f3rios, como por exemplo, o tempo dos indiv\u00edduos para a entrevista ou para \n\no esclarecimento da tem\u00e1tica em foco. Dessa forma, para verificar \n\nsimplesmente se seriam de f\u00e1cil compreens\u00e3o as quest\u00f5es norteadoras \n\nelaboradas pela autora, foram realizadas previamente, como teste, 5 \n\nentrevistas, total esse justificado pelo r\u00e1pido e claro entendimento das \n\nperguntas. \n\nAp\u00f3s isso foram realizadas 35 entrevistas junto aos moradores \n\nda cidade de Charqueada e do bairro Paraisol\u00e2ndia no m\u00eas de janeiro de 2005, \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\ncom o objetivo de analisar a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os moradores e a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pesquisada, ou seja, para saber qual a principal mudan\u00e7a \n\nobservada, bem como suas conseq\u00fc\u00eancias para a \u00e1rea e para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nCumpre destacar que todos os entrevistados foram informados sobre os \n\nobjetivos da pesquisa. \n\nDurante as entrevistas, as quest\u00f5es foram lidas aos \n\nentrevistados que tiveram suas respostas anotadas, pois se mostrou invi\u00e1vel o \n\nuso do gravador, uma vez que inibiu o comportamento destes e o relato de \n\nsuas experi\u00eancias. Cabe lembrar, ainda, que n\u00e3o foram corrigidos o modo de \n\nfalar e as express\u00f5es utilizadas pelas pessoas para que fossem preservadas \n\nas caracter\u00edsticas e as peculiaridades dos sujeitos com a \u00e1rea analisada.  \n\nA entrevista estruturada era composta por duas partes \n\ndistintas: a primeira delas continha perguntas para a identifica\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos e, a segunda, indagava, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado com a \u00e1rea, quais as transforma\u00e7\u00f5es nela ocorridas e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias. \n\nNo que diz respeito \u00e0 escolha dos sujeitos, foram feitas as \n\nseguintes exig\u00eancias: \n\n- idade superior a 40 anos, uma vez que a diferen\u00e7a temporal das cartas \u00e9 de \n\n36 anos; \n\n- morador da bacia pesquisada. \n\nEssas exig\u00eancias ocorreram porque as pessoas, nessa faixa \n\net\u00e1ria, al\u00e9m de moradoras, vivenciaram as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea \n\nentre os anos de 1964 e 2000. A seguir, apresentam-se as quest\u00f5es \n\nnorteadoras das entrevistas: \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\n \n\nNome: \n\nSexo: \n\nIdade: \n\nOcupa\u00e7\u00e3o: \n\nEscolaridade: \n\nProced\u00eancia: \n\n1) Qual a sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea? \n\n2) \u00c9 de seu conhecimento uma ou mais mudan\u00e7as ocorridas na bacia do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso? Qual ou quais? \n\n3) Esta(s) mudan\u00e7a(s) foi(ram) boa(s) ou ruim(ins)? Por qu\u00ea? \n\n \n\nPrimeira quest\u00e3o: Qual a sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea? \n\nConsistia em confirmar com o entrevistado sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\n\u00e1rea, ou seja, se era realmente morador da bacia, para atender \u00e0 exig\u00eancia \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. Nesse caso, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida de todos \n\nos entrevistados \u00e9 de morador da bacia pesquisada.  \n\n \n\nSegunda quest\u00e3o: \u00c9 de seu conhecimento uma ou mais mudan\u00e7as \n\nocorridas na bacia do Ribeir\u00e3o Para\u00edso? Qual ou quais? \n\nEsta pergunta indagava os entrevistados sobre o que se \n\nalterou na bacia. Embora j\u00e1 constatada nas cartas de uso da terra a expans\u00e3o \n\ncanavieira como a principal mudan\u00e7a, era necess\u00e1rio obter esta informa\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00f3prias pessoas, pois tais relatos t\u00eam por base a experi\u00eancia individual \n\ndos envolvidos, que percebem aquilo a que realmente est\u00e3o habituados. \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\n  \n\nTerceira quest\u00e3o: Esta(s) mudan\u00e7a(s) foi(ram) boa(s) ou ruim(ins)? Por \n\nqu\u00ea? \n\nEsta \u00faltima pergunta apresentou um car\u00e1ter fundamental para \n\na entrevista, pois registra a opini\u00e3o das pessoas sobre a atividade canavieira e \n\nsuas conseq\u00fc\u00eancias para o munic\u00edpio, para a bacia hidrogr\u00e1fica estudada, bem \n\ncomo para toda a popula\u00e7\u00e3o envolvida. \n\n \n\nTendo por base o contexto e os objetivos desta pesquisa, o \n\nlevantamento de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, concomitante \u00e0s abordagens \n\nqualitativa e quantitativa destes, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos utilizados mostraram-se satisfat\u00f3rios para o desenvolvimento e \n\nconclus\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o (Figura 3).\n\n\n\n \n\n \n               \n\nLe\nva\n\nnt\nam\n\nen\nto\n\n \nB\n\nib\nlio\n\ngr\n\u00e1f\n\nic\no:\n\n T\nes\n\nes\n e\n\n \nD\n\nis\nse\n\nrt\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\n1\u00aa\n E\n\nta\npa\n\nC\nar\n\nac\nte\n\nriz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n s\n\n\u00f3c\nio\n\n-a\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl: \n\n- \nD\n\nad\nos\n\n p\nop\n\nul\nac\n\nio\nna\n\nis\n \n\n \nP\n\nop\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n r\nur\n\nal\n \n\n \nP\n\nop\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n u\nrb\n\nan\na \n\n \nP\n\nop\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n lo\nca\n\nl \n \n\nP\nop\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n m\n\nig\nra\n\nnt\ne \n\n \nS\n\nan\nea\n\nm\nen\n\nto\n b\n\n\u00e1s\nic\n\no \n- \n\nA\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n e\n\nco\nn\u00f4\n\nm\nic\n\nas\n: \n\nin\nd\u00fa\n\nst\nria\n\ns,\n c\n\nom\n\u00e9r\n\nci\no \n\ne \nag\n\nric\nul\n\ntu\nra\n\n. \n- \n\nC\nar\n\nac\nte\n\nriz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n f\u00ed\n\nsi\nca\n\n: \n- \n\nLo\nca\n\nliz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\n- \nH\n\nid\nro\n\ngr\naf\n\nia\n \n\n- \nV\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n- \n\nP\ned\n\nol\nog\n\nia\n \n\n-\nC\n\nlim\na \n\n2\u00aa\n E\n\nta\npa\n\nC\nar\n\nta\ns \n\nT\nop\n\nog\nr\u00e1\n\nfic\nas\n\n: \n-S\n\n\u00e3o\n P\n\ned\nro\n\n \n- \n\nP\nira\n\nci\nca\n\nba\n \n\n- \nIti\n\nra\npi\n\nna\n \n\n- \nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n \n \n\nF\not\n\nog\nra\n\nfia\ns \n\nA\n\u00e9r\n\nea\ns:\n\n \n- \n\nF\nai\n\nxa\n 4\n\n: 9\n46\n\n9-\n 9\n\n47\n1 \n\n- \nF\n\nai\nxa\n\n 5\n: 9\n\n62\n0-\n\n96\n22\n\n \n- \n\nF\nai\n\nxa\n 6\n\n: 9\n75\n\n0-\n97\n\n52\n \n\nC\nar\n\nta\n d\n\ne \nU\n\nso\n d\n\na \nT\n\ner\nra\n\n p\nar\n\na \n19\n\n64\n \n\nA\ntla\n\ns \nA\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl d\na \n\nB\nac\n\nia\n d\n\no \nR\n\nio\n \n\nC\nor\n\num\nba\n\nta\n\u00ed \n\nC\nar\n\nta\ns \n\nde\n U\n\nso\n d\n\na \nT\n\ner\nra\n\n p\nar\n\na \n19\n\n90\n \n\ne \n20\n\n00\n \n\nC\non\n\ntr\nol\n\nes\n d\n\ne \nC\n\nam\npo\n\n (\n8 \n\net\nap\n\nas\n) \n\npa\nra\n\n \nob\n\nse\nrv\n\nar\n e\n\nm\n \n\nca\nm\n\npo\n a\n\ns \nin\n\nfo\nrm\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \nfo\n\nrn\nec\n\nid\nas\n\n \npe\n\nla\ns \n\nca\nrt\n\nas\n \n\nde\n u\n\nso\n d\n\na \nte\n\nrr\na \n\nE\nnt\n\nre\nvi\n\nst\nas\n\n \nco\n\nm\n 3\n\n5 \nsu\n\nje\nito\n\ns \npa\n\nra\n \n\nan\nal\n\nis\nar\n\n a\n \n\npe\nrc\n\nep\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\nst\nes\n\n s\nob\n\nre\n \n\nas\n m\n\nud\nan\n\n\u00e7a\ns \n\nna\n b\n\nac\nia\n\n \nes\n\ntu\nda\n\nda\n \n\n3\u00aa\n E\n\nta\npa\n\nP\nro\n\ndu\nto\n\n F\nin\n\nal\n \n\nP\nro\n\npo\nst\n\nas\n p\n\nar\na \n\no \nM\n\nan\nej\n\no \nda\n\n B\nac\n\nia\n: \n\n- \nR\n\nec\nom\n\npo\nsi\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nve\nge\n\nta\nci\n\non\nal\n\n c\nili\n\nar\n \n\nda\n \u00e1\n\nre\na \n\n- \nD\n\nes\nas\n\nso\nre\n\nam\nen\n\nto\n \n\nh\u00ed\ndr\n\nic\no \n\n- \nP\n\nla\nne\n\nja\nm\n\nen\nto\n\n d\no \n\ncu\nlti\n\nvo\n c\n\nan\nav\n\nie\niro\n\n \n- \n\nP\nla\n\nne\nja\n\nm\nen\n\nto\n d\n\na \nex\n\npa\nns\n\n\u00e3o\n u\n\nrb\nan\n\na \n\nO\nrg\n\n. C\nap\n\npa\nro\n\nl, \nD\n\n. C\n. A\n\n., \n20\n\n05\n. \n\nFi\ngu\n\nra\n 3\n\n - \nFl\n\nux\nog\n\nra\nm\n\na \nm\n\net\nod\n\nol\n\u00f3g\n\nic\no \n\nda\n p\n\nes\nqu\n\nis\na \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n  \n\nA literatura especializada em diagn\u00f3stico, manejo e \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos e bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 muito vasta, \n\nmerecendo destaque especial as investiga\u00e7\u00f5es que abordam a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental em bacias, pois, dentro dos objetivos propostos por esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, estas s\u00e3o julgadas de maior relev\u00e2ncia.  \n\n \n\n3.1 Bacias hidrogr\u00e1ficas e recursos h\u00eddricos no contexto ambiental: id\u00e9ias \n\nprincipais \n\n \n\n3.1.1 Problemas ambientais e a import\u00e2ncia de pesquisas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas \n\nOs problemas ambientais relacionados ao esgotamento dos \n\nrecursos naturais (\u00e1gua, ar, solo, flora e fauna), por sua import\u00e2ncia, \n\ndestacaram-se nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, envolvendo cada vez mais as \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\na\u00e7\u00f5es e os interesses preservacionistas de distintos grupos sociais como \n\ncientistas, pol\u00edticos e ambientalistas, especialmente no final do s\u00e9culo XX, at\u00e9 \n\nos dias atuais.  \n\nPara analisar e discutir os aspectos relacionados aos \n\nproblemas ambientais \u00e9 fundamental esclarecer o que se entende por meio \n\nambiente nesta pesquisa. Sob esta proposta de investiga\u00e7\u00e3o, o meio ambiente \n\n\u00e9 compreendido como tudo que engloba e interage com a sociedade, \n\nencerrando como elementos o ecol\u00f3gico, o urbano, o rural e tamb\u00e9m o \n\npsicol\u00f3gico (OLIVEIRA, 1983, p. 1).  \n\nVisto dessa maneira, o meio ambiente \u00e9 considerado como \n\nespa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o das atividades humanas, tais como: abertura de estradas, \n\naumento de \u00e1reas urbanas, agr\u00edcolas e industriais, constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, \n\nentre outras, al\u00e9m de receber tamb\u00e9m os elementos resultantes destas \n\natividades, que geram uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es no meio ambiente e que \n\npodem impact\u00e1-lo negativamente.  \n\nPortanto, a sociedade4 n\u00e3o se encontra separada ou \n\nindependente do meio ambiente e os estudos ambientais que partem destes \n\nprinc\u00edpios devem privilegiar, para sua realiza\u00e7\u00e3o, todos os elementos, \n\nfen\u00f4menos e processos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n \n\n \n\n \n\n4 \u2013 Nessa investiga\u00e7\u00e3o, sociedade corresponde \u00e0s pessoas que vivem juntas, num \n\ndeterminado espa\u00e7o e obedecem a determinadas regras. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nNesse contexto, o meio ambiente pode ser considerado \n\nsin\u00f4nimo de espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, no entender de Ajara (1993, p. 11), quando \n\nse aproxima a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente ao conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\ndicotomias como sociedade/natureza e economia/ecologia s\u00e3o superadas, \n\nal\u00e9m de associar o dinamismo de cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \u00e0s \n\nproblem\u00e1ticas do meio ambiente. \n\nConstata-se dessa maneira na literatura cient\u00edfica, um n\u00famero \n\ncrescente de pesquisas nessa linha, as quais procuram minimizar os impactos \n\nambientais negativos e favorecer a gest\u00e3o e o manejo dos recursos naturais, \n\nprincipalmente dos recursos h\u00eddricos, destacando sempre que esta gest\u00e3o \n\ndeve ser feita de forma paralela \u00e0 gest\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e \n\nrural, saneamento b\u00e1sico, entre outros.  \n\nAssim, assumem real import\u00e2ncia os trabalhos que apresentam \n\ncomo unidade de pesquisa a bacia hidrogr\u00e1fica, uma vez que a bacia \n\ncorresponde a uma unidade de an\u00e1lise complexa, apresentando componentes \n\nhumanos e naturais que interagem constantemente em sua organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nCabe acrescentar, tamb\u00e9m, que os estudos em bacias \n\ncorrespondem a uma eficiente forma de compreender a din\u00e2mica ambiental, \n\ncontribuindo para o planejamento espacial e para projetos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Nesse contexto, qualquer investiga\u00e7\u00e3o nessa linha busca entender e \n\nequilibrar as necessidades diferenciadas da sociedade e da natureza na \n\nocupa\u00e7\u00e3o e na transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.   \n\nSob este aspecto, complementa Cerri (1999, p. 13), que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, por corresponder a uma unidade geogr\u00e1fica complexa, \n\nprecisa ser dividida em unidades menores, ou seja, microbacias, nas quais \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\ndevem ser realizados estudos mais completos, para melhor compreens\u00e3o do \n\nseu dinamismo. \n\nProchnow (1990) muito contribuiu para o progresso das \n\npesquisas em bacias hidrogr\u00e1ficas, ao realizar sob enfoque sist\u00eamico a an\u00e1lise \n\nambiental de uma sub-bacia do rio Piracicaba, abrangendo os munic\u00edpios de \n\nCordeir\u00f3polis, Piracicaba, Nova Odessa, Limeira, Americana, Sumar\u00e9, Rio das \n\nPedras, S\u00e3o Pedro, Santa Maria da Serra, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste, Charqueada \n\ne Iracem\u00e1polis. O trabalho favorece o planejamento e manejo de uma das \n\nbacias mais degradadas do estado paulista. A autora aponta que os problemas \n\nnesta bacia s\u00e3o decorrentes do uso indevido do solo, o que leva \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo, bem como \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de suas \n\n\u00e1guas. As medidas propostas ligam-se principalmente, \u00e0 necessidade de \n\nestudos em bacias hidrogr\u00e1ficas e, ainda, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o \n\nlocais como: controle de eros\u00e3o h\u00eddrica; prote\u00e7\u00e3o de manchas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural remanescentes na \u00e1rea; instala\u00e7\u00e3o de banco de dados; elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplano diretor para as \u00e1reas mais cr\u00edticas; salientar a no\u00e7\u00e3o do valor da \u00e1gua; \n\ndisciplinar o uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e difundir o manejo e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua na sub-bacia.  \n\nA Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo \u2013 CESP \u2013 tamb\u00e9m \n\ncontempla o manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas, salientando que os \n\nefluentes dom\u00e9sticos e industriais, quando n\u00e3o tratados de forma conveniente, \n\nproduzem conseq\u00fc\u00eancias indesej\u00e1veis, tanto para os reservat\u00f3rios como para \n\na gera\u00e7\u00e3o de energia e uso m\u00faltiplo do sistema (CESP, 1992, p. 4). \n\nBerr\u00edos (1993) estudou a degrada\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do rio \n\nPiracicaba (SP), causada pela agricultura e industrializa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nem grande expans\u00e3o na \u00e1rea, evidenciando, dessa forma, um espa\u00e7o \n\nprofundamente alterado pela introdu\u00e7\u00e3o da lavoura e beneficiamento da cana. \n\nLima (1994), ap\u00f3s a an\u00e1lise de uso das terras na abrang\u00eancia \n\ndo munic\u00edpio de Rio Claro, determinou, para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental, a microbacia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, onde, segundo a autora, a \n\nintegra\u00e7\u00e3o da abordagem sist\u00eamica e perceptiva foi fundamental para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o desta microbacia, pois forneceram subs\u00eddios para o manejo \n\nracional da \u00e1rea. \n\nBueno (1994) caracterizou os solos da alta e m\u00e9dia bacia do rio \n\nJacar\u00e9-Pepira quanto \u00e0s ocorr\u00eancias erosivas, segundo suas potencialidades \n\nnaturais, bem como pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Sob este aspecto, os resultados \n\nobtidos possibilitaram uma ampla compreens\u00e3o sobre os condicionantes \n\nerosivos e auxiliaram no estabelecimento das limita\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico. A \n\nautora destaca, ainda, a import\u00e2ncia de o planejamento ambiental de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica fundamentar-se sobre um enfoque integrado, ou seja, por \n\nmeio do desenvolvimento da \u00e1rea, compatibilizado com sua prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nMachado (1995) tece considera\u00e7\u00f5es sobre o gerenciamento de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e toma como exemplo o Cons\u00f3rcio Intermunicipal das \n\nBacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Para o autor, a for\u00e7a do poder \n\nlocal est\u00e1 presente neste cons\u00f3rcio, inovando e desencadeando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e institucionais necess\u00e1rias para o fortalecimento da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa. \n\nNo que concerne \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o, Assis (1995) relata que a \n\nefic\u00e1cia no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nest\u00e1 associada a esse princ\u00edpio e considera como exemplo maior deste \n\nprograma as bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Para o autor, o \n\ncons\u00f3rcio \u00e9 um exemplo regional, uma vez que se transformou de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de prefeitos para um organismo dotado de estrutura t\u00e9cnica, receita \n\nfinanceira e a\u00e7\u00f5es regionais. \n\nPara Filho (1995), os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n(SIGs), por permitirem o armazenamento e a manipula\u00e7\u00e3o de um grande \n\nvolume de dados, possibilitam in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es, entre as quais est\u00e1 o \n\ngerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Isso ocorre porque os resultados \n\nalcan\u00e7ados com o emprego do SIG fornecem subs\u00eddios a diagn\u00f3stico, estudo e \n\nzoneamento ambiental, demonstrando, assim, as limita\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea. \n\nLeal (1995) estudou o tema \u201cMeio Ambiente e Urbaniza\u00e7\u00e3o na \n\nmicrobacia do Areia Branca\u201d, munic\u00edpio de Campinas, discutindo a import\u00e2ncia \n\ndo trabalho com microbacias hidrogr\u00e1ficas no ambiente urbano, ressaltando \n\nsua poss\u00edvel inser\u00e7\u00e3o no planejamento ambiental como forma de promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. O autor estruturou uma proposta de \n\nplanejamento ambiental para esta microbacia visando elaborar um Plano \n\nMotivador, o qual cont\u00e9m as etapas de Invent\u00e1rio, Diagn\u00f3stico Ambiental, \n\nProgn\u00f3stico e Propostas. Esse plano deve ser entendido como uma forma de \n\nincentivo para a realiza\u00e7\u00e3o de debates entre a comunidade local (civil e \n\nescolar) na realiza\u00e7\u00e3o de um Plano Coletivo, envolvendo, para isso, alunos, \n\nmoradores e professores desta comunidade. \n\nA bacia do rio Corumbata\u00ed vem recebendo crescente aten\u00e7\u00e3o \n\nnesses \u00faltimos anos, em especial a recupera\u00e7\u00e3o de sua cobertura florestal. \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nEssa a\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 import\u00e2ncia das florestas na prote\u00e7\u00e3o dos mananciais; \u00e0 \n\npresen\u00e7a de fragmentos florestais raros no interior do estado e, tamb\u00e9m ao fato \n\nde o reflorestamento ser um componente importante da Agenda 21, o que \n\nlevou a forma\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho para a Recupera\u00e7\u00e3o da Cobertura \n\nFlorestal da Bacia do Corumbata\u00ed (GT \u2013 Corumbata\u00ed). \n\nIntegrando parte dos trabalhos deste grupo, Mendes e Viana \n\n(1997) realizaram estudos sobre a din\u00e2mica de fragmentos florestais e sobre a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o desses fragmentos situados na bacia do \n\nCorumbata\u00ed. Como resultados, os autores observaram que, mesmo os \n\nfragmentos n\u00e3o sendo auto-sustent\u00e1veis, a recupera\u00e7\u00e3o dos mesmos \u00e9 vi\u00e1vel, \n\natrav\u00e9s de sistemas florestais e agriflorestais de manejo. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos solos na bacia do Corumbata\u00ed, quanto \u00e0 sua \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, foi realizada por Koffler (1997). \n\nNessas circunst\u00e2ncias, o autor constatou com o aux\u00edlio do software SAMPA \n\n(Sistema de An\u00e1lise Ambiental para Planejamento Agr\u00edcola), que predominam, \n\nnessa bacia, terras com aptid\u00e3o regular para culturas de ciclo longo, como \n\nesp\u00e9cies frut\u00edferas, cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, etc. Com rela\u00e7\u00e3o aos processos \n\nerosivos, o autor os coloca como fator evidente, pois, em mais de um ter\u00e7o da \n\nbacia, a suscetibilidade erosiva apresenta-se de moderada a alta. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do Corumbata\u00ed, mais \n\nespecificamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de seu meio rural, Caron \n\n(1997) afirma que na \u00e1rea predominam as culturas da cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja \n\ne pastagens. O autor atesta tamb\u00e9m, que os dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\napresentados correspondem a uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o acerca do \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\ndesenvolvimento agr\u00edcola nessa bacia, na tentativa de demonstrar algumas \n\ncaracter\u00edsticas e tend\u00eancias. \n\nTroppmair (1998) realizou um diagn\u00f3stico ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jacar\u00e9-Gua\u00e7u, em que foram analisados elementos \n\ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos em sua din\u00e2mica natural, al\u00e9m dos \n\nelementos antr\u00f3picos, j\u00e1 que interferem no comportamento e na evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas naturais. A proposta desta investiga\u00e7\u00e3o residiu, no princ\u00edpio, de que \n\nprocurar recuperar o meio ambiente dos impactos negativos acarretados se \n\nmostra ineficiente e, portanto, \u00e9 necess\u00e1rio prevenir esses impactos. \n\nAs pesquisas em bacias hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o norteiam apenas os \n\ninteresses nacionais, mas tamb\u00e9m internacionais, conforme a investiga\u00e7\u00e3o \n\ncomentada a seguir, a qual demonstra a import\u00e2ncia de se analisar e discutir a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra, para planejar e gerir a capacidade de uso de uma \n\nbacia para as atividades humanas. \n\nSantos (1998), considerando a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nHuatanay (Cuzco-Peru) como unidade de an\u00e1lise, mapeou seu uso da terra \n\npara o ano de 1995. A adequa\u00e7\u00e3o do uso da terra da \u00e1rea foi estimada a partir \n\nda microbacia do rio Cachimayo, por ser esta a mais representativa da \u00e1rea, \n\nal\u00e9m de j\u00e1 dispor de um mapa acerca de sua capacidade m\u00e1xima de uso. Os \n\ndados utilizados para esta an\u00e1lise foram obtidos por meio de t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento como IDRISI e Autocad. \n\nFadini (1998) levantou dados referentes ao uso da terra, \n\ncapacidade e adequa\u00e7\u00e3o dos usos, bem como planejamento e manejo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jundia\u00ed. As cartas de uso da terra, capacidade e adequa\u00e7\u00e3o \n\ndos usos para os anos de 1962, 1972 e 1993, foram produzidas tomando como \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\namostra representativa da \u00e1rea a sub-bacia do ribeir\u00e3o Pira\u00ed. Essa investiga\u00e7\u00e3o \n\ntem car\u00e1ter relevante em raz\u00e3o de a bacia do rio Jundia\u00ed apresentar s\u00e9rios \n\nproblemas ambientais relacionados aos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de drenar a \n\n\u00e1rea de munic\u00edpios com economia significativa dentro do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ncomo Atibaia, Franco da Rocha, Jundia\u00ed, Itu e Indaiatuba.  \n\nRavagnani (1999) demonstra que o emprego de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas como unidades de an\u00e1lise para o desenvolvimento de programas \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 perfeitamente realiz\u00e1vel, e por meio deste, \u00e9 rompida \n\na dicotomia entre a sociedade e natureza, al\u00e9m de alterar as formas e \n\nprocessos vigentes na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nCerri (1999) pesquisou a microbacia hidrogr\u00e1fica urbanizada do \n\nC\u00f3rrego Lavap\u00e9s, localizada na cidade de Rio Claro (SP), englobando um total \n\nde oito bairros urbanos, a fim de identificar os problemas ambientais desta \n\nmicrobacia, bem como o conhecimento dos habitantes sobre esta. De acordo \n\ncom a pr\u00f3pria autora, os resultados deste trabalho s\u00e3o considerados \n\nexcelentes indicadores da qualidade de vida dos habitantes desses bairros. \n\nMarinho (1999), ao realizar um estudo ambiental na bacia do \n\nribeir\u00e3o das Furnas, localizada no munic\u00edpio de Araras (SP), chegou a um \n\ndetalhamento, em que foram identificados os principais conflitos e impactos \n\nambientais no cen\u00e1rio atual da \u00e1rea em estudo, compreendendo a complexa \n\nintegra\u00e7\u00e3o de componentes naturais e antr\u00f3picos na bacia em quest\u00e3o. \n\nOliveira (2000), ao analisar a din\u00e2mica do uso da terra na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o (SP), para os marcos temporais de 1962, \n\n1972 e 1996, usando de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e \n\ngeoprocessamento, destacou, principalmente, a ocorr\u00eancia de processos \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nerosivos. A pesquisa teve como resultado a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que \n\napresentam um elevado potencial erosivo, e pode ser utilizada como subs\u00eddio \n\nao planejamento racional do uso da terra nesta \u00e1rea. \u00c9 v\u00e1lido destacar que \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o serve como modelo para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos em outras \n\n\u00e1reas. \n\nFerreira (2001), apoiando-se na percep\u00e7\u00e3o ambiental, bem \n\ncomo no uso da cartografia digital, avaliou o processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental do alto da bacia do Limoeiro, localizada no munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente (SP). A autora trabalhou com dois marcos temporais, 1978 e 1995, \n\nobservando a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana e dos processos erosivos na \n\n\u00e1rea. \u00c9 evidente que a pesquisa traz contribui\u00e7\u00f5es significativas para o \n\nplanejamento urbano do local, uma vez que este \u00e9 alvo de uma crescente \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no referido munic\u00edpio. \n\nCarpi J\u00fanior (2001), analisando a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMogi-Gua\u00e7u, abordou problemas ambientais ligados a processos erosivos, \n\nrecursos h\u00eddricos e riscos ambientais, utilizando para tanto informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas em sess\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento e em trabalhos de campo. \n\nForam empregados, ainda, de forma qualitativa, a percep\u00e7\u00e3o ambiental e o \n\nconhecimento da popula\u00e7\u00e3o que, em seu cotidiano, vive situa\u00e7\u00f5es de risco \n\nambiental na \u00e1rea, especificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, ao solo e \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\nSilva (2002), utilizando informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Ipaneminha das Pedras (SP), elaborou de um plano de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental para esta \u00e1rea. O projeto teve por \n\nobjetivo manter quantitativamente e qualitativamente as \u00e1guas desta bacia, \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\npara abastecimento p\u00fablico, al\u00e9m de contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o de seu \n\npotencial como manancial estrat\u00e9gico para os munic\u00edpios de Sorocaba e \n\nVotorantim (SP).  \n\nO autor acima referido afirma, ainda, que os resultados da \n\npesquisa denunciam uma situa\u00e7\u00e3o preocupante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua deste rio, em raz\u00e3o da grande quantidade de efluentes \n\nresidenciais e industriais lan\u00e7ados sem tratamento em suas \u00e1guas. Observa \n\ntamb\u00e9m, que o seu potencial para abastecimento p\u00fablico e para a irriga\u00e7\u00e3o de \n\nhortali\u00e7as e cereais, utilizando o tratamento convencional se apresenta \n\ncomprometido (SILVA, op. cit., p. 120). \n\nPor meio da an\u00e1lise de atributos relacionados \u00e0 morfografia e \u00e0 \n\nmorfometria, a bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Arenal (RS) foi objeto de estudo de \n\nzoneamento ambiental. A \u00e1rea foi dividida em zonas e sub-zonas, a fim de se \n\nevitar, bem como minimizar, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental de seus elementos \n\ncomponentes (FUCHS, 2002). \n\nSob esta mesma \u00f3tica investigativa, Viera (2002) desenvolveu \n\num zoneamento ambiental da bacia do rio Ibicu\u00ed-Mirim (RS), fundamentado nas \n\ncaracter\u00edsticas morfogr\u00e1ficas e morfom\u00e9tricas do relevo da \u00e1rea. Foram \n\nidentificadas \u00e1reas com fortes problemas ambientais: eros\u00e3o e perda de \n\nfertilidade dos solos, bem como desmatamento, provocando o desequil\u00edbrio do \n\nvolume d\u2019\u00e1gua do leito maior do rio. \n\nOliveira et. al. (2002) realizaram uma caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cachoeira (sul da Bahia), baseando-se \n\nem quatro diferentes formas de coleta de dados: produtores rurais (an\u00e1lise do \n\nperfil de cada um, bem como suas rela\u00e7\u00f5es com o meio em que vivem); \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e casos ligados com a \u00e1rea; comunidades tradicionais \n\n(foram escolhidas tr\u00eas comunidades ribeirinhas para a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \n\ndestas com o meio ambiente) e, finalmente, sa\u00fade p\u00fablica, cujos dados \n\npermitiram analisar a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento p\u00fablico, atentando para os aspectos referentes \u00e0s doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. A pesquisa considerou que a bacia em quest\u00e3o encontra-se \n\nem processo acelerado de degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, tanto pelo \n\nuso dos moradores como pela inefic\u00e1cia das pol\u00edticas p\u00fablicas regionais e \n\nestaduais. Por essas raz\u00f5es, o gerenciamento ambiental a ser realizado na \n\n\u00e1rea deve contemplar duas vertentes: a legisla\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAra\u00fajo et. al. (2002) analisaram o risco de eros\u00e3o nas bacias \n\ndos rios Salom\u00e9 e Areia (sul da Bahia), pois grande parte das terras dessas \n\n\u00e1reas tem apresentado ocorr\u00eancias erosivas em diferentes n\u00edveis de \n\nintensidade. Para os autores, os resultados obtidos podem servir como base \n\npara a recupera\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es na \u00e1rea. Dentre as medidas \n\npropostas para esta finalidade, cabe ressaltar: cultivo segundo a capacidade de \n\nuso da terra; preparo do solo e plantio em curvas de n\u00edvel; cultura em faixas; \n\nflorestamento e reflorestamento; implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais e \n\nirriga\u00e7\u00e3o e drenagem. \n\nO elevado grau de degrada\u00e7\u00e3o ambiental levou Couto et. al. \n\n(2002) a procederem uma caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do rio Piau\u00ed (SE), \n\ntomando por base seus aspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, \n\ncobertura vegetal, uso do solo, hidrografia, hidrologia, fauna e hist\u00f3rico \n\nocupacional da \u00e1rea. O estudo tamb\u00e9m contemplou a explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nrenov\u00e1veis e impactos antr\u00f3picos. Foi reconhecido que a mais grave \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental verificada na \u00e1rea corresponde \u00e0 larga devasta\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal original, tendo, como principais conseq\u00fc\u00eancias, a eros\u00e3o e a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos. \n\nBallester et. al. (2002) consideraram a bacia do rio Piracicaba \n\npara uma an\u00e1lise integrada utilizando sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\n(SIGs) e biogeoqu\u00edmica de \u00e1guas superficiais. O estudo certificou que as \n\nprincipais altera\u00e7\u00f5es na cobertura vegetal e uso da terra ocorreram devido ao \n\nplantio da cana-de-a\u00e7\u00facar, em detrimento da redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de pastagem, \n\nculturas anuais e perenes. \n\nOs trabalhos aqui comentados constituem apenas uma \n\npequena demonstra\u00e7\u00e3o das in\u00fameras pesquisas que podem ser realizadas no \n\n\u00e2mbito de uma bacia hidrogr\u00e1fica, visando contribuir para a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica ambiental, para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, bem como para \n\no planejamento espacial de forma saud\u00e1vel e com o m\u00ednimo impacto ambiental \n\nnegativo.  \n\n Dentre os problemas ambientais oriundos do uso inadequado \n\nda terra em bacias hidrogr\u00e1ficas, est\u00e3o os impactos nos recursos h\u00eddricos, \n\ncausados essencialmente pela urbaniza\u00e7\u00e3o, pela agricultura e pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, pois levam ao assoreamento, polui\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndestes. Assim, para uma melhor compreens\u00e3o desta quest\u00e3o, a seguir abordar-\n\nse-\u00e3o os principais usos e problemas, bem como legisla\u00e7\u00f5es pertinentes aos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\n3.1.2 A import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos \n\nO recurso h\u00eddrico \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida no \n\nplaneta e, apesar de ser renov\u00e1vel, est\u00e1 se tornando escasso qualitativamente, \n\ndevido ao desperd\u00edcio humano, formas de relevo e polui\u00e7\u00e3o. Sua variabilidade \n\n\u00e9 determinada por causas naturais (varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e formas de relevo) e \n\ntamb\u00e9m humanas (aumento de \u00e1reas urbanas e industriais, impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e deflorestamento) e, principalmente, pelo funcionamento do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, diretamente influenciado por altera\u00e7\u00f5es de ordem humana na \n\nsuperf\u00edcie terrestre (LEAL, 1998, p. 3). \n\nOs rios, juntamente com a \u00e1gua subterr\u00e2nea, a depender de \n\nsua profundidade, constituem a reserva h\u00eddrica explor\u00e1vel no planeta. Quando \n\na reserva subterr\u00e2nea se encontra em uma elevada profundidade, sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o torna-se dif\u00edcil e onerosa e, por isso, pouco realizada. \n\nTais fatores, por influenciarem diretamente a distribui\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eamporo-espacial h\u00eddrica no planeta, e tamb\u00e9m o acesso a esta, acarretam \n\nconflitos internacionais pela sua posse e uso, em diversas regi\u00f5es do mundo, \n\ncomo Mesopot\u00e2mia, \u00cdndia, Egito e China. \n\nPara exemplificar esta problem\u00e1tica, Rebou\u00e7as (1999, p. 19) \n\ndestaca que um dos conflitos mais graves pela disputa da \u00e1gua \u00e9 o vivenciado \n\npor israelenses e palestinos, visto que a reserva utilizada por estes povos tem \n\nsua origem em mananciais que dependem de acordos entre outros pa\u00edses, \n\ncomo Ar\u00e1bia Saudita, Jord\u00e2nia, S\u00edria, Egito e L\u00edbano. \n\nIsso demonstra um aspecto bastante cr\u00edtico no que tange ao \n\nuso, conserva\u00e7\u00e3o e gerenciamento h\u00eddrico, uma vez que, para este recurso, \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nn\u00e3o existem fronteiras pol\u00edtico-administrativas, requerendo, portanto muita \n\ndiplomacia no trato desta quest\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es como a destacada.  \n\nEntretanto, pouco \u00e9 feito para se evitarem os conflitos pela \n\nposse e uso da \u00e1gua entre os povos. Tal fato se deve ao insignificante \n\nempenho pol\u00edtico na busca de programas de gerenciamento e uso racional dos \n\nrecursos h\u00eddricos nas atividades humanas e, como conseq\u00fc\u00eancia, agravam-se \n\nos problemas pol\u00edticos e sociais envolvidos por esta problem\u00e1tica, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas mais pobres do planeta (REBOU\u00c7AS, op. cit., p. 19). \n\n \n\n3.1.3 Varia\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas dos recursos h\u00eddricos no \n\nplaneta: principais usos e suas conseq\u00fc\u00eancias \n\nOs recursos h\u00eddricos, em decorr\u00eancia de causas naturais e \n\ntamb\u00e9m antr\u00f3picas (ambas esclarecidas anteriormente), t\u00eam sua quantidade e \n\nqualidade alteradas ao longo da superf\u00edcie terrestre. As atividades humanas, \n\nespecialmente as ligadas \u00e0 expans\u00e3o urbana e agr\u00edcola, associadas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal sem controle de eros\u00e3o, aumentam o escoamento \n\nsuperficial, transportando os solos e promovendo o assoreamento de corpos \n\nh\u00eddricos.  \n\nEsses atributos encontram-se permanentemente ligados e se \n\ninfluenciam mutuamente e, qualquer altera\u00e7\u00e3o, natural ou n\u00e3o, tende a interferir \n\nna qualidade e quantidade h\u00eddrica em v\u00e1rios trechos da mesma bacia.   \n\nExistem limites aceit\u00e1veis para os organismos humanos e \n\naqu\u00e1ticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade dos recursos h\u00eddricos. Quando \n\nultrapassados, caracterizam-se como impr\u00f3prios para o consumo, ambi\u00eancia e  \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\ncontato, pois podem estar polu\u00eddos ou contaminados5 . Freq\u00fcentemente, \n\npolui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas, pois podem possuir a mesma \n\norigem.  \n\nOs problemas de ordem antr\u00f3pica que prejudicam os recursos \n\nh\u00eddricos decorrem da falta de incentivos financeiros e de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nvoltadas para o planejamento da expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas, industriais e \n\nagr\u00edcolas, bem como para a realiza\u00e7\u00e3o de obras destinadas ao tratamento \n\neficiente de efluentes e disposi\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos. \u00c9 \n\nde particular relev\u00e2ncia tamb\u00e9m, o desenvolvimento de programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental voltados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, nos quais devem ser analisados e \n\ndiscutidos a import\u00e2ncia do uso racional da \u00e1gua e de seu car\u00e1ter limitado. \n\nConstata-se, pois, que todos os fen\u00f4menos naturais e \n\nprocessos humanos est\u00e3o interligados e influenciando-se de forma din\u00e2mica. \n\nAssim, qualquer altera\u00e7\u00e3o nos elementos envolvidos desencadeia uma s\u00e9rie de \n\nefeitos, que, na maioria das vezes, t\u00eam aspecto negativo. Isso refor\u00e7a a \n\nexist\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o de um planejamento e gest\u00e3o integrados dos recursos \n\nnaturais e tamb\u00e9m o uso e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\n \n\n5 \u2013 De acordo com Branco, 1991 apud Leal (1998, p. 6), a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 representada pelos \n\nresultados negativos produzidos pelas atividades humanas no meio ambiente. A contamina\u00e7\u00e3o \n\nrelaciona-se \u00e0 transmiss\u00e3o pela \u00e1gua de elementos compostos ou microorganismos que \n\npossam prejudicar a sa\u00fade das pessoas e dos animais que a bebam ou estejam em contato \n\ndireto com esta. No processo de contamina\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua torna-se um ve\u00edculo do agente \n\ncontaminante. \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\n3.1.4 Principais problemas e legisla\u00e7\u00e3o pertinente sobre os recursos \n\nh\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade h\u00eddrica teve in\u00edcio na Inglaterra \n\nporque, justamente ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o pa\u00eds passou a apresentar, \n\nprincipalmente, casos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e h\u00eddrica, vendo-se, portanto, \n\nobrigado a estabelecer uma s\u00e9rie de normas e proibi\u00e7\u00f5es que est\u00e3o reunidas \n\nno \u201cRiver pollution prevention act\u201d, de 1876 (COSTA JR. &amp; GREG\u00d3RI, 1981, \n\napud CONTE &amp; LEOPOLDO, 2001, p. 24).  \n\nTodavia, as mais importantes leis acerca dessa quest\u00e3o s\u00f3 \n\nforam lan\u00e7adas no s\u00e9culo XX, com merecido destaque para a Agenda 21, que \n\nsurgiu com a Eco-92. Este documento prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es na forma de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico adotada pelos pa\u00edses e maior rigor quanto aos \n\naspectos ligados \u00e0 gest\u00e3o ambiental e aos recursos naturais. Mesmo assim, a \n\nbusca pelo crescimento econ\u00f4mico mundial intensificou-se e, todos os setores \n\nda sociedade aumentaram sua produ\u00e7\u00e3o, passando a exigir \u00e1gua em \n\nquantidade e com qualidade superior, por\u00e9m sem cuidar dos detritos \n\nproduzidos (CONTE &amp; LEOPOLDO, Ibid., p. 24).  \n\nDessa forma, o Brasil insere-se nesta problem\u00e1tica, pois \u00e9 um \n\npa\u00eds de potencial h\u00eddrico relevante, possuindo extensas e densas redes \n\nhidrogr\u00e1ficas. Contudo, os principais problemas no Brasil, ligados aos recursos \n\nh\u00eddricos, decorrem de v\u00e1rios condicionantes: disparidades regionais de ordem \n\nsocial, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e demogr\u00e1fica; grande variabilidade espacial em sua \n\ndisponibilidade h\u00eddrica; e falta de planejamento para a expans\u00e3o de \u00e1reas \n\nurbanas, industriais e agr\u00edcolas, que refletem no agravamento da situa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\nEm conseq\u00fc\u00eancia destes problemas, foram estabelecidas leis e \n\nnormas que regulamentaram a utiliza\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, no que se refere a aspectos \n\nquantitativos e qualitativos, de acordo com as necessidades humanas e \n\necon\u00f4micas do pa\u00eds, as quais se transferiram de \u00e1reas predominantemente \n\nagr\u00edcolas para \u00e1reas predominantemente urbanas e industriais.  \n\nTodavia, Barth (1999, p. 576) destaca que a implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds (precisamente \n\nde 1991 a 1997), marcada por discuss\u00f5es e impasses, fez com que alguns \n\nEstados brasileiros promulgassem suas respectivas leis com fundamentos \n\nsemelhantes \u00e0 lei nacional. Dentre esses, destaca-se o pioneirismo do estado \n\npaulista, que promulgou suas leis no ano de 1991, ou seja, o primeiro dentre os \n\ndemais: Cear\u00e1 (1992); Distrito Federal (1993); Minas Gerais (1994); Santa \n\nCatarina (1994); Rio Grande do Sul (1994); Sergipe (1995); Bahia (1995); Rio \n\nGrande do Norte (1996); Para\u00edba (1996) e, finalmente, Pernambuco (1997). \n\nEspecificamente no Estado de S\u00e3o Paulo, o gerenciamento de \n\nrecursos h\u00eddricos teve forte in\u00edcio em 1983, com a realiza\u00e7\u00e3o do I Encontro \n\nNacional de \u00d3rg\u00e3os Gestores e a descentraliza\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional \n\nde \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), favorecida pela cria\u00e7\u00e3o das Diretorias de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas, em 1985 (BARTH, Ibid., p. 577). \n\nEssa posi\u00e7\u00e3o de destaque ocupada pelo Estado de S\u00e3o Paulo \n\ndecorre do intenso processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, urbano e \n\nindustrial que marcaram profundamente seus corpos h\u00eddricos. A promulga\u00e7\u00e3o \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Estadual (1989) criou importantes dispositivos legais sobre o \n\nefetivo controle e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\nAs normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos e ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\n(SIGRH) foram estabelecidas em 1991, com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei Estadual \n\n7.663. Um dos princ\u00edpios mais importantes da Pol\u00edtica Estadual \u00e9 o que \n\nestabelece a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de \n\ngerenciamento e planejamento. \n\nSob este aspecto, \u00e9 importante apontar os aspectos positivos \n\nna ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para a gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos: \n\n \n\na) possibilidade de organizar a popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica \n\nambiental, em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, superando deste modo as \n\nbarreiras impostas por limites e setores pol\u00edticos e \n\nadministrativos, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre eles; \n\nb) permite uma maior facilidade para sistematizar e executar a\u00e7\u00f5es \n\ndentro de um espa\u00e7o onde se pode colimar os interesses dos \n\natores ao redor do uso do territ\u00f3rio da bacia, de uso m\u00faltiplo da \n\n\u00e1gua e do controle de fen\u00f4menos naturais adversos; \n\nc) possibilidade de avaliar os resultados alcan\u00e7ados em termos de \n\nmanejo dos recursos naturais, visto a sua repercuss\u00e3o na \n\ndescarga d\u2019\u00e1gua, ou seja, trabalhando com base nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas pode-se medir o que est\u00e1 se conseguindo em \n\ntermos da desejada sustentabilidade ambiental; \n\nd) o uso de crit\u00e9rios h\u00eddricos ambientais estabelece como princ\u00edpio o \n\nrespeito ao ambiente e seu funcionamento f\u00edsico ecol\u00f3gico; ao \n\nconsiderar os crit\u00e9rios sociais pode-se obter a eq\u00fcidade, a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o de conflitos e a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\ne) favorece o crescimento econ\u00f4mico, mediante o melhor uso dos \n\nrecursos naturais da bacia e dos recursos de infra-estrutura \n\nexistente de modo harm\u00f4nico com as metas de transforma\u00e7\u00e3o \n\nprodutivas e de uso (CEPAL, 1994 apud., LEAL, 2003, p. 72). \n\n \n\nCom base em tais princ\u00edpios, foi estabelecida, de acordo com a \n\nLei Estadual 9.034, de 1994, uma divis\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo em 22 \n\nUnidades Hidrogr\u00e1ficas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHIs), \n\ncujas dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas possibilitam o gerenciamento \n\ndescentralizado dos recursos h\u00eddricos, apoiando-se para tanto nos aspectos \n\nf\u00edsicos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos de cada uma dessas unidades (Figura 4)6.  \n\nAs UGRHIs correspondem a espa\u00e7os territoriais onde devem \n\nexistir compatibiliza\u00e7\u00e3o e estabilidade de planos e programas de bacias que \n\nenvolvam o gerenciamento descentralizado dos recursos h\u00eddricos. Foram \n\ndeterminadas, a partir dos aspectos f\u00edsicos como geologia, geomorfologia, \n\nhidrologia e hidrogeologia; aspectos pol\u00edticos, demogr\u00e1ficos e s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos; divis\u00e3o regional j\u00e1 existente; n\u00famero de munic\u00edpios por cada \n\nUGRHI (n\u00e3o superior a 50); \u00e1rea de cada unidade (n\u00e3o muito superior a 25 mil \n\nkm2); dist\u00e2ncias rodovi\u00e1rias entre elas de at\u00e9 300 km; e m\u00e1ximo de \n\nhomogeneidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica (SP-SES-DAEE, 1992, apud., LEAL, Ibid., p. \n\n72 - 73). \n\n \n\n \n\n6 \u2013 A figura utilizada, de car\u00e1ter ilustrativo, manteve suas caracter\u00edsticas id\u00eanticas \u00e0s de sua \n\nfonte, por isso n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 escala, coordenadas geogr\u00e1ficas e \n\nnorte.\n\n\n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 4\n\n \u2013\n U\n\nni\nda\n\nde\ns \n\nde\n G\n\ner\nen\n\nci\nam\n\nen\nto\n\n d\nos\n\n R\nec\n\nur\nso\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nno\n E\n\nst\nad\n\no \nde\n\n S\n\u00e3o\n\n P\nau\n\nlo\n. F\n\non\nte\n\n: w\nw\n\nw\n.r\n\ned\ned\n\nas\nag\n\nua\ns.\n\nor\ng.\n\nbr\n \n\n \n\n\n\nLeal (op. cit., p. 73) destaca, ainda, os crit\u00e9rios adotados para a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o das UGRHIs: rio ou rios principais; divis\u00e3o segundo trechos dos \n\ncursos, como alto, m\u00e9dio ou baixo; e, tamb\u00e9m, segundo denomina\u00e7\u00f5es \n\nregionais. O autor menciona que as UGRHIs podem ser classificadas em \n\nindustrial, agropecu\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o e, conserva\u00e7\u00e3o, dependendo de sua \n\natividade  mais expressiva.  \n\nA divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica adotada influencia n\u00e3o somente na \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e nos programas de bacias hidrogr\u00e1ficas, incluindo \n\nsolos e vegeta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, na gest\u00e3o urbana e regional, pois um \u00fanico \n\nterrit\u00f3rio municipal, bem como uma \u00fanica regi\u00e3o administrativa, pode se \n\nlocalizar em UGRHIs diferentes. Isso possibilita que o munic\u00edpio ou a regi\u00e3o, \n\nem alguns casos, realizem capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em uma bacia e lan\u00e7amento de \n\nres\u00edduos em outra. Portanto, a adequa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es gerenciais sustent\u00e1veis \n\nsobre territ\u00f3rios \u00e9 primordial para a conserva\u00e7\u00e3o e disponibilidade deste bem. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, atrav\u00e9s de \n\nreformula\u00e7\u00f5es e moderniza\u00e7\u00f5es institucionais, busca aprovar instrumentos \n\nnormativos e legais para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos. No entanto, \n\nexistem tr\u00eas aspectos que ainda n\u00e3o est\u00e3o resolvidos. O primeiro deles refere-\n\nse \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o qualitativa e da gest\u00e3o quantitativa dos recursos \n\nh\u00eddricos, j\u00e1 que est\u00e3o sob a responsabilidade de \u00f3rg\u00e3os diversos. O segundo \n\nremete \u00e0 falta de articula\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o e os estados vizinhos na gest\u00e3o de \n\n\u00e1guas de dom\u00ednio federal. E, finalmente, o terceiro aspecto que contempla a \n\nainda ausente integra\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com o uso e \n\na ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em especial da regi\u00e3o metropolitana, onde este recurso, \n\nal\u00e9m de escasso, encontra-se amplamente degradado (BARTH, 1999, p. 577).  \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\n3.1.5 Plano de manejo \n\nPara o benef\u00edcio da sociedade e das demais esp\u00e9cies vegetais \n\ne animais do planeta, s\u00e3o necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos biol\u00f3gicos, f\u00edsicos e clim\u00e1ticos, baseado numa utiliza\u00e7\u00e3o racional \n\ndos recursos naturais. Portanto, qualquer a\u00e7\u00e3o destinada a esse fim deve se \n\nenvolver com pol\u00edticas de cunho conservacionista, obedecendo a um plano de \n\nmanejo criterioso. Assim, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a elabora\u00e7\u00e3o de planos de \n\nmanejo contribui para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nNo entender de Lima (1994, p. 21), assim como nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, manejo \u00e9 sin\u00f4nimo de gest\u00e3o dos recursos naturais e quando se \n\nvolta \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, destaca a import\u00e2ncia de se preservar esses recursos em \n\numa determinada \u00e1rea de abrang\u00eancia, que deve ter como base o uso racional \n\ndo territ\u00f3rio. \n\nO plano de manejo corresponde a um conjunto de normas e \n\nalternativas para minimizar os impactos ambientais negativos ocasionados, \n\nal\u00e9m de evitar a ocorr\u00eancia de novos. Deve integrar-se por uma equipe \n\ninterdisciplinar e comp\u00f5e-se de a\u00e7\u00f5es interligadas e coerentes no tratamento \n\ndos recursos naturais, indicando, a partir das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sociais, \n\necon\u00f4micas e culturais o melhor direcionamento nas interven\u00e7\u00f5es, as quais se \n\nrelacionam, de forma estreita, \u00e0s propostas de sustentabilidade ambiental. \n\nNeste contexto, \u00e9 importante acrescentar que: \n\nA sustentabilidade \u00e9 a capacidade das unidades ambientais de \n\nmanter a continuidade de seus processos e fun\u00e7\u00f5es, em estado \n\nnatural ou transformado, tendo por base a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, adicionando ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social, \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\ncriando condi\u00e7\u00f5es de melhoria da qualidade de vida (CAVALCANTI, \n\n2000, p. 59). \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos planos de manejo, as a\u00e7\u00f5es humanas e a \n\ndin\u00e2mica dos elementos naturais s\u00e3o compatibilizadas para assegurar a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e o aperfei\u00e7oamento das medidas necess\u00e1rias para atingir as \n\nmetas estabelecidas. Essas medidas devem ser aplicadas gradualmente, \n\natrav\u00e9s de projetos integrados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, bem como de equipes \n\ninterdisciplinares.   \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de manejo, s\u00e3o necess\u00e1rios \n\n(CAPPAROL, 2003, p. 64-65): \n\n- caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea: geologia, clima, hidrografia, fauna, flora, \n\npedologia e geomorfologia; \n\n- caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica: cultura, hist\u00f3ria, transporte, infra-estrutura, \n\neconomia regional e uso da terra (agricultura e pecu\u00e1ria); \n\n- diagn\u00f3stico dos aspectos cr\u00edticos: pode ser feito atrav\u00e9s de controles de \n\ncampo, produ\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e tabula\u00e7\u00f5es de dados alfanum\u00e9ricos \n\ne gr\u00e1ficos. \n\nA depender dos objetivos da pesquisa, a \u00e1rea pode ser dividida \n\nem zonas, para que cada uma delas receba o tratamento mais adequado, \n\ngarantindo, assim, uma maior efetiva\u00e7\u00e3o do plano de manejo (CAPPAROL, \n\nIbid., 65-66): \n\n- Zona de uso intensivo: \u00e1reas com altera\u00e7\u00e3o humana muito intensa, mas \n\nde interesse c\u00eanico, recrea\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, devendo permanecer \n\no mais natural poss\u00edvel; \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\n- Zona hist\u00f3rico-cultural: local de manifesta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, culturais e \n\narqueol\u00f3gicas. Mesmo aberta ao p\u00fablico deve ser preservada e restaurada \n\nquando necess\u00e1rio; \n\n- Zona de uso especial: presente em parques, destina-se \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, \n\nmoradia, manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos e servi\u00e7os em geral; \n\n- Zona de uso antropol\u00f3gico: destina-se \u00e0s atividades humanas das \n\ncomunidades tradicionais que habitavam a \u00e1rea; \n\n- Zona intang\u00edvel: encerra as \u00e1reas naturais dotadas de caracter\u00edsticas \n\nprimitivas, as quais devem ser totalmente protegidas; \n\n- Zona de uso extensivo: \u00e1reas para a implanta\u00e7\u00e3o de trilhas e instala\u00e7\u00f5es \n\nque se destinam ao uso recreacional e educativo; \n\n- Zona de recupera\u00e7\u00e3o: conforme o nome corresponde \u00e0s \u00e1reas fortemente \n\nalteradas pelo homem, cuja recupera\u00e7\u00e3o deve ser natural ou de modo \n\ninduzido. \n\nConforme aludido anteriormente, o enquadramento da \u00e1rea \n\nestudada em uma ou mais zonas permite a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico \n\nminucioso seguido de um tratamento adequado, cujas medidas devem se \n\ndestinar \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos, visando \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e de seus recursos naturais.  \n\n \n\n3.1.6 Percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\nA consci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia de uma nova rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nsociedade e o meio ambiente tem se mostrado presente em diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento, desde o final do s\u00e9culo XX. Dentre essas \u00e1reas, cabe destacar \n\na Geografia, que, por meio da Geografia Human\u00edstica (d\u00e9cada de 70) e de seus \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nestudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental, evidencia os lugares, paisagens, impactos, \n\nmanejo e gest\u00e3o do meio, entre outros. Esses estudos foram inclu\u00eddos na \n\nGeografia com o prop\u00f3sito de favorecer o contato com as representa\u00e7\u00f5es e \n\ncom a realidade do meio, contrapondo-se exatamente ao excesso de abstra\u00e7\u00e3o \n\ndo neopositivismo (quantifica\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o) e do \n\nneomarxismo (materialismo e economismo). \n\nA percep\u00e7\u00e3o corresponde a uma resposta aos est\u00edmulos \n\nexternos, em que os fen\u00f4menos vividos podem ser prontamente registrados ou \n\nmesmo bloqueados, a depender da situa\u00e7\u00e3o estabelecida (TUAN, 1980, p. 4). \n\nTais respostas traduzem sentimentos de afei\u00e7\u00e3o, apego, indiferen\u00e7a e, at\u00e9 \n\nmesmo, avers\u00e3o, os quais passam a constituir as a\u00e7\u00f5es e atitudes sobre os \n\nlugares e as paisagens. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, cabe salientar que: \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o para n\u00f3s, n\u00e3o \u00e9 a mera sensa\u00e7\u00e3o dada pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nsensoriais. Vemos, ouvimos, sentimos, enfim, tudo aquilo que \n\nestimula nossos sentidos. \n\nMas, percebemos somente o que nossa mente atribui significado. A \n\npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente seletiva, explorat\u00f3ria, antecipadora. Da\u00ed \n\nconsiderarmos uma atividade perceptiva que explora, seleciona, \n\ncompara, antecipa tudo o que percebemos. \n\nMas, os perceptos n\u00e3o s\u00e3o puras c\u00f3pias dos objetos, eles se \n\ntransformam em constructos, pelo trabalho de nosso intelecto. Esse \n\ntrabalho mental \u00e9 o que denominamos de intelig\u00eancia, que se \n\nconfunde com o pr\u00f3prio pensamento.  \n\nE \u00e9 nossa intelig\u00eancia que nos permite representar, operar, deduzir, \n\ninduzir, imaginar os objetos prescindindo da sua presen\u00e7a. Ou \n\nmelhor, ter um conhecimento do objeto. No continuum entre a \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\npercep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia \u00e9 que est\u00e1 intercalada a atividade \n\nperceptiva, que nos enseja trabalhar com o objeto entre o plano \n\nperceptivo e o representativo (OLIVEIRA, 1983, p. 48-49). \n\n \n\nSob este aspecto, a autora acima referida complementa que os \n\nestudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o caracterizados como interdisciplinares, ou \n\nseja, capazes de reunir, em suas discuss\u00f5es e trabalhos ge\u00f3grafos, bi\u00f3logos, \n\nadvogados, administradores, m\u00e9dicos e qu\u00edmicos, entre outros profissionais \n\npreocupados com os diversos problemas ambientais (OLIVEIRA, Ibid., p. 49). \n\nAssim, as pesquisas em percep\u00e7\u00e3o ambiental t\u00eam aumentado \n\nconsideravelmente na Geografia ao longo dos anos, relacionando-se ao estudo \n\nde rios e bacias hidrogr\u00e1ficas, lixo urbano, agricultura, uso da terra, \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas, clima, entre outros. \n\nMachado (1988), em sua pesquisa sobre a Serra do Mar \n\nPaulista, menciona que as respostas ambientais s\u00e3o influenciadas n\u00e3o apenas \n\npela experi\u00eancia perceptiva individual ou coletiva, mas tamb\u00e9m, pela \n\nexperi\u00eancia passada de cada um. O estudo apresenta as manifesta\u00e7\u00f5es \n\ntopof\u00edlicas, isto \u00e9, manifesta\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o. A autora lembra, ainda, o \n\nquanto a percep\u00e7\u00e3o da paisagem influencia as transforma\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie \n\nterrestre, uma vez que determina as a\u00e7\u00f5es e as atitudes ambientais. \n\nA capital do Rio Grande do Sul, conforme demonstra Lineu \n\nCastello (1996), \u00e9 palco de pesquisas do internacional Projeto Homem e \n\nBiosfera, lan\u00e7ado em 1971 pela UNESCO, que tem por objetivo a melhoria nas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o meio ambiente, no que se refere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0 an\u00e1lise da qualidade do ambiente urbano. \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\nDestacando a import\u00e2ncia da percep\u00e7\u00e3o aplicada ao ambiente \n\nurbano: \n\nOs processos de urbaniza\u00e7\u00e3o das metr\u00f3poles de pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento s\u00e3o um terreno sugestivo para a pesquisa, n\u00e3o s\u00f3 \n\npelas constantes muta\u00e7\u00f5es destes espa\u00e7os, mas, sobretudo, pelas \n\ncaracter\u00edsticas diversas que apresentam. A op\u00e7\u00e3o por esta vertente \n\nde investiga\u00e7\u00e3o nos remete a outro problema mais amplo que merece \n\nser apontado: trata-se dos ecossistemas ambientais sustentados \n\npelas contradi\u00e7\u00f5es que caracterizam aquelas cidades (FERRARA, \n\n1996, p. 61). \n\n \n\nMachado (1997) ao estudar a Represa do Lobo na percep\u00e7\u00e3o \n\ndo usu\u00e1rio acrescenta: \n\n \n\nA paisagem da represa do Lobo \u00e9 o resultado da fus\u00e3o dos \n\ncomponentes naturais e constru\u00eddos, sendo tamb\u00e9m cen\u00e1rio do \n\nmundo vivido. S\u00f3 quem experi\u00eancia essa paisagem atrav\u00e9s de um \n\ncontacto direto e cont\u00ednuo pode alcan\u00e7ar uma melhor compreens\u00e3o \n\nsobre ela. Pode-se, ent\u00e3o, considerar a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio como \n\numa informa\u00e7\u00e3o de grande import\u00e2ncia, pois \u00e9 ineg\u00e1vel que h\u00e1 uma \n\nprofunda diferen\u00e7a entre o cen\u00e1rio estudado, manejado, e um cen\u00e1rio \n\nexperienciado e vivido. \u00c9 a familiaridade em rela\u00e7\u00e3o a tudo o que \n\nexiste na represa que confere a ela um significado especial, onde o \n\nusu\u00e1rio passeia, descansa, descontrai, pesca, nada, caminha, \n\nobserva, medita, relaciona-se com outras pessoas e com a paisagem. \n\nPode-se ent\u00e3o, definir diferentes interesses, necessidades, \n\npercep\u00e7\u00f5es, atividades e valores na intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e a \n\npaisagem da represa (MACHADO, Ibid., p. 34). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nFerreira (2001) empregou a percep\u00e7\u00e3o ambiental aliada ao uso \n\nda cartografia digital, no estudo e avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no Alto \n\nda Bacia do Limoeiro, em Presidente Prudente, uma \u00e1rea de crescente \n\ninteresse imobili\u00e1rio nesse munic\u00edpio. Ao concluir a pesquisa, a autora afirma \n\nque toda a degrada\u00e7\u00e3o ambiental verificada poderia ter sido evitada caso \n\n\u00f3rg\u00e3os especializados do estado e do munic\u00edpio tivessem cumprido com suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es determinadas. \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental, de forma relevante, norteia a corre\u00e7\u00e3o \n\ne a preven\u00e7\u00e3o de impactos negativos. Sob este aspecto, cabe destacar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o feita por Barrocas et. al. (2002), em que foi discutido o tema \n\n\u201cPercep\u00e7\u00e3o Ambiental e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Paisag\u00edsticos\u201d, tendo \n\ncomo objeto de estudo a Floresta Estadual \u201cEdmundo Navarro de Andrade\u201d, \n\npara a qual foram feitas propostas corretivas, preventivas e mitigadoras. \n\nConforme demonstrado, estes estudos direcionam as mais \n\ndiversas an\u00e1lises, compreendendo a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o meio \n\nambiente, o que depende, principalmente, do conhecimento da experi\u00eancia \n\nindividual. Quando tal rela\u00e7\u00e3o exige equacionamento, isto \u00e9, quando gera \n\ndesequil\u00edbrios, \u00e9 importante haver uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o comportamento \n\nhumano e o meio, a fim de serem analisadas as respostas ambientais, que \n\ntransformam a superf\u00edcie terrestre.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 UNIVERSO DE AN\u00c1LISE \n\n \n\n \n\n4.1 Aspectos f\u00edsicos \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica em an\u00e1lise contempla uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 82,5 km 2 e obedece \u00e0s seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: \n\n22\u00ba17\u00b408\u00b4\u00b4 e 22\u00ba31\u00b401\u00b4\u00b4 de latitude e 47\u00ba48\u00b437\u00b4\u00b4 e 47\u00ba43\u00b400\u00b4\u00b4 de longitude. \n\nConforme j\u00e1 destacado, situa-se no munic\u00edpio de Charqueada, o qual, por sua \n\nvez, localiza-se na regi\u00e3o centro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo (Figuras 1 e 2). \n\nA bacia em quest\u00e3o tamb\u00e9m faz parte da Unidade de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, al\u00e9m de \n\nligar-se ao rio Corumbata\u00ed.  \n\nInserida na M\u00e9dia Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, cabe \n\nacrescentar que esta prov\u00edncia geomorfol\u00f3gica: \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n(...) tem um relevo representado por alongados e espig\u00f5es, \n\ninterfl\u00favios com topos angulosos e achatados e vertentes ravinadas, \n\ndrenagem com padr\u00e3o dendr\u00edtico, colinas amplas tabuliformes, \n\ndrenagem de m\u00e9dia a baixa densidade subdendr\u00edtica e terra\u00e7os \n\nescalonados e v\u00e1rzeas relativamente estreitas e descont\u00ednuas \n\n(MONTEIRO et. al., 1999, p. 3). \n\n \n\nDe acordo com IPT (1981, p. 61), a \u00e1rea da bacia \u00e9 composta \n\npor relevo de colinas e morrotes, sendo poss\u00edvel encontrar interfl\u00favios com \n\ntopos planos e que se estendem numa superf\u00edcie cont\u00ednua e tamb\u00e9m \n\ncaracterizada por uma inclina\u00e7\u00e3o suave (Fotos 1 e 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFoto 1: Em primeiro plano vista parcial de colinas amplas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\n \n\n \n\n \nFoto 2: Ao centro colinas amplas e vales encaixados representam as formas de relevo \n\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\n \n\nA \u00e1rea apresenta, ainda, al\u00e9m de formas colinosas e topos \n\ntabulares com altitude oscilante entre 400 metros e 600 metros, a presen\u00e7a de \n\nrochas magm\u00e1ticas b\u00e1sicas em \u00e1reas isoladas. Essas rochas, quando \n\nexpostas pela eros\u00e3o diferencial, transformam-se em manchas de terra roxa, \n\naparecendo somente num \u00fanico ponto, a sudeste da bacia pesquisada.  \n\nA geomorfologia influencia a hidrografia municipal (Figura 5), \n\nque se apresenta bastante densa, em especial a da bacia em estudo. Merece \n\ndestaque o rio Corumbata\u00ed, que aparece no extremo sudeste da \u00e1rea estudada, \n\nliderando a rede de afluentes do rio Piracicaba.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda\n\nRede de drenagem\n\n\u00c1rea Urbana\n\nNEscala  Gr\u00e1fica\n\nFigur a 5- Hi dr ografia do m unic\u00edpio de Charqueada/SP \ne da Bacia do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \n\nFonte: Adaptado de Moraes, 2002, p. 74.\n\n10 2 3 Km\n\nCharqueada\n\nRecreio\n\nSta. Luzia\n\n47\u00ba50\u00b459\u00b4\u00b4 47\u00ba39\u00b440\u00b4\u00b4\n\n47\u00ba 50\u00b459\u00b4\u00b4\n\n22\u00ba36\u00b426\u00b4 \u00b4\n\n47\u00ba 39\u00b440\u00b4\u00b4\n\n22\u00ba36\u00b426\u00b4\u00b4\n\nPa raisol\u00e2nd ia\n\n22\u00ba 16 1?8\u00b4\u00b4 22\u00ba 16 1?8? \u00b4\n\nLimite d a bacia pesquisada\n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nExiste, ainda, favorecida pela geomorfologia da bacia, um \n\nparalelismo entre os diferentes rios que drenam este territ\u00f3rio, relacionando-se \n\ncom as linhas rochosas de maior e menor fraqueza que aparecem nos seus \n\nleitos, contribuindo, dessa forma para um encaixamento maior dos rios e maior \n\nfor\u00e7a para cavar seus talvegues.   \n\nO regime dos rios \u00e9 t\u00edpico de regi\u00f5es tropicais, ou seja, \u00e9 \n\ndeterminado pelos per\u00edodos de cheia, nos meses de outubro a mar\u00e7o, e seca, \n\nnos meses de abril a setembro.  \n\nUm outro aspecto f\u00edsico importante \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o da bacia \n\nestudada e, de acordo com o Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed \n\n(2000), encontram-se as seguintes forma\u00e7\u00f5es vegetais (Figura 6): \n\n- Mata (manchas remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o original \u2013 Foto 3); \n\n- Eucalipto (algumas \u00e1reas indicando reflorestamento \u2013 Foto 4); \n\n- Capoeira: vegeta\u00e7\u00e3o que origina-se ap\u00f3s o desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria.  \n\nA Figura 6 mostra como as forma\u00e7\u00f5es vegetais de origem \n\nnatural da bacia estudada encontram-se reduzidas, fato este decorrente \n\nprincipalmente das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (cultivo canavieiro), que se intensificaram \n\nna \u00e1rea, modificando muito da cobertura superficial original, alterando, em \n\ngrande intensidade, a paisagem deste espa\u00e7o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\n \n\nFoto 3: \u00c1reas de mata na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso.   \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005.  \n \n\nFoto 4: \u00c1rea                               \nde eucalipto \n(segunda brota) \ncompondo a \nvegeta\u00e7\u00e3o da \nbacia estudada. \nFonte: \nCapparol, D. C. \nA., 2005  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nParticular relev\u00e2ncia tamb\u00e9m apresenta a compreens\u00e3o da \n\npedologia da bacia em an\u00e1lise, pois esta contribui para a observa\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica das atividades humanas e, principalmente agr\u00edcolas \n\nnesta \u00e1rea. Assim, a seguinte classifica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de solos na \n\nbacia investigada podem ser observadas na Figura 7: \n\n \n\n- Solos Gleizados; \n\n- Solos Lit\u00f3licos; \n\n- Areia Quartzosa; \n\n- Terra Roxa Estruturada; \n\n- Latossolos Vermelho-Escuros; \n\n- Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos; \n\n- Podz\u00f3licos Vermelho-Escuros; \n\n- Latossolos Vermelho-Amarelos (MORAES, 2002, p. 89).  \n\n \n\nDos solos constatados, os tipos Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo e \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Escuro s\u00e3o os de maior ocorr\u00eancia na bacia em quest\u00e3o. \n\nEsse fato, aliado ao crescente uso de produtos agroqu\u00edmicos, garante intensa \n\nexplora\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica canavieira. Quanto \u00e0 susceptibilidade dos mesmos a \n\nprocessos erosivos, cabe destacar que as eros\u00f5es na \u00e1rea ocorrem nas \n\nmargens fluviais, em decorr\u00eancia da retirada da mata ciliar.   \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n73\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia pesquisada, a \n\naus\u00eancia destes dados obrigou a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise clim\u00e1tica regional \n\n(a\u00e7\u00e3o de massas de ar) e tamb\u00e9m local (precipita\u00e7\u00e3o). Cabe salientar que os \n\nregistros referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de temperatura e de umidade tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninexistentes, tanto para a bacia como para o munic\u00edpio de sua inser\u00e7\u00e3o.   \n\nPor essas raz\u00f5es, s\u00e3o detalhados os totais pluviom\u00e9tricos \n\nmunicipais, uma vez que a varia\u00e7\u00e3o destes totais influencia consideravelmente \n\no comportamento dos corpos h\u00eddricos pertencentes a esta bacia. \n\nConforme j\u00e1 destacado, a \u00e1rea pesquisada se encontra na \n\nM\u00e9dia Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, e pode ser caracterizada como: \n\n \n\n(...) uma zona de intersec\u00e7\u00e3o das tr\u00eas grandes correntes da \n\ncircula\u00e7\u00e3o regional: ondas de noroeste ligadas \u00e0 massa Equatorial \n\nContinental e Continental Tropical, mais freq\u00fcentes no ver\u00e3o, \n\nrespondendo pelo aumento do calor, da umidade e precipita\u00e7\u00f5es; \n\ncorrentes de leste ou de nordeste relacionadas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Tropical \n\nAtl\u00e2ntica com efeitos variados segundo a \u00e9poca do ano: geralmente \n\ntempos chuvosos provocados pela instabilidade basal, no ver\u00e3o, e \n\ntempo seco no outono-inverno gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de estabilidade \n\npor resfriamento basal; finalmente a corrente do sul respons\u00e1vel \n\npelas ondas de frio e mecanismos frontais nascidos do choque das \n\nmassas intertropicais e polares (Frente Polar), respons\u00e1vel pela maior \n\nparte das precipita\u00e7\u00f5es do inverno e esta\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias \n\n(Penteado, 1966, p. 33).  \n\n \n\nPosteriormente, Penteado (1971) mostrou as caracter\u00edsticas \n\nmarcantes do clima regional a partir de localidades topogr\u00e1ficas e morfol\u00f3gicas \n\ndistintas dessa prov\u00edncia geomorfol\u00f3gica, uma vez que s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\ncondi\u00e7\u00f5es especiais que se ligam \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional e local, \n\nlevando, tamb\u00e9m, \u00e0s varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e pluviom\u00e9tricas. Os dados escolhidos \n\npara esta an\u00e1lise foram de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura, oriundos de Brotas, \n\nTorrinha, S\u00e3o Pedro, Piracicaba, Dois C\u00f3rregos, Itirapina e S\u00e3o Carlos: \n\n(...) as caracter\u00edsticas fundamentais do clima da \u00e1rea focalizada s\u00e3o: \n\num per\u00edodo quente e chuvoso e um per\u00edodo mais frio e seco ou bem \n\nmenos \u00famido, sendo fato marcante a variabilidade na quantidade, \n\nintensidade e distribui\u00e7\u00e3o sazonal dos elementos. Essa variabilidade \n\ndecorre da pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea, situada nas costas \n\nocidentais dos oceanos entre 20\u00ba e 25\u00ba de latitude, em continente \n\nestreito e sob influ\u00eancia de massas tropicais e mar\u00edtimas, mais ou \n\nmenos dinamizadas, segundo o tipo de incurs\u00e3o das frentes polares \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao tr\u00f3pico (PENTEADO, Ibid., p. 66). \n\n \n\nAssim, conforme a caracteriza\u00e7\u00e3o demonstrada na cita\u00e7\u00e3o \n\nanterior, o munic\u00edpio apresenta um regime pluviom\u00e9trico tropical, ou seja, dois \n\nper\u00edodos notadamente marcantes: um per\u00edodo chuvoso, que se concentra nos \n\nmeses de outubro a mar\u00e7o e, um per\u00edodo com pouca pluviosidade, nos meses \n\nde abril a setembro. As temperaturas apresentam um regime anual \n\ncaracter\u00edstico de \u00e1reas tropicais, no qual as temperaturas m\u00e9dias atingem 36\u00ba \n\nC (m\u00e1xima) e 8\u00ba C (m\u00ednima). \n\nNa Figura 8, s\u00e3o apresentados os dados referentes \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada do munic\u00edpio de Charqueada, no per\u00edodo de \n\n1970 a 2000. A an\u00e1lise da figura confirma as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\nregionais: ocorr\u00eancia de elevada precipita\u00e7\u00e3o nos meses de janeiro, fevereiro, \n\nmar\u00e7o, outubro, novembro e dezembro, sendo, o m\u00eas de janeiro, o mais \n\nchuvoso da s\u00e9rie, totalizando o valor de 7.152,5mm. J\u00e1 os meses \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nintermedi\u00e1rios (abril, maio, junho, julho, agosto e setembro) apresentam baixa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, em especial o m\u00eas de agosto, que no segmento temporal sua \n\nsoma atinge 858mm.    \n\n\u00c9 sempre importante salientar que a varia\u00e7\u00e3o dos totais \n\npluviom\u00e9tricos constitui um fator a influenciar o comportamento h\u00eddrico desta \n\nbacia, pois, nos meses mais chuvosos, o volume d\u2019\u00e1gua dos rios \u00e9 maior, \n\nfacilitando, assim, a dilui\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas poluentes e \n\ncontaminantes. \n\nFigura 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada em mil\u00edmetros no \nmunic\u00edpio de Charqueada nos anos de 1970 a 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \nFonte: Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DAEE, 2001. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2004. \n \n\n7152,5 6090 4861,4 2589 2245,4 1314 964 858 2154 3899,2 4321,5 6000,5\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\nJaneiro\n\nFevereiro\n\nMar\u00e7o\n\nAbril\n\nMaio\n\nJunho\n\nJulho\n\nAgosto\n\nSetembro\n\nOutubro\n\nNovembro\n\nDezembro\n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nO mesmo n\u00e3o acontece nos meses marcados por menores \n\ntotais pluviom\u00e9tricos, nos quais existe maior concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas, podendo, dessa forma, comprometer as atividades realizadas ao \n\nlongo dos corpos h\u00eddricos da bacia, como irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, por exemplo. \n\nAl\u00e9m desses fatores, cabe lembrar, tamb\u00e9m, que o regime \n\npluviom\u00e9trico tropical age com determina\u00e7\u00e3o nos processos erosivos, uma vez \n\nque as chuvas se concentram numa determinada \u00e9poca do ano e, quando \n\nocorrem com intensidade em determinado per\u00edodo do ano e em solos \n\ndesnudos, levam \u00e0 eros\u00e3o dos mesmos. Fato este marcante na bacia \n\ninvestigada.  \n\n Com base em Monteiro (2000) e na Figura 9, a bacia \n\npesquisada se insere na fei\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica Vb, que apresenta ligeiro aumento na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante o inverno (quando comparado com a precipita\u00e7\u00e3o de \n\noutras \u00e1reas distantes da Serra do Itaqueri), por conta do efeito orogr\u00e1fico na \n\nregi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\n \nFigura 9 \u2013 Esquema representativo das fei\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do \n\nterrit\u00f3rio paulista \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.2 Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n \n\nNuma extens\u00e3o das terras fluminenses, o caf\u00e9 fortemente se \n\ndestaca no territ\u00f3rio paulista durante o s\u00e9culo XVIII, inicialmente no Vale do \n\nPara\u00edba. Em meados do s\u00e9culo XIX, por possu\u00edrem terrenos f\u00e9rteis e \n\nsuavemente ondulados, chega \u00e0 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e ao Planalto Ocidental \n\nPaulista, onde obt\u00e9m longo e maior sucesso (DINIZ, 1973).  \n\nM\nIN\n\nAS    G\nERAIS\n\n0 50 100 km\nESCALA\n\n2\n\n1\n\nFEI\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS INDIVIDUALIZADAS NOS CLIMAS\nREGIONAIS, SEGUNDO AS UNIDADES GEOMORFOL\u00d3GICAS\n\nLIT\nOR\n\nAL\n\nPL\nAN\n\nAL\nTO\n\nAT\nL\u00c2\n\nNT\nIC\n\nO\n\nVA\nLE\n\n D\nO\n\nPA\nRA\n\n\u00cdB\nA\n\nMA\nNT\n\nIQ\nUE\n\nIR\nA\n\nDE\nPR\n\nES\nS\u00c3\n\nO\n\nPL\nAN\n\nAL\nTO\n\nOC\nID\n\nEN\nTA\n\nL\n\nBACIA\nSUPERIOR \n\nDO PARA\u00cdBA\n\nVALE DO\nPARA\u00cdBA\n\nSERRA\n( Borda do \nPlanalto)\n\nC\nLI\n\nM\nA\n\nS\nZ\n\nO\nN\n\nA\nIS\n\nC\nO\n\nN\nTR\n\nO\nLA\n\nD\nO\n\nS\n P\n\nO\nR\n\n M\nA\n\nS\nS\n\nA\nS\n\nE\nQ\n\nU\nAT\n\nO\nR\n\nIA\nIS\n\n E\n T\n\nR\nO\n\nP\nIC\n\nA\nIS\n\nC\nO\n\nN\nT\n\nR\nO\n\nLA\nD\n\nA\nS\n\n P\nO\n\nR\nM\n\nA\nS\n\nS\nA\n\nS\n T\n\nR\nO\n\nP\nIC\n\nA\nIS\n\nE\n P\n\nO\nLA\n\nR\nE\n\nS\n\nC\nLI\n\nM\nA\n\nS\n \u00da\n\nM\nID\n\nO\nS\n\nD\nA \n\nFA\nC\n\nE\n O\n\nR\nIE\n\nN\nTA\n\nL\nE \n\nS\nU\n\nB\n - \n\nTR\nO\n\nP\nIC\n\nA\nL \n\nD\nO\n\nS\nC\n\nO\nN\n\nTI\nN\n\nE\nN\n\nTE\nS \n\nD\nO\n\nM\nIN\n\nAD\nO\n\nP\nO\n\nR\n M\n\nAS\nS\n\nA \nm\n\nT\n\nC\nLI\n\nM\nA\n\nS\nR\n\nE\nG\n\nIO\nN\n\nA\nIS\n\nC\nLI\n\nM\nA\n\nS\n \u00da\n\nM\nID\n\nO\nS\n\nD\nA\n\nS\n C\n\nO\nS\n\nTA\nS\n\nE\nX\n\nP\nO\n\nS\nTA\n\nS\n \u00c0\n\nS\nM\n\nA\nS\n\nS\nA\n\nS\n m\n\nT\n\nC\nLI\n\nM\nA\n\nS\n T\n\nR\nO\n\nP\nIC\n\nA\nIS\n\nA\nLT\n\nE\nR\n\nN\nA\n\nD\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nE\nS\n\nE\nC\n\nO\nS\n\n E\n \u00da\n\nM\nID\n\nO\nS\n\nC\nE\n\nN\nTR\n\nO\n \n\nS\nU\n\nL\n\nBACIA\nPAULISTANA\n\nBACIA DO\nPARANA-\nPANEMA\n\nC\nO\n\nN\nTR\n\nA\nFO\n\nR\nTE\n\nS\n\nNORTE\n\nSERRA DE\nS\u00c3O CARLOS\n\nSERRA DE\nBOTUCATU\n\nOESTE\n\nSUDOESTE\n\nSETOR\nNORTE\n\n\"PERC\u00c9E\"\nDO TIET\u00ca\n\nI\n\nDes. Gilberto DHenrique\n\nFIG.1 - ESQUEMA REPRESENTATIVO DAS FEI\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS\nINDIVIDUALIZADAS NO TERRIT\u00d3RIO PAULISTA DENTRO\n\nDAS C\u00c9LULAS CLIM\u00c1TICAS REGIONAIS E DAS ARTICULA\u00c7\u00d5ES \nDESTAS NAS FAIXAS ( Seg. MONTEIRO, 1973)\n\nBEBEDOURO\n\nLIMEIRA\n\n\n\n \n\n \n\n78\n\nDessa forma, por tamb\u00e9m apresentar condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nfavor\u00e1veis ao cultivo cafeeiro (clima, pedologia e geomorfologia), no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, essa cultura chega at\u00e9 o munic\u00edpio de Charqueada e \u00e0 bacia \n\nestudada, onde se estende at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1960, paralelo ao cultivo \n\nde arroz, cana-de-a\u00e7\u00facar e milho, bem como \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pecuarista de bovinos \n\n(IBGE, Censo Agr\u00edcola, 1960), quando, ent\u00e3o, o caf\u00e9 perde espa\u00e7o para a \n\nsericicultura.  \n\nPraticada no estado de S\u00e3o Paulo desde 1921 (particularmente \n\nem Campinas), a sericicultura ganhou destaque no munic\u00edpio de Charqueada e \n\nna \u00e1rea de estudo, durante a d\u00e9cada de 1970 com o apoio do governo do \n\nEstado que, atrav\u00e9s de leis, contribuiu para a propaganda e cria\u00e7\u00e3o de \n\nestabelecimentos e servi\u00e7os referentes a essa atividade. Esta pr\u00e1tica \n\nrepresentou o auge da economia deste munic\u00edpio, rendendo-lhe inclusive, o \n\nreconhecimento como \u201cCapital da Seda\u201d. As atividades seric\u00edcolas \n\nempregavam muitos trabalhadores diretos, na produ\u00e7\u00e3o dos tecidos, e tamb\u00e9m \n\nindiretos, na cria\u00e7\u00e3o do bicho-da-seda. Cabe destacar que, nesse per\u00edodo, \n\ncerca de 80% da produ\u00e7\u00e3o se destinava \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (FERRI, 1991).   \n\nTodavia, no final da d\u00e9cada de 1970, a sericicultura apresenta \n\nforte decl\u00ednio, ocasionado pela redu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e pela pouca \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o destinada aos criadores do bicho-da-seda, pois a \u00fanica empresa \n\nque comprava os casulos era a Bratac, que mesmo situada no munic\u00edpio de \n\nBastos (SP) controlava toda a produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\nA situa\u00e7\u00e3o agravou-se ainda mais com a cria\u00e7\u00e3o do Programa \n\nNacional do \u00c1lcool, em 1975. Sobre esta quest\u00e3o, cumpre mencionar que o \n\nPro\u00e1lcool, um programa de administra\u00e7\u00e3o federal, apresentava como objetivo:  \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\n  \n\n(...) o aumento da produ\u00e7\u00e3o de safras agro-energ\u00e9ticas e a \n\ncapacidade industrial de transforma\u00e7\u00e3o, com vistas a obten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1lcool n\u00e3o exclusivamente para a substitui\u00e7\u00e3o da gasolina, mas \n\ntamb\u00e9m para uso no setor qu\u00edmico (BRAY et. al., 2000, p. 55). \n\n \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool, S\u00e3o Paulo firma-se como o \n\nprincipal centro nacional produtor de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, apresentando em 1971 \n\nsegundo o Planalsucar (Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria \n\nA\u00e7ucareira e do Programa Nacional de Melhoramento da Cana-de-a\u00e7\u00facar), \n\ntradicionais \u00e1reas canavieiras representadas pelas regi\u00f5es de Ribeir\u00e3o Preto, \n\nAraraquara, Piracicaba, Ja\u00fa e Vale do Paranapanema (BRAY et. al., Ibid., p. \n\n85-86). \n\nMesmo a partir da d\u00e9cada de 1980, com a determina\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas priorit\u00e1rias no oeste paulista para a implanta\u00e7\u00e3o de destilarias de \u00e1lcool e \n\nda expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, as tradicionais \u00e1reas canavieiras continuaram \n\ncom produ\u00e7\u00f5es superiores, mantendo, assim, seu destaque no territ\u00f3rio \n\npaulista.  \n\nPertencente \u00e0 tradicional \u00e1rea canavieira de Piracicaba, est\u00e1 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica estudada, onde, desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, por \n\napresentar maior lucratividade aos produtores rurais,  houve a expans\u00e3o \n\ncanavieira neste territ\u00f3rio, fato que favoreceu os interesses governamentais e o \n\nmodelo de desenvolvimento adotado pelo pa\u00eds.  \n\nParalelamente \u00e0s grandes mudan\u00e7as econ\u00f4micas ocorridas \n\nnesse per\u00edodo, existiu, no munic\u00edpio e na bacia estudada, a cria\u00e7\u00e3o de bovinos \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\ne su\u00ednos, produ\u00e7\u00e3o de laranja, arroz, feij\u00e3o e milho (IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio, \n\n1985).  \n\nCom algumas diversifica\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o, nos anos de 1995-\n\n1996, segundo o IBGE (Censo Agropecu\u00e1rio), destacam-se os cultivos de \n\nmelancia, batata-doce, milho, mandioca, silvicultura, cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\natividades pecuaristas. Nos anos seguintes, o IBGE (Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\nMunicipal, 2000), destaca para o munic\u00edpio de Charqueada a predomin\u00e2ncia da \n\ncultura canavieira, realizando-se de forma conjunta \u00e0s atividades pecuaristas. \n\nAl\u00e9m das atividades agropecu\u00e1rias relatadas, \u00e9 importante \n\ndestacar que, nestas d\u00e9cadas, tamb\u00e9m houve o desenvolvimento, na cidade de \n\nCharqueada, de atividades ligadas a ind\u00fastrias de pequeno e m\u00e9dio porte, \n\ndirecionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ferramentas, vestu\u00e1rio e qu\u00edmica, al\u00e9m de \n\nestabelecimentos comerciais como restaurantes, bares, lanchonetes, \n\ndanceteria, lojas de vestu\u00e1rio, cal\u00e7ados, perfumaria, padarias, armaz\u00e9ns, v\u00eddeo \n\nlocadoras, entre outras. Sob este aspecto, o Cadastro Central de Empresas \n\n(IBGE, 2000) aponta, ainda, como destaque empresarial e industrial: \n\n- com\u00e9rcio, repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, objetos pessoais e \n\ndom\u00e9sticos; \n\n- alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o; \n\n- ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o; \n\n- empresas ligadas a agricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura e explora\u00e7\u00e3o vegetal; \n\n- transporte, armazenagem e comunica\u00e7\u00e3o; \n\n- atividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e servi\u00e7os prestados \u00e0s empresas; \n\n- outros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais. \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nComo se sabe, as atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas de uma cidade \n\ne de um munic\u00edpio influenciam no seu comportamento demogr\u00e1fico. Por isso, \n\nanalisar seu crescimento populacional \u00e9 importante, n\u00e3o somente para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de seus habitantes (distribui\u00e7\u00e3o por sexo, idade, renda e \n\nescolaridade), mas tamb\u00e9m, para conhecer suas reais necessidades, como por \n\nexemplo, emprego, podendo, inclusive efetuar proje\u00e7\u00f5es futuras sobre sua \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nTABELA 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total, rural e urbana do \nmunic\u00edpio de Charqueada no per\u00edodo de 1960 a 2000 em valores \nabsolutos. \n\n \n\nPer\u00edodo Total Popula\u00e7\u00e3o Rural Popula\u00e7\u00e3o Urbana \n\n1960 6784 4353 2431 \n\n1970 7892 4773 3119 \n\n1980 8899 2327 6572 \n\n1991           10735 2061 8674 \n\n2000           13037 1318                   11719 \n\n \nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos, IBGE (1960, 1970, 1980, 1991 e 2000). \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005.  \n\n \n \nTABELA 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total, rural e urbana do \n\nmunic\u00edpio de Charqueada no per\u00edodo de 1960 a 2000 em valores relativos. \n \n\nPer\u00edodo Total (%) Popula\u00e7\u00e3o Rural (%) Popula\u00e7\u00e3o Urbana (%) \n\n1960 - 1970 16,33    9,64   28,30 \n\n1970 \u2013 1980 12,75 -51,25 110,70 \n\n1980 \u2013 1991 20,63 -11,44   31,98 \n\n1991 - 2000 21,44 -36,05   35,10 \n\n \nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos, IBGE (1960, 1970, 1980, 1991 e 2000). \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\nOs dados apresentados nas Tabelas 1 e 2 evidenciam o \n\ncrescimento populacional nesse munic\u00edpio, ocasionado, tamb\u00e9m, pela \n\nmigra\u00e7\u00e3o. O crescimento populacional levou ao aumento tanto da \u00e1rea urbana, \n\ncomo da \u00e1rea destinada ao cultivo canavieiro tamb\u00e9m na bacia analisada. \n\nAssim, quanto maior e mais concentrada for essa popula\u00e7\u00e3o e suas atividades, \n\nmaior ser\u00e1 a possibilidade de agress\u00e3o aos recursos naturais e ao meio \n\nambiente.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 migra\u00e7\u00e3o como causa do aumento \n\npopulacional, segundo o IBGE, no Censo Demogr\u00e1fico de 2000, o munic\u00edpio de \n\nCharqueada apresenta, dos seus 13037 habitantes, um total de 676 migrantes, \n\nfato este melhor visualizado na Figura 10. \n\n \nFigura 10 - Porcentagem da popula\u00e7\u00e3o local e da popula\u00e7\u00e3o migrante no \n\nmunic\u00edpio de Charqueada em 2000. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n     Fonte: Censo Demogr\u00e1fico IBGE, 2000. \n     Organiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\nA migra\u00e7\u00e3o, apesar de ser pouco expressiva, \u00e9 influenciada \n\npelo \u201cper\u00edodo de safra\u201d, atrav\u00e9s do qual s\u00e3o recebidos centenas de \n\n95%\n\n5%\n\nPopula\u00e7\u00e3o total\n\nPopula\u00e7\u00e3o migrante\n\n\n\n \n\n \n\n83\n\ntrabalhadores vindos de outros estados do pa\u00eds. O per\u00edodo tem in\u00edcio em abril e \n\nestende-se at\u00e9 novembro para a colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar.   \n\nConsiderando tamb\u00e9m o crescimento populacional do \n\nmunic\u00edpio de Charqueada, \u00e9 v\u00e1lido destacar os dados sobre o comportamento \n\ne distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana. \n\nSegundo o IBGE, no ano de 2000, a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\npor situa\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio, no munic\u00edpio de Charqueada, \u00e9 representada por \n\n11737 pessoas residentes na \u00e1rea urbana e apenas 1300 pessoas residentes \n\nna \u00e1rea rural. Isso pode ser melhor observado na Figura 11, destacando-se \n\nque a urbaniza\u00e7\u00e3o deste munic\u00edpio se processou, assim como em outras \u00e1reas \n\ndo pa\u00eds, em raz\u00e3o das moderniza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e da infra-estrutura gerada e \n\noferecida pela cidade, como novos empregos em ind\u00fastrias, bancos, \n\nrestaurantes, lanchonetes, farm\u00e1cias, hospital e com\u00e9rcio em geral. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana segundo domic\u00edlio \nno munic\u00edpio de Charqueada em 2000. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n      Fonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000. \n     Organiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\n90%\n\n10%\n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana\n\nPopula\u00e7\u00e3o Rural\n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nVale acrescentar, ainda, que a expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas por \n\nse relacionar intimamente com o crescimento populacional, tem levado os \n\ncentros urbanos a crescerem de maneira desordenada, repercutindo na \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes; aumento do escoamento superficial, levando a \n\nenchentes, e aumento tamb\u00e9m do lan\u00e7amento de efluentes residenciais e \n\nindustriais.  \n\nInfluenciados pelo crescimento populacional, o comportamento \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana implicam na an\u00e1lise de dados \n\nreferentes ao saneamento b\u00e1sico na \u00e1rea de pesquisa, sendo dividido em: \n\n- abastecimento de \u00e1gua; \n\n- coleta de lixo; \n\n- destina\u00e7\u00e3o final do lixo; \n\n- esgoto sanit\u00e1rio; \n\n- sistema de esgoto sanit\u00e1rio (lagoa de estabiliza\u00e7\u00e3o e esgoto sem \n\ntratamento). \n\nPara o ano 2000, obtiveram-se os seguintes resultados: \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nTABELA 3 - Saneamento b\u00e1sico e popula\u00e7\u00e3o atendida no ano 2000 \nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP. \n\n \n\nSaneamento Atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nAbastecimento de \u00e1gua 100% \n\nColeta de lixo 100% \n\nDestina\u00e7\u00e3o final do lixo coletado em aterro sanit\u00e1rio \n\ncontrolado \n\n100% \n\nEsgoto sanit\u00e1rio 100% \n\nSistema de esgoto sanit\u00e1rio \u2013 Lagoa de estabiliza\u00e7\u00e3o 89,6% \n\nSistema de esgoto sanit\u00e1rio \u2013 Esgoto sem tratamento 10,4% \n\n \n \nFonte: Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (Unidade Charqueada), \n2000 e Prefeitura Municipal de Charqueada, 2000. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\nOs dados apresentados permitem entender que as condi\u00e7\u00f5es \n\nde saneamento b\u00e1sico oferecidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da bacia pesquisada s\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3rias. No entanto, a quantidade de esgoto sanit\u00e1rio produzido e n\u00e3o \n\ntratado totalizando 10,4%7 preocupa, pois os corpos h\u00eddricos recebem estes \n\nefluentes sem nenhum tratamento. \n\n \n\n \n\n7 \u2013 Para a obten\u00e7\u00e3o deste valor constatou-se que os efluentes de 452 resid\u00eancias de um total \n\nde 4345, na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso, n\u00e3o recebem nenhum tratamento. Assim, a \n\npartir de c\u00e1lculos matem\u00e1ticos simples, representados da seguinte forma:  \n\n4345 \u2013 100% \n\n452 - X \n\no n\u00famero 452, multiplicado por 100, teve seu resultado dividido por 4345. Dessa forma, para X \n\nfoi encontrado o valor de 10,4%, ou seja, a porcentagem dos efluentes produzidos e que n\u00e3o \n\nrecebem nenhum tipo de tratamento antes de serem lan\u00e7ados a corpos h\u00eddricos. \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nNo que concerne \u00e0 coleta e \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final do lixo \n\nproduzido, realizadas pela Prefeitura Municipal, existe um projeto muito bem \n\norganizado e estruturado de reciclagem do lixo, denominado Projeto \n\nCharqueadinha, em que a popula\u00e7\u00e3o, informada da import\u00e2ncia da reciclagem, \n\nsepara em casa os res\u00edduos secos, que s\u00e3o armazenados em sacos pl\u00e1sticos \n\nespec\u00edficos e s\u00e3o recolhidos toda semana pela prefeitura. Os demais res\u00edduos \n\ns\u00e3o encaminhados ao aterro sanit\u00e1rio municipal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 IMPACTOS AMBIENTAIS NEGATIVOS E PROPOSTAS PARA \nO MANEJO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O PARA\u00cdSO \n\n\u2013 CHARQUEADA/SP \n \n \n\n \n\n5.1 Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o uso da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso  \n\nPara a compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es no uso da terra na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso, \u00e9 necess\u00e1rio considerar, tamb\u00e9m, fatos \n\nmarcantes, com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de suas principais atividades \n\necon\u00f4micas.  \n\nA bacia estudada, localizada na M\u00e9dia Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nPaulista, caracterizada por terrenos f\u00e9rteis e levemente ondulados, em meados \n\ndo s\u00e9culo XIX, teve parte de suas terras destinadas \u00e0 cafeicultura. Essa \n\natividade perdurou na \u00e1rea at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1960, ocupando, \n\naproximadamente, 1,25% da \u00e1rea em 1964. No mesmo ano, as \u00e1reas de mata \n\ne mata ciliar perfaziam 25,73% da bacia, demonstrando os primeiros sinais de  \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\ndevasta\u00e7\u00e3o, em detrimento da expans\u00e3o do caf\u00e9 (ocorrida anteriormente) \n\n(Figuras 12 e 13). \n\nAinda de acordo com as figuras anteriormente referidas, \n\nvisualiza-se que a canavicultura nesse ano (1964), demonstrava sinais de \n\nexpans\u00e3o e, aproveitando as condi\u00e7\u00f5es ambientais oferecidas pelas suas \n\nformas de relevo, pedologia e clima, possu\u00eda 9,68% da bacia analisada. \n\nTodavia, o que realmente se destacava at\u00e9 ent\u00e3o era a \u00e1rea destinada \u00e0 \n\npastagem, representando o maior uso, com 45,79%. As \u00e1reas destinadas ao \n\nreflorestamento tamb\u00e9m s\u00e3o caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica nesse marco \n\ntemporal, compondo 13,82% da paisagem local, fornecendo a id\u00e9ia de \n\nexist\u00eancia de interesses de recupera\u00e7\u00e3o vegetacional na bacia em quest\u00e3o. \n\nAs atividades econ\u00f4micas tamb\u00e9m se ligam ao crescimento e \n\nao adensamento urbano e, conforme visualizado, em 1964, a \u00e1rea urbana \u00e9 \n\npouco expressiva, ocupando aproximadamente 3,73% da bacia, pois o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e industrial na \u00e1rea igualmente se caracterizava \n\n(Figuras 12 e 13). \n\n  Entretanto, nas d\u00e9cadas seguintes, a situa\u00e7\u00e3o apresenta \n\nmudan\u00e7as significativas e novas atividades econ\u00f4micas ganham destaque na \n\n\u00e1rea: a primeira delas, conforme j\u00e1 detalhado anteriormente, foi a sericicultura, \n\ndurante a d\u00e9cada de 1970, mas substitu\u00edda totalmente pela pr\u00e1tica canavieira \n\ndesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980.  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 -  Uso da Terra em 1964 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Para\u00edso - Charqueada/SP \n\nFo nte : Fotog rafi as A\u00e9 rea s, IGEOG - USP, 1964, 1:250 00.\nElabo ra\u00e7\u00e3o: Capp arol, D. C. A ., 2004.\n\nEscala Gr\u00e1fic a\n\nN\n\nLimite da bacia pesquisada\n\nReflorestamento\n\nLege nda\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\n\u00c1reas de mata\n\n\u00c1rea Urbana\nCaf\u00e9\nPastagem\n\nHidrografia\n10 2 3 Km\n\nRodov ias principai s\n\n22\u00ba17 0?8\u00b4\u00b4\n\n47\u00ba48\u00b437\u00b4\u00b4\n\n22\u00ba31\u00b401? \u00b4\n\n47\u00ba43\u00b400\u00b4\u00b4\n\nCharqueada\n\nParaisol\u00e2ndia\n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nFigura 13 \u2013 Uso da terra em 1964 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso \u2013 Charqueada/SP. \n\n \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\nAssim, a paisagem da bacia pesquisada sofre intensas \n\naltera\u00e7\u00f5es e, em 1990, a cultura anual representada pelo cultivo de melancia, \n\nbatata-doce, milho e mandioca era empregada em apenas 6,60% do total da \n\n\u00e1rea investigada. A \u00e1rea destinada \u00e0 silvicultura (n\u00e3o constatada em 1964) era \n\nainda menos expressiva, perfazendo 1,45% desta bacia (Figuras 14 e 15).   \n\n \n\n0,00%\n\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n\n25,00%\n\n30,00%\n\n35,00%\n\n40,00%\n\n45,00%\n\n50,00%\n\n\u00c1rea urbana\n\n\u00c1reas de mata\n\nPastagem\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nRef lorestamento\n\nCaf \u00e9\n\n\n\n \n\n \n\n91\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Uso da Terra em 1990 na Bacia \ndo Ribeir\u00e3o Para\u00edso - Charqueada/SP\n\nHidrografia\n\nSilvicultura\nPastagem\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\nCultura Anual\n\n\u00c1reas de mata\n\nLegenda\n\nLim ite da bacia pesquisada\n\n\u00c1rea urbana\n\nFonte: Adaptado  de Atlas Ambienta l da Bacia do R io Coru mbata\u00ed - 1990\n\nEscala  G r\u00e1fica\n\n10 2 3 Km\n\nRodovias principais\n\nN47\u00ba48\u00b437\u00b4\u00b4\n\n22\u00ba17\u00b408\u00b4\u00b4\n\n47\u00ba43\u00b400\u00b4\u00b4\n\n22\u00ba31\u00b401\u00b4\u00b4\n\nParai so l\u00e2ndia\n\nCharqueada\n\n\n\n \n\n \n\n92\n\n \n\nFigura 15 - Uso da terra em 1990 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso \u2013 Charqueada/SP. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol. D. C. A., 2005. \n\n \n\nOcupando 40,02% segundo as figuras anteriormente referidas, \n\n\u00e9 de claro entendimento a consolida\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica canavieira na \u00e1rea nesse \n\nano (1990). Isso gra\u00e7as aos incentivos governamentais institu\u00eddos pelo \n\nPro\u00e1lcool. Com isso, novos trabalhadores que posteriormente acabam se \n\ntornando habitantes, s\u00e3o atra\u00eddos para a cidade, a qual tem sua \u00e1rea \n\nexpandida para 4,87% em 1990.  \n\nAs \u00e1reas de pastagem, que no marco anterior (1964), \n\nocupavam mais de 45% da bacia, em 1990, reduzem-se a 29,35%, em \n\n0,00%\n\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n\n25,00%\n\n30,00%\n\n35,00%\n\n40,00%\n\n45,00%\n\n\u00c1rea urbana\n\n\u00c1reas de mata\n\nPastagem\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCultura anual\n\nSilvicultura\n\n\n\n \n\n \n\n93\n\ndetrimento do avan\u00e7o canavieiro, influenciando, tamb\u00e9m, na consider\u00e1vel \n\nredu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata, que possu\u00edam, nesse ano, somente 15,71% da \n\nbacia (Figuras 14 e 15). \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o dos usos n\u00e3o \u00e9 significativa em 2000 (Figuras \n\n16 e 17). A principal diferen\u00e7a diz respeito \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1reas destinadas ao \n\neucalipto, ocupando 2,54% da bacia em quest\u00e3o e de capoeira, perfazendo \n\n10,70% neste ano. Ambas n\u00e3o foram constatadas no marco temporal anterior \n\n(1990). A porcentagem da \u00e1rea destinada \u00e0s matas tamb\u00e9m apresenta \n\nredu\u00e7\u00e3o: de 15,71% em1990 para 10,39% em 2000. O mesmo ocorre com a \n\ncategoria pastagem, com redu\u00e7\u00e3o muito expressiva: de 29,35% em 1990 para \n\napenas 10,12% neste ano.   \n\n Ambas as redu\u00e7\u00f5es ocorreram para que a pr\u00e1tica canavieira \n\natingisse 61,08% da bacia pesquisada neste \u00faltimo marco temporal, \n\nconfirmando sua supremacia e se apresentando como a principal atividade \n\necon\u00f4mica n\u00e3o somente da \u00e1rea estudada, mas tamb\u00e9m do munic\u00edpio de \n\nCharqueada. Paralelamente a essas altera\u00e7\u00f5es est\u00e1 a expans\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana, que passa de 4,87% em 1990 para 5,17% em 2000, favorecida pelo \n\naumento populacional (Figuras 16 e 17). \n\nSobre essa an\u00e1lise, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar ainda os seguintes \n\naspectos:  \n\n- baseando-se nas figuras apresentadas e nos controles de campo, constatou-\n\nse que existe forte interfer\u00eancia humana na \u00e1rea, representada pela expans\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\n \n\nFigura 17 \u2013 Uso da terra no ano 2000 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso \u2013 Charqueada/SP. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\ndo cultivo canavieiro entre os anos de 1964 e 2000, reduzindo drasticamente as \n\n\u00e1reas de mata ciliar e de pastagem;  \n\n- a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata, mesmo existindo leis atinentes contra tal \n\nfato, espelha a m\u00ednima preocupa\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \n\ndos recursos naturais na bacia investigada;  \n\n  - como resultado do forte desmatamento ciliar, foi desencadeado, na bacia      \n\nestudada, uma s\u00e9rie de processos erosivos e assoreamento h\u00eddrico, que mesmo \n\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\n70,00%\n\u00c1rea urbana\n\n\u00c1reas de mata\n\nPastagem\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nEucalipto\n\nCapoeira\n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nsendo estes de pequeno porte, configuram uma situa\u00e7\u00e3o preocupante, pois, \n\nconforme j\u00e1 destacado, a presen\u00e7a de mata ciliar, al\u00e9m de evitar ocorr\u00eancias \n\nerosivas e assoreamento, contribui para a conserva\u00e7\u00e3o de rios e ribeir\u00f5es, \n\nevitando o contato destes com subst\u00e2ncias poluentes e contaminantes; \n\n- o assoreamento h\u00eddrico (Fotos 5 e 6) causado pelo desmatamento leva \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do volume d\u2019\u00e1gua desta bacia, o que prejudica os fen\u00f4menos de \n\ndilui\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o turbulenta, dispers\u00e3o e autodepura\u00e7\u00e3o8. Dessa forma, a \n\nregenera\u00e7\u00e3o destes rios e ribeir\u00f5es se torna deficiente e as atividades \n\ndesenvolvidas ao longo desses apresentam-se comprometidas; \n\n \n\nFoto 5: Assoreamento h\u00eddrico causado pelo desmatamento ciliar no ribeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n \n \n8 \u2013 Dilui\u00e7\u00e3o corresponde a rela\u00e7\u00e3o entre o volume da descarga poluente e o corpo receptor. \nDifus\u00e3o representa a capacidade de o corpo receptor misturar a descarga poluente. A \ndispers\u00e3o aumenta a efici\u00eancia os processos de mistura. A autodepura\u00e7\u00e3o representa a \nefici\u00eancia do corpo receptor em permitir a transfer\u00eancia de oxig\u00eanio dissolvido da atmosfera \npara a \u00e1gua (LEAL, 1998, p. 6). \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 6: Margem h\u00eddrica apresentando sinais de eros\u00e3o e assoreamento no ribeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n \n\n- mesmo sendo, a atividade canavieira, rent\u00e1vel para todo o munic\u00edpio, pois \n\nemprega muitos trabalhadores, pode levar ao esgotamento do solo, o que \n\nexigir\u00e1 o uso cada vez maior de produtos agroqu\u00edmicos para o cumprimento da \n\ndemanda e que, por sua vez, pode desencadear o processo de polui\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo e dos corpos h\u00eddricos da bacia; \n\n- as propostas para o manejo desta bacia devem equilibrar as a\u00e7\u00f5es humanas, \n\nem especial a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, com os limites naturais, possibilitando \n\na recupera\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1reas degradadas. Assim, as medidas \n\napresentadas devem ser entendidas como norteadoras de um ambiente \n\nsaud\u00e1vel e sustent\u00e1vel e somente apresentar\u00e3o sentido se forem aplicadas e \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nfiscalizadas por uma equipe t\u00e9cnica capacitada em planejamento urbano e \n\nagr\u00edcola e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n \n\n5.2 Algumas propostas para o manejo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso \n\nQuanto ao que foi aludido anteriormente sobre plano de \n\nmanejo, a \u00e1rea estudada pode ser classificada em uma zona espec\u00edfica para o \n\ntratamento adequado. Cabe salientar, assim, que a bacia em quest\u00e3o \n\nenquadra-se na Zona de recupera\u00e7\u00e3o, pois apresenta forte interfer\u00eancia \n\nhumana em seus elementos naturais. Tendo por base estes argumentos e os \n\nobjetivos desta pesquisa, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sociais e econ\u00f4micas da \n\n\u00e1rea, a an\u00e1lise das cartas de uso da terra e os controles de campo, as \n\npropostas para o manejo da \u00e1rea procuram apresentar solu\u00e7\u00f5es para os \n\nseguintes problemas: \n\n- degrada\u00e7\u00e3o vegetacional ciliar; \n\n- intenso assoreamento h\u00eddrico; \n\n- expans\u00e3o do cultivo canavieiro; \n\n- expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA id\u00e9ia neste presente momento \u00e9 apresentar algumas \n\npropostas de car\u00e1ter emergencial que contemplem o manejo desta bacia. \n\nPor\u00e9m, entende-se que para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e9 necess\u00e1rio, al\u00e9m do \n\ndiagn\u00f3stico dos problemas, a estrutura\u00e7\u00e3o e o envolvimento de diferentes \n\nprofissionais capacitados, ou seja, a atua\u00e7\u00e3o de uma equipe interdisciplinar \n\ncomposta por ge\u00f3grafos, bi\u00f3logos, ge\u00f3logos e agr\u00f4nomos, para a exata an\u00e1lise \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\ne corre\u00e7\u00e3o dos problemas levantados, bem como para o monitoramento da \n\n\u00e1rea. \n\n \n\n5.2.1 PROGRAMA: Recomposi\u00e7\u00e3o vegetacional ciliar da \u00e1rea \n\n \n\nPROBLEMA: Degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o ciliar desempenha fun\u00e7\u00e3o primordial na \n\nconserva\u00e7\u00e3o de nascentes e corpos h\u00eddricos e, apesar de inclu\u00edda na categoria \n\nde \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente desde 1965 (C\u00f3digo Florestal \u2013 Lei n.\u00ba \n\n4.771/65), esta vegeta\u00e7\u00e3o continua sendo destru\u00edda, devido \u00e0 especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e \u00e0 escassez de terras para a agricultura e pecu\u00e1ria, exigindo assim, \n\nque sejam realizados projetos de recomposi\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o florestal. \n\nOs principais objetivos da recomposi\u00e7\u00e3o vegetacional ciliar s\u00e3o \n\ncompensar a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), bem como evitar \n\nprocessos erosivos nas margens h\u00eddricas e o assoreamento, atuando, tamb\u00e9m, \n\nem sua conserva\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa, harmonizando os aspectos \n\npaisag\u00edsticos locais e recuperando a \u00e1rea, al\u00e9m de criar condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento de habitat e nichos ecol\u00f3gicos para a fauna e a flora do \n\necossistema local. \n\n \n\nOBJETIVO: Promover a recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de matas ciliares ao longo \n\ndos corpos h\u00eddricos e no entorno de nascentes. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\nATIVIDADES  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares envolve o desenvolvimento \n\nde programas voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o para buscar a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o desta vegeta\u00e7\u00e3o. Assim, inicialmente deve haver a tomada de \n\nconsci\u00eancia de toda a popula\u00e7\u00e3o, sobretudo dos produtores e propriet\u00e1rios \n\nrurais sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares. \n\nA pr\u00f3xima etapa, que encerra estudos minuciosos e que n\u00e3o \n\npuderam ser aqui realizados, corresponde \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nvegetais da \u00e1rea estudada, pois existem apenas alguns resqu\u00edcios da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar nativa, a qual pode ser classificada em pioneira, secund\u00e1ria \n\ninicial, secund\u00e1ria tardia ou clim\u00e1cica. Posteriormente, deve haver a escolha \n\ndas esp\u00e9cies vegetais para a recomposi\u00e7\u00e3o da floresta ciliar da \u00e1rea. \n\nAlguns crit\u00e9rios b\u00e1sicos s\u00e3o recomendados na sele\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies para a recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares: \n\n \n\n- plantar esp\u00e9cies nativas com ocorr\u00eancia em matas ciliares da \n\nregi\u00e3o; \n\n- plantar o maior n\u00famero poss\u00edvel de esp\u00e9cies para gerar alta \n\ndiversidade; \n\n- utilizar combina\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies pioneiras de r\u00e1pido crescimento \n\njunto com esp\u00e9cies n\u00e3o pioneiras (secund\u00e1rias tardias e clim\u00e1cicas); \n\n- plantar esp\u00e9cies atrativas \u00e0 fauna; \n\n- respeitar a toler\u00e2ncias das esp\u00e9cies \u00e0 umidade do solo, isto \u00e9, \n\nplantar esp\u00e9cies adaptadas a cada condi\u00e7\u00e3o de umidade do solo (MARTINS \n\n2001, p. 37). \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\nNa tabela a seguir (Tabela 4), s\u00e3o apresentadas algumas \n\nesp\u00e9cies vegetais indicadas para a recomposi\u00e7\u00e3o de florestas ciliares no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nTabela 4 - Esp\u00e9cies nativas indicadas para recomposi\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas ciliares \u2013 SP. \n\nNome Popular Nome Cient\u00edfico Per\u00edodo de \nFrutifica\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00e1gio de Sucess\u00e3o \n\nEmba\u00favas Cecropia ssp Dezembro-janeiro Pioneira \nGuanandi Calophyllum \n\nbrasiliensis \nAbril-maio Secund\u00e1ria Inicial \n\nIng\u00e1 Inga ssp Janeiro-fevereiro Secund\u00e1ria Inicial \nIp\u00ea-amarelo-do-\n\nBrejo \nTabebuia umbellata Setembro-outubro Secund\u00e1ria Inicial \n\nJenipapo Genipa americana Novembro-\ndezembro \n\nSecund\u00e1ria Tardia \n\nJeriv\u00e1 Syagrus \nromanzoffiana \n\nJaneiro-fevereiro Secund\u00e1ria Inicial \n\nPalmito Euterpe edulis Julho-agosto Clim\u00e1cea \nPau-de-viola Cytharexillum \n\nmyrianthum \nJaneiro-fevereiro Secund\u00e1ria Inicial \n\nPinha-do-Brejo Talauma ovata Junho-julho Secund\u00e1ria Inicial \nSangra-d\u2019\u00e1gua Croton urucurana Abril-maio Pioneira \nSuin\u00e1-da-mata Erythrina falacata Outubro-novembro Secund\u00e1ria Inicial \n\nTamboril* Enterolobium \ncontortisiliquum \n\nJunho-julho Secund\u00e1ria Inicial \n\n* esp\u00e9cie tolerante \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \nFonte: Adaptado de Medinilha (1999, p. 37). \n\n \n\nQuanto maior for a diversidade flor\u00edstica empregada na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, maior ser\u00e1 sua capacidade de \n\nregenera\u00e7\u00e3o e sua ciclagem de nutrientes, maior ser\u00e1 a atratividade \u00e0 fauna, a \n\nprote\u00e7\u00e3o aos solos e tamb\u00e9m a resist\u00eancia a pragas e doen\u00e7as (MARTINS, op. \n\ncit., p. 38). \n\nBarbosa (2001, p. 294) destaca que o sucesso no \n\ndesenvolvimento de projetos de reflorestamento depende de alguns \n\nconhecimentos b\u00e1sicos, como por exemplo, reconhecimento da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nocorr\u00eancia regional, condi\u00e7\u00f5es de umidade do solo, utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nheterog\u00eaneas, conhecimentos sobre o relevo e hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nNa atualidade existem muitos modelos dispon\u00edveis para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: modelo de reflorestamento homog\u00eaneo; \n\nilhas vegetativas; plantio ao acaso; plantio em linha com duas esp\u00e9cies, plantio \n\nem linha com v\u00e1rias esp\u00e9cies; plantio quinc\u00f4ncio; plantio em m\u00f3dulos e plantio \n\nadensado (MARTINS, 2001).  Todavia, cumpre mencionar que:  \n\n \n\n(...) os modelos existentes tendem \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o baseada no \n\nconhecimento da estrutura de trechos remanescentes da mesma \n\nbacia e na observa\u00e7\u00e3o dos processos naturais de sucess\u00e3o, \n\npriorizando os plantios com maior heterogeneidade de esp\u00e9cies, \n\nsemelhante ao que acontece no processo natural de repovoamento \n\nflorestal (BARBOSA op. cit., 294). \n\n \n\nAp\u00f3s a escolha das esp\u00e9cies deve ser realizado o plantio ao \n\nlongo da bacia analisada, conforme ilustra a Figura 189.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 \u2013 A figura utilizada, de car\u00e1ter ilustrativo, manteve suas caracter\u00edsticas id\u00eanticas \u00e0 fonte, por \n\nisso n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 escala, coordenadas geogr\u00e1ficas e norte. Cabe \n\ndestacar ainda que o amarelo corresponde \u00e0 \u00e1rea compreendida pelos divisores de \u00e1gua da \n\nbacia  e o verde, \u00e0 \u00e1reas de fragmentos florestais. \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nFigura 18 \u2013 Modelo para reflorestamento em bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\nFonte: Gandara et. al., 2001, p. 262. \n\n \n\n \n\n\u00c9 preciso salientar que durante os controles de campo, foi \n\nobservado (Foto 7), que os corpos h\u00eddricos n\u00e3o apresentam largura superior a \n\n10 metros. Sendo assim, segundo o C\u00f3digo Florestal, a faixa marginal ciliar \n\ndeve apresentar 30 metros. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 7: Corpo h\u00eddrico com largura inferior a 10 metros na bacia hidrogr\u00e1fica estudada \u2013 \nribeir\u00e3o Fregadoli. \n\nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n \n \n\n \n\n \n\nO maior problema encontrado na \u00e1rea estudada em rela\u00e7\u00e3o a \n\neste aspecto, \u00e9 que a faixa marginal dos corpos h\u00eddricos tem largura inferior a \n\n30 metros porque, al\u00e9m de j\u00e1 ter sido amplamente devastada pela \n\ncanavicultura est\u00e1, em sua maioria, encontra-se ocupada por quadras \n\nesportivas e por casas, atendendo \u00e0s especula\u00e7\u00f5es do mercado imobili\u00e1rio \n\n(Foto 8).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFoto 8: Ocupa\u00e7\u00e3o de margem fluvial por \u00e1rea esportiva \u2013 ribeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n \n\nDessa forma, essa quest\u00e3o exige muita diplomacia, pois \n\nenvolve interesses muito divergentes como a preserva\u00e7\u00e3o de florestas ciliares, \n\nlucratividade dos produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar, dos propriet\u00e1rios de casas e \n\ntamb\u00e9m das pessoas preocupadas com esta problem\u00e1tica, configurando assim \n\numa situa\u00e7\u00e3o conflitante. \n\n \n\n\u00c1REAS PRIORIT\u00c1RIAS: Os programas para recomposi\u00e7\u00e3o ciliar devem ser \n\nefetuados em car\u00e1ter emergencial, nas \u00e1reas marginais do Ribeir\u00e3o Fregadoli; \n\nC\u00f3rrego Tijuco Preto; C\u00f3rrego \u00c1gua do Mato; C\u00f3rrego Charqueadinha e \n\nRibeir\u00e3o Para\u00edso. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\n\u00d3RG\u00c3OS RESPONS\u00c1VEIS: Os \u00f3rg\u00e3os mencionados a seguir podem se \n\nresponsabilizar pela cria\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o deste programa \n\nde recupera\u00e7\u00e3o vegetacional: Prefeitura Municipal de Charqueada; Comit\u00ea das \n\nBacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed; Departamento Estadual de \n\nProte\u00e7\u00e3o aos Recursos Naturais (DEPRN) e Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA). \n\n \n\n5.2.2 PROGRAMA: Desassoreamento h\u00eddrico \n\n \n\nPROBLEMA: Intenso assoreamento h\u00eddrico provocado pelo desmatamento \n\nciliar. \n\nO assoreamento de um corpo h\u00eddrico \u00e9 o resultado do \n\ndesmatamento ciliar, condicionante direto de processos erosivos que v\u00eam \n\nocorrendo constantemente na bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, por conta do uso \n\ninadequado e explora\u00e7\u00e3o das terras. Esta ocorr\u00eancia tem provocado a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de seu volume d\u2019\u00e1gua, prejudicando assim as atividades \n\ndesenvolvidas ao longo de seu curso, como dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e lazer \n\n(Foto 9). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDAEE (1989, p. 16) afirma que, al\u00e9m de altera\u00e7\u00f5es de ordem \n\necol\u00f3gica, que afetam a fauna e a flora, a eros\u00e3o e o assoreamento tamb\u00e9m \n\ngeram o aumento na freq\u00fc\u00eancia e intensidade de enchentes danosas e perda \n\nde capacidade de armazenamento dos reservat\u00f3rios, o que leva a s\u00e9rios \n\nproblemas de abastecimento, exigindo assim maiores investimentos do poder \n\np\u00fablico em obras que possibilitem a regulariza\u00e7\u00e3o e o desassoreamento de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\nOBJETIVO: Promover o desassoreamento dos corpos h\u00eddricos da bacia \n\nestudada, para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de seu volume d\u2019\u00e1gua e o \n\ndesenvolvimento de atividades ao longo de seu curso. \n\n \n\n \n\nFoto 9: Forte assoreamento h\u00eddrico em trecho do ribeir\u00e3o Para\u00edso. \nFonte: Capparol, D. C. A., 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nATIVIDADES \n\nNo que tange ao assoreamento de corpos h\u00eddricos na bacia \n\ninvestigada, \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de programas que tenham por \n\nobjetivo a estabiliza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es erosivas e a prote\u00e7\u00e3o das margens fluviais \n\natrav\u00e9s da recomposi\u00e7\u00e3o ciliar na \u00e1rea. A corre\u00e7\u00e3o desse problema depende, \n\ntamb\u00e9m, do uso de m\u00e1quinas e t\u00e9cnicas espec\u00edficas para esta finalidade, al\u00e9m \n\ndo acompanhamento de profissionais capacitados no assunto.  \n\nO material (solo), carregado e depositado ao longo dos rios e \n\nribeir\u00f5es, ao ser retirado pode ser colocado em \u00e1reas onde existam outras \n\nocorr\u00eancias erosivas. Finalmente, estas \u00e1reas devem ser revegetadas, para se \n\nevitarem novas eros\u00f5es.  \n\n  \n\n\u00c1REAS PRIORIT\u00c1RIAS: O programa de desassoreamento h\u00eddrico deve \n\nrealizar-se ao longo do Ribeir\u00e3o Fregadoli; C\u00f3rrego Tijuco Preto; C\u00f3rrego \u00c1gua \n\ndo Mato; C\u00f3rrego Charqueadinha e Ribeir\u00e3o Para\u00edso, justamente onde a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ciliar \u00e9 mais intensa, conforme j\u00e1 descrito no item anterior. \n\n  \n\n\u00d3RG\u00c3OS RESPONS\u00c1VEIS: A Prefeitura do Munic\u00edpio de Charqueada \u00e9 aqui \n\nindicada como a principal respons\u00e1vel por este programa, que pode ser \n\ntamb\u00e9m desenvolvido em parceria com o Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \n\naos Recursos Naturais (DEPRN) e com o Comit\u00ea das Bacias dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o humana \u00e9 fator determinante para a ocorr\u00eancia \n\ndesenfreada dos processos erosivos. Isso exige que novas formas e pr\u00e1ticas \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra tornem-se mais adequadas, para minimizar e \n\ncontrolar os processos erosivos e o assoreamento. \n\nNo que tange a essa quest\u00e3o, cabe lembrar, ainda, que os \n\nfatores causadores da eros\u00e3o s\u00e3o de entendimento complexo, o que deixa \n\nclaro a necessidade da integra\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas do conhecimento. \n\nSomente assim o problema poder\u00e1 ser compreendido e resolvido, tanto em \n\nn\u00edvel local como regional (DAEE, 1989, p. 31). \n\n \n\n5.2.3 PROGRAMA: Planejamento do cultivo canavieiro \n\n \n\nPROBLEMA: Expans\u00e3o desordenada da pr\u00e1tica canavieira causando a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das matas ciliares e assoreamento dos corpos h\u00eddricos. \n\nA regi\u00e3o sudeste \u00e9 hoje uma grande produtora de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool no pa\u00eds e, inserido nas condi\u00e7\u00f5es produtivas do estado paulista, est\u00e1 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica pesquisada, onde este cultivo ocorre em larga escala, pois \n\nexpandiu-se intensamente e hoje ocupa aproximadamente 61% das terras na \n\nbacia em quest\u00e3o. \n\n \n\nOBJETIVO: Propor diretrizes para o planejamento dessa cultura, visando evitar \n\nprincipalmente o desmatamento ciliar e o assoreamento h\u00eddrico. \n\n \n\nATIVIDADES \n\nPromover a tomada de consci\u00eancia dos produtores rurais e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal, atrav\u00e9s de projetos de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental voltados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, pois a pr\u00e1tica \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\ncanavieira precisa respeitar a largura desta faixa de prote\u00e7\u00e3o, que deve ser de \n\n30 metros, conforme j\u00e1 comentado anteriormente.  \n\nCom o adequado planejamento desta atividade tamb\u00e9m pode \n\nser evitada a polui\u00e7\u00e3o e esgotamento dos solos que provocam a diminui\u00e7\u00e3o de \n\nsua produtividade, pois esta problem\u00e1tica \u00e9 um aspecto preocupante para a \n\nagricultura. Na \u00e1rea estudada, ocorre somente a canavicultura associada \u00e0 \n\npr\u00e1tica de queimadas para a colheita da cana. Com o passar dos anos, isso \n\nlevar\u00e1 \u00e0 perda total da capacidade produtiva dos solos, mesmo com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de adubos e fertilizantes. \n\nDeve receber igual aten\u00e7\u00e3o o fato de que, o uso de elevadas \n\nquantidades de adubos e fertilizantes na canavicultura para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nmaior produtividade, pode poluir a \u00e1gua alterando suas condi\u00e7\u00f5es naturais de \n\nconsumo e contato. Contudo, na \u00e1rea estudada, os corpos h\u00eddricos \n\napresentam-se muito assoreados e assim, encontra-se deficiente sua \n\ncapacidade de regenera\u00e7\u00e3o. Considerando estes aspectos, o emprego de \n\nadubos e fertilizantes deve ser controlado, podendo haver assim a inser\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos org\u00e2nicos (restos de animais e vegetais) neste cultivo para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos. \n\n \n\n\u00c1REAS PRIORIT\u00c1RIAS: Uma vez que o cultivo canavieiro \u00e9 praticado em uma \n\n\u00e1rea equivalente a 61% da bacia estudada, todos os produtores e propriet\u00e1rios \n\nrurais devem participar desses projetos.  \n\n \n\n\u00d3RG\u00c3O RESPONS\u00c1VEL: A Prefeitura Municipal de Charqueada deve atuar \n\nem conjunto com os produtores rurais, por serem os principais interessados na \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nsustentabilidade desse cultivo. Tamb\u00e9m \u00e9 interessante o envolvimento do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\n \n\n \n\n5.2.4) PROGRAMA: Planejamento da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPROBLEMA: Expans\u00e3o urbana provocando impactos ambientais negativos \n\nnos corpos h\u00eddricos da bacia em quest\u00e3o. \n\n  \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o liga-se, de forma \u00edntima ao \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o, quando por meio deste, uma nova forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o surgiu.  \n\nNo entanto, o atual adensamento urbano, por se dirigir \u00e0 \u00e1reas \n\nde risco, proporciona um verdadeiro caos ambiental nos centros urbanos, \n\nespecialmente nos centros de grande porte, determinando muitos malef\u00edcios \n\npara a sociedade. Por essas raz\u00f5es, a expans\u00e3o urbana deve ser racional e \n\nequilibrada, visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nDesta forma, independente de se tratar de uma cidade de \n\ngrande, m\u00e9dio ou pequeno porte, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o deve realizar-se \n\nem equil\u00edbrio aos elementos naturais do meio ambiente. \n\n \n\nATIVIDADES \n\nApesar da cidade de Charqueada ser de pequeno porte, \n\ntamb\u00e9m deve ter sua expans\u00e3o urbana planejada, fundamentada \n\nprincipalmente na preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, pois a urbaniza\u00e7\u00e3o, assim como \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\na cultura canavieira, precisa respeitar as faixas de prote\u00e7\u00e3o ciliar para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de sua fauna e flora espec\u00edfica.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia de planejar a expans\u00e3o urbana, \n\nCapparol (2003) destaca que o Parque Ecol\u00f3gico Lago dos Biris, situado na \n\ncidade anteriormente referida, apresenta fortes sinais de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, como a devasta\u00e7\u00e3o da mata ciliar e a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas deste \n\ncorpo h\u00eddrico, ocasionadas pela falta de planejamento no direcionamento da \n\nexpans\u00e3o urbana. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, que se realize o tratamento de \n\nefluentes, uma vez que na atualidade, 10,4% dos efluentes produzidos na \u00e1rea \n\nde estudo n\u00e3o recebe nenhum tratamento antes do lan\u00e7amento a corpos \n\nd\u2019\u00e1gua. Isso, de forma inevit\u00e1vel, promover\u00e1 a polui\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o de \n\ncursos h\u00eddricos. \n\n \n\n\u00c1REAS PRIORIT\u00c1RIAS: O planejamento da expans\u00e3o urbana deve realizar-se \n\njunto ao c\u00f3rrego Charqueadinha e o ribeir\u00e3o Para\u00edso, pois s\u00e3o estes os que \n\nmais se vinculam \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada. \n\n \n\n\u00d3RG\u00c3O RESPONS\u00c1VEL: O principal \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por este programa \u00e9, \n\nnovamente, a Prefeitura do Munic\u00edpio, porque disp\u00f5e de engenheiros e \n\nsecret\u00e1rios capacitados para o direcionamento urbano da cidade. \u00c9 importante, \n\nainda a participa\u00e7\u00e3o da Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (SABESP), no que se refere ao tratamento de efluentes, por ser, a \n\nempresa, respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto \n\nsanit\u00e1rio no munic\u00edpio de Charqueada.   \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nCom base nas propostas apresentadas para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Para\u00edso destacam-se duas vertentes principais: uma \n\ndelas diz respeito ao planejamento canavieiro, pois ficou esclarecido o quanto \u00e9 \n\nimportante a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, por amenizar os efeitos das \n\nsubst\u00e2ncias poluentes e evitar eros\u00e3o e assoreamento dos rios. \u00c9 fundamental \n\ntamb\u00e9m entender os limites produtivos dos solos para que desta forma evite-se \n\no seu esgotamento, sua polui\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. A outra vertente se \n\nrelaciona a import\u00e2ncia do crescimento urbano planejado de uma cidade, pois \n\nassim existe a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos elementos naturais do meio ambiente. \n\nO subs\u00eddio para estas realiza\u00e7\u00f5es implica em disciplinar o uso \n\ne a ocupa\u00e7\u00e3o da terra para fins urbanos e agr\u00edcolas por meios de t\u00e9cnicas e \n\nm\u00e9todos de planejamento ambiental onde exista a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o crescimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico na bacia \n\nestudada. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 AN\u00c1LISE DA PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DOS MORADORES \n\nDA BACIA DO RIBEIR\u00c3O PARA\u00cdSO \u2013 CHARQUEADA/SP \n\n \n\n \n\n6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos \n\n \nPara a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica pesquisada, foram entrevistados pela autora, \n\nconforme a Tabela 5, 18 homens (51%) e 17 mulheres (49%), com idade entre \n\n41 e 69 anos, das mais variadas ocupa\u00e7\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o ao grau de \n\nescolaridade, foi constatado que 54% dos entrevistados possuem o primeiro \n\ngrau incompleto; 23% possuem o primeiro grau completo; 11,5% possuem o \n\nsegundo grau completo e 11,5% dos entrevistados disp\u00f5em do terceiro grau \n\ncompleto. Quanto \u00e0 idade, os entrevistados est\u00e3o bem distribu\u00eddos segundo as \n\nfaixas et\u00e1rias: 31% destes est\u00e3o entre 40 e 44 anos; outros 20%, entre 45 e 49; \n\ndos 50 aos 54 anos encontram-se 26% dos entrevistados; entre 55 e 59 anos \n\nest\u00e3o 17% destes e outros 6% comp\u00f5em a faixa et\u00e1ria acima de 60 anos. \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\n \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados segundo o sexo, a idade e o \n\ngrau de escolaridade (n=35). \n\n  Homens     Mulheres \n \n \n \nIdade 1\u00baGI* 1\u00baGC* 2\u00baGI 2\u00baGC 3\u00baGI 3\u00baGC 1\u00baGI 1\u00baGC 2\u00baGI 2\u00baGC 3\u00baGI 3\u00baGC\n\n40-44 4 - - 1 - 2 1 1 - 2 - - \n\n45-49 1 2 - - - - 2 1 - 1 - - \n\n50-54 3 2 - - - - 2 1 - - - 1 \n\n55-59 2 - - - - 1 2 1 - - - - \n\nAcima \nde 60 \n\n- - - - - - 2 - - - - - \n\nTotal \n(35) \n\n10 4 - 1 - 3 9 4 - 3 - 1 \n\n \n \n*GI: Grau Incompleto. \n*GC: Grau Completo \n \nFonte e organiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005. \n \n\n6.2 Resultados e discuss\u00f5es sobre as entrevistas \n\nConforme aludido no cap\u00edtulo 2 (Procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos), a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas teve como prop\u00f3sito analisar os \n\nrelacionamentos estabelecidos entre os moradores da cidade de Charqueada e \n\ndo bairro Paraisol\u00e2ndia, com a bacia hidrogr\u00e1fica em foco. \n\n  \n\nPrimeira pergunta: Qual sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea? \n\nNessa primeira parte, foi perguntado ao entrevistado qual a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea. As respostas obtidas de todos os entrevistados, ou seja, \n\nde 100% destes \u00e9 de que s\u00e3o moradores. Para demonstrar essa coloca\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\napresentados a seguir alguns depoimentos: \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nTorneiro Mec\u00e2nico, 50 anos: \u201cMoro aqui h\u00e1 mais de 40 anos. Passei minha \n\ninf\u00e2ncia pescando e ca\u00e7ando nesse lugar\u201d. \n\n \n\nAut\u00f4nomo, 47 anos: \u201cMoro nesta \u00e1rea desde que eu nasci\u201d. \n\n \n\nServi\u00e7os Gerais, 55 anos: \u201cMoro aqui faz 55 anos... Desde que eu nasci\u201d. \n\n \n\nOs depoimentos apresentados fornecem a id\u00e9ia de que os \n\nmoradores da bacia s\u00e3o pessoas conhecedoras das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nnesta, apresentando-se, portanto como capacitadas para o relato das mesmas. \n\n\u00c9 poss\u00edvel dizer isso porque cada um dos entrevistados, por ser morador, \n\nacompanhou de modo muito pr\u00f3ximo, ou seja, vivenciou a expans\u00e3o canavieira \n\nna bacia e os impactos positivos e negativos gerados. \n\n  \n\nSegunda pergunta: \u00c9 de seu conhecimento uma ou mais mudan\u00e7as \n\nocorridas na bacia do Ribeir\u00e3o Para\u00edso? Qual ou quais? \n\nEsta segunda parte indagava os entrevistados sobre o que se \n\nalterou na bacia e, novamente, 100% dos entrevistados (como moradores da \n\nbacia) apontaram a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mata e de pastagem pela cana-de-\n\na\u00e7\u00facar como a principal mudan\u00e7a ocorrida: \n\n \n\nServi\u00e7os Gerais, 48 anos: \u201cNossa, eu acho que essa \u00e1rea mudou totalmente, \n\ntotalmente... Olha, por exemplo em 64 e 65, minha m\u00e3e e v\u00e1rias outras \n\nmulheres lavavam roupas no rio. Tinha uma pontinha l\u00e1 no rio Fregadoli, que \n\nquando chovia muito ficava encoberta... Era um rio delicioso, limp\u00edssimo! Dava \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\npra pegar lambari com a peneira bem na verada do rio. Ele era um rio de \n\npequeno porte, mas com vida: o gado tomava \u00e1gua, as pessoas faziam um \n\nlanche, as pessoas se banhavam na \u00e1gua e depois ficavam na areia... Tinha \n\nbastante parte funda. Alguns lugares tinha 1,20 m de fundura... Era mais largo \n\ne eu ia nadar com as minhas colegas. Agora, esse rio, por exemplo, t\u00e1 \n\npraticamente sem vida. \u00c9 problema com a nascente, que t\u00e1 comprometida por \n\nfalta de mata ciliar. Isso por causa da cana que \u00e9 plantada at\u00e9 na verada. Tem \n\no assoreamento tamb\u00e9m, que \u00e9 t\u00e3o forte e que t\u00e1 acabando com o rio. Cada \n\nvez mais o rio t\u00e1 vivendo de teimoso. N\u00e3o sei se ainda jogam, mas jogavam \n\nesgoto antes. S\u00f3 t\u00e1 desse jeito por falta de cuidado\u201d. \n\n \n\n \n\nDo lar, 50 anos: \u201cEu acho que a principal mudan\u00e7a foi a cana, porque agora \n\ntem muito agrot\u00f3xico e vai tudo pro rio... N\u00e3o d\u00e1 mais pra nadar, pra tomar \n\n\u00e1gua, pro gado beber \u00e1gua... T\u00e1 tudo muito sujo e tudo isso \u00e9 por cauda da \n\ncana e dos agrot\u00f3xicos\u201d. \n\n \n\nMotorista, 47 anos: \u201cFoi a cana, porque deu bastante emprego. Mas agora \n\nn\u00e3o t\u00e1 dando mais nada, principalmente porque vem muita gente de fora pra \n\ntrabalhar aqui: mineiros, baianos...\u201d. \n\n \n\nProfessor, 41 anos: \u201cNessa \u00e1rea, posso dizer que o ambiente foi modificado \n\ncom a monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, ocorrendo a perda da biodiversidade \n\nlocal, assoreamento dos rios, entre outros mais\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a essa segunda pergunta, foi constatada a \n\nsemelhan\u00e7a entre os depoimentos. Isso acontece porque todos os \n\nentrevistados est\u00e3o habituados ao mesmo ambiente e \u00e0s mesmas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, explicando, assim, as id\u00e9ias apresentadas. \n\n \n\nTerceira pergunta: Esta(s) mudan\u00e7a(s) foi(ram) boa(s) ou ruim(ins)? Por \n\nqu\u00ea? \n\n Esta \u00faltima parte \u00e9 possivelmente a mais importante, pois \n\nregistra a opini\u00e3o das pessoas sobre a atividade canavieira na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica estudada, relacionando-se ao que apresentava maior relev\u00e2ncia \n\npara os sujeitos: se a mudan\u00e7a foi boa ou ruim para a bacia. A Figura 19, \n\napresentada a seguir, bem como outros depoimentos, demonstram que as \n\nopini\u00f5es se dividem em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o. \n\nOs depoimentos seq\u00fcencialmente apresentados ilustram as \n\nid\u00e9ias de 29% dos entrevistados, que acreditam que o plantio canavieiro gerou \n\nbenef\u00edcios para o munic\u00edpio de Charqueada e, assim, para a bacia tamb\u00e9m. \n\n \n\nEmpres\u00e1ria, 51 anos: \u201cEu acho que a cana foi boa sim porque empregou \n\nbastante gente e deu servi\u00e7o pra um monte de pessoas\u201d. \n\n \n\nAut\u00f4noma, 55 anos: \u201cEu acho que foi boa sim... nossa foi \u00f3tima, porque se \n\nn\u00e3o fosse a cana, o que seria de n\u00f3s aqui, hein... o povo reclama, mas s\u00f3 tem \n\nisso mesmo\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nFigura 19 \u2013 Opini\u00e3o dos entrevistados sobre a expans\u00e3o canavieira na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \u2013 Charqueada/SP.  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Capparol, D. C. A., 2005.  \n\nExistiu, ainda, uma id\u00e9ia positiva acerca dessa cultura, \n\nfundamentada no fato de que a cana \u00e9 mais resistente a extensos per\u00edodos de \n\nseca e de chuva. O sujeito, cujo depoimento \u00e9 apresentado a seguir, destaca \n\nque o plantio da cana \u00e9 lucrativo, pois n\u00e3o deixa de produzir, nem mesmo \n\nquando ocorrem azares clim\u00e1ticos: \n\n \n\nAposentado, 53 anos: \u201cEu acho que a cana \u00e9 uma lavoura mais segura pro \n\nmunic\u00edpio, porque \u00e9 uma planta que sempre produz, diferente do arroz e do \n\nmilho, por exemplo, que quando n\u00e3o chove, voc\u00ea perde. Eu acho que o que \n\nmais estraga os rios s\u00e3o os portos de areia... Pra mim \u00e9 isso que t\u00e1 matando os \n\nrios\u201d. \n\n29%\n\n29%\n\n42% Trans forma\u00e7\u00e3o boa\n\nTrans forma\u00e7\u00e3o ruim\n\nTrans forma\u00e7\u00e3o boa e ruim\n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nO plantio da cana \u00e9 considerado ruim para outros 29% dos \n\nentrevistados, os quais destacam a degrada\u00e7\u00e3o dos rios e matas como os \n\nprincipais impactos ambientais negativos gerados por esta cultura: \n\n \n\nTorneiro Mec\u00e2nico, 50 anos: \u201cFoi p\u00e9ssima, porque acabaram com o mato, \n\ncom os pastos... Virou tudo planta\u00e7\u00e3o de cana e soterrou os rios. A terra arada, \n\nsem mato foi tudo pros rios com a chuva. Depois, a Usina arrendou a Dobrada \n\ne s\u00f3 plantou cana. Quando queima cana, queima tamb\u00e9m a mata em volta dos \n\nrios\u201d. \n\n \n\nProfessor, 42 anos: \u201cEu s\u00f3 vejo o lado ruim da cana, infelizmente, porque a \n\nmonocultura em si j\u00e1 \u00e9 prejudicial e, al\u00e9m disso, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \n\nprejudicam demais a natureza. Existem t\u00e9cnicas, como o plantio em curvas de \n\nn\u00edvel, pra amenizar esse problema, mas \u00e9 muito pouco praticado\u201d. \n\n \n\nProdutor Rural, 56 anos: \u201cBom, o que eu acho \u00e9 que a cana, plantada bem \n\nperto do rio, vem degradando, estragando tudo. Agora, o prefeito de \n\nCharqueada t\u00e1 fazendo parte de um grupo que vai reflorestar todos os nossos \n\nrios. Por exemplo, no meu s\u00edtio, uma nascente que tem l\u00e1, eu n\u00e3o posso mexer \n\nem menos de 30 metros l\u00e1. A gente sabe que isso vai demorar uns 30 anos pra \n\ndar algum resultado, mas precisa come\u00e7ar a fazer alguma coisa. Se voc\u00ea n\u00e3o \n\npreservar hoje, o que vai ser dos nossos filhos amanh\u00e3, n\u00e3o \u00e9 mesmo?\u201d. \n\nO depoimento a seguir, por ser de uma pessoa que trabalha na \n\n\u00e1rea da sa\u00fade, lembra que, al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e ciliar, o cultivo e a \n\nqueima da cana tamb\u00e9m pode gerar doen\u00e7a pulmonar:  \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nAuxiliar de Enfermagem, 46 anos: \u201cEnt\u00e3o, eu acho que a cana \u00e9 ruim por \n\ncausa disso: eles s\u00f3 pensam no lucro, porque eu que trabalho na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade, eu sei que a queimada da cana causa doen\u00e7a pulmonar e as pessoas \n\nsofrem demais com isso. Tem outra coisa, na \u00e9poca da safra, Charqueada \n\nrecebe um monte de nordestino e \u00e9 o prefeito que tem que arcar com tudo isso. \n\nN\u00e3o tenho nada contra o emprego que ela gera, mas eu acho que d\u00e1 pra fazer \n\nas duas coisas, plantar e cultivar a cana e cuidar da natureza tamb\u00e9m. Tem \n\nque reflorestar os rios e parar com a queimada da cana, mas pra parar com a \n\nqueimada da cana precisa de muito mais m\u00e3o-de-obra e isso vai diminuir o \n\nlucro dos produtores rurais. Acaba sendo muita coisa pra responsabilidade do \n\nmunic\u00edpio e a Usina n\u00e3o contribui com nada. Mais uma coisa: a cidade de \n\nPiracicaba, na \u00e9poca da queimada fica mais polu\u00edda que a cidade de S\u00e3o \n\nPaulo. E outra coisa: os m\u00e9dicos da UNICAMP falam que essa regi\u00e3o aqui teve \n\num aumento no n\u00famero de c\u00e2ncer por causa do veneno usado na cana que \n\npolui a \u00e1gua que a gente bebe\u201d. \n\n \n\nOs demais sujeitos, somando os 42% restantes, mencionaram \n\ntanto o lado positivo como o negativo dessa mudan\u00e7a, correspondendo, \n\nrespectivamente, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos e recursos para a \u00e1rea e para o \n\nmunic\u00edpio, bem como os impactos negativos produzidos nos seus elementos \n\nnaturais: \n\n \n\nAut\u00f4nomo, 47 anos: \u201cForam boas para o desenvolvimento, mas para a \n\nnatureza, para o futuro, para o meio ambiente foram muito ruins, porque t\u00e3o \n\nprejudicando demais as futuras gera\u00e7\u00f5es. Elas v\u00e3o sobreviver como?\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\n \n\nServi\u00e7os Gerais, 55 anos: \u201dEssa mudan\u00e7a pra cana foi boa por um lado por \n\ncausa do servi\u00e7o, do emprego. Mas por outro lado, eles foram cortando todas \n\nas \u00e1rvores. A gente at\u00e9 comia embaixo delas. Hoje s\u00f3 tem \u00e1rvore em um lugar \n\nou outro. E os rios ent\u00e3o? S\u00f3 agrot\u00f3xico, veneno que precisa passar na cana\u201d. \n\n \n\nProfessora, 52 anos: \u201cEu acho que a presen\u00e7a da cana tem o lado bom que \u00e9 \n\na gera\u00e7\u00e3o de empregos. Mas tem o lado ruim tamb\u00e9m que \u00e9 o da natureza. Por \n\nexemplo, a Usina deveria ajudar mais no reflorestamento dos rios, contribuindo \n\ncom mudas, fiscaliza\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a de t\u00e9cnicos. J\u00e1 houve uma tentativa de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um projeto desses, s\u00f3 que n\u00e3o deu em nada, absolutamente em \n\nnada\u201d. \n\n \n\nDespachante, 68 anos: \u201cOlha, eu acho que tem o lado bom e o lado ruim. O \n\nlado bom posso dizer, que \u00e9 pelo lado comercial, pois ocorre a gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos. Mas \u00e9 ruim, pelo fato da polui\u00e7\u00e3o ambiental em todos os sentidos, \n\nprincipalmente pelas queimadas\u201d. \n\n \n\nEscritur\u00e1rio, 41 anos: \u201cAnalisando pelo lado comercial, a cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar \u00e9 a respons\u00e1vel pelo sustento e sobreviv\u00eancia de muitas fam\u00edlias, \n\ngerando empregos fixos e a contrata\u00e7\u00e3o de outros trabalhadores para o \n\nper\u00edodo da safra. Contribui para o fortalecimento do com\u00e9rcio e da economia \n\nlocal. Por outro lado, representa uma grande amea\u00e7a ao meio ambiente, como \n\nconseq\u00fc\u00eancia das queimadas, manejo inadequado de agrot\u00f3xicos e outras \n\nagress\u00f5es\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\nCumpre mencionar, ainda, que a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ndepoimentos constatou a posi\u00e7\u00e3o de moradores frente \u00e0 expans\u00e3o canavieira e \n\na sua degrada\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o Para\u00edso, confirmando, assim, \n\nas informa\u00e7\u00f5es constatadas nas cartas de uso da terra.  \n\nA maior \u00eanfase dos moradores (71%), que reconhecem a \n\nmudan\u00e7a como ruim (29%) e como boa e ruim (42%), fundamenta-se nos \n\nimpactos negativos causados por este cultivo, como degrada\u00e7\u00e3o ciliar, eros\u00e3o \n\ne sedimenta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e perda da biodiversidade local. Isso demonstra que \n\nrealmente a problem\u00e1tica relacionada ao esgotamento dos recursos naturais \u00e9 \n\nparte do cotidiano destas pessoas, que, por sua vez, alertam sobre a \n\nnecessidade de controle desses impactos. \n\n\u00c9 importante destacar que estas contribui\u00e7\u00f5es enriqueceram o \n\ntrabalho apontando sobre aspectos relacionados a queimadas e doen\u00e7as \n\npulmonares, perda de biodiversidade, resist\u00eancia da cultura canavieira a \n\nper\u00edodos de seca e chuva e migra\u00e7\u00f5es. \n\nCabe mencionar, tamb\u00e9m, que, embora os impactos negativos \n\ntenham sido os mais lembrados, 42% dos sujeitos n\u00e3o se esqueceram do \n\nquanto esta atividade responde pelo desenvolvimento econ\u00f4mico municipal. \n\nAssim sendo, \u00e9 fundamental o estabelecimento de diretrizes \n\nnorteadoras do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, em benef\u00edcio da \n\natividade canavieira na bacia em quest\u00e3o. Tais diretrizes, segundo as \n\npropostas para o manejo j\u00e1 apresentadas, devem recuperar a mata ciliar para a \n\nconten\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, bem como promover o desassoreamento \n\nh\u00eddrico, colaborando para a recupera\u00e7\u00e3o desse ambiente. \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\nOutras alternativas complementares ao manejo dessa \u00e1rea \n\ncorrespondem ao planejamento para a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas e das \n\n\u00e1reas de cana-de-a\u00e7\u00facar, evitando a intensifica\u00e7\u00e3o dos impactos negativos j\u00e1 \n\nexistentes, bem como o surgimento de novos. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\n \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n  \n\nNessas \u00faltimas d\u00e9cadas, intensificou-se a preocupa\u00e7\u00e3o no \n\ntocante ao esgotamento dos recursos naturais, pois, diferentemente do que se \n\nimaginava, estas reservas s\u00e3o finitas. Assim, muitos setores da sociedade \n\n(empresas, associa\u00e7\u00f5es de bairros, pol\u00edticos, professores e tamb\u00e9m \n\nambientalistas), t\u00eam buscado formas de equilibrar esta quest\u00e3o, pois a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (mesmo que fundamentada na vis\u00e3o \n\ncapitalista) gerou grande impacto \u00e0 sociedade contempor\u00e2nea. \n\nAo conceber o planeta como um grande organismo, onde \n\nexiste liga\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e os recursos naturais, constatam-se os \n\ngrandes desastres ambientais provocados pela interfer\u00eancia humana na \n\nnatureza. Assim, mostra-se primordial estabelecer estrat\u00e9gias que renovem as \n\nrela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas com o meio ambiente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a estas considera\u00e7\u00f5es, cabe salientar, confirmada \n\npor esta pesquisa, a import\u00e2ncia dos estudos em bacias hidrogr\u00e1ficas, pois \n\nconsideram, em sua an\u00e1lise, os elementos naturais e humanos, que se \n\ninteragem constantemente. Relacionada a esta problem\u00e1tica est\u00e1 a \n\nnecessidade de conserva\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos, \n\nque, por sua vez, condiciona-se por propostas voltadas ao manejo de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nAssim, sob esta vis\u00e3o investigativa, foi realizada uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nda degrada\u00e7\u00e3o ambiental ocorrida na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Para\u00edso, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Charqueada/SP, em que foram identificados os \n\nseguintes problemas a partir da intensa expans\u00e3o canavieira entre 1964 e \n\n2000: \n\n- grave degrada\u00e7\u00e3o das matas ciliares; \n\n- forte assoreamento h\u00eddrico. \n\nTomando por base tais problemas, apresentaram-se algumas \n\npropostas no que tange ao manejo da \u00e1rea, como planejamento da atividade \n\ncanavieira, recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e desassoreamento de corpos \n\nh\u00eddricos. \n\nUma importante contribui\u00e7\u00e3o para esta investiga\u00e7\u00e3o no que se \n\nrefere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, constitui-se nas entrevistas realizadas, \n\npois os sujeitos demonstraram conhecimento sobre a bacia e suas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de entrevistas, o total foi considerado \n\npertinente pelas seguintes raz\u00f5es: \n\n- pelo conhecimento que os entrevistados apresentaram sobre a \u00e1rea em \n\nestudo; \n\n- porque n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o no entendimento das pessoas sobre as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea, ou seja, todos os entrevistados \n\napontaram a expans\u00e3o canavieira como a principal mudan\u00e7a ocorrida nesta \n\nbacia; \n\n- acessibilidade e disponibilidade dos mesmos; \n\n- o total de entrevistados atingiu os objetivos propostos. \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\n\u00c9 necess\u00e1rio reconhecer que a realiza\u00e7\u00e3o destas demonstrou \n\nprincipalmente, que as preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente n\u00e3o s\u00e3o exclusivas \n\nde cientistas ou grandes pensadores, mas fazem parte do cotidiano de muitas \n\npessoas, independente da idade, ocupa\u00e7\u00e3o ou escolaridade. Ficou esclarecido \n\ntamb\u00e9m, atrav\u00e9s das respostas, que essas pessoas t\u00eam muito a contribuir, pois \n\ncomo moradoras, convivem diariamente com a \u00e1rea e conhecem seus limites.  \n\nCabe destacar que o presente estudo \u00e9 favor\u00e1vel ao fato de \n\nque uma bacia hidrogr\u00e1fica, a depender do problema ou do objetivo, para ser \n\nmelhor estudada, pode ser dividida em unidades menores, pois, quanto menor \n\nfor a bacia estudada, mais facilmente os problemas s\u00e3o identificados, assim \n\ncomo a proposi\u00e7\u00e3o de medidas.A partir disso, a execu\u00e7\u00e3o das medidas pode \n\nser acompanhada e se forem necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m s\u00e3o de f\u00e1cil \n\nimplanta\u00e7\u00e3o.  \n\nImportantes projetos a serem desenvolvidos paralelamente ao \n\nmanejo desta bacia s\u00e3o os programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, que devem \n\natingir todas as esferas sociais, residindo na import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, das matas ciliares e dos recursos h\u00eddricos.   \n\nCumpre mencionar, ainda, a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nmaior n\u00famero de estudos em bacias hidrogr\u00e1ficas nesse munic\u00edpio, uma vez \n\nque a degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, em especial dos recursos \n\nh\u00eddricos, \u00e9 intensa. Deve-se tamb\u00e9m despertar o interesse do poder p\u00fablico \n\nlocal para esta vertente, pois, at\u00e9 o momento, n\u00e3o existe nenhum engajamento \n\nreal da administra\u00e7\u00e3o municipal no tocante a essa quest\u00e3o. \n\nSalienta-se, tamb\u00e9m, que esta investiga\u00e7\u00e3o contempla um \n\nponto cr\u00edtico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica no munic\u00edpio de \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\nCharqueada. Este territ\u00f3rio vem apresentando, nestes \u00faltimos dois anos, s\u00e9rios \n\nproblemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por conta de desmatamento ciliar, \n\nprocessos erosivos e sedimenta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.  \n\nDessa maneira, o recurso encontrado pela SABESP (empresa \n\nrespons\u00e1vel por este servi\u00e7o no munic\u00edpio), foi realizar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nnuma bacia hidrogr\u00e1fica externa ao munic\u00edpio, na qual, tamb\u00e9m, um outro \n\nmunic\u00edpio vizinho (S\u00e3o Pedro) realiza a mesma atividade. \u00c9 evidente que, com \n\no passar dos anos, haver\u00e1 aumento no consumo e gera\u00e7\u00e3o de impactos \n\nnegativos, o que levar\u00e1 o munic\u00edpio charqueadense a buscar, em outras \n\nbacias, recursos para sua capta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Portanto, a bacia fluvial \n\npesquisada, devidamente manejada, pode auxiliar este munic\u00edpio na solu\u00e7\u00e3o \n\ndesta problem\u00e1tica. \n\nPartindo dessas coloca\u00e7\u00f5es, fica evidente que a presente \n\npesquisa, al\u00e9m de identificar os problemas ambientais nesta bacia, poder\u00e1 \n\nfavorecer os habitantes do munic\u00edpio de Charqueada, no que se refere a \n\nfuturas condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade h\u00eddrica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAJARA, C. A abordagem geogr\u00e1fica: suas possibilidades no tratamento da \n\nquest\u00e3o ambiental. In: MESQUITA, O. V. et. al. (Coord.). Geografia e quest\u00e3o \n\nambiental. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 1993, \n\npp. 9 \u2013 11. \n\n \n\nANDERSON, J. R. et al. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o do uso da terra e do \n\nrevestimento do solo para utiliza\u00e7\u00e3o com dados de sensores remotos. Rio \n\nde Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), 1979, 78 p. \n\n \n\n________, P. S. Fundamentos para fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \n\nSociedade Brasileira de Cartografia.  1982, pp. 31-54. \n\n \n\n \n\n \n\nARA\u00daJO, Q. R. et. al. An\u00e1lise do risco de eros\u00e3o em microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: estudo de caso das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Salom\u00e9 e \n\nAreia, sul da Bahia. In: CAMARGO, A. F. M., et. al. (Org.). Conceitos de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: Editus, 2002, pp. 163-177. \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\n \n\nASSIS, R. B. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: descentraliza\u00e7\u00e3o. In: \n\nTORNISIELO, S. M. T. An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. Rio Claro, SP: \n\nCentro de Estudos Ambientais \u2013 UNESP, 1995, pp. 122 - 129. \n\n \n\nBALLESTER, M. V. R. et. Al. An\u00e1lise integrada de bacias de drenagem \n\nutilizando sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e biogeoqu\u00edmica de \n\n\u00e1guas superficiais: a bacia do rio Piracicaba (SP). In: CAMARGO, A. F. M., et. \n\nal. (Org.). Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: \n\nEditus, 2002., pp. 219-238.   \n\n \n\nBARBIERI, E. Desenvolver ou preservar o ambiente? S\u00e3o Paulo: Cidade \n\nNova, 1996. 63 p. \n\n \n\nBARBOSA, L. M. Considera\u00e7\u00f5es gerais e modelos de recupera\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00f5es ciliares. In: FILHO, H. de F. L. et. al. (Org.). Matas ciliares: \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: \n\nFapesp, 2001, pp. 289 \u2013 312.  \n\n \n\n \n\nBARROCAS, R. et. al. A Floresta Estadual \u00b4\u00b4Edmundo Navarro de \n\nAndrade\u00b4\u00b4: um estudo de percep\u00e7\u00e3o ambiental e recursos paisag\u00edsticos. \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio \n\nClaro, 2002, pp. 2-27 (Trabalho apresentado para a Disciplina Percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\nAmbiental e Recursos Paisag\u00edsticos do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia). \n\n \n\nBARROW, C. J. et. al. River basin planning: theory and practice. England: \n\nBritish Library, 1981, pp. 1-8. \n\n \n\nBARTH, F. T. Aspectos institucionais do gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\nIn: REBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Escrituras, 1999, pp. 565-598. \n\n \n\nBENEVIDES, V. F. de et al. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. In: \n\nSEMANA DE DEBATES SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS E MEIO AMBIENTE. \n\nEtapa Piracicaba/ATAS, 1992, pp. 65-68. \n\n \n\nBERR\u00cdOS, M. R. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do rio Piracicaba, SP: \n\nagricultura e industrializa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. 1993. 179 f. Tese de \n\nDoutoramento (Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas/Universidade de S\u00e3o Paulo). S\u00e3o Paulo, 1993. \n\n \n\nBRANCO, S. M. \u00c1gua: origem, uso e preserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna 2001. \n\n__________. O meio ambiente em debate. S\u00e3o Paulo: Editora Moderna, \n\n2001. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Cadastro central de \n\nempresas. Dispon\u00edvel em:&lt;http//:www.ibge.gov.br>. Acesso em 10 out. 2003. \n\n \n\n___________________________________________. Censo agr\u00edcola. Rio de \n\nJaneiro, 1960. Volume II. Tomo XI. 2\u00aa Parte. p. 1 \u2013 511. \n\n \n\n___________________________________________. Censo agropecu\u00e1rio. \n\nRio de Janeiro, 1970. Volume III. Tomo XVIII. 1\u00aa Parte. p. 1-521. \n\n \n\n___________________________________________. Censo agropecu\u00e1rio. \n\nRio de Janeiro, 1985. N\u00famero 21: S\u00e3o Paulo. p. 1 \u2013 1332. \n\n \n\n___________________________________________. Censo agropecu\u00e1rio. \n\nRio de Janeiro, 1995 \u2013 1996. N\u00ba 19: S\u00e3o Paulo.  p. 1-383. \n\n \n\n__________________________________________. Censo demogr\u00e1fico. Rio \n\nde Janeiro, 1960. S\u00e9rie Regional. Volume I. Tomo XIII. p. 1 \u2013 185. \n\n \n\n__________________________________________. Censo demogr\u00e1fico. Rio \n\nde Janeiro, 1970. S\u00e9rie Regional. Volume I. Tomo XVIII. 2\u00aa Parte. p. 1 \u2013 501. \n\n \n\n__________________________________________. Censo demogr\u00e1fico. Rio \n\nde Janeiro, 1980. Volume 1. Tomo 3. N\u00famero 17. p. 1 \u2013 611. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n__________________________________________. Censo demogr\u00e1fico. Rio \n\nde Janeiro, 1991. N\u00famero 21: S\u00e3o Paulo. p. 1 \u2013 764. \n\n \n\n__________________________________________. Censo demogr\u00e1fico. Rio \n\nde Janeiro, 2000. Resultados do universo. p. 1 \u2013 520. \n\n \n\n____________________________________________. Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nmunicipal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em 10 out. de \n\n2003. \n\n \n\n___________________________________________. Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria \n\nmunicipal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em 10 out. de \n\n2003. \n\n \n\n_____. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 10. Ed. Rio de \n\nJaneiro: DP&amp;A, 2002, pp. 150-151. \n\n \n\n_____. Lei n\u00ba 4771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo \n\nFlorestal. Lex: Constitui\u00e7\u00e3o Federal e Cole\u00e7\u00e3o de Leis de Direito Ambiental. \n\nBarueri: Manole, 2004. \n\n \n\nBRAY, S. C. et. al. As pol\u00edticas da agroind\u00fastria canavieira e o pro\u00e1lcool no \n\nBrasil. Mar\u00edlia: UNESP \u2013 Mar\u00edlia \u2013 Publica\u00e7\u00f5es, 2000, 104 p. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\nBUENO, C. R. P. Zoneamento da susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos da \n\nalta e m\u00e9dia bacia do rio Jacar\u00e9-Pepira \u2013 SP, com vistas ao planejamento \n\nambiental. 1994. 137 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1994. \n\n \n\nCAPPAROL, D. C. A., Avalia\u00e7\u00e3o ambiental do parque ecol\u00f3gico Lago dos \n\nBiris \u2013 Charqueada/SP. Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Rio Claro, 2003, 81p. (Trabalho de \n\nGradua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nCARON, D. Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do meio rural da bacia do \n\nCorumbata\u00ed. In: Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento sustent\u00e1vel na \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba. Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto, \n\n1997. pp.30-33. \n\n \n\nCARPI JUNIOR, S. Processos erosivos, recursos h\u00eddricos e riscos \n\nambientais na bacia do Rio Mogi-Gua\u00e7u. 2001. 169 f. Tese (Doutorado em \n\nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\nUniversidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2001. \n\n \n\nCASTELLO, L. A percep\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises ambientais: O projeto \n\nMAB/UNESCO em Porto Alegre. In: del Rio, V. et. al. (Org). Percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996, pp. 23-38. \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\n \n\nCAVALCANTI, A. P. B. Impactos e condi\u00e7\u00f5es ambientais da zona costeira \n\ndo estado do Piau\u00ed. 2000, 331f. Tese (Doutorado em Organiza\u00e7\u00e3o do \n\nEspa\u00e7o). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual \n\nPaulista. Rio Claro, 2000. \n\n \n\nCERRI, M. S. Proposta metodol\u00f3gica para o estudo de microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas urbanizadas: o exemplo do c\u00f3rrego Lavap\u00e9s, Rio Claro, SP. \n\n1999. 174 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o Integrada de Recursos). Centro \n\nde Estudos Ambientais. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1999. \n\n \n\nCHARQUEADA. Lei org\u00e2nica do munic\u00edpio de Charqueada. Promulgada no \n\ndia 05 de abril de 1990, pp. 74 \u2013 75. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de sistemas em Geografia. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Hucitec, 1979, pp. 1-20. \n\n \n\n____________. Modelagem de sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nEdgard Bl\u00fccher, 1999, pp. 35-50. \n\n \n\n____________ et al. Estudos sobre a forma das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nBoletim de Geografia Teor\u00e9tica. Rio Claro, 5 (9-10): 83-92, 1975. \n\n \n\nCOIMBRA, J. de A. A. Considera\u00e7\u00f5es sobre a interdisciplinaridade. In: \n\nCOMPANHIA ENERG\u00c9TICA DE S\u00c3O PAULO. Manejo integrado de bacias \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\nhidrogr\u00e1ficas. S\u00e3o Paulo, 1992. 35 p. (S\u00e9rie Pesquisa e Desenvolvimento, \n\n067). \n\n \n\nCONTE, M. de L. &amp; LEOPOLDO, P. R. Avalia\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos: rio \n\nPardo, um exemplo. S\u00e3o Paulo: Editora da UNESP, 2001, 141 p. \n\n \n\nCOUTO, E. C. G. et. al. Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Piau\u00ed (SE). In: CAMARGO, A. F. M. et. al. (Org). Conceitos de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: Editus, 2002, pp. 193-218. \n\n \n\nDEL PRETTE, M. E. &amp; ROSS, J. L. S. Recursos h\u00eddricos e bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: \u00e2ncoras do planejamento e gest\u00e3o ambiental. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 12, p. 89-121, 1998. \n\n \n\nDEL PRETTE, M. E. et. al. A utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. In: CAMARGO, A. F. M. et. al. \n\n(Org.). Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: \n\nEditus, 2002, pp. 17 \u2013 35. \n\n \n\nDINIZ, D. M. de F. L. Rio Claro e o caf\u00e9: desenvolvimento, apogeu e crise \n\n(1850 \u2013 1900). 1973. Tese de Doutoramento (\u00c1rea de Hist\u00f3ria. Departamento \n\nde Ci\u00eancias Sociais. Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Rio \n\nClaro/SP). Rio Claro, 1973. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\nDREW, D. Processos interativos homem \u2013 meio ambiente. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 1994, pp. 1 \u2013 18. \n\n \n\nDUARTE, P. A. Fundamentos de cartografia. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, \n\n1994, pp. 55-61. \n\n \n\nFADINI A. A. B. Impactos do uso das terras na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nJundia\u00ed (SP). 1998.  141 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual \n\nPaulista. Rio Claro, 1998. \n\n \n\nFERRARA, L. D. As cidades ileg\u00edveis. In: DEL Rio, V. et. al (Org.). Percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996, pp. 61-82. \n\n \n\nFERREIRA, C. R. T. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental urbana atrav\u00e9s da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental: o caso do alto da bacia do Rio Limoeiro, Presidente \n\nPrudente \u2013 SP. 2001. 124 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual \n\nPaulista. Rio Claro, 2001. \n\nFERRI, M. de F. et. al. Estudo das transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\nocorridas no munic\u00edpio de Charqueada (S.P.) decorrentes da mudan\u00e7a da \n\nbase econ\u00f4mica a partir da d\u00e9cada de 60. Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1991, 37 p. \n\n(Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n\n \n\n138\n\n \n\nFILHO, M. V. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas com aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento. In: TORNISIELO, S. M. T. An\u00e1lise \n\nambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais \n\n\u2013 UNESP, 1995, pp. 135 \u2013 140. \n\n \n\nFILISETTI, I. B. F. A. Recursos h\u00eddricos, crescimento econ\u00f4mico e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: modelo conceitual aplicado \u00e0 regi\u00e3o de Rio \n\nClaro (SP). 2000. 195 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio \n\nClaro, 2000. \n\n \n\nFUCHS, R. B. H. Zoneamento ambiental da bacia do Arroio Arenal \u2013 RS. \n\n2002. 114 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n\n2002. \n\n \n\nGANDARA, F. B. et. al. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. In: FILHO, H. de F. L. \n\net. al. (Org.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2001, pp. 249 \u2013 269.  \n\nGANDOLFI, S. et. al. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas ciliares. In: FILHO, H. de F. L. et. al. (Org.). Matas ciliares: \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: \n\nFapesp, 2001, pp. 235 \u2013 247.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\nGARCIA, G. J. et al. Princ\u00edpios de fotogrametria e fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Rio \n\nClaro: Nobel, 1977, pp. 161-182. \n\n \n\nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico \u2013 Geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1978. \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS ESPACIAIS. Cobertura e uso da terra atrav\u00e9s \n\nde sensoriamento remoto. Apostila, novembro de 1989. 126 p. \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n\u2013 DIVIS\u00c3O DE MINAS E GEOLOGIA APLICADA. Mapa geomorfol\u00f3gico do \n\nestado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981. Volume I. pp. 58-61. \n\n \n\nKOFFLER, N. F. T\u00e9cnicas de sensoriamento remoto orbital aplicadas ao \n\nmapeamento de vegeta\u00e7\u00e3o e uso da terra. Geografia. Rio Claro, V. 17, n. 2, \n\npp. 1-26, outubro de 1992. \n\n \n\n \n\n \n\n____________. Aptid\u00e3o agr\u00edcola e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o das terras da \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed. In: Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel na bacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba. Servi\u00e7o Municipal de \n\n\u00c1gua e Esgoto, 1997. pp. 19-25. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\nLEAL, A. C. Gest\u00e3o urbana e regional em bacias hidrogr\u00e1ficas: interfaces com \n\no Gerenciamento de recursos h\u00eddricos. In: BRAGA, R. et. al. (Org.). Recursos \n\nh\u00eddricos e planejamento urbano e regional. Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro: Editora Divisa, \n\n2003, pp. 65-85. \n\n \n\n________. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca \u2013 \n\nCampinas \u2013 S\u00e3o Paulo. 1995. 145 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e \n\nMeio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade \n\nEstadual Paulista. Rio Claro, 1995. \n\n \n\nLEAL, M. S. Gest\u00e3o ambiental de recursos h\u00eddricos: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nRio de Janeiro: CPRM, 1998, 176 p. \n\n \n\nLEMOS, H. M. et. al. \u00c1gua e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: REBOU\u00c7AS, \n\nA. da C. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Escrituras, 1999, pp. 39-61. \n\n \n\n \n\nLIMA, M. A. de. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental de uma microbacia no \n\nmunic\u00edpio de Rio Claro, SP. 1994. 264 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e \n\nMeio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade \n\nEstadual Paulista. Rio Claro, 1994. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n141\n\nMACHADO, J. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. In: TORNISIELO, S. M. \n\nT. et. al. (Org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. Rio Claro, SP: Centro \n\nde Estudos Ambientais \u2013 UNESP, 1995, pp. 119 \u2013 121. \n\n \n\nMACHADO, L. M. C. P. A serra do mar paulista: um estudo de paisagem \n\nvalorizada. 1988. Tese (Doutorado em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1988. pp. 1-12. \n\n \n\n________________. A represa do Lobo na percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio: \n\nContribui\u00e7\u00e3o ao zoneamento ambiental da APA de Corumbata\u00ed. 1997. \n\nDepartamento de Geografia. Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\nUniversidade Estadual Paulista. Campus de Rio Claro. Rio Claro, 1997. pp. 34-\n\n52. \n\n \n\nMARINHO, V. L. F. Estudo ambiental na bacia do ribeir\u00e3o das \n\nFurnas/Araras (SP). 1999. 113 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e \n\nMeio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade \n\nEstadual Paulista. Rio Claro, 1999. \n\n \n\nMARTINS, S. V. Recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Vi\u00e7osa: Editora Aprenda \n\nF\u00e1cil, 2001. \n\n \n\nMEDINILHA, A. A degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar e os impactos nos recursos \n\nh\u00eddricos desencadeados pela expans\u00e3o urbana de Rio Claro/SP no \n\nentorno do rio Corumbata\u00ed. 1999. 180 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\nda Engenharia Ambiental). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Carlos, 1999. \n\n \n\nMENDES, J. C. T. et. al. Recupera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal da bacia do \n\nRio Corumbata\u00ed. In: Recupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento sustent\u00e1vel na \n\nbacia do rio Corumbata\u00ed. Piracicaba. Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto, \n\n1997. pp. 8-13. \n\n \n\nMITCHELL, B. Integrated water management: international experiences and \n\nperspectives. Londres: Belhaven Press, 1990. \n\n \n\nMONBEIG, P. Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nHucitec-Polis, 1984, pp. 254-279. \n\n \n\nMONTEIRO, C. A. de F. O clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo: problemas e perspectivas. S\u00e9rie Teses e Monografias. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1976. \n\n \n\n________________. A quest\u00e3o ambiental no Brasil (1960 \u2013 1980). S\u00e9rie \n\nTeses e Monografias. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981. \n\n \n\n________________. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Rio Claro, 2000. Grupo de Pesquisa Climatol\u00f3gica Geogr\u00e1fica (CNPq). \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Geografia Teor\u00e9tica (AGETEO). 1 CD-ROM. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\nMONTEIRO, R. C. et. al., Espeleog\u00eanese e caracteriza\u00e7\u00e3o estrutural das \n\ncavernas aren\u00edticas da zona de transi\u00e7\u00e3o entre a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nPaulista e Cuestas Bas\u00e1lticas, regi\u00e3o centro-leste do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nRevista Geoci\u00eancias, n\u00ba 18, 1999. \n\n \n\nMORAES, C. S. B. de. Planejamento ambiental do turismo. 2002. 185 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental). Escola de \n\nEngenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Carlos, 2002. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. M. M. An\u00e1lise da din\u00e2mica do uso da terra: o estudo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o, SP. 2000. 127 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAn\u00e1lise da Informa\u00e7\u00e3o Espacial). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\nUniversidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2000. \n\n \n\nOLIVEIRA et. al. Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Cachoeira, sul da Bahia, Brasil. In: CAMARGO, A. F. M. (Org.). \n\nConceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teoria e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: Editus, 2002, \n\npp. 141-161. \n\nOLIVEIRA, L de. A percep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. In: A a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem e a qualidade ambiental. Rio Claro, 1983. \n\n \n\n____________. O lixo urbano: um problema de percep\u00e7\u00e3o ambiental. In: VII \n\nSIMP\u00d3SIO ANUAL DA ACIESP. Vol. II \u2013 Problemas Ambientais no Basil. \n\nPublica\u00e7\u00e3o ACIESP n\u00ba 40, 1983, pp. 48 \u2013 56. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\nOWEN, L. A. An introduction to global environmental issues. Londres: \n\nRoutledge. 1995, pp. 133 \u2013 279. \n\n \n\nPENTEADO, M. M. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do clima do estado de S. Paulo: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Rio Claro. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica. Campinas, Ano \n\nVI, n\u00ba 11, pp. 33 \u2013 39. \n\n \n\n______________. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do planalto de Torrinha - S\u00e3o \n\nPedro e Brotas (SP). Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica. Campinas, v. 11, n\u00ba 22, pp. 57-\n\n69, dezembro, 1971. \n\n \n\nPETTS, G. E. Water qualuty characteristics of regulated rivers. In: \n\nProgress in physical geography. V. 10, n\u00ba 4, 1986, pp. 492 \u2013 516. \n\n \n\nPROCHNOW, M. C. R. An\u00e1lise ambiental da sub-bacia do rio Piracicaba: \n\nsubs\u00eddios ao seu planejamento e manejo. 1990. 330 f. Tese (Doutorado em \n\nGeografia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual \n\nPaulista. Rio Claro, 1990. \n\n_________________. Problemas e impactos urbanos e agr\u00edcolas. In: \n\nSEMANA DE DEBATES SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS E MEIO AMBIENTE. \n\nEtapa Piracicaba/ATAS, 1992, pp. 165-169. \n\n \n\nRAVAGNANI, A. S. Desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, utilizando a bacia hidrogr\u00e1fica como m\u00e9todo de abordagem e \n\nensino. 1999. 88 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Conserva\u00e7\u00e3o e Manejo de \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\nRecursos). Centro de Estudos Ambientais. Universidade Estadual Paulista. Rio \n\nClaro, 1999. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: REBOU\u00c7AS, A. \n\nda C. (Org.). \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Escrituras, 1999, pp. 1-38. \n\n \n\nRUIZ, J. A. Metodologia cient\u00edfica: guia para efici\u00eancia nos estudos. 4\u00ba Edi\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Atlas, 1996, pp. 48-86. \n\n \n\nRIDENTE JUNIOR, J. L. Preven\u00e7\u00e3o e controle da eros\u00e3o urbana: bacia do \n\nc\u00f3rrego do Limoeiro e bacia do c\u00f3rrego do Cedro, munic\u00edpios de Presidente \n\nPrudente e \u00c1lvares Machado, SP. 2000. 108 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\nUniversidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2000. \n\n \n\nSANCHEZ, M. C. Contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento das bases naturais dos \n\nmunic\u00edpios de S\u00e3o Pedro e Charqueada (S.P.). Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica. \n\nCampinas, v. 11, n. 21, pp. 47-60, junho, 1971. \n\n \n\nSANTOS, J. A. dos. An\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o do uso do solo da bacia do rio \n\nHuatanay (Cuzco \u2013 Peru) utilizando t\u00e9cnicas de geoprocessamento. 1998. \n\n129 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n\n1998. \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Energia e Saneamento. Departamento de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica. Controle de eros\u00e3o: bases conceituais e t\u00e9cnicas; diretrizes \n\npara o planejamento urbano e regional; orienta\u00e7\u00f5es para o controle de \n\nbo\u00e7orocas urbanas. S\u00e3o Paulo: 1989. 92 p. \n\n \n\n________. Pol\u00edtica e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00c9RIE SEMIN\u00c1RIOS E DEBATES. S\u00e3o Paulo: Editora Pini, 1993. \n\n \n\n________. Revegeta\u00e7\u00e3o de matas ciliares e de prote\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o \n\nPaulo: Secretaria do Meio Ambiente. Funda\u00e7\u00e3o Florestal, 1993. \n\n \n\n________. Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. Base de dados \n\npluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http//www.daee.sp.gov.br>. Acesso em 21 de maio de 2004. \n\nSILVA, C. A. Diagn\u00f3stico Ambiental e plano de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda sub-bacia do rio Ipaneminha das Pedras \u2013 SP. 2002.  131 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2002. \n\n \n\nTRIVI\u00d1OS, A. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa \n\nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1992, pp. 116-173. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\nTROPPMAIR, H. Caracter\u00edsticas naturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micas. In: Semana de \n\ndebates sobre recursos h\u00eddricos e meio ambiente. Etapa Piracicaba/ATAS, \n\n1992, pp. 161-163. \n\n \n\n____________. Biogeografia e meio ambiente. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio Claro, 1995, \n\npp. 44 \u2013 47. \n\n \n\n____________. Geossistemas e geossistemas paulistas. Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n\n2000, 107 p. \n\n \n\nTROPPMAIR, W. da C. A. Diagn\u00f3stico ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Jacar\u00e9-Gua\u00e7u. 1998. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hidr\u00e1ulica e \n\nSaneamento). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Carlos, 1998. \n\n \n\nTUAN, Y. F. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \n\nambiente. S\u00e3o Paulo: Difel, 1980. pp. 1-6. \n\n \n\nWHITE, R. R. Urban environmental management: environmental change and \n\nurban design. Chichester: John Wiley &amp; Sons, 1996, pp. 21 \u2013 135. \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA. Atlas Ambiental da Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed, 1990. Rio Claro: Centro de An\u00e1lise e Planejamento Ambiental. \n\nEscala: 1:250.000. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\n<http://www.rc.unesp.br/centros/igce/atlas/index.html>. Acesso em: 20 ago. \n\n2003, 14:30:30. \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA. Atlas Ambiental da Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed, 2000. Rio Claro: Centro de An\u00e1lise e Planejamento Ambiental. \n\nEscala: 1:250.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rc.unesp,br/centros/igce/atlas/index.html>. Acesso em 20 ago. \n\n2003, 14:35:00. \n\n \n\nVIEIRA, P. F. et al. Gest\u00e3o de recursos naturais renov\u00e1veis e \n\ndesenvolvimento: novos desafios para a pesquisa ambiental. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Cortez, 1997, pp. 17-53. \n\n \n\n \n\n \n\nVIERA, V. Zoneamento ambiental da bacia do rio Ibicu\u00ed-Mirim (RS). 2002. \n\n95 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n\n2002. \n\n \n\n\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tERRATA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE\n\tLISTA DE TABELAS; FIGURAS; FOTOS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE FOTOS\n\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1 RELEV\u00c2NCIA DO TEMA\n\t2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\t2.1 Levantamento de dados\n\t2.2 Escolha dos marcos temporais apresentados\n\t2.3 Produ\u00e7\u00e3o da carta de uso da terra para o ano de 1964:\n\t2.4 An\u00e1lise comparativa com os anos de 1990 e 2000\n\t2.5 Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos\n\t2.6 Controles de campo\n\t2.7 Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas\n\n\t3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3.1 Bacias hidrogr\u00e1ficas e recursos h\u00eddricos no contexto ambiental: \n\n\t4 UNIVERSO DE AN\u00c1LISE\n\t4.1 Aspectos f\u00edsicos\n\t4.2 Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos\n\n\t5 IMPACTOS AMBIENTAIS NEGATIVOS E PROPOSTAS PARA O MANEJO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O PARA\u00cdSO\u2013CHARQUEADA/SP\n\t5.1 Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o uso da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso\n\t5.2 Algumas propostas para o manejo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso\n\n\t6 AN\u00c1LISE DA PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DOS MORADORES DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O PARA\u00cdSO\u2013CHARQUEADA/SP\n\t6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos\n\t6.2 Resultados e discuss\u00f5es sobre as entrevistas\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tBIBLIOGRAFIA"}]}}}