{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14633"}, {"@name": "filename", "#text": "20995_179155.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CLAUDIA FERNANDA RIVERA BOHN\n\nUMA AN\u00c1LISE DA TEORIA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA\nDE ROBERT ALEXY\n\nFlorian\u00f3polis\n\n\n\nCLAUDIA FERNANDA RIVERA BOHN\n\nUMA AN\u00c1LISE DA TEORIA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA\nDE ROBERT ALEXY\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Direito, Programa de Mestrado vinculado ao \n\nCentro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Mestre em Direito.\n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Carlos Wolkmer\n\nFlorian\u00f3polis\n2001\n\n\n\nUMA A k \u00c2 U S E  DA TEO RIA  DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA\n\nDE ROBERT ALEXY\n\nCLAUDIA FERNANDA RIVERA BOHN\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida e aprovada pela Banca Examinadora constitu\u00edda\n\npor:\n\n{iUicuMy,)\n\nProf. Dr. Christian Guy Caubet- \nCoordenador do CPGD- UFSC\n\nFlorian\u00f3polis,___de fevereiro de 2001.\n\n\n\nA Carla-\n\nseu brilhantismo, energia e alegria nos \n\nilumina, acalenta e contagia, deslumbrando a \n\ntodos que compartilham de sua jornada!\n\nAo Ale -\n\nseu intermin\u00e1vel otimismo e intenso senso de \n\nhumanismo ultrapassam a minha limitada e \n\nreduzida capacidade de explana\u00e7\u00e3o em \n\npalavras.....\n\n\n\nRESUMO\n\nEsta, disserta\u00e7\u00e3o analisa a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de Robert \nALEXY proposta no livro \u201cTeoria de la argumentaci\u00f3n j u r \u00ed d i c a Nesta obra o autor \n\nsustenta a tese de que o discurso jur\u00eddico \u00e9 um caso especial do discurso pr\u00e1tico e \n\nestabelece regras procedimentais que definem as condi\u00e7\u00f5es para a racionalidade de ambas \nas modalidade de discurso.\n\nPara efetuar uma an\u00e1lise da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, parte-se da \n\nfilosofia da linguagem ordin\u00e1ria e da teoria do discurso, esbo\u00e7ando algumas caracter\u00edsticas \n\ndo discurso jur\u00eddico.\n\nA disserta\u00e7\u00e3o descreve a elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de ALEXY, que desenvolve um \n\nsistema de regras para o discurso pr\u00e1tico racional, para ent\u00e3o tra\u00e7ar regras espec\u00edficas para \n\no discurso jur\u00eddico, a partir do modelo dogm\u00e1tico de direito.\n\nAp\u00f3s adentrar na constru\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY, sua \n\nteoria \u00e9 contextualizada nos estudos do direito, com a posterior an\u00e1lise sob a perspectiva da \n\nling\u00fc\u00edstica, especificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso, da linguagem \n\nnormativa e da ideologia.\n\nFinalmente, s\u00e3o elaboradas algumas considera\u00e7\u00f5es finais a partir da an\u00e1lise \n\nda teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de Robert ALEXY.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe thesis analyses the theory of legal justification of Robert ALEXY, \n\ndeveloped in his book about legal reasoning \u201cTeoria de la argumentation jur\u00eddica\u201d. The \nauthor sustains the thesis that legal discourse is a special case of practical discourse and he \n\nalso proposes a series of procedural rules which determine the conditions for a rational \n\nlegal discourse.\n\nTo perform the analyses of ALEXY\u2019s proposal, the analyst departs from the \n\nprinciples of the philosophy of language and from a theory of discourse, in order to unfold \n\nsome of the characteristics of legal discourse.\n\nThe thesis also describes the theoretical basis of ALEXY\u2019s legal reasoning \n\nproposal and briefly discusses juridic dogmatics, because this is the paradigm used by the \n\nauthor in the development of his theory.\n\nAfter describing the theoretical legal foundations, the theory is \n\ncontextualized in the legal studies, and then analysed in the light of linguistics (from the \n\npragmatic and discourse analysis perspective), linguistic normativity and ideology.\n\nFinally, the thesis presents a set of conclusions based on ALEXY\u2019s theory of \n\nlegal justification.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nRESUMO.............................................................. ..................  v\n\nABSTRACT.............................................................................  vi\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................  1\n\nCAP\u00cdTULO 1 - O DISCURSO DO DIREITO 7\n\n1.1 Discurso do Direito \u2014 Uma Vis\u00e3o da Ling\u00fc\u00edstica.........  11\n\n1.1.1 O conceito de discurso, a partir do paradigma da \n\nfilosofia da linguagem ordin\u00e1ria, da pragm\u00e1tica e\n\nda an\u00e1lise do discurso..........................................  11\n\n1.1.1.1 Rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva do discurso do direito 13\n\n1.1.1.2 Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso do\n\ndireito...........................................................  16\n\n1.1.2 O direito como discurso autorit\u00e1rio e persuasivo .. 19\n\n1.2 A Normatividade e o Discurso do D ireito.....................  23\n\n1.2.1 Similitudes estruturais do discurso do direito e do \n\ndiscurso da m oral.................................................  24\n\n1.2.2 Discurso do direito como mero discurso das \n\nnormas jur\u00eddicas............................................... . .2 8\n\n1.2.3 Os limites normativos do discurso do direito.......  30\n\n1.3 Discurso do Direito e sua Rela\u00e7\u00e3o com a Ideologia ....  34\n\n1.3.1 A significa\u00e7\u00e3o do discurso vislumbrada a partir da \n\nideologia.................................................................  35\n\n1.3.2 O car\u00e1ter eminentemente ideol\u00f3gico do discurso no\n\ndireito ....................................................................  39\n\n1.3.3 O senso comum te\u00f3rico dos juristas e os mitos no\n\ndireito.....................................................................  44\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 - A FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA NA \n\nTEORIA DA ARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE \n\nROBERT A LEX Y .................................... 49\n\n2.1 Constru\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica do Discurso Racional de Robert\n\nA le x y ................................................. ............................  51\n\n2.1.1 Uma concep\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o pr\u00e1tica -  a teoria do \n\ndiscurso................................................................  51\n\n2.1.2 O sistema de regras e as formas de argumentos do \n\ndiscurso racional...................................................  55\n\n2.1.3 O conceito da racionalidade e de corre\u00e7\u00e3o na\n\nteoria do discurso ................................................  62\n\n2.2 Dogm\u00e1tica Jur\u00eddica.......................................................  66\n\n2.2.1 Processo de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da dogm\u00e1tica \n\njur\u00eddica .................................................................. 68\n\n2.2.1.1 Historicismo...............................................  69\n\n2.2.1.2 Positivismo jur\u00eddico ....................................  71\n\n2.2.2 Fundantes e m\u00e1ximas da dogm\u00e1tica jur\u00eddica........  74\n\n2.2.3 A dogm\u00e1tica jur\u00eddica como ci\u00eancia do direito e\n\nsuas fun\u00e7\u00f5es.........................................................  77\n\n2.3 A Teoria da Argumenta\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica de Robert Alexy.... 79\n\n2.3.1 A teoria do direito de ALEXY -  seu conceito de\n\nsistema jur\u00eddico........................................................  80\n\n2.3.1.1 O direito como sistema de princ\u00edpios \n\n(sistema de norm as).................................... 81\n\n2.3.1.2 O direito como sistema de procedimentos ... 83\n\n2.3.1.3 Tese do discurso jur\u00eddico como caso \n\nespecial do discurso pr\u00e1tico........................ 85\n\n\n\n2.3.2 Regras da teoria da argumenta\u00e7\u00e3o ju r\u00eddica.......................... 85\n\n2.3.2.1 Regras e formas de justifica\u00e7\u00e3o interna.....................86\n\n2.3.2.2 Regras e formas de justifica\u00e7\u00e3o externa.................... 88\n\n2.3.3 A fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica....... ............................. ................94\n\nCAP\u00cdTULO 3 -  UMA AN\u00c1LISE DA TEORIA DE\n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O DE ROBERT \n\nALEXY............................................... . 99\n\n3.1 A Teoria da Fundamenta\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica e sua \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o no Estudo do D ireito......................... 100\n\n3.1.1 A teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o processo de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o no direito............................ 101\n\n3.1.2 A teoria da argumenta\u00e7\u00e3o e a filosofia do direito, \n\nespecificamente a metodologia ju r\u00edd ica...................... 105\n\n3.1.3 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY e uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da teoria da argumenta\u00e7\u00e3o do direito..... 107\n\n3.2 A Teoria da Fundamenta\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica \u2014 Uma Vis\u00e3o da \n\nLing\u00fc\u00edstica.....................................................................  108\n\n3.2.1 O discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica segundo a\n\nteoria da argumenta\u00e7\u00e3o de ALEXY...................... 109\n\n3.2.1.1 Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o\n\njur\u00eddica de ALEXY..................................... 110\n\n3.2.1.2 Rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva no discurso de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY........... 116\n\n3.2.2 O discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como\n\ndiscurso autorit\u00e1rio e persuasivo........................... 118\n\n\n\n3.3 A Teoria da Fundamenta\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica e a Linguagem \n\nN orm ativa................................................................ .......  121\n\n3.3.1 Semelhan\u00e7as entre a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o\n\njur\u00eddica e o discurso normativo g eral...................... 122\n\n3.3.2 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e as normas \n\njur\u00eddicas..................................................................  126\n\n3.3.3 Limites normativos na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica......  128\n\n3.4 A Teoria da Fundamenta\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica e a Ideologia.... 131\n\n3.4.1 Tra\u00e7os ideol\u00f3gicos da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o\n\njur\u00eddica.............................. ..................................  132\n\n3.4.2 Os valores ideol\u00f3gicos da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o\n\njur\u00eddica de ALEXY..............................................  134\n\n3.4.3 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o senso\n\ncomum te\u00f3rico dos juristas e os m itos.................. 139\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES F IN A IS................................................  144\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................. 154\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nTodo pesquisador \u00e9 impulsionado por uma indaga\u00e7\u00e3o, um \nquestionamento que o motiva a desenvolver um trabalho. Nessa disserta\u00e7\u00e3o a inquieta\u00e7\u00e3o \n\nreside em compreender a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, mas a partir de uma perspectiva que \n\nrevela o processo de \u201cengessamento\u201d do discurso no direito pelas suas institui\u00e7\u00f5es e pelos \n\nseus profissionais. Este rigor formal do discurso legal contrap\u00f5e-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de mundo \n\nevidenciada pela filosofia da linguagem ordin\u00e1ria e pela teoria do discurso, que vislumbram \n\na linguagem como um universo repleto de conota\u00e7\u00f5es, sentidos, significados e \n\nintersubj etividade.\n\nA filosofia da linguagem ordin\u00e1ria e a teoria do discurso representam um \n\ninteressante instrumento p\u00e1ra seguir na pretens\u00e3o de revelar o discurso jur\u00eddico, \n\nespecificamente o processo de fundamenta\u00e7\u00e3o, como um discurso fechado, autorit\u00e1rio, \nrepleto de mitos.\n\nO paradigma da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria surge \u201cno interior dos \nlimites do semanticismo, onde se pagou o pre\u00e7o de abstra\u00e7\u00f5es que tomaram imposs\u00edvel \nexplorar plenamente o potencial de solu\u00e7\u00e3o do novo paradigma-\u201d1 e contrap\u00f5e-se ao \n\nparadigma da filosofia da consci\u00eancia. A ascens\u00e3o da filosofia da linguagem sobre a \n\nfilosofia da consci\u00eancia instituiu uma nova raz\u00e3o, fundada na intersubjetividade.\n\nO paradigma da filosofia da linguagem passou por diferentes etapas. Em um \n\nprimeiro momento constituiu uma an\u00e1lise limitada por desconsiderar o uso da linguagem, \n\nseus contextos, os pap\u00e9is dialogais dos sujeitos e suas pretens\u00f5es, ou seja prescindia da\n2 3pragm\u00e1tica da linguagem\u201d. A pragm\u00e1tica somente passa a integrar o contexto da an\u00e1lise\n\n1 HABERMAS, J. Pensamento p\u00f3s-metafisico: estudos fibs\u00f3ficos. Trad. Fl\u00e1vio Beno Siebeneichler. Rio de \nJaneiro: Tempo Brasileiro, 1990, p. 55.\n2 Ibidem, p. 55.\n\n\n\n2\n\nling\u00fc\u00edstica com o \u2018segundo\u2019 WITTGENSTEIN e com a teoria dos atos da feia elaborada \n\npor AUSTIN e SEARLE.4 Nesta fase uma filosofia da linguagem ordin\u00e1ria toma forma, \n\nintroduzindo a fala, como ato, e a intersubjetividade. O Eu intersubjetivo \u00e9 libertado, a \n\nindividua\u00e7\u00e3o sai do c\u00edrculo exclusivo da subjetividade e a raz\u00e3o pr\u00e1tica deixa de conceber o \n\ndever a partir de um incursionamento interno, baseado na pr\u00f3pria raz\u00e3o e na autonomia. \n\nInstitui-se um conceito de racionalidade fundado na intersubjetividade. Nesta nova \n\npercep\u00e7\u00e3o, o imperativo categ\u00f3rico kantiano,5 como autonomia subjetiva, toma-se \n\ninsustent\u00e1vel. No entanto, algumas teorias da raz\u00e3o pr\u00e1tica ainda mant\u00eam a raiz kantiana do \n\nprinc\u00edpio da universalidade.6 Os ju\u00edzos normativos7 n\u00e3o s\u00e3o mais considerados como \n\nextra\u00eddos de uma introspe\u00e7\u00e3o e passam a ser vistos como advindos da intersubjetividade, da \nrela\u00e7\u00e3o entre o Ego e o Alter, reinserindo-se no campo da cognoscitividade. Deste modo, o \n\n\u201cstatus\u201d de racionalidade dos ju\u00edzos normativos, que havia sido renegado pelo paradigma \n\ncient\u00edfico de verdade/falsidade das ci\u00eancias naturais, \u00e9 resgatado.\n\nA teoria do discurso, por sua vez, surge na ling\u00fc\u00edstica, especialmente na \n\npragm\u00e1tica e na an\u00e1lise do discurso. Com estas duas novas \u00e1reas, revolucionam-se os \n\nestudos sobre os significados/sentidos da linguagem. O sentido denotativo perde for\u00e7a (o \n\nsignificado restrito, fixo) e emerge o conotativo (a constru\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios sentidos, a partir \n\nda historicidade do sujeito). O discurso toma-se dial\u00f3gico, inundado por uma riqueza de \n\nsentidos e condicionado por v\u00e1rios fatores como as forma\u00e7\u00f5es discursivas do sujeito e a \n\nideologia.\n\n3 A pragm\u00e1tica \u00e9 \u00e1rea da semiologia que estada a rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos, o contexto em que os discursos s\u00e3o \nproferidos.\n4 AUSTIN, J. L. How to do things with words. London: Oxford University Press, 1962 e SEARLE, J. R  \nSpeech Acts. Cambridge: Cambridge University Press, 1969. Estes dois autores ingleses s\u00e3o respons\u00e1veis pela \nelabora\u00e7\u00e3o da teoria da fala. Suas teorias concebem a linguagem como a\u00e7\u00e3o, estando dividida em atos \nlocucion\u00e1rios, atos ilocucion\u00e1rios e atos perlocucion\u00e1rios. V\u00e1rios autores posteriormente atribu\u00edram'novas \ndefini\u00e7\u00f5es a estas tr\u00eas categorias. Apesar de reconhecer a import\u00e2ncia da teoria do ato da fala n\u00e3o adentra-se \nneste tema, tendo em vista as delimita\u00e7\u00f5es impostas pela disserta\u00e7\u00e3o.\n5 HABERMAS, J. Consci\u00eancia Moral e agir comunicativo. Tradu\u00e7\u00e3o de Guido A de Almeida. Rio de \nJaneiro: Tempo Brasileiro, 1989, p. 88. Segundo o autor, o imperativo categ\u00f3rico kantiano mant\u00e9m o \nprinc\u00edpio da universaliza\u00e7\u00e3o, mas este princ\u00edpio visa a realiza\u00e7\u00e3o cooperativa da argumenta\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o \nintersubjetiva, deixando de ser uma realiza\u00e7\u00e3o estritamente monol\u00f3gica, individualizada e interna.\n6HABERMAS, J., op, cit., 1989, p. 78-98 e ALEXY, R ob ot A discourse theoretical conception o f  practical \nreason, A discourse-theoretical conception of practical reason. Ratio Juris, v.5, n.3, p. 231-234.\n7 Os ju\u00edzos normativos podem ser de\u00f4nticos (adv\u00e9m de uma \u00e9tica do deva-) ou teleol\u00f3gicos/axiol\u00f3gicos (\u00e9tica \ndo bom viver).\n\n\n\n3\n\nA teoria do discurso e o paradigma da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria \n\napresentam-se como uma interessante alternativa para o estudo do direito, desvendando um \n\nuniverso complexo, rico em sentidos e interpreta\u00e7\u00f5es.\n\nO direito, na sua busca incans\u00e1vel de obter o status de cient\u00edfico, volta-se para esta\n\u2022 3  onova guinada ling\u00fc\u00edstica frente a inviabilidade das teorias estruturalistas, que \n\ndesconsideram a id\u00e9ia de direito,10 tema imprescind\u00edvel e secular. Atrav\u00e9s da filosofia da \n\nlinguagem ordin\u00e1ria e da teoria do discurso, desenvolvem-se novas teses defendendo a \nexist\u00eancia de uma raz\u00e3o pr\u00e1tica, cogniscitiva. Estas novas teorias representam no direito um \n\nresgate da quest\u00e3o \u00e9tica no conhecimento cient\u00edfico jur\u00eddico. Ainda, desempenham um \n\npapel fundamental na desmitifica\u00e7\u00e3o da neutralidade, do significado literal da lei e da \n\nexclusiva juricidade do direito. Diante desta nova abordagem que perpassa pelo discurso, a \n\nteoria da argumenta\u00e7\u00e3o resurge nos estudos do direito, impulsionando a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nque trata da fundamenta\u00e7\u00e3o e do processo de aplica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, optou-se por analisar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica da autoria de ROBERT ALEXY. Tr\u00eas foram os motivos que levaram a esta \n\ndelimita\u00e7\u00e3o: a) a tese \u00e9 constru\u00edda sob uma teoria do discurso racional; b) a teoria \u00e9\n\n8 A busca incans\u00e1vel do direito de ser reconhecido como ci\u00eancia decorre da credibilidade obtida pelas ci\u00eancias \nparticulares atrav\u00e9s de seu m\u00e9todo experimental, destronando a filosofia da sua condi\u00e7\u00e3o de conhecimento \nsuperior \u201cestabelecendo-se como uma disciplina acad\u00eamica ao lado de outras\u201d In: HABERMAS, J. \nPensamento p\u00f3s-metafisico: estudos filos\u00f3ficos. Trad. Fl\u00e1vio Beno Siebeneichler. Rio de Janeiro: Tempo \nBrasileiro, 1990, p.58. Esta situa\u00e7\u00e3o acabou levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da corrente dos empiristas no \u00e2mbito da \nfilosofia, numa tentativa de resgatar a sua credib\u00fcidade, sujeitando-a aos pressupostos de cientificidade \nfirmados pelas ci\u00eancias naturais. (STEGMULLER). Os crit\u00e9rios das ci\u00eancias particulares passaram a ditar \nquais os saberes revestidos de credibilidade, veracidade. O direito, como as demais disciplinas, passou ent\u00e3o a \ntravar um luta incessante para ser enquadrado como conhecimento cient\u00edfico e portanto, leg\u00edtimo. A \u00e2nsia por \neste \u201cstatus\u201d se deve ao v\u00ednculo estreito do direito e do Estado, intensificado com o modelo de Estado \nModerno, fundado na teoria burocr\u00e1tica de impessoalidade, racionalidade form al, prof\u00e3niza\u00e7\u00e3o do poder, e \ninstitui\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas valores conclamados na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que instaura uma nova ordem com a \nascens\u00e3o da burguesia. O discurso utilizado funda-se em tr\u00eas valores: igualdade, Uberdade e fraternidade. \nAssim, as ci\u00eancias particulares ganham maior for\u00e7a, ante uma suposta seguran\u00e7a e transpar\u00eancia, por estarem \nsujeitas a experimenta\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o. Da mesma maneira, um dos instrumentos vinculados ao Estado, o \ndireito, tamb\u00e9m passa a desenvolver teorias que o enquadrem como saber leg\u00edtimo, ou seja, como \nconhecimento cient\u00edfico.\n9 No direito, o termo \u201cteorias estruturalistas\u201d refere-se \u00e0s constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que adotam como paradigma o \nmodelo positivista de ci\u00eancia, que prescreve uma linguagem descritiva, e preocupa-se com a \nverdade/falsidade das proposi\u00e7\u00f5es normativas, traduzidas em v\u00e1lidas e n\u00e3o v\u00e1lidas. Estas teorias \ndesconsideram o conte\u00fado normativo e a id\u00e9ia de justi\u00e7a do fen\u00f4meno jur\u00eddico, refutam a possibilidade destas \n\u00e1reas serem pass\u00edveis de racionalidade, cognoscitividade.\n10 LARENZ, K. Metodologia a la ci\u00eancia dei derecho. Trad. Marcelino Rodriguez Molinero. Barcelona: \nAriel, 1994, p.27,125,465. Refere-se ao teor \u00e9tico do direito, \u00e0 id\u00e9ia de justi\u00e7a.\n\n\n\n4\n\ndesenvolvida a partir do Civil Law1J, sistema adotado pelo Brasil e Am\u00e9rica Latina; c)\n* 12 trata-se de uma das principais teorias da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a partir da qual foram\n\ndesenvolvidas uma s\u00e9rie de outras teorias da argumenta\u00e7\u00e3o.\n\nOs alicerces da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o de ROBERT ALEXY est\u00e3o \n\ncentralizados em uma obra, produto de seu trabalho de doutorado, que foi posteriormente \n\npublicado com o t\u00edtulo de \u201cTeoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. A teoria do discurso racional \n\ncomo teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\u201d Assim, o presente trabalho funda-se nesta obra \nespec\u00edfica, sendo auxiliada por outros textos complementares de sua autoria.\n\nPara dar-se in\u00edcio ao estudo foi necess\u00e1rio escolher algumas premissas ,j\u00e1 \n\nque a ling\u00fc\u00edstica (especialmente a pragm\u00e1tica e a an\u00e1lise do discurso) prop\u00f5e que todo o \n\ntexto \u00e9 aberto, representando para cada leitor um universo peculiar, sujeito a diferentes \n\n\u201cleituras\u201d e interpreta\u00e7\u00f5es. Tr\u00eas delineamentos e recortes foram inicialmente tra\u00e7ados para \n\numa an\u00e1lise da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nPrimeiramente, estabeleceu-se um referencial no trabalho, tendo em vista \n\nque a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica pode ser estudada sob variadas \u00f3ticas, seja a partir \n\nda norma jur\u00eddica, ou do ordenamento jur\u00eddico ou do discurso jur\u00eddico ou de um conceito \n\nde racionalidade ou de uma id\u00e9ia de justi\u00e7a, entre outras alternativas. Na disserta\u00e7\u00e3o o \n\ndiscurso \u00e9 adotado como referencial. Tr\u00eas s\u00e3o os motivos que justificam esta escolha: a) a \n\nteoria jur\u00eddica de ALEXY (a fundamenta\u00e7\u00e3o \u201cracional\u201d ) \u00e9 desenvolvida a partir de uma \n\nteoria do discurso; b) o discurso \u00e9 um m\u00e9dium presente em todas as esferas do mundo \nlegal, possibilitando o estudo do fen\u00f4meno jur\u00eddico sobre qualquer alicerce te\u00f3rico; c) o \n\ndiscurso no direito pode assumir um status de metadiscurso, com cunho cr\u00edtico. Deste \n\nmodo, o discurso do direito, como referencial, possibilita uma an\u00e1lise descritiva\n\n11 Tradicionalmente, nos sistemas jur\u00eddicos, o m\u00e9todo na fonna\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e de jurisprud\u00eancia \n(precedentes) tem sido dividido em duas vertentes: o Civil Law e o Common Law. O sistema do Common \nLarw rege os pa\u00edses anglo-americanos, onde vige o direito costumeiro. Neste sistema as decis\u00f5es fundam-se no \ncostume, especificamente nos precedentes jurisprudenciais, ou seja, em julgados j\u00e1 proferidos pelos tribunais. \nOs pa\u00edses regidos pelo Civil Law seguem o modelo de direito romano (especificamente do C\u00f3digo de \nJustiniano), organizam suas leis em C\u00f3digos e emitem suas decis\u00f5es com fulcro nestes textos legais.\n12 ATIENZA afirma que a teoria de ALEXY serve de base no desenvolvimento de outras teorias da \nargumenta\u00e7\u00e3o, como AARNIO e PECZNICK. Em Las razones dei derecho. Teorias de la argumentaci\u00f3n \njur\u00eddica, Cap. 1.\n\n\n\n(abordagem tradicional dos estudos das teorias jur\u00eddicas) e cr\u00edtica (questionamento das \n\nconstru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas vigentes) da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o racional.\n\nAl\u00e9m de estabelecer o discurso como referencial, ainda decidiu-se dar \n\num enfoque cr\u00edtico ao trabalho. De um lado, poder-se-ia optar por um estudo descritivo, \n\ncom a exposi\u00e7\u00e3o das premissas e das teses centrais do autor, sem qualquer questionamento \n\nde fundo. Neste tipo de abordagem, os postulados institu\u00eddos n\u00e3o s\u00e3o debatidos, ocorre uma \n\nmera elucida\u00e7\u00e3o da teoria. Logo, a an\u00e1lise limita-se a expor os fundamentos te\u00f3ricos, a \n\napontar as caracter\u00edsticas e a expor uma s\u00edntese seguida de coment\u00e1rios de car\u00e1ter \n\nexplicativo. A outra alternativa \u00e9 apropriar-se de uma vis\u00e3o cr\u00edtica, metadiscursiva -  que \n\nexamina a categoria fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a fundo, explicitando as premissas te\u00f3ricas e \nsubmetendo-as a questionamentos. A abordagem cr\u00edtica promove um debate mais rico e um \n\nestudo mais sistem\u00e1tico ao identificar, examinar e questionar os fundantes da teoria, o que \n\njustifica a pretens\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o em ser cr\u00edtica.\n\nAp\u00f3s adotar o discurso como referencial e de decidir seguir-se com um \n\nenfoque cr\u00edtico, definiu-se a perspectiva sobre a qual se procederia com a an\u00e1lise. Optou-se \n\npor examinar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY a partir de uma vis\u00e3o da \n\nling\u00fc\u00edstica (especificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso), da linguagem \n\nnormativa e da ideologia Assim, elaborou-se o Cap\u00edtulo Um que esbo\u00e7a estas \n\ncaracter\u00edsticas do discurso jur\u00eddico - a vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica, especificamente da pragm\u00e1tica e \n\nda an\u00e1lise do discurso \u00e9 apresentada no item 1.1; a rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem normativa e o \n\ndiscurso do direito \u00e9 examinado no item 1.2; e a rela\u00e7\u00e3o da ideologia com o direito \u00e9 \n\ndiscutida no item 1.3.\n\nO Cap\u00edtulo Dois do trabalho descreve a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da argumenta\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica de ALEXY. Exp\u00f5e-se a teoria discursiva pr\u00e1tica (2.1), posteriormente apresenta-se \n\no paradigma dogm\u00e1tico do direito, sob o qual desenvolve-se a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica (2.2) e o cap\u00edtulo \u00e9 finalizado adentrando-se na concep\u00e7\u00e3o de fundamenta\u00e7\u00e3o legal \n\nracional do autor.\n\nJ\u00e1 o Terceiro Cap\u00edtulo trata de situar a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o nos \n\nestudos do diieito (item 3.1), e efetua uma an\u00e1lise da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, sob\n\n\n\n6\n\na perspectiva da ling\u00fc\u00edstica, especificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso (item \n\n3.2), da linguagem normativa (item 3.3) e da ideologia (item 3.4).\n\nO trabalho termina com as considera\u00e7\u00f5es finais.\n\nO m\u00e9todo utilizado no trabalho \u00e9 indutivo. O ponto de partida s\u00e3o as \n\npremissas aduzidas das concep\u00e7\u00f5es de discurso legal (extra\u00eddo da vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica, \n\nespecificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso, da linguagem normativa e da \n\nideologia), de discurso pr\u00e1tico geral, do modelo dogm\u00e1tico do direito e da teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. O estudo da categoria fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 interdisciplinar, \n\ntrafega na \u00e1rea da filosofia, da teoria geral do direito, da ling\u00fc\u00edstica, da pol\u00edtica e da \n\nepistemologia.\n\nO objetivo do presente estudo n\u00e3o \u00e9 de exaurir a concep\u00e7\u00e3o de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY, j\u00e1 que todo o texto \u00e9 aberto a diferentes interpreta\u00e7\u00f5es \n\ne atribui\u00e7\u00f5es de sentidos. Por\u00e9m, a proposta \u00e9 efetuar uma leitura espec\u00edfica da teoria de \n\nALEXY pr\u00f3xima da an\u00e1lise do discurso, examinando sua tese sob a \u00f3tica da ling\u00fc\u00edstica, \n\nespecificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso; da linguagem normativa e da \n\nideologia. Esta perspectiva de an\u00e1lise busca levantar algumas quest\u00f5es e efetuar \n\npondera\u00e7\u00f5es sobre a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o, tomando como referencial que todo o \n\ndiscurso, inclusive o legal, est\u00e1 inculcado de uma ideologia e de algumas premissas \n\nmetodol\u00f3gicas. A disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas o in\u00edcio de um incursionamento sobre os conceitos \n\nde racionalidade e corre\u00e7\u00e3o no direito, esbo\u00e7ados com fulcro na filosofia da linguagem \nordin\u00e1ria e na teoria do discurso.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1\n\nO DISCURSO NO DIREITO\n\nA categoria discurso do direito \u00e9 repleta de sentidos e conota\u00e7\u00f5es, entre as \n\nquais se destaca a dicotomia pr\u00e1xis X ci\u00eancia. Ora o discurso jur\u00eddico \u00e9 qualificado de \n\ncient\u00edfico e racional, ora \u00e9 taxado de arbitr\u00e1rio, como integrante da experi\u00eancia da pr\u00e1xis. \n\nDiante da multiplicidade de significados conferidos ao discurso legal, v\u00e1rios autores tra\u00e7am \ndistin\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas na tentativa de estabelecer crit\u00e9rios que diferenciem as suas \n\ndiversas significa\u00e7\u00f5es. Assim, os termos discurso jur\u00eddico, discurso legal, discurso do/de/no \n\ndireito n\u00e3o s\u00e3o necessariamente considerados na literatura como par\u00e1frases.1 \n\nZIEMBENSKI, por exemplo, diferencia o jur\u00eddico do legal. Entende que a linguagem do \n\ndireito/legal \u00e9 aquela publicada nas leis, no Di\u00e1rio Oficial, \u00e9 o conjunto de textos que \n\ncomp\u00f5em a legisla\u00e7\u00e3o, enquanto que a linguagem jur\u00eddica2 \u00e9 a usada pelos juristas para \n\nfalar do direito, emitir opini\u00f5es sobre a validade e os sentidos das normas legais. Parece que \n\na distin\u00e7\u00e3o apresentada por ZIEMBENSKI tem um intuito epistemol\u00f3gico, a de diferenciar \n\na linguagem da ci\u00eancia da linguagem que integra a experi\u00eancia.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em garantir \u00e0s disciplinas um status cient\u00edfico origina-se do \ntradicional modelo de ci\u00eancia positivista, que atribui racionalidade apenas ao conhecimento\n\n\u2019ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Princ\u00edpios e procedimentos. Campinas: Pontes, 1999, p. 87. As \npar\u00e1frases constituem diferentes articula\u00e7\u00f5es para dizer a mesma coisa. No n\u00edvel das palavras, equivalem aos \nsin\u00f4nimos, no entanto, t\u00eam sentido mais amplo, pois s\u00e3o diferentes modos para dizer a mesma coisa. No \ndiscurso, as par\u00e1frases representam um modo de funcionamento dominante/autorit\u00e1rio ou que tende ao \nautoritarismo. A polissemia, por sua vez, \u00e9 a abertura, a variedade de sentidos, de um determinado termo. \nRepresenta um discurso orientado \u00e0 abertura, \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o dos sentidos.\n2 VERNENGO, R  J. Em Curso de teoria general dei derecho. Buenos Aires: Edic\u00edones Depalma, 1985, \np.38/40. Esclarece que a linguagem do direito \u00e9 composta pela linguagem natural e por linguagens artificiais. \nAs linguagens artificiais podem ser t\u00e9cnicas (constru\u00eddas pelas ci\u00eancias) ou formais (advindas da l\u00f3gica), e \npossibilitam uma maior precis\u00e3o e economia na refer\u00eancia de propriedades ou rela\u00e7\u00f5es que na linguagem \nnatural seriam complicadas de serem expressas. O autor segue em \u00abfirmar que a ci\u00eancia do direito utiliza \ntodas as gamas da linguagem artificial\n\n\n\n8\n\nproduzido pela ci\u00eancia dentro do paradigma positivista, considerando as demais formas de \n\nsaber arbitr\u00e1rias. Esta heran\u00e7a do modelo positivista provoca uma preocupa\u00e7\u00e3o da academia \n\nem diferenciar a linguagem cient\u00edfica das demais linguagens e \u00e9 compartilhada pelos \n\nestudiosos do direito. A \u201cTeoria Pura do Direito\u201d de KELSEN5 \u00e9 resultado desta tentativa \n\nde identificar nitidamente os crit\u00e9rios para se \u201cfazer\u201d uma ci\u00eancia jur\u00eddica. Nesta obra, o \n\nautor distingue a pr\u00e1xis jur\u00eddica da atividade cient\u00edfica do direito. A pr\u00e1xis jur\u00eddica tem \n\ncomo objeto as normas jur\u00eddicas, \u00e9 dever ser, sua linguagem \u00e9 prescritiva e est\u00e1 desvestida \n\nde qualquer teor cient\u00edfico. J\u00e1 na ci\u00eancia do direito as proposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas4 constituem seu \n\nobjeto, pertencem ao mundo do ser, a linguagem \u00e9 descritiva e as categorias \n\nepistemol\u00f3gicas de verdade/falsidade s\u00e3o aplic\u00e1veis. A comunidade jur\u00eddica nos \u00faltimos \n\ndois s\u00e9culos nutre uma obsess\u00e3o em garantir ao direito um status cient\u00edfico, o que fica \n\nevidenciado nas in\u00fameras teorias elaboradas que provocaram uma n\u00edtida divis\u00e3o entre a \n\nJurisprud\u00eancia (direito do dia a dia) e a Metajurisprud\u00eancia (saber cient\u00edfico inspirado em \num modelo de ci\u00eancia do direito).5\n\nNa disserta\u00e7\u00e3o, optou-se por n\u00e3o diferenciar os termos discurso legal e \n\ndiscurso jur\u00eddico; ambos s\u00e3o considerados como discursos do/no/de direito. Todavia, \n\nalgumas distin\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas ser\u00e3o feitas mais adiante. Por exemplo, no item 1.2 \n\ndistingue-se dispositivo legal de norma jur\u00eddica,6 para evidenciar que a mera enuncia\u00e7\u00e3o de \num texto legal \u00e9 diverso de sua aplica\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de sentido.\n\n3 HANS KELSEN, de nacionalidade austr\u00edaca, sofreu grande influ\u00eancia do C\u00edrculo de Viena e \u00e9 um dos \nprincipais juristas da teoria modema de direito. Sua produ\u00e7\u00e3o teve grande impacto no mundo jur\u00eddico. Sua \nobra mais conhecida \u201cA teoria pura do direito\u201d representa um marco do juspositivismo na literatura jur\u00eddica, \ncom sua teoria estruturalista, onde introduziu uma s\u00e9rie de concep\u00e7\u00f5es ainda vigentes na comunidade jur\u00eddica.\n4 KELSEN, H. A teoria pura do direito. Trad. Jo\u00e3o Batista Machado, 4ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1994.\nO autor afirma que as proposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es das normas jur\u00eddicas de um dado \nsistema/ordenamento. Desta maneira, a partir da dicotomia kantiana de ser/dever ser, as proposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \nintegrariam o mundo do ser, da mera constata\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, enquanto que as normas jur\u00eddicas pertenceriam \nao mundo do dever ser, sendo prescritivas.\n^OBBIO, N. Ser e deber ser en la ci\u00eancia jur\u00eddica. Em Contribucion a la teoria dei derecho. Tradu\u00e7\u00e3o de \nAlfonso Ruiz y Miguel Val\u00eancia: Editora Fernando Torres, 1980, p. 204. Na mesma obra no texto: Ci\u00eancia \ndei derecho y an\u00e1lisis dei lenguaje, p. 179, o autor afirma que a realidade emp\u00edrica do direito constitui \ninst\u00e2ncia diversa do processo cognisdtivo cient\u00edfico.\n6 A norma jur\u00eddica \u00e9 um conceito mais amplo que o dispositivo legal, podendo ser impl\u00edcita em determinados \ndispositivos legais. Friedrich M\u00dcLLER apresenta um interessante conceito de norma, em que identifica dois \nelementos que a comp\u00f5em: o dispositivo legal, o texto que a enuncia, que expressa \u201cseu programa \nnormativo \u201d, e o sentido normativo que lhe \u00e9 conferido pela realidade social, pelo \u00e2mbito normativo. Assim,\n\n\n\n9\n\nIndependente das v\u00e1rias qualifica\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas7 conferidas ao \n\ndiscurso, trata-se de uma categoria capaz de assumir duplo car\u00e1ter: a- como discurso \n\ninserido dentro das teorias tradicionais (an\u00e1lise interna), b- como metadiscurso8, cr\u00edtico das \n\nconstru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas vigentes (an\u00e1lise externa). Considerando que a categoria discurso \n\ncomo metadiscurso propicia distintas leituras de outros discursos e textos9, ela \u00e9 adotada no \n\ntrabalho como o referencial para o estudo do conceito de fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de \n\nROBERT ALEXY em sua \u201cTeoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\u201d. A op\u00e7\u00e3o por utilizar o \ndiscurso como referencial para a an\u00e1lise da obra de ALEXY imp\u00f5e delinear um conceito e \n\nesbo\u00e7ar algumas peculiariedades do discurso legal, aspectos a serem abordados neste \n\ncap\u00edtulo. A ling\u00fc\u00edstica10 (1.1) fornece uma interessante abordagem do que \u00e9 discurso,\n\n\u201ca norma jur\u00eddica h\u00e1 de ser entendida como um projeto vinculante que abrange tanto a regra como o \nregulado. \u201d Extra\u00eddo de Robert Alexy, Teoria de los derechos fundamentales, p. 74/75. ALEXY op\u00f5e-se a \nteoria de M\u00dcLLER, apresentando obje\u00e7\u00f5es, ver p. 77/80.\n7 A sem\u00e2ntica \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o objeto e o significado, \u00e9 a correspond\u00eancia entre a coisa pertencente a \nrealidade e seu sentido, sua designa\u00e7\u00e3o. \u00c9 parte da semiologia. Cf. nota 10 deste Cap\u00edtulo.\n8 E a linguagem que fala da pr\u00f3pria linguagem. \u00c9 o discurso que critica o discurso institu\u00eddo, que por sua vez \nrefere-se a algo. BOBBIO, op. cit., 1980, p.202-208, aponta para uma distin\u00e7\u00e3o similar entre Jurisprud\u00eancia e \nMetajurisprud\u00eancia. Esta constituindo o meio de analisar a Jurisprud\u00eancia, seja idealizando um modelo \n(Metajurisprud\u00eancia prescritiva), ou seja descrevendo o modelo existente (Metajurisprud\u00eancia descritiva).\n9MEURER, Jos\u00e9 Luiz. Esbo\u00e7o de um modelo de produ\u00e7\u00e3o de textos. In: MEURER, Jos\u00e9 Luiz e MOTTA- \nROTH, D\u00e9sir\u00e9e. Par\u00e2metros de textualiza\u00e7\u00e3o. Santa Maria: Ed da UFSM 1997, p. 16. \u00c9 importante apontar \nque no trabalho distingue-se os termos texto e discurso. MEURER conceitua o discurso como o \u201cconjunto de \nafirma\u00e7\u00f5es que, articuladas atrav\u00e9s da linguagem, expressam os valores e significados das diferentes \ninstitui\u00e7\u00f5es (...) \u00e9 o reflexo de uma certa hegemonia, isto \u00e9, exerc\u00edcio de poder e dom\u00ednio de uns sobre \noutros\u201d. O texto, por sua vez, \u00e9 a reda\u00e7\u00e3o, o material redigido, \u201ca realiza\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica na qual se manifesta\no discurso (...) \u00e9 uma entidade f\u00edsica\u201d. A categoria discurso imp\u00f5e um exame mais detalhado que ser\u00e1 feito \nadiante.\n10 ORLANDI, E. P. O que \u00e9 ling\u00fc\u00edstica? 9a reimp. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, \n1986, p. 09. Segundo ORLANDI a ling\u00fc\u00edstica \u00e9 o \u201cestudo cient\u00edfico que visa descrever ou explicar a \nlinguagem verbal humana.\u201d SAUSSURE \u00e9 considerado o fundador te\u00f3rico da ling\u00fc\u00edstica, com a obra Curso \nde Ling\u00fc\u00edstica Geral, elaborada por seus alunos, com base nas anota\u00e7\u00f5es efetuadas nas suas aulas. Nesta obra \nSAUSSURE distinguiu uma s\u00e9rie de conceitos, que foram sumarizadas por BARTHES, R Elementos de \nSemiologia. Trad. Izidoro Blikstein. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1996: l\u00edngua, \u201cum puro objeto social, conjunto \nsistem\u00e1tico das conven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, indiferente \u00e0 mat\u00e9ria dos sinais que a comp\u00f5em\u201d. \nAinda, a l\u00edngua seria para SAUSSURE o objeto de estudo da ling\u00fc\u00edstica como ci\u00eancia, em oposi\u00e7\u00e3o a fala. - \nfala \u00e9 \u201cparte puramente individual da linguagem\u201d, - significado a \u201crepresenta\u00e7\u00e3o ps\u00edquica da coisa, o \nconceito, o plano de express\u00e3o, .significante. o mediador do significado, o plano do conte\u00fado, - o signo como \na \u201ca uni\u00e3o de um significante e um significado (...) ou ainda de uma imagem ac\u00fastica e de um conceito.\u201d, - \nsignifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \u201cato que une o significante e o significado, ato cujo produto \u00e9 o signo\u201d, - \ndiacronia. exame da linguagem a partir de sua dinamicidade, altera\u00e7\u00e3o, muta\u00e7\u00e3o, - sincronia- um corte da \nhist\u00f3ria, um estado de coisas est\u00e1tico, o exame da l\u00edngua como algo est\u00e1tico, n\u00e3o din\u00e2mico.\nE importante ainda esclarecer que a Semiologia tem como objetivo \u201creconstituir o funcionamento dos \nsistemas de significa\u00e7\u00e3o diversos da l\u00edngua, segundo o pr\u00f3prio projeto de qualquer atividade estruturalista, \nque \u00e9 construir o \u2018simulacro \u2019 dos objetos observados. \u201d Em BARTHES, R. Elementos de Semiologia., 1996, \np. 103. Teoricamente, a semiologia \u00e9 distinta da semi\u00f3tica. Os pressupostos te\u00f3ricos da semiologia adv\u00eam da\n\n\n\n10\n\ndiscorrendo sobre seu conceito, a partir da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso11 (1.1.1). \u00c9 \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s destas duas linhas de estudo identificar elementos cruciais ao discurso: a \n\nrela\u00e7\u00e3o intersubjetiva e sua rela\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Nesta vertente criam-se \n\nos mecanismos para examinar o discurso jur\u00eddico como resultado de um complexo processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o, onde interv\u00e9m a intera\u00e7\u00e3o dos sujeitos (1.1.1.1) e sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\ndeterminantes de produ\u00e7\u00e3o (1.1.1.2). As condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas na produ\u00e7\u00e3o do direito \n\ninfluem n\u00e3o apenas na forma\u00e7\u00e3o de seus discursos, como tamb\u00e9m denunciam o seu \n\nautoritarismo encoberto (1.1.2).\n\nO discurso legal al\u00e9m de possuir atributos ling\u00fc\u00edsticos particulares \n\nidentificados pela pragm\u00e1tica e an\u00e1lise do discurso, \u00e9, tamb\u00e9m uma linguagem normativa \n\n(1.2), est\u00e1 composto por normas jur\u00eddicas (formadas por ju\u00edzos de\u00f4nticos) (1.2.1), apesar de \nn\u00e3o estar restrito a estas normas (1.2.2) e de ter limites normativos (1.2.3).\n\nNo entanto, a normatividade do direito, referente a sua pr\u00f3pria \n\nontologia/ess\u00eancia, n\u00e3o resguarda este discurso da ideologia.12 Assim, a ideologia insere-se \n\nem todas as esferas (intr\u00ednsecas e extr\u00ednsecas) de qualquer processo de significa\u00e7\u00e3o (1.3.1) \n\ne n\u00e3o pode ser ignorada no estudo do discurso jur\u00eddico (1.3.2) por moldar o senso comum\n\nobra de Ferdinand de SAUSSURE. Estuda os signos humanos e o discurso, sendo a l\u00edngua o ponto de partida \nde qualquer projeto de estudo dos signos. J\u00e1 a semi\u00f3tica, tem como fimdador Charles PEIRCE. Estuda o \nuniverso e seus signos, trata dos signos como todo, tanto os naturais como os convencionais. Distin\u00e7\u00e3o \nextra\u00edda de COBLEY, Paul and JANSZ, Litza. Semiotics fo r  beginners. Cambridge: Icon Books Ltd., 1997, \np.36/37. Esta obra introdut\u00f3ria da semi\u00f3tica tra\u00e7a um percurso hist\u00f3rico das diferentes teoriza\u00e7\u00f5es e dos \nprincipais autores da semi\u00f3tica e da semiologia at\u00e9 a atualidade.\n11 Nos estudos de an\u00e1lise do discurso pode-se, em linhas gerais, identificar duas vertentes: a linha francesa e a \nlinha anglo-americana. Apesar dos dois enfoques contextualizarem o discurso, reconhecerem a influ\u00eancia da \nideologia, dos valores, e dos seus emissores na sua produ\u00e7\u00e3o, a linha francesa \u00e9 mais abstrata, filos\u00f3fica e \naberta, sem um modus operandi definido. J\u00e1 a linha anglo-americana estabelece elementos/crit\u00e9rios mais \nconcretos para a an\u00e1lise, possibilitando um trabalho mais etnogr\u00e1fico. Na disserta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise do discurso \nsegue fundamentalmente os textos da professora ORLANDI da UNICAMP, Campinas, SP, que parte dos \npostulados da tinha francesa.\n\n12 ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso. Princ\u00edpios e procedimentos. Campinas: Pontes, 1999, p. 47. O \nsentido inculcado em qualquer discurso \u00e9 certamente influenciado pela ideologia. Vasta \u00e9 a literatura que trata \ndo conceito de ideologia. ORLANDI entende por ideologia n\u00e3o a oculta\u00e7\u00e3o, mas a fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria entre linguagem e mundo. Linguagem e mundo se refletem no sentido da refra\u00e7\u00e3o, do efeito \nimagin\u00e1rio de um sobre o outro. Assim, o sentido literal \u00e9 ilus\u00f3rio, como se a linguagem fosse transparente, \ncabendo ao analista do discurso expor a opacidade do texto. Outro conceito \u00e9 de VAN DUK, T. A. Ideology- \na multidisciplmary approach. London: Sage, 2000, p. 8, que concebe a ideologia \u2018como a base das \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais compartilhadas pelos membros de um grupo'.\n\n\n\n11\n\nte\u00f3rico e uma s\u00e9rie de pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em as fic\u00e7\u00f5es e os mitos dos \n\njuristas(1.3.3).\n\n1.1 Discurso do direito \u2014 uma vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica\n\nO pano de fundo em que o trabalho \u00e9 desenvolvido para estudar o discurso \n\ndo direito \u00e9 o paradigma da filosofia da linguagem13 ordin\u00e1ria, especificamente a \n\npragm\u00e1tica e a an\u00e1lise do discurso. O eixo te\u00f3rico deste paradigma pressup\u00f5e que todo o \n\ndiscurso consiste em uma rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva que est\u00e1 estreitamente vinculada \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Estes dois fatores (rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva e condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o) \n\nmoldam o discurso, condicionando seu car\u00e1ter democr\u00e1tico/autorit\u00e1rio, como se ver\u00e1 a \nseguir.\n\n1.1.1. O conceito de discurso, a partir do paradigma da filosofia da linguagem \n\nordin\u00e1ria, da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso\n\nO estudo do discurso ganha import\u00e2ncia com a ascens\u00e3o da pragm\u00e1tica,14 \n\nestudo das rela\u00e7\u00f5es entre os signos e usu\u00e1rios, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sintaxe e \u00e0 sem\u00e2ntica. Com a\n\n13 A filosofia da linguagem em linhas gerais engloba todas as teorias filos\u00f3ficas que tratam da linguagem.\nE dif\u00edcil efetuar divis\u00f5es internas e tra\u00e7ar distin\u00e7\u00f5es entre alguns dos problemas da filosofia da linguagem, da \nlingu\u00edstica, da l\u00f3gica e da filosofia l\u00f3gica. As principais quest\u00f5es da filosofia da linguagem referem-se a \nsignificado, refer\u00eancia e verdade. Extra\u00eddo da Introdu\u00e7\u00e3o Geral da obra comp\u00fcadora de artigos intitulada: \nBasic topics in the philosophy oflanguage, (Edited by Robert M. Hamish). 5 edition. Harvester Wheatsheaf \n1997. p. xi. Houve um momento em que a filosofia da linguagem estava mais preocupada com os problemas \nde representa\u00e7\u00e3o que eram estudados atrav\u00e9s da l\u00f3gica. Nesta linha, destacam-se autores como FREGE, \nRUSSEL, e o primeiro WITTGENSTEIN com sua obra Tractacus Logico-Philosophicus. Posteriormente, o \nobjeto da filosofia da linguagem tomou-se a linguagem natural,com AUSTIN e o segundo WITTGENSTEIN, \nno livro Philosophical Investigations. Esta etapa, em que a linguagem natural tomou-se o objeto de estudo, \nem que a preocupa\u00e7\u00e3o era mais com o uso da linguagem, caracteriza a filosofia da linguagem ordin\u00e1ria \nBACH, Kent Intro\u00e1uction. In: op. dt., p. 3.\n14ORLANDI, E.P. O que \u00e9 ling\u00fc\u00edstica? 9 reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: BrasUiense, Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, \n1986, p. 55-57. A semiologia pode ser estudada sob tr\u00eas abordagens: a sintaxe: a rela\u00e7\u00e3o entre os signos (seria \nespecificamente as regras de gram\u00e1tica, as regras que regulamentam as rela\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios signos), a \nsem\u00e2ntica: a rela\u00e7\u00e3o entre o significado e os objetos (rela\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, correspond\u00eancia) e a\n\n\n\n12\n\npragm\u00e1tica, o discurso passa a ser concebido como um \u201cefeito de sentidos \u201d e n\u00e3o como \n\nmero transmissor de informa\u00e7\u00f5es.15 A pragm\u00e1tica passa a ocupar posi\u00e7\u00e3o mais relevante na \n\nling\u00fc\u00edstica, (especificamente na semiologia) em decorr\u00eancia do surgimento da filosofia da \n\nlinguagem ordin\u00e1ria. O novo paradigma abandona o conceito de subjetividade vinculado \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o (rela\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia entre a coisa e o enunciado) -  heran\u00e7a da \n\nfilosofia cartesiana -  e introduz o conceito de intersubjetividade, que reconhece a \n\nexist\u00eancia do eu e do alter, e de sua permanente intera\u00e7\u00e3o, do qual produzem-se saberes - \nconsensos e pretens\u00f5es de validade. Assim, a subjetividade ganha uma nova conota\u00e7\u00e3o no \n\nparadigma da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria. Supera a percep\u00e7\u00e3o da epistemologia \n\npositivista-cl\u00e1ssica, em que o conhecimento \u00e9 concebido como decorrente da rela\u00e7\u00e3o sujeito \n\ne objeto e a l\u00edngua \u00e9 definida como mera fun\u00e7\u00e3o representativa do real. Na filosofia da \n\nlinguagem ordin\u00e1ria o saber passa a ser produto da intera\u00e7\u00e3o entre sujeitos16 e a l\u00edngua \u00e9 \n\ncompreendida como fun\u00e7\u00e3o demonstrativa, onde \u201co sujeito passa a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o \nprivilegiada j\u00e1  que a verdade n\u00e3o \u00e9 mais algo que se manifesta p o r sua for\u00e7a interna, mas \nalgo que \u00e9 representado por um sujeito que lhe confere sentido. \u201d17\n\nA partir deste novo referencial (a intersubjetividade) a linguagem \u00e9 definida \n\ncomo \u201ccondi\u00e7\u00e3o de possibilidade do discurso\u201d.18 As categorias linguagem e discurso s\u00e3o \n\ndistintas, mas \u201cn\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica entre ling\u00fc\u00edstico e discursivo, a rela\u00e7\u00e3o entre \neles \u00e9 a que existe entre condi\u00e7\u00f5es materiais de base (ling\u00fc\u00edstico) e processo\n\npragm\u00e1tica: estudo das rela\u00e7\u00f5es entre os signos e os usu\u00e1rios da l\u00edngua. Somente a pragm\u00e1tica considera o \ncontexto em que o discurso \u00e9 produzido e as influ\u00eancias externas sobre a atribui\u00e7\u00e3o de sentido. Segundo \nORLANDI, a pragm\u00e1tica como estudo da significa\u00e7\u00e3o gradativamente ganha import\u00e2ncia, sendo tratada sob \ndiferentes vertentes. Para maiores detalhes ver obra citada. O motivo da ascens\u00e3o da pragm\u00e1tica, deve-se ao \nparadigma da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria que redefine a subjetividade.\n15 ORLANDI, E. P. A linguagem e seu funcionamento: as formas do discurso. 4a ed. Campinas: Pontes, 1996,\nd . 120.\n6 BAKHTIN, M. Marxismo e filosofia da linguagem. S. Paulo: Hucitec, 1997. Introduz o conceito de \n\ndial\u00f3gico na linguagem, ou seja, em toda a comunica\u00e7\u00e3o h\u00e1 sempre um interlocutor.\n17 BRAND\u00c3O, H. H. N. Subjetividade, argumenta\u00e7\u00e3o e polifonia. A propaganda da Petrobr\u00e1s. S\u00e3o Paulo: \nEditora da UNESP, 1998, p. 37-38.\n18 O conceito \u00e9 extra\u00eddo de ORLANDI, que adota a defini\u00e7\u00e3o de PECH\u00caUX no artigo: A socioling&amp;\u00edstica, a \nteoria da enuncia\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise do discurso (conven\u00e7\u00e3o e linguagem). In: A linguagem e seu funcionamento. \nAs formas do discurso. ORLANDI, E. P. (Org.). 4a ed. Campinas: Pontes, 19%, p.108.\n\n\n\n13\n\n(discursivo).(...). O ling\u00fc\u00edstico \u00e9 produto e o discursivo \u00e9 processo, havendo movimento \n\ncontinuo entre produto e processo\u201d. 19\n\nEm face do surgimento do paradigma da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria, \n\ndesenvolvem-se, al\u00e9m da pragm\u00e1tica, outros estudos cr\u00edticos na ling\u00fc\u00edstica (entre os quais a \n\nan\u00e1lise do discurso) que acrescentam novos aspectos na defini\u00e7\u00e3o da categoria do discurso.' \n\nSegundo ORLANDI, a an\u00e1lise do discurso20 agrega \u00e0 concep\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica de discurso \n\n{efeito de sentido entre locutores), a percep\u00e7\u00e3o de ser uma linguagem produzida entre \n\nsujeitos e determinada por condi\u00e7\u00f5es que demonstram o processo de produ\u00e7\u00e3o.21\n\nNa disserta\u00e7\u00e3o concebe-se o discurso como esp\u00e9cie de fen\u00f4meno social, \n\nonde os sujeitos e suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, os interlocutores e o contexto \n\nconstitutivo da significa\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados.22 Logo, dois aspectos s\u00e3o abordados quanto a \n\ncategoria discurso: trata-se sempre de uma rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva, que pode assumir \ndiferentes fei\u00e7\u00f5es e s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es-peculiariedades que a norteiam que determinam sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o.\n\nl . l . l . l  Rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva do discurso do direito\n\nO discurso legal, como qualquer discurso, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva, o \n\nque implica na rela\u00e7\u00e3o entre um sujeito emissor e um sujeito receptor. Apesar de nem \n\nsempre os sujeitos que comp\u00f5em o discurso serem indiv\u00edduos no sentido concreto23 (onde \n\nest\u00e3o presentes o orador e o ouvinte), toda rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva pressup\u00f5e a exist\u00eancia de \n\numa linguagem comum entre as partes que propicia a comunica\u00e7\u00e3o com entendimento e \n\nque possibilita, ao menos potencialmente, um consenso. A exist\u00eancia de uma linguagem\n\n19 PECH\u00caUX apud ORLANDI. Tipologia de discurso e regras conversacionais. In: A linguagem e seu \n, funcionamento. As formas do discurso. 4a ed. Campinas: Pontes, 1996, p. 162.\n20ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso. Princ\u00edpios e procedimentos. Campinas: Pontes, 1999, p. 95. \nDiferentemente da Pragm\u00e1tica \u201casseveramos que o sujeito discursivo n\u00e3o realiza apenas atos. (...)a \nlinguagem \u00e9 uma pr\u00e1tica, n\u00e3o no sentido de efetuar atos, mas porque pratica sentidos, interv\u00e9m no real\u201d\n\n\"21 ORLANDI, E. P., 1996, op. cit, p.64.\n^  ORLANDI, E. P ., 1996, op. cit, p. 158.\n\nFERRAZ Jr. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o. Saraiva: S\u00e3o Paulo, 1973, p. 16.\n\n\n\n14\n\ncomum,24 compreens\u00edvel entre os sujeitos, \u00e9 portanto, um requisito para a instaura\u00e7\u00e3o de \n\num discurso, inclusive no direito, j\u00e1 que a intera\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o do discurso, somente ocorre \n\natrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o.\n\nFERRAZ Jr. elucida bem o car\u00e1ter intersubjetivo ao acentuar que: \u201ctodo \n\ndiscurso (...) \u00e9 dial\u00f3gico\u201d25, e ao reconhecer duas esp\u00e9cies de rela\u00e7\u00f5es no discurso \n\ndial\u00f3gico, o dial\u00f3gico estrito sensu e o monol\u00f3gico. O discurso dial\u00f3gico estrito senso \u00e9 \n\ncomposto por autor e ouvintes, como dados concretos, que interagem ativamente. \u00c9 um \n\ndiscurso que n\u00e3o \u00e9 desenvolvido por um processo dedutivo, mas atrav\u00e9s da recep\u00e7\u00e3o \n\nconsciente de a\u00e7\u00f5es e contesta\u00e7\u00f5es, sendo imprevis\u00edvel e jamais axiomatizado.26 No \n\ndiscurso dial\u00f3gico estrito senso, a intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos \u00e9 guiada por um dubium27 \n\n(quest\u00e3o complexa, conjunto de possibilidades permanentes, de articula\u00e7\u00f5es com car\u00e1ter \nreflexivo), sendo suscet\u00edvel de um constante questionamento, em que a partir dele n\u00e3o \u00e9\n\nposs\u00edvel deduzir a sua solu\u00e7\u00e3o, pois ele pressup\u00f5e justamente a possibilidade de mais de\n28uma s o l u \u00e7 \u00e3 o J\u00e1 no discurso do direito monol\u00f3gico, a rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva entre \n\nemissor e ouvinte \u00e9 diversa, pois o ouvinte assume um papel mais passivo, em que adere \u00e0 \n\nproposta ou a rejeita. Seu objeto \u00e9 o certum, uma quest\u00e3o que se expande em um sentido \n\n\u00fanico, sendo pass\u00edvel de axiomatiza\u00e7\u00e3o.29 Para FERRAZ Jr., o mon\u00f3logo e o di\u00e1logo s\u00e3o\n\n24 Por linguagem comum entende-se a linguagem natural, existente no meio social. WITTGENSTEIN em sua \nobra Philosophical Investigations explica que o processo de aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem que propicia a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos ocorre atrav\u00e9s da conformidade dos sujeitos com os jogos de linguagem. \nEstes jogos da linguagem est\u00e3o compostos por um quadro referencial, que cont\u00e9m certos consensos sobre \nsignificados viabilizando a comunica\u00e7\u00e3o e o entendimento entre os indiv\u00edduos. O processo de aprendizagem \ndos jogos de linguagem ocorre atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o meio social.\n25 FERRAZ Jr, op. cit, 1973, p. 16. O autor ressalta que todo o discurso \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o comunicativa (este \nn\u00e3o \u00e9 mero resultado de um conflito, mas \u00e9 um conflito em si, pr\u00e1tico, que ocorro no plano da a\u00e7\u00e3o), p. 11.\n26 Ibidem., p. 23/25.\n27 Ibidem, p. 44/48 \u00c9 importante distinguir o dubium, como quest\u00e3o complexa, aberta, do dubium conflitivo, \nesp\u00e9cie do dubium, que consiste em um \u201cconjunto de possibilidades estruturadas em alternativas de natureza \nincompat\u00edvel\u201d e que pedem uma decis\u00e3o. A decis\u00e3o, por sua vez, n\u00e3o implica na elimina\u00e7\u00e3o do conflito, mas \nna ado\u00e7\u00e3o de uma das possibilidades, na seletividade. Ainda, deve-se diferenciar o incompat\u00edvel do \ncontradit\u00f3rio, pois esta \u00e9 mutuamente excludente, monol\u00f3gico, enquanto aquela ocorre em mon\u00f3logos e \ndi\u00e1logos. O autor ainda ressalta que a lide n\u00e3o \u00e9 o dubium conflitivo, por ser mais ampla do que uma mera \npretens\u00e3o e resist\u00eancia, envolve alternativas incompat\u00edveis, op. cit., p. 81.\n28 FERRAZ Jr. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o. Saraiva: S\u00e3o Pauk), 1973, p. 21.\n29 FERRAZ Jr., op. cit, 1973, p. 26/30.\n\n\n\n15\n\nestruturas do discurso que se incluem e se integram/0 havendo a preval\u00eancia de um ou \n\noutro, a partir de uma situa\u00e7\u00e3o comunicativa do discurso/1\n\nBuscando esbo\u00e7ar todas as caracter\u00edsticas da discuss\u00e3o dial\u00f3gica do direito \n\n(que pode ser dial\u00f3gica estrito senso ou monol\u00f3gica), FERRAZ JR. apresenta ainda as \n\ncategorias discuss\u00e3o-contra e discuss\u00e3o-com, cujos objetos e prop\u00f3sitos s\u00e3o diversos. A \n\nfun\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o-contra \u201c\u00e9 configurar o conflito, possibilitando a \n\ndecis\u00e3o, estabelecendo entre as partes uma interdepend\u00eancia descont\u00ednua e din\u00e2mica, que \n\nas for\u00e7a a cooperar ( . . f ^ 2 e na discuss\u00e3o-com o objeto \u00e9 a decibilidade,33 em que o conflito \n\ne a decis\u00e3o s\u00e3o apenas abordados hipoteticamente/4\n\nDesta maneira, na discuss\u00e3o-contra, as solu\u00e7\u00f5es alcan\u00e7adas imp\u00f5em, \n\nindependente do consenso, suas determina\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que sua finalidade \u00e9 restituir a seguran\u00e7a \n\nsocial. E a discuss\u00e3o-com, apesar de buscar um consenso, refere-se a situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas, \nformuladas para a instaura\u00e7\u00e3o de um debate.\n\nA discuss\u00e3o-contra, por pressupor um conflito (necess\u00e1rio duas partes), \n\nsomente \u00e9 poss\u00edvel ocorrer no di\u00e1logo estrito senso, regido por um dubium, e a discuss\u00e3o- \n\ncom processa-se tanto no mon\u00f3logo como no di\u00e1logo/5 O prop\u00f3sito da discuss\u00e3o-com \u00e9 \n\nobter a ades\u00e3o do ouvinte,36 e da discuss\u00e3o-contra \u00e9 por fim a um conflito concreto, \n\nconferindo-lhe uma solu\u00e7\u00e3o e promover uma suposta seguran\u00e7a.37 O intuito da decis\u00e3o \u00e9\n\n30 FERRAZ Jr. critica PERELMAN, que classifica o mou\u00f3logo e o dialogo como modelos externos e \nexcludentes um do outro, existindo um abismo entre demonstra\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o, entre l\u00f3gica do racional e \ndo razo\u00e1vel. O que distingue a preval\u00eancia de uma regra depende da situa\u00e7\u00e3o comunicativa do discurso, \u00e9 a \npragm\u00e1tica e n\u00e3o o a priori que determina o modo do discurso. Assim, em \u00faltima inst\u00e2ncia \u00e9 o ouvinte que \ndetermina o modo do discurso. Em Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o, p. 36 e 37.\n31 FERRAZ Jr. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o. Saraiva: S\u00e3o Paulo, 1973, p. 62. A situa\u00e7\u00e3o comunicativa do \ndiscurso manifesta-se num conjunto de articula\u00e7\u00f5es complexas, limitadas externamente (pelo mundo \ncircundante) e internamente (pela estrutura do discurso).\n32Ibidem, p. 71\n33 Ibidem, p. 177 \u201cDecibilidade significa possibilidade de uma decis\u00e3o hipot\u00e9tica, tendo em vista um dubium \nconflitivo igualmente hipot\u00e9tico.\n34 Ibidem, p. 175.\n35 Ibidem, p. 50.\n36 Ibidem, p. 174\n37 Ibidem, p. 45/48. Ferraz concebe o conflito como alternativas incompat\u00edveis que requerem uma decis\u00e3o. \nPor sua vez, a decis\u00e3o n\u00e3o elimina os conflitos, mas possibilita uma solu\u00e7\u00e3o. Logo, as decis\u00f5es n\u00e3o acabam \ncom o conflito, mas sua finalidade imediata \u00e9 absorva- a inseguran\u00e7a.\n\n\n\n16\n\ndesfrutar de um consenso/8 mas n\u00e3o implica necessariamente em obt\u00ea-lo, tendo em vista \n\nque objetiva acima de tudo transformaras \u201cincompatibilidades indecid\u00edveis em alternativas \n\ndecid\u00edveis.\u2019j9\n\nAs rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas no direito n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas condi\u00e7\u00f5es a \n\ndeterminar a produ\u00e7\u00e3o do discurso, j\u00e1 que s\u00e3o influenciadas pelo contexto em que os \n\nsujeitos part\u00edcipes est\u00e3o inseridos. A seguir passamos a analisar algumas outras condi\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o do discurso legal, que influem na rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva.\n\n1.1.1.2. Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso do direito\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de um discurso compreendem os sujeitos e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o inseridos,40 ou melhor\n\n\u201cimplicam o que \u00e9 material (a l\u00edngua sujeita a equ\u00edvoco e a \nhistoricidade), o que \u00e9 institucional (a forma\u00e7\u00e3o social, em sua \nordem) e o mecanismo imagin\u00e1rio. Esse mecanismo produz \nimagens dos sujeitos, assim como do objeto do discurso, detentor de \numa conjuntura s\u00f3cio-hist\u00f3rica\u201d 41 sendo portanto, \u201co efeito de \nsentido entre locutores.\u201d42\n\nO discurso jur\u00eddico tamb\u00e9m \u00e9 influenciado por condi\u00e7\u00f5es que variam desde \n\no tipo de sujeito que comp\u00f5em a rela\u00e7\u00e3o de intersubjetividade - hierarquia/ autoridade do \n\nlocutor e ouvinte, ao contexto em que \u00e9 produzido, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que vinculam sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, \u00e0s agrega\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas acumuladas no decorrer do tempo, ao seu tipo de \n\nlinguagem, entre outras. Assim, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o no direito s\u00e3o m\u00faltiplas43, n\u00e3o \n\npermanentes e dependem da conjuntura. Neste item, discorre-se sobre algumas condi\u00e7\u00f5es\n\n381 FERRAZ Jr. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o, 1973, p.175.\n39 Ibidem, p. 45/46.\n40 ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso. Princ\u00edpios eprocedimentos. Campinas: Pontes, 1999, p. 30.\n41 Ibidem, p. 40.\n42 Ibidem, p. 21.\n43 As condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico comp\u00f5em um amplo universo e adentram no campo da \nsociologia, hist\u00f3ria, pol\u00edtica, psican\u00e1lise, filosofia, e outras \u00e1reas. Diante da complexidade do t\u00f3pico, o \ntrabalho apenas limita-se a apresentar alguns aspectos, e de maneira extremamente limitada.\n\n\n\n17\n\ninstitucionais (rela\u00e7\u00e3o tri\u00e1dica e exigibilidade) e materiais (a linguagem jur\u00eddica e as teorias \n\nformais). Os mecanismos imagin\u00e1rios (mitos e senso comum te\u00f3rico dos juristas) ser\u00e3o \n\ntratados no item 1.3.3 deste cap\u00edtulo por estarem estreitamente vinculados \u00e0 categoria \n\nideologia. Por sua vez, a ideologia por desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o fundamental no discurso, \n\ncompondo as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas n\u00edveis: material, institucional e imagin\u00e1rio, \n\nrequer um exame mais detalhado, o que ser\u00e1 efetuado no item 1.3.\n\nUma das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso legal \u00e9 a exist\u00eancia de um \n\nterceiro part\u00edcipe -  o jurista, que n\u00e3o \u00e9 nem emissor nem receptor (parte). Incumbe a este \n\nagente garantir a observ\u00e2ncia das regras procedimentais em que se processa a discuss\u00e3o.44 \n\nLogo, o direito diferencia-se dos demais discursos por estar composto por uma rela\u00e7\u00e3o \n\ntri\u00e1dica, em que a terceira pessoa, que representa a institui\u00e7\u00e3o jurisdicional, participa da \n\nintera\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o do terceiro part\u00edcipe \u00e9 impor uma certa objetividade na rela\u00e7\u00e3o, \n\nexigindo o cumprimento de leis procedimentais. A imposi\u00e7\u00e3o das regras \u00e9 efetuada atrav\u00e9s \n\nde outra caracter\u00edstica do discurso dial\u00f3gico do direito, a exigibilidade,45 onde o jurista \n\n(terceira parte da rela\u00e7\u00e3o) det\u00e9m poder para coagir as partes, subjetivamente interessadas, a \n\nseguir certas diretrizes.\n\nA exigibilidade, que nada mais \u00e9 que o poder coercitivo a que o agente \n\njur\u00eddico est\u00e1 investido, imp\u00f5e uma s\u00e9rie de regras e condi\u00e7\u00f5es que limitam a atua\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos na produ\u00e7\u00e3o do discurso. A coer\u00e7\u00e3o expressa-se no mundo legal atrav\u00e9s da amea\u00e7a \nde san\u00e7\u00f5es,46 que variam desde a f\u00edsica (priva\u00e7\u00e3o de liberdade), \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de nulidade de \n\num ato emanador de efeitos (incompet\u00eancia material da autoridade julgadora), \u00e0 patrimonial \n\n(imposi\u00e7\u00e3o de multa), \u00e0 emocional (perda da guarda de filhos), etc.\n\nOutra condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico \u00e9 a linguagem legal.47 \n\nTrata-se de uma s\u00e9rie de \u201cf\u00f3rmulas\u201d e estilos decorrentes do formalismo inerente ao direito.\n\n44 FERRAZ Jr., Direito ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o, 1973, p. 65\n45 Ibidem, p. 65. A exigibilidade permeia toda a esfera do discurso do direito, desde a estrutura do discurso, \nque \u00e9 composta por comandos/imperativos at\u00e9 a previs\u00e3o de uma san\u00e7\u00e3o, caso o enunciado n\u00e3o seja seguido.\n46 VERNENGO, R  J. Curso de teoria general dei derecho. A respeito das san\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o serem mais \nconcebidas como repressivas, mas tamb\u00e9m promocionais. Cf. BOBBIO, N. Contribucion a la teoria general \ndei derecho, p. 367/382 ep . 383/390.\n47 VERNENGO, R  J. op. cit, p.38/40, esclarece que o discurso do direito \u00e9 fimdado na linguagem natural, \nmas tamb\u00e9m constr\u00f3i linguagens artificiais (t\u00e9cnicas e formais-l\u00f3gicas).\n\n\n\n18\n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de fic\u00e7\u00f5es, constru\u00eddas historicamente, reproduzidas no ensino das \n\nFaculdades e nas institui\u00e7\u00f5es de direito e perpetuadas pelos juristas, que revestem o \n\ndiscurso jur\u00eddico de um excesso de tecnicidade e que consideram as normas como tendo \n\nsignificado un\u00edvoco. Esta percep\u00e7\u00e3o imp\u00f5e limites virtuais ao discurso legal, desconsidera \n\nsua abertura sem\u00e2ntica e restringe a amplitude dos debates sobre as verdades e sentidos das \n\nnormas que foram atribu\u00eddas historicamente pelas institui\u00e7\u00f5es, dificultando sua altera\u00e7\u00e3o e \n\ninova\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas de linguagem legal existentes incluem desde termos jur\u00eddicos \n\nespec\u00edficos, ao estilo pr\u00f3prio e peculiar na elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de textos jur\u00eddicos at\u00e9 \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna da reda\u00e7\u00e3o (por exemplo: uma senten\u00e7a cont\u00e9m relat\u00f3rio, \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o e dispositivo).\n\nCertas teorias do direito (as teorias formais48) que sobressaem na \n\ncomunidade jur\u00eddica tamb\u00e9m s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de discurso, por imporem certos \n\nvalores sobre os demais. Um exemplo \u00e9 a tens\u00e3o que paira sobre os julgadores ao apreciar \n\numa a\u00e7\u00e3o, que formalmente n\u00e3o est\u00e1 instru\u00edda de acordo com os ditames legais, mas a \n\nmat\u00e9ria de fundo \u00e9 quest\u00e3o humanitariamente relevante. Em muitas situa\u00e7\u00f5es, a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o processual \u00e9 utilizada como argumento para denegar o pedido, devido \u00e0 \n\npreval\u00eancia do formal/t\u00e9cnico sobre a id\u00e9ia de direito (de justi\u00e7a).\n\nO discurso do direito \u00e9 subjetivo, enuncia determinados interesses e est\u00e1 \n\ninculcado com uma certa \u201cobjetividade\u201d49 imposta pelo terceiro part\u00edcipe (atrav\u00e9s da \nexigibilidade50) e pela cultura jur\u00eddica materializada historicamente nas suas institui\u00e7\u00f5es.\n\nO discurso legal \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o tri\u00e1dica, distinguindo-se o \n\ndiscurso-com e o discurso-contra, sua interlocu\u00e7\u00e3o \u00e9 revestida de certa objetividade devido \n\n\u00e0 exigibilidade, possui uma linguagem espec\u00edfica (t\u00e9cnica e formal), al\u00e9m de estar revestido\n\n48 As teorias formais (formalismo jur\u00eddico) s\u00e3o classificadas por BOBBIO em: a) as que apresentam um \nconceito de justi\u00e7a, como o ato em conformidade com a lei (formalismo \u00e9tico), b) as que abordam o direito \ncomo forma, c) as que atribuem a ci\u00eancia jur\u00eddica a fun\u00e7\u00e3o de elaborar um sistema normativo completo e d) as \nque vislumbram a teoria da interpreta\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo logico-dedutivo. Apud GOMEZ, A e BRUEIRA, Olga \nM. An\u00e1lisis dei lenguaje jur\u00eddico. Buenos Aires: Editorial de Belgrano, 1982, p.92/93.\n49 A objetividade \u00e9 um termo que com o movimento positivista tomou-se uma das qualidades fundamentais \npara o conhecimento racional/cient\u00edfico. Segundo o modelo positivista de ci\u00eancia, a objetividade implica na \naus\u00eancia de ju\u00edzos de valor, de subjetividade.\n50 Para maiores detalhes sobre as caracter\u00edsticas peculiares do discurso dial\u00f3gjco do direito, consultar \nFERRAZ Jr. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o, 1973, cap. 1 e 2.\n\n\n\n19\n\npor certas teorias formalistas e ser embutido de fic\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias. Em decorr\u00eancia destas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva, instaura-se um jogo de domin\u00e2ncia \n\nno discurso legal, que o qualifica como persuasivo e autorit\u00e1rio. A conceitua\u00e7\u00e3o do direito \n\ncomo discurso autorit\u00e1rio e persuasivo \u00e9 examinado no item seguinte.\n\n1.1.2. O direito como discurso autorit\u00e1rio e persuasivo.\n\nOs discursos podem ser enquadrados em diferentes categorias de acordo \n\ncom o tipo de rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva existente e segundo as suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Os \n\nreferenciais usados para classificar os discursos s\u00e3o os mais variados poss\u00edveis. No trabalho \n\nsegue-se o crit\u00e9rio de ORLANDI,51 cuja classifica\u00e7\u00e3o toma como base o referente (objeto \n\ndo discurso) e os participantes do discurso (seus interlocutores). A autora distingue tr\u00eas \n\nmodalidades :\n\n\u201c(...) o discurso l\u00fadico \u00e9 aquele em que o seu objeto se mant\u00e9m \npresente enquanto tal e os interlocutores se exp\u00f5em a essa presen\u00e7a, \n(...) resultando em uma polissemia aberta ( o exagero \u00e9 o non \nsense). O discurso pol\u00eamico mant\u00e9m a presen\u00e7a de seu objeto, \nsendo que os participantes n\u00e3o se exp\u00f5em, mas ao contr\u00e1rio \nprocuram dominar o seu referente, dando-lhe uma dire\u00e7\u00e3o, \nindicando perspectivas particularizantes pelas quais se olha e se o \ndiz, o que resulta na polissemia controlada (o exagero \u00e9 a inj\u00faria). \nNo discurso autorit\u00e1rio, o referente est\u00e1 \u2018ausente\u2019, oculto pelo dizer; \nn\u00e3o h\u00e1 realmente interlocutores, mas um agente exclusivo, o que \nresulta na polissemia contida (o exagero \u00e9 a ordem no sentido em \nque se diz \u201cisso \u00e9 uma ordem\u2019, em que o sujeito passa a instrumento \nde comando).\u201d52\n\n51 ORLANDI, E. P. O discurso pedag\u00f3gico: a circularidade. (In: A linguagem e seu funcionamento. As formas \ndo discurso. ORLANDI, E. P. (Org.), 4a ed, Campinas: Pontes, 1996) examina esta modalidade de discurso. \nApesar do artigo tratar do discurso pedag\u00f3gico \u00e9 poss\u00edvel extrair certas pondera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o extensivas ao \ndiscurso do direito.\n52ORLANDI,E.P. op. c it, 1996, p. 15/16.\n\n\n\n20\n\nA partir da classifica\u00e7\u00e3o de ORLANDI extrai-se que o discurso legal, devido \n\nas suas caracter\u00edsticas, possui um teor eminentemente autorit\u00e1rio. O direito \u00e9 um discurso \n\ndo poder, no sentido de BARTHES, tendo como \u201cposi\u00e7\u00e3o final, (..) o esmagamento do \n\noutro\u201d. A persuas\u00e3o \u00e9 uma das maneiras como o direto adquire poder, imp\u00f5e um ponto de \n\nvista e aproxima-se mais de um agir estrat\u00e9gico do que do agir comunicativo. Estas duas \n\ncategorias de HABERMAS (agir Comunicativo e agir estrat\u00e9gico) auxiliam na visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo car\u00e1ter autorit\u00e1rio do direito. No agir estrat\u00e9gico, a linguagem natural \u00e9 mera \n\ntransmissora de informa\u00e7\u00f5es e no agir comunicativo a linguagem natural \u00e9 fonte de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social. A import\u00e2ncia da distin\u00e7\u00e3o das duas formas de agir \u00e9 reconhecer que nem \n\ntodo o agir est\u00e1 embutido de um consenso. Enquanto que no agir estrat\u00e9gico a linguagem \n\nlimita-se a passar informa\u00e7\u00f5es e det\u00e9m um teor autorit\u00e1rio de persuas\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o, no \n\nagir comunicativo prima-se pela obten\u00e7\u00e3o do acordo; a linguagem \u00e9 o medium para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do consenso e das pretens\u00f5es de validade.53\n\nNo mundo jur\u00eddico o agir comunicativo parece predominar nos debates \n\ndesenvolvidos entre os julgadores componentes de um \u00f3rg\u00e3o colegiado antes da prola\u00e7\u00e3o \n\nde uma decis\u00e3o. Ressalta-se que mesmo neste caso, apesar de existir um espa\u00e7o de debate, \n\no seu acesso \u00e9 restrito aos membros componentes da institui\u00e7\u00e3o judicante e do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e aos procuradores legais. Os discursos decorrentes das atividades jur\u00eddicas podem \n\nser, em sua maioria, classificados como estritamente estrat\u00e9gicos. Cita-se a t\u00edtulo de \n\nexemplo, todo e qualquer pronunciamento dos promotores e juizes perante a comunidade, \n\npois estes det\u00eam o poder de decidir qual o sentido a ser conferido a uma lei para solucionar \n\num caso concreto. Outra hip\u00f3tese \u00e9 o discurso no processo. O terceiro part\u00edcipe (o juiz) e os \n\nadvogados das partes imp\u00f5em uma ordem de discurso juridificada, estritamente t\u00e9cnica. \n\nIsto fica evidenciado desde a reda\u00e7\u00e3o das peti\u00e7\u00f5es, compostas por uma linguagem t\u00e9cnica, \nem que o advogado \u00e9 quem assina, at\u00e9 na produ\u00e7\u00e3o da prova testemunhal. O depoimento \u00e9 \n\no momento do processo em que supostamente h\u00e1 o maior grau de intera\u00e7\u00e3o entre as partes e \n\n\u00f3rg\u00e3o julgador. Todavia, neste etapa procedimental vige o princ\u00edpio da imedia\u00e7\u00e3o, em que o \n\njuiz emite os dois discursos relevantes para o mundo jur\u00eddico: o de inquiri\u00e7\u00e3o e o de\n\n53 HABERMAS, J. Pensamento p\u00f3s-metafisico: estudos filos\u00f3ficos. Rio de Janeiro. Tempo Bras\u00fceiro, 1990, \np. 67/74.\n\n\n\n21\n\ndepoente. \u00c9 o juiz quem interroga a testemunha com os questionamentos formulados pelos \n\nadvogados e \u00e9 ele que dita a reda\u00e7\u00e3o do termo de depoimento (artigo 416 do CPC) a ser \n\nassinado pelo depoente. Mesmo nos pa\u00edses anglo-sax\u00f5es, onde vige o procedimento do \n\ncross examination na produ\u00e7\u00e3o da prova oral, persiste o teor autorit\u00e1rio do direito. Neste \n\nmodelo s\u00e3o os advogados quem inquirem diretamente as testemunhas sem intermedia\u00e7\u00e3o \n\ndo juiz. Apenas altera-se o agente respons\u00e1vel pela imposi\u00e7\u00e3o de limites e de condi\u00e7\u00f5es no \n\ndiscurso a ser proferido. As testemunhas restringem-se a rejeitar ou a aceitar as hip\u00f3teses \n\nexpostas pelos procuradores legais. Os discursos advindos dos c\u00f3digos e legisla\u00e7\u00e3o esparsa, \n\npor serem prescritivos54 (dever ser), tamb\u00e9m n\u00e3o deixam de possuir um teor autorit\u00e1rio. \n\nMesmo que se conceba o discurso codificado como redigido no indicativo, persiste sendo \num ato autorit\u00e1rio, ao condicionar, apontar, dirigir o futuro. Os discursos emitidos pelas \n\nFaculdades de Direito e pelos juristas tamb\u00e9m s\u00e3o autorit\u00e1rios. Tratam-se de discursos \n\npermeados por uma linguagem estritamente tecnicista, fundada em mitos, instituindo uma \n\nordem de discurso que exclui, marginaliza todos os demais discursos que n\u00e3o estejam \n\nrevestidos de suficiente \u201cjuricidade\u201d.\n\nOutro aspecto que fortalece o teor autorit\u00e1rio do direito \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de \n\nsignificado inculcada entre os juristas. Prevalece ainda no meio jur\u00eddico a teoria realista da \n\nsignifica\u00e7\u00e3o, que sup\u00f5e serem as normas portadoras de um \u00fanico significado que aguarda a \na\u00e7\u00e3o do int\u00e9rprete para desvendar e declarar \u201c seu real sentido un\u00edvoco\u201d. Fica assim a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que o int\u00e9rprete ao atribuir um sentido a um dispositivo legal, profere um \n\ndiscurso universal, jungido de verdade, rigor, autenticidade e perman\u00eancia. Desta maneira, \n\no discurso predominante no direito imp\u00f5e uma \u00fanica leitura das normas jur\u00eddicas, \n\nimpedindo a atribui\u00e7\u00e3o de novos significados, sendo essencialmente autorit\u00e1rio. A id\u00e9ia \n\ndominante no dia a dia da pr\u00e1tica judici\u00e1ria \u00e9 de que as Cortes Superiores s\u00e3o as detentoras \ndo sentido un\u00edvoco da lei.\n\nApesar da predomin\u00e2ncia do agir estrat\u00e9gico no discurso jur\u00eddico, \n\nHABERMAS concebe no direito uma tens\u00e3o permanente entre a facticidade (a coer\u00e7\u00e3o, a \n\nfor\u00e7a expressa no agir estrat\u00e9gico) e a legitimidade (os consensos, as pretens\u00f5es de validade\n\n54 Como se ver\u00e1 mais adiante (item 1.2), h\u00e1 diverg\u00eancias sobre o car\u00e1ter prescritivo do direito. Existem teses\n\n\n\n22\n\nda comunidade, expressas no agir comunicativo). Segundo este autor, a legitimidade, o agir \n\ncomunicativo do direito, reside na figura do legislador racional e na possibilidade da \n\nsociedade rejeitar determinadas teses emitidas pelas inst\u00e2ncias jur\u00eddicas e de estabelecer \n\nesferas de discuss\u00e3o sobre quest\u00f5es novas, em que ainda n\u00e3o foram assentados \n\nentendimentos.55 Recentemente, os temas relativos a bio\u00e9tica poderiam ser citados como \n\nexemplo.\n\nN\u00e3o obstante o discurso legal ser prioritariamente autorit\u00e1rio, esta assertiva \u00e9 \n\nrejeitada pela maioria da comunidade jur\u00eddica e \u00e9 mascarada por diversas teorias gerais do \n\ndireito. O tom autorit\u00e1rio do discurso jur\u00eddico \u00e9 ocultado sob o manto de uma suposta \n\nracionalidade e legitimidade. O argumento mais comum usado para comprovar a \n\nracionalidade de um discurso \u00e9 de que a norma resguarda um determinado significado e \n\nincumbe ao jurista a tarefa de extrair a verdade inserida no corpus normativo e demonstrar \n\nque tal significado \u00e9 o correto atrav\u00e9s de uma fundamenta\u00e7\u00e3o transparente. A alegada \n\nlegitimidade, por sua vez, \u00e9 justificada atrav\u00e9s da figura do \"legislador racional\" (mentor \n\ndas leis e elegido democraticamente), e atrav\u00e9s da ampla transpar\u00eancia (fundamenta\u00e7\u00e3o) e \n\nda publicidade das decis\u00f5es judiciais, conferindo um teor pseudo-democr\u00e1tico a este \n\ndiscurso.\n\nO teor autorit\u00e1rio do discurso jur\u00eddico persiste mesmo no modelo de Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito, estando oculto sob os princ\u00edpios da impessoalidade, da \n\ntranspar\u00eancia, da legalidade e do formalismo, que integram uma teoria de justifica\u00e7\u00e3o \n\nracional. Predomina a asser\u00e7\u00e3o de que um discurso racionalmente justificado \u00e9 verdadeiro, \n\nrestando ao jurista a tarefa de expor a racionalidade dos argumentos que levaram a uma \n\nconclus\u00e3o \"correta\". Esta demonstra\u00e7\u00e3o freq\u00fcentemente \u00e9 feita pela mera remiss\u00e3o \u00e0s \n\njurisprud\u00eancias prolatadas pelas inst\u00e2ncias superiores, que incorporam a m\u00e1xima da \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica, por suas decis\u00f5es n\u00e3o serem pass\u00edveis de reforma, ap\u00f3s seu tr\u00e2nsito em\n\nque apontam tratar-se de um discurso indicativo, e n\u00e3o prescritivo/imperativo.\nA este respeito da tens\u00e3o entre facticidade e legitimidade ver a obra: Direito e democracia: entre a \n\nfac\u00facidade e a validade. Trad. Fl\u00e1vio 1997, vol. 1. Para HABERMAS a legitimidade funda-se em uma teoria \nda sociedade e em uma teoria da legisla\u00e7\u00e3o racional. O que parece distinguir-se da categoria legislador \nracional do paradigma dogm\u00e1tico de direito- mat\u00e9ria a ser abordada no cap\u00edtulo 2.\n\n\n\n23\n\njulgado.56 Todavia, mesmo os Tribunais de segundo e terceiro grau est\u00e3o incumbidos de \n\njustificar suas decis\u00f5es. A fundamenta\u00e7\u00e3o tem um car\u00e1ter estritamente persuasivo, que \n\nalmeja convencer que a tese prolatada na decis\u00e3o \u00e9 a verdade \u00fanica da norma jur\u00eddica \n\ninvocada, desconsiderando a sua abertura sem\u00e2ntica. A suposta racionalidade, desta \n\nmaneira, depende de um discurso persuasivo, que est\u00e1 inserido na fundamenta\u00e7\u00e3o e que \nvisa convencer o receptor de sua correi\u00e7\u00e3o.\n\nFeitas estas pondera\u00e7\u00f5es sobre o discurso do direito a partir da ling\u00fc\u00edstica, \n\npassa-se a examinar uma caracter\u00edstica peculiar da linguagem do discurso jur\u00eddico, sua \nnormatividade.\n\n1.2 A normatividade e o discurso do direito\n\nUma das caracter\u00edsticas peculiares, por\u00e9m n\u00e3o exclusivas do direito, \u00e9 a sua \n\nnormatividade. Nesta se\u00e7\u00e3o passamos a discuti-la para uma melhor compreens\u00e3o do \n\ndiscurso no direito.\n\nO termo normatividade est\u00e1 t\u00e3o inserido na comunidade jur\u00eddica que \n\nconstantemente \u00e9 considerado sin\u00f4nimo do termo jur\u00eddico. No entanto, suas conceitua\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o diversas. O normativo est\u00e1 relacionado \u00e0s normas em sentido geral, enquanto que o \n\njur\u00eddico refere-se exclusivamente ao direito.57\n\nO normativo n\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica exclusiva do direito, tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresente na moral, pois ambos (a moral e o direito) s\u00e3o constitu\u00eddos por normas. Todavia, o \n\ndireito ainda det\u00e9m a caracter\u00edstica da juridicidade. A discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre direito \n\ne moral, especialmente quanto \u00e0 exist\u00eancia e \u00e0 extens\u00e3o da dicotomia, \u00e9 intrigante e\n\n56 Ressalta-se que a fundamenta\u00e7\u00e3o constante nas decis\u00f5es jur\u00eddicas \u00e9 na maioria das vezes uma mera \nremiss\u00e3o aos precedentes jurisprudendais das Cortes Superiores.\n57 No trabalho, como se pretende estudar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY, que caracteriza-se \npor ser emitida pelas institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, adota-se o conceito tradicional de direito, de car\u00e1ter monocr\u00e1tico \ne estatal Porem, n\u00e3o podemos deixar de reconhecer que na realidade o direito pode ser concebido dentro de \numa pluralidade jur\u00eddica, al\u00e9m do estatal Neste sentido, h\u00e1 a preciosa obra de doutorado, publicado em livro \npelo Prof. Ant\u00f4nio Carlos WOLKMER. Pluralismo Jur\u00eddico: fundamentos de uma nova cultura no Direito. \nS\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1994.\n\n\n\n24\n\nprovoca discuss\u00f5es acirradas entre acad\u00eamicos da filosofia, pol\u00edtica, sociologia, direito e \n\noutras \u00e1reas. Apesar da amplitude do tema, n\u00e3o se adentra neste aspecto da rela\u00e7\u00e3o moral e \n\ndireito, devido aos limites que qualquer disserta\u00e7\u00e3o apresenta perante seu objeto de estudo.\n\nEsta parte do Cap\u00edtulo tem tr\u00eas motiva\u00e7\u00f5es: 1.2.1) expor sucintamente as \n\nsimilitudes ling\u00fc\u00edsticas estruturais entre o direito e a moral (ambos s\u00e3o discursos \n\nnormativos e prescritivos), 1.2.2) tratar das normas jur\u00eddicas como objeto da teoria geral do \n\ndireito e 1.2.3) discutir a exist\u00eancia de limites normativos impostos pelo discurso no \n\ndireito.\n\n1.2.1. Similitudes estruturais do discurso do direito e do discurso da moral\n\nA principal semelhan\u00e7a entre linguagem moral e jur\u00eddica, distinguindo-as de \n\noutras linguagens, \u00e9 o fato de ambos conterem normas.58 A admiss\u00e3o de similitudes na \n\nestrutura da linguagem moral e do direito n\u00e3o implica necessariamente conceber o discurso \n\njur\u00eddico como um caso especial do discurso moral,59 mas apenas admitir que, do ponto de \n\nvista da estrutura da linguagem, h\u00e1 elementos em comum.60\n\nAutores como HARE61 e VON WRIGHT62 desenvolveram estudos sobre a \n\nlinguagem normativa que auxiliam na compreens\u00e3o do discurso jur\u00eddico.\n\n58FERRAZ Jr. T. S. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994, p. 259. Estas duas \nlinguagens -  de car\u00e1ter diretivo - diferenciam-se das linguagens operativas, descritivas, expressivas, etc.\n59 Destaca-se que reconhecer aspectos comuns entre o discurso pr\u00e1tico e o discurso jur\u00eddico n\u00e3o significa \nseguir o posicionamento de ALEXY, que defende a tese do discurso jur\u00eddico ser um caso especial do discurso \npr\u00e1tico geral, ou seja, que a racionalidade do discurso jur\u00eddico tem como premissas uma s\u00e9rie de regras que \ncondicionam a racionalidade do discurso da moral, agregadas a regras peculiares do discurso jur\u00eddico. Neste \nmomento, apenas se aponta, ling\u00fcisticamente, aspectos em comum dos dois discursos, sem adentrar num \nc\u00f3digo de \u00e9tica espec\u00edfico.\n60 VERNENGO, R. J. Curso de Teoria General dei Derecho. Buenos Aires: Ediciones Depalma, 1985, p. \n137, entende que a distin\u00e7\u00e3o entre as normas morais e as normas jur\u00eddicas n\u00e3o \u00e9 nem formal nem hng\u00fc\u00edstica, \nn\u00e3o se distinguindo portanto, nem no seu aspecto gramatical, nem por suas formas l\u00f3gicas, nem pelas \nmodalidades de\u00f4nticas que utilizam.\n61 HARE, fil\u00f3sofo ingl\u00eas que trata do discurso moral como racional. Suas principais obras s\u00e3o: a Linguagem \nda Moral, Freedom andReason and Moral Thinking.\n62 GEORG VON WRIGHT trata do discurso normativo, mas sob a valente da l\u00f3gica, sendo o seu principal \npensador . Denomina de l\u00f3gica de\u00f4ntica a l\u00f3gica referente ao discurso normativo. Sua obra mais importante \u00e9 \nNorm and Ac\u00fcon. Este autor inicialmente tra\u00e7ou uma l\u00f3gica de\u00f4ntica mon\u00e1dica e posteriormente passou a \nformular uma l\u00f3gica de\u00f4ntica di\u00e1dica (condicionada). A l\u00f3gica jur\u00eddica refere-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das normas,\n\n\n\n25\n\nDas constata\u00e7\u00f5es efetuadas por HARE, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem da moral, \n\nduas s\u00e3o as que interessam para o desenvolvimento do trabalho. A primeira \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre a linguagem descritiva - constru\u00edda por constata\u00e7\u00f5es - da linguagem prescritiva - \n\nfirmada por comandos Ju\u00edzos de valor, pertencente \u00e0 linguagem axiol\u00f3gica (dos valores).6?  \n\nA linguagem axiol\u00f3gica pode ser normativa, composta por imperativos (ju\u00edzos de dever), \n\nou meramente valorativa, onde atribui-se qualidades como bom, ruim, mau (ju\u00edzos de \n\nvalor). O discurso normativo \u00e9 assim axiol\u00f3gico, por\u00e9m especificamente prescritivo, \n\nestando composto por categorias de\u00f4nticas -  as cl\u00e1ssicas s\u00e3o o \u2018dever\u2019, \u2018proibir\u2019 e \n\n\u2018permitir\u2019.64 A prescritividade do discurso jur\u00eddico e da moral reside nos imperativos, que \n\nquando inobservados sujeitam o indiv\u00edduo a uma san\u00e7\u00e3o.65 Assim, HARE diferencia a \n\u201clinguagem das afirma\u00e7\u00f5es\u201d da \u201clinguagem prescritiva\u201d, ao esclarecer \u2018que dizer algo a \n\nalgu\u00e9m\u2019 \u00e9 diverso do que \u2018conseguir que algu\u00e9m creia ou f\u00e0\u00e7a o que foi dito\u2019 66\n\nA segunda contribui\u00e7\u00e3o de HARE relevante para o estudo da normatividade \n\ndo discurso legal \u00e9 relativa \u00e0 asser\u00e7\u00e3o de que nos princ\u00edpios morais, a conclus\u00e3o imperativa \n\n\u00e9 somente extra\u00edvel quando h\u00e1 ao menos um imperativo nas premissas. Destarte, \u00e9 o \n\nimperativo inculcado nas regras67 o que distingue o discurso normativo dos demais. De\n\nalrav\u00e9s de um m\u00e9todo l\u00f3gico. Apesar da l\u00f3gica tratar da fundamenta\u00e7\u00e3o no direito, nesta disserta\u00e7\u00e3o somente \nser\u00e1 examinada incidentalmente, alrav\u00e9s do tema \u2018silogismo'.\n63 WROBLE WSKI atribui \u00e0 norma um car\u00e1ter prescritivo enquanto que \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da norma, um teor \ndescritivo. In: La normativit\u00e0 delia scienza giuridica. Apud: Diritto e Analisi dei Lingu'aggio. Milano: \nEdizioni di Comunit\u00e1 Luoghi critici, 1976, p. 328. Anteriormente, KELSEN j\u00e1 declarava em sua obra \u201cTeoria \nPura do Direito\u201d que o objeto da ci\u00eancia jur\u00eddica seriam as proposi\u00e7\u00f5es juridicas, por serem descritivas e n\u00e3o \nas normas jur\u00eddicas, que eram prescritivas.\n64 Na realidade com estas categorias de\u00f4nticas, formam-se os imperativos, mandamentos. HARE, entretanto, \ndistingue os comandos dos imperativos na obra A linguagem da moral, p. 17. Todavia, no trabalho adota-se o \nos termos de comando e imperativo como sin\u00f4nimos, ambos caracterizam o car\u00e1ter deontol\u00f3gico do discurso \ndo direito.\n65 \u00c9 evidente que esta afirma\u00e7\u00e3o funda-se nas regras de conduta e n\u00e3o nas regras de organiza\u00e7\u00e3o do Estado. \nEstas regras de organiza\u00e7\u00e3o localizadas no topo da hierarquia n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a qualquer san\u00e7\u00e3o, pois \nadv\u00e9m da vontade legislativa e n\u00e3o de outra regra. No entanto, possuem um car\u00e1ter normativo/imperativo, \ndeterminam e limitam as normas inferiores, declarando estas inv\u00e1lidas.\n66 HARE, R.M. A linguagem da moral. Trad. Eduardo Pereira e Ferreira. S\u00e3o Paulo: Ed. Martins Fontes, \n1996, p. 16. O autor entende que toda a senten\u00e7a tem uma parte fr\u00e1stica e outra n\u00eaustica. A parte fi\u00e1stica \u00e9 a \nparte comum nos comandos e nas afirma\u00e7\u00f5es, enquanto que a parte n\u00eaustica \u00e9 o diferencial entre comandos e \nafirma\u00e7\u00f5es. Comp\u00f5em a parte fi\u00e1stica, o sinal de nega\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o\u201d, os conectivos l\u00f3gicos comuns (\u201cse\u201d, \u201ce\u201d, \n\u201cou\u201d) e tudo que se refere ao estado das coisas. A autocontradi\u00e7\u00e3o ocorre nesta parte fi\u00e1stica A este respeito, \nver p. 23/25.\n67 Quanto a este aspecto ver HARE, R M  A linguagem da moral. Trad. Eduardo Pereira e Ferreira. S\u00e3o Paulo: \nEd. Martins Fontes, 1996, p. 44/51.\n\n\n\n26\n\nacordo com HARE, os \u2018\u2018ju\u00edzos morais e imperativos n\u00e3o podem ser implicados por \n\npremissas factuais, h\u00e1 entre eles, n\u00e3o obstante, alguma rela\u00e7\u00e3o mais imprecisa que a \n\nimplica\u00e7\u00e3o. O autor ingl\u00eas \u00e9 veemente ao afirmar ser imposs\u00edvel extrair ju\u00edzos morais \nou outros ju\u00edzos avaliat\u00f3rios \u201ca partir de um conjunto de premissas puramente factuais ou \n\ndescritivas 69 sendo necess\u00e1rio existirem premissas imperativas. A persuas\u00e3o est\u00e1 \n\ninserida exatamente na \u201ctentativa de fa zer \u2019 com que \u2018a \u2019 responda de maneira particular. \u201d\n\nExtrai-se que todo enunciado normativo \u00e9 composto pelo s\u00edmbolo de uma \n\nmodalidade de\u00f4ntica, sendo este sentido modal que diferencia a linguagem prescritiva da \n\nlinguagem descritiva.70 Como as regras morais, o discurso no direito tamb\u00e9m det\u00e9m regras \n\ncom imperativos, caracter\u00edstica que o diferencia das demais modalidades de discurso e que \n\nconfere a estes dois discursos (da moral e do direito) a qualidade de normatividade.\n\nVON WRIGHT, estudioso da l\u00f3gica de\u00f4ntica, desenvolveu conceitos que \n\ntamb\u00e9m auxiliam na compreens\u00e3o da linguagem normativa. Ao tra\u00e7ar a diferen\u00e7a entre o \n\nconceito deontol\u00f3gico/normativo do conceito axiol\u00f3gico/valorativo, demonstra que os \n\nconceitos deontol\u00f3gicos t\u00eam afinidade com o modo imperativo e normativo, por \n\ncarregarem fun\u00e7\u00f5es de\u00f4nticas, enquanto que o conceito axiol\u00f3gico \u00e9 usado dentro do \n\ndiscurso descritivo, em que se feia de valora\u00e7\u00f5es.71 As normas s\u00e3o compostas por modais \n\nde\u00f4nticos, divididos entre: permiss\u00e3o, obriga\u00e7\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o. Assim, toda a linguagem do \n\ndireito estaria expressamente ou implicitamente composta por uma esp\u00e9cie de \nmandamento.72 VON WRIGHT ressalta que \u201cas normas n\u00e3o podem ser objeto da l\u00f3gica,\n\n68 HARE, R.M. A linguagem da moral, 1996. p. 46.\n69 Ibidem, 1996. p. 98. E importante destacar que HARE concebe o ju\u00edzo moral como uma modalidade de \nju\u00edzo avaliat\u00f3rio, existindo outros, como os ju\u00edzos extra\u00eddos do direito.\n0 VERNENGO, Roberto J. Curso de Teoria General delDerecho. Buenos Aires: Ediciones Depahna, 1985, \n\ny. 56/59.\n1 VON WRIGHT, Georg Henrik. Un ensayo de la l\u00f3gica d\u00e9ontica y  la teoria general de la acci\u00f3n. Trad. \n\nErnesto Gaiz\u00f3n Vald\u00e9s. Mexico: Universidad Nacional Autonoma de Mexico, 1976, p. 12. Esta diferencia\u00e7\u00e3o \n\u00e9 fundamental, para posteriormente compreender as cr\u00eddcas de HABERMAS contra a teoria dos direitos \nfundamentais de ALEXY. Para HABERMAS, a teoria proposta por Alexy n\u00e3o \u00e9 jur\u00eddica, por desconsiderar o \nteor deontol\u00f3gico das normas de direito fundamental e por atribuir apenas ju\u00edzos axiol\u00f3gicos atrav\u00e9s de sua \nteoria dos pesos.\n\n72 A diferencia\u00e7\u00e3o entre a norma proibitiva e a norma mandamental \u00e9 analisaria por PHELIPPS. O mesmo \nesclarece que as diferen\u00e7as s\u00e3o ling\u00fc\u00edsticas (reflex\u00e3o de KELSEN), e n\u00e3o de natureza. Enquanto a express\u00e3o \n\u201cproibido que\u201d \u00e9 a abreviatura de \u201cobrigat\u00f3rio que n\u00e3o ...\u201d, o \u201cobrigat\u00f3rio que...\u201d \u00e9 a abreviatura de \u201cse \np ro \u00edb e... n\u00e3o\u201d. Outra diferen\u00e7a entre os dois g\u00eaneros de normas \u00e9 quanto a sua natureza temporal - n\u00e3o seguir\n\n\n\n27\n\nsupondo-se que esta se fundamenta exclusivamente naqueles dois valores; assim sendo, a \n\nl\u00f3gica de\u00f4ntica trata somente de proposi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s normas.\u201d1*\n\nN\u00e3o obstante a vis\u00e3o majorit\u00e1ria dos autores de que o direito, como discurso \n\nnormativo, \u00e9 uma linguagem prescritiva, h\u00e1 aqueles que n\u00e3o concordam com esta \n\npercep\u00e7\u00e3o. VILLEY,74 por exemplo, afirma que a linguagem preponderante no direito \u00e9 \n\nindicativa e n\u00e3o prescritiva. Esclarece que erroneamente a linguagem jur\u00eddica tem sido \n\nconsiderada prescritiva, devido a heran\u00e7a b\u00edblica e moralista, quando ainda o direito era \n\ndefinido como meras regras de conduta. No intuito de demonstrar que a proposi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \ntem a inten\u00e7\u00e3o de indicar uma realidade e n\u00e3o prescrever uma conduta, este autor cita como \n\nexemplo o c\u00f3digo civil, que entende estar escrito no indicativo,75 por seu conte\u00fado ser \n\nmenos uma apresenta\u00e7\u00e3o de normas jur\u00eddicas em si e mais uma exposi\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria do \n\nconte\u00fado das normas, um discurso que fala das normas.76 O int\u00e9rprete neste caso est\u00e1 \n\nincumbido de transferir o discurso do direito, do indicativo ao imperativo ou em normas.77 \n\nCom este posicionamento, VILLEY considera o direito, antes de ser regra imperativa de \n\nconduta, como um momento cognitivo, a juris-dictio, restaurando na sociedade a via te\u00f3rica \n\nem que o direito n\u00e3o est\u00e1 reduzido \u00e0s normas jur\u00eddicas.78 O autor concebe o direito n\u00e3o \n\ncomo mero conjunto de normas jur\u00eddicas, mas como um discurso mais amplo, tema \n\nanalisado no item a seguir.\n\numa noima proibitiva implica em infringir uma noima, enquanto que n\u00e3o seguir uma norma mandamental \nimplica em n\u00e3o se adequar \u00e0 norma, apesar de ser suscet\u00edvel de cumprimento. Destarte, \u00e9 fundamental que a \nnorma com uma ordem tenha um prazo para seu cumprimento, sendo suscet\u00edvel de ser infringida. As \npermiss\u00f5es, por sua vez, podem ser elaboradas com a mesma intemporalidade que as proibi\u00e7\u00f5es. Conceituar \na permiss\u00e3o como a mera exclus\u00e3o do proibido \u00e9 insuficiente para PHILIPPS, j\u00e1 que a permiss\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o \nencarna um valor reconhecido pelo ordenamento jur\u00eddico. PHTT.I.TPPS, Lothar. Teoria de las normas. In: \nKAUFMANN, Arthur et al (orgs.). El pensamiento jur\u00eddico contempor\u00e2neo. Tradutores: Maria Jos\u00e9 Farinas \nDulce y Juan Antonio Garcia Amado. Madrid: Editorial Debate, 1992, p.264/267.\n73 Apud COELHO, L. Fernando. L\u00f3gica Jur\u00eddica e Interpreta\u00e7\u00e3o das Leis, p. 34.\n74 VILLEY, MicheL De Vmdicatif dans le droit In: Arquives de Ph\u00fcosophie du Droit. Arquives de \nPhilosophie du Droit Paris, tome 19, Le langage do Droit\n75 VERNENGO, R. Teoria General dei Derecho, 1985, p. 60. O auotor apresenta posicionamento misto ao \nentender que as normas podem expressar-se de variadas formas, atrav\u00e9s de ora\u00e7\u00f5es imperativas, de ora\u00e7\u00f5es \nindicativas com o verbo no futuro, e etc.\n76Ibidem,p. 37.\n77 Ibidem, p. 38.\n\n\n\n28\n\n1.2.2. Discurso do direito como mero discurso das normas jur\u00eddicas\n\nA norma jur\u00eddica foi tradicionalmente o objeto central dos estudos de teoria \n\ngeral do direito. V\u00e1rias teorias sobre a norma jur\u00eddica foram produzidas. Inicialmente, \n\nconcebiam-se as normas jur\u00eddicas como meras regras de conduta, posteriormente passou-se \na reconhecer a exist\u00eancia de regras de compet\u00eancia e de organiza\u00e7\u00e3o79 e mais adiante \n\ntamb\u00e9m foram produzidas teses identificando dicotomias entre as normas: - expressas (no \n\ntexto da lei) / impl\u00edcitas (extra\u00eddas de regras l\u00f3gicas pelo princ\u00edpio da exclus\u00e3o); concretas \n\n(regras) / abstratas (princ\u00edpios), etc.\n\nA import\u00e2ncia das normas jur\u00eddicas nos estudos da teoria geral do direito \nlevantou na academia uma acirrada discuss\u00e3o sobre a natureza das senten\u00e7as judiciais, \n\npersistindo o debate at\u00e9 a atualidade. Definir as senten\u00e7as como esp\u00e9cie de norma jur\u00eddica \n\naparentemente afronta o princ\u00edpio da divis\u00e3o de poderes de MONTESQUIEU, por atribuir \n\nao juiz a fun\u00e7\u00e3o de legislador. Por\u00e9m, esta les\u00e3o \u00e0 triparti\u00e7\u00e3o dos poderes \u00e9 apenas \n\nsuperficial, considerando-se que o agente julgador profere uma decis\u00e3o fulcrada na \n\ncompet\u00eancia conferida por uma norma jur\u00eddica superior, exercendo um poder delegado \n\nadvindo da Norma Fundamental80.\n\nKELSEN, um dos maiores nomes do positivismo jur\u00eddico, adentrou no \n\ndebate sobre a natureza das decis\u00f5es judiciais, ao defini-las como as normas mais \n\nindividualizadas do ordenamento jur\u00eddico. Este posicionamento decorria da convic\u00e7\u00e3o do \n\nautor de que a norma jur\u00eddica era o objeto central do direito. \u00c9 importante ressaltar que \n\napesar de reconhecer a preval\u00eancia da norma no estudo do direito, o objeto da ci\u00eancia do \n\ndireito, para KELSEN n\u00e3o eram as normas propriamente ditas, mas as proposi\u00e7\u00f5es que as\n\n78 VILLE Y, Michel. De l \u2019indicatif dans le droit. In: Arquives de Philosophie du Droit. Arquives de \nPhilosophie du Droit. Paris, tome 19, Le langage du Droit, p. 53,1074.\n79 KELSEN ua Teoria Pura do Direito trata das regras prim\u00e1rias e secund\u00e1rias. Este aspecto tamb\u00e9m \u00e9 \nabordado por HART no livro O conceito do direito. Tradu\u00e7\u00e3o de A. Ribeiro Meades. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCatouste Gulbenkian, 1986.\n80 A norma fundamental (Grundnorm) foi introduzida por KELSEN em sua Teoria Pura do Direito. KELSEN \natribui um duplo sentido ao termo Norma Fundamental, a um o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a dois a norma \nb\u00e1sica n\u00e3o escrita institu\u00edda pelo poder constituinte origin\u00e1rio. De todas as maneiras, a Norma Fundamental \u00e9 \na condi\u00e7\u00e3o de validade de qualquer norma jur\u00eddica pertencente a determinado ordenamento.\n\n\n\n29\n\ndescreviam. N\u00e3o obstante a \u2018Teoria Pura do Direito\u201d primar pela norma jur\u00eddica, a obra \n\nintroduz o ordenamento jur\u00eddico como quest\u00e3o relevante para a ci\u00eancia do direito.\n\nA precariedade da teoria da norma nos estudos do direito tomou-se mais \n\nevidente com a identifica\u00e7\u00e3o nos sistemas legais de regras impl\u00edcitas e princ\u00edpios n\u00e3o \n\nexpressos. Estas modalidades de normas somente eram evidenciadas mediante uma vis\u00e3o \n\nglobal do ordenamento legal. Assim, para uma melhor compreens\u00e3o do direito introduziu- \n\nse a categoria ordenamento jur\u00eddico, que gradualmente sobrep\u00f4s-se \u00e0s normas na teoria \n\ngeral do direito, tomando-se o novo objeto da ci\u00eancia do direito.\n\nApesar das v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es nos estudos da norma e do ordenamento \n\njur\u00eddico, a teoria geral do direito seguiu enfrentando s\u00e9rias dificuldades para compreender o \n\nmundo jur\u00eddico, seja no \u00e2mbito cient\u00edfico ou na pr\u00e1xis. Afinal, o discurso no direito inclui, \n\nmas n\u00e3o se limita \u00e0s normas jur\u00eddicas, sejam estas regras ou princ\u00edpios expressos ou \n\nimpl\u00edcitos. E tamb\u00e9m um discurso mais amplo que o ordenamento jur\u00eddico, por estender-se \n\n\u00e0s decis\u00f5es judiciais, \u00e0s discuss\u00f5es na universidade, aos pareceres emitidos por operadores \n\njur\u00eddicos, \u00e0s obras doutrin\u00e1rias, \u00e0s opini\u00f5es emitidas na m\u00eddia, \u00e0s diversas atribui\u00e7\u00f5es de \n\nsentido conferidas \u00e0s normas (onde est\u00e3o inseridas a hermen\u00eautica, a teoria da interpreta\u00e7\u00e3o \n\ne a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica), ocupando uma ampla gama de variedades.81\n\nAos poucos foram reconhecidas a insufici\u00eancia das teoria da norma e do \n\nordenamento jur\u00eddico para a compreens\u00e3o do direito como discurso. No presente trabalho, \n\no direito n\u00e3o \u00e9 concebido como mero sistema de normas, mas como sistema normativo que \n\npossui enunciados com valor normativo, sendo que nem todos estes enunciados s\u00e3o \n\nnecessariamente normativos ou prescritivos.82 Assumir que existem enuncia\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \n\nque n\u00e3o s\u00e3o normativas imp\u00f5e distinguir a norma jur\u00eddica da lei. O direito como sistema \n\nnormativo, e n\u00e3o como mero conjunto de normas, implica na exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es na \nlei que n\u00e3o s\u00e3o regras de conduta. Assim, nem todos os dispositivos legais constituem \n\nnormas jur\u00eddicas, por n\u00e3o prescreverem condutas, apesar de serem elementos essenciais\n\n81CARCOVA, Carlos Maria. Acerca de las fimciones del derecho. In: Teoria Cr\u00edtica do Direito, p. 213/214.\n82 Esta distin\u00e7\u00e3o \u00e9 de GARDEES, Jean-Louis no artigo Syst\u00e8me Normatif et syst\u00e8me de normes. Arquives de \nPhilosophie du Droit Paris, tome 19, Le langage du Droit, p. 81/82,1974.\n\n\n\n30\n\npara a norma.8J Ainda, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a ado\u00e7\u00e3o do discurso como objeto de estudo \n\ndo direito viabiliza um estudo mais hol\u00edstico desta \u00e1rea.\n\nA refuta\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica como objeto central no estudo do fen\u00f4meno \n\njur\u00eddico n\u00e3o implica em relegar o car\u00e1ter normativo do discurso do direito. A norma \n\npersiste como a unidade do sistema jur\u00eddico, ou seja, \u00e9 ainda o instrumento operacional \n\nnecess\u00e1rio para realizar a tarefa anal\u00edtica de identificar o direito.84\n\nUma quest\u00e3o relevante quanto as normas jur\u00eddicas que persiste, \u00e9 se no \n\nprocesso de atribui\u00e7\u00e3o de sentidos as regras estabelecem um limite normativo na produ\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso jur\u00eddico, ou se inexistem tais limites normativos, sendo os discursos do direito \n\nresultado puro e exclusivo da ret\u00f3rica. Este t\u00f3pico ser\u00e1 desenvolvido sucintamente no \n\npr\u00f3ximo item.\n\n1.2.3. Os limites normativos do discurso do direito\n\nO \u00faltimo aspecto abordado quanto \u00e0 normatividade do discurso jur\u00eddico \n\nrefere-se ao debate sobre a exist\u00eancia de limites normativos no ato de interpretar. A quest\u00e3o \n\n\u00e9 relevante, pois somente \u00e9 poss\u00edvel distinguir o jur\u00eddico do pol\u00edtico, ou seja, o normativo \n\ndo ret\u00f3rico (poder de persuas\u00e3o), caso seja comprovada a exist\u00eancia de limites normativos \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o. A dicotomia pol\u00edtico/jur\u00eddico est\u00e1 condicionada \u00e0 exist\u00eancia de limites \n\nnormativos. Assim, a juricidade do direito \u00e9 distinta da pol\u00edtica se demonstrado que o \n\ndiscurso legal e seus sentidos est\u00e3o condicionados por limites normativos. Esta quest\u00e3o dos \n\nlimites normativos \u00e9 discutida de duas formas: a) a partir de uma vis\u00e3o dogm\u00e1tica do direito \n\n(an\u00e1lise interna) e b) a partir de um conceito de verdade nietzschiano (an\u00e1lise externa).\n\n83 GRZEGORCZYK, Christophe. Les rapportes entre normes et la disposition l\u00e9gale. In: Arquives de \nPhilosophie du Droit, vol. 19, p. 245. Para o autor, a norma jur\u00eddica \u00e9 constru\u00edda pelos juristas a partir da \ndisposi\u00e7\u00e3o legal (esta saia uma forma de enuncia\u00e7\u00e3o normativa).\n84 FERRAZ JR, T\u00e9rcio Sampaio. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito: t\u00e9cnica, decis\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o. 2a ed. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Atlas, 1994, p. 100.\n\n\n\n31\n\nNa percep\u00e7\u00e3o da dogm\u00e1tica jur\u00eddica, os conceitos de Norma Fundamental85 \n\ne de compet\u00eancia s\u00e3o essenciais. As normas jur\u00eddicas n\u00e3o est\u00e3o na sua inteireza previstas \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que institui princ\u00edpios e regras jur\u00eddicas, o que leva ao \n\nconstituinte delegar, na Lei Maior, a outras autoridades p\u00fablicas compet\u00eancias para legislar \n\ne deliberar. Desta maneira, uma esp\u00e9cie de limite normativo residiria exatamente na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia das autoridades. Constatar a compet\u00eancia para emitir \n\ndeterminado ato adv\u00e9m de uma mera remiss\u00e3o l\u00f3gica \u00e0 Norma Fundamental, implica em \nlocalizar uma norma v\u00e1lida que confere compet\u00eancia. A averigua\u00e7\u00e3o deste limite normativo \n\npressup\u00f5e a aceita\u00e7\u00e3o da categoria Norma Fundamental, que segundo a dogm\u00e1tica \u00e9 a base \n\nde todo e qualquer ordenamento jur\u00eddico.\n\nDentro desta mesma perspectiva, outra evid\u00eancia do limite normativo refere- \nse a atribui\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0s normas jur\u00eddicas. Prevalece no mundo jur\u00eddico a tese realista \n\ndo significado. De acordo com o paradigma dogm\u00e1tico do direito, as atribui\u00e7\u00f5es de sentido \n\nest\u00e3o limitadas ao teor de verdade existente nas normas positivadas que comp\u00f5em o \n\nordenamento. Assim, as normas carregam em sua ess\u00eancia uma verdade \u00fanica, que somente \n\nviabiliza certa gama de interpreta\u00e7\u00e3o e de significados. Em outras palavras, a pr\u00f3pria \n\nnatureza das normas jur\u00eddicas imp\u00f5e limites normativos.86\n\nE poss\u00edvel ir mais adiante na discuss\u00e3o dos limites normativos existentes no \n\ndiscurso legal, passando-se a uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica, a um exame externo. FOUCAULT,87 \nfundando-se em NIETZSCHE, vincula a constru\u00e7\u00e3o do saber ao poder, negando a \n\nexist\u00eancia da verdade:\n\n\u201c(.. ) o poder produz o saber (e n\u00e3o simplesmente favorecendo-o \nporque o serve ou aplicando-o porque \u00e9 \u00fatil); que poder e saber\n\n85 Como j\u00e1 mencionado anteriormente a Norma Fundamental \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o primeira de validade de qualquer \nnorma jur\u00eddica de um dado ordenamento.\n86 H\u00e1 autores que se op\u00f5em a este posicionamento, afirmando que inexistem limites normativos, mas que o \njur\u00eddico \u00e9 puramente pol\u00edtico. Entre eles est\u00e3o autores com ideologias t\u00e3o divergentes como Ferdinand \nLASSALE (em sua obra sobre a Constitui\u00e7\u00e3o ) e Cari SCHM1TT (em sea artigo Legitimidade e Legalidade).\n87 FOUCAULT, M. A verdade e as formas jur\u00eddicas. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cabral Melo Machado e Eduardo \nJardim Morais. Rio de Janeiro: Nau Ed., 1996. Trata-se de um conjunto de confer\u00eancias proferidas pelo autor \nna Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro entre 21 a 25 de maio de 1973.\n\n\n\n32\n\nest\u00e3o diretamente implicados; que n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem \nconstitui\u00e7\u00e3o correlata de um campo de saber, nem saber que n\u00e3o \nsuponha e n\u00e3o constitua ao mesmo tempo rela\u00e7\u00f5es de poder.\u201d88\n\nA partir desta conceitua\u00e7\u00e3o de verdade, todo o conhecimento resulta de uma \n\nluta de poder (rela\u00e7\u00e3o de poder obscura), inclusive o direito. Assim, os discursos no direito \nexprimem a domin\u00e2ncia de um poder, as normas jur\u00eddicas s\u00e3o meros enunciados formais, \n\nsuscet\u00edveis de serem preenchidas por diferentes significados. O significado que v\u00eam a \n\ncompor, ocupar um determinado dispositivo legal \u00e9 aquele que det\u00e9m maior poder \n\n(decorrente da for\u00e7a ret\u00f3rico-persuasiva ou da for\u00e7a f\u00edsica/coativa). N\u00e3o h\u00e1, portanto, como \n\nreconhecer limites normativos, nem admitir a divis\u00e3o entre o jur\u00eddico e o pol\u00edtico. Todo o \n\ndiscurso do direito consiste em uma pretens\u00e3o de verdade do mais forte, do poder \n\ndominante. Para este autor franc\u00eas, o direito moderno est\u00e1 moldado para o tipo de \n\nsociedade contempor\u00e2nea, a sociedade disciplinar89 que por sua vez \u00e9 regida pelo \n\nPanoptismo,90 e cujo saber repousa sobre o exame e a vigil\u00e2ncia. Nesta sociedade \n\ndisciplinar, o trabalho \u00e9 o valor m\u00e1ximo, \u00e9 fundante e sustent\u00e1culo do sistema econ\u00f4mico \n\nvigente, \u00e9 apresentado como a ess\u00eancia concreta do homem,91 como um direito universal e \n\ndignificante. O discurso no direito tem como fun\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, controlar e reproduzir o valor \n\ntrabalho entre os indiv\u00edduos.\n\nConclui-se seguindo este racioc\u00ednio de FOUCAULT qu\u00e9 o pr\u00f3prio \n\nparadigma vigente, a dogm\u00e1tica jur\u00eddica, \u00e9 moldado pelo poder dominante, sendo uma mera \n\nvers\u00e3o conveniente para o sistema de mercado capitalista. Simbolicamente, o paradigma \n\ndogm\u00e1tico \u00e9 apresentado como a verdade real, racional e irrefut\u00e1vel, por advir do poder \n\ninstitu\u00eddo. Assim, instaurar um debate sobre a exist\u00eancia de limites normativos na \u00f3tica de \nFOUCAULT implica em situar-se al\u00e9m, para fora do paradigma dogm\u00e1tico. O sentido de\n\n88 FOUCAULT, M. Vigiar e Punir. Tradu\u00e7\u00e2o de Raquel Ramalhete. 16a ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987, p. 27.\n89Ibidem, p. 143. Termo extra\u00eddo do livro Vigiar e Punir de FOUCAULT. Segundo este autor, o poder \ndisciplinar usa como instrumentos, \u201co olhar hier\u00e1rquico, a san\u00e7\u00e3o normalizadora e sua combina\u00e7\u00e3o num \nprocedimento que lhe \u00e9 espec\u00edfico, o exame. \u201d. Ver o cap\u00edtulo n  da Terceira Parte do livro para maiores \ndetalhes sobre cada um destes instrumentos.\n90 FOUCAULT, M. A verdade e as formas jur\u00eddicas, 1996, p. 87/88.\n91 Ibidem, p. 125. Para FOUCAULT a \u201cliga\u00e7\u00e3o do homem ao trabalho \u00e9 sint\u00e9tica, pol\u00edtica: \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o \noperada pelo poder\u201d.\n\n\n\n33\n\numa certa norma jur\u00eddica depende unicamente da for\u00e7a ret\u00f3rica, ou seja, reside no poder da \n\npersuas\u00e3o. Por\u00e9m, a compreens\u00e3o ou ao menos a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel para a \n\nefic\u00e1cia da ret\u00f3rica, sendo necess\u00e1rio respeitar-se as regras do jogo da linguagem92 para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do consenso ou da comunica\u00e7\u00e3o. A ado\u00e7\u00e3o de um determinado sentido pode ser \n\nobtido atrav\u00e9s da for\u00e7a (coa\u00e7\u00e3o/f\u00e0cticidade) ou atrav\u00e9s do acordo (legitimidade/validade).9j \n\nUma vez que certos sentidos s\u00e3o institu\u00eddos atrav\u00e9s de um certo consenso, apenas s\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o mediante um pr\u00e9vio questionamento ou pela for\u00e7a. Tal in\u00e9rcia n\u00e3o \n\ndeixa de representar um referente que a priori n\u00e3o \u00e9 question\u00e1vel, j\u00e1 que certos significados \n\natribu\u00eddos \u00e0s normas s\u00e3o reconhecidos na sociedade ou na comunidade de juristas.\n\nO limite decorrente da in\u00e9rcia n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3 um limite normativo, mas \n\nconstitui um aspecto de como a linguagem, o processo de comunica\u00e7\u00e3o e o significado \n\noperam no discurso. Por\u00e9m, segundo uma das teses de HARE, na interpreta\u00e7\u00e3o somente \u00e9 \n\nposs\u00edvel obter uma conclus\u00e3o imperativa/de comando caso exista ao menos uma premissa \n\nque contenha um imperativo. O discurso no direito \u00e9 normativo porque cont\u00e9m imperativos \ne estes atribuem limites, por seus significados serem mantidos pela in\u00e9rcia perelminiana. \n\nLogo, h\u00e1 limites normativos no discurso do direito, limites compostos de mandamentos \n(ju\u00edzos de dever).\n\nDestarte, mesmo com a ado\u00e7\u00e3o do conceito de verdade no sentido \n\nnietzschiano, pode-se ainda afirmar que as normas jur\u00eddicas, apesar de serem \n\nsemanticamente abertas, desfrutam de limites normativos, ou seja, de um significado \n\ninstitu\u00eddo por algum poder ou for\u00e7a, sendo posteriormente mantido pela in\u00e9rcia.\n\nO item a seguir (1.3) trata da ideologia (express\u00e3o do poder) e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o discurso do direito, j\u00e1 que o homem na sociedade est\u00e1 condicionado \u00e0 rela\u00e7\u00f5es, que \ns\u00e3o estrat\u00e9gicas, e que v\u00e3o definir o efeito de conhecimento e po r isso seria totalmente\n\n92 Regras do jogo da linguagem \u00e9 um teimo de WITTGENSTEIN a n  seu livro Philosophical Investigations. \nTranslated by G.E.M. Anscombe. 3 ed. New Jersey: Prentice Hall, 1958. O autor n\u00e3o chega a enunciar uma \ndefini\u00e7\u00e3o, mas explica o termo. Os jogos da linguagem s\u00e3o aprendidos com a intera\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo, \nvoluntariamente, desde o primeiro momento de sua experi\u00eancia social. Constituem uma s\u00e9rie de regras \nimprescind\u00edveis para a comunica\u00e7\u00e3o e o entendimento ling\u00fc\u00edstico que regem os discursos.\n93 Os termos facticidade e consenso s\u00e3o de HABERMAS, J. Direito e democracia: entre facticidade e \nvalidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Beno Siebeneichler. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997.\n\n\n\n34\n\ncontradit\u00f3rio imaginar um conhecimento que n\u00e3o fo sse em sua natureza obrigatoriamente \n\nparcial, obl\u00edquo, perspectivo.\u201d94\n\n1.3. Discurso do direito e sua rela\u00e7\u00e3o com a ideologia\n\nNo discurso do direito a ideologia desempenha um papel fundamental no \n\nprocesso de atribui\u00e7\u00e3o de sentidos das normas jur\u00eddicas e na fundamenta\u00e7\u00e3o legal. Nesta \n\ndiscuss\u00e3o autores como BAKHTIN, BARTHES, FOUCAULT ri\u00e3o podem ser ignorados, \n\npois imprimiram, a partir da ideologia, uma nova leitura do processo de significa\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso. Estes autores institu\u00edram uma s\u00e9rie de categorias e premissas te\u00f3ricas que \n\npossibilitam um estudo pormenorizado da ideologia no discurso. Tr\u00eas aspectos ser\u00e3o \nabordados neste item: a significa\u00e7\u00e3o no discurso vislumbrada a partir da ideologia (1.3.1), o \n\ncar\u00e1ter eminentemente ideol\u00f3gico no discurso do direito (1.3.2), e o senso comum te\u00f3rico \n\ndos juristas95 e alguns dos mitos que o comp\u00f5em (1.3.3).\n\nPara este trabalho, adota-se um duplo conceito de ideologia, extra\u00eddo de \n\nBOBBIO,96 que declara haver um significado fraco e outro forte de ideologia. O significado \n\nfraco de ideologia, que prevalece na ci\u00eancia e na sociologia pol\u00edtica, \u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o \n\nneutra, concebida como o conjunto de cren\u00e7as, valores, id\u00e9ias que direcionam os \n\ncomportamentos pol\u00edticos coletivos, constituindo a  diversidade de leituras e vis\u00f5es do \n\nmundo. O significado forte de ideologia, oriunda de MARX, \u00e9 conceituado negativamente, \n\ncomo forma de oculta\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es, como formula\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as falsas.\n\n94 FOUCAULT, M. A verdade e as formas jur\u00eddicas, Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cabral de Melo Machado e \nEduardo Jardim Morais. Rio de Janeiro: Nau Editora, 1996, p. 25. O autor no encerramento da \u00faltima \nconfer\u00eancia enuncia \u201cPoder e saber encontram-se assim firmemente enraizados; eles n\u00e3o se superp\u00f5em \u00e0s \nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, mas se encontram enraizados muitoprofimdamente naquilo que as constitu\u00ed \", p. 126.\n95 O termo senso comum te\u00f3rico dos juristas \u00e9 de WARAT, que o conceitua como o conjunto de cren\u00e7as que \ncomp\u00f5em os fundantes das atividades dos juristas; \u00e9 a ilus\u00e3o epist\u00e8mica desta comunidade. Para maiores \ndetalhes consultar o cap\u00edtulo 1 de Introdu\u00e7\u00e3o Geral ao Direito: interpreta\u00e7\u00e3o da lei: temas para uma \nreformula\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris, 1994, v.l.\n\n\n\n35\n\n1.3.1. A significa\u00e7\u00e3o no discurso vislumbrada a partir da ideologia\n\nAlgumas esferas da ling\u00fc\u00edstica (a pragm\u00e1tica e a an\u00e1lise do discurso) \n\ncentram seus estudos nas incertezas significativas e nos modos de significar97 e \n\ndemonstram a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso que influem \n\nno sujeito emissor (1.1.1). O discurso est\u00e1 fundado no princ\u00edpio da intertextualidade, \u00e9 \n\nfundamentalmente social e sua forma\u00e7\u00e3o decorre de outros discursos ou textos que n\u00e3o \n\nest\u00e3o vis\u00edveis na superf\u00edcie.98 Entre as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de um discurso e de seu \n\nsignificado certamente est\u00e1 a ideologia, que constitui uma dimens\u00e3o constitutiva de \nqualquer sistema social de produ\u00e7\u00e3o de sentido.\"\n\nA ideologia no discurso n\u00e3o \u00e9 apenas uma esp\u00e9cie de discurso, nem um n\u00edvel \ndescritivo, mas \u00e9 o:\n\n\u201cnome de uma dimens\u00e3o presente em todos os discursos produzidos \nno interior de uma forma\u00e7\u00e3o social, na medida em que o fa to  de \nserem produzidos nessa forma\u00e7\u00e3o social deixou \u201ctra\u00e7os\" nos \ndiscursos (e mesmo, como j\u00e1 disse, de uma dimens\u00e3o presente em \ntoda mat\u00e9ria significante, cujo investimento de sentido \u00e9 \nsocialmente determinado).\u201d100\n\nA ideologia \u00e9 elemento insepar\u00e1vel do discurso, e especificamente de seu \n\nsentido, n\u00e3o podendo ser denegada no processo do significado. Deste modo, a l\u00edngua est\u00e1 \n\njungida \u00e0 ideologia, o signo e a palavra est\u00e3o associados por vertentes ideol\u00f3gicas e toda a\n\n96 BOBBIO, N. et al. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o geral Jo\u00e3o Feirebra. 4 ed. Bras\u00edlia: Editora \nUniversidade de Bras\u00edlia, 1992, p. 585/586.\n97 WARAT, L. A. O direito e sua linguagem. 2a vers\u00e3o, 2a ed. aumentada. Porto Alegre: Sergio Antonio \nFabris, 1995, p. 64.\n98 VERON, E. A produ\u00e7\u00e3o do sentido. Tradu\u00e7\u00e3o de Alceu Dias Lima. S\u00e3o Paulo: Cuftrix, 1980, p. 80. Termo \nutilizado por VER\u00d3N, que esclarece que no texto \u201ch\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o mtertextextual (....). Trata-se no processo \nda produ\u00e7\u00e3o de um certo discurso, do papel de outros discursos relativamente aut\u00f4nomos que, embora \nfuncionando como momentos ou etapas da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o aparecem na superf\u00edcie do discurso \u2018produzido \u2019ou\n'terminado \u201d .\n99 Ibidem, p. 104.\n100 Ibidem, p. 105 (grifo do autor)\n\n\n\n36\n\nenuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 por sua natureza social101 O discurso e o pr\u00f3prio enunciado carregam um teor \n\nideol\u00f3gico, pois s\u00e3o emitidos por sujeitos, que por sua vez est\u00e3o condicionados \u00e0 sua \n\nconsci\u00eancia, fruto da intera\u00e7\u00e3o social. O meio social est\u00e1 mergulhado em ideologias, \n\nexpressas nas formas mais variadas poss\u00edveis, desde os estere\u00f3tipos at\u00e9 o senso comum.102 \n\nUma quest\u00e3o relevante ao tratar da ideologia \u00e9 quanto \u00e0 influ\u00eancia dos fatores sociais na \n\nforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do sujeito integrante e part\u00edcipe do discurso.\n\nRica \u00e9 a discuss\u00e3o entre os autores s\u00f3bre os elementos que v\u00eam a integrar e a \n\nformar a consci\u00eancia de um indiv\u00edduo. Os diversos posicionamentos, no entanto, podem ser \n\nreduzidos a dois.103 De um lado, h\u00e1 aqueles que entendem ser a mente fundamentalmente \n\nmodelada pelas intera\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es sociais (interfer\u00eancia do meio social). Segundo esta \n\ncorrente as leis da evolu\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica s\u00e3o essencialmente leis sociol\u00f3gicas.104 De outro \n\nlado, existem os autores que concebem ser a consci\u00eancia humana integrada por uma esfera \n\nde subjetividade aut\u00f4noma, de individualidade pr\u00f3pria da exist\u00eancia do sujeito, separada do \n\nexterno. Admitir que toda a consci\u00eancia individual possui um certo grau de subjetividade, \n\nde especificidade, implica em reconhecer uma margem da mente do sujeito imune a \n\nqualquer influ\u00eancia exterior (social, pol\u00edtica, ideol\u00f3gica), inerente ao pr\u00f3prio ser humano e \n\nque adv\u00e9m de sua pr\u00f3pria transcedentalidade.\n\nIndependente do grau de influ\u00eancia do social sobre a consci\u00eancia individual, \n\na ideologia desempenha um papel crucial na l\u00edngua, o que tomam extremamente\n\n101 BAKHTIN, MikhaiL Marxismo e filosofia da linguagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Michel Lahud e Yara Frateschi \nVieira. 8 ed. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1997, p. 141,109 e 127.\n102 Conv\u00e9m aqui sugerir para aqueles que se interessam pelo tema da ideologia no meio social, o livro \nredigido pelo renomado maixista ALTHUSSER, L. Os aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado. Tradu\u00e7\u00e3o de Walter \nJos\u00e9 Evangelista e Maria Laura Viveiros de Castro. Rio de Janeiro: GraaL, 1985. Trata-se de uma vis\u00e3o \nestruturalista que retrata a reprodu\u00e7\u00e3o da ideologia dominante na sociedade atrav\u00e9s dos aparelhos estatais e \nn\u00e3o estatais.\n103 O reducionismo apresentado n\u00e3o deixa de ser rudimentar e simplista perante a complexidade do tema. \nPor\u00e9m o objeto de estudo imp\u00f5e limita\u00e7\u00f5es. A divis\u00e3o tem o objetivo de apenas expor duas vertentes que \nforam extra\u00eddas de variadas leituras.\n104 BAKHTIN, M  op. cit, 1997, p.127. O autor destaca que apesar das leis da evolu\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica n\u00e3o serem \ndeterminadas pelas leis da psicologia individual, elas tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser divorciadas da atividade dos \nfalantes. Este antor supera e inverte a percep\u00e7\u00e3o de SAUSSURE, que concebia a l\u00edngua como composta em \nenuncia\u00e7\u00f5es regidas por regras universais, soido o objeto de estudo da ling\u00fc\u00edstica. Na vis\u00e3o marxista, a l\u00edngua \nse toma condicionada ao social e \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sendo que apenas as abstra\u00e7\u00f5es do sistema da \nl\u00edngua, e n\u00e3o a estrutura da ennncia\u00e7\u00e3o, s\u00e3\u00f2 destitu\u00eddas de qualquer valor apreciativo. BAKHTIN, op. d t, p.\n135\n\n\n\n37\n\ncomplexos105 os estudos sobre o sentido da enuncia\u00e7\u00e3o, pois pressup\u00f5em que toda a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o tem estabilidade e identidade provis\u00f3rias. O di\u00e1logo \u00e9 assim concebido como a \n\nintera\u00e7\u00e3o de ao menos dois enunciados e as defini\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas passam a ser pensadas \n\ncomo inst\u00e2ncias que jamais podem ser divorciadas das defini\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas.106\n\nOutra conclus\u00e3o extra\u00edda da rela\u00e7\u00e3o discurso e ideologia \u00e9 de que a ci\u00eancia, \n\ncomo discurso, possui uma ideologia agregada no seu processo de significa\u00e7\u00e3o, onde \n\u201cprocura revelar uma ordem da significa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da realidade\u201d107:\n\n\u201ca quest\u00e3o da ideologia proposta \u00e0 ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o das \nsitua\u00e7\u00f5es ou das pr\u00e1ticas que ela reflete de um modo mais ou menos \nconsciente; n\u00e3o \u00e9, tampouco, a quest\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o eventual \nou de todos os empregos abusivos que se possa dela &amp;zer; \u00e9 a \nquest\u00e3o de sua exist\u00eancia como pr\u00e1tica discursiva e de seu \nfuncionamento entre outras pr\u00e1ticas.\u201d108\n\nA necessidade de reconhecer-se a rela\u00e7\u00e3o entre a ideologia e a ci\u00eancia \u00e9 \n\nfundamental na epistemologia, por\u00e9m ainda prevalece uma concep\u00e7\u00e3o de discurso \ncient\u00edfico neutro, sem qualquer teor ideol\u00f3gico. Em oposi\u00e7\u00e3o a este racioc\u00ednio dominante, o \n\nqual FOUCAULT denominou de \u201chist\u00f3ria das id\u00e9ias\u201d, o autor franc\u00eas prop\u00f5e uma \n\narqueologia do saber. Enquanto o conhecimento, retratado como o discurso espec\u00edfico das \n\nci\u00eancias, restringe, imp\u00f5e e legitima apenas uma esp\u00e9cie/ ordem de discurso, a arqueologia \n\ndo saber analisa o discurso em suas m\u00faltiplas varia\u00e7\u00f5es de sentidos, considera as rela\u00e7\u00f5es e \n\nlutas de poder imersas e o dom\u00ednio sob o qual todo o sujeito emissor est\u00e1 submetido, sem \nque jam ais possa ser considerado titular (seja como atividade transcendental, seja como\n\n105 A complexidade reside na provisoriedade de todo o discurso, questionando os pr\u00f3prios referenciais. Assim, \nao menos duas etapas s\u00e3o necess\u00e1rias, uma na dimens\u00e3o do meta-discurso, onde se estabelece os referentes, \natrav\u00e9s de fundamentos, e a segunda onde se discute a precariedade dos discursos, a partir destes referentes. \nEsta complexidade acentua-se quando se adota o paradigma vigente de ci\u00eancia, cujo intuito \u00e9 obter verdades \nincontest\u00e1veis, demonstr\u00e1veis atrav\u00e9s da empiria.\n106 BAKHTIN, M. op. cit., p. 136-146. As defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma categoria fundamental no estudo da linguagem \ndo direito. WARAT, L. A. A dejmi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, suas t\u00e9cnicas, texto programado. Porto Alegre: Ed. Atrium, \n1977. Retrata com detalhes as modalidades de defini\u00e7\u00f5es. Duas s\u00e3o as esp\u00e9cies que interessam neste estudo: \nas defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas e as defini\u00e7\u00f5es persuasivas.\n107 WARAT, Luis Alberto. O direito e sua linguagem, 1995, p.23.\n108 FOUCAULT, MicheL A arqueologia do saber. Tradu\u00e7\u00e3o de Luis Felipe Baete Neves. 5a edi\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1997, p. 210.\n\n\n\n38\n\nconsci\u00eancia emp\u00edrica).,,m  Assim, todo o sujeito emissor de um discurso \u00e9 influenciado \n\npela ideologia, mesmo quando reconhecida uma esfera de sua consci\u00eancia subjetiva e \n\naut\u00f4noma. A quest\u00e3o que se levanta a partir deste enfoque \u00e9: O que leva ainda a integrar o \n\nsenso comum de que o discurso cient\u00edfico seja desvestido de qualquer conota\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica?\n\nA resposta de FOUCAULT \u00e9 que o processo de produ\u00e7\u00e3o do discurso \u00e9 o \n\ngrande perpetuador desta percep\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o do discurso, processo manifesto em todas \n\nsociedades \u00e9 \u201cao mesmo tempo controlada, selecionada, organizada e redistribu\u00edda por \ncerto n\u00famero de procedimentos que t\u00eam po r jun\u00e7\u00e3o conjurar seus poderes e perigos, \n\ndominar seus acontecimentos aleat\u00f3rio, esquivar sua pesada e tem\u00edvel materialidade\u201d110\n\nV\u00e1rios s\u00e3o os mecanismos de controle na produ\u00e7\u00e3o do discurso presentes nas \n\nrela\u00e7\u00f5es e no meio social Estes controles garantem a produ\u00e7\u00e3o de um discurso \n\naparentemente inc\u00f3lume \u00e0 ideologia e as rela\u00e7\u00f5es de poder e determinam as regras e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que delineiam o discurso aceit\u00e1vel, que definem os quesitos a compor a ordem \ndo discurso.111\n\nUm dos principais mecanismos que imp\u00f5e uma ordem de discurso s\u00e3o os \n\nmitos, que n\u00e3o escondem nem ostentam, mas deformam os significados.112 De acordo com \n\nBARTHES, os mitos s\u00e3o figuras t\u00edpicas da sociedade burguesa que ocultam, sob um \n\naparente manto de verdade, a temporalidade de qualquer significado. No \u00e2mbito cient\u00edfico \n\nh\u00e1 o mito da ci\u00eancia pura, discurso aparentemente verdadeiro, neutro (sem ju\u00edzos de v\u00e1lo\u00ed), \n\ncomposto de significados espec\u00edficos, incontest\u00e1veis, universais que escondem a \n\nmultiplicidade, a contrariedade dos sentidos das proposi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.\n\n109 FOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. 1997, p. 217.\n110 FOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. Aula inaugural no Coll\u00e8ge de Franee, pronunciada em 2 de\ndezembro de 1970, p. 9. Nesta obra o autor discorre sobre os v\u00e1rios mecanismos de controle do discurso na \nsociedade, entre os quais destaca os externos (a interdi\u00e7\u00e3o): a palavra proibida, a segrega\u00e7\u00e3o da loucura e a \nvontade da verdade, os internos: o coment\u00e1rio, o antor e as disciplinas. Outras formas ainda de controle s\u00e3o a \napropria\u00e7\u00e3o de segredo e de n\u00e3o-permutabilidade.\n1 1 A ordem do discurso \u00e9 termo utilizado por FOUCAULT para retratar a exist\u00eancia de um discurso \nespec\u00edfico, pr\u00e9-condicionado por determinadas regras, que \u00e9 admitido como sensato, verdadeiro e cient\u00edfico, \nque marginaliza os demais discursos que n\u00e3o preencham seus pressupostos.\n\n\n\n39\n\nOs mitos tomam o significado aparentemente imut\u00e1vel, claro e apresentam o \n\nretrato de um mundo sem contradi\u00e7\u00f5es nem profundezas como resultado da pura \n\nconstata\u00e7\u00e3o. Desta forma, excluem a explica\u00e7\u00e3o, suprimindo toda e qualquer dial\u00e9tica e \ncriam uma clareza feliz: as coisas parecem significar sozinhas, por elas pr\u00f3prias, estando \n\nimunes das inst\u00e2ncias de poder, ideologia ou de interesses!115 A inser\u00e7\u00e3o de mitos em todas \n\nas esferas de saber e no discurso acentua a necessidade de analisar o car\u00e1ter ideol\u00f3gico do \n\ndiscurso do direito. Adiante passamos a discorrer sobre este aspecto.\n\n1.3.2. O car\u00e1ter eminentemente ideol\u00f3gico do discurso no direito\n\nO discurso do direito, n\u00e3o obstante sua normatividade, \u00e9 tamb\u00e9m um \ndiscurso ideol\u00f3gico. Pois o direito efetua, como inst\u00e2ncia, sua pr\u00f3pria leitura do mundo, \n\ncompondo sua pr\u00f3pria realidade artificial, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00f5es, fic\u00e7\u00f5es que assumem a \n\nqualidade de verdade.114 Ressalta-se que a acep\u00e7\u00e3o de verdade nada mais \u00e9 do que uma \n\npretens\u00e3o, pois s\u00e3o \u201cilusiones de las que se h\u00e1 olvidado que lo son; met\u00e1foras que se han \n\nvuelto gastadas y  sin fuerza sensible, monedas que han perdido su troquelado y  no son \n\nahora ya consideradas como monedas sino como m \u00e9ta F 115 \u00c9 atrav\u00e9s destas fic\u00e7\u00f5es, mitos \n\ne cren\u00e7as que a ordem jur\u00eddica oculta o poder institu\u00eddo, a ideologia dominante. O \n\nencobrimento da rela\u00e7\u00e3o de direito-poder ocorre atrav\u00e9s do reconhecimento do direito \n\napenas como \u201cas pr\u00e1ticas normativas de cria\u00e7\u00e3o e/ou de aplica\u00e7\u00e3o de normas. \u201da6\n\nA pragm\u00e1tica toma compreens\u00edvel como a ideologia \u00e9 indissoci\u00e1vel \u00e0 \n\nestrutura conceituai das normas jur\u00eddicas e revela a sua abertura sem\u00e2ntica. Toda a \n\nunivocidade significativa atribu\u00edda a uma norma jur\u00eddica nada mais \u00e9 que a representa\u00e7\u00e3o\n\n112 BARTHES, Roland. Mitologias. Trad. de RitaBuongermino e Pedro de Souza. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \nBertrando Brasil, 1993, p. 151. O livro analisa uma s\u00e9rie de mitos que comp\u00f5em o imagin\u00e1rio da sociedade \ncontempor\u00e2nea.\nm  BARTHES, R. Mitologias,1993, p. 163-164.\n114 De acordo com GARCIA, Jesus Ignacio Martinez. La imagmaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid: Editorial Debate, \n1992, p. 36.\n113 NIETZSCHE apud GARCIA, Jesus Ignacio Martinez. La imaginaci\u00f3n jur\u00eddica, 1992, p. 25.\n116 Neste sentido RUIZ, Alicia E. C. Aspectos ideol\u00f3gicos do discurso jur\u00eddico. In: Materialespara una teoria \ncr\u00edtica dei derecho. Buenos Aires: Abeledo-Penot, p. 178.\n\n\n\n40\n\nde uma pr\u00e9via concord\u00e2ncia ideol\u00f3gica,117 ou seja, \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o de uma ordem de \n\ndiscurso institu\u00edda.\n\nNo processo de atribui\u00e7\u00e3o de sentido, as normas jur\u00eddicas, devido a sua \nambig\u00fcidade e vagueza,118 det\u00eam um espa\u00e7o a ser preenchido pela ideologia. CORRE AS \n\nexplica com propriedade o duplo sentido da norma jur\u00eddica. Segundo este autor, as normas \n\ndet\u00eam um sentido deontol\u00f3gico, donde reside o car\u00e1ter prescritivo deste discurso, que o \n\nreveste de imperatividade, e um sentido ideol\u00f3gico, atribu\u00edvel a diferentes percep\u00e7\u00f5es.119 O \n\nsentido de\u00f4ntico \u00e9 a ideologia normativa propriamente dita, ou seja, \u201csentido que pode ser \n\nencontrado nos enunciados do discurso do direito atrav\u00e9s de sua an\u00e1lise \u00e0 luz de \n\nquaisquer dos tr\u00eas operadores de\u00f4nticos\u201d120 Em \u00faltima inst\u00e2ncia, o sentido de\u00f4ntico do \n\ndireito, de acordo com a dogm\u00e1tica \u00e9 a norma fondamental, a regra de reconhecimento,121 o \n\ncrit\u00e9rio de validade de toda a norma jur\u00eddica de um ordenamento espec\u00edfico. J\u00e1 o sentido \nideol\u00f3gico \u00e9 o \u201cdireito que diz algo mais do que aquilo que \u00e9 devido (...) denotar a\n\n117 WARAT, Luis Albert. O direito e sua linguagem,1995, p.47.\n118 Uma palavra \u00e9 amb\u00edgua quando possui mais de um significado e \u00e9 vaga se os limites de aplica\u00e7\u00e3o da \npalavra s\u00e3o imprecisos, ou seja, h\u00e1 uma zona obscura referente a sua sem\u00e2ntica. Extra\u00eddo de GOMEZ, Astrid \ne BRUERA, Olga Maria. An\u00e1lisis dei lenguaje jur\u00eddico. Buenos Aires: Editorial de Belgrano, 1982, p. 65 at\u00e9 \n70. Segundo estas autoras, todas as palavras s\u00e3o potencialmente vagas, devido a textura aberta da linguagem, \ninclusive os termos que integram a linguagem do direito, p. 75 e 86. WARAT define os termos vagos como \naqueles em que \"n\u00e3o existe uma regra definida quanto a sua aplica\u00e7\u00e3o\u201d h\u00e1 d\u00favidas sobre a sua extens\u00e3o. J\u00e1 a \nambiguidade \u00e9 um \"problema essencialmente designativo\", h\u00e1 d\u00favidas sobre o r\u00f3tulo que se aplica. Em O \ndireito e sua linguagem. 2o vers\u00e3o. 2a ed. aumentada e corrigida. Porto Alegre: S\u00e9rgio Antonio Fabris, 1995, \np. 76-79. Quanto a defini\u00e7\u00e3o na hip\u00f3tese de vagueza da linguagem imp\u00f5e-se uma defini\u00e7\u00e3o explicativa, e na \nhip\u00f3tese de ambig\u00fcidade, por polissemia, por exemplo, exige-se uma defini\u00e7\u00e3o persuasiva. A este respeito ver \nWARAT, L. Introdu\u00e7\u00e3o geral ao direito: interpreta\u00e7\u00e3o da lei: temas para uma reformula\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nS\u00e9rgio Antonio Fabris, 1994, v. 1, p. 33.\n119 CORREAS, O. Cr\u00edtica da ideologia jur\u00eddica. Ensaio s\u00f3cio-semiol\u00f3gico. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Bueno. \nPorto Alegre: S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris Editor, 1995, p. 117. Este autor equipara a distin\u00e7\u00e3o entre sentido \nde\u00f4ntico e ideol\u00f3gico \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre enunciado e proposi\u00e7\u00e3o.\n120Ibidem, p. 117.\n121Ibidem, p. 169. A norma fundamental (termo de KELSEN)/regra de reconhecimento (termo de HART) \nconstitui o topo da pir\u00e2mide normativa, \u00e9 o crit\u00e9rio de validade de qualquer ordem legal. Ou seja, \u00e9 a primeira \nregra a compor um ordenamento jur\u00eddico, condiciona a validade de todas as danais normas jur\u00eddicas que \ndevem estar em conson\u00e2ncia com esta regra fundamental. Para explicitar o conceito de nonna fundamental, \nutiliza-se j\u00e1 classicamente o exemplo dado por KEL SEN em sua obra Teoria Pura do Direito. Segundo este \nautor, \u00e9 atrav\u00e9s da norma fundamental que \u00e9 poss\u00edvel diferenciar uma regra institu\u00edda por uma quadrilha de \nbandidos que n\u00e3o tem validade na sociedade, de uma regra jur\u00eddica. Apesar de ambas poderem ser institu\u00eddas \npor uma determinada coletividade, esta se remete \u00e0 norma fundamental o que lhe confere validade, enquanto \naquela \u00e9 sem validade por n\u00e3o advir da norma fundamental.\n\n\n\n41\n\npresen\u00e7a de outros sistemas significantes em um discurso, cuja jun\u00e7\u00e3o, ao menos \n\naparentemente, \u00e9 somente a de dar o sentido do dever \u00e0s condutas dos cidad\u00e3os,\u201d122\n1 '7*2\n\nCORREAS pressupondo a duplicidade do sentido da norma jur\u00eddica, \nisenta o sentido de\u00f4ntico de qualquer influ\u00eancia ideol\u00f3gica, limita a atua\u00e7\u00e3o desta sobre o \n\nsentido ideol\u00f3gico da regra.\n\nApesar de reconhecer a duplicidade do sentido da norma, neste trabalho \n\ndiscorda-se de CORREAS quanto a um aspecto. Os dois sentidos da norma, o de\u00f4ntico e o \n\nideol\u00f3gico, s\u00e3o suscet\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o e s\u00e3o influenciados pela ideologia. O processo de \natribui\u00e7\u00e3o de sentidos se estende ao car\u00e1ter deontol\u00f3gico, que imprime limites normativos \n\nde car\u00e1ter imperativo. Como j\u00e1 exposto anteriormente (item 1.2.3), os limites normativos \n\ns\u00e3o fundados em consensos, sendo pass\u00edveis de questionamentos, ou seja, as normas/ \n\nimperativos podem receber novos significados, desde que submetidas a um novo \n\nprocedimento de fundamenta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 necessariamente inculcado de ideologia. \n\nDesconsiderar o sentido deontol\u00f3gico na aprecia\u00e7\u00e3o do processo de significa\u00e7\u00e3o, implica \nem renegar parcialmente a import\u00e2ncia da ideologia e ignorar os ju\u00edzos de dever do \n\ndiscurso legal, caracter\u00edstica que o diferencia dos discursos compostos por meros ju\u00edzos de \n\nvalor (descritivos e meramente axiol\u00f3gicos). A possibilidade do sentido de\u00f4ntico (os \n\nimperativos) ser suscet\u00edvel de uma variedade de leituras, diferencia o estudo do direito dos \ndiscursos meramente teleol\u00f3gicos (composto de meros ju\u00edzos de valor),124 e refor\u00e7a a tese \n\nda relev\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o da ideologia com o discurso.\n\nOutra implica\u00e7\u00e3o advinda da assertiva de que todo o processo de significado \n\ndepende de certos par\u00e2metros ideol\u00f3gicos \u00e9 sobre a ci\u00eancia. A ci\u00eancia, como disciplina e \n\nm\u00e9todo, reflete um posicionamento ideol\u00f3gico. O conceito de ci\u00eancia dominante decorre do \n\nparadigma positivista, que centra-se nas t\u00e9cnicas do m\u00e9todo cient\u00edfico.125 A ci\u00eancia do\n\n122CORREAS, O. Cr\u00edtica da ideologia jur\u00eddica. Ensaio s\u00f3cio-semiol\u00f3gico, p. 1995, p. 117.\n123CORREAS, O. op. cit., 1995, p. 121 e 141. O autor entende que os discursos sobre ideologia n\u00e3o versam \nsobre o sentido de\u00f4ntico do discurso do direito, que tem apenas a fun\u00e7\u00e3o de declarar o justo ou injusto\n124HABERMAS, J. Direito e democracia: entre facticidade e validade. Tradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Beno \nSiebeneichler. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997. v. 1. A distin\u00e7\u00e3o entre um discurso meramente \nteleol\u00f3gico, fundado em axiomas, de um discurso jur\u00eddico, deontol\u00f3gico, que disp\u00f5e de operadores, foi \nextra\u00edda de HABERMAS.\n125 CORREAS, O. op. citl9 9 5 , p. 92.\n\n\n\n42\n\ndireito, como as demais, ocupa-se mais com as t\u00e9cnicas denominadas de cient\u00edficas e \n\nconclama que a verdade \u00e9 alcan\u00e7ada atrav\u00e9s dos meios. Seguindo este modelo, as ci\u00eancias \n\njur\u00eddicas passam a priorizar estudos sobre t\u00e9cnicas e meios que possibilitem a \n\nracionalidade. \u00c9 dentro deste contexto que as teorias da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica t\u00eam sido \n\nconcebidas, como mecanismos para desenvolver uma fundamenta\u00e7\u00e3o racional, tendo, \n\nconjuntamente com as teorias de interpreta\u00e7\u00e3o, crescido em import\u00e2ncia nos estudos do \n\ndireito que, segundo o paradigma cient\u00edfico tradicional, constituem m\u00e9todos racionais por \n\ndesvendarem as verdades inculcadas nas leis.\n\nFundado no modelo de ci\u00eancia positivista, \u00e9 a dogm\u00e1tica que toma-se o\n1 9 /\u00ed\n\nparadigma cient\u00edfico vigente no direito. A dogm\u00e1tica nada mais \u00e9 que o resultado de uma\n\nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica proveniente da ideologia burguesa. Historicamente esta classe\n\necon\u00f4mica ao ascender ao poder pol\u00edtico, deparou-se com a necessidade de instituir\n\ncontroles e ajustes mais racionais do que os tradicionais, promovendo mudan\u00e7as nos\n\nvalores dominantes e introduzindo uma l\u00f3gica baseada na seguran\u00e7a e na previsibilidade,\n\norientada pela lei de mercado e sua expans\u00e3o.127\n\nNa esfera do direito, esta l\u00f3gica burguesa (regida pelos valores de seguran\u00e7a,\n\nprevisibilidade e liberalismo econ\u00f4mico) \u00e9 traduzida na dogm\u00e1tica jur\u00eddica, atrav\u00e9s da\n\nformula\u00e7\u00e3o de teorias formais do direito, inspiradas nos princ\u00edpios do modelo de\n1organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica de WEBER (da despersonaliza\u00e7\u00e3o, da previsibilidade, da \n\nformaliza\u00e7\u00e3o dos meios, da legalidade) e expressas nas m\u00e1ximas da racionalidade do \n\nlegislador, do princ\u00edpio da legalidade (despersonaliza\u00e7\u00e3o e democracia) e da seguran\u00e7a \n\njur\u00eddica (previsibilidade).\n\nAs teorias formais do direito apresentam uma realidade aparente, fundada \n\nem duas fic\u00e7\u00f5es: a de que a ordem jur\u00eddica garante seguran\u00e7a e que o legislador, criador\n\n126 H\u00e1 na literatura uma acirrada discuss\u00e3o se a dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 a ci\u00eancia do direito ou n\u00e3o. Este aspecto \nser\u00e1 tratado brevemente no item 2.2.3 do cap\u00edtulo 2.\n127 MARI, Enrique E. La mterpretaci\u00f3n de la ley. In: Materiales para una teoria cr\u00edtica dei derecho. Buenos \nAires: Abelod Perrot, 1990, p. 234. Ainda, o autor discorre que a hermen\u00eautica jur\u00eddica da modernidade \u00e9 a \ninter-rela\u00e7\u00e3o e o condicionamento rec\u00edproco entre a exegese e a codifica\u00e7\u00e3o, com duas correntes do \nracionalismo moderno, o utilitarismo e o positivismo legal, p. 235.\n128WARAT, L. A. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei. Porto Alegre: Editora S\u00edntese, 1979, p. 47. No \nentendimento de WARAT as teorias formalistas adv\u00eam do modelo napote\u00f4nico de codifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o um \ndesdobramento do modelo burocr\u00e1tico de Weber expresso no Estado Moderno, no \u00e2mbito do direito.\n\n\n\n43\n\ndeste ordenamento \u00e9 eternamente racional em suas orienta\u00e7\u00f5es e prescri\u00e7\u00f5es. O formalismo \n\nainda vincula a id\u00e9ia de justi\u00e7a ao axioma seguran\u00e7a, estando esta materializada no conceito \n\nde legalidade.129\n\nPor um lado, o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, um dos basilares da \n\ndogm\u00e1tica, garante simbolicamente a previsibilidade na organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica judici\u00e1ria\n\ne, portanto, a igualdade formal (o tratamento igual entre os iguais e desigual entre os \n\ndesiguais). Este princ\u00edpio sustenta-se na tese realista do significado,130 ou seja, de que cada \nnorma carrega consigo uma verdade \u00fanica a ser aplicada aos casos concretos. Al\u00e9m do \n\nprinc\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica perpetuar entre os juristas as teses realistas do significado, \n\nprega o igual tratamento nos casos concretos \u2018similares\u2019 e legitima as decis\u00f5es proferidas \n\npor \u00f3rg\u00e3os julgadores diversos, desde que sua fundamenta\u00e7\u00e3o remeta-se ao entendimento \n\nda Jurisprud\u00eancia assentada.\n\nJ\u00e1 o princ\u00edpio da legalidade perpetua a previsibilidade das decis\u00f5es, a \n\nuniformidade dos discursos de direito e auxilia na concretiza\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica. \n\nMais uma vez as teses realistas do significado fundam este princ\u00edpio ao vedar e excluir a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de novos sentidos \u00e0s leis e ao incentivar a mera remiss\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nconferidas e assentadas pela Jurisprud\u00eancia.\n\nAssim, a dogm\u00e1tica \u00e9 o espa\u00e7o no direito onde se constr\u00f3i e se reproduz \n\numa aparente verdade e refixta-se o teor ideol\u00f3gico no direito, atrav\u00e9s de um discurso \n\nimplantado no senso comum te\u00f3rico dos juristas e nos seus mitos. Estas duas categorias \n\nconstituem o local em que a verdade \u00e9 constru\u00edda e reproduzida131 no mundo jvindico e ser\u00e1 \n\ndevidamente exposto no item abaixo.\n\n129 WARAT, L. A. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei, 1979, p. 47.\n130 As defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas, supostamente s\u00e3o os sentidos que correspondem, que representam com \nfidedignidade as coisas do mundo real Esta modalidade de defini\u00e7\u00e3o \u00e9 um desdobramento das teses realistas.\n\n131 GARCIA, J.LM .L L a  imaginaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid: Editorial Debate, 1992, p. 109.\n\n\n\n44\n\n1.3.3.0  senso comum te\u00f3rico dos juristas e os mitos no direito\n\nO discurso legal carrega consigo uma ideologia que nega seu car\u00e1ter \n\npolitizado. O jur\u00eddico \u00e9 sempre apresentado numa rela\u00e7\u00e3o de dicotomia com o pol\u00edtico, \n\ncomo inst\u00e2ncia separada e independente. Esta abordagem permeia todas as esferas do \n\ndireito, exceto nas quest\u00f5es referentes \u00e0 mat\u00e9ria constitucional,132 \u00fanica \u00e1rea em que a \n\ncomunidade jur\u00eddica reconhece o seu car\u00e1ter pol\u00edtico. Desta forma, os demais discursos \n\nproduzidos no direito que expressamente admitem um posicionamento pol\u00edtico s\u00e3o em \n\nregra geral etiquetados de irracionais e arbitr\u00e1rios.\n\nA aparente dicotomia entre o pol\u00edtico e o jur\u00eddico est\u00e1 sustentada na cren\u00e7a \n\nde existir uma verdade real para cada norma jur\u00eddica que representa um limite normativo do \n\ndireito e que viabiliza a elabora\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas.133 As teorias realistas \n\ncomp\u00f5em o senso comum te\u00f3rico dos juristas, que por sua vez \u201cn\u00e3o t\u00eam a pretens\u00e3o de \nconstruir um objeto de conhecimento sobre a realidade social, sen\u00e3o normatiz\u00e1-la e \n\njustific\u00e1-la p o r meio de um conhecimento padronizado,\u201d134\n\nAinda, o senso comum te\u00f3rico dos juristas almeja assumir um status \ncient\u00edfico, visando \u201cjustificar a ordem jur\u00eddica e n\u00e3o de explic\u00e1-la\u201dlj5 e est\u00e1 inculcado de \n\numa ideologia espec\u00edfica t\u00e3o enraizada que \u00e9 encoberta e expressa atrav\u00e9s de mitos, cuja\n\n132 O teor pol\u00edtico do direito constitucional come\u00e7a gradalivamente a integrar o senso comum te\u00f3rico dos \njuristas. Esta realidade \u00e9 auferida nas pr\u00f3prias decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal. A fundamenta\u00e7\u00e3o de \nseus ac\u00f3rd\u00e3os adentra de forma explicita no exame da viabilidade pol\u00edtica de conceder-se determinadas \npostula\u00e7\u00f5es.\n133 WARAT, Luis Alberto em sua obra A defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, suas t\u00e9cnicas, texto programado. Porto Alegre: \nAtrium, 1977, declara que didaticamente h\u00e1 as teses realistas que visam atribuir defini\u00e7\u00f5es que expressem \ncom fidelidade as qualidades das coisas pertencentes ao mundo real, e as teses n o m inalista ^  em que os \nsignificados das defini\u00e7\u00f5es decoirem de uma conven\u00e7\u00e3o, ou seja, o intuito \u00e9 tomar claro um significado, mas \nn\u00e3o defender sua imutabilidade.\n134 WARAT, Luis Alberto. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei. Porto Alpgye:Smtese, 1979, p. 21. As \npr\u00f3prias Faculdades de Direito, regra geral, t\u00eam como estrat\u00e9gia de ensino a leitura das l$js e a apresenta\u00e7\u00e3o \ndos entendimentos das Cortes sobre determinada norma como seus sentidos reais, sua verdade nocmativa.\n135Ibidem,p. 23. '\n\n\n\n45\n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ctransformar uma inten\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em natureza, uma conting\u00eancia em \n\neternidade\u201d ,136 O mito\n\n\u201c\u00e9 formalmente o instrumento mais apropriado para a invers\u00e3o \nideol\u00f3gica que a define: a todos os n\u00edveis da comunica\u00e7\u00e3o humana, \no mito realiza a invers\u00e3o da anti-physis em pseudo-physis (...) o \nmito \u00e9 constitu\u00eddo pela elimina\u00e7\u00e3o da qualidade hist\u00f3rica das coisas: \nnele, as coisas perdem a lembran\u00e7a da sua produ\u00e7\u00e3o. (...) O mito \nn\u00e3o nega as coisas; a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9, pelo contr\u00e1rio, falar delas; \nsimplesmente, purifica-as, inocenta-as, fundamenta-as em natureza \ne em eternidade, d\u00e1-lhes uma clareza, n\u00e3o de explica\u00e7\u00e3o, mas de \nconstata\u00e7\u00e3o (...) suprime toda e qualquer dial\u00e9tica, qualquer \neleva\u00e7\u00e3o para l\u00e1 do vis\u00edvel imediato, organiza um mundo sem \ncontradi\u00e7\u00f5es, porque sem profundeza, (...) cria uma clareza feliz: as \ncoisas parecem significar sozinhas, por elas pr\u00f3prias.\u201d137\n\nO mito do sentido un\u00edvoco das normas jur\u00eddicas e o mito em que se \n\nconsidera que as defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas dominam o discurso no direito negam a natureza \n\nsemanticamente aberta das normas. N\u00e3o obstante a for\u00e7a dominante destes mitos na \n\ncomunidade jur\u00eddica, o estudo da ideologia no discurso jur\u00eddico demonstra como a vagueza \n\ne a ambig\u00fcidade s\u00e3o caracter\u00edsticas end\u00eamicas das palavras da lei \u201d.13S Assim, todo sentido \n\nconferido a um dispositivo legal n\u00e3o \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o lexicogr\u00e1fica, mas constitui uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o persuasiva, ou seja, defini\u00e7\u00f5es eticamente comprometidas.13,9\n\nAinda, os mitos do significado real e das defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas no direito \n\nrestringem freq\u00fcentemente o processo de aplica\u00e7\u00e3o de uma lei. A aprecia\u00e7\u00e3o dos casos \n\nconcretos limita-se a identificar e adotar os entendimentos esposados pelas superiores \n\ninst\u00e2ncias julgadoras. No imagin\u00e1rio dos operadores jur\u00eddicos os Tribunais de 2o e 3o grau \n\ns\u00e3o considerados os grandes or\u00e1culos, representam as institui\u00e7\u00f5es privilegiadas, premiadas \n\ncom o dom de expressar a \u201cverdade pura\u201d do esp\u00edrito da lei ou da vontade do legislador\n\n136 BARTHES, Roland. Mitologias. Trad, de Rita Buongermino e Pedro de Souza. 9 ed. S\u00e3o Paolo: Bertrando \nBrasil, 1993, p. 162/163.\n137, BARTHES, R  Mitologias, 1993, p.163 e 164.\n138 Segundo WARAT, op. eit, 1979 p. 95. A vagueza e/ou a ambig\u00fcidade constituem a express\u00e3o de mais de \num significado por uma palavra ou de um campo referencial m\u00faltiplo.\n139 Express\u00e3o de WARAT em Introdu\u00e7\u00e3o Geral ao Direito: interpreta\u00e7\u00e3o da lei: temas para uma \nreformula\u00e7\u00e3o. Poito Alegre: Sergio Antonio Fabris, 1994, V ol.l, p. 33.\n\n\n\n46\n\nracional. A pr\u00e1tica comum na vida jur\u00eddica \u00e9 a remiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia para fundamentar \n\num determinado posicionamento.\n\nO processo argumentativo tamb\u00e9m \u00e9 revestido de um mito. A argumenta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 apresentada como requisito imprescind\u00edvel para a transpar\u00eancia da decis\u00e3o, \u00e9 o \n\nmecanismo para demonstrar a verdade do discurso proferido. Sua finalidade \u00e9 convencer \n\nque a solu\u00e7\u00e3o declarada pelo int\u00e9rprete \u00e9 resultado de um suposto procedimento de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre as normas e as a\u00e7\u00f5es concretas, sendo o mais adequado normativamente \n\n(conforme o esp\u00edrito da lei e do legislador) e ideologicamente (uma suposta neutralidade \n\ncient\u00edfica). Todavia, a argumenta\u00e7\u00e3o desempenha uma fun\u00e7\u00e3o de persuas\u00e3o dirigida \u00e0s \n\npartes interessadas e as demais inst\u00e2ncias produtoras de direito. O processo argumentativo \nnada mais \u00e9 que uma forma sutil de construir um discurso que ficticiamente afirma decidir \n\nde acordo com uma alternativa normativa j\u00e1 previamente determinada pelo legislador e \n\nprevista no ordenamento jur\u00eddico.140\n\nAinda h\u00e1 os m\u00e9todos interpretativos que s\u00e3o utilizados como \u201c\u00e1libi te\u00f3rico \n\npara a emerg\u00eancia das cren\u00e7as que orientam a aplica\u00e7\u00e3o do direito. \u201d14! Nos m\u00e9todos de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o circunda o mito de que as normas det\u00eam defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas, quando na \n\nrealidade estas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o estipulativas.142 Apresentar uma defini\u00e7\u00e3o estipulativa como \n\nlexicogr\u00e1fica tem enorme for\u00e7a persuasiva e garante um repert\u00f3rio de pontos de vistas e \n\ncomportamentos idealizados cautelosamente selecionados, que v\u00eam a compor a base do\n7 \u2022senso comum te\u00f3rico dos juristas.\n\nA dogm\u00e1tica jur\u00eddica por sua vez \u00e9 apresentada como o crit\u00e9rio para \n\ndistinguir no direito os discursos racionais dos irracionais. Este paradigma vigente nada \n\nmais \u00e9 do que uma constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica fundada em uma percep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica espec\u00edfica,\n\n140 WARAT, Luis Alberto. WARAT, Luis Alberto. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei. Porto Alegre: \nS\u00edntese, 1979, p. 34.\n141 Ibidem, p. 65.\n142 WARAT, Luis Alberto. A defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, suas t\u00e9cnicas, texto programado. Porto Alegre: Atrium, \n1977, p. 43.\n143 Warat, L. M. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei, p. 65. Para maiores detalhes sobre os m\u00e9todos de \ninterpreta\u00e7\u00e3o e suas principais f\u00f3rmulas de significa\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es que cumprem ver WARAT, p. 66/68. \nAinda nesta obra, WARAT apresenta a semiologia como uma metodologia critica dos m\u00e9todos de \ninterpreta\u00e7\u00e3o, apontando os m\u00e9todos como \u201crecursos para produ\u00e7\u00e3o de redefini\u00e7\u00f5es indiretas das palavras \nda lei\u201d, p. 93.\n\n\n\n47\n\nadvinda da ascens\u00e3o da classe burguesa que para ser compreendida exige uma leitura \n\nconotativa ou ideol\u00f3gica.144\n\nDestituindo os diversos discursos do direito dos mitos, as argumenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o\n\nmeras\n\n\u201cformas p\u00fablicas de racioc\u00ednio, impuras, facilmente dramatiz\u00e1veis, \nque participam ao mesmo tempo do intelectual e do cient\u00edfico, do \nl\u00f3gico e do narrativo. Seriam uma reflex\u00e3o processada no esp\u00edrito, \numa opini\u00e3o obtida a partir de uma pr\u00e9via identifica\u00e7\u00e3o emocional, \nvalorativa e ideol\u00f3gica. (....) Na argumenta\u00e7\u00e3o, a dimens\u00e3o \nideol\u00f3gica permanece vinculada \u00e0 dimens\u00e3o persuasiva, que por sua \nvez adquire valor pol\u00edtico.\u201d145\n\nA argumenta\u00e7\u00e3o bem sucedida \u00e9 aquela aceita pela maioria, \u00e9 aquela que se \n\nmassifica, que determina e \u00e9 resultado do processo de socializa\u00e7\u00e3o e que constitui uma \n\nforma de controle social.146 O controle exercido pela argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a perpetua\u00e7\u00e3o de uma \n\nordem de discurso j\u00e1 estabelecida (no sentido foucaultiano). Em item anterior (1.3.2) \n\nexp\u00f4s-se como a \u201cordem do discurso\u201d qualifica como falso ou irracional todo o \n\nenunciado/argumento que n\u00e3o se enquadre em seus pressupostos. Apenas os argumentos \n\nque est\u00e3o em conson\u00e2ncia com a ordem de discurso institu\u00eddo obt\u00eam um status persuasivo. \n\nObserva-se desta maneira que a condi\u00e7\u00e3o para que um argumento no direito seja persuasivo \n\u00e9 que este n\u00e3o se contradiga com a ideologia preponderante, sendo a \u201cideologia o tribunal \n\natrav\u00e9s do qual se mede a efic\u00e1cia ou inefic\u00e1cia de um argumento jur\u00eddico. \u201dI4?\n\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo, se analisa a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de Robert \n\nAlexy que prop\u00f5e um processo procedimental onde a persuas\u00e3o funda-se na categoria de \n\nracionalidade e n\u00e3o em uma ideologia predominante. O escopo desta teoria \u00e9 resgatar a \n\ncategoria racionalidade e sobrep\u00f4-la \u00e0s quest\u00f5es ideol\u00f3gicas, mas dentro do paradigma \n\ndogm\u00e1tico do direito. Antes de efetuar uma an\u00e1lise de sua teoria sob a perspectiva da \n\nling\u00fc\u00edstica, da linguagem normativa e da ideologia, \u00e9 importante expor sucintamente sua\n\n144 Este aspecto da dogm\u00e1tica jur\u00eddica ser\u00e1 retratado no item 2.2 do cap\u00edtulo 2.\n145 WARAT, L. A. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei. Porto Alegre: Editora S\u00edntese, 1979, p. 115 e 116.\n146Ibidem,p. 120.\n147 Ibidem, p. 121.\n\n\n\n48\n\nteoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, que funda-se em uma teoria do discurso pr\u00e1tico geral (item\n\n2.1) que \u00e9 moldada dentro do paradigma da dogm\u00e1tica jur\u00eddica para suprir suas defici\u00eancias \n\n(item 2.2), dando corpo a um sistema particular de regras e de formas de argumentos \n\njur\u00eddicos (item 2.3). \u00c9 o que se pretende fazer no Cap\u00edtulo Dois.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2\n\nA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA NA TEORIA DA \n\nARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE ROBERT ALEXY\n\nALEXY na introdu\u00e7\u00e3o de sua tese de doutorado, posteriormente publicada \n\nsob o t\u00edtulo de \u201cTeoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica - A teoria do discurso racional como \nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\u201d, declara que a quest\u00e3o central da metodologia jur\u00eddica \u00e9 \n\no problema da fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es jur\u00eddicas.1 Diante desta constata\u00e7\u00e3o sobre o \n\nm\u00e9todo jur\u00eddico, o autor estabelece como objeto de seu estudo a fundamenta\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es jur\u00eddicas a partir de duas quest\u00f5es centrais: a racionalidade da fundamenta\u00e7\u00e3o e a \n\ncorre\u00e7\u00e3o normativa das decis\u00f5es obtidas em um processo argumentativo. O desafio lan\u00e7ado \n\nnesta obra \u00e9 apresentar uma teoria da argumenta\u00e7\u00e3o que ultrapassa a mera subsun\u00e7\u00e3o \n\nl\u00f3gica,2 que confira racionalidade \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e corre\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es.\nO autor entende que para incluir a pretens\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o normativa0 em uma \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddico racional \u00e9 ' preciso desenvolver uma teoria \n\nnormativa/pr\u00e1tica, o que pressup\u00f5e uma vincula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o direito e a moral.4\n\n1 ALEXY, R. Teoria de la agumentad\u00f3n jur\u00eddica. La teoria dei discurso racional como teoria de la \njundamentaci\u00f3n jur\u00eddica. Traducci\u00f3n de Manuel Atienza e Isabel Espejo. Madrid: Centro de Est\u00e1dios \nConstitacionales, 1989, p. 24.\n2 A subsun\u00e7\u00e3o l\u00f3gica consiste numa opera\u00e7\u00e3o l\u00f3gica em que se tem uma premissa maior (a norma jur\u00eddica), a \npremissa menor (o caso) e o resultado (a solu\u00e7\u00e3o).\n\nA pretens\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o de ALEXY \u00e9 normativa, ou seja, funda-se numa \u00e9tica procedimental da teoria do \ndiscurso. Esta pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o no discurso pr\u00e1tico busca alcan\u00e7ar um consenso atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o \nsem coa\u00e7\u00e3o. Os consensos constituem as pretens\u00f5es de validade, neste caso, as pretens\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. \nRessalta-se que a corre\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas pretendida, mas nem sempre \u00e9 alcan\u00e7ada no processo argumentativo, \nmesmo quando s\u00e3o observados os crit\u00e9rios de racionalidade. O conceito \u00e9 examinado no item 2.1.3.\n4 Sobre a vincula\u00e7\u00e3o entre direito e moral ver TUORI, Kaarlo. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei derecho. \nRevista Doxa Cuademos de Filosofia dei Derecho, n.5, p. 47/67,1988.\n\n\n\n50\n\nAssim, dois s\u00e3o os problemas iniciais que surgem: a) comprovar a cognoscitividade da \n\nraz\u00e3o pr\u00e1tica e b) lidar com os ju\u00edzos deontol\u00f3gicos no direito. A quest\u00e3o \u00e9 delicada, tendo \n\nem vista que o sistema atual de direito \u00e9 predominantemente regido por um paradigma5 \n\ndogm\u00e1tico com heran\u00e7as juspositivistas, entre as quais persiste a percep\u00e7\u00e3o kelseniana de \n\nque a moral \u00e9 volitiva, irracional, subjetiva, ideol\u00f3gica e \u00e9 separada da cogniscitividade, da \n\nracionalidade e da objetividade. ALEXY refuta a tese do positivismo jur\u00eddico que aponta a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre direito e moral como dicot\u00f4mica,6 em que o discurso pr\u00e1tico \u00e9 volitivo e n\u00e3o \n\ncogniscitivo. O autor busca elaborar uma teoria n\u00e3o positivista do conceito de direito. Nesta \n\nsua proposta entrela\u00e7a a legalidade com a efic\u00e1cia social e com um conte\u00fado correto7 e \n\nparte de uma teoria do discurso pr\u00e1tico geral que estabelece os fundantes para uma teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nA obra a ser analisada foi organizada em tr\u00eas partes pelo autor.\n\nA primeira examina algumas teorias do discurso pr\u00e1tico e formula as \n\npremissas para a forma\u00e7\u00e3o de uma teoria do discurso geral, fundada em uma raz\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nA segunda parte delineia um conjunto de regras e formas de argumentos que definem um \n\ndiscurso te\u00f3rico discursivo.8 A teoria do discurso pr\u00e1tico \u00e9 procedimental, est\u00e1 composta de \n\nregras e formas que estabelecem as condi\u00e7\u00f5es de racionalidade. E tamb\u00e9m uma teoria d\u00e9bil, \n\nque no plano f\u00e3tico realiza-se apenas aproximadamente. Assim, a primeira e segunda parte\n\n5 O paradigma constitui o modelo de ci\u00eancia normal vigente em uma determinada comunidade cient\u00edfica. O \nconceito adv\u00e9m de KUHN que enuncia \u201cConsidero paradigmas as realiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas universalmente \nreconhecidas que, durante algum tempo, fornecem problemas e solu\u00e7\u00f5es modelares para uma comunidade de \npraticantes de uma ci\u00eancia. \u201d Em KUHN, T. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 1978, p. 13\n\n6 ALEXY, R. Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y raz\u00f3n pr\u00e1ctica. Revista Doxa, n. 5b, p. 144, 1988. De \nacordo com ALEXY, a teoria dos princ\u00edpios (a ser examinada no item 2.3.1.1) oferece um ponto de partida \nadequado para atacar a tese positivista da separa\u00e7\u00e3o entre direito e moral O positivismo jur\u00eddico funda-se em \nteorias estruturalistas que refutam a racionalidade dos ju\u00edzos morais, ou seja, rejeitam o seu car\u00e1ter \ncognosdtivo. As teorias estruturalistas apenas adentram na validade legal do direito, sem ingressar no plano \nda legitimidade.\n\n7 Segundo Luis V. B. na Introdu\u00e7\u00e3o de Teoria dei discursoy derechos humanos, p. 14/15.\n8 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 184. Um discurso te\u00f3rico discursivo \u00e9 um \ndiscurso sobre as regras de um discurso.\n\n\n\n51\n\nda obra visam construir um discurso pr\u00e1tico racional/cognoscitivo e se preocupam com a \n\npretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, confrontando autores que refutam uma raz\u00e3o pr\u00e1tica.9\n\nJ\u00e1 a terceira parte vincula o discurso do direito ao discurso pr\u00e1tico geral. \n\nUma teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica fundada na teoria discursiva \u00e9 desenvolvida. O autor \n\nsustenta a tese de que o discurso jur\u00eddico \u00e9 um caso especial do discurso pr\u00e1tico geral, mas \n\ncom limites, em que as decis\u00f5es jur\u00eddicas s\u00e3o pelo menos moralmente relevantes.\n\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 organizado de maneira a seguir a ordena\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \nda obra de ALEXY. Primeiramente, descreve-se a teoria do discurso pr\u00e1tico geral (item\n\n2.1). Depois exp\u00f5e-se o paradigma dogm\u00e1tico do direito, onde o discurso pr\u00e1tico \u00e9 \n\ninstitucionalizado. Esta parte apesar de n\u00e3o ser tratada pelo autor com o destaque conferido \n\nna disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante para um enfoque cr\u00edtico (item 2.2). Por \u00faltimo, descreve-se a \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (item 2.3).\n\n2.1. Constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do discurso racional de Robert Alexy\n\nA argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, e especificamente a fundamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 integrada \n\npor raz\u00f5es/argumentos e perpassa uma teoria do discurso. Antes de expor a teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 necess\u00e1rio compreender o discurso pr\u00e1tico, j\u00e1 que o discurso \n\njur\u00eddico racional (e a fundamenta\u00e7\u00e3o) \u00e9 considerado um caso especial daquele. Adiante, \n\nexp\u00f5e-se a teoria do discurso de ALEXY (2.1.1), as regras do discurso pr\u00e1tico racional\n\n(2.1.2) e o conceito de racional e corre\u00e7\u00e3o na teoria do discurso (2.1.3).\n\n2.1.1 Uma concep\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o pr\u00e1tica -  a teoria do discurso\n\nA raz\u00e3o/racionalidade pr\u00e1tica10 \u00e9 cognoscitiva, ou seja, n\u00e3o \u00e9 uma meia \n\nexpress\u00e3o de vontade, nem \u00e9 um conceito autocontradit\u00f3rio usado como uma simples\n\n9ALEXY, R. A discourse-theoretical conception o f practical reason. Ratio Juris, v.5, n.3, p.231-251, 1992. \nAutores como ROSS e KELSEN alegam que a raz\u00e3o \u00e9 cognoscitiva, mas que a moral \u00e9 volitiva, n\u00e3o \ncogniscitiva, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a raz\u00e3o pr\u00e1tica. Os emotivistas seguem a mesma Unha.\n10 ALEXY, R. A discourse-theoretical conception o f  practical reason. Ratio Juris, v.5, n.3, p.231-251,1992, \np. 231/232. Para evitar qualquer preju\u00edzo na sua argumenta\u00e7\u00e3o ALEXY considera as express\u00f5es raz\u00e3o pr\u00e1tica\n\n\n\n52\n\n\u201carma sem\u00e2ntica em um permanente processo de manipula\u00e7\u00e3o m\u00fatuo e na pior das \n\nhip\u00f3teses em uma forma de enganar-nos sobre a vida\u201d 11\n\nALEXY defende a racionalidade da moral e adere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o kantiana da \nraz\u00e3o pr\u00e1tica, cuja base \u00e9 a id\u00e9ia de universalidade. Portanto, ele trabalha com uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o kantiana da raz\u00e3o pr\u00e1tica, mas a partir de uma teoria do discurso. A teoria do \n\ndiscurso \u00e9 desenvolvida como uma teoria procedimental.12 E importante, no entanto, \n\napontar que as teorias procedimentais n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente discursivas, podendo \n\ntamb\u00e9m ser contratuais. Nas teorias procedimentais (tanto contratuais como discursivas) a \nnorma \u201c\u00e9 considerada a correta precisamente quando \u00e9 ou pode ser extra\u00edda de um \n\ndeterminado procedimento.\u201dlj A diferen\u00e7a entre as duas teorias est\u00e1 no seu procedimento. \nNas contratuais busca-se extrair uma norma correta atrav\u00e9s da negocia\u00e7\u00e3o, enquanto que \n\nnas discursivas a norma correta \u00e9 alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o.14 Portanto, em uma \n\nteoria discursiva s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es (regras e formas) da argumenta\u00e7\u00e3o que conferem \n\nracionalidade ao discurso pr\u00e1tico. Esta \u00e9 a tese adotada por ALEXY. Em sua teoria, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica racional est\u00e3o expressas em um n\u00famero determinado de regras e \n\nformas de argumentos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar a raz\u00e3o/julgamento pr\u00e1tico (a este respeito \nver item 2.1.2).\n\nNa teoria procedimental de ALEXY, a norma pode ser considerada correta \n\nquando um consenso \u00e9 alcan\u00e7ado sem coa\u00e7\u00e3o no processo de argumenta\u00e7\u00e3o. Atingir um \n\nconsenso sem coa\u00e7\u00e3o imp\u00f5e seguir um conjunto de regras e formas que criam as condi\u00e7\u00f5es \nideais para o desenvolvimento da argumenta\u00e7\u00e3o. E importante ressaltar que o consenso nem\n\ne racionalidade pr\u00e1tica como sin\u00f4nimos. Nesta disserta\u00e7\u00e3o estes dois termos ser\u00e3o considerados par\u00e1frases. \nSegue-se com este entendimento na disserta\u00e7\u00e3o.\n11 Ibidem, p. 233/234. Neste artigo o autor aponta que as tr\u00eas principais concep\u00e7\u00f5es atuais de raz\u00e3o pr\u00e1tica s\u00e3o \n: - a Arist\u00f3telica, que rejeita os valores do individualismo liberal da Ilustra\u00e7\u00e3o e orienta-se para a id\u00e9ia de uma \nboa vida vinculada ao local e a sua especificidade; - a vis\u00e3o hobbesiana que amplia a id\u00e9ia weberiana de \n\u201cpurpose rationality\u201d maximizando o individualismo utilit\u00e1rio (quanto a este aspecto, ALEXY adverte que \ntoda a a\u00e7\u00e3o humana tem uma finalidade teleol\u00f3gica, o que toma a l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica v\u00e1lida para toda \nteoria da racionalidade) e - a concep\u00e7\u00e3o kantiana \u00e0 qual o autor se f\u00edlia cuja base \u00e9 a id\u00e9ia de universalidade. \nA concep\u00e7\u00e3o kantiana pode ser interpretada de diferentes formas, ALEXY a interpreta a partir da teoria do \ndiscurso.\n'\u2018J As teorias procedimentais abandonam as teses materiais da moral em que a corre\u00e7\u00e3o das normas estava em \u00ed \n.seu conte\u00fado. Nas teorias procedimentais, a corre\u00e7\u00e3o das normas \u00e9 resultado de um processo, seu conte\u00fado \nn\u00e3o est\u00e1 definido a priori.\n13 ALEXY, R., 1992. op. cit, p. 234.\n14 ALEXY, R., 1992. op. cit, p. 234/235.\n\n\n\n53\n\nsempre implica em uma pretens\u00e3o de validade normativa, j\u00e1 que pode ser obtido de outras \n\nmaneiras, inclusive pela' coa\u00e7\u00e3o, como o pr\u00f3prio ALEXY reconhece.15 Um outro aspecto \n\nque deve ser explicitado s\u00e3o os pressupostos que o autor adota para sustentar a tese de que a \n\nteoria do discurso \u00e9 uma teoria de corre\u00e7\u00e3o e uma teoria da racionalidade. Identificaram-se \n\nos seguintes16: *\n\n- a compet\u00eancia de julgamento dos participantes do discurso. A simples \n\nexist\u00eancia dos seres humanos implica em sua capacidade de distinguir entre \n\nraz\u00f5es boas e ruins. Esta compet\u00eancia de julgamento possibilita alcan\u00e7ar no \n\nprocesso argumentativo o acordo universal (norma aceita por todos em raz\u00e3o \n\ndos argumentos, por suas conseq\u00fc\u00eancias satisfazerem todo e qualquer \nindiv\u00edduo).\n\n- o julgamento pr\u00e1tico n\u00e3o busca apenas determinar os interesses comuns das \n\npartes, mas especialmente julgar a reconcilia\u00e7\u00e3o de interesses n\u00e3o \n\ncomuns/peculiares de grupos diferentes.17 Assim, h\u00e1 a possibilidade de \n\nargumentar sobre os pesos de interesses e alcan\u00e7ar um julgamento comum.\n\nt - o julgamento pr\u00e1tico deve ocorrer na estrutura comunicativa para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de uma racionalidade plena. A estrutura comunicativa \u00e9 o espa\u00e7o \n\ndo discurso, da intersubjetividade. Desta maneira, um indiv\u00edduo n\u00e3o pode \n\nalcan\u00e7ar um julgamento pr\u00e1tico a partir de um mon\u00f3logo.18 \n\n\u00e9 fundamental aceitar genuinamente os outros como indiv\u00edduos titulares de \n\nseus direitos, o que possibilita a universalidade da participa\u00e7\u00e3o na \n\n\\ argumenta\u00e7\u00e3o.\n\n15 ALEXY, R. A discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 235.\n16 Estes pressupostos foram extra\u00eddos da leitura do texto A discourse-theoretical conception o f  practical \nreason, de ALEXY. N\u00e3o se pretende exaurir os pressupostos da teoria do discurso de ALEXY, mas apenas \nesbo\u00e7ar alguns que foraci identificados.\n17 ALEXY, R. A discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 237.Quanto ao julgamento \npr\u00e1tico ALEXY declara que a concep\u00e7\u00e3o de HABERMAS \u00e9 demasiadamente restrita, por se lim ita r a \ndeterminar interesses comuns.\n18 HABERMAS, J. Aclaraciones a la \u00e9tica dei discurso. Traducd\u00f3n de Jos\u00e9 Mardomingo. Madrid: Editorial \nTrotta, 2000, p. 17/18. Esta pressuposi\u00e7\u00e3o \u00e9 ban explicitada por HABERMAS, que aponta que nos ju\u00edzos \nmorais vige o princ\u00edpio da universalidade e da autonomia, mas n\u00e3o ocorre no plano intemo individual do ser, \ne sim no plano intersubjetivo.\n\n\n\n54\n\nAinda, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria do discurso pr\u00e1tico geral, dois problemas s\u00e3o \n\nidentificados: a) os problemas relativos a fundamenta\u00e7\u00e3o das regras do discurso e b) os \n\nproblemas de aplica\u00e7\u00e3o das regras de discurso.19\n\nNo problema de fundamenta\u00e7\u00e3o questiona-se como \u00e9 poss\u00edvel fundamentar \n\nas regras do discurso (regras de fundamenta\u00e7\u00e3o das assertivas normativas). A resposta a \n\nesta quest\u00e3o reside no car\u00e1ter universal da racionalidade pr\u00e1tica. \u00c9 este atributo de \n\nuniversalidade que permite uma justifica\u00e7\u00e3o das regras do discurso pr\u00e1tico geral. ALEXY \n\ndistingue dois aspectos da universalidade: i) a substancial, que postula ser universal o \n\nconte\u00fado das regras de discurso. Estas regras s\u00e3o universais por imporem a igualdade de \n\ndireitos para todos os integrantes do discurso, e ii) a validade da universalidade substancial.\n\nA validade da universalidade substancial das regras \u00e9 sustentada em tr\u00eas \n\nn\u00edveis, atrav\u00e9s de um argumento pragm\u00e1tico-transcedental complementado por uma \n\npremissa emp\u00edrica. O primeiro aspecto (pragm\u00e1tico-transcedental) estabelece que o ato da \n\nasser\u00e7\u00e3o somente \u00e9 poss\u00edvel se existem regras para fazer afirma\u00e7\u00f5es. As asser\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nconceituadas como \u201capenas aqueles atos da fala que implicitamente reivindicam a verdade \n\nou a corre\u00e7\u00e3o\". A reivindica\u00e7\u00e3o de verdade ou corre\u00e7\u00e3o implica na possibilidade de exigir- \nse uma justifica\u00e7\u00e3o. Desta maneira, \u201cqualquer um que fa z uma assertiva sobre algo tem o \n\ndever \u2018prima f a d e  \u2019 de justificar sua afirma\u00e7\u00e3o \u00e0 outra parte, quando r e q u e r i d o 20 O \n\nsegundo aspecto \u00e9 que todos que t\u00eam um interesse na corre\u00e7\u00e3o devem fazer uso da \n\ncompet\u00eancia de questionar. E o terceiro aspecto \u00e9 que mesmo aqueles sem interesse na \n\ncorre\u00e7\u00e3o, a longo prazo conv\u00e9m (sob o ponto de vista da maximiza\u00e7\u00e3o da utilidade \n\nuniversal) seguir as regras do discurso de maneira objetiva, j\u00e1 que trata-se da forma mais \n\neficaz para manterem seus interesses.21\n\nNo tocante ao problema de aplica\u00e7\u00e3o das regras, discute-se como se pode no \n\nplano real (n\u00e3o ideal) garantir a observ\u00e2ncia da raz\u00e3o pr\u00e1tica. Dois s\u00e3o os aspectos\n\n19 A identifica\u00e7\u00e3o dos dois problemas da teoria do discurso \u00e9 efetuada por ALEXY no artigo Id\u00e9e et structure \nd \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie du Droit n. 33, tome 19,1988, p. 28.\n20 Traduzido do ingl\u00eas. \u201cAssertions are only those speech acts which raise an implicit claim or truth or \ncorrectness.\u201d \u201c Whoever asserts something to someone else thus has a prima facie duty to the secondparty to \njus\u00fcjy his or her assertion when asked to do so. \u201d Constante no artigo A discourse-theoretical conception o f \npractical reason, 1992, p. 240.\n\n\n\n55\n\nabordados, a quest\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o (como assegurar que as normas reconhecidas como \n\ncorretas sejam aplicadas na pr\u00e1tica) e a quest\u00e3o da subst\u00e2ncia (j\u00e1 que as regras de discurso \n\nn\u00e3o oferecem um m\u00e9todo de opera\u00e7\u00e3o especifico). Em rela\u00e7\u00e3o a imposi\u00e7\u00e3o, somente o \n\ndiscurso pr\u00e1tico n\u00e3o garante sua efetividade. Quanto a quest\u00e3o da subst\u00e2ncia, a teoria do \n\ndiscurso \u00e9 d\u00e9bil em fornecer regras que prevejam todas as etapas necess\u00e1rias para um \n\nresultado exato. Assim, as regras da raz\u00e3o pr\u00e1tica n\u00e3o cont\u00eam determina\u00e7\u00f5es sobre o ponto \n\nde partida do discurso, nem apresentam os passos para desenvolver a argumenta\u00e7\u00e3o e s\u00e3o \nexecut\u00e1veis apenas aproximadamente.22\n\nDeste modo, a debilidade da teoria do discurso pr\u00e1tico geral (quanto a \n\nimposi\u00e7\u00e3o e a subst\u00e2ncia) imp\u00f5e a sua institucionaliza\u00e7\u00e3o no direito, aspecto que ser\u00e1 \nabordado com maiores detalhes no item 2.3. Por ora, segue-se em explicitar as regras do \n\ndiscurso pr\u00e1tico geral. O sistema de regras do discurso te\u00f3rico-discursivo de ALEXY extrai \n\numa s\u00e9rie de asser\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da \u00e9tica anal\u00edtica (especialmente de HARE, BAIER, \n\nTOULMIN), da teoria da delibera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica (Escola de Erlangen), da teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o de PERELMAN e da teoria consensual da verdade de HABERMAS. No \n\npr\u00f3ximo sub-item (2.1.2) exp\u00f5e-se este sistema de regras do autor que integram um \n\ndiscurso te\u00f3rico.\n\n2.1.2 O sistema de regras e as formas de argumentos do discurso pr\u00e1tico racional\n\nSegundo ALEXY, o discurso pr\u00e1tico \u00e9 racional por observar um sistema de \n\nregras discursivas. Este sistema de regras n\u00e3o estabelece um procedimento, um m\u00e9todo de \n\nopera\u00e7\u00e3o propriamente dito (o problema de aplica\u00e7\u00e3o, tratado no item 2.1.1). Por\u00e9m, \n\nenuncia condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (conjunto de regras e formas de argumentos) que possibilitam, \n\natrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ar um julgamento racional.\n\n21 Sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o das regras do discurso ver: ALEXY, A discourse-theoretical conception o f \npractical reason, 1992, p. 238/244.\n\nA execu\u00e7\u00e3o aproximada de uma teoria \u00e9 o que ALEXY d en o m in a uma tese d\u00e9bil, ou sga, a teoria \u00e9 \ndelineada idealmente, n\u00e3o sendo poss\u00edvel execut\u00e1-la plenamente na pr\u00e1xis. Sobre o problema de aplica\u00e7\u00e3o e \nexecu\u00e7\u00e3o. Ver. ALEXY, Teoria dei discurso y  derechos humanos, 1995, p. 52. A discourse-theoretical \nconception ofpractical reason, 1992, p. 244/246. Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives \nde Philosophie du Droit n. 33, tome 19,1988, p. 28.\n\n\n\n56\n\nAs regras e formas de argumentos do discurso pr\u00e1tico geral comp\u00f5em uma \n\nteoria geral de normas, que inclui tanto regras como princ\u00edpios. \u00c9 poss\u00edvel no sistema de \n\nregras do discurso pr\u00e1tico geral identificar dois grupos distintos, as regras relacionadas \u00e0 \n\nestrutura dos argumentos e as regras que tratam imediatamente do discurso.23 As regras \n\nreferentes \u00e0 estrutura do argumento s\u00e3o aplic\u00e1veis aos di\u00e1logos e aos mon\u00f3logos. E as \n\nregras que tratam imediatamente do procedimento do discurso somente aplicam-se aos \n\ndi\u00e1logos e s\u00e3o denominadas de \u201cregras espec\u00edficas do discurso\u201d 24 Este segundo grupo de \n\nregras assegura, de acordo com ALEXY, a imparcialidade na argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e nas \n\nopini\u00f5es assentadas nela, garantindo no discurso o direito de participa\u00e7\u00e3o de todos, com \n\nliberdade e igualdade.\n\nOs discursos pr\u00e1ticos tratam da justifica\u00e7\u00e3o das asser\u00e7\u00f5es de enunciados \n\nnormativos. Sempre que se emite uma afirmativa sobre um enunciado normativo, h\u00e1 uma \n\npretens\u00e3o de fundamentabilidade, que pode ser acionada por qualquer part\u00edcipe que requer \n\na demonstra\u00e7\u00e3o de sua corre\u00e7\u00e3o. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o (validade) dos enunciados \n\nnormativos \u00e9 fundamentada no processo argumentativo e configura-se quando o consenso \nuniversal \u00e9 alcan\u00e7ado:\n\n\u201cEm qualquer discurso a norma somente pode encontrar consenso \nuniversal quando as conseq\u00fc\u00eancias de sua observa\u00e7\u00e3o para a \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos interesses de cada e todo indiv\u00edduo sejam aceit\u00e1veis \npor todos em raz\u00e3o de argumentos.\u201d 25\n\nAssim, toda a norma que obtenha um consenso universal nas condi\u00e7\u00f5es \n\nideais \u00e9 uma norma correta.\n\n23 Para maiores detalhes sobre a distin\u00e7\u00e3o das regras do discurso efetuada por ALEXY ver A discourse- \ntheoretical conception o f practical reason. Ratio Juris, voL 5, n. 3, dez. 1992, p. 234/236.\n24 Ibidem, p. 235. As regras espec\u00edficas do discurso (specific rules o f  discourse) s\u00e3o: \u201c1. Todos que podem se \ncomunicar podem participar da discuss\u00e3o. 2 a) Todos podem questionar uma asser\u00e7\u00e3o. 2b) Todos podem \nintroduzir uma assertiva no discurso 2c) Todos podem expressar sua atitudes, desejos ou necessidades. \n3 .Ningu\u00e9m pode ser impedido de exercer seu direito por qualquer tipo de coer\u00e7\u00e3o interna ou externa do \ndiscurso.\u201d\n25 ALEXY, Robert. A discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 236. H\u00e1 autores, como \nWEINBERGER, que rejeitam o consenso como crit\u00e9rio para a verdade, pois o consenso pode tamb\u00e9m ser \nobtido em situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 uma psicose das massas. Apud ALEXY, R. op. cit, p. 236.\n\nc c\n\n\n\n57\n\nEstas condi\u00e7\u00f5es ideais s\u00e3o garantidas por um sistema de regras. Em sua \n\nteoria, ALEXY defende a tese de que as regras do discurso pr\u00e1tico s\u00e3o universais tanto \n\nquanto ao seu conte\u00fado (s\u00e3o substancialmente universais, pois imp\u00f5em direitos iguais para \n\ntodos do discurso) quanto \u00e0 validade deste conte\u00fado.\n\nO discurso te\u00f3rico pr\u00e1tico est\u00e1 formado por um conjunto de cinco grupos de \n\nregras e por uma tabela integrada por seis formas de argumentos. ALEXY apresenta as \n\nregras enumerando-as de acordo com o grupo a que pertencem. Assim, por exemplo, (3.1) \n\nindica a primeira regra do terceiro grupo. J\u00e1 a regra (5.2.1) pertence ao quinto grupo e \u00e9 um \n\ndesdobramento da segunda regra deste grupo.\n\nAs Regras Fundamentais representam o primeiro grupo. Cont\u00e9m quatro \nregras que estabelecem as condi\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o de qualquer comunica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica que \n\ntrata da racionalidade (corre\u00e7\u00e3o ou verdade):\n\n\u201c(1.1) Nenhum falante pode se contradizer.\n(1.2) Todo falante s\u00f3 pode afirmar aquilo em que ele pr\u00f3prio \n\nacredita.\n(1.3) Todo falante que aplicar um predicado F a um objeto a deve \n\nestar disposto a aplicar F tamb\u00e9m em qualquer outro objeto \nigual a a  em todos os aspectos relevantes.\n\n(1.3\u2019) Todo falante somente pode usar aqueles ju\u00edzos de valor e de \ndever que afirmaria a si mesmo em todas as situa\u00e7\u00f5es em que \nse afirma que s\u00e3o iguais em todos os aspectos relevantes.\n\n(1.4) Distintos falantes n\u00e3o podem usar a mesma express\u00e3o em \nsentidos diferentes.\u201d26\n\nAs regras fundamentais s\u00e3o regras de base, cont\u00eam as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\npara a racionalidade. HABERMAS qualifica as regras (1.1), (1.2) e (1.4) como regras de \n\nl\u00f3gica e sem\u00e2ntica, e entende que as mesmas n\u00e3o t\u00eam qualquer conte\u00fado \u00e9tico.27\n\nO segundo grupo \u00e9 composto pelas Regras da Raz\u00e3o. Estas regras \n\nformulam as condi\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas/mais importantes para a racionalidade de um discurso. H\u00e1\n\n26 ALEXY, R.. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 185/202 e p. 283. A regra 1.1 \u00e9 a regra l\u00f3gica \nda n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o. A regra 1.2 assegura a sinceridade da discuss\u00e3o, \u00e9 constitutiva para toda comunica\u00e7\u00e3o \nling\u00fc\u00edstica. As regras 1.3 e 1.4 referem-se ao uso de express\u00f5es, exigem que todos os falantes usem \nexpress\u00f5es com os mesmos significados. A 1.3 trata do uso da linguagem de um falante e a 1.4 do uso da \nlinguagem de v\u00e1rios falantes.\n\n\n\n58\n\numa regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o que \u00e9 o ponto de partida das demais regras deste grupo, \n\nque determina:\n\n\u201c(2) Todo falante deve, quando \u00e9 requerido, fundamentar o que \nafirma, a n\u00e3o ser que possa dar raz\u00f5es que justifiquem a refuta\u00e7\u00e3o \nde uma fundamenta\u00e7\u00e3o.\u201d28\n\nDe acordo com esta regra geral, qualquer assertiva expressa imp\u00f5e ao seu \n\nemissor a obrigatoriedade de justific\u00e1-la caso requerido. Somente se dispensa a \n\nobrigatoriedade de fundamentar caso sejam aduzidas raz\u00f5es a justificar a refuta\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, o falante pode negar-se a fundamentar uma assertiva quando requerido, desde que \n\nfome\u00e7a as raz\u00f5es de sua negativa. A regra (2) enuncia a pretens\u00e3o de fundamenta\u00e7\u00e3o e \u00e9 a \n\nprincipal regra do segundo grupo. As demais regras do grupo imp\u00f5em como exig\u00eancias, a \n\nigualdade de direitos, a universalidade e a n\u00e3o coer\u00e7\u00e3o. Segundo ALEXY,29 o restante das \n\nregras do segundo grupo \u201ccorrespondem com as condi\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o ideal do di\u00e1logo \n\npostas por H\u00c2BERMAS\" e s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es mais importantes para a racionalidade do \n\ndiscurso.\n\nS\u00e3o elas:\n\n\u201c(2.1) Quem pode falar pode participar do discurso.\u201d\nA regra garante o direito de participa\u00e7\u00e3o no discurso a todos \nque tenham a habilidade de comunicar-se, determinando \u201co \nc\u00edrculo dos participantes potenciais no sentido de uma \ninclus\u00e3o de todos os sujeitos, sem exce\u00e7\u00e3o, que disponham \nde capacidade de participar de argumenta\u00e7\u00f5es. \u201d30\n\n(2.2) neste item, ALEXY arrola tr\u00eas sub-regras que garantem a \nliberdade no discurso que v\u00e3o al\u00e9m do direito de \nparticipa\u00e7\u00e3o, garantindo tamb\u00e9m o direito de interven\u00e7\u00e3o \nativa:\n\n\u201c2.2. a) Todos podem problematizar qualquer assertiva;\nb) Todos podem introduzir qualquer assertiva no discurso;\n\n27 HABERMAS, J. Consci\u00eancia moral e agir comunicativo, 1989, p. 110.\n28 ALEXY, R.. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 283.\n29 ALEXY, R  Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1993, p. 189/190.\n30 HABERMAS, J. Consci\u00eancia moral e agir comunicativo, 1989, p. 112.\n\n\n\n59\n\nc) Todos podem expressar suas opini\u00f5es, desejos e \nnecessidades.\u201d31\n\nAs regras do (2.2) t\u00eam sido consideradas como express\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o ideal \n\ndial\u00f3gica de HABERMAS. No entanto, HABERMAS entende que ALEXY se equivoca ao \nestabelecer que as regras do (2.2) s\u00e3o constitutivas do discurso, j\u00e1 que n\u00e3o determinam uma \n\npr\u00e1tica do jogo, mas s\u00e3o \u201capenas a representa\u00e7\u00e3o de pressuposi\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas, feitas \ntacitamente e sabidas intuitivamente, de uma pr\u00e1tica discursiva privilegiada. \u201d32 Em outras \n\npalavras, estas regras possibilitam a formula\u00e7\u00e3o do consenso universal, atrav\u00e9s da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, aproximando-se da situa\u00e7\u00e3o ideal. Por\u00e9m, os discursos podem se processar \n\nem outros n\u00edveis, sendo mediados por alguma esp\u00e9cie de coa\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ando tamb\u00e9m um \n\nacordo, que \u00e9, por\u00e9m, mais pr\u00f3ximo do agir estrat\u00e9gico.\n\nA an\u00e1lise at\u00e9 aqui feita mostra que o Io grupo de regras de ALEXY expressa \n\nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para um discurso ser produzido. O 2o grupo de regras garante a \n\nobrigatoriedade de fundamentar as assertivas emitidas quando requerido e assegura o \n\ndireito de todos com capacidade comunicativa de participarem e intervirem ativamente \n\n(com plena liberdade) no discurso. N\n\nNo terceiro grupo de regras, as Regras de Carga da Argumenta\u00e7\u00e3o, o \n\nautor imp\u00f5e, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, um \u00f4nus/uma obrigatoriedade de fundamenta\u00e7\u00e3o, \n\nindependente da provoca\u00e7\u00e3o de uma pessoa. Estas regras regulam as express\u00f5es com \n\nd\u00favidas. Nas Regras de Carga da Argumenta\u00e7\u00e3o a fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, independe \n\nde sua requisi\u00e7\u00e3o. As hip\u00f3teses em que o part\u00edcipe simplesmente assume uma carga/\u00f4nus \nde argumenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n\u201c(3.1) Quem pretende tratar uma pessoa A de maneira distinta que a\numa pessoa B est\u00e1 obrigado a fiindamentar-lo.\n(3.2) Quem ataca uma proposi\u00e7\u00e3o ou a uma norma que n\u00e3o \u00e9 objeto \n\nda discuss\u00e3o, deve apresentar uma raz\u00e3o para este ato.\n(3.3) Quem h\u00e1 aduzido um argumento s\u00f3 est\u00e1 obrigado a fomcer \n\nmais argumentos em caso de contra-argumentos.\n\n31 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 283.\n32 HABERMAS, J. Consci\u00eancia moral e agir comunicativo, 1989, p. 114.\n\n\n\n60\n\n(3.4) Quem introduz em um discurso uma afirma\u00e7\u00e3o ou \nmanifesta\u00e7\u00e3o sobre suas opini\u00f5es, desejos ou necessidades que \nn\u00e3o se refiram como argumento a uma manifesta\u00e7\u00e3o anterior, \ntem, caso requerido, que fundamentar a por que introduziu essa \nafirma\u00e7\u00e3o/manifesta\u00e7\u00e3o. \u201d33\n\nO quarto grupo s\u00e3o Formas de Argumentos e n\u00e3o regras. Por\u00e9m, ALEXY34 \n\naponta que estas formas podem ser transformadas em regras que permitem ou prescrevem o \n\nemprego de argumentos de uma forma espec\u00edfica. As formas de argumento^5 s\u00e3o:\n\nA forma geral \u00e9: (4.) G \n\nR .\n\nN .\n\nH\u00e1 ainda quatro sub-formas de (4):\n\n(4.1) T (4.2) F (4.3) Fr (4.4) T\u2019\n\nR R R\u2019 R \u2019\n\nN N R R\n\nA forma (4.1) e (4.2) tratam de fundamentar as proposi\u00e7\u00f5es normativas - N. \n\n\u00c9 importante destacar que as proposi\u00e7\u00f5es normativas s\u00e3o o objeto imediato do discurso \n\npr\u00e1tico. Nestas duas formas (4.1 e 4.2), R \u00e9 uma regra que \u00e9 pressuposta como v\u00e1lida. Na \n\nforma (4.1) a regra R \u00e9 tomada como refer\u00eancia, diante da exist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es T que \n\ndescrevem as caracter\u00edsticas para aplicar R. Na forma (4.2) assinalam-se as conseq\u00fc\u00eancias\n\n33 ALEXY, R. Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1989, p. 284.\n34 Em Id\u00e9e et structure d'un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophic du Droit. n. 33, tome 19, \n1988, p. 26.\n35\u201cG\u201d \u00e9 o fundamento goal das proposi\u00e7\u00f5es normativas \u201cN.\u201d \u201cN\u201d s\u00e3o as proposi\u00e7\u00f5es normativas singulares. \nAs proposi\u00e7\u00f5es normativas s\u00e3o o objeto imediato do discurso pr\u00e1tico racionaL \u201cT\u201d descreve as caracter\u00edsticas, \no estado de coisas para aplicar \u201cR\u201d. \u201cF\u201d s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias ao seguir-se uma determinada proposi\u00e7\u00e3o \nnormativa, que coincide com as conseq\u00fc\u00eancias prescritas pela regra \u201cR\u201d.\n\n\n\n61\n\nF de seguir um imperativo implicado em (N), em que se pressup\u00f5em uma regra R que \n\nexpressa que a produ\u00e7\u00e3o destas conseq\u00fc\u00eancias \u00e9 obrigat\u00f3ria ou boa. As formas (4.3) e (4.4) \n\nn\u00e3o pressup\u00f5em a validade de R, mas tratam de fundamentar a validade de R. Logo, s\u00e3o \n\nformas de argumentos de segundo n\u00edvel. R\u2019 \u00e9 uma regra adicional que exige R baixo uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o T \\ 36\n\nO quinto grupo s\u00e3o as Regras de Fundamenta\u00e7\u00e3o. Tratam das \n\ncaracter\u00edsticas da argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, j\u00e1 que as regras anteriores s\u00e3o muito \n\nindeterminadas. Estas regras estabelecem o conte\u00fado das proposi\u00e7\u00f5es e das regras a serem \n\nfundamentadas. Podem ser divididas em dois subgrupos.37 O primeiro subgrupo expressa \n\ntr\u00eas varia\u00e7\u00f5es da id\u00e9ia de universalidade :\n\nPrinc\u00edpio da troca de pap\u00e9is- \u201c5.1.1. Quem afirma uma proposi\u00e7\u00e3o \nnormativa que pressup\u00f5e uma regra para satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses \nde outras pessoas, deve poder aceitaras conseq\u00fc\u00eancias destas regras \ntamb\u00e9m no caso de se encontrar na situa\u00e7\u00e3o daquelas pessoas\u201d; \nPrinc\u00edpio do consenso -  \u201c 5.1.2. As conseq\u00fc\u00eancias de cada regra \n\n' para a satisfa\u00e7\u00e3o de interesses de cada um deve ser aceita por \ntodos\u201d;\nPrinc\u00edpio da publicidade -  \u201c5.1.3. Toda regra deve poder ser \nensinada de forma aberta e geral\u201d.\n\nO segundo subgrupo prova a origem cr\u00edtica das convic\u00e7\u00f5es \nnormativas:\n\n\u201c5.2.1 - As regras morais que servem de base \u00e0s concep\u00e7\u00f5es morais \nde um falante devem poder passar a prova de sua g\u00eanesis \nhist\u00f3rico-cr\u00edtica. Uma regra moral n\u00e3o passa semelhante \nprova:\n\na) Se originariamente as regras eram justific\u00e1veis, mas \nposteriormente perderam sua justifica\u00e7\u00e3o,\n\nb) Se originariamente n\u00e3o era poss\u00edvel justificar as regras e \nnem se pode aduzir novas raz\u00f5es que sejam suficientes.\n\n5.2.2 - As regras morais que servem de base \u00e0s concep\u00e7\u00f5es morais \nd\u00e9 um falante devem poder passar a prova de sua forma\u00e7\u00e3o\n\n36 ALEXY aponta que \u201c \u20187\u201d neste caso pode ser, p o r exemplo, a indica\u00e7\u00e3o, de nenhum modo moralmente \nirrelevante, de que uma determinada regra fo i estabelecida de uma determinada maneira.\u201d As explica\u00e7\u00f5es \nsobre as formas de argumentos foram extra\u00eddas de ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f4n jur\u00eddica, 1989, p. \n193/197.\n37 Em Id\u00e9e et structure d'un syst\u00e8me du droit rat\u00edonneLAichives de Philosophie du Droit n. 33, tome 19, \n1988, p. 26/27.\n\n\n\n62\n\nhist\u00f3rica individual. Uma regra moral n\u00e3o passa semelhante \nprova se foi estabelecida com base em condi\u00e7\u00f5es de \nsocializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o justific\u00e1veis.\n\n5.3. -  \u00c9 necess\u00e1rio respeitar os limites de realizabilidade \nrealmente dados.\u201d\n\nO \u00faltimo grupo de regras s\u00e3o as Regras de Transi\u00e7\u00e3o (6o grupo). \n\nAsseguram a possibilidade de se passar a outras formas de discurso para tratar de \n\nproblemas surgidos no discurso pr\u00e1tico que n\u00e3o s\u00e3o solucion\u00e1veis com a argumenta\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica. O grupo \u00e9 composto por tr\u00eas regras, cada uma prev\u00ea a possibilidade do falante \n\npassar do discurso pr\u00e1tico a um outro discurso:\n\n(6.1) Para qualquer falante e em qualquer momento \u00e9 poss\u00edvel \npassar a um discurso te\u00f3rico (emp\u00edrico).\n\n(6.2) Para qualquer falante e em qualquer momento \u00e9 poss\u00edvel \npassar a um discurso de an\u00e1lise da linguagem.\n\n(6.3) Para qualquer falante e em qualquer momento \u00e9 poss\u00edvel \npassar a um discurso de teoria do discurso.\n\nA partir das regras do discurso pr\u00e1tico, ALEXY ent\u00e3o segue com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico como um caso especial do discurso pr\u00e1tico, estabelecendo \n\nas regras e formas espec\u00edficas para uma fundamenta\u00e7\u00e3o racional e correta. Por\u00e9m, antes de \n\nadentrar no discurso jur\u00eddico (item 2.3), passa-se a delinear o conceito de racionalidade e de \n\ncorre\u00e7\u00e3o na teoria do discurso geral.\n\n2.1.3 O conceito de racionalidade 38 e de corre\u00e7\u00e3o na teoria do discurso\n\nPode-se afirmar que ALEXY desenvolve uma teoria do discurso racional \n\nque assemelha-se a \u00e9tica do discurso habermasiana. HABERMAS declara que a \u00e9tica do \n\ndiscurso \u00e9 uma \u00e9tica deontol\u00f3gica, cogniscitiva, formalista e universalista. \u00c9 uma \u00e9tica \n\ndeontol\u00f3gica por a corre\u00e7\u00e3o estar para as normas como a verdade est\u00e1 para as proposi\u00e7\u00f5es \n\nasset\u00f3ricas. Desta maneira, mant\u00e9m-se a distin\u00e7\u00e3o entre a raz\u00e3o pr\u00e1tica e a raz\u00e3o te\u00f3rica. A\n\n38 Nesta disserta\u00e7\u00e3o adota-se como par\u00e1frases os termos raz\u00e3o e racionalidade. Ver ALEXY, R. A discourse- \ntheoretical concep\u00fcon o f practicalreason, 1992, p.232.\n\n\n\n63\n\ncorre\u00e7\u00e3o normativa \u00e9 uma pretens\u00e3o de validade an\u00e1loga a pretens\u00e3o de verdade. O \n\ndiscurso pr\u00e1tico de ALEXY tamb\u00e9m tem uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o - obter o consenso \n\nuniversal. A \u00e9tica do discurso \u00e9 ainda cogniscitiva, haja vista responder a quest\u00e3o de como \n\n\u00e9 poss\u00edvel fundamentar os enunciados normativos. Na teoria de ALEXY, os enunciados \n\nnormativos s\u00e3o fundamentados por regras e formas de argumentos.09 A \u00e9tica do discurso \u00e9 \n\ntamb\u00e9m formalista, substitui o imperativo categ\u00f3rico kantiano por um procedimento de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o moral. No mesmo sentido \u00e9 a teoria do discurso de ALEXY que tamb\u00e9m \u00e9 \nprocedimental. N\u00e3o obstante, \u00e9 importante relembrar (aspecto sucintamente exposto no \n\nitem 2.1.1) que h\u00e1 outras teorias procedimentais como as teorias contratuais.40 Segundo \n\nALEXY, o discurso pr\u00e1tico \u00e9 racional se est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as condi\u00e7\u00f5es da \nargumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, ou seja, quando est\u00e1 de acordo com o sistema de regras do \n\ndiscurso.41 Em outras palavras, a raz\u00e3o pr\u00e1tica \u00e9 a capacidade de alcan\u00e7ar um julgamento \n\npr\u00e1tico de acordo com o sistema de regras discursivas. A \u00e9tica do discurso habermasiana \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma \u00e9tica universal, em que o princ\u00edpio moral expressa uma validade universal.42 \n\nNa teoria do discurso pr\u00e1tico geral de ALEXY a universalidade depende de um consenso \n\nuniversal:\n\n\u201cem qualquer discurso, a norma somente encontra o acordo \nuniversal quando as conseq\u00fc\u00eancias de seguir tal norma para \nsatisfazer os interesses de todo e qualquer indiv\u00edduo for aceita por \ntodos em raz\u00e3o de argumentos.\u201d43\n\n39 \u00c9 importante relembrar que h\u00e1 dois n\u00edveis de fundamenta\u00e7\u00e3o, o primeiro em que se presume como v\u00e1lido o \nsistema de regras de ALEXY, e o segundo n\u00edvel que questiona este conjunto de regras. As regras e formas de \nargumentos referem-se ao primeiro n\u00edvel de fundamenta\u00e7\u00e3o.\n40 Nas teorias contratuais o procedimento \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o (discuss\u00e3o), o seu n\u00facleo \u00e9 a decis\u00e3o racional que \u00e9 \ndeterminada pela id\u00e9ia de maximiza\u00e7\u00e3o da utilidade individual Na teoria do discurso, que \u00e9 a adotada por \nALEXY, a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida de acordo com o sistema de regras que possibilitam alcan\u00e7ar um \njulgamento racional (n\u00facleo da teoria). Nas teorias contratuais a racionalidade est\u00e1 na decis\u00e3o, orientada pela \nmaximiza\u00e7\u00e3o da utilidade individual, e na teoria discursiva a racionalidade \u00e9 de julgamento, determinada \natrav\u00e9s da justifica\u00e7\u00e3o/argumenta\u00e7\u00e3o racional\n41 Segundo ALEXY, R. A discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 234/235 e Teoria del \ndiscurso y  derechos humanos, 1995, p. 68/69.\n42 A \u00e9tica do discurso como \u00e9tica deontol\u00f3gica, cognoscitiva, formal e universal foi extra\u00edda de HABERMAS, \nJ. Aclaraciones a la \u00e9tica dei discurso. Traducci\u00f3n de Jos\u00e9 Mardomingo. Madrid: Editorial Trotta, 2000, \np. 15/17.\n3 In any discourse a norm can only find universal agreement when the consequences o f  generalityfollowing \n\nthat norm fo r  the satisfaction o f  the interests o f  each and every individual are acceptable to all by reason o f  \nargument \u201d Em ? 4 discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 236.\n\n\n\n64\n\n0  consenso universal somente \u00e9 alcan\u00e7\u00e1vel mediante a observ\u00e2ncia do \n\nsistema de regras e formas de argumentos.\n\u00c9 poss\u00edvel concluir-se ent\u00e3o que a teoria do discurso pr\u00e1tico de ALEXY \n\nal\u00e9m de ser uma teoria normativa, cognoscitiva, procedimental (formalista) e universalista, \n\n\u00e9 uma teoria da racionalidade e uma teoria da corre\u00e7\u00e3o.\n\nH\u00e1 dois aspectos da racionalidade no discurso pr\u00e1tico: a) o \u00e2mbito \n\nprocedimental -  a argumenta\u00e7\u00e3o, e b) a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o - o consenso sem coa\u00e7\u00e3o. O \n\nprocesso de argumenta\u00e7\u00e3o racional somente ocorre plenamente em uma estrutura \n\ncomunicativa, quando o sistema de regras e de argumentos gerais \u00e9 observado. Neste \n\nsentido ALEXY aduz:\n\n\u201cUm discurso pr\u00e1tico \u00e9 racional na medida em que nele sejam \npreenchidas as condi\u00e7\u00f5es de argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica racional. As \ncondi\u00e7\u00f5es de argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica racional podem ser resumidas \nem um sistema de regras do discurso. Uma parte destas regras \nformula exig\u00eancias gerais de racionalidade, que valem independente \ndo discurso.\u201d44\n\nAs exig\u00eancias gerais de racionalidade, que valem independente da teoria do \n\ndiscurso,45 s\u00e3o: a n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o (princ\u00edpio aristot\u00e9lico e l\u00f3gico), a universalidade do \n\nsentido do uso consistente de predicados (adv\u00e9m da escola construtivista e anal\u00edtica), a \n\nclareza conceituai ling\u00fc\u00edstica (preocupa\u00e7\u00e3o do positivismo, teorias anal\u00edticas e \nconstrutivistas), a verdade emp\u00edrica (uma das caracter\u00edsticas do modelo de ci\u00eancia \n\npositivista, que exige a verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica para a identifica\u00e7\u00e3o da verdade), a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dos efeitos (jurisprud\u00eancia dos interesses, finalidade teleol\u00f3gica, preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a corre\u00e7\u00e3o) e a pondera\u00e7\u00e3o (modo de solucionar conflitos, procedimento para atribuir\n\n44 \u201cUn discurso pr\u00e1ctico es racional en la medida en que en \u00e9l se llenen las condiciones de la argumentaci\u00f3n \npr\u00e1ctica racional. Las condiciones de argumentaci\u00f3n pr\u00e1ctica racionalpueden resumirse en un sistema de \nregias dei discurso. Una parte de estas regias formula exigencias generaks de racionalidad, que valen a\u00fan \nindependientemente de Ia teoria dei discurso.\" Teoria dei discursoy derechos humanos, 1995, p. 69.\n45 O conjunto de exig\u00eancias enunciados por ALEXY foi extra\u00eddo do texto Teoria dei discurso y  derechos \nhumanos,1995, p. 70. No entanto, a associa\u00e7\u00e3o efetuada entre as exig\u00eancias de racionalidade com as \ndiferentes teorias decorrem de mna leitura desta pesquisadora.\n\n\n\n65\n\nju\u00edzos de valor sobre diferentes interesses). Este conjunto de requisitos est\u00e3o expressos em \n\nalgumas regras da argumenta\u00e7\u00e3o de ALEXY.\n\nAl\u00e9m destes requisitos de racionalidade, existem tr\u00eas postulados \n\nfundamentais para a racionalidade: da reflex\u00e3o, da coer\u00eancia e da completude. Ressalta-se \n\nque estes postulados s\u00e3o necess\u00e1rios, por\u00e9m insuficientes, para a obten\u00e7\u00e3o de uma\n~  46interpreta\u00e7\u00e3o correta.\n\nO segundo aspecto da racionalidade \u00e9 o fim visado pela raz\u00e3o pr\u00e1tica, a \n\npretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.47 O discurso pr\u00e1tico trata da corre\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es normativas, \n\nmas a racionalidade n\u00e3o pode ser equiparada a uma certeza absoluta 48 Esta quest\u00e3o adentra \n\nno problema da aplica\u00e7\u00e3o da teoria do discurso. A racionalidade do discurso pr\u00e1tico \n\ndepende das regras e formas de argumentos. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda na \n\nracionalidade, mas n\u00e3o \u00e9 necessariamente alcan\u00e7ada na argumenta\u00e7\u00e3o. Isto se deve ao fato \n\nde que a corre\u00e7\u00e3o depende de um consenso universal, ou seja, de uma pretens\u00e3o de validade \n\nacordada universalmente no processo argumentativo racional sem coa\u00e7\u00e3o. Em uma \n\nargumenta\u00e7\u00e3o racional, criam-se as condi\u00e7\u00f5es ideais para potencialmente atingir um \n\nconsenso entre todos, sem qualquer coa\u00e7\u00e3o. No entanto, nem sempre este consenso \n\nuniversal \u00e9 alcan\u00e7ado. H\u00e1 autores, como WEINBERGER,49 que refutam a possibilidade do \n\ndiscurso conduzir \u00e0 verdade ou \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o mediante um processo de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. WEINBERGER alega que o consenso n\u00e3o pode ser um crit\u00e9rio de verdade, \n\nj\u00e1 que ocorre em situa\u00e7\u00f5es de psicose das massas (mass psychosis). O contra-argumento \ndeste posicionamento, pela teoria do discurso de ALEXY, aponta que a argumenta\u00e7\u00e3o \n\nracional \u00e9 regida por regras que refutam um espa\u00e7o discursivo tomado pela psicose das \n\nmassa. Outra cr\u00edtica elaborada contra a teoria do discurso como teoria da corre\u00e7\u00e3o, aduz \n\nque uma argumenta\u00e7\u00e3o racional n\u00e3o garante que os part\u00edcipes escolham as raz\u00f5es boas. Este \n\nargumento \u00e9 contestado remetendo-se a um dos pressupostos da teoria discursiva, a\n\n46 Ibidem, p. 44.\n47 ALEXY, Robert A discourse-theoretical conception ofpractical reason, 1992, p. 244.\n48 Quanto a esta ressalva ver. ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 177.\n49 Esta cr\u00edtica de WEINBERGER consta nos textos: Teoria dei discurso y  derechos humanos, 1995, p. 10/11, \nem que \u00e9 citado por Luis Villar Borda, o tradutor e apresentador do semin\u00e1rio transformado neste livro, e no \nartigo: A discourse-theoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 236/237 e Las razones dei derecho.\n\n\n\n66\n\ncompet\u00eancia de julgamento (ver item 2.1.1). Todo individuo det\u00e9m a compet\u00eancia de \n\ndistinguir as raz\u00f5es boas das ruins.50 Assim, seguindo-se o sistema de regras pr\u00e1ticas toma- \n\nse poss\u00edvel um acordo universal sem coa\u00e7\u00e3o.\n\nDiante da exposi\u00e7\u00e3o, pode-se concluir que a \u201cid\u00e9ia de corre\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\ninclui a id\u00e9ia de universalidade, \u201d51 e que a id\u00e9ia de universalidade na teoria de ALEXY \nfunda-se no consenso universal.\n\nA teoria do discurso pr\u00e1tico geral,52 apesar de aumentar as possibilidades de \nalcan\u00e7ar um acordo em quest\u00f5es pr\u00e1ticas, apresenta alguns limites e debilidades, entre as \n\nquais est\u00e1 a de n\u00e3o garantir a obten\u00e7\u00e3o do consenso e nem a de manter indefinidamente os \n\nacordos alcan\u00e7ados. Identificam-se tr\u00eas motivos que limitam o discurso pr\u00e1tico geral: a) as \n\nregras da raz\u00e3o s\u00e3o realiz\u00e1veis parcialmente, s\u00e3o ideais, b) as regras n\u00e3o determinam todos \n\nos passos de argumenta\u00e7\u00e3o e c) o discurso parte de concep\u00e7\u00f5es normativas historicamente \n\ndadas e portanto, mut\u00e1veis. Em raz\u00e3o destas debilidades, o discurso pr\u00e1tico geral \u00e9 \n\ntransferido para o direito. Isto implica em altera\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es e na agrega\u00e7\u00e3o de novas \n\ncaracter\u00edsticas que culminam no discurso jur\u00eddico. A institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico \n\ninsere-o em um novo paradigma (a dogm\u00e1tica do direito), com premissas e concep\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas diversas da raz\u00e3o pr\u00e1tica. Assim, antes de tratar da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio expor o paradigma vigente no direito -  a dogm\u00e1tica jur\u00eddica.\n\n2.2. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico tem como finalidade suprir as suas \n\ndefici\u00eancias te\u00f3ricas. Este processo implica no ingresso do discurso pr\u00e1tico no paradigma53\n\nTeorias de la argumentation jur\u00eddica, de autoria de MANUEL ATIENZA, 1993, p. 207/208 e ainda no \nPostf\u00e1cio da obra de ALEXY, Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1993.\n50 A compet\u00eancia dos participantes do discurso de julgar implica na sua capacidade de distinguir as raz\u00f5es \nboas das ruins na argumenta\u00e7\u00e3o, o que conduziria a um consenso. Ver ALEXY, R. A discourse-theoretical \nconception o f  practical reason, 1992, p. 236/237.\n51 \u201cThe idea o f practical correctness includes the idea o f universability.\u201d Em ALEXY, R. A discourse- \ntheoretical conception o f  practical reason, 1992, p. 248.\n52 Extra\u00eddo de ALEXY, R  Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1989, p. 201/202.\n53 KUHN conceitua de am lado a categoria paradigma como \u201ctoda a constela\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as, valores, \nt\u00e9cnicas, etc, partilhados pelos membros de uma comunidade determinada. (...)..De outro denota um tipo de \nelemento dessa constela\u00e7\u00e3o, as solu\u00e7\u00f5es concretas de quebra cabe\u00e7as, que empregadas como modelos ou\n\n\n\n67\n\nvigente do direito - a dogm\u00e1tica jur\u00eddica. A dogm\u00e1tica \u00e9 o modelo te\u00f3rico-cogniscitivo que \n\nprevalece54 nos sistemas legais regidos pelo Civil Law.\n\nO sistema de regras e formas do discurso jur\u00eddico s\u00e3o formulados a partir do \n\nparadigma dogm\u00e1tico. Da\u00ed a import\u00e2ncia de estudar este modelo para uma maior \n\ncompreens\u00e3o da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal como um caso especial do discurso pr\u00e1tico \n\ngeral. Outro motivo relevante para o estudo da dogm\u00e1tica \u00e9 que este \u00e9 o paradigma adotado \n\npelos sistemas legais de tradi\u00e7\u00e3o romana/CmV Law (inclusive do Brasil). Nestes sistemas \nlegais, o modelo da dogm\u00e1tica rege o modus operandi da pr\u00e1xis jur\u00eddica, molda as \n\natividades dos operadores do direito e firma as diretrizes de grande parte da produ\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica.\n\nN\u00e3o obstante a vig\u00eancia do paradigma dogm\u00e1tico legal no sistema do Civil \nLaw, trata-se de uma express\u00e3o vaga, com v\u00e1rios significados. Pode referir-se a uma forma \n\nde analisar o fen\u00f4meno legal, a uma determinada abordagem da ci\u00eancia jur\u00eddica, a um \n\nconceito ideol\u00f3gico de ci\u00eancia, a um modelo normativo de ci\u00eancia ou a uma atitude \n\nespec\u00edfica perante o objeto do conhecimento legal.55 Em decorr\u00eancia de sua vagueza, a \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica tem uma abordagem singular perante o estudo do direito, j\u00e1 que articula \n\num objeto, m\u00e9todo, ideologia e fun\u00e7\u00e3o.56 A dogm\u00e1tica jur\u00eddica representa um quadro \n\nparadigm\u00e1tico/referencial em que s\u00e3o produzidas v\u00e1rias teorias do direito, entre as quais \n\nest\u00e1 a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY. Este autor, ap\u00f3s enunciar um sistema \n\nde regras como condicionantes de um discurso pr\u00e1tico geral, transfere este discurso para \n\ndentro do modelo dogm\u00e1tico do direito. Assim, n\u00e3o se pode deixar de estudar, ainda que \n\nbrevemente, este modelo cogniscitivo, desde a sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (2.2.1), aos seus \n\nfundantes e m\u00e1ximas (2.2.2), ao seu status cient\u00edfico (objeto e m\u00e9todo) e suas fun\u00e7\u00f5es \n(2 .2 .3 ).\n\nexemplos, podem substituir regras expl\u00edcitas como base para a solu\u00e7\u00e3o dos restantes quebras cabe\u00e7as da \nci\u00eancia normaP\\ KUHN, T. op . cit, p. 218.\n54 \u00c9 importante destacar que v\u00e1rios s\u00e3o os estudos de peso no direito que contestam este modelo de \u201cci\u00eancia \nnormal\u201d como a obra do Professor Antonio Carlos WOLKMER, Pluralismo jur\u00eddico. Fundamentos de uma \nnova cultura no direito. Todavia, ainda prevalece na comunidade jur\u00eddica o paradigma tradicional da \ndogm\u00e1tica jur\u00eddica.\n55 Segundo PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, 1981, p. 21.\n\n\n\n68\n\n2.2.1- Processo de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da dogm\u00e1tica jur\u00eddica\n\nA dogm\u00e1tica jur\u00eddica sofre diversas influ\u00eancias em sua forma\u00e7\u00e3o, herda \n\npremissas de v\u00e1rios movimentos te\u00f3ricos do direito. \u00c9 um modelo din\u00e2mito que \n\nhistoricamente agrega novos aspectos, apesar de seus principais alicerces permanecerem \n\ninalterados. Na tradi\u00e7\u00e3o ocidental representa o primeiro pensamento formalizado como\n57paradigma da esfera jur\u00eddica. Inicialmente desenvolve-se na esfera do direito privado, \n\nsendo cultivada pelos Pandectistas.58 Posteriormente ingressa no direito p\u00fablico. O \n\nnascimento da dogm\u00e1tica no direito privado explica a inclus\u00e3o dos valores do Estado \n\nLiberal burgu\u00eas neste modelo jur\u00eddico. A transi\u00e7\u00e3o deste paradigma para o direito p\u00fablico \n\npode ser associado ao fen\u00f4meno da materializa\u00e7\u00e3o do direito descrito por HABERMAS. \n\nSegundo este autor, a liberdade jur\u00eddica (ampla autonomia privada), garantida pelo Estado \n\nLiberal burgu\u00eas, comprova-se insuficiente com o surgimento de novas \u00e1reas do direito. \n\nEstes novos direitos - econ\u00f4mico, social e do trabalho - atenuaram as diferen\u00e7as entre os \n\nprinc\u00edpios do direito p\u00fablico e privado e indicaram que o direito privado n\u00e3o poderia \n\nlimitar-se a garantir a autodetermina\u00e7\u00e3o individual, devendo colocar-se tamb\u00e9m a servi\u00e7o \n\nda realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a. Com a materializa\u00e7\u00e3o dos direitos tomou-se necess\u00e1rio \n\ninstitucionalizar a liberdade de feto, o que ganhou for\u00e7a com a forma\u00e7\u00e3o do Estado Social \n\nde fun\u00e7\u00f5es distributivas. Neste novo modelo estatal, ampliou-se a esfera estatal (o direito \np\u00fablico e o cat\u00e1logo de direitos fundamentais), e o paradigma dogm\u00e1tico ingressou no \n\ndireito p\u00fablico.59\n\n56 ANDRADE, V.RJP. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e identidade, 1996, p. 20.\n57 PUCEIRO, E. Z op. cit., 1981, p. 282.\n58 GIL, A H  .L a ci\u00eancia jur\u00eddica tradicional y  su transformation. Madrid: Editorial Civitas, 1981, p. 36.\n59 O surgimento do direito privado pode ser associado ao modelo de Estado Liberal burgu\u00eas, ambos primam \npela autonomia privada e a liberdade individual. O Estado desempenha uma fhn\u00e7\u00e3o negativa para proteger \nesta autonomia e liberdade individual declarada pelo direito privado. HABERMAS, J. Direito e democracia: \nentrefacticidade e validade, 1997, v. 2, p. 127/170.\n\n\n\n69\n\nV\u00e1rios s\u00e3o os movimentos que contribu\u00edram60 e que contribuem na \n\nforma\u00e7\u00e3o do modelo dogm\u00e1tico de direito, entre eles cabe destacar a Escola Hist\u00f3rica (item\n\n2.2.1.1) e o Positivismo Jur\u00eddico (item 2.2.1.2).\n\n2.2.1.1 Historicismo\n\nO Historicismo \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o entre o jusnaturalismo racionalista61 e o \npositivismo jur\u00eddico. Representa o momento fundacional do m\u00e9todo jur\u00eddico moderno.62 A \n\nEscola Hist\u00f3rica foi uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0s id\u00e9ias revolucion\u00e1rias francesas e ao Duminismo. \n\nAssim, o movimento representou uma defesa e exalta\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o alem\u00e3 mon\u00e1rquica e \n\ndo Ancien Regime, propugnando pela primazia dos costumes alem\u00e3es expressos no \n\nVolksgeist (esp\u00edrito do povo, formado pelo processo hist\u00f3rico). O Historicismo op\u00f4s-se ao \njusnaturalismo (que defendia a universalidade e imutabilidade da normas jur\u00eddicas) e \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es que emergiram em v\u00e1rios regi\u00f5es da Europa, especialmente \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o (que \n\nsurge a partir do pensamento politico-cultural Iluminista da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXVm, que defendia o conceito liberal de Estado e o jusnaturalismo).63 O movimento \n\nhistoricista foi variado, mas PUCEIRO64 sintetiza sua atitude antirevolucion\u00e1ria em tr\u00eas \n\nplanos: - era contr\u00e1rio as id\u00e9ias pol\u00edticas da Ilustra\u00e7\u00e3o e defendia a tradi\u00e7\u00e3o, a ordem e a \n\nhierarquia; - revalorizava os valores hist\u00f3ricos da tradi\u00e7\u00e3o nacional germ\u00e2nica, \n\nconfigurando o costume como institucional e; - substituiu a concep\u00e7\u00e3o mecanicista da\n\n60 FERRAZ Jr. {Fun\u00e7\u00e3o social da dogm\u00e1tica jur\u00eddica. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1998, Cap\u00edtulo 1) ao tratar \ndas heran\u00e7as da dogm\u00e1tica jur\u00eddica cita a jurisprud\u00eancia romana, o dogmatismo da Idade M\u00e9dia desenvolvido \npelos glossadores (exeg\u00e9tica) e o pensamento sistem\u00e1tico (introduzido pelo racionalismo, e especificamente \nno direito, pelo jusnaturalismo). Ver ainda neste sentido, ANHRAg>E, V. R  P. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o \nde sua configura\u00e7\u00e3o e identidade, 1996, Cap. 2.\n61 O jusnaturalismo emergiu durante o Ihiminismo. Sua racionalidade era material (conceito de WEBER, \nconjunto de ju\u00edzos de valor com validade universal). Inicialmente seus fundamentos de racionalidade \nrepousavam sobre a for\u00e7a divina, ou seja, era Deus quem determinava as leis do homem. Posteriormente surge \na concep\u00e7\u00e3o de que o homem como ser racional \u00e9 quem identifica as leis jur\u00eddicas universais atrav\u00e9s da raz\u00e3o. \nO direito natural concebe as normas jur\u00eddicas como universais, imut\u00e1veis, transcendentais.\n62 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, 1981, p.59.\n63 A Escola Hist\u00f3rica criticava o movimento de codifica\u00e7\u00e3o que surgia na Europa, especificamente na Fran\u00e7a. \nNa Alemanha, SAVIGNY contestou THESAUT sobre a inviabilidade da codifica\u00e7\u00e3o. Segundo o fundador da \nEscola Hist\u00f3rica, a Alemanha passava por uma grave crise na ci\u00eancia jur\u00eddica, sendo necess\u00e1rio promover um \ndireito cient\u00edfico mais rigoroso. Enquanto este direito rigoroso n\u00e3o fosse alcan\u00e7ado, ficava inviabilizada a \ncodifica\u00e7\u00e3o. BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de jilosqfia do direito, 1995, p. 60/62.\n\n\n\n70\n\nrealidade pela concep\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, fundada na no\u00e7\u00e3o de organismo vivo das ci\u00eancias \n\nnaturais.\n\nSAVIGNY65 foi o primeiro pensador alem\u00e3o a lan\u00e7ar os postulados da \n\nEscola Hist\u00f3rica. Em seu entender, o direito ao inv\u00e9s de primar pelas normas deveria visar \n\no costume (fonte principal do direito, expresso nas institui\u00e7\u00f5es). A fonte origin\u00e1ria do \n\ndireito era o \u2018esp\u00edrito do povo\u2019 e o objeto da norma eram os modos de comportamentos \n\nconcretos representados nos institutos jur\u00eddicos (estes eram o fundamento das normas).66 \n\nAssim, as normas deveriam ser inferidas dos institutos atrav\u00e9s da abstra\u00e7\u00e3o que ocorria por \n\nmeio de um processo artificial,67 a constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nAs fontes do direito no Historicismo eram o costume (Volksgeist- esp\u00edrito do \npovo, formado historicamente), as leis e o direito cient\u00edfico (atividade exercida pelo jurista \n\nque representa o povo no conhecimento do direito).68 O Historicismo tamb\u00e9m supera a \n\ndistin\u00e7\u00e3o institu\u00edda pela hermen\u00eautica entre compreens\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. A \n\ncompreens\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o tomam-se concep\u00e7\u00f5es pertencentes a uma \u00fanica unidade. \n\nDesaparece a teoria da compreens\u00e3o. Compreender passa a significar interpretar. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada o ato de reconstruir o pensamento da lei, revelando o seu \n\nsentido atrav\u00e9s da contempla\u00e7\u00e3o dos institutos jur\u00eddicos.69 A subsun\u00e7\u00e3o firma-se com o \n\nmodelo explicativo fundamental.70 A partir do Historicismo, introduz-se a categoria \n\nconstru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o direito \u00e9 concebido como um sistema contingente, hist\u00f3rico.\n\n64 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, p. 65.\n65 A literatura aponta que o pensamento de SAVIGNY deve ao menos ser dividido em duas etapas: a primeira \nque prima pela lei positiva, cabendo \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o revelar o significado da lei, e a segunda fase, que acentua \nque o direito \u00e9 expresso atrav\u00e9s dos costumes (Volksgeist -  como express\u00e3o do espirito do povo/ Nesta \nacentuam-se a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. LARENZ, K. Metodologia a la ci\u00eancia dei derecho, \n1994, p. 34/35. PUCEIRO apresenta por sua vez tr\u00eas etapas do pensamento de SAVIGNY. Cf. PUCEIRO, \n1981, Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho.\n66 FERRAZ Jr. Fun\u00e7\u00e3o social da dogm\u00e1tica jur\u00eddica. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1998, p. 57. O autor \nesclarece que os institutos \u201cs\u00e3o visualizados como uma totalidade de natureza org\u00e2nica, um conjunto vivo de \nelementos em constante desenvolvimento. E a partir deles que a regra jur\u00eddica \u00e9 extra\u00edda, atrav\u00e9s de um \nprocesso abstrativo e artificial, manifestando o sistema assim explicitado uma conting\u00eancia radical e \nirretorquivel. \u201d\n67 LARENZ, K. Metodologia a la ci\u00eancia dei derecho. Trad. Marcelino Rodriguez Molinero. Barcelona: \nAriel, 1994, p. 34.\n68 Conforme GIL, A. H. La ci\u00eancia jur\u00eddica tradicional y  su transformaci\u00f3n. Madrid: Editorial Civitas, 1981, \np. 25.\n\nLARENZ, K., 1994, op. d t, p. 34.\n70 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, p. 50/52.\n\n\n\n71\n\nA Escola Hist\u00f3rica ao efetuar uma cr\u00edtica radical ao direito natural (esta \u00e9 \n\nfruto do Huminismo) abre caminho ao positivismo jur\u00eddico.71 No entanto, o\n\n\u201c(.. ) fato hist\u00f3rico que constitui a causa imediata do positivismo \njur\u00eddico deve, ao contr\u00e1rio, ser investigado nas grandes codifica\u00e7\u00f5es \nocorridas entre o fim do s\u00e9culo XVIII e o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, que \nrepresentaram a realiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do princ\u00edpio da onipot\u00eancia do \nlegislador. Frente a este movimento, a escola hist\u00f3rica assume uma \nposi\u00e7\u00e3o de clara hostilidade (...)\u201d.72\n\nA experi\u00eancia da codifica\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio na Fran\u00e7a e marca o in\u00edcio do \n\npositivismo jur\u00eddico na Europa, que por sua vez interv\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o da dogm\u00e1tica \n\njur\u00eddica.\n\n2.2.1.2 Positivismo jur\u00eddico7'\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Napole\u00f4nico74 em 1804 \u00e9 um marco da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da codifica\u00e7\u00e3o na Europa Continental, movimento que nasce inspirado na \n\ncultura racionalista, no jusnaturalismo e no novo modelo de Estado liberal, burocr\u00e1tico e \n\np\u00f3s-revolucion\u00e1rio. A proposta inicial do movimento de codifica\u00e7\u00e3o era perpetuar o\n\n71 BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosofia do direito, 1995, p. 53. BOBBIO \u00e9 enf\u00e1tico ao \napontar que a Escola Hist\u00f3rica somente \u00e9 precursora do positivismo jur\u00eddico por representar uma cr\u00edtica \nradical ao direito naturaL\n72BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosofia do direito, 1995, p.54.\n73 Deve-se diferenciar o positivismo filos\u00f3fico, do positivismo como modelo epistemol\u00f3gico, do positivismo \njur\u00eddico. O positivismo filos\u00f3fico emerge na Fran\u00e7a, sua principal figura \u00e9 August COMTE. Inicialmente foi \num movimento com uma dimens\u00e3o politico-revolucion\u00e1ria (com CONDORCET e SAINT-SIMON), mas \nposteriormente, a partir de COMTE, assumiu uma postura extremamente conservadora. O positivismo \ndeterminou o novo modelo de ci\u00eancia (paradigma cient\u00edfico), adotando como premissas a postura da \nneutralidade da atividade cient\u00edfica e o modelo das ci\u00eancias naturais, cujo m\u00e9todo era a observa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o \ncansai dos fen\u00f4menos, (neste sentido ver L\u00d5WY, Michel. As aventuras de Karl Marx e o Bar\u00e3o de \nM\u00fcnchausen. Marxismo e positivismo na sociologia do conhecimento, 1996, p. 17/24). O positivismo jur\u00eddico \nsurge na Alemanha com o Historicismo. Deixa de considerar as normas jur\u00eddicas como absolutas, universais e \neternas, e passa a conceb\u00ea-las como determinadas historicamente e contingentes. Quanto a esta distin\u00e7\u00e3o ver \nBOBBIO, N., 1995 O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosofia do direito, e ANDRADE, V. R. P, 1996 \nDogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e identidade.\n\n\n\n72\n\npensamento do jusnaturalismo, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas universais em \n\ntextos legais, institucionalizando o direito na forma de um sistema simples e unit\u00e1rio. No \n\nentanto, esta primeira acep\u00e7\u00e3o da codifica\u00e7\u00e3o sofre altera\u00e7\u00f5es. O C\u00f3digo Napole\u00f4nico \n\naprovado em 1804 j\u00e1 traduz id\u00e9ias opostas \u00e0 proposta inicial do movimento, voltando-se \n\npara a tradi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica francesa do direito romano. Imediatamente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo na Fran\u00e7a, a Escola Exeg\u00e9tica instaura-se. Para esta Escola, os textos legais s\u00e3o a \n\nfonte de todas as solu\u00e7\u00f5es; a vontade do legislador \u00e9 soberana, o que reduz o papel do juiz \n\na mero emissor do sentido inserido na lei75 e a certeza jur\u00eddica toma-se priorit\u00e1ria reduzindo \n\no ato de interpretar ao silogismo-l\u00f3gico.76 Com a codifica\u00e7\u00e3o, o direito se toma limitado no \n\ntempo e no espa\u00e7o, delineia-se o mundo jur\u00eddico, a lei toma-se a principal fonte do direito, \n\ne estabelece-se a tese do monismo estatal77\n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XIX o movimento de codifica\u00e7\u00e3o inicia na \n\nFran\u00e7a e se consolida com a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Napole\u00e3o e com a forma\u00e7\u00e3o da Escola \n\nda Exegese. Paralelamente, na Alemanha forma-se a Escola Pandectista,78 cujo fim \u00e9 \n\nsistematizar o direito comum com a reconstru\u00e7\u00e3o de um sistema de direito positivo.\n\nJHERING foi o primeiro autor a elaborar uma teoria dogm\u00e1tica do direito. \n\nSua teoria segue o modelo das ci\u00eancias emp\u00edricas79 e elege a constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como a \n\natividade cient\u00edfica do direito. O m\u00e9todo da constru\u00e7\u00e3o trata a mat\u00e9ria jur\u00eddica como \n\n\u201cconjuntos estruturais individuais l\u00f3gicos, seres jur\u00eddicos\u201dso e \u00e9 integrado por tr\u00eas etapas: a \n\nan\u00e1lise (decomp\u00f5e o material jur\u00eddico em elementos simples-abstra\u00e7\u00e3o), a concentra\u00e7\u00e3o \n\nl\u00f3gica (recomp\u00f5e o decomposto - s\u00edntese) e a constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (ordenamento\n\n74 O C\u00f3digo de Napole\u00e3o trata do direito privado, especificamente do direito civil. Da\u00ed o motivo pelo qual se \naduz que o paradigma da dogm\u00e1tica jur\u00eddica surge primeiro no \u00e2mbito do direito privado, sendo que apenas \nposteriormente estende-se aos danais ramos do direito.\n5 \u00c9 nesta \u00e9poca que surge na Fran\u00e7a a express\u00e3o de que o juiz \u00e9 a boca da lei (bouche de loi), sem qualquer \n\nfun\u00e7\u00e3o criativa.\n76 BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosojia do direito. Tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcio Pugliesi; Edson \nBini; Carlos E. Rodrigues. S\u00e3o Paulo: \u00edcone, 1995, p. 68 e 77/89. Supostamente, o silogismo l\u00f3gico desvenda\no sentido impl\u00edcito da lei, atrav\u00e9s de uma simples opera\u00e7\u00e3o l\u00f3gica.\n77 O monismo estatal funda-se na figura do legislador racional e no preceito de que o Estado Modemo (regido \npela divis\u00e3o de poderes) \u00e9 racional. Cabe desta maneira, ao Poder Legislativo deste Estado racional, \nrepresentado pelo legislador, de emitir as leis, sendo a principal fonte do direito.\n78 FERRAZ Jr. destaca que a Doutrina Pandectista do mundo germ\u00e2nico corresponde \u00e0 Escola Exeg\u00e9tica da \nFran\u00e7a. Em Fun\u00e7\u00e3o social da dogm\u00e1tica jur\u00eddica, 1998, p. 72.\n79 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, 1981, p. 125.\n80 PUCEIRO, E. Z. 1981. op. cit, p. 135 e BOBBIO, N. Positivismo jur\u00eddico, p. 124/125.\n\n\n\n73\n\nsistem\u00e1tico, vis\u00e3o do conjunto). No modelo de JHERING distingue-se dois n\u00edveis de saber \n\njur\u00eddico: o saber inferior, n\u00e3o cient\u00edfico, composto pela jurisprud\u00eancia inferior (sujeita a \n\nverifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica) e pela ordena\u00e7\u00e3o dos materiais jur\u00eddicos, que \u00e9 efetuado atrav\u00e9s de \n\nduas etapas, a an\u00e1lise (decomposi\u00e7\u00e3o das regras jur\u00eddicas) e a concentra\u00e7\u00e3o l\u00f3gica \n\n(formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios gerais). O outro n\u00edvel de saber jur\u00eddico \u00e9 superior e cient\u00edfico e \n\norienta-se pela id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o.\n\nO positivismo jur\u00eddico \u00e9 uma doutrina com uma abordagem peculiar do \n\ndireito, considera-o avalorativo; \u00e9 uma teoria geral do direito, conceitua-o a partir de uma \n\nteoria coativa, imperativista, sistem\u00e1tica, cuja principal fonte \u00e9 a lei e o ato de interpretar \u00e9 \n\nmecanicista; e representa uma ideologia espec\u00edfica do direito.81\n\nTanto o historicismo como o positivismo jur\u00eddico influenciaram a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo dogm\u00e1tico. Para encerrar o aspecto hist\u00f3rico do paradigma dogm\u00e1tico \u00e9 \n\ninteressante efetuar uma breve an\u00e1lise a partir da categoria matriz, termo empregado para \n\ndesignar um modelo a condicionar algo.82 O processo de forma\u00e7\u00e3o do paradigma \n\ndogm\u00e1tico jur\u00eddico sofreu influ\u00eancias pol\u00edticas (de poder) e epistemol\u00f3gicas (de saber). Na \n\nEscola Hist\u00f3rica, a matriz pol\u00edtica era a manuten\u00e7\u00e3o do regime antigo e das tradicionais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da monarquia. A matriz epistemol\u00f3gica era o relativismo do objeto da pesquisa, \n\ndo sujeito pesquisador e do m\u00e9todo, sendo que representava a id\u00e9ia oposta \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o \n\nracionalista a-hist\u00f3rica83 do Huminismo. No \u00e2mbito do direito, ent\u00e3o, incumbia ao jurista, \n\natrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o, efetuar a constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a partir dos costumes. Esta ordem \n\ntradicional era o resultado de um \u2019\u2019crescimento hist\u00f3rico org\u00e2nico; (...) o produto de s\u00e9culos \n\nde acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3ricas (....). (...) o conservadorismo n\u00e3o era considerado uma atitude \ntendenciosa, um \u201cjulgamento de valor\u201d, um ponto de vista axiol\u00f3gico particular, mas a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria realidade hist\u00f3rica, a express\u00e3o direta do movimento hist\u00f3rico \nenquanto tal.,,u\n\n81 Esta apresenta\u00e7\u00e3o do positivismo jur\u00eddico \u00e9 adotado por BOBBIO. Ver suas obras Contribuci\u00f3n a la teoria \ndei derecho, 1980, e O  positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de Jilosojia do direito, 1995.\n82 ANDRADE, V. R. P.. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e identidade, 1996, p.17.\n83 Termo extra\u00eddo de L\u00d5WY, Michael. As aventuras de KarlMarx contra o Bar\u00e3o de M\u00fcnchausen. Marxismo \ne positivismo na sociologia do conhecimento. Tradu\u00e7\u00e3o de Juarez Guimar\u00e3es e  Suzanne Fe\u00fccie L\u00e9wy. 5 ed. \nS\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1996, p. 65/66.\n84 Ibidem, p. 68.\n\n\n\n74\n\nA ascens\u00e3o do positivismo jur\u00eddico reflete as novas matrizes de poder e de \n\nsaber da \u00e9poca. O Estado de Direito, fundado nos princ\u00edpios burocr\u00e1ticos de WEBER (de \n\nimpessoalidade, formalidade, publicidade, racionalidade instrumental, entre outros) \u00e9 a \n\nmatriz de poder. J\u00e1 a matriz epistemol\u00f3gica remete-se ao modelo positivista de ci\u00eancia \n\nexaltando a neutralidade, a objetividade, o formalismo, a racionalidade instrumental entre \n\noutros aspectos.\n\n2.2.2 Fundantes e m\u00e1ximas da dogm\u00e1tica jur\u00eddica\n\nA dogm\u00e1tica jur\u00eddica possui uma s\u00e9rie de correntes metodol\u00f3gicas, mas \n\ntodas compartilham determinados pressupostos e regras de jogo comuns.85\n\nEntre os principais pressupostos da dogm\u00e1tica est\u00e1 a neutralidade/abdica\u00e7\u00e3o \n\nvalorativa. Este fundante tem suas ra\u00edzes no modelo positivista de ci\u00eancia e concebe o \n\nconhecimento cient\u00edfico como isento de ju\u00edzos de valor, possuindo como qualidades a \n\nobjetividade ( \u201csuas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o intersubjetivamente control\u00e1veis mediante \n\nprocedimentos predefinidos. (...) s\u00e3o impessoalmente v\u00e1lidas\u201d.) e o desinteresse (n\u00e3o \n\npossui um compromisso pragm\u00e1tico, ao tentar conhecer a realidade). A fun\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\nneste modelo limita-se a compreender o objeto da realidade e a explicar sua exist\u00eancia.86 \n\nAtrav\u00e9s da neutralidade, a dogm\u00e1tica abstrai os conflitos da realidade, os \u201cdespolitiza\u201d, ou \n\nmelhor, os \u201cdescontextualiza\u201d87 de seu meio, tomando-os solucion\u00e1veis juridicamente, sem \narbitrariedade e politicidade.\n\nOutra presun\u00e7\u00e3o aprior\u00edstica da dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 a figura do legislador \n\nracional. A partir deste axioma, estabelece-se a id\u00e9ia de que o ordenamento jur\u00eddico \u00e9 um \n\nsistema herm\u00e9tico, completo e auto-suficiente. Esta acep\u00e7\u00e3o fortalece a tese de neutralidade \n\nda dogm\u00e1tica e justifica a aceita\u00e7\u00e3o acr\u00edtica da legisla\u00e7\u00e3o, restringindo o processo \n\nargumentativo ao direito positivado. Segundo CALSAMIGLIA,88 o modelo do legislador\n\n85 CALSAMIGLIA, Albert. Introducci\u00f3n a la ci\u00eancia jur\u00eddica. 2 ed. Barcelona: Editorial Ariel, 1998, p. 87.\n86 CUPANI, A. A cr\u00edtica do positivismo e o futuro da filosofia. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1985,p. 14- \n22.\n87 Tramo usado por ANDRADE em Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e identidade. Porto \nAlegre: Livraria do Advogado, 1996, p. 82.\n88 CALSAMIGLIA, A. Introducci\u00f3n o a la ci\u00eancia jur\u00eddica, 1998, p. 98.\n\n\n\n75\n\nracional tem como fun\u00e7\u00f5es: conceber o direito como um produto racional organizado sob \n\num consenso; fundamentar a racionalidade e legitimidade do direito89 e ser um instrumento \n\npara deduzir uma s\u00e9rie de regras importantes na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do direito.\n\nA figura do legislador racional integra tamb\u00e9m um dos fimdantes do modelo \n\nde Estado de Direito Democr\u00e1tico. O Estado Moderno \u00e9 visto com uma racionalidade \n\nintr\u00ednseca, em que o paradigma dogm\u00e1tico fundamenta e justifica a validade global do \n\nordenamento jur\u00eddico.90\n\nAl\u00e9m destes dois pressupostos que integram os diferentes movimentos da \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica, esta possui ainda tr\u00eas regras principais que s\u00e3o: a supremacia (sujei\u00e7\u00e3o) \n\nda lei; a justi\u00e7a do caso e a sistematicidade do direito.\n\nA regra da supremacia legal estabelece a lei estatal como principal fonte do \n\ndireito (teoria das fontes do direito do positivismo jur\u00eddico91), atribuindo ao Estado a \n\nlegitimidade para instituir as normas jur\u00eddicas. Este fundante forma-se a partir da doutrina \n\ndo monismo jur\u00eddico estatal, que segundo WOLKMER \u00e9 o \u201creferencial normativo da \n\nmoderna sociedade ocidental, a partir dos s\u00e9culos XVH e XVIII. (...) o projeto da \n\nmodernidade capitalista burguesa \u201d.92\n\nOutro desdobramento da sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 lei \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o de sua observ\u00e2ncia \n\nabsoluta. Esta determina\u00e7\u00e3o restringe a atua\u00e7\u00e3o do jurista, exclui sua autonomia pol\u00edtica, \n\nlimita o espa\u00e7o de argumenta\u00e7\u00e3o ao direito positivado, refor\u00e7a o modelo silog\u00edstico de \n\naplica\u00e7\u00e3o do direito,93 garante a seguran\u00e7a jur\u00eddica (que integra uma das finalidades da \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica) e consagra o racionalismo l\u00f3gico-instrumental94 no \u00e2mbito do direito.\n\n89 Neste mesmo sentido ANDRADE, V. R  P . de. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e \nidentidade, 1996, p. 82.\n90 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, 1981, p. 42.\n91 BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de Filosofia do Direito. Tradu\u00e7\u00e3o e notas M\u00e1rcio Pugliesi, \nEdson Bini, Carlos E. Rodrigues. S\u00e3o Paulo: Editora \u00edcone, 1995, p.158-177. A teoria das fontes do \npositivismo jur\u00eddico identifica-se com o monismo estatal.\n\nWOLKMER, A. C. Pluralismo jur\u00eddico. Fundamentos de uma nova cultura no direito. S\u00e3o Paulo: Editora \nAlfa Omega , 1994, p. 26. O antor define os tra\u00e7os espec\u00edficos da fonna\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do modemo direito \nestatal e da supremacia doutrin\u00e1ria do centralismo jur\u00eddico, adentrando ent\u00e3o nas diversas etapas que o \nmonismo jur\u00eddico estatal percorreu, relacionando cada etapa com as \u201ccondi\u00e7\u00f5es que perfazem a estrutura de \npoder pol\u00edtico e o modo de produ\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\u201d Op. cit., p. 40/45.\n93 LOMBARDI apud CALSAMIGLIA, A . Em Introducci\u00f3n a la ci\u00eancia jur\u00eddica. 2 ed. Barcelona: Editorial \nAriel, 1998, p. 100.\n94 A racionalidade fonnal \u201cimplica no desenvolvimento intelectualizado de um modo de vida, identificado \ncom a raz\u00e3o instrumental e com procedimentos t\u00e9cnicos formais que ordenam sistematicamente as\n\n\n\n76\n\nA justi\u00e7a do caso \u00e9 a segunda regra da dogm\u00e1tica jur\u00eddica. CALSAMIGLIA \n\nexplica que os juizes n\u00e3o devem estar apenas sujeitos \u00e0 lei, mas tamb\u00e9m devem resolver os \n\ncasos justamente e de maneira eficiente.95 A id\u00e9ia de direito que prevalece na dogm\u00e1tica \n\njur\u00eddica \u00e9 o princ\u00edpio da igualdade (tratar igualmente os iguais e desigualmente os \n\ndesiguais). Ao tentar alcan\u00e7ar a igualdade, estabelece-se no direito uma permanente tens\u00e3o \n\nentre a regra da justi\u00e7a do caso (corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es) e a certeza das decis\u00f5es \n\n(uniformidade dos casos). Por um lado, a regra da corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es possibilita aplicar \n\nsolu\u00e7\u00f5es diversas a dois casos semelhantes, sempre que haja desigualdades relevantes. Por \n\noutro lado, a regra da supremacia da lei consagra a igualdade atrav\u00e9s da uniformidade das \n\ndecis\u00f5es, em que para casos similares aplica-se a mesma norma com a mesma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o.\n\nO direito nada mais \u00e9 que a tens\u00e3o entre legitimidade (corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es) \n\nversus facticidade (seguran\u00e7a jur\u00eddica).96\n\nA terceira regra da dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o do direito como \n\nsistema. O sistema jur\u00eddico \u00e9 resultado da atividade cient\u00edfica do jurista ( a constru\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica, conforme declarado por JHERING). O pensamento sistem\u00e1tico surge no \n\npensamento racionalista, mas seu conceito sofre reformula\u00e7\u00f5es. No s\u00e9culo XVII, o \n\npensamento sistem\u00e1tico tem car\u00e1ter absoluto, de racionalidade dedutiva \u201cque envolvia com \n\num sentido de totalidade perfeita o fen\u00f4meno jur\u00eddico\u201d, no historicismo o sistema jur\u00eddico\n07ganha \u201cuma qualidade contingente.'\" Com a emerg\u00eancia do positivismo jur\u00eddico, a norma \n\npositivada toma-se o objeto da ci\u00eancia do direito e um novo conceito de sistema jur\u00eddico, \n\ncomo um conjunto de normas completo, coerente e claro, \u00e9 adotado.98 A concep\u00e7\u00e3o\n\nestruturas materiais que s\u00e3o sua base objetivar \u00c9 identificada com a \u00e9tica da responsabilidade (conceito de \nWEBER) e com a raz\u00e3o instrumental (l\u00f3gico dedutiva). In: WOLKMER, A C. Pluralismo jur\u00eddico. \nFundamentos de uma nova cultura no direito. S\u00e3o Paulo: Editora Alfa Omega, 1994, p. 57.\n95 CALSAMIGLIA, AlberL Introducci\u00f3n a la ci\u00eancia jur\u00eddica, 1998, p.109.\n96 HABERMAS \u00e9 quem conceitua o direito a partir de uma permanente tens\u00e3o, seja entre a seguran\u00e7a jur\u00eddica \nx corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, seja entre a facticidade (coer\u00e7\u00e3o) e legitimidade (consenso), entre outras. Em Direito \ne democracia: entre facticidade e validade, v. 1.\n97 FERRAZ Jr., T. S. Fun\u00e7\u00e3o social da dogm\u00e1tica jur\u00eddica, 1998, p. 56.\n98 BOBBIO em sua obra Teoria do ordenamento jur\u00eddico demonstra com clareza esta modalidade de \npensamento sistem\u00e1tico t\u00edpica do positivismo jur\u00eddico, que postula serem a clareza, a coer\u00eancia e a \ncompletude qualidades que todos os ordenamentos jur\u00eddicos devem possuir. Todavia, este autor admite a \npossibilidade de existirem lacunas no sistema legal que provocam antinomias (n\u00e3o apenas aparentes, mas \nreais) no ordenamento. \u00c9 poss\u00edvel concluir desta obra que apenas nas hip\u00f3teses de lacuna (aus\u00eancia de uma\n\n\n\n77\n\njuspositivista funda-se na figura do legislador racional, ente que n\u00e3o cria normas \n\ncontradit\u00f3rias e prev\u00ea regulamenta\u00e7\u00e3o para todos os poss\u00edveis casos.\"\n\nOutras teorias advindas do positivismo jur\u00eddico t\u00eam estabelecido novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao sistema do direito e como se ver\u00e1 mais adiante (item 2.3) o \n\npr\u00f3prio ALEXY delineia sua concep\u00e7\u00e3o particular.\n\n2.2.3 A dogm\u00e1tica jur\u00eddica como ci\u00eancia do direito e suas fun\u00e7\u00f5es\n\nA dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 reputada como cient\u00edfica por alguns autores, pois \n\nfornece respostas previs\u00edveis e regulares para os conflitos tradicionais, permitindo um \nfuncionamento eficaz, ou seja, seguro e certo.100 Geralmente, a dogm\u00e1tica \u00e9 qualificada de \n\ncient\u00edfica por aqueles que identificam o modelo de ci\u00eancia jur\u00eddica com a doutrina do \n\njuspositivismo:\n\n\u201cPodemos responder afirmativamente e dizer que o juspositivismo \nconcebe a ci\u00eancia jur\u00eddica como uma ci\u00eancia construtivista e \ndedutiva. Esta ci\u00eancia construtivista e dedutiva do direito recebeu \nusualmente o nome de dogm\u00e1tica do direito, que consiste na \nelabora\u00e7\u00e3o de conceitos jur\u00eddicos fundamentais, extra\u00eddos da base \ndo pr\u00f3prio ordenamento jur\u00eddico e, enquanto tais, n\u00e3o sujeitos a \nrevis\u00e3o ou discuss\u00e3o. Com base em tais conceitos, o jurista deve \nextrair- realizando uma pura opera\u00e7\u00e3o de dedu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica -  as \nnormas que servem para resolver todos os casos poss\u00edveis.\u201d101 (grifo \ndo autor).\n\nAssim, muitas vezes a dogm\u00e1tica jur\u00eddica tem sido considerada como a \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da concep\u00e7\u00e3o positivista normativa de direito.102\n\nregra espec\u00edfica para resolver um conflito entre normas) \u00e9 que h\u00e1 uma antinomia real. Esta obra de BOBBIO \u00e9 \numa demonstra\u00e7\u00e3o de que surgiram novas concep\u00e7\u00f5es sobre o pensamento sistem\u00e1tico no juspositivismo, \nreconceituando o direito ainda como um sistema de normas, mas reconhecendo sua abertura e incompletude.\n99 CALSAMIGLIA, A. Intro\u00e3ucci\u00f4n a la ci\u00eancia jur\u00eddica, 1998, p. 109. 114/115.\n100 WOLKMER, A. C. op. cit., p. 66.\n101 Em BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosofia do direito. Tradu\u00e7\u00e3o e notas M\u00e1rcio Pug\u00fcesi, \nEdson Bini, Carlos E. Rodrigues. S\u00e3o Paulo: Editora \u00edcone, 1995, p. 220.\n102 De acordo com GIL, A. H., a concep\u00e7\u00e3o de direito positivista normativista (dogm\u00e1tica jur\u00eddica) foi a \u00fanica \ndas concep\u00e7\u00f5es do direito a alcan\u00e7ar uma completa realiza\u00e7\u00e3o com tratamento cient\u00edfico. As duas outras\n\n\n\n78\n\nNo entanto, autores como FERRAZ JR, PUCEIRO, CALSAMIGLIA e \n\nAARNIO desenvolveram estudos em rela\u00e7\u00e3o a dogm\u00e1tica jur\u00eddica, reconhecendo a \n\nnecessidade de implementar inova\u00e7\u00f5es na teoria, mas sustentando seu valor e import\u00e2ncia \n\nno direito.\n\nDe acordo com PUCEIRO, o paradigma dogm\u00e1tico est\u00e1 fundado em duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia: a percep\u00e7\u00e3o racionalista e a cientificista. Naquela a ci\u00eancia segue o \n\nmodelo matem\u00e1tico que vigeu durante o s\u00e9culo XVin e influenciou na conceitua\u00e7\u00e3o do \n\njusnaturalismo. Tem os seguintes princ\u00edpios orientadores: o mundo \u00e9 unit\u00e1rio e \u00e9 regido por \n\nleis universais e necess\u00e1rias, sendo incumb\u00eancia da ci\u00eancia descobrir e formalizar estas leis \n\nuniversais. J\u00e1 a vis\u00e3o cientificista, em voga no s\u00e9culo XIX, interferiu na forma\u00e7\u00e3o do \n\njuspositivismo, e seguiu uma tend\u00eancia experimental. Seus princ\u00edpios orientadores foram: o \n\nmundo \u00e9 um conjunto de fen\u00f4menos isolados entre si, a ci\u00eancia tem a fun\u00e7\u00e3o de controlar e \n\nprever os fen\u00f4menos, atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica.103\n\nPUCEIRO apresenta uma interessante leitura sobre a dogm\u00e1tica jur\u00eddica \n\ncomo ci\u00eancia. Entende que a linguagem da ci\u00eancia jur\u00eddica n\u00e3o descreve as prescri\u00e7\u00f5es \n\n(normas jur\u00eddicas), mas os conceitos (referentes fatuais da linguagem e das normas). Os \n\nconceitos seriam \u201cpontos de concentra\u00e7\u00e3o\u201d104 de um largo processo de evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nA partir desta percep\u00e7\u00e3o, \u00e1 dogm\u00e1tica jur\u00eddica n\u00e3o seria apenas um estudo anal\u00edtico (de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do direito positivo), mas exigiria uma \n\ninterdisciplinaridade.105\n\nOs valores (fins) vigentes na dogm\u00e1tica incluem a seguran\u00e7a/certeza \n\njur\u00eddica, a legalidade, a corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es. O exame destes valores/fins demonstram que \n\na principal fun\u00e7\u00e3o almejada pelo paradigma da dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 a de \u201cgarantira maior \nuniformiza\u00e7\u00e3o e previsibilidade poss\u00edvel das decis\u00f5es judiciais e, consequentemente, uma\n\nprincipais concep\u00e7\u00f5es de direito para este autor s\u00e3o o jusnaturalismo (ontol\u00f3gico e metaf\u00edsico) e a concep\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rico-sociol\u00f3gica-realista, p. 21/24.\n103 PUCEIRO, E. Z. Paradigma dogm\u00e1tico y  ci\u00eancia dei derecho, 1981, p. 23/25.\n104 JHERING apud PUCEIRO, E. Z. Legal dogmatics as a scientific paradigm. In: Theory o f  legal science \nconference. December 11-14, 1983, Lund, Sweden. Proceedings of the Conference on Legal Theoiy and \nPhilosophy o f Science. (Eds. Aleksander Peczenik et aL). Boston:. Reidel Publishing Company, p.22.\n105 PUCEIRO,E .Z. 1983,op.cit, p. 22/23.\n\n\n\n79\n\naplica\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria (decis\u00f5es iguais para casos iguais), do Direito, que, subtra\u00edda \u00e0 \n\narbitrariedade, garanta essencialmente a seguran\u00e7a jur\u00eddica\u201d 106\n\nALEXY107 atribui v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es \u00e0 dogm\u00e1tica jur\u00eddica, entre as quais est\u00e1 a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, cabendo aos enunciados dogm\u00e1ticos fixarem e reproduzirem determinadas \n\nquest\u00f5es pr\u00e1ticas. Outra atribui\u00e7\u00e3o da dogm\u00e1tica, que decorre de seu car\u00e1ter cient\u00edfico, \u00e9 a \n\nfun\u00e7\u00e3o do progresso. H\u00e1 ainda, a fun\u00e7\u00e3o de descarga que possibilita adotar fundamenta\u00e7\u00f5es \n\ndogm\u00e1ticas que s\u00e3o provisoriamente aceitas e comprovadas, dispensando sua justifica\u00e7\u00e3o. \n\nO paradigma tamb\u00e9m desempenha uma fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, de ensino, transmiss\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o de controle/ consist\u00eancia \u00e9 outra atribui\u00e7\u00e3o da dogm\u00e1tica, \n\ndistinguindo-se duas esp\u00e9cies: a compatibilidade l\u00f3gica entre os enunciados dogm\u00e1ticos e a \n\ncompatibilidade geral das decis\u00f5es fundamentadas com enunciados dogm\u00e1ticos. A \u00faltima e \n\nsexta fun\u00e7\u00e3o da dogm\u00e1tica, de acordo com ALEXY, \u00e9 heur\u00edstica, em que atua como um \n\n\" frut\u00edfero ponto de partida para novas observa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es\u201d m\n\nFeita a breve exposi\u00e7\u00e3o sobre a dogm\u00e1tica jur\u00eddica, paradigma sob o qual o \n\ndiscurso pr\u00e1tico \u00e9 institucionalizado na teoria de ALEXY, \u00e9 poss\u00edvel passar a apresentar a \n\nsua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o (item 2.3), que enuncia regras pr\u00f3prias para a argumenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica.\n\n2 3  A teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de Robert Aiexy\n\nA debilidade da teoria do discurso pr\u00e1tico a vincula a uma teoria de \n\nEstado109 e a uma teoria de direito.110 O modelo de Estado adotado \u00e9 o Constitucional \n\nDemocr\u00e1tico. A rela\u00e7\u00e3o deste modelo com a teoria do discurso \u00e9 apresentada em tr\u00eas \n\nn\u00edveis: a) no n\u00edvel filos\u00f3fico (a argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tico geral n\u00e3o necessariamente conduz a \n\nconsensos. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio um sistema jur\u00eddico que garanta os direitos\n\n106 ANDRADE, V.RP. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e identidade, 1996, p. 18.\n107 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 255/260.\n108 ESSER J. apud ALEXY, R  Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 260.\n109 A disserta\u00e7\u00e3o limita-se a apontar o v\u00ednculo entre a teoria do discurso e o modelo de Estado Constitucional \nDemocr\u00e1tico, j\u00e1 que o objeto de estudo (a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica) est\u00e1 diretamente relacionado com \na teoria de direito.\n\n\n\n80\n\nfundamentais e os procedimentos democr\u00e1ticos -  princ\u00edpios basilares do Estado \n\nConstitucional Democr\u00e1tico), b) no n\u00edvel pol\u00edtico (os processos de comunica\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia, apesar de deficit\u00e1rios, incluem a argumenta\u00e7\u00e3o como um dos procedimentos \n\nde forma\u00e7\u00e3o do direito), c) no n\u00edvel jur\u00eddico (a legitimidade somente \u00e9 mantida a longo \n\nprazo caso persista a reivindica\u00e7\u00e3o pela racionalidade e corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, princ\u00edpios de \n\num Estado Constitucional Democr\u00e1tico).111\n\nQuanto a necessidade do direito na teoria do discurso, tr\u00eas s\u00e3o os motivos \n\napontados: a) o problema do conhecimento, j\u00e1  que a teoria do discurso n\u00e3o fornece um \n\nn\u00famero limitado de opera\u00e7\u00f5es que possibilite alcan\u00e7ar a resposta exata; b) o problema da \n\nexecu\u00e7\u00e3o, diante da debilidade da teoria do discurso que possibilita a forma\u00e7\u00e3o de \nconsensos, mas n\u00e3o garante a sua observ\u00e2ncia, c) o problema da organiza\u00e7\u00e3o, pois as a\u00e7\u00f5es \n\nindividualizadas ou cooperativas s\u00e3o insuficientes para atender \u00e0s exig\u00eancias morais, sendo \n\nnecess\u00e1rio sua institucionaliza\u00e7\u00e3o.112 Em face dos problemas provocados por uma teoria do \n\ndiscurso de car\u00e1ter ideal, o direito toma-se uma necessidade, e a moral toma-se a fonte de \n\nlegitimidade do sistema jur\u00eddico. A depend\u00eancia m\u00fatua entre a teoria do discurso e a teoria \n\ndo direito \u00e9 examinada, expondo-se alguns aspectos da concep\u00e7\u00e3o de sistema jur\u00eddico de \n\nALEXY (2.3.1). Posteriormente, s\u00e3o descritas as regras que formam a teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (2.3.2), finalizando-se com a apresenta\u00e7\u00e3o da categoria \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal (2.3.3).\n\n2.3.1 A teoria do direito de ALEXY \u2014 seu conceito de sistema jur\u00eddico\n\nNo direito, a no\u00e7\u00e3o de sistema \u00e9 introduzida pelo jusnaturalismo e \u00e9 \n\nreformulada no positivismo jur\u00eddico. Neste movimento, concebe-se o sistema jur\u00eddico como\n\n110 ALEXY, R. Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie du Droit n. 33, \ntome 19,1988, p. 30/31.\n111 ALEXY, R. Teoria dei discurso y  derechos humcmos, p. 52/53. Este modelo de Estado est\u00e1 estreitamente \nvinculado ao fundamento de car\u00e1ter universal da teoria do discurso.\nm  ALEXY, R. Teoria dei discurso y  derechos humanos, 1995, p. 99/100. Estes problemas decorrem de tr\u00eas \ndebilidades da teoria do discurso pr\u00e1tico geral: as regras do discurso n\u00e3o prescrevem as premissas normativas \nque devem servir como ponto de partida da discuss\u00e3o, as regras n\u00e3o fixam todos os passos da argumenta\u00e7\u00e3o, e \nalgumas regras do discurso s\u00e3o apenas cumpr\u00edveis aproximadamente. Em ALEXY, R. Id\u00e9e et structure d'un\n\n\n\nI\n81\n\num conjunto de normas coerentes e claras que integram um ordenamento jur\u00eddico completo, \n\ncoerente e fechado. A concep\u00e7\u00e3o do direito como sistema sofre mudan\u00e7as com as novas \n\nteorias jur\u00eddicas, ampliando-se a variedade de no\u00e7\u00f5es.\n\nALEXY113 apresenta sua pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de sistema de direito, sob a qual \n\ndesenvolve sua teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e, especificamente, sua teoria dos direitos \n\nfundamentais. Para o autor, o sistema do direito \u00e9 formado por tr\u00eas niveis, dois n\u00edveis s\u00e3o as \n\nnormas jur\u00eddicas: as regras e os princ\u00edpios. A concep\u00e7\u00e3o de um sistema normativo formado \npor dois g\u00eaneros de normas \u00e9 inovador114 por introduzir uma diferencia\u00e7\u00e3o qualitativa entre \n\nos dois tipos de normas (aspecto abordado no item 2.3.1.1). O terceiro n\u00edvel do sistema \n\njur\u00eddico s\u00e3o os procedimentos - a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. A argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida \n\npor uma teoria do discurso pr\u00e1tico racional de car\u00e1ter procedimental (tratado no item\n\n2.3.1.2). Ainda, \u00e9 importante apontar que a institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico geral no \n\ndireito funda a tese do discurso jur\u00eddico como um caso especial do discurso pr\u00e1tico (aspecto \n\nestudado no item 2.3.1.3). 1\n\n2.3.1.1 O direito como sistema de princ\u00edpios (sistema de normas)\n\nALEXY parte da teoria de RONALD DWORKIN, que identifica duas \n\nmodalidades de normas no sistema jur\u00eddico: as regras e os princ\u00edpios. A diferen\u00e7a entre \n\nestes dois tipos de normas n\u00e3o \u00e9 de grau (nem de abstra\u00e7\u00e3o, generalidade, especialidade, \n\nmodalidade-comportamentos, ou organizacional, etc). Sua distin\u00e7\u00e3o \u00e9 qualitativa. As regras \n\njur\u00eddicas v\u00e1lidas imp\u00f5em a aceita\u00e7\u00e3o de suas conseq\u00fc\u00eancias jur\u00eddicas, exigem seu \n\ncumprimento. Por sua vez, os princ\u00edpios n\u00e3o determinam uma decis\u00e3o, mas apenas \napresentam raz\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es para a tomada de uma decis\u00e3o.\n\n--------------------------------------- ---------------------------------------------------------------------------------\nsyst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie du Droit. n. 33, tome 19, 1988, p. 28/30 e Teoria de la \nargumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 273.\n113 ALEXY, R. Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y razon pr\u00e1cdca. DOXA. Cuaderaos de Filosofia dei \nDerecho,n. 5, p. 148/149,1988.\n114 ALEXY reconhece expressamente que extraiu de DWORKIN a classifica\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas em \nprinc\u00edpios e regras jur\u00eddicas. Por\u00e9m critica DWORKIN por este ser omisso em justificar qual o motivo dos \nprinc\u00edpios colidirem enquanto que as regras jur\u00eddicas entram em conflito.\n\nv\n\n\n\n82\n\nOutra distin\u00e7\u00e3o entre regras e princ\u00edpios \u00e9 identificada quando h\u00e1 \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. O conflito entre regras \u00e9 resolvido na dimens\u00e3o da validade, ou seja, o \n\nresultado implica no cumprimento de uma das regras e na elimina\u00e7\u00e3o das demais que \u00e9/s\u00e3o \n\ndeclarada(s) inv\u00e1lida(s). J\u00e1 os princ\u00edpios entram em colis\u00e3o na dimens\u00e3o do peso.115 No \n\ncaso concreto conferem-se diferentes pesos a cada princ\u00edpio e o que obt\u00e9m o maior peso \n\nprevalece sobre os demais. A atribui\u00e7\u00e3o de pesos segue a lei da pondera\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o \n\nconsideradas as possibilidades jur\u00eddicas e faticas de cada situa\u00e7\u00e3o.116 A argumenta\u00e7\u00e3o \n\njustifica os pesos distribu\u00eddos a cada princ\u00edpio. Na colis\u00e3o, o princ\u00edpio com maior peso \u00e9 \n\naplicado ao caso. Os demais n\u00e3o s\u00e3o eliminados do ordenamento jur\u00eddico, permanecem \n\nvigentes, sem serem subsumidos \u00e0 lide sub judice, por terem menor peso. O motivo dos \nprinc\u00edpios colidirem enquanto as regras jur\u00eddicas entram em conflito deve-se \u00e0 diferen\u00e7a \n\nqualitativa entre estes dois g\u00eaneros de normas.\n\nOs princ\u00edpios s\u00e3o mandatos de otimiza\u00e7\u00e3o,117 podem ser cumpridos em \n\ndiferentes graus. Assim, quando s\u00e3o contradit\u00f3rios, colidem e o resultado \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num princ\u00edpio, enquanto os outros n\u00e3o o s\u00e3o. As regras jur\u00eddicas v\u00e1lidas s\u00e3o normas que \n\ndevem ser cumpridas.118 ALEXY, com muita propriedade declara:\n\n\u201cOs princ\u00edpios ordenam que algo deve ser realizado na maior \nmedida poss\u00edvel, tendo em conta as possibilidades jur\u00eddicas e \nf\u00e1ticas. Portanto, n\u00e3o cont\u00eam mandatos definitivos, s\u00e3o somente \nprima facie. (...) as regras exigem que se fa\u00e7a exatamente o que elas \nordenam, cont\u00eam uma determina\u00e7\u00e3o no maigot das possibilidades \njur\u00eddicas e f\u00e1ticas, o que pode conduzir a sua invalidade, mas, se tal \nn\u00e3o \u00e9 o caso, vale ent\u00e3o definitivamente o que a regra diz.\u201d119\n\n115 A \u201cdimens\u00e3o da validade\u201d do conflito de regras e a \u201cdimens\u00e3o do peso\u201d da colis\u00e3o de princ\u00edpios est\u00e1 em \nALEXY, R. Teoria de los derechos fimdamentales,\\992>, p. 89.\n116 As possibilidades f\u00e1ticas e jur\u00eddicas a serem observadas na lei da pondera\u00e7\u00e3o est\u00e3o explicitadas na obra de\nALEXY, R. Teoria de los derechos fimdamentales. Nesta, o autor esclarece que as possibilidades jur\u00eddicas \ns\u00e3o determinadas pelos princ\u00edpios e regras opostas e as possibilidades f\u00e1ticas consideram as m\u00e1ximas da \nnecessidade e da adequa\u00e7\u00e3o em determinado caso concreto, p. 86 e p. 114/115.\n\n518 A respeito dos princ\u00edpios e regras ver: ALEXY, R. Teoria de los derechos fimdamentales, 1993, p.81/172 \ne Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y  raz\u00f3n pr\u00e1ctica, 1988, p. 139/148.\n119 ALEXY, R. Teoria de los derechos jundamentales, 1993, p. 99.\n\n\n\n83\n\nO sistema normativo \u00e9 incompleto para um modelo de direito, pois as \n\nnormas jur\u00eddicas n\u00e3o regulam sua aplica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o o lado passivo do sistema jur\u00eddico.120 \n\nAssim, toma-se necess\u00e1rio completar a no\u00e7\u00e3o de sistema jur\u00eddico por um terceiro n\u00edvel, \n\ndin\u00e2mico e procedimental, a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (item 2.3.1.2). Esta parte ativa do \n\nsistema \u00e9 que possibilita uma decis\u00e3o racionalmente fundamentada.\n\n2.3.1.2 O direito como sistema de procedimentos\n\nO sistema de procedimentos representa o lado ativo do direito, ao preencher \n\nas insufici\u00eancias/os d\u00e9f\u00edcits existentes no modelo das normas jur\u00eddicas.121\n\nEste terceiro n\u00edvel do direito trata dos diferentes discursos jur\u00eddicos em \n\nsentido amplo. Na teoria de ALEXY, o discurso jur\u00eddico \u00e9 um conceito amb\u00edguo.122 Ora o \n\nautor utiliza o conceito no sentido amplo, designando o conjunto de discursos produzidos \n\nno fen\u00f4meno jur\u00eddico, ora refere-se ao termo discurso jur\u00eddico como um dos n\u00edveis de \n\nprocedimento do sistema legal. Assim, no trabalho opta-se em seguir com a ambig\u00fcidade \n\ndo autor.\n\nAs discuss\u00f5es jur\u00eddicas (aqui por motivos did\u00e1ticos \u00e9 qualificado como \n\nsendo em sentido amplo) podem ser institucionalizadas ou n\u00e3o, ocorrem em diferentes \n\nespa\u00e7os, seja na ci\u00eancia jur\u00eddica (a dogm\u00e1tica jur\u00eddica), ou nas delibera\u00e7\u00f5es de juizes, nos \n\ndebates dos tribunais ou no tratamento de quest\u00f5es jur\u00eddicas por \u00f3rg\u00e3os legislativos, ou \n\nentre advogados, estudantes, universidades, m\u00eddia, entre outros. A variedade dos discursos \n\njur\u00eddicos engloba esp\u00e9cies que imp\u00f5em limites temporais para a apresenta\u00e7\u00e3o de uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o, aqueles que produzem efeitos vinculantes, outros que possibilitam passar de uma \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para uma argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica geral, ou ainda tipos que apresentam \n\nlimita\u00e7\u00f5es nesta transi\u00e7\u00e3o, como as discuss\u00f5es da ci\u00eancia jur\u00eddica (dogm\u00e1tica jur\u00eddica).123\n\n120 A classifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis do sistema jur\u00eddico em ativo e passivo foi extra\u00edda de ATIENZA, Manuel Las \nrazones dei derecho. Teorias de la argumen\u00edaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid: Centro de Est\u00fadios Constitucionales, \n1993, p. 203/204.\n121 ALEXY, R. Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y  raz\u00f3n pr\u00e1ctica, 1988, p. 140.\n122 Segundo ATIENZA, M. 1993, p. 221.\n123 ALEXY, R. Teoria de la argumen\u00edaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 205/206. Para o autor a discuss\u00e3o jur\u00eddica mais \nlivre \u00e9 a ci\u00eancia jur\u00eddica e a mais fechada \u00e9 o processo (neste os papeis est\u00e3o desigualmente distribu\u00eddos, a\n\n\n\n84\n\nO modelo procedimental dos discursos \u00e9 formado por quatro n\u00edveis: o \n\nprocedimento do discurso pr\u00e1tico geral, o procedimento de cria\u00e7\u00e3o estatal do direito, o \n\ndiscurso jur\u00eddico e o procedimento jur\u00eddico. O procedimento de cria\u00e7\u00e3o estatal do direito e \n\no procedimento jur\u00eddico s\u00e3o institucionalizados124 e o discurso pr\u00e1tico geral e o discurso \n\njur\u00eddico s\u00e3o procedimentos n\u00e3o institucionalizados. O discurso pr\u00e1tico geral125 relaciona-se \n\ncom os outros tr\u00eas n\u00edveis de procedimentos.\n\nO procedimento de cria\u00e7\u00e3o estatal do direito, atrav\u00e9s de seus m\u00e9todos de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio do discurso. O processo legislativo, no \n\nentanto, sofre limites firmados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pelo sistema de normas jur\u00eddicas \n\ne pela sua pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o (o m\u00e9todo legislativo).126 O procedimento de cria\u00e7\u00e3o estatal \n\nde normas \u00e9 d\u00e9bil devido: a) a vagueza da linguagem do direito, b) a possibilidade de \n\nexistirem conflitos normativos, c) a impossibilidade de fornecer normas para solucionar \n\ntodos os casos concretos e d) a possibilidade de decidir determinados casos contrariamente \n\n\u00e0 lei.127 A insufici\u00eancia deste procedimento remete a outro, a discuss\u00e3o jur\u00eddica.128 Esta \n\ntrata da vagueza da linguagem ordin\u00e1ria, da imprecis\u00e3o das regras da metodologia jur\u00eddica e \n\nda impossibilidade de prever normas para todos os casos. Apesar do discurso jur\u00eddico \n\npreencher lacunas deixadas pelo procedimento de cria\u00e7\u00e3o estatal de normas, n\u00e3o garante a \n\nexecu\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es fundamentadas. Esta defici\u00eancia \u00e9 suprida pelo processo jur\u00eddico que \n\ngarante a execu\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es e organiza a uniformidade das decis\u00f5es em casos similares. \n\nO processo jur\u00eddico \u00e9 o discurso do direito com maiores limita\u00e7\u00f5es e vincula\u00e7\u00f5es, pois vai \n\nal\u00e9m da mera argumenta\u00e7\u00e3o, emite decis\u00f5es e garante o seu cumprimento.129\n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00e9-determmada, o dever de verdade \u00e9 limitado, o processo de argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionado \ntemporalmente e regulamentado por regras processuais, as partes orientam-se mais pelos seus interesses, ou \nseja pela vantagem e n\u00e3o pela coire\u00e7\u00e3o), p. 206\n124 ALEXY esclarece que um procedimento institucionalizado \u00e9 aquele an  que as regras adv\u00eam das normas \njur\u00eddicas, assegurando um resultado definitivo e juridicamente obrigat\u00f3rio. Em Id\u00e9e et structure d\u00fan syst\u00e8me \ndu droit rationnel. Archives de Philosophie du Droit n. 33, tome 19,1988, p. 31.\n125 O discurso pr\u00e1tico goal j\u00e1 foi tratado no item 2.1.1 deste cap\u00edtulo, motivo pelo qual a an\u00e1lise se restringe a \nexaminar os tr\u00eas outros n\u00edveis de procedimento discursivo.\n126 ALEXY, R. Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel.Archives de Philosophie du Droit n. 33, \ntome 19,1988, p. 32.\n127 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 273/274.\n128 Nesta hip\u00f3tese trata-se da discuss\u00e3o jur\u00eddica an  sentido estrito, como um dos n\u00edveis procedimentais do \ndiscurso jur\u00eddico.\n129 De acordo com ALEXY, R  Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie du \nDroit, n. 3 3 ,tome 19,1988, p. 31/33.\n\n\n\n85\n\nDeste modo, o sistema do direito est\u00e1 formado por tr\u00eas n\u00edveis: as regras, os \n\nprinc\u00edpios e os procedimentos. No entanto, como se averiguar\u00e1 mais adiante, a partir deste \n\nmodelo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar uma \u00fanica resposta correta no discurso jur\u00eddico.\n\n2.3.1.3 Tese do discurso jur\u00eddico como caso especial do discurso pr\u00e1tico\n\nAs debilidades do discurso pr\u00e1tico geral provocam sua institucionaliza\u00e7\u00e3o \npelo direito. O discurso jur\u00eddico \u00e9 considerado um caso especial do discurso pr\u00e1tico. Atese \n\ndo caso especial estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o em que o discurso jur\u00eddico produz \n\nargumentos pr\u00f3prios que se unem aos argumentos gerais. Assim, a rela\u00e7\u00e3o entre estes dois \ndiscursos n\u00e3o \u00e9 nem uma rela\u00e7\u00e3o de secundariedade, em que os argumentos jur\u00eddicos \n\nseriam uma camuflagem dos argumentos morais, nem \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o, em que se \n\nrecorre aos argumentos morais perante a insufici\u00eancia dos argumentos jur\u00eddicos.\n\n' V\u00e1rios s\u00e3o os fundamentos que sustentam a tese do discurso jur\u00eddico como \n\ncaso especial do discurso pr\u00e1tico geral, entre os quais est\u00e1 a alega\u00e7\u00e3o de que as discuss\u00f5es \n\njur\u00eddicas referem-se a quest\u00f5es pr\u00e1ticas. A argumenta\u00e7\u00e3o joga um papel central tanto na \n\nci\u00eancia jur\u00eddica como na pr\u00e1xis, sendo os seus ju\u00edzos de valor e de dever fundament\u00e1veis \n\nracionalmente atrav\u00e9s de um sistema de regras.\n\nOutra raz\u00e3o a justificar a tese do caso especial do discurso pr\u00e1tico geral \u00e9 a 1 \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a discuss\u00e3o jur\u00eddica gira em tomo de uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o. No \ndiscurso jur\u00eddico h\u00e1 uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, tanto que uma afirma\u00e7\u00e3o previamente feita \n\nsomente pode ser negada caso aduzam-se raz\u00f5es.130\n\nEm face da rela\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o entre o discurso jur\u00eddico e o discurso \n\npr\u00e1tico geral, as regras e formas de argumentos do discurso jur\u00eddico diferem do sistema de \n\nregras do discurso pr\u00e1tico. \u00c9 o que se averigua no pr\u00f3ximo item.\n\nt\n\nI\n\ntn\n\n\n\n86\n\n2.3.2. Regras da teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\n\nA teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelece crit\u00e9rios racionais para \n\nfundamentar as decis\u00f5es. Estas condi\u00e7\u00f5es de racionalidade est\u00e3o enunciadas em regras e \n\nformas de argumentos que almejam uma decis\u00e3o correta.\n\nDeste modo, a possibilidade do discurso jur\u00eddico obter uma resposta correta\n/\n(depende da ado\u00e7\u00e3o das regras e formas de argumenta\u00e7\u00e3o.\n\nALEXY inicia sua exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\nreconhecendo dois n\u00edveis de justifica\u00e7\u00e3o, a interna (item 2.3.2.1) e a externa (item\n\n2.3.2.2).Ijl A cada um destes n\u00edveis h\u00e1 formas e regras de argumenta\u00e7\u00e3o.\n\nO sistema de regras e formas jur\u00eddicas tamb\u00e9m s\u00e3o enumerados como no \n\nsistema do discurso pr\u00e1tico. Por\u00e9m, neste caso, as regras do discurso jur\u00eddico iniciam com \n\n\u201cJ\u201d (justifica\u00e7\u00e3o) seguida de numera\u00e7\u00e3o.\n\nQuanto a justifica\u00e7\u00e3o interna, as determina\u00e7\u00f5es iniciadas com J.l aludem \u00e0s \n\nformas e J.2 \u00e0s regras.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a justifica\u00e7\u00e3o externa, a numera\u00e7\u00e3o inicia com o J.3 e segue at\u00e9 \n\nJ.l 8. Por exemplo, J.3.1 \u00e9 uma das regras da justifica\u00e7\u00e3o externa. Neste caso \u00e9 a primeira \n\nregra dos argumentos de interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica.\n\nAbaixo seguimos com uma breve s\u00edntese destas regras e argumentos.\n\n2.3.2.1 Regras e formas da justifica\u00e7\u00e3o interna\n\nA justifica\u00e7\u00e3o interna averigua se a decis\u00e3o \u00e9 aduzida logicamente das \n\npremissas apresentadas como fundamenta\u00e7\u00e3o.\n\nDuas s\u00e3o as formas propostas pelo autor, uma \u00e9 o silogismo jur\u00eddico \n\ndenominada de J. 1.1. A outra \u00e9 uma forma mais geral designada de J. 1.2.\n\n130 ALEXY, R. teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 206/209.\n131 ALEXY destaca que as terminologias de justifica\u00e7\u00f5es internas e justifica\u00e7\u00f5es externas adv\u00eam de \nWROBLEWSKI. Em Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 213. Ainda em PECZENK, A.On the \nrational and moral basis o f  legal justification, Arquiv fiir Rechts \u00edmd Sozialphilosophie (ARSP) p. 266/267.\n\n\n\n87\n\nA forma simples apenas \u00e9 aplic\u00e1vel aos casos simples, sendo necess\u00e1rio \n\nutilizar-se da forma mais geral para os casos complicados.\n\nForma simples1? 2: Forma Geral:\n\nJ.1.2. (1) (x) (Tx \u2014 ? ORx)\n(2) (x) (M lx \u2014? Tx)\n(3) (x) (M2x \u2014 \u00bb-Mlx)\n\n(4) (x) (Sx \u2014 ?Mnx)\n(5 )(x) Sa\n(6) ORa (l)-(5)\n\nAl\u00e9m destas duas formas, h\u00e1 as seguintes regras da justifica\u00e7\u00e3o interna:\n\n\u201cJ.2.1. Para fundamentar uma decis\u00e3o jur\u00eddica deve aduzir-se pelo \nmenos uma norma universal\u201d.\n\nJ.2.2. A decis\u00e3o jur\u00eddica deve seguir logicamente ao menos uma \nnorma universal, junto com outras proposi\u00e7\u00f5es.\n\nJ.2.3. Sempre que existam d\u00favidas sobre se a \u00e9 um T ou um M, \ndeve se aduzir uma regra que decida a quest\u00e3o.\n\nJ.2.4. S\u00e3o necess\u00e1rios passos de desenvolvimento que permitam \nformular express\u00f5es cuja aplica\u00e7\u00e3o em quesl\u00e3o n\u00e3o seja \ndiscut\u00edvel.\n\nJ.2.5. E necess\u00e1rio articular o maior n\u00famero poss\u00edvel de passos do \ndesenvolvimento\u201d13\"1.\n\n132 Os s\u00edmbolos l\u00f3gicos utilizados significam o seguinte: 1 n\u00e3o (nega\u00e7\u00e3o); - ^  se.... ent\u00e3o (condicional); \n\u2018x\u2019 para todo x (quantificador universal); O \u00e9 obrigat\u00f3rio que .... (operador deontol\u00f3gico). As letras \nutilizadas nas formas de argumentos tem o seguinte sentido: x \u00e9 nma vari\u00e1vel de indiv\u00edduo (pessoa jur\u00eddica ou \nf\u00edsica), \u201ca\u201d \u00e9 uma constante do indiv\u00edduo, T \u00e9 um predicado que permite representar o suposto de fato das \nnormas enquanto propriedade das pessoas, O \u00e9 um operador de\u00f4ntico gemi, R \u00e9  um predicado que expressa o \nque o destinat\u00e1rio da norma tem que fazer; e V  e \u201ca\u201d simbolizam respectivamente uma vari\u00e1vel e uma \nconstante de individuo (seja pessoa jur\u00eddica ou f\u00edsica). Extra\u00eddo de ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n \njur\u00eddica,19^9, p. 214/215 e A l i\u00fcNZA, M. Las razones dei derecho. Teorias de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. \nMadrid: Centro de Est\u00fadios Constituc\u00edonales, 1993, p. 194.\n133 \u201c(J.2.1) Para Ia fimdamenta\u00e3\u00f3n de una decisi\u00f3n jur\u00eddica debe aducirse p o r  lo menos una norma \nuniversal. (J.2.2) La decisi\u00f3n jur\u00eddica debe seguirse logicamente al menos de una norma universal, junto con \notras proposiciones. (J.2.3) Siempre que exista duda sobre s i a e s u n T  otm M , hay que aducir una regia que \ndecida la cuesti\u00f3n. (J.2.4) Son necesarios los pasos de desarrollo que permitem formular expresiones cuya\n\nJ . l . l .  (1) (x) (Tx \u2014 ? ORx)\n(2) Ta\n(3) ORa\n\n\n\n88\n\nA finalidade deste conjunto de regras \u00e9 expor da forma mais expl\u00edcita \n\nposs\u00edvel os passos de desenvolvimento/as premissas que culminam em uma decis\u00e3o. A \n\nracionalidade neste n\u00edvel \u00e9 garantida atrav\u00e9s da ampla e detalhada exposi\u00e7\u00e3o das premissas \n\nadotadas.\n\n2.3.1.2 Regras e formas da justifica\u00e7\u00e3o externa\n\nO segundo ri\u00edvel, a justifica\u00e7\u00e3o externa, tem como prop\u00f3sito fundamentar os \n\npassos e premissas adotadas e elucidadas pela justifica\u00e7\u00e3o intema. Em outras palavras, na \n\njustifica\u00e7\u00e3o intema ocorre apenas uma exposi\u00e7\u00e3o detalhada das premissas, sendo que o \n\nju\u00edzo sobre a racionalidade da decis\u00e3o pertence ao n\u00edvel da justifica\u00e7\u00e3o extema. Tr\u00eas s\u00e3o os \n\ntipos de premissas a serem fundamentadas pela justifica\u00e7\u00e3o extema: as regras de direito \n\npositivo, os enunciados emp\u00edricos e as premissas que n\u00e3o s\u00e3o nem do direito positivo nem \n\ns\u00e3o emp\u00edricas. Cada modalidade de premissa corresponde a um distinto m\u00e9todo de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o. Nas premissas do direito positivo a fundamenta\u00e7\u00e3o consiste em demonstrar \n\na conformidade das premissas com os crit\u00e9rios de validade do ordenamento jur\u00eddico. J\u00e1 a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de premissas emp\u00edricas pode dar-se atrav\u00e9s dos m\u00e9todos das ci\u00eancias \n\nemp\u00edricas. E a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 o meio para fundamentar as premissas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nnem emp\u00edricas nem do direito positivo. Ao tratar da justifica\u00e7\u00e3o extema, ALEXY adota \ncomo referencial apenas as premissas que n\u00e3o s\u00e3o nem emp\u00edricas nem do direito positivo e \n\nque s\u00e3o fundamentadas pela argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.134\n\nAs formas de argumento e as regras de justifica\u00e7\u00e3o extema podem ser \nclassificadas em seis grupos.135\n\nO primeiro grupo s\u00e3o as regras e formas de argumenta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Os \n\nenunciados emp\u00edricos t\u00eam grande relev\u00e2ncia, tanto que os argumentos teleol\u00f3gicos \n\nremetem-se a  estes e os argumentos sem\u00e2nticos e gen\u00e9ticos s\u00e3o considerados casos\n\naplicaci\u00f3n al caso en cuesti\u00f3n no sea ya discutible. (J.2.5) Hay que articular el mayor n\u00famero posible de \npasos de desarrollo. \u201d ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 285/286.\n134 ALEXY, R Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 222/223.\n135 Neste sentido ver ALEXY, R , 1989, op. cit., p. 223/272.\n\n\n\n89\n\nespeciais dos argumentos emp\u00edricos. N\u00e3o obstante estes enunciados estarem presentes nas \n\nv\u00e1rias argumenta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o fornecem a certeza desejada.lj6 Para este grupo de argumentos \n\nn\u00e3o s\u00e3o elaboradas regras nem formas. A \u00fanica regra que vige adv\u00e9m do discurso pr\u00e1tico \n\ngeral enumerada como (6.1):\n\n\u201cQualquer falante pode em qualquer momento passar a um discurso te\u00f3rico \n\n(emp\u00edrico).\u201d\n\nO segundo grupo s\u00e3o as regras e formas de interpreta\u00e7\u00e3o. Adotam como \n\nponto de partida uma forma b\u00e1sica que estabelece que da regra R e da regra W137 (regra de \nuso de palavras) segue a regra R \u2019.\n\nAssim, R \u2019 \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o de R atrav\u00e9s de W. Uma das principais \n\nfun\u00e7\u00f5es dos c\u00e2nones138 de interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 justificar a passagem de R para R \u2019. Por\u00e9m, \n\nalgumas formas de interpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o incompletas, n\u00e3o exp\u00f5em toda a passagem de R para \n\nR \\ Nestas hip\u00f3teses \u00e9 necess\u00e1rio observar o requisito de satura\u00e7\u00e3o139 para explicitar \n\ndetalhadamente as etapas percorridas de R para R \\\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o de normas \u00e9 efetuada atrav\u00e9s de seis tipos de c\u00e2nones: o \n\nargumento sem\u00e2ntico, o argumento gen\u00e9tico, o argumento hist\u00f3rico, o argumento \n\ncomparado, o argumento sistem\u00e1tico e o argumento sistem\u00e1tico-teleol\u00f3gico.\n\nAs formas de interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica s\u00e3o:\n\u201c(J.3.1) R\u2019 deve ser aceito como interpreta\u00e7\u00e3o de R sobre a base de \n\nWi\u201d.\n\n136 Ibidem, p. 233 e 229.\n137 \u201cW\u201d representa a descri\u00e7\u00e3o do uso da linguagem. R\u2019 \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de R (esta \u00e9 a uma regra -  \npredicado que expressa o que o destinat\u00e1rio da norma deve fazer). Os demais s\u00edmbolos j\u00e1 foram explicitados \nna nota 132.\n138 ALEXY n\u00e3o define com clareza o que entende por c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o. LARENZ, 1994, utiliza o \ntermo \u201ccrit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o\u201d. Entende que s\u00e3o orienta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela metodologia jur\u00eddica \nsuscet\u00edveis de pondera\u00e7\u00f5es pelo int\u00e9rprete. Desta maneira n\u00e3o s\u00e3o m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o, mas pontos de \nvista met\u00f3dicos na interpreta\u00e7\u00e3o para atender a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o. Conforme LARENZ, K. Metodologia \nde la ci\u00eancia deiderecho. Trad. Maicelino Rodriguez Molinero. Barcelona: Ariel, 1994, p. 315-6.\n139 O requisito de satura\u00e7\u00e3o implica na exposi\u00e7\u00e3o dos enunciados pressupostos no processo de justifica\u00e7\u00e3o de \nR para R\u2019 que s\u00e3o impl\u00edcitos, mas necess\u00e1rios para a completnde do processo. A satura\u00e7\u00e3o exige a exposi\u00e7\u00e3o \nde todas as premissas. As regras de infer\u00eancia (ver conceito na nota 141) e as premissas podem ser enunciados \nimpl\u00edcitos que s\u00e3o expostos devido ao requisito de satura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n90\n\n(J.3.2) R\u2019 n\u00e3o pode ser aceito como a interpreta\u00e7\u00e3o de R sobre a \nbase de Wk.\n\n(J.3.3) E poss\u00edvel aceitar R \u2019 como interpreta\u00e7\u00e3o de R, e \u00e9 poss\u00edvel \nn\u00e3o aceitar R \u2019 como interpreta\u00e7\u00e3o de R, pois n\u00e3o rege nem \nWi nem Wk\u201d140.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica trata da especifica\u00e7\u00e3o do uso da linguagem, sendo \n\ninsuficiente quando a norma \u00e9 vaga.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, duas s\u00e3o as formas de argumentos. \n\nAmbas justificam uma determinada interpreta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da vontade do legislador. Na \n\nprimeira forma o objeto \u00e9 justificado em fun\u00e7\u00e3o da vontade do legislador. Na segunda \n\nforma a decis\u00e3o \u00e9 justific\u00e1vel por possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o do fim desejado pelo legislador.\n\nTanto a forma de interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica como a gen\u00e9tica exigem uma \n\npremissa adicional, a regra de infer\u00eancia.141\n\nAinda, quanto aos c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a forma teleol\u00f3gica-objetiva. \n\nNesta argumenta\u00e7\u00e3o, busca-se demonstrar o fim normativo de uma determinada lei, ou seja, \n\nsua finalidade objetivamente posta. A forma fundamental da interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica \u00e9:\n\nJ.5 (l)O Z\n( 2 ) \u201c l R \u2019 (=Iw ) \u2014 ? n z\n( 3 ) R\u2019\n\nA forma fundamental da interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica coincide com uma das \n\nformas da interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. O que diferencia uma forma de interpreta\u00e7\u00e3o da outra \u00e9 \n\nque Z (a finalidade que se busca alcan\u00e7ar) \u00e9 diversa. Na interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica a finalidade\n\n140 \u201c(J.3.1) R \u2019 debe aceptarse como interpretaci\u00f3n de R sobre la base de Wi. (J.3.2)) R \u2019 no puede aceptarse \ncomo interpretaci\u00f3n de R sobre la base de Wk (J.3.3) Es posible aceptar R \u2019 como interpretaci\u00f3n de R, y  es \nposible no aceptar R \u2019 como interpretaci\u00f3n de R, pues no rigen ni Wi ni Wk \u201d ALEXY, R. Teoria de la \nargumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 286.\n14 A regra de infer\u00eancia \u00e9 conceito diverso das premissas. TOULMIN \u00e9 quem introduz a categoria regras de \n\ninfer\u00eancia. S\u00e3o os crit\u00e9rios para boas raz\u00f5es, sua forma \u00e9 \u201cDados como D nos autorizam a extrair conclus\u00f5es \nou realizar pretens\u00f5es como C.\u201d TOULMIN chama estas regras de warrants, que s\u00e3o sustentadas pelo \nbad\u00e3ng. Em qualquer argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre necess\u00e1rio que o interlocutor tenha algumas regras de \ninfer\u00eancia para iniciar a argumenta\u00e7\u00e3o. Em ALEXY, Robeit Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 91/98. \nAs regras de infer\u00eancia estabelecem o passo das raz\u00f5es f\u00e1ticas \u00e0 conclus\u00e3o normativa, enquanto as premissas \ns\u00e3o meras raz\u00f5es, statements.\n\n\n\n91\n\n\u00e9 aquela desejada pelo legislador. Na interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica a finalidade \u00e9 objetiva, \n\nreferente a uma norma ou a um grupo de normas.142\n\nEm rela\u00e7\u00e3o as interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, comparadas e sistem\u00e1ticas143 \nALEXY n\u00e3o estabelece formas de argumentos.\n\nAp\u00f3s apresentar as formas de interpreta\u00e7\u00e3o, ALEXY exp\u00f5e as regras dos \n\nc\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o:\n\n\u201c(J.6 ) Toda forma de argumento dos c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o deve \nficar saturada.\n\n(J.7) Os argumentos que expressam uma vincula\u00e7\u00e3o ao teor literal \nda lei ou da vontade do legislador hist\u00f3rico prevalecem \nsobre outros argumentos, a n\u00e3o ser que possam ser aduzidos \noutros motivos racionais que concedam prioridade a outros \nargumentos.\n\n(J.8) A determina\u00e7\u00e3o do peso de argumentos de distintas formas \ndeve seguir as regras da pondera\u00e7\u00e3o.\n\n(J.9) Todos os argumentos que sejam poss\u00edveis devem ser \nconsiderados.\u201d144\n\nO terceiro grupo da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica s\u00e3o as regras da dogm\u00e1tica \njur\u00eddica. ALEXY conceitua a dogm\u00e1tica jur\u00eddica como sendo (1) \u201cuma s\u00e9rie de\n\n142 Extra\u00eddo de ATIEN2A, M. Las razones dei derecho. Teorias de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 197. Esta \ndiferencia\u00e7\u00e3o do sentido atribu\u00eddo a Z representa uma das distin\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas sobre a meta da interpreta\u00e7\u00e3o -  \na vontade do legislador ou o sentido normativo da le i H\u00e1 a teoria subjetiva, em que a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 \norientada \u00e0 vontade hist\u00f3rica do legislador (interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica) e a teoria objetiva, que busca o sentido, o \nfim declarado no esp\u00edrito e na reda\u00e7\u00e3o da lei (interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica objetiva). A este respeito ver \nLARENZ, K, Metodologia jur\u00eddica, p. 312/315.\n143 A interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 composta de argumentos que \u201caduzem fatos que se referem a hist\u00f3ria do \nproblema jur\u00eddico discutido, enquanto raz\u00f5es favor\u00e1veis ou contr\u00e1rias a uma determinada interpreta\u00e7\u00e3o. \u201d \nOs argumentos da interpreta\u00e7\u00e3o comparativa tomam como refer\u00eancia um estado de coisas jur\u00eddico de outra \nsociedade. Na interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, os argumentos compreendem \u201ctanto a refer\u00eancia a uma situa\u00e7\u00e3o de \numa norma em um texto legal como a refer\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o l\u00f3gica ou teleol\u00f3gica de uma norma com outras \nnormas, fins e princ\u00edpios.\u201d ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 230/231.\n144 \u201c(J.7) Los argumentos que expresan una vinculaci\u00f3n al tenor literal de la ley o a la voluntad dei \nlegislador hist\u00f3rico prevalecen sobre otros argumentos, a no ser que puedan aducirse otros motivos \nracionales que concedanprioridada los otros argumentos. (J.8) La determmaci\u00f3n deipeso de argumentos de \ndistintas formas debe tener lugar seg\u00fan regias de ponderaci\u00f3n. (J.9) Hay que tomar en consideraci\u00f3m todos \nlos argumentos que sea posible proponer y  que puedan inchiirse po r su forma entre los c\u00e2nones de la \ninterpretaci\u00f3n. \u201d ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 287.\n\n\n\n92\n\nenunciados que (2) se referem a normas estabelecidas e a aplica\u00e7\u00e3o do direito, mas n\u00e3o \n\npodem identificar-se com sua descri\u00e7\u00e3o, (3) est\u00e3o entre si em uma rela\u00e7\u00e3o de coer\u00eancia \n\nm\u00fatua, (4) se formam e discutem no marco da ci\u00eancia jur\u00eddica que funciona \ninstitucionalmente, e (5) tem conte\u00fado normativo. \u201d145\n\nALEXY estabelece tr\u00eas regras para a argumenta\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica:\n\n\u201c(J. 10) Todo enunciado dogm\u00e1tico, se \u00e9 posto em d\u00favida, deve ser \nfundamentado mediante o emprego, ao menos, de um \nargumento pr\u00e1tico do tipo geral\u201d.\n\n(J. 11) Todo enunciado dogm\u00e1tico deve poder passar uma \ncomprova\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, tanto no sentido estrito como no \nsentido amplo.\n\n(J.12) Se s\u00e3o poss\u00edveis argumentos dogm\u00e1ticos, estes devem ser \nusados.\u201d146\n\nO quarto grupo de regras s\u00e3o os precedentes. O fundamento do uso dos \n\nprecedentes est\u00e1 no princ\u00edpio de universalidade, na exig\u00eancia da justi\u00e7a formal de tratar \n\nigualmente os iguais. Os precedentes desempenham um papel importante na estabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nprogresso e descarga do direito.147\n\nAs regras mais gerais estabelecidas para o uso de precedentes s\u00e3o duas:\n\n\u201c(J.13) Quando um precedente possa ser citado em f\u00e0vor ou contra \num argumento, deve ser feito\u201d.\n\n(J. 14) Quem quer se desvincular de um precedente assume a carga \nda argumenta\u00e7\u00e3o.\u201d148\n\n145 Traduzido do espanhol. Extra\u00eddo de ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica 1989, p. 246.\n146 \u00cd\u00cd(J.10) todo enunciado dogm\u00e1tico, si es puesto en duda, debe serfundamentado mediante el empleo, al \nmenos, de un argumento pr\u00e1ctico de tipo general (J.ll)  Todo enunciado dogm\u00e1tico debe poder pasar una \ncomprobaci\u00e1n sistem\u00e1tica, tanto en sentido estricto como en sentido amplio. (J.12) Si son posibles \nargumentos dogm\u00e1ticos, deben ser usados.\u201d ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica,1989, p. 287.\n147 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 262/265\n148 (J.13) Cuando pueda citarse un precedente en favor o en contra de una decisi\u00f3n, debe hacerse. (J.14) \nQuien quiera apartarse de un precedente asume la carga de la argumentaci\u00f3n. \u201d ALEXY, R. 1989, op cit, \np. 286.\n\n\n\n93\n\nO quinto grupo s\u00e3o formas especiais de argumentos jur\u00eddicos. Tratam das \n\nformas de argumentos que usam \u201cespecialmente a metodologia jur\u00eddica, como a analogia, \n\no \u2018argumentum e contrario\u2019, o 'argumentum a fortiori\u2019e o 'argumentum ab absurdum\u201d\u2019.149 \n\nAs formas deste grupo s\u00e3o:\n\n(J.16) ( l ) ( x ) ( F x v F s i m x \u2014 *-OGx)\n\n(2) (x) (Hx \u2014 ? F sim x)\n\n(3) (x) (Hx ? OGx) (1), (2)\n\n(J.17) ( 1 ) 0 \u201c 1 Z\n(2) R\u2019\u2014 >Z\n\n(3) I R \u2019\n\nA forma J. 15 representa o argumentum e contrario, \u00e9 um esquema de \n\ninfer\u00eancia valido logicamente. J\u00e1 a forma J.16 expressa a analogia, que est\u00e1 baseada no \n\nprinc\u00edpio da universalidade e no princ\u00edpio da igualdade. A analogia pressup\u00f5em uma \n\nvalora\u00e7\u00e3o. E a forma J.17 \u00e9 o argumentum ad absurdum. \u00c9 o argumento aduzido ao \n\nabsurdo, leva a resultados incompreens\u00edveis, considera as conseq\u00fc\u00eancias.150\n\nUma \u00fanica regra \u00e9 estabelecida para os argumentos jur\u00eddicos especiais:\n\n\u201c(J.18) As formas dos argumentos jur\u00eddicos especiais t\u00eam que resultar\n\nsaturadas.\u201d151\n\n(J. 15) 1. (x) (Ogx \u2014 ? Fx)\n\n2. (x) ( \u20141 Fx \u2014 ? ~I OGx)\n\n149 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 266/267.\n150 ALEXY, R .. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p.266-270.\n151 Ibidem, p. 286. \u201c(J.18) Las formas de argumentos jur\u00eddicos especiales tienen que resultar saturadas. \u201d\n\n\n\n94\n\nO sexto grupo s\u00e3o os argumentos pr\u00e1ticos gerais. As suas regras e formas \n\nj\u00e1  foram expostas na parte anterior do cap\u00edtulo (item 3.1.2). Cabe apenas apontar que a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica geral pode\n\n\u201cser necess\u00e1ria (1) na satura\u00e7\u00e3o das distintas formas de argumentos, \n(2) na fundamenta\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o entre distintas formas de \nargumentos que levam a diferentes resultados, (3) na \nfundamenta\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o de enunciados dogm\u00e1ticos, (4) na \nfundamenta\u00e7\u00e3o do distinguishing and overruling152 e (5) \ndiretamente na fundamenta\u00e7\u00e3o dos enunciados utilizados na \njustifica\u00e7\u00e3o interna\u201d/ 53\n\nA argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica geral n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico meio de lidar com as cinco \n\nsitua\u00e7\u00f5es anteriormente apontadas.154 Os argumentos dogm\u00e1ticos e o uso de precedentes \n\ntamb\u00e9m podem ser utilizados, por\u00e9m somente de forma incompleta, pois sua comprova\u00e7\u00e3o \n\nocorre atrav\u00e9s dos argumentos pr\u00e1ticos gerais.\n\nOs seis grupos de regras e formas jur\u00eddicas expostas constituem os subs\u00eddios \n\nutilizados na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Este sistema de regras argumentativas representam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas no direito para uma teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o racional com pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o.\n\n2.3.3 A fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\n\nA teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelece crit\u00e9rios para a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nser um discurso racional com uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que justificam uma \n\ndeterminada decis\u00e3o. Na fundamenta\u00e7\u00e3o racional, os argumentos aduzidos devem seguir o \n\nsistema de regras (os seis grupos expostos no item 2.3.2) e ter uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.\n\n152 ALEXY, R. Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1989, p.266.\u201cA t\u00e9cnica de \u2018distinguishing\u2019 serve para \ninterpretar de forma estrita a norma considerada desde a perspectiva do precedente (...) A t\u00e9cnica do \n\u2018overruling\u2019, pelo contr\u00e1rio, consiste na refuta\u00e7\u00e3o do precedente?'Ambas as t\u00e9cnicas t\u00eam que ser \nfundamentadas.\n153 ALEXY, R .. Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1989, p. 271/272.\n154 ALEXY, R. op.dt, 1989, p. 273.\n\n\n\n95\n\nO sistema de regras do discurso legal \u00e9 extra\u00eddo do paradigma de direito moderno, a \n\ndogm\u00e1tica, ou seja, as regras de argumenta\u00e7\u00e3o reproduzem o modelo jur\u00eddico atual. Mais \n\nadiante se ver\u00e1 como a fundamenta\u00e7\u00e3o legal \u00e9 um discurso autorit\u00e1rio (Cap\u00edtulo 3).\n\nAs regras argumentativas jur\u00eddicas dependem das regras do discurso pr\u00e1tico \n\ngeral, no entanto \u201co fato da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica depender d\u00e1 argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica n\u00e3o \n\nsignifica que seja id\u00eantica ou que possa ser reduzida a ela\u201d} 55 As duas argumenta\u00e7\u00f5es \n\napresentam formas, regras e condi\u00e7\u00f5es especiais que apontam suas diferen\u00e7as. Por um \n\nlado, o discurso legal supre as debilidades do discurso pr\u00e1tico geral atrav\u00e9s de sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, de sua formula\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia do direito e de sua vincula\u00e7\u00e3o com os \n\nprecedentes. De outro lado, a argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica constitui o fundamento \u00faltimo da \nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.156\n\nO car\u00e1ter racional da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica est\u00e1 condicionado a um \n\ncontrole de racionalidade.157 Este controle ocorre atrav\u00e9s de uma teoria procedimental da \n\nmoral, especificamente, de uma teoria do discurso pr\u00e1tico, que observa as condi\u00e7\u00f5es e as \n\nrestri\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. No entanto, um direito racional moderno tamb\u00e9m depende do \n\nreconhecimento de certos princ\u00edpios que devem estar inseridos no sistema legal. Na\n158percep\u00e7\u00e3o de ALEXY, \u00e9 necess\u00e1rio que o ordenamento jur\u00eddico esteja assentado em seis \n\nprinc\u00edpios constitucionais (expressos ou impl\u00edcitos): a dignidade humana, a liberdade, a \n\nigualdade, a democracia, o Estado de Direito e o Estado Social. A inclus\u00e3o destes \n\nprinc\u00edpios como condi\u00e7\u00f5es para uma fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica procediment\u00e1l refor\u00e7a a \nconcep\u00e7\u00e3o de sistema jur\u00eddico do autor, composta por tr\u00eas n\u00edveis: os procedimentos e as \n\nduas esp\u00e9cies de normas jur\u00eddicas.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica racional tem como proposta alcan\u00e7ar uma decis\u00e3o \ncorreta. ALEXY afirma que:\n\n\u201ca teoria do discurso racional, como teoria da argumenta\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica, n\u00e3o pressup\u00f5e que todas as disputas jur\u00eddicas devam ver-se\n\n155 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 277\n156 Ibidem, p. 277-278.\n157 Ibidem, p. 278.\n157 ALEXY, -R Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y  raz\u00f3n pr\u00e1ctica. Revista Doxa,n. 5, p .1 4 9 ,1988.\n158 ALEXY, R, 1988, op.cit., p. 144.\n\n\n\n96\n\ncomo discursos no sentido de uma comunica\u00e7\u00e3o sem coa\u00e7\u00e3o e sem \nrestri\u00e7\u00f5es, mas somente que nas disputas jur\u00eddicas as discuss\u00f5es \naconte\u00e7am sob a pretens\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o e, por isso, t\u00eam como \nrefer\u00eancia condi\u00e7\u00f5es ideais.\u201d 159\n\nA pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o do direito \u00e9 que vincula o direito \u00e0 moral,160 apesar \n\ndas pretens\u00f5es serem diversas entre o discurso jur\u00eddico e o discurso pr\u00e1tico. A pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o no discurso pr\u00e1tico recai sobre as proposi\u00e7\u00f5es normativas e visa alcan\u00e7ar um \n\nconsenso universal. No discurso jur\u00eddico a pretens\u00e3o implica na possibilidade de \n\nfundamentar proposi\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es.161 Em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es jur\u00eddicas e as afirma\u00e7\u00f5es, \nALEXY declara que \u201cn\u00e3o se pretende que estas sejam mais corretas, apenas s\u00e3o corretas \n\nsob o pressuposto da ordem jur\u00eddica vigente; isto s\u00f3 acontece se \u00e9 poss\u00edvel que elas sejam \n\nfundamentadas racionalmente na lei, nos precedentes e na dogm\u00e1tica.\u201d162 Quanto as \n\ndecis\u00f5es judiciais, o autor esclarece que deve distinguir-se\n\n\u201centre dois aspectos da pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o que se implanta com \nas decis\u00f5es judiciais. At\u00e9 agora n\u00e3o encontrei esta distin\u00e7\u00e3o com \nsuficiente clareza. O primeiro aspecto refere-se a que a decis\u00e3o se \nfundamenta corretamente se parte do Direito v\u00e1lido, independente \nde como este tenha sido criado. A f\u00f3rmula de que as decis\u00f5es \njur\u00eddicas pretendem ser corretas \u201cbaixo o pressuposto da ordem \njur\u00eddica v\u00e1lida\u201d deve ser esclarecida no sentido de que pretendem \nser corretas no marco do ordenamento jur\u00eddico v\u00e1lido. O segundo \naspecto refere-se a que o Direito v\u00e1lido seja racional ou justo. Caso \nse tomem conjuntamente ambos aspectos, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer \nque a f\u00f3rmula rec\u00e9m mencionada \u00e9 no sentido de que as decis\u00f5es \njudiciais pretendem ser corretas enquanto decis\u00f5es jur\u00eddicas. Na \npretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o que se implementa com as decis\u00f5es judiciais \nse contem ambos aspectos.\u201d163\n\n159 ALEXY, R. Teoria de la argumentation jur\u00eddica,1989, p. 212/213. \u201cla teoria dei discurso racional, como \nteoria de la argumentation jur\u00eddica, no presupone que todas las disputas jur\u00eddicas deban verse como \ndiscursos en el sentido de una comunicaci\u00f3n sin coacci\u00f3n y  sin restricciones, sino solamente que en las \ndisputas jur\u00eddicas las discusiones tienen lugar bajo la pretension de correction y, p o r  ello, teniendo como \nreferencia condiciones ideales\n160 De acordo com TUORI, K. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei Derecho, p. 48/49.\n161 ALEXY, Robert. Teoria de la argumentation jur\u00eddica, 1989, p. 217/218.\n162 ALEXY, R o p .c it, 1989, p. 314.\n163 ALEXY, R. op. cit, 1989, p. 316.\n\n\n\nNo direito uma decis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 privada de sua validade caso n\u00e3o seja correta \n\n(como consenso), por\u00e9m deve ser suscet\u00edvel de fundamenta\u00e7\u00e3o (\u00e9 a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso jur\u00eddico).\n\nAssim, a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\nracional. A racionalidade jur\u00eddica neste caso \u00e9 procedimental, integrada por um conjunto de \n\nregras e formas de argumentos vinculantes.\n\nA pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais nos Estados Constitucionais \nDemocr\u00e1ticos formais \u00e9 justificada no pr\u00f3prio direito positivo, sendo que a maioria dos \n\npa\u00edses, como a Alemanha e o Brasil prev\u00eaem esta exig\u00eancia em sua Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nApesar da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal incluir uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \n\ndas decis\u00f5es, ALEXY rejeita a possibilidade de alcan\u00e7ar-se uma \u00fanica resposta correta \n\natrav\u00e9s do sistema de princ\u00edpios.164 Isto decorre da impossibilidade de concretizar-se as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ideais do discurso na pr\u00e1xis e devido a teoria dos princ\u00edpios de ALEXY. \n\nSegundo este autor, a tese da \u00fanica resposta correta depende de 5 condi\u00e7\u00f5es ideais que n\u00e3o \n\ns\u00e3o alcan\u00e7\u00e1veis no plano pragm\u00e1tico: o tempo ilimitado, a informa\u00e7\u00e3o ilimitada, a clareza \n\nling\u00fc\u00edstica ilimitada, a capacidade e disposi\u00e7\u00e3o ilimitada para os participantes alterarem \n\nseus pap\u00e9is, e a car\u00eancia ilimitada de preju\u00edzos.165 Ainda, o modelo de princ\u00edpios apenas \n\nprev\u00ea uma hierarquia d\u00e9bil entre as normas jur\u00eddicas, que \u00e9 suscet\u00edvel de altera\u00e7\u00f5es. A \n\ndebilidade da ordem dos princ\u00edpios implica na possibilidade de conferir pesos variados, e \n\nportanto, de alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es diversas, todas com a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.\n\nALEXY rejeita no plano pr\u00e1tico a tese da \u00fanica resposta correta, m\u00e1s \n\nconfere-lhe o status de id\u00e9ia regulativa. Deste modo, a argumenta\u00e7\u00e3o em uma \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tem como finalidade persuadir e convencer que a resposta j\napresentada \u00e9 a \u00fanica correta. Em outras palavras, a tese da \u00fanica resposta correta \u00e9 o \n\nreferencial sob o qual o discurso argumentativo \u00e9 desenvolvido.\n\n164 DWORKIN \u00e9 o autor que defende a tese da \u00fanica resposta correta, a partir de um sistema de princ\u00edpios do \ndireito. Apesar de ALEXY partir dos conceitos de DWORKIN sobre princ\u00edpios, discorda do autor anglo- \namericano neste aspecto.\n165 Ver ALEXY, Robert. Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y  razon pr\u00e1ctica. DOXA. Cuademos de \nFilosofia dei Derecho, n. 5, 1988, p.151. ATIENZA, M. Las razones dei derecho. Teorias de la \nargumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 201-202.\n\n\n\nr 98\n\nPelo exposto, a corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es e a fundamenta\u00e7\u00e3o racional do direito \n\ns\u00e3o alcan\u00e7\u00e1veis a partir da observ\u00e2ncia de um sistema de regras que rege o discurso pr\u00e1tico. \n\nPode-se afirmar que a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para ALEXY \u00e9 uma teoria \n\nnormativaj\u00e1 que n\u00e3o se limita a descrever os argumentos existentes (o que seria uma teoria \n\nemp\u00edrica), nem se restringe a classificar os argumentos encontrados na argumenta\u00e7\u00e3o ou a \n\nanalisar sua estrutura (uma teoria anal\u00edtica).166 A racionalidade e a corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica est\u00e3o vinculadas a uma teoria normativa, especificamente uma \n\nteoria do discurso formada por regras e formas de argumentos.\n\nAinda, pode-se concluir que \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o entre a racionalidade jur\u00eddica e a \n\nraz\u00e3o pr\u00e1tica que confere o car\u00e1ter normativo/deontol\u00f3gico do discurso jur\u00eddico. O \u201cdever\u201d \n\ndo direito adv\u00e9m de sua raiz moral. O \u201cdever\u201d do direito e da moral n\u00e3o \u00e9 um ju\u00edzo \n\nvalorativo material, mas apenas formal/procedimental.\n\nA teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, como teoria racional e como pretens\u00e3o \n\nda corre\u00e7\u00e3o, \u00e9 analisada em seguida, no Cap\u00edtulo Tr\u00eas. Neste contextualiza-se a teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY nos estudos do direito (item 3.1), e analisa-se a teoria sob a \n\nperspectiva da ling\u00fc\u00edstica, especificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso (item\n\n3.2), da linguagem normativa (item 3.3) e da ideologia (item 3.4).\n\n166 ALEXY, Robert Teoria dei discurso y  derechos humanos, 1989, p. 47/48.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3\n\nUMA AN\u00c1LISE DA TEORIA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA \n\nDE ROBERT ALEXY\n\nOs estudos do direito moderno sempre manifestaram uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nespecial sobre a interpreta\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o do direito. In\u00fameros debates trataram e tratam \n\ndas fun\u00e7\u00f5es exercidas pelo jurista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lei, especificamente do juiz e sua fim\u00e7\u00e3o \n\ncriativa; dos m\u00e9todos propostos para garantir a racionalidade do procedimento; dos \n\nconceitos de legitimidade, legalidade, juricidade; das concep\u00e7\u00f5es de sistema do direito, de \n\njusti\u00e7a; entre outros t\u00f3picos.\n\nEntretanto, duas quest\u00f5es que parecem presentes nas diferentes propostas de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o a legitimidade e racionalidade. Ambas assumem grande \n\nrelev\u00e2ncia diante da primazia do sistema democr\u00e1tico.\n\nAs teorias sobre os processos de interpreta\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o no direito \n\npodem ser associados aos diferentes movimentos jur\u00eddicos, pol\u00edticos, epistemol\u00f3gicos e \n\nfilos\u00f3ficos. Assim, as propostas de aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do direito, elaboradas na \n\nmetodologia jur\u00eddica, orientam-se pelo contexto pol\u00edtico (matriz do poder) e pelo \n\nparadigma epistemol\u00f3gico e as posturas filos\u00f3ficas (matriz do saber) vigentes \u00e0 \u00e9poca.\n\nA ascens\u00e3o da filosofia da linguagem ordin\u00e1ria e da teoria do discurso abriu \n\nespa\u00e7os inusitados nos estudos do direito, indicando um mundo regido pela\n\n\n\n100\n\nintersubjetividade, em que os sentidos s\u00e3o abertos e est\u00e3o sujeitos a uma constru\u00e7\u00e3o \n\npermanente.\n\nCom a filosofia da linguagem ordin\u00e1ria e a teoria do discurso, o discurso \u00e9 \n\nreconhecido como um medium que perpassa todas as inst\u00e2ncias cognitivas, sendo lhe \n\natribu\u00eddo um car\u00e1ter de dialogicidade. Os termos como sentido, polissemia, par\u00e1frase, \n\nambig\u00fcidade, vagueza, persuas\u00e3o, convencimento, consenso, autoritarismo tomam-se \n\nrelevantes no estudo do discurso jur\u00eddico. E as concep\u00e7\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nampliadas, revelam-se mais complexas\u00ab desvendando novos aspectos como a \n\nintersubjetividade e o silopsismo, a abertura dos sentidos e as defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas, a \n\npersuas\u00e3o e o consenso, a argumenta\u00e7\u00e3o e a negocia\u00e7\u00e3o, a justifica\u00e7\u00e3o e a explica\u00e7\u00e3o.\nAssim, antes de examinar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY, \n\nsitua-se esta teoria dentro dos estudos do direito (item 3.1). Em seguida efetua-se uma \n\nan\u00e1lise espec\u00edfica do discurso te\u00f3rico de ALEXY, sob uma perspectiva dividida em tr\u00eas \n\npartes: a primeira \u00e9 feita a partir de uma vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica, especificamente da \n\npragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso (item 3.2), a segunda \u00e9 empreendida com rela\u00e7\u00e3o a \n\nlinguagem normativa (item 3.3) e a terceira e \u00faltima refere-se a ideologia (tem 3.4).\n\n3.1 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e sua contextualiza\u00e7\u00e3o no estudo do direito\n\nCom a guinada promovida pela filosofia da linguagem ordin\u00e1ria, pela teoria \n\ndo discurso e pela ling\u00fc\u00edstica (especificamente a pragm\u00e1tica e a an\u00e1lise do discurso), os \n\nconceitos de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o deixaram de ser tratados pontualmente na teoria do \n\ndireito, e passaram a ser concebidos de maneira mais abrangente e profunda.\n\nNeste contexto, a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica resurge como \u00e1rea importante na \n\nmetodologia jur\u00eddica. Representa um relevante instrumento no estudo dos diferentes \n\ndiscursos produzidos pelo direito. O resgate da teoria da argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre apenas \n\nno direito, mas perpassa v\u00e1rias outras \u00e1reas do conhecimento, entre as quais pode se citar a \n\nling\u00fc\u00edstica (na an\u00e1lise do discurso), a filosofia (ret\u00f3rica e hermen\u00eautica), a ci\u00eancia pol\u00edtica \n\ne as ci\u00eancias sociais (como instrumento para firmar consensos), entre outras.\n\n\n\n101\n\nA teoria da argumenta\u00e7\u00e3o pode ser estudada sob diversas \u00f3ticas, o que \n\nimp\u00f5e contextualizar-la no \u00e2mbito do direito. Para tanto, cumpre fazer um breve \n\nesclarecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o e os processos de aplica\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o legal (item 3.1.1). Ainda, contextualiza-se a argumenta\u00e7\u00e3o nos estudos da \n\nfilosofia do direito, especificamente da metodologia jur\u00eddica (item 3.1.2). Finaliza-se \n\napresentando uma classifica\u00e7\u00e3o das diferentes teorias da argumenta\u00e7\u00e3o no direito (item \n\n3.1.3).\n\n3.1.1 A teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o processo de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o no \n\ndireito\n\nOs discursos produzidos no mundo legal s\u00e3o variados e indicam que o \n\ndireito n\u00e3o pode ser visto apenas como um complexo de decis\u00f5es vinculadas com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de certos problemas pr\u00e1ticos.1 Isto seria uma concep\u00e7\u00e3o restrita e casu\u00edstica do \n\nfen\u00f4meno legal. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que os argumentos/as raz\u00f5es s\u00e3o \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico e que um dos principais aspectos tratados pelos \n\nestudos de direito refere-se ao processo decis\u00f3rio.\n\nO processo decis\u00f3rio n\u00e3o inclui somente a decis\u00e3o, mas tamb\u00e9m os \n\nargumentos que a justificam. A decis\u00e3o jur\u00eddica envolve um ju\u00edzo de coer\u00eancia (infer\u00eancia \n\nl\u00f3gica) e um processo de justifica\u00e7\u00e3o (que \u00e9 insepar\u00e1vel do momento de constru\u00e7\u00e3o).2 \n\nATIENZA3 destaca que em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es, podem se distinguir dois tipos de raz\u00f5es: \n\nas explicativas e as justificativas. As raz\u00f5es explicativas tentam demonstrar por que se \n\ntomou determinada decis\u00e3o. Exp\u00f5em o procedimento percorrido que levou a uma \n\ndecis\u00e3o/conclus\u00e3o. J\u00e1 as raz\u00f5es justificativas apontam para a validade da decis\u00e3o. \n\nDemonstram a validade das normas de uma decis\u00e3o. A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de\n\n1 ATIENZA, M. Derecho y  argumentaci\u00f3n, 1997, p. 30/31 JEsta concep\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada por ATIENZA, \nque situa a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como a filosofia do direito, ao pressupor que a principal fun\u00e7\u00e3o \nda dogm\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 a ci\u00eancia, mas tratar da produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das normas.\n2 BARRAGAN, Julia. La respuesta correcta \u00fanica y  la justificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n jur\u00eddica. Revista Doxa, n. \n8, p. 64,1990.\n3 ATJUbNZA, M. Derechoy argumentaci\u00f3n, 1997, p. 24-25.\n\n\n\n102\n\nALEXY enquadra-se nesta segunda categoria, haja visto ter o objetivo de justificar as \n\ndecis\u00f5es jur\u00eddicas, indicando sua pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.\n\nAntes de situar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nos estudos do direito, \u00e9 \n\nimportante distinguir os conceitos de interpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o e \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o.\n\nNo direito, a interpreta\u00e7\u00e3o pode ser conceituada como o processo de \n\natribui\u00e7\u00e3o de sentidos. Como j\u00e1 exposto anteriormente, os textos jur\u00eddicos como qualquer \n\noutro texto s\u00e3o abertos, vagos e amb\u00edguos com v\u00e1rias alternativas sem\u00e2nticas poss\u00edveis 4 \n\nEstes diferentes sentidos/significados sem\u00e2nticos s\u00e3o trabalhados no plano da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. A interpreta\u00e7\u00e3o insere-se em todo e qualquer discurso, inclusive no legal, \n\nquestionando, retificando e modificando os sentidos, os usos da linguagem, as pretens\u00f5es \n\nde validade. Todavia, a abertura dos textos jur\u00eddicos \u00e9 restringida por certas teorias. \n\nALEXY segue neste sentido ao reduzir o ato de interpretar aos c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica cl\u00e1ssica (literal, g\u00eanesis, teleol\u00f3gico, sistem\u00e1tico, hist\u00f3rico e comparativo). \n\nDestaca-se que a t\u00f3pica5 \u00e9 rejeitada pelo autor e n\u00e3o h\u00e1 qualquer indicativo em sua obra \n\nque aponte outras alternativas no ato de interpreta\u00e7\u00e3o. A princ\u00edpio poderia se afirmar que \n\npara ALEXY, o discurso produzido pela interpreta\u00e7\u00e3o manifesta-se dentro dos limites dos \n\nc\u00e2nones cl\u00e1ssicos. No entanto, a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais ampla do que este modelo.\n\nJ\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o constitui o ato de atribuir um enunciado jur\u00eddico, um \n\njulgamento, a determinado caso. \u00c9 um procedimento casu\u00edstico, delimitado por \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es \u00e1ticas. O discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 produzido na aplica\u00e7\u00e3o. O \n\nato de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 bem mais fechado e direcionado que o ato de interpreta\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o \n\nelege um determinado significado sem\u00e2ntico trabalhado pela interpreta\u00e7\u00e3o. Neste \nprocedimento profere-se um julgamento ao final. Na aplica\u00e7\u00e3o apresentam-se raz\u00f5es que \n\nt\u00eam como finalidade convencer/indicar a corre\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. H\u00e1 diverg\u00eancias entre os \n\nautores se o ato de aplicar inclui a justifica\u00e7\u00e3o das normas quanto a sua validade ou se \u00e9\n\n4 O termo foi extra\u00eddo de AARNIO, A. La tesis de \u00fanica respuesta correcta y  elprincipio regulativo dei \nrazoniamento jur\u00eddico. Revista Doxa, n.8, p .2 3 ,1990, p. 23.\n5 A t\u00f3pica foi reintroduzida nos estudos do direito por VIEf? VEG, com sua obra T\u00f3pica yjurisprud\u00eancia.\n\n\n\n103\n\nrestrito a demonstrar a adequa\u00e7\u00e3o, justeza da solu\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao caso. ATIENZA6 \n\ndiferencia o discurso de aplica\u00e7\u00e3o do discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o. Enquanto este preocupa- \n\nse com a validade das normas, o discurso de aplica\u00e7\u00e3o restringe-se a examinar o car\u00e1ter \n\napropriado/justo da decis\u00e3o. Com fulcro nestes crit\u00e9rios, ATIENZA qualifica a teoria de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY como um discurso de justifica\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o.\n\nNa literatura averigua-se um debate sobre as etapas percorridas na \n\naplica\u00e7\u00e3o, se \u00e9 um procedimento dedutivo ou indutivo. Por um lado, aduz-se que a \n\naplica\u00e7\u00e3o no direito \u00e9 indutiva. O titular do poder de decis\u00e3o estabelece sua opini\u00e3o \n\nimediatamente ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica. Nesta hip\u00f3tese os argumentos jur\u00eddicos \n\ns\u00e3o apenas utilizados posteriormente com a finalidade de atender \u00e0 exig\u00eancia legal (a regra \n\ngeral) de fundamentar o julgamento. Por outro lado, h\u00e1 acad\u00eamicos que compreendem o \n\nprocesso de aplica\u00e7\u00e3o como dedutivo, em que primeiramente se apontam \n\nraz\u00f5es/argumentos contrapostos e destes extrai-se uma resposta. Independente da corrente \n\na que se filia, a discuss\u00e3o \u00e9 relevante ao indicar que o discurso jur\u00eddico sempre parte de um \n\nn\u00e3o consenso, visa provocar uma argumenta\u00e7\u00e3o, especificamente uma fundamenta\u00e7\u00e3o, e \u00e9 \n\nfinalizado com uma decis\u00e3o. De um modo ou de outro a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tem como \n\nfun\u00e7\u00e3o expor os argumentos procedentes e n\u00e3o procedentes que levam a uma decis\u00e3o, \n\nsendo que esta tem a pretens\u00e3o de ser correta.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o, portanto, leva a enuncia\u00e7\u00e3o de alternativas sem\u00e2nticas. A \n\naplica\u00e7\u00e3o profere uma solu\u00e7\u00e3o com a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o (validade e justeza).\n\nA diferen\u00e7a entre a argumenta\u00e7\u00e3o e a fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito t\u00eanue. \n\nEnquanto que a argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente finaliza com um resultado ou um \n\nconsenso, a fundamenta\u00e7\u00e3o sempre tem um referencial, a decis\u00e3o. A argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndesenvolvida nas diferentes inst\u00e2ncias do discurso jur\u00eddico, \u00e9 ampla, tem car\u00e1ter \n\npersuasivo. A fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de ser um processo argumentative, j\u00e1  que est\u00e1 \n\ncomposta por argumentos/raz\u00f5es. Na realidade, a fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o que se orienta em fun\u00e7\u00e3o de uma decis\u00e3o/resposta. Assim, a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica \u00e9 um discurso mais dirigido, voltada a uma resposta/decis\u00e3o/julgamento a qual tem\n\n6 ATIENZA, M. Las razones dei derecho. Teorias de la argumentation jur\u00eddica, p. 225-227.\n\n\n\n104\n\no escopo de justificar. Ainda, a fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida dentro do processo \n\njur\u00eddico. Possui uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o peculiares que confrontam com \n\nalgumas das regras do discurso pr\u00e1tico, entre as quais pode se destacar as regras temporais \n\ndo processo, a admissibilidade de provas, a emiss\u00e3o de discursos t\u00e9cnicos, o principio de \n\nrepresentatividade das partes (legitimidade postulat\u00f3ria).\n\nAITENZA7 destaca que a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY n\u00e3o \u00e9 um \n\ndiscurso de justifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o adentra na discuss\u00e3o sobre a validade das normas \n\ninvocadas na decis\u00e3o. E sim um discurso de aplica\u00e7\u00e3o, que limita-se a analisara justeza de \numa decis\u00e3o. Esta vis\u00e3o de AITENZA contrap\u00f5em-se a proposta de corre\u00e7\u00e3o de ALEXY, \n\nque inclui a validade positiva e a justeza na teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o.\n\nAutores como ALEXY, AARNIO e PECZENIK dividem a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica em justifica\u00e7\u00e3o interna e justifica\u00e7\u00e3o extema. A justifica\u00e7\u00e3o interna segue o \n\nmodelo do silogismo jur\u00eddico. O uso comum deste termo refere-se ao silogismo aristot\u00e9lico \n\n(modus ponens), em que a primeira premissa \u00e9 a base normativa da decis\u00e3o (premissa \n\nnormativa), a segunda premissa \u00e9 descritiva do feto (descri\u00e7\u00e3o f\u00e1tica), e com base na \n\nforma l\u00f3gica da infer\u00eancia obt\u00e9m-se uma conclus\u00e3o ( decis\u00e3o normativa). No silogismo \njur\u00eddico tradicional, a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o repousava sobre a sua mera invoca\u00e7\u00e3o. \n\nALEXY reconhece a vig\u00eancia e relev\u00e2ncia deste modelo na fundamenta\u00e7\u00e3o do direito, que \n\npossibilita explicitar as premissas adotadas na aplica\u00e7\u00e3o que levam a uma decis\u00e3o mas n\u00e3o \n\nimplica na corre\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. Destarte, no silogismo exp\u00f5em-se as premissas que \n\njustificam a tomada da decis\u00e3o. E a justifica\u00e7\u00e3o extema apresenta os argumentos/raz\u00f5es \n\nque levaram a adotar as premissas aduzidas no silogismo.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a justifica\u00e7\u00e3o extema, AARNIO8 identifica duas modalidades de \n\nargumentos, que em seu entender representam fontes do direito. Distingue as fontes \n\nautoritativas (lei, dogm\u00e1tica e precedentes) das fontes substantivas (opini\u00f5es doutrinais, \n\nraz\u00f5es pr\u00e1ticas, direito comparado e argumentos hist\u00f3ricos). Aquelas s\u00e3o argumentos com\n\n7 A11ENZA, M. Las razones dei derecho. Teorias de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, p. 225-227.\n8 Segundo AARNIO, A. La tesis de \u00fanica respues\u00eda correcta y  elprincipio regulat\u00edvo dei razoniamento \njur\u00eddico. Revista Doxa, n.8, p.28. 1990.\n\n\n\n105\n\numa linguagem fechada, t\u00e9cnica e autorit\u00e1ria. Estas expressam uma linguagem de uso mais \n\ncomum, aberta, menos r\u00edgida, e suscet\u00edvel de maior questionamento quanto aos sentidos \n\natribu\u00eddos.\n\nFeitas estas breves defini\u00e7\u00f5es sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, segue-se com \n\na discuss\u00e3o para situar esta teoria nos estudos do direito.\n\n3.1.2 A teoria da argumenta\u00e7\u00e3o e a filosofia do direito, especificamente a \n\nmetodologia jur\u00eddica\n\nA filosofia do direito tem sido dividida em diferentes esferas/\u00e1reas pelos \n\nestudiosos. Neste trabalho, o crit\u00e9rio de BOBBIO, esbo\u00e7ado em sua Contribuci\u00f3n a la \n\nteoria dei derecho, \u00e9 adotado. O esquema deste ilustre jurista \u00e9 did\u00e1tico, l\u00f3gico, reconhece \na abertura da filosofia do direito e a impossibilidade de defini-la: \u201c(???) os estudos que se \n\nincluem sob o nome de filosofia do Direito s\u00e3o distintos. N\u00e3o tenho especiais vetos para \n\num ou para outro nem me ocorreria sustentar que um mere\u00e7a mais que os outros o nome \nde filosofia do Direito (supondo que este nome tenha seja um t\u00edtulo de honra). Se n\u00e3o \n\ntenho vetos, tenho prefer\u00eancias.\u201d9 O autor classifica a filosofia do direito em tr\u00eas sub- \n\n\u00e1reas:\n\n- a teoria do direito, cujo problema fundamental \u00e9 o estudo do conceito do \nDireito, a partir de uma perspectiva normativa,\n\n- a teoria da justi\u00e7a, cujo objeto \u00e9 o estudo material do direito, a esfera \n\nideol\u00f3gica inserida no campo do direito,\n\n- a teoria da Ci\u00eancia Jur\u00eddica, que estuda \u201cos procedimentos intelectuais \nadotados pelosjuristas para determinar, interpretar, integrar e conciliar entre si as regras \n\nde um sistema jur\u00eddico\u201d.10 \u00c9 a esfera da metodologia jur\u00eddica, cuja proposta \u00e9 desenvolver\n\n9 BOBBIO, N. Contribuci\u00f3n a la teoria dei derecho, 1980, p. 98. \u201c/os est\u00fadios que se inchiyen bajo el \nnombre de filosofia dei Derecho son distintos. No tengo especiales vetos para uno o para otro ni me batina \np o r sostener que uno merezca m\u00e1s que los otros el nombre de filosofia dei Derecho (supuesto que este \nnombre sea un t\u00edtulo de honor). Si no tengo vetos, tengo preferencias. \u201d\n10 Ibidem, p. 99.\n\n\n\n106\n\nestudos a partir dos argumentos usados pelos juristas para fundamentar juridicamente seus \n\nposicionamentos, decis\u00f5es, etc.\n\nCom base na divis\u00e3o de BOBBIO, pode-se identificar duas esp\u00e9cies de \n\nMetodologia Jur\u00eddica -  a Metajurisprud\u00eancia e a Jurisprud\u00eancia. O m\u00e9todo jur\u00eddico como \n\nmetajurisprud\u00eancia analisa criticamente os modelos de ci\u00eancia. \u00c9 descritivo quando \n\ndescreve e critica o modelo. \u00c9 prescritivo quando constr\u00f3i um novo modelo de ci\u00eancia.11 A \n\nmetodologia Jur\u00eddica como Jurisprud\u00eancia trata do modelo de ci\u00eancia em si, descreve \n\nimplicitamente ou expressamente as regras que comp\u00f5em o modelo ou prescreve estas \n\nregras que integram o modelo aceito.\n\nA partir desta distin\u00e7\u00e3o entre Metajurisprud\u00eancia e Jurisprud\u00eancia, \u00e9 \nposs\u00edvel adentrar na discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e a \n\nmetodologia jur\u00eddica. Por um lado, h\u00e1 autores, como ALEXY, que afirmam que a teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica substitu\u00ed a metodologia jur\u00eddica. Para esta corrente, a teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica seria uma Metajurisprud\u00eancia, integrando uma das partes da \n\nfilosofia jur\u00eddica. V\u00e1rios autores com estudos na teoria da argumenta\u00e7\u00e3o insistem nesta \n\npercep\u00e7\u00e3o. Por outro lado, autores como LARENZ entendem que a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica \u00e9 uma sub-\u00e1rea da metodologia jur\u00eddica, seria apenas uma Jurisprud\u00eancia.\n\nNeste trabalho, adota-se a percep\u00e7\u00e3o de LARENZ. A teoria da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 contextualizada como um dos estudos da Metodologia Jur\u00eddica. Com esta \n\npostura reconhece-se a diversidade te\u00f3rica, contribuindo no enriquecimento do debate \n\ncient\u00edfico. Aderir a concep\u00e7\u00e3o de que a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma Metajurisprud\u00eancia, \n\nimplica em desconhecer todos os outros modelos de Ci\u00eancia Jur\u00eddica existentes, como por \n\nexemplo a teoria sist\u00eamica. Assim, incumbe a Metodologia como Metajurisprud\u00eancia \n\ndescrever os diferentes modelos de ci\u00eancia elaborados pela comunidade cient\u00edfica, \n\ninclusive as teorias de argumenta\u00e7\u00e3o propostas. Cada um dos modelos introduzidos na \n\ncomunidade cient\u00edfica representa um discurso persuasivo que tenta convencer o grupo a \n\nque se dirige -  a comunidade cient\u00edfica - de sua veracidade, instaurando uma discuss\u00e3o de \n\nfundamentos e de pressupostos.\n\n11 BOBBIO, N. Contr\u00edbuci\u00f4n a la teoria dei derecho, 1980, p. 202/210.\n\n\n\n107\n\nFeita esta primeira explicita\u00e7\u00e3o, segue-se a expor uma classifica\u00e7\u00e3o das \n\nteorias da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (3.1.3).\n\n3.1.3 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY e uma classifica\u00e7\u00e3o da teoria \n\nda argumenta\u00e7\u00e3o do direito\n\nA argumenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente desde os cl\u00e1ssicos gregos. ARIST\u00d3TELES j\u00e1 \n\ntratava dos argumentos e da t\u00f3pica em suas obras. As in\u00fameras pesquisas abordando a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dificultam estabelecer crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, sendo que na \n\nliteratura identificam-se diferentes modelos.\n\nNa disserta\u00e7\u00e3o acolhe-se a proposta de FETERIS12 que inclui apenas os \n\nestudos mais recentes (das \u00faltimas d\u00e9cadas) referentes \u00e0 teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, \n\nidentificando tr\u00eas grupos de estudos.\n\nO primeiro grupo da argumenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os trabalhos tradicionais referentes \u00e0 \n\nl\u00f3gica, fundados no m\u00e9todo do silogismo jur\u00eddico. Os principais autores nesta \u00e1rea s\u00e3o \n\nSOETMAN (1989), TAMMELO (1978) e WEINBERGER (1970).\n\nO segundo grupo adota uma postura ret\u00f3rica, em que a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nanalisada como uma tentativa de convencer o audit\u00f3rio. De acordo com FETERIS, o \n\ninteresse deste segundo grupo pode ser resumido em dois aspectos: a) a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\naudi\u00eancia e a racionalidade e b) as t\u00e9cnicas usadas para convencer o grupo/audi\u00eancia. S\u00e3o \nintegrantes deste grupo PERELMAN (1976), TOULM3N (1958), NEWELL and RIEKE \n\n(1986), SCHUETZ (1986,1991).\n\nO terceiro grupo desenvolve uma abordagem dial\u00e9tica da argumenta\u00e7\u00e3o \nlegal. A argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cconsiderada como uma parte do discurso procedimental em que \num certo posicionamento \u00e9 defendido de acordo com certas regras da discuss\u00e3o \nracional.\u201d13 A argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada sob duas perspectivas, a da audi\u00eancia e por um\n\n12 FETERIS, Eveline T. The analysis and evaluation o f  legal argumentation from a pragma-dialetical \nperspective. Em Special Fields and Cases, vol. IV, 1995, p.42.\n13 Ibidem, p. 4 2 legal argumentation is considered as part o f  a discussion procedure in which a legal \nstandpoint is defended according to certain rules fo r  rational discussion.. \u201d\n\n\n\n108\n\ncrit\u00e9rio de \u00e9tica discursiva. Os autores apontados s\u00e3o AARNIO (1987), ALEXY (1978), \n\nFETERIS (1989), KLOOSTERHUIS (1994), PECZENIK (1988), PLUG (1994).\n\nA classifica\u00e7\u00e3o de ATIENZA14 \u00e9 similar a de FETERIS, ao explicitar que na \n\nmetodologia jur\u00eddica o silogismo foi considerado insuficiente, tendo se desenvolvido \n\nteorias como a de TOULMIN, PERELMAN e VTEHWEG, que trataram da argumenta\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9m da l\u00f3gica. Posteriormente, surgiram novas teorias da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que \n\nformaram uma teoria geral da argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Neste \u00faltimo grupo os autores com \n\nmaior destaque s\u00e3o MACCORMICK e ALEXY, ambos mentores das teorias \u2018standard\u2019 do \n\ngrupo.\n\nPelo exposto neste item (3.1), a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de \nALEXY situa-se dentro da \u00e1rea da metodologia jur\u00eddica, e trata especificamente da \n\nracionalidade e corre\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que justificam uma determinada decis\u00e3o jur\u00eddica. A \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 produzida dentro do processo jur\u00eddico, que por sua vez, \u00e9 o discurso mais \n\nfechado, formal e t\u00e9cnico do direito. Ainda, a teoria de fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ora \n\nanalisada \u00e9 qualificada como um caso especial do discurso pr\u00e1tico sendo, portanto, uma \n\nteoria procedimental que confere racionalidade e det\u00e9m uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o na \n\nargumenta\u00e7\u00e3o.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY assenta em uma teoria normativa \n\nprocedimental, enuncia um sistema de regras e formas que instituem as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\nde uma argumenta\u00e7\u00e3o racional e busca alcan\u00e7ar uma poss\u00edvel pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o. A \nproposta do presente cap\u00edtulo \u00e9 analisar a teoria elaborada por ALEXY sob uma \n\nperspectiva espec\u00edfica do discurso jur\u00eddico, a partir de uma vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica, \n\nespecificamente da pragm\u00e1tica e da an\u00e1lise do discurso (3.2), da linguagem normativa\n\n(3.3) e da ideologia (3.4).\n\n14 ATIENZA, Manuel. Las razones dei derecho. Teorias de la argumentation jur\u00eddica, Cap. 1 .\n\n\n\n109\n\n3.2 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u2014 uma vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica\n\nA ling\u00fc\u00edstica, especificamente a pragm\u00e1tica e a an\u00e1lise do discurso, apontam \n\npara o sentido conotativo e intersubjetivo do discurso e para a multiplicidade de \n\nsignificados que podem ser conferidos a um determinado texto, enunciado, di\u00e1logo e outras \n\nformas de comunica\u00e7\u00e3o. Um discurso pode ser analisado sob diferentes perspectivas, sendo \n\nque neste item procede-se com uma vis\u00e3o da ling\u00fc\u00edstica, especificamente da pragm\u00e1tica e \n\nda an\u00e1lise do discurso, conforme exposto no item 1.1 do Cap\u00edtulo Um. Primeiro, examina- \n\nse a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY como um discurso \n\nintersubjetivo/intertextual (item 3.2.1), determinado por condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (3.2.1.1) e \n\npela rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva dos part\u00edcipes (item 3.2.1.2). Ainda, identifica-se a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como um discurso autorit\u00e1rio e persuasivo (item 3.2.3).\n\n3.2.1 O discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica segundo a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o de \nALEXY\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 um caso especial da fundamenta\u00e7\u00e3o do discurso \n\npr\u00e1tico geral, ambos compartilham caracter\u00edsticas comuns e t\u00eam importantes distin\u00e7\u00f5es.\n\nALEXY pressup\u00f5e a intertextualidade tanto no discurso pr\u00e1tico como no \n\ndiscurso jur\u00eddico. O autor reconhece a dialogicidade, a intersubjetividade\u2019 de todo o \ndiscurso, inclusive da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nNo discurso pr\u00e1tico geral, o sistema de regras reconhece a abertura \n\nintertextual, garante o amplo acesso \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o, com igualdade e liberdade entre seus \n\npart\u00edcipes. Ainda, mant\u00e9m a abertura do discurso pr\u00e1tico, mesmo quando h\u00e1 consensos \n\nuniversais (pretens\u00f5es de validade). A abertura \u00e9 preservada pelas regras de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o, que evitam a dogmatiza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o pr\u00e1tica, ao preverem a possibilidade \n\nde se questionar a qualquer momento as pretens\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o instauradas.\n\nNo discurso jur\u00eddico, especificamente na fundamenta\u00e7\u00e3o, uma s\u00e9rie de \n\nvincula\u00e7\u00f5es s\u00e3o firmadas que limitam o espa\u00e7o dial\u00f3gico, de intertextualidade. S\u00e3o estas\n\n\n\n1 1 0\n\nrestri\u00e7\u00f5es no discurso jur\u00eddico que viabilizam suprir as debilidades do discurso geral.15 \n\nEstas modifica\u00e7\u00f5es do discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao discurso pr\u00e1tico podem \n\nser identificadas atrav\u00e9s do exame de suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (item 3.2.1.1) e do tipo \n\nde rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva existente (item 3.2.1.2).\n\n3.2.1.1 Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY\n\nA inser\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico no direito cria novas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso jur\u00eddico que visam solucionar o problema de aplica\u00e7\u00e3o, de execu\u00e7\u00e3o e de \norganiza\u00e7\u00e3o, provocados pela teoria discursiva normativa.\n\nNa teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 o problema mais \n\nrelevante. Isto se deve ao feto do discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o integrar o processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o. Dois s\u00e3o os aspectos que podem ser abordados quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o.\n\nO primeiro trata da possibilidade de se alcan\u00e7ar uma \u00fanica resposta correta. \n\nALEXY n\u00e3o consegue solucionar este problema plenamente. O autor refuta a tese da \u00fanica \n\nresposta correta no plano pr\u00e1tico, mas confere \u00e0 tese um status de id\u00e9ia regulativa. \n\nSegundo AARNIO, isto qualifica a teoria de ALEXY como uma tese d\u00e9bil da \u00fanica \n\nresposta correta.16 Da perspectiva da an\u00e1lise do discurso proposta por ORLANDI, pode-se \n\ndizer que a ades\u00e3o a tese da \u00fanica resposta correta, mesmo quando d\u00e9bil, reproduz um \n\ndiscurso autorit\u00e1rio, pois implica na imposi\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica pretens\u00e3o.\n\nO segundo aspecto da aplica\u00e7\u00e3o refere-se 'a fixa\u00e7\u00e3o de regras na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o que auxiliam na busca da resposta correta. Neste sentido, ALEXY \u00e9 mais \n\npontual quanto ao procedimento na justifica\u00e7\u00e3o interna, ao prever duas formas de \n\nargumentos e cinco regras.\n\n15 Os problemas apontados por ALEXY provocados pela debilidade de seu discurso pr\u00e1tico geral j\u00e1 foram \nenunciados no Cap\u00edtulo 2, no final do item 2.1 e no inicio do item 2.3.\n16 AARNIO, A. La tesis de \u00fanica respuesta correcta y  el principio regulativo dei razoniamento jur\u00eddico. \nRevista Doxa,n.8, p. 32,1990.\n\n\n\n111\n\nJ\u00e1 a justifica\u00e7\u00e3o extema n\u00e3o fixa um procedimento espec\u00edfico para a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, mas estabelece uma ordem de prefer\u00eancia entre os argumentos a \n\nserem empregados.\n\nA ordem de prefer\u00eancia entre os argumentos est\u00e1 expressa em tr\u00eas regras\n\nespec\u00edficas:\n\n(J.7) Os argumentos que expressam uma vincula\u00e7\u00e3o ao teor \nliteral da lei ou da vontade do legislador hist\u00f3rico \nprevalecem sobre outros argumentos, a n\u00e3o ser que possam \nser aduzidos outros motivos racionais que concedam \nprioridade a outros argumentos.\n\n(J.12) Se s\u00e3o poss\u00edveis argumentos dogm\u00e1ticos, estes devem ser \nusados.\u201d\n\n(J. 13) Quando um precedente possa ser citado em favor ou contra \num argumento, deve ser feito, (negritei).\n\n(J.7) (J. 12) (J. 13) s\u00e3o Regras de Prioridade utilizadas para determinar quais \n\nos argumentos que devem prevalecer em uma fundamenta\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, as \n\nregras de prioridade apontam os argumentos preferenciais em todas as condi\u00e7\u00f5es ou em \ncertas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.17\n\nA regra J.7 prescreve a prefer\u00eancia dos c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o literal e \n\ngen\u00e9tica sobre os c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica, hist\u00f3rica, sistem\u00e1tica e comparada. \n\nEntre os c\u00e2nones, a interpreta\u00e7\u00e3o literal da lei e a interpreta\u00e7\u00e3o conforme a vontade do \n\nlegislador s\u00e3o os argumentos com maior for\u00e7a persuasiva, sendo dif\u00edcil contest\u00e1-los. \n\nAmbas as modalidades postulam serem meras reprodu\u00e7\u00f5es, declara\u00e7\u00f5es do conte\u00fado do \n\ndispositivo legal e s\u00e3o muitas vezes equiparadas na pr\u00e1xis jur\u00eddica \u00e0 pr\u00f3pria lei. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o literal aduz que seus argumentos portam o significado verdadeiro, \n\nlexicogr\u00e1fico e \u00fanico da norma jur\u00eddica. E os argumentos da interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \n\ninvocam proferir a vontade do legislador hist\u00f3rico, ente abstrato, n\u00e3o suscet\u00edvel de\n\n17 AARNIO, A. La tesis de \u00fanica respuesta correcta y  el principio regulativo dei razoniamento \njur\u00eddico,1990, p. 196.\n\n\n\n1 1 2\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o. Toma-se dif\u00edcil questionar os argumentos extra\u00eddos de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nque alega prolatar a verdade inerente \u00e0 norma jur\u00eddica ou que aponta reproduzir a vontade \n\nde um legislador hist\u00f3rico, racional e idealizado.\n\nA regra (J.12) expressa a obrigatoriedade de usar os argumentos da \n\ndogm\u00e1tica na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, sempre que estes argumentos sejam poss\u00edveis. Os \n\nenunciados dogm\u00e1ticos, como visto no item 2.2, est\u00e3o fundados nos valores da primazia da \n\nlei e da seguran\u00e7a jur\u00eddica. Representam argumentos que t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o18 estabilizar os \n\nsentidos atribu\u00eddos \u00e0s normas jur\u00eddicas, transmitir os sentidos \u00fanicos/dogmas estabilizados, \n\ncontrolar a consist\u00eancia de outros argumentos mantendo a conson\u00e2ncia entre os \n\nenunciados, e determinar o espa\u00e7o discursivo da fundamenta\u00e7\u00e3o. Assim, os argumentos \n\ndogm\u00e1ticos mant\u00eam uma uniformidade de entendimento e fecham os espa\u00e7os e a amplitude \n\ndas fundamenta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas.\n\nDe acordo com a regra (J.l 3), os precedentes, que s\u00e3o julgados proferidos \n\npelos tribunais, tamb\u00e9m devem ser citados sempre que poss\u00edvel na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. \n\nOs argumentos de precedentes sedimentam os sentidos atribu\u00eddos \u00e0s normas jur\u00eddicas (vige \n\no princ\u00edpio perelminiano). S\u00e3o discursos emitidos exclusivamente pelo Poder Judici\u00e1rio e \n\ns\u00e3o produzidos no espa\u00e7o mais restrito e vinculativo do direito, o processo jur\u00eddico.\n\nALEXY com as tr\u00eas regras acima citadas, imp\u00f5e o uso dos argumentos \n\nadvindos dos enunciados dogm\u00e1ticos e dos precedentes e prioriza a interpreta\u00e7\u00e3o literal da \n\nlei e da vontade do legislador hist\u00f3rico na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nPortanto, a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ora analisada determina uma \n\nordem de prefer\u00eancia dos argumentos a serem utilizados na aplica\u00e7\u00e3o. Os enunciados \n\ndogm\u00e1ticos e precedentes devem ser obrigatoriamente invocados se forem poss\u00edveis, e no \n\ncaso de aplica\u00e7\u00e3o dos c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o, aplica-se preferencialmente a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nliteral e gen\u00e9tica.\n\nA ordem de prefer\u00eancia de ALEXY, na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, \u00e9 ainda \n\nrefor\u00e7ada atrav\u00e9s das seguintes regras:\n\n\n\n1 1 3\n\n\u201c(J.7) Os argumentos que expressam uma vincula\u00e7\u00e3o ao teor literal \nda lei ou da vontade do legislador hist\u00f3rico prevalecem sobre \noutros argumentos, a n\u00e3o ser que possam aduzir outros \nmotivos racionais que concedam prioridade a outros \nargumentos.\n\n(J. 14) Quem quer se desvincular de um precedente assume a carga \nda argumenta\u00e7\u00e3o.\u201d (Negritos da pesquisadora)\n\nAo analisar estas regras \u00e9 poss\u00edvel apontar um segundo aspecto na ordem de \n\nprefer\u00eancia. ALEXY condiciona a regra de fundamenta\u00e7\u00e3o geral do discurso pr\u00e1tico (regra \n\n2) que prev\u00ea que todo falante deve justificar suas assertivas quando requerido:\n\n\u201c(2) Todo falante deve, quando \u00e9 requerido, fundamentar o que \nafirma, a n\u00e3o ser que possa dar raz\u00f5es que justifiquem a \nrefuta\u00e7\u00e3o de uma fundamenta\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nA regra do discurso pr\u00e1tico geral passa por limita\u00e7\u00f5es na fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica. ALEXY afronta esta regra do discurso geral restringindo-a de duas maneiras. \n\nPrimeiro, a necessidade de fundamentar as regras preferenciais (interpreta\u00e7\u00e3o literal e \n\ngen\u00e9tica, dos enunciados dogm\u00e1ticos e dos precedentes) \u00e9 dispensada pelas regras (J.7), \n\n(J.14) e as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos enunciados dogm\u00e1ticos. Entretanto, ALEXY n\u00e3o \n\njustifica, com raz\u00f5es, os motivos que retiram o \u00f4nus de fundamentar estes argumentos \n\npreferenciais, conforme determina a regra (2). Com esta postura do autor, pode-se presumir \n\nque os argumentos destas modalidades s\u00e3o v\u00e1lidos a priori em sua teoria.\n\nSegundo, os argumentos da interpreta\u00e7\u00e3o literal, da gen\u00e9tica, da dogm\u00e1tica \n\ne dos enunciados s\u00e3o fundament\u00e1veis caso apresentada uma justifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que \n\nexponha as raz\u00f5es de seu questionamento. H\u00e1 uma invers\u00e3o do conte\u00fado da regra 2. O \n\n\u00f4nus da fundamenta\u00e7\u00e3o recai sobre quem questiona um argumento preferencial e n\u00e3o sobre \n\nquem assevera sobre um argumento preferencial. Assim, para requerer a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\ndestes argumentos preferenciais \u00e9 necess\u00e1rio uma justificativa. Esta justificativa \u00e9\n\n18 Este aspecto foi tratado no final do item 2.2.3. Em ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989,\n\n\n\n114\n\nsubmetida ent\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o, e caso aceito o questionamento pelo grupo, ent\u00e3o passa-se a \n\naplicar a regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico geral. ALEXY reconhece a \n\nregra de fundamenta\u00e7\u00e3o geral, mas sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada para os argumentos da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o literal, gen\u00e9tica, dos enunciados dogm\u00e1ticos e dos precedentes. Antes de \n\nrequerer a fundamenta\u00e7\u00e3o dos argumentos preferenciais, \u00e9 necess\u00e1rio aduzir as raz\u00f5es que \n\nmotivam o seu questionamento.\n\nALEXY justifica este posicionamento ao apontar a necessidade de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o do discurso legal. A estabilidade \u00e9 a regra e mediante as regras de carga da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a corre\u00e7\u00e3o/justi\u00e7a da decis\u00e3o. Especificamente para \n\njustificar a postura de ALEXY, h\u00e1 a regra de carga de argumenta\u00e7\u00e3o:\n\n\u201c(3.1) quem pretende tratar uma pessoa A de maneira distinta que a \numa pessoa B est\u00e1 obrigado a fundamentar-lo.\u201d\n\nEntretanto, esta regra imp\u00f5e que sejam expostas as diferen\u00e7as relevantes \n\nentre duas pessoas. N\u00e3o se refere aos argumentos jur\u00eddicos. O \u00f4nus da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nreside em apontar no plano fatico as diferen\u00e7as pessoais. Assim, a carga refere-se \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as entre duas pessoas e n\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es que justifiquem a n\u00e3o \n\nobserv\u00e2ncia dos argumentos preferenciais. Este aspecto \u00e9 esclarecido com um exemplo. \n\nEm um determinado caso envolvendo a pessoa \u2018A\u2019 adota-se uma interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica, \n\ncom uma solu\u00e7\u00e3o \u2018n \\  Para um caso semelhante envolvendo a pessoa \u2018B \u2019, uma solu\u00e7\u00e3o \n\ndiversa de \u2018n \u2019 imp\u00f5e apresentar raz\u00f5es que apontem as diferen\u00e7as relevantes para um \n\ntratamento diverso. Destaca-se que neste caso tamb\u00e9m se poderia utilizar a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nteleol\u00f3gica e proferir mesmo assim uma solu\u00e7\u00e3o diferente de \u2018n \\  A carga de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o incide sobre os part\u00edcipes envolvidos na argumenta\u00e7\u00e3o. ? 4 priori se garante o \nprinc\u00edpio do tratamento igual. Este princ\u00edpio n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com os argumentos \n\npreferenciais enunciados por ALEXY. Ainda, qualquer argumento poderia utilizar a carga \n\nde argumenta\u00e7\u00e3o, o que tomaria desnecess\u00e1rio enfatizar especificamente a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nliteral e gen\u00e9tica, os enunciados dogm\u00e1ticos e os precedentes.\n\np. 255/260.\n\n\n\n115\n\nAs regras (J.7), (J.14) e as fun\u00e7\u00f5es de estabiliza\u00e7\u00e3o, controle e coer\u00eancia dos \n\nenunciados dogm\u00e1ticos contrariam as condi\u00e7\u00f5es ideais de di\u00e1logo (previstas no segundo \n\ngrupo de regras do discurso pratico geral). Tamb\u00e9m condicionam/limitam a regra de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o geral (2), ao exigir uma justifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, um \u00f4nus argumentativo ao \n\npart\u00edcipe que questiona os argumentos preferenciais.\n\nE importante ressaltar que a restri\u00e7\u00e3o imposta a regra 2, regra geral de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 extensiva aos demais c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o (teleol\u00f3gico, \n\nhist\u00f3rico, comparado, sistem\u00e1tico), nem aos argumentos emp\u00edricos, jur\u00eddicos especiais e \n\npr\u00e1ticos gerais. Assim, para estes argumentos a regra de fundamenta\u00e7\u00e3o geral tem \n\naplica\u00e7\u00e3o imediata.\n\nALEXY n\u00e3o fundamenta as regras (J.7), (J.12), (J.13) e (J.14). Suas \n\nvalidades est\u00e3o assentadas no modelo da ci\u00eancia jur\u00eddica normal, o paradigma dogm\u00e1tico. \n\nO posicionamento do autor reflete a sua identifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com o paradigma da \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica, em que se elege a primazia da lei e a certeza jur\u00eddica como valores \n\nm\u00e1ximos.\n\nCabe destacar que a estipula\u00e7\u00e3o de uma ordem de prefer\u00eancia entre os \n\nargumentos na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, de feto estabelece diretrizes mais espec\u00edficas para \n\nresolver o impasse de aplica\u00e7\u00e3o existente na teoria do discurso pratico geral. No entanto, os \n\nargumentos priorizados fulminam com a abertura argumentativa prescrita pelas regras do \n\ndiscurso pr\u00e1tico geral. As condi\u00e7\u00f5es ideais de argumenta\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o pr\u00e1tica poderiam ser \n\nsalvaguardadas em um grau maior, caso os argumentos jur\u00eddicos eleitos como preferenciais \n\nfossem a interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica, comparada, hist\u00f3rica e sistem\u00e1tica, os argumentos \n\njur\u00eddicos especiais e os pr\u00e1ticos gerais. Desta maneira, se manteria a rigorosidade no \n\nprocedimento de aplica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m utilizando-se uma linguagem mais acess\u00edvel, menos \n\nformalista e t\u00e9cnica. A aproxima\u00e7\u00e3o dos argumentos \u00e0 linguagem comum ampliaria o \n\nn\u00famero de part\u00edcipes no processo de fundamenta\u00e7\u00e3o e estaria em maior conson\u00e2ncia com \n\nas condi\u00e7\u00f5es ideais do di\u00e1logo previstas no segundo grupo de regras da raz\u00e3o pr\u00e1tica.\n\nNo tocante ao problema da execu\u00e7\u00e3o, o discurso pr\u00e1tico n\u00e3o tem como \n\ngarantir o cumprimento dos consensos firmados. A distin\u00e7\u00e3o kantiana entre principium \n\ndiiudicationis e principium executionis explica esta distin\u00e7\u00e3o inconcili\u00e1vel. KANT\n\n\n\n116\n\ndeclarava que \u2018Se a quest\u00e3o \u00e9 que \u00e9 ou n\u00e3o moralmente boa, ent\u00e3o \u00e9 o princ\u00edpio da \n\ndijudica\u00e7\u00e3o, segundo o qual eu ju lg o  sobre a qualidade e prioridade da a\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m se a \n\nquest\u00e3o \u00e9 \u2018que me motiva a viver segundo esta lei?' ent\u00e3o \u00e9 o princ\u00edpio do est\u00edmulo.\u201919 \n\nCom esta distin\u00e7\u00e3o, percebe-se a diferen\u00e7a entre o conhecimento de uma norma correta e a \n\nobserv\u00e2ncia desta. O problema da execu\u00e7\u00e3o \u00e9 resolvido atrav\u00e9s da coa\u00e7\u00e3o exercida pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. A coa\u00e7\u00e3o, traduzida como exigibilidade, constitui uma das condi\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico e especificamente da fundamenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 exercido por um \n\nterceiro part\u00edcipe, o jurista, e particularmente nas decis\u00f5es jur\u00eddicas, o juiz. Incumbe a este \n\nrepresentar a institui\u00e7\u00e3o jurisdicional, impor uma certa \u2018objetividade\u2019 e garantir o \n\ncumprimento da decis\u00e3o. Em face da exigibilidade no direito, a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nas \n\ndecis\u00f5es \u00e9 efetuada pelo juiz, restringindo as regras da raz\u00e3o (segundo grupo de regras do \n\ndiscurso pr\u00e1tico que prev\u00ea as condi\u00e7\u00f5es ideais dial\u00f3gicas).\n\nO problema da organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 resolvido pelo direito. Atrav\u00e9s das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e do paradigma dogm\u00e1tico vigente (que prima pelos valores da \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica e da certeza), uniformizam-se as decis\u00f5es. A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica de ALEXY \u00e9 eficiente em atender a este aspecto. Os argumentos jur\u00eddicos \n\npreferenciais, especialmente os precedentes jurisprudenciais e os enunciados dogm\u00e1ticos \n\ns\u00e3o os principais argumentos a gerar e a perpetuar uma uniformidade dos discursos \n\nemanados das decis\u00f5es judiciais.\n\nALEXY ao elaborar uma teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica segue os \n\npostulados do paradigma dogm\u00e1tico do direito e mant\u00e9m a tese do monismo estatal, \n\ncaracterizando o discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como autorit\u00e1rio e persuasivo.\n\n3.2.1.2 Rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva no discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY.\n\nA intersubjetividade \u00e9 pressuposto de todo e qualquer discurso e ALEXY \n\ntrata este aspecto com profundidade na teoria do discurso pr\u00e1tico, por\u00e9m \u00e9 omisso na sua \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. O sistema de regras da fundamenta\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o\n\n19 KANT, I. apud ALEXY, R. Teoria de la argumentacion jur\u00eddica, p. 307 e  314.\n\n\n\n117\n\nmanifesta de maneira t\u00e3o clara e expl\u00edcita a dialogicidade do discurso do direito como o \n\nsistema de regras do discurso pr\u00e1tico.\n\nUma primeira evid\u00eancia deste aspecto est\u00e1 nas distintas terminologias \n\nempregadas nas regras do discurso pr\u00e1tico e nas regras do discurso jur\u00eddico.\n\nA maioria das regras do discurso pr\u00e1tico geral fazem uma refer\u00eancia \n\nexpl\u00edcita e direta a figura do participe, em sua reda\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do emprego dos termos \n\n\u201cningu\u00e9m ....\u201d (regra 1.1), \u201ctodo falante....\u201d regras (1.2)(1.3)(1.3\u2019)(1.4)(2), ou \u201ctodos\npodem....\u201d regras (2.2-a,b,c), \u201cquem.... \u201d regras (2.1)(3.1)(3.2)(3.3)(3.4)(5.1.1) e \u201cpara\n\nqualquer falante....\u201d regras (6.1)(6.2)(6.3). Somente as regras do quinto grupo (regras da\n\nfundamenta\u00e7\u00e3o) \u00e9 que n\u00e3o fazem qualquer refer\u00eancia expressa aos participantes.\n\nJ\u00e1 as regras da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o fazem qualquer alus\u00e3o \n\nao part\u00edcipe, com exce\u00e7\u00e3o da regra J.14 (\u201cquem pode...\u201d). Ao contr\u00e1rio, o objeto central de \n\ncada regra refere-se aos tipos de argumentos jur\u00eddicos, mas sem mencionar os sujeitos.\n\nEstas diferen\u00e7as na reda\u00e7\u00e3o das regras refletem como a intersubjetividade, \n\nconsiderada na teoria discursiva geral como objeto central, n\u00e3o \u00e9 abordada na teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nOutro aspecto a ser pontuado quanto a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY \n\nrefere-se a rela\u00e7\u00e3o entre os part\u00edcipes do discurso legal. A fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 \n\ndial\u00f3gica, mas \u00e9 restrita a um espa\u00e7o particular de pessoas, especialmente quando se trata \n\ndos discursos advindos da interpreta\u00e7\u00e3o da lei, da jurisprud\u00eancia e da dogm\u00e1tica. Estes \n\nargumentos preferenciais s\u00e3o elaborados com uma linguagem t\u00e9cnica e rigorosa e s\u00e3o \n\nproduzidos dentro de uma comunidade jur\u00eddica restrita e fechada.\n\nUma linguagem mais coloquial \u00e9 utilizada nos demais argumentos jur\u00eddicos \n\n(emp\u00edricos, especiais, pr\u00e1ticos e interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica, hist\u00f3rica, sistem\u00e1tica e \n\ncomparada), o que amplia o acesso de todos (determina\u00e7\u00e3o prevista nas regras da raz\u00e3o \n\npr\u00e1tica). Todavia, estes argumentos n\u00e3o s\u00e3o geralmente aplicados. ALEXY prioriza os \n\nargumentos mais rigorosos e formais. Com isto, restringe-se em muito os potenciais \npart\u00edcipes de uma discuss\u00e3o jur\u00eddica.\n\nAssim, h\u00e1 indicativos de que na fundamenta\u00e7\u00e3o legal prevalece o discurso \n\nmonol\u00f3gico (o ouvinte tem papel mais passivo, adere ou rejeita a proposta). FERRAZ JR \u00e9\n\n\n\n1 1 8\n\nquem emprega esta terminologia ao tratar da dialogicidade do discurso jur\u00eddico. Para este \n\nautor,20 o discurso jur\u00eddico pode ser: dial\u00f3gico ou monol\u00f3gico. As categorias adotadas por \n\nFERRAZ JR demonstram como o discurso no direito almeja uma determina\u00e7\u00e3o que pode \n\nser obtida por uma pretens\u00e3o de validade (obtida consensualmente) ou por uma persuas\u00e3o \n\n(atrav\u00e9s da for\u00e7a argumentativa ou at\u00e9 f\u00edsica). Cabe a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica enunciar \n\nraz\u00f5es que justifiquem a decis\u00e3o aos part\u00edcipes/ouvintes. Estes diante do emprego de \n\nargumentos com terminologia e linguagem t\u00e9cnica, limitam-se a aceitar ou a rejeitar a \n\nproposta. Veja-se que neste caso n\u00e3o \u00e9 apenas a dificuldade terminol\u00f3gica empregada que \n\nprovoca o discurso monol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m \u00e9 a estrutura da fundamenta\u00e7\u00e3o que sempre \n\nculmina em uma decis\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o, restam as partes acatarem ou recorrerem.21 \n\nAmbas alternativas perpetuam a passividade dos sujeitos interessados. O espa\u00e7o \n\nmonol\u00f3gico permanece o mesmo, outorga-se apenas uma oportunidade do emissor reaver \n\nseu posicionamento que ser\u00e1 imposto aos demais, atrav\u00e9s da reaprecia\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o, \n\ncom a interposi\u00e7\u00e3o do recurso.\n\nPode-se dizer que a rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva no discurso jur\u00eddico abandona a \n\nbusca de um consenso. O consenso \u00e9 substitu\u00eddo por um discurso autorit\u00e1rio. Este \n\nautoritarismo poderia ser reduzido caso os c\u00e2nones de interpreta\u00e7\u00e3o eleitos como \n\npreferenciais fossem a interpreta\u00e7\u00e3o teleo l\u00f3gica, comparada ou at\u00e9 sistem\u00e1tica (esta \n\nexigindo a integra\u00e7\u00e3o de todas as normas, inclusive dos princ\u00edpios). Tratam-se de \n\nargumentos que utilizam uma linguagem mais acess\u00edvel, menos formalista e t\u00e9cnica. No \n\nentanto, ALEXY opta por estabelecer uma prefer\u00eancia sobre os argumentos mais r\u00edgidos e \n\nvinculativos no direito.\n\n3.2.2 O discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como discurso autorit\u00e1rio e persuasivo\n\nNo Cap\u00edtulo Um da presente disserta\u00e7\u00e3o (item 1.1.3) adotou-se uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada por ORLANDI distinguindo o discurso l\u00fadico, o discurso pol\u00eamico\n\n20 FERRAZ Jr. T. S. Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o, 1973. Os conceitos foram expostos no cap\u00edtulo 1, no \nitem 1.1.1.1.\n\n\n\n119\n\ne o discurso autorit\u00e1rio. O modelo pode ser aplicado no discurso jur\u00eddico e \u00e9 usado para \n\nanalisar o discurso te\u00f3rico de ALEXY.\n\nA prefer\u00eancia por determinados argumentos na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o \n\n\u00e9 devidamente justificada pelo autor. Uma variedade de argumentos s\u00e3o admitidas na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, por\u00e9m a elei\u00e7\u00e3o de certas regras preferenciais (que priorizam \n\ndeterminados argumentos) n\u00e3o \u00e9 justificada teoricamente. Logo, as regras de prioridade \n\ns\u00e3o apresentadas de maneira persuasiva, sob o manto de uma presun\u00e7\u00e3o a priori, n\u00e3o \nexplicitada.\n\nNeste sentido, a postura de ALEXY n\u00e3o deixa de ser autorit\u00e1ria e, at\u00e9 um \n\ncerto modo, contradit\u00f3ria, pois descumpre com a regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o (2) que \n\ngarante a abertura dial\u00f3gica e a fundamenta\u00e7\u00e3o nas argumenta\u00e7\u00f5es.\n\nNo entanto, esta posi\u00e7\u00e3o do autor \u00e9 at\u00e9 compreens\u00edvel quando sua produ\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica \u00e9 contextualizada a partir do modelo normal de Ci\u00eancia do Direito. Percebe-se que \n\na tese da fundamenta\u00e7\u00e3o legal \u00e9 constru\u00edda com base no quadro paradigm\u00e1tico do direito, a \n\ndogm\u00e1tica j uri dica.\n\nA dogm\u00e1tica prima pela uniformidade das decis\u00f5es e pela produ\u00e7\u00e3o de um \n\ndiscurso r\u00edgido. Estas duas tend\u00eancias no discurso legal manifestam-se a partir de algumas \n\ndas fun\u00e7\u00f5es da dogm\u00e1tica. A estabilidade, uma das fun\u00e7\u00f5es do paradigma, contribui para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de dogmas (engessa os argumentos j\u00e1  proferidos). A fun\u00e7\u00e3o da descarga dispensa \n\na justifica\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o de controle evita que uma fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica contrarie os \nargumentos institu\u00eddos e consagrados no direito. Destarte, o paradigma dogm\u00e1tico na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o mant\u00e9m a uniformidade do entendimento, delimita os espa\u00e7os discursivos, \n\nreduz a amplitude dos argumentos, prima pelas par\u00e1frases inv\u00e9s da polissemia e pela \npersuas\u00e3o inv\u00e9s do consenso.\n\nN\u00e3o h\u00e1 como escapar de um discurso autorit\u00e1rio no direito, caso seja \n\nmantido a dogm\u00e1tica jur\u00eddica como modelo te\u00f3rico, o que \u00e9 o caso da teoria de ALEXY.\n\nApesar do v\u00ednculo te\u00f3rico com a dogm\u00e1tica jur\u00eddica, ALEXY desenvolve \n\ncom grande propriedade uma teoria do discurso pr\u00e1tico, formada por regras que criam\n\n21 Esta an\u00e1lise \u00e9 feita a partir do conceito previamente adotado de fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que se refere \u00e0 um\n\n\n\n1 2 0\n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para uma argumenta\u00e7\u00e3o ampla, com liberdade e igualdade. Estas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o, no entanto, perdidas na sua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal.\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico no direito garante a \n\nexecutoriedade das determina\u00e7\u00f5es normativas pela coer\u00e7\u00e3o. No entanto, integra o senso \n\ncomum te\u00f3rico dos juristas que o poder coercitivo somente \u00e9 exercido pela decis\u00e3o e n\u00e3o \n\npela fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Nesta linha pode se dizer que a fundamenta\u00e7\u00e3o inclina-se \n\nmais para um agir comunicativo, orientado para a obten\u00e7\u00e3o de um consenso do que para \n\num agir estrat\u00e9gico.\n\nEntretanto, esta potencialidade da fundamenta\u00e7\u00e3o legal de voltar-se para um \n\nagir comunicativo n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ada. A prefer\u00eancia por argumentos autorit\u00e1rios \n\n(preferenciais),22 que desfrutam de uma presun\u00e7\u00e3o de validade em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nargumentos, aproxima a teoria de ALEXY ao agir estrat\u00e9gico.\n\nAfinal, a interpreta\u00e7\u00e3o literal, a vontade do legislador hist\u00f3rico, a dogm\u00e1tica \n\njur\u00eddica e a jurisprud\u00eancia/precedentes constituem os discursos jur\u00eddicos mais autorit\u00e1rios \n\nna argumenta\u00e7\u00e3o. A jurisprud\u00eancia \u00e9 um discurso institucionalizado, adv\u00e9m do Poder \n\nJudici\u00e1rio. Suas delibera\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas por um grupo seleto. A interpreta\u00e7\u00e3o literal \n\nfunda-se no esp\u00edrito das leis, aprovadas por um Poder Legislativo. A interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \n\nremete-se \u00e0 figura do legislador racional e ao princ\u00edpio de representatividade, sem \n\nconcretizar um sujeito. E os enunciados dogm\u00e1ticos, apesar de n\u00e3o serem \n\ninstitucionalizados, s\u00e3o argumentos com uma linguagem tecnicista, produzido por um \n\ngrupo restrito de indiv\u00edduos, a comunidade jur\u00eddica.\n\nO car\u00e1ter persuasivo da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica muitas vezes est\u00e1 oculto \n\nsob uma presun\u00e7\u00e3o de validade dos enunciados dogm\u00e1ticos, dos precedentes e da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e literal. Estes argumentos pressup\u00f5em que as normas jur\u00eddicas \n\npossuem uma verdade \u00fanica e declaram-se como os portadores deste significado, o que \n\nlhes confere grande for\u00e7a persuasiva.\n\njulgamento, \u00e0 uma decis\u00e3o emitida.\n22 AAKNIO denomina os argumentos/raz\u00f5es de fontes do direito,22 distingue as fontes autoritativas (lei, \ndogm\u00e1tica e precedentes) das fontes substantivas (opini\u00f5es doutrinais, raz\u00f5es pr\u00e1ticas, direito comparado e \nargumentos hist\u00f3ricos). Em La tesis de \u00fanica respuesta correcta y  el principio regulativo dei razoniamento \njur\u00eddico. Revista Doxa, n.8\u201e p. 28,1990.\n\n\n\n12 1\n\nOs precedentes jurisprudenciais, por exemplo, s\u00e3o prolatados pelo \n\nJudici\u00e1rio. As determina\u00e7\u00f5es das Cortes Superiores t\u00eam muita for\u00e7a persuasiva. No senso \n\ncomum te\u00f3rico dos juristas estas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o as detentoras do real significado da lei, \n\npois proferem a \u00faltima palavra sobre o sentido da norma e sobre as raz\u00f5es que a justificam \n\ne det\u00eam o poder coercitivo. A for\u00e7a persuasiva da interpreta\u00e7\u00e3o literal e da gen\u00e9tica est\u00e1 \n\nem pressuporem como vigente a tese realista do significado. E a persuas\u00e3o dos enunciados \n\ndogm\u00e1ticos reside na natureza destes argumentos que perpetuam a uniformiza\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es e o \u201cengessamento\u201d do discurso.\n\nPode-se concluir que um dos motivos que revestem a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica de teor autorit\u00e1rio deve-se a primazia outorgada aos argumentos mais autorit\u00e1rios \n\ndo discurso legal. Outro aspecto a contribuir para o autoritarismo da fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\ncondicionamento da regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o (2) perante estes argumentos \n\npreferenciais. A regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico geral deveria ser \n\nmantida da forma mais ampla poss\u00edvel.\n\nO desafio na teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 promover uma \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico, mantendo vigente as regras de fundamenta\u00e7\u00e3o (2o \n\ngrupo). Com estas regras \u00e9 poss\u00edvel a qualquer momento questionar os argumentos. Esta \n\nabertura implica em correr-se o risco de desacelerar o processo de aplica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \n\ninviabiliza a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, j\u00e1 que as regras de carga de argumenta\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso pr\u00e1tico geral (3o grupo) garantem um quadro referencial.\n\nAinda, a prioriza\u00e7\u00e3o dos argumentos emp\u00edricos, teleol\u00f3gicos objetivos, ou \n\nde argumentos gerais (advindos da linguagem ordin\u00e1ria do dia a dia), certamente \n\npossibilitariam atenuar o autoritarismo da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Estes argumentos t\u00eam \n\numa linguagem mais acess\u00edvel, inclinam-se mais para a polissemia e \u00e0 abertura sem\u00e2ntica \n\ndas normas jur\u00eddicas.\n\n\n\n1 2 2\n\n3.3 \u00c0 teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e a linguagem normativa\n\nA id\u00e9ia central da obra de ALEXY \u00e9 que os discursos jur\u00eddicos s\u00e3o \n\nnormativos e constituem um caso especial do discurso pr\u00e1tico geral. Com esta asser\u00e7\u00e3o, a \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica prop\u00f5e uma discuss\u00e3o rica e intrigante ao abordar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre direito e moral, discutindo a extens\u00e3o, as semelhan\u00e7as e as diferen\u00e7as desta \n\nrela\u00e7\u00e3o.\n\nA normatividade \u00e9 discutida sob o enfoque de uma teoria procedimental e \n\nda teoria do discurso. Neste item pretende-se analisar a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o de normatividade com o discurso pr\u00e1tico geral (item 3.3.1), sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\nnormas jur\u00eddicas (item 3.3.2) e sobre a exist\u00eancia de limites normativos no processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o (item 3.3.3).\n\n3.3.1 Semelhan\u00e7as entre a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o discurso normativo \n\ngeral.\n\nALEXY qualifica a teoria do discurso e a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\ncomo normativos. Sustenta a tese de que a observ\u00e2ncia de um conjunto de regras e formas \n\nde argumentos procedimentais possibilitam uma justifica\u00e7\u00e3o racional e decis\u00f5es corretas. \n\nA proposta do autor \u00e9 demonstrar a rela\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o entre a moral e o direito, ambos \n\ndiscursos normativos, procedimentais, com uma pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o.\n\nE interessante ressaltar que o v\u00ednculo entre a moral e o direito n\u00e3o est\u00e1 \n\nlimitado \u00e0 determinado tipo hist\u00f3rico do direito, apesar das teorias procedimentais somente \n\nterem sido poss\u00edveis ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do direito moderno ocidental que se caracteriza como \n\n\u201c m/m sistema de procedimentos jur\u00eddicos diferenciados e especializados: procedimentos \n\nlegalmente regulados para a cria\u00e7\u00e3o de normasjur\u00eddicas e para a aplica\u00e7\u00e3o do Direito,23\u201d\n\n23TUORI, K. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei Derecho. Revista Doxa. Cuademos de Filosofia dei Derecho, \nn. 5 p. 49, 1988: \u201c hm sistema de procedimientos jur\u00eddicos diferenciados y  especializados: procedimientos \nlegalmente regulados para la creaci\u00f3n de normas jur\u00eddicas y  para la aplicaci\u00f3n dei derecho. \u201d\n\n\n\n123\n\nAinda quanto a normatividade do discurso moral e jur\u00eddico, j\u00e1 se salientou \n\nno item 1.2 que ambas as formas de discurso cont\u00eam ju\u00edzos deontol\u00f3gicos. Esta assertiva \n\nfunda-se em uma concep\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de raz\u00e3o pr\u00e1tica, em uma \u00e9tica do dever, formada \n\npor ju\u00edzos deontol\u00f3gicos.24 A partir desta teoria, os enunciados morais voltam-se para a \n\ncoiTe\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 importante acrescentar que h\u00e1 outras leituras sobre a normatividade da \n\nmoral e as suas modalidades de ju\u00edzos. A t\u00edtulo de exemplo, tem-se a \u00e9tica do bem comum, \n\nassentada em ju\u00edzos teleol\u00f3gicos. Seus enunciados morais vislumbram o bem estar de \n\ntodos. Ainda h\u00e1 uma \u00e9tica composta por ju\u00edzos axiol\u00f3gicos como o bom/ruim, cujos \n\nenunciados morais s\u00e3o orientados para o bem individualizado.\n\nA teoria do discurso pr\u00e1tico geral de ALEXY funda-se na primeira hip\u00f3tese, \n\nou seja, em uma \u00e9tica discursiva procedimental do dever, que busca a corre\u00e7\u00e3o dos \n\nenunciados normativos.\n\nUma cr\u00edtica elaborada contra a teoria da \u00e9tica discursiva adv\u00e9m de TUORI \n\nque entende que a moral e os discursos morais s\u00e3o quest\u00f5es de justi\u00e7a, isto \u00e9, de car\u00e1ter \n\ndeontol\u00f3gico, concernentes a corre\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e das normas. Este autor aduz que diante \n\ndesta delimita\u00e7\u00e3o, os problemas teleol\u00f3gicos (relativos a fins comuns) e os problemas \n\naxiol\u00f3gicos (concernentes a valores e concep\u00e7\u00f5es sobre a vida boa) ficam de fora do \n\n\u00e2mbito moral e dos discursos morais:\n\n\u201csem embargo o direito modemo \u00e9 em grande medida uma esp\u00e9cie \nde sistema ou estrutura teleol\u00f3gica. (....) o direito n\u00e3o transforma \nsimplesmente as normas morais em normas socialmente \nobrigat\u00f3rias, ou seja, n\u00e3o s\u00f3 ajuda a moral a resolver o problema de \nimputa\u00e7\u00e3o, ademais se utiliza tamb\u00e9m da consecu\u00e7\u00e3o de objetivos \ncomuns.\u201d25\n\nContrariamente \u00e0 cr\u00edtica, pode-se dizer que ALEXY inclui normas que \n\npossibilitam a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns:\n\n24 HABERMAS, J. Aclaraciones a la \u00e9tica dei discurso, p. 15/17. Como j\u00e1 mencionado anteriormente, o \nautor esclarece que a \u00e9tica do discurso \u00e9 cognoscitiva, deontol\u00f3gica, universal e formalista.\n25 TUORI, K. \u00c8tica discursiva y  legitimidad dei Derecho, 1988, p. 51.\n\n\n\n124\n\n\u201c(1-2) Todo falante s\u00f3 pode afirmar aquilo em que ele pr\u00f3prio \nacredita.\n\n(1.3) Todo falante que aplicar um predicado F a um objeto a  deve \nestar disposto a aplicar F tamb\u00e9m em qualquer outro objeto \nigual a a em todos os aspectos relevantes.\n\n(1.3\u2019) Todo falante somente pode usar aqueles ju\u00edzos de valor e de \ndever que afirmaria a si mesmo em todas as situa\u00e7\u00f5es em \nque se afirma que s\u00e3o iguais em todos os aspectos \nrelevantes.\n\n(5.1.1) Quem afirma uma proposi\u00e7\u00e3o normativa que pressup\u00f5e uma \nregra para satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses de outras pessoas, deve \npoder aceitar as conseq\u00fc\u00eancias destas regras tamb\u00e9m no \ncaso de se encontrar na situa\u00e7\u00e3o daquelas pessoas.\n\n(5.1.2) As conseq\u00fc\u00eancias de cada regra para a satisfa\u00e7\u00e3o de \ninteresses de cada um deve ser aceita por todos.\u201d\n\nAs regras acima expostas estabelecem condi\u00e7\u00f5es que podem introduzir no \n\ndiscurso argumentativo problemas sobre o bem comum. Isto n\u00e3o significa que a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica esteja voltada para o fim comum ou que seja uma \u00e9tica teleol\u00f3gica. \n\nA argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica pode tocar em quest\u00f5es do bem comum (quest\u00f5es teleol\u00f3gicas), \n\nmas \u00e9 fundado em uma \u00e9tica deontol\u00f3gica voltada para a corre\u00e7\u00e3o e o dever.\n\nDeve-se ainda esclarecer que a execu\u00e7\u00e3o do dever n\u00e3o \u00e9 garantida no \n\ndiscurso pr\u00e1tico geral, j\u00e1 que \u00e9 um discurso que n\u00e3o disp\u00f5e de instrumentos coercitivos. \n\nEsta debilidade do discurso confere a liberdade de discuss\u00e3o sobre as pretens\u00f5es de \n\nvalidade e mant\u00e9m a fundamenta\u00e7\u00e3o em aberto. A executoriedade do dever somente \u00e9 \n\nposs\u00edvel na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, que com a emiss\u00e3o da decis\u00e3o imp\u00f5e o poder \n\ncoercitivo institucional sempre que n\u00e3o obedecida a determina\u00e7\u00e3o.\n\nOutra caracter\u00edstica da normatividade da teoria de ALEXY \u00e9 que por ser \n\nprocedimental est\u00e1 regulada por um conjunto de regras, que prev\u00eaem as condi\u00e7\u00f5es ideais \n\npara uma argumenta\u00e7\u00e3o ser conduzida racionalmente e alcan\u00e7ar uma pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o.\n\nA raz\u00e3o pr\u00e1tica, apesar de ser procedimental, n\u00e3o estabelece um modus \n\noperandi. A corre\u00e7\u00e3o dos enunciados morais n\u00e3o \u00e9 necessariamente alcan\u00e7ada no discurso \n\npr\u00e1tico geral. Por\u00e9m, o sistema de regras visa ao menos fornecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\n\n\n\n125\n\npara que se possa seguir na tentativa de obter o consenso universal (a pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o). Mesmo quando h\u00e1 um consenso universal, estas s\u00e3o pretens\u00f5es suscet\u00edveis de \n\nconstantes questionamentos. No discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, ALEXY enuncia \n\nregras priorit\u00e1rias, que prescrevem uma ordem preferencial de argumentos. Neste caso o \n\nconsenso perde relev\u00e2ncia. O que toma-se importante \u00e9 aplicar os argumentos priorit\u00e1rios.\n\nTanto a teoria do discurso geral como do discurso jur\u00eddico t\u00eam como \n\nfinalidade a corre\u00e7\u00e3o. No discurso pr\u00e1tico o objeto s\u00e3o as proposi\u00e7\u00f5es normativas \n\nindividuais e na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica s\u00e3o as decis\u00f5es. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso pr\u00e1tico sofre altera\u00e7\u00f5es na teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal. Neste sentido \n\nHABERMAS declara \u201cAJexy sabe que decis\u00f5esjur\u00eddicasfundamentadas pelo discurso n\u00e3o \npodem ser \u201ccorretas \u201d no mesmo sentido que ju\u00edzos morais v\u00e1lidos \u201d.26\n\nA pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o no discurso pr\u00e1tico geral \u00e9 o consenso universal -  \n\npretens\u00f5es de validade. Na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \u00e9 a validade do \n\ndireito positivado. Veja-se que o direito positivado \u00e9 considerado racional, que funda-se na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a racionalidade da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica repousa na \n\nracionalidade da legisla\u00e7\u00e3o, ou seja, no direito positivamente v\u00e1lido.\n\nEsta concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de corre\u00e7\u00e3o afasta o consenso universal (que vige \n\nno discurso pr\u00e1tico) como pretens\u00e3o de validade e elege a racionalidade da legisla\u00e7\u00e3o \n\ncomo a fonte de legitimidade do direito.\n\nDeste modo, a id\u00e9ia de justi\u00e7a no \u00e2mbito do processo de aplica\u00e7\u00e3o do direito \nfica denegada a segundo plano, frente a validade das normas jur\u00eddicas. H\u00e1 uma presun\u00e7\u00e3o \n\nna fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de que se o conte\u00fado da decis\u00e3o \u00e9 positivamente v\u00e1lido \u00e9 \n\ncorreto.\n\nQuanto a este aspecto, \u00e9 poss\u00edvel fazer pelo menos duas pondera\u00e7\u00f5es, \n\ntomando-se como refer\u00eancia o pensamento de HABERMAS. Este autor define o direito \n\ncomo uma permanente tens\u00e3o27 entre a facticidade (coa\u00e7\u00e3o/certeza das decis\u00f5es/seguran\u00e7a \n\njur\u00eddica) versus a legitimidade (pretens\u00e3o de validade/id\u00e9ia de justi\u00e7a/corre\u00e7\u00e3o das\n\n26 HABERMAS, J. Direito e democracia: entre facticidade e validade, 1997, v. 1, p. 289.\n27 A tens\u00e3o prevista por HABERMAS \u00e9 manifestada sob as mais variadas formas, que podem ir sendo \nidentificadas com a leitura da obra Direito e democracia: entre facticidade e validade, 1997, vol. 1.\n\n\n\n126\n\ndecis\u00f5es). O direito \u00e9 ora uma imposi\u00e7\u00e3o, regendo-se pela for\u00e7a e obrigatoriedade. E ora \u00e9 \n\nfundado no consenso, na aceitabilidade de suas normas pela comunidade.\n\nA primeira reflex\u00e3o \u00e9 feita sobre a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica que nada mais \u00e9 que a validade do direito positivo. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o legal \n\nassenta em uma teoria racional da legisla\u00e7\u00e3o. Como a teoria da legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tratada \n\ndiretamente pela fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, \u00e9 considerada um aspecto menos relevante na \n\naplica\u00e7\u00e3o.\n\nA segunda reflex\u00e3o incide sobre a id\u00e9ia de justi\u00e7a. Esta perde espa\u00e7o na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. O princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica prevalece na aplica\u00e7\u00e3o, \n\nuniformizando-se as decis\u00f5es em detrimento da justi\u00e7a/corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es. Isto se deve \n\nao fato j\u00e1 mencionado de que a legisla\u00e7\u00e3o precede a fundamenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo abordada \n\nnesta por ser pressuposta como racional.\n\nPode-se, pois concluir que na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica predomina a \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, imperando a facticidade (coer\u00e7\u00e3o) sobre as pretens\u00f5es de \n\nvalidade (legitimidade).\n\nDestaca-se que no caso do Brasil, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal prioriza o \n\nprinc\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, desconsiderando expressamente a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \n\nnas decis\u00f5es. Neste sentido o artigo 93, inciso II b da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, prev\u00ea como \n\ncrit\u00e9rios para a promo\u00e7\u00e3o, por m\u00e9rito, dos juizes a presteza/efici\u00eancia e seguran\u00e7a no \n\nexerc\u00edcio da juridicatura.\n\n3.3.2. A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e as normas jur\u00eddicas\n\nALEXY concebe o sistema do direito como um sistema de normas jur\u00eddicas \n\nformadas por duas modalidades e por um sistema de procedimentos. Sua teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica vai al\u00e9m de uma concep\u00e7\u00e3o meramente normativa do direito (seja \n\nela fundada em uma teoria da norma ou em uma teoria do ordenamento jur\u00eddico).\n\nO autor confere grande import\u00e2ncia \u00e0s normas jur\u00eddicas, mas acrescenta o \n\nsistema de procedimentos para completar o sistema do direito. Esta abordagem abre o \n\nobjeto de estudo do direito para o processo legislativo (previsto como procedimento de\n\n\n\n127\n\ncria\u00e7\u00e3o de normas), para o discurso jur\u00eddico, para o processo jur\u00eddico e para o discurso \n\npr\u00e1tico geral.\n\n^  O sistema dos procedimentos aponta a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre uma teoria\n\ndo direito, uma teoria do Estado e uma teoria do discurso. Trata-se de uma contribui\u00e7\u00e3o \n\npreciosa, pois uma teoria jur\u00eddica, mesmo quando n\u00e3o adentra expressamente em uma \n\nteoria do Estado e uma teoria do discurso, \u00e9 vinculada a estes modelos. Isto pode ser \n\n\" averiguado no plano metadiscursivo. ALEXY, portanto, indica que somente o estudo\n\nconjunto das tr\u00eas teorias (do Estado, do discurso e do direito) toma poss\u00edvel situar uma\n28teoria do direito. HABERMAS manifesta-se em sentido semelhante, ao propor uma \n\nteoria da sociedade que necessariamente perpassa uma teoria do Estado e uma teoria do \ndireito.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sistema de normas jur\u00eddicas, ALEXY amplia o conceito ao \n\ndistinguir duas esp\u00e9cies, as regras e os princ\u00edpios.\n\nAs regras jur\u00eddicas, como j\u00e1  explicitado no item 2.3.1.1, s\u00e3o determina\u00e7\u00f5es \n\nque imp\u00f5em seu cumprimento, exigem sua observ\u00e2ncia incondicional.29\n\nOs princ\u00edpios, por sua vez, s\u00e3o mandatos de otimiza\u00e7\u00e3o. No caso de colis\u00e3o \n\nentre princ\u00edpios, pondera-se sobre eles atribuindo diferentes pesos a cada um. O princ\u00edpio \n\nque obt\u00e9m o maior peso \u00e9 o aplicado ao caso concreto. Esta teoria dos princ\u00edpios equipara \n\nas normas jur\u00eddicas aos valores, ou seja, nivela os ju\u00edzos deontol\u00f3gicos e os ju\u00edzos \n\naxiol\u00f3gicos. Na teoria dos direitos fundamentais de ALEXY \u00e9 a equival\u00eancia entre os \n\nvalores e os princ\u00edpios que sustentam a tese da colis\u00e3o. Abre-se desta maneira a \n\npossibilidade de em cada caso concreto conferir diferentes pesos aos princ\u00edpios, conforme \n\nas possibilidades faticas e jur\u00eddicas. A racionalidade do procedimento est\u00e1 na exposi\u00e7\u00e3o \n\ndos argumentos/raz\u00f5es que justificam os diferentes pesos outorgados. A pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o remete-se mais uma vez \u00e0 validade das normas utilizadas, ou seja, as normas que \n\ns\u00e3o positivamente v\u00e1lidas. O m\u00e9todo tem sido adotado pelo Tribunal Federal Alem\u00e3o e tem \n\nfoimado a \u201cjurisprud\u00eancia de valores\u201d.\n\n28 Neste sentido ver HABERMAS, J. op. cit, 1997, v. 1.\n2S> A \u00fanica hip\u00f3tese em que as regras v\u00e1lidas n\u00e3o s\u00e2o cumpridas \u00e9 quando existe uma regra de exce\u00e7\u00e3o \nprevendo a sua n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o. Neste sentido ver ALEXY, R. Teoria de los derechos fundamentales, 1993.\n\n\n\n128\n\nHABERMASj0 critica a teoria dos princ\u00edpios de ALEXY. Alega que \n\nreconhecer os princ\u00edpios como valores implica em desconsiderar o sentido deontol\u00f3gico \n\ndestas normas, em oposi\u00e7\u00e3o aos valores que t\u00eam um sentido teleol\u00f3gico.\n\nAinda, prossegue na cr\u00edtica afirmando31 que as normas implicam em uma \n\na\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, enquanto os valores s\u00e3o uma a\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica. Nas normas decide-se o \n\nque deve ser feito, nos valores sabe-se o que \u00e9 recomendado. As normas jur\u00eddicas \n\ncaracterizam-se por impor uma obrigatoriedade decorrente dos seus ju\u00edzos de\u00f4nticos e os \n\nvalores n\u00e3o expressam qualquer vinculatoriedade, s\u00e3o teleol\u00f3gicos. Nas normas jur\u00eddicas o \n\ncrit\u00e9rio de validade \u00e9 bin\u00e1rio (ou s\u00e3o v\u00e1lidas ou inv\u00e1lidas), nos valores a validade \u00e9 \n\ngradual. Ainda, as normas jur\u00eddicas devem satisfazer um sistema de crit\u00e9rios diversos dos \nvalores.\n\nNa vis\u00e3o do fil\u00f3sofo alem\u00e3o, os efeitos da equipara\u00e7\u00e3o entre normas \n\njur\u00eddicas e valores s\u00e3o devassos, pois reduzem a Constitui\u00e7\u00e3o Federal a uma mera \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de valores sem qualquer for\u00e7a normativa. Os princ\u00edpios expressos na Carta \n\nMaior s\u00e3o destitu\u00eddos de sua vinculatoriedade e sua aplica\u00e7\u00e3o fica sujeita \u00e0 arbitrariedade \n\nda valora\u00e7\u00e3o.\n\nOutra quest\u00e3o relevante quanto a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 se as \n\ndecis\u00f5es prolatadas s\u00e3o normas jur\u00eddicas ou n\u00e3o. O escopo da fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 justificar \n\ncom raz\u00f5es uma determinada decis\u00e3o. De acordo com a concep\u00e7\u00e3o de sistema de normas \n\nde ALEXY, averigua-se que as decis\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o normas jur\u00eddicas, mas s\u00e3o o produto de \n\numa fundamenta\u00e7\u00e3o, ou seja, s\u00e3o resultado do processo de aplica\u00e7\u00e3o.\n\nAinda, em rela\u00e7\u00e3o ao sistema normativo, cabe destacar que na teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY as normas legais representam a unidade do direito, ou seja, s\u00e3o \no crit\u00e9rio para distinguir o jur\u00eddico do n\u00e3o jur\u00eddico. Os argumentos desenvolvidos na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o gravitam em tomo das normas jur\u00eddicas e a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o depende da validade da norma positivada. A id\u00e9ia de justi\u00e7a neste caso \n\nintegra a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, mas sua import\u00e2ncia \u00e9 reduzida, ao ser condicionada \u00e0 \nvalidade da norma.\n\n30HABERMAS, J. Direito e democracia: entrefacticidade e validade, 1997, p. 314/330, v .l.\n\n\n\n129\n\n3.3.3. Limites normativos na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nAs normas jur\u00eddicas s\u00e3o definidas como normas abertas semanticamente, \n\nsendo suscet\u00edveis de diferentes sentidos. Incumbe aos argumentos jur\u00eddicos conferirem \n\nsignificado a estas normas. A fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tem como fim expor na justifica\u00e7\u00e3o \n\nexterna os argumentos que constru\u00edram o sentido de uma norma aplicada a uma decis\u00e3o.\n\nA abertura sem\u00e2ntica das normas reitera a coloca\u00e7\u00e3o de que existem \n\nargumentos jur\u00eddicos que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente normativos. Deste modo, pode se ter \n\nargumentos jur\u00eddicos que s\u00e3o constru\u00eddos por enunciados emp\u00edricos, l\u00f3gicos, axiol\u00f3gicos e \nexclusivamente normativos.\n\nEntretanto, a abertura sem\u00e2ntica das normas jur\u00eddicas n\u00e3o impede que se \n\npossa construir um \u201cquadro de sentidos\u201d da norma jur\u00eddica. O \u201cquadro sem\u00e2ntico\u201d das \n\nnormas jur\u00eddicas representa um limite normativo no ato de atribui\u00e7\u00e3o de significados. \n\nAinda, o quadro equipara-se \u00e0 regra do discurso pr\u00e1tico geral (1.4) que exige da \n\ncomunidade o uso de uma linguagem comum para viabilizar a comunica\u00e7\u00e3o. O emprego de \n\num quadro referencial, com sentidos em comum, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de qualquer discurso, \n\ninclusive o jur\u00eddico. Assim, o \u2018quadro de sentidos\u2019 da norma jur\u00eddica estabelece alguns \n\nlimites normativos, distingue o jur\u00eddico do pol\u00edtico e do meramente normativo. O quadro \u00e9 \n\nelaborado a partir de um poder/saber institu\u00eddo e mant\u00e9m-se pela in\u00e9rcia (consenso) ou \n\npela for\u00e7a (persuasiva, autorit\u00e1ria ou coativa). Um quadro de sentidos pode ser mais r\u00edgido \n\nou aberto, dependendo do saber que o rege, do seu processo de comunica\u00e7\u00e3o, da linguagem \n\nempregada e do conceito de significado que adota.\n\nDe um lado pode se ter um \u201cquadro de sentidos\u201d das normas jur\u00eddicas mais \n\nflex\u00edvel, aberto a questionamentos e reformula\u00e7\u00f5es, sendo que seus significados \n\nrepresentam pretens\u00f5es de validade. Este quadro \u00e9 regido pelo princ\u00edpio perelminiano,32\n\n31 HABERMAS, J. Direito e democracia: entre facticidade e validade, 1997\u201e p. 317, v. 1.\n32 AJLEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 191/192. O princ\u00edpio da in\u00e9rcia foi institu\u00eddo \npor CHAIM PERELMAN, um dos princ\u00edpios te\u00f3ricos a resgatar a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. O autor \nintroduziu algumas categorias fundamentais para a compreens\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o, entre as quais o conceito \nde audit\u00f3rio universal (a quem o discurso \u00e9 dirigido. O pr\u00f3prio emissor \u00e9 integrante do audit\u00f3rio e o discurso\n\n\n\n130\n\nque preceitua que somente se questiona o uso de uma determinada proposi\u00e7\u00e3o ou norma \n\nmediante a indica\u00e7\u00e3o de uma raz\u00e3o. Nesta hip\u00f3tese, o quadro de sentidos assenta-se em \n\npretens\u00f5es de validade.\n\nDe outro lado, pode se ter um quadro sem\u00e2ntico das normas jur\u00eddicas mais \n\nfechado, r\u00edgido, que nos casos mais extremos pode apresentar um conjunto de defini\u00e7\u00f5es \n\npersuasivas com pretens\u00e3o de serem lexicogr\u00e1ficas. Nesta hip\u00f3tese vige a for\u00e7a persuasiva \n\nnos sentidos conferidos \u00e0s normas jur\u00eddicas.\n\nApesar da abertura sem\u00e2ntica das normas jur\u00eddicas, ALEXY estabelece \n\nalguns limites na atribui\u00e7\u00e3o de sentidos na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Nesta teoria, as Regras \n\nde Prioridade determinam quais argumentos tem prefer\u00eancia na fundamenta\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com as regras de prioridade, as limita\u00e7\u00f5es de significado \n\nfirmadas adv\u00eam dos argumentos de interpreta\u00e7\u00e3o literal e gen\u00e9tica, dos enunciados \n\ndogm\u00e1ticos e dos precedentes. Os argumentos preferenciais apontados por ALEXY \n\natendem \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de estabilidade, uniformidade e consist\u00eancia do modelo de ci\u00eancia \n\nnormal do direito, o paradigma dogm\u00e1tico.\n\nCom os argumentos preferenciais forma-se um \u201cquadro sem\u00e2ntico\u201d fechado \n\nde normas jur\u00eddicas. A linguagem utilizada por estes argumentos \u00e9 r\u00edgida, t\u00e9cnica e os \n\nsentidos s\u00e3o apresentados como defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas. Na fundamenta\u00e7\u00e3o legal, \n\nprevalece a persuas\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, pois os significados atribu\u00eddos \u00e0s normas \n\npelos argumentos preferenciais s\u00e3o justificados como sendo verdadeiros, permanentes e \n\u00fanicos.\n\nConclui-se que as regras preferenciais contribuem para construir os limites \n\nnormativos da argumenta\u00e7\u00e3o legal, mas s\u00e3o delimita\u00e7\u00f5es r\u00edgidas e persuasivas que se \ndistanciam da teoria discursiva pr\u00e1tica.\n\n\u00c9 poss\u00edvel a estipula\u00e7\u00e3o de limites normativos que mant\u00eam a distin\u00e7\u00e3o entre \n\no jur\u00eddico e o pol\u00edtico, sem o aux\u00edlio das regras de prioridade expostas por ALEXY.\n\nemitido est\u00e1 regido pelas condi\u00e7\u00f5es da sinceridade e seriedade) e de andit\u00f3rio particular (um grupo \nespec\u00edfico, com linguagem e caracter\u00edsticas pr\u00f3prias). A distin\u00e7\u00e3o entre a persuas\u00e3o (dirigida a um audit\u00f3rio \nespec\u00edfico, \u00e9 um discurso parcial) e o convencimento (dirigido ao audit\u00f3rio universal, \u00e9 um discurso \nimparcial) tamb\u00e9m \u00e9 extremamente relevante. Extra\u00eddo de ALEXY, R. op. cit, p. 157-172.\n33ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 196.\n\n\n\nUma alternativa reside em aplicar algumas das regras do discurso pr\u00e1tico \n\ngeral. Nesta hip\u00f3tese se usaria a regra geral de fundamenta\u00e7\u00e3o do segundo grupo (regra 2), \n\nque somente exige uma fundamenta\u00e7\u00e3o quando requerido. O terceiro grupo de regras, de \n\ncarga de argumenta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m imporia certas limita\u00e7\u00f5es, inclusive sobre a regra geral de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o:\n\n(3.1) sempre que se pretende tratar duas pessoas de modo\ndiferente, \u00e9 obrigat\u00f3ria fundamentar-lo,\n(3.2) quando a proposi\u00e7\u00e3o ou norma atacada n\u00e3o \u00e9 objeto da \n\ndiscuss\u00e3o, deve-se apresentar uma raz\u00e3o para este ato,\n(3.3) quando ap\u00f3s se argumentar, forem expostos contra \n\nargumentos, toma-se necess\u00e1rio introduzir novos argumentos,\n(3.4) quando for introduzido no discurso uma afirma\u00e7\u00e3o ou \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o sobre opini\u00f5es, desejos ou necessidades que \nn\u00e3o sejam argumentos da manifesta\u00e7\u00e3o anterior, \u00e9 \nnecess\u00e1rio justificar, caso solicitado, o motivo de ter \nintroduzido a afirma\u00e7\u00e3o ou manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nALEXY34 esclarece as implica\u00e7\u00f5es de cada uma destas regras.\n\nA regra 3.1 expressa o princ\u00edpio da generaliza\u00e7\u00e3o de SINGER. Estabelece \n\nque atribuir tratamento diferenciado a uma determinada pessoa em rela\u00e7\u00e3o as demais deve \n\nser justificado, portanto \u00e9 necess\u00e1rio apresentar raz\u00f5es para justificar o tratamento distinto.\nA regra 3.2 expressa o princ\u00edpio de in\u00e9rcia perelminiano. Somente se \n\nquestiona o uso de uma determinada proposi\u00e7\u00e3o ou norma mediante a indica\u00e7\u00e3o de uma \n\nraz\u00e3o.\n\nA regra 3.3 determina ser inaceit\u00e1vel que o interlocutor exija \n\nconstantemente dos demais participes raz\u00f5es, somente sendo poss\u00edvel demand\u00e1-las no caso \n\nde contra-argumentos.\n\nE a regra 3.4 incumbe aos participantes do discurso a responsabilidade de \n\ndecidirem quando os argumentos devem ser exclu\u00eddos, ap\u00f3s a justifica\u00e7\u00e3o por aquele que \n\nintroduziu a afirma\u00e7\u00e3o ou manifesta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se referia ao argumento anterior.\n\n131\n\n34 AT.EXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, p. 191/193.\n\n\n\n132\n\nEste conjunto de regras possibilita construir um \u201cquadro sem\u00e2ntico\u201d das \n\nnormas jur\u00eddicas, aberto a questionamentos e regido pelo consenso -  por pretens\u00f5es de \n\nvalidade sobre os sentidos outorgados \u00e0s normas jur\u00eddicas.\n\nA seguir passa a se analisar uma dimens\u00e3o presente em todos os atos de \n\natribui\u00e7\u00e3o de sentido, inclusive na argumenta\u00e7\u00e3o e na fundamenta\u00e7\u00e3o - a ideologia.\n\n3.4 A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e a ideologia\n\nA ideologia \u00e9 uma dimens\u00e3o associ\u00e1vel a todo e qualquer discurso. A teoria \n\nda fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, como qualquer outro discurso te\u00f3rico, cont\u00e9m uma ideologia \n\ninserida em suas pressuposi\u00e7\u00f5es e alicerces te\u00f3ricos. Nesta parte, pretende-se apontar os \n\ntra\u00e7os ideol\u00f3gicos da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY (item 3.4.1), situar sua teoria e \n\nseus valores ideol\u00f3gicos (item 3.4.2) e relacionar a sua teoria com o senso comum te\u00f3rico e \n\nos mitos dos juristas (item 3.4.3).\n\n3.4.1 Tra\u00e7os ideol\u00f3gicos da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\n\nA teoria do discurso pr\u00e1tico geral de ALEXY \u00e9 acompanhada por uma \n\nteoria de Estado e de Direito.\n\nSua teoria do Estado elege o modelo de Estado Democr\u00e1tico Constitucional \n\ne prev\u00ea certos princ\u00edpios que devem ser normas constitucionais do modelo. Seis s\u00e3o os \n\nprinc\u00edpios constitucionais (expressos ou impl\u00edcitos) previstos por ALEXY35 como \n\nfundamentais para suas teorias de discursos (pr\u00e1tico e da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica): a \n\ndignidade humana, a liberdade, a igualdade, a democracia, o Estado de Direito e o Estado \n\nSocial. Estes seis preceitos tamb\u00e9m moldam o Estado Democr\u00e1tico Constitucional.\n\nO modelo de Estado adotado viabiliza a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o. Fornece \n\nas bases para um sistema jur\u00eddico que resguarda os direitos fundamentais e os \n\nprocedimentos democr\u00e1ticos. Inclui a argumenta\u00e7\u00e3o como um dos procedimentos de\n\n35 Em ALEXY, Robot. op. cit, p. 144.\n\n\n\n133\n\nforma\u00e7\u00e3o do direito e concebe uma legitimidade fundada na reivindica\u00e7\u00e3o da racionalidade \n\ne da corre\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es/6 O Estado Democr\u00e1tico Constitucional vai al\u00e9m do modelo de \n\nEstado fundado na racionalidade formal instrumental burguesa, pois possui uma \n\nmoralidade procedimental/7\n\nA teoria do discurso pr\u00e1tico est\u00e1 em conson\u00e2ncia com modelo de Estado \n\nConstitucional Democr\u00e1tico, ambos prop\u00f5em uma racionalidade procedimental, cuja \n\npretens\u00e3o \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o.\n\nA partir destes dois referenciais te\u00f3ricos, ALEXY elabora uma teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal.\n\nA teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o, como discurso te\u00f3rico, det\u00e9m uma postura \nideol\u00f3gica. Por\u00e9m, a omiss\u00e3o de ALEXY quanto a este aspecto \u00e9 bem clara, j\u00e1 que no \n\ndecorrer de sua obra, ou nos seus artigos (adotados como subs\u00eddios), ele n\u00e3o fez qualquer \n\nmen\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o ideol\u00f3gica do discurso legal. O autor reconhece uma ampla gama de \n\nargumentos que podem ser aduzidos como raz\u00f5es na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, mas n\u00e3o trata \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre a ideologia e a fundamenta\u00e7\u00e3o. J\n\nA abordagem metadiscursiva possibilita identificar os tra\u00e7os ideol\u00f3gicos da \n\nteoria de fundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY. Um dos aspectos que deve ser salientado \u00e9 a postura \n\ndescritiva08 e n\u00e3o prescritiva adotada pelo autor. Com isto confere um status de \n\ncientif\u00edcidade a teoria e portanto de neutralidade. Ainda, a aus\u00eancia de um posicionamento \n\nideol\u00f3gico expresso reitera a postura de neutralidade. Afinal, o modelo de ci\u00eancia \u2018normal\u2019 \n\ndo direito pressup\u00f5e a neutralidade cient\u00edfica (ver item 2.2.3) e a linguagem descritiva (ver . \n\nitem 1.3.1).\n\nO feto de ALEXY qualificar sua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como', \numa normativa e apontar outros enfoques, seja a partir de uma teoria anal\u00edtica ou emp\u00edrica, r,\n\nn\u00e3o implica em uma op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, A escolha entre formular uma teoria normativa,\n\n36 Este modelo de Estado est\u00e1 estreitamente vinculado ao fundamento de car\u00e1ter universal da teoria do \ndiscurso. ALEXY, Robert. Teoria dei discurso y  derechos humanos, p. 52/53.\n37 HABERMAS, J. Direito e moral. (Tanner Lectures). In: Direito e democracia: entre factitidade e \nvalidade,v. 2. O autor associa o novo modelo de Estado \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o do direito e a inser\u00e7\u00e3o da \nmoralidade na racionalidade formal weberiana.\n38 ATIENZA, M. Las razones dei derecho: teorias de la argumentation jur\u00eddica. Madrid: Centro de Est\u00fadios \nConstitucionales, 1993, p.231.\n\n\n\n134\n\nanal\u00edtica ou emp\u00edrica integra o quadro epistemol\u00f3gico que representa a ordem de discurso \n\ninstitu\u00edda no direito/9 Esta ordem de discurso \u00e9 ditada pelo paradigma dogm\u00e1tico jur\u00eddico.\n\nEsta assertiva fica evidente mediante uma an\u00e1lise da teoria jur\u00eddica de \n\nALEXY. Os argumentos apontados como integrantes da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal \n\nnada mais s\u00e3o que os m\u00e9todos tradicionais ditados pela dogm\u00e1tica - os c\u00e2nones de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, os enunciados dogm\u00e1ticos, os precedentes, a argumenta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e os \n\nargumentos jur\u00eddicos especiais. A proposta te\u00f3rica est\u00e1 voltada para exercer as fun\u00e7\u00f5es da \n\ndogm\u00e1tica, ou seja, priorizar a estabilidade e a uniformiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es em face da \n\ngarantia da id\u00e9ia de justi\u00e7a. Assim, o posicionamento ideol\u00f3gico do autor \u00e9 encoberto sob o \n\no manto de uma teoria racional da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nA postura dogm\u00e1tica da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal remete a figura do \n\nlegislador racional e a uma racionalidade instrumental-formal weberiana. Esta \n\nracionalidade-formal weberiana, segundo HABERMAS, n\u00e3o reconhece o n\u00facleo moral do \n\ndireito, ao conceber as \u201cid\u00e9ias morais como orienta\u00e7\u00f5es valorativas subjetivas; os valores \n\n(...) como conte\u00fados n\u00e3o realiz\u00e1veis, inconcili\u00e1veis com o car\u00e1ter form al do direito.,A0 \n\nApesar de ALEXY ter a pretens\u00e3o de resgatar a moral no discurso legal racional, h\u00e1 a \n\naus\u00eancia de um conte\u00fado moral na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Isto se reflete no pr\u00f3prio \n\nconceito de pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a mera validade do direito positivado. Destarte, na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o a uniformidade das decis\u00f5es sobrep\u00f5e-se a corre\u00e7\u00e3o/id\u00e9ia de justi\u00e7a.\n\nAinda, as regras de prioridade na fundamenta\u00e7\u00e3o legal elegem os \n\nargumentos (a interpreta\u00e7\u00e3o literal e gen\u00e9tica, os enunciados dogm\u00e1ticos e os precedentes), \n\nque representam as modalidades de discurso mais r\u00edgido no direito. Este engessamento vai \n\nde encontro com os valores da seguran\u00e7a e da certeza jur\u00eddica da dogm\u00e1tica. Conclui-se \n\nque a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY n\u00e3o questiona o paradigma vigente, mas \n\nestabelece um conjunto de regras que converge com o modelo.\n\nAl\u00e9m da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY ser desenvolvida dentro do \n\nmodelo \u2018normal\u2019 de ci\u00eancia do direito, \u00e9 tamb\u00e9m uma defesa do modelo de Estado\n\n39 Em rela\u00e7\u00e3o ao tom o ordem de discurso utilizada por FOUCAULT, ver o item 1.3 do cap\u00edtulo 1.\n40 HABERMAS, J. Direito e m oral (Tanner Lectures). In: Direito e democracia: entre fac\u00facidade e \nvalidade, p. 200/201, v. 2.\n\n\n\n(\n\u00ef\n\n135\n\nConstitucional Democr\u00e1tico.41 O autor vincula a viabilidade de sua teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o ao modelo de Estado Constitucional Democr\u00e1tico.\n\n3.4.2 Os valores ideol\u00f3gicos da teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY\n\nALEXY sustenta a tese de que o discurso jur\u00eddico \u00e9 um caso especial do \n\ndiscurso pr\u00e1tico. A tese do caso especial confere \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o legal uma pretens\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o, apesar de ser diversa do discurso pr\u00e1tico e legitima este discurso \n\nnormativamente.\n\nComentando o trabalho de ALEXY, TUORI42 afirma que na teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 validade do direito \n\npositivado. O discurso no direito, inclusive a fundamenta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o estreitamente \n\nvinculados ao direito vigente. TUORI op\u00f5e-se a esta pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o. Entende que as \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas aos argumentos no \u00e2mbito jur\u00eddico, decorrentes do direito vigente, \n\ndesvirtuam o procedimento judicial como discurso pr\u00e1tico.\n\nA corre\u00e7\u00e3o no direito, de acordo com ALEXY, assenta-se na validade dos \n\nargumentos em rela\u00e7\u00e3o ao direito positivado e na pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o expressas pelos \n\npart\u00edcipes na argumenta\u00e7\u00e3o. Veja-se que neste conceito de corre\u00e7\u00e3o, a legitimidade n\u00e3o \u00e9 \n\nextra\u00edda do discurso pr\u00e1tico racional, mas do paradigma dogm\u00e1tico de direito. \u00c9 a \n\ndogm\u00e1tica que associa a legitimidade do direito ao direito positivado, e que funda esta \nassertiva na figura do legislador racional.\n\nNINO43 aponta com muita propriedade as caracter\u00edsticas que norteiam o \n\nmito do legislador racional que o aproximam do juiz com dimens\u00f5es herculianas, descritas \npor DWORKIN, devido a seus atributos \u201csupra humanos\u201d:\n\n- \u00e9 considerado uma figura singular, apesar das normas serem sancionadas \n\npor uma pluralidade;\n\n4 1 ^Neste sentido ATTENZA, M. Las razones dei derecho: teorias de la argumentation jur\u00eddica. Madrid: \nCentro de Est\u00fadios Constitucionales, 1993, p. 231.\n42 TUORI, K. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei derecho. DOXA 5,1988, p.61.\n43 NINO, C. S. Consideraciones sobre la dogmatica jur\u00eddica (con referencia particular a la dogmatica \npenal). M\u00e9xico: Instituto de Investigadones Jur\u00eddicas, 1974, p. 85/86.\n\n/\n\n\n\n- no imagin\u00e1rio comum n\u00e3o perece, \u00e9 revestido de imortalidade mantendo \n\na coer\u00eancia do sistema jur\u00eddico;\n\n\u00e9 \u00fanico, ou seja, produz todas as normas de um determinado \n\nordenamento jur\u00eddico, o que elimina a possibilidade de poss\u00edveis \n\ncontrariedades;\n\n\u00e9 consciente, detendo o conhecimento necess\u00e1rio para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as normas que sanciona;\n\n\u00e9 finalista, pois sempre persegue determinado prop\u00f3sito ao sancionar \n\numa lei, garantindo a id\u00e9ia de justi\u00e7a, ou de ordem, ou de perpetuador da \n\npaz;\n\n- \u00e9 omnisciente, conhecendo todas as circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas abrangidas por \n\numa norma;\n\n\u00e9 onipotente, mantendo sua vontade sempre vigente;\n\n- \u00e9 justo ao aplicar a norma adequada e a mant\u00e9m atualizada conforme os \n\n, novos valores que emergem;\n\n- \u00e9 coerente, n\u00e3o se contradizendo;\n\n- \u00e9 omnicompreensivo, ao prever para toda a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que surge \n\numa regulamenta\u00e7\u00e3o;\n\n\u00e9 econ\u00f4mico, n\u00e3o dita normas redundantes;\n\n- \u00e9 operativo, tendo em vista que todas as normas que dita s\u00e3o aplic\u00e1veis;\n\n- \u00e9 preciso, sua vontade real \u00e9 expressa sem ambig\u00fcidade ou vagueza no \n\ntexto legal.\n\nO legislador racional, portanto, engloba uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas que \n\nconferem a racionalidade e a legitimidade ao sistema jur\u00eddico juspositivista (um \n\nordenamento jur\u00eddico claro, completo e coerente). A regra da supremacia da lei da \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica tamb\u00e9m se assenta no mito do legislador racional. Afinal, a lei \u00e9 \n\nproduto deste personagem que justifica sua racionalidade e legitimidade. Da\u00ed o motivo de \n\nALEXY limitar a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o ao direito positivado. A regra de primazia da lei \n\nnada mais \u00e9 que um desdobramento de uma das principais fic\u00e7\u00f5es da dogm\u00e1tica jur\u00eddica, -\n\n\n\n137\n\no legislador racional -  que \u00e9 invocado para justificar as solu\u00e7\u00f5es positivamente v\u00e1lidas \n\n\u201coriundas\u201d da dogm\u00e1tica.\n\nAinda, os valores de seguran\u00e7a e certeza jur\u00eddica s\u00e3o extremamente \n\nrelevantes na fundamenta\u00e7\u00e3o. Esta inclina\u00e7\u00e3o est\u00e1 expressa nas regras priorit\u00e1rias que \n\nelegem os argumentos com maior rigor ling\u00fc\u00edstico e que uniformizam os sentidos da lei. \n\nN\u00e3o obstante esta constata\u00e7\u00e3o, ALEXY nega expressamente qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nvalores de seguran\u00e7a e certeza jur\u00eddica. Entende que estes dois valores contrap\u00f5em-se a \n\nvariedade de solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Ou seja, a nega\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a e certeza restringe-se \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica resposta correta.44 Cabe ressaltar que este posicionamento do autor \n\nn\u00e3o nega a import\u00e2ncia da certeza jur\u00eddica. O que ocorre \u00e9 um mero deslocamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao valor da certeza e seguran\u00e7a jur\u00eddica. Deixa de ser imposta sobre a exig\u00eancia de \n\nobter-se uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o, mas passa a ser expressa na prioriza\u00e7\u00e3o de atender-se \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es da dogm\u00e1tica - \u00e0 estabilidade, uniformidade e coer\u00eancia (coes\u00e3o).\n\nPelo exposto, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o motivo que leva ALEXY a priorizar \n\nos argumentos mais condizentes com o engessamento do direito, ao inv\u00e9s de adotar outros \n\nargumentos, como os teleol\u00f3gicos-objetivos ou os pr\u00e1ticos gerais, que possibilitam uma \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, deve-se a seu enquadramento te\u00f3rico no paradigma \n\ndogm\u00e1tico, cujas m\u00e1ximas s\u00e3o a certeza, a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a lei.\n\nA prioriza\u00e7\u00e3o da lei, da dogm\u00e1tica jur\u00eddica e da jurisprud\u00eancia na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal expressa um dos valores fundantes do paradigma dogm\u00e1tico de \n\ndireito, o monismo estatal. Afinal, a lei \u00e9 decorrente do procedimento da cria\u00e7\u00e3o estatal de \n\nnormas, a jurisprud\u00eancia tamb\u00e9m adv\u00e9m de um \u00f3rg\u00e3o do Estado, o Poder Judici\u00e1rio e a \n\ndogm\u00e1tica jur\u00eddica produzem enunciados que pressup\u00f5em a figura do legislador racional e \n\nadota como regra a primazia da lei (ambos s\u00e3o considerados desdobramentos do modelo de \n\nEstado de Direito).\n\nOutro aspecto importante a analisar \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal de ALEXY e o positivismo jur\u00eddico.\n\n44 ALEXY, R. Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, 1989, (Postfado), p. 304.\n\n\n\n138\n\nALEXY refuta o positivismo jur\u00eddico pontualmente quanto sua percep\u00e7\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre a moral e o direito. Na vis\u00e3o do autor, a legitimidade do direito fimda-se \n\nna argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica geral, ou seja, em uma teoria da moral procedimental.\n\nNo entanto, \u00e9 poss\u00edvel apontar algumas semelhan\u00e7as entre a teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com outros postulados do positivismo jur\u00eddico, entre as quais \n\ndestaca-se o monismo estatal (que prioriza os argumentos gerados pelo Poder Judici\u00e1rio e \n\nLegislativo), o formalismo jur\u00eddico (os enunciados dogm\u00e1ticos s\u00e3o discursos produzidos \n\npor uma restrita comunidade, a jur\u00eddica) e o formalismo \u00e9tico.\n\nUm efeito do monismo estatal \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o de obedecer-se \u00e0 lei emitida \n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes do Estado (fonte da pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o da teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica). O monismo estatal representa um dever jur\u00eddico como tamb\u00e9m \n\num dever moral. A dogm\u00e1tica jur\u00eddica est\u00e1 vinculada \u00e0 \u201clegalidade form al escrita e ao \nmonop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o normativa estataF 45\n\nNo formalismo jur\u00eddico, a tecnicidade, rigorosidade, formalidade das \n\ncategorias e da linguagem restringem o espa\u00e7o de part\u00edcipes, habilitando somente a \n\ncomunidade jur\u00eddica a participar ativamente na produ\u00e7\u00e3o do discurso legal. E importante \n\ndestacar que a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o reconhece a possibilidade de refutar os argumentos \n\npreferenciais. Por\u00e9m, dificilmente qualquer falante usa argumentos diversos dos \n\npriorit\u00e1rios na fundamenta\u00e7\u00e3o, pois tem o \u00f4nus de apresentar ind\u00edcios que justifiquem sua \n\nn\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o. Contestar o uso das regras priorit\u00e1rias geralmente imp\u00f5e habilidades \n\nespeciais por parte do seu questionador. A dificuldade \u00e9 que a linguagem dos argumentos \n\npreferenciais \u00e9 extremamente t\u00e9cnica, formal e complexa, al\u00e9m de possuir grande for\u00e7a \n\npersuasiva.\n\nOutra associa\u00e7\u00e3o que pode ser feita entre o positivismo jur\u00eddico e a teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica refere-se ao formalismo \u00e9tico. O crit\u00e9rio de justi\u00e7a no formalismo \n\n\u00e9tico \u00e9 a mera obedi\u00eancia do dever imposto pela lei. Este crit\u00e9rio funda-se na id\u00e9ia do \n\nlegislador racional, que supostamente emite leis racionais, que se seguidas garantem a \n\njusti\u00e7a. Abandona-se, assim, uma id\u00e9ia material de justi\u00e7a, substituindo-a por uma\n\n\n\n139\n\nconcep\u00e7\u00e3o instrumental, legalista de justi\u00e7a46. Esta percep\u00e7\u00e3o do positivismo jur\u00eddico \n\nsofreu in\u00fameras cr\u00edticas, visto que foi utilizada como discurso de legitima\u00e7\u00e3o dos regimes \n\ntotalit\u00e1rios. Todavia, BOBBIO47 ressalta que h\u00e1 duas vers\u00f5es para o formalismo \u00e9tico, a \n\nextremista que tem sido veementemente criticada por reduzir o justo ao legal e h\u00e1 a vers\u00e3o \n\nmoderada, que vislumbra a lei como a forma mais perfeita do direito, mas n\u00e3o como a \n\n\u00fanica fonte do justo. ALEXY, ao eleger como pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o a validade da lei \n\npositivada, converge para um formalismo \u00e9tico moderado.\n\n3.4.3. A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e o senso comum te\u00f3rico dos juristas e os \n\nmitos\n\nO princ\u00edpio da universalidade do discurso pr\u00e1tico funda-se na obten\u00e7\u00e3o do \n\nconsenso entre as partes atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o, sem qualquer coa\u00e7\u00e3o. No entanto, este \n\nprinc\u00edpio sofre altera\u00e7\u00f5es no momento em que o discurso pr\u00e1tico \u00e9 institucionalizado pelo \n\ndireito.\n\nA delimita\u00e7\u00e3o das regras do discurso pr\u00e1tico no discurso jur\u00eddico passa a \n\ndesconsiderar o consenso como pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o segue \n\nexistindo, mas \u00e9 dividida sob dois aspectos: condiciona-se ao positivamente v\u00e1lido e a \n\npartir deste espa\u00e7o prop\u00f5e-se ent\u00e3o a alcan\u00e7ar uma poss\u00edvel corre\u00e7\u00e3o fundada no consenso. \n\nO consenso \u00e9 deslocado paia um segundo plano no discurso jur\u00eddico, prevalece a validade \nlegal da decis\u00e3o e sua executoriedade atrav\u00e9s da coa\u00e7\u00e3o.\n\nALEXY mant\u00e9m a id\u00e9ia da pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica, mas reconhece a mudan\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o. A altera\u00e7\u00e3o no conceito de corre\u00e7\u00e3o na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal enuncia uma racionalidade que pode ser mais associada a\n\n4* WOLKMER, A.C. Pluralismo jur\u00eddico: fundamentos de uma nova cultura no Direito. S\u00e3o Paulo: Alfa- \n\u00d4mega, 1994, p. 66.\n46 BOBBIO, N. Contribuci\u00f3n a la teoria dei derecho. Tradu\u00e7\u00e3o de Alfonso Ruiz Miguel. Val\u00eancia: Editora \nFernando Torres, 1980, p. 111 a 125. A concep\u00e7\u00e3o legalista de justi\u00e7a implica na logiza\u00e7\u00e3o do direito e na \njuridifica\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica. Os valores s\u00e3o reduzidos \u00e0 validade, ou seja, toda a norma jur\u00eddica de um \nordenamento que \u00e9 v\u00e1lida, \u00e9 tamb\u00e9m justa. Ressalta-se que KELSEN em sua Teoria Pura do Direito n\u00e3o \npostula um legalismo jur\u00eddico, mas apenas lim ita-se a afirmar que a validade independe da justi\u00e7a.\n47 BOBBIO, N. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de Filosofia do Direito. Tradu\u00e7\u00e3o e notas M\u00e1rcio Pugliesi, \nEdson Bini, Carlos E. Rodrigues. S\u00e3o Paulo: Editora \u00edcone, 1995, p. 230/231.\n\n\n\n140\n\nracionalidade form al do direito de WEBER do que a racionalidade comunicativa ou \n\ndiscursiva do direito de HABERMAS.48 Isto se deve ao fato de que o sistema de regras da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica desconstitui o modelo ideal do discurso (situa\u00e7\u00e3o ideal do di\u00e1logo), \n\nrequisito necess\u00e1rio para uma a\u00e7\u00e3o comunicativa. Nesta modalidade de a\u00e7\u00e3o, as partes \n\ninstauram um espa\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar um poss\u00edvel entendimento/consenso.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o legal aproxima-se mais da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, o que indica o \n\ncar\u00e1ter persuasivo deste discurso. Na a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, visa-se convencer, persuadir a outra \n\nparte quanto a um determinado interesse. N\u00e3o h\u00e1 qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com o consenso, \n\nmas apenas em assegurar o interesse independente do modo como isto \u00e9 feito. Entretanto, \n\nna teoria de ALEXY permanece a percep\u00e7\u00e3o do convencimento, apesar da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\ntratar-se muito mais de uma persuas\u00e3o. O mito de que as decis\u00f5es judiciais est\u00e3o mais \n\npr\u00f3ximas de um processo de convencimento do que da persuas\u00e3o \u00e9 mantido. Atese de que \n\no discurso jur\u00eddico \u00e9 um caso especial do discurso pr\u00e1tico (que prima pelo consenso) \u00e9 um \n\ndos argumentos utilizados para mascarar a persuas\u00e3o sob um suposto consenso. Outro \n\nargumento aduzido \u00e9 de que as regras priorit\u00e1rias n\u00e3o s\u00e3o obrigatoriamente aplic\u00e1veis na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, na realidade sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cquase\u201d vinculativa, devido a cultura \n\ne o senso comum te\u00f3rico compartilhado pela comunidade jur\u00eddica.\n\nOutro mito perpetuado pela teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 do sentido \n\nun\u00edvoco da lei e da preponder\u00e2ncia das defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas no discurso legal.\n\nA elei\u00e7\u00e3o de determinados argumentos jur\u00eddicos como priorit\u00e1rios \n(interpreta\u00e7\u00e3o literal e gen\u00e9tica, jurisprud\u00eancia e dogm\u00e1tica jur\u00eddica), como j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente, d\u00e3o um teor autorit\u00e1rio e persuasivo \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o legal. Ainda, \n\nrepresentam um discurso persuasivo que alega portar os reais sentidos das normas \n\njur\u00eddicas. Os argumentos da interpreta\u00e7\u00e3o literal postulam serem a mera express\u00e3o do \n\nconte\u00fado da lei e s\u00e3o muitas vezes equiparados na pr\u00e1xis jur\u00eddica \u00e0 pr\u00f3pria lei. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica remete-se \u00e0 vontade do legislador hist\u00f3rico, sujeito imagin\u00e1rio, n\u00e3o \n\nconcreto, racional que emite as verdades inerentes \u00e0s normas jur\u00eddicas. J\u00e1 os enunciados \n\ndogm\u00e1ticos s\u00e3o estabelecidos dentro da comunidade jur\u00eddica cient\u00edfica. S\u00e3o de dif\u00edcil\n\n48 Terminologia extra\u00edda do artigo de TUORI, K. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei Derecho. DOXA 5,\n\n\n\n141\n\ncontesta\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o aceit\u00e1veis cientificamente e, portanto, s\u00e3o \u2018verdadeiros\u2019. E \n\nos precedentes jurisprudenciais s\u00e3o produto do discurso jur\u00eddico mais fechado, o processo \n\njur\u00eddico.49 S\u00e3o proferidos pelos Tribunais Superiores que representam, no senso comum \n\nte\u00f3rico dos juristas, os grandes or\u00e1culos da legalidade. Os argumentos preferenciais, \n\nportanto, perpetuam o mito das defini\u00e7\u00f5es lexicogr\u00e1ficas e das teses realistas do sentido.\n\nA teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o rompe com o mito de que incumbe \n\n\u00e0 dogm\u00e1tica jur\u00eddica estabelecer o crit\u00e9rio entre o racional e o irracional. ALEXY ao \n\nestabelecer que a pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o direito positivamente \n\nv\u00e1lido, restringe a dialogicidade do processo de fundamenta\u00e7\u00e3o. As bases da racionalidade \n\nprocedimental expressas no discurso pr\u00e1tico geral n\u00e3o s\u00e3o preservadas no sistema de regras \n\njur\u00eddicas. A racionalidade da fundamenta\u00e7\u00e3o aproxima-se mais de uma racionalidade \n\nformal instrumental destitu\u00edda de qualquer conte\u00fado moral. A pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica \u00e9 a express\u00e3o desta racionalidade instrumental formal. ALEXY parte do conceito \n\nde ci\u00eancia estabelecido pelo paradigma dogm\u00e1tico e prop\u00f5e-se \u00e0 atender as suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nDeste modo, n\u00e3o consegue romper com o mito da racionalidade que prepondera no \n\ndiscurso legal.\n\nO processo de aplica\u00e7\u00e3o do direito tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 ampliado na teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Apesar de ALEXY reconhecer a dialogicidade de todo o discurso, \n\nele continua com a pr\u00e1tica inserida na comunidade jur\u00eddica -  a de remeter-se diretamente \n\naos precedentes jurisprudenciais. Deste modo, o mito que atribui \u00e0s Cortes Superiores o \n\ndom de revelar o verdadeiro sentido das normas jur\u00eddicas n\u00e3o \u00e9 desconstruido.\n\nA contribui\u00e7\u00e3o de ALEXY na elabora\u00e7\u00e3o de um sistema de regras do \n\ndiscurso pr\u00e1tico geral \u00e9 preciosa, no entanto, este discurso ao ser institucionalizado \u00e9 \n\nmoldado por um paradigma jur\u00eddico em que prevalece o agir estrat\u00e9gico habermasiano. Na \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal a dialogicidade, garantida pelo discurso pr\u00e1tico geral, \u00e9 \n\nreduzida e a pluralidade do processo de elabora\u00e7\u00e3o de consensos \u00e9 diminu\u00edda. Os mitos \n\ninerentes ao discurso jur\u00eddico n\u00e3o s\u00e3o desmistificados. Ao contr\u00e1rio, s\u00e3o reproduzidos na\n\n1988, P. 66.\n49 Esta coloca\u00e7\u00e3o \u00e9 de ALEXY, R. Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie \ndu Droit n. 33, tome 19,1988, p. 31/33.\n\n\n\n142\n\nteoria de ALEXY, apesar de seu discurso pr\u00e1tico geral fornecer instrumentos para seu \n\nquestionamento.\n\nNa teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o legal perdem-se condi\u00e7\u00f5es essenciais do \n\nmodelo ideal de discurso. Entre as restri\u00e7\u00f5es inevit\u00e1veis impostas pelo direito, pode-se \n\ncitar: a limita\u00e7\u00e3o do discurso ao direito vigente (provavelmente um dos principais limites \n\nimpostos), a vincula\u00e7\u00e3o do processo de argumenta\u00e7\u00e3o a limites fixos de tempo e a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es, a busca das partes no obten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o favor\u00e1vel a seus \n\ninteresses e n\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o normativamente correta, a n\u00e3o obriga\u00e7\u00e3o de dizer a verdade, e a \n\nexist\u00eancia de um part\u00edcipe em situa\u00e7\u00e3o diversa dos demais - o terceiro part\u00edcipe, que no \n\ncaso da decis\u00e3o \u00e9 o juiz.50\n\nMesmo com estas restri\u00e7\u00f5es, o discurso pr\u00e1tico geral estaria mais pr\u00f3ximo \n\nda fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, caso ALEXY prioriza-se os argumentos jur\u00eddicos que \n\nrepresentam as fontes substantitivas51 (opini\u00f5es doutrinais, raz\u00f5es pr\u00e1ticas, direito \n\ncomparado e argumentos hist\u00f3ricos, sistem\u00e1ticos e emp\u00edricos). Isto representaria o in\u00edcio \n\ndo rompimento com o paradigma dogm\u00e1tico, mas n\u00e3o com sua rejei\u00e7\u00e3o. Mesmo nesta \n\nhip\u00f3tese a primazia da lei \u00e9 preservada, s\u00f3 que os argumentos aplicados para lhe atribuir \n\nsentido s\u00e3o diversos dos tradicionalmente usados. A id\u00e9ia de justi\u00e7a tamb\u00e9m vige, j\u00e1 que \n\ncom os argumentos substanciais acentua-se o aspecto teleol\u00f3gico e axiol\u00f3gico no direito. E \n\na id\u00e9ia de sistema no direito de ALEXY tamb\u00e9m \u00e9 conservada como sendo composta pelos \n\ntr\u00eas n\u00edveis: as regras jur\u00eddicas, os princ\u00edpios e a teoria procedimental de argumenta\u00e7\u00e3o.\n\nA teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica poderia aproximar-se mais do discurso \n\npr\u00e1tico, caso o procedimento adotado corresponde-se a um \u201cprocedimento de acordo extra\u00ad\n\njudicial, em que as partes mesmas (isto \u00e9, sem a interven\u00e7\u00e3o de n\u00e3o partes, tais como o \nju iz) tentassem resolver seus conflitos de a\u00e7\u00e3o surgidos na pr\u00e1tica comunicativa \ncotidiana,\u201d52\n\nUma interessante alternativa para esta aproxima\u00e7\u00e3o seria a media\u00e7\u00e3o. Trata- \n\nse de um modus orientado para lidar com os conflitos. Na media\u00e7\u00e3o, os part\u00edcipes emitem\n\n50 TUORI, K. \u00c9tica discursiva y  legitimidad dei Derecho. Revista Doxa, n. 5, p. 60, 1988.\n51 AARNIO, A. La tesis de \u00fanica respuesta correcta y el principio regulativo dei razoniamento jur\u00eddico. \nRevista Doxa, n. 8, p. 28, 1990.\n\n\n\n143\n\nseu pr\u00f3prio discurso, prevalece o agir comunicativo habermasiano, o processo tem como \n\nfinalidade alcan\u00e7ar a concilia\u00e7\u00e3o. A media\u00e7\u00e3o, como discurso, contrap\u00f5e-se ao discurso \n\njur\u00eddico dogm\u00e1tico, que \u00e9 formado por argumentos autorit\u00e1rios e persuasivos, onde os \n\npart\u00edcipes t\u00eam atua\u00e7\u00e3o restrita, o agir estrat\u00e9gico prevalece e um terceiro part\u00edcipe \u00e9 que \n\nemite uma decis\u00e3o/ julgamento imposta aos interessados.\n\nNos estudos do discurso jur\u00eddico, o desafio que se lan\u00e7a \u00e9 desenvolver \n\nestudos de institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso pr\u00e1tico no direito, conservando os preceitos do \n\namplo espa\u00e7o comunicativo. Este novo desafio pressup\u00f5e o rompimento com o paradigma \n\ndogm\u00e1tico, e a introdu\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os, como a media\u00e7\u00e3o, em que o consenso \u00e9 o \n\nreferencial.\n\nHABERMAS5 J lan\u00e7a uma proposta, que n\u00e3o questiona as m\u00e1ximas de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e dos princ\u00edpios jur\u00eddicos, mas prop\u00f5e a teoria da legisla\u00e7\u00e3o racional como o \n\nmeio para alcan\u00e7ar uma teoria racional do discurso do direito. Apesar da remiss\u00e3o a uma \n\nteoria da legisla\u00e7\u00e3o racional, n\u00e3o se pode dizer que o autor pressup\u00f5e que um discurso \n\njur\u00eddico funda-se na figura do legislador como preceituada pela dogm\u00e1tica jur\u00eddica. Sua \n\nabordagem apenas indica uma preocupa\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica ao expressar que \u201cAs m\u00e1ximas de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios jur\u00eddicos, canonizados na metodologia, s\u00f3 ser\u00e3o atingidos \n\nsatisfatoriamente por uma teoria do discurso, quando tivermos conseguido analisar \n\nmelhor do que at\u00e9 hoje a rede de argumenta\u00e7\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\nna qual se realiza o processo de legisla\u00e7\u00e3o. \u201d54\n\nOutra alternativa apresentada \u00e9 a tese do pluralismo jur\u00eddico55 orientada \n\npara uma a\u00e7\u00e3o comunicativa, no qual a media\u00e7\u00e3o pode ser inclu\u00edda. Esta tese representa \n\num rompimento com o paradigma dogm\u00e1tico e elege o consenso e o direito \u00e0 diferen\u00e7a \n\ncomo referenciais fundamentais no projeto emancipat\u00f3rio do indiv\u00edduo.\n\n52 TUORI, K. op. cit, 1988, p. 62.\n53 HABERMAS, J. Direito e democracia: entre facticidade e validade, v. 1, p. 289/291.\n54 HABERMAS, J., op. c it, p. 291.\n55 A tese do pluralismo jur\u00eddico, como proposta para o projeto emancipat\u00f3rio do indiv\u00edduo, \u00e9 desenvolvida \npor WOLKMER, A.C. Pluralismo.jur\u00eddico: fundamentos de uma nova cultura no Direito. S\u00e3o Paulo: Alfa- \n\u00d4mega, 1994.\n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO discurso \u00e9 um medium a viabilizar os estudos que t\u00eam como finalidade \n\nassociar a compreens\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas com a sua aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A an\u00e1lise da \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ALEXY, sob a \u00f3tica do discurso, possibilitou discorrer \n\nsobre os modelos vigentes no mundo legal e efetuar breves incurs\u00f5es na busca de novas \n\npropostas que revolucionem os paradigmas vigentes do direito. A fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 \n\numa das esp\u00e9cies do discurso legal, det\u00e9m caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, mas converge com os \n\ndemais discursos te\u00f3ricos do direito em sua pretens\u00e3o de ser racional e correta.\n\nA filosofia da linguagem ordin\u00e1ria e a teoria do discurso concebem o \n\ndiscurso como dial\u00f3gico, aberto a diferentes sentidos e integrado por polissemias.\n\nO discurso legal, assim como os demais discursos, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \n\nintersubjetiva, entre um sujeito emissor e um receptor. Esta rela\u00e7\u00e3o pode variar de acordo \n\ncom o \u201clocal\u201d em que o discurso \u00e9 proferido. Este espa\u00e7o de onde emana o discurso pode \n\nser mais pr\u00f3ximo ou mais distante das condi\u00e7\u00f5es enunciadas pelas regras do discurso \n\npr\u00e1tico geral. Quanto mais semelhantes s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso jur\u00eddico \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do discurso pr\u00e1tico, mais pr\u00f3ximo est\u00e1 o direito da a\u00e7\u00e3o \ncomunicativa.\n\nNo agir comunicativo habermasiano vige o di\u00e1logo aberto a todos, em \n\nigualdade de condi\u00e7\u00f5es, e h\u00e1 a possibilidade de promover-se um consenso sem coa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, com fulcro nas regras do discurso pr\u00e1tico geral, pode-se afirmar que um discurso do \n\ndireito assemelha-se \u00e0 a\u00e7\u00e3o comunicativa, caso garanta a ampla e ativa participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos, com liberdade e igualdade.\n\nALEXY entende que a ci\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 o local do direito onde predomina \n\na abertura dialogai. Todavia, a ci\u00eancia, como os demais discursos, est\u00e1 inculcado de \n\nideologias. O modelo de ci\u00eancia vigente exprime uma ideologia que foi elaborada por uma\n\n\n\n145\n\nclasse em plena ascens\u00e3o pol\u00edtica na sociedade capitalista -  a burguesia. Novos axiomas de \n\nracionalidade foram institu\u00eddos com a finalidade de perpetuar o poder dessa classe \n\nemergente, dando corpo \u00e0 racionalidade formal-instrumental e ao modelo positivista de \n\nci\u00eancia. No direito estas matrizes est\u00e3o traduzidas no paradigma dogm\u00e1tico.\n\nDestaca-se que o discurso cient\u00edfico \u00e9 um discurso tipicamente autorit\u00e1rio, \n\nespecialmente quando oriundo da \u201cci\u00eancia normal\u201d do direito. Isto se deve ao fato de que \n\neste modelo de ci\u00eancia do direito invoca argumentos que alegam terem sido \n\nconsensualmente estabelecidos, quando na realidade oculta o autoritarismo das \npremissas/dogmas sob o qual est\u00e1 assentado.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 apresentada por ALEXY como \n\num discurso autorit\u00e1rio. Entretanto, com a an\u00e1lise da fun\u00e7\u00e3o e mediante o exame das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o deste discurso fica demonstrado seu car\u00e1ter autorit\u00e1rio.\n\nComo j\u00e1  visto anteriormente (Cap. 3), sabe-se que a fundamenta\u00e7\u00e3o no \n\ndireito visa justificar uma dada decis\u00e3o.\n\nNo Brasil, h\u00e1 a imposi\u00e7\u00e3o legal de situar a fundamenta\u00e7\u00e3o na pe\u00e7a de \n\ndecis\u00e3o, antes do seu dispositivo.1 Esta parte dispositiva \u00e9 a \u00fanica se\u00e7\u00e3o do texto da \n\nsenten\u00e7a que reconhece expressamente sua pr\u00f3pria vinculatoriedade, seu car\u00e1ter impositivo.\n\nEm decorr\u00eancia da estrutura da senten\u00e7a, fica a percep\u00e7\u00e3o de que o \n\ndiscurso de fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 autorit\u00e1rio, mas que \u00e9 explicativo e justificativo. A \n\nprinc\u00edpio, o discurso da fundamenta\u00e7\u00e3o aparenta ser uma polissemia controlada, que \n\nprocura dominar, mas n\u00e3o impor.\n\nPor\u00e9m, na fundamenta\u00e7\u00e3o produz-se um discurso persuasivo e autorit\u00e1rio \n\nque resulta em uma polissemia contida. N\u00e3o h\u00e1 um mero direcionamento, uma tentativa de \n\ndominar, mas imp\u00f5e-se um entendimento espec\u00edfico. O sujeito emissor na fundamenta\u00e7\u00e3o,\n\n1 D e acordo com as normas processuais o texto de uma senten\u00e7a est\u00e1 composto de tr\u00eas partes: o relat\u00f3rio dos \nfatos e atos processuais, a fundamenta\u00e7\u00e3o (os dispositivos legais, os precedentes e argumentos legais adotados \npelo magistrado) e o dispositivo (as determina\u00e7\u00f5es legais, sujeitas a coercibilidade, a serem seguidas pelas \npartes).\n\n\n\n146\n\no juiz, desenvolve fundamentos que visam demonstrar a corre\u00e7\u00e3o de sua decis\u00e3o. Esta \n\njustifica\u00e7\u00e3o exposta pelo magistrado n\u00e3o pode ser rebatida, \u00e9 impositiva.\n\nCabe ainda destacar que o processo jur\u00eddico \u00e9 o local de onde se profere a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal. Logo, a fundamenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es \n\ninerentes ao processo judicial e as suas regras procedimentais.\n\nOs discursos do processo s\u00e3o basicamente produzidos por uma \u00fanica \n\nfigura, o agente julgador. Os discursos cujo emissor \u00e9 diverso da pessoa do juiz s\u00e3o as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es dos advogados das partes.2 Os demais atos do processo s\u00e3o proferidos pelos \n\nmagistrados. At\u00e9 as audi\u00eancias, que supostamente s\u00e3o os espa\u00e7os pertencentes \u00e0s partes, \n\nsofrem a interven\u00e7\u00e3o do juiz na elabora\u00e7\u00e3o das atas, devido ao princ\u00edpio da imedia\u00e7\u00e3o \n\nprevisto no artigo 416 do CPC. E o juiz quem interroga as testemunhas com base nas \n\nindaga\u00e7\u00f5es emitidas pelos advogados na audi\u00eancia e \u00e9 o  juiz quem redige a ata da \n\naudi\u00eancia, ditando ao escritur\u00e1rio as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo depoente. Assim, a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de uma decis\u00e3o judicial aproxima-se de um silopsismo.\n\nDestarte, a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica pode ser classificada como um discurso \n\nautorit\u00e1rio. Nesta prevalece o agir estrat\u00e9gico como modus operandi, a concep\u00e7\u00e3o dos \n\nsignificados lexicogr\u00e1ficos (teses realistas), o paradigma dogm\u00e1tico, as teses formalistas, a \n\nlinguagem t\u00e9cnica e rigorosa, entre outras caracter\u00edsticas. O terceiro part\u00edcipe tamb\u00e9m \n\nexerce um papel autorit\u00e1rio sobre os demais integrantes do discurso, n\u00e3o apenas enuncia a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o com fulcro nos discursos constru\u00eddos no processo (sendo que a maioria \n\ndestes discursos s\u00e3o emanados dele mesmo), mas exerce o poder de coer\u00e7\u00e3o.\n\nO autoritarismo que permeia o direito n\u00e3o \u00e9 reconhecido por grande parte \n\nda comunidade de juristas. Parece prevalecer no meio jur\u00eddico um conjunto de mitos que \n\nsuprimem o processo dial\u00e9tico inerente a qualquer discurso. O mito constitui uma das \n\nprincipais formas de controle e est\u00e1 inserido em todas as esferas do direito.\n\n2 Em termos gerais, somente os advogados emanam discursos al\u00e9m do juiz no processo. No entanto, \u00e9 \nimportante ainda citar os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com seus pareceres e manifesta\u00e7\u00f5es nos autos, os \nperitos e algumas provas documentais colacionadas ao feito. Estas hip\u00f3teses s\u00e3o casuais, n\u00e3o est\u00e3o em todos \nos processos.\n\n\n\n147\n\nEntre os mitos que comp\u00f5em o senso comum te\u00f3rico dos juristas pode se \n\napontar alguns: - o ato de interpretar desempenha a fun\u00e7\u00e3o de desvendar a verdade un\u00edvoca \n\nda lei; - as defini\u00e7\u00f5es no direito geralmente t\u00eam uma carga lexicogr\u00e1fica e refutam a \n\npersuas\u00e3o; - o ato de aplica\u00e7\u00e3o legitima-se com o uso de precedentes, com a mera remiss\u00e3o \n\n\u00e0s decis\u00f5es das inst\u00e2ncias superiores. Este mito est\u00e1 devidamente reproduzido em uma das \n\nregras de prioridade de ALEXY, que determina que sempre que um precedente seja \n\nposs\u00edvel deve ser invocado; - o processo argumentativo \u00e9 um simples mecanismo a \n\ndemonstrar as etapas percorridas para alcan\u00e7ar uma solu\u00e7\u00e3o correta; e -  a dicotomia \n\njur\u00eddico-pol\u00edtico tem grande for\u00e7a persuasiva. E um eficaz instrumento que justifica as \n\ndecis\u00f5es com a mera remiss\u00e3o a um dispositivo legal, sem dar abertura a discuss\u00f5es.\n\nOs mitos, entre outras fun\u00e7\u00f5es, servem paia ocultar - o aspecto pol\u00edtico \n\ninserido no \u00e2mbito jur\u00eddico; - a multiplicidade de sentidos e solu\u00e7\u00f5es que emergem nos \n\nconflitos jur\u00eddicos; - a rela\u00e7\u00e3o entre a for\u00e7a persuasiva de um argumento e sua \n\ncorrespond\u00eancia com a ideologia predominante; e -  a necessidade de considerar a \n\nideologia em qualquer estudo cr\u00edtico no direito.\n\nEstes mitos s\u00e3o reproduzidos na teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de \n\nALEXY com os argumentos preferenciais e com o conceito de corre\u00e7\u00e3o (como o direito \n\npositivamente v\u00e1lido).\n\nAssim, a dialogicidade no direito e na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 ocultada \n\nsob o manto de um discurso declarado e nitidamente simb\u00f3lico. A conting\u00eancia e a \n\nhistoricidade das rela\u00e7\u00f5es dialogais no direito s\u00e3o reduzidas a um mon\u00f3logo. \u00c0s partes \n\natribuem-se um papel passivo no discurso. Isto se acentua na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, em \n\nque o juiz \u00e9 quem escolhe as raz\u00f5es da decis\u00e3o.\n\nAs regras de prioridade de ALEXY tamb\u00e9m direcionam a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica ao autoritarismo camuflado. Estas regras priorizam argumentos que enunciam \n\ndefini\u00e7\u00f5es persuasivas como sendo lexicogr\u00e1ficas. Os argumentos preferenciais de ALEXY \n\ntendem a emitir um mesmo entendimento j\u00e1 consolidado no mundo do direito, na forma de \n\npar\u00e1frases.\n\n\n\n148\n\nAl\u00e9m do autoritarismo ser uma caracter\u00edstica inerente \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica devido ao \u201clocal\u201d/espa\u00e7o em que este discurso \u00e9 produzido (paradigma dogm\u00e1tico e \n\nprocesso jur\u00eddico), a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tamb\u00e9m desempenha uma fun\u00e7\u00e3o \n\npersuasiva, ao dar continuidade a ordem do discurso do direito -  a dogm\u00e1tica jur\u00eddica.\n\nA ordem de discurso nada mais \u00e9 que a reprodu\u00e7\u00e3o de um poder \n\ndominante, cuja for\u00e7a persuasiva reside na sua auto-qualif\u00edca\u00e7\u00e3o de racional, denominando \n\ntodos os demais discursos de arbitr\u00e1rios. Ainda, a ordem do discurso firma uma s\u00e9rie d\u00e9 \n\ncontroles e processos de exclus\u00e3o nas produ\u00e7\u00f5es de sentido.\n\nNo direito, os discursos geralmente emitem par\u00e1frases, ou seja, \n\nreproduzem, com formas e maneiras variadas, a mesma ordem do discurso institu\u00edda na \n\ncomunidade j ur\u00eddica.\n\nA ordem do discurso no direito \u00e9 definida pelo modelo de \u201cci\u00eancia normal\u201d \n\ndo direito, a dogm\u00e1tica jur\u00eddica.\n\nEsta ordem de discurso no direito - a dogm\u00e1tica - expressa os valores de \nseguran\u00e7a e legalidade, pressup\u00f5e a racionalidade do legislador e \u00e9 reproduzido pelas \n\nteorias formais do direito.\n\nDeve-se ressaltar que a dogm\u00e1tica jur\u00eddica n\u00e3o \u00e9 um pensamento \u00fanico, \n\nmas possui diferentes teoriza\u00e7\u00f5es. No entanto, todas apresentam tr\u00eas regras: a supremacia \n\nda lei, o suposto da justi\u00e7a do caso e a concep\u00e7\u00e3o de que o direito seja um sistema.3\n\nEstas regras est\u00e3o expressas em normas do ordenamento j ur\u00eddico. \u00c9 o caso, \n\npor exemplo, da supremacia da lei prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no artigo 5o, \n\ninciso D, que determina \u201cningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa, \nsen\u00e3o em virtude de lei\u201d ,\n\nQuanto ao suposto de justi\u00e7a (imposi\u00e7\u00e3o de resolver os casos justamente e \n\neficientemente), h\u00e1 o artigo 93 (inciso H, b) da Lei Maior que enuncia entre os crit\u00e9rios de \n\npromo\u00e7\u00e3o, por m\u00e9rito, dos magistrados \u00e0 \u201caferi\u00e7\u00e3o do merecimento pelos crit\u00e9rios da \npresteza e seguran\u00e7a no exerc\u00edcio da jurisdi\u00e7\u00e3o Nota-se que at\u00e9 na Constitui\u00e7\u00e3o\n\n\n\n149\n\nFederal, a corre\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 reduzida ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e ao princ\u00edpio \n\nutilitarista da efici\u00eancia, da presteza.\n\nNo tocante ao conceito do direito como sistema, o artigo 5o, par\u00e1grafo 2o \n\nenuncia \u201cOs direitos e garantias expressos nesta Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o excluem outros \n\ndecorrentes do regime e dos princ\u00edpios p o r ela adotados, (...) \u201d. Este dispositivo indica que \n\no modus operandi do direito deve pressupor a coer\u00eancia interna do sistema jur\u00eddico.\n\nNo direito a ordem de discurso, al\u00e9m de emanar do modelo dogm\u00e1tico, est\u00e1 \n\ninserida no pr\u00f3prio modus operandi das institui\u00e7\u00f5es legais, o que fica evidenciado na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o. A teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o de ALEXY, com seus argumentos preferenciais \n\n(regras priorit\u00e1rias) e com sua pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o (a validade do direito positivado), \n\nreproduz a ordem do discurso no direito, desvirtua a proposta das regras do discurso pr\u00e1tico \n\ngeral, sendo um fetiche da racionalidade pr\u00e1tica.\n\nDeste ponto de vista, a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o desempenha um papel de \n\ncontrolador dos discursos emitidos no processo de aplica\u00e7\u00e3o. A fundamenta\u00e7\u00e3o etiqueta de \n\nracional as argumenta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o compat\u00edveis com o modelo dogm\u00e1tico (a ordem do \n\ndiscurso vigente), e marginaliza, segrega, exclui para o campo do irracional, volitivo, \n\narbitr\u00e1rio, os discursos que n\u00e3o condizem com a mat\u00e9ria da ordem institu\u00edda.\n\nConclui-se que qualquer discurso jur\u00eddico que critica os fundantes da \n\ndogm\u00e1tica \u00e9 reputado inicialmente como irracional. Um discurso que alude romper com a \n\nordem do discurso simboliza para o senso comum uma amea\u00e7a, a arbitrariedade e a \n\nirracionalidade, a defesa do caos, a prioriza\u00e7\u00e3o da desordem em detrimento de uma ordem \n\nrevestida de certo grau de racionalidade, objetividade e organiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como se ver\u00e1 \n\nmais adiante, \u00e9 poss\u00edvel conceber-se um discurso jur\u00eddico racional que situe-se fora da \n\nordem do discurso vigente.\n\nPelo exposto at\u00e9 agora, extrai-se que a teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de \n\nALEXY \u00e9 um discurso autorit\u00e1rio e persuasivo, que reproduz a ordem do discurso vigente \n\nno mundo legal.\n\n3 CALSAMIGLIA, A. Introducci\u00f3n a la denda jur\u00eddica. 2 ed. Barcelona: Editorial Ariel, 1998. P. 144/145.\n\n\n\n150\n\nOutra vari\u00e1vel que imp\u00f5e ser examinada sob a \u00f3tica do discurso de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 sua normatividade.\n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 considerada, por ALEXY, um discurso \n\nnormativo deontol\u00f3gico. No entanto, h\u00e1 uma discuss\u00e3o se o discurso do direito \u00e9 \n\nprescritivo. Esta \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e \u00e9 a que predomina, mas j\u00e1  existem teses que \n\npostulam ser o discurso legal eminentemente indicativo. A prescritividade do discurso \n\njur\u00eddico est\u00e1 estritamente vinculada \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de imperativo e coer\u00e7\u00e3o. Estes dois \n\naspectos est\u00e3o inseridos no discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o, o que desvenda seu autoritarismo.\n\nO discurso normativo, inclusive a fundamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 concebido por \n\nALEXY como sendo procedimental e \u00e9tico.\n\nA \u00e9tica adotada por este autor \u00e9 uma \u00e9tica do dever, logo visa a corre\u00e7\u00e3o. \n\nNo discurso pr\u00e1tico, a corre\u00e7\u00e3o \u00e9 o consenso universal. Na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a \n\npretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o reduz-se \u00e0 validade do direito positivado.\n\nA altera\u00e7\u00e3o do conceito de corre\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o j uri dica provoca um \n\ndeslocamento da import\u00e2ncia da legitimidade no discurso.\n\nNo discurso pr\u00e1tico, a legitimidade est\u00e1 expressa nas pretens\u00f5es de \n\nvalidade firmadas na argumenta\u00e7\u00e3o, f\u00e0z parte do conceito de racionalidade.\n\nNa fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a legitimidade remete-se a uma teoria da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o racional. O processo legislativo est\u00e1 al\u00e9m do discurso de fundamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\npressuposto deste. A quest\u00e3o da legitimidade (id\u00e9ia de corre\u00e7\u00e3o) \u00e9 deslocada paia fora da \n\nteoria da fundamenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 abordada nesta. Pode-se afirmar que a legitimidade \u00e9 \n\napenas uma premissa da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, n\u00e3o integrando seu conceito de \n\nracionalidade.\n\nDesta forma, na fundamenta\u00e7\u00e3o a legitimidade \u00e9 desassociada a concep\u00e7\u00e3o \n\nde racionalidade, que \u00e9 reduzida a meia verifica\u00e7\u00e3o da validade do direito positivado. A \n\nsimples validade das normas jur\u00eddicas j\u00e1 consagram a legitimidade do discurso legal. N\u00e3o \n\nh\u00e1 como negar que esta percep\u00e7\u00e3o de legitimidade \u00e9 express\u00e3o do formalismo \u00e9tico \n\nmoderado.\n\n\n\n151\n\nALEXY, em diversos momentos da obra, manifesta preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\njusteza/corre\u00e7\u00e3o das fundamenta\u00e7\u00f5es. No entanto, estas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o mantidas no \n\nplano da intencionalidade. O autor fracassa com a proposta de compor uma teoria da \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o legal, em que a racionalidade inclua o crit\u00e9rio do justo/leg\u00edtimo/correto.\n\nVeja-se que a corre\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 simplesmente a validade do direito \n\npositivado. Com esta pretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pode defender a tese \n\ndo caso especial. A normatividade da fundamenta\u00e7\u00e3o no direito tem que ser resgatada de \n\noutro modo.\n\nApesar de ALEXY n\u00e3o conseguir trabalhar adequadamente com a \n\npretens\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o e legitimidade na sua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o, deixa uma importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o quanto a no\u00e7\u00e3o de sistema do direito.\n\nALEXY indica a insufici\u00eancia da teoria da norma jur\u00eddica e do \n\nordenamento jur\u00eddico para a compreens\u00e3o do direito como fen\u00f4meno. O autor utiliza a \n\ncategoria discurso como alternativa para desenvolver estudos te\u00f3ricos sobre o direito. Nesta \n\npercep\u00e7\u00e3o concebe o direito como sistema procedimental e n\u00e3o como mero conjunto de \n\nnormas jur\u00eddicas.\n\nDesta maneira, sua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o introduz um sistema de direito \n\ncomposto por normas jur\u00eddicas (princ\u00edpios e regras), completado por quatro procedimentos \n\ndiscursivos: a cria\u00e7\u00e3o estatal das normas jur\u00eddicas, o discurso jur\u00eddico, o processo jur\u00eddico e \n\no discurso pr\u00e1tico geral. Estes procedimentos complementam o sistema de normas e \n\nrepresentam o lado din\u00e2mico do sistema, j\u00e1  que as normas s\u00e3o positivadas e reconstru\u00eddas \n\natrav\u00e9s dos procedimentos discursivos.\n\nNa teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o as normas jur\u00eddicas assumem um status \n\ndiferenciado. Duas esp\u00e9cies de normas s\u00e3o identificadas, os princ\u00edpios e as regras. A teoria \n\ndos princ\u00edpios tem recebido cr\u00edticas de autores como HABERMAS, que acusam este \n\nmodelo de desconsiderar o car\u00e1ter vinculativo, deontol\u00f3gico desta esp\u00e9cie de norma.\n\nAs normas jur\u00eddicas s\u00e3o definidas como abertas semanticamente por \n\nALEXY. Entretanto, sua teoria da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica prev\u00ea limites normativos no ato\n\n\n\n152\n\nde atribuir sentidos. Estes limites normativos possibilitam distinguir a esfera pol\u00edtica da \n\njur\u00eddica. Ainda, os limites normativos apresentam diretrizes que vedam a perpetua\u00e7\u00e3o \n\nindefinida da ret\u00f3rica. As regras de prioridade de ALEXY, o princ\u00edpio de in\u00e9rcia \n\nperelminiano e os argumentos de carga do discurso pr\u00e1tico geral estabelecem limites \n\njur\u00eddicos na fundamenta\u00e7\u00e3o legal.\n\nPara finalizar, pode-se afirmar que de todas as constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de \n\nALEXY, a grande contribui\u00e7\u00e3o de sua teoria da argumenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 no sistema do discurso \n\ngeral racional. O autor inova com sua teoria do discurso pr\u00e1tico ao formular regras e formas \n\nde argumentos que enunciam as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias para uma argumenta\u00e7\u00e3o \n\nalcan\u00e7ar um poss\u00edvel consenso universal sem qualquer coa\u00e7\u00e3o. Sua teoria do discurso \n\npr\u00e1tico geral serve como referencial para a constru\u00e7\u00e3o de novas teorias do direito que visem \n\npriorizar uma a\u00e7\u00e3o comunicativa habermasiana em detrimento de uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica.\n\nAo considerar o discurso jur\u00eddico como um caso especial do discurso \n\npr\u00e1tico geral, ALEXY resgata a normatividade do discurso do direito e reinsere neste a \n\ndiscuss\u00e3o da legitimidade com um conte\u00fado moral. Por\u00e9m, o autor n\u00e3o \u00e9 bem sucedido em \n\nincluir a legitimidade como aspecto da fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica racional.\n\nA racionalidade da fundamenta\u00e7\u00e3o legal adentra na quest\u00e3o da \n\nnormatividade procedimental. No entanto, sua teoria jur\u00eddica n\u00e3o consegue manter-se \n\npr\u00f3xima \u00e0s regras do discurso pr\u00e1tico geral, distanciando-se deste sistema, especialmente \n\nquanto a situa\u00e7\u00e3o ideal do di\u00e1logo previsto no segundo grupo de regras (2.1 e 2.2). E esta \ndesvincula\u00e7\u00e3o com as regras do discurso pr\u00e1tico que impede a legitimidade de ser \n\nreinserida na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\n\nUm motivo, talvez o principal, que leva ao rompimento da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ndiscurso pr\u00e1tico e a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, \u00e9 que ALEXY desenvolve sua teoria do direito \n\ndentro do paradigma dogm\u00e1tico. Este modelo de ci\u00eancia normal \u00e9 integrado por \n\npressupostos e por regras que se op\u00f5em \u00e0 proposta do discurso pr\u00e1tico geral.\n\n\n\n153\n\nO discurso jur\u00eddico no modelo atual \u00e9 autorit\u00e1rio e permanecer\u00e1 desta \n\nmaneira enquanto n\u00e3o se estabelecerem novas condi\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o do discurso e \n\nnovos tipos/modelos de rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva nas institui\u00e7\u00f5es do direito.\n\nAssim, uma das alternativas para defender a tese do discurso jur\u00eddico como \n\ncaso especial do discurso pr\u00e1tico \u00e9 considerar outras formas de manifesta\u00e7\u00e3o do direito que \n\n. se orientem mais para o consenso e para a argumenta\u00e7\u00e3o do que para a imposi\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o \n\ne a persuas\u00e3o.\n\nNestes modelos a serem propostos, deve-se evitar que a racionalidade e a \n\nlegitimidade recaiam em vis\u00f5es economicistas e reducionistas. As alternativas que se \n\nbuscam devem necessariamente suplantar o discurso autorit\u00e1rio do direito, partindo de um \n\nnovo referencial: o sistema de regras do discurso pr\u00e1tico geral. O surgimento de outros \n\nparadigmas, como o procedimental de HABERMAS, o pluralismo jur\u00eddico e a media\u00e7\u00e3cy \n\nindicam novos caminhos voltados na constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o aberto, dial\u00f3gico, \n\ndemocr\u00e1tico, consensual, contingente, fundado nos direitos da igualdade, da liberdade como \n\ntamb\u00e9m no direito \u00e0 diferen\u00e7a e da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nAARNIO, Aulius. Sobre la ambig\u00fcedad sem\u00e2ntica en la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica. Revista \nDoxa, n. 4, p. 109-117,1997.\n\n______ . La tesis de \u00fanica respuesta correcta y el principio regulativo dei razoniamento\n\njur\u00eddico. Revista Doxa, n. 8, p. 32,1990.\n\nALEXY, Robert. Teoria dei discurso y derechos humanos.Traducci\u00f3n de Luis Villar \n\nBorda. 2 ed. Bogota: Editora Universidade Externado de Colombia, 1995.\n\n______ . Teoria de los derechos fundamentals. Traducci\u00f3n de Ernesto Galz\u00f3n Vald\u00e9s.\nMadrid: Centro de Est\u00fadios Constitucionales, 1993.\n\n______ . A discourse-theoretical conception of practical reason. Ratio Juris, v.5, n.3,\np.231-251,1992.\n\n______ . Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. La teoria del discurso racional como\n\nteoria de la fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica. Traducci\u00f3n de Manuel Atienza; Isabel \n\nEspejo.Madrid: Centro de Est\u00fadios Constitucionales, 1989.\n\n______ . Sistema jur\u00eddico, princ\u00edpios jur\u00eddicos y raz\u00f3n pr\u00e1ct\u00edca. Revista Doxa, n. 5, p. 139-\n151,1988.\n\n_____ . Id\u00e9e et structure d \u2019un syst\u00e8me du droit rationnel. Archives de Philosophie du\nDroit, n. 33, tome 19,1988.\n\n\n\n155\n\nALTHUSSER, Louis. Os aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado. Tradu\u00e7\u00e3o de Walter Jos\u00e9 \n\nEvangelista e Maria Laura Viveiros de Castro. Rio de Janeiro: Graal, 1985.\n\nANDRADE, Vera Regina Pereira de. Dogm\u00e1tica jur\u00eddica: escor\u00e7o de sua configura\u00e7\u00e3o e\nidentidade. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 1996.\n\nATTENZA, Manuel. Derecho y argumentation. Bogot\u00e1: Universidad Externado de \n\nColombia, 1997. (Serie de Teoria Jur\u00eddica y Filosofia Del Derecho).\n\n______ . Las razones dei derecho: teorias de Ia argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid: Centro\nde Est\u00fadios Constitucionales, 1993.\n\n______ . Para una razonable definici\u00f3n de razonable. Revista Doxa n. 4, p. 189-200,1987.\n\nAUSTIN, J. L. How to do things with words. London: Oxford University Press, 1962.\n\nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e filosofia da linguagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Michel Lahud e \nYara Frateschi Veira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.\n\nBARRAG\u00c1N, Julia. La respuesta correcta \u00fanica y la justificaci\u00f3n de la decision jur\u00eddica \n\nRevista Doxa, n. 8, p. 63-74,1990.\n\nBARTHES, Roland. Elementos de semiologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Izidoro Blikstein. 8a ed. S\u00e3o \nPaulo: Cultrix, 1996.\n\n______ . Mitologias. Tradu\u00e7\u00e3o de Rita Buongermino e Pedro de Souza. 9a ed. Rio de\nJaneiro: Bertrand Brasil, 1993.\n\n\n\n156\n\nBOBBIO, Norberto. O positivismo jur\u00eddico. Li\u00e7\u00f5es de filosofia do direito. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nM\u00e1rcio Pugliesi; Edson Bini; Carlos E. Rodrigues. S\u00e3o Paulo: \u00edcone, 1995.\n\n______  et al. Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Ferreira. 4 ed. Bras\u00edlia:\nUniversidade de Bras\u00edlia, 1992.\n\n______ . Contribuci\u00f3n a la teoria dei derecho.Traducci\u00f3n de Alfonso Ruiz y Miguel.\n\nValencia: Editora Fernando Torres, 1980\n\nBRAND\u00c3O, Helena H. Nagamine. Subjetividade, argumenta\u00e7\u00e3o e polifonia. A \nPropaganda da PETROBR\u00c1S. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da UNESP, 1998.\n\nCALSAMIGLIA, Albert. Introducci\u00f3n a la ci\u00eancia jur\u00eddica. 2 ed. Barcelona: Editorial\n\nAriel, 1998.\n\nCOBLEY, Paul; JANSZ, Litza. Semiotics for beginners. Cambridge: Icon Books Ltd., \n1997.\n\nCOELHO, L. Fernando. L\u00f3gica jur\u00eddica e interpreta\u00e7\u00e3o das leis. Rio de Janeiro: Forense, \n1981.\n\nCORREAS, Oscar. Cr\u00edtica da ideologia jur\u00eddica. Ensaio s\u00f3cio-semiol\u00f3gico. Tradu\u00e7\u00e3o de \nRoberto Bueno. Porto Alegre: S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris Editor, 1995.\n\nCUPANI, Alberto. A cr\u00edtica do positivismo jur\u00eddico e o futuro da filosofia.\n\nFlorian\u00f3polis: Editora UFSC, 1985.\n\n\n\n157\n\nFERRAZ Jr. T\u00e9rcio Sampaio. Fun\u00e7\u00e3o social da dogm\u00e1tica jur\u00eddica. S\u00e3o Paulo: Max \n\nLimonad, 1998.\n\n______ . Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito: t\u00e9cnica, decis\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o. 2a ed. S\u00e3o Paulo:\n\nAtlas, 1994.\n\n______ . Ci\u00eancia do direito. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1977.\n\n______ . Direito, ret\u00f3rica e comunica\u00e7\u00e3o. Subs\u00eddios p ara uma pragm \u00e1tica do discurso.\nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 1973.\n\nFETERIS, Eveline T. The analysis and evaluation of legal argumentation from a pragma- \n\ndialectical perspective. In: THIRD ISSA CONFERENCE ON ARGUMENTATION, 1994, \n\nAmsterdam. Special Field and Cases: Proceedings....Amsterdam, Sic Sat, 1995. p.42-51.\n\nFOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Felipe Baete Neves. 5a \n\ned. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1997.\n\n______ . A ordem do discursa (1971). Tradu\u00e7\u00e3o de Laura Fraga de Almeida Sampaio. 3a\n\ned. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996.\n\n______ . A verdade e as formas jur\u00eddicas. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cabral de Melo Machado\n\ne Eduardo Jardim Morais. Rio de Janeiro: Nau Editora, 1996.\n\n______ . V igiar e Punir. Tradu\u00e7\u00e3o de Raquel Ramalhete. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987.\n\nGARCIA, J\u00e9sus Ignacio Martinez. L a imaginaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid: Editorial Debate, \n\n1992.\n\n\n\n158\n\nGIL, Antonio Hernandez. La ci\u00eancia jur\u00eddica tradicional y su transformaci\u00f3n. Madrid: \n\nEditorial Civitas SA, 1981.\n\nGOMEZ, Astrid; BRUERA, Olga Maria. An\u00e1lisis dei lenguaje jur\u00eddico. Buenos Aires: \nEditorial de Belgrano, 1982.\n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Aclaraciones a la \u00e9tica del discurso. Traducci\u00f3n de Jos\u00e9 \n\nMardomingo. Madrid: Editorial Trotta, 2000.\n\n______ . Direito e democracia: entre facticidade e validade. Tradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Beno\nSiebeneichler. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997. 2 v.\n\n______ . Pensamento p\u00f3s-metaf\u00edsico: estudos filos\u00f3ficos. Tradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Beno\n\nSiebeneichler. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1990.\n\n______ Consci\u00eancia moral e agir comunicativo. Tradu\u00e7\u00e3o de Guido A  de Almeida. Rio\n\nde Janeiro: Tempo Brasileiro, 1989.\n\nHARE, R.M. A linguagem da moraL Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo Pereira e Ferreira. S\u00e3o Paulo: \n\nEd. Martins Fontes, 1996.\n\nHARNISH, Robert M. (Edit) Basic topics in die philosophy of language. 5 ed. \nHarvester Wheatsheaf, 1997.\n\nHART, Herbert. O conceito de direito. Tradu\u00e7\u00e3o de A  Ribeiro Mendes. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian, 1986.\n\n\n\n159\n\nH\u00c9RNANDES, Gil A  La ci\u00eancia jur\u00eddica tradicional y su transformation. Madrid: \n\nEditorial Civitas, 1981.\n\nKALINOWSKI, Georges. L\u00f3gica dei discurso normativo. Traducci\u00f3n de Juan Ram\u00f3n \n\nCapella. Madrid: Editorial Tecnos, 1975.\n\nKELSEN, Hans. A teoria pura do direito. Trad. Jo\u00e3o Batista Machado, 4ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins F ontes, 1994.\n\nKUHN, Thomas. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva,\n1978.\n\nLARENZ, Karl. Metodologia a la ci\u00eancia del derecho. Trad. Marcelino Rodriguez \n\nMolinero. Barcelona: Ariel, 1994.\n\nL\u00d6WY, Michael. As aventuras de Karl Mars contra o Bar\u00e3o de Mfinchausen. \n\nMarxismo e positivismo na sociologia do conhecimento. Tradu\u00e7\u00e3o de Juarez Guimar\u00e3es; \nSuzanne Felicie L\u00e9wy. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1996.\n\nMEURER, Jos\u00e9 Luiz. Esbo\u00e7o de um modelo de produ\u00e7\u00e3o de textos. In: Par\u00e2metros de \n\natualiza\u00e7\u00e3o. MEURER, J.L.; MOTTA-ROTH, D. (Orgs). Santa Maria: Editora da UFSM, \n1997. p. 13-28.\n\nNINO, Carlos Santiago. Consideraciones sobre la dogm\u00e1tica jur\u00eddica: con referencia \n\nparticular a la dogmatica penal. Mexico: Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 1974.\n\nMARI, Enrique E (org). Materiales para una teoria cr\u00edtica dei derecho. Buenos Aires: \nAbeledo-Perrot, 1990.\n\n\n\n160\n\nORLANDI, Eni Pulcinelli. An\u00e1lise de Discurso: princ\u00edpios e Procedimentos. Campinas: \n\nPontes, 1999.\n\n______ . A linguagem e seu funcionamento: as formas do discurso. 4a ed. Campinas:\nPontes, 1996.\n\n______ .O que \u00e9 ling\u00fc\u00edstica. 9a reimp. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1986. (Cole\u00e7\u00e3o\nPrimeiros Passos).\n\nPECZENIK, Aleksander. On the rational and moral basis of legal justification. Arquiv fur \nRechts und Sozialphilosophie (ARSP).\n\nPUCEIRO, Enrique Zuleta. Legal dogmatics as a scientific paradigm. In: THEORY OF \n\nLEGAL SCIENCE COFERENCE. December 11-14,1983, Lund, Sweden,. Proceedings \n\nof the Conference on Legal Theory and Philosophy of Science. (Eds. Aleksander Peczenik \net al.). Boston:. Reidel Publishing Company.\n\n______ . Paradigm a dogm\u00e1tico y ciencia del derecho. Madrid: Editoriales de Derecho\n\nReunidas, 1981.\n\nSEARLE, J. R  Speech Acts. Cambridge: Cambridge University Press, 1969.\n\nSTRECK, Lenio Luiz. Hermen\u00eautica jur\u00eddica e(m) crise: uma explora\u00e7\u00e3o \n\nhermen\u00eautica da constru\u00e7\u00e3o do direito. 2 ed. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2000.\n\nTUORI, Kaarlo. \u00c9tica discursiva y legitimidad dei derecho. Doxa. Cuadernos de Filosofia \ndei Derecho, n.5, p.47-67,1988.\n\nVAN DDK, Teun A. Ideology: a  multidisciplinar approach. London SAGE Publications \n\n2000.\n\n\n\n161\n\n______ . The study of discourse. In: Discourse as structure and process. Discourse\n\nStudies. A multidisciplinary introduction. VAN DDK, T. A (ed.) London: SAGE \nPublications, 1997, v. 1, p. 1-33\n\nVERNENGO, Roberto J. Curso de teoria general del derecho. Buenos Aires: Ediciones \nDepalma, 1985.\n\nVERON, Eliseo. A produ\u00e7\u00e3o de sentido. Tradu\u00e7\u00e3o de Alceu Dias Lima et al. S\u00e3o Paulo: \nCultrix, 1980.\n\nVILLE Y, Michel. De l\u2019indicatif dans le droit. In: Arquives de Philosophie du Droit. Le \nlangage du Droit. Paris: Sirey, n.19, p. 36,1974.\n\nVON WRIGHT, Georg Henrik. Un ensayo de la l\u00f3gica d\u00e9ontica y la teoria general de la \n\nacci\u00f3n. Traducci\u00f3n de Ernesto Garz\u00f3n Vald\u00e9s. Mexico: Universidad Nacional Autonoma \nde Mexico, 1976.\n\nWARAT, Luis Alberto. Mitos e teorias na interpreta\u00e7\u00e3o da lei Porto Alegre: S\u00edntese,\n\n1979.\n\n______ . A Defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, suas t\u00e9cnicas, texto programado. Porto Alegre: Atrium,\n1977.\n\n______ . Introdu\u00e7\u00e3o geral ao direito interpreta\u00e7\u00e3o da lei- temas para uma\n\nreformula\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: S\u00e9rgio Ant\u00f3nio Fabris, 1994, v.l.\n\nWARAT, Luis Alberto. O direito e sua linguagem. 2a ed. aum. Porto Alegre: Sergio \nAntonio Fabris, 1995.\n\n\n\nWITTGENSTEIN, Ludwig. Philosophical Investigations. Translated by G.E.M. \nAnscombe. 3 ed. New Jersey: Prentice Hall, 1958.\n\nWOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos. Pluralismo jur\u00eddico: fundamentos de uma nova cultura \nno Direito. S\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1994.\n\n______ . Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento jur\u00eddico cr\u00edtico. 2. ed. rev. e atual. S\u00e3o Paulo:\nAcademia, 1995.\n\nWROBLEWSKI, J\u00e9rzy. La normativit\u00e0 delia scienza giuridica. Diritto e Analisi dei \nLinguaggio. Milano: Edizioni di Comunit\u00e1 Luoghi Critici, 1976."}]}}}