{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11596"}, {"@name": "filename", "#text": "16963_chiapetti_rjn_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP \nJ\u00falio de Mesquita Filho \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - IGCE \nCampus Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nNA BELEZA DO LUGAR,  \nO RIO DAS CONTAS INDO... AO MAR \n\n \n \n \n \n \n\nRita Jaqueline Nogueira Chiapetti \n \n \n \n \n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. L\u00edvia de Oliveira \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro - SP \n2009 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP \nJ\u00falio de Mesquita Filho \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - IGCE \nCampus Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nNA BELEZA DO LUGAR,  \nO RIO DAS CONTAS INDO... AO MAR \n\n \n \n \n \n \n\nRita Jaqueline Nogueira Chiapetti \n \n \n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. L\u00edvia de Oliveira \n \n \n \n \n \n \n \nTese de Doutorado elaborada junto ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, na \n\u00c1rea de Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutora em Geografia. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro - SP \n2009 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nA Jorge, Em\u00edlia e Isabela, \n\namores da minha vida... \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nComo o poeta Fernando Pessoa, acreditei que \u201cnavegar era preciso\u201d e, por isso, sonhei \numa grande viagem... a do conhecimento... pelas \u00e1guas do rio das Contas, na Bahia, \u201cterra\u201d que \nescolhi, com o cora\u00e7\u00e3o, para viver! Agora... quero externar meu reconhecimento e minha \neterna gratid\u00e3o \u00e0queles que viajaram comigo... na realidade ou na imagina\u00e7\u00e3o... cada um no seu \nespa\u00e7o, no seu tempo e do seu jeito! \n O rio das Contas \u00e9 um ser vivo, do qual brota a vida, que se manifesta nas pessoas do \nrio... Com ele senti a indescrit\u00edvel sensa\u00e7\u00e3o de estar mais perto da vida, ao exercitar a \nfraternidade com suas \u00e1guas e sua gente, no amor \u00e0 natureza! Agrade\u00e7o ao rio e \u00e0s pessoas do \nrio de Itacar\u00e9, pela colabora\u00e7\u00e3o na pesquisa e pela oportunidade de aprender com eles... \n \u00c0 minha orientadora, Professora Doutora L\u00edvia de Oliveira, agrade\u00e7o pela orienta\u00e7\u00e3o \ndesta tese, pelo que me ensinou e acrescentou em meu crescimento profissional e, tamb\u00e9m, na \nvida... \n \u00c0 Universidade Estadual de Santa Cruz - UESC, em Ilh\u00e9us; ao Departamento de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Ambientais - DCAA e ao Colegiado de Geografia, agrade\u00e7o pelo apoio e \nlibera\u00e7\u00e3o. E, agrade\u00e7o, especialmente, aos professores do curso de geografia, que me \nsubstitu\u00edram neste per\u00edodo...  \n\nDe modo especial, agrade\u00e7o ao meu marido, Jorge, pela escolha da Geografia. Assim, a \nfam\u00edlia ficou unida, estudando... Tamb\u00e9m reconhe\u00e7o seu amor, carinho, apoio, paci\u00eancia, \ncompanheirismo, compreens\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio na pesquisa de campo, preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado \ncom a fam\u00edlia... \n De maneira muito especial, pois ainda s\u00e3o crian\u00e7as, agrade\u00e7o \u00e0 minhas queridas e \namadas filhas, Em\u00edlia e Isabela. Espero que um dia entendam esta fase importante da minha \nvida... dif\u00edcil para elas... mas, que, para mim, era preciso! Involuntariamente e de maneiras \ndiferentes, elas ajudaram-me a viver esta etapa, sendo compreensivas, dando-me amor e \ncarinho, for\u00e7a e sentido \u00e0 minha vida. Viajaram comigo pela vida... pelo rio das Contas... e eu, \nnunca deixei de me dedicar a elas, dentro do poss\u00edvel e do imposs\u00edvel... \n\n\u00c0s minhas fam\u00edlias de Francisco Beltr\u00e3o-PR, os Nogueira\u2019s e os Chiapetti\u2019s, agrade\u00e7o \no carinho com que sempre nos acolheram e torceram por n\u00f3s. Afinal, escolhemos morar em \nRio Claro, neste per\u00edodo, tamb\u00e9m, para ficar mais perto deles! \u00c0 minha amada m\u00e3e, serei \neternamente grata, porque sempre me incentivou e apoiou nas escolhas da vida... e vibrou \nmuito (do seu jeito) quando passei no concurso da UESC e no doutorado. Agora, imagino \ncomo deve estar feliz! Tamb\u00e9m, sou muito grata \u00e0s minhas queridas irm\u00e3s Rachel e Sarita, \npela for\u00e7a nas mudan\u00e7as...  \n Tamb\u00e9m da fam\u00edlia (mas, que mora em Florian\u00f3polis-SC), minha estimada irm\u00e3 Ruth, \nagrade\u00e7o pelos ensinamentos sobre cartografia e pelos papos de tese. \u00c0 minha cunhada Sandra \n(que mora em Toledo-PR), sempre muito prestativa e competente, agrade\u00e7o pela revis\u00e3o da \ntese...  \n\n\u00c0 Ana e ao Val\u00e9rio, no tempo de Piracicaba, sou grata por me acolher, juntamente com \nminha fam\u00edlia, no per\u00edodo da sele\u00e7\u00e3o para o doutorado e, ainda, por cuidar das minhas filhas \nnestes dias...   \n\nAos Professores Doutores da UNESP, L\u00facia Helena Gerardi, agrade\u00e7o por me receber \nna P\u00f3s, Jo\u00e3o Afonso Zavattini, por me acolher no doutorado, no lugar da L\u00edvia; e \u00e0 Lucy \nMarion Calderini Philadelpho Machado, pelas contribui\u00e7\u00f5es no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o. Sou \ngrata, ainda, \u00e0 Professora Doutora da UEL, L\u00facia Helena Batista Grat\u00e3o, tamb\u00e9m pelos \nensinamentos no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o e, especialmente, pela maravilhosa disciplina com que \npresenteou \u00e0queles que tinham curiosidade e interesse em aprender sobre Geopo\u00e9tica e \nImagina\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Sempre ficar\u00e1 na minha mem\u00f3ria... Agrade\u00e7o, tamb\u00e9m, ao Professor \nDoutor Werther Holzer, da UFF, pela aten\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o, mesmo sem me conhecer...    \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\n Ao Instituto Floresta Viva (IFV), de Ilh\u00e9us, nas pessoas de Rui, Xavier, Sayonara e \nVivaldo, agrade\u00e7o, imensamente, pelo imprescind\u00edvel apoio na pesquisa de campo em \nItacar\u00e9... \n  \u00c0 Dona Ot\u00edlia, de Itacar\u00e9, sou grata pela grande colabora\u00e7\u00e3o na pesquisa de campo e, \nprincipalmente, por permitir usar na minha tese, parte da sua obra in\u00e9dita sobre Itacar\u00e9...  \n Ao Jeferson, de Itacar\u00e9, tamb\u00e9m agrade\u00e7o pela preciosa ajuda na pesquisa de campo... \n\n\u00c0 Isa, agrade\u00e7o pelo acolhimento em sua fazenda, na beira do rio das Contas, pela \ndisponibiliza\u00e7\u00e3o da sua poesia e, ainda, pelo carinho, presenteando-me com o livro de Eric \nDardel... \n\nA todos e a tantos amigos especiais de Ilh\u00e9us, inclusive os da UESC... agrade\u00e7o pela \ngrande amizade, incentivo, apoio, ajuda, visita... S\u00e3o tantos amigos, que prefiro n\u00e3o nomear, \npara n\u00e3o cometer o terr\u00edvel ato do esquecimento do nome de algu\u00e9m: aqueles que nos visitaram \nem Rio Claro; que nos enviaram material para a tese; que cuidaram dos nossos interesses em \nIlh\u00e9us, durante nossa aus\u00eancia.... Serei eternamente grata...  \n\nAos novos amigos de Rio Claro, que tamb\u00e9m n\u00e3o nomearei, sou grata pelo \nacolhimento; pela confian\u00e7a; pelos bons momentos da vida paulista; pelo cuidado com a \nConny... Espero que nos visitem em Ilh\u00e9us, para podermos retribuir um pouquinho do carinho \ne da amizade dispensados... \n\nAos amigos muito especiais do doutorado, sejam paulistas ou n\u00e3o: Mirlei, Amanda, \nS\u00e9rgio, In\u00eas, Samira, Marcos, Adriano, C\u00e9lia, Cec\u00edlia, Vilma, Bruna e Simone, agrade\u00e7o \npor t\u00ea-los conhecido e aprendido muito com eles nesta viagem intelectual. Continuemos nossa \namizade para sempre...   \n\n\u00c0 fam\u00edlia Copriva Clemente: Adriana, Isa\u00edas, Amanda e Luana, sou muito grata pela \nirrestrita amizade; pela compreens\u00e3o dos distanciamentos (em muitos momentos); pelas vezes \nque deram uma for\u00e7a, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s minhas filhas... enfim, pela amizade incondicional. Eles \ns\u00e3o especiais; est\u00e3o e estar\u00e3o sempre em meu cora\u00e7\u00e3o e da minha fam\u00edlia... \n \u00c0 Sra. S\u00edlvia e ao Sr. Osmar Rossini, agrade\u00e7o por nos receber, literalmente, em sua \ncasa e socorrer-nos sempre que precisamos...   \n \u00c0 Ma\u00edca, Denise, Inajara e Ubirajara da P\u00f3s e Nilza da Biblioteca, sou grata pelo \ncarinho... \n\nA todos da fam\u00edlia My House, agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o e desvelo \u00e0s minhas filhas, no \nper\u00edodo da tarde... \n \u00c0 Milena, sou grata pelo carinho com minhas filhas e pelo seu trabalho em minha casa, \naliviando-me nas atividades dom\u00e9sticas... \n\nEnfim, agrade\u00e7o a todos que, de alguma forma, contribu\u00edram com minha vida e com \nminha tese. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nO rio das Contas, com  \n\nsuas \u00e1guas e alegria, \n\nnamora cada canto, \n\nda nossa linda Bahia! \n\n  \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 216\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO rio \n \n\nSer como o rio que deflui  \nSilencioso dentro da noite.  \nN\u00e3o temer as trevas da noite.  \nSe h\u00e1 estrelas nos c\u00e9us, refleti-las.  \n \nE se os c\u00e9us se pejam de nuvens,  \nComo o rio as nuvens s\u00e3o \u00e1gua,  \nRefleti-las tamb\u00e9m sem m\u00e1goa  \nNas profundidades tranq\u00fcilas.  \n \nManuel Bandeira (1886 - 1968). \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7\n\nNA BELEZA DO LUGAR, O RIO DAS CONTAS INDO... AO MAR \n \n \n \n\nRESUMO \n \n \nO rio das Contas \u00e9 o principal elemento de conflu\u00eancia e de converg\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais e \nda subjetividade humana no espa\u00e7o geogr\u00e1fico da sua bacia hidrogr\u00e1fica, rela\u00e7\u00f5es estas \nrepresentadas nas paisagens dos lugares. Esta tese tem a proposi\u00e7\u00e3o de compreender o \nsignificado do rio das Contas na vida das pessoas de Itacar\u00e9, munic\u00edpio do sul do estado da \nBahia, registrando os sentimentos e os olhares destes indiv\u00edduos de diversas idades e profiss\u00f5es \nque experienciam, vivenciam o espa\u00e7o-lugar-rio das Contas. Como estrat\u00e9gia da pesquisa de \ncampo optamos pela hist\u00f3ria oral e, para coleta das informa\u00e7\u00f5es, utilizamos a entrevista aberta. \nEntrevistamos 41 sujeitos em tr\u00eas locais, quais sejam: cidade de Itacar\u00e9, distrito de \nTaboquinhas e ao longo do rio. A partir das entrevistas, elaboramos quatro categorias, com a \ninten\u00e7\u00e3o de reunir os significados dados ao rio, pelos sujeitos da pesquisa: trabalho, \nsubsist\u00eancia, perten\u00e7a e alegria. A \u00e1gua do rio provoca reflex\u00f5es, n\u00e3o meramente geogr\u00e1ficas... \nmas, carregadas de afetos... emo\u00e7\u00f5es... sentimentos... que, no dia-a-dia, constroem v\u00ednculos \nhidrotopof\u00edlicos entre as pessoas e o rio e, ainda, promovem a constru\u00e7\u00e3o da identidade do rio-\nlugar. O rio das Contas \u00e9 um lugar e um elemento da paisagem itacareense, percebido e \nvivenciado pelas pessoas que vivem pr\u00f3ximas a ele, atrav\u00e9s de uma intensa rela\u00e7\u00e3o afetiva... \numa geograficidade... que se realiza na exist\u00eancia humana. \n \n \nPalavras-chave: Geografia Humanista; paisagem; lugar; geograficidade; rio das Contas; Itacar\u00e9.\n\n\n\n \n\n 8\n\nIN THE BEAUTY OF THE PLACE, RIO DAS CONTAS FLOWING\u2026 TO THE SEA \n \n \n \n\nABSTRACT \n \n \nRio das Contas is the main confluence and convergence element of the social relations and the \nhuman subjectivity in the geographic space of its hydrographic basin, relations which are \nrepresented in the landscapes of the places. This thesis has the proposition of understanding \nwhat Rio das Contas means to the people from Itacare, a city in the south of Bahia state, \nregistering the feelings and the views of these individuals of varied ages and occupations, \npeople who experience the space-place-Rio das Contas. We have chosen the oral history as \nfield research strategy and used open interview for information collection.  We interviewed 41 \nsubjects in three places, namely: Itacar\u00e9 city, Taboquinhas district and along the river. Based \non the interviews we elaborated four categories, with the intention of gathering the meanings \ngiven to the river by the subjects of the research: work, subsistence, belongness and \nhappiness. The water of the river provokes reflections which are not merely geographic\u2026 but \nfilled with affection... emotions... feelings...  which day by day build hydrotopophilic bonds \nbetween the people and the river and, still, promote the construction of the identity of the \nriver-place. Rio das Contas is a place and an element from the landscape of Itacar\u00e9, perceived \nand experienced by the people that live nearby through an intense affective relation... a \ngeographicity which manifests itself in the human existence. \n \n \nKey words: Humanistic Geography; landscape; place; geographicity; rio das Contas; Itacar\u00e9. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 9\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n                                                                                                                                             P\u00e1gina \n\n1. Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Contas no estado da Bahia ........... 25 \n\n2. Imagens e paisagens ao longo do rio das Contas, BA .......................................... 27 \n\n3. Dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos da BH do rio das Contas, BA .................................. 28 \n\n4. Hipsometria da BH do rio das Contas, BA ........................................................... 32 \n\n5. Esbo\u00e7o da distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da BH do rio das Contas na BA, 2003 ..... 34 \n\n6 Uso e cobertura da terra na BH do rio das Contas, BA ........................................ 37 \n\n7. \nBH do rio das Contas com os munic\u00edpios que t\u00eam as \u00e1reas urbanas localizadas \nnas margens do rio ................................................................................................ \n\n \n43 \n\n8. \nPrincipais rodovias federais e estaduais e ferrovia que cruzam a BH do rio das \nContas, BA ............................................................................................................ \n\n \n45 \n\n9. Serra do Tromba no munic\u00edpio de Piat\u00e3, BA ........................................................ 49 \n\n10 e 11. O rio das Contas cruzando os munic\u00edpios de Jequi\u00e9 e de Itacar\u00e9, BA .................. 50 \n\n12 Caminho-rio das Contas na Chapada Diamantina, Piat\u00e3-BA ............................... 52 \n\n13. Homens na canoa... rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ................................................... 58 \n\n14. Vista panor\u00e2mica da cidade de Piat\u00e3, BA ............................................................. 60 \n\n15. \nVista parcial da cidade de Jussiape, na Chapada Diamantina, com o rio das \nContas em segundo plano ..................................................................................... \n\n \n61 \n\n16. O rio das Contas cruzando a cidade de Jequi\u00e9, BA .............................................. 62 \n\n17. Ponte sobre o rio das Contas na BR 116, em Jequi\u00e9-BA....................................... 63 \n\n18 e 19. Usina Hidrel\u00e9trica e Balne\u00e1rio de Pedras no rio das Contas, Jequi\u00e9-BA ............. 64 \n\n20. Usina Hidrel\u00e9trica do Funil no rio das Contas, Ubat\u00e3-BA ................................... 65 \n\n21. Reportagem sobre a polui\u00e7\u00e3o do rio das Contas em Jequi\u00e9-BA, 2006 ................. 65 \n\n22. Rafting nas corredeiras do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ............. 69 \n\n23. C\u00e2nion do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ....................................... 69 \n\n24 Trecho naveg\u00e1vel do rio das Contas, munic\u00edpio de Itacar\u00e9-BA ........................... 70 \n\n25. Rio das Contas: da Chapada Diamantina ao Oceano Atl\u00e2ntico ............................ 72 \n\n26. Ot\u00edlia Maria Nogueira ........................................................................................... 76 \n\n27. Pescador de acaris no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ..................... 96 \n\n28. Pescador com munzu\u00e1 no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA .............. 96 \n\n   \n\n\n\n \n\n 10 \n\nLISTA DE FIGURAS (Continua\u00e7\u00e3o) \n \n\n29. Paisagem do entardecer no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ........................................ 104 \n\n30. Barcos no anoitecer do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA .............................................. 105 \n\n31. Paisagem vivida por Manoel Palada no rio das Contas em Itacar\u00e9, BA ............... 106 \n\n32. Sede de uma fazenda de cacau, nas margens do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ....... 109 \n\n33. Ro\u00e7a de cacau nas margens do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA .............................. 110 \n\n34.  C\u00e2nion do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ....................................... 111 \n\n35 e 36. \nCachoeira do Fumo e P\u00e9 da Pancada, no rio das Contas em Taboquinhas, \nItacar\u00e9-BA ............................................................................................................. \n\n \n111 \n\n37 e 38. Corredeira e rafting no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ................... 112 \n\n39. Prainha do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA .................................. 113 \n\n40. Paisagem do passeio de turistas pelas \u00e1guas do rio das Contas em Itacar\u00e9-BA ... 113 \n\n41. Restaurante na beira do rio das Contas em Itacar\u00e9, BA ........................................ 113 \n\n42. Lavadeiras no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA ................................. 114 \n\n43 e 44. Pescadores no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ............................................................ 114 \n\n44 e 45. Canoagem no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ............................................................. 115 \n\n46. \u00c1gua escura no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA ...................................................... 116 \n\n46 e 47. \nBaronesas na superf\u00edcie da \u00e1gua do rio das Contas e acumuladas nas margens \ndo mesmo rio, em uma praia do centro da cidade de Itacar\u00e9-BA ......................... \n\n \n116 \n\n48. Mangue na margem do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA .............................................. 117 \n\n49. Coroa no estu\u00e1rio do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA .............................................. 117 \n\n50 e 51. Vis\u00e3o de parte do distrito de Taboquinhas e da cidade de Itacar\u00e9, BA ................ 118 \n\n52. Balsa Rio de Contas II, Itacar\u00e9-BA ...................................................................... 118 \n\n53. Despejo de esgoto no rio das Contas, centro de Itacar\u00e9-BA ................................. 119 \n\n54. Locais da pesquisa de campo no munic\u00edpio de Itacar\u00e9-BA, 2007 ........................ 133 \n\n55. \nParte de um texto de divulga\u00e7\u00e3o do rio das Contas, dispon\u00edvel em um site da \nInternet .................................................................................................................. \n\n \n158 \n\n56. \nEspacializa\u00e7\u00e3o dos significados atribu\u00eddos ao rio das Contas pelos sujeitos da \npesquisa em Itacar\u00e9-BA ........................................................................................ \n\n \n192 \n\n57 e 58. Foz do rio das Contas, praia da Concha e espig\u00e3o do Farol em Itacar\u00e9-BA ..... 196 \n\n59 e 60. O rio das Contas chegando em Itacar\u00e9... a cidade \u201colhando\u201d o rio e o mar ......... 197 \n\n \n \n\n\n\n \n\n 11 \n\nLISTA DE POESIAS \n                                                            \n\n                                                                                                                                             P\u00e1gina \n\n1. Can\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 55 \n\n2. O que \u00e9 um rio.............................................................................................................. 57 \n\n3. Como um rio ............................................................................................................... 57 \n\n4. De costas para o rio .................................................................................................... 59 \n\n5. Rio e oceano ................................................................................................................ 71 \n\n6. Nas \u00e1guas do rio de Contas ........................................................................................ 95 \n\n7. Nosso rio ..................................................................................................................... 119 \n\n8. Soneto do amor como um rio ...................................................................................... 142 \n\n9. Hist\u00f3ria do rio de Contas de Lino Goiano ................................................................. 144 \n\n10. Meditation sur l\u00b4eau ................................................................................................... 190 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n                                                                                                                                             P\u00e1gina \n\n1. \nN\u00famero absoluto e relativo dos sujeitos que participaram da pesquisa de campo no \nmunic\u00edpio de Itacar\u00e9-BA, 2007................................................................................... \n\n \n132 \n\n2. Distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa por faixa et\u00e1ria e sexo, em Itacar\u00e9-BA, 2007  135 \n\n3. \nDistribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa por ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade, em Itacar\u00e9-BA, \n2007 \n\n137 \n\n \n \n\n\n\n \n\n 12 \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \n\nAPA \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nARIE \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\nBH Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nCBHRC Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio de Contas \n\nCEPLAC Comiss\u00e3o Executiva do Plano da Lavoura Cacaueira \n\nCERC Centrais El\u00e9tricas do Rio das Contas \n\nCHESF Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONERH Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nCRA/BA Centro de Recursos Ambientais da Bahia \n\nCTIL C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais e Legais \n\nDBO Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \n\nDEF Defici\u00eancia H\u00eddrica \n\nDNOCS Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \n\nEMARC Escola T\u00e9cnica de Uru\u00e7uca \n\nEXC Excedente H\u00eddrico \n\nFCP Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIFV Instituto Floresta Viva \n\nMMA Minist\u00e9rio de Meio Ambiente \n\nODER Organiza\u00e7\u00e3o em Defesa do Rio das Contas \n\nRPGA Regi\u00e3o de Planejamento e Gest\u00e3o das \u00c1guas II \n\nSEI/BA Superintend\u00eancia de Estudos Econ\u00f4micos e Sociais da Bahia \n\nSEMA/BA Secretaria do Meio Ambiente da Bahia \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSRH/BA Superintend\u00eancia dos Recursos H\u00eddricos da Bahia \n\nUC Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUESC Universidade Estadual de Santa Cruz \n\nUH Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 13 \n\nSUM\u00c1RIO      \n                                                                                                                                                     P\u00e1gina \n\nDE IN\u00cdCIO, PENSANDO... O RIO DAS CONTAS .................................................. 14 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1  \n\nCONHECENDO... O RIO DAS CONTAS ................................................................. \n\n \n\n \n\n21 \n\nO rio das Contas e sua bacia hidrogr\u00e1fica .................................................................. 23 \n\nAs \u201ccurvas\u201d do rio das Contas: da Chapada ao Oceano ........................................... 48 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nPERCEBENDO... O RIO DAS CONTAS ................................................................... \n\n \n\n \n\n73 \n\nUm rio chamado Contas: um lugar chamado rio das Contas ................................... \n\n. O rio das Contas \u201cna escrita\u201d de uma moradora de Itacar\u00e9.................................. \n\n76 \n\n78 \n\nRio das Contas: um olhar afetivo e imaginativo ........................................................ 93 \n\nRio das Contas: um contemplar da paisagem ............................................................ \n\n. O rio das Contas \u201cna constru\u00e7\u00e3o\u201d da paisagem itacareense ................................ \n\n100 \n\n109 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3  \n\nVIVENCIANDO... O RIO DAS CONTAS ................................................................. \n\n \n\n \n\n121 \n\nUm \u201colhar\u201d sobre a pesquisa ....................................................................................... 124 \n\nA oralidade como trajet\u00f3ria da coleta de dados ......................................................... 126 \n\n\u201cNavegando\u201d... no lugar-rio das Contas em Itacar\u00e9 .................................................. \n\n. Prepara\u00e7\u00e3o do material coletado .......................................................................... \n\n132 \n\n139 \n\nO rio das Contas... das pessoas de Itacar\u00e9 .................................................................. \n\n. O rio como fonte de trabalho ............................................................................... \n\n. O rio como subsist\u00eancia ....................................................................................... \n\n. O rio como perten\u00e7a ............................................................................................ \n\n. O rio como um lugar de alegria ...........................................................................                \n\n140 \n\n156 \n\n176 \n\n180 \n\n185 \n\n \n\nAO FINALIZAR: O RIO DAS CONTAS CHEGANDO... AO SEU DESTINO .... \n\n \n\n195 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................ \n\n \n\n203 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIAS CONSULTADAS ......................................................................... \n\n \n\n212 \n\n\n\n \n\n 14 \n\n \n \n \n\nRio das Contas, BA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDDee  iinn\u00ed\u00edcciioo,,  \n\nPPEENNSSAANNDDOO......  OO  RRIIOO  DDAASS  CCOONNTTAASS \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 15 \n\nDE IN\u00cdCIO, PENSANDO... O RIO DAS CONTAS \n \n\n \n\n[...] sur le domaine continental, les eaux lacustres \net fluviales, les \u00e9tanges et les sources jouent um \nr\u00f4le preponderant. L\u00e0 o\u00f9 manquent les eaux, \nl\u2019espace a quelque chose d\u2019incomplet, d\u2019anormal \n[...]. Le domaine des eaux, ins\u00e9parable de l\u2019espace \nvert, est du c\u00f4t\u00e9 de la vie (DARDEL, 1990, p. 26 e \n27).  \n \n\n \n\nA ep\u00edgrafe que inicia esta tese expressa que o espa\u00e7o tem qualquer coisa de \n\nincompleto, quando a aus\u00eancia da \u00e1gua se faz sentir, pois as \u00e1guas s\u00e3o insepar\u00e1veis do espa\u00e7o \n\nverde, do espa\u00e7o da vida... \n\nAl\u00e9m de sustentar a vida, a \u00e1gua nos seduz com sua beleza, tanto no irromper das \n\nnascentes... no movimento dos rios... no cair da chuva... no jorrar de uma fonte... na calma dos \n\nlagos... quanto no vigor e vivacidade das cachoeiras, das corredeiras, dos estreitos dos rios... \n\nA \u00e1gua encanta nossos sentidos e reporta-nos \u00e0 nossa ess\u00eancia, pois simboliza a pureza, o \n\ninconsciente, as emo\u00e7\u00f5es, os ciclos da vida... \n\nPara Chevalier e Gheerbrant (2007, p. 19), \u201ca \u00e1gua simboliza a vida [...]. A \u00e1gua \n\nprimeira, a \u00e1gua nascente, que brota da terra e da aurora branca, \u00e9 feminina [...], terra gr\u00e1vida, \n\nde onde a \u00e1gua sai para que, desencadeada a fecunda\u00e7\u00e3o, a germina\u00e7\u00e3o se fa\u00e7a\u201d (Grifos dos \n\nautores).  \n\nEsta valoriza\u00e7\u00e3o feminina da \u00e1gua doce dos rios, tamb\u00e9m existe em Bachelard (2002, \n\np. 136): \u201cum tra\u00e7o do seu car\u00e1ter feminino: ela embala como uma m\u00e3e. [...]. A \u00e1gua leva-nos. \n\nA \u00e1gua embala-nos. A \u00e1gua adormece-nos. A \u00e1gua devolve-nos a nossa m\u00e3e\u201d. A m\u00e3e que nos \n\nd\u00e1 a vida, assim como a \u00e1gua convida-nos \u00e0 vida, j\u00e1 que possibilita o sustento da vida: \u00e1gua \n\npara beber, para cultivar, para pescar... Mas, tamb\u00e9m, \u201ca \u00e1gua convida-nos \u00e0 viagem \n\nimagin\u00e1ria\u201d (p. 137). \n\nAs \u00e1guas de um rio, por suas caracter\u00edsticas, permitem-nos navegar... passar... \n\ndeslocar... viajar... e, ainda, d\u00e3o prazer... felicidade... Um rio pode ser vivido por quem o \n\npercorre, por quem flui junto \u00e0s suas \u00e1guas que correm... Mas, um rio tamb\u00e9m est\u00e1 ligado ao \n\nseu fluir... no movimento cont\u00ednuo da sua corrente... e \u00e0 \u201cseguran\u00e7a\u201d das suas margens por \n\nonde escorre... Margens estas que separam, mesmo que seja uma separa\u00e7\u00e3o s\u00f3 aparente, pois \n\num rio pode delimitar, separar ou juntar, depende da nossa percep\u00e7\u00e3o. Como escreve Arbu\u00e9s \n\n\n\n \n\n 16 \n\n(1997 p. 26), \u201cno rio que banha dois lados, tudo se mistura numa coisa s\u00f3. N\u00e3o se sabe se a \n\nlavadeira que est\u00e1 desse lado nasceu c\u00e1 ou l\u00e1, pois as \u00e1guas e as tradi\u00e7\u00f5es se confundem\u201d. \n\nOs rios quase sempre estiveram no centro da hist\u00f3ria, como fronteira ou limite de \n\npa\u00edses, estados, munic\u00edpios, bairros, propriedades rurais; como separadores de povos ou, \n\nainda, como \u201cestradas aqu\u00e1ticas\u201d, transportando riquezas e pessoas, situa\u00e7\u00f5es que fazem fluir \n\ndentro deles diferentes culturas e conhecimentos.  \n\nResgatamos Ramos (1999b), em sua obra sobre A po\u00e9tica da \u00e1gua, de Thiago de Mello \n\ne Garc\u00eda Lorca, para revelar que foi atrav\u00e9s da \u00e1gua, \u201cmat\u00e9ria que nutre, que d\u00e1 subst\u00e2ncia \u00e0 \n\nimagina\u00e7\u00e3o, ao devaneio\u201d... que tivemos a imagina\u00e7\u00e3o de estudar o rio das Contas, um rio de \n\n\u201c\u00e1gua doce, que em sua supremacia sobre a \u00e1gua salgada, flui viva para a vida\u201d (p. 37). \n\nComo todos os rios, a presen\u00e7a do rio das Contas, em Itacar\u00e9, sempre teve destaque na \n\nviv\u00eancia das pessoas. Isto levou-nos \u00e0 escolha do tema da pesquisa, ou seja, a percep\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica do rio das Contas por pessoas que habitam pr\u00f3ximas a ele. Nesta tese, a percep\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 abordada no sentido da interpreta\u00e7\u00e3o dos aspectos afetivo-emocionais dos sujeitos da \n\npesquisa, vinculados ao meio em que vivem. \n\nNossa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender como as pessoas de Itacar\u00e9 percebem este importante \n\nelemento geogr\u00e1fico da paisagem itacareense, qual \u00e9 o significado do rio para elas, \n\nregistrando suas emo\u00e7\u00f5es, seus sentimentos e os olhares destes sujeitos de diversas idades e \n\nprofiss\u00f5es que experienciam e vivenciam o lugar-rio das Contas. \n\nLan\u00e7amos m\u00e3o da hist\u00f3ria oral como estrat\u00e9gia da pesquisa de campo e, para buscar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es, fizemos entrevistas a 41 sujeitos de Itacar\u00e9, com a inten\u00e7\u00e3o de compreend\u00ea-los \n\ncomo pessoas que t\u00eam vis\u00f5es de mundo particulares e, ao mesmo tempo, sociais, buscando o \n\nsentido dos significados do rio em suas vidas, desvelando seus mundos vividos, suas \n\nexperi\u00eancias, suas viv\u00eancias. Tamb\u00e9m realizamos registros de situa\u00e7\u00f5es e paisagens, atrav\u00e9s \n\nde fotografias e, ainda, fizemos observa\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das Contas em \n\nItacar\u00e9, para conhecermos, convivermos e interagirmos com os sujeitos da nossa pesquisa, \n\nenfim, vivenciarmos diretamente os locais da pesquisa. \n\nA nossa pesquisa insere-se em um contexto da Geografia Humanista, ou seja, \n\nconsidera a afetividade humana. Com isto, pretendemos dar uma contribui\u00e7\u00e3o, no sentido de \n\nampliar o conhecimento sobre a rela\u00e7\u00e3o que as pessoas t\u00eam com o seu lugar, valorizando o rio \n\ndas Contas enquanto um elemento geogr\u00e1fico importante para Itacar\u00e9, bem como, subsidiar \n\na\u00e7\u00f5es de ag\u00eancias p\u00fablicas e privadas, com rela\u00e7\u00e3o a este elemento h\u00eddrico. \n\nPropomos a tese de que existe uma intensa rela\u00e7\u00e3o afetiva entre o rio das Contas e as \n\npessoas que habitam seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico-h\u00eddrico, rela\u00e7\u00e3o esta desvelada pelos significados \n\n\n\n \n\n 17 \n\ndados ao rio, transformando-o em um lugar de vida, de sentimentos, de experi\u00eancias, de \n\nviv\u00eancias... paisagens hidrotopof\u00edlicas! \n\nO estudo por n\u00f3s realizado, encontra-se assim organizado: o cap\u00edtulo 1: \n\nConhecendo... o rio das Contas, est\u00e1 dividido em duas partes: a primeira com uma descri\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Contas (de oeste para leste, no mesmo sentido das suas \n\n\u00e1guas), acompanhada por mapas que representam as caracter\u00edsticas principais da bacia. Nesta \n\nparte do trabalho, buscamos conhecer os elementos f\u00edsicos, os quais juntos com as atividades \n\nhumanas sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio, ao longo do tempo, formaram as paisagens.  \n\n A segunda parte trata, especificamente, do rio das Contas, desde a nascente \n\n(munic\u00edpio de Piat\u00e3) at\u00e9 a foz (cidade de Itacar\u00e9), desvendando-o fisicamente e afetivamente. \n\nO rio representa o elemento de conflu\u00eancia e de converg\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais e da \n\nsubjetividade humana neste espa\u00e7o. A contribui\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo d\u00e1-se, no sentido de \n\napresentar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico de um rio que promove a conflu\u00eancia entre os tr\u00eas biomas do \n\nestado da Bahia, quais sejam: Cerrado, Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nO cap\u00edtulo 2: Percebendo... o rio das Contas, encontra-se organizado em tr\u00eas partes: \n\na primeira tem o prop\u00f3sito de estudar o rio das Contas como um lugar, atrav\u00e9s de um poema \n\nin\u00e9dito escrito por uma moradora de Itacar\u00e9, uma mulher simples que, com toda sua emo\u00e7\u00e3o, \n\ndemonstra como este rio foi e ainda \u00e9 muito importante para a Bahia e, principalmente, para \n\nos itacareenses. Os la\u00e7os topof\u00edlicos da autora com as \u00e1guas que fluem no leito do rio, em \n\nItacar\u00e9, transparecem na concretude do lugar-rio das Contas. Esta poetisa, guiada pelas \u00e1guas \n\ne pela viv\u00eancia deste elemento h\u00eddrico, experi\u00eancia-o cotidianamente, transformando sua \n\nexperi\u00eancia em conhecimento e imagina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Esta imagina\u00e7\u00e3o mexe com seus \n\nsentimentos... suas emo\u00e7\u00f5es escorrem pelas \u00e1guas do rio... e ela canta em versos, as hist\u00f3rias e \n\nas paisagens de todo o seu percurso. \n\nNa segunda parte, o rio das Contas revela-se na sua afetividade e imagina\u00e7\u00e3o, para \n\naqueles que o vivenciam. Este her\u00f3i l\u00edquido \u00e9 concreto e ao mesmo tempo imagin\u00e1rio, \n\npovoado de sonhos, devaneios, imagina\u00e7\u00e3o e criatividade para os pescadores itacareenses, que \n\no sentem com uma intensa afetividade, construindo uma verdadeira geograficidade do afeto... \n\numa paisagem-espa\u00e7o-lugar-vivido. A emo\u00e7\u00e3o, evocada pela lembran\u00e7a, incute fortes \n\nimagens no imagin\u00e1rio destes homens, criando v\u00ednculos efetivos de fortalecimento intensos e \n\nduradouros, capazes de perdurarem por uma vida inteira. Eles \u201cretiram\u201d do rio seus medos, \n\nsuas hist\u00f3rias, seus mitos, suas lendas... al\u00e9m do alimento para sua sobreviv\u00eancia. S\u00e3o \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es ilus\u00f3rias mas, necess\u00e1rias, que enfeixam as rela\u00e7\u00f5es entre o \u201cser pescador\u201d e o \n\n\n\n \n\n 18 \n\n\u201cser rio\u201d. \u00c9 como se o rio adquirisse uma capacidade quase sobrenatural em ditar as ordens da \n\nvida cotidiana aos homens que sobrevivem das suas \u00e1guas. \n\nE, na terceira parte deste cap\u00edtulo, discutimos sobre as diferentes paisagens marcadas \n\npela hist\u00f3ria do rio das Contas, paisagens estas vivenciadas pelas pessoas de Itacar\u00e9 e pelos \n\nturistas que visitam o local, com a inten\u00e7\u00e3o de praticar esportes de aventura, nas \u00e1guas \n\nagitadas e estreitas das suas corredeiras e do seu c\u00e2nion.  \n\nA paisagem geogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9, na sua ess\u00eancia, somente para ser contemplada mas, \n\nrefere-se \u00e0 inser\u00e7\u00e3o das pessoas no mundo, um lugar de luta pela vida, uma manifesta\u00e7\u00e3o do \n\nseu ser com os outros, base de seu ser social! Portanto, a paisagem pressup\u00f5e a presen\u00e7a das \n\npessoas, mesmo quando est\u00e3o fisicamente ausentes, pois expressa sua realiza\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia \n\nna Terra.  \n\nS\u00e3o as \u00e1guas do rio das Contas que expressam o sentimento topof\u00edlico. Mas, s\u00e3o as \n\nsuas paisagens que guardam as viv\u00eancias das pessoas, em sua familiaridade. S\u00e3o, portanto, \n\npaisagens vividas, em que s\u00e3o evidentes as mais \u00edntimas rela\u00e7\u00f5es existenciais das pessoas com \n\no seu rio-lugar... sendo substrato das suas experi\u00eancias no rio. \n\nO encontro das \u00e1guas do rio das Contas com as pessoas da foz, no litoral... inspira \n\npaisagens imaginadas da nascente, na Chapada... de um outro rio, no sert\u00e3o... enfim, \n\npaisagens reais de um rio que vai escrevendo sua trajet\u00f3ria ao longo do tempo e, em suas \n\nmargens vai desenhando, sucessivamente, paisagens marcadas na hist\u00f3ria da Bahia, nos  500 \n\nquil\u00f4metros de extens\u00e3o aproximada, em que cruza o Estado. Paisagens vividas por \n\nmineradores, ind\u00edgenas, escravos, exploradores europeus, colonizadores portugueses, piratas-\n\nladr\u00f5es, canavieiros, habitantes das vilas e depois das cidadezinhas que foram se formando em \n\nsuas margens ao longo do tempo, cacauicultores, condutores de barcos, canoeiros, balseiros, \n\npescadores, marisqueiras, lavadeiras de roupas, quilombolas, guias tur\u00edsticos, instrutores de \n\nrafting, turistas, esportistas, contempladores, habitantes de Itacar\u00e9... paisagens constru\u00eddas por \n\npessoas que constru\u00edram e continuam construindo a identidade do rio. \n\n\u00c9 como se o rio das Contas fosse despejando em suas margens, paisagens que v\u00eam \n\ntransportando em suas \u00e1guas desde tempos imemor\u00e1veis, tornando-se mem\u00f3ria da hist\u00f3ria \n\nbaiana e, qui\u00e7\u00e1, do Brasil. Como exemplo, em suas margens ele abriga ra\u00edzes culturais de \n\nhabitantes do passado, como no caso das Comunidades Quilombolas Rurais de Itacar\u00e9 e das \n\nfazendas cacaueiras, as quais historicamente mant\u00eam-se produzindo da mesma maneira. \n\n As paisagens registradas nas margens e nas \u00e1guas desta estrada fluvial, em todo seu \n\npercurso, s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es concretas da rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nsendo, portanto, express\u00e3o da exist\u00eancia humana e, ao mesmo tempo, express\u00e3o do imagin\u00e1rio \n\n\n\n \n\n 19 \n\nhumano. Elas guardam as inten\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es das pessoas sobre o meio, pois v\u00e3o sendo \n\nimpressas marcas sobre as paisagens originais, as quais registram os acontecimentos ao longo \n\ndo tempo, considerando diferentes fatores naturais e culturais. Por isso, as paisagens s\u00e3o \n\nresultado de uma sucess\u00e3o de fatores superpostos intrincados, os quais ficam registrados na \n\nmem\u00f3ria coletiva, tornando-se elementos poderosos de identifica\u00e7\u00e3o cultural, que est\u00e3o \n\npermanentemente se atualizando. \n\n O Cap\u00edtulo 3: Vivenciando... o rio das Contas, est\u00e1 escrito em quatro partes \n\nprincipais. Na primeira constam: a escolha do tema e do local da pesquisa e a sua justificativa; \n\nna segunda relatamos a op\u00e7\u00e3o pela oralidade, como instrumento de coleta das informa\u00e7\u00f5es em \n\ncampo; na terceira parte deste cap\u00edtulo explicamos como fizemos a pesquisa de campo e a \n\nescolha dos sujeitos, incluindo sua caracteriza\u00e7\u00e3o e, na quarta e \u00faltima parte, qual seja, O rio \n\ndas Contas... das pessoas de Itacar\u00e9, interpretamos as entrevistas feitas na cidade, no distrito \n\nde Taboquinhas e ao longo das margens do rio. Esta interpreta\u00e7\u00e3o revela os principais \n\nsignificados dados ao rio pelos sujeitos da pesquisa. Significados estes agrupados em quatro \n\ncategorias, com o objetivo de desvelar os sentimentos destas pessoas que vivenciam, \n\ncotidianamente, o lugar-rio das Contas.  \n\nExpressada pelos sentimentos, a afetividade transparece, o tempo todo, nas rela\u00e7\u00f5es \n\ndos sujeitos da pesquisa com o seu meio, ou seja, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das Contas. Mas, \n\n\u00e9 no lugar-rio que eles adquirem conhecimento, vivem seus momentos de rio e manifestam \n\nsuas vis\u00f5es de mundo e, assim, vivem suas experi\u00eancias cotidianas, aprendem a partir da \n\npr\u00f3pria viv\u00eancia no rio e constroem paisagens... paisagens estas entendidas atrav\u00e9s da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das camadas de significados que as envolvem.  \n\nO rio das Contas \u00e9 um elemento organizador do seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \u00e9 fonte de \n\nalimento e de contempla\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma estrada fluvial, \u00e9 um recurso econ\u00f4mico, atrav\u00e9s da \n\natividade tur\u00edstica e da pesca... \u00e9 muito[s outros rios. Mas, enquanto um lugar, o rio das \n\nContas \u00e9 \u00fanico e particular para cada sujeito entrevistado, que por raz\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias pr\u00f3prias experimenta-o, vivencia-o e relaciona-se com ele, atribuindo \n\nsignificados de acordo com sua percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, familiaridade e consci\u00eancia. \n\nA \u00faltima parte do trabalho: Ao finalizar: o rio das Contas chegando... ao seu \n\ndestino, tem o prop\u00f3sito de finalizar a tese. Para tanto, escrevemos sobre o rio das Contas \n\nenquanto um atrativo tur\u00edstico, com a valoriza\u00e7\u00e3o da sua beleza natural e respeito aos \n\nsentimentos e saberes das pessoas que habitam o lugar e, ainda, a aprecia\u00e7\u00e3o dos sabores do \n\nespa\u00e7o-lugar-rio das Contas, em Itacar\u00e9.  \n\n\n\n \n\n 20 \n\nEnt\u00e3o... para conhecer, perceber e vivenciar o rio das Contas... fa\u00e7amos uma viagem \n\nimagin\u00e1ria pelas suas \u00e1guas, atrav\u00e9s deste trabalho... com curiosidade, prazer, paix\u00e3o e \n\nencantamento... \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 21 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSerra do Tromba, Piat\u00e3-BA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCCaapp\u00ed\u00edttuulloo  11  \n\nCCOONNHHEECCEENNDDOO......  OO  RRIIOO  DDAASS  CCOONNTTAASS \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 22 \n\n \n \n \n \n \n\n\u2026 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 1  \n \n\nCONHECENDO... O RIO DAS CONTAS \n \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 objeto de uma das maiores valoriza\u00e7\u00f5es \ndo pensamento humano: a valoriza\u00e7\u00e3o da pureza \n(BACHELARD, 2002, p. 15).  \n \n\n  \n\n \u00c9 muito importante conhecer os lugares os quais estamos estudando, principalmente se \n\nformos perguntar \u00e0s pessoas que moram nestes lugares o que significam (para elas) \n\ndeterminadas coisas ao seu redor. Por isso, a primeira parte deste cap\u00edtulo diz respeito a todo \n\no espa\u00e7o geogr\u00e1fico da Bacia Hidrogr\u00e1fica (BH) do rio das Contas, por\u00e9m com um v\u00ednculo \n\nmais pr\u00f3ximo ao seu principal fluxo de \u00e1gua, ou seja, o pr\u00f3prio rio das Contas. \n\n Para tanto, efetuamos um levantamento sobre dados e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em \n\nsites de \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais baianos, em bibliografias e, ainda, em documentos \n\nt\u00e9cnicos para fazer uma descri\u00e7\u00e3o da BH do rio das Contas, com o objetivo de reunir esses \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es e disponibiliz\u00e1-los para consulta, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de artigos \n\ncient\u00edficos, depois da pesquisa conclu\u00edda. \n\n Para Grat\u00e3o (2002, p. 12): \n\n \n\na bacia hidrogr\u00e1fica (\u00e1rea drenada pelo rio) - territ\u00f3rio municipal, estadual, \nnacional e internacional - (onde os \u00fanicos limites s\u00e3o os divisores d\u2019\u00e1gua) - \u00e9 \numa manifesta\u00e7\u00e3o [das rela\u00e7\u00f5es sociais, do meio ambiente e da subjetividade \nhumana]. E o rio representa o elemento e/ou a subst\u00e2ncia e/ou o canal de \nconflu\u00eancia e de converg\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n 23 \n\n Nesta perspectiva, nesse cap\u00edtulo procuraremos primeiro contribuir para ampliar, tanto \n\na compreens\u00e3o da realidade da BH do rio das Contas, como de suas \u00e1guas, reconstruindo o \n\npercurso do rio, o cotidiano das suas \u00e1guas... das suas margens... \n\n O rio das Contas n\u00e3o \u00e9 apenas um rio que nasce num o\u00e1sis dentro do sert\u00e3o baiano \n\n(Chapada Diamantina), que o atravessa sem secar suas \u00e1guas, representando a subsist\u00eancia do \n\nhomem sertanejo, depois transp\u00f5e a floresta e des\u00e1gua no mar. Mas, \u00e9 um rio hist\u00f3rico, como \n\ntodos os grandes rios que, at\u00e9 bem pouco tempo atr\u00e1s, eram refer\u00eancias para a grande maioria \n\ndas sociedades humanas. Pela correnteza das \u00e1guas dos rios entrava e sa\u00eda \u201ca sorte da garantia \n\nde vida\u201d das pessoas e dos demais seres vivos, como as riquezas e os mantimentos, pois os \n\nrios eram as principais estradas. Quase tudo era movido pela a\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos rios. Ainda \n\nhoje, isso continua sendo assim, para um grande n\u00famero de comunidade, cidade e pa\u00eds, nos \n\nquais a vida seria insuport\u00e1vel se n\u00e3o existissem os rios. Por isso, os rios carregam, \n\nsimbolicamente, a exist\u00eancia humana e toda a sua imensid\u00e3o de desejos, sentimentos, \n\ninten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n \n\n \n\nO rio das Contas e sua bacia hidrogr\u00e1fica \n \n\n \n\nO curso de um rio, seu discurso-rio, chega \nraramente a se reatar de vez; um rio precisa de \nmuito fio de \u00e1gua para refazer o fio antigo que o \nfez (MELO NETO, 1979, p. 26). \n\n \n\n \n\n Esse texto tem o objetivo de conhecer a BH do rio das Contas atrav\u00e9s de um olhar \n\nsobre o caminho das \u00e1guas no leito do seu rio principal, o qual tem v\u00ednculo com toda a \u00e1rea \n\nabrangida pela sua bacia. Tudo que ocorre em um determinado local, dentro da \u00e1rea de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica tende a repercutir na bacia como um todo, pois a \u00e1gua que desce para o \n\nn\u00edvel, cada vez mais baixo, leva consigo as marcas de todos os locais. Precisamos entender \n\nque grande parte do que est\u00e1 acontecendo em um local dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\nreflexo de outro, ou seja, geralmente, o que afeta um determinado local desce pelos veios de \n\n\u00e1gua abaixo, afetando tamb\u00e9m outros locais e dando uma identidade ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n \n\n 24 \n\n Segundo Ortiz e Pomp\u00e9ia et al. (s.d., p. 24), uma \u201cbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma regi\u00e3o \n\ndividida por morros e montanhas cujas nascentes de \u00e1gua convergem aos veios d\u2019\u00e1gua\u201d. Estes \n\ndescem formando c\u00f3rregos que desembocam em rios pequenos at\u00e9 chegar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um \n\nrio maior. Como a \u00e1gua sempre procura descer at\u00e9 o ponto mais baixo do terreno, devido \u00e0 \n\nfor\u00e7a da gravidade, podemos considerar a calha do rio das Contas como o ponto mais baixo e, \n\nportanto, o piv\u00f4 da sua bacia hidrogr\u00e1fica.       \n\n Para Barbosa; Paula e Monte-M\u00f3r (1997, p. 258), \u201co termo \u2018bacia hidrogr\u00e1fica\u2019 refere-\n\nse literalmente a \u2018divisor de \u00e1guas\u2019. Essa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada, portanto, no sentido de \n\ninstrumentalizar a identifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica bem delimitada pela hidrografia, onde \n\nas quest\u00f5es ambientais se interpenetram\u201d. Ou ainda, uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o conjunto de \n\nterras drenadas por um rio principal e seus afluentes, cuja delimita\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pelas linhas \n\ndivisoras de \u00e1guas que demarcam seu contorno (GUERRA, 1993).  \n\nAo utilizar a no\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica estaremos referindo-nos a esta unidade \n\nespacial em sua acep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Dessa forma, podemos dizer que bacias s\u00e3o sistemas \n\nterrestres e aqu\u00e1ticos geograficamente definidos, compostos por sistemas f\u00edsicos, econ\u00f4micos \n\ne sociais. Assim, uma bacia hidrogr\u00e1fica tem consider\u00e1vel m\u00e9rito enquanto unidade f\u00edsica e \n\necon\u00f4mica de an\u00e1lise, dada a intera\u00e7\u00e3o entre a geologia, geomorfologia, solo, clima, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, uso da terra e o homem. A maioria dos efeitos f\u00edsicos de relev\u00e2ncia e das \n\nintera\u00e7\u00f5es de ecossistemas est\u00e1 presente dentro de um sistema definido por um divisor de \n\n\u00e1guas.  \n\n A BH do rio das Contas pertence \u00e0 grande Bacia Hidrogr\u00e1fica do Nordeste Brasileiro \n\nou Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Leste. De acordo com a maneira como fluem as suas \n\n\u00e1guas, ela \u00e9 exorr\u00e9ica, isto \u00e9, quando as \u00e1guas drenam direto para o mar. Est\u00e1 localizada na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-sul do estado da Bahia e \u00e9 a maior bacia inteiramente baiana, com uma \u00e1rea de \n\ndrenagem de aproximadamente 55.334 km2, correspondendo a pouco mais de 10 % do \n\nterrit\u00f3rio baiano (Figura 1).  Estende-se de forma alongada no sentido oeste-leste, entre os \n\nparalelos 12\u00ba 55\u2019 e 15\u00ba 10\u2019 S e entre os meridianos 42\u00ba 35\u2019 e 39\u00ba 00\u2019 W, conectando os \n\nbiomas: Cerrado, Caatinga (bacia superior e m\u00e9dia) e Mata Atl\u00e2ntica (bacia m\u00e9dia e inferior), \n\ndentro do estado da Bahia. Cerca de 75 % da \u00e1rea da bacia situam-se no Pol\u00edgono das Secas. \n\nSegundo o Sistema Estadual de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (SEIA, 2009), o Cerrado \n\naparece em \u00e1reas de altitudes superiores a 1.000 m e em solos mais arenosos no lado oeste da \n\nBH do rio das Contas, mais precisamente na \u00e1rea ocupada pela Chapada Diamantina. Como a \n\nmaior parte da Chapada dentro da bacia est\u00e1 acima dos 1.000 m, optamos por caracteriz\u00e1-la \n\ncomo \u00e1rea ocupada pelo bioma Cerrado.  \n\n\n\n \n\n 25 \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Contas no estado da Bahia. \n\n\n\n \n\n 26 \n\nJ\u00e1 o bioma Caatinga aparece em \u00e1reas abaixo dos 1.000 m dentro da Chapada \n\nDiamantina (pequena extens\u00e3o) e em toda a \u00e1rea da bacia de clima semi-\u00e1rido; e o bioma \n\nMata Atl\u00e2ntica ocorre no lado leste da bacia (Figura 2). \n\nConsiderando os dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos, a \u00e1rea da BH do rio das Contas, coberta \n\npelo bioma Cerrado, \u00e9 chamada de Chapada Diamantina (Figura 3), a qual em pleno sert\u00e3o \n\nbaiano \u00e9 uma paisagem de relevo antigo e desgastado, com montanhas, planaltos dissecados e \n\nchapad\u00f5es que se sobressaem esculpidos pela \u00e1gua e pelo vento, cortados por vales profundos, \n\npor c\u00e2nions e seus rios (BRASIL, 1981). \u00c9 mister reconhec\u00ea-la como participante da Serra do \n\nEspinha\u00e7o, um grande sistema de montanhas desenvolvido segundo uma dire\u00e7\u00e3o sul-norte. \n\n O relevo que comp\u00f5e a Chapada Diamantina decorre da eros\u00e3o ao longo de milh\u00f5es de \n\nanos. Como algumas rochas sedimentares s\u00e3o mais compactas e outras mais perme\u00e1veis, isto \n\n\u00e9, mais f\u00e1ceis de serem infiltradas pelas \u00e1guas, com o passar dos tempos umas foram \n\nresistindo, outras foram sendo mais desgastadas. O arenito, por exemplo, mais resistente ao \n\ndesgaste pela \u00e1gua, continua nas maiores altitudes at\u00e9 os dias de hoje. As fendas nas rochas \n\nfacilitam a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que, assim, v\u00e3o erodindo os n\u00edveis rochosos menos resistentes, \n\nainda com o aux\u00edlio das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\nO lado ocidental da Chapada Diamantina foi uma \u00e1rea submetida a dobramentos, \n\nreconhecidos pelas barras e cristas alinhadas de maneira caracter\u00edstica, e a falhamentos, \n\nidentificados atrav\u00e9s de profundos sulcos retilinizados e das escarpas que se elevam \n\nparalelamente a estes vales adaptados \u00e0 estrutura e escarpas de falha (BRASIL, 1981). \n\nAs serras do Atalho e do Tromba (lado ocidental) s\u00e3o consideradas as mais \n\nconservadas da Chapada. O lado escarpado destes relevos, geralmente, \u00e9 constitu\u00eddo por uma \n\ncornija rochosa na parte superior, seguida de um talus detr\u00edtico j\u00e1 dissecado no sop\u00e9. A rede \n\nde drenagem destas serras ocidentais dirige-se para o rio das Contas, o qual tem suas \n\nnascentes no extremo sul da Sinclinal de Piat\u00e3, na Serra do Tromba. Nesta parte da bacia, \n\npodemos citar como exemplo os munic\u00edpios de Aba\u00edra e Rio de Contas, que t\u00eam nos seus \n\nrelevos um aspecto peculiar, em virtude das serras elevadas e dos vales de ordens variadas, \n\ndas nascentes dos pequenos rios, das corredeiras e cachoeiras desses rios, afluentes do \n\nexpressivo rio das Contas. \n\n Segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 1960) a regi\u00e3o da \n\nChapada Diamantina, da mesma forma que todo o sert\u00e3o nordestino, foi sujeita a uma s\u00e9rie de \n\nsistemas morfoclim\u00e1ticos diversos. Inicialmente, houve um per\u00edodo \u00famido quando os vales \n\nforam entalhados e iniciou-se a  invers\u00e3o do relevo  na s\u00e9rie de dobras semelhantes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n 27 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n2 \n\u2013 \n\nIm\nag\n\nen\ns \n\ne \np\n\nai\nsa\n\nge\nns\n\n a\no \n\nlo\nng\n\no \ndo\n\n  \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \nri\n\no \nda\n\ns \nC\n\non\nta\n\ns \nna\n\n B\nah\n\nia\n, 2\n\n00\n9.\n\n \n\n1\n- \n\nC\nh\n\nap\nad\n\na \nD\n\nia\nm\n\nan\nti\n\nn\na \n\n2\n -\n\n  \nS\n\ner\nra\n\n   \nd\n\no\n T\n\nro\nm\n\nb\na \n\n3\n -\n\n P\nia\n\nt\u00e3\n \n\n8\n -\n\n R\nep\n\nre\nsa\n\n  \n d\n\ne \nP\n\ned\nra\n\ns \n6\n\n -\n C\n\naa\nti\n\nn\ng\n\na \n9\n\n -\n J\n\neq\nu\n\ni\u00e9\n \n\n7\n -\n\n C\nap\n\nri\nn\n\no\ncu\n\nlt\nu\n\nra\n \n\n1\n3\n\n -\n R\n\na\nft\n\nin\ng\n \n\n1\n4\n\n -\n C\n\n\u00e2n\nio\n\nn \n\n1\n5\n\n -\n T\n\nab\no\n\nqu\nin\n\nh\nas\n\n \n1\n\n6\n -\n\n C\nas\n\na \nq\n\nu\nil\n\no\nm\n\nbo\nla\n\n \n\n1\n0\n\n -\n M\n\nat\na \n\n   \n \n\nA\ntl\n\n\u00e2n\nti\n\nca\n \n\n1\n1\n\n -\n F\n\naz\nen\n\nd\na \n\nca\nca\n\nu\nei\n\nra\n \n\n1\n2\n\n -\n C\n\nac\nau\n\n \n\n1\n7\n\n -\n I\n\nta\nca\n\nr\u00e9\n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\ne \no\n\n r\nio\n\n \n1\n\n8\n -\n\n F\nar\n\no\nl \n\n \nn\n\na \nfo\n\nz \nd\n\no\n r\n\nio\n \n\n1 \n\n2 \n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n7 \n\n8 \n9 \n\n10\n \n\n4\n -\n\n J\nu\n\nss\nia\n\np\ne \n\n5\n -\n\n C\ner\n\nra\nd\n\no \n\n11\n \n\n14\n \n\n17\n \n\n16\n \n\n15\n \n\n13\n \n\n18\n \n\n12\n \n\n\n\n \n\n 28 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n3 \n\u2013 \n\nD\nom\n\n\u00edn\nio\n\ns \nge\n\nom\nor\n\nfo\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\ns \nda\n\n B\nH\n\n d\no \n\nri\no \n\nda\ns \n\nC\non\n\nta\ns,\n\n B\nA\n\n. \n\n\n\n \n\n 29 \n\ndo relevo jur\u00e1ssico. Posteriormente, o clima tornou-se mais seco, as rochas gran\u00edticas foram \n\nremovidas mais rapidamente, ficando proeminentes os arenitos e os calc\u00e1rios. Com o clima \n\nseco, ampliaram-se as plan\u00edcies intermontanas e os dep\u00f3sitos constitu\u00eddos por sedimentos \n\ncalc\u00e1rios finos, conhecidos como calc\u00e1rio da caatinga. Estes sedimentos \u00e9 que d\u00e3o ind\u00edcios de \n\nque a regi\u00e3o esteve sujeita \u00e0 altern\u00e2ncia de climas.  \n\nQuando o clima tornou-se mais \u00famido, os rios come\u00e7aram a entalhar seus leitos no \n\ncalc\u00e1rio. Por\u00e9m, posteriormente, ao advir outra fase seca, eles come\u00e7aram a ser entulhados \n\nnovamente por dep\u00f3sitos trazidos pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas. Esta altern\u00e2ncia clim\u00e1tica \n\nocorreu nos per\u00edodos geol\u00f3gicos pleistoceno e holoceno.  \n\nAs oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do pleistoceno afetaram todas as superf\u00edcies antigas, \n\nintroduzindo uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o das vertentes, podendo-se vislumbrar a a\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas morfoclim\u00e1ticos diversos. Assim, encontram-se, no alto da superf\u00edcie da Chapada \n\nDiamantina, alguns relevos residuais que correspondem a inselberg (relevos residuais \n\ncristalinos que sofreram os efeitos pronunciados da pediplana\u00e7\u00e3o). Tamb\u00e9m a\u00ed se encontram \n\nas mesmas superf\u00edcies que evolu\u00edram por pediplana\u00e7\u00e3o, modificando bastante o relevo \n\noriginal destas antigas superf\u00edcies de denuda\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1981). Para entendermos a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem da Chapada Diamantina, devemos ter em mente que a forma\u00e7\u00e3o das \n\nrochas e o seu modelado em paisagens s\u00e3o processos distintos, que ocorreram em tempos \n\ngeologicamente muito afastados entre si. \n\nO embasamento cristalino ocupa aproximadamente 2/3 da \u00e1rea da BH do rio das \n\nContas, representado principalmente por ortognaisses, paragnaisses e granitos (gnaisses e \n\nmigmatitos), atravessados por intrus\u00f5es \u00e1cidas e b\u00e1sicas. Na \u00e1rea ocupada pela Chapada \n\nDiamantina, as camadas que constituem a sua topografia s\u00e3o representadas por arenitos, \n\nquartzitos e conglomerados e s\u00e3o constitu\u00eddas por forma\u00e7\u00f5es do Pr\u00e9-Cambriano M\u00e9dio, \n\ncorrespondendo ao Grupo Chapada Diamantina, pertencente ao Supergrupo Espinha\u00e7o. \n\nAbrangem, principalmente, as rochas metassedimentares dobradas e falhadas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nCaboclo e da Tombador-Lavras (BRASIL, 1981). H\u00e1 evid\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da tect\u00f4nica sobre \n\na regi\u00e3o pela presen\u00e7a de extensas falhas longitudinais e falhas transversais menores. Enfim, \n\ntrata-se de um dom\u00ednio tipicamente serrano, estruturado em rochas metassedimentares, nas \n\nquais os quartzitos e os arenitos apresentam-se como litologias dominantes. \n\nDe acordo com a Superintend\u00eancia de Estudos Econ\u00f4micos e Sociais da Bahia (SEI, \n\n1994), a \u00e1rea da BH do rio das Contas, coberta pelo bioma Caatinga, \u00e9 atravessada pelas \n\nDepress\u00f5es Perif\u00e9ricas e Interplan\u00e1lticas e pelo Planalto Sul-Baiano. Segundo Brasil (1981), \n\nestas \u00e1reas correspondem ao dom\u00ednio das Depress\u00f5es Interplan\u00e1lticas. \n\n\n\n \n\n 30 \n\n As Depress\u00f5es Perif\u00e9ricas e Interplan\u00e1lticas compreendem uma larga faixa interiorana \n\ndeprimida entre planaltos de regi\u00f5es adjacentes. Abrangem relevos evolu\u00eddos sobre rochas \n\naltamente metamorfizadas, \u00e1reas de escudos cristalinos que se caracterizam por terem sido \n\nsubmetidas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o intensa e, nas quais, predominam, no modelado, influ\u00eancias \n\nmorfoclim\u00e1ticas sobre estas estruturas (BRASIL, 1981).  \n\nA litologia na \u00e1rea de caatinga da bacia \u00e9 composta por rochas do Pr\u00e9-Cambriano \n\nIndiferenciado, principalmente metatexitos, gnaisses e migmatitos, e do Pr\u00e9-Cambriano \n\nM\u00e9dio, representado pelo Complexo de Brumado e Grupo Contendas-Mirante, al\u00e9m de \n\nintrus\u00f5es gran\u00edticas (BRASIL, 1981). A \u00e1rea caracteriza-se por um modelado bastante \n\nuniforme, com um intenso fraturamento que submete toda a disseca\u00e7\u00e3o como o principal fator \n\nde individualiza\u00e7\u00e3o. A atua\u00e7\u00e3o da tect\u00f4nica deixou sua marcante contribui\u00e7\u00e3o no \n\ndirecionamento dos vales, os quais n\u00e3o possuem predomin\u00e2ncia de dire\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso destacar \n\na exist\u00eancia de \u00e1reas rebaixadas com relevo plano e morros estruturais, mas tamb\u00e9m morros \n\nalongados, cujo agrupamento recebe o nome de serra e s\u00e3o cobertos por pastagens. \n\nO lado leste da BH do rio das Contas ou aquele inserido no bioma Mata Atl\u00e2ntica \n\npossui um relevo topograficamente rebaixado em rela\u00e7\u00e3o ao Planalto Sul-Baiano, s\u00e3o o \n\nPlanalto Pr\u00e9-Litor\u00e2neo e o Planalto Costeiro. Abrangem relevos montanhosos com fei\u00e7\u00f5es de \n\nserras, entremeados por \u00e1reas relativamente planas, com altitudes decrescentes em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nlitoral (BRASIL, 1981).  \n\n O lado ocidental do Planalto Pr\u00e9-Litor\u00e2neo encontra-se com intensa atua\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de eros\u00e3o atrav\u00e9s de ravinamentos e movimentos de massa. As rochas parecem \n\nestar pr\u00f3ximas da superf\u00edcie, observando-se afloramentos, principalmente, sob a forma de \n\nmatac\u00f5es e blocos basculados nas encostas, os quais mostram ind\u00edcios de fragmenta\u00e7\u00e3o. \n\nTrata-se de uma \u00e1rea de ocorr\u00eancia de granulitos migmatizados, pirox\u00eanio-granulitos e de \n\nmetatexitos do Pr\u00e9-Cambriano Inferior, al\u00e9m de pequenas intrus\u00f5es localizadas de sienitos, \n\ngabros e granitos. \n\nNo Planalto Costeiro, parte mais oriental da BH do rio das Contas, o relevo \u00e9 bastante \n\nuniforme, mesmo que a eros\u00e3o tenha dissecado, intensa e indiferentemente, os granulitos e \n\ncharnockitos muito alterados do Pr\u00e9-Cambriano Inferior. Os solos dominantes s\u00e3o os \u00e1licos, \n\ndevido \u00e0 alta umidade e elevada temperatura, representados por latossolos e podsolos. \n\nAinda dentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica, nas proximidades da foz do rio das Contas, no \n\nmunic\u00edpio de Itacar\u00e9, representada pela regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Litor\u00e2nea, encontram-\n\nse Plan\u00edcies Marinhas e Fluviomarinhas, as quais englobam modelados de origem marinha, \n\nfluviomarinha, coluvial e e\u00f3lica, que traduzem as etapas de evolu\u00e7\u00e3o do litoral e dos cursos \n\n\n\n \n\n 31 \n\ninferiores dos rios (BRASIL, 1981). As formas de ocorr\u00eancia mais comuns s\u00e3o extensas \n\npraias, \u00e0s vezes, limitadas por bancos de arenitos. Eventualmente, as plan\u00edcies marinhas \n\nformam terra\u00e7os, reelaborados pelas a\u00e7\u00f5es fluviais e marinhas, apresentando pequenos \n\ndesn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas mais recentes. Nesta parte da bacia os solos s\u00e3o aluviais e \n\nhidrom\u00f3rficos. \n\nA hipsometria da BH do rio das Contas est\u00e1 representada na Figura 4, na qual \n\npodemos observar que as maiores altitudes est\u00e3o no lado oeste, ou seja, no bioma Cerrado e, \n\nv\u00e3o diminuindo no sentido leste, at\u00e9 o litoral. A Chapada Diamantina, pertencente \u00e0 \u00e1rea do \n\nbioma Cerrado, dentro da BH do rio das Contas \u00e9 um conjunto topograficamente elevado, \n\ncom altimetria quase sempre superior a 800 m, nas \u00e1reas mais planas e, passando rapidamente \n\na mais de 1.500 m, nos trechos de relevo mais movimentado. As serras encontram-se em \n\nposi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica, quase sempre acima de 1.000 m de altitude e, nelas est\u00e3o localizados os \n\npontos mais altos do estado da Bahia e do nordeste brasileiro, com altitudes pr\u00f3ximas a 2.000 \n\nm. No munic\u00edpio de Aba\u00edra, quase no limite com Piat\u00e3, encontram-se os cumes mais elevados \n\ndo estado da Bahia: o pico do Barbado, com 2.033 m e o pico Itubira, com 1.970 m (est\u00e3o \n\nrepresentados na Figura 4, em \u00e1rea lim\u00edtrofe, no lado oeste da bacia, dentro da Chapada \n\nDiamantina). No restante da \u00e1rea do Cerrado na BH do rio das Contas, as altitudes variam \n\nentre 600 m a 1600 m. \n\nA maior parte da bacia est\u00e1 inserida no bioma Caatinga, no dom\u00ednio dos planaltos \n\ncristalinos, encontrando-se entre 400 e 800 m de altitude, com patamares \n\ngeomorfologicamente caracterizados por relevos dissecados, alongados no sentido norte/sul, \n\nbastante uniformes, compondo sucess\u00f5es de amplas lombadas e colinas baixas (topos \n\nresiduais). Nos vales do rio das Contas e seus afluentes, as altitudes v\u00e3o de aproximadamente \n\n200 m a 400 m. \n\nNo bioma Mata Atl\u00e2ntica, bacia m\u00e9dia e inferior, a altitude diminui drasticamente de \n\n200 m para o n\u00edvel do mar, com trechos rebaixados chegando a menos de 100 m, enquanto \n\nalguns topos residuais atingem cotas superiores a 1.000 m. \n\nOs aspectos clim\u00e1ticos da BH do rio das Contas est\u00e3o condicionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do estado da Bahia, que sofre influ\u00eancia do Centro de Alta Press\u00e3o do Atl\u00e2ntico \n\nSul, estendendo-se em todo sert\u00e3o baiano. Esta circula\u00e7\u00e3o apresenta condi\u00e7\u00f5es gerais de \n\nestabilidade e aridez, mas no seu percurso para o litoral brasileiro adquire umidade, \n\ntransformando-se na Massa Tropical Mar\u00edtima, tamb\u00e9m constante e est\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n \n\n 32 \n\n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n4 \n- \n\nH\nip\n\nso\nm\n\net\nri\n\na \nd\n\na \nB\n\nH\n d\n\no \nri\n\no \nda\n\ns \nC\n\non\nta\n\ns,\n B\n\nA\n. \n\n\n\n \n\n 33 \n\nA Massa Tropical Mar\u00edtima sofre perturba\u00e7\u00f5es no interior do continente causadas \n\ntanto pela irregularidade do relevo, assim como pelo avan\u00e7o da Massa Polar Mar\u00edtima, sendo \n\no fator principal da ocorr\u00eancia de chuvas na BH do rio das Contas. \u00c0 medida que a massa de \n\nar se interioriza, o volume de precipita\u00e7\u00f5es diminui.  \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, a BH do rio das Contas \u00e9 caracterizada pela altern\u00e2ncia de duas \n\nesta\u00e7\u00f5es: uma chuvosa no ver\u00e3o e outra seca no inverno. Com exce\u00e7\u00e3o dos trechos pr\u00f3ximos \u00e0 \n\ncosta, o per\u00edodo chuvoso acontece nos meses de novembro a fevereiro, com o trimestre de \n\nnovembro a janeiro mais chuvoso. Os demais meses representam a esta\u00e7\u00e3o seca (mar\u00e7o a \n\noutubro), com destaque para o trimestre junho/julho/agosto como o mais seco. No litoral n\u00e3o \n\nh\u00e1 d\u00e9ficit h\u00eddrico devido \u00e0 alta pluviosidade, em torno de 1.500 mm a 2.500 mm anuais, \n\nocasionada, principalmente, pelos ventos al\u00edsios de sudeste. Este regime pluviom\u00e9trico \n\nsimples mas, contrastante, por sua vez, condiciona a hidrologia, a vegeta\u00e7\u00e3o e, \n\nconseq\u00fcentemente, a morfologia atual.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das chuvas na BH do rio das Contas decresce de leste para oeste (Figura \n\n5), sendo que nos Planaltos Pr\u00e9-Litor\u00e2neo e Costeiro, \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica, os \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos giram em torno de 2.000 mm anuais, a umidade relativa supera os 80 % e o \n\nexcedente h\u00eddrico \u00e9 elevado durante a maior parte do ano.  \n\nNa parte da bacia caracterizada pelo clima semi-\u00e1rido, o regime pluviom\u00e9trico \u00e9 \n\ncontrastante: distribui\u00e7\u00e3o irregular das precipita\u00e7\u00f5es durante o ver\u00e3o e um per\u00edodo de \n\nestiagem bem acentuado, que varia de 5 a 9 meses por ano, quando as chuvas se reduzem a \n\n500 mm e 600 mm nos anos normais e a 300 mm e 400 mm nos anos secos. Coberta pela \n\ncaatinga, a soma das precipita\u00e7\u00f5es equivale a apenas um quinto das m\u00e9dias registradas no \n\ndom\u00ednio dos cerrados (AB\u2019S\u00c1BER, 2003).  \n\nAinda, no dom\u00ednio do sert\u00e3o, tamb\u00e9m denominado de semi-\u00e1rido, nos quase oito \n\nmeses de aus\u00eancia de chuvas anuais, as caracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas s\u00e3o semelhantes \u00e0s de \n\noutros climas semi-\u00e1ridos quentes do mundo: secas peri\u00f3dicas e cheias freq\u00fcentes dos rios \n\nintermitentes, solos arenosos, rasos, salinos e pobres em nutrientes essenciais ao \n\ndesenvolvimento das plantas; o que explica a presen\u00e7a da caatinga como sendo a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica do sert\u00e3o. Tal vegeta\u00e7\u00e3o apresenta grande variedade de forma\u00e7\u00f5es, todas adaptadas \u00e0 \n\nprolongada esta\u00e7\u00e3o seca.  \n\nJ\u00e1, na \u00e1rea da BH do rio das Contas dentro do bioma Cerrado, quanto mais pr\u00f3ximo \n\ndos divisores d\u2019\u00e1gua a precipita\u00e7\u00e3o aumenta, podendo atingir 1.000 mm anuais, com um \n\nclima considerado de montanha (frio e \u00famido). A Chapada Diamantina corresponde a um \n\nenclave dentro  da regi\u00e3o tropical  semi-\u00e1rida nordestina, predominando o  clima tropical  sub-  \n\n\n\n \n\n 34  \n\nF\nig\n\nur\na \n\n5 \n- \n\nE\nsb\n\no\u00e7\no \n\nda\n d\n\nis\ntr\n\nib\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\npl\nuv\n\nio\nm\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n d\n\na \nB\n\nH\n d\n\no \nri\n\no \nda\n\ns \nC\n\non\nta\n\ns \nn\n\na \nB\n\nA\n, 2\n\n00\n3.\n\n \n\n\n\n \n\n 35 \n\nquente a sub-\u00famido. Situada dentro de uma grande zona semi-\u00e1rida, esta regi\u00e3o se diferencia \n\npelo  aspecto de relevo,  considerado montanhoso, cujas altitudes elevadas (1.000 m  a mais \n\nde 2.000 m) proporcionam temperaturas baixas e altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, muitas vezes, \n\ncondicionados por chuvas orogr\u00e1ficas. \n\nNo que concerne \u00e0s temperaturas, verifica-se o seguinte na BH do rio das Contas: a \n\n\u00e1rea coberta pelo bioma Caatinga \u00e9 a mais quente, com as maiores temperaturas que v\u00e3o \n\ndecrescendo para os limites da bacia, nos divisores d\u2019\u00e1gua. A regi\u00e3o de menores temperaturas \n\nencontra-se na \u00e1rea do bioma Cerrado (Chapada Diamantina), mais especificamente na Serra \n\ndo Tromba, coincidindo com as suas maiores altitudes (ver a Figura 4).  \n\nUm exemplo a ser citado \u00e9 Piat\u00e3, que tem como caracter\u00edsticas principais ser o \n\nmunic\u00edpio mais frio da Bahia, com temperaturas que variam de 2\u00ba C a 17\u00ba C durante o inverno \n\ne, ainda, ser o munic\u00edpio mais alto do norte e nordeste brasileiros, com 1.268 m de altitude. \n\nNormalmente, os meses mais quentes s\u00e3o janeiro e fevereiro e julho \u00e9 o m\u00eas mais frio em toda \n\na bacia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrologia, a BH do rio das Contas apresenta um ligeiro Excedente \n\nH\u00eddrico (EXC) de 30 mm a 80 mm e Defici\u00eancia H\u00eddrica (DEF) abaixo de 13 mm, no seu lado \n\nnoroeste. \u00c9 a \u00e1rea em que o fator orogr\u00e1fico \u00e9 determinante, por favorecer a intensifica\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas de maneira expressiva. O EXC \u00e9 a \u00e1gua desnecess\u00e1ria, sujeita \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o ou \n\npercola\u00e7\u00e3o e ou escoamento superficial na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, sendo definido pelo n\u00famero de \n\nmeses em que este excesso permanece no solo. A DEF corresponde \u00e0 insufici\u00eancia de \u00e1gua no \n\nsolo. Em outras palavras, \u00e9 a \u00e1gua que deixa de ser evapotranspirada no per\u00edodo seco, sendo \n\ncontabilizada pelo n\u00famero de meses com defici\u00eancia. \n\nDe acordo com a Superintend\u00eancia dos Recursos H\u00eddricos da Bahia (SRH/BA, 1993), \n\na disponibilidade h\u00eddrica da BH do rio das Contas \u00e9, em m\u00e9dia, de 143,30 m\u00b3/s. Os rios dentro \n\ndo sert\u00e3o baiano (incluindo a Chapada Diamantina), como toda a hidrologia do nordeste seco \n\nbrasileiro, s\u00e3o \u00edntima e totalmente dependentes do ritmo clim\u00e1tico sazonal dominante no \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico dos biomas Cerrado e Caatinga. Todas as cabeceiras dos rios secam nos \n\nper\u00edodos de estiagem - com exce\u00e7\u00e3o do rio das Contas, que \u00e9 intermitente na nascente - o \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico se aprofunda e se resseca, desaparecendo, s\u00e3o os rios que passam a aliment\u00e1-lo. \n\nA respeito desse fen\u00f4meno, popularmente, diz-se que a drenagem cortou.  \n\nPortanto, toda a rede hidrogr\u00e1fica dos biomas Cerrado e Caatinga \u00e9 intermitente (com \n\nexce\u00e7\u00e3o do rio das Contas) mas, nestas circunst\u00e2ncias, a popula\u00e7\u00e3o descobriu um modo de \n\nutilizar o leito arenoso dos rios cavando po\u00e7os, pois eles possuem \u00e1gua por baixo das areias de \n\nseu leito seco, capazes de fornecer \u00e1gua para fins dom\u00e9sticos e dar suporte para culturas de \n\n\n\n \n\n 36 \n\nvazantes. Em muitos locais, quando os rios secam, o pr\u00f3prio leito dos cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 \n\nparcialmente utilizado para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, centrada em produtos alimentares b\u00e1sicos; \n\nestas \u00e1reas s\u00e3o chamadas de sequeiro. \n\nOs principais rios da bacia em quest\u00e3o s\u00e3o: Brumado e seu principal afluente, o rio do \n\nAnt\u00f4nio; Gavi\u00e3o; do Peixe e Gongogi, na margem direita; e Sincor\u00e1; Jacar\u00e9 e Jequiezinho, na \n\nmargem esquerda (ver Figura 5).      \n\nSegundo o SRH/BA (1993), a BH do rio das Contas \u00e9 bem dotada de recursos h\u00eddricos \n\ne condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, possuindo apreci\u00e1veis desn\u00edveis \n\nnaturais na regi\u00e3o da sua nascente e caudais elevados na por\u00e7\u00e3o oriental, j\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 sua foz. \n\nAo mesmo tempo, h\u00e1 tamb\u00e9m o grave problema de lan\u00e7amento de efluentes t\u00f3xicos e lixos \n\nnos rios de toda bacia, por ind\u00fastrias e pela popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\nAparentemente, considerando o que ocorre nas bacias hidrogr\u00e1ficas vizinhas \n\n(Rec\u00f4ncavo Sul e Leste), os terrenos da BH do rio das Contas n\u00e3o apresentam grandes \n\ndisponibilidades de \u00e1gua em mananciais subterr\u00e2neos, o que pode ser explicado pela maior \n\nparte da regi\u00e3o estar sobre o embasamento cristalino. Associado \u00e0s baixas vaz\u00f5es, ocorre o \n\nproblema da m\u00e1 qualidade das \u00e1guas deste sistema aq\u00fc\u00edfero, bastante salinizado, restringindo \n\nseu uso para a maioria das atividades. Na faixa litor\u00e2nea, com precipita\u00e7\u00e3o maior, esta \n\ndisponibilidade de \u00e1gua \u00e9 mais promissora (SRH/BA, 1993).  \n\nA cobertura vegetal da BH do rio das Contas \u00e9 formada pelo cerrado (em \u00e1reas de \n\naltitudes superiores a 1.000 m e em solos mais arenosos) e campos rupestres (no alto dos \n\nmaiores picos) na Chapada Diamantina; pela caatinga (em \u00e1reas abaixo dos 1.000 m) na maior \n\nparte da bacia, correspondendo ao sert\u00e3o baiano; pela Mata Atl\u00e2ntica no lado leste, mais \n\nprecisamente a Floresta Ombr\u00f3fila Densa; al\u00e9m da presen\u00e7a de mangue e restinga (Figura 6). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o sempre est\u00e1 relacionada com os tipos clim\u00e1ticos, com a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, \n\ncom a altitude e, ainda, com a natureza dos solos. \n\nDentro da \u00e1rea da Chapada Diamantina, a presen\u00e7a do cerrado \u00e9 caracterizada por um \n\ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o na qual predominam esp\u00e9cies herb\u00e1rias e pequenos arbustos, t\u00edpicos dos \n\ncerrados brasileiros. Este tipo de vegeta\u00e7\u00e3o campestre \u00e9 denominado localmente de \u201ccampos \n\ngerais\u201d, tendo seu porte arb\u00f3reo-arbustivo em solos arenosos ou cobertos por fragmentos de \n\nrochas (BRASIL, 1981).  \n\nOutro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o da Chapada Diamantina s\u00e3o os campos rupestres, mas com \n\nmenor express\u00e3o. Conhecidos tamb\u00e9m como campos de altitude, os campos rupestres s\u00e3o \n\nforma\u00e7\u00f5es que ocorrem exclusivamente no alto de algumas serras brasileiras, situadas em \n\naltitudes acima de 1.200m. Em geral, s\u00e3o campos abertos e atravessados por in\u00fameros riachos  \n\n\n\n \n\n 37 \n\n F\nig\n\nur\na \n\n6 \n- \n\nU\nso\n\n e\n c\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n d\na \n\nte\nrr\n\na \nna\n\n B\nH\n\n d\no \n\nri\no \n\nda\ns \n\nC\non\n\nta\ns,\n\n B\nA\n\n. \n\n\n\n \n\n 38 \n\ne rios permanentes; as temperaturas neste ecossistema s\u00e3o sempre mais baixas que nos seus  \n\narredores. A biodiversidade deste ecossistema \u00e9 grande, variando inclusive de uma regi\u00e3o \n\npara outra. Os campos rupestres da Chapada Diamantina, portanto, est\u00e3o condicionados \u00e0s \n\npartes mais elevadas e \u00famidas, tal como \u00e9 sua caracter\u00edstica, tendo as gram\u00edneas como as \n\nesp\u00e9cies predominantes, muitas vezes, associadas a pequenos arbustos e a poucas \u00e1rvores \n\nesparsas, que n\u00e3o passam dos 2 m de altura. O ambiente, portanto, \u00e9 seco, mas as plantas \n\ndesenvolveram adapta\u00e7\u00f5es diversas para resolver o problema da falta de \u00e1gua.  \n\nNo sudoeste da Chapada Diamantina (local da nascente do rio das Contas), apesar dos \n\ncampos rupestres ocuparem \u00e1reas em que o turismo ecol\u00f3gico \u00e9 a principal atividade \n\necon\u00f4mica (munic\u00edpios de Piat\u00e3, Aba\u00edra e Rio de Contas, por exemplo), este tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 sendo descaracterizado por diversas agress\u00f5es, tais como: desmatamento, pastagem, \n\nqueimada e extra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas para comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA BH do rio das Contas tem como vegeta\u00e7\u00e3o predominante a caatinga (vegeta\u00e7\u00e3o do \n\ntipo xer\u00f3fita ou que se adapta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de aridez), sendo a vegeta\u00e7\u00e3o principal em clima \n\nsemi-\u00e1rido. Por isso, a falta de \u00e1gua \u00e9 o seu fator limitante, o que faz as \u00e1rvores e arbustos \n\nperderem as folhas durante o per\u00edodo da seca, a fim de diminuir a transpira\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo. A \n\ncaatinga \u00e9 o \u00fanico bioma exclusivamente brasileiro, o que significa que grande parte do seu \n\npatrim\u00f4nio biol\u00f3gico n\u00e3o pode ser encontrada em nenhum outro lugar do planeta. \n\nAntigamente, considerava-se que a caatinga seria o resultado da degrada\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais mais exuberantes, como a Mata Atl\u00e2ntica ou a Floresta Amaz\u00f4nica. Essa \n\nopini\u00e3o sempre levou \u00e0 falsa id\u00e9ia de que o bioma Caatinga seria homog\u00eaneo, com biota \n\npobre em esp\u00e9cies e em endemismos, estando pouco alterada ou amea\u00e7ada, desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, tratamento este que tem permitido a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a \n\nextin\u00e7\u00e3o, em \u00e2mbito local, de v\u00e1rias esp\u00e9cies, principalmente, de grandes mam\u00edferos. \n\nEntretanto, estudos e compila\u00e7\u00f5es de dados mais recentes apontam a caatinga como rica em \n\nbiodiversidade e endemismos, e bastante heterog\u00eanea. Muitas \u00e1reas de caatinga que eram \n\nconsideradas como prim\u00e1rias s\u00e3o, na verdade, o produto de intera\u00e7\u00e3o entre o homem \n\nnordestino e o seu ambiente, fruto de uma explora\u00e7\u00e3o que se estende desde o s\u00e9culo XVI.  \n\nPor\u00e9m, este patrim\u00f4nio nordestino se encontra amea\u00e7ado. A explora\u00e7\u00e3o feita de forma \n\nextrativista pela popula\u00e7\u00e3o local, desde a ocupa\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido, tem levado a uma r\u00e1pida \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo estimativas, cerca de 70 % da caatinga j\u00e1 se encontram \n\nalterados pelo homem e, somente 0,28 % de sua \u00e1rea encontra-se protegida em Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (UC). Estes n\u00fameros conferem \u00e0 caatinga a condi\u00e7\u00e3o do bioma menos \n\npreservado e um dos mais degradados do Brasil. \n\n\n\n \n\n 39 \n\nNa BH do rio das Contas, da mesma forma que em todo nordeste brasileiro, a caatinga \n\nse encontra completamente degradada, sendo pouqu\u00edssimas as \u00e1reas que n\u00e3o sofreram a \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana, atrav\u00e9s de cortes sucessivos para a retirada de lenha ou para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de diversas culturas de subsist\u00eancia. \n\nPara Ab\u2019S\u00e1ber (2003), n\u00e3o existe melhor term\u00f4metro para delimitar os ambientes \n\nsemi-\u00e1ridos do que os extremos da pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga. \u201cO mapa da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmais \u00fatil para definir os confins do dom\u00ednio clim\u00e1tico regional do que qualquer outro tipo de \n\nabordagem, por mais racional que pare\u00e7a\u201d (p. 86).  \n\nNuma faixa mais a leste, dentro da regi\u00e3o semi-\u00e1rida da BH do rio das Contas j\u00e1 existe \n\nmata. Segundo Ab\u2019S\u00e1ber (2003), a umidade atl\u00e2ntica \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela \n\ndenomina\u00e7\u00e3o destas matas das terras baixas, quentes e \u00famidas e das matas de rebordos \n\norientais do Planalto Sul-Baiano, que atingem um trecho restrito do reverso da serra (lado \n\nocidental), tomando a\u00ed o nome popular de matas frias. \n\nDentro do dom\u00ednio dos Planaltos Costeiro e Pr\u00e9-Litor\u00e2neo encontra-se o bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, vegeta\u00e7\u00e3o primitiva bastante devastada e substitu\u00edda por culturas (cacau \n\nprincipalmente) ou por pastagens. Sua folhagem \u00e9 sempre verde, mas no dossel superior pode \n\napresentar \u00e1rvores sem folhas durante alguns dias. A altura das \u00e1rvores varia de 20 a 30 m, \n\nmas algumas chegam a alcan\u00e7ar em torno de 40 m (BRASIL, 1981). \n\n\u00c9 importante salientar que os remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica encontram-se, apenas, \n\nnos relevos tabulares do Planalto Costeiro, nos topos e encostas do Planalto Pr\u00e9-Litor\u00e2neo ou, \n\nainda, relacionam-se \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de cacau, pois a floresta \u00e9 utilizada como sombreamento \n\npara o seu cultivo (plantio em forma de cabruca, como \u00e9 chamado este sistema agroflorestal, \n\nna regi\u00e3o). Trata-se de uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o antiga, em que o desmatamento e a substitui\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o natural por pastagens, outra atividade praticada na regi\u00e3o, levou \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos, intensificando os movimentos de massa com o pisoteio do gado. \n\nAinda dentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica, pr\u00f3ximo \u00e0 desembocadura do rio das Contas, \n\ncom influ\u00eancia fluviomarinha e marinha, as vegeta\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas s\u00e3o o mangue e a \n\nrestinga, respectivamente. O mangue ocorre ao longo da costa, nas embocaduras dos rios e \n\ndos c\u00f3rregos e, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do fluxo das mar\u00e9s que, em seu constante movimento, arrasta \n\ndiversas part\u00edculas em suspens\u00e3o, as quais floculam na \u00e1gua salgada e depositam-se por \n\ngravidade, nos per\u00edodos de mar\u00e9 cheia, formando um substrato aluvial fluviomarinho, \n\ncomposto por solos indiscriminados, ricos em detritos org\u00e2nicos (BRASIL, 1981). \u00c9 uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, com poucos sinais de interfer\u00eancia antr\u00f3pica na \u00e1rea em estudo. \n\n\n\n \n\n 40 \n\nAs restingas s\u00e3o constitu\u00eddas por esp\u00e9cies com altura m\u00e1xima de 5 m, predominando a \n\npalmeira coco-da-baia. Entre as faixas de restinga aparecem gram\u00edneas, alguns arbustos, \n\ncoqueiros-an\u00f5es, bromeli\u00e1ceas e pequenas cact\u00e1ceas.  \n\nO relevo no cerrado e o clima na caatinga da BH do rio das Contas, agravados pelos \n\nsolos pouco f\u00e9rteis, foram os principais fatores que n\u00e3o possibilitaram um tipo de explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica que propiciasse um povoamento denso. Contudo, na \u00e1rea de mata, o densamento \n\npopulacional \u00e9 maior em rela\u00e7\u00e3o aos outros biomas da bacia, devido ao tipo de explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica que ocorreu no lugar. \n\nDentro da \u00e1rea ocupada pela BH do rio das Contas, a Chapada Diamantina foi o local \n\nde maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica nos s\u00e9culos passados. Apesar de j\u00e1 ser habitada pela \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, come\u00e7ou a ser mais intensamente povoada no final do s\u00e9culo XVI, \n\nestimulada pela pol\u00edtica da metr\u00f3pole de distribui\u00e7\u00e3o de terras (Sesmarias) ou motivada pela \n\npr\u00f3pria ambi\u00e7\u00e3o dos homens. As expedi\u00e7\u00f5es que buscaram atravessar a por\u00e7\u00e3o central da \n\nBahia para atingir a BH do Rio S\u00e3o Francisco se depararam, ao meio do caminho, com este \n\nlugar de relevo acidentado e de dif\u00edcil acesso. Contudo, a maioria desses pioneiros apenas o \n\ncontornou, sem desbrav\u00e1-lo, pois o relevo parecia intranspon\u00edvel (IBGE, 1960).  \n\nSegundo Teixeira et al. (2005), foi somente no s\u00e9culo XVII que, aos poucos, ocorreu \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o, no sentido das bordas para o interior, com n\u00facleos populacionais ligados \u00e0 \n\npecu\u00e1ria. Depois de expulsar ou escravizar os \u00edndios, as glebas de terras no rio das Contas \n\ncome\u00e7aram a ser distribu\u00eddas e, em 1663, o lado sudoeste da Chapada Diamantina, local das \n\nnascentes do rio das Contas, j\u00e1 se encontrava totalmente apropriado e ocupado por grandes \n\nlatif\u00fandios de cria\u00e7\u00e3o de gado. \n\nNo s\u00e9culo seguinte (XVIII), o processo de fixa\u00e7\u00e3o do homem na Chapada Diamantina \n\nganhou impulso extraordin\u00e1rio com o ouro encontrado no cascalho de seus rios, fato que a \n\ntransformou em importante p\u00f3lo de converg\u00eancia dos movimentos migrat\u00f3rios da \u00e9poca.   \n\n Mesmo sendo proibida pela Coroa Portuguesa, durante aproximadamente duas \n\nd\u00e9cadas, a explora\u00e7\u00e3o clandestina do ouro logo tomou conta dos rios da regi\u00e3o. Data deste \n\nper\u00edodo a explora\u00e7\u00e3o de ouro nas margens do rio das Contas Pequeno, atual rio Brumado. \n\nEm 1720, a metr\u00f3pole retrocedeu e decretou livre a explora\u00e7\u00e3o do ouro, com o \n\npagamento da quinta parte \u00e0 Coroa. Foi, ent\u00e3o, que surgiu o primeiro povoamento - Freguesia \n\nde Santo Ant\u00f4nio de Mato Grosso ou, simplesmente, munic\u00edpio de Rio de Contas, como \n\npassou a se chamar em 1885. A cidade de Rio de Contas (no sudoeste da Chapada \n\nDiamantina), juntamente com Jacobina (no norte da Chapada Diamantina), foram as mais \n\n\n\n \n\n 41 \n\npr\u00f3speras do ciclo do ouro da Bahia, tanto que chegaram a se equiparar, em pompa e \n\nrefinamento, com cidades do Rec\u00f4ncavo Baiano A\u00e7ucareiro (TEIXEIRA et al., 2005). \n\nA partir do rio das Contas, a frente de explora\u00e7\u00e3o do ouro,, avan\u00e7ou no sert\u00e3o baiano, \n\nsendo criados povoamentos e vias de comunica\u00e7\u00e3o terrestre em boa parte do lado ocidental da \n\nChapada Diamantina. Bom Jesus do Rio de Contas, atual Piat\u00e3, \u00e9 um exemplo de cidade que \n\nnasceu neste per\u00edodo.  \n\nAntes que completasse um s\u00e9culo de efervesc\u00eancia, a regi\u00e3o aur\u00edfera da Chapada \n\nDiamantina entrou em decl\u00ednio. O ouro de aluvi\u00e3o escasseou, veio a crise e nos primeiros \n\nanos do s\u00e9culo XIX, a minera\u00e7\u00e3o j\u00e1 era, ent\u00e3o, uma atividade praticada por poucos \n\ngarimpeiros. As fr\u00e1geis cidades mineradoras estruturadas econ\u00f4mica e administrativamente, \n\ncom vistas a dar quintas (impostos) \u00e0 metr\u00f3pole, viram-se condenadas ao esquecimento. \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XIX, entretanto, teve in\u00edcio a fase mais pr\u00f3spera da \n\nChapada Diamantina com a descoberta de grandes dep\u00f3sitos de diamantes no leito do rio \n\nMucug\u00ea. Sup\u00f5e-se que os garimpeiros j\u00e1 sabiam da exist\u00eancia desse mineral h\u00e1 um s\u00e9culo, \n\nmas, como Portugal, mais uma vez, tinha proibido sua explora\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser no estado de \n\nMinas Gerais, tudo ficou na clandestinidade. As origens das atividades mineradoras do \n\ndiamante na regi\u00e3o foram as mesmas que a do ouro, uma vez que, no Brasil, os aluvi\u00f5es \n\ndiamant\u00edferos ocorrem, geralmente, associados aos aur\u00edferos. \n\n No ano de 1832, dez anos ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia do Brasil, foi \n\nrevogada a lei que proibia a explora\u00e7\u00e3o diamant\u00edfera fora de Minas Gerais. Come\u00e7ou, ent\u00e3o, o \n\nper\u00edodo que a Chapada se tornou diamantina de fato. Inicialmente, encontrou-se o valioso \n\nmineral na regi\u00e3o norte da Chapada. Mas, foi no sul, por volta de 1844, \u00e0s margens dos \n\nriachos das Combucas e do Mucug\u00ea, que se identificou diamante de melhor qualidade, num \n\nlocal em que, at\u00e9 ent\u00e3o, s\u00f3 se praticava pecu\u00e1ria (TEIXEIRA et al., 2005). \n\n Rapidamente, os riachos foram tomados por mineradores de todo tipo e origem e, \n\ndesta vez, em n\u00famero muito superior ao que viera no s\u00e9culo anterior, em busca do ouro. \n\nReviraram os cascalhos de todos os riachos, rios, encostas de serras, tudo que supunham ser \n\nprodutivo. Muitos povoados surgiram e os que j\u00e1 existiam cresceram junto com a minera\u00e7\u00e3o. \n\n Este ciclo diamant\u00edfero foi ef\u00eamero, mas representou a reden\u00e7\u00e3o da Chapada \n\nDiamantina, sendo seu principal fator de povoamento. Com a descoberta de grandes jazidas \n\nna \u00c1frica do Sul, em 1867, despencou o pre\u00e7o do diamante no mercado internacional e \n\nacabou com a hegemonia do Brasil. Ao mesmo tempo, os aluvi\u00f5es e conglomerados \n\nchapadinos tiveram redu\u00e7\u00e3o na sua capacidade produtiva, o que p\u00f4s fim a este per\u00edodo \n\n\n\n \n\n 42 \n\ndiamant\u00edfero. Mas, o o\u00e1sis no meio do sert\u00e3o baiano, um lugar de paisagens sem igual, \n\ncontinuou sendo chamado de Chapada Diamantina. \n\nNos 100 anos seguintes, aproximadamente (1870 - 1980), a minera\u00e7\u00e3o continuou de \n\nforma incipiente, entretanto, suficiente para causar degrada\u00e7\u00e3o em grandes \u00e1reas da Chapada \n\nDiamantina. Depois de um per\u00edodo (1980 - 1990) de muitos confrontos entre garimpeiros e \n\n\u00f3rg\u00e3os governamentais de prote\u00e7\u00e3o ambiental - que estavam tentando intervir quanto \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dragas na minera\u00e7\u00e3o, as quais alteravam, significativamente, as paisagens dos \n\nvales dos rios \u2013 a partir dos anos 1990, os dias s\u00e3o marcados por uma postura preservacionista \n\nda maioria da popula\u00e7\u00e3o local. Mas, sem d\u00favida alguma, o respons\u00e1vel pelo fim da minera\u00e7\u00e3o \n\nna Chapada Diamantina foi o segmento da popula\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 estava envolvido nas quest\u00f5es \n\nambientais, fazendo den\u00fancias, documentando as irregularidades e, tamb\u00e9m, porque j\u00e1 se \n\nprevia o turismo, como uma alternativa econ\u00f4mica para a regi\u00e3o. \n\nA popula\u00e7\u00e3o das cidades da Chapada Diamantina, outrora t\u00e3o acostumada ao garimpo, \n\ncriou outra forma para viver. Um exemplo a ser citado \u00e9 a cidade de Piat\u00e3, cuja popula\u00e7\u00e3o \n\npreserva as \u00e1guas cristalinas das nascentes do rio das Contas, que brotam da Serra do Tromba, \n\ncriando um cen\u00e1rio de beleza sem igual.  \n\nHoje, a ocupa\u00e7\u00e3o humana no bioma Cerrado da BH do rio das Contas (dentro da \n\nChapada Diamantina) est\u00e1 condicionada pela estrutura do relevo, restringindo-se \u00e0 atividade \n\nagr\u00edcola nos fundos dos vales e ao turismo nas serras. Por exemplo, nos munic\u00edpios de Aba\u00edra \n\ne Rio de Contas, entre as cristas das serras dissecadas pelos rios, cultivam-se arroz e cana-de-\n\na\u00e7\u00facar irrigada e, nas serras, o turismo de aventura \u00e9 predominante.  \n\nA BH do rio das Contas abrange 74 munic\u00edpios baianos de forma total ou parcial, \n\nsegundo dados da SRH/BA (1993), sendo que o rio principal atravessa cerca de 30 \n\nmunic\u00edpios. Destes, somente Jussiape (Cerrado), Jequi\u00e9 (Caatinga), Jita\u00fana, Ipia\u00fa, Barra do \n\nRocha, Ubat\u00e3, Aurelino Leal, Ubaitaba e Itacar\u00e9 (Mata Atl\u00e2ntica) t\u00eam suas sedes banhadas \n\npelo rio das Contas (Figura 7). A popula\u00e7\u00e3o residente em toda a \u00e1rea da bacia \u00e9 de \n\naproximadamente 1.550.000 habitantes. Entre estes, cerca de 300.000 vivem nas cidades que \n\nmargeiam o rio das Contas (SRH/BA, 1993).  \n\nAs cidades de maior popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o: Vit\u00f3ria da Conquista, Jequi\u00e9 e Brumado (bioma \n\nCaatinga) e Ipia\u00fa (bioma Mata Atl\u00e2ntica), as quais se destacam na economia da bacia por \n\npossu\u00edrem uma produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais diversificada. Concentradas nas \u00e1reas da Chapada \n\nDiamantina e da Mata Atl\u00e2ntica seguem as atividades de turismo e lazer de aventura. \n\n \n\n\n\n \n\n 43  \n\nF\nig\n\nur\na \n\n7 \n- \n\nB\nH\n\n d\no \n\nri\no \n\nda\ns \n\nC\non\n\nta\ns \n\nco\nm\n\n o\ns \n\nm\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nqu\ne \n\nt\u00ea\nm\n\n a\ns \n\n\u00e1r\nea\n\ns \nur\n\nb\nan\n\nas\n l\n\noc\nal\n\niz\nad\n\nas\n n\n\nas\n m\n\nar\nge\n\nn\ns \n\ndo\n r\n\nio\n. \n\n\n\n \n\n 44 \n\nNos munic\u00edpios de Piat\u00e3, Aba\u00edra, Rio de Contas e Jussiape (Chapada Diamantina), a \n\npr\u00e1tica de traking e caminhada ecol\u00f3gica aos picos tem sido realizada por brasileiros adeptos \n\nao turismo de natureza mas, principalmente, por estrangeiros. Tal fato explica-se por esta \u00e1rea \n\nser ainda pouco conhecida no cen\u00e1rio nacional e de dif\u00edcil acesso. Por isso, encontra-se \n\nbastante preservada, com suas serras grandiosas, sua biodiversidade vegetal e animal e seus \n\nrios de \u00e1guas l\u00edmpidas. Vale ressaltar que os referidos munic\u00edpios est\u00e3o inclu\u00eddos na \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Serra do Barbado. \n\nAs principais rodovias federais que cruzam a BH do rio das Contas, no sentido \n\nnorte/sul s\u00e3o: a BR 116, na \u00e1rea do bioma Caatinga e a BR 101, na \u00e1rea do bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica (pr\u00f3ximo ao litoral). No sentido leste/oeste, as principais rodovias federais s\u00e3o: a \n\nBR 330, que liga a BA 101 \u00e0 BA 026, passando por Jequi\u00e9; e a BR 030, que atravessa todo o \n\nterrit\u00f3rio da bacia, indo desde Mara\u00fa (leste) at\u00e9 Caetit\u00e9 (oeste). \u00c9 a BA 026 que faz a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre as rodovias BR 330 e BR 030 (Figura 8).  \n\nA BR 116 promove a liga\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es norte, nordeste, sudeste e sul dentro do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, permitindo a interliga\u00e7\u00e3o dos maiores p\u00f3los econ\u00f4micos regionais. Por \n\nisso \u00e9 considerada uma das principais vias respons\u00e1veis pelo com\u00e9rcio nacional. Na BH do rio \n\ndas Contas, ela atravessa o rio dentro da cidade de Jequi\u00e9, faz a liga\u00e7\u00e3o desse munic\u00edpio com \n\nVit\u00f3ria da Conquista e segue na dire\u00e7\u00e3o sul, at\u00e9 o limite da bacia com o estado de Minas \n\nGerais. \n\nA BR 101 \u00e9 considerada a rodovia do turismo, pois acompanha o litoral brasileiro, \n\nquase sempre muito pr\u00f3ximo \u00e0 costa. Dentro da BH do rio das Contas as principais cidades \n\nque a BR 101 atravessa s\u00e3o Aurelino Leal e Ubaitaba, as quais t\u00eam o rio das Contas dividindo \n\nseus per\u00edmetros urbanos. \n\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a de rodovias estaduais na BH do rio das Contas, a BA 001 passa \n\nbem pr\u00f3xima ao litoral, chegando, em alguns trechos, a margear a linha da praia. Dentro do \n\nmunic\u00edpio de Itacar\u00e9, a BA 001 atravessa o rio das Contas, bem pr\u00f3ximo da sua foz. Esta \n\nrodovia tem muita import\u00e2ncia na regi\u00e3o, devido \u00e0 atividade de turismo, que vem crescendo \n\nna economia regional. Devemos citar ainda a BA 148, por atravessar o sudoeste da Chapada \n\nDiamantina, no sentido norte/sul, indo desde a BR 030 at\u00e9 a nascente do rio das Contas, na \n\naltura do munic\u00edpio de Jussiape, inclusive margeando-o em alguns trechos. \n\nDe acordo com o Centro de Recursos Ambientais do Estado da Bahia (CRA/BA, \n\n2000), os principais usos da terra na BH do rio das Contas, al\u00e9m da presen\u00e7a de cidades, \n\ncontemplam as atividades de irriga\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, agropecu\u00e1ria e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\n   \n\n\n\n \n\n 45  \n\n F\nig\n\nur\na \n\n8 \n- \n\nP\nri\n\nnc\nip\n\nai\ns \n\nro\nd\n\nov\nia\n\ns \nfe\n\nde\nra\n\nis\n e\n\n e\nst\n\nad\nu\n\nai\ns \n\ne \nfe\n\nrr\nov\n\nia\n q\n\nue\n c\n\nru\nza\n\nm\n a\n\n B\nH\n\n d\no \n\nri\no \n\nda\ns \n\nC\non\n\nta\ns,\n\n B\nA\n\n. \n\n\n\n \n\n 46 \n\nAs atividades de irriga\u00e7\u00e3o concentram-se nos biomas Cerrado e Caatinga, apesar de \n\nocuparem um espa\u00e7o reduzido no cen\u00e1rio regional. Segundo a SRH/BA (1993), o principal \n\nprojeto de irriga\u00e7\u00e3o, dentro da \u00e1rea da bacia, fica localizado no munic\u00edpio de Brumado, raz\u00e3o, \n\ninclusive, de alguns conflitos de uso da \u00e1gua. Tal como ocorre em outras bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nos principais conflitos pelo uso da \u00e1gua presentes na BH do rio das Contas decorrem, \n\nnaturalmente, pela exig\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o ao direito de ter \u00e1gua pot\u00e1vel, bem como, por \n\nproblemas de disponibilidade.  \n\nSegundo estudos do Minist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA), a presen\u00e7a de minerais \n\nnesta bacia \u00e9 mais expressiva em \u00e1reas localizadas pr\u00f3ximas \u00e0s nascentes do rio das Contas e \n\ndos seus afluentes e nas \u00e1reas situadas ao sul da cidade de Jequi\u00e9. Nos munic\u00edpios de Caetit\u00e9 e \n\nde Lagoa Real, por exemplo, ficam as maiores reservas de ur\u00e2nio do pa\u00eds. Contudo, sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o pode ser prejudicada pela escassez da \u00e1gua, caracter\u00edstica principal do bioma \n\nCaatinga. Al\u00e9m do ur\u00e2nio, minas de mangan\u00eas, de talco, de dolomita e de calc\u00e1rio tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o encontradas nesta regi\u00e3o.  \n\nOs min\u00e9rios utilizados como materiais de constru\u00e7\u00e3o (areia lavada, seixo, pedras \n\ndecorativas, argila e cascalho) ocorrem, praticamente, em todos os rios da bacia. Entretanto, \u00e9 \n\nimportante destacar a retirada desordenada de areia do leito do rio das Contas no munic\u00edpio de \n\nJequi\u00e9, o que vem contribuindo para a sua dif\u00edcil sobreviv\u00eancia.  \n\nJ\u00e1, em todos os espa\u00e7os colinosos do bioma Caatinga dominam as velhas pr\u00e1ticas de \n\npastoreio extensivo, com gado solto por entre arbustos e capim nativo. Vale ressaltar que, o \n\nsolo tem pouqu\u00edssima mat\u00e9ria org\u00e2nica. Dentro desse bioma, os munic\u00edpios de Jequi\u00e9, Vit\u00f3ria \n\nda Conquista, Caetit\u00e9 e Brumado s\u00e3o os que mais se dedicam \u00e0 pecu\u00e1ria, criando gado, \n\nprincipalmente, para o corte. A produ\u00e7\u00e3o de leite \u00e9 pequena. \n\nTodavia, no bioma Mata Atl\u00e2ntica h\u00e1 um predom\u00ednio quase absoluto de lavouras (ver \n\na Figura 6), com destaque para o cultivo do cacau consorciado com a mata. Este tipo de \n\ncultivo \u00e9 chamado de sistema tradicional ou cabruca, o qual  \n\n \n\nmant\u00e9m parte do estrato arb\u00f3reo da mata original para servir de \nsombreamento ao cacau, j\u00e1 que \u00e9 uma cultura que n\u00e3o suporta exposi\u00e7\u00e3o ao \nsol. Com essa pr\u00e1tica, evita-se a eros\u00e3o do solo e, como resultado, preserva-\nse o sistema hidrol\u00f3gico, pois boa parte ocupa \u00e1rea de declive (ROCHA, \n2008, p. 20).   \n\n \n\nDurante quase todo o s\u00e9culo XX, o cacau foi o principal gerador de riqueza da Regi\u00e3o \n\nSul Baiana. No entanto, o plantio de cacau no continente africano acabou reduzindo o pre\u00e7o \n\ndo produto, explicando, em parte, a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o baiana. Al\u00e9m disso, a \n\n\n\n \n\n 47 \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do fungo \u201cvassoura-de-bruxa\u201d ou Crinipellis perniciosa (doen\u00e7a que \n\ncompromete a produ\u00e7\u00e3o de frutos de cacau), tamb\u00e9m contribuiu para o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o \n\nbaiana de cacau. Contudo, poucos cultivos agroflorestais s\u00e3o t\u00e3o adequados para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos solos, das florestas e dos recursos h\u00eddricos como os de cacau, mesmo que \n\nhaja degrada\u00e7\u00e3o (\u00e9 pequena se comparada a outras formas de cultivo), justificando todos os \n\nesfor\u00e7os para a sua recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\nAs ind\u00fastrias voltadas para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos se concentram, de maneira geral, \n\nnos munic\u00edpios situados entre a BR 116 e a faixa litor\u00e2nea, na \u00e1rea do bioma Mata Atl\u00e2ntica, \n\nprincipalmente nos munic\u00edpios de Ipia\u00fa, Ubat\u00e3, Ubaitaba e Aurelino Leal. S\u00e3o ind\u00fastrias de \n\nsecagem e pr\u00e9-torrefa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca e de azeite de dend\u00ea. \n\nNa BH do rio das Contas, a \u00e1rea coberta pela Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 bastante divulgada pela \n\nm\u00eddia brasileira, devido \u00e0 tradicional cultura do cacau. Entretanto, nos \u00faltimos anos, tem sido \n\ndifundida a id\u00e9ia da beleza da sua costa, por ainda preservar a mata e tamb\u00e9m pela presen\u00e7a \n\ndo rio das Contas, principalmente, no munic\u00edpio de Itacar\u00e9, o qual vem se despontando no \n\nturismo brasileiro. O rio, com suas corredeiras, seu c\u00e2nion e suas quedas d\u2019\u00e1gua, proporciona \n\nin\u00fameras atividades de recrea\u00e7\u00e3o e de aventura, tendo o trecho que cruza o distrito de \n\nTaboquinhas, como seu maior exemplo. \n\nOs principais impactos na BH do rio das Contas est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, por atividades agropecu\u00e1rias e agroindustriais. As iniciativas \n\nde reflorestamento para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, em toda bacia e, dos cultivos de \n\ncacau, dentro da Mata Atl\u00e2ntica, ainda s\u00e3o muito incipientes. As poucas iniciativas \n\nrestringem-se \u00e0 pesquisadores da Comiss\u00e3o Executiva do Plano da Lavoura Cacaueira \n\n(CEPLAC - \u00f3rg\u00e3o federal aut\u00e1rquico, criado para \u201cdesenvolver\u201d a lavoura cacaueira) e \u00e0 \n\npesquisas desenvolvidas por professores da Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC), \n\ninstitui\u00e7\u00f5es localizadas na Regi\u00e3o Litoral Sul da Bahia.  \n\nPor tudo isso, a BH do rio das Contas \u00e9 muito peculiar e requer uma especial aten\u00e7\u00e3o \n\ndas autoridades federais e estaduais. O argumento econ\u00f4mico soma-se aos de origem \n\necol\u00f3gica, j\u00e1 que esta bacia e regi\u00f5es pr\u00f3ximas re\u00fanem todas as condi\u00e7\u00f5es ambientais e \n\nculturais favor\u00e1veis, para se transformar em um local de grandes projetos de desenvolvimento \n\nhumano. Dentro dessa perspectiva, a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos adquire uma import\u00e2ncia \n\n\u00edmpar, justificando, ainda mais, quaisquer iniciativas de revitaliza\u00e7\u00e3o agroflorestal na bacia e \n\nde projetos que atendam \u00e0s necessidades das pessoas que mais precisam. \n\nDo ponto de vista da Geografia Humanista, al\u00e9m de uma bacia hidrogr\u00e1fica ser uma \n\n\u00e1rea banhada por um rio principal e seus afluentes \u00e9, tamb\u00e9m, uma manifesta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n 48 \n\nsociais, do meio ambiente e da subjetividade humana e o seu rio principal pode representar o \n\nelemento de conflu\u00eancia e de converg\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es (GRAT\u00c3O, 2002). Assim, por \n\nestes motivos, passaremos a conhecer o rio das Contas no mesmo sentido de suas \u00e1guas, ou \n\nseja, da nascente \u00e0 foz, com o desejo fluente de desvendar este elemento da natureza na \n\nperspectiva humanista. \n\n \n\n \n\n \n\nAs curvas do rio das Contas: da Chapada ao Oceano \n\n \n \n\n O rio \u00e9 certeza de que existe lugar [...] \n(SOUZA NETO, 1997, s. p.). \n\n \n\n \n\nUm rio \u00e9 uma corrente natural de \u00e1gua que flui com continuidade, possui um caudal \n\nconsider\u00e1vel e desemboca no mar, num lago ou em outro rio, e em tal caso denomina-se \n\nafluente. Segundo Guerra (1993, p. 369) rio \u00e9 uma \u201ccorrente l\u00edquida resultante da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol d\u2019\u00e1gua num vale\u201d.  \n\nQuando um rio nasce, sempre numa regi\u00e3o elevada, \u00e9 leve e buli\u00e7oso, como qualquer \n\ncrian\u00e7a ou filhote de animal. Ele corre, salta, ora atirando-se de grandes alturas, ora saltitando \n\nrumoroso por entre os seixos, ora tranq\u00fcilo e descansando, arquejante em seu leito. O aspecto \n\nda sua \u00e1gua \u00e9 saud\u00e1vel e l\u00edmpido (quando n\u00e3o polu\u00eddo), irradiando pureza e refletindo o azul \n\ndo c\u00e9u. Seu alimento, ou seja, a \u00e1gua, \u00e9 o que proporciona o seio f\u00e9rtil da Terra-m\u00e3e. \n\nEssencialmente baiano, o rio das Contas nasce a aproximadamente 1.500 metros de \n\naltitude, em planaltos e maci\u00e7os centrais do estado da Bahia, na majestosa Serra do Tromba \n\n(Figura 9) (sul do munic\u00edpio de Piat\u00e3), pertencente \u00e0s serras da Borda Ocidental da Chapada \n\nDiamantina; e \u201cnavega\u201d por v\u00e1rios munic\u00edpios baianos, percorrendo cerca de 500 quil\u00f4metros \n\nem dire\u00e7\u00e3o leste, at\u00e9 a sua foz, no munic\u00edpio de Itacar\u00e9, quando ent\u00e3o, des\u00e1gua no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: : http://images.google.com.br. Acesso em: ago. 2006. \n\n \nFigura 9 - Serra do Tromba no munic\u00edpio de Piat\u00e3, BA. \n\n \n\nO rio das Contas pode ser dividido em tr\u00eas trechos ao longo de sua extens\u00e3o, devido \n\naos diferentes tipos de biomas que atravessa (ver Figura 2): \n\na) Trecho que banha o bioma Cerrado - \u00e1rea da Chapada Diamantina, com 135 km, \n\naproximadamente.  \n\nb) Trecho que corta o bioma Caatinga - \u00e1rea do sert\u00e3o baiano, com 225 km, \n\naproximadamente.  \n\nc) Trecho que atravessa o bioma Mata Atl\u00e2ntica - \u00e1rea de floresta, com 125 km, \n\naproximadamente.  \n\nInicialmente, dentro da \u00e1rea municipal de Piat\u00e3, o rio das Contas, que \u00e9 uma drenagem \n\nintermitente, possui dire\u00e7\u00e3o de fluxo para norte at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Gritador e com o \n\nrio Tr\u00eas Morros, passando, ent\u00e3o, a fluir para nordeste. Mais \u00e0 jusante, na conflu\u00eancia com o \n\nriacho do V\u00e3o, toma a dire\u00e7\u00e3o sudeste no sentido do munic\u00edpio de Aba\u00edra (j\u00e1 em Depress\u00f5es \n\nPerif\u00e9ricas e Interplan\u00e1lticas), quando, ent\u00e3o, corre no sentido sul, passando por Jussiape e, \n\ndepois, por Rio de Contas (margem direita), munic\u00edpio que faz o limite sul da Chapada \n\nDiamantina (na sua margem esquerda tem o munic\u00edpio de Itua\u00e7u, que est\u00e1 fora da \u00e1rea da \n\nChapada Diamantina); este \u00e9 o percurso do rio das Contas no bioma Cerrado. \n\nDentro do bioma Caatinga, desde o munic\u00edpio de Itua\u00e7u o rio das Contas atravessa as \n\nDepress\u00f5es Perif\u00e9ricas e Interplan\u00e1lticas e o Planalto Sul-Baiano e, sempre em dire\u00e7\u00e3o leste \n\ncorta a regi\u00e3o semi-\u00e1rida da Bahia, at\u00e9 o munic\u00edpio de Jequi\u00e9 (Figura 10). Ainda em sentido \n\nleste, a partir dos munic\u00edpios de Itagi e Jita\u00fana mas, agora, dentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica, o \n\nseu leito transp\u00f5e os Planaltos Pr\u00e9-Litor\u00e2neo e Costeiro e segue por entre a mata, at\u00e9 sua \n\ndesembocadura na cidade de Itacar\u00e9 (Figura 11). \n\n \n\n\n\n \n\n 50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Jequi\u00e9 Not\u00edcias, 23/06/2006. http://images.google.com.br. Acesso em: ago. 2006 e maio 2007. \n \nFiguras 10 e 11 - O rio das Contas cruzando os munic\u00edpios de Jequi\u00e9 e de Itacar\u00e9, BA. \n \n\nO rio das Contas tem vaz\u00e3o de cerca de 1,76 m3/s na Chapada Diamantina, chegando a \n\naproximadamente 100 m3/s pr\u00f3ximo a sua foz, apresentando-se perene em todo seu curso \n\n(com exce\u00e7\u00e3o da nascente). Por\u00e9m, a maioria dos seus tribut\u00e1rios \u00e9 intermitente (nos biomas \n\nCerrado e Caatinga). Seu regime fluvial \u00e9 de car\u00e1ter essencialmente torrencial. Isto ocorre em \n\ndecorr\u00eancia do relevo movimentado e da baixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, aliados \u00e0 baixa \n\npermeabilidade de alguns tipos de solos que se localizam na \u00e1rea, facilitando o escoamento.  \n\nAs irregularidades pluviom\u00e9tricas ao longo do ano causam acentuada variabilidade nos \n\nseus defl\u00favios, existindo grande diferen\u00e7a de escoamento ao longo do seu per(curso), devido \n\naos rigores do clima semi-\u00e1rido, quando h\u00e1 grande perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuindo, consideravelmente, para diminui\u00e7\u00e3o do seu volume de \u00e1gua. J\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o do \n\nlitoral, os defl\u00favios do rio das Contas elevam-se novamente, n\u00e3o apenas devido ao clima mais \n\n\u00famido, mas, tamb\u00e9m, pela presen\u00e7a de reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos com capacidade de manter \n\nos defl\u00favios em \u00e9poca de estiagem (SRH/BA, 2004). \n\nA demanda atual de \u00e1gua no rio das Contas, em todo seu curso, \u00e9 de 54,7 m3/s, sendo: \n\nabastecimento - 1,88 m3/s; irriga\u00e7\u00e3o - 10,08 m3/s; minera\u00e7\u00e3o - 0,02 m3/s e gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia - 42,00 m3/s. A disponibilidade h\u00eddrica superficial \u00e9 de 143,30 m3/s. \n\nO rio das Contas j\u00e1 teve v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Os \u00edndios que habitavam as suas margens, antes da chegada dos europeus, \n\nchamavam-no de rio Juciape, que no vocabul\u00e1rio tupi juci-a-p\u00ea significa \u201clugar onde a ca\u00e7a \n\nbebe \u00e1gua\u201d(www.brasilchannel.com.br/munic\u00edpios, set. 2008).   \n\nSilva Campos (2006) escreve que, de acordo com o professor e historiador portugu\u00eas \n\nDuarte Leite, int\u00e9rprete de mapas portugueses da \u00e9poca de 1535, o rio das Contas aparece \n\n  \n\n\n\n \n\n 51 \n\ncomo rio Santo Agostinho, nome dado por viajantes desconhecidos que navegavam \n\npr\u00f3ximos \u00e0 costa da Terra de Vera Cruz e registraram em mapas a onom\u00e1stica dos maiores \n\nrios que desaguavam no Oceano Atl\u00e2ntico. Este mesmo nome foi dado pelo perito da nossa \n\ncartografia antiga, Orville Derby, que o identificou como rio S. Agostinho em Os mais \n\nantigos mapas do Brasil. \u201cJulgamos que em 1531, quando Martin Afonso por ali passava [...]\u201d \n\n(p. 25), assim se referiu Silva Campos (2006) a uma interpreta\u00e7\u00e3o feita \u00e0 obra Di\u00e1rio de \n\nNavega\u00e7\u00e3o, de Pero Lopes de Souza, para mostrar que o rio das Contas era chamado na \u00e9poca \n\nde rio Santagostinho. Mas, para o renomado professor baiano Hon\u00f3rio Silvestre, que \n\nescreveu o artigo O Sul da Bahia, na Revista do Instituto Geogr\u00e1fico e Hist\u00f3rico da Bahia, em \n\n1926, \u201co rio das Contas ou Jussiape, dos ind\u00edgenas, \u00e9, historicamente, o rio S\u00e3o Juli\u00e3o [...]\u201d \n\n(p. 25), batizado por cronistas espanh\u00f3is que acompanhavam as expedi\u00e7\u00f5es de Vicente Ya\u00f1ez \n\nPinz\u00f3n e Diego de Lepe \u00e0s terras desconhecidas, antes de Pedro \u00c1lvares Cabral, feitas em \n\n1499 e 1500, respectivamente (h\u00e1 muitas controv\u00e9rsias quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o destas expedi\u00e7\u00f5es \n\nespanholas \u00e0 costa oriental da Am\u00e9rica do Sul). \n\nQuanto \u00e0 origem do seu atual nome, para Silva Campos (2006, p. 29) existem v\u00e1rias \n\nvers\u00f5es: \n\nRio de Contas ou das Contas? Aristides Milton [Engenheiro Civil, professor, \ndeputado e escritor baiano], nas \u201cEfem\u00e9rides Cachoeiranas\u201d ([Salvador: \nTipografia Baiana, 1903], p. 159), diz em nota: - \u201cDigo Rio das Contas e n\u00e3o \nRio de Contas, como, no entanto, \u00e9 de uso quasi geral. O rio aludido n\u00e3o \u00e9 \ncheio de contas, nem poderia ser formado por elas. Mas, como era a beira \ndele que os interessados na minera\u00e7\u00e3o do ouro se reuniam, nas \u00e9pocas \nprefixadas, para ajustar as suas contas e fazer os respectivos dividendos, o \nrio naturalmente ficou denominado o Rio das Contas\u201d. Segundo [Historiador \nbaiano Francisco] Borges de Barros (Anais do Archivo P\u00fablico do Estado da \nBahia, 1933, II, p. 47), tal nome lhe foi aplicado devido a se encontrarem no \nseu leito umas pedras redondas e azuladas, id\u00eanticas \u00e0s que corriam na \u00c1sia \ncomo dinheiro. [O escritor baiano Jo\u00e3o] Guimar\u00e3es Cova (Terra Prodigiosa, \n[Salvador: Imprensa Oficial do Estado, 1934], p. 14) apresenta esta variante \nda opini\u00e3o de Aristides Milton: - \u201cOs mineradores recebiam os seus sal\u00e1rios \nnum certo ponto de suas margens, onde se acertavam as contas, por isto eles \ndiziam: l\u00e1 no rio das contas\u201d. Explica [o professor Luiz dos Santos] Vilhena \n([Recopila\u00e7\u00e3o de not\u00edcias soteropolitanas e bras\u00edlicas contidas em XX cartas \nanotadas por Braz do Amaral. Salvador: Edi\u00e7\u00e3o oficial do Estado da Bahia, \n1921], v. II, p. 530) a origem do top\u00f4nimo pela hist\u00f3ria de dois religiosos \nque, chegados \u00e0 margem do rio, tinham de transp\u00f4-lo para a outra banda, \nonde viram grande n\u00famero de \u00edndios ferozes. Ent\u00e3o qualquer deles disse ao \ncompanheiro, aludindo \u00e0 possibilidade de serem massacrados: - \u201cHoje, meu \nirm\u00e3o, iremos \u00e0s contas\u201d (Grifos do autor). \n\n \n\nPodemos perceber que essas denomina\u00e7\u00f5es s\u00e3o reveladoras dos m\u00faltiplos sentidos que \n\nforam atribu\u00eddos ao rio das Contas, tanto que ele \u00e9 apreendido, invocado ou representado por \n\n\n\n \n\n 52 \n\ndiversas fun\u00e7\u00f5es, sentidos e olhares, sendo divisor e fixador a partir das rela\u00e7\u00f5es espa\u00e7o, \n\ntempo e hist\u00f3ria. \n\nNeste trabalho, optamos pela denomina\u00e7\u00e3o RIO DAS CONTAS porque propicia a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o nome do rio e o nome do munic\u00edpio Rio de Contas, localizado pr\u00f3ximo a \n\nPiat\u00e3 (local da nascente do rio das Contas), embora sejam usadas as duas denomina\u00e7\u00f5es por \n\ndiversas institui\u00e7\u00f5es federais e estaduais que se referem a ele. Como exemplo: o IBGE adota o \n\nnome rio das Contas e a SRH/BA atribui a ele a denomina\u00e7\u00e3o rio de Contas.  \n\nO rio das Contas teve e, ainda, tem muita import\u00e2ncia para a ocupa\u00e7\u00e3o humana de toda \n\nsua bacia hidrogr\u00e1fica. J\u00e1 serviu e ainda serve de estrada ou caminho; serve para alimentar \n\nmuitas fam\u00edlias; serve para o gasto dom\u00e9stico dessas fam\u00edlias; serve como local de trabalho \n\npara marisqueiras, lavadeiras, pescadores, etc; serve para irrigar lavouras; serve para a cria\u00e7\u00e3o \n\nde gado; serve de ber\u00e7\u00e1rio para muitas esp\u00e9cies de peixes e mariscos; serve para a pr\u00e1tica de \n\nesporte de aventura; serve para propiciar paisagens deslumbrantes... serve para embalar \n\nsonhos...  serve para contar est\u00f3rias...  serve para fonte de inspira\u00e7\u00e3o po\u00e9tica... enfim, serve \n\npara...   \n\nComo divisor, um rio \u00e9 fronteira geogr\u00e1fica que pode separar pessoas, fazendas, \n\ns\u00edtios, bairros, cidades, munic\u00edpios, estados e at\u00e9 pa\u00edses. Mas, ao mesmo tempo em que \n\ndivide os lugares, um rio pode ser vetor de integra\u00e7\u00e3o local, regional, estadual e nacional. \n\n\u201cNo sentido de travessia o rio \u00e9 caminho, estrada, navega\u00e7\u00e3o, via fluvial [...]. O rio \u00e9, \n\nassim, uma individualidade viva, aglutinadora que nivela e aumenta [...], dispersa e fixa \n\npessoas, escrevendo na face da terra [...] epis\u00f3dios de sua hist\u00f3ria f\u00edsica, social e cultural\u201d \n\n(GANDARA, 2007, s. p.) (Figura 12).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: : http://images.google.com.br. Acesso em: ago. 2006. \n\nFigura 12 - Caminho-rio das Contas na Chapada Diamantina, Piat\u00e3-BA. \n \n\n\n\n \n\n 53 \n\nPara Souza Neto (1997), um rio guarda em si m\u00faltiplas possibilidades. Chora e sorri \n\nenquanto corre... corre com sua fluidez... lava e conduz os homens no seu dorso... ensina e \n\naprende... guarda em si todos os mist\u00e9rios da natureza... e ainda \u00e9 de uma simplicidade sem \n\npar. \n\n Enquanto, para Hesse (1972, p. 88): \n \n \n\nO rio tem muitas vozes, um sem n\u00famero de vozes, [...] n\u00e3o parece que ele \ntem a voz de um rei e as de um guerreiro, a voz de um touro e a de uma ave \nnoturna, a voz de uma parturiente e de um homem que suspira, e in\u00fameras \noutras ainda? \n \n\n Os rios est\u00e3o na origem da agricultura, do com\u00e9rcio, da sedentariza\u00e7\u00e3o do homem, \n\ndesde a sua vida progressivamente n\u00f4made at\u00e9 a civiliza\u00e7\u00e3o baseada na produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, arte, lei e ci\u00eancia. O rio guarda elementos muito distintos entre si e pode \n\ncaracterizar lugares, servir de muitos modos para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, abastecimento de \n\n\u00e1gua, via de transporte, fonte de energia hidrel\u00e9trica e ainda expressar muitos significados.  \n\n Por outro lado, muitas pessoas t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o interessante com a \u00e1gua (rios, lagos) \n\nde seus lugares, muitas vezes, comparando a \u00e1gua com sentimentos de medo, sofrimento, \n\ndor... Diniz (1992, p. 156-157) em suas narrativas considera o rio S\u00e3o Francisco sob o mesmo \n\nprisma que um dos seus personagens tem: \u201cRio da unidade - uma ova! Rio da maldade [...]. \n\nRio danado [...]\u201d. Isso, talvez, por ter lhe acontecido algo com rela\u00e7\u00e3o ao rio. O S\u00e3o \n\nFrancisco \u00e9 considerado o rio da unidade nacional, ou o mais brasileiro, para muitos \n\nbrasileiros ou, ainda, o rio que leva \u00e1gua ao sert\u00e3o. Assim, citamos o rio Amazonas, pela sua \n\nbeleza e o Araguaia, pela sua pujan\u00e7a, pois a identidade de um rio ou a sua simbologia pode \n\nse manifestar de diferentes formas nas sociedades.  \n\nEste sentimento de repulsa com rela\u00e7\u00e3o ao rio pode ser explicado quando algu\u00e9m \n\n\u201cperde um ente querido\u201d nas suas \u00e1guas: \n\n \n\nUm rapaz de 16 anos est\u00e1 desaparecido desde a \u00faltima ter\u00e7a-feira \n(20/02/2007). [Ele] saiu com uns amigos para pescar no Rio das Contas, \nem Jequi\u00e9, quando foi puxado por um redemoinho e levado pela \ncorrenteza. O corpo de bombeiros est\u00e1 fazendo buscas no rio. H\u00e1 mais de \numa semana chove na regi\u00e3o. O alto n\u00edvel do rio, aliado \u00e0 forte correnteza, \ntem dificultado o trabalho (www.ibahia.com, 22/02/2007). \n \n               \n\nO rio tem vida e d\u00e1 a vida, mas tamb\u00e9m tira a vida! \u00c9 preciso ouvir a voz do rio, \n\nprestar aten\u00e7\u00e3o ao que ele diz, assim podemos aprender com ele e n\u00e3o morrer atrav\u00e9s dele, \n\n\n\n \n\n 54 \n\npois um rio nunca tem culpa pelas tristezas que proporciona, s\u00e3o as pessoas que n\u00e3o escutam \n\no seu recado, como aconteceu com o adolescente da cidade de Jequi\u00e9.   \n\nO rio mata a sede e a fome, lava o corpo, lava a roupa, leva as pessoas para muitos \n\nlugares, rio acima, rio abaixo... Essa rela\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com a vida, com o mundo dessas \n\nsociedades \u00e9 o resultado do longo processo hist\u00f3rico e cultural das rela\u00e7\u00f5es entre essas \n\nsociedades e a natureza.  \n\nPara Chevalier e Gheerbrant (2007, p. 781): \n\n \n\nSeja a descer as montanhas ou a percorrer sinuosas trajet\u00f3rias atrav\u00e9s dos \nvales, escoando-se nos lagos ou nos mares, o rio simboliza sempre a \nexist\u00eancia humana e o curso da vida, com a sucess\u00e3o de desejos, sentimentos \ne inten\u00e7\u00f5es, e a variedade de seus desvios. \n\n \n\nMas, para Cirlot (1984, p. 499) o rio: \n\n \n\n\u00c9 um s\u00edmbolo ambivalente por corresponder \u00e0 for\u00e7a criadora da natureza e \ndo tempo. Por um lado, simboliza a fertilidade e a progressiva irriga\u00e7\u00e3o da \nterra; por outro, o transcurso irrevers\u00edvel e, em conseq\u00fc\u00eancia, o abandono e \no esquecimento. \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os rios, como s\u00e3o v\u00e1rias as formas de apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material, \n\ninterpretadas por Souza Neto (1997, p. 63) como: \u201co rio \u00e9 um mar de signos. \u00c9 preciso \n\ndesvend\u00e1-lo\u201d. E, para Gandara (2007, s. p.): \n\n \n\nOs rios s\u00e3o construtores de \u201cmundos sociais\u201d e aglutinam em torno de si \numa boa quantidade de representa\u00e7\u00f5es como \u201clugar de significa\u00e7\u00e3o\u201d que s\u00e3o. \nServem de baliza ou marco quase m\u00edticos para estrat\u00e9gias s\u00f3cio-culturais. \nEles significam muito mais do que acidentes geol\u00f3gicos tra\u00e7ados nos mapas. \nOs rios n\u00e3o s\u00e3o simples suporte f\u00edsico. \u00c9 paisagem. Lugar onde as pessoas se \nabrem aos mist\u00e9rios da natureza, ao patrim\u00f4nio simb\u00f3lico, possibilitando a \ninterpreta\u00e7\u00e3o como terreno da cria\u00e7\u00e3o cultural, passagem de for\u00e7as e \nencontro dos indiv\u00edduos. A categoria rio representa um sistema, indicador da \nsitua\u00e7\u00e3o espacial, concebido com base nas rela\u00e7\u00f5es entre natureza e pessoas. \nEles t\u00eam hist\u00f3ria. \n\n \n\nUm rio \u00e9 sempre um rio, mas o mundo vai mudando com o tempo e com isso o rio \n\ntamb\u00e9m muda, pois acompanha os per\u00edodos do crescimento populacional em regi\u00f5es \n\nhabitadas. Al\u00e9m do que, n\u00e3o podemos deixar de lembrar, que os rios v\u00e3o amadurecendo \n\ndentro de um tempo geol\u00f3gico. Mas, a urbaniza\u00e7\u00e3o em suas margens acaba acelerando o \n\nassoreamento do seu leito e poluindo suas \u00e1guas, principalmente em \u00e1reas agricult\u00e1veis e em \n\n\u00e1reas urbanas. \n\n\n\n \n\n 55 \n\n A \u00e1gua, representada pelo rio, \u00e9 prenhe de significados, \u00e9 um elemento da vida que a \n\nencompassa e a evoca sob m\u00faltiplos aspectos, materiais e imagin\u00e1rios. \u00c9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \n\nvital para a reprodu\u00e7\u00e3o da vida humana e de outras formas de vida, e tamb\u00e9m participa do \n\nmundo simb\u00f3lico humano, juntando v\u00e1rias imagens e significados. \n\n Para Bachelard (2002), as \u00e1guas dos rios, \u00e1guas maternais, \u00e1guas femininas, s\u00e3o \n\ncomparadas com o amor de uma m\u00e3e, imensamente grande, eterno e projetado no infinito... \n\nassim, a natureza \u00e9 para o homem adulto. O elemento \u00e1gua \u00e9 feminino e uniforme, simboliza \n\nas for\u00e7as humanas mais escondidas, mais simples e significantes. A \u00e1gua \u00e9 a linguagem \n\ncont\u00ednua flu\u00edda, \u00e9 o s\u00edmbolo universal da vida de fecundidade e de fertilidade. \n\nSegundo Cunha (2000, p. 16-17): \n \n\nA \u00e1gua est\u00e1 na natureza e, a um s\u00f3 tempo, na cultura. Est\u00e1 nos mitos da \nhist\u00f3ria. Est\u00e1 no dia e na noite, nas esta\u00e7\u00f5es do ano [...]. Est\u00e1 na vida dos \namantes, nos encontros amorosos, nos beijos molhados, na dan\u00e7a dos \ncorpos suados que se enla\u00e7am e se fundem em ato de amor [...]. Est\u00e1 nas \ncelebra\u00e7\u00f5es da vida e da morte, nas cerim\u00f4nias de adeus, a \u00e1gua l\u00e1grima, no \nbatismo, \u00e1gua-benta para a purifica\u00e7\u00e3o divina.  \n\n \n\nNo poema Can\u00e7\u00e3o, o autor usa a met\u00e1fora do rio que chora a aus\u00eancia da mulher \n\namada, quando na verdade \u00e9 o movimento da \u00e1gua que o faz ouvir o barulho do rio. O poeta \n\ncoloca a \u00e1gua do rio como l\u00e1grimas de um choro saudoso pela pessoa amada. O sujeito \n\npo\u00e9tico utiliza o rio como cen\u00e1rio do sofrimento que est\u00e1 sentindo pela aus\u00eancia de quem ama \n\ne quem sabe poder\u00e1 ouvir seus sentimentos, seus lamentos, levados pelo suave deslize das \n\n\u00e1guas de um rio qualquer. \n\n \n      Can\u00e7\u00e3o                                                           (Autor: Carlos Reis) \n\n \nDedilhei acordes suaves em teu nome, \nNa cabana dos nossos amores, \nOuvindo o rio que chorava tua aus\u00eancia, \nNas margens mansas guardando os sinais de ardores, \nQue l\u00e1 deixamos e t\u00e3o bem me lembro. \n \nForam tardes cheias de paix\u00e3o e arfares,  \nNoites l\u00edmpidas de solu\u00e7os no ar,  \n\u00c1guas que desciam e se continham para nos observar, \n O cheiro a relva que jamais esquecerei, \nPois trago no corpo seu perfume ainda. \n \nHoje que n\u00e3o est\u00e1s, \nPego na viola e componho, \nCan\u00e7\u00f5es que me saem sem pensar, \nInvento tons para te enviar, \n\n\n\n \n\n 56 \n\nEm folhas vi\u00e7osas que pouso na \u00e1gua e deixo deslizar, \nAmanh\u00e3 quem sabe, \nPerto de um rio qualquer as ouvir\u00e1s?!... \nDlom, dlim, dlam, dlum, dlam, dlim\u2026\u2026. \n \nFonte: REIS (2006).  \n\n \n\nEntre a fic\u00e7\u00e3o e a realidade, os rios sempre foram usados para muitos fins. Ao mesmo \n\ntempo, os rios s\u00e3o universais porque existem rios em todo lugar e, particulares, \n\nindividualizados pela rela\u00e7\u00e3o que os homens estabelecem hist\u00f3rica e culturalmente com eles. \n\nO que significa dizer que a cultura se esbo\u00e7a na \u00e1gua, naquilo que ela correntemente oferece \n\n(SOUZA NETO, 1997).  \n\nNesta perspectiva, podemos afirmar que as \u00e1guas do rio das Contas carregam \n\ndiferentes culturas em todo seu percurso, principalmente porque s\u00e3o drenadas em tr\u00eas \n\ndiferentes biomas dentro do estado da Bahia, com pessoas culturalmente diferentes, a \n\nexemplo do sertanejo e do litor\u00e2neo. As pessoas que moram no sert\u00e3o (talvez) t\u00eam uma \n\nrela\u00e7\u00e3o muito mais \u00edntima e necess\u00e1ria com um rio, do que aquelas que t\u00eam \u00e1gua em \n\nabund\u00e2ncia, dentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica.   \n\nOs rios s\u00e3o vistos como elementos da organiza\u00e7\u00e3o espacial. Os homens seguiram os \n\ncursos correntes de \u00e1gua ou foram conduzidos por eles, por toda parte. Atrav\u00e9s desses \n\ncaminhos l\u00edquidos, o mundo foi povoado. Como falar da \u00c1frica e do Egito sem o Nilo, da \n\n\u00c1sia e da China sem o Yang-Ts\u00e9-Kiang e o Mekong, do Brasil sem o Amazonas ou, ainda, do \n\nnordeste brasileiro sem o S\u00e3o Francisco, de S\u00e3o Paulo sem o Tiet\u00ea, de Recife sem o \n\nCapibaribe, de Paris sem o Sena, de Lisboa sem o Tejo, de Buenos Aires sem o Prata? Os rios \n\ns\u00e3o personagens feitos de \u00e1gua, como se fossem mem\u00f3rias vivas! \n\nComo poetizar um rio? Ou o que dizer de um rio, j\u00e1 que ele n\u00e3o \u00e9 nada mais do que, \n\nsimplesmente, um rio? Poetizar \u00e9 dizer aquilo que n\u00e3o poderia ser dito de outra maneira, \u00e9 \n\nbuscar as palavras no sil\u00eancio...! \u00c9 tirar da sua paisagem a inspira\u00e7\u00e3o para compor uma \n\nm\u00fasica, escrever uma poesia ou simplesmente pensar! \n\nQualquer express\u00e3o de arte pode ser uma maneira direta no objetivo de alcan\u00e7ar a \n\nsociedade, pois rompe as barreiras que existem entre as classes sociais, as culturas e as \n\ndiferentes morais, promovendo um di\u00e1logo, um encontro entre elas. Nesta perspectiva, para \n\num artista, o rio das Contas \u00e9 semelhante desde a nascente at\u00e9 a foz, mesmo que passe por \n\ndiferentes culturas... levando muitas vis\u00f5es de mundo em suas \u00e1guas... ele \u00e9 sempre um rio... \n\npode ser uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o!   \n\n\n\n \n\n 57 \n\nPara muitos poetas, n\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1rio que a \u00e1gua surja, numerosas vezes, em seus poemas, \n\nseja na forma de rio, seja como um elemento vol\u00e1til que se ajusta a qualquer forma. \n\n \n\n                                                             O que \u00e9 o rio                                             (Autor: Marcos Siscar) \n \n\nO rio \u00e9 uma ponte entre mundos distintos \n\u00e9 uma estrada deitada sobre o abismo  \numa nascente a precipitar-se nas noites escuras \n\n\u00e9 o abismo sert\u00e3o da pr\u00f3pria vereda \nrefletindo o avesso de campos e matas \nperturba o sossego de toda a natureza. \n\n \nFonte: SISCAR [s. d.].  \n\n \n\nO poeta cria a sua poesia atrav\u00e9s da sua leitura de mundo, seduzido pelas met\u00e1foras, \n\nt\u00e3o utilizadas neste tipo de arte. Com seu devaneio (sonho desperto), liga os homens a si \n\nmesmos e aos rios, atrav\u00e9s do imagin\u00e1rio. \n\n \n\n                                                  Como um rio                                 (Autor: Thiago de Mello) \n                                                                                          \n\nSer capaz, como um rio \nque leva sozinho \na canoa que se cansa, \nde servir de caminho \npara esperan\u00e7a. \nE de lavar do l\u00edmpido \na m\u00e1goa da mancha, \ncomo um rio que leva, e lava. \n \nCrescer para entregar \nna dist\u00e2ncia calada \num poder de can\u00e7\u00e3o, \ncomo o rio decifra \no segredo do ch\u00e3o. \n \nSe tempo \u00e9 de descer, \nreter o dom da for\u00e7a \nsem deixar de seguir.  \nE at\u00e9 mesmo sumir \npara, subterr\u00e2neo, \naprender a voltar  \ne cumprir, no seu curso, \n o of\u00edcio de amar. \n\n \n\nComo um rio, aceitar \nessas s\u00fabitas ondas \nfeitas de \u00e1guas impuras \nque afloram a escondida \nverdade nas funduras. \n \nComo um rio, que nasce \nde outros, saber seguir \njunto com outros sendo \ne noutros se prolongando \ne construir o encontro \ncom as \u00e1guas grandes \ndo oceano sem fim. \n \nMudar em movimento, \nmas sem deixar de ser \no mesmo ser que muda. \nComo um rio. \n\n \n\n     (Na Freguesia do Andir\u00e1, janeiro de 1981).           \n \n\nFonte: MELLO, T. (1981, p. 26-27).  \n \n\n \n\n\n\n \n\n 58 \n\nAssim... a imagem de um rio pode estar na \u00e1gua da poesia, que com seu carinho \n\namacia e transforma... A id\u00e9ia de rio para o poeta Thiago de Mello \u00e9, como um rio, fazer sua \n\npoesia de modo espont\u00e2neo, natural, como que fluindo levemente por entre as margens da \n\nterra. Para Ramos (1999a, p. 147), \u201cA \u00e1gua, para o poeta, \u00e9 antes de tudo, [...] uma \n\npossibilidade de (re)nascimento, de renova\u00e7\u00e3o, de aprender a voltar e cumprir o of\u00edcio\u201d. \u00c9 o \n\ncontato \u00edntimo do poeta com o rio que alimenta a sua imagina\u00e7\u00e3o criadora.                                            \n\nComo elementos do quadro natural, os rios comp\u00f5em parte do ciclo hidrol\u00f3gico, ao \n\ncarrear o excedente de \u00e1gua de uma bacia hidrogr\u00e1fica e um conjunto de detritos resultantes \n\nda meteoriza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da mesma, para outro rio, lago, mar ou oceano. \n\nA an\u00e1lise das \u00e1guas de um rio e de seus afluentes permite desconstruir e reconstituir as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as atividades antr\u00f3picas e o meio ambiente. A an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica de suas \n\n\u00e1guas fornece uma vis\u00e3o est\u00e1tica, um retrato moment\u00e2neo da drenagem da sua bacia, expressa \n\nem \u00edndices e medidas de elementos f\u00edsico-qu\u00edmicos em suas \u00e1guas. A an\u00e1lise da \n\nbiodiversidade encontrada nas \u00e1guas de um rio permite identificar processos mais \n\npermanentes, na medida em que a sobreviv\u00eancia e/ ou o desenvolvimento de certos \n\norganismos vivos refletem as condi\u00e7\u00f5es ambientais presentes no seu leito em per\u00edodos mais \n\ndilatados. \n\nO rio com sua bacia hidrogr\u00e1fica, com suas nascentes e seus tribut\u00e1rios d\u00e1 id\u00e9ia de \n\nunidade - terra, \u00e1gua e homem - todos caminhando/convivendo, um ao lado/junto do/com o \n\noutro, com afetividade (ou n\u00e3o). Homem e demais elementos da natureza de m\u00e3os dadas! A \n\nFigura 13 foi colocada propositalmente, pois re\u00fane os tr\u00eas elementos: rio, homem e terra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n \nFigura 13 - Homens na canoa... rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 59 \n\nComo exemplo, no trecho dentro do cerrado, com o relevo privilegiado da Chapada \n\nDiamantina, o rio das Contas vive de m\u00e3os dadas com os demais elementos da natureza, \n\nproporcionando \u00e0s pessoas: turismo de aventura, esporte, paisagens exuberantes e muita \n\ninspira\u00e7\u00e3o po\u00e9tica. Ele n\u00e3o se encontra polu\u00eddo neste local, ao contr\u00e1rio, suas \u00e1guas s\u00e3o \n\nl\u00edmpidas, cristalinas....  \n\nNo entanto, a impress\u00e3o que se tem \u00e9 que no trecho do sert\u00e3o baiano, os moradores de \n\nJequi\u00e9 n\u00e3o comungam com o pensamento de navegarem juntos, pois soltaram as m\u00e3os e \n\ndistanciaram-se do rio das Contas, usando-o de maneira errada, poluindo-o! A poesia De \n\ncostas para o rio, escrita por uma moradora da cidade, diz tudo... \n\n \n \n\nDe costas para o rio                                        (Autora: Val Rodrigues) \n \n\nUma cidade de cara para o sol e costas para o rio, \nber\u00e7o leg\u00edtimo de governantes ausentes, \nbanhada por um rio esquecido, \ntriste e sozinho sem embarca\u00e7\u00f5es e pescadores. \n  \nA bola n\u00e3o rola mais nas tardes molhadas do are\u00e3o. \nN\u00e3o faz bem banhar-se nas \u00e1guas desse rio, \nn\u00e3o h\u00e1 mais peixes nem \u00e1gua limpa. \nUm caldo podre e f\u00e9tido dos fundos dos quintais escorre e espalha. \n  \nH\u00e1 de chegar o dia \nda cidade prestar contas ao rio. \n  \nCom tuas \u00e1guas retidas por uma represa de pedra  \nte vejo hoje fio de contas, riacho de lodo, \nveio exposto de uma cidade seca  \na c\u00e9u aberto espelhando o sol. \nUm rio n\u00e3o escolhe a aldeia \npara tra\u00e7ar o seu curso. \nEla, a aldeia, se forma \u00e0 sua margem \ne deve se orgulhar disso. \n \n\u00c0 borda da mata, ref\u00fagio feliz de um inconfidente, \nnasce o torr\u00e3o de uma gente pacata e bruta, \ncujo rio faz parte da hist\u00f3ria \ne, ofendido, presta contas ao mar. \n \n\nFonte: RODRIGUES (2006). \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 60 \n\n A imagem deste poema \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o da vida que se construiu no espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico do rio, em Jequi\u00e9. Ela \u00e9 fonte e leitura de um mundo que existiu no passado e no \n\npresente n\u00e3o existe mais. \u00c9 como se o rio das Contas vivo, de alguma maneira, sentisse a \n\ncidade lhe comendo e, aos poucos, transformando-se e transformando-o em um pequeno rio \n\npolu\u00eddo. \u201cH\u00e1 de chegar o dia da cidade prestar contas ao rio\u201d! Mas, como todo rio, ele \n\ncontinua seu percurso e mesmo triste chegar\u00e1 ao seu destino... O poema traduz o sentimento \n\nda autora pelo seu rio, pelo rio da sua cidade, a qual n\u00e3o tem o mesmo sentimento pelo seu \n\nrio!   \n\nO rio das Contas foi e ainda \u00e9 um elemento organizador do espa\u00e7o social na \u00e1rea da \n\nsua bacia, foi fixador de fazendas ao longo do seu vale, que se transformariam, mais tarde, \n\nem vilas e cidades. Da mesma forma, ao longo de seu leito implantaram-se munic\u00edpios, \n\ncidades e organizaram-se atividades humanas. Ele promoveu e promove o encontro de \n\nculturas, banhando os seguintes munic\u00edpios dentro do bioma Cerrado: Piat\u00e3 (nascente) \n\n(Figura 14), Aba\u00edra, Mucug\u00ea, Jussiape (\u00e1rea urbana), Ibicoara, Rio de Contas, Itua\u00e7u e \n\nBrumado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFoto: Rui Rezende. \nFonte: http://images.google.com.br. Acesso em: ago. 2006. \n\n \nFigura 14 - Vista panor\u00e2mica da cidade de Piat\u00e3, BA. \n\n \n\nNa Chapada Diamantina, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para Piat\u00e3 por ser o local da nascente \n\ndo rio das Contas, mesmo que este munic\u00edpio tenha somente a sua por\u00e7\u00e3o sul inserida na \u00e1rea \n\nda sua bacia. Mas \u00e9 importante destacar Jussiape (Figura 15), por ser o \u00fanico per\u00edmetro \n\nurbano localizado na margem (esquerda) do rio, dentro da Chapada Diamantina, e porque tem \n\no mesmo nome que os \u00edndios deram ao rio no passado.  \n\n \n\n\n\n \n\n 61 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nFoto: Leandro Souza Medrado. \nFonte: http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n\n \nFigura 15 - Vista parcial da cidade de Jussiape, na Chapada Diamantina, \n\ncom o rio das Contas em segundo plano. \n \n\nA descoberta do local, onde hoje \u00e9 o munic\u00edpio de Jussiape, est\u00e1 ligada ao movimento \n\nexpansionista do s\u00e9culo XVIII, resultado da penetra\u00e7\u00e3o dos bandeirantes no sert\u00e3o, quando \n\nsubiram o rio das Contas \u00e0 procura de pedras preciosas e de ouro. Assim, com o \n\nreconhecimento dos terrenos aur\u00edferos nas margens do rio, pr\u00f3ximos a Serra do Tromba, onde \n\nhaviam negros amocambados desde 1681, trataram logo de fundar uma fazenda de cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado, que passou a ser denominada Fazenda do Gado, transformando-se rapidamente num \n\nponto de parada de tropeiros. Em pouco tempo, o local se tornou um arraial. Em 1876 foi \n\ncriado o distrito de Vila de Jussiape, pertencente ao munic\u00edpio de Barra da Estiva; contudo, s\u00f3 \n\nfoi instalado em 1898 e s\u00f3 passou \u00e0 categoria de cidade em 1962. \n\nHoje, Jussiape faz parte do circuito do ouro, tem um grande potencial tur\u00edstico, uma \n\nriqu\u00edssima hist\u00f3ria, preserva seus costumes e suas tradi\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas e, ainda, agrega \n\nbelezas c\u00eanicas singulares em seu territ\u00f3rio, como: cachoeiras, serras; antigos garimpos, \n\nbalne\u00e1rios de rios e os pr\u00f3prios rios \u00c1gua Suja, Taquari e das Contas; dentre outras atra\u00e7\u00f5es \n\ntur\u00edsticas. H\u00e1 tamb\u00e9m s\u00edtios arqueol\u00f3gicos significativos, a exemplo das representa\u00e7\u00f5es \n\npict\u00f3ricas in\u00e9ditas da Serra da Tapera e das pinturas rupestres. \n\nAo entrar em \u00e1rea de caatinga, com toda sua impon\u00eancia cruzando uma regi\u00e3o semi-\n\n\u00e1rida, o rio das Contas continua, com a sua \u00e1gua, presenteando as pessoas, as lavouras, os \n\nrebanhos bovinos e caprinos e, ainda, contribui para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s do \n\nseu represamento, mesmo que isso venha acentuar seu caminho para a sua morte. \n\nOs munic\u00edpios banhados pelo rio das Contas dentro do bioma Caatinga s\u00e3o: Tanha\u00e7u, \n\nMirante, Contendas do Sincor\u00e1, Barra da Estiva, Manuel Vitorino, Iramaia, Marac\u00e1s e Jequi\u00e9 \n\n \n\n\n\n \n\n 62 \n\n(per\u00edmetro urbano). Neste trecho, \u00e9 a cidade de Jequi\u00e9 (nome que tem origem na l\u00edngua dos \n\n\u00edndios tapuias, seus primeiros povoadores; para eles o termo Jequie designava on\u00e7a ou  \n\ncachorro)  que  est\u00e1  situada  linearmente  \u00e0s margens  do rio das Contas (altitude m\u00e9dia de \n\n215 m), caracter\u00edstica pela qual \u00e9 importante cit\u00e1-la, at\u00e9 porque o rio faz parte da sua vida, da \n\nsua forma\u00e7\u00e3o, da sua hist\u00f3ria... (Figura 16).  \n\nO munic\u00edpio de Jequi\u00e9 foi originado da Sesmaria do Capit\u00e3o-Mor Jo\u00e3o Gon\u00e7alves da \n\nCosta, que sediava a fazenda Borda da Mata, a qual mais tarde foi vendida e posteriormente \n\ndividida em v\u00e1rios lotes, sendo que um deles foi chamado de Jequi\u00e9. Em pouco tempo, ele se \n\ntornou distrito de Marac\u00e1s e, em 1897, desmembrou-se, tornando-se munic\u00edpio em 1910 e \n\numa das principais cidades baianas, tamb\u00e9m chamada de Boca do Sert\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \nFonte: http://images.google.com.br. Acesso em: jan. 2009. \n\n \nFigura 16 - O rio das Contas cruzando a cidade de Jequi\u00e9, BA. \n\n \n\nO rio das Contas era uma importante via de transportes neste per\u00edodo. Pelo seu curso \n\nnaveg\u00e1vel que, na \u00e9poca, era mais volumoso e estreito, e cercado por uma extensa mata, \n\ndesciam barcos de pequeno calado transportando os produtos necess\u00e1rios \u00e0 subsist\u00eancia dos \n\nhabitantes de suas margens: cereais, hortifrutigranjeiros e manufaturados. Assim, Jequi\u00e9 se \n\ndesenvolveu, a partir da movimentada feira que atra\u00eda comerciantes de todos os cantos da \n\nregi\u00e3o. Depois da terr\u00edvel enchente do rio das Contas, em 1914, que destruiu quase tudo em \n\nJequi\u00e9, a cidade passou a se desenvolver em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s partes mais altas do munic\u00edpio. \n\nPara Gomes (1994, p. 23): \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 63 \n\nA cidade como ambiente constru\u00eddo, como necessidade hist\u00f3rica, \u00e9 resultado \nda imagina\u00e7\u00e3o e do trabalho coletivo do homem que desafia a natureza. \nAl\u00e9m de continente das experi\u00eancias humanas, com as quais est\u00e1 em \npermanente tens\u00e3o, a cidade \u00e9 tamb\u00e9m um registro, uma escrita, \nmaterializa\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria.  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Jequi\u00e9, com uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 148.000 habitantes \n\n(IBGE, 2006), comporta paisagens opostas, mas que se complementam; as suas terras se \n\ndistribuem entre a caatinga \u00e1rida e a mata, em plena transi\u00e7\u00e3o. Na por\u00e7\u00e3o oeste do munic\u00edpio, \n\nregi\u00e3o semi-\u00e1rida, prevalece a cria\u00e7\u00e3o de gado e na por\u00e7\u00e3o leste, \u00famida, o cultivo do cacau \n\ntem sua import\u00e2ncia destacada. Esta cidade tamb\u00e9m \u00e9 cortada pela rodovia federal BR 116, na \n\nqual tem uma ponte sobre o rio das Contas (Figura 17). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n \nFigura 17 - Ponte sobre o rio das Contas na BR 116, em Jequi\u00e9-BA. \n\n \n\nQuando um rio torna-se mais maduro, ele cresce, suas \u00e1guas se avolumam, ficam \n\ntranq\u00fcilas e, ent\u00e3o, os homens represam-no, reprimem sua \u00e1gua, subjugam-no, fazendo-o \n\nrepousar. Foi assim que aconteceu com o rio das Contas, quando os homens constru\u00edram cerca \n\nde 19 barramentos (2,2 milh\u00f5es de m3) e in\u00fameros a\u00e7udes para abastecimento humano e \n\nanimal em todo o seu percurso. Segundo a SRH/BA (1993), essas pequenas barragens s\u00e3o \n\nvoltadas para o controle das cheias e para suprir pequenos projetos de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nOs aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, atualmente existentes e operantes no curso fluvial \n\ndo rio das Contas, consistem em duas usinas de represamento, as Usinas Hidrel\u00e9tricas (UH) \n\nde Pedras e do Funil, que come\u00e7aram a operar conjuntamente a partir de 1969. As usinas de \n\nrepresamento s\u00e3o aquelas que possuem um reservat\u00f3rio com uma razo\u00e1vel capacidade de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o e, por esta raz\u00e3o, podem modular as descargas de forma conveniente ao sistema \n\n \n\n\n\n \n\n 64 \n\nde gera\u00e7\u00e3o de eletricidade; desta forma, pode-se trabalhar com vaz\u00f5es regularizadas \n\n(SRH/BA, 1993).  \n\nA UH de Pedras foi implantada no rio das Contas entre 1964 e 1969, pelo \n\nDepartamento Nacional de Obras Contra a Seca (DNOCS) e fica localizada a 18 km a \n\nmontante da cidade de Jequi\u00e9, num lugar denominado de Pedra Santa, sendo atualmente \n\noperada pela Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF). Com capacidade de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de 1,7 bilh\u00f5es de m3 constitui um reservat\u00f3rio criado para controle de cheias e \n\nque foi aproveitado posteriormente para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, com cerca de 20.007 \n\nquilowatts de pot\u00eancia (Figura 18). Tamb\u00e9m, a Represa de Pedras acabou proporcionando um \n\n\u201cbalne\u00e1rio\u201d \u00e0s pessoas, como op\u00e7\u00e3o de divertimento (Figura 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFonte: : http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n \n\nFiguras 18 e 19 - Usina Hidrel\u00e9trica e Balne\u00e1rio de Pedras no rio das Contas, Jequi\u00e9-BA. \n\n \n\nA UH do Funil foi constru\u00edda em Ubat\u00e3 pela antiga Centrais El\u00e9tricas do Rio das \n\nContas (CERC), sendo atualmente operada pela CHESF. Teve seu per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o \n\ncompreendido entre os anos de 1954 e 1962 e sua capacidade de armazenamento \u00e9 da ordem \n\nde 53 milh\u00f5es de m3, gerando uma capacidade de 30 quilowatts de pot\u00eancia (Figura 20). \n\nNo trecho em que cruza o bioma Caatinga, o rio das Contas j\u00e1 se encontra bastante \n\npolu\u00eddo. Observa-se uma s\u00e9rie de impactos na qualidade da sua \u00e1gua, resultantes do processo \n\nde assoreamento do leito, lan\u00e7amento de rejeitos s\u00f3lidos oriundos de desmatamento, do \n\nlan\u00e7amento de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas provenientes da minera\u00e7\u00e3o e uso de agroqu\u00edmicos nas \n\nlavouras, al\u00e9m da presen\u00e7a eminente de esgotos dom\u00e9sticos n\u00e3o tratados, principalmente na \n\ncidade de Jequi\u00e9 e a sua jusante (Figura 21). \n\n \n\n\n\n \n\n 65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: : http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n\n \nFigura 20 - Usina Hidrel\u00e9trica do Funil no rio das Contas, Ubat\u00e3-BA. \n\n \n\nRio das Contas: imenso dep\u00f3sito de lixo \n \n       Jequi\u00e9 - O rio das Contas, famoso pela sua potencialidade, encontra-se num processo \nde degrada\u00e7\u00e3o intenso e permanente, podendo, no futuro pr\u00f3ximo, colocar em risco o \nabastecimento de \u00e1gua de todas as sete cidades ribeirinhas a partir de Jequi\u00e9, sendo que \nat\u00e9 a Barragem de Pedras, localizada neste munic\u00edpio, passa por processo de \nassoreamento. A aus\u00eancia de um plano de gerenciamento do reservat\u00f3rio, que \u00e9 utilizado \nem projetos de piscicultura, irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua das cidades de Jequi\u00e9 e \nLafaiete Coutinho, somada \u00e0 inefic\u00e1cia da fiscaliza\u00e7\u00e3o para coibir a retirada desordenada \nde areia, a transforma\u00e7\u00e3o das margens do rio em dep\u00f3sito de entulhos e recebimento de \nesgotos n\u00e3o-tratados, est\u00e3o reduzindo a capacidade de sobreviv\u00eancia do rio. \n      O processo de degrada\u00e7\u00e3o acelerou-se a partir do final da d\u00e9cada de 80 com o \ncrescimento desordenado das cidades ribeirinhas. In\u00fameras casas foram constru\u00eddas na \nbeira do rio, o volume de retirada de areia aumentou, consideravelmente, assim como a \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica perdeu o controle dos esgotos lan\u00e7ados diretamente no leito. O rio \ndas Contas \u00e9 tratado como se fosse um imenso dep\u00f3sito de lixo, onde s\u00e3o despejados \nesgotos dom\u00e9sticos e industriais, entulhos e animais mortos. A falta de uma a\u00e7\u00e3o mais \nefetiva dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores j\u00e1 foi denunciada  \u00e0  Promotoria de Justi\u00e7a  de Defesa  \ndo Meio Ambiente da Comarca  de  Jequi\u00e9,  informou o presidente do Grupo Ecol\u00f3gico \nRio das Contas \u2013 GERC, Domingos Ailton. \u201cCobramos a imediata suspens\u00e3o da retirada \nde areia ao longo do per\u00edmetro urbano, a proibi\u00e7\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es nas margens do \nrio e cobramos um plano de gerenciamento para a barragem, caso contr\u00e1rio, a \nsobreviv\u00eancia do rio estar\u00e1 comprometida daqui a uns 30 anos\u201d, completou. \n       A recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares de todos os rios, riachos e c\u00f3rregos, aliado a um \nprojeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental voltado para a popula\u00e7\u00e3o, poderia, pelo menos, diminuir o \nimpacto contra a natureza. Proposta nesse sentido foi apresentada a t\u00e9cnicos, numa \nexposi\u00e7\u00e3o do Projeto Caatinga, a ser desenvolvido pela CHESF, com o objetivo de \naproveitar melhor o potencial do lago. \n     \u201cA iniciativa, contudo, n\u00e3o saiu do papel\u201d, denunciou o presidente do GERC. \n \nFonte: Jornal \u201cA Tarde\u201d (2006). \n\n \nFigura 21 - Reportagem sobre a polui\u00e7\u00e3o do rio das Contas em Jequi\u00e9-BA, 2006. \n \n\n \n\n\n\n \n\n 66 \n\nEntretanto, o mais grave \u00e9 o despejo, diretamente no rio, de res\u00edduos dos curtumes \n\nlocalizados pr\u00f3ximos a Jequi\u00e9. Soma-se a isto, a interfer\u00eancia nos processos hidrol\u00f3gicos do \n\nrio, resultante do desmatamento das margens e do barramento do seu leito fluvial, que \n\npromovem um incremento das cheias, das secas e da saliniza\u00e7\u00e3o. \n\nEstudos realizados pela SRH/BA em 2004, visando \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua do rio das Contas, atrav\u00e9s de pontos amostrais, revelaram que a sua \u00e1gua j\u00e1 se \n\nencontrava, neste ano, bastante comprometida em alguns trechos pr\u00f3ximos \u00e0 cidade de Jequi\u00e9, \n\nprincipalmente dentro da sua \u00e1rea urbana. Isto ocorre pelas elevadas cargas org\u00e2nicas de \n\norigem dom\u00e9stica e industrial e, ainda, pelos efeitos negativos da minera\u00e7\u00e3o de areia. Em \n\npontos de amostragem mais distantes da cidade de Jequi\u00e9, tanto a montante quanto a jusante, \n\nfoi constatado que a principal fonte poluidora do rio das Contas \u00e9 a atividade agropecu\u00e1ria, \n\npraticada ao longo da sua margem. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o dos pontos amostrados em Jequi\u00e9, que apresentaram um \u00edndice de \n\nqualidade das \u00e1guas considerado ruim, em conseq\u00fc\u00eancia das concentra\u00e7\u00f5es elevadas de \n\ncoliformes fecais, Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO5), nitrog\u00eanio total, s\u00f3lidos totais e \n\nfosfato total, o SHR/BA considerou que a qualidade da \u00e1gua do rio das Contas em toda sua \n\nextens\u00e3o oscilou entre boa e \u00f3tima, devido \u00e0 sua autodepura\u00e7\u00e3o e menor aporte de cargas \n\npoluidoras. \n\nPor outro lado, mesmo estando polu\u00eddo, o rio das Contas ainda vive em Jequi\u00e9 e nele \n\nvivem peixes, fato comprovado pelos moradores locais que pescam no rio e, muitas vezes, \n\nperdem suas vidas na for\u00e7a de suas \u00e1guas em per\u00edodos de enchentes, como j\u00e1 citado \n\nanteriormente. \n\nDentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica, o rio das Contas tem o maior n\u00famero de cidades \n\nlocalizadas em suas margens, mesmo assim a polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 considerada ainda um problema \n\nalarmante pelo SRH/BA. As cidades s\u00e3o: Jita\u00fana, Ipia\u00fa, Barra do Rocha, Ubat\u00e3, Ubaitaba e \n\nAurelino Leal (estas duas \u00faltimas s\u00e3o divididas pelo rio) e Itacar\u00e9 (foz). Os demais \n\nmunic\u00edpios deste trecho s\u00e3o banhados pelo rio das Contas somente na sua \u00e1rea rural: Itagi, \n\nAiquara, Itagib\u00e1, Gongogi, Ibirapitanga e Mara\u00fa.   \n\nA popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que t\u00eam suas cidades localizadas nas margens do rio das \n\nContas no bioma Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 de aproximadamente 155.000 habitantes (IBGE, 2006), que \n\nsomada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Jequi\u00e9, resultam em mais de 300.000 habitantes. Esse n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderado um n\u00famero t\u00e3o expressivo de pessoas morando ao longo do rio. O problema \u00e9 \n\nque estas cidades n\u00e3o t\u00eam um sistema de tratamento dos efluentes l\u00edquidos provenientes das \n\nresid\u00eancias e das ind\u00fastrias, o que pode vir a comprometer a qualidade das \u00e1guas do rio das \n\n\n\n \n\n 67 \n\nContas num per\u00edodo bem pr\u00f3ximo. Mas, \u00e9 preciso registrar que a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do rio das Contas ainda carece de maior debate e comprova\u00e7\u00e3o, pois existem \n\ncontrov\u00e9rsias quanto ao seu comprometimento pelo assoreamento do seu leito, pelo \n\nlan\u00e7amento de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas provenientes da minera\u00e7\u00e3o e, ainda pelo uso de \n\nagroqu\u00edmicos na lavoura cacaueira.   \n\n Itacar\u00e9 \u00e9 a cidade que mais se destaca no percurso do rio das Contas dentro do bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, principalmente, por estar situada no litoral mas, tamb\u00e9m, pela privilegiada paisagem \n\nque oferece. Existem v\u00e1rias vers\u00f5es para o significado do seu nome em tupi-guarani: pedra \n\nredonda, pedra bonita, pedra arcada, pedra torta, pedra que canta, pedra da ponta curvada e, mais \n\nrecentemente, rio de ru\u00eddo diferente, pois \u201citaca\u201d \u00e9 igual a rio ruidoso e \u201cr\u00e9\u201d significa diferente. \n\n O local onde hoje \u00e9 a cidade foi inicialmente habitado pelos \u00edndios tupiniquins que viviam \n\nda ca\u00e7a e da pesca. Em meados de 1530, os portugueses chegaram na regi\u00e3o, fizeram a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e iniciaram o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Com a constru\u00e7\u00e3o da Igreja S\u00e3o \n\nMiguel, fundada em 1718, o povoado passou a ser chamado de S\u00e3o Miguel da Barra do Rio de \n\nContas, tornando-se munic\u00edpio em 1732, inicialmente, com o nome de Itapira e posteriormente \n\nItacar\u00e9. \n\nItacar\u00e9 foi um importante porto durante a \u00e9poca em que o transporte mar\u00edtimo \n\npredominava e, tamb\u00e9m, um porto clandestino na \u00e9poca do reinado. Viajantes e garimpeiros, \n\nao chegarem \u00e0 cidade de Rio de Contas na Chapada Diamantina, preferiam seguir pela estrada \n\nbeirando o rio das Contas, pois encontravam melhores condi\u00e7\u00f5es para viajar e tamb\u00e9m pela \n\nfacilidade de acesso at\u00e9 o Porto de Itacar\u00e9, criando assim, na \u00e9poca, um gigantesco \n\ncontrabando de pedras preciosas. E, devido a este constante tr\u00e1fego de mercadorias, \n\ndespertou-se o interesse de piratas que ficavam escondidos nos arredores do rio das Contas \n\npara roubar os diamantes e as mercadorias dos viajantes.  \n\n Contam-se muitas hist\u00f3rias ligadas ao rio das Contas em Itacar\u00e9. Uma delas \u00e9 a do \n\nfamoso navio alem\u00e3o Humait\u00e1, que servia junto \u00e0 esquadra brasileira para levar soldados para \n\na Guerra do Paraguai e, em certa ocasi\u00e3o, passava em frente \u00e0 barra (foz), quando o \n\ncomandante, que estava b\u00eabado, entrou rio adentro, encalhando o navio nos bancos de areia \n\nexistentes. Os seus restos encontram-se no local at\u00e9 hoje. \n\nSegundo Rocha (2008, p. 109), a partir da d\u00e9cada de 1890, \u201co cacau torna-se \n\ndefinitivamente um produto vital para a economia baiana [...], tanto no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na balan\u00e7a do com\u00e9rcio externo, predominando at\u00e9 os anos 1980\u201d. Mas, \n\nfoi no per\u00edodo de 1930-1970, que ocorreu um grande desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, \n\n\n\n \n\n 68 \n\nconhecido como a \u201c\u00e9poca do ouro\u201d. Itacar\u00e9, por sua vez, era um importante porto de escoamento \n\nda produ\u00e7\u00e3o cacaueira, atrav\u00e9s das \u00e1guas do rio das Contas.  \n\n Durante d\u00e9cadas, a economia do sul da Bahia esteve baseada na cultura do cacau. \n\nTanto que, para Rocha (2008, p. 125), o cacau foi (e ainda \u00e9) um s\u00edmbolo impresso na alma \n\nsul-baiana, \u201cna mente, no suor dos que com ele lidam ou dele usufruem suas benesses. [...] O \n\ncacau tornou-se um signo regional de express\u00e3o, devido \u00e0 sua presen\u00e7a marcante em todos os \n\nmomentos de desenvolvimento, das crises e da reestrutura\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul da Bahia\u201d. \n\nO sistema de cultivo do cacaueiro \u00e0 sombra das \u00e1rvores nativas da Mata Atl\u00e2ntica, \n\nconhecido como cabruca e, amplamente, usado pelos fazendeiros locais, fez com que parte da \n\nfloresta se mantivesse conservada. No entanto, no final dos anos 1980, o cultivo do cacau \n\nentrou em crise e muitos fazendeiros optaram por atividades como a pecu\u00e1ria (substituindo os \n\ncacaueiros por pastagens) e a extra\u00e7\u00e3o de madeira da Mata Atl\u00e2ntica, derrubando um n\u00famero \n\nsignificativo das \u00e1rvores de grande porte, que sombreavam os p\u00e9s de cacau. Al\u00e9m da \n\nderrubada de \u00e1rvores, houve aumento do desemprego urbano, pois muitos trabalhadores das \n\nro\u00e7as de cacau ficaram desempregados e tiveram que migrar para as periferias das cidades da \n\nregi\u00e3o, como Itabuna, Ilh\u00e9us e Itacar\u00e9, por exemplo. Mas, felizmente as \u201cnovas\u201d atividades \n\necon\u00f4micas n\u00e3o diminu\u00edram a beleza c\u00eanica da regi\u00e3o.  \n\nCom a queda dos pre\u00e7os da am\u00eandoa do cacau, a regi\u00e3o viveu um per\u00edodo de fal\u00eancia \n\necon\u00f4mica at\u00e9 meados de 1990, quando o turismo come\u00e7ou a descobrir os encantos naturais da \n\nregi\u00e3o. Desde ent\u00e3o e, principalmente, na \u00faltima d\u00e9cada, o munic\u00edpio de Itacar\u00e9 vem despontando \n\nno cen\u00e1rio tur\u00edstico nacional pela beleza de suas paisagens de mata e mar, mas tamb\u00e9m pela \n\npresen\u00e7a do rio das Contas, que parece ter sido desenhado/colocado cuidadosamente sobre uma \n\nmontanha rochosa.  \n\nMas, antes do rio das Contas se tornar oceano, ele passa pelo seu \u00faltimo ref\u00fagio, no qual \n\nmuitas pessoas vivem dele, poetas o cantam e todos podem contemplar suas belas paisagens. \n\nNeste trecho do rio, a atividade tur\u00edstica tamb\u00e9m \u201ctomou conta\u201d de suas \u00e1guas, para proporcionar \n\nalegria \u00e0queles que t\u00eam coragem de se lan\u00e7ar sobre seu leito revolto, ao passar pelo distrito de \n\nTaboquinhas ou, mesmo, sobre a tranq\u00fcilidade da fluidez de suas \u00e1guas, at\u00e9 o encontro com o \n\noceano. \n\nNo trecho em que o rio margeia o distrito de Taboquinhas, suas \u00e1guas, h\u00e1 milhares de \n\nanos, passando sobre a rocha, terminaram por escavar uma fresta com cerca de 1,5 km de \n\nextens\u00e3o e um estreito com 4 m de largura (c\u00e2nion), al\u00e9m de corredeiras, que com suas \u00e1guas \n\nturbulentas transformaram o rio em raias para a pr\u00e1tica de esportes de aventura, como o rafting \n\n(Figura 22), paisagens muito procuradas pelos amantes de esportes praticados na \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n 69 \n\nA paisagem neste lugar \u00e9 muito parecida com a Chapada Diamantina, at\u00e9 o tipo de rocha \u00e9 \n\nigual! O que a diferencia \u00e9 a presen\u00e7a de floresta conservada nas margens do rio, a presen\u00e7a de \n\nflores nativas do bioma Mata Atl\u00e2ntica, e o pr\u00f3prio rio das Contas, que antes de cair em forma de \n\ncachoeira (a do Fumo), de passar pelo c\u00e2nion (Figura 23) e pela \u00faltima queda d\u2019\u00e1gua (Cachoeira \n\nP\u00e9 da Pancada), forma praias de areia muito clara, onde a popula\u00e7\u00e3o local e os turistas deliciam-\n\nse.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: PEREIRA, M. F. V., dezembro de 2007. \n \n\nFigura 22 - Rafting nas corredeiras do rio das Contas em Taboquinhas, \nItacar\u00e9-BA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: MALTA, S., setembro de 2007. \n \n\nFigura 23 \u2013 C\u00e2nion do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 70 \n\nEnt\u00e3o... vamos continuar desvendando esse rio, esse espa\u00e7o-lugar com suas paisagens \n\nmarcadas pela hist\u00f3ria do lugar. Os lugares interpelam os homens de diferentes pontos de \n\nvista: est\u00e9tico, hist\u00f3rico, afetivo, emocional, etc. S\u00e3o como criadores de sentidos e de \n\nsensa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o onde as pessoas come\u00e7am a elaborar suas interpreta\u00e7\u00f5es do mundo, suas \n\nvis\u00f5es de mundo, carregadas de significados, que representam as suas realidades. J\u00e1 as \n\npaisagens s\u00e3o \u201crepouso para os sentidos [...] e obras da mente. Comp\u00f5em-se tanto de camadas \n\nde lembran\u00e7as quanto de estratos de rochas [...]\u201d (SCHAMA, 1996, p. 16).  \n\nDepois destas belas paisagens, finalmente, o rio das Contas torna-se naveg\u00e1vel por cerca \n\nde 25 km (Figura 24) at\u00e9 o encontro com o mar, deixando para tr\u00e1s um rio de hist\u00f3rias... Ao olhar \n\nesta paisagem, o cora\u00e7\u00e3o se acalma e ressurge a certeza de que n\u00e3o \u00e9 preciso apressar o rio... ele \n\ncorre sozinho... cumprindo as leis da natureza...  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFonte: : http://images.google.com.br. Acesso em: maio 2007. \n \n\nFigura 24 - Trecho naveg\u00e1vel do rio das Contas, munic\u00edpio de Itacar\u00e9-BA. \n \n\nA poesia Rio e Oceano demonstra o sentimento de um rio ao desaguar no oceano... ao \n\ntornar-se oceano.... \n\nO autor-poeta usa a imagem do percurso de um rio, ou a vida de um rio, para refletir \n\n(talvez) sobre a sua vida ou, melhor, sobre sua morte ou, ainda, seu medo de morrer. Mas... a \n\nmorte significa desaparecimento ou renascimento?  \n\nComo um rio, entrar no oceano significa virar oceano, n\u00e3o h\u00e1 outra maneira de voltar, \n\nsen\u00e3o pelas \u00e1guas do oceano! Ent\u00e3o, \u00e9 preciso morrer para nascer novamente... ou renascer... \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 71 \n\n                                        Rio e Oceano                                                 (Autor: Osho) \n\nDiz-se que, mesmo antes de um rio cair no oceano, ele treme de medo. \nOlha para tr\u00e1s, para toda a jornada: os cumes, as montanhas, \no longo caminho sinuoso atrav\u00e9s das florestas, atrav\u00e9s dos povoados,  \ne v\u00ea a sua frente um oceano t\u00e3o vasto que entrar nele  \nnada mais \u00e9 do que desaparecer para sempre. \nMas n\u00e3o h\u00e1 outra maneira. \nO rio n\u00e3o pode voltar. Ningu\u00e9m pode voltar. \nVoltar \u00e9 imposs\u00edvel na exist\u00eancia. \nVoc\u00ea pode apenas ir em frente. \nO rio precisa se arriscar e entrar no oceano. \nE somente quando ele entra no oceano \u00e9 que o medo desaparece, \nporque apenas ent\u00e3o o rio saber\u00e1  \nque n\u00e3o se trata de desaparecer no oceano, mas tornar-se oceano. \nPor um lado, \u00e9 desaparecimento e por outro lado \u00e9 renascimento. \n \n\nFonte: OSHO (2006). \n\n \n\n Com a inten\u00e7\u00e3o de ilustrar todo o percurso e as principais formas de ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nmargens do rio das Contas, na Bahia, fizemos uma representa\u00e7\u00e3o pictogr\u00e1fica, a qual exprime \n\nid\u00e9ias por meio de cenas figuradas ou simb\u00f3licas, ou seja, o desenho figurativo e estilizado \n\n(uma figura para cada objeto) funciona como um signo (s\u00edmbolo) da escrita... \u00e9 como se \n\nestiv\u00e9ssemos fazendo um texto sobre o rio. Assim, as imagens ou desenhos ao longo das \n\nmargens do rio das Contas (da nascente \u00e0 foz) representam a sua hist\u00f3ria ou, como os homens \n\nest\u00e3o ocupando o espa\u00e7o do rio em seus tr\u00eas biomas, produzindo diferentes paisagens \n\nsobrepostas ao longo do tempo, carregadas de s\u00edmbolos, significados, marcas vis\u00edveis e \n\nocultas. O espa\u00e7o-rio das Contas \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o f\u00edsica e cultural, como est\u00e1 representado \n\nna Figura 25.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n F\nig\n\nur\na \n\n25\n -\n\n R\nio\n\n d\nas\n\n C\non\n\nta\ns:\n\n d\na \n\nC\nha\n\npa\nda\n\n D\nia\n\nm\nan\n\nti\nna\n\n a\no \n\nO\nce\n\nan\no \n\nA\ntl\n\n\u00e2n\nti\n\nco\n. \n\nO\nrg\n\n: \nC\n\nH\nIA\n\nP\nE\n\nT\nT\n\nI,\n R\n\n. \nJ.\n\n N\n.  \n\n  \n  E\n\nla\nb:\n\n C\nE\n\nC\nC\n\nA\nT\n\nO\n, \n\nB\n. \n\nH\n. \n\n\n\n \n\n 73 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRio das Contas em Jequi\u00e9-BA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCCaapp\u00ed\u00edttuulloo  22  \n\nPPEERRCCEEBBEENNDDOO......  OO  RRIIOO  DDAASS  CCOONNTTAASS \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2026 \n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 2  \n\n PERCEBENDO... O RIO DAS CONTAS \n\n \n\n \n\nQuando residimos por muito tempo em \ndeterminado lugar, podemos conhec\u00ea-lo \nintimamente, por\u00e9m a sua imagem pode n\u00e3o ser \nn\u00edtida, a menos que possamos tamb\u00e9m v\u00ea-lo de \nfora e pensemos em nossa experi\u00eancia (TUAN, \n1983, p. 20-21). \n\n \n\n \n\nO rio das Contas \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico de nosso estudo, pois atrav\u00e9s dele, de suas \n\n\u00e1guas, de suas hist\u00f3rias, poderemos conhecer a rela\u00e7\u00e3o e os sentimentos das pessoas que \n\nvivem pr\u00f3ximas a ele, ou seja, o seu lugar; o significado e o simbolismo do rio para os que \n\n\u201cvivem dele\u201d; o rio como espa\u00e7o-vivido dessas pessoas e ainda as paisagens do rio. O espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico \u00e9, portanto, \u201cum espa\u00e7o da vida, um espa\u00e7o pelo qual a vida se expressa\u201d [...] \n\n(BESSE, 2006, p. 89) [...] qualificado numa situa\u00e7\u00e3o concreta que afeta o homem\u201d (p. 90, \n\ncitando Dardel).  \n\nRio... \u00e1gua... \u00e1gua enquanto rio, rio na perspectiva de lugar, de espa\u00e7o, de paisagem... \n\nRio como lugar da exist\u00eancia humana, mat\u00e9ria e esp\u00edrito, vida e sonho, encontros de vidas, \n\nvis\u00f5es de mundo, cren\u00e7as, medos, emo\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es, s\u00edmbolos, valores e significados. \n\nPara Bachelard (2002) o elemento \u00e1gua provoca reflex\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o meramente geogr\u00e1ficas \n\nmas, sim, carregadas de afetos, emo\u00e7\u00f5es, imagens e lembran\u00e7as da vida cotidiana, que na \n\npr\u00e1tica do dia-a-dia promovem a constru\u00e7\u00e3o da identidade e sua liga\u00e7\u00e3o com o lugar. \n\nUm rio \u00e9 um rio porque tem \u00e1gua. Segundo Bachelard (2002), a \u00e1gua aparece como \n\num ser total, tem um corpo e voz. Para ele a linguagem das \u00e1guas \u00e9 uma realidade po\u00e9tica \n\n\n\n \n\n 75 \n\ndireta. Os regatos e os rios sonorizam com estranha fidelidade as paisagens mudas, as \u00e1guas \n\nruidosas ensinam os p\u00e1ssaros e os homens a cantar, a falar, a repetir... e, que h\u00e1, em suma, \n\numa continuidade entre a palavra da \u00e1gua e a palavra humana. Ele fala da \u00e1gua com muita \n\nproximidade, dando-lhe cheiro, sabor, vozes, significados... que s\u00e3o refletidos, atrav\u00e9s de suas \n\nimagens po\u00e9ticas. \n\nO rio das Contas n\u00e3o \u00e9 somente um dado da natureza mas, um resultado da hist\u00f3ria e \n\nda cultura humana. Os homens n\u00e3o foram os \u00fanicos a adaptarem-se ao Contas: o pr\u00f3prio rio \n\nn\u00e3o pode ser pensado sem que levemos em conta as interven\u00e7\u00f5es humanas, acumuladas h\u00e1 \n\ns\u00e9culos. \u201c\u00c9, portanto, in\u00fatil imaginar um estado original dos lugares [...]. Para cada per\u00edodo, e \n\npara cada sociedade, \u00e9 necess\u00e1rio fornecer novas an\u00e1lises do papel do rio\u201d (FEBVRE, 2000, \n\np.37). \n\nMais que um rio, o Contas sempre foi um espa\u00e7o vivido dos habitantes do munic\u00edpio \n\nde Itacar\u00e9, no sul da Bahia. Mas, um espa\u00e7o transforma-se em lugar, na medida em que o ser \n\nhumano necessita atribuir-lhe significado. Assim, o rio das Contas se transforma em lugar, ao \n\nmesmo tempo, em que est\u00e1 sendo, continuamente, constru\u00eddo pelas pessoas que o vivenciam, \n\nque se envolvem com ele, t\u00eam identidade atrav\u00e9s dele e, ainda, que significa algo para elas. O \n\nContas \u00e9 concebido, n\u00e3o apenas como um local ocupado pelo rio mas, tamb\u00e9m, como uma \n\nconverg\u00eancia de muitos encontros, entre o humano e o n\u00e3o-humano, o passado e o presente, \n\nem termos de criar identidades do rio, ou seja, transformar-se em lugar. \n\nO rio das Contas possui uma espacialidade que pode alcan\u00e7ar a sua mais plena riqueza \n\nsimb\u00f3lica e uma multiplicidade de lugares. Assim, tomado por recorte, o rio das Contas \u00e9 \n\nnosso cen\u00e1rio, permitindo-nos olhar os seus muitos e diversos lugares, onde os afetos e \n\ndesafetos constroem complexas representatividades humanas, quer seja nos seus cen\u00e1rios \n\nreais, quer seja nas lembran\u00e7as e no imagin\u00e1rio de uma moradora de Itacar\u00e9, em seu narrativo \n\nrememorar afetivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 76 \n\nUm rio chamado Contas: um lugar chamado rio das Contas \n\n \n\n \n\nOs exemplos de imagens de lugar aqui \nrepresentados s\u00e3o evocados pela imagina\u00e7\u00e3o de \nescritores sens\u00edveis. Gra\u00e7as \u00e0 sua arte tivemos o \nprivil\u00e9gio de saborear experi\u00eancias, que de outro \nmodo teriam se apagado pelo esquecimento \n(TUAN, 1983, p. 164). \n \n\n \n\nO rio das Contas, um caminho de vida em Itacar\u00e9, no sul do estado da Bahia, com a \n\nchegada dos primeiros invasores tornou-se um caminho para a morte, pois a maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que vivia em suas margens, pr\u00f3xima \u00e0 sua foz, foi expulsa ou morta. Esta \n\n\u00e9  a  hist\u00f3ria  da  primeira  invas\u00e3o  do  vale  do  rio das Contas,  que  est\u00e1  registrada no  livro \n\nItacar\u00e9: cancioneiro hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico de sua gente, de autoria de Ot\u00edlia Maria \n\nNogueira, moradora do lugar, agricultora e l\u00edder na comunidade \u00e0 qual pertence, chamada \n\ncarinhosamente por todos de Dona Ot\u00edlia (Figura 26). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \n\nFigura 26 - Ot\u00edlia Maria Nogueira. \n \n\nDepois que a autora gentilmente permitiu que v\u00edssemos o livro (porque em 2007, ainda \n\nn\u00e3o havia sido publicado), ficamos encantadas com o estilo em que foi escrito, ou seja, em \n\nforma de estrofes constitu\u00eddos de sextilhas em estilo aberto, compostas por seis versos ou seis \n\nlinhas cada uma. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 77 \n\nSegundo Humberto Rodrigues Neto (Set. 2007): \n\n \n\nOs versos s\u00e3o soltos, sem metrifica\u00e7\u00e3o e nem sempre rimados (n\u00e3o segue \nqualquer regra de formato de poema, pois n\u00e3o rima sempre os mesmos \nversos), deixando antever tratar-se de uma pessoa diletante na arte, que n\u00e3o \nfaz da escrita sua profiss\u00e3o. Louv\u00e1vel, todavia, seu esfor\u00e7o em registrar as \nhist\u00f3rias da regi\u00e3o de Itacar\u00e9 e as caracter\u00edsticas do meio ambiente em que \nvive, sempre expressando sentimentos ou emo\u00e7\u00f5es (Informa\u00e7\u00e3o verbal).  \n \n\nO livro trata-se, portanto, de uma literatura de cordel ou popular, como tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconhecida. Neste tipo de literatura, a sextilha \u00e9 uma modalidade indicada para os longos \n\npoemas romanceados, com os versos pares rimando entre si, deixando \u00f3rf\u00e3os o primeiro, o \n\nterceiro e o quinto verso, pois esse \u00e9 um costume na literatura de cordel. N\u00e3o existe o cuidado \n\nde se procurar rimas ricas, nem a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar rima em todos os versos. \n\nAntigamente, o cordel era uma modalidade valiosa e tamb\u00e9m obrigat\u00f3ria no in\u00edcio de \n\nqualquer combate po\u00e9tico, tanto em longas narrativas, como em folhetos.  \n\nDona Ot\u00edlia \u00e9 uma pensadora e sonhadora que mant\u00e9m viva uma determinada maneira \n\nde refletir sobre a vida e sobre o viver no rio das Contas. Podemos utilizar as palavras de \n\nUnger (2001, p. 66) para escrever sobre ela: \n\n \n\n[...] diz respeito a uma atitude do pensar. A sensibilidade po\u00e9tica, o \nsentimento do sagrado, a capacidade de colocar-se \u00e0 escuta da natureza, \ncorrespondem \u00e0s dimens\u00f5es do ser humano que n\u00e3o dependem do saber \nacad\u00eamico e n\u00e3o se expressam de um modo \u00fanico, podendo eclodir tanto na \npalavra erudita quanto na linguagem do povo simples.  \n \n\nLemos, relemos, v\u00e1rias veze,s este tesouro liter\u00e1rio, perspicaz e singelo, procurando \n\nmergulhar nas \u00e1guas do rio das Contas, para perceber que Dona Ot\u00edlia escreve sobre o \n\nconhecimento do mundo, da pr\u00f3pria natureza humana, atrav\u00e9s das hist\u00f3rias das pessoas de \n\nItacar\u00e9. Lan\u00e7amos m\u00e3o do cap\u00edtulo 06 dessa obra in\u00e9dita, cap\u00edtulo em que o rio das Contas \u00e9 o \n\nprincipal ator ou a cena principal, tendo papel de destaque na viv\u00eancia das pessoas que moram \n\nem Itacar\u00e9, sendo o lugar destas pessoas!  \n\nO rio das Contas \u00e9 um rio-s\u00edmbolo da hist\u00f3ria de Itacar\u00e9, tanto que, Dona Ot\u00edlia \n\nescreve um cap\u00edtulo inteiro sobre ele, desvendando-o fisicamente desde a nascente at\u00e9 a foz; \n\nmostrando a ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens com a urbaniza\u00e7\u00e3o; e o mais importante, consegue \n\nexpressar todos os sentimentos do rio e dos ribeirinhos. \u201cIsto revela que a evoca\u00e7\u00e3o de um \n\nsentimento pelos lugares e pelo passado, ami\u00fade, \u00e9 de prop\u00f3sito e conscientemente. \u00c9 o \n\nquerer lembrar ou relembrar\u201d (OLIVEIRA, 2002, p. 238)! \n\n\n\n \n\n 78 \n\nPara Dona Ot\u00edlia, o rio das Contas \u00e9 como o rio Reno \u00e9 para Febvre (2000, p. 56): \u201co \n\n\u00fanico que pode circular livremente em todo o vale, levado dos Alpes ao mar nas asas do \n\nvento, criador de uni\u00e3o e de culturas\u201d. O rio das Contas \u00e9 como uma pessoa para a autora, tal \n\nqual escreve Febvre (2000, p. 72): \u201cN\u00e3o hesitamos em identific\u00e1-lo como tal, da nascente \u00e0 \n\nfoz, assim como n\u00e3o hesitamos em reconhecer, ao v\u00ea-lo diante de n\u00f3s, um velho amigo\u201d. \n\nAs express\u00f5es po\u00e9ticas e os la\u00e7os topof\u00edlicos de Dona Ot\u00edlia com o rio das Contas \n\ncontam est\u00f3rias, mostram sentimentos, emo\u00e7\u00f5es, lembran\u00e7as mas, principalmente, evocam o \n\nesp\u00edrito do lugar. A autora tem uma rela\u00e7\u00e3o muito \u00edntima com o lugar-rio das Contas. Nessa \n\nperspectiva, Dubos (1981, p. 96) ressalta que evocar o esp\u00edrito de um lugar \u00e9 quando se quer \n\n\u201cexperimentar as satisfa\u00e7\u00f5es sensoriais, emocionais e espirituais, que somente podem ser \n\nconseguidas mediante uma intera\u00e7\u00e3o \u00edntima, ou melhor, uma real identifica\u00e7\u00e3o com os lugares \n\nonde vivemos\u201d.  \n\nY\u00e1zigi (2001) concorda com Dubos quando escreve sobre a alma do lugar. \u201cAlma \n\nseria o que fica de melhor de um lugar e que por isso transcende o tempo\u201d (p. 24) e, ao \n\nmesmo tempo, existe uma intera\u00e7\u00e3o das pessoas que nutrem um sentimento pelo seu lugar de \n\nviv\u00eancia, manifestando que \u201ch\u00e1 alma quando h\u00e1 paix\u00e3o das gentes pelo lugar\u201d (p. 24). \u201cAlma \n\n\u00e9 o que um lugar qualquer tem de melhor\u201d (p. 25). \n\nEnt\u00e3o, Dona Ot\u00edlia evoca o esp\u00edrito e a alma do lugar e transcende o tempo, para \n\nescrever sobre as est\u00f3rias e as hist\u00f3rias do rio das Contas, em forma de um poema em seu \n\nlivro: Itacar\u00e9 - cancioneiro hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico de sua gente.    \n\n \n\nO rio das Contas \u201cna escrita\u201d de uma moradora de Itacar\u00e9 \n\n \n\nDona Ot\u00edlia, por diversas vezes, situa o rio das Contas no poema que escreve sobre o \n\nrio (cap\u00edtulo 06 do seu livro). Na estrofe XII, ela registra a origem do rio, desde a nascente no \n\nCerrado, passando pela Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica, at\u00e9 desaguar no mar, cruzando os tr\u00eas \n\nprincipais biomas do estado da Bahia, por isso o considera uma \u201cd\u00e1diva divina\u201d. \n\n \nXII \n\nA origem do rio de Contas \n\u00c9 na Chapada Diamantina \nBem ali, na Serra do Tromba \nQue vem suas \u00e1guas puras e cristalinas \nQue vem desaguando no seco sert\u00e3o \nE deslizando esta d\u00e1diva divina \n \n\n\n\n \n\n 79 \n\nDe um t\u00edmido fio d\u2019\u00e1gua que, aos poucos, vai se tornando revolto e ficando com \n\npressa na Chapada Diamantina, o persistente rio das Contas transforma-se em um rio caudal, \n\natravessa o sert\u00e3o semi-\u00e1rido baiano - lugar em que tem import\u00e2ncia sem igual - para depois \n\nsuas \u00e1guas tranq\u00fcilas penetrarem na Mata Atl\u00e2ntica, agitarem-se nas rochas resistentes do seu \n\nleito e, depois, pregui\u00e7osamente, irem em sereno declive \u00e0 procura do oceano. \n\nA autora descreve tamb\u00e9m o percurso do rio das Contas na estrofe II, referindo-se ao \n\nseu trecho de vale estreito e profundo (c\u00e2nion), em meio ao relevo muito acidentado no \n\ndegrau do seu pen\u00faltimo lance de vida hidrogr\u00e1fica. Suas \u00e1guas cascateantes, dentro da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, correm como se o rio estivesse se divertindo. Dona Ot\u00edlia chama essa mata de \n\n\u201cflorestas, campos e selvas\u201d, pela sua grandeza e beleza, mas n\u00e3o deixa de mencionar que o \n\nrio atravessa um \u201cdeserto\u201d, antes de chegar na mata, ou seja, a regi\u00e3o da caatinga baiana, na \n\nqual o rio \u00e9 um s\u00edmbolo da vida. \n\n \n\nII \nEle vem serpenteando pelos vales \nEm gargantas estreitas se envereda \nDescendo morro formando cachoeiras e cascatas \nBanhando florestas, campos e selvas \nCortando o deserto e florindo a vida \nE tamb\u00e9m as cidades junto dele se agregam \n\n \n \n\nDona Ot\u00edlia volta a localizar o lugar onde o rio das Contas nasce. Mas, dessa vez \u00e9 \n\nmais exata, pois cita o nome do munic\u00edpio. Ali\u00e1s, na estrofe XIII, ela d\u00e1 especial aten\u00e7\u00e3o a \n\nesta caracter\u00edstica do rio das Contas, escrevendo que as suas \u00e1guas cortam muitos munic\u00edpios \n\ne cidades at\u00e9 chegar ao oceano. Parece que o rio atravessa os planaltos baianos como uma \n\nlinha do tempo! O rio leva suas \u00e1guas por muitos munic\u00edpios e algumas cidades que se \n\nformaram em suas margens, a exemplo de Jussiape (no cerrado), Jequi\u00e9 (na caatinga) e muitas \n\noutras, al\u00e9m de Itacar\u00e9 (na mata). Em alguns destes munic\u00edpios, foram constru\u00eddos diversos \n\nrepresamentos da \u00e1gua do rio para consumo humano e animal e barragens para produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, a exemplo das UH de Pedras em Jequi\u00e9 e Funil em Ubat\u00e3.  \n\n  \n\nXIII \nSua nascente em Piat\u00e3 \nNa regi\u00e3o central da Chapada \nE rasga rumo ao mar \nCortando v\u00e1rios munic\u00edpios e cidades \nOnde muitos utilizam as suas \u00e1guas \nPara a forma\u00e7\u00e3o de diversas barragens \n\n\n\n \n\n 80 \n\n Depois de navegar por muitos munic\u00edpios, a partir da divisa com Ubaitaba o rio das \n\nContas cruza Itacar\u00e9 (\u00faltimo munic\u00edpio) no sentido oeste-leste, at\u00e9 chegar ao seu per\u00edmetro \n\nurbano, local em que suas \u00e1guas formam a praia da Concha antes de se encontrarem com o \n\nmar (XXIV). A autora, mais uma vez, situa o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio em seu poema, neste \n\ncaso, o lugar onde ele encontra-se com o Oceano Atl\u00e2ntico. \n\n                \n\nXXIV \nDepois de cortar v\u00e1rias l\u00e9guas \nEm Itacar\u00e9 vem parar \nCorta o munic\u00edpio de leste a oeste \nCom uma beleza sem igual \nNa cidade faz a sua foz \nOnde suas \u00e1guas se encontram com o mar \n\n \n \n\nA estrofe XI revela a alegria do estado da Bahia em ter um rio como esse, que \u00e9 \n\ninteiramente baiano e de uma import\u00e2ncia sem igual para a regi\u00e3o que atravessa, tanto que era \n\ncomparado ao Nilo do Egito pelos moradores mais antigos de Itacar\u00e9. Tamb\u00e9m, nessa estrofe, \n\na autora refere-se \u00e0 grandeza do maior rio inteiramente baiano. \n\n \n\nXI \nMesmo assim foi o rio de Contas \nQue nos ofereceu essa alegria \n\u00c9 o maior que nasce e des\u00e1gua \nNo estado da Bahia \n\u00c9 o Nilo de Itacar\u00e9 \nComo os antigos diziam \n\n \n \nO rio das Contas \u00e9 um amigo. Dona Ot\u00edlia assim o chama (estrofe I), mostrando a sua \n\nimport\u00e2ncia, desde a presen\u00e7a dos ind\u00edgenas em suas margens, habitantes de origem do lugar. \n\nOs versos da estrofe I d\u00e3o a id\u00e9ia do tempo que foi passando... mas, o rio sempre foi \u201cum \n\namigo insepar\u00e1vel\u201d daqueles que moravam \u00e0s suas margens, como se fosse um lar para todos \n\nque acolhia, mesmo que tivessem que enfrentar os desafios que suas \u00e1guas lhes impunham. \n\nNesta estrofe, ela d\u00e1 id\u00e9ia do rio como lugar. Holzer (2000, p. 13), ao retomar as id\u00e9ias do \n\nge\u00f3grafo Yi-fu Tuan, explica que um lugar pode ser: \n\n \n\ndefinido como um conjunto complexo, enraizado no passado e \nincrementando-se com a passagem do tempo, com o ac\u00famulo de \nexperi\u00eancias e de sentimentos. Seria a experi\u00eancia primitiva do espa\u00e7o \nexperimentada a partir do corpo. Tempo e espa\u00e7o relacionam-se com a \n\n\n\n \n\n 81 \n\ndist\u00e2ncia: s\u00e3o estruturados e orientados pela intencionalidade humana. O \ntempo, insepar\u00e1vel da atividade locomotora, est\u00e1 impl\u00edcito nos lugares, a \npartir das id\u00e9ias de movimento, esfor\u00e7o, liberdade, objetivo e acessibilidade.   \n\n \n\nI \nDesde o homem primitivo \nQue enfrentou o desafio \nDeste amigo insepar\u00e1vel \nQue igual nunca se viu \nEle \u00e9 quase tudo em nossas vidas \nEste amigo \u00e9 o rio \n\n             \n \n\nNa estrofe III, Dona Ot\u00edlia continua contando a hist\u00f3ria de vida dos ribeirinhos e do rio \n\ndas Contas, sempre o exaltando, pois mesmo antes da agricultura os homens j\u00e1 tinham \n\nescolhido suas margens para ser seu lugar. Foram os \u00edndios que perceberam que o rio lhes \n\ndaria \u00e1gua para o uso dom\u00e9stico, peixes para comer e, ainda, seria um caminho seguro para \n\npenetrar na regi\u00e3o, ou seja, o rio das Contas lhes daria prote\u00e7\u00e3o. Eles levavam suas canoas \n\npelo rio, pois j\u00e1 sabiam h\u00e1 s\u00e9culos que, entre o Oceano Atl\u00e2ntico e as montanhas da regi\u00e3o \n\ncentral da Bahia, o grande rio, era, por excel\u00eancia, o indicador fiel da boa estrada-caminho- \n\nl\u00edquido para se chegar em um lugar que acreditavam ser mais seguro aos ataques dos \n\nestrangeiros. Assim era o modo de vida dos povos ind\u00edgenas, o rio dava-lhes tudo que \n\nprecisavam para viver! Eles habitavam as margens do rio das Contas, no sentido de viver, de \n\nse sentirem seguros e protegidos, tendo uma sensa\u00e7\u00e3o de lar (TUAN, 1980; BUTTIMER, \n\n1982; MELLO, J. 1990; BACHELARD, 2005). O rio das Contas era seu lugar! \n\nEnt\u00e3o, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das Contas tornou-se um lugar povoado, no \n\nmomento em que os \u00edndios come\u00e7aram a morar, experenciar, estabelecer valores, ou seja, \n\naquele lugar passou a ter significado, passou a ser parte integrante da vida cotidiana deles. \n\nAssim, o Contas transformou-se num rio-lugar, pois segundo Tuan (1983), o lugar \u00e9 visto \n\ncomo um produto da experi\u00eancia humana e das aspira\u00e7\u00f5es pessoais e \u00e9 uma realidade que \n\ndeve ser compreendida na perspectiva dos que lhe d\u00e3o significado, mobilizando seu intelecto \n\ne suas emo\u00e7\u00f5es.  \n\nRelph (1979) ensina que um lugar n\u00e3o pode ser descrito em termos de localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica ou apar\u00eancia, por n\u00e3o se referir a objetos e atributos das localiza\u00e7\u00f5es mas, a tipos \n\nde experi\u00eancia e envolvimento com o mundo, a necessidade de ra\u00edzes e seguran\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 82 \n\nIII \nFoi a\u00ed que o homem percebeu que o rio \nEra de grande utilidade \nMesmo antes da agricultura \nSe estabeleceu em suas margens \n\u00c9 f\u00e1cil se entender as raz\u00f5es \nE tamb\u00e9m as grandes vantagens \n\n \n \nOs versos da estrofe X mostram a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia que as pessoas tinham com \n\no rio das Contas, explicado pelo feiti\u00e7o que encantava os homens, e at\u00e9 hoje encanta... O rio \n\nacolheu pessoas \u00e0s quais proporcionava seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o, o que lhes deu uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, alegria, contentamento... \u00c9 importante observar o imagin\u00e1rio da autora quando \n\nescreveu que: \u201cO feiti\u00e7o do rio fascinou o homem\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o a isso, Tocantins (1973, p. \n\n280) escreve: \u201cO rio, sempre o rio, unido ao homem em associa\u00e7\u00e3o quase m\u00edstica [...] onde a \n\nvida chega a ser, at\u00e9 certo ponto, uma d\u00e1diva do rio e a \u00e1gua, uma esp\u00e9cie de fiador dos \n\ndestinos humanos\u201d. Para Carvalho Filho (2005, p. 45), \u201cH\u00e1 como que uma irmandade e um \n\nsentimento de igualdade entre os rios e os homens\u201d. Esse fen\u00f4meno \u00e9 hist\u00f3rico, por isso a \n\nafirma\u00e7\u00e3o do referido autor. \n\n \n\nX \nQue seria do homem sem o rio \nDe que ele ia viver \nO feiti\u00e7o do rio fascinou o homem \nLhe dando seguran\u00e7a e prazer \nO rio lhe ofereceu seus encantos \nNas suas \u00e1guas veio lhe acolher \n\n \n \nOs presentes que um rio pode oferecer est\u00e3o citados na estrofe IV, todos t\u00e3o \n\nimportantes para os seres humanos... mas, vamos nos ater ao rio como \u201cvia natural de \n\npenetra\u00e7\u00e3o\u201d, pois como estrada o rio das Contas teve uma significativa import\u00e2ncia ao fazer a \n\nliga\u00e7\u00e3o do litoral com o interior, na \u00e9poca em que o Brasil era col\u00f4nia de Portugal. \n\nEmbora o rio das Contas n\u00e3o seja naveg\u00e1vel em todo seu percurso, \u00e9 um caudal de \n\npenetra\u00e7\u00e3o que sempre acolheu aqueles que procuravam suas margens para viver. Isso \n\naconteceu em todas as fases hist\u00f3ricas da Bahia, tanto quanto aconteceu em outros pa\u00edses ou \n\nestados brasileiros que t\u00eam seus grandes rios, a exemplo do Nilo no Egito, e do Tiet\u00ea em S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nO rio das Contas pode ser considerado uma testemunha viva da hist\u00f3ria da regi\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica do sul da Bahia, pois presenciou a chegada dos estrangeiros, sendo um \n\n\n\n \n\n 83 \n\ncaminho, que possibilitou a r\u00e1pida penetra\u00e7\u00e3o desses conquistadores para o sert\u00e3o, interior da \n\nnova col\u00f4nia portuguesa, em busca de riquezas consumidas na metr\u00f3pole.  \n\nAntigamente, o tr\u00e1fico da riqueza garimpada (diamante) era feito atrav\u00e9s das \u00e1guas do \n\nrio das Contas, desde o interior do continente na Chapada Diamantina, at\u00e9 sua foz no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico. O diamante era transportado em lombos de burros nos trechos em que o rio n\u00e3o era \n\nnaveg\u00e1vel e, em jangadas quando o rio permitia, at\u00e9 ultrapassar as cachoeiras e os corredores \n\nestreitos de seu leito dentro da floresta, para depois ser, novamente, transportado em veleiros \n\nat\u00e9 a foz, de onde era, ent\u00e3o, traficado para Europa. O significado do rio, neste per\u00edodo, \n\npassou a ser principalmente comercial. O rio das Contas, portanto, carrega uma carga da \n\nhist\u00f3ria baiana ligada ao transporte de diamante, ou seja, \u201cuma hist\u00f3ria humana \n\nfundamentalmente espacializada [no rio das Contas]\u201d (BESSE, 2006, p. 93). \n\n             Assim, o rio que servia de estrada era tamb\u00e9m um obst\u00e1culo que dificultava o \n\nmovimento da mercadoria garimpada e impedia que fosse transportada at\u00e9 o mar, sendo \n\nnecess\u00e1rio transp\u00f4-lo em alguns trechos, fazendo o caminho por terra at\u00e9 que se tornasse \n\nnaveg\u00e1vel novamente.  \n\nDa mesma forma, esse mesmo rio, tamb\u00e9m, serviu como caminho de infiltra\u00e7\u00e3o para \n\nos traficantes-piratas irem em busca de esconderijos, nas matas de suas margens, para roubar \n\nas pedras preciosas garimpadas, que estavam sendo transportadas atrav\u00e9s de suas \u00e1guas. Para \n\ntanto, estes traficantes exterminaram, escorra\u00e7aram ou escravizaram os \u00edndios Patax\u00f3s que \n\nviviam pr\u00f3ximos \u00e0 foz do rio, deixando o caminho livre para o com\u00e9rcio do tesouro roubado.  \n\nO Contas desempenha o papel de um rio que, naturalmente, divide porque \u00e9 largo, \n\nprofundo, r\u00e1pido e tem obst\u00e1culos mas, que, ao mesmo tempo, agrega porque seu leito serve \n\nde estrada, ou seja, o mesmo rio que une, tamb\u00e9m divide o seu percurso. Contudo, um rio n\u00e3o \n\ndivide, necessariamente, pois os homens s\u00e3o livres para passar de uma margem \u00e0 outra e da \n\nnascente \u00e0 foz, existindo toda uma gama de possibilidades oferecida \u00e0s sociedades humanas \n\nque dele se apropriam, cabe \u00e0s pessoas busc\u00e1-las.   \n\n \n\nIV \n\u00c1gua para beber, n\u00e3o lhe faltaria \nA pesca sempre com fartura \nO banho a tempo e a hora \nA alimenta\u00e7\u00e3o sadia e pura \nVia natural de penetra\u00e7\u00e3o \nManeira de viajar segura \n \n \n\n\n\n \n\n 84 \n\nAs estrofes V e VI mostram que o rio das Contas foi um meio para as pessoas \n\nmelhorarem de vida, um aprendendo com o outro, ajudando o outro, como o processo de secar \n\npeixe, construir seus utens\u00edlios para navegar e pescar. Enfim, as pessoas foram mudando de \n\nvida e o rio foi de grande import\u00e2ncia neste processo de evolu\u00e7\u00e3o. \n\nDona Ot\u00edlia, agora, d\u00e1 id\u00e9ia de tempo e valor, que s\u00e3o duas caracter\u00edsticas, segundo \n\nTuan (1983), que comp\u00f5em o lugar. A passagem do tempo \u00e9 a respons\u00e1vel pelo ac\u00famulo das \n\nexperi\u00eancias vividas e pelos sentimentos orientados pela intencionalidade humana ou o valor \n\natribu\u00eddo ao lugar. O tempo passava, as pessoas evolu\u00edam, as id\u00e9ias avan\u00e7avam e o rio das \n\nContas, o lugar destas pessoas, contribu\u00eda atrav\u00e9s de suas \u00e1guas, fortalecendo o \n\nrelacionamento humano. A autora \u201cdesenvolve em si mesmo a no\u00e7\u00e3o de tempo vivido, chega \n\na imaginar seu espa\u00e7o habit\u00e1vel\u201d (PANKOW, 1988, p. 72), o seu lugar! \n\nPara Carvalho Filho (2005, p. 44), os rios tamb\u00e9m s\u00e3o grandes doadores de vidas: \u201cH\u00e1 \n\num aspecto que deve ser assinalado, desde logo, que \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o que os rios prestam ao \n\nprogresso dos povos. Examine-se que onde h\u00e1 um grande rio h\u00e1 um grande povo, sob todos os \n\naspectos, notadamente de ordem cultural\u201d. \n\n \n\nV \nLogo o homem criou suas embarca\u00e7\u00f5es \nNa superf\u00edcie das \u00e1guas \nFoi amadurecendo as id\u00e9ias \nQue com o decorrer do tempo, avan\u00e7ava \nUns aprendendo com os outros \nDe pouco a pouco, edificava  \n\n \nVI \n\nO processo de secar o peixe \nDe objetos construir \nDe fabricar seus utens\u00edlios \nDe pesquisar e descobrir \nDe criar e melhorar seus projetos \nDe crescer e evoluir \n\n \n \n\nNa estrofe VIII Dona Ot\u00edlia refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das margens do rio das Contas, de \n\numa forma carinhosa: \u201cos povoados adornando o leito dos rios\u201d, que foram aos poucos, com \n\npresteza, transformando-se em verdadeiras cidades. Estes povoados que enfeitavam a margem \n\ndo rio fazem refer\u00eancia ao in\u00edcio da vila de Itacar\u00e9 e de outro povoado (hoje o distrito de \n\nTaboquinhas), ainda quando viv\u00edamos o per\u00edodo colonial. \n\n\n\n \n\n 85 \n\nA hist\u00f3ria conta que os \u00edndios que resistiram ao massacre e \u00e0 escravid\u00e3o dos europeus \n\nviveram escondidos nas matas da regi\u00e3o do rio das Contas, estabelecendo-se num espa\u00e7o n\u00e3o \n\npovoado nas vizinhan\u00e7as do rio, o qual foi sua fonte de riqueza e de livre atividade. Aos \n\npoucos, eles foram construindo suas casas, colocando budeguinhas (esp\u00e9cie de bar-armaz\u00e9m \n\nque vendia todo tipo de produtos), chegando o momento em que foi necess\u00e1rio dar um nome a \n\neste povoado na margem direita do rio, o qual, ent\u00e3o, foi batizado de S\u00e3o Miguel da Barra do \n\nRio de Contas (hoje Itacar\u00e9). Foi assim que teve in\u00edcio essa pequena vila, tendo os \u00edndios \n\ncomo primeiros moradores do povoado que ent\u00e3o come\u00e7ava a se formar. \n\nQuanto ao surgimento de Taboquinhas, ele foi protagonizado pelos migrantes e, \n\ntamb\u00e9m, pelos \u00edndios que moravam \u00e0s margens do rio das Contas, no j\u00e1 ent\u00e3o povoado de S\u00e3o \n\nMiguel da Barra do Rio de Contas. Da mesma maneira que ocorreu no povoado, os \u00edndios e os \n\nmigrantes foram, aos poucos, construindo suas casas, plantando suas rocinhas de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, at\u00e9 que um determinado espa\u00e7o se transformou em um lugar: a pequena vila, que \n\nganhou o nome de Taboquinhas. Nesse sentido, Taboquinhas tamb\u00e9m passou a ser um lugar \n\nna margem direita do rio das Contas, onde as pessoas constru\u00edram suas vidas atrav\u00e9s do \n\ntrabalho com a agricultura e com o com\u00e9rcio. Este lugar sempre teve aura e identidade \n\npr\u00f3prias, pois seus moradores sentiam que aquele lugar era seu lar, que pertenciam \u00e0quele \n\npovoado e n\u00e3o \u00e0 cidade de Itacar\u00e9. \n\nAs cidades aos poucos foram, intimamente, ligando-se ao rio das Contas, elegendo-o \n\ncomo um poderoso gerador de condi\u00e7\u00f5es sociais. Mas, todavia, o grande volume \u201cde suas \n\n\u00e1guas e o arremesso (intenso) da sua corrente [...] faz com que ele continue selvagem, \n\nprimitivo, entregue aos devaneios de sua geografia e de sua caprichosa hidrografia\u201d \n\n(TOCANTINS, 1973, p. 279).                       \n\nPara Febvre (2000, p. 151), as cidades s\u00e3o pontos de contato decisivos ao longo dos \n\nrios. \u00c9 o rio \u201cque cria entre elas a solidariedade que, se n\u00e3o \u00e9 a mais estreita, \u00e9 ao menos a \n\nmais direta e vis\u00edvel\u201d. Quantas semelhan\u00e7as! Todas as cidades fundadas ao longo do rio das \n\nContas t\u00eam muitas semelhan\u00e7as, como as atividades comerciais, de in\u00edcio. \n\nHoje, mesmo depois de tantas transforma\u00e7\u00f5es e crescimento, as cidades continuam \n\nocupando as margens do mesmo rio, sentindo o seu cheiro ... \n\n \n\nflutuando nas ruas varridas pelo ar ligeiramente molhado e mordente; um \nodor que, na atmosfera emba\u00e7ada, ao cair da tarde, sobe do solo embebido \nou desprende-se dos corredores estreitos - e faz sonhar com barcos e buscar \nnas janelas, instintivamente, roupas de marinheiro a secar... (p. 152). \n \n \n\n\n\n \n\n 86 \n\n Estas mesmas cidades cresceram, prosperaram e tamb\u00e9m polu\u00edram, sem \u201ctomar \n\nconsci\u00eancia\u201d de que um rio pode morrer de tanto sofrer, \u00e9 o que est\u00e1 escrito na estrofe VIII. \n\n                    \n\nVIII \nOs povoados adornando o leito dos rios \nE as cidades foram surgindo \nSeu povo prosperando muito \nE tamb\u00e9m sem sentir, foram poluindo \nTransformando em grandes centros \nE cada vez mais se evoluindo \n\n \n \n\nA partir do s\u00e9culo XIX, o rio das Contas teve, novamente, um significado comercial \n\ndentro do bioma Mata Atl\u00e2ntica, mas agora, atrav\u00e9s do transporte do cacau produzido nas \n\nfazendas que o margeavam. O rio, ent\u00e3o, mais uma vez, passou a ser um lugar criado e \n\nproduzido pelos seres humanos para os prop\u00f3sitos humanos (TUAN, 1975). Relph (1979) \n\ncorrobora com Tuan, escrevendo que os lugares s\u00f3 adquirem identidade e significado atrav\u00e9s \n\nda inten\u00e7\u00e3o humana e da rela\u00e7\u00e3o existente entre ela e as caracter\u00edsticas objetivas do lugar, ou \n\nseja, as atividades ali desenvolvidas e o cen\u00e1rio f\u00edsico. Assim, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das \n\nContas passou a ser o lugar de labor dos trabalhadores do cacau. \n\nPara Tocantins (1973, p. 220), o rio sempre \u201cfoi extremamente necess\u00e1rio para a \n\npenetra\u00e7\u00e3o e o transporte de g\u00eaneros, ve\u00edculo da mobilidade da riqueza\u201d. Na estrofe VII, Dona \n\nOt\u00edlia parece estar ouvindo tal autor, quando registra em seus versos o papel importante que o \n\nrio das Contas teve para o com\u00e9rcio da regi\u00e3o cacaueira, a partir da metade do s\u00e9culo XIX. A \n\natividade cacaueira teve sua pujan\u00e7a nesse per\u00edodo, com grande quantidade de trabalhadores e \n\nde barcos que transportavam o cacau, todos vivendo dessa atividade comercial. Para quem \n\nmorava pr\u00f3ximo ao rio das Contas, trabalho n\u00e3o faltava nesta \u00e9poca, pois a atividade \n\ncacaueira requeria muitos trabalhadores na sua colheita e transporte, para chegar at\u00e9 a barra \n\ndo rio das Contas (como era popularmente chamada a sua foz na \u00e9poca), local em que o cacau \n\nera embarcado nos barcos a vapor, que faziam a cabotagem at\u00e9 os Portos de Salvador e Ilh\u00e9us. \n\nOs barcos, neste per\u00edodo, j\u00e1 eram movidos a combust\u00edvel, fato que fazia a diferen\u00e7a quanto \u00e0 \n\nrapidez do transporte do cacau, tanto que os chamavam de gasolina.  \n\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o de que Dona Ot\u00edlia fala do desenvolvimento da regi\u00e3o \n\n\u201cque cresceu em comunh\u00e3o com as \u00e1guas\u201d, pois ela est\u00e1 falando, justamente, da atividade \n\ncomercial que proporcionou este crescimento, demonstrando um sentimento de alegria por \n\nesta evolu\u00e7\u00e3o do lugar. \n\n\n\n \n\n 87 \n\nAl\u00e9m do transporte do cacau, o rio servia para levar os produtos vendidos pelos \n\nfazendeiros do cacau (cacauicultores) nas despensas das suas fazendas (local que se vendia \n\ntodo tipo de produto aos trabalhadores do cacau) aos seus funcion\u00e1rios. Os fazendeiros diziam \n\nfacilitar a vida dos trabalhadores, os quais eram obrigados a comprar nestas esp\u00e9cies de \n\nvendas, as quais, por sua vez, geravam lucro aos pr\u00f3prios fazendeiros. Taboquinhas j\u00e1 era um \n\npovoado na margem direita do rio das Contas, nesta \u00e9poca, por isso muitos dos seus \n\ncomerciantes tamb\u00e9m usavam as \u00e1guas deste rio, para o transporte dos produtos que vendiam \n\naos moradores locais. Taboquinhas chegou a ter um com\u00e9rcio mais forte do que a pr\u00f3pria \n\ncidade de Itacar\u00e9. \n\nNeste per\u00edodo, o rio das Contas comandava a vida no norte da Regi\u00e3o Cacaueira da \n\nBahia, o que comunga com as id\u00e9ias de Tocantins (1973, p. 281):  \n\n \n\n[...] os rios s\u00e3o a fonte perene do progresso, pois sem eles o vale se estiolaria \nno vazio inexpressivo dos desertos. Esses o\u00e1sis fabulosos tornaram poss\u00edvel \na conquista da terra e asseguram a presen\u00e7a humana, embelezam a paisagem, \nfazem girar a civiliza\u00e7\u00e3o - comandam a vida [...].   \n\n \n\n Assim, o rio das Contas contribuiu com o progresso da regi\u00e3o, como escreve Dona \n\nOt\u00edlia na estrofe VII: \n\n \n\nVII \nNa medida em que a curiosidade aumentava \nAs novidades aumentavam e apareciam os interesses \nE foi se entrela\u00e7ando com a evolu\u00e7\u00e3o \nAos poucos surgindo o com\u00e9rcio \nQue cresceu em comunh\u00e3o com as \u00e1guas \nE caminhou com o rio o grande progresso \n\n \n \n\nA estrofe IX demonstra a rela\u00e7\u00e3o topof\u00edlica do rio das Contas com os seus ribeirinhos. \n\nO sentido de perten\u00e7a (pertencimento) destas pessoas pelo rio \u00e9 muito forte, pois foi ele quem \n\nofereceu tudo, desde um lugar para morar at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O rio \u00e9 o \n\ncotidiano das pessoas, \u00e9 a pr\u00f3pria vida, faz parte das suas hist\u00f3rias de vida. O rio das Contas \u00e9 \n\nvisto como a express\u00e3o dos la\u00e7os topof\u00edlicos das pessoas que dependem dele e, tamb\u00e9m, como \n\num elo de afei\u00e7\u00e3o que une a popula\u00e7\u00e3o ao lugar onde mora. Para Tocantins (1973, p. 280) \u201cas \n\nocorr\u00eancias da vida de cada um est\u00e3o ligadas ao rio e n\u00e3o \u00e0 terra [...]\u201d, como revela o primeiro \n\nverso dessa estrofe. \n\n \n\n\n\n \n\n 88 \n\nIX \nO homem e o rio est\u00e3o ligados \nNada pode os separar \nO homem se estabeleceu ao seu lado \nO rio lhe ensinou a trabalhar \nA cultivar a terra, produzir energia \nTirar o seu sustento e navegar \n\n    \n \n\nQuando Dona Ot\u00edlia come\u00e7a a escrever sobre o rio das Contas, enquanto lugar de \n\npescaria e de cata\u00e7\u00e3o de mariscos, atividades econ\u00f4micas important\u00edssimas que ele oferece, \n\ninicia os versos da estrofe XV, referindo-se novamente, ao seu grande espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sua \n\nextens\u00e3o de mais de 400 km, da Chapada Diamantina ao Oceano Atl\u00e2ntico.  \n\nA autora dedica seis estrofes do poema (XV ao XXI) somente para falar dos peixes e \n\nmariscos do rio das Contas, tamanha \u00e9 a import\u00e2ncia dessas atividades para grande parte dos \n\nmoradores de Itacar\u00e9 e de Taboquinhas. O rio tem peixes de muitas esp\u00e9cies e mariscos em \n\nabund\u00e2ncia, por isso Dona Ot\u00edlia descreve cada lugar do rio em que estes peixes e mariscos \n\nt\u00eam sua morada. Assim, os pescadores e catadores retiram seus sustentos e o rio confirma sua \n\nfun\u00e7\u00e3o de doador de vida nos lugares por onde passa.  \n\nO Contas sempre foi e, ainda, \u00e9 um rio muito piscoso em praticamente todo seu \n\npercurso, bem como nos seus rios afluentes. Seus peixes e crust\u00e1ceos sempre alimentaram a \n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha e, at\u00e9 hoje, muitas pessoas trabalham no pr\u00f3prio rio, como os pescadores \n\nde Taboquinhas. Nesse contexto, \u00e9 singular a forma com que esses pescadores se relacionam \n\ncom o ambiente e, especialmente, com a din\u00e2mica das \u00e1guas do rio, criando estrat\u00e9gias e \n\nsaberes, que os auxiliam no cotidiano do dia-a-dia, face ao ambiente com o qual interagem. \n\nA espacialidade do rio das Contas mostra aspectos interessantes: cada pescador tem \n\num trajeto espec\u00edfico com seus gerer\u00e9s ou munzu\u00e1s (armadilhas para pegar peixes), \n\nidentificados atrav\u00e9s de b\u00f3ias improvisadas com garrafas de pl\u00e1stico. Mesmo existindo \n\ndezenas de pescadores com seus munzu\u00e1s, todos s\u00e3o respeitados e, apesar de n\u00e3o existirem \n\ncercas, os pescadores sabem os limites de cada um. Estes espa\u00e7os no rio, ou melhor, o lugar \n\nde cada pescador tem um nome, por exemplo: num trecho do rio, entre o povoado de \n\nTaboquinhas e a Comunidade Quilombola Rural Acaris, numa dist\u00e2ncia de no m\u00e1ximo 3 km \n\nverificamos os seguintes nomes: Volta do Saco, P\u00e9 da Pancada, Prainha, Lagoa de Suama, \n\nDezena 15, Buraco do Inferno, Adrenalina, Canal do Fumo, Pared\u00e3o, Ponta do Lago, Canal de \n\nVid\u00e3o, Borroc\u00e3o, Po\u00e7o de Mugulu, Rego de Oli e Gameleira.  \n\nAssim, podemos  observar que todos os nomes registrados nos versos de Dona Ot\u00edlia, \n\npossivelmente, est\u00e3o relacionados com alguma hist\u00f3ria ou pessoa, a exemplo do Canal do \n\n\n\n \n\n 89 \n\nFumo, o qual, como contam, tem este nome porque um senhor que tinha uma ro\u00e7a naquele \n\nlocal fumava um cachimbo, cuja fuma\u00e7a tinha a forma de uma cachoeira, al\u00e9m da presen\u00e7a, \n\nna beira do rio, de um tronco de madeira queimado e bem preto, parecido com fumo de \n\nrolo. Vale destacar, que existem lugares com mais de um nome, porque com o passar do \n\ntempo, outros apelidos foram sendo agregados aos mesmos lugares. \n\n \n\nXV \nMuito mais de 400 Km \nDa Chapada Diamantina at\u00e9 aqui \nO rio de Contas \u00e9 um grande reduto \nDe peixe, camar\u00e3o, pitu e acar\u00ed \nConcentra os apreciados crust\u00e1ceos \nIgual a ele nunca vi \n\n \nXIV \n\nEle vem recebendo outros rios \nIgarap\u00e9s e ribeir\u00f5es \nAlimentando com seu pescado \nA humilde popula\u00e7\u00e3o \nQue vive nas suas margens \nE dali tiram a sua alimenta\u00e7\u00e3o    \n\n \nXX \n\nA pesca no rio de Contas nunca p\u00e1ra \n\u00c9 igualmente em Itacar\u00e9 e Taboquinhas \nEles gostam de pescar com o anzol cursiando \nPara pegar Robalo, Carapeba e Tainha \nDo P\u00e9 da Pancada at\u00e9 a Volta do Saco \n\u00c0s vezes, at\u00e9 a Pedra da Andorinha \n\n \nXVIII \n\nNo sequeiro do Rasga Camisa \nDos acaris era morada \nO saboroso peixe Cascudo \nQue o nosso povo pescava \nEle vivia nas locas de pedras \nE de limo se sustentava \n\n                \nXIX \n\nOutros pescavam a Curuca \nQue existia de mont\u00e3o \nJuntavam v\u00e1rias fam\u00edlias \nPescavam de mutir\u00e3o \nMergulhados com sacos nos dentes \nPara pegar Cascudo e o Camar\u00e3o \n                    \n \n\n\n\n \n\n 90 \n\nXXI \nE tamb\u00e9m pescam o Ca\u00e7ari \nQue d\u00e1 de tempo em tempo, mas com fartura \n\u00c9 um saboroso peixinho \nUm Bagre em miniatura \nPor\u00e9m, depois da moqueca pronta \nDeslumbra qualquer criatura \n\n \n \n\nAinda, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca, Dona Ot\u00edlia registrou a hist\u00f3ria do velho Biduca, um \n\npescador de caracter\u00edsticas peculiares, respeitado por todos, tanto que duas estrofes (XVI e \n\nXVII) s\u00e3o dedicadas a ele no poema. Seu Biduca era um \u00f3timo pescador que, com dedica\u00e7\u00e3o, \n\nsustentava sua grande fam\u00edlia com os peixes do rio das Contas. Era um homem de muita f\u00e9 \n\nem Deus, por isso acreditava que curava as pessoas doentes atrav\u00e9s de sua ora\u00e7\u00e3o (rezava as \n\npessoas, como se diz em Itacar\u00e9), al\u00e9m do rem\u00e9dio que oferecia. Seu Biduca tinha uma \n\nrela\u00e7\u00e3o intensa com o rio: pescava, mergulhava, tirava o sustento da fam\u00edlia numerosa, vivia \n\ncotidianamente o espa\u00e7o-rio das Contas, o qual era o seu lugar. \n\n                   \n\nXVI \nTemos de exemplo o velho Biduca \nQue nunca veio do rio de m\u00e3o pura \nMaior pegador de pitu \nTinha munzuar com fartura \nEspalhava pelo sequeiro \nBiduquinha era uma figura \n\n \nXVII \n\nTinha o porte de um pigmeu \nAs correntezas do fundo enfrentava \nPatriarca de uma grande prole \nQue com muita dedica\u00e7\u00e3o sustentava \nRezava de toda doen\u00e7a \nFazia rem\u00e9dio e curava \n\n    \n \n\nAs estrofes XXII e XXIII referem-se \u00e0s lavadeiras de roupas e, mais uma vez, o rio se \n\noferece como uma d\u00e1diva da natureza, da qual estas mulheres tiram o sustento de suas \n\nfam\u00edlias. Os versos mostram, inclusive, os lugares que as lavadeiras usavam para trabalhar, \n\ncomo o caso da Pedra da Em\u00edlia Doce, que teve este nome em homenagem a uma senhora que \n\nlavou a roupa de um conhecido coronel do cacau durante muitos anos, sempre no mesmo \n\nlugar, sempre com a mesma alegria, sempre com os mesmos c\u00e2nticos. \n\n \n\n\n\n \n\n 91 \n\nXXII \nSuas pedras bordadas pelas lavadeiras \nQue ganham o p\u00e3o de cada dia \nNo Porto da Balsa, Volta do Saco \nPara l\u00e1 elas carregam suas bacias \nV\u00e3o tamb\u00e9m para a Pedra de Em\u00edlia Doce \nPedra do Sabe Tudo e cia \n\n \nXXIII \n\nEm\u00edlia Doce era uma senhora \nQue era descendente de africano \nQue lavava a roupa de Landulfo \nEntrava ano e saia ano \nNaquelas pedras do rio \nAlegre e cantarolando \n\n \n \n\nE, finalmente, o poema sobre o rio das Contas se encerra com as estrofes XXV e \n\nXXVI, que dizem que ele \u00e9 uma d\u00e1diva, um presente de Deus, mostrando a religiosidade da \n\nautora e, por conseguinte, desse povo simples. Para eles, o rio \u00e9 uma b\u00ean\u00e7\u00e3o dada \u00e0queles que \n\nest\u00e3o em conson\u00e2ncia com o sagrado, receptivos aos sinais da natureza; o rio \u00e9 quase tudo em \n\nsuas vidas (como a autora j\u00e1 escreveu na estrofe I), pois precisam dele para trabalhar, para se \n\nalimentar, enfim, para sobreviver... O rio \u00e9 um amigo que possibilita a vida das pessoas, das \n\nplantas e dos animais, preserv\u00e1-lo \u00e9 muito importante para a sobreviv\u00eancia daqueles que \n\nprecisam dele para viver. O primado social do rio das Contas traz uma marca que se revela \n\nnos m\u00faltiplos aspectos da vida das pessoas, as quais se tornam rendidas \u201cfatalmente ao rio, \n\npoderoso gerador de fen\u00f4menos sociais\u201d (TOCANTINS, 1973, p. 278). \n\nUm dos aspectos que merece destaque na escrita de Dona Ot\u00edlia diz respeito ao \n\n\u201creconhecimento do rio como espa\u00e7o do sagrado, capaz de despertar determinados v\u00ednculos \n\nque se manifestam na rela\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das pessoas com a natureza\u201d, com o rio (UNGER, 2001, \n\np. 106). \n\nBaseado em Tuan (1983), podemos afirmar que os diversos meios, pelos quais Dona \n\nOt\u00edlia conhece e constr\u00f3i a realidade do rio das Contas s\u00e3o apreendidos pela sua experi\u00eancia \n\nvivida no pr\u00f3prio rio. Ela confunde o perceber e o pensar numa liga\u00e7\u00e3o \u00edntima e com as suas \n\nemo\u00e7\u00f5es e sua experi\u00eancia humana atinge o pensamento e a raz\u00e3o. \n\n\u201cVoltar atr\u00e1s! Reencontrar lugares que foram deixados!\u201d (PANKOW, 1988, p. 85). \n\nPara Dona Ot\u00edlia \u201co espa\u00e7o reencontrado \u00e9 tamb\u00e9m a hist\u00f3ria reencontrada. [...]. Assim, o \n\nespa\u00e7o proporciona seguran\u00e7a e \u2018envolve\u2019 a hist\u00f3ria vivida\u201d (p. 85), tanto pela autora, como \n\npelos moradores contados e cantados nos versos escritos.  \n\n\n\n \n\n 92 \n\nXXV \nEste rio \u00e9 uma d\u00e1diva \nQue o nosso Deus nos presenteou \nPortanto agradecemos de cora\u00e7\u00e3o \nPelo santo ato de amor \nQue nessas \u00e1guas lindas e barrentas \nMuita riqueza gerou \n\n \nXXVI \n\nEncerro este cap\u00edtulo \nCom o mesmo desafio \nPedindo a voc\u00eas que preservem \nAs margens de todos os rios \nQue a \u00e1gua \u00e9 uma rel\u00edquia divina \nMelhor do que ela nunca se viu. \n \n \n\nA possibilidade de analisar o lugar-rio das Contas atrav\u00e9s de uma obra liter\u00e1ria t\u00e3o \n\nmaravilhosa como esta, proporcionou-nos escrever sobre a uni\u00e3o da Geografia com a \n\nLiteratura, de maneira que esta possibilitou uma nova leitura daquela, na perspectiva de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es reais, procurando enxergar o que lhe \u00e9 de interesse na obra, isto \u00e9, analisando o \n\nlugar-rio, o cen\u00e1rio, os diferentes lugares do rio... revelando uma nova rela\u00e7\u00e3o do homem com \n\no lugar-rio, na medida em que, ambos constituem-se, constroem-se e identificam-se. \n\nPodemos utilizar as mesmas palavras usadas pelo jornalista e escritor Jos\u00e9 N\u00eaumanne, \n\nquando analisa o livro de Br\u00e1ulio Tavares \u201cABC de Ariano Suassuna\u201d: Dona Ot\u00edlia milita \n\n\u201cpela conserva\u00e7\u00e3o das formas da cultura popular, de origem marcadamente ib\u00e9rica, mas \n\nmisturada com tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e africanas. [...] Seu estilo sedutor introduz o leitor num \n\nuniverso ancestral, que se torna novo a seus olhos \u00e1vidos de informa\u00e7\u00e3o\u201d (N\u00caUMANNE, \n\n13/01/2008, s.p.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 93 \n\nRio das Contas: um olhar afetivo e imaginativo \n \n\n \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico afetivo n\u00e3o \u00e9 apenas \nsuperf\u00edcie, territ\u00f3rio; implica qualidades de \nprofundidade, solidez, plasticidade que n\u00e3o s\u00e3o \npercebidas e conhecidas de in\u00edcio, mas sim, s\u00e3o \nrespostas reais, intuitivas, simb\u00f3licas, tel\u00faricas. \u00c9 \no sentimento que envolve [...] de mist\u00e9rio, de \nsil\u00eancio de seus medos e pavores [...] (OLIVEIRA, \n2002, p. 240). \n\n \n\n \n\nPara a Geografia Humanista a afetividade \u00e9 produtora de espa\u00e7os e de lugares. \n\nExpressa pelos sentimentos... pelas emo\u00e7\u00f5es... ela transparece nas rela\u00e7\u00f5es das pessoas e delas \n\ncom seu ambiente. Pelas manifesta\u00e7\u00f5es dos sentimentos, podemos analisar a mudan\u00e7a de \n\natitude do ser humano frente \u00e0s circunst\u00e2ncias mut\u00e1veis ou est\u00e1ticas de sua vida, em \n\ndeterminados contextos de tempo e espa\u00e7o. \u201cAtitude \u00e9 primeiramente uma postura cultural, \n\numa posi\u00e7\u00e3o que se toma frente ao mundo\u201d. [...] e \u201ca vis\u00e3o do mundo \u00e9 a experi\u00eancia \n\nconceitualizada\u201d (TUAN, 1980, p. 4).  \n\nA afetividade est\u00e1 organicamente vinculada ao processo de conhecimento, orienta\u00e7\u00e3o e \n\natua\u00e7\u00e3o do ser humano, no complexo meio social que o rodeia. A conex\u00e3o entre os \n\nsentimentos e o processo cognitivo propicia \u00e0 pessoa uma vida de grande sensibilidade, que \n\npode ser cada vez mais apreciada, na medida em que cada um desenvolve a sua capacidade \n\nafetiva e suas potencialidades diferenciais. \n\nProveniente do latim affectus, a afetividade \u00e9 um termo gen\u00e9rico que \u201cd\u00e1 qualidade ao \n\nque \u00e9 afetivo, que d\u00e1 significado ao conjunto de afetos que sentimos em rela\u00e7\u00e3o a n\u00f3s mesmos \n\ne aos demais, \u00e0 vida, \u00e0 natureza, etc.\u201d (ARA\u00daJO, 2003, p. 156). \n\nA afetividade permeia todo o processo de compreens\u00e3o do pensamento humano na sua \n\ndimens\u00e3o consciente e, inclusive, na sua dimens\u00e3o inconsciente. A afetividade \u00e9 sentimento e, \n\nportanto, realidade ps\u00edquica e inerente a todo ser humano. Dessa forma, todos somos afetivos, \n\nmesmo porque como humanos todos nascemos prontos para sentir amor, raiva, ci\u00fame, alegria e \n\numa s\u00e9rie infind\u00e1vel de outros sentimentos. A afetividade encontra-se escrita na hist\u00f3ria gen\u00e9tica \n\ndo ser humano e deve-se \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da esp\u00e9cie.  \n\nSegundo Bock e colaboradores (1999), o importante \u00e9 compreender que a vida afetiva \n\n(emo\u00e7\u00f5es e sentimentos) comp\u00f5e o homem e torna-se um aspecto de fundamental import\u00e2ncia \n\nna vida ps\u00edquica. As emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos s\u00e3o como alimentos do psiquismo humano e \n\n\n\n \n\n 94 \n\nest\u00e3o presentes em todas as manifesta\u00e7\u00f5es da vida. Eles s\u00e3o necess\u00e1rios porque d\u00e3o cor e \n\nsabor \u00e0 vida, orientando e ajudando nas decis\u00f5es dos indiv\u00edduos. \n\nO espa\u00e7o vivido \u00e9 afetivo. Para Holzer (1992, p. 440), \u201co espa\u00e7o vivido \u00e9 uma \n\nexperi\u00eancia cont\u00ednua, egoc\u00eantrica e social, um espa\u00e7o de movimento e um espa\u00e7o-tempo \n\nvivido [...], refere-se ao afetivo, ao m\u00e1gico, ao imagin\u00e1rio\u201d. O espa\u00e7o vivido \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nlugar de representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, aspira\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e cultura das sociedades que ali \n\nvivem. \n\nAs pessoas vivem e agem numa realidade circundante, o seu meio social, o seu \n\nambiente e, nele conhecem o mundo que as rodeia (em especial as outras pessoas), \n\nestabelecendo suas rela\u00e7\u00f5es sociais. No processo de sua atividade e rela\u00e7\u00e3o com os demais, \n\ndesenvolvem e experienciam sua afetividade. Em outras palavras, agem com os sentimentos e \n\ncom suas cogni\u00e7\u00f5es.  \n\nOs la\u00e7os de afetividade que ligam as pessoas, abstrata ou concretamente, ao seu \n\nlugar/espa\u00e7o vivido despertam sentimentos e provocam relatos e refer\u00eancias verbais e/ou \n\nescritas de poetas, intelectuais e mesmo cidad\u00e3os comuns, os quais buscam evocar a \u201calma\u201d \n\ndos lugares, captam e descrevem o desempenho dos seres humanos, o amor pelos lugares, a \n\nfixa\u00e7\u00e3o aos lugares, o cotidiano, o transcendental, a nostalgia, enfim, uma gama ampla de \n\nmotivos e emo\u00e7\u00f5es (assim como Dona Ot\u00edlia).  \n\nPor isso, a afetividade \u00e9 uma das tem\u00e1ticas mais cantadas por poetas, desde o \n\nmomento em que o ser humano come\u00e7ou a transpor para o papel, seus mais \u00edntimos e \n\nsubjetivos pensamentos. A poesia de Ely Fonseca (filho de Ipia\u00fa e Engenheiro Agr\u00f4nomo da \n\nCEPLAC), Nas \u00e1guas do rio de Contas, \u201cfala\u201d sobre a afetividade, o sentimento, as fun\u00e7\u00f5es e \n\na identidade do lugar-espa\u00e7o-vivido-rio das Contas, reavivando a sua mem\u00f3ria afetiva. \n\nNesta poesia, o autor revela a rela\u00e7\u00e3o que algumas pessoas t\u00eam com o seu rio das \n\nContas, uma rela\u00e7\u00e3o de afetividade que os unem ao lugar, com os aspectos mais banais do \n\ndia-a-dia e, por ser uma refer\u00eancia de valores e sentimentos, o rio-lugar lembra as \n\nexperi\u00eancias e aspira\u00e7\u00f5es destas pessoas, sendo, assim, fundamental para a sua identidade. \n\nPodemos perceber que o rio \u00e9 o espa\u00e7o vivido para muitos moradores de Ipia\u00fa e, \n\nprovavelmente, para o autor, pois sente saudade dos velhos tempos no rio e, com isso, quer \n\neternamente sonhar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 95 \n\n                                                Nas \u00e1guas do rio de Contas                       (Autor: Ely Fonseca) \n \n\nNas \u00e1guas do rio de Contas \nQuantas contas pra se contar \nNas \u00e1guas do rio de Contas \nAh! Se o tempo pudesse voltar \nNas \u00e1guas do rio de Contas \nAs cheias que mais pareciam mar \nViam-se \u00e1rvores, animais e gente \nSuas \u00e1guas arrastar \nE o moleque, menino afoito, \u00e0s bra\u00e7adas, \nSuas margens traspassar \nOs jogos de bola, as brigas \nArrua\u00e7as e \"pega-pra-capar\" \nPerip\u00e9cias de um tal Bilene, Ren\u00e9, Juba, \nP\u00e9-de-Ouro e Nane-Guar\u00e1 \nNas \u00e1guas do rio de Contas \nO rabo-de-arraia, o rabo-de-saia \nO corpo de areia da praia sujar \nSuas vit\u00f3rias, minhas gl\u00f3rias  \nA vontade de amar \nO meretr\u00edcio, a prostitui\u00e7\u00e3o, \nO acr\u00e9scimo de s\u00edfilis, o bar \n\nNos \"Dez-quartos\",  \nQue j\u00e1 n\u00e3o tem nenhum quarto \nAonde a rapaziada ia, sorrateiramente, \n\"Na vida\", se iniciar \nL\u00e1, onde, o poeta e bo\u00eamio \"Veras\", \nDeveras, foi \"desaguar\" \nNas \u00e1guas do rio de Contas \nQuantos cantos lindos de amor pra se cantar \nDas lavadeiras, roupas batendo nas pedras \nE suas cantigas de lamento e de ninar \nPessoas an\u00f4nimas, Maria,  \nJoana, Madalena ou Iai\u00e1 \nDos pescadores a tarrafa, as mentiras,  \nOs anz\u00f3is e peixes haviam por l\u00e1 \nDebaixo de frio e chuva,  \nPela sobreviv\u00eancia, a pescar \nPois \u00e9, tanta gente pra se alimentar! \nDoces mist\u00e9rios deste rio que virava mar \nNas \u00e1guas do rio de Contas \nEu quero, eternamente, sonhar. \n\n \nFonte: FONSECA (2007). \n\n \n\nDa mesma forma, para os pescadores de Itacar\u00e9, o rio das Contas tamb\u00e9m \u00e9 o seu \n\nespa\u00e7o vivido, o seu lugar, pois atrav\u00e9s do trabalho eles desenvolvem uma liga\u00e7\u00e3o afetiva \n\ncom o rio, o que gera uma intimidade entre eles. Prova disso \u00e9 o nome dado \u00e0 Comunidade \n\nQuilombola Rural Acaris (nome de um peixe do rio das Contas), localizada na margem direita \n\ndo rio, pr\u00f3xima ao distrito de Taboquinhas, no munic\u00edpio de Itacar\u00e9. Eles pescam acaris, pitu, \n\ntil\u00e1pia, camar\u00e3o e curuca, os quais s\u00e3o os pescados mais tradicionais desse rio, apesar da \n\nquantidade de peixes ter diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos. A pesca \u00e9 feita, predominantemente, \n\ncom gerer\u00e9 e munzu\u00e1; poucos s\u00e3o os pescadores que usam anzol (Figuras 27 e 28). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 96 \n\n \n \n \n \n \n \n\n                   \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: MALTA, S., setembro de 2007. \n \n\nFigura 27 - Pescador de acaris no rio das Contas em Taboquinhas, \nItacar\u00e9-BA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: MALTA, S., setembro de 2007. \n \n\nFigura 28 - Pescador com munzu\u00e1 no rio das Contas em Taboquinhas, \nItacar\u00e9-BA. \n\n \n\nOs pescadores sentem-se \u00edntimos do rio, tendo-o como seu espa\u00e7o vivido, expressando \n\nseus medos atrav\u00e9s do imagin\u00e1rio de monstros e o fant\u00e1stico, que permeiam as suas mentes. \n\nPara alguns pescadores, o espa\u00e7o submerso do rio das Contas \u00e9 povoado por casas, pessoas, \n\nonde vivem as visagens do rio. Um exemplo \u00e9 o olhar imaginativo do Seu Vitor, um ex-\n\npescador do rio das Contas, morador na Comunidade Quilombola Rural Acaris, que deu um \n\ndepoimento \u00e0 Sayonara Malta1: \n\n                                                 \n1 Historiadora da ONG Instituto Floresta Viva (IFV), que gentilmente nos cedeu depoimentos escritos realizados \ncom alguns ex- pescadores de Comunidades Quilombolas Rurais de Itacar\u00e9, em 2007, para desenvolver um \ntrabalho acad\u00eamico \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 97 \n\n\u201cNesse rio a\u00ed tem um peixe muito grande que j\u00e1 virou a canoa com meu pai e \ncom o pai de seu Oswaldo. J\u00e1 botou Agostinho para correr. S\u00f3 ver ele encostar \ndebaixo da canoa e virar\u201d. \n \n\nPara este homem simples, os seres do rio das Contas n\u00e3o s\u00e3o, por si s\u00f3, apenas \n\nassombra\u00e7\u00f5es que vivem nas suas \u00e1guas... mas, s\u00e3o os habitantes do rio, possuidores de vida e \n\nde moradia, assim como ele pr\u00f3prio. Para o Seu V\u00edtor, alguns destes seres s\u00e3o protetores do \n\nrio ou dos peixes, outros s\u00e3o brincalh\u00f5es e s\u00f3 querem assustar e afastar as pessoas. \u00c9 assim \n\nque ele pensa, \u00e9 assim que ele sente! \n\nMas, muitas vezes, o imagin\u00e1rio pode provocar sentimentos como o medo (topofobia), \n\ncomo tamb\u00e9m afirmou Seu Vitor: \n\n \n\n\u201cVisagem \u00e9 de ir e meter medo na pessoa. A visagem eu j\u00e1 vi porque eu j\u00e1 corri \ndo rio, n\u00f3s tava no rio eu e um rapaz l\u00e1, daqui a pouco eu vi umas espumas, \nvinha aquela espumona assim, daqui a pouco vai aquela espuma crescendo, \ncrescendo, daqui a pouco virou, parecendo um arco-\u00edris, que quando veio assim \npro lado da gente, assim n\u00f3s desbandeirou, desgramemos e ficou aquele arco-\n\u00edris assim a procura da gente. De visagem eu s\u00f3 vi isso, outra coisa eu nunca vi, \ntamb\u00e9m porque eu n\u00e3o pesco de noite, s\u00f3 nesse dia que eu inventei de pescar de \nnoite...\u201d. \n \n\u201cTem umas tochas de fogo no rio, \u00e9 o ouro mudando de lugar. As tochas v\u00e3o \nsempre na dire\u00e7\u00e3o do canal de Esmera, onde tem os bambus. \u00c0s vezes, as tochas \nv\u00eam na dire\u00e7\u00e3o da pessoa, mas a\u00ed a pessoa fica com medo e sai correndo, sem \nsaber que \u00e9 o ouro...\u201d. \n\n \n \n\nEste tipo de relato \u00e9 comum em comunidades de pescadores, quando descrevem seres \n\naqu\u00e1ticos imagin\u00e1rios que aparecem nas \u00e1guas de um rio, em situa\u00e7\u00f5es mal\u00e9ficas ou ben\u00e9ficas \n\ne, por conseq\u00fc\u00eancia, causam medo ou alegria.   \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber, com muita clareza, que o Seu Vitor, que pescava tamb\u00e9m \u00e0 noite \n\ne viu alguma visagem, come\u00e7ou a pescar apenas durante o dia. Para ele, o rio passou a \n\nsignificar um lugar perigoso, que poderia lhe fazer algum mal, ou seja, ele passou a ter uma \n\nrela\u00e7\u00e3o topof\u00f3bica com o rio das Contas \u00e0 noite. Neste caso, parece que o sentimento com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao rio se alterna, dependendo do fato de ser dia ou noite; \u00e9 como se \u00e0 noite ele fosse \n\nmais poderoso!  \n\nEstas visagens, talvez, possam ser interpretadas olhando-se para o passado, porque o \n\nrio das Contas foi um espa\u00e7o do desconhecido, com o qual os primeiros pescadores-\n\nquilombolas tiveram de lidar. Eles contavam est\u00f3rias a seus filhos e netos, os quais foram \n\npassando-as de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, est\u00f3rias estas sobre o rio como via de transporte de ouro e \n\n\n\n \n\n 98 \n\ndiamante da Chapada Diamantina, para serem enviados a Portugal. Deste fato, infere-se que \n\nera por ele tamb\u00e9m que os piratas entravam para roubar os barcos carregados do tesouro, \n\nmotivo pelo qual as est\u00f3rias acerca do sobrenatural e do imposs\u00edvel permeiam o imagin\u00e1rio \n\nsobre o rio, atormentando os pescadores at\u00e9 hoje, ou seja, o rio transforma-se num lugar do \n\nsinistro, do lend\u00e1rio, do fant\u00e1stico, do imagin\u00e1rio... \n\nIsso tamb\u00e9m pode ser interpretado pela forma como estas pessoas vivem o cotidiano, \n\nexperienciam o lugar, com sentimento, afetividade, expondo suas aspira\u00e7\u00f5es e suas cren\u00e7as \n\nculturais, mostrando os aspectos da sua viv\u00eancia e da sua maneira de pensar.   \n\nPara os pescadores, o \u201cseu\u201d rio \u00e9, ao mesmo tempo, fonte de vida e lugar de morte. A \n\nrela\u00e7\u00e3o cotidiana vivenciada, experienciada, que t\u00eam com o rio, faz com que tenham medo do \n\nque possa lhes acontecer... faz com que tenham as visagens... fruto da sua imagina\u00e7\u00e3o... O rio \n\ndas Contas \u00e9 o caminho principal neste movimento... \n\nSegundo Tuan (1980, p. 129), existe uma rela\u00e7\u00e3o entre os sentidos e o meio ambiente, \n\nsendo que \u201co meio ambiente pode n\u00e3o ser a causa direta da topofilia (afetividade entre uma \n\npessoa e um lugar ou ambiente f\u00edsico) [ou da topofobia (contr\u00e1rio de topofilia)], mas fornece \n\no est\u00edmulo sensorial que, ao agir como imagem percebida, d\u00e1 forma \u00e0s nossas alegrias e \n\nideais\u201d, \u00e0s nossas tristezas e medos, etc. Um objeto ou lugar atinge a realidade concreta \n\nquando a nossa experi\u00eancia com ele \u00e9 total, atrav\u00e9s de todos os sentidos, com a mente ativa e \n\nreflexiva.  \n\nSeu Antonio Ribeiro, outro antigo pescador da Comunidade Quilombola Rural Acaris, \n\ntamb\u00e9m deu seu depoimento \u00e0 Sayonara Malta, tomado pelo seu imagin\u00e1rio, referindo-se \u00e0s \n\nvis\u00f5es do rio das Contas, em Itacar\u00e9: \n\n \n\n\u201cA Biatat\u00e1 \u00e9 uma luz forte que atrapalha a pessoa, parece que quer pegar ela, \nse a pessoa acender uma luz atrapalha. Tem que deixar a luz apagada pra ela \npassar\u201d. \n \n\n\u201cA M\u00e3e d\u2019\u00c1gua se forma uma sereia, tem no mar e tamb\u00e9m tem no rio. Ela \u00e9 \nassim do tipo de um peixe, aquele peixe que tem cabelo bom, tem bra\u00e7o assim \npra nadar, mas o corpo dela \u00e9 de peixe. \u00c9 bonita como uma mo\u00e7a. No rio ela \nvive de proteger os peixes. N\u00e3o sei se ela tem nome... O mundo \u00e9 composto de \ntudo que \u00e9 coisa\u201d. \n \n \nSegundo C\u00e2mara Cascudo (1954, p. 161), \u201cBiatat\u00e1 \u00e9 uma supersti\u00e7\u00e3o da Bahia, forma \n\nconfusa em que o nome denuncia deturpa\u00e7\u00e3o do mboitat\u00e1, a cobra-de-fogo, um dos mais \n\n\n\n \n\n 99 \n\nantigos mitos do Brasil [...]\u201d. \u00c9 chamada tamb\u00e9m de Boitat\u00e1, Batatal, Bitat\u00e1, Baitat\u00e1, Batat\u00e1 e \n\nBatat\u00e3o no sul, sudeste e centro-oeste do Brasil.  \n\nEdelweiss (2001, p. 66) escreve em seu livro sobre folclore, que o Boitat\u00e1 aparece de \n\ndiferentes formas no Brasil, a exemplo do estado de Santa Catarina, local em que tem \u201cum \n\nolho no meio da testa, lan\u00e7ando chispas de fogo e amea\u00e7ando com os seus chifres\u201d. No Rio \n\nGrande do Sul, \u201ca cobra-de-fogo mata os animais, come-lhes os olhos e de tanto comer \n\npupilas tornou-se luminosa\u201d. Em outros lugares, as pessoas acreditam que os fogos f\u00e1tuos s\u00e3o \n\nalmas penadas dos meninos que morreram sem batismo. Tanto a Biatat\u00e1, quanto a M\u00e3e \n\nd\u2019\u00c1gua, s\u00e3o mitos de origem ind\u00edgena, mas t\u00eam influ\u00eancias europ\u00e9ias. \n\nOs mist\u00e9rios do rio das Contas ocupam um lugar expressivo na vis\u00e3o de mundo dos \n\npescadores de Itacar\u00e9. A Biatat\u00e1 e a M\u00e3e d\u2019\u00e1gua \u201cexpressam uma for\u00e7a de equil\u00edbrio da \n\nnatureza, na medida em que s\u00e3o entidades que protegem e zelam por ela. S\u00e3o tamb\u00e9m for\u00e7as \n\nque d\u00e3o ao ser humano um senso de sua medida [...]\u201d (UNGER, 2001, p. 97). \n\nFraxe (2000, p. 43), corrobora com Unger quando escreve: \u201ctais concep\u00e7\u00f5es \n\nsobrenaturais s\u00e3o transposi\u00e7\u00f5es, em termos culturais, dos controles e equil\u00edbrios que existem \n\nem um n\u00edvel biol\u00f3gico para que se mantenha o equil\u00edbrio de um ecossistema\u201d.  \n\nQualquer que seja, por\u00e9m, a forma assumida por estas divindades fluviais \u00e9 a figura da \n\nm\u00e3e criadora que est\u00e1 presente, aumentando o imagin\u00e1rio dos pescadores e das cren\u00e7as \n\npopulares. O desenlace dessas lendas n\u00e3o pode ser condicionado apenas ou, principalmente, \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es subjetivas dos pescadores. S\u00e3o devidas, mais, \u00e0 pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o do meio e \u00e0 \n\nexperi\u00eancia dos primeiros navegadores ou dos usu\u00e1rios desses caminhos hidrogr\u00e1ficos. Isso \n\nest\u00e1 presente na cultura dos pescadores que, de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, vai sendo preservado. \n\nAs mem\u00f3rias dos pescadores-quilombolas revelam que as experi\u00eancias com o \n\nsobrenatural, que se manifestam no rio, modelam comportamentos, assim como a percep\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo, como Seu Antonio Ribeiro ainda diz \u00e0 Sayonara Malta, referindo-se \u00e0s suas vis\u00f5es \n\nno rio das Contas: \n\n \n\n\u201cA senhora pode acreditar que o mundo \u00e9 todo cheio de novidade\u201d! \n \n\nEsta vis\u00e3o do mundo \u201ccheio de novidade\u201d, o pescador de Taboquinhas tem atrav\u00e9s do \n\nrio das Contas, pois a sua rela\u00e7\u00e3o com ele \u00e9 t\u00e3o intensa... o rio sempre lhe deu tudo... Fica \n\nevidente o seu olhar no mundo, atrav\u00e9s das suas \u00e1guas passadas e, principalmente, as \n\npresentes. \u201cA vis\u00e3o do mundo \u00e9 a experi\u00eancia conceitualizada. Ela \u00e9 parcialmente pessoal, em \n\ngrande parte social. Ela \u00e9 uma atitude ou sistema de cren\u00e7as\u201d [...] (TUAN, 1980, p. 4-5). \n\n\n\n \n\n 100\n\nO pescador Antonio Ribeiro, um homem simples, descendente de quilombola, que \n\nsempre ganhou a vida com seu trabalho, tem medo do que v\u00ea no rio, pois tudo est\u00e1 mudando... \n\no rio era outro... s\u00f3 se navegava e pescava nele. Mas, hoje, as pessoas n\u00e3o respeitam mais o \n\nrio, por isso aparecem essas visagens, para mostrar que o rio n\u00e3o est\u00e1 gostando do que est\u00e3o \n\nfazendo com ele!  \n\nAssim como estes dois pescadores, o rio das Contas, certamente, guarda muitas \n\nhist\u00f3rias que est\u00e3o escritas nas suas paisagens e vivenciadas por moradores locais, atrav\u00e9s do \n\nseu espa\u00e7o vivido. Nesta perspectiva, a seguir, buscaremos construir uma geografia do rio das \n\nContas, no sentido do contemplar da sua paisagem...   \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Contas: um contemplar da paisagem \n\n \n\n \n\nQue descobrimos finalmente na contempla\u00e7\u00e3o da \npaisagem? Primeiro descobrimos que n\u00e3o h\u00e1 Terra \nsem homens que a habitem e contribuam para lhe \ndar seu sentido de Terra para a exist\u00eancia humana. \n[...] A Terra do ge\u00f3grafo n\u00e3o \u00e9 um planeta, mas, \n[como cita Dardel] a base da exist\u00eancia humana \n(BESSE, 2006, p. 92). \n \nSonha-se antes de contemplar. Antes de ser um \nespet\u00e1culo consciente, toda paisagem \u00e9 uma \nexperi\u00eancia on\u00edrica. S\u00f3 olhamos com uma paix\u00e3o \nest\u00e9tica as paisagens que vimos antes em um \nsonho (BACHELARD, 2002, p. 5).  \n \n\n \n\nA abordagem humanista na Geografia permite-nos analisar as a\u00e7\u00f5es, as percep\u00e7\u00f5es e \n\ndecodificar as simbologias que transformam os espa\u00e7os em lugares. As experi\u00eancias, as \n\nviv\u00eancias e a afetividade pelo lugar desempenham um papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o e na \n\nidentidade da paisagem, como no caso do nosso lugar de estudo, o rio das Contas. Pois, como \n\nafirma Relph (1979, p. 16), \u201cN\u00e3o h\u00e1 limites precisos entre espa\u00e7o, paisagem e lugar como \n\nfen\u00f4menos experienciados. Nem a rela\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 constante - lugares t\u00eam paisagens, e \n\npaisagens e espa\u00e7os t\u00eam lugares\u201d. \n\nPaisagem \u00e9 o espa\u00e7o que podemos observar num lance de vista. Ela pode ser \n\ncontemplada no lugar, ao vivo, na televis\u00e3o, ou representada por meio de fotografia, pintura, \n\n\n\n \n\n 101\n\nmaquete ou mapa. Para Bachelard (2002, p. 31-32), \u201cO mundo quer se ver. [Temos] olhos \n\npara contemplar, para se apascentar na beleza. [...] Contemplar n\u00e3o \u00e9 opor-se \u00e0 vontade, \u00e9 \n\nseguir um outro ramo da vontade, \u00e9 participar da vontade do belo, que \u00e9 um elemento da \n\nvontade geral\u201d. Contemplar \u00e9 olhar com encantamento, imaginar, refletir, analisar... \n\nPodemos observar uma paisagem sob diferentes perspectivas; o olhar atento pode \n\nrevelar, al\u00e9m dos aspectos presentes, marcas das sociedades que a constru\u00edram. As diferentes \n\npaisagens s\u00e3o constru\u00eddas conforme aspectos t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos, sociais, culturais e \n\nideol\u00f3gicos dos grupos humanos em diferentes \u00e9pocas. Portanto, a leitura da paisagem \n\ngeogr\u00e1fica considera os elementos naturais e sociais presentes no espa\u00e7o, e sua inter-rela\u00e7\u00e3o \n\nde forma din\u00e2mica (ARCHELA; BARROS; GOMES, 2003). \n\nDe acordo com Machado (1986), a paisagem \u00e9 considerada como um recurso que tem \n\nvalor cultural, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, econ\u00f4mico, recreativo e ecol\u00f3gico. Por isso, na d\u00e9cada de \n\n1980, pesquisadores de alguns pa\u00edses j\u00e1 mostravam preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus estudos. \n\nConsiderando a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, Machado (1988b) d\u00e1 uma importante contribui\u00e7\u00e3o \n\naos estudos de paisagem, dentro de uma abordagem perceptiva. Ela afirma que existe uma \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e as paisagens, que ocorre de acordo com o humor e circunst\u00e2ncias \n\ndaqueles que as est\u00e3o percebendo, com a ilumina\u00e7\u00e3o e hora do dia, se a paisagem \u00e9 vista a p\u00e9 \n\nou com algum tipo de condu\u00e7\u00e3o, e ainda se a percep\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 feita com algum \n\nobjetivo ou, simplesmente, acidental. A prefer\u00eancia por um lugar ou paisagem depende dos \n\nprop\u00f3sitos de quem os percebe.   \n\nUma paisagem \u00e9 sempre percebida, pois segundo Penna (1982, p. 11): \n\n \n\nPerceber \u00e9 conhecer atrav\u00e9s dos sentidos, objetos e situa\u00e7\u00f5es. O ato implica, \ncomo condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, a proximidade do objeto no espa\u00e7o e no tempo, \nbem como a possibilidade de se lhe ter acesso direto ou imediato. Objetos \ndistantes no tempo n\u00e3o podem ser percebidos. Podem ser evocados ou \nimaginados. Podem ser ainda, pensados. [...] Tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser \npercebidos objetos distantes no espa\u00e7o quando ultrapassados os limites \noperacionais dos \u00f3rg\u00e3os receptores ou quando obstru\u00eddos por barreiras. A \ndist\u00e2ncia no espa\u00e7o, tanto quanto a inacessibilidade direta ou indireta, exclui \no ato perceptual. \n \n\n A percep\u00e7\u00e3o \u00e9, por conseguinte, respons\u00e1vel pela forma como vemos o mundo. H\u00e1 \n\ntantos mundos quantas forem as percep\u00e7\u00f5es, pois cada um v\u00ea o seu entorno e o mais al\u00e9m, a \n\npartir de referenciais, de informa\u00e7\u00f5es, de conhecimentos adquiridos ao longo da vida. \u00c9 a \n\npercep\u00e7\u00e3o que vai determinar a forma do indiv\u00edduo ver, interpretar e interferir em seu \n\n\n\n \n\n 102\n\nmeio.\u201cA percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 em abstrato, mas como processo que, efetivamente, \u00e9 vivido por \n\num perceptor\u201d (PENNA, 1982, p. 35). \n\n \u201cPerceber, de fato, \u00e9 conhecer para, com base nos dados recolhidos, promover-se a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da conduta\u201d (p.18). Sendo que \u201ca conduta \u00e9, essencialmente um processo de \n\nreadapta\u00e7\u00e3o. Visa recompor um equil\u00edbrio que se destruiu, diante das altera\u00e7\u00f5es que \n\ncontinuamente se produzem, tanto no meio externo quanto no indiv\u00edduo\u201d (p. 18). Assim, \u00e9 \n\natrav\u00e9s dos processos perceptuais que obtemos informa\u00e7\u00f5es corretas sobre o meio em que \n\nvivemos, para que possamos ter sempre uma conduta eficaz, efetiva. \n\n Desse modo, podemos dizer que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma como, atrav\u00e9s dos sentidos, as \n\ncoisas chegam \u00e0 nossa mente. \u00c9 a forma como as pessoas relacionam-se com as coisas, de um \n\nmodo geral. \u201cA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fase da a\u00e7\u00e3o e seu papel biol\u00f3gico \u00e9 o de despertar e dirigir \n\nas rea\u00e7\u00f5es do homem, [...] n\u00e3o se limita a lhes fornecer mat\u00e9ria para contempla\u00e7\u00e3o, mas os \n\nconvida \u00e0 a\u00e7\u00e3o e permite-lhes o ajustamento ao mundo no qual vivem\u201d (p. 18).  \n\n De acordo com Tuan (1980, p. 4): \n\n \nPercep\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto a resposta de est\u00edmulos externos, como a atividade \nproposital, na qual certos fen\u00f4menos s\u00e3o claramente registrados enquanto \noutros retrocedem para a sombra ou s\u00e3o bloqueados. Muito do que \npercebemos tem valor para n\u00f3s, para a sobreviv\u00eancia biol\u00f3gica e para \npropiciar algumas satisfa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o enraizadas na cultura. \n \n\n Para Oliveira e Machado (2004, p. 130), foi atrav\u00e9s da psicologia que a percep\u00e7\u00e3o \n\npassou a ser um campo de investiga\u00e7\u00e3o. Mas, sempre ligado aos \u201csentimentos, emo\u00e7\u00f5es, \n\nviv\u00eancias, enfim, \u00e0s mentes dos homens\u201d. \n\n \nAs bases da percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o fisiol\u00f3gicas e anat\u00f4micas e ocorrem mediante os \n\u00f3rg\u00e3os sensoriais. No que tange \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 mais usual lan\u00e7ar \nm\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o visual. \u00c9 atrav\u00e9s da vis\u00e3o que os homens se expressam e \nse comunicam mais freq\u00fcentemente. O mundo moderno \u00e9 visual, \u00e9 feito de \ncores e formas, principalmente. [... Mas], percebem-se n\u00e3o as formas, mas os \nobjetos que t\u00eam significado [...] para n\u00f3s, para atender as nossas \nnecessidades e interesses (p. 130-131). \n \n\nSegundo as mesmas autoras, na teoria de Piaget, a \u201cpercep\u00e7\u00e3o \u00e9 encarada como parte \n\nintegrante da vida cognitiva do sujeito, sendo uma atividade, um processo. Por conseguinte, a \n\npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 o conhecimento que adquirimos atrav\u00e9s do contato atual, direto e imediato com \n\nos objetos e com seus movimentos, dentro do campo sensorial\u201d (p. 131). Elas explicam, \n\ntamb\u00e9m, que a teoria de Piaget \u201cinterp\u00f5e entre a percep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia, uma atividade \n\n\n\n \n\n 103\n\nperceptiva, que mant\u00e9m um continuum processo entre elas\u201d (p. 131, grifo das autoras). \n\nImportante, ent\u00e3o, o papel da cogni\u00e7\u00e3o para a percep\u00e7\u00e3o. \n\nAinda sobre o processo conectivo entre a cogni\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o, Oliveira (2002, p. \n\n237) escreve: \n\nConcordamos com Tuan (1983, p. 9-11) que a nossa experi\u00eancia \ncompreende diversos meios pelos quais conhecemos e constru\u00edmos a \nrealidade. Mais ainda, que as emo\u00e7\u00f5es que sentimos tingem de cores \nvariadas a experi\u00eancia humana, abrangendo os n\u00edveis mais altos, incluindo o \npensamento e a raz\u00e3o. Perceber e pensar se confundem muitas vezes. \nComumente, negligenciamos o valor desses sentidos. Os \u00f3rg\u00e3os dos sentidos \nnos permitem discriminar nuances do sabor, do odor, do ver, do sentir, \npodendo atingir refinamentos extraordin\u00e1rios. H\u00e1 uma \u00edntima conex\u00e3o entre \no perceptivo e o cognitivo. \n\n \n\n Uma paisagem, ent\u00e3o, \u00e9 o resultado de uma percep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, constru\u00edda a partir do \n\nolhar de um observador a um lugar qualquer do espa\u00e7o em um determinado momento. \n\nContudo, \u00e9 um olhar com subjetividade, com hist\u00f3ria, com valores culturais, com seus modos \n\nde vida e com seu ponto de vista, sobre aquilo que \u00e9 observado. \u201cA paisagem n\u00e3o se separa da \n\nexperi\u00eancia humana. \u00c9 o homem quem vivencia as paisagens, atribuindo a elas significados e \n\nvalores\u201d (MACHADO, 1988a, p. 42). \n\nPara Oliveira (2000, p. 21), \u201cexperienciar \u00e9 aprender; significa atuar sobre o dado e \n\ncriar a partir dele\u201d, ou ainda, a experi\u00eancia implica na capacidade de aprender a partir da \n\npr\u00f3pria viv\u00eancia. Nesta perspectiva, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das Contas, \u00e9 a fonte principal \n\ndos diversos lugares vivenciados e das paisagens percebidas pelas pessoas que o \n\nexperienciam. \n\nEnt\u00e3o, segundo Machado (1988b, p. 37), \u201cse a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator sempre presente \n\nem toda a atividade do homem, isto significa dizer que ela tem um efeito marcante no seu \n\nenvolvimento com paisagens e na conduta dessas paisagens\u201d. \n\nAl\u00e9m da forma, as paisagens t\u00eam volumes, cores, movimentos, odores, sons, etc. Na \n\nverdade, a imagem e a imagina\u00e7\u00e3o podem ser propagadas ao tato, \u00e0 audi\u00e7\u00e3o, ao olfato e at\u00e9 ao \n\npaladar. Contudo, uma paisagem pode ser definida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, aquilo que a \n\nvista abarca. Vemos a paisagem com os nossos olhos, como algo aparentemente fora de n\u00f3s, \n\nmas esta deve ser uma vis\u00e3o feita atrav\u00e9s da nossa hist\u00f3ria e da nossa subjetividade que, por \n\nsua vez, est\u00e3o inseridas no mundo das hist\u00f3rias e das subjetividades coletivas. Rio e homem \n\nse misturam, se confundem e se transformam num s\u00f3, traduzidos na forma po\u00e9tica de ver a \n\nnatureza... o rio \u00e9 a natureza...  \n\n\n\n \n\n 104\n\nAs qualidades visuais e as propriedades das paisagens exercem forte atra\u00e7\u00e3o sobre as \n\npessoas, a exemplo do p\u00f4r-do-sol (Figura 29), de uma cachoeira, de um rio, de uma pra\u00e7a, de \n\num parque, etc. Quando nos defrontamos com qualquer paisagem, nossos sentidos s\u00e3o tocados \n\npelo que vimos, ouvimos, tateamos e cheiramos; e os sentimentos como a alegria, a tristeza, a \n\nsaudade, a nostalgia, a solid\u00e3o, o medo, o contentamento, a paix\u00e3o e tantos outros... s\u00e3o \n\ninfluenciados pelos aspectos cognitivos e pela nossa cultura.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n\n                            \nFigura 29 - Paisagem do entardecer no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA.  \n\n \n\n\u201cNa verdade, a admira\u00e7\u00e3o das paisagens depende muito mais de nossas intera\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas com elas do que o consumo est\u00e9tico possa explicar. [...] porque estas liga\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\ntamb\u00e9m outras ra\u00edzes, que precisam ser identificadas e analisadas\u201d (LOWENTHAL, 1968, \n\ncitado por MACHADO, 1986, p. 145).  \n\nPara Collot (1990, p. 21), a paisagem tamb\u00e9m se define \u201ccomo um espa\u00e7o percebido: \n\nconstitui os aspectos vis\u00edveis, percept\u00edveis do espa\u00e7o\u201d, em que o sujeito n\u00e3o se limita a \n\nreceber passivamente os dados sensoriais mas, organiza-os para lhes dar um sentido, de forma \n\nque, a paisagem percebida \u00e9 tamb\u00e9m constru\u00edda e simbolizada. Mais ainda, a no\u00e7\u00e3o de escala \n\n\u00e9 insepar\u00e1vel da no\u00e7\u00e3o de paisagem, existindo um limiar m\u00ednimo e um m\u00e1ximo na percep\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem. Isto depende da dist\u00e2ncia do sujeito em rela\u00e7\u00e3o a ela, o que n\u00e3o quer dizer que o \n\nsujeito se situe fora da paisagem percebida, pois sujeito e objeto s\u00e3o insepar\u00e1veis, ou melhor, \n\no sujeito est\u00e1 envolvido pela paisagem, est\u00e1 dentro da paisagem.  \n\nA paisagem \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o daquilo que vemos. Entretanto, a vis\u00e3o \u00e9 apenas a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de que percebemos, \u201c[...] uma evid\u00eancia do invis\u00edvel\u201d (PEIXOTO, 1994, p. 381). Na \n\ntentativa de apresentar aquilo que est\u00e1 ausente, a paisagem convoca o s\u00edmbolo a exercer-se na \n\n\n\n \n\n 105\n\nsua plenitude. Essencialmente simb\u00f3lica, a paisagem \u00e9, ent\u00e3o, a express\u00e3o dos m\u00faltiplos \n\nsentidos que um indiv\u00edduo ou um grupo social confere ao seu meio (Figura 30). Em outras \n\npalavras, podemos dizer que \u201co espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 percebido de diferentes formas, de acordo \n\ncom os interesses dos grupos sociais que o habitam\u201d (ROCHA, 2008, p. 149). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n               \n\nFigura 30 - Barcos no anoitecer do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA.  \n \n\nMas, mesmo que possamos ver somente uma parte da paisagem, determinada pela \n\nnossa posi\u00e7\u00e3o (extens\u00e3o do nosso campo visual), as outras partes n\u00e3o vistas s\u00e3o completadas \n\npela nossa cogni\u00e7\u00e3o, que ultrapassa o simples dado sensorial, ou seja, a paisagem \u00e9 vista, \n\nvivida e desejada.  \n\n No aspecto da paisagem vivida, podemos citar a hist\u00f3ria sobre Manoel Palada no rio \n\ndas Contas (Figura 31), escrita por Roberto Set\u00fabal (ex-prefeito de Itacar\u00e9), cujo protagonista \n\nfazia parte da paisagem do rio... ele era a pr\u00f3pria paisagem... tornando-se, na \u00e9poca, um \n\ns\u00edmbolo do rio e, hoje, fazendo parte da sua mem\u00f3ria. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 106\n\n                                 O rei do rio   (Autor: Roberto Set\u00fabal) \n                                                                                                                         \u201cA canoa \u00e9 meu ganha p\u00e3o\u201d \n                                                                                                                                           (MANOEL PALADA). \n \n             Durante muito tempo, a navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do rio de Contas foi o caminho mais utilizado na \nliga\u00e7\u00e3o entre a cidade de Itacar\u00e9 e o Distrito de Taboquinhas. Esse trajeto, por via fluvial, de cerca \nde 25 km de extens\u00e3o, era coberto pelo percurso das lanchas movidas \u00e0 gasolina e em canoas. \n            As canoas s\u00e3o equipamentos hist\u00f3ricos que fazem parte da cultura do rio e t\u00eam sua secular \norigem na ancestral civiliza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena - os nossos primeiros habitantes e verdadeiros donos das \nterras de \"Santa Cruz\". \n            Essas pequenas embarca\u00e7\u00f5es sempre foram usadas no rio de Contas como meio de transporte, \nna condu\u00e7\u00e3o de mercadorias e no escoamento da produ\u00e7\u00e3o ribeirinha. Sofreram a concorr\u00eancia das \nlanchas e tiveram os seus espa\u00e7os reduzidos, mas nunca perderam a sua utilidade. \n           Um grande exemplo dessa integra\u00e7\u00e3o \u2013 canoa x canoeiro x rio, era o \"Caboclo\" Manoel \nPalada.Figura tradicional na tarefa de subir e descer o rio de Contas, remando na rota \nTaboquinhas/Itacar\u00e9 - pelo menos uma ou at\u00e9 duas vezes - diariamente nos cinco dias \u00fateis da \nsemana, com folga, apenas, para a feira do s\u00e1bado, j\u00e1 que os domingos, na sua maioria, eram \nreservados para condu\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio preferencial: o Dr. Jos\u00e9 Ferreira da Cruz (consagrado \nDoutor Juca), m\u00e9dico, dentista e pol\u00edtico militante, residente no distrito de Taboquinhas, que \ndesempenhava os seus m\u00faltiplos servi\u00e7os profissionais, tamb\u00e9m, na cidade de Itacar\u00e9 e retornava no \nfinal de semana, sempre na insepar\u00e1vel companhia de Palada, que fazia a entrega a domic\u00edlio da \nbagagem do \u00fanico representante da ci\u00eancia m\u00e9dica da \u201cVila\u201d, onde tomava o seu cafezinho e ainda \nrolava \u201cuns dois dedos de prosa\u201d, sobre quest\u00f5es do cotidiano municipal. \n            Palada, de f\u00edsico avantajado e roli\u00e7o, com sua pele parda tostada pelo sol e pelo sereno, \npossu\u00eda um perfil parecido com um \u00edndio Patax\u00f3. Tinha um estilo pr\u00f3prio de remar e com suas m\u00e3os \ncalejadas e firmes no comando da embarca\u00e7\u00e3o, imprimia fortes bra\u00e7adas com o remo de maneira \nintensa e cadenciada, proporcionando um deslocamento uniforme do seu instrumento de trabalho: a \ncanoa. O seu desempenho equiparava-se a um atleta ol\u00edmpico da canoagem e desfrutava de um vigor, \nque lhe valeu o apelido de \"motor-de-popa\". \n            No per\u00edodo compreendido entre as d\u00e9cadas de 1930 a 1950, os \"Coron\u00e9is do Cacau\" exerciam \ngrande influ\u00eancia no processo socioecon\u00f4mico de Itacar\u00e9, inclusive com interfer\u00eancia nas \u00e1reas \nestrat\u00e9gicas do munic\u00edpio - caso dos transportes atrav\u00e9s do rio de Contas.  \n           Palada teve a coragem de enfrentar o monop\u00f3lio das lanchas e transformou a sua canoa num \ntipo de transporte alternativo para viagens entre a cidade de Itacar\u00e9 e o distrito de Taboquinhas. \nAl\u00e9m das vantagens comparativas no programa do \"caboclo-canoeiro\", a sua canoa era silenciosa e \nn\u00e3o provocava o barulho inconveniente dos motores; era um transporte limpo, sem produzir o odor e \na fuma\u00e7a poluente da queima de combust\u00edvel; ao contr\u00e1rio, proporcionava o agrad\u00e1vel cheiro do \nmato e o suave aroma das flores silvestres que proliferavam com fartura nas margens do Contas; bem \ncomo n\u00e3o empregava velocidade arriscada, navegando calmamente, com parcim\u00f4nia, permitindo aos \npassageiros apreciarem o belo cen\u00e1rio do rio de Contas ao longo da sua calha pontilhada de \nfazendas, a exemplo da Fazenda Santa Luzia (de Louren\u00e7o Gringo) com seus mangueiros cheios de \nvacas e suas crias pastejando descansadas no meio do bengo vi\u00e7oso ou da Fazenda Maravilha do \n\"Seu\" Zenandro, na \u00e9poca da safra, com os seus cacaueiros apinhados de frutos de cacau \n\"Parazinho\" que desciam em cachos amarelos e verdes (dos galhos ao tronco), s\u00f3 parando no n\u00edvel \ndo ch\u00e3o. \n           Palada ganhava a vida no rio de Contas e ali predominou dos anos 1940 at\u00e9 o in\u00edcio da \nd\u00e9cada de 1960. Para ele, o rio era o leito da sua estrada natural, plana, deslizante e atraente,  \ncaminho \u00fanico com in\u00edcio e fim. A sua freguesia (para pequenas encomendas e principalmente \npassageiros) era muito fiel e especial, com destaque para o Padre Edgar que viajava sentado no \nfundo da canoa sustentando o seu insepar\u00e1vel \"guarda-chuva\" ou \"guarda-sol\" (dependia da ocasi\u00e3o \ne do clima). \n        Palada conhecia cada palmo de \u00e1gua, todas as pedras, bocas de riachos e bancos de areia,  \nsobre os quais conduzia com maestria a canoa, sua dileta companheira, mas a sua grande \ncaracter\u00edstica era a capacidade de conversar. Falava o tempo todo na viagem. Tagarelava sem parar \ncom energia, como se fosse uma r\u00e1dio FM ou um radialista de jogo de futebol e abordava os mais \n\n\n\n \n\n 107\n\nvariados assuntos, demonstrando autoridade e saber enciclop\u00e9dico de um veterano nos atalhos e \nbecos deste caprichoso universo do rio de Contas. \n            Gostava de pol\u00edtica, sendo um fervoroso defensor do governador baiano Lomanto J\u00fanior. \nInclusive, esteve presente na visita que o grande baiano fez a Itacar\u00e9 no in\u00edcio dos anos 1960. Por \nisso, repetia com freq\u00fc\u00eancia no seu inconfund\u00edvel vocabul\u00e1rio: \"Lamanta teve em Itacar\u00e9\", \u201cLamanta \nabra\u00e7ou o povo e entrou na Igreja de S\u00e3o Miguel\u201d. \n            Contudo, era no rio de Contas, manobrando a sua canoa, que Palada realizava-se. No rio, \nPalada era o \"Rei\" e mandava at\u00e9 no Padre! \n            Nos dias atuais, Palada seria exaltado como um benfeitor do meio ambiente, uma esp\u00e9cie de \n\"guardi\u00e3o do rio\" e receberia, incontestavelmente, o \"Pr\u00eamio Ecol\u00f3gico\" pela defesa e preserva\u00e7\u00e3o \ndo rio de Contas. \n \nFonte: SETUBAL (2001). \n\n \n\nFigura 31 - Paisagem vivida por Manoel Palada no rio das Contas em Itacar\u00e9, BA. \n\n \n\nDe acordo com  esta hist\u00f3ria, o rio das Contas significava para Palada a sua pr\u00f3pria \n\nvida, pois via, vivia, sentia, ouvia e cheirava o rio, conhecia o movimento e a alma do rio e, \n\npor isso tudo, respeitava-o. Palada teve um papel fundamental para os moradores de \n\nTaboquinhas, numa \u00e9poca em que o rio era a \u00fanica estrada de liga\u00e7\u00e3o deste distrito com o \n\nmundo. Em sua canoa carregava alimento, sa\u00fade, f\u00e9, alegria, paz, seguran\u00e7a e confian\u00e7a ao \n\ntransportar os moradores de Taboquinhas de l\u00e1 para c\u00e1, no mesmo movimento do rio... O rio \n\ndas Contas era a paisagem vivida e, tamb\u00e9m, o espa\u00e7o-lugar-vivido de Palada. Por isso, \n\nconcordamos com a afirma\u00e7\u00e3o de Y\u00e1zigi (2001, p. 35): \u201co homem [...], quer se queira ou n\u00e3o, \n\nfica sendo o grande marco da paisagem\u201d. \n\nOutro ge\u00f3grafo que deu uma importante contribui\u00e7\u00e3o ao entendimento da simbologia \n\nda paisagem foi o ge\u00f3grafo franc\u00eas Augustin Berque, o qual partiu do pressuposto de que a \n\nan\u00e1lise da paisagem n\u00e3o deve se pautar apenas pelo aspecto vis\u00edvel, ou seja, pelo seu car\u00e1ter \n\nmorfol\u00f3gico, assim como n\u00e3o deve se reduzir aos estudos psicol\u00f3gicos. Apesar da paisagem \n\nter sua especificidade na forma de ser observada, atrav\u00e9s da sua subjetividade, ela \u00e9 mais do \n\nque um ponto de vista \u00f3tico e um \u201cespelho da alma\u201d. Ela tamb\u00e9m se refere aos objetos \n\nconcretos, tendo um suporte objetivo, ou seja, a paisagem \u00e9 dada pela integra\u00e7\u00e3o do sujeito \n\ncom o objeto.  \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Berque (2004), ainda, uma paisagem \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o concreta da \n\nrela\u00e7\u00e3o da sociedade com o espa\u00e7o e a natureza. A paisagem \u00e9 marca e, ao mesmo tempo, \n\nmatriz. Ela \u00e9 objetiva, pois se refere a um contexto concreto e, ao mesmo tempo, ela \u00e9 \n\nsubjetiva, porque evoca o imagin\u00e1rio. \n\nA exist\u00eancia da paisagem \u00e9 real (vivida), principalmente porque a sociedade, enquanto \n\n\u201csujeito coletivo\u201d, tem rela\u00e7\u00e3o com ela. \u00c9 a sociedade quem produz, reproduz e transforma a \n\n\n\n \n\n 108\n\npaisagem em fun\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica, cujo resultado \u00e9, segundo Berque (2004, p. 84-85), uma \n\nmarca e uma matriz. \n\n \n\nA paisagem \u00e9 uma marca, pois ela expressa uma civiliza\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 tamb\u00e9m \numa matriz porque participa dos esquemas de percep\u00e7\u00e3o, de concep\u00e7\u00e3o e de \na\u00e7\u00e3o - ou seja, da cultura - que canalizam, em um certo sentido, a rela\u00e7\u00e3o de \numa sociedade com o espa\u00e7o e com a natureza e, portanto, a paisagem do \nseu ec\u00fameno (Grifos do autor). \n\n \n\nSeja como marca, seja como matriz, a paisagem \u00e9 uma express\u00e3o f\u00edsica da a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem sobre a natureza e, por extens\u00e3o, um recept\u00e1culo de mem\u00f3ria.  \n\nPara Holzer (2000) tanto os lugares como as paisagens s\u00e3o recept\u00e1culos de mem\u00f3ria. \n\nNo entanto, a paisagem retrata apenas um instante. Ela expressa o que foi impresso atrav\u00e9s do \n\ntempo e, neste sentido, o que passou se torna menos leg\u00edvel. Ent\u00e3o, a matriz, muitas vezes, \n\nn\u00e3o \u00e9 mais reconhec\u00edvel; as marcas se misturam e as mais recentes predominam. A paisagem \n\n\u00e9 descont\u00ednua, marcada pelas lacunas da mem\u00f3ria, pois o esquecimento \u00e9 um componente \n\nfundamental da mem\u00f3ria. \n\nPor sua vez, Dona Ot\u00edlia tem muito marcado na sua mem\u00f3ria as paisagens antigas do \n\nrio das Contas quando escreve seu livro sobre as hist\u00f3rias de Itacar\u00e9, do qual utilizamos o \n\ncap\u00edtulo sobre o rio das Contas. Para ela, o rio \u00e9 um lugar de paisagens constru\u00eddas e marcadas \n\npelo tempo. Utilizando as palavras de Unger (2001), podemos dizer que \u00e9 tamb\u00e9m pela \n\ncontempla\u00e7\u00e3o e pelo reconhecimento da sacralidade da natureza que Dona Ot\u00edlia percebe o \n\nrio, portanto conhece sua hist\u00f3ria... suas paisagens... seus mist\u00e9rios... Sua rela\u00e7\u00e3o com o lugar-\n\nrio das Contas se efetua a partir de uma sensibilidade que compreende as suas paisagens, sem \n\ndissociar as dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas, m\u00edticas e po\u00e9ticas. \n\nQuando se manifesta mesclada com lembran\u00e7as e incidentes humanos, a contempla\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem \u00e9 mais pessoal e duradoura, perdurando al\u00e9m do ef\u00eamero, surgindo como um \n\nenvolvimento suave, inconsciente com o mundo f\u00edsico. Tais rela\u00e7\u00f5es sociais engendram \n\nafei\u00e7\u00e3o ou desprezo, uma vez que os sentimentos pelos lugares s\u00e3o uma extens\u00e3o da \n\npersonalidade e caracterizam a identidade de uma pessoa, a exemplo dos pescadores de \n\nTaboquinhas (aqueles que deram os depoimentos \u00e0 Sayonara Malta): devido ao seu \n\nimagin\u00e1rio, muitas veze, t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o de topofobia com o rio das Contas e, por isso, \n\nconstroem nas suas mem\u00f3rias fragmentos irreais da sua paisagem. Estes pescadores \n\nvivenciam o seu lugar, o seu rio, transitando atrav\u00e9s de diferentes n\u00edveis de realidade, nas \n\ndimens\u00f5es do real mas, tamb\u00e9m, do estranho, do mist\u00e9rio, do fant\u00e1stico, do imagin\u00e1rio... que \n\npermeiam pela paisagem do rio... ou seja, as visagens do rio das Contas. \n\n\n\n \n\n 109\n\nQuais seriam, ent\u00e3o, as marcas da paisagem do rio das Contas em Itacar\u00e9? E, como \n\nmatriz, quais paisagens a sociedade itacareense construiu no rio das Contas?  \n\n \n\nO rio das Contas \u201cna constru\u00e7\u00e3o\u201d da paisagem itacareense \n\n \n\nAs paisagens do rio das Contas revelam a rela\u00e7\u00e3o cultural estabelecida entre os \n\nmoradores de Itacar\u00e9 e este elemento h\u00eddrico e podem ser entendidas atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas camadas de significados que as envolvem. Estas paisagens, portanto, t\u00eam significados, \n\nmas depende das maneiras de ver dos grupos culturais ou das pessoas e, depende tamb\u00e9m, de \n\ncomo eles se apropriam dos lugares e os vivenciam, para perceberem suas paisagens, com \n\nseus significados, cren\u00e7as, valores, vis\u00f5es de mundo e interesses distintos. Os lugares s\u00e3o \n\nfeitos de paisagens e, estas ao longo do tempo, pela pr\u00f3pria din\u00e2mica hist\u00f3rico-espacial, v\u00e3o \n\nmudando, transformando-se, adaptando-se... \n\nV\u00e1rias paisagens j\u00e1 marcaram o rio das Contas em Itacar\u00e9, desde a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\nque se abrigou em suas margens; passando pelo transporte do ouro e do diamante explorados \n\nna Chapada Diamantina; pela presen\u00e7a dos piratas-ladr\u00f5es destas riquezas; pelas fazendas \n\n(Figura 32) e planta\u00e7\u00f5es de cacau (Figura 33), o que at\u00e9 hoje faz com que grande parte das \n\nmatas ciliares esteja conservada; pelo transporte do cacau, primeiro em canoas e depois em \n\nlanchas movidas \u00e0 gasolina; pela urbaniza\u00e7\u00e3o em suas margens (Itacar\u00e9 e Taboquinhas, por \n\nexemplo); e por \u00faltimo, pela presen\u00e7a da atividade tur\u00edstica. Esta \u00e9 a matriz da paisagem do \n\nrio, ou seja, a sociedade construindo/organizando o seu espa\u00e7o, muitas vezes, atrav\u00e9s de \n\ncaminhos nada f\u00e1ceis, mas que, de certa forma, foram sendo registrados na mem\u00f3ria dos \n\nmoradores do munic\u00edpio de Itacar\u00e9 (e do rio). \n\n \n\n \n \n \n[ \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n\n \nFigura 32 - Sede de uma fazenda de cacau, nas margens do rio das \n\nContas, Itacar\u00e9-BA. \n\n\n\n \n\n 110\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \nFigura 33 - Ro\u00e7a de cacau nas margens do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\nDentro do munic\u00edpio de Itacar\u00e9, o rio corre sobre relevo de planalto, com rochas \n\ngranul\u00edticas de idade arqueana, cuja presen\u00e7a resultou em sistemas de falhamentos que \n\nacabaram por formar corredeiras, estreitos e quedas d\u2019\u00e1gua no rio. S\u00e3o estes elementos entre \n\noutros que contribuem na forma\u00e7\u00e3o das lindas paisagens itacareenses. Neste contexto, \n\nAmorim Filho (1996) explica que os elementos geogr\u00e1ficos, assim como suas paisagens, t\u00eam \n\npapel importante na atra\u00e7\u00e3o exercida pelos lugares tur\u00edsticos. \n\nAssim, como marca ou como matriz, hoje, as paisagens do rio das Contas em Itacar\u00e9 \n\ns\u00e3o marcadas, principalmente, pelo turismo de aventura que usufrui a sua \u00e1gua no meio da \n\nmata, transformando-se num turbilh\u00e3o de paisagens, com a presen\u00e7a do c\u00e2nion (Figura 34) e  \n\ndas cachoeiras do Fumo (Figura 35) e P\u00e9 da Pancada (Figura 36). Para Y\u00e1zigi (2001, p. 35), \n\n\u201ca paisagem tem atributos expressivamente simb\u00f3licos\u201d, o que nos leva a considerar que, os \n\nelementos geogr\u00e1ficos ou as belezas c\u00eanicas naturais do rio das Contas s\u00e3o alguns dos seus \n\ns\u00edmbolos e, por conseq\u00fc\u00eancia, do turismo em Itacar\u00e9, pois a maioria dos moradores e dos \n\nturistas refere-se a estes atributos quando fala do rio, principalmente, aqueles turistas \n\npraticantes de esportes de aventura. Prop\u00edcia, ent\u00e3o, a frase de Tocantins (1973, p. 110): \u201cA \n\nnatureza prepara a paisagem e os homens tiram proveito dela\u201d.    \n\nNesta perspectiva, a atividade tur\u00edstica \u00e9 hoje um meio de sobreviv\u00eancia para grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o de Itacar\u00e9, sendo proporcionada pela presen\u00e7a do rio das Contas, pelo \n\nrelevo de montanha, pela Mata Atl\u00e2ntica (ainda bem conservada) e pelas caracter\u00edsticas do \n\nmar no local, transformando-se em recursos atrativos para o turismo regional, nacional e \n\ninternacional.  \n\n \n\n\n\n \n\n 111\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: PEREIRA, M. F. V., dezembro de 2007. \n \nFigura 34 - C\u00e2nion do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n \n \n \n \n \n\n                 \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \n\nFiguras 35 e 36 - Cachoeira do Fumo e P\u00e9 da Pancada, no rio das Contas em Taboquinhas, \nItacar\u00e9-BA. \n\n \n\nMesmo que o mar seja de grande import\u00e2ncia para a atividade tur\u00edstica de Itacar\u00e9, por \n\nsi s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do munic\u00edpio mas, sim, a presen\u00e7a do \n\nrio das Contas e da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nPara aqueles turistas que gostam de esportes radicais, existe a possibilidade de fazerem \n\nrafting no rio das Contas. Este \u00e9 um tipo de esporte praticado em corredeiras e pequenas \n\ncachoeiras de rios, com a utiliza\u00e7\u00e3o de botes infl\u00e1veis e remos, em que os praticantes devem \n\nusar capacetes e coletes salva-vidas. As corredeiras servem como raias para pr\u00e1tica de tal \n\natividade, pois s\u00e3o trechos acidentados de rios, em que as \u00e1guas t\u00eam maior velocidade. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 112\n\nNo rio das Contas, em Taboquinhas, as corredeiras s\u00e3o sempre lembradas como o \n\nespa\u00e7o para o rafting, o que, por sua vez, acaba transformando-se, tamb\u00e9m, em uma \n\npaisagem, uma imagem, um s\u00edmbolo tur\u00edstico do munic\u00edpio de Itacar\u00e9 (Figura 37).  \n\nA admira\u00e7\u00e3o que o praticante do rafting tem em olhar a paisagem do rio, ao final da \n\naventura, suscita-lhe sentimentos de poder sobre todas as coisas. A sua sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\ngigantismo ao sentir-se o meio, entre a \u00e1gua e a terra e, o praticante, na maioria das vezes, s\u00f3 \n\npensa em retornar e vivenciar aquela paisagem novamente. A emo\u00e7\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nsempre presentes neste tipo de experi\u00eancia, pois as pessoas acreditam estar enfrentando o \n\ndesconhecido ao praticar o turismo de aventura. Este tipo de turismo considera mais as \n\nsensa\u00e7\u00f5es emocionais do que a capacidade f\u00edsica das pessoas praticantes, \u00e1vidas pelo desafio \n\n(Figura 38).   \n\n \n\n \n\n         \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: PEREIRA, M. F. V., dezembro de 2007. \n \n\nFiguras 37 e 38 - Corredeira e rafting no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA. \n       \n\n  As prainhas (Figura 39) que se formam nas margens do rio das Contas depois do \n\nc\u00e2nion em Taboquinhas, o passeio suave dos turistas nas \u00e1guas do rio (Figura 40) e os \n\nrestaurantes nas suas margens, \u00e0 espera de turistas (Figura 41), tamb\u00e9m s\u00e3o paisagens \n\nrepousantes, vivenciadas pelos turistas em Itacar\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 113\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \nFigura 39 - Prainha do rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \n\nFigura 40 - Paisagem do passeio de turistas pelas \u00e1guas do rio das \nContas em Itacar\u00e9, BA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \n\nFigura 41 - Restaurante na beira do rio das Contas em Itacar\u00e9, BA. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 114\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lavadeiras de roupas nas \u00e1guas do rio das Contas, sua presen\u00e7a sempre \n\nfoi uma marca da paisagem de Taboquinhas, pois algumas mulheres freq\u00fcentam diariamente o \n\nrio para o cumprimento desta atividade dom\u00e9stica. Enquanto trabalham, muitas vezes, levam \n\nseus filhos para brincar no local (Figura 42).    \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: MALTA, S., setembro de 2007. \n \n\nFigura 42 - Lavadeiras no rio das Contas em Taboquinhas, Itacar\u00e9-BA. \n \n\nPara os pescadores de Taboquinhas e de Itacar\u00e9, o rio \u00e9 um ganha p\u00e3o, por isso sua \n\npresen\u00e7a di\u00e1ria, tamb\u00e9m, simboliza o rio das Contas. Este envolvimento que essas pessoas \n\nt\u00eam com o rio ocorre devido a uma forte liga\u00e7\u00e3o entre eles, que podemos chamar de liga\u00e7\u00e3o \n\nafetiva: homem-\u00e1gua-terra. O relacionamento das mulheres-lavadeiras e dos homens-\n\npescadores, com o rio das Contas, \u00e9 marcado pelos valores e significados que o rio tem para \n\neles, expressos nas paisagens vividas no pr\u00f3prio rio, sem falar da beleza da imagem das \n\npaisagens dos pescadores no rio (Figuras 43 e 44).   \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \n\nFiguras 43 e 44 - Pescadores no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 115\n\nO rio das Contas tamb\u00e9m \u00e9 palco ou escola de canoagem, proporcionando \u00e0 cidade de \n\nItacar\u00e9 uma bel\u00edssima paisagem vivida por aqueles que praticam este esporte (Figuras 44 e \n\n45). A Associa\u00e7\u00e3o de Canoagem de Itacar\u00e9 \u00e9 um projeto social, criado em 1999, por uma \n\nmoradora local, que tem como objetivo ensinar a canoagem esportiva, de um ou dois lugares, \n\n\u00e0 crian\u00e7as e adolescentes carentes. Para participar do projeto eles devem estar estudando e, \n\npor isso, t\u00eam aulas de refor\u00e7o de Portugu\u00eas, al\u00e9m de aulas de franc\u00eas (um professor franc\u00eas, \n\nque participa do Projeto, disp\u00f4s-se a ensinar esta l\u00edngua). Tamb\u00e9m aprendem a cuidar do rio \n\npara poder us\u00e1-lo sempre, pois \u00e9 muito apropriado para este tipo de esporte. Inclusive, um \n\natleta local j\u00e1 ganhou medalhas em competi\u00e7\u00f5es nacionais (informa\u00e7\u00f5es provenientes de uma \n\nentrevista feita com o presidente da Associa\u00e7\u00e3o).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \n\nFiguras 44 e 45 - Canoagem no rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n \n\nReferimo-nos a Bachelard (2002), o qual escreve que a tend\u00eancia de toda \u00e1gua clara \u00e9 \n\ntornar-se escura, para interpretarmos as \u00e1guas escuras do rio das Contas no per\u00edodo em que \n\nchove muito na regi\u00e3o ou, mesmo, em regi\u00f5es a montante. \u201cA cor pouco importa: ela d\u00e1 \n\napenas um adjetivo; n\u00e3o designa mais que uma variedade\u201d (p. 121). Com chuva intensa por \n\nmuitos dias, o volume de \u00e1gua do rio aumenta consideravelmente, carregando muitos \n\nsedimentos (Figura 46) e, junto com eles, as baronesas (um dos nomes populares que se d\u00e1 \u00e0 \n\naguap\u00e9, uma esp\u00e9cie de planta aqu\u00e1tica), que se acumulam na superf\u00edcie da \u00e1gua (Figura 47), \n\nindo parar nas margens do rio e nas praias da cidade de Itacar\u00e9, pr\u00f3ximas a sua foz (Figura \n\n48). Estas \u00e1guas escuras podem, ent\u00e3o, ser a transforma\u00e7\u00e3o de um rio em outro rio... da \n\npaisagem do rio das Contas na enchente, que tamb\u00e9m \u00e9 marca da sua imagem, pois todos os \n\nanos, no mesmo per\u00edodo, ele fica assim... \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 116\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \nFigura 46 - \u00c1gua escura do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \n\nFiguras 46 e 47 - Baronesas na superf\u00edcie da \u00e1gua do rio das Contas e acumuladas nas \nmargens do mesmo rio, em uma praia do centro da cidade de Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\n \n\nA paisagem do rio das Contas ainda \u00e9 marcada pela presen\u00e7a do mangue (Figura 48) e \n\npelo movimento calmo e suave das suas \u00e1guas, formando as coroas, as quais s\u00e3o dep\u00f3sitos de \n\nareia em forma de cord\u00f5es. Estas areias trazidas pelas \u00e1guas do rio est\u00e3o causando o \n\nassoreamento do seu leito, desde Taboquinhas at\u00e9 a sua foz (Figura 49). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 117\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \nFigura 48 - Mangue na margem do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n  \nFigura 49 - Coroa no estu\u00e1rio do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n\n \n\nDepois de passar pelo distrito de Taboquinhas (Figura 50), a chegada do rio das \n\nContas a Itacar\u00e9 (Figura 51) marca o fim de um percurso de 500 km, aproximadamente, \n\nquando conclui a sua viagem. O rio, ent\u00e3o, torna-se parte da cidade, trazendo em suas \u00e1guas \n\nmuitas hist\u00f3rias... experi\u00eancias de vida... tristezas daqueles que perderam entes queridos nas \n\nsuas \u00e1guas... mas, principalmente, muitas alegrias, pois um rio sempre tem mais alegria do \n\nque tristeza. \u00c9 poss\u00edvel ouvirmos muitas hist\u00f3rias e est\u00f3rias do rio. Para tanto, devemos \n\npercorrer todo o seu caminho... percebendo as suas paisagens... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 118\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n\n \nFiguras 50 e 51 - Vis\u00e3o de parte do distrito de Taboquinhas e da cidade de Itacar\u00e9, BA. \n\n \n\n\u00c9 importante registrar a presen\u00e7a da balsa no rio das Contas na cidade de Itacar\u00e9, a \n\nqual leva o nome de \u201cRio de Contas II\u201d (Figura 52). Ela representa um rio que aproxima, que \n\nune, atravessando as pessoas de uma margem a outra, levando-as a conhecer as belezas do \n\n\u201clado de l\u00e1\u201d, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Ba\u00eda de Camamu, ao norte de Itacar\u00e9.  \n\nMas, na cidade de Itacar\u00e9 o rio das Contas \u201cchora\u201d de tristeza, devido ao esgoto \n\ndom\u00e9stico que alcan\u00e7a suas \u00e1guas (Figura 53). O volume dos res\u00edduos despejados, tanto em \n\nItacar\u00e9, como em todo o seu percurso, ainda n\u00e3o \u00e9 grande. Mas, se medidas n\u00e3o forem \n\ntomadas para que estes res\u00edduos tenham outro destino, certamente, o rio ir\u00e1, aos poucos, \n\nmorrer. A imagem dos canos despejando esgoto diretamente no rio \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o da \n\nbeleza oferecida gratuitamente \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o da paisagem aos moradores locais e aos \n\nturistas. \u00c9 uma paisagem triste... melanc\u00f3lica... aos olhos daqueles que desejam um rio vivo... \n\nalegre... Rio e homem se aproximam, numa situa\u00e7\u00e3o em que o rio se torna fr\u00e1gil e n\u00e3o pode \n\n\u201cfalar\u201d de sua dor ao sentir-se polu\u00eddo! \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \nFigura 52 - Balsa Rio de Contas II, Itacar\u00e9-BA. \n\n  \n\n\n\n \n\n 119\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: CHIAPETTI, R. J. N., dezembro de 2007. \n \n\nFigura 53 - Despejo de esgoto no rio das Contas, centro de Itacar\u00e9-BA. \n \n\n \n\nO poema Nosso rio mostra, com uma linguagem pr\u00f3pria e, de forma muito simples, o \n\nque vem acontecendo com a maioria dos rios brasileiros e, neste contexto, com o rio das \n\nContas. \n\n \n\n                                               Nosso rio                    (Autor: Em\u00eddio Neto) \n  \n\nRi\u00ed deu \n\u00c1gua de b\u00eab\u00ea \n\nP\u00eaxe pra cum\u00ea \nAligria de viv\u00ea \n\n  \n\u00c1gua pra lav\u00e1 \nE tir\u00e1 do corpu \n\nSuj\u00eara m\u00e1... \n  \n\nRi\u00ed deu \nArea pra levant\u00e1 \n\nCasa de homi ricu \nDono do capit\u00e3.... \n\n \n\nRi\u00ed d\u00eau \nD\u00eau e dar\u00e1 \n\nMaiz o homi do p\u00f4vo \nNum mand\u00f4 maiz r\u00edi alimp\u00e1 \n\n  \nE jogaro lichu no r\u00edi \n\nQui \u00e1gua limpa \nNum p\u00f3de maiz d\u00e1 \n\n  \nInt\u00e3o r\u00edi vai morrenu \nSuminu divagarinho \n\nPurqu\u00ea o homi do p\u00f4vo \nNum manda cuidi\u00e1 \nDu nosso riozinho... \n\n                                   \n \n\nFonte: NETO (2005). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 120\n\nA bela e dif\u00edcil realidade que se move e se abriga nas margens do rio das Contas \n\napresenta-se, n\u00e3o s\u00f3 meramente como uma paisagem de um cart\u00e3o postal mas, como parte \n\ninsepar\u00e1vel do todo, que constitui a ess\u00eancia da sua bacia hidrogr\u00e1fica e, que, traduz a \n\nsensibilidade humana... os mist\u00e9rios da vida... enfim, a ess\u00eancia do homem que habita este \n\nrio-lugar-espa\u00e7o-paisagem-cultural. \n\nEnfim, a express\u00e3o visual de v\u00e1rios elementos naturais e humanos num determinado \n\nmomento constitui uma paisagem, que pode ser vista por cada observador, segundo a sua \n\npercep\u00e7\u00e3o e os seus interesses espec\u00edficos. Mas, n\u00e3o \u00e9 apenas o perceber e o pensar geogr\u00e1fico \n\nsobre o rio, por exemplo, que representa o pr\u00f3prio espa\u00e7o-lugar-rio das Contas, com suas \n\ndiversas paisagens. Para conhecermos este lugar, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio compreendermos o que \n\n\u00e9 o rio para as pessoas que o vivenciam diariamente, face \u00e0s diversas condi\u00e7\u00f5es em que se \n\nencontram. Com base no conhecimento das experi\u00eancias, dos sentimentos e das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias destas pessoas \u00e9 que podemos obter o sentido, que tem para eles, o \n\nsobreviver, o habitar, o trabalhar, o divertir-se, etc. no espa\u00e7o-lugar rio das Contas.  \n\nDe acordo com Besse (2006, p. 92): \n\n \n\n[...] a paisagem \u00e9 a express\u00e3o, e, mais precisamente, express\u00e3o da exist\u00eancia. \nEla \u00e9 portadora de um sentido, porque ela \u00e9 a marca espacial do encontro \nentre a Terra e o projeto humano. A paisagem \u00e9 essencialmente mais mundo \ndo que natureza, ela \u00e9 o mundo humano, a cultura como encontro da \nliberdade humana com o lugar do seu desenvolvimento: a Terra (Grifos do \nautor). \n  \n\nPortanto, vamos conhecer pessoas que vivenciam, cotidianamente, as paisagens do rio \n\ndas Contas... pessoas estas que existem nas paisagens deste rio na cidade de Itacar\u00e9, no \n\ndistrito de Taboquinhas e ao longo de suas margens... descobrindo o que o rio \u00e9 para elas... o \n\nseu significado, expresso na sua rela\u00e7\u00e3o com o rio... no seu cotidiano... no seu imagin\u00e1rio.... \n\nEste \u00e9 o assunto do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 121\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRio das Contas em Itacar\u00e9, BA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCCaapp\u00ed\u00edttuulloo  33  \n\nVVIIVVEENNCCIIAANNDDOO......  OO  RRIIOO  DDAASS  CCOONNTTAASS \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 122\n\n \n \n \n \n \n \n\n\u2026 \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nVIVENCIANDO... O RIO DAS CONTAS \n\n \n \nComo nossas viv\u00eancias s\u00e3o \u00fanicas, o objetivo da \nnossa vida seria, portanto, termos o m\u00e1ximo de \nviv\u00eancias poss\u00edvel [...] (JACKS MILES citado por \nSWAAIJ; KLARE, 2004, p. 89). \n \n \n\n Segundo o Houaiss (2009) \u201cvivenciando \u00e9 o ato ou efeito de vivenciar\u201d. \u201cVivenciar \n\nsignifica viver (uma dada situa\u00e7\u00e3o) deixando-se afetar profundamente por ela; \u00e9 o mesmo que \n\nviv\u00eancia\u201d. \u201cViv\u00eancia \u00e9 o processo de viver; \u00e9 coisa que se experimentou vivendo, \n\nvivenciando; \u00e9 o conhecimento adquirido no processo de viver ou vivenciar uma situa\u00e7\u00e3o ou \n\nde realizar alguma coisa; \u00e9 experi\u00eancia, pr\u00e1tica; \u00e9 aquilo que se viveu\u201d. \n\n Vivenciar, ent\u00e3o, \u00e9 mais do que viver... \u00e9 viver com sentimento, ter rela\u00e7\u00e3o com... \n\nenvolver-se, adquirir experi\u00eancia, experienciar... Foi com esse desejo que fizemos nossa \n\npesquisa de campo no espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das Contas em Itacar\u00e9, pois esse caminho \n\nfluvial n\u00e3o \u00e9 somente um mero acidente geogr\u00e1fico, que podemos representar no mapa, ou \n\nestudar a geomorfologia fluvial ou, ainda, que temos a possibilidade de explorar como um \n\nrecurso econ\u00f4mico. Envolvemo-nos com o rio das Contas, porque ele \u00e9 muito mais do que \n\nisso... pois, em todo o seu percurso carrega, simbolicamente, a exist\u00eancia humana com a sua \n\ninfinidade de desejos, sentimentos, inten\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es... Podemos dizer que h\u00e1 uma \n\n\u201cg\u00e9ographicit\u00e9\u201d (DARDEL, 1990, p. 2), ou seja, uma cumplicidade entre a Terra e as pessoas \n\n(ou entre o rio e as pessoas), que se realiza na exist\u00eancia humana. Essa geograficidade \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o intensa que temos com o mundo, atrav\u00e9s dos espa\u00e7os, das paisagens e dos lugares... \n\n\u201cgeograficidade humana\u201d (HOLZER, 2006, p. 111). \n\n\n\n \n\n 123\n\n Tuan (1983, p. 6) escreve que \u201co que come\u00e7a como espa\u00e7o indiferenciado transforma-\n\nse em lugar \u00e0 medida que o conhecemos melhor e o dotamos de valor\u201d. \u00c9 assim que o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico do rio das Contas se converte em lugar, ou seja, \u00e0 medida que atribu\u00edmos \n\nsignificado e import\u00e2ncia a ele, sentimo-nos inseridos nele. Compreender o lugar permite-nos \n\nidentificar os significados e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre as pessoas e o seu espa\u00e7o-lugar. \n\nA partir da influ\u00eancia humanista, geograficamente, colocamos quest\u00f5es em torno de \n\num lugar percebido, vivenciado, experienciado... E o nosso pensar geogr\u00e1fico sobre este lugar \n\npassa, ent\u00e3o, a considerar os aspectos da percep\u00e7\u00e3o de quem o habita e, isto faz com que \n\npossamos conhecer a rela\u00e7\u00e3o que essas pessoas estabelecem com o seu lugar. O lugar, mais \n\nque o espa\u00e7o, relaciona-se \u00e0 exist\u00eancia real e \u00e0 experi\u00eancia vivida e, por ser repleto de \n\nsignificados, \u00e9 visto como algo que transcende sua materialidade. Assim sendo, \u00e9 \u00fanico, \n\nconcreto e revela uma paisagem. \n\nAs paisagens s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es, as experi\u00eancias e as rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pelas pessoas no \n\nseu cotidiano, permeadas pela cogni\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o, sentimento, valor, cren\u00e7a e vis\u00e3o de \n\nmundo, que fazem os processos interativos da viv\u00eancia social, comandam a vida social. Para \n\nHolzer (2006, p. 113-114), a paisagem \u201c\u00e9 eminentemente um produto de significados \n\ncoletivos que geram a geograficidade [...] e que, portanto, permitem uma comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nmuitos destes indiv\u00edduos que est\u00e3o estabelecidos sobre este espa\u00e7o a partir de um vocabul\u00e1rio \n\ncompartilhado\u201d. \n\nEste \u00e9 o prop\u00f3sito deste cap\u00edtulo, ou seja, pesquisar diretamente o rio das Contas \n\nenquanto um lugar da paisagem itacareense que \u00e9 percebido e sentido pelas pessoas, atrav\u00e9s \n\nde uma rela\u00e7\u00e3o vivenciada... experienciada... procurando, com isto, desenvolvermos \n\nrealmente uma Geografia Humanista. \n\nPara tanto, vamos fazer uma viagem pelo rio das Contas, assim como fez Grat\u00e3o \n\n(2006, p. 173) pelo rio Araguaia: \u201cUma viagem... pelo universo d\u2019\u2018O Rio\u2019 com a entrada no \n\nmundo \u2018interior\u2019 imagin\u00e1rio das pessoas do lugar. Uma viagem... pelo universo feminino d\u2019\u2018O \n\nRio\u2019. Uma viagem... em anima!\u201d (Grifos da autora).  \n\nAssim, este cap\u00edtulo est\u00e1 totalmente voltado para a pesquisa de campo, contendo: a \n\nescolha do tema e do lugar; a justificativa destas escolhas; a oralidade como trajet\u00f3ria da \n\npesquisa e os procedimentos metodol\u00f3gicos, explicando sobre os sujeitos participantes e \n\ncomo foram feitas as entrevistas com os mesmos. E, por \u00faltimo e, mais importante, a \n\npercep\u00e7\u00e3o destas pessoas que vivenciam diariamente o espa\u00e7o-lugar-rio das Contas em \n\nItacar\u00e9. \n\n \n\n\n\n \n\n 124\n\n\u201cUm olhar\u201d sobre a pesquisa \n\n \n\n \n\n Olhemos para \u201co olhar\u201d que a pesquisa de campo lan\u00e7ou em Itacar\u00e9, pois olhar, \n\nsegundo Bosi (2006, p. 66), \u00e9 \u201co movimento interno do ser que se coloca em busca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e de significa\u00e7\u00f5es\u201d. \u201cO ato de olhar significa um dirigir a mente para um \u2018ato de \n\nin-tencionalidade\u2019, um ato de significa\u00e7\u00e3o que, para Husserl, define a ess\u00eancia dos atos \n\nhumanos\u201d (p. 65). Bosi escreve ainda, que \u201co olhar est\u00e1 enraizado na corporeidade humana, \n\nenquanto sensibilidade e enquanto motricidade\u201d (p. 66) mas, n\u00e3o est\u00e1 isolado, porque as \n\npessoas disp\u00f5em de outros sentidos al\u00e9m da vis\u00e3o, como a audi\u00e7\u00e3o, o tato, o olfato e o \n\npaladar. Todos estes sentidos s\u00e3o importantes para olhar e conhecer ou, ainda, para perceber. \n\nEste \u00e9 um olhar fenomenol\u00f3gico, um olhar de dentro, j\u00e1 que o sujeito da percep\u00e7\u00e3o faz parte \n\ndo fen\u00f4meno. Foi este tipo de olhar que lan\u00e7amos sobre nossa pesquisa, ou seja, um olhar \n\ncom o intuito de conhecer e compreender as percep\u00e7\u00f5es dos sujeitos da pesquisa com rela\u00e7\u00e3o \n\nao rio das Contas, em Itacar\u00e9. \n\n A op\u00e7\u00e3o pelo tema, percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do rio das Contas, ocorreu porque desde que \n\nfomos morar em Ilh\u00e9us, cidade pr\u00f3xima a Itacar\u00e9, ficamos encantadas com este rio, com sua \n\nhist\u00f3ria, com sua gente, enfim, com este presente da natureza! Al\u00e9m do que, o rio das Contas \n\ntem uma presen\u00e7a marcante na hist\u00f3ria do estado da Bahia e na exist\u00eancia da vida humana, \n\nem toda a \u00e1rea da sua bacia hidrogr\u00e1fica. Todavia, \u00e9 importante conhecermos a percep\u00e7\u00e3o das \n\npessoas que vivenciam o rio das Contas, porque isto vai mostrar-nos a forma destas pessoas \n\nverem, interpretarem e interferirem no meio em que vivem. \n\nPara Severino (2002, p. 145), \u201ca tem\u00e1tica deve ser realmente uma problem\u00e1tica \n\nvivenciada pelo pesquisador, em vista de sua rela\u00e7\u00e3o com o universo que o envolve. A \n\nescolha de um tema de pesquisa, bem como a sua realiza\u00e7\u00e3o, necessariamente \u00e9 um ato \n\npol\u00edtico\u201d.  \n\n Ao mesmo tempo em que escolhemos o tema, decidimos pelo espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio \n\ndas Contas como lugar de estudo, devido \u00e0s caracter\u00edsticas peculiares do seu percurso: um rio \n\nque nasce \u201cdoce\u201d no alto das montanhas, num o\u00e1sis dentro do sert\u00e3o semi-\u00e1rido baiano (a \n\nChapada Diamantina) e, depois de serpentear, perenemente, por muitos quil\u00f4metros dentro da \n\ncaatinga, penetra na mata, vai contornando as rochas e os obst\u00e1culos e fica muito estreito ao \n\ncruzar um c\u00e2nion. Ap\u00f3s isto, suas \u00e1guas fluem calmamente, at\u00e9 chegar \u201csalgado\u201d ao oceano. \n\nMas, ainda existem motivos pessoais, tamb\u00e9m importantes, quanto \u00e0 escolha de estud\u00e1-lo, \n\ncomo o desejo de aprendermos sobre um espa\u00e7o ainda n\u00e3o vivido (por n\u00f3s), compreendermos \n\n\n\n \n\n 125\n\no rio que muito contribui com a atividade tur\u00edstica no sul da Bahia e, tamb\u00e9m, \n\nexperimentarmos (no sentido de cogni\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria) a beleza das suas paisagens ao longo do \n\nseu (per)curso, principalmente, dentro do munic\u00edpio de Itacar\u00e9.  \n\n Por isso, para fazer a pesquisa de campo, decidimos pelo espa\u00e7o geogr\u00e1fico das \n\nmargens do rio das Contas, somente no munic\u00edpio de Itacar\u00e9, porque ficaria de dif\u00edcil acesso \n\naplicar as t\u00e9cnicas de pesquisa na \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica ou, mesmo, ao longo de \n\ntodo o rio, devido a sua extens\u00e3o e, tamb\u00e9m, ao tempo e custo necess\u00e1rios, ficando restrita a \n\ntrabalhos desenvolvidos por ag\u00eancias federais e estaduais.  \n\n A nossa \u00e1rea da pesquisa de campo est\u00e1 inserida na APA Itacar\u00e9-Serra Grande, criada \n\npelo Governo do estado da Bahia, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0. 2.186, de 07/06/93, inicialmente \n\ncom 15.000 ha e, em 2003, ampliada para, aproximadamente, 60.000 ha. A APA \u00e9 uma \n\ncategoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC), que tem como principal objetivo preservar o meio ambiente, pois uma APA segue \n\nnormas quanto ao manejo adequado do seu territ\u00f3rio (SEIA, 2009). \n\nA justificativa para o desenvolvimento desta pesquisa \u00e9 que na ci\u00eancia geogr\u00e1fica n\u00e3o \n\nexiste, at\u00e9 o momento, nenhum trabalho de car\u00e1ter cient\u00edfico sobre a BH do rio das Contas ou \n\nseu rio principal, pois ag\u00eancias federais como o IBGE e, estaduais como a SRH/BA, por \n\nexemplo, geralmente disponibilizam somente dados (quantitativos) de car\u00e1ter informativo, \n\ncomo: qualidade da \u00e1gua do rio, munic\u00edpios pertencentes \u00e0 BH, informa\u00e7\u00f5es sobre as usinas \n\nhidrel\u00e9tricas e o n\u00famero de barramentos constru\u00eddos no leito do rio, dados referentes aos \n\naspectos socioecon\u00f4micos da BH, etc. Sabemos que um grupo de professores/pesquisadores \n\nda UESC, em Ilh\u00e9us, est\u00e1 fazendo pesquisas abrangendo toda a \u00e1rea da BH do rio das Contas, \n\ncom o objetivo de conhec\u00ea-la melhor, ter dados para disponibilizar e publicar artigos \n\ncient\u00edficos. Entretanto, estes professores n\u00e3o investigam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio das \n\nContas mediante uma dimens\u00e3o perceptiva, nem t\u00eam uma vis\u00e3o humanista.  \n\n Portanto, esta pesquisa que considera a afetividade e os sentimentos humanos pode \n\ncontribuir para ampliar os conhecimentos sobre a rela\u00e7\u00e3o que as pessoas desenvolvem com o \n\nseu lugar, com a paisagem do seu lugar, valorizando o rio das Contas enquanto um elemento \n\nhumanizado importante para a regi\u00e3o sul da Bahia, bem como poder\u00e1 contribuir, tamb\u00e9m, \n\npara subsidiar a\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancias Governamentais e ONGs, com rela\u00e7\u00e3o a este elemento \n\nh\u00eddrico, \u00e0 cidade de Itacar\u00e9 e \u00e0s comunidades rurais existentes ao longo de suas margens.  \n\n Fizemos uso das palavras de Machado (1996, p. 99) para justificar, ainda mais, a \n\nimport\u00e2ncia de estudarmos a percep\u00e7\u00e3o daqueles que vivenciam diariamente o rio das Contas \n\nem Itacar\u00e9: \n\n\n\n \n\n 126\n\nS\u00f3 quem a experiencia [a paisagem] por meio de um contato direto e \ncont\u00ednuo pode alcan\u00e7ar melhor compreens\u00e3o dela. Pode-se considerar a \npercep\u00e7\u00e3o dos moradores como uma informa\u00e7\u00e3o de grande import\u00e2ncia no \nestudo da intera\u00e7\u00e3o entre homem e paisagem, pois \u00e9 ineg\u00e1vel que h\u00e1 uma \nprofunda diferen\u00e7a entre um cen\u00e1rio descrito e estudado, e um cen\u00e1rio \nexperienciado e vivido. \u00c9 a familiaridade em rela\u00e7\u00e3o a tudo o que existe na \npaisagem que lhe confere um significado especial; onde os habitantes vivem, \nse movimentam e se relacionam entre si e com a paisagem. \n\n \n\n Para tanto, optamos pela oralidade como principal estrat\u00e9gia em campo, o que nos \n\npermitiu alcan\u00e7ar os prop\u00f3sitos da pesquisa. Isto \u00e9 o que discutiremos a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\nA oralidade como trajet\u00f3ria da coleta de dados \n\n \n\n \n\nEsta pesquisa tem uma abordagem qualitativa, visto que queremos saber o que \u00e9 o rio \n\ndas Contas para os sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o. Uma pesquisa qualitativa, ao valorizar os \n\naspectos descritivos e as percep\u00e7\u00f5es pessoais, procura compreender os sujeitos envolvidos e, \n\npor seu interm\u00e9dio, avaliar tamb\u00e9m o contexto em que vivem (BOGDAN; BIKLEN, 1994), \n\natrav\u00e9s de valores, cren\u00e7as, atitudes, representa\u00e7\u00f5es, significados, opini\u00f5es e vis\u00f5es de mundo \n\nexpressos na linguagem comum e na vida cotidiana dessas pessoas. Uma pesquisa qualitativa \n\n\u201ctrabalha\u201d com informa\u00e7\u00f5es subjetivas de locais e de fatos, fornecidas pelos sujeitos \n\nenvolvidos.  \n\nComo as pessoas vivem, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o de suas percep\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, sentimentos \n\ne valores, as suas vis\u00f5es de mundo t\u00eam sempre um sentido, um significado, que n\u00e3o s\u00e3o \n\nrevelados de imediato mas, precisam ser desvelados. Para Alves-Mazotti (2001), esta \u00e9 a \n\nprincipal caracter\u00edstica da pesquisa qualitativa, a qual ele adota como um termo para \n\ndistinguir pesquisas, cuja \u00eanfase recai sobre a compreens\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es e do significado dos \n\natos humanos. \n\nMinayo (1994, p. 21-22) concorda com Alves-Mazotti ao escrever que: \n\n \n\nA pesquisa qualitativa responde a quest\u00f5es muito particulares. Ela se \npreocupa [...] com um n\u00edvel de realidade que n\u00e3o pode ser quantificado. Ou \nseja, ela trabalha com o universo de significados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, \ncren\u00e7as, valores e atitudes, o que corresponde a um espa\u00e7o mais profundo das \nrela\u00e7\u00f5es, dos processos e dos fen\u00f4menos que n\u00e3o podem ser reduzidos \u00e0 \noperacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n 127\n\n \n\nDe acordo com Laville e Dionne (1999, p. 43), as pesquisas qualitativas s\u00e3o mais \n\napropriadas para investigar os fen\u00f4menos humanos, pois \u201ctentemos conhecer as motiva\u00e7\u00f5es, \n\nas representa\u00e7\u00f5es, consideremos os valores, [...], deixemos falar o real a seu modo e o \n\nescutemos\u201d.   \n\nPara Teixeira (2006, p. 137):  \n\n \n\nNa pesquisa qualitativa o pesquisador procura reduzir a dist\u00e2ncia entre a \nteoria e os dados, entre o contexto e a a\u00e7\u00e3o, usando a l\u00f3gica da an\u00e1lise \nfenomenol\u00f3gica, isto \u00e9, da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos pela sua descri\u00e7\u00e3o e \ninterpreta\u00e7\u00e3o. As experi\u00eancias pessoais do pesquisador s\u00e3o elementos \nimportantes na an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos estudados. \n\n  \n\nSegundo Garc\u00eda Ballesteros (1998, p. 24), \u201cEmpleamos una metodologia cualitativa \n\ncuando queremos responder a la pregunta de por qu\u00e9 nuestra relaci\u00f3n en y con el espacio es \n\nde una determinada manera y por qu\u00e9 no es de outra\u201d [...]?  \n\n Uma caracter\u00edstica importante das pesquisas qualitativas \u00e9 que s\u00e3o explorat\u00f3rias, ou \n\nseja, incentivam os sujeitos a pensarem livremente sobre algum tema, objeto ou conceito. Elas \n\nfazem emergir aspectos subjetivos dos sujeitos e atingem motiva\u00e7\u00f5es n\u00e3o expl\u00edcitas ou, \n\nmesmo, conscientes, de maneira espont\u00e2nea. Devem ser usadas quando buscamos percep\u00e7\u00e3o e \n\nentendimento sobre a natureza geral de uma quest\u00e3o, abrindo espa\u00e7o para a interpreta\u00e7\u00e3o. Por \n\nisso, a coleta das informa\u00e7\u00f5es, nesse tipo de pesquisa, deve ser feita diretamente pelo \n\npesquisador no local de origem, para que ele tenha maior compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos que \n\nquer estudar, ou seja, \u00e9 o pr\u00f3prio pesquisador que deve fazer a pesquisa de campo. \n\n  Pesquisar \u00e9 buscar e, portanto, pesquisar em campo \u00e9 buscar respostas (em algum \n\nlocal) para responder \u00e0s quest\u00f5es da pesquisa. Duarte (2002) escreve que uma pesquisa de \n\ncampo \u00e9 uma busca feita por um pesquisador, cujo olhar dirige-se para locais j\u00e1 conhecidos \n\npor muitos mas, sempre, com uma maneira diferente de olhar e de pensar determinada \n\nrealidade a partir da experi\u00eancia e da apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, que s\u00e3o muito pessoais. \n\nDe acordo com Minayo (1994, p. 53), a pesquisa de campo \u00e9 \u201co recorte que o \n\npesquisador faz em termos de espa\u00e7o, representando uma realidade emp\u00edrica a ser estudada a \n\npartir das concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que fundamentam o objeto da investiga\u00e7\u00e3o\u201d. Isto \u00e9 o mesmo \n\nque dizer: \u00e9 a escolha de uma \u00e1rea para aplicar a teoria da pesquisa. \n\n  Segundo Ruiz (1976, p. 50), \u201ca pesquisa de campo consiste na observa\u00e7\u00e3o dos fatos tal \n\ncomo ocorrem espontaneamete, na coleta de dados e no registro de vari\u00e1veis presumivelmente \n\n\n\n \n\n 128\n\nrelevantes para ulteriores an\u00e1lises\u201d. Em campo, podemos estabelecer rela\u00e7\u00f5es constantes entre \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es e determinados eventos observados. \n\nPara Suertegaray (2002), o trabalho de campo \u00e9 um instrumento de an\u00e1lise geogr\u00e1fica \n\nque permite o reconhecimento do objeto e, que, fazendo parte de um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, \n\npermite a inser\u00e7\u00e3o do pesquisador no movimento da sociedade como um todo.  \n\n  S\u00e3o muitas as estrat\u00e9gias de coleta de dados na pesquisa de campo em uma abordagem \n\nqualitativa, dentre elas, a hist\u00f3ria oral ocupa lugar de destaque. A import\u00e2ncia da hist\u00f3ria oral \n\nest\u00e1 na subjetividade do sujeito, que fornece \u00e0s fontes orais elementos que nenhuma outra \n\nfonte seria capaz de dar, pode revelar sentimentos, significados, simbolismos e, at\u00e9, a \n\nimagina\u00e7\u00e3o das pessoas. A riqueza de uma pesquisa com esta metodologia est\u00e1 na \u00eanfase e \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00eddas aos sujeitos da pesquisa, construtores de seu destino, entre \n\npossibilidades e limites.  \n\nA hist\u00f3ria oral, como estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica de pesquisa de campo, \u00e9 muito usada \n\nnas ci\u00eancias humanas por se colocar, justamente, no ponto em que se cruzam a vida individual \n\ndos sujeitos e o seu contexto social. Ou seja, atrav\u00e9s desta estrat\u00e9gia podemos fazer um \n\nmergulho no mundo criado e dinamizado pelas pessoas no seu dia-a-dia, no seu ambiente.  \n\nConhecemos e tomamos consci\u00eancia de nossa rela\u00e7\u00e3o com o meio em que vivemos \n\nporque temos uma maneira diferenciada, comparada aos outros animais, de pertencer a ele. \n\nCriamos nossas rela\u00e7\u00f5es entre n\u00f3s mesmos (sociais) e com as demais esp\u00e9cies (ambientais), \n\ntodos vivendo no mesmo meio ou no mesmo planeta. Por isso, podemos dizer que \n\nestabelecemos rela\u00e7\u00f5es socioambientais e nelas vivemos imersos, pois somos tamb\u00e9m um \n\nelemento do meio ambiente. \n\nDesse modo, pensar a hist\u00f3ria oral como possibilidade de entender o vivido de cada \n\nsujeito faz dela uma estrat\u00e9gia muito usada em pesquisas de percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O \n\nimportante \u00e9 que seja enfocado diretamente o tema de interesse do pesquisador.  \n\nComo nossa pesquisa est\u00e1 voltada para a interpreta\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o das pessoas que \n\nmoram pr\u00f3ximas ao rio das Contas, portanto, percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente, adotamos a \n\nhist\u00f3ria oral como principal estrat\u00e9gia em campo. Para tanto, buscamos embasamento \n\nmetodol\u00f3gico em Whyte (1977), a qual escreve que os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental devem \n\nse basear em tr\u00eas estrat\u00e9gias na pesquisa de campo, quais sejam: ouvindo, perguntando e \n\nobservando. Entretanto, a autora complementa que a melhor estrat\u00e9gia a ser adotada depende \n\ndo objetivo, da situa\u00e7\u00e3o de campo e das condi\u00e7\u00f5es do pesquisador. Apoiadas nesta autora, \n\noptamos, ent\u00e3o, por \u201couvir\u201d as pessoas, adotando a hist\u00f3ria oral como principal estrat\u00e9gia \n\nmetodol\u00f3gica.  \n\n\n\n \n\n 129\n\n Vale ressaltar que, para Whyte (1977, p. 71), \u201cOral history is a method whereby oral \n\nevidence is taken from people who have usually directly experienced the events they talk \n\nabout or who are relating accounts that have been personally handed down to them\u201d. A \n\nevid\u00eancia oral, nesta perspectiva, \u00e9 muito importante para as pesquisas de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental porque revela, n\u00e3o somente os fatos da experi\u00eancia e conduta ambiental mas, \n\ntamb\u00e9m, os sentimentos e os significados para as pessoas que est\u00e3o associadas a eles. Os \n\nrelatos dos sujeitos sobre os eventos, acontecimentos, pessoas e lugares revelam suas \n\npercep\u00e7\u00f5es, sentimentos, atitudes, valores e vis\u00f5es de mundo, bem como, expressam o esp\u00edrito \n\ne o sentimento de realmente terem estado presentes.  \n\nA hist\u00f3ria oral passou a ser mais valorizada como m\u00e9todo de pesquisa de campo, na \n\nmedida em que pesquisadores constataram que percep\u00e7\u00f5es, sentimentos, emo\u00e7\u00f5es, valores e \n\nvis\u00f5es de mundo n\u00e3o \u201capareciam\u201d nos dados estat\u00edsticos. Assim, muitos pesquisadores \n\ncome\u00e7aram a adotar a hist\u00f3ria oral como uma estrat\u00e9gia v\u00e1lida para buscar informa\u00e7\u00f5es orais \n\nem campo, cada um valorizando um aspecto dela.  \n\nPara Garc\u00eda Ballesteros (1992, p. 15): \n\n \n\nLa reformulaci\u00f3n de ciertos conceptos, el recurso a t\u00e9cnicas de trabajo que \nsuponen un mayor contacto com los lugares y la vida cotidiana, son \naportaciones de la Geograf\u00eda Human\u00edstica que contribuyen a enriquecer el \ncampo de la Geograf\u00eda contempor\u00e1nea e incluso a conectarla con el \ncomplejo mundo de la posmodernidad y su exaltaci\u00f3n de la \nindividualizaci\u00f3n del tiempo, del espacio y de la propia historia. \n\n \n\n Thompson (1992, p. 137) escreve que \u201ca evid\u00eancia oral, transformando os \u2018objetos\u2019 de \n\npesquisa em \u2018sujeitos\u2019, contribui para uma informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 mais rica, mais viva e \n\nmais comovente, como tamb\u00e9m mais verdadeira\u201d (Grifos do autor), pois s\u00e3o os sujeitos que \n\nd\u00e3o forma e conte\u00fado \u00e0s narrativas, \u00e0 medida que interpretam suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e o \n\nmundo no qual elas s\u00e3o vividas. \n\n Meihy (2000, p. 29) define a hist\u00f3ria oral como: \n\n \n\num conjunto de procedimentos que se inicia com a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto \ne que continua com a defini\u00e7\u00e3o de um grupo de pessoas (ou col\u00f4nia) a serem \nentrevistadas, com o planejamento da condu\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es, com a \ntranscri\u00e7\u00e3o para o uso, arquivamento e, sempre que poss\u00edvel, com a \npublica\u00e7\u00e3o dos resultados que devem, em primeiro lugar, voltar ao grupo \nque gerou as entrevistas. \n \n \n\n\n\n \n\n 130\n\n J\u00e1, Alberti (2004) aponta a hist\u00f3ria oral como um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\ncomo uma fonte de pesquisa de campo ou, ainda, como uma t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o e tratamento \n\nde entrevistas ou depoimentos gravados. Para ele, as falas tomadas no \u00e2mbito da hist\u00f3ria oral \n\npermitem ao pesquisador(a) o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00f5es/pistas sobre aspectos de dif\u00edcil apreens\u00e3o \n\npor outros caminhos investigativos e, ainda, fornece ao pesquisador(a) experi\u00eancia e \n\ncaracter\u00edsticas particulares sobre aquilo que est\u00e1 investigando. \n\n Assim, a hist\u00f3ria oral ganhou import\u00e2ncia como m\u00e9todo v\u00e1lido para a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em campo, na medida em que, os conte\u00fados das falas obtidas dos sujeitos da \n\npesquisa extrapolaram os sentidos e os significados que pretendiam expressar \n\nconscientemente. Por sua vez, \u00e9 importante registrar que o pesquisador, com discernimento, \n\ndeve extrair do material emp\u00edrico tudo que foi falado pelos sujeitos e, ainda, deve analisar  \n\nsuas respostas, de maneira que n\u00e3o distor\u00e7a o que disseram ou queriam dizer.  \n\nComo m\u00e9todo ou estrat\u00e9gia de pesquisa de campo a hist\u00f3ria oral tem um quadro amplo \n\nde t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis \u00e0 coleta de informa\u00e7\u00f5es, tais como: entrevistas, depoimentos, relatos, \n\nbiografias, autobiografias, hist\u00f3rias de vida, etc. Para Dencker (2000), uma caracter\u00edstica \n\nimportante das pesquisas qualitativas \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes t\u00e9cnicas de coleta de dados \n\nem campo, sendo que as mais utilizadas s\u00e3o a entrevista aberta e a observa\u00e7\u00e3o.  \n\nNesta perspectiva, optamos pela entrevista aberta como principal instrumento de coleta \n\nde informa\u00e7\u00f5es em campo, com o objetivo de saber o que \u00e9 o rio das Contas para as pessoas \n\nque o vivenciam diariamente, o que o rio significa para elas, se se identificam com ele, se t\u00eam \n\nafetividade por ele, etc. Al\u00e9m do mais, a entrevista aberta, segundo L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986), \n\npermite uma maior interatividade com os sujeitos da pesquisa, pois consiste num di\u00e1logo \n\nentre o pesquisador e o sujeito participante. Uma recomenda\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que uma \n\nentrevista, geralmente, tem maior \u00eaxito quando planejada a priori. Por esse motivo, \n\nelaboramos um roteiro para nossa entrevista antes de irmos a campo. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas de coleta de dados em campo, fizemos uso tamb\u00e9m da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e do registro das paisagens atrav\u00e9s de fotografias. A observa\u00e7\u00e3o obriga o \n\npesquisador a ter um contato mais direto com a realidade social e, tamb\u00e9m, ajuda-o a \n\nidentificar os sujeitos da sua pesquisa.  \n\nPor meio da observa\u00e7\u00e3o, podemos, segundo Ludke e Andr\u00e9 (1986, p. 26):  \n\n \n\nchegar mais perto da \u201cperspectiva dos sujeitos\u201d. Na medida em que o \nobservador acompanha in loco a viv\u00eancia, as experi\u00eancias di\u00e1rias dos \nsujeitos, pode tentar apreender a sua vis\u00e3o de mundo, isto \u00e9, o significado \nque eles atribuem \u00e0 realidade que os cerca e \u00e0s suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n 131\n\nTamb\u00e9m, como escreve Bachelard (2005, p. 12), \u00e9 \u201cobservando que as coisas nos \n\n\u2018falam\u2019 e que por isso temos, se dermos pleno valor a essa linguagem, um contato com as \n\ncoisas [...]\u201d. \n\nA t\u00e9cnica da observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica ou n\u00e3o estruturada \u00e9 aquela em que o \n\npesquisador procura recolher e registrar os fatos da realidade sem a utiliza\u00e7\u00e3o de meios \n\nt\u00e9cnicos especiais, ou seja, sem planejamento ou controle. Geralmente, este tipo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e9 empregado em pesquisas explorat\u00f3rias de cunho qualitativo, as quais procuram \n\n\u201ccaptar\u201d informa\u00e7\u00f5es subjetivas.  \n\n Corroborando com essa afirma\u00e7\u00e3o, Dencker (2000, p. 103) escreve que \u201cpesquisar \u00e9 \n\nobservar a realidade [...] para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o mundo\u201d [...]. Por isso, a t\u00e9cnica da \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada \u00e9 valorizada principalmente pelas pesquisas qualitativas, pois \n\nprocura \u201cregistrar os fen\u00f4menos como e na medida em que ocorrem e o pesquisador assume \n\num papel importante\u201d (p. 103). \n\n Laville e Dionne (1999) explicam que a observa\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de pesquisa de \n\ncampo n\u00e3o \u00e9 a contempla\u00e7\u00e3o passiva e um simples olhar atento a que ou a quem queremos \n\nobservar, mas \u201cum olhar ativo\u201d sustentado pelo problema e objetivo da pesquisa. \u201cA \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de pesquisa guiar\u00e1 o olho e o ouvido do pesquisador e o levar\u00e1 a ater-se a tal [...] \n\naspecto ou elemento\u201d (p. 176). \n\nConsiderando essas caracter\u00edsticas, a observa\u00e7\u00e3o nos foi \u00fatil enquanto possibilitadora \n\nde um contato direto com os sujeitos, com os fatos e com os locais da pesquisa, al\u00e9m de \n\ncontribuir na escolha das paisagens, as quais foram registradas atrav\u00e9s de fotografias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 132\n\n\u201cNavegando\u201d... no lugar-rio das Contas em Itacar\u00e9 \n \n \n\nNavegar \u00e9 preciso; viver n\u00e3o \u00e9 preciso. \nQuero para mim o esp\u00edrito d\u2019esta frase, [...] \nViver n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio; o que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 criar.  \n(FERNANDO PESSOA, 1969). \n\n \n \n\nNavegar... viver... criar... pesquisar... Para navegar precisamos ter conhecimento de \n\nt\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o, um conhecimento calculado, preciso... Mas, para viver, basta \n\nvivermos... n\u00e3o h\u00e1 nada de preciso na vida, s\u00f3 \u00e9 preciso ver, ouvir, pensar, falar... sonhar, \n\ndevanear, imaginar... e, principalmente, sentir... mergulhar em si mesmo e sair... para olhar e \n\nver.... para criar... pois, para vivermos temos que criar... Para pesquisar tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio \n\ncriar... para fazermos perguntas, para acharmos respostas, para respondermos \u00e0s perguntas da \n\nnossa pesquisa.  \n\nEnt\u00e3o...navegamos... no sentido de fluir... (como no movimento cont\u00ednuo da corrente \n\nde um rio), de conduzir a pesquisa de campo... de pesquisar em locais situados nas margens \n\nao longo do rio das Contas, no munic\u00edpio de Itacar\u00e9. Importante registrar que a pesquisa de \n\ncampo foi feita diretamente pela autora desta investiga\u00e7\u00e3o, conduzida pelos prop\u00f3sitos da \n\nGeografia Humanista.  \n\n Os locais das entrevistas, da observa\u00e7\u00e3o e das fotografias para registro das paisagens \n\nforam: cidade de Itacar\u00e9, distrito de Taboquinhas e propriedades particulares situadas nas \n\nmargens ao longo do rio das Contas (restaurante, fazendas de cacau e as Comunidades \n\nQuilombolas Rurais: Santo Amaro, Jo\u00e3o Rodrigues, Fojo e Acaris). A Figura 54 tem o \n\nobjetivo de representar graficamente o espa\u00e7o geogr\u00e1fico da nossa pesquisa de campo, \n\nregistrando, pontualmente, os locais em que fizemos as entrevistas.  \n\nNa cidade de Itacar\u00e9, participaram 08 sujeitos, em Taboquinhas 14 e nas margens ao \n\nlongo do rio 19, totalizando 41 pessoas, que vivenciam diariamente o rio das Contas, no \n\nmunic\u00edpio de Itacar\u00e9 (Tabela 1). \n\n \n\nTabela 1 - N\u00famero absoluto e relativo dos sujeitos que participaram da pesquisa de campo no   \nmunic\u00edpio de Itacar\u00e9-BA, 2007  \n\nCidade \nde Itacar\u00e9 \n\n% Distrito de \nTaboquinhas \n\n% Margens do \n rio das Contas \n\n% Total de  \nsujeitos  \n\n% \nTotal \n\n08 20 14 34 19 46 41 100 \n\nFonte: pesquisa de campo, Itacar\u00e9-BA, dez. 2007. \nElabora\u00e7\u00e3o: CHIAPETTI, R. J. N., 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n 133\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n F\nig\n\nur\na \n\n54\n \u2013\n\n L\noc\n\nai\ns \n\nda\n p\n\nes\nqu\n\nis\na \n\nde\n c\n\nam\npo\n\n n\no \n\nm\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne \nIt\n\nac\nar\n\n\u00e9-\nB\n\nA\n, 2\n\n00\n7.\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 134\n\nOs tr\u00eas locais em que fizemos as entrevistas n\u00e3o foram selecionados a priori mas, no \n\nmomento em que iniciamos, de fato, a pesquisa de campo na cidade de Itacar\u00e9, atrav\u00e9s de \n\nconversas com alguns moradores. Neste momento, come\u00e7amos a vivenciar a rela\u00e7\u00e3o de afeto \n\nque grande parte da popula\u00e7\u00e3o itacareense tem com o rio das Contas e, tamb\u00e9m, \n\nconsiderando-o como um espa\u00e7o geogr\u00e1fico com grande potencial tur\u00edstico e de lazer para a \n\nregi\u00e3o. Assim, decidimos entrevistar pessoas que moram pr\u00f3ximas ao rio, desde a cidade de \n\nItacar\u00e9 (inclusive)  at\u00e9 o distrito  de Taboquinhas, trecho naveg\u00e1vel do  rio com, \n\naproximadamente, 25 km de extens\u00e3o. \n\nEste espa\u00e7o do rio das Contas tem paisagens bel\u00edssimas e locais pr\u00f3prios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde atividades tur\u00edsticas, a exemplo das corredeiras, do c\u00e2nion, das cachoeiras em seus \n\npequenos afluentes, da mata ciliar formada pela Mata Atl\u00e2ntica ainda conservada, das \n\nfazendas cacaueiras e do pr\u00f3prio leito do rio, aconchegante para um passeio fluvial de canoa.  \n\nDe acordo com a vis\u00e3o de Minayo (1994, p. 54), para obtermos \u00eaxito na pesquisa de \n\ncampo, primeiramente, \u201cdevemos buscar uma aproxima\u00e7\u00e3o com as pessoas da \u00e1rea \n\nselecionada para o estudo\u201d.  \n\nNessa perspectiva, como j\u00e1 conhec\u00edamos a cidade de Itacar\u00e9 e algumas pessoas, foi \n\nf\u00e1cil a aproxima\u00e7\u00e3o para fazer as entrevistas neste local. Mas, para Taboquinhas, pedimos \n\naux\u00edlio ao Instituto Floresta Viva (IFV), ONG que atua no munic\u00edpio de Itacar\u00e9 e, por \n\ninterm\u00e9dio da historiadora Sayonara, fomos apresentadas ao morador Jeferson (al\u00e9m de \n\nconhecer muito bem Taboquinhas, mantinha s\u00f3lidos la\u00e7os de respeito e de afetividade pelos \n\nmoradores, os quais eram rec\u00edprocos), o qual nos conduziu pelo distrito, mostrando lugares e \n\npessoas. Sem a participa\u00e7\u00e3o deste itacareense, teria sido quase imposs\u00edvel fazer as entrevistas, \n\npois, se para conhecermos um local levamos algum tempo, para os sujeitos desse local \n\nconfiarem em quem n\u00e3o conhecem e abrirem seus cora\u00e7\u00f5es, levariam um tempo maior ainda. \n\nE, para fazermos as entrevistas ao longo do rio, o IFV colaborou, novamente, recomendando-\n\nnos \u00e0 Dona Ot\u00edlia, a qual conduziu-nos pelas \u00e1guas do Contas, levando-nos \u00e0s fazendas, ao \n\nrestaurante e \u00e0s Comunidades Quilombolas Rurais.  \n\nOs crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa foram: a casualidade, seguida da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de que falassem o que realmente pensavam e sentiam com rela\u00e7\u00e3o ao rio das Contas, \n\nsendo espont\u00e2neos (sem artificialismos ou elementos ensaiados ou estudados; as entrevistas \n\ndeveriam ser naturais, sinceras e verdadeiras). Tamb\u00e9m foi considerado o crit\u00e9rio do \n\nvoluntarismo (algu\u00e9m que faz por si mesmo, sem ser incentivado ou constrangido por outrem; \n\npessoa de livre vontade) mas, sempre, levando em conta o crit\u00e9rio da intencionalidade, ou \n\n\n\n \n\n 135\n\nseja, de acordo com \u201co interesse do estudo e das condi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia no campo \n\ne disponibilidade dos sujeitos\u201d (DENCKER, 2000, p. 102).  \n\n Quanto ao n\u00famero de sujeitos para a entrevista, os crit\u00e9rios adotados foram: \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e satura\u00e7\u00e3o de pessoas, o que nos levou a alcan\u00e7armos um grau suficiente de \n\nevid\u00eancia qualitativa nas respostas dadas. A diversifica\u00e7\u00e3o ocorreu pela escolha de pessoas de \n\nsexo, idade, escolaridade e ocupa\u00e7\u00f5es diferentes (Tabelas 02 e 03) e a satura\u00e7\u00e3o foi \n\nconsiderada quando os sujeitos come\u00e7aram a \u201cdizer as mesmas coisas\u201d, indicando o \n\n\u201cesgotamento\u201d do n\u00famero de pessoas entrevistadas, porque segundo Marre (1991, p. 113) \n\n\u201c[...] a partir de um certo n\u00famero de entrevistas coletadas, as posteriores n\u00e3o acrescentam \n\nmais nada ao que as outras expressaram\u201d. Dencker (2000, p. 102), refere-se ao \u201cn\u00famero \n\nsatisfat\u00f3rio [de sujeitos] quando as informa\u00e7\u00f5es novas v\u00e3o se tornando cada vez mais raras, \n\nat\u00e9 deixarem de ser relevantes\u201d. \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio considerar que a qualidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas foi muito \n\nimportante para a tomada de decis\u00e3o quanto ao n\u00famero dos sujeitos, pois, como a maioria das \n\nentrevistas foi longa, tornou-se poss\u00edvel identificar categorias que, posteriormente, seriam \n\nusadas para classificar as informa\u00e7\u00f5es relevantes, fornecidas pelos sujeitos da pesquisa. \n\n \n\n Tabela 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa por faixa et\u00e1ria e sexo, em Itacar\u00e9-BA, 2007 \n\n \nFaixa et\u00e1ria \n\n(anos) \n\nSexo (n\u00fameros absolutos)  \nTotal/ faixa et\u00e1ria \n(n\u00fameros absolutos) Masculino Feminino \n\n10 a 20 04 01 05 \n\n21 a 30 02 04 06 \n\n31 a 40 02 02 04 \n\n41 a 50 05 03 08 \n\n51 a 60 08 02 10 \n\n61 a 70 03 04 07 \n\n71 a 80 - 01 01 \n\nTotal/ sexo 24 17 41 sujeitos \n\nFonte: pesquisa de campo, Itacar\u00e9-BA, dez. 2007. \nElabora\u00e7\u00e3o: CHIAPETTI, R. J. N., 2008. \n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 136\n\nDe acordo com a Tabela 2 os sujeitos da pesquisa t\u00eam entre 10 e 80 anos, sendo que o \n\nmaior n\u00famero de entrevistados tem entre 51 e 60 anos (10 ou 24,4 %), seguido pela faixa \n\net\u00e1ria de 41 a 50 anos (08 ou 19,5 %) e 61 a 70 anos (07 ou 17 %). Quanto \u00e0 idade, merece ser \n\ncitado, que o sujeito mais novo participante da pesquisa foi um menino de 10 anos, que \n\nbrincava no rio; e a pessoa mais velha foi uma mulher de 74 anos, que passeava pela sua \n\nmargem, ambos moradores do distrito de Taboquinhas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sexo por faixa et\u00e1ria, participaram da pesquisa mais homens (24 ou \n\n58,5 %) do que mulheres (17 ou 41,5 %), sendo que a maioria deles tem entre 51 e 60 anos (8 \n\ndo sexo masculino). As mulheres est\u00e3o mais bem distribu\u00eddas por faixa et\u00e1ria, sendo igual o \n\nn\u00famero de participantes nas faixas et\u00e1rias de 21 a 30 anos e 61 a 70 anos (04 mulheres em \n\nambas). Enfim, podemos constatar uma boa varia\u00e7\u00e3o do tipo dos sujeitos envolvidos, pois \n\nest\u00e3o relativamente bem distribu\u00eddos entre as faixas et\u00e1rias e sexo, o que leva a uma maior \n\nrepresentatividade de sujeitos numa pesquisa qualitativa. \n\nA Tabela 3 mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa, considerando as vari\u00e1veis \n\nocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade. O maior n\u00famero de sujeitos (08 ou 19,5 %) pertence a \u201coutras\u201d \n\nocupa\u00e7\u00f5es, as quais est\u00e3o agrupadas porque s\u00f3 existe uma pessoa em cada atividade entre os \n\nsujeitos participantes da pesquisa: lavadeira de roupa, zeladora de igreja, aposentado, balseiro, \n\nempregada dom\u00e9stica, pedreiro, canoeiro e propriet\u00e1rio de pousada. A segunda maior \n\nocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda igualmente entre os pescadores e os agricultores (06 em cada uma \n\nou 14,6 %); e as demais ocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o representadas com 03 ou 02 sujeitos, como no caso \n\ndos instrutores de rafting e das recepcionistas de pousadas, respectivamente.  \n\nQuanto \u00e0 escolaridade, a maioria (22 sujeitos ou 53,6 %) tem o ensino fundamental \n\nincompleto, seguido pelo ensino fundamental completo e pelo analfabetismo, ambos com 06 \n\nsujeitos cada (14,6 %). Somente 05 sujeitos (12 %) t\u00eam o ensino m\u00e9dio completo: 02 s\u00e3o \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos, 01 trabalha na recep\u00e7\u00e3o de pousada, 01 n\u00e3o tem ocupa\u00e7\u00e3o porque \u00e9 um \n\njovem que terminou o ensino m\u00e9dio e estava esperando para fazer o vestibular e 01 \u00e9 pedreiro. \n\nQuando verificamos todas as ocupa\u00e7\u00f5es dos sujeitos da pesquisa, de maneira geral, \n\nconstatamos que s\u00e3o pessoas de pequeno poder aquisitivo, com exce\u00e7\u00e3o de duas mulheres que \n\npossuem curso superior e, por isso, t\u00eam atividades mais rent\u00e1veis: propriet\u00e1ria de fazenda \n\ncacaueira na beira do rio das Contas e diretora do ITI.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 137\n\nTabela 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa por ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade, em Itacar\u00e9-BA \n\nOcupa\u00e7\u00e3o N\u00famero de \nsujeitos \n\nN\u00famero de sujeitos por escolaridade \n\nPescador(a) 06 04 com ensino fundamental incompleto e 02 \nanalfabetos \n\nAgricultor(a) 06 02 com ensino fundamental completo, 03 com \nensino fundamental incompleto e 01 analfabeto \n\nInstrutor de rafting 03 01 com ensino fundamental completo e 02 com \nensino fundamental incompleto \n\nMarisqueira 03 02 com ensino fundamental incompleto e 01 \nanalfabeto \n\nGuia tur\u00edstico 02 01 com ensino fundamental completo e 01 com \nensino fundamental incompleto \n\nPropriet\u00e1rio(a) de restaurante \nna beira do rio das Contas \n\n02 Ensino fundamental incompleto \n\nTrabalhador de fazenda \ncacaueira \n\n02 Ensino fundamental incompleto \n\nPropriet\u00e1ria de fazenda \ncacaueira e Diretora do ITI \n\n02 Ensino superior completo \n\nRecepcionista de pousada 02 01 com ensino m\u00e9dio completo e 01 com \nensino fundamental completo \n\nFuncion\u00e1rio P\u00fablico 02 01 com ensino m\u00e9dio completo e 01 com \nensino fundamental completo \n\nSem ocupa\u00e7\u00e3o 03 01 com ensino m\u00e9dio completo e 02 com \nensino fundamental incompleto \n\nOutras 08 02 com ensino m\u00e9dio completo, 01 com ensino \nfundamental completo, 03 com ensino \nfundamental incompleto e 02 analfabetos \n\nTotal 41 sujeitos  \n\nFonte: pesquisa de campo, Itacar\u00e9-BA, dez. 2007. \nElabora\u00e7\u00e3o: CHIAPETTI, R. J. N., 2008. \n \n\n Ao iniciarmos as entrevistas fizemos sempre uma primeira quest\u00e3o, com o objetivo de \n\ncolher os dados pessoais dos sujeitos da pesquisa, perguntando sobre as seguintes vari\u00e1veis: \n\nsexo, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade. Na continuidade, com a inten\u00e7\u00e3o de obtermos uma \n\nnarrativa espont\u00e2nea nas respostas, explicamos o objetivo da nossa pesquisa e pedimos para \n\nque falassem sobre o rio. Este processo do pensar das pessoas tornou-se um meio de explorar \n\nos significados subjetivos das suas experi\u00eancias vividas no lugar e permitiu-nos considerar as \n\nraz\u00f5es que os levaram a pensar e sentir o rio das Contas, de determinada maneira.  \n\nQuando este modo de come\u00e7ar a entrevista n\u00e3o dava certo, faz\u00edamos uma segunda \n\nquest\u00e3o para que os sujeitos come\u00e7assem a falar sobre sua percep\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao rio: o \n\nque \u00e9 o rio das Contas para voc\u00ea? Se ainda, nem assim eles entendiam a pergunta, \n\n\n\n \n\n 138\n\nmud\u00e1vamos a maneira de perguntar para: o que significa o rio das Contas para voc\u00ea? Dessa \n\nmaneira, todas as entrevistas foram sendo feitas, sem problemas, a n\u00e3o ser por \n\ninterrompimentos que aconteceram, muitas vezes, devido a quest\u00f5es pessoais dos \n\nentrevistados. \n\nNa condu\u00e7\u00e3o das entrevistas lembramos de Bourdieu (1996), o qual chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o cuidado na rela\u00e7\u00e3o pesquisador/participante, para que evitemos e/ou fiquemos atentos \n\npara a possibilidade de uma cria\u00e7\u00e3o artificial de sentido do relato oral. Atentas a isso, \n\ntomamos cuidado para n\u00e3o conduzir as entrevistas de modo que os sujeitos falassem o que \n\nquer\u00edamos ou o que precis\u00e1vamos ouvir. \n\nE, assim, levando em considera\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios j\u00e1 descritos, fomos ouvindo (e \n\ngravando) os itacareenses volunt\u00e1rios falarem sobre o que sentem com rela\u00e7\u00e3o ao o rio das \n\nContas. Mas, algumas vezes, foi necess\u00e1rio intervirmos com mais perguntas do tipo: o que \n\nmais gosta e o que menos gosta no rio? Se fechar os olhos e pensar no rio, o que sente? \n\nContudo, muitas vezes, as respostas dadas a estas quest\u00f5es acabaram sendo as \u00fanicas \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas.  \n\nTamb\u00e9m, aproveitamos o momento das entrevistas para observar, olhando \n\ngeograficamente a cidade de Itacar\u00e9, o distrito de Taboquinhas e as margens ao longo do rio \n\ndas Contas e, ainda, para registrar, atrav\u00e9s de fotografias, as bel\u00edssimas paisagens desses \n\nlocais. \n\nImportante expor que tivemos alguns cuidados necess\u00e1rios na aplica\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas, pois, ao abordar as pessoas para perguntar se queriam participar, sempre \n\nexplicamos sobre a sua finalidade e que suas falas seriam imprescind\u00edveis para que a pesquisa \n\npudesse ser desenvolvida. Tamb\u00e9m, perguntamos se as entrevistas poderiam ser gravadas, \n\napenas para que n\u00e3o perd\u00eassemos nada dos seus conte\u00fados ou nenhum detalhe das narrativas. \n\nAo mesmo tempo, explicamos que as entrevistas seriam transcritas da forma como foram \n\nnarradas e, depois, seriam digitadas e, posteriormente, utilizadas como principal fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de uma tese de doutorado. Todas as pessoas que participaram \n\nn\u00e3o colocaram nenhum empecilho, ao contr\u00e1rio, foram muito sol\u00edcitas, inclusive, at\u00e9 n\u00e3o se \n\nopondo a citar seus nomes, se assim quis\u00e9ssemos.  \n\n Finalmente, a nossa presen\u00e7a em Itacar\u00e9 para fazer pessoalmente as entrevistas foi \n\nimportante para a pesquisa, porque pudemos conhecer melhor o lugar-rio das Contas e captar \n\ncomo os sujeitos agiam no instante da entrevista, como: gestos, olhares, atitudes, apar\u00eancia \n\nf\u00edsica, entona\u00e7\u00e3o da voz, etc., o que muito contribuiu para a qualidade das informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas. Segundo Chizotti (1991), a imers\u00e3o do pesquisador nas circunst\u00e2ncias e contexto \n\n\n\n \n\n 139\n\nda pesquisa \u00e9 fundamental, pois ele vivencia o momento: mergulha nos sentidos e emo\u00e7\u00f5es, \n\nreconhece as pessoas entrevistadas como sujeitos que produzem conhecimentos e, ainda, \n\nconstata que as informa\u00e7\u00f5es colhidas s\u00e3o fruto de um trabalho coletivo, resultante da \n\ndin\u00e2mica entre pesquisador e pesquisado.   \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o do material coletado \n\n  \n\nDepois de passada a etapa de coleta das informa\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas locais da pesquisa, a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o das entrevistas foi a etapa mais delicada da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da hist\u00f3ria oral, \n\npois transcrev\u00ea-las n\u00e3o foi uma tarefa f\u00e1cil, porque demandou de muito tempo, aten\u00e7\u00e3o e \n\ncuidado, para n\u00e3o deixar nenhum detalhe de fora.  \n\n Assim, primeiro salvamos em um computador todas as entrevistas gravadas e, depois, \n\nfomos ouvindo-as e transcrevendo-as em um papel, da maneira como foram faladas. A \n\nprincipal preocupa\u00e7\u00e3o, neste momento, foi somente com a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, sem \n\nconsiderar pontua\u00e7\u00e3o ou ortografia corretas. Tamb\u00e9m, n\u00e3o nos preocupamos em \u201climpar o \n\ntexto\u201d, incluindo, assim, palavras repetidas, v\u00edcios de linguagem, entre outros aspectos. \n\n Em seguida, digitamos as entrevistas e, na etapa seguinte, fizemos a chamada \u201climpeza \n\ndo texto\u201d, corrigindo-os e pontuando-os para lhes dar forma adequada, sem modificar os seus \n\nconte\u00fados e tomando cuidado para n\u00e3o alterar as falas das pessoas. \n\n Quanto \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, fizemos anota\u00e7\u00f5es em papel sobre as diversas situa\u00e7\u00f5es, fatos, \n\npessoas, gestos, cheiros, etc., logo ap\u00f3s terminarmos de fazer as entrevistas em cada um dos \n\ntr\u00eas locais pesquisados. Depois, estas anota\u00e7\u00f5es foram digitadas e guardadas em arquivos de \n\num computador, para serem utilizadas posteriormente. O mesmo aconteceu com as fotografias \n\ntiradas no momento das observa\u00e7\u00f5es, as quais foram transferidas da c\u00e2mara fotogr\u00e1fica para \n\num computador. \n\n  Desta forma, todo o material coletado na pesquisa de campo ficou pronto, para ser \n\nutilizado como resultado da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 140\n\nO rio das Contas... das pessoas de Itacar\u00e9 \n \n\nO rio de Contas \u00e9 um v\u00e9u \nQue cobre toda a regi\u00e3o \nAs \u00e1guas eram cristalinas \nVindas do alto sert\u00e3o \nRecebendo no seu leito \nRiachos e at\u00e9 ribeir\u00e3o \n\n  (NOGUEIRA, 2009, p. 20). \n \n\nO percurso do rio das Contas transforma-o em diferentes rios, tanto na quest\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica (din\u00e2mica fluvial ou trabalho de sua correnteza, por exemplo), como nas suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es existenciais (volume de \u00e1gua ou o relevo que o acolhe), como tamb\u00e9m na quest\u00e3o \n\ndos seus diferentes usos, por muitas pessoas, em todo o seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nMas, nesta parte do trabalho nos ateremos ao significado do rio das Contas, somente \n\npara as pessoas do munic\u00edpio de Itacar\u00e9, referindo-nos aos resultados da pesquisa de campo. \n\nVamos interpretar o que estas pessoas sentem com rela\u00e7\u00e3o a ele, da mesma forma que \n\ndevemos \u201cinterpretar\u201d a \u00e1gua de um rio nos diferentes per\u00edodos clim\u00e1ticos, em cada curva, em \n\ncada banco de areia, na presen\u00e7a da mar\u00e9 (se o rio desaguar no mar) etc., para conhec\u00ea-lo... \n\nou, simplesmente, para podermos navegar por ele.  \n\nUm trabalho primoroso sobre o mundo dos sentimentos humanos \u00e9 o \u201cAtlas da \n\nExperi\u00eancia Humana\u201d de Swaaij e Klare (2004, p. 10), o qual: \n\n \n\nApresenta diversas dimens\u00f5es do ser humano, sendo que cada um dos \nlugares e \u201cacidentes geogr\u00e1ficos\u201d recebe o nome de a\u00e7\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es, \nemo\u00e7\u00f5es, d\u00favidas, medos, prazeres e decis\u00f5es. Este Atlas oferece, assim, \nnovas formas simb\u00f3licas de nos descrevermos para n\u00f3s mesmos, de nos \nsituarmos na mais significativa das viagens, a viagem da experi\u00eancia pelas \nterras imagin\u00e1rias. De agora em diante, a paisagem da viv\u00eancia pode deixar \nde ser territ\u00f3rio desconhecido. \n\n \n\nAcompanhados por mapas de um mundo imagin\u00e1rio, os textos desta obra s\u00e3o sobre o \n\nsentido da exist\u00eancia humana, expressando as rela\u00e7\u00f5es que temos com o nosso espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. Os mapas representam a cartografia do nosso mundo interior ou, como escreve \n\nOliveira (2006, p. 37), \u201ca representa\u00e7\u00e3o cognitiva do nosso mundo interior\u201d e, porque n\u00e3o, a \n\nGeografia dos nossos lugares ou, ainda, \u201ca Geografia Sentimental de nossas emo\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nCitando, ainda, Oliveira (2006, p. 47), \u201cesperamos que cada um [dos sujeitos da nossa \n\npesquisa] trace seus mapas interiores, procurando suas emo\u00e7\u00f5es, seus sentimentos e suas \n\nraz\u00f5es, ligando pontos [ao rio das Contas] e construindo pontes [entre eles e o rio], revelando \n\na cartografia do seu mundo interior [com rela\u00e7\u00e3o ao rio]\u201d.  \n\n\n\n \n\n 141\n\n  O rio das Contas, como qualquer outro rio, pode ter diferentes significados ou ser \n\nusado de diferentes maneiras pelas pessoas. Os  autores  Barbosa,  Paula e  Monte-M\u00f3r (1997,  \n\np. 262) consideram que \u201ctomar o rio como testemunho, como s\u00edntese, \u00e9 abrir-se para a \n\nmultiplicidade dos seus pap\u00e9is e registros. S\u00e3o v\u00e1rios os rios, como s\u00e3o v\u00e1rias as formas de \n\nsua apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material\u201d. Estes autores relacionam os seguintes rios:  \n\n \n\n\u201ca . O rio dos viajantes - a vis\u00e3o do estrangeiro; dos viajantes que o percorrem no s\u00e9culo XIX\u201d \n\n(p. 262). \n\n \n\n Na explora\u00e7\u00e3o do interior do Brasil, os rios foram os caminhos preferidos pelos \n\nportugueses. Desde os tempos da divis\u00e3o do territ\u00f3rio em capitanias heredit\u00e1rias, eles j\u00e1 \n\ntinham interesse em adentrar para o interior do continente, onde o terreno era indeterminado e \n\npodiam ampliar seus dom\u00ednios. Para tanto, essas vias aqu\u00e1ticas asseguravam as necessidades \n\nmais b\u00e1sicas \u00e0 sua sobreviv\u00eancia: a \u00e1gua e o alimento. Podiam, ainda, ajudar na prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra os inimigos, bem como eram ve\u00edculos seguros de penetra\u00e7\u00e3o para domina\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, pois margeando um rio n\u00e3o h\u00e1 meio de uma pessoa se perder. Para Leonardi (1999, \n\np. 15) \u201cisso \u00e9 particularmente v\u00e1lido para o per\u00edodo colonial e para o s\u00e9culo XIX, quando \n\nnenhuma grande estrada havia sido constru\u00edda ainda [...] nessa regi\u00e3o\u201d. \n\n\u201cEspa\u00e7o e tempo est\u00e3o indissoluvelmente ligados\u201d (HOLZER, 2000, p. 121) e, nesse \n\ncaso, a mem\u00f3ria sobre as topon\u00edmias do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, em qualquer tempo, \u201cpodem nos \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es preciosas sobre as inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es do homem sobre o ambiente. [...] \n\nAs topon\u00edmias s\u00e3o a mem\u00f3ria do que foi esquecido, e podem ser decodificadas\u201d.  \n\nNesse sentido, o rio das Contas carrega em sua mem\u00f3ria as marcas que os portugueses \n\nimprimiram na sua paisagem, transformando-o em uma via aqu\u00e1tica para a coloniza\u00e7\u00e3o, para \n\no transporte do ouro vindo do interior do continente e enviado \u00e0 metr\u00f3pole e, \n\nconseq\u00fcentemente, para o roubo deste ouro por piratas europeus, al\u00e9m de servir ao transporte \n\ndos escravos trazidos do continente africano para trabalhar na explora\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio. Com \n\no passar do tempo, o modo de vida das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgena e negra, usadas nas lavouras da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e, depois, nas planta\u00e7\u00f5es do cacau, tamb\u00e9m deixou marcas no espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico do rio das Contas, a exemplo das Comunidades Remanescentes de Quilombos das \n\nsuas margens. E, assim, sucessivamente, pois o rio traz na sua mem\u00f3ria o que pode ser \n\nesquecido pelos homens mas, que est\u00e1 marcado na sua paisagem e, por isso, pode ser visto por \n\nviajantes, por estrangeiros, etc. \n\n \n\n\n\n \n\n 142\n\n\u201cb . O rio do antrop\u00f3logo - a vis\u00e3o e o imagin\u00e1rio das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas sobre o rio\u201d \n\n (p. 262). \n\n \n\n Os rios s\u00e3o ambientes de encantamentos, lendas, mitos e imagin\u00e1rios culturais e \n\nsimb\u00f3licos para as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. Segundo Fraxe (2004, p. 345), \u201co mundo das \u00e1guas \n\nadquire um sentido e se humaniza como vetor da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o mundo. O \n\nhomem passa a ver o n\u00e3o visto. O invis\u00edvel \u00e9 o vis\u00edvel\u201d. Assim o \u00e9 para os pescadores, \n\nhomens ribeirinhos do rio das Contas, pois v\u00eaem o invis\u00edvel que brota das \u00e1guas. Num \n\ninstante devaneante s\u00e3o fascinados por um brilho que lhes ofusca e ao mesmo tempo lhes atrai \n\no olhar, \u00e9 a Biatat\u00e1 ou uma luz forte ou, ainda, uma tocha de fogo que aparece para esses \n\npescadores, sempre com muita claridade!   \n\n Para a mesma autora, a luz \u00e9 um componente essencial das lendas nos rios, \u201cs\u00edmbolo \n\nou met\u00e1fora, sempre brilha em todas as culturas como transcend\u00eancia, reflexo da divindade, \n\nsinal do saber, manifesta\u00e7\u00e3o da beleza\u201d (p. 345). A luz, no escuro dos rios e da floresta, pode \n\nser uma demonstra\u00e7\u00e3o do poder do imagin\u00e1rio, querendo transformar-se no real, pois a luz d\u00e1 \n\nforma aos seres, produzindo fasc\u00ednio, encantamento, contempla\u00e7\u00e3o... capaz de atrair as \n\npessoas que a olham e at\u00e9 lev\u00e1-las \u00e0 morte. As visagens s\u00e3o as imagens concretas do devaneio \n\ndeslizando sobre o rio... outra realidade!  \n\n \n\n\u201cc . O rio da literatura - o rio apropriado pela fic\u00e7\u00e3o e pela poesia\u201d (p. 262). \n\n  \n\nO Soneto do amor como um rio, escrito por Vin\u00edcius de Moraes (em Montevid\u00e9u, \n\n1959), \u00e9 um exemplo perfeito do rio apropriado pela poesia.  \n\n \n\n                                              Soneto do amor como um rio                       (Autor: Vin\u00edcius de Moraes) \n  \n\nEste infinito amor de um ano faz \nQue \u00e9 maior do que o tempo e do que tudo \nEste amor que \u00e9 real, e que, contudo \nEu j\u00e1 n\u00e3o cria que existisse mais. \n \nEste amor que surgiu inesperado \nE que dentro do drama fez-se em paz \nEste amor que \u00e9 o t\u00famulo onde jaz \nMeu corpo para sempre sepultado. \n\n \nEste amor meu \u00e9 como um rio; um rio \nNoturno, intermin\u00e1vel e tardio \nA deslizar macio pelo ermo... \n \n E que em seu curso sideral me leva \nIluminado de paix\u00e3o na treva \nPara o espa\u00e7o sem fim de um mar sem termo... \n\n \nFonte: MORAES, V. (1967, p. 25). \n\n \n\n\n\n \n\n 143\n\nO poeta constr\u00f3i o curso do rio do amor, tendo o rio como principal met\u00e1fora, pois um \n\namor inesperado \u00e9 como o surgimento de algo inesperado na curva de um rio ou, mesmo, a \n\npr\u00f3pria curva do rio. Quando o verdadeiro amor come\u00e7a, continua sempre fluindo... como um \n\nrio, mas um rio sombrio... noturno... que d\u00e1 medo, assim como o amor que prende (como um \n\nt\u00famulo prende um corpo). Um rio corre sempre para algum lugar: para outro rio, para um lago \n\nou para o mar, o qual com suas \u00e1guas violentas o domina, assim como o amor de uma mulher \n\npode dominar o homem (usando a met\u00e1fora da mulher amada). \n\nVin\u00edcius de Moraes continua fazendo a rela\u00e7\u00e3o do rio com o processo de amar. Um \n\namor imenso, carnal, conduzido suavemente pelas \u00e1guas de um grande rio, deslizando macio \n\na perder de vista, como um grande rio escuro, intermin\u00e1vel mas, experiente em seu curso, pois \n\nsabe que vai se entregar a um espa\u00e7o sem fim (mar), assim como um amor que n\u00e3o se acaba \n\njamais...    \n\nQuanto ao rio das Contas, apropriado pela poesia, queremos registrar a poesia de \n\nPedro Novaes: Hist\u00f3ria do rio de Contas de Lino Goiano que, entre outras coisas, possui um \n\ntom memorial\u00edstico e nost\u00e1lgico, na medida em que procura reconstituir, atrav\u00e9s da linguagem \n\npo\u00e9tica, os tempos idos e vividos no rio das Contas, em Jequi\u00e9. \n\nEsta poesia segue uma estrutura muito pr\u00f3xima a das epop\u00e9ias: trata-se de uma \n\nnarrativa em verso, que canta os feitos gloriosos, her\u00f3icos, de um povo. Ela come\u00e7a com a \n\nProposi\u00e7\u00e3o, apresentando o assunto: rio das Contas querido. O poeta n\u00e3o faz o que, \n\nclassicamente, \u00e9 chamado de Invoca\u00e7\u00e3o (em que o autor pode solicitar aos seus deuses que o \n\nauxiliem na tarefa que tem a realizar, que \u00e9 escrever o poema), pois vai direto \u00e0 Dedicat\u00f3ria \n\nou Oferecimento. Depois de v\u00e1rias estrofes tratando disto, segue com a Narra\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria, \n\npropriamente dita, a qual fala da dispers\u00e3o dos \u201cher\u00f3is\u201d que, por causa da barragem, tiveram \n\nque ir pra cidade. Registra grandes feitos de homens simples, bravos, fortes, sobrevivendo \n\nnum espa\u00e7o em que tudo est\u00e1 ao olhar de todos, que se conhecem, que compartilham dos \n\nmesmos desejos e anseios. Em seguida, no que poderia ser considerado o Ep\u00edlogo, ele segue \n\nse despedindo das pessoas, com a mesma saudade com que come\u00e7ou a narrativa, no mesmo \n\ntom nost\u00e1lgico e melanc\u00f3lico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 144\n\n                                              Hist\u00f3ria do rio de Contas de Lino Goiano                 (Autor: Pedro Novaes) \n \n\n \nMeu rio de Contas querido, \neu dedico esta mensagem, \npara todos os meus amigos, \naos Costas, Limas e Moreiras, \nRibeiros Pires e Novaes, ei \n  \nE tamb\u00e9m para Z\u00e9 Borges, \nJoaquim Zeca e Ad\u00e3o, \nFreris e Fran\u00e7as em Santa Rita, \nSena de Melo no Fond\u00e3o, \nToda fam\u00edlia Pereira, \nda Barra do Corder\u00e3o, ei \n  \nOs Aleixos em Santa Clara, \nTenente Dermiro no viado, \nque foi homem de dinheiro, \ne criador de muito gado, \nmorreu mas deixou seu nome, \nnestes meus versos rimados, ei \n \nOs filhos do seu Dermiro, \nna terra foi ouro em p\u00f3, \nLuminato e Minelgido, \nJo\u00e3o Ribeiro e seu Maj\u00f3, \ntodos foram fazendeiros, \nl\u00e1 na mata do cip\u00f3, ei \n  \nA grande fam\u00edlia Aguiar, \nC\u00e2ndidos Lagos e Bonfim, \nos Barbos em Monte Branco, \nOlavo Dacio e Lipinho, \no nosso saudoso Rozalve, \nseu Olicio e Dermirinho, ei \n  \nL\u00e1 na lagoa do Pedro, \nainda mora Sinhozinho, \nirm\u00e3o de Lidio e Lindolfo, \ndo lindo e tamb\u00e9m do Tim, \ntodos sendo meus amigos, \ne filho do seu Tadim, ei \n \nEu tenho tudo decorado, \nPra falar de Antonio Silvino, \nOra\u00e7o d\u2019Duca Medrado \n Macionilo e Trangulino, \nCaua\u00e7u e Zezinho dos la\u00e7os, e \no famoso Vergulino, ei \n \n\n \nA barragem destruiu todas  \nas propriedades da beira do rio  \nde Contas, deixando grande \n saudade, para aqueles poucos \namigos, que foram embora para \n a cidade, ei \n \nDe Brumado a Jequi\u00e9, \nn\u00e3o se v\u00ea mais um Tropero, \nningu\u00e9m mais anda a p\u00e9, \ntocando um burro cargueiro, \nacabou toda o pedestre, \ne as pousadas dos romeiros, ei \n  \nQuando passo na Empueira, \nme aperta o cora\u00e7\u00e3o, \nolhando vejo as pedreiras, \nme lembrei de Dami\u00e3o, \nquantas on\u00e7as verdadeiras, \nmorreram em suas m\u00e3os, ei \n  \nA represa foi muito boa, \npara o povo do sert\u00e3o, \nno lugar que faltava chuva, \nse faz grande planta\u00e7\u00e3o, \nde melancia e tomate, \nquiabo e piment\u00e3o, ei \n  \n\n    Eu conheci as grandes enchentes, \nDo rio de Contas afamado, \nquando Enedino e Antonh\u00e3o, \nnadavam de lado a lado, \npor\u00e9m nas secas do rio de Contas, \nj\u00e1 foi maiador de gado, ei \n \nL\u00e1 na pedra de S\u00e3o Jos\u00e9,  \neu fico horas observando, \nas \u00e1guas do rio de Contas,  \ne os botes navegando, \na mar\u00e9 batendo forte \nque parece o Oceano, ei \n \n \n \n \n \n \n\n \nQuando eu falo do rio de \nContas, recordo as velhas \nmoradoras, quantas casas t\u00e3o \nbonitas, que foram \ndesmoronadas, e acabou os \nJuazeiros, e os umbus doces da \nbaixada, ei \n  \nNa margem do rio de Contas, \neu nasci e fui criado, \no leito daquele rio, \nfoi o meu ber\u00e7o adorado, \nhoje eu sinto saudade, \ne lembran\u00e7as do passado, ei \n \nConhecido em toda regi\u00e3o, \nO meu pai foi Z\u00e9 e de N\u00e9, \nEu falo com dedica\u00e7\u00e3o, \nBaiano de Jequi\u00e9 \ne eu sou o Lino Goiano, \no poeta do Sert\u00e3o, ei \n  \nPara fazer moda caipira, \nDeus me deu este destino, \nj\u00e1 fiz moda de viola, \nPra Menades e Ugulino, \nEstes versos eu fiz agora, \nPra Velgila e Urandino, ei \n  \nEu vou mandar um forte \nabra\u00e7o, para o povo de Porta \nAlegre, \nDeste velho trovador, \nque foi vereador de Jesus, \nhoje os versos que eu fa\u00e7o, \ns\u00f3 repentista consegue, ei \n \nA hist\u00f3ria do rio de Contas, \n veja s\u00f3 como eu termino,  \nfalei do rio do canga\u00e7o, \nme lembrei de Enedino, \n e o homem peito de a\u00e7o, \nque foi o Capit\u00e3o Silvino. \n \n \n\n(Sem  fonte). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 145\n\nOutro exemplo de um rio apropriado pela literatura \u00e9 o poema Rio de Contas, escrito \n\npor Ot\u00edlia Maria Nogueira, no seu livro: Itacar\u00e9 - cancioneiro hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico de sua \n\ngente (ver cap\u00edtulo 2 deste trabalho). A autora faz uma viagem fluvial sobre o dorso macio e \n\nondulante do Contas, reavivando sua mem\u00f3ria e contando sua hist\u00f3ria (a do rio) e a hist\u00f3ria \n\ndas pessoas do rio, em forma de literatura de cordel. Ela escreveu o poema como uma forma \n\nde demonstrar seu profundo afeto pelo rio que vivencia e experiencia cotidianamente, o seu \n\nrio-lugar!    \n\n \n\n\u201cd . O rio do ge\u00f3grafo - o rio e sua regi\u00e3o; o rio e sua bacia de drenagem\u201d (p. 262). \n\n \n\n A nascente de um rio pode ser num vertedouro ou num lago, mas um rio termina \n\nsempre numa foz, fazendo conflu\u00eancia com outro rio, ou desaguando num lago ou no mar. Os \n\nrios que correm para um rio maior s\u00e3o seus afluentes e fazem parte da sua rede hidrogr\u00e1fica, \n\nformando a sua bacia de drenagem. \n\nUma bacia de drenagem ou bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma regi\u00e3o dividida por morros \n\n(divisores d\u2019\u00e1gua), cuja \u00e1rea \u00e9 drenada por c\u00f3rregos, riachos e rios. O conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em sua acep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9: sistema terrestre e aqu\u00e1tico, geograficamente \n\ndefinido, composto pelos sistemas f\u00edsico, econ\u00f4mico e social.  \n\nDesde o final da d\u00e9cada de 1960, a bacia hidrogr\u00e1fica j\u00e1 era reconhecida como uma \n\nunidade espacial de an\u00e1lise na Geografia F\u00edsica, mas somente nos anos 1990 \u00e9 que foi \n\nincorporada pelos profissionais das chamadas ci\u00eancias ambientais. Segundo Botelho e Silva \n\n(2004), como uma unidade ou c\u00e9lula b\u00e1sica de an\u00e1lise ambiental, uma bacia hidrogr\u00e1fica pode \n\nproporcionar o conhecimento, a avalia\u00e7\u00e3o, os processos e as intera\u00e7\u00f5es dos seus diversos \n\nelementos.  \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica de um rio tem consider\u00e1vel m\u00e9rito enquanto unidade de \n\nan\u00e1lise geogr\u00e1fica, dada a intera\u00e7\u00e3o entre a rede de drenagem, a geologia, a geomorfologia, o \n\nsolo, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o e o uso da terra pelo homem, pois a maioria dos efeitos f\u00edsicos de \n\nrelev\u00e2ncia e das intera\u00e7\u00f5es de ecossistemas est\u00e1 presente dentro deste sistema definido por um \n\n\u201cdivisor de \u00e1guas\u201d. Assim, a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, estudo, planejamento, ocupa\u00e7\u00e3o \n\npelo homem, etc, devem considerar o conjunto das atividades em toda a \u00e1rea da bacia de \n\ndrenagem e n\u00e3o apenas \u00e0quelas restritas aos corpos d\u2019\u00e1gua, ou seja, aos rios. A bacia \n\nhidrogr\u00e1fica torna-se, portanto, uma unidade espacial-territorial facilitadora de a\u00e7\u00f5es, no \n\nsentido de recuperar os ecossistemas e controlar os efeitos dos usos inadequados pelos seres \n\nhumanos. \n\n\n\n \n\n 146\n\n  Num estudo voltado para a Geografia Humana, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pode ser uma \u00e1rea delimitada para investigarmos sobre as atividades humanas e \n\nsuas correla\u00e7\u00f5es com o meio, uma vez que ela integra os processos naturais, sociais, culturais, \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o, especificamente, ao rio das Contas e sua bacia hidrogr\u00e1fica, lembramos \n\nque o primeiro cap\u00edtulo deste trabalho est\u00e1 totalmente voltado para este assunto. \n\n \n\n\u201ce . O rio do historiador - o rio e as transforma\u00e7\u00f5es de seus usos e perspectivas ao longo do \n\ntempo\u201d (p. 262). \n\n \n\nPara um historiador que estuda uma regi\u00e3o banhada por um rio, em certo sentido, \u00e9 \n\ndif\u00edcil n\u00e3o incorporar \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo (da hist\u00f3ria), \u201cuma dimens\u00e3o muito mais ampla que \n\ntem a ver com o tempo geol\u00f3gico, no qual transcorreu a hist\u00f3ria do processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\nvale desse rio, bem como da flora e fauna correspondentes\u201d (LEONARDI, 1999, p. 15). Mas, \n\nem estudos como este, os historiadores s\u00e3o comumente criticados quanto \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nmovimento (continuidade/descontinuidade) ao longo da hist\u00f3ria, principalmente em regi\u00f5es \n\nde popula\u00e7\u00f5es extintas, como no caso dos ind\u00edgenas.  \n\nLeonardi (1999) diz ainda que \u00e9 poss\u00edvel envolver vari\u00e1veis ambientais ao estudo das \n\nsociedades humanas que habitaram o vale de um rio, aproximando, assim, a hist\u00f3ria ambiental \n\nda hist\u00f3ria social, pois na realidade a sociedade nunca esteve separada da natureza. \n\nExemplos desses estudos podem ser as Comunidades Quilombolas Rurais que se \n\nlocalizam nas margens direita e esquerda do rio das Contas no munic\u00edpio de Itacar\u00e9, \n\nprovenientes da miscigena\u00e7\u00e3o e da descend\u00eancia de negros fugitivos e/ou ex-escravos e de \n\nind\u00edgenas que viviam na regi\u00e3o em tempos passados. Segundo a Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares \n\n(FCP, 2009), Comunidades Remanescentes Quilombolas Rurais s\u00e3o todas comunidades \n\nnegras rurais, nas quais as pessoas descendem de escravos e, cuja produ\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada para a \n\nsubsist\u00eancia das fam\u00edlias. Vivem em espa\u00e7os constitu\u00eddos como \u00e1rea de resist\u00eancia, em que as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais t\u00eam forte v\u00ednculo com o passado. Estas comunidades s\u00e3o \n\ncaracterizadas como minorias sociais, ou seja, grupos marginalizados pela sua \n\nrepresentatividade num\u00e9rica, acessibilidade aos mecanismos de poder e diversidade \u00e9tnica.  \n\nHistoricamente, muitos negros que fugiam do trabalho escravo ou j\u00e1 eram alforriados, \n\naprendiam com os ind\u00edgenas a sobreviver nas matas e nas \u00e1guas dos rios. Atrav\u00e9s da troca \n\ncultural e da observa\u00e7\u00e3o do habitat ind\u00edgena, a popula\u00e7\u00e3o negra tinha um modo de vida de \n\n\n\n \n\n 147\n\nacordo com os recursos naturais dispon\u00edveis localmente, vivendo da ca\u00e7a, da pesca e das ro\u00e7as \n\nde subsist\u00eancia.  \n\nHoje, os quilombolas do rio das Contas preservam esse mesmo modo de vida \n\nfundamentado nas atividades cotidianas praticadas coletivamente por seus antepassados, \n\nproduzindo baixo impacto ambiental. Vivem da pequena produ\u00e7\u00e3o cacaueira ou \u201cro\u00e7a de \n\ncacau\u201d e da pesca. Alguns quilombolas t\u00eam empregos (com baixos sal\u00e1rios) na cidade de \n\nItacar\u00e9, mas o fazem apenas para sobreviver. Estas comunidades negras v\u00eam lutando, h\u00e1 \n\nalgum tempo, para obter seus direitos quanto \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o dos seus territ\u00f3rios em terras que \n\neram de seus antepassados, nas margens desse grande rio. \n\n  \n\n\u201cf . O rio do economista - o papel econ\u00f4mico do rio; seus potenciais como meio de transporte \n\n(inclusive de dejetos), fonte de energia, fonte de alimentos, supridor de \u00e1gua\u201d (p. 262). \n\n \n\nUm rio tem muitos usos como um recurso econ\u00f4mico, pois oferece \u00e1gua (a ser tratada) \n\npara o abastecimento humano nas cidades; \u00e1gua para os agricultores matarem a sede dos seus \n\nrebanhos e para irrigarem suas planta\u00e7\u00f5es; a for\u00e7a das \u00e1guas de um rio pode ser usada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia (desde a roda d\u2019\u00e1gua at\u00e9 turbinas el\u00e9tricas), para transportar pessoas, \n\nalimentos, mercadorias e at\u00e9 dejetos e, ainda, um grande rio pode abrigar portos fluviais. \n\nComo recurso econ\u00f4mico, um rio pode servir, tamb\u00e9m, \u00e0s atividades pesqueira e \n\ntur\u00edstica. Quanto ao rio das Contas, especificamente, voltemo-nos \u00e0 atividade tur\u00edstica, \n\nreferindo-nos aos pequenos barcos de passeio ou canoas, que deslizam sobre seu leito, em \n\nItacar\u00e9, levando pessoas para apreciar suas margens conservadas pela lavoura cacaueira, \n\nplantada sob a Mata Atl\u00e2ntica, ou para conhecer uma fazenda de cacau ou, somente, para \n\ncontemplar as belas paisagens ao longo do seu percurso ou, ainda, simplesmente, para curtir o \n\nrio.  \n\nTamb\u00e9m, as empresas de turismo de Itacar\u00e9 vendem passeios pelo rio das Contas \n\n(turismo de aventura) com o objetivo de oferecer, \u00e0s pessoas que os compram, banhos e rapel \n\nem cachoeiras de seus pequenos afluentes; tirolesa ou v\u00f4o sobre suas \u00e1guas calmas e azuis; e \n\nainda rafting em suas corredeiras, pr\u00f3ximas ao distrito de Taboquinhas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 148\n\n\u201cg . O rio do hidr\u00f3logo e do bi\u00f3logo - as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e a realidade bi\u00f3tica \n\ndo rio\u201d (p. 262). \n\n \n\nSegundo Barbosa, Paula e Monte-M\u00f3r (1997, p. 263), a an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica da \u00e1gua \n\nde um rio nos \u201cfornece uma vis\u00e3o est\u00e1tica, um retrato moment\u00e2neo da drenagem da sua bacia, \n\nexpressa em \u00edndices e medidas de elementos f\u00edsico-qu\u00edmicos\u201d [...], enquanto que a an\u00e1lise da \n\nbiodiversidade encontrada na \u00e1gua dos rios nos \u201cpermite identificar processos mais \n\npermanentes, na medida em que a sobreviv\u00eancia e/ou o desenvolvimento de certos \n\norganismos vivos refletem as condi\u00e7\u00f5es ambientais presentes no seu leito em per\u00edodos mais \n\ndilatados\u201d. \n\nO estudo realizado por Maia et al. (2007) em julho de 2006, no estu\u00e1rio do rio das \n\nContas em Itacar\u00e9, visando analisar a sua din\u00e2mica hidrol\u00f3gica, constatou que as velocidades \n\nde corrente apresentam domin\u00e2ncia do fluxo de vazante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mar\u00e9 de enchente. As \n\nvelocidades mais intensas ocorrem nas proximidades da regi\u00e3o da barra do estu\u00e1rio do rio, \n\nchegando a 0,81 m/s, ou seja, o estu\u00e1rio inferior apresentou as maiores velocidades de fluxo e \n\nas maiores vaz\u00f5es, mostrando um forte dom\u00ednio fluvial na regi\u00e3o estudada. \n\nOs autores conclu\u00edram que as velocidades m\u00e9dias de corrente no estu\u00e1rio inferior do \n\nrio das Contas s\u00e3o superiores \u00e0s observadas no estu\u00e1rio m\u00e9dio e superior e, que, os fluxos de \n\nvazante s\u00e3o superiores aos fluxos de enchente, nos tr\u00eas locais do estu\u00e1rio. A varia\u00e7\u00e3o das \n\nvaz\u00f5es no estu\u00e1rio do rio foi de 12,9 a 607,8 m3/s, apresentando valores m\u00e9dios de 259,8 m3/s. \n\n Quanto \u00e0 realidade bi\u00f3tica do rio das Contas, como exemplo, consultamos um estudo \n\nfeito pelo CRA/BA em 2001, o qual constatou que a concentra\u00e7\u00e3o de fosfato na sua \u00e1gua (em \n\npontos amostrais ao longo do leito do rio) era bem maior do que a permitida pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba 20/86 do Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) e, que, a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nencontrava-se pr\u00f3xima \u00e0 zona urbana de Jequi\u00e9. \u201cEste resultado indica contribui\u00e7\u00e3o de carga \n\norg\u00e2nica nos trechos avaliados, associados ao despejo de esgotos, tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste corpo h\u00eddrico para este fim\u201d (CRA/BA, 2001, p. 314).  \n\n Considerando todo o percurso do rio das Contas (neste mesmo estudo), somente nas \n\nproximidades da cidade de Jequi\u00e9 o \u00edndice de oxig\u00eanio na \u00e1gua foi menor do que o \n\nrecomendado (provavelmente pelo mesmo motivo, ou seja, despejo de esgoto) e, assim, \n\naconteceu com todos os \u00edndices medidos para avaliar a qualidade da \u00e1gua do rio. Importante \n\nregistrar que nos demais pontos amostrais do rio das Contas, sua \u00e1gua apresentou boa \n\nqualidade. \n\n \n\n\n\n \n\n 149\n\n\u201ch . O rio legal - legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas e fiscaliza\u00e7\u00e3o de seus usos\u201d (p. 262). \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CONERH) n\u00ba 13, de 03 de \n\njulho de 2006 aprovou a proposta de institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio de \n\nContas (CBHRC). O CONERH \u00e9 a inst\u00e2ncia colegiada de car\u00e1ter deliberativo e de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito estadual da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, pertencente \u00e0 \n\nSecretaria do Meio Ambiente da Bahia (SEMA/BA, 2009). \n\nO CONERH, no uso das compet\u00eancias que lhe foram conferidas pelas Leis n\u00ba 8.194, \n\nde 21 de janeiro de 2002 e n\u00ba 9.843, de 27 de dezembro de 2005 - considerando que a BH do \n\nRio das Contas \u00e9 a maior bacia totalmente inserida no estado da Bahia, equivalente a 10,2 % \n\ndo territ\u00f3rio baiano, considerando o resultado da an\u00e1lise pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos \n\nInstitucionais e Legais (CTIL), deste Conselho e, ainda, considerando que a proposta de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do CBHRC ser\u00e1 submetida \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio do CONERH em \n\nreuni\u00e3o pr\u00f3pria - resolveu: Art. 1\u00ba - Aprovar ad referendum a proposta de institui\u00e7\u00e3o do \n\nCBHRC, conforme disposto no processo n\u00ba 1420060022251/06. \n\nContudo, foi somente com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20, de 23 de agosto de 2007, que foi \n\naprovada a regulariza\u00e7\u00e3o do processo de institui\u00e7\u00e3o do CBHRC pelo CONERH (no uso das \n\nsuas compet\u00eancias que lhe foram conferidas pela Lei n\u00ba 10.432, de 20 de dezembro de 2006). \n\nO CONERH assim resolveu: Art. 1\u00ba - Instituir o prazo para a forma\u00e7\u00e3o do CBHRC por oito \n\nmeses, solicitado em pedido constante do processo n\u00ba 1006060032469/06. \n\nNo entanto, o CBHRC foi realmente criado sob o Decreto n\u00ba 11.245, de 17 de outubro \n\nde 2008, ficando vinculado ao CONERH. Assim, o CBHRC integra 86 munic\u00edpios baianos e \n\nmais de 1,2 milh\u00e3o de pessoas, atuando como parceiro do Estado na gest\u00e3o das \u00e1guas da \n\nBahia e est\u00e1 situado na Regi\u00e3o de Planejamento e Gest\u00e3o das \u00c1guas II (RPGA).  \n\nA compet\u00eancia do CBHRC \u00e9 de elaborar, aprovar e implementar o Plano Diretor da \n\nBacia, deliberar sobre as outorgas de uso das \u00e1guas, arbitrar (em primeira inst\u00e2ncia) os \n\nconflitos entre os usu\u00e1rios, definir sobre as prioridades de aplica\u00e7\u00e3o de recursos para a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da bacia e promover e apoiar iniciativas em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o est\u00e3o representantes do poder p\u00fablico, de povos ind\u00edgenas, da sociedade civil \n\n(ONGs e comunidades) e dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, seja para abastecimento humano, irriga\u00e7\u00e3o, \n\nenergia el\u00e9trica, navega\u00e7\u00e3o, lazer, turismo ou pesca. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 150\n\n\u201ci . O rio da popula\u00e7\u00e3o - espa\u00e7o de lazer, trabalho, fonte de alimento, meio de transporte\u201d   \n\n(p. 262). \n\n \n\n Para muitas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas o rio \u00e9 a rua, a estrada, o meio de transporte, a \n\nfonte de alimenta\u00e7\u00e3o, o local de trabalho e o espa\u00e7o de lazer, a exemplo das Comunidades \n\nQuilombolas Rurais de Itacar\u00e9, localizadas ao longo das margens do rio das Contas.  \n\nComo espa\u00e7o de lazer em Itacar\u00e9, o rio das Contas \u00e9 usado pelos moradores e pelos \n\nturistas em passeios de canoas ou barcos, \u00e9 usado tamb\u00e9m como um espa\u00e7o para as crian\u00e7as \n\nbrincarem ou jogarem bola na areia das suas margens, etc. \n\nEste mesmo rio da popula\u00e7\u00e3o itacareense torna-se o espa\u00e7o do trabalho para os \n\ncondutores de canoas e de barcos, para os trabalhadores da Balsa Rio de Contas II, como \n\ntamb\u00e9m, para aqueles que vivem da atividade pesqueira. O rio das Contas ainda serve de raia \n\npara a pr\u00e1tica de esportes, como a canoagem e a nata\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u201cj . O rio do arque\u00f3logo - as escava\u00e7\u00f5es dos dep\u00f3sitos produzidos pelas a\u00e7\u00f5es do rio, data\u00e7\u00f5es \n\ne invent\u00e1rio de utens\u00edlios e modos de trabalho e vida do passado\u201d (p. 263). \n\n \n\n Segundo Paula (2009), \u00e9 muito comum serem encontrados s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em \n\nescava\u00e7\u00f5es feitas pr\u00f3ximas a rios, geralmente, em terra\u00e7os fluviais que eram utilizados, de \n\nforma tempor\u00e1ria ou fixa, por grupos de ca\u00e7adores/coletores e de agricultores/ceramistas, os \n\nquais necessitavam de \u00e1gua e de alimento para sobreviver. Nesses s\u00edtios arqueol\u00f3gicos podem \n\nser encontrados materiais utilizados por antigas popula\u00e7\u00f5es que viviam no local, como pe\u00e7as \n\nde ossos faun\u00edsticos, esqueletos, ossos humanos, dentes, cer\u00e2micas, material l\u00edtico, blocos de \n\nfogueiras, etc. \n\n Segundo o arque\u00f3logo Carlos Costa (2007), do Museu de Arqueologia da \n\nUniversidade Federal da Bahia, foram encontrados s\u00edtios arqueol\u00f3gicos nas duas margens do \n\nrio das Contas, pr\u00f3ximo ao local da constru\u00e7\u00e3o da ponte da rodovia BA 001, ligando Itacar\u00e9 a \n\nMara\u00fa. Para os arque\u00f3logos respons\u00e1veis por estes s\u00edtios, os materiais encontrados datam de \n\num per\u00edodo entre os s\u00e9culos XVII e XX, sendo que est\u00e3o em poder do referido Museu para \n\nan\u00e1lise.  \n\nA comunidade de Itacar\u00e9 reivindicou os materiais arqueol\u00f3gicos encontrados nas \n\nmargens do rio das Contas, j\u00e1 que s\u00e3o provenientes de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, localizados dentro \n\ndo territ\u00f3rio municipal. Segundo o Museu, todo este material poder\u00e1 ser enviado para Itacar\u00e9, \n\ndesde que haja uma institui\u00e7\u00e3o preparada para prover a guarda, manuten\u00e7\u00e3o e dar destino \n\n\n\n \n\n 151\n\nsocial a ele, pois precisa ser catalogado, necessita de cuidados especializados para \n\nacomoda\u00e7\u00e3o e deve estar dispon\u00edvel \u00e0 visita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u201ck . O rio poss\u00edvel - pol\u00edticas e medidas capazes de melhorar a qualidade do rio e a qualidade \n\nde vida\u201d (p. 263). \n\n \n\n A possibilidade de existirem rios com \u00e1gua de qualidade e, conseq\u00fcentemente, \n\nqualidade de vida para quem a usa, depende do cumprimento de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, a exemplo da cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico (ARIE) na regi\u00e3o da nascente do rio das Contas. A ARIE \u00e9 uma \u00e1rea, em geral, de \n\npequena extens\u00e3o, com pouca ou nenhuma ocupa\u00e7\u00e3o humana, com caracter\u00edsticas naturais \n\nextraordin\u00e1rias ou que abriga exemplares raros da biota regional, e tem como objetivos \n\nmanter os ecossistemas naturais de import\u00e2ncia regional ou local e regular o uso admiss\u00edvel \n\ndessas \u00e1reas, de modo a compatibiliz\u00e1-las com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n(SEMA/BA, 2009). \n\nA ARIE da Nascente do Rio de Contas foi criada pelo Decreto Estadual n\u00ba 7.968, de \n\n05 de junho de 2001. Abrange 4.771 ha  dos munic\u00edpios de Aba\u00edra e Piat\u00e3, nas \u00e1reas de \n\naltitudes mais elevadas (acima de 1.600 m). Sua cria\u00e7\u00e3o foi vinculada \u00e0 necessidade de: 1) \n\nestabelecimento das \u00e1reas protegidas, com vistas a compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncom o uso de parcela dos seus recursos naturais; 2) contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o e a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da diversidade de ecossistemas naturais; e 3) prote\u00e7\u00e3o de paisagens naturais \n\npouco alteradas e de not\u00e1vel beleza c\u00eanica, como \u00e9 o caso da \u00e1rea da nascente do rio das \n\nContas, elemento h\u00eddrico considerado de excepcional valor ambiental para o Estado. \n\nOutro exemplo que diz respeito ao \u201crio poss\u00edvel\u201d \u00e9 a iniciativa do Grupo Ecol\u00f3gico \n\nHumanista PAPAMEL (www.papamel.org.br, 2009). Uma entidade civil, sem fins lucrativos, \n\naberta a todas as pessoas de qualquer idade, ra\u00e7a, sexo, religi\u00e3o, partidos pol\u00edticos, etc., que \n\ncomunguem de ideais ambientalistas e humanit\u00e1rios e de seus objetivos estatut\u00e1rios. O \n\nPAPAMEL atua em v\u00e1rias \u00e1reas ambientais, mas concentra sua a\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da BH do rio das \n\nContas, com projetos voltados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente degradado dentro da bacia.  \n\nMais especificamente com rela\u00e7\u00e3o aos rios, o PAPAMEL tem um programa chamado \n\n\u201cAdote um rio\u201d lan\u00e7ado em 1996, que tem como objetivo, a recupera\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nrio das Contas e seus afluentes, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, dentro dos princ\u00edpios da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, tais como: 1) plantios de mata ciliar; 2) mutir\u00f5es de limpeza dos rios; 3) \n\nministrar cursos e oficinas; 4) organiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios, de gincanas, de festivais de teatro, \n\n\n\n \n\n 152\n\nde m\u00fasica e de poesias; 5) publica\u00e7\u00f5es de livros e CDs; 6) incentivar e organizar atividades \n\nesportivas diretamente ligadas aos rios, tais como: torneios de futebol de areia, frescobol, \n\nv\u00f4lei de areia, canoagem, corrida de canoas e b\u00f3ias, maratona r\u00fastica, dentre outras; e, 7) \n\npromo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o das autoridades e das empresas, para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e de tratamento de efluentes nas cidades. \n\nComo principais resultados, o programa \u201cAdote um rio\u201d visa obter: 1) a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde uma extens\u00e3o de 30 mil km de  matas ciliares na BH do rio das Contas; 2) o retorno de \n\npr\u00e1ticas culturais e esportivas por crian\u00e7as e jovens nas areias das margens dos rios, al\u00e9m da \n\npr\u00e1tica de esportes fluviais; 3) o resgate de uma rela\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel entre comunidades \n\nribeirinhas e seus rios; 4) a melhoria da qualidade e da oferta de \u00e1gua na BH do rio das \n\nContas; 5) a diminui\u00e7\u00e3o do assoreamento do leito do rio das Contas e de seus afluentes; etc. \n\n \n\n\u201cl . O rio-s\u00edntese - o rio como registro do passado e do presente e como indicador da qualidade \n\nde vida e da biodiversidade\u201d (p. 263). \n\n \n\n As margens de um rio podem registrar sua vida passada e a vida das popula\u00e7\u00f5es que \n\nhabitaram a regi\u00e3o em outras \u00e9pocas. Atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \u00e9 poss\u00edvel detectar \n\na exist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas e/ou antigas e analisar de que forma utilizavam o rio, \n\nde que viviam, enfim, seu modo de vida, etc. \n\nO registro da fauna de peixes, realizado por pesquisadores no passado, tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nforma de avalia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as ocorridas num rio, pois esp\u00e9cies registradas antigamente e \n\nn\u00e3o capturadas no presente (usando o mesmo m\u00e9todo de amostragem) podem indicar \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental na sua bacia de drenagem. \n\nEm geral, uma \u00e1gua rica em vida aqu\u00e1tica \u00e9 uma \u00e1gua saud\u00e1vel. Para Branco (s.d., p. \n\n103-104), \u201ca presen\u00e7a de peixes, de algas, de larvas de lib\u00e9lulas, de crust\u00e1ceos e de conchas \n\nconstitui sempre o sinal mais positivo de que o rio se apresenta em \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas [...]\u201d. Para avaliar estas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante conhecermos a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila no rio, pois ela indica a concentra\u00e7\u00e3o de algas e o grau de eutrofiza\u00e7\u00e3o existentes em \n\nsua \u00e1gua. Este mesmo autor define a clorofila como: \u201cuma subst\u00e2ncia verde que existe em \n\ntodos os vegetais que fazem fotoss\u00edntese, inclusive nas algas microsc\u00f3picas que habitam os \n\nrios\u201d (p. 104). As algas, atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, produzem oxig\u00eanio e alimento org\u00e2nico, que \n\ns\u00e3o essenciais para a exist\u00eancia de outros seres vivos na \u00e1gua dos rios.  \n\nQuanto ao rio das Contas, de acordo com a SEMA/BA (2009), pela qualidade de suas \n\n\u00e1guas o rio pertence \u00e0 classe 2 (CONAMA, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005). \n\n\n\n \n\n 153\n\nBranco (s.d., p. 105) explica que rios da classe 2 s\u00e3o aqueles cujas \u00e1guas podem ser usadas \n\ncomo bebida, por\u00e9m, para isso devem ser tratadas por processos qu\u00edmicos ou, simples \n\nfiltra\u00e7\u00e3o e desinfec\u00e7\u00e3o. Servem tamb\u00e9m \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, \u00e0 nata\u00e7\u00e3o, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de \n\nverduras e frutas e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de peixes e outros seres aqu\u00e1ticos comest\u00edveis. Uma ressalva \u00e9 \n\nque o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua feito pelo CONAMA foi baseado, n\u00e3o \n\nnecessariamente no seu estado atual, mas nos n\u00edveis de qualidade que deveriam possuir para \n\natender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o humana.  \n\nEnfim, para Barbosa, Paula e Monte-M\u00f3r (1997) a an\u00e1lise das \u00e1guas de um rio e seus \n\nafluentes, permite-nos desconstruir e reconstituir as rela\u00e7\u00f5es entre as atividades antr\u00f3picas e o \n\nmeio ambiente f\u00edsico.  \n\n \n\nAp\u00f3s nos referirmos \u00e0s variedades de fun\u00e7\u00f5es, de registros e de formas de apropria\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica e material atribu\u00eddas a estes rios poss\u00edveis, relacionados no trabalho dos referidos \n\nautores, questionamos: o rio das Contas pode ser todos estes rios? O rio das Contas tem os \n\nmesmos significados de todos estes rios para os itacareenses? Ele \u00e9 percebido pelos habitantes \n\nde Itacar\u00e9 como os rios citados pelos referidos autores? De que maneira o rio das Contas se \n\nfaz sentir na vida destes itacareenses? Que sentimentos se manifestam nos \u201clugares \n\nimagin\u00e1rios ou mundo interior\u201d dos habitantes do espa\u00e7o geogr\u00e1fico deste rio em Itacar\u00e9? \n\nExiste uma geograficidade entre estes habitantes e o rio das Contas?  \n\nAceitamos que o rio das Contas seja cada um destes rios ou que tenha significado de \n\ncada um dos rios considerados por estes autores, como j\u00e1 escrevemos ao longo do trabalho. \n\nContudo, ao mesmo tempo em que n\u00e3o \u00e9 diferente de outros rios, o Contas \u00e9 um rio \u00fanico \n\npois, com caracter\u00edsticas iguais as dele (desde a Chapada Diamantina at\u00e9 o Oceano Atl\u00e2ntico), \n\nn\u00e3o existe nenhum outro. Mas, o que o faz, realmente, \u00fanico \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o singular que mant\u00e9m \n\ncom cada pessoa que habita seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, considerando que habitar \u00e9 mais que \n\nmorar... \u00e9 cuidar... \u00e9 viver... \u00e9 se (en)volver... Cada habitante atribui um sentido a essa rela\u00e7\u00e3o \n\nexperienciada cotidianamente, ao mesmo tempo em que, todos d\u00e3o um sentido coletivo, \n\nvivendo socialmente o/no/do rio. \n\nComo todo rio, o Contas tem significados peculiares, particulares para as pessoas de \n\nItacar\u00e9, principalmente, para aquelas que t\u00eam uma intensa rela\u00e7\u00e3o topof\u00edlica com ele, tanto \n\nque o consideram como sendo o seu rio-lugar, um lugar no sentido de ser \u201cun importante \n\ncomponente de nuestra identidad como sujeitos\u201d (GARC\u00cdA BALLESTEROS, 1992, p. 10).  \n\nPara explorar este mundo vivido dos sujeitos da pesquisa aplicamos e, depois, \n\ninterpretamos as suas entrevistas. Para tanto, como exemplo dos diferentes significados ou \n\n\n\n \n\n 154\n\nformas de apropria\u00e7\u00e3o que um rio pode ter, lan\u00e7amos m\u00e3o do trabalho de Barbosa, Paula e \n\nMonte-M\u00f2r (1997), para elaborar 04 categorias: trabalho, subsist\u00eancia, perten\u00e7a e alegria. \n\nSegundo o Houaiss (2009), categoria \u201c\u00e9 cada um dos conceitos gen\u00e9ricos, abstratos, \n\nfundamentais, de que se pode servir a mente para elaborar e expressar pensamentos, ju\u00edzos, \n\njulgamentos, etc.; qualidade\u201d. \n\nConsideramos que uma categoriza\u00e7\u00e3o consiste em agrupar dados ou informa\u00e7\u00f5es de \n\nacordo com a similitude que apresentam, extraindo seus aspectos mais importantes. \n\nEntretanto, a categoriza\u00e7\u00e3o deve fundamentar-se em apenas um crit\u00e9rio de semelhan\u00e7a que \n\nseja condizente com o objetivo que queremos alcan\u00e7ar. Categorizar \u00e9, portanto, resultado de \n\num esfor\u00e7o de s\u00edntese, em que as categorias podem ser definidas a priori, ou surgir a partir \n\ndas informa\u00e7\u00f5es. Importante ressaltar que elaboramos um n\u00famero pequeno de categorias e, ao \n\nmesmo tempo, n\u00e3o deixamos de abranger os temas necess\u00e1rios \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\nEnt\u00e3o, agrupar as entrevistas em categorias teve o prop\u00f3sito de reunir os significados \n\nsemelhantes que os sujeitos da pesquisa deram ao rio das Contas, uma vez que usamos o \n\ntermo categoria no sentido de qualidade. E, qualidade, segundo o Houaiss (2009), tem a no\u00e7\u00e3o \n\nde: \u201cpropriedade que determina a ess\u00eancia ou a natureza de um ser ou coisa; caracter\u00edstica \n\ncomum que serve para agrupar seres, coisas ou objetos; categoria fundamental do pensamento \n\nque determina as propriedades ou caracter\u00edsticas de alguma realidade\u201d. Para Ferreira (1993, p. \n\n541), a \u201cqualidade \u00e9 uma das classes fundamentais do pensamento filos\u00f3fico, que significa \n\nmaneira de ser que se afirma ou se nega de uma coisa; aspecto sens\u00edvel das coisas, e que n\u00e3o \n\npode ser medido\u201d. \n\nDe certa forma, agrupamos em 04 categorias as 41 entrevistas da nossa pesquisa de \n\ncampo, levando em conta os mesmos fatores que Nogu\u00e9 i Font (1992) considerou na sua \n\npesquisa sobre paisagem existencial de grupos de experi\u00eancia ambiental da Garrotxa (uma \n\nComarca da Espanha). Ele escreveu um ensaio metodol\u00f3gico sobre essa pesquisa, no qual \n\nafirmou que \u201c[...] todo individuo se relaciona con el paisage de una forma particular\u201d (p. 90) \n\ne, que, mesmo sendo \u00fanicas, estas experi\u00eancias ambientais podem ser agrupadas.  \n\nO pesquisador espanhol reuniu os sujeitos em cinco conjuntos, os quais chamou de \n\n\u201cgrupos de experi\u00eancia ambiental\u201d, justificando-os como: \u201cgrupos de indiv\u00edduos que, por los \n\nmotivos que sean, ven, viven, sienten el paisage y se relacionan con \u00e9l de una forma parecida. \n\n[...] todos ellos disfrutan de una peculiar forma de relacionarse con el paisage\u201d (p. 90). Ou \n\nseja, mesmo que tenhamos cada um a nossa forma \u00fanica, peculiar, particular de nos \n\nrelacionarmos com alguma coisa ou com algu\u00e9m, sempre pensamos de maneira parecida, \n\n\n\n \n\n 155\n\nporque \u201cuna gran parte de nuestra experiencia del mundo es experiencia social\u201d (GARC\u00cdA \n\nBALLESTEROS, 1992, p. 13). \n\nAssim, as categorias que estabelecemos cont\u00eam os la\u00e7os de afetividade sentidos na \n\nrela\u00e7\u00e3o dos sujeitos que vivenciam o rio das Contas, ou seja, o que este rio representa para \n\neles, que sentimentos nutrem por este elemento h\u00eddrico e como o rio manifesta-se para eles, \n\nreconhecendo-o como um espa\u00e7o aqu\u00e1tico muito importante para as suas vidas. Mas, \n\nafetivamente, para as pessoas de Itacar\u00e9, o lugar-rio das Contas tem o sentido do habitar... \n\npois \u00e9 percebido, vivenciado e cotidianamente experienciado atrav\u00e9s do movimento e da \n\nexuber\u00e2ncia de suas \u00e1guas, do alimento que fornece e de suas margens verdes, protegidas pela \n\natividade cacaueira. \n\nOs significados conferidos ao rio por estes itacareenses s\u00e3o sentimentos que \n\ndemonstram a satisfa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com o ambiente em que vivem, ou seja, com o lugar-rio. \n\nIsto \u00e9 o mesmo que dizer que, de acordo com os seus interesses e necessidades, eles vivem as \n\nsuas realidades ou seu mundo vivido, selecionando suas percep\u00e7\u00f5es, acumulando-as e dando-\n\nlhes significado, ou seja, as pessoas t\u00eam a sua cogni\u00e7\u00e3o ambiental. Estes significados devem \n\nser considerados para compreendermos as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas e o seu meio, suas \n\nexpectativas, julgamentos e condutas e, ainda, para sustentar o rio como um atrativo tur\u00edstico. \n\nEstes significados dados ao rio s\u00e3o, portanto, insepar\u00e1veis da emo\u00e7\u00e3o... da \n\nexperi\u00eancia... dos sujeitos que o vivenciam com afeto em Itacar\u00e9 e, por isso, exp\u00f5em amor, \n\napego, amizade, ternura, intimidade... sentimentos considerados fundamentais para a \n\nabordagem humanista desta pesquisa. \n\nEnt\u00e3o, \u201cpensemos os sujeitos das pesquisas n\u00e3o mais como meros informantes dos \n\ndados necess\u00e1rios para a pesquisa, mas que sejam tamb\u00e9m reconhecidos como autores, pois a \n\nexperi\u00eancia vivida por eles ser\u00e1 a principal fonte de interpreta\u00e7\u00e3o de nossas reflex\u00f5es\u201d \n\n(NOGUEIRA, 2004, p. 210). \n\nAntes de iniciarmos a interpreta\u00e7\u00e3o das entrevistas, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer que alguns \n\nparticipantes da pesquisa percebem, sentem o rio das Contas de diferentes maneiras... sendo \n\npara alguns, fonte de trabalho e tamb\u00e9m perten\u00e7a; para outros, lugar de trabalho e de alegria, o \n\nque explica a diferen\u00e7a entre a quantidade de respostas e o n\u00famero de sujeitos.  \n\nTamb\u00e9m, estamos estudando o rio das Contas de Itacar\u00e9, como um lugar que \u00e9 \n\npercebido e experienciado por pessoas que o vivenciam cotidianamente. Por isso, \n\nconsideramos todas as respostas dadas sobre o rio, como um conhecimento concreto dos \n\nsujeitos da pesquisa sobre o seu lugar, reconhecendo isso como suas vis\u00f5es de mundo.  \n\n\n\n \n\n 156\n\nNesta perspectiva, concordamos com Nogueira (2004) quando escreve que, para \n\ncompreendermos um lugar nas dimens\u00f5es subjetivas devemos considerar as pessoas que a\u00ed \n\nvivem al\u00e9m da estat\u00edstica, valorizando suas experi\u00eancias vividas... suas descri\u00e7\u00f5es sobre o \n\nlugar... como compreens\u00e3o da sua realidade. O lugar, para estas pessoas, pode significar, ao \n\nmesmo tempo, lugar de vida, de trabalho, de moradia, de amizade, de lazer, de alegria, de \n\nmist\u00e9rios, de significados m\u00edticos, religiosos, etc., pois esta \u00e9 a sua experi\u00eancia vivenciada no \n\nlugar. \n\nA seguir, as entrevistas feitas nos tr\u00eas locais de pesquisa no munic\u00edpio de Itacar\u00e9 \n\nforam distribu\u00eddas entre as quatro categorias elaboradas para esta finalidade. \n\n \n\nO rio como fonte de trabalho \n\n \n\nO rio das Contas significa trabalho para 20 sujeitos, dentre os 41 entrevistados. No \n\nHouaiss (2009) trabalho \u201c\u00e9 atividade profissional regular, remunerada ou assalariada; \n\nconjunto de atividades produtivas ou criativas, que o homem exerce para atingir determinado \n\nfim [...]\u201d.  \n\nComo podemos ver nestas defini\u00e7\u00f5es, o trabalho \u00e9 uma atividade remunerada e, \n\nmesmo, que seja voltada para a sobreviv\u00eancia, sua principal caracter\u00edstica \u00e9 o recebimento de \n\npagamento. Isso quer dizer que, trabalhar num rio significa trabalho remunerado ou sustento \n\nda fam\u00edlia com o que se ganha neste trabalho, como a atividade da pesca, por exemplo. \n\n Nascer e/ou viver na margem de um rio pode influir na vida de uma pessoa, pois seu \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico se torna um espa\u00e7o h\u00eddrico/aqu\u00e1tico, ou seja, a \u00e1gua acaba fazendo parte da \n\nsua vida, participando da sua hist\u00f3ria de vida. O rio, ent\u00e3o, torna-se o seu lugar, o qual mais \n\nque o espa\u00e7o, relaciona-se \u00e0 experi\u00eancia vivida. Para Grat\u00e3o (2007, p. 100), h\u00e1 um encontro \n\nentre pessoas e rio, uma \u201cgeograficidade h\u00eddrica que nasce do profundo v\u00ednculo afetivo com \n\nele - topofilia h\u00eddrica - Hidrofilia! [...] revelam os seus sentimentos h\u00eddricos/fluviais, os seus \n\nv\u00ednculos hidrotopof\u00edlicos\u201d. \n\n Citando Weil (2001), podemos associar esse v\u00ednculo com um enraizamento ao lugar, \n\npois sem ra\u00edzes, sem um v\u00ednculo vivo com o ambiente, com a profiss\u00e3o, o ser humano \n\nesvazia-se de sentido e n\u00e3o convive harmoniosamente com as pessoas do lugar. Para a autora, \n\n\u201co enraizamento \u00e9 talvez a necessidade mais importante e mais desconhecida da alma \n\nhumana. [...] Um ser humano tem raiz por sua participa\u00e7\u00e3o real, ativa e natural na exist\u00eancia \n\nde uma coletividade que conserva vivos certos tesouros do passado e certos pressentimentos \n\nde futuro\u201d (p. 43). Por outro lado, o desenraizamento \u00e9 a interrup\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, \u00e9 a \n\n\n\n \n\n 157\n\nexpropria\u00e7\u00e3o do ser humano enquanto um ser hist\u00f3rico \u201c\u00e9, de longe, a doen\u00e7a mais perigosa \n\ndas sociedades humanas, pois se multiplica a si mesma\u201d (p. 46).  \n\n A cidade de Itacar\u00e9 foi o primeiro local em que fizemos as entrevistas. Neste espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, o rio das Contas \u00e9 percebido como um lugar de trabalho para todos os sujeitos. A \n\nliga\u00e7\u00e3o afetuosa ao rio \u00e9 grande, porque as pessoas ganham a vida com ele. \n\n \n\n\u2022 Cidade de Itacar\u00e9: 08 participantes dizem que o rio \u00e9 trabalho. Este \n\nsignificado dado ao rio das Contas \u00e9 a express\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os habitantes \n\nda \u201ccidade tur\u00edstica de Itacar\u00e9\u201d e o seu rio. \n\n \n\nA atividade tur\u00edstica come\u00e7ou a crescer, em Itacar\u00e9, no final da d\u00e9cada de 1990, \n\nprincipalmente, com a pavimenta\u00e7\u00e3o do trecho da rodovia estadual BA 001 (Rodovia \n\nGabriela), que margeia o litoral, ligando Ilh\u00e9us a Itacar\u00e9 no sul da Bahia. Outro motivo que \n\ncontribuiu para o aumento da procura do munic\u00edpio, como destino tur\u00edstico, foi a grande \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, na m\u00eddia impressa e falada, de paisagens maravilhosas, associadas ao f\u00e1cil acesso, \n\natrav\u00e9s do aeroporto de Ilh\u00e9us e da BA 001. Estes cen\u00e1rios s\u00e3o compostos por: floresta \n\nconservada (Mata Atl\u00e2ntica, quase inexistente no Brasil), manguezais, rios l\u00edmpidos e \n\nprop\u00edcios a esportes radicais (o rio das Contas geralmente \u00e9 divulgado com imagens \n\nbel\u00edssimas); cachoeiras; praias desertas com \u00e1guas limpas indicadas, principalmente, \u00e0 pr\u00e1tica \n\ndo surf; fazendas cacaueiras; etc. \n\nCom isso, a procura de Itacar\u00e9 por turistas aumentou consideravelmente e a atividade \n\ntur\u00edstica passou a integrar, cada vez mais, a socioeconomia citadina, desencadeando \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em todo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do munic\u00edpio e, conseq\u00fcentemente, no rio das \n\nContas e, tamb\u00e9m, na forma de como Itacar\u00e9 e seus habitantes relacionam-se com este caudal, \n\nque emoldura a cidade.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao rio das Contas como um atrativo tur\u00edstico, os an\u00fancios on line quase \n\nsempre s\u00e3o acompanhados por imagens de pessoas fazendo passeios de canoas pelas suas \n\n\u00e1guas, fazendo rafting ou, ainda, mostram a Mata Atl\u00e2ntica conservada nas margens do rio, \n\netc. (Figura 55). \n\n \n\n\n\n \n\n 158\n\nO rio de Contas \n\n     O Rio de Contas \u00e9 um cap\u00edtulo \u00e0 parte na vida de Itacar\u00e9. Ele nasce a 1.500 metros de altitude, \nna majestosa Serra da Tromba (Munic\u00edpio de Piat\u00e3) na Chapada Diamantina, e percorre cerca de \n620 quil\u00f4metros at\u00e9 atingir Itacar\u00e9. Sua bacia hidrogr\u00e1fica ocupa uma \u00e1rea de 53.334 km\u00b2, o que \ncorresponde a 10,2 % do territ\u00f3rio estadual.  \n    Como se pode imaginar, o rio foi, durante muito tempo, a principal via de interliga\u00e7\u00e3o dos \ndiversos povoados de Itacar\u00e9 e de outros munic\u00edpios. Hoje, o Rio de Contas \u00e9 um atrativo tur\u00edstico \nimportant\u00edssimo; atrav\u00e9s dele podemos, por exemplo, entrar em contato com o mangue, que segundo \nos estudiosos \u00e9 o ber\u00e7o de toda a vida. Al\u00e9m disso, ele tamb\u00e9m \u00e9 a via de acesso para v\u00e1rios outros \natrativos - cachoeiras e rafting, por exemplo. \n \n  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte:&lt;http://www.itacare.com/itacare/portal> Acesso em: mar. 2009.  \n(Entrar no portal Matas e Rios e clicar no Rio de Contas). \n\n \nFigura 55 - Parte de um texto de divulga\u00e7\u00e3o do rio das Contas, dispon\u00edvel em um site da \n\nInternet. \n \n\nAssim, a atividade tur\u00edstica cresce e junto com ela pode ocorrer a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\ne do bem estar da popula\u00e7\u00e3o local. Este tipo de turismo, geralmente, est\u00e1 condicionado \u00e0 \n\nsustentabilidade dos ambientes naturais e, especialmente, depende de um ambiente \n\nsocioecon\u00f4mico capaz de promover a inclus\u00e3o social de comunidades rurais pobres, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da paisagem, dos recursos h\u00eddricos e de sua biodiversidade. Ent\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos ambientes afetados pelo turismo, conseq\u00fcentemente, acabar\u00e1 causando problemas \u00e0 \n\npr\u00f3pria atividade tur\u00edstica no munic\u00edpio. \n\nTAT2 trabalha como recepcionista de pousada na cidade de Itacar\u00e9, provavelmente, o \n\nque a faz sentir o rio das Contas, principalmente, como fonte de trabalho: \n\n \n\u201cO rio \u00e9 muito importante porque \u00e9 meio de sobreviv\u00eancia com o turismo. \nAntigamente, quando n\u00e3o tinha o turismo, n\u00e3o era muito focado, o rio era meio \nde sobreviv\u00eancia. At\u00e9 hoje muita gente vive da pesca do rio e do mar, acho que \nele \u00e9 importante, tem que preservar, muita gente n\u00e3o tem consci\u00eancia, joga \nmesmo [lixo], n\u00e3o ta nem a\u00ed, n\u00e3o v\u00ea os preju\u00edzos que podem dar amanh\u00e3 ou \ndepois\u201d. \n \n \n\n                                                 \n2 \u00c9 o nome abreviado do sujeito da pesquisa, de acordo com os protocolos empregados pelos piagetianos. \n\n  \n\n\n\n \n\n 159\n\n\u201cAs pessoas v\u00eam para Itacar\u00e9 pela paisagem, que o lugar \u00e9 muito bonito e pelas \npraias. No rio muita gente vai fazer rafting e sempre volta de l\u00e1 com boa \nimpress\u00e3o e diz \u2018nossa, o rio das Contas \u00e9 muito lindo, amei fazer rafting, vou \nvoltar\u2019, geralmente \u00e9 assim\u201d.  \n \n\nNesta resposta, mesmo que tenha usado a palavra sobreviv\u00eancia, TAT quer referir-se \n\nao rio como trabalho, pois como exerce a fun\u00e7\u00e3o de recepcionista numa pousada est\u00e1 \n\ndiretamente envolvida com os turistas que visitam a cidade. O turismo trouxe emprego e, \n\nconseq\u00fcentemente, renda para ela e para muitos outros habitantes da cidade tamb\u00e9m. \n\nA recepcionista refor\u00e7a sua opini\u00e3o sobre o rio, dizendo que antes da atividade \n\ntur\u00edstica ele n\u00e3o tinha muita import\u00e2ncia mas, depois que o rio se tornou um atrativo tur\u00edstico \n\ndeve ser preservado. O rafting praticado pelos turistas, sempre os impressiona e suscita-lhes a \n\nvontade de voltar, o que para TAT \u00e9 motivo de orgulho. \n\nO que TAT mais gosta \u00e9 da paisagem do rio: \u201co rio das Contas \u00e9 importante para mim \n\nporque eu nasci e cresci aqui, vi muitas belezas que t\u00eam, que hoje em dia n\u00e3o t\u00eam mais muito \n\ncomo tinha antes\u201d. O sentimento de afeto pelo rio fica vis\u00edvel quando fala de sua inf\u00e2ncia... do \n\n\u201cmomento de rio\u201d que vivia quando era pequena! Ela sente o rio com alegria (deu um sorriso \n\nlargo... bonito... seus olhos ficaram alegres), pois, cresceu contemplando a sua paisagem, a \n\nqual acha linda... Por isso, o rio \u00e9 muito importante na sua vida! \n\nTAT diz, ainda, que o rio n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo... a paisagem mudou... a sua beleza \n\ndiminuiu! Ser\u00e1 que \u00e9 porque TAT cresceu e, por isso, o v\u00ea de outra maneira? Ou, \u00e9 por conta \n\nda atividade tur\u00edstica, que est\u00e1 se apropriando da beleza do rio?  \n\nMas, ela tamb\u00e9m se preocupa com aqueles que s\u00f3 sabem pescar. Na sua fala \n\nacrescenta que muitas pessoas de Itacar\u00e9 exercem a profiss\u00e3o de pescador, trabalhando no rio \n\ndas Contas: \n\n \n\u201cO rio \u00e9 importante porque \u00e9 um meio de sobreviv\u00eancia para as pessoas que \nn\u00e3o sabem fazer outra coisa, s\u00f3 vivem da pesca, n\u00e3o t\u00eam outra profiss\u00e3o [...], \nas pessoas deveriam olhar mais, preservar mais para poder ter um rio melhor\u201d.  \n \n\nEla diz que faz sua parte com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do rio, pois n\u00e3o joga lixo, ao \n\ncontr\u00e1rio, sempre recolhe garrafas pl\u00e1sticas que encontra nas suas margens e fica muito \n\npreocupada com o seu futuro: \n\n \n\u201c\u00c0s vezes, quando vou no rio, n\u00e3o gosto de ir porque ele ta muito maltratado. O \npessoal fica jogando garrafa pl\u00e1stica, saco e isso n\u00e3o \u00e9 bom, leva muitos anos \npara se decompor. Quando eu vou fico sempre tirando\u201d. \n \n\n\n\n \n\n 160\n\nTAT tem consci\u00eancia de que o rio est\u00e1 sendo maltratado, que est\u00e3o jogando todo tipo \n\nde material inorg\u00e2nico nas suas \u00e1guas, o que levar\u00e1 milhares de anos para se decompor. Mas, \n\nao mesmo tempo em que fica triste pelo rio, que n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo, percebe o rio como \n\nsendo um lugar de trabalho, mesmo n\u00e3o trabalhando no rio. Notamos a sua preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na imagem de um rio limpo, pois para que o turismo continue proporcionando renda para a \n\npopula\u00e7\u00e3o que trabalha nesta atividade, \u00e9 necess\u00e1rio um rio preservado. \n\nJAM, T\u00e9cnica em Turismo pela Escola T\u00e9cnica de Uru\u00e7uca (EMARC), tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfuncion\u00e1ria de uma pousada em Itacar\u00e9, mas nasceu em Taboquinhas, por isso est\u00e1 ligada \n\nafetivamente ao \u201crio das Contas de Taboquinhas\u201d. O rio... \n\n \n\n\u201cO rio, eu olho mais pelo lado geral da popula\u00e7\u00e3o, porque l\u00e1 [no distrito de \nTaboquinhas] n\u00e3o se tem uma renda muito grande. O rio \u00e9 uma das fontes de \ntrabalho do pessoal que mora na beirada e com isso o rio diminui a sua \nquantidade de \u00e1gua, diminui bastante. Vejo pelo lado da destrui\u00e7\u00e3o, porque a \nareia n\u00e3o cimentou nada. As pessoas devem tirar, ent\u00e3o o rio acaba perdendo a \nintensidade de \u00e1gua\u201d.  \n\n \n\nApesar de uma resposta desconexa, JAM procura revelar sua preocupa\u00e7\u00e3o com o rio \n\ndas Contas, atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o do volume de sua \u00e1gua. Mas, por outro lado, justifica a \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia do seu leito, como uma atividade que oferece renda para muitos que vivem \n\nno distrito de Taboquinhas. Para ela, a areia n\u00e3o \u201csegura\u201d as margens do rio, por isso pode ser \n\nretirada e vendida, proporcionando o sustento de muitas fam\u00edlias: \u201co rio das Contas \u00e9 a nossa \n\nsobreviv\u00eancia de l\u00e1 [Taboquinhas]\u201d. JAM pensa assim, porque mant\u00e9m um forte v\u00ednculo com \n\naquele lugar! \n\nEla diz ainda: \u201cpassei minha inf\u00e2ncia brincando no rio, na margem de areia, rolando \n\npara cair na \u00e1gua\u201d. Esta frase mostra a alegria que sente quando pensa na sua inf\u00e2ncia no rio, \n\npois brincava na margem do rio... na \u00e1gua do rio.... As margens de areia, a \u00e1gua doce e as \n\npedras do rio das Contas eram a divers\u00e3o de JAM nas brincadeiras de crian\u00e7a, como se fosse \n\nseu parque de divers\u00f5es! Todavia, ela conviveu com a retirada da areia. Provavelmente \n\nalgu\u00e9m da sua fam\u00edlia trabalhava nesse of\u00edcio, o que marcou sua mem\u00f3ria.  \n\nJAM fala, tamb\u00e9m, que est\u00e1 preocupada com a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel mas, que, as \n\npessoas n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia, jogam o esgoto dom\u00e9stico diretamente na \u00e1gua do rio das \n\nContas: \n\n \n\u201cAcho que a preocupa\u00e7\u00e3o de todo ser humano no Brasil hoje e no mundo \u00e9 a \nfalta de \u00e1gua pot\u00e1vel e como l\u00e1 [Taboquinhas] e, em qualquer outro lugar, n\u00e3o \n\n\n\n \n\n 161\n\nh\u00e1 uma consci\u00eancia grande de todos, ainda s\u00e3o jogados esgotos na margem do \nrio das Contas, isso \u00e9 muito preocupante\u201d.  \n \n\nO rio das Contas \u00e9 lembrado pelo valor da sua \u00e1gua, mas JAM diz que os seres \n\nhumanos n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia sobre isto, jogam esgoto dom\u00e9stico na sua margem, mesma \n\nmargem da qual retiram areia, para que n\u00e3o se deposite e forme as coroas, as quais fazem \n\ndiminuir a quantidade de \u00e1gua. Foi assim que ela aprendeu. Tanto que, se fechasse os olhos e \n\npensasse no rio, JAM diria: \u201csocorro, eu olho mais com uma vis\u00e3o do futuro, ent\u00e3o \u00e9 o que \n\nele est\u00e1 pedindo, se n\u00e3o cuidar agora\u201d. \n\nWEL \u00e9 propriet\u00e1rio de pousada na cidade de Itacar\u00e9 desde 1980. Para ele, o rio das \n\nContas representa trabalho, pois mant\u00e9m com o rio um v\u00ednculo tur\u00edstico e, por isso, mostra-se \n\nmuito preocupado com a sua preserva\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, com o seu \u201cneg\u00f3cio\u201d: \n\n \n\n\u201cOs turistas v\u00eam para Itacar\u00e9 como um todo. O rio faz parte deste todo, n\u00e9. \nTodos praticam rafting, passeio \u00e0s cachoeiras, aos restaurantes na beira do rio \ne a gente n\u00e3o pode deixar acabar isso\u201d. \n \n\u201cO rio das Contas, n\u00e3o s\u00f3 para mim, mas para todas as pessoas, \u00e9 um rio muito \nimportante para os pescadores, para o pessoal do turismo que liga \nTaboquinhas com esporte radical. S\u00e3o muito importantes os manguezais. Tem \nque haver uma mentalidade das cidades que v\u00eam antes de Itacar\u00e9, n\u00e9, que \ndespejam seus dejetos dentro do rio e cada dia que passa a polui\u00e7\u00e3o de esgoto e \ntudo que n\u00e3o tem nada a ver cai dentro dele. Que hoje a gente j\u00e1 ta sentindo o \nimpacto com a morte dos peixes, afetando o crescimento dos mangues, \ncausando a polui\u00e7\u00e3o, que ningu\u00e9m deseja. Neste tempo que estou morando \naqui, [cerca de 30 anos] ele mudou muito, antes era muito menos polu\u00eddo. Hoje \na gente j\u00e1 sente o impacto dele na pr\u00f3pria \u00e1gua e, tamb\u00e9m, nos dejetos que s\u00e3o \njogados nele, n\u00e3o propriamente da regi\u00e3o de Taboquinhas e Itacar\u00e9. Quem \npercebe isso s\u00e3o os pescadores que est\u00e3o todos os dias ali dentro, a gente j\u00e1 \nnota assim a diferen\u00e7a\u201d. \n \n\u201cEnt\u00e3o, em Itacar\u00e9 deve haver uma conscientiza\u00e7\u00e3o de todos, mas, \nprincipalmente, dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, isso \u00e9 mal do pa\u00eds inteiro. A gente quer \nsaneamento b\u00e1sico para Itacar\u00e9, para n\u00e3o jogar os dejetos no rio e no mar, que \nisso a\u00ed \u00e9 um problema j\u00e1 no pa\u00eds todo. Penso, tamb\u00e9m, que tem que salvar esta \nbeleza igual ao rio das Contas, como v\u00e1rios rios em todos lugares. A gente tem \nque se conscientizar e tirar os dejetos, preservar as margens, porque lhes tiram \nas matas\u201d. \n \n\nNesta narrativa sobre o rio das Contas podemos constatar que o sujeito \u00e9 muito \n\nenvolvido na atividade tur\u00edstica do local, pois sua principal inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 com a polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do rio, que vai refletir na sua imagem. Segundo WEL s\u00e3o as cidades, a montante de \n\nItacar\u00e9, que despejam esgoto nas \u00e1guas do rio. Mas, ao mesmo tempo, ele diz que os \u00f3rg\u00e3os \n\n\n\n \n\n 162\n\np\u00fablicos municipais (de Itacar\u00e9) n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia que os moradores querem saneamento \n\nb\u00e1sico, para n\u00e3o jogarem seus dejetos dom\u00e9sticos diretamente no rio. Tamb\u00e9m, fala da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do mangue e da Mata Atl\u00e2ntica, que vem ocorrendo nas margens do rio, enfim, ao \n\ncomprometimento da imagem do rio que vendem aos turistas.   \n\nAt\u00e9 quando WEL mostra seu afeto pelo rio, ele tem o olhar de um turista, que usufrui a \n\nsua paisagem: \n\n \n\n\u201cMaravilhosos s\u00e3o os passeios para as cachoeiras, passar o dia todo dentro do \nrio das Contas, em seus afluentes, nos manguezais... N\u00e3o tem nada triste para \nmim no rio, penso na beleza dele... n\u00e3o tem coisa mais linda que o rio das \nContas!\u201d \n \n\nJOA mora em Itacar\u00e9 h\u00e1 30 anos, aproximadamente. \u00c9 guia tur\u00edstico e, como vive do \n\nturismo, para ele o rio tamb\u00e9m representa trabalho: \n\n \n\u201cO rio das Contas \u00e9 uma \u00e1rea produtiva fundamental para a regi\u00e3o inteira, n\u00e9! \nComo o pessoal diz que nasce na Chapada Diamantina, mas estamos \ndescobrindo que n\u00e3o nasce, j\u00e1 nasce mais por diante. Se eu falar do rio vou \nchorar de emo\u00e7\u00e3o porque eu sou apaixonado por esse rio, porque a nossa \n\u2018sobreviv\u00eancia\u2019 depende do rio. Amo demais o rio porque n\u00f3s temos as \u00e1reas de \npasseio, todas as \u00e1reas pertencem ao rio. Recebemos muitos \u2018estrangeiros \neuropeus\u2019 (portugu\u00eas, italiano e espanhol). Os turistas brasileiros s\u00e3o mineiros, \nbastante paulistas e brasilienses\u201d.  \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao rio das Contas, este guia tur\u00edstico est\u00e1 muito preocupado com a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, com seu trabalho, o qual depende muito da imagem local. \n\nDiz sentir muita emo\u00e7\u00e3o ao falar deste assunto, porque sobrevive do trabalho no rio, levando \n\nturistas para passeios aqu\u00e1ticos, principalmente, os estrangeiros. \n\n \n\n\u201cO rio mudou... naquela \u00e9poca n\u00e3o via o lixo que a gente v\u00ea hoje: pl\u00e1stico, \npneu, roupa que enrosca no manguezal. Mudou muito, n\u00e3o em termos de \u00e1gua, \nque a \u00e1gua continua, mas em termos de preserva\u00e7\u00e3o, acho que caiu 100 %. \nEsqueceram de preservar. A mata continua a mesma na margem, a \u00e1rea \u00e9 a \nmesma, mais pra dentro se desmata. Muita gente esquece que o rio das Contas \n\u00e9 fundamental para Itacar\u00e9 e para a regi\u00e3o inteira\u201d. \n\n \n\nPara ele, o rio mudou somente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das suas \u00e1guas, voltando-se ao \n\nper\u00edodo de 30 anos em que o vivencia, diariamente. Mesmo quando JOA fala dos mariscos \n\npresentes nos manguezais das margens do rio, ele est\u00e1 pensando em trabalho, porque diz que \n\ntamb\u00e9m pega caranguejos, mexilh\u00f5es, ostras, etc., para vender aos restaurantes, aos hot\u00e9is e \u00e0s \n\n\n\n \n\n 163\n\npousadas: \u201cpara mim \u00e9 interessante aonde t\u00eam mariscos, que \u00e9 a cultura de Itacar\u00e9 e tem \n\nmuito manguezal no rio\u201d. \n\nJOA ficou visivelmente feliz por participar da pesquisa, mostrando-se um sujeito \n\n\u00e1vido por informa\u00e7\u00e3o, apaixonado pela sua profiss\u00e3o e, tamb\u00e9m, muito inquieto. Depois que a \n\nentrevista terminou, esclarecemos-lhe que o rio das Contas nasce, sim, na Chapada \n\nDiamantina. Chegamos, at\u00e9, a lhe mostrar o mapa da BH do rio das Contas, o qual n\u00e3o \n\nconhecia, nem mesmo, nunca tinha tido nenhum contato com qualquer outro mapa, durante \n\nsua vida. Ficou encantado com a representa\u00e7\u00e3o do rio no papel, pedindo se pod\u00edamos \u201cdar um \n\ncurso\u201d sobre o rio... \u201cmostrando o rio desde o come\u00e7o, porque s\u00f3 conhe\u00e7o ele aqui\u201d. Notamos \n\nque JOA ficou muito curioso e interessado em aprender, segundo ele, para melhorar \n\nprofissionalmente.  \n\nO rio das Contas \u00e9 fonte de trabalho para OTI, a qual mora em Itacar\u00e9 h\u00e1 40 anos. Na \n\nsua entrevista, ela pensa principalmente nas pessoas que vivem do turismo, pois \u00e9 propriet\u00e1ria \n\nde uma \u201cbarraca de alimenta\u00e7\u00e3o\u201d na beira da rodovia BA 001, dentro do munic\u00edpio de Itacar\u00e9, \n\ne muito envolvida nas quest\u00f5es pol\u00edticas em defesa dos itacareenses que possuem pequenas \n\nempresas voltadas ao turismo: \n\n \n\n\u201cO rio das Contas aqui \u00e9 pesca e turismo, tem canoagem tamb\u00e9m. Um dos \nturismos melhores que tem \u00e9 o do rio, porque ao menos chegam no restaurante \ndo pequeno pra almo\u00e7ar, compra alguma coisa na m\u00e3o do pequeno, o canoeiro \nn\u00e3o \u00e9 gringo que vem de l\u00e1, \u00e9 sempre um pequeno. \u00c9 a \u00fanica maneira de \nalgu\u00e9m ganhar um dinheirinho a\u00ed. \u00c9 isso, \u00e9 o turismo, \u00e9 o turismo do pequeno, \no guia n\u00e3o \u00e9 rico, o canoeiro n\u00e3o \u00e9 rico, t\u00eam aqueles restaurantes na beira do \nrio que tamb\u00e9m \u00e9 de gente pequeno, ganham um dinheirinho, n\u00e9!\u201d \n \n\n A defesa pelo envolvimento dos nativos de Itacar\u00e9, na atividade tur\u00edstica local, \u00e9 \n\nmuito clara na declara\u00e7\u00e3o de OTI. Ela olha o rio das Contas como uma op\u00e7\u00e3o para as \n\npessoas menos favorecidas trabalharem e ganharem \u201cum dinheirinho\u201d, dizendo que esta \n\n\u00e9 a \u00fanica maneira de sobreviv\u00eancia para tal popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u201cEm Taboquinhas \u00e9 diferente. Quando falo no rafting, j\u00e1 ta com grandes \npessoas e n\u00e3o envolve os pequeno, que n\u00e3o t\u00eam vez. E quando vai, j\u00e1 vai as \ncartas marcada. Muitas vez, nem em Taboquinhas eles saltam, v\u00eam diretamente \npra peg\u00e1 o barco e de l\u00e1 descem e voltam peg\u00e1 o carro de novo e descem de \nnovo, n\u00e3o passa em Taboquinhas [na \u00e1rea urbana]. Esse n\u00e3o seria um bom \ninvestimento sustent\u00e1vel para o rio das Contas\u201d.  \n \n\n\n\n \n\n 164\n\nOTI foi entrevistada na cidade de Itacar\u00e9 mas, mostra-se preocupada com a atividade \n\ntur\u00edstica em toda a \u00e1rea do munic\u00edpio. Ela afirma que no distrito de Taboquinhas, o capital j\u00e1 se \n\napoderou do local, ou melhor, do rio das Contas, pois as ag\u00eancias de turismo vendem pacotes, \n\nem que as pessoas s\u00e3o levadas para praticar os esportes radicais nas corredeiras e nos \n\ncorredores estreitos do rio e, nem mesmo, \u201cpassam por Taboquinhas\u201d. Quem ganha com este \n\ntipo de atividade s\u00e3o as empresas, cujos propriet\u00e1rios s\u00e3o de fora, n\u00e3o s\u00e3o itacareenses.    \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao rio, manifesta-se com preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da polui\u00e7\u00e3o das \n\nsuas \u00e1guas e diz que o rio mudou muito: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o gosto da polui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tem muita polui\u00e7\u00e3o, de qualquer maneira, tem \npl\u00e1stico, n\u00e3o tem grandes polui\u00e7\u00e3o, mas tem esgoto, tem algumas coisa que \ndeve ser acabada, porque nossa \u00e1gua \u00e9 a coisa mais essencial da vida e ta \nficando escassa no nosso planeta. Temos que ter muito cuidado com os nossos \nrios, nossos mananciais, para n\u00e3o ser pior mais tarde. A polui\u00e7\u00e3o \u00e9 de Itacar\u00e9, \nvem de fora, de todo lugar. O pessoal ainda n\u00e3o tem a consci\u00eancia de n\u00e3o jogar \nnada nas margem do rio e nem dentro do rio, mas joga pl\u00e1stico, vem de todo \nlugar a polui\u00e7\u00e3o, e esse pl\u00e1stico desce, muitas vez chega no mangue, chega \nnum buraco de caranguejo, ele encosta ali e o caranguejo n\u00e3o sobrevive mais. \nMuitas vez, at\u00e9 um peixe que desova no mar, a fauna marinha que precisa de \nmangue para se reproduzir, o pl\u00e1stico \u2018empata\u2019 aquele meio de reprodu\u00e7\u00e3o\u201d.  \n \n\u201cO rio... mudou muita coisa porque ficou mais largo e raso. Depois da rodagem \no transporte via rio parou porque antigamente tudo descia o rio. Hoje em dia \nn\u00e3o, as canoa n\u00e3o est\u00e3o mais descendo carregada de mercadoria, as lancha \nacabaram, mudou muita coisa. Quando cheguei aqui, na d\u00e9cada de 50, eu \npeguei a fase da \u201cgasolina\u201d carregando cacau. Era um movimento muito \ngrande em Itacar\u00e9, mas hoje n\u00e3o vem mais, at\u00e9 boi na canoa descia o rio para \nvender em Itacar\u00e9. Melhorou muito\u201d. \n \n\nInteressante seu conhecimento t\u00e9cnico com rela\u00e7\u00e3o aos problemas causados pela \n\npolui\u00e7\u00e3o do rio. Usa termos como: sustent\u00e1vel, mananciais, fauna marinha, reprodu\u00e7\u00e3o... \n\nmostrando que busca informa\u00e7\u00e3o, conhecimento sobre as conseq\u00fc\u00eancias desastrosas causadas \n\npela polui\u00e7\u00e3o de um rio. \n\nDurante a entrevista de OTI notamos seu interesse e, at\u00e9, sua \u201cafli\u00e7\u00e3o\u201d para falar sobre \n\no passado do rio... como era a vida do rio... sua hist\u00f3ria... que tudo tinha mudado depois da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da rodagem (rodovia BA 001). Ela diz que antes desta estrada, Itacar\u00e9 vivia em \n\nfun\u00e7\u00e3o do rio, tudo era transportado pelas suas \u00e1guas, em canoas vindas de Ubaitaba \n\n(munic\u00edpio que faz limite oeste com Itacar\u00e9). Depois, passou para as gasolinas, as quais eram \n\nlanchas com motores movidos a combust\u00edvel, que transportavam o cacau produzido na regi\u00e3o \n\ndo rio das Contas at\u00e9 a sua foz, para seguir at\u00e9 o Porto de Ilh\u00e9us.   \n\n\n\n \n\n 165\n\nMas, ela p\u00e1ra para pensar um pouco e, no final da entrevista fala que hoje a vida em \n\nItacar\u00e9 est\u00e1 melhor! \u201cOs pequeno\u201d t\u00eam mais oportunidade de trabalho no rio das Contas, \n\ndevido ao turismo. No passado, as pessoas sofriam mais, tudo era mais dif\u00edcil, o dinheiro era \n\npouco!   \n\nOTI tamb\u00e9m fala de tristeza de rio... \n\n  \n\n\u201cDe vez em quando tem morte a\u00ed no rio... a gente n\u00e3o fica alegre em perder um \namigo ou pessoa querida da gente ou parente. Tem tido muitos fato triste no \nrio, como uma vez um senhor vinha subindo com uma canoa com os filho, a \ncanoa virou, morreu 3 crian\u00e7a de vez, ele tava embriagado\u201d. \n \n\nAs pessoas, geralmente, morrem nas \u00e1guas de um rio, por neglig\u00eancia ou por abuso. \n\nAcidentes acontecem independentes da alma dos rios, os quais t\u00eam uma participa\u00e7\u00e3o passiva \n\nnestes casos, pois n\u00e3o matam propriamente as pessoas, s\u00e3o elas que se acidentam por \n\ndesconhecerem os seus perigos, principalmente, em per\u00edodos de enchentes. Os rios n\u00e3o s\u00e3o \n\ncriminosos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel atribuir-lhes qualquer culpa, pois foi a natureza que tra\u00e7ou \n\nseus caminhos com seus leitos naturais, muitos deles, com fundos acidentados e invis\u00edveis aos \n\nolhos humanos e, por isso, s\u00f3 os peixes familiarizam-se com as suas profundidades \n\n(CARVALHO FILHO, 2005). \u00c9 preciso conhecer muito bem a din\u00e2mica de um rio e respeit\u00e1-\n\nlo! \n\nO instrutor de rafting JEF \u00e9 nativo de Taboquinhas, mas mora na cidade de Itacar\u00e9, \n\nlocal em que possui uma empresa que presta servi\u00e7os para turistas. Obviamente que, para ele, \n\no rio \u00e9, principalmente, fonte de trabalho. JEF fala sobre o rio das Contas... o respeito e o \n\namor que sente por ele... \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 um pai, \u00e9 a minha m\u00e3e porque eu nasci e me criei dentro do rio. Todas \nminhas profiss\u00f5es... j\u00e1 fui balseiro pra prefeitura, hoje em dia voltei ao rafting, \nsempre ali, sobrevivendo do rio, fui mergulhador, mergulhei muito tempo no rio \ndas Contas, j\u00e1 vi muitas coisas boas, j\u00e1 ganhei muitos presentes tamb\u00e9m, j\u00e1 \nachei perfumes, materiais de metal, tudo encontrei nesse rio. Ent\u00e3o, a minha \nvida inteira sobrevivendo dali\u201d. \n \n\nTemos a n\u00edtida impress\u00e3o que JEF considera o trabalho no rio, como al\u00e9m de uma \n\na\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, sendo uma atividade natural e l\u00fadica, assim como brincar ou tomar banho no rio. \n\nPara ele, o rio das Contas representa o papel dos pais, os quais criam seus filhos com amor, \n\nquerendo disponibilizar tudo que t\u00eam, para que eles tenham uma vida bem feliz.  \n\n \n\n\n\n \n\n 166\n\n\u201cA gente tem uma cultura l\u00e1 em Taboquinhas que chama \u2018pescar a curuca\u2019. \nEnt\u00e3o, a gente sempre pescou muito a curuca para fazer o fil\u00e9. \u00c9 um meio de \nvida, acho que muitas pessoas t\u00eam. Eu consegui me livrar mais cedo porque eu \ntive outros conhecimentos. Passei a gostar mais de outras coisas e buscar \noutros desenvolvimentos pra mim e pro meu munic\u00edpio e hoje em dia acho que \nse esse rio se acabar \u00e9 a mesma coisa que estar morrendo junto com ele\u201d. \n \n\u201cPescar a curuca \u00e9 bom porque \u00e9 um meio de vida, mas a gente passa por \nmuitas coisas: passa a hora de se alimentar, voc\u00ea fica um pouco machucado \nporque, \u00e0s vezes, as pedras rolam, batem nos p\u00e9s, \u00e9 dif\u00edcil, voc\u00ea corta a m\u00e3o \ntoda porque ela tem um certo tipo de unha que vai cortando quando voc\u00ea pega \nela, \u00e9 at\u00e9 pelo meio de sobreviv\u00eancia dela, a \u00fanica defesa que ela tem. Voc\u00ea \npesca durante tr\u00eas dias e passa cinco dias parado, s\u00f3 descansando o corpo\u201d. \n\n  \n\n Sobre a pesca nas \u00e1guas do rio das Contas, JEF lembra da fase em que viveu da pesca \n\nda curuca, atividade da qual se livrou cedo, pois diz que \u00e9 muito dif\u00edcil, cansativa e dolorosa. \n\nMesmo sendo entrevistado na cidade de Itacar\u00e9, ele faz quest\u00e3o de falar dos tempos em que \n\nvivia em Taboquinhas... da \u201ccultura da curuca\u201d, a qual \u00e9 muito marcante na vida local, pois \n\nmuitos pescam este marisco (\u00e9 assim que se referem a tal atividade) e, todos os restaurantes \n\nservem o fil\u00e9 de curuca como um prato t\u00edpico do lugar, porque a curuca s\u00f3 existe nesta parte \n\ndo rio das Contas, ou seja, no trecho forrado por pedras, pr\u00f3ximo ao distrito. Podemos \n\ninterpretar a pesca da curuca, como um modo de vida local, uma manifesta\u00e7\u00e3o cultural do \n\nlugar, pois muitas pessoas exercem tal atividade, cotidianamente.    \n\nREU \u00e9 condutor de barco, guia tur\u00edstico e pescador. Por isso, transparece-lhe o orgulho \n\ne a satisfa\u00e7\u00e3o em trabalhar nas \u00e1guas do rio das Contas e ser um grande conhecedor do rio: \n\n \n\n\u201cEu trabalho diversificado, o que precisar no rio eu fa\u00e7o com a lanchinha. \nFa\u00e7o pescaria, que \u00e9 a minha \u00e1rea, eu levo para cachoeira, fa\u00e7o o trabalho de \nguia, acompanho, explico, dou informa\u00e7\u00f5es, posso trazer s\u00f3 para o restaurante, \neu levo para o rafting, eu fa\u00e7o qualquer coisa, o que depender da lanchinha no \nrio eu fa\u00e7o, al\u00e9m de pescar l\u00e1 fora no mar, a gente faz um apanhado geral com \ntodos. Ent\u00e3o, acaba tendo um bom retorno\u201d.  \n \n\u201cA gente n\u00e3o usa ele para beber \u00e1gua, mas existem cidades pra cima que usam \nexclusivamente esta \u00e1gua. Ainda n\u00e3o \u00e9 um rio polu\u00eddo. O diferencial dele \u00e9 que \nn\u00e3o passa dentro de grandes cidades, s\u00e3o cidades todas de pequeno porte, at\u00e9 \n30 mil habitantes, mais ou menos como Itacar\u00e9, Ubaitaba e Aurelino Leal. N\u00e3o \nt\u00eam grandes ind\u00fastrias, ent\u00e3o acaba n\u00e3o poluindo tanto. O diferencial dele, \ntamb\u00e9m, \u00e9 que de Ubaitaba at\u00e9 aqui (Itacar\u00e9) aumenta 100 % dos afluentes, \nmelhora consideravelmente o volume de \u00e1gua limpa, al\u00e9m do mar sempre estar \nentrando, t\u00eam muitos afluentes que entram nele\u201d. \n \n\n\n\n \n\n 167\n\nEste homem simples ganha a vida, no mesmo movimento das \u00e1guas do rio, levando e \n\ntrazendo turistas. Para ele, depois do in\u00edcio do turismo, a vida em Itacar\u00e9 melhorou muito, \u00e9 \n\nmais movimentada, ganha-se mais dinheiro e n\u00e3o falta trabalho no rio! \n\nREU defende a id\u00e9ia de que o rio das Contas ainda n\u00e3o \u00e9 polu\u00eddo: a montante, n\u00e3o se \n\nlocalizam grandes cidades, nem ind\u00fastrias poluidoras e, ainda, o rio das Contas recebe as \n\n\u00e1guas de muitos afluentes no trecho em que flui dentro da Mata Atl\u00e2ntica, o que aumenta a \n\nsua vaz\u00e3o e melhora, consideravelmente, a qualidade das suas \u00e1guas. Ainda, lembra do mar \n\nque, na mar\u00e9 alta, invade o estu\u00e1rio do rio e, na mar\u00e9 vazante, o rio carrega toda a sujeira da \n\nsua \u00e1gua, fazendo uma limpeza fluvial. \n\nEste trabalhador do rio foi quem conduziu-nos pelas \u00e1guas do rio das Contas, para \n\nfazermos as entrevistas nas suas margens. Tivemos a oportunidade de vivenciar a experi\u00eancia \n\nde um pescador, condutor de barco e guia tur\u00edstico, que \u00e9 apaixonado pelo seu trabalho e pelo \n\nrio, pois as suas condi\u00e7\u00f5es de vida melhoraram muito, com o crescimento do turismo no \n\nmunic\u00edpio.    \n\n CLA tamb\u00e9m considera o rio das Contas como lugar de trabalho, pois como Diretora \n\ndo ITI tem a fun\u00e7\u00e3o de planejar a\u00e7\u00f5es, fiscalizar, preparar pessoas para trabalhar na atividade \n\ntur\u00edstica em Itacar\u00e9, etc. \n\n \n\n\u201cHoje a gente j\u00e1 depara com uma realidade, pode ser que a gente seja um \npouco bairrista nestas coisas, que \u00e9 a quest\u00e3o da atividade do rafting (o rio das \nContas tem a 2\u00aa  melhor corredeira do pa\u00eds para o rafting), que \u00e9 uma atividade \nque tem tudo a ver com o perfil do destino tur\u00edstico que a gente quer para \nItacar\u00e9, que \u00e9 o ecoturismo e o turismo de aventura. As pessoas que s\u00e3o \npraticantes dessa atividade, geralmente t\u00eam respeito pela natureza, t\u00eam \nbastante cuidado, t\u00eam o senso de preserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n \n\nDe acordo com a fun\u00e7\u00e3o que exerce, CLA \u00e9 uma defensora do turismo para a pr\u00e1tica \n\nde esportes radicais ou de aventura nas \u00e1guas do rio das Contas e, afirma que, os turistas que \n\npraticam este tipo de esporte t\u00eam muito respeito pela natureza, ou seja, n\u00e3o destroem... n\u00e3o \n\npoluem... Segundo CLA, o turismo \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica que se quer para Itacar\u00e9, \n\npois contribui com a melhora de vida da popula\u00e7\u00e3o e, ainda, tem o sentido da preserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u201cHoje a gente j\u00e1 identificou (fa\u00e7o parte do grupo de acompanhamento da \nconstru\u00e7\u00e3o da estrada BA 001), a gente j\u00e1 percebeu que o momento em que a \nestrada p\u00e1ra no rio das Contas para pegar o outro trecho, Itacar\u00e9-Camamu, \nvai ser um atrativo tur\u00edstico maravilhoso, porque a vista que se tem do trecho \naonde vai colocar a ponte \u00e9 indescrit\u00edvel\u201d.  \n \n\n\n\n \n\n 168\n\n\u201cQuando a gente enxerga a natureza com outros olhos, a gente percebe que, \npreservando, quantas alternativas econ\u00f4micas vi\u00e1veis ela oferece. O princ\u00edpio \nhist\u00f3rico, valor, respeito com o rio das Contas v\u00eam muito da comunidade local, \ndas pessoas que vivem do turismo, por isso o rio \u00e9 fundamental. Praias se t\u00eam \nin\u00fameras e lindas no mundo inteiro, todos dizem, mas o turismo rural e o \necoturismo migrarem para as comunidades rurais, respeitando seus h\u00e1bitos, \nsem perder a identidade, vai ter alternativa fant\u00e1stica de turismo sustent\u00e1vel e a \ngente percebe em Itacar\u00e9 e em Taboquinhas esse respeito pelo rio das Contas\u201d. \n \n\nSer\u00e1 que esse mesmo turismo, que representa ganho de dinheiro para os 08 sujeitos \n\nentrevistados no local, n\u00e3o est\u00e1 se apropriando do rio das Contas das pessoas de Itacar\u00e9? \n\nApesar destes sujeitos perceberem o rio, principalmente, como um lugar poss\u00edvel para \n\nobten\u00e7\u00e3o de renda, reparamos que a sua polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa despercebida por eles (com \n\nexce\u00e7\u00e3o de CLA). Isto quer dizer que n\u00e3o v\u00eaem o rio, apenas como uma refer\u00eancia espacial, \n\num neg\u00f3cio numa cidade tur\u00edstica mas, sim, como parte integrante de uma rela\u00e7\u00e3o afetiva, \n\nligada ao seu trabalho e vivenciada cotidianamente.  \n\nJ\u00e1 para a maioria dos turistas, a percep\u00e7\u00e3o dos locais visitados, geralmente, \u00e9 \n\nsuperficial, de pouco valor, o que se justifica pela falta de v\u00ednculos que tem com eles, \n\napreciando-os de passagem, porque segundo Tuan (1980, p. 74), \u201ca avalia\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente pelo visitante \u00e9 essencialmente est\u00e9tica\u201d. Isto quer dizer que os turistas necessitam \n\nde um esfor\u00e7o especial para provocar um sentimento afetivo em rela\u00e7\u00e3o aos habitantes e aos \n\nlocais que somente visitam, pois n\u00e3o se sentem fazendo parte deles, n\u00e3o pertencem a eles.  \n\n \n\n\u2022 Distrito de Taboquinhas: o rio das Contas tamb\u00e9m significa trabalho para 08 \n\nsujeitos, ou mais da metade daqueles que participaram da pesquisa neste local. \n\n \n\nA maioria dos entrevistados em Taboquinhas \u00e9 pescador ou lavadeira de roupa, motivo \n\npelo qual a principal rela\u00e7\u00e3o com o rio \u00e9 trabalho. Mesmo, que neste trecho do rio das Contas \n\nconcentrem-se belezas naturais, consideradas muito atrativas \u00e0 atividade tur\u00edstica, somente um \n\nsujeito referiu-se ao rio, no sentido de atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica.  \n\nCLO \u00e9 estudante de cursinho pr\u00e9-vestibular. Nasceu e sempre morou em Taboquinhas, \n\n\u201cvivendo no rio\u201d! No momento da entrevista estava lavando seu carro e, mesmo assim, foi \n\nmuito receptivo e simp\u00e1tico, mostrando-se interessado na nossa pesquisa, inclusive pedindo \n\npara que, depois de terminada, apresentemos seus resultados em Taboquinhas. \n\nSobre o rio foi logo falando: \n\n \n\n\n\n \n\n 169\n\n\u201cO rio das Contas para mim \u00e9 tudo. No momento que eu mais precisei, que era \nter dinheiro na minha juventude para curtir, me divertir, o rio me deu dinheiro \nno rafting, como instrutor. Foi a fase da minha vida que eu mais gostei, foi \nnessa \u00e9poca que o rio deu tudo para n\u00f3s\u201d.  \n \n\n Este taboquinhense usa a palavra tudo, para se referir ao rio, no sentido de ganhar \n\ndinheiro com o trabalho de instrutor de rafting, para curtir a vida na adolesc\u00eancia, viver a boa \n\nfase da vida! CLO sorria largamente no momento da entrevista, deixando transparecer muita \n\nalegria ao olhar para o rio, que passava calmamente l\u00e1 embaixo: \u201co prazer de eu estar at\u00e9 hoje \n\naqui \u00e9 o rio, todo dia que posso vou l\u00e1. Agora o que eu mais gosto \u00e9 pescar nele\u201d.  \n\n CLO ainda fez quest\u00e3o de contar que o rio n\u00e3o \u00e9 polu\u00eddo, pois \u201cfizeram uma pesquisa, \n\ncoletaram amostra desse trecho e constataram 90 % de pureza da \u00e1gua. Traz esgoto de \n\nUbaitaba, cidades vizinhas, mas chega aqui mais limpo\u201d.   \n\nMAR \u00e9 pescador nascido em Taboquinhas e, por isso, muito natural que o rio das \n\nContas signifique trabalho para ele, pois exerce sua profiss\u00e3o nas suas \u00e1guas: \u201cGosto muito do \n\nrio das Contas. O rio \u00e9 bom porque d\u00e1 todo tipo de peixe: carapeba, bicudo, pitu, robalo, \n\nacari... O mais vend\u00e1vel \u00e9 o robalo. O pitu e a curuca, que faz o fil\u00e9, s\u00e3o marisco, vendo \n\naqui\u201d. \n\n Com este pescador, que \u00e9 filho de pescador, aconteceu um fato pitoresco, pois no \n\nin\u00edcio da entrevista MAR quis expressar a import\u00e2ncia do rio das Contas na sua vida, falando \n\nsomente de pescaria, a qual lhe proporciona renda. Mas, quando terminou de falar dos peixes \n\nperguntou: \u201cta bom assim, j\u00e1 ajudei a senhora? Prontamente, respondemos que sim e \n\nagradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, mas explicamos novamente sobre nossa pesquisa e \n\ncontinuamos a conversar com ele sobre o rio, que passava bem pertinho... n\u00f3s dois olhando \n\npara a \u00e1gua do rio... para a paisagem do rio... Neste momento, MAR disse: \u201cFui criado junto \n\ndele [do rio], nasci dentro dele, junto dele eu s\u00f4. Sa\u00ed pra fora n\u00e3o d\u00e1 jeito, todo dia eu \n\npesco\u201d. Desta vez, constatamos na sua fala... nos seus gestos... a emo\u00e7\u00e3o que sente ao falar \n\nsobre o rio... ao estar perto dele...  como se ele fosse o pr\u00f3prio rio, ou seja, como se ele e o rio \n\nfossem uma s\u00f3 pessoa... \u201cjunto dele eu s\u00f4\u201d! Para MAR, o rio das Contas \u00e9 o seu lugar, \n\nestabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com ele, sentindo-se inserido nele, homem e rio juntos... \n\nsentimento hidrotopof\u00edlico! \n\nPara ROS, uma lavadeira que criou duas filhas \u201clavando roupa de ganho\u201d, o rio \n\nnaturalmente \u00e9 trabalho: \u201ceu gosto porque sempre labutei com ele, sempre vou no rio, quando \n\ntem roupa vou no rio\u201d. \n\n\n\n \n\n 170\n\nMAN \u00e9 outra mulher trabalhadora de Taboquinhas. Exerce a fun\u00e7\u00e3o de zeladora em \n\numa igreja, mas j\u00e1 foi pescadora, marisqueira e lavadeira de roupa no rio das Contas; \n\natividades que exerceu para poder criar seus filhos: \n\n \n\n\u201cNo meu tempo era criar filho (19 filhos). Criei tudo a\u00ed no rio das Contas, \npescando, mariscando, lavando roupa para os outros, por isso digo que ele \u00e9 \nmeu pai. O rio \u00e9 tudo, sempre me ajudou. Ai meu Deus, meu rio das Contas, me \ndera falar do rio. Eu gosto muito desse rio, gosto de tudo do rio, pescaria, do \nrio quando t\u00e1 vazio. N\u00e3o gosto do rio cheio, mais nada. Tem um sequeiro a\u00ed \npara cima, indo pra Ubaitaba, t\u00eam umas pedras secas que a gente pega curuca, \ncamar\u00e3o, isso \u00e9 tudo dinheiro pra gente\u201d. \n\n \n\nNa entrevista de MAN transparece a intensa afetividade na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre \n\nela e o rio-trabalho. O rio teve o papel de um pai que supria todas as necessidades de \n\nsubsist\u00eancia dos seus filhos, pois como ela mesma diz: \u201ccriei tudo a\u00ed no rio das Contas\u201d. \n\nProvavelmente seus filhos, quando pequenos, iam junto com ela ao rio para brincar, \n\ntomar banho, etc. O rio, ent\u00e3o, era sua casa, seu lar, era tudo, sempre ajudou essa m\u00e3e-\n\ntrabalhadora, que s\u00f3 n\u00e3o gosta do rio cheio, pois \u201cera muito perigoso trabalhar quando ele \n\ntava com \u00e1gua\u201d. \n\nMAN ainda fez quest\u00e3o de contar que, da sua casa v\u00ea o rio das Contas: \u201cda janela da \n\nminha casa eu vejo ele. Uma paisagem maravilhosa! Parece que foi pintada pelas m\u00e3os de \n\nDeus\u201d! Ela ainda diz: \u201cT\u00f4 triste porque dizem que v\u00e3o fazer esta barragem a\u00ed em cima. \n\nTomara que n\u00e3o aconte\u00e7a isso, mas um dia a casa cai, n\u00e3o sei porque isso\u201d. \n\n RAF, tamb\u00e9m morador de Taboquinhas, exerce as fun\u00e7\u00f5es de encanador, funcion\u00e1rio \n\np\u00fablico e pequeno agricultor, se refere ao rio assim: \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 um meio de vida de todos... de v\u00e1rios... de muitos... \u00e9 o sustento da \nmaioria. Sem esse rio a\u00ed, infelizmente a gente n\u00e3o existiria. O que mais gosto \u00e9 \nda utilidade dele. A alegria daqui \u00e9 o rio. A barragem vai acabar com o pitu, \ncom a curuca e com o rafting\u201d. \n \n\nO significado do rio das Contas para RAF est\u00e1 ligado \u00e0 fun\u00e7\u00e3o ou \u00e0 serventia de um \n\nrio, para satisfazer \u00e0s necessidades humanas, tanto que pensa na popula\u00e7\u00e3o de Taboquinhas \n\npara falar do rio, pois diz que \u00e9 o sustento da maioria, atrav\u00e9s do trabalho no rio. Contudo, \n\npodemos interpretar a frase \u201ca alegria daqui \u00e9 o rio\u201d, de duas formas: alegria, no sentido de \n\nproporcionar trabalho\u201d; e alegria, como divers\u00e3o, felicidade!  \n\n\n\n \n\n 171\n\nTanto quanto MAN, RAF est\u00e1 preocupado com a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem no rio \n\ndas Contas para a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, a montante do distrito de Taboquinhas. \n\nAinda n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es oficiais, mas na m\u00eddia est\u00e3o veiculando not\u00edcias de que a \n\nbarragem poder\u00e1 ser implantada no trecho das corredeiras do rio, o que ocasionar\u00e1 a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da principal fonte de renda para quem vive da pesca do robalo, do acari, do pitu e \n\nda curuca, um pescado raro que s\u00f3 vive nestas corredeiras.  \n\nAl\u00e9m da pesca, o rafting, a tirolesa e o turismo rural ficar\u00e3o comprometidos com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da tal barragem, pois como os sujeitos da pesquisa manifestaram-se, as atividades \n\ncitadas s\u00e3o alternativas de emprego e renda para as pessoas do distrito.  E o rio das Contas... o \n\nque ser\u00e1 deste rio e das pessoas intimamente ligadas a ele?  \n\nO pr\u00f3prio significado do rio das Contas, como um lugar de lazer e de recria\u00e7\u00e3o para os \n\nitacareenses... a vida do rio... a paisagem do rio: as viv\u00eancias... as experi\u00eancias... as rela\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas pelas pessoas no seu cotidiano... a geograficidade humana... s\u00e3o quest\u00f5es que \n\ndevem ser pensadas por aqueles que querem destruir tudo isso.   \n\nO pescador chamado VIT, que tamb\u00e9m nasceu em Taboquinhas, em sua entrevista \n\ndeclara que tira areia do rio, al\u00e9m de pescar: \n\n \n\n\u201cMais pesco que tiro areia. Pesco robalo, carepiba, bicudo... Tiro areia pra \nvend\u00ea pra Prefeitura, pra qualquer pessoa. Secando isso a\u00ed, acaba com tudo. O \nrio \u00e9... bem, n\u00e9, a gente veve dele, se fizer a represa, como vai viv\u00ea?! Ningu\u00e9m \nfaz nada, n\u00e3o tem como and\u00e1\u201d! \n\n \n\nA presen\u00e7a da atividade de extra\u00e7\u00e3o de areia, nas margens do rio das Contas, por \n\nalguns taboquinhenses, \u00e9 comprovada por um participante da Organiza\u00e7\u00e3o em Defesa do Rio \n\ndas Contas (ODER). A ODER \u00e9 uma ONG na qual participam, aproximadamente, 12 \n\nmoradores de Taboquinhas, que trabalham para coibir a\u00e7\u00f5es contra o rio. Alguns objetivos da \n\nONG s\u00e3o: 1) proteger as \u201ccoroas de areia\u201d do rio porque, como s\u00e3o formadas por \u201careia \n\nlavada\u201d, esta areia pode ser usada na constru\u00e7\u00e3o civil, por isso \u00e9 extra\u00edda do rio das Contas; 2) \n\ndenunciar a pesca predat\u00f3ria no rio; e 3) preservar as margens do rio para que ele continue \n\nvivo. Mas, um grande problema \u00e9 que a maior parte dos moradores de Taboquinhas n\u00e3o \n\nconsidera a ONG, porque \u00e9 formada por pessoas do lugar (segundo o participante). \n\nImpressionante foi a maneira como VIT se comportou durante a entrevista, \n\ntransparecendo seu jeito simples e envergonhado, por estar fazendo o que est\u00e1 errado! Ele \n\nsabe sobre a recomenda\u00e7\u00e3o para n\u00e3o retirar areia do rio, mas diz que o faz para sobreviver.  \n\n\n\n \n\n 172\n\nContudo, VIT est\u00e1 preocupado, realmente, com a constru\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica no \n\nrio, bem pr\u00f3xima do trecho de Taboquinhas, porque a pescaria e a retirada de areia podem \n\nacabar. \n\nPara JEC, uma pescadora de pouca fala, o rio \u00e9 sin\u00f4nimo de sustento porque sempre \n\nlabutou nele: \u201co rio me distrai, pego meu gerer\u00ea, meu coco e venho nele. Eu sustento a casa. \n\nPasso o dia no rio\u201d. \n\nE, por fim, outro pescador taboquinhense vai diretamente ao assunto: \n\n \n\n\u201cO rio, para mim, \u00e9 meu emprego. J\u00e1 estudei em S\u00e3o Paulo, fui soldador \nel\u00e9trico. Voltei, trabalhei na ro\u00e7a de cacau, fiquei sem emprego e comecei a \npescar, porque faltou emprego. Peguei um peixe e vendi, pesquei outro e vendi, \nfiz meu munzu\u00e1 pesc\u00e1 pitu e robalo. Mergulhava para colocar os munzu\u00e1. \nPesco pra vender h\u00e1 25 anos, mas pago a Col\u00f4nia de Pescadores de Itacar\u00e9 pra \npesc\u00e1, s\u00e3o 30 pescadores. Vendo em Taboquinhas, n\u00e3o tenho embarca\u00e7\u00e3o\u201d.  \n \n\n O \u00faltimo pescador participante da pesquisa em Taboquinhas \u00e9 associado \u00e0 Col\u00f4nia de \n\nPescadores de Itacar\u00e9. Na entrevista, deixa bem claro, que a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre ele e o \n\nrio \u00e9 atrav\u00e9s da pesca, mas exerce esta atividade porque n\u00e3o tem outra no local, por isso o rio \u00e9 \n\no seu emprego. Ele n\u00e3o deixou transparecer um grande apego pelo rio, como os demais \n\npescadores, pois sua maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto \u00e0 pesca, como uma atividade regulamentada.      \n\n \n\n\u2022 Margens do rio das Contas: s\u00e3o 04 sujeitos da pesquisa que o consideram, \n\nprincipalmente, como seu local trabalho.  \n\n \n\nGLE \u00e9 um jovem pertencente \u00e0 Comunidade Quilombola Rural Acaris. Trabalha como \n\nguia de rafting no trecho de Taboquinhas: \u201co rio, em primeiro lugar, ta sendo uma fonte de \n\nrenda, n\u00e9, pra toda a comunidade. O que mais gosto \u00e9 de me divertir no rio, pescar, tomar \n\nbanho. Acho que n\u00e3o ficaria longe dele, vou sentir saudade do rio das Contas\u201d.  \n\nO mesmo pensa JEF, outro quilombola da mesma comunidade, guia de rafting, que \n\ntamb\u00e9m pesca para ajudar sua fam\u00edlia: \n\n \n\n\u201cGosto do rio. Pra mim o rio ta sendo tudo porque aqui n\u00e3o ta surgindo \ntrabalho e a\u00ed o rio ta arranjando algum \u2018trocadozinho\u2019. Pego a curuca e fa\u00e7o \nfil\u00e9, pego peixe, ajudo meu pai. Gosto de tudo do rio, n\u00e3o tenho medo, \natravesso de canoa, tamb\u00e9m nado no rio, mas para mim ele \u00e9 alimenta\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n 173\n\n Estes dois jovens quilombolas, GLE e JEF, trabalham no rio pescando e sendo guias \n\nde rafting, quando t\u00eam turistas em Taboquinhas. Eles ainda s\u00e3o estudantes, mas trabalham \n\npara ajudar as fam\u00edlias, por isso sua rela\u00e7\u00e3o com o rio \u00e9, principalmente, de trabalho. Mas, \n\ntamb\u00e9m curtem as \u00e1guas do rio, divertem-se passeando de canoa, nadando...  \n\nComo s\u00e3o moradores de uma comunidade da margem esquerda do rio vivenciam-no \n\ndiariamente, indo de \u201cl\u00e1 para c\u00e1\u201d e de \u201cc\u00e1 para l\u00e1\u201d, para estudar, trabalhar, divertir-se em \n\nTaboquinhas... O sentimento de apego ao rio \u00e9 vis\u00edvel nas palavras de GLE, quando diz que \n\nn\u00e3o ficaria longe dele, pois sentiria muita saudade!  \n\nMesmo sendo jovem, JEF mostra sua preocupa\u00e7\u00e3o com a not\u00edcia sobre a barragem no \n\nrio das Contas, em Taboquinhas: \u201cMas andam falando na barragem, j\u00e1 t\u00f4 vendo ela amanh\u00e3 \n\nali. A galera n\u00e3o t\u00e1 querendo essa barragem porque vai peg\u00e1 um monte de gente, n\u00e3o tem \n\noutro lugar pra voc\u00ea acamp\u00e1\u201d.    \n\nUm propriet\u00e1rio de um restaurante da beira do rio das Contas, bem pr\u00f3ximo \u00e0 cidade \n\nde Itacar\u00e9, que j\u00e1 foi pescador, fica muito feliz por dar sua entrevista, falando assim do rio: \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 uma m\u00e3e que n\u00f3s temos. Eu nunca vi uma coisa mais rica do que esse \nrio, porque se a senhora tem um peda\u00e7o de rede, a senhora tem comida sempre, \npra fam\u00edlia toda em casa e ainda tem pra vender. Eu prefiro mais um rio desses \ndo que ter um sal\u00e1rio m\u00ednimo, porque o sal\u00e1rio n\u00e3o vai d\u00e1 pra mim e o rio das \nContas sim, como eu gosto muito de pescaria. Minha vida era pescaria, eu \npesquei muito no mar. Depois, quando foi um dia, disse a mulher \u2018vamo d\u00e1 um \npasseio nesse rio das Contas a\u00ed\u2019. Eu tinha comprado um sitiozinho l\u00e1 em cima. \nE a\u00ed n\u00f3s viemos passar um m\u00eas nesse s\u00edtio. Que m\u00eas foi esse! Tem 22 anos nessa \nbeira de rio, n\u00e3o voltei mais pra Itacar\u00e9. Comecei trabalhar com turismo e \ngostei de conhecer as pessoas e a\u00ed n\u00e3o voltei mais. Minha vida ficou nisso, 22 \nanos vivendo na beira do rio\u201d.  \n \n\n Um rio feminino, como uma mulher, uma m\u00e3e! Bachelard (2002, p. 119-120) escreve: \n\n\u201c\u00c9 o sentimento filial. Todas as formas de amor recebem um componente de amor por uma \n\nm\u00e3e. A natureza \u00e9 para o homem adulto, [...] uma proje\u00e7\u00e3o da m\u00e3e\u201d. Assim \u00e9 o rio das Contas \n\npara este ex-pescador, uma m\u00e3e que alimenta, acolhe, cuida, que tamb\u00e9m ama seus filhos! Ele \n\npescava no mar, mas depois que passou a habitar as margens do rio, no seu sitiozinho, \n\ntrabalhando com turismo, seu sentimento pelo rio foi (des)velado e sua rela\u00e7\u00e3o com ele \n\npassou a ser intensa, como o amor por uma m\u00e3e! Geograficidade... afetividade! \n\nEnquanto convers\u00e1vamos na \u00e1rea externa do seu restaurante, \u00e0 beira do rio, ele \n\ncosturava uma rede de pesca mas, sempre, com os olhos voltados para o rio e, a todo \n\nmomento, apontando naquela dire\u00e7\u00e3o: \u201cgosto de conviver com ele, tem hora que eu vou \n\n\n\n \n\n 174\n\npescar sozinho, fico conversando sozinho com o rio, eu gosto, entendeu\u201d. Ele convive e \n\nconversa com o rio, como se fosse uma pessoa, um amigo! Vivencia-o e experiencia-o \n\ncotidianamente h\u00e1 22 anos, \u201crespeitando ele, gosto de zelar dele, cuidar do rio, ele \u00e9 uma m\u00e3e \n\ncarinhosa\u201d. Para ele, o rio tem o sentido de m\u00e3e... de lar... lugar de seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o, como \n\nconcebe Tuan (1980; 1983).   \n\nEle perguntou se podia contar uma hist\u00f3ria que viveu enquanto pescador. Assim, com \n\nnosso consentimento come\u00e7ou a falar e, neste momento, parou de costurar, pois seus olhos se \n\nencheram de l\u00e1grimas: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o tenho medo do rio, n\u00e3o tem hora que saio para esse rio pra pesca \nsozinho, de noite e de dia. J\u00e1 passei aperto nesse rio quando eu pescava de \nrede. Naquele tempo existia muita visage nesse rio. Tinha um rapaz que eu \ncomecei com ele a pescar, chamava Milic\u00eanio e a\u00ed acontecia muito a gente ir \npescar l\u00e1 em cima de rede. Eu e ele na canoa remando e apareceu uma canoa \nna frente com uma pessoa s\u00f3. Eu cansava de ir mais ele at\u00e9 a Concha (\u00faltima \npraia do rio, no centro de Itacar\u00e9), chegava l\u00e1 a canoa desaparecia, n\u00f3s nunca \nque pegava. N\u00f3s dois no remo e ele na frente, uma pessoa s\u00f3. Existia muita \nvisage naquele tempo, hoje em dia n\u00e3o tem mais, existia Biatat\u00e1, aquelas faixas \nde fogo, isso tudo eu vi, hoje n\u00e3o tem mais n\u00e3o, acabou aquilo. Saio sozinho a \nqualquer hora. Eu sei nadar, sei remar, j\u00e1 fiz tudo na minha vida\u201d. \n\n \n\n Sobre o imagin\u00e1rio dos pescadores j\u00e1 escrevemos no segundo item do cap\u00edtulo 2 deste \n\ntrabalho. Agora queremos nos referir, somente, \u00e0 fala deste ex-pescador, no sentido da sua \n\ness\u00eancia. Talvez, pud\u00e9ssemos consider\u00e1-lo como um homem anf\u00edbio, citando Fraxe (2000, p. \n\n11), pois como para esta autora, ele convive com a terra e com a \u00e1gua, \u201cespa\u00e7os que se \n\nmisturam, criando uma linha quase imagin\u00e1ria entre as superf\u00edcies terrestre e aqu\u00e1tica\u201d. [...] \n\n\u201cal\u00e9m da terra, utiliza a \u00e1gua como fundamental meio de produ\u00e7\u00e3o para sua subsist\u00eancia\u201d (p. \n\n15). \n\n Mesmo n\u00e3o sendo mais pescador profissional, ele ainda pesca para suprir a cozinha do \n\nseu restaurante, o qual \u00e9 o seu meio de vida. Assim, continua na beira do rio, vivenciando-o \n\nintensamente, todos os dias! Sobre visagem... imagin\u00e1rio... medo... fasc\u00ednio pelo rio, ele tem \n\nsaudade do tempo em que sentia tudo isso! Como hoje n\u00e3o pesca mais, oficialmente, a rela\u00e7\u00e3o \n\nsobrenatural que mantinha com o rio n\u00e3o existe mais, este elo desatou! A sua explica\u00e7\u00e3o \u00e9 que \n\ntudo mudou com a polui\u00e7\u00e3o do rio: \n\n \n\n\u201cO que deixa mais triste \u00e9 a sujeira, quando vejo ele sujo de pl\u00e1stico, jogado \npela gente mesmo, vindo de cima e do mar. Agora mesmo que est\u00e1 descendo \nessa bagaceira toda a\u00ed, tem muito lixo na praia, muito saco, muita bagaceira. \n\n\n\n \n\n 175\n\nAqui \u00e9 dif\u00edcil ver cobra. Bichos, t\u00eam muito pouco, com esse desmatamento eles \nsomem. Aqui t\u00eam muitos p\u00e1ssaros \u00e0 tarde\u201d. \n \n\u201cO rio mudou muito, era muito fundo antigamente, hoje em dia est\u00e1 raso, cheio \nde coroa, antigamente entrava muito ca\u00e7\u00e3o, hoje em dia n\u00e3o entra mais. \nEntrava muito peixe, hoje em dia ta fraco o rio. Quando o rio enche a \u00e1gua fica \nsalgada, ent\u00e3o os peixes de \u00e1gua doce n\u00e3o fica aqui nesse rio, eles sobe, vai l\u00e1 \npara Taboquinhas, Volta do Po\u00e7o, porque l\u00e1 a \u00e1gua \u00e9 doce. Os peixes de \u00e1gua \ndoce morre. Agora mesmo tem essa \u00e1gua no rio a\u00ed, desce muito peixe de \u00e1gua \ndoce, quando chega ali que encontra a \u00e1gua salgada ele morre, vai parar na \nbera da Concha (praia), acontece de morrer muitos\u201d. \n \n\n     TEO \u00e9 esposa deste pescador, por isso tamb\u00e9m \u00e9 propriet\u00e1ria de restaurante da \n\nmargem do rio, no qual trabalha como cozinheira. Ela fala sobre o rio, demonstrando \n\ntopofobia: \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 bom porque tem peixe, sirizinho, traz turistas pra gente, \u00e9 importante, \nn\u00e9. Mas n\u00e3o gosto de navegar por ele, mesmo que o rio mudou muito... Era \nmais perigoso, mais forte, mais fundo, tinha muita onda. N\u00e3o queria morar \naqui, estou aqui por causa dele [do marido]. Tenho medo do rio, n\u00e3o sei nadar, \ntenho medo de canoa. Gosto mais do peixe que tem no rio\u201d. \n \n\nO significado do rio para TEO \u00e9 trabalho, porque os peixes que serve para os turistas no \n\nseu restaurante s\u00e3o provenientes do rio das Contas. Mesmo que o rio tenha mudado muito e \n\nesteja menos perigoso, segundo ela, mesmo assim, tem medo do rio, de navegar numa canoa \n\npelas \u00e1guas do rio, pois n\u00e3o sabe nadar. Topofobia... sentimento de medo... paisagem do medo? \n\nDe acordo com Tuan (2005, p. 12), paisagens do medo \u201cs\u00e3o as quase infinitas manifesta\u00e7\u00f5es \n\ndas for\u00e7as do caos, naturais e humanas. [...] De certa forma, toda constru\u00e7\u00e3o humana - mental \n\nou material - \u00e9 um componente na paisagem do medo, porque existe para controlar o caos\u201d. \n\nSendo assim, TEO n\u00e3o sente medo do rio, mas tem \u201cmedo de um colapso iminente de \n\nseu mundo e a aproxima\u00e7\u00e3o da morte - a rendi\u00e7\u00e3o final da integridade ao caos\u201d (p. 14). Por \n\ntudo isso, gostaria muito de morar em outro local, mas seu marido n\u00e3o viveria longe dali, sem \n\no rio das Contas, seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, sem seu barco, seu lar; respectivamente, liberdade e \n\nseguran\u00e7a (TUAN, 1980; 1983). \n\nSer levada pelo rio... seria morrer, para TEO! Um conforto para ela pode estar nas \n\npalavras de Arbu\u00e9s (1997, p. 35): \u201cPor acaso voc\u00ea n\u00e3o viajava como rio antes de nascer? E, \n\ncom certeza, voc\u00ea n\u00e3o tem medo do tempo em que n\u00e3o era nascido. N\u00e3o se deve temer a morte, \n\nmas, sim, temer estar morto na hora da vida\u201d.  \n\n \n\n\n\n \n\n 176\n\nO rio como subsist\u00eancia \n\n \n\n Quando interpretamos as entrevistas dos participantes da pesquisa, consideramos 10 \n\nrespostas pertencentes \u00e0 categoria subsist\u00eancia, porque constatamos que o rio \u00e9 essencial \u00e0 \n\nvida, \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia destas pessoas que \u201cvivem dele\u201d, usufruindo seus benef\u00edcios, \n\ncomo a pescaria, a mariscagem, a paisagem, o transporte e, at\u00e9 mesmo, a \u00e1gua para lavagem \n\nde roupas. \n\nSegundo o Houaiss (2009), subsist\u00eancia \u00e9 o \u201cestado ou caracter\u00edstica do que \u00e9 \n\nsubsistente; estado das pessoas ou coisas que subsistem, que se mant\u00eam; exist\u00eancia, \n\nperman\u00eancia; conjunto das coisas essenciais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida; sustento\u201d. Subsistir \u201c\u00e9 \n\nmanter-se vivo, continuar a existir; conservar-se, sobreviver, perdurar; prover as pr\u00f3prias \n\nnecessidades; manter-se, sustentar-se\u201d. \n\nSubsist\u00eancia, ent\u00e3o, \u00e9 o mesmo que sobreviver e, neste caso, sobreviver utilizando a \n\n\u00e1gua do rio das Contas como fonte de alimento. A busca da sobreviv\u00eancia \u00e9 um princ\u00edpio da \n\nvida e a vida humana \u00e9 o maior bem que temos, portanto, \u00e9 fundamental ser preservada.  \n\n \n\n\u2022 Cidade de Itacar\u00e9: 02 sujeitos consideram que o rio significa tamb\u00e9m \n\nsubsist\u00eancia, mesmo que n\u00e3o seja para eles, mas para muitos itacareenses, ou \n\nseja, o rio \u00e9 essencial porque muitas fam\u00edlias \u201csobrevivem dele\u201d.  \n\n \n\nREU \u00e9 condutor de barco, guia tur\u00edstico e pescador. Como sempre tem trabalho no rio, \n\npreocupa-se com aqueles que n\u00e3o t\u00eam e, que, precisam demais do rio das Contas para \n\nsobreviver. REU nasceu em Itacar\u00e9 \u201cna beira do rio\u201d, como ele mesmo diz e, desde pequeno \n\n\u201cvive dentro do rio\u201d. Conhece cada fam\u00edlia, cada curva, cada pedra do rio e pensa no \u201crio que \n\nd\u00e1 peixe\u201d, para a subsist\u00eancia de muitos ribeirinhos: \u201c\u00e9 sobreviv\u00eancia das pessoas, n\u00e3o s\u00f3 as \n\nque trabalham com turismo, mas a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, que depende tanto dele\u201d.  \n\nPara OTI o rio \u00e9 tudo, \u201cn\u00e3o vivo na beira do rio, mas todos os dias estou nele, vivo \n\nnesse rio h\u00e1 40 anos\u201d. J\u00e1 morou na Comunidade Quilombola Rural Jo\u00e3o Rodrigues com o \n\nmarido, que era agricultor, por isso navegou muito pelo rio. Denomina-se como uma grande \n\nconhecedora deste corpo h\u00eddrico e da fauna que vive nas margens, pois gosta muito dos \n\np\u00e1ssaros aqu\u00e1ticos, do caranguejo, do vaza-barris, do siri, do aratu, do guaiamum... Atrav\u00e9s da \n\nsua percep\u00e7\u00e3o, sua viv\u00eancia e sua experi\u00eancia, OTI revela uma geograficidade topof\u00edlica com \n\nas \u00e1guas do rio das Contas, nascida do profundo v\u00ednculo afetivo com elas... uma hidrofilia \n\n(GRAT\u00c3O, 2002). \n\n\n\n \n\n 177\n\n\u201cO rio \u00e9 uma das melhores coisa do mundo, porque sem o rio, sem a \u00e1gua, a \ngente n\u00e3o vive. Porque a \u00e1gua \u00e9 uma grande b\u00ean\u00e7\u00e3o pra vida da gente. O rio \u00e9 \ntudo isso e mais alguma coisa. O rio \u00e9 nossa vida, porque o que seria do \nhomem sem o rio? \u00c9 muito bom, uma maneira de transporte seguro, \nalimenta\u00e7\u00e3o farta na hora que a pessoa quer, \u00e1gua para banho, navegar, tudo \nenfim. J\u00e1 pesquei, mas n\u00e3o sou pescadora do rio, simplesmente, \u00e0s vezes, vou \npesca por esporte\u201d. Mas, penso na pureza, pureza da \u00e1gua, pureza da vida \nporque a \u00e1gua \u00e9 vida\u201d! \n \n\nOTI revela um sentimento de agradecimento, de valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio: \u201cpureza \n\nda \u00e1gua, pureza da vida, porque a \u00e1gua \u00e9 vida\u201d! A \u00e1gua \u00e9 b\u00ean\u00e7\u00e3o para a vida, porque sem a \n\n\u00e1gua os seres vivos n\u00e3o viveriam! Ent\u00e3o, um rio significa vida: \u00e1gua, transporte seguro, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o farta constantemente, \u00e1gua para higiene pessoal e lazer. \u00c9 assim que OTI sente o \n\nrio das Contas, \u00e9 assim que ela o vivencia, cotidianamente, h\u00e1 40 anos.  \n\nPodemos, tamb\u00e9m, buscar em Chevalier e Gheerbrant (2007, p. 15), as significa\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas da \u00e1gua para entender as palavras de OTI: \u201cfonte de vida, meio para purifica\u00e7\u00e3o e \n\ncentro de regeneresc\u00eancia\u201d. Como fonte de vida, a \u00e1gua tem o mesmo sentido de m\u00e3e: origem \n\nda vida, nascimento da vida, s\u00edmbolo da fertilidade, da pureza... \u00e1gua feminina, \u00e1gua sagrada, \n\nb\u00ean\u00e7\u00e3o...!  \n\n \n\n\u2022 Distrito de Taboquinhas: o rio das Contas \u00e9 apontado como subsist\u00eancia \n\nsomente para 01 mulher. \n\n \n\nMAR define-se como pescadora e quebradeira de pedra, que s\u00f3 lava a roupa da fam\u00edlia \n\nno rio: \u201cpra mim o rio \u00e9 tudo, onde arrumo o que com\u00ea, lavo a roupa de casa e fico satisfeita \n\nquando t\u00f4 por dentro dele\u201d. Esta mulher demonstra uma certa tristeza quando fala, mas n\u00e3o \n\npor culpa do rio mas, sim, pela sua vida dif\u00edcil, marcada na sua pele muito envelhecida para \n\nsua idade e na sua humilde moradia pr\u00f3xima \u00e0 margem direita do rio, em Taboquinhas, local \n\nonde deu a sua entrevista.   \n\nMAR foi a \u00fanica pessoa participante da pesquisa de campo, que falou de uma enchente \n\nno rio das Contas, pois o maior medo das pessoas de Itacar\u00e9 \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de \u00e1gua e ao \n\ndecl\u00ednio da atividade tur\u00edstica, devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio ou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nbarragem e, n\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 enchente no rio. \n\nEla referiu-se ao medo \u201cde ele ench\u00ea e de garranch\u00e1 a gente daqui, como j\u00e1 fez v\u00e1rias \n\nveiz. A \u00e1gua veio at\u00e9 minha casa, foi muita \u00e1gua. Essa enchente maior ta com 27 anos\u201d. \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o... medo... novamente, Paisagens do medo de Tuan (2005, p. 12), que \u201cdiz \n\n\n\n \n\n 178\n\nrespeito tanto aos estados psicol\u00f3gicos como ao meio ambiente real\u201d. Para MAR, uma \n\npaisagem de enchente aterrorizante, em que a chuva e o rio das Contas subiam... dia ap\u00f3s dia, \n\ne a \u00e1gua ia ganhando a terra... \u201crio gordo, bem nutrido que acordara do letargo e agora se \n\nmovimentava agitado, correndo, empurrando, submergindo, vivendo\u201d (CORR\u00caA; CORR\u00caA, \n\n1974, p. 141).   \n\nComo as pessoas, os rios tamb\u00e9m sofrem nos per\u00edodos desses desequil\u00edbrios \n\nclim\u00e1ticos, \u201c[...] o homem padece da mesma afli\u00e7\u00e3o que os rios. Nele, tal qual como nos rios, \n\nh\u00e1 uma quebra na sua condi\u00e7\u00e3o de vida, restando-lhe a esperan\u00e7a de que tudo possa florescer\u201d \n\n(CARVALHO FILHO, 2005, p. 54). \n\nA volubilidade do rio das Contas \u00e9 intimamente associada aos dramas das pessoas que \n\nhabitam suas margens, refletindo-se na sua pr\u00f3pria vida e na sobreviv\u00eancia de seu pequeno \n\nmundo, amea\u00e7ado pelos alagamentos. \n\nUm rio n\u00e3o proporciona somente alegria \u00e0queles que habitam suas margens, eles \n\ntamb\u00e9m t\u00eam suas \u201ctristezas\u201d! Sabemos que na Mata Atl\u00e2ntica do sul da Bahia sempre choveu \n\ne continua chovendo muito (ver Cap\u00edtulo1). Por isso, o rio das Contas e seus afluentes, muitas \n\nvezes, ficam t\u00e3o cheios, t\u00e3o profundos, que alagam todas as \u00e1reas baixas pr\u00f3ximas a eles, de \n\nmodo que ningu\u00e9m pode atravess\u00e1-los. No caso do rio das Contas, ele vem de um lugar \n\ndistante, recebendo muitos afluentes, principalmente quando entra na floresta, o que lhe d\u00e1 \n\numa vaz\u00e3o consider\u00e1vel, podendo a qualquer momento aumentar rapidamente seu volume de \n\n\u00e1gua. \n\nAssim como escreve Tocantins (1973, p. 109), referindo-se aos rios amaz\u00f4nicos: \u201cO \n\ncaudal se alargava desmesuradamente, parecendo mal conter no leito o volume da massa \n\nl\u00edquida[...]\u201d, o rio das Contas o faz e, no decurso da sua enchente, invade as matas e solapa os \n\nbarrancos, suas \u00e1guas em correria violenta v\u00e3o lambendo a terra e carregando \u00e0 tona paus, \n\ngalhos, folhas secas, baronesas (tipo de vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica), animais mortos, etc., tudo em \n\nmarcha acelerada para baixo... em dire\u00e7\u00e3o ao mar...  \n\nNa \u00e9poca em que o rio era a \u00fanica \u201cestrada\u201d em Itacar\u00e9, as enchentes eram um \n\nproblema muito maior, pois n\u00e3o existia outro meio de transporte a n\u00e3o ser o barco. Assim, os \n\nalimentos n\u00e3o chegavam nas fazendas na beira do rio, ou mesmo no distrito de Taboquinhas. \n\nFam\u00edlias inteiras, muitas vezes, passavam fome, pois somente algumas conseguiam obter \n\nalguma ca\u00e7a, mandioca ou banana verde; outras nem mesmo isto conseguiam comer. \n\nPortanto, as ocorr\u00eancias da vida dessas pessoas estavam ligadas ao rio e n\u00e3o a terra, tamanha a \n\ndepend\u00eancia ao Contas.  \n\n \n\n\n\n \n\n 179\n\n\u2022 Margem do rio das Contas: 07 sujeitos que vivem nas Comunidades \n\nQuilombolas Rurais em suas margens, consideram-no com um meio de \n\nsubsist\u00eancia, porque podem pescar em suas \u00e1guas. \n\n \n\nNas entrevistas ouvimos falas como a de GIT, uma marisqueira da Comunidade \n\nQuilombola Rural Santo Amaro, da margem esquerda do rio das Contas, a mais pr\u00f3xima do \n\ncentro urbano de Itacar\u00e9: \u201co rio \u00e9 fonte de sustento\u201d. Ou ainda, JUL, outra marisqueira da \n\nmesma comunidade: \u201co rio das Contas pra mim \u00e9 um alimento, \u00e9 o que nos alimenta\u201d. E \n\ntamb\u00e9m para AGN, marisqueira nos fins de semana na mesma comunidade e bab\u00e1 na cidade \n\nde Itacar\u00e9 durante a semana: \u201co rio \u00e9 manguezal, \u00e9 pesca\u201d.  \n\n Na Comunidade Quilombola Rural Jo\u00e3o Rodrigues, localizada tamb\u00e9m na margem \n\nesquerda do rio, bem pr\u00f3xima \u00e0 ponte da rodovia BA 001, o agricultor CAS faz men\u00e7\u00e3o ao rio \n\ncomo: \u201ca melhor coisa da vida, porque \u00e9 uma fonte sustent\u00e1vel, todo dia a gente pesca, toma \n\nbanho\u201d. MAN, outro agricultor da mesma comunidade exp\u00f5e: \u201co rio \u00e9 70 % sobreviv\u00eancia\u201d. \n\nE, para LAU, que vive no mesmo local e trabalha como canoeiro em Itacar\u00e9: \u201co rio \u00e9 fonte de \n\npesca\u201d.  \n\nNa Comunidade Quilombola Rural Fojo, localizada na margem direita do rio, pr\u00f3xima \n\n\u00e0 Taboquinhas, a agricultora DAM alega: \u201co rio \u00e9 importante de tudo, porque dali vem o \n\nalimento, a \u00e1gua e a areia\u201d. \n\nTodas as Comunidades Quilombolas Rurais do rio das Contas s\u00e3o muito carentes de \n\nrecursos, vivendo em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, motivo pelo qual o principal significado do rio, \n\npara as pessoas que moram nestes locais, \u00e9 subsist\u00eancia. Mas, o que chama nossa aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nos sentimentos de respeito e de amor pelo rio, valorizados desde seus antepassados. Convivem \n\nem perfeita harmonia com as suas \u00e1guas, com as suas matas, com os seus bichos... O \n\nmovimento das \u00e1guas... as paisagens do rio das Contas revelam a afetividade e marcam o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico da identidade das comunidades remanescentes dos quilombos locais. \n\nDurante a pesquisa de campo, ao longo do rio das Contas, pudemos observar que as \n\npessoas que habitam as suas margens integram-se com a sua din\u00e2mica, pois a fonte de \n\nsobreviv\u00eancia vem das \u00e1guas, as quais os presenteiam com peixes, permitem os seus \n\ndeslocamentos, de um lado para outro e, ainda, proporcionam-lhes prazer e felicidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 180\n\nO rio como perten\u00e7a \n\n \n\nA nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 desvendar o olhar que 08 itacareenses lan\u00e7am sobre o rio das \n\nContas, sentindo-o como perten\u00e7a, como um patrim\u00f4nio que \u00e9 deles, que faz parte da vida \n\ndeles. Usamos o termo \u201co olhar\u201d, considerando que \u201colhar \u00e9, ao mesmo tempo, sair de si e \n\ntrazer o mundo para dentro de si\u201d (CHAU\u00cd, 2006, p. 33). \n\n De acordo com o Houaiss (2009), \u201cperten\u00e7a \u00e9 dom\u00ednio (objeto privilegiado); dom\u00ednio \n\nexclusivo sobre alguma coisa; propriedade\u201d. Segundo Borba (2002, p. 199), \u201cperten\u00e7a \u00e9 um \n\nnome feminino (abstrato de estado); pertencimento\u201d. Ent\u00e3o, os sujeitos da pesquisa, que assim \n\nolham o rio das Contas, t\u00eam o sentimento de que ele \u00e9 exclusivo de Itacar\u00e9, ou seja, dos \n\nhabitantes de lugar. Ao mesmo tempo, estes sujeitos sentem que o rio \u00e9 o lugar ao qual \n\npertencem, numa rela\u00e7\u00e3o de estreita e intensa afetividade.  \n\nSegundo Tuan (1980), quanto mais as pessoas atribuem significado e import\u00e2ncia ao \n\nambiente em que vivem, sentindo-se inseridas nele, mais este ambiente converte-se em lugar. \n\nS\u00e3o as sensa\u00e7\u00f5es de pertencimento que possibilitam a convers\u00e3o do espa\u00e7o em lugar; \u00e9 a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do amor humano pelo lugar! \n\nNuma cidade como Itacar\u00e9, em que a atividade tur\u00edstica se mostra com perspectivas de \n\ncrescimento, uma beleza natural como o rio das Contas, por exemplo, \u00e9 uma das poucas \n\ncoisas que pertence ao lugar e, que, a popula\u00e7\u00e3o local ainda pode desfrutar sem custos \n\nfinanceiros.     \n\n \n\n\u2022 Cidade de Itacar\u00e9: somente CLA se manifesta sobre o rio das Contas, como \n\nperten\u00e7a do povo itacareense: \n\n \n\n\u201cPelo menos neste trecho (Taboquinhas para c\u00e1) o rio \u00e9 privilegiado, algo \nindescrit\u00edvel. Al\u00e9m da hist\u00f3ria da origem de Taboquinhas, t\u00eam lendas... \nantigamente estas comunidades come\u00e7aram a se formar nas margens dos rios, \nexatamente por causa da pesca, das terras f\u00e9rteis para agricultura. Ent\u00e3o, al\u00e9m \nda comunidade de Taboquinhas se manter atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o do cacau, t\u00eam \nas hist\u00f3rias culturais, as manifesta\u00e7\u00f5es culturais e as comunidades quilombolas \nque est\u00e3o sendo identificadas na sua origem por conta do rio das Contas\u201d. \n \n\nCLA \u00e9 a \u00fanica habitante entrevistada da cidade que defende a id\u00e9ia de que o rio \n\npertence \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Itacar\u00e9 e o faz de uma forma muito bonita, referindo-se \u00e0 paisagem, \n\n\u00e0 hist\u00f3ria, \u00e0s lendas, \u00e0s Comunidades Quilombolas Rurais, enfim, \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do rio \n\nexpressa na cultura local. Fraxe (2004, p. 295), escreve que \u201cno ambiente rural, \n\n\n\n \n\n 181\n\nespecialmente ribeirinho, a cultura mant\u00e9m sua express\u00e3o mais tradicional, mais ligada \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos valores decorrentes de sua hist\u00f3ria\u201d, a qual, geralmente, \u00e9 transmitida \n\noralmente e reflete a rela\u00e7\u00e3o do homem com seu ambiente, atrav\u00e9s da sua percep\u00e7\u00e3o \n\nimagin\u00e1ria. O cotidiano destas pessoas \u00e9 voltado para o rio, para a \u00e1gua do rio, para o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico do rio ou espa\u00e7o aqu\u00e1tico, e sempre foi assim, desde a origem das comunidades \n\nlocais.   \n\nEsta pensadora de rio (CLA) traduz sua vis\u00e3o de mundo, tanto para a comunidade \u00e0 \n\nqual pertence, como para outras comunidades que tem contato. Um exemplo \u00e9 que no \n\nper\u00edodo em que est\u00e1vamos fazendo a pesquisa de campo, CLA iria reunir-se com pessoas \n\nenvolvidas pelas \u00e1guas nascentes do rio das Contas (da cidade de Piat\u00e3), para pensar, discutir, \n\nrefletir sobre este elo l\u00edquido, que conecta e envolve pessoas, conseq\u00fcentemente, vidas, \n\nculturas, desde a nascente at\u00e9 a foz. Para Unger (2001, p. 136), \u201cEnquanto a tradi\u00e7\u00e3o de um \n\npovo tem poetas e pensadores que possam dar testemunho do sentido profundo de suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, essa tradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 viva [...]\u201d.   \n\n \n\n\u2022 Distrito de Taboquinhas: s\u00e3o 02 sujeitos que alegam: o rio \u00e9 a hist\u00f3ria do \n\nlugar, pertence a Taboquinhas.  \n\n \n\nUm participante da ODER exp\u00f5e seu sentimento de perten\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao rio das \n\nContas, considerando-o como parte da hist\u00f3ria do lugar: \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 a hist\u00f3ria, faz parte da hist\u00f3ria do lugar. Taboquinhas surgiu atrav\u00e9s \ndo rio das Contas, come\u00e7ou a se estruturar nas margens do rio, antes era a \nFazenda Rezende, foi crescendo... O rio \u00e9 muito importante pra gente porque, \nal\u00e9m da pesca, tem a quest\u00e3o da beleza natural que pode servir para o turismo, \nj\u00e1 serve com o rafting. Assim, eu me identifico com o rio das Contas porque, o \nfato de eu ser nativo daqui, as coisas que pertencem a este lugar me interessam, \nme chamam a aten\u00e7\u00e3o\u201d. \n \n\n\u201cO rio \u00e9 a hist\u00f3ria\u201d, \u00e9 com este sentimento que este participante come\u00e7a a falar sobre \n\no rio das Contas. Da mesma forma que CLA, para ele Taboquinhas tem uma rela\u00e7\u00e3o intensa \n\ncom o rio, uma geograficidade expressa na pr\u00f3pria exist\u00eancia do lugar. A origem de \n\nTaboquinhas est\u00e1 ligada ao rio, \u201csurgiu atrav\u00e9s do rio das Contas\u201d, a partir do crescimento de \n\numa fazenda da margem direita do rio, a qual foi crescendo, justamente, por estar localizada \n\nnaquele local, onde o rio tem belezas naturais que pertencem \u00e0 Taboquinhas e, \n\nconseq\u00fcentemente, marcam a sua identidade. Segundo UNGER (2001, p. 136), para as \n\n\n\n \n\n 182\n\npessoas que vivenciam um rio cotidianamente \u201c[...] o rio participa de tudo, desde as origens, \n\ndesde sempre, refletindo e incorporando venturas e desventuras, as idas e vindas [...] entre a \n\nrealidade e o imagin\u00e1rio [...]\u201d.  \n\nO sentido de perten\u00e7a dado ao rio por este integrante da ODER est\u00e1 na frase \u201cas coisas \n\nque pertencem a este lugar\u201d. O rio das Contas \u00e9 um lugar que pertence ao distrito de \n\nTaboquinhas e, lugar, para a Geografia Humanista, est\u00e1 ligado \u00e0 afetividade, transparece \n\nsentimento de amor, de integra\u00e7\u00e3o, de pertencimento. Assim, este homem identifica-se com o \n\nrio-lugar, porque ele pertence ao seu distrito-lugar.  \n\nJEC, uma pescadora que lava a roupa dom\u00e9stica na \u00e1gua do rio fala: \u201cele \u00e9 minha vida, \n\ngosto muito do rio, \u00e9 muito bom, \u00e9 a vida de Taboquinha. Pesco a curuca, o siri e o robalo\u201d. \n\nSua narrativa \u00e9 r\u00e1pida, porque \u00e9 muito t\u00edmida mas, nesta fala, demonstra todo o sentimento de \n\nafetividade que tem pelo rio, dizendo que ele \u00e9 sua vida e tamb\u00e9m a vida do distrito em que \n\nmora. Conseq\u00fcentemente, o rio pertence aos dois (a JEC e a Taboquinhas), como a vida lhes \n\npertence, pois sem ela n\u00e3o existiriam!  \n\nMais uma vez, o rio como lugar da exist\u00eancia humana. A base da exist\u00eancia \u00e9 o lugar... \n\nsegundo Dardel (1990) e, lugar \u00e9 afetividade... JEC mant\u00e9m um profundo v\u00ednculo afetivo com \n\no lugar-rio das Contas... topofilia h\u00eddrica... uma hidrofilia (GRAT\u00c3O, 2007).   \n\n \n\n\u2022 Margens do rio das Contas: ele significa perten\u00e7a para 05 sujeitos.  \n\n \n\nNa Comunidade Quilombola Jo\u00e3o Rodrigues, o agricultor MAN enuncia: \u201co rio das \n\nContas \u00e9 uma das hist\u00f3rias mais velhas e uma grande tradi\u00e7\u00e3o\u201d. GAB, outro agricultor \n\nexp\u00f5e: \u201co rio \u00e9 um valor muito grande para n\u00f3s e para a popula\u00e7\u00e3o de Itacar\u00e9\u201d. \n\n Estes quilombolas mostram que o rio das Contas para eles \u00e9 um lugar com significados \n\ne valores expressos pelo sentimento de pertencimento. O rio \u00e9 um lugar concreto, um espa\u00e7o \n\nvivido, vivenciado pela experi\u00eancia cotidiana deles e de seus antepassados, pessoas que \n\nresistiram \u00e0 escravatura e foram habitar nas margens do rio, construindo uma rela\u00e7\u00e3o singular, \n\namorosa-afetiva, com sentido familiar, uma rela\u00e7\u00e3o de pertencimento.  \n\nO rio das Contas \u00e9 \u201cuma hist\u00f3ria velha\u201d, faz parte da hist\u00f3ria de vida destes homens, \n\nantes mesmo de terem nascido e, tamb\u00e9m, da hist\u00f3ria das comunidades em que vivem. Por \n\nisso, tem um valor cultural muito grande para a regi\u00e3o de Itacar\u00e9. \n\nVAL, um pedreiro que trabalha numa fazenda da margem direita do rio, tamb\u00e9m \n\nconsidera o rio das Contas como perten\u00e7a, no sentido de que \u00e9 de todos os moradores de \n\nItacar\u00e9: \n\n\n\n \n\n 183\n\n\u201cO rio das Contas, n\u00e3o s\u00f3 para mim, mas para todos n\u00f3s que habitamos por \naqui, \u00e9 muito importante porque serve para condu\u00e7\u00e3o, pesca, muitas pessoas \ngostam de subir o rio para conhecer a paisagem, n\u00e9. O rio tem grande \nimport\u00e2ncia para o ser humano\u201d. \n \n\n VAL confere ao rio das Contas um valor constru\u00eddo socialmente atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o das \n\npessoas com este caminho-h\u00eddrico, revelada numa geograficidade materializada na paisagem \n\ndo rio. Resgatando Berque (2004), uma paisagem marcada por muitas hist\u00f3rias de invas\u00f5es, \n\nroubo, morte, explora\u00e7\u00e3o... Mas, tamb\u00e9m, outras de muito amor pelo rio, de muito trabalho \n\nnas \u00e1guas do rio, de vidas humanas ligadas ao rio. Enfim, uma paisagem que pertence aquele \n\nrio e \u00e0quelas pessoas que habitam suas margens, que t\u00eam v\u00ednculos com ele.  \n\nPara TUR, um trabalhador de uma fazenda cacaueira, o rio significa benef\u00edcio para as \n\npessoas, pois pertence a Itacar\u00e9: \n\n \n\n\u201cBeneficia muito a gente aqui, hoje em dia n\u00e3o, mas h\u00e1 uns 30 anos atr\u00e1s era \nmeio de transporte, tamb\u00e9m o movimento todo dessa regi\u00e3o era pelo nosso rio \ndas Contas. Ele \u00e9 nosso! Todo mundo viajava para Taboquinhas pelo rio e \nacima, pois at\u00e9 o Funil [a hidrel\u00e9trica], tamb\u00e9m era naveg\u00e1vel\u201d. \n\n   \n\nTUR diz que o rio das Contas \u00e9 ben\u00e9fico para as pessoas e, que, j\u00e1 foi muito mais \n\nutilizado quando toda a economia da regi\u00e3o era transportada pelas \u00e1guas do rio. Certamente, \n\nest\u00e1 lembrando-se do tempo em que o distrito de Taboquinhas era economicamente mais forte \n\ndo que a cidade de Itacar\u00e9, antes da constru\u00e7\u00e3o da rodovia BA 001. \n\nEle fala: \u201cnasci na beira do rio das Contas, mas n\u00e3o sei nadar. N\u00e3o sou da \u00e1gua, \n\ntenho muito medo da \u00e1gua. S\u00f3 gosto de apreciar ele, mas n\u00e3o tomo banho nele\u201d. O \n\nsentimento que o rio desperta em TUR \u00e9 o medo... medo da \u00e1gua... topofobia... a qual conduz \n\n\u00e0 no\u00e7\u00e3o de Paisagens do medo (TUAN, 2005), termo que representa experi\u00eancias negativas, \n\namargas e desagrad\u00e1veis com alguma coisa. N\u00e3o sabemos porque TUR sente este medo mas, \n\nprovavelmente, porque j\u00e1 teve alguma experi\u00eancia desagrad\u00e1vel nas \u00e1guas deste rio, ou \n\nmesmo envolvido pelo seu imagin\u00e1rio, sente medo do que escuta falarem sobre o rio.  \n\nApesar de sentir medo das \u00e1guas do rio das Contas, TUR faz quest\u00e3o de dizer que \n\ngosta muito de apreciar a sua paisagem e, que, n\u00e3o est\u00e1 gostando da degrada\u00e7\u00e3o do rio... ele \n\nest\u00e1 morrendo por causa da polui\u00e7\u00e3o, \u201cque cidades grandes, como Ipia\u00fa, Ubaitaba e Jequi\u00e9 \n\njogam esgoto nele. O pessoal deveria botar a mente no lugar e pensar em zelar dele para n\u00e3o \n\nmorrer\u201d.  \n\n\n\n \n\n 184\n\nNa margem direita do rio, pr\u00f3ximo \u00e0 Volta do po\u00e7o, ISA narra sobre o rio das Contas, \n\ncomo se ele fosse dom\u00ednio de Itacar\u00e9: \n\n \n\n\u201cO rio das Contas \u00e9 a riqueza da regi\u00e3o, \u00e9 beleza... eu acho que esta parte da \nregi\u00e3o de Itacar\u00e9 \u00e9 a hist\u00f3ria... a import\u00e2ncia do rio \u00e9 a hist\u00f3ria desse rio\u201d. Eu \ngosto do rio como um todo, o mist\u00e9rio que ele tem, destas hist\u00f3rias todas desses \ntesouros profundos, da hist\u00f3ria dos diamantes, n\u00e3o como forma de dinheiro, \nmas a hist\u00f3ria, a cultura, t\u00e3o pouco conhecida. Ele representa a hist\u00f3ria de \numa grande regi\u00e3o da Bahia. O rio que vem da Chapada Diamantina significa \ndiamante, riqueza, etc. Mas \u00e9 riqueza no sentido da ess\u00eancia, porque para mim, \na \u00e1gua \u00e9 o elemento mais sutil que existe. \u00c9 o elemento da vida, nosso corpo \u00e9 \nconstitu\u00eddo por quase 80 % de \u00e1gua, ent\u00e3o eu acho que todos os povos \ndeveriam venerar a \u00e1gua e esse rio que \u00e9 t\u00e3o importante para essa regi\u00e3o\u201d. \n\n \n\u201cO rio... eu vejo como se fosse um templo de energia da vida. Sai l\u00e1 da \nmontanha, da Chapada Diamantina e vem at\u00e9 Itacar\u00e9, \u00e9 muito simb\u00f3lico! O \ncaminho dos escravos ao longo do rio, por exemplo, chega l\u00e1 na Barra do \nBrumado tem um quilombo que foi descoberto h\u00e1 60 anos. Tem um lugar \nchamado Mato Grosso que \u00e9 de portugueses que vivem de flores. N\u00f3s j\u00e1 fomos \nat\u00e9 a nascente em Piat\u00e3, foi uma peregrina\u00e7\u00e3o de amor, paramos em muitos \nlugares\u201d. \n\n \n\n ISA pensa o rio como retrato da riqueza, da hist\u00f3ria, da virtude de uma regi\u00e3o. Tudo \n\nno rio das Contas tem um mist\u00e9rio como que a unir o passado e o presente... ele \u00e9 raiz \n\ninsepar\u00e1vel de toda a regi\u00e3o. Para ela n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil, mesmo de olhos abertos, imaginar uma vila \n\nantiga na beira do rio... ou pessoas que estiveram no rio no passado, que \u201cfizeram o lugar\u201d! \u00c9 \n\ncomo se ela visse e/ou sentisse o \u201codor de tudo isso\u201d nas \u00e1guas do rio.  \n\nNa vis\u00e3o de ISA, para entendermos uma regi\u00e3o \u00e9 preciso conhecermos os rios, suas \n\nhist\u00f3rias, suas est\u00f3rias, seus mist\u00e9rios, pois tudo num rio se mistura numa vida s\u00f3! Ela sente o \n\nrio das Contas como um poeta sente um rio... \u201cas vis\u00f5es do rio v\u00e3o al\u00e9m deste horizonte, pois \n\nele, mesmo estando aqui neste momento, pode conseguir ver desde a sua pequena nascente at\u00e9 \n\na grandiosidade do mar onde des\u00e1gua, pois, apesar de estar aqui, tamb\u00e9m est\u00e1 l\u00e1, na sua \n\nnatureza de rio\u201d (ARBU\u00c9S, 1997, p. 34). Ent\u00e3o... ISA adentra na vis\u00e3o do rio e consegue ver \n\ne sentir a sua ess\u00eancia, que \u00e9 a sua \u00e1gua... essencial para a vida!  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 185\n\nO rio como lugar de alegria \n\n  \n\nO rio das Contas \u00e9 um lugar de alegria para 08 sujeitos da pesquisa, contribuindo \n\npara que tenham uma vida mais feliz.  \n\n Segundo o Houaiss (2009), alegria \u201c\u00e9 o estado de viva satisfa\u00e7\u00e3o, de vivo \n\ncontentamento; regozijo, j\u00fabilo, prazer\u201d.  \n\nA alegria \u00e9 uma express\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o nos seres vivos, \u00e9 um sentimento de ternura... \n\ndevo\u00e7\u00e3o... felicidade... Para Darwin (2000, p. 185), a alegria \u201cquando intensa, desencadeia \n\nin\u00fameros movimentos sem finalidade: dan\u00e7amos, batemos palmas, pisoteamos o ch\u00e3o, etc. E \n\ngargalhamos. O riso parece ser primariamente a express\u00e3o da felicidade. Vemos isso \n\nclaramente nas crian\u00e7as quando brincam, quase sempre rindo sem parar\u201d. \n\nNa busca pela felicidade, o verdadeiro valor do rio das Contas \u00e9 a inspira\u00e7\u00e3o de vida \n\npara os itacareenses que o sentem como um lugar de alegria, desfrutando sua \u00e1gua, seus \n\npeixes e mariscos, sua paisagem, a imagem da sua beleza c\u00eanica usada para o turismo, enfim, \n\nusufruindo a multiplicidade de benef\u00edcios de um rio. O rio das Contas, metaforicamente \n\npersonalizado, fica feliz por participar um pouco da alegria destas pessoas... \n\n Nesta mesma perspectiva antropom\u00f3rfica, em Itacar\u00e9 o rio das Contas \u00e9 t\u00e3o alegre que \n\npodemos compar\u00e1-lo com uma crian\u00e7a, pois suas \u00e1guas parecem que brincam, n\u00e3o prestando \n\nmuita aten\u00e7\u00e3o por onde passam, seja por entre pedras, desviando daqui e dali ou, \n\nsimplesmente, correndo em dire\u00e7\u00e3o ao mar, brincando como uma crian\u00e7a.  \n\n Quando somos crian\u00e7as imaginamos os rios mais brincalh\u00f5es, mais alegres, mais \n\nfelizes, parecendo conosco. Arbu\u00e9s (1997, p. 19) escreve que, para uma crian\u00e7a, um rio pode  \n\nser como \u201cum grande pneu de bicicleta amassado que, embora cheio de curvas, acabava por se \n\nfechar como uma roda. Assim, ele acabara se explicando porque nunca parava de passar tanta \n\n\u00e1gua!\u201d Tantos pensamentos... tantas imagina\u00e7\u00f5es de crian\u00e7a... mas, \u201co rio est\u00e1 sempre \n\nchegando e indo embora. \u00c9 mesmo um menino!\u201d (p. 20). \n\nPor outro lado, \u201co rio \u00e9 mais alma, esp\u00edrito, energia viajante, fugidia, buscando alguma \n\ncoisa sempre. [...]. No rio n\u00e3o se pega e n\u00e3o se sobe, pois ele nos recebe, nos molha e a \u00e1gua \n\ndele tirada acabar\u00e1 retornando a ele ou a outro rio, de alguma forma\u201d (p. 20).  \n\nO rio que nos recebe, que nos presenteia com suas \u00e1guas, com seus peixes, com suas \n\ncores, com seus cheiros, com suas paisagens... tudo isso \u00e9 o momento de rio, ou seja, \u00e9 viver \n\num momento no rio: \u201cExistem momentos da natureza que s\u00e3o t\u00e3o ricos que as palavras nem \n\nsempre traduzem. \u00c9 preciso viv\u00ea-los, estar l\u00e1 na hora e no local\u201d (p. 32). Assim, podemos \n\nperceber novas belezas no rio, \u201cpalavras no rio\u201d!  \n\n\n\n \n\n 186\n\nA vida humana \u00e9 como um momento de rio, porque cada pessoa nasce e morre no seu \n\ntempo, assim como o tempo do rio, o qual leva o tempo das \u00e1guas, que nascem e, depois de \n\npercorrer seu leito, morrem no mar... mas, ao mesmo tempo, o rio est\u00e1 l\u00e1 e aqui (nascente e \n\nfoz), com sua vis\u00e3o de rio!  \n\n \n\n\u2022 Cidade de Itacar\u00e9: para nenhum sujeito da pesquisa o rio das Contas significa \n\nalegria.  \n\n \n\n\u2022 Distrito de Taboquinhas: 04 pessoas ficam felizes no rio ou, sentem-se \n\nfelizes, somente, por saber que o rio est\u00e1 ali, bem pr\u00f3ximo. \n\n \n\nIGO, um menino de Taboquinhas que brincava na margem do rio, fala: \u201ctomo banho \n\nno rio todos os dias onde n\u00e3o tem esgoto. O rio \u00e9 para tomar banho, nadar e brincar, mas \n\ntamb\u00e9m sei pescar\u201d. Ele vivencia o rio cotidianamente, tomando banho, nadando, brincando... \n\ns\u00e3o acontecimentos corriqueiros que descortinam uma rela\u00e7\u00e3o de grande significado entre \n\neles, uma rela\u00e7\u00e3o de apego, de amor ao rio! Se adot\u00e1ssemos a postura de uma crian\u00e7a perante \n\no ambiente em que vivemos ser\u00edamos mais felizes! \n\nPara interpretar o sentimento de IGO com rela\u00e7\u00e3o ao rio das Contas, podemos lan\u00e7ar \n\nm\u00e3o da obra de Tuan (1980, p. 111), na qual est\u00e1 escrito sobre o divertimento infantil. Na vida \n\nde uma crian\u00e7a, o que importa s\u00e3o certos objetos e as sensa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas.  \n\n \n\nO divertimento infantil com a natureza atribui pouca import\u00e2ncia ao \npitoresco. [...] A natureza produz sensa\u00e7\u00f5es deleit\u00e1veis \u00e0 crian\u00e7a, que tem \nmente aberta, indiferen\u00e7a pelas regras de beleza definidas. O adulto deve \naprender a ser complacente e descuidado como uma crian\u00e7a, se quiser \ndesfrutar polimorficamente da natureza. \n \n\nMAN, durante a entrevista, chega a entoar um samba de roda que cantava na \u00e9poca em \n\nque lavava roupa de ganho no rio, tamanha sua alegria, seu prazer, sua afei\u00e7\u00e3o, sua emo\u00e7\u00e3o, \n\nsua afetividade pelo rio das Contas: \n\n \n\u201cA canoa vir\u00f4, eu v\u00f4 balance\u00e1 \nvoc\u00ea brinca na areia,  \nsegura arupemba3 \nque eu v\u00f4 pener\u00e1. \n\nA canoa vir\u00f4, eu v\u00f4 balance\u00e1 \nvoc\u00ea brinca na areia,  \nsacode  arupemba \nque eu v\u00f4 pener\u00e1\u201d. \n\n  \n\n                                                 \n3 Peneira. \n\n\n\n \n\n 187\n\nO canto da lavadeira MAN soa t\u00e3o agrad\u00e1vel ao nosso ouvido, assim como o barulho \n\ndo rio das Contas, com suas \u00e1guas passando por entre as pedras em sua margem, emitindo \n\numa esp\u00e9cie de m\u00fasica harmoniosamente natural.  \n\nO funcion\u00e1rio p\u00fablico MAR pensa um pouco sobre o rio e fala: \u201c\u00e9 para tomar banho e \n\npescar e ainda fazer campeonato de ca\u00edque, igual ao que teve h\u00e1 muito tempo... era muito \n\nbonito, muito alegre\u201d. \n\nRio tamb\u00e9m \u00e9 esporte, \u00e9 alegria! \u00c9 assim que MAR tem seu momento de rio! Ele \n\nvivenciou a beleza e a alegria de um campeonato de ca\u00edque que aconteceu no passado, quando \n\nTaboquinhas recebeu muitas pessoas, todas voltadas para as \u00e1guas do rio das Contas. Na sua \n\nmem\u00f3ria estava guardado este momento de rio: um esporte praticado nas \u00e1guas do rio das \n\nContas, que trouxe alegria para o cora\u00e7\u00e3o dos taboquinhenses.   \n\nINE, pescadora desde mocinha, filha de um pescador da antiga aldeia dos \u00edndios \n\nTapax\u00f3s, discorre assim sobre o rio das Contas: \n\n \n\n\u201cO rio das Contas, a gente vai l\u00e1 pega os peixinhos, traz para casa, faz comida. \nO sentimento \u00e9 de muita alegria. Pegando os peixinhos a gente tem que ficar \nalegre. Quem pega, quem n\u00e3o pega, a gente tem que ficar alegre, n\u00e9, n\u00e3o vai \nxing\u00e1, a gente n\u00e3o bot\u00f4 nenhum l\u00e1, n\u00e3o pode, vai atr\u00e1s do p\u00e3o de cada dia, n\u00e3o \nvai xing\u00e1. Vai por Deus, \u2018\u00f4 Jesus me d\u00e1 um peixe\u2019! Tantas vez deixa a casa da \ngente, vai pro rio, chega l\u00e1, Deus bota, a gente pega, vem com o sambur\u00e1 cheio, \nque alegria, d\u00e1 comida pros velhos, pras crian\u00e7as, a gente tem que ir l\u00e1 por \nDeus\u201d. \n \n\nINE deixa transparecer uma imensa alegria e afetividade ao falar do rio, pois mesmo \n\ndizendo que os peixes do rio das Contas s\u00e3o a sua sobreviv\u00eancia, para ela o rio \u00e9 mais alegria! \n\nEsta pescadora vivencia o momento de rio, como que a procurar palavras no rio, agradecendo \n\npor Deus ter colocado os peixes nas suas \u00e1guas, para as pessoas pescarem e sobreviverem. \n\nEnt\u00e3o... a \u00e1gua \u00e9 sagrada, tem que respeitar e agradecer!   \n\n \n\n\u2022 Margem do rio: neste local, 04 sujeitos ficam felizes ao referirem-se ao rio \n\ndas Contas, o qual lhes contagia com tanta alegria e felicidade. \n\n \n\nAdministrador de uma fazenda cacaueira, CAM sempre morou na beira do rio. Para \n\nele: \n\n\u201cO rio \u00e9 \u00f3timo, beleza pura, alegria, tudo \u00e9 bom. A gente tem o peixinho, de vez \nem quando a gente pesca, mas s\u00f3 para com\u00ea. O rio \u00e9 pra tom\u00e1 banho. Agora a \n\u00e1gua ta amarela, n\u00e3o ta prestando. Sempre no final do ano amarela, depois fica \n\n\n\n \n\n 188\n\nlimpinha. Eu gosto do rio todo, n\u00e3o me imagino morando longe, da\u00ed faz falta, \nsou feliz aqui. Atravesso o rio a cavalo, vou nadando e ele tamb\u00e9m, depois pego \no cavalo, o bicho nasce sabendo nadar\u201d.  \n \n\n Sua viv\u00eancia nas \u00e1guas e na beira do rio das Contas faz com que CAM crie la\u00e7os \n\nafetivos com ele, sentidos na sua maneira de falar do rio: \u201c\u00e9 \u00f3timo, beleza pura, alegria, tudo \n\nde bom!\u201d Parece-nos que a fala de CAM revela sua rela\u00e7\u00e3o de amizade pelo rio das Contas, \n\nexpressa em atitudes de afinidade e de sintonia na pesca do peixinho, na higiene pessoal e na \n\ntravessia de uma margem \u00e0 outra, que faz nadando com seu cavalo. Ele n\u00e3o se imagina \n\nmorando longe do rio... talvez pud\u00e9ssemos afirmar que ele habita o rio, no sentido pleno da \n\npalavra, pois conhece a alegria do rio atrav\u00e9s da sua pr\u00f3pria alegria de ser seu habitante... \u00e9 \n\nfeliz neste rio, ele \u00e9 o seu lugar!  \n\nEm outra fazenda na margem do rio, MAR que estava acompanhando o marido no \n\ntrabalho, aponta o rio das Contas como divers\u00e3o: \n\n \n\n\u201cO rio \u00e9 muito importante, uma coisa que, sei l\u00e1, n\u00e3o sei o que responder... \npesco nele... namoro nele... O rio das Contas significa tudo, \u00e9 bom para pescar, \npassear, tomar banho, aqui \u00e9 doce, a pescaria \u00e9 \u00f3tima. Em Ubaitaba morava na \nbeira do rio, mas era um pouco ruim por causa da sujeira. L\u00e1 tomava banho, \nlavava roupa, mas era muito sujo, aqui \u00e9 melhor do que l\u00e1. Depois que estou \naqui me diverti muito mais do que l\u00e1, pescando, namorando, tomando banho\u201d. \n \n\n MAR se mostra muito t\u00edmida, mesmo querendo participar da entrevista, tal qual o \n\nmarido. A sua fala nos chama a aten\u00e7\u00e3o pela palavra doce: \u201caqui \u00e9 doce\u201d. Quando morava em \n\nUbaitaba (cidade a montante no rio), ela n\u00e3o sentia o rio das Contas t\u00e3o doce, como em \n\nItacar\u00e9. Talvez, pela \u00e1gua polu\u00edda... ou porque agora est\u00e1 tomada pelo sentimento de amor por \n\nseu marido... ela n\u00e3o vai mais sozinha ao rio... vai pescar, tomar banho, namorar nas suas \n\n\u00e1guas, e se diverte muito mais... por isso ele \u00e9 doce em Itacar\u00e9! \n\nA empregada dom\u00e9stica de uma fazenda cacaueira, chamada NEI, sente alegria ao \n\nfalar do rio, pois seus olhos brilham... e logo come\u00e7a a dizer (sem parar de trabalhar) que \n\nsempre vai at\u00e9 a sua margem, somente para ficar apreciando... vivenciando seu momento de \n\nrio... \n\n\u201cO rio \u00e9 maravilhoso, j\u00e1 pesquei de rede no rio, \u00e9 muito bom. O que mais gosto \n\u00e9 de sentar e apreciar ele na Volta do Po\u00e7o, tem uma vista linda pro lado de \nl\u00e1... o movimento da \u00e1gua, o peixe pulando, eu gosto muito, \u00e9 muito bonito, fico \nmuito alegre com o rio\u201d. \n \n\n\n\n \n\n 189\n\n\u00c9 o movimento do rio que envolve NEI nos momentos de contempla\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nda Volta do Po\u00e7o, \u201cpro lado de l\u00e1\u201d (uma curva muito acentuada para o lado esquerdo), \n\nmargem em que a qualidade e o tamanho da floresta debru\u00e7am-se sobre seu espelho d\u2019\u00e1gua, \n\nem sauda\u00e7\u00e3o amorosa. Ali o rio \u00e9 diferente... a \u00e1gua tem longos e brilhantes reflexos da cor do \n\nc\u00e9u, que contrastam com a cor da mata, a qual, ao mesmo tempo, contrasta com o brilho da \n\n\u00e1gua do rio movimentando-se... ficando com cores da mata, pouco a pouco, mais vivas. Esta \u00e9 \n\na paisagem que NEI v\u00ea e sente, ao contemplar o rio... \u201cuma vista linda pro lado de l\u00e1\u201d... muita \n\npaz e alegria no seu momento de rio!  \n\n ISA exp\u00f5e seu sentimento de afeto pelo rio das Contas, fica entusiasmada, fala muito \n\nsobre o rio na sua entrevista... Conta que desde pequena sempre ia para Itacar\u00e9 passar f\u00e9rias, e \n\nque, desejava (profundamente) morar neste lugar! Quando conseguiu comprar a fazenda na \n\nbeira do rio das Contas, seu cora\u00e7\u00e3o encheu-se de alegria e de vontade de viver! Para ela, \n\nhabitar a margem do rio das Contas \u00e9 s\u00f3 felicidade... Agradece sempre por ter conseguido \n\ncomprar \u201cesta terra\u201d... para viver seu momento de rio, atrav\u00e9s da sua paisagem. \n\nISA disse que sente desejo de ficar olhando para o movimento da \u00e1gua do rio, para as \n\nsuas diferentes cores nas diversas fases do ano, para a beleza da Volta do Po\u00e7o, uma paisagem \n\nque acalma e a faz feliz. O v\u00ednculo hidrotopof\u00edlico de ISA pelo rio... a geographicit\u00e9 pelo seu \n\nlugar-rio... vem \u201cda intimidade f\u00edsica, da depend\u00eancia material e do fato de que a terra \u00e9 um \n\nreposit\u00f3rio de lembran\u00e7as e mant\u00e9m a esperan\u00e7a\u201d (TUAN, 1980, p. 111). No caso da ISA, \n\nesta intimidade e depend\u00eancia s\u00e3o pelo rio das Contas... \n\n \n\n\u201cPor isso, quando compramos a fazenda onde passa o rio, que a gente v\u00ea l\u00e1 de \ncima (da estrada), pra mim, o maior presente que poderia ter nesta fazenda \u00e9 \neste rio que vem da Chapada Diamantina. Para mim esse rio \u00e9 como se fosse \num diamante, no sentido da ess\u00eancia. Compramos a fazenda, eu tinha sonhado \ncom esse lugar, foi um conjunto: a beleza do lugar, o verde, os animais, o c\u00e9u, o \nrio. Quando eu via um pedacinho dele (do rio) em Taboquinhas ficava feliz. \nQuando entrava neste lugar meu cora\u00e7\u00e3o ficava calmo, porque esta regi\u00e3o \u00e9 \nmuito rica, \u00e9 rica de \u00e1rvore, de \u00e1gua, de pessoas... Tenho amor ao mato, ao rio, \nao lugar\u201d. \n \n\nA vis\u00e3o do rio alcan\u00e7a os homens, pois ele \u00e9 mais velho, mais s\u00e1bio, assim, conquista \n\nas pessoas, as quais ele sente que o amam. \u00c9 como se o rio das Contas e ISA fossem um no \n\noutro, l\u00e1 e aqui... o rio sentindo-se amado por ela e, ao mesmo tempo, amando-a! Existem \n\noutros sentimentos t\u00e3o envolventes em beleza e pulsa\u00e7\u00e3o?! \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 190\n\n\u201cEu vejo o rio, porque, por exemplo, daqui uma hora a \u00e1gua est\u00e1 de uma cor, \nele vai para um lado, de repente a mar\u00e9 enche ela vai pro outro. O rio \u00e9 verde \nporque a \u00e1gua do mar vem. Ent\u00e3o o rio \u00e9 movimento, \u00e9 vida. Assim, nos meus \nsonhos, eu gostaria que fosse mais freq\u00fcentado por pirogas, por canoas, que \ntivesse mais um com\u00e9rcio nele, para as pessoas darem mais valor, ficarem mais \nem contato com ele\u201d. \n \n\u201cPara mim o rio representa a vida, a \u00e1gua doce \u00e9 a vida. Eu acompanho o rio \ncomo ele \u00e9, porque quando chove ele fica desta cor assim meio barrenta, t\u00eam as \n\u201cbaronesas\u201d que descem, eu acho lindo, eu sou assim meio apaixonada sabe, \nn\u00e3o vejo nada que eu n\u00e3o goste. At\u00e9 quando o rio encheu em 1985, que tomou \nTaboquinhas, eu fui ver a ponte cheia, isto faz parte da natureza, n\u00e3o fico \nreclamando. T\u00eam cobra no rio, mas digo - n\u00e3o matem, devolvam ela para o rio, \nn\u00e3o matem, \u00e9 a vida, representa a vida. Fui chamada de mulher da cobra \nporque n\u00e3o queria que a matassem. Eu s\u00f3 n\u00e3o gosto \u00e9 da polui\u00e7\u00e3o do rio\u201d. \n\n  \n\nISA tem a sensibilidade para conceber a alma do rio das Contas e entender a sua \n\ncultura, ou a cultura que carrega em suas \u00e1guas! Como uma mulher culta, ela conhece a \n\nhist\u00f3ria do rio, enxerga atrav\u00e9s do tempo e consegue imaginar a \u00e1gua fluindo... desde a \n\nChapada, sempre... carregando muita hist\u00f3ria, bonita ou triste, mas de muito valor cultural.   \n\nAt\u00e9 quando o rio transborda, ISA o enxerga com olhos de quem v\u00ea arte, pois para ela \n\nas \u00e1guas da enchente de 1985 foram um espet\u00e1culo \u00e0 parte no rio das Contas mesmo, que, \n\ntenham chegado a assustar pelo volume, mas \u201cisto faz parte da natureza, n\u00e3o fico \n\nreclamando\u201d. \n\nDe acordo com Arbu\u00e9s (1997, p. 59), como uma poetisa, ISA sente \u201cuma sensa\u00e7\u00e3o de \n\nharmonia com a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o, de estar viva e determinante nela. A estranha e bela sensa\u00e7\u00e3o \n\nde poder mergulhar numa palavra de prazer e, em seu breve instante, ser capaz de colher nela \n\ntodas essas sensa\u00e7\u00f5es\u201d, demonstradas em um poema que fez sobre a \u00e1gua, inspirada nas \u00e1guas \n\ndo rio das Contas, das pessoas de Itacar\u00e9! \n\n \n\n                                  Meditation sur l\u00b4eau                                        (Autora: Isa de Rincquesen) \n \n\nL'element subtil et present \nJe me vois plonger sans peur et sans regret dans toi, \nL'eau de loin immobile, et pourtant...  \nAvec ses nuances de bleu, ses ecumes blanches et ses turbulances... \nCombien des turbulences nous montres tu? \n  \nTu es la vie \nTu es la mer  \nTu es le lac profond  \nTu es le ruisseau qui charpente les collines \nTu es aussi la cascade que avec sa musique nous remplie le coeur \n\n\n\n \n\n 191\n\nTu es la grande et majestuese rivi\u00e9re qui coupe les for\u00eats \nTu es la petite goutte de la pluie que tombe sur les champs, \net tu deviens grande et forte dans les jours de temp\u00eates \nTu es aussi la ros\u00e9e du matin \n  \nTu es intuition \nTu es invitation \nTu es la d\u00e9esse \nTu es la m\u00e9re \n Tu es mon bien-\u00eatre et calme profond \nTu es la larme que coule sur mon visage \nAvec tes couleurs echangeantes \ntu donnes le decor a la vie \nTu es l'element des emotions  \nNous naviguons en toi au long de notre vie \nIl faudrait mille poetes et troubadours \nPour dire tout les odes que tu merites \nBienheureux les peuples que te venerent \nJe plonge encore dans toi  \net je me laisse encore aller dans tes bras \net mon \u00e2me se libere \u00e0 nouveau. \n \nFonte: poesia cedida pela autora. \n\n  \n\nA escritora ISA tem uma alma profundamente aqu\u00e1tica! Parafraseando Ramos \n\n(1999b), ela concebe sua poesia a partir da compreens\u00e3o da alma \u00edntima de seu mundo... e \n\ncanta \u201cseu\u201d rio das Contas, exuberante de \u00e1gua... mat\u00e9ria-prima de seu devaneio... de sua \n\nimagina\u00e7\u00e3o...! \u201cA mat\u00e9ria que nutre... que d\u00e1 subst\u00e2ncia \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o... ao devanei... \u00e9 a \u00e1gua \n\ne, mais exatamente, a \u00e1gua doce que, em sua supremacia sobre a \u00e1gua salgada, flui viva pra a \n\nvida\u201d (p. 37). \n\n \n\nO rio das Contas \u201cfala\u201d... \u201csente\u201d... \u201cvive\u201d... e n\u00f3s podemos ouvir a sua voz e \n\ncompreender seus sentimentos, atrav\u00e9s das pessoas de Itacar\u00e9, ou melhor, atrav\u00e9s das 41 \n\nentrevistas que fizemos  a pessoas ligadas a ele, no munic\u00edpio de Itacar\u00e9. Nestas entrevistas, \n\nforam dados 46 significados ao rio, como no exemplo de ISA, a qual percebe e sente o rio das \n\nContas como perten\u00e7a do povo itacareense e, ao mesmo tempo, como um lugar de alegria! \n\nEstes significados, expressos em palavras, foram distribu\u00eddos ao longo do rio das \n\nContas, dentro do munic\u00edpio de Itacar\u00e9, nos tr\u00eas locais em que fizemos as entrevistas. A \n\nFigura 56 mostra a espacializa\u00e7\u00e3o destes significados, representando os sentimentos das \n\npessoas com rela\u00e7\u00e3o ao seu rio das Contas. \n\n \n\n\n\n \n\n 192\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nS\n\nIG\nN\n\nIF\nIC\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n A\nT\n\nR\nIB\n\nU\n\u00cdD\n\nO\nS\n\n A\nO\n\n R\nIO\n\n D\nA\n\nS\n C\n\nO\nN\n\nT\nA\n\nS\n  \n\nP\nE\n\nL\nO\n\nS\n S\n\nU\nJE\n\nIT\nO\n\nS\n D\n\nA\n P\n\nE\nS\n\nQ\nU\n\nIS\nA\n\n, E\nM\n\n I\nT\n\nA\nC\n\nA\nR\n\n\u00c9\n-B\n\nA\n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n56\n -\n\n E\nsp\n\nac\nia\n\nli\nza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\ns \n\nsi\ngn\n\nif\nic\n\nad\nos\n\n a\ntr\n\nib\nu\u00ed\n\ndo\ns \n\nao\n r\n\nio\n d\n\nas\n C\n\non\nta\n\ns,\n p\n\nel\nos\n\n s\nuj\n\nei\nto\n\ns \nda\n\n p\nes\n\nqu\nis\n\na.\n I\n\nta\nca\n\nr\u00e9\n-B\n\nA\n, 2\n\n00\n7.\n\n  \n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nP\ne\nr\nte\nn\n\u00e7\na\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nT\nra\nb\na\nlh\no\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nS\nu\nb\ns\nis\nt\u00ea\nn\nc\nia\n \n\nA\nle\ng\nri\na \n\nA\nle\ng\nri\na\n \n\nA\nle\ng\nri\na\n \n\nA\nle\ng\nri\na \n\nA\nle\ng\nri\na\n \n\nA\nle\ng\nri\na \n\nA\nle\ng\nri\na\n \n\nA\nle\ng\nri\na \n\n\n\n \n\n 193\n\nDe acordo com o pensamento de Dardel (1990), o rio das Contas \u00e9 a base da \n\nexist\u00eancia... um lugar de exist\u00eancia humana daqueles que o experienciam... um lugar em que \n\nsentimos uma cumplicidade entre o rio e as pessoas... \u201c[...] une g\u00e9ographicit\u00e9 l\u2019homme comme \n\nmode de son existence et de son destin\u201d (p. 2). S\u00e3o sentimentos h\u00eddricos/fluviais, v\u00ednculos \n\nhidrotopof\u00edlicos com o rio, viv\u00eancias experienciadas cotidianamente com as paisagens do \n\nlugar, numa rela\u00e7\u00e3o original: \u201c[...] g\u00e9ographicit\u00e9 originelle: la Terre comme lieu, base et \n\nmoyen de sa r\u00e9alisation\u201d (p. 42), ou seja, o rio das Contas como um lugar, base e meio da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das pessoas de Itacar\u00e9! \n\nPara Holzer (2006, p. 111), esta rela\u00e7\u00e3o traduz-se numa \u201cgeograficidade humana\u201d, que \n\nse materializa nas paisagens da Terra, sobre as quais Dardel (1990, p. 41) escreve:  \n\n \n\nLe paysage est la g\u00e9ographie comprise comme ce qui est autour de \nl'homme, comme environnement terrestre\u201d. \u201c[...] le paysage n\u2019est p\u00e1s, dans \nson essence, fait pour \u00eatre regard\u00e9, mais insertion de l'homme dans le \nmonde, lieu d'un combat pour la vie, manifestation de son \u00eatre avec les \nautres, base de son \u00eatre social\u201d (p. 44). \n\n  \n\nQuando as pessoas habitam um determinado lugar, com vistas \u00e0 sua sobreviv\u00eancia, no \n\nsentido de trabalho, subsist\u00eancia, lazer, etc., sentem alegria por pertencer a ele e, tornam-se \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o deste lugar, ou seja, uma produ\u00e7\u00e3o social decorrente das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as pessoas e destas com o ambiente em que vivem. Diante desta id\u00e9ia, podemos afirmar \n\nque o rio das Contas, para os sujeitos da pesquisa, \u00e9 um lugar produzido socialmente atrav\u00e9s \n\ndas suas viv\u00eancias e experi\u00eancias cotidianas, vividas no seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, vis\u00edveis nas \n\nsuas paisagens e traduzidas nos significados afetivos dados ao rio. \n\nEnfim, tanto em Itacar\u00e9, como em Taboquinhas e ao longo do rio das Contas, \n\nvivenciamos paisagens vividas, tanto individualmente, quanto socialmente, narradas nas \n\nentrevistas dos habitantes do lugar, os quais trabalham nas \u00e1guas do rio e sentem uma imensa \n\nalegria por habitarem as margens deste rio, que pertence a eles!  \n\nOs significados do rio das Contas como trabalho, subsist\u00eancia, perten\u00e7a e alegria, \n\npara os sujeitos da pesquisa revelam e desvelam as rela\u00e7\u00f5es afetivamente vivenciadas com \n\nele. Assim, compreendemos o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do rio, como um espa\u00e7o que toma o sentido \n\nde lugar pelos... v\u00ednculos... experi\u00eancias vividas... viv\u00eancias... afetos... possibilitados pela \n\nimagina\u00e7\u00e3o (ou mundo interior) e expressos pelos sentimentos das pessoas de Itacar\u00e9. \n\nEncerrando este texto, as palavras de Jorge (2006, p. 37-38), sobre o rio Tiet\u00ea, de S\u00e3o \n\nPaulo, podem ser utilizadas para o rio das Contas, pois ele \u00e9 um rio que flui em meio a morros \n\ne matas, conferindo ao seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, na Bahia... \n\n\n\n \n\n 194\n\n[...] um aspecto verdadeiramente encantador. Mais ainda, [um rio que] \npropiciou a forma\u00e7\u00e3o de um ambiente bastante favor\u00e1vel ao estabelecimento \nde agrupamentos humanos, na medida em que o relevo, a flora, a fauna e a \n\u00e1gua em abund\u00e2ncia ofereciam in\u00fameras possibilidades de subsist\u00eancia [...]. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 195\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoz do rio das Contas, Itacar\u00e9-BA. \n \n \n \n \n \n \n\n  \nAAoo  ffiinnaalliizzaarr::  \n\nOO  RRIIOO  DDAASS  CCOONNTTAASS  CCHHEEGGAANNDDOO......  AAOO  SSEEUU  DDEESSTTIINNOO \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 196\n\nAO FINALIZAR: O RIO DAS CONTAS CHEGANDO... AO SEU DESTINO \n\n \n\n \n\nA lei do rio n\u00e3o cessa nunca de impor-se sobre a \nvida dos homens. \u00c9 o imp\u00e9rio da \u00e1gua. \u00c1gua que \ncorre no furor da correnteza, \u00e1gua que leva, \u00e1gua \nque lava, \u00e1gua que arranca, \u00e1gua que se oferta \ncantando, \u00e1gua que se despenca em cachoeira, \n\u00e1gua que roda no rebojo, \u00e1gua que vai [...] \n(MELLO, T., 1987, p. 22). \n\n \n\n \n\nO destino do rio das Contas foi tra\u00e7ado desde que \u201cnasceu\u201d nas montanhas de Piat\u00e3 e, \n\nformando correntes r\u00e1pidas encostas abaixo, \u201cvenceu\u201d a Chapada Diamantina, \u201cdesfilou\u201d suas \n\n\u00e1guas pela aridez do sert\u00e3o baiano e \u201cpenetrou vitorioso\u201d na floresta, superando corredeiras e \n\ncachoeiras e, ent\u00e3o, deslizando pelo seu estu\u00e1rio, \u201cdescansou suas \u00e1guas\u201d, formando a \n\ntranq\u00fcila \u201cpraia da Concha\u201d, em Itacar\u00e9, para depois ir de encontro ao mar... (Figuras 57 e \n\n58). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: www.opentur.com.br. Acesso em: fev 2008.           \n \n\nFiguras 57 e 58 - Foz do rio das Contas, Praia da Concha e espig\u00e3o do Farol, em Itacar\u00e9-BA.  \n\n \n\nNeste seu \u00faltimo segmento, o estu\u00e1rio, as \u00e1guas salgadas do mar misturam-se \u00e0s \u00e1guas \n\n\u201cdoces\u201d do rio, suas margens alargam-se, a correnteza das \u00e1guas fluviais torna-se mais lenta e, \n\nas menores part\u00edculas de argila, levadas rio abaixo, ficam em suspens\u00e3o, sendo vagarosamente \n\ndepositadas em suas margens e em seu leito. Neste mesmo local, com montanhas de enfeite, o \n\nrio das Contas comp\u00f5e uma esp\u00e9cie de moldura, \u201cabra\u00e7ando\u201d Itacar\u00e9, e (con)vivendo com a \n\n \n\n\n\n \n\n 197\n\nvida urbana da popula\u00e7\u00e3o (Figura 59). A cidade de Itacar\u00e9, por sua vez, fundada em suas \n\nmargens \u201cadmira\u201d, \u201colha\u201d com encanto a vida do rio e do mar (Figura 60).  \n\nSomente ent\u00e3o, cansado de serpentear e saltar em boa parte do seu percurso, o rio das \n\nContas conduz calmamente suas \u201c\u00e1guas azuis\u201d, acompanhando o espig\u00e3o do Farol na \u201cPonta \n\nda Barra\u201d (ver Figura 58). Assim... as \u00e1guas do rio, j\u00e1 misturadas \u00e0s \u00e1guas do mar, invadem o \n\nOceano Atl\u00e2ntico... \u201ccumprindo\u201d seu destino ao se encontrar \u201coficialmente\u201d com o mar. Esta \n\n\u00e9 a paisagem do estu\u00e1rio do rio das Contas em Itacar\u00e9, sul da Bahia! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: www.opentur.com.br. Acesso em: fev 2008. \n \n\nFiguras 59 e 60 - O rio das Contas chegando em Itacar\u00e9... a cidade \u201colhando\u201d o rio e o mar.                                                        \n\n \n\nPor\u00e9m, mesmo o rio das Contas acabando seu percurso... ele n\u00e3o termina... seu tempo \n\n\u00e9 outro, pois novas \u00e1guas continuam sempre nascendo e fluindo pelo seu leito caudaloso, \n\ncarregando... no seu constante fluxo: hist\u00f3rias, est\u00f3rias, culturas, sincretismos, paisagens, \n\nvis\u00f5es de rio, \u201cmomentos de rio\u201d, lembran\u00e7as, esperan\u00e7as, pensamentos, medos, dores, \n\ntristezas, sonhos, devaneios, desejos, alegrias, emo\u00e7\u00f5es, vidas....  \n\nDa mesma forma que um rio acaba, mas n\u00e3o termina... n\u00f3s estamos finalizando esta \n\ntese, mas n\u00e3o estamos esgotando o assunto, nem completando nosso conhecimento adquirido \n\natrav\u00e9s do rio das Contas e dos sentimentos das pessoas que o vivenciam em Itacar\u00e9.  \n\n Retomamos e confirmamos a nossa tese inicial, de que existe uma intensa rela\u00e7\u00e3o \n\nafetiva entre o rio das Contas e as pessoas que habitam seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico-h\u00eddrico, rela\u00e7\u00e3o \n\nesta desvelada pelos significados dados ao rio, transformando-o em um lugar de vida, de \n\nexist\u00eancia, de sentimentos, de experi\u00eancias, de viv\u00eancias... paisagens hidrotopof\u00edlicas! \n\nO rio das Contas e as pessoas de Itacar\u00e9 vivem um novo momento desde 1998, com a \n\npavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia BA 001, trecho Ilh\u00e9us-Itacar\u00e9, no sul da Bahia. De fato, o acesso a \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 198\n\nItacar\u00e9 e, conseq\u00fcentemente, ao rio, ficou mais f\u00e1cil, o que proporcionou um aumento \n\nconsider\u00e1vel do fluxo de pessoas, pela atividade tur\u00edstica. Al\u00e9m da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso, outros fatores respons\u00e1veis por este crescimento s\u00e3o as qualidades visuais e as \n\npropriedades da paisagem regional, as quais exercem uma forte atra\u00e7\u00e3o sobre as pessoas, a \n\nexemplo da Mata Atl\u00e2ntica conservada, das praias apropriadas para o surf e do pr\u00f3prio rio das \n\nContas, com seus atrativos. Estes aspectos acabaram formando uma imagem tur\u00edstica, ou \n\nimagem constru\u00edda do local, divulgada em folhetos de propaganda tur\u00edstica e por pessoas que \n\nj\u00e1 visitaram o lugar. Esta \u201cimagem\u201d fez com que aumentasse, ainda mais, a procura de Itacar\u00e9, \n\npor parte dos turistas brasileiros e, tamb\u00e9m, estrangeiros.  \n\nOs fatores geogr\u00e1ficos naturais (localiza\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a de lindas paisagens, como o \n\nrio, a Mata Atl\u00e2ntica e as belas praias, etc.) s\u00e3o relevantes na tomada de decis\u00e3o dos turistas, \n\nao escolherem um local para visitar ou conhecer mas, por si s\u00f3, n\u00e3o conduzem a atividade \n\ntur\u00edstica e n\u00e3o bastam para explic\u00e1-la. Al\u00e9m destes fatores, dos equipamentos instalados e da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do local na m\u00eddia impressa e falada, a presen\u00e7a humana \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o mais \n\nrelevante para a pr\u00e1tica do turismo. Se n\u00e3o h\u00e1 pessoas, n\u00e3o h\u00e1 turismo. \n\nContudo, \u00e0 medida que o n\u00famero de turistas aumenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas do lugar, \n\ncrescem os impactos positivos e negativos da atividade tur\u00edstica sobre o ambiente f\u00edsico e \n\nsobre a vida do lugar. Os fatores positivos relacionados ao turismo s\u00e3o: disponibilidade dos \n\nelementos naturais para a pr\u00e1tica do turismo e das paisagens para contempla\u00e7\u00e3o dos turistas; \n\nbenef\u00edcio econ\u00f4mico de pessoas da comunidade local, com a oferta de novos postos de \n\ntrabalho; implanta\u00e7\u00e3o e/ou melhoria de alguns servi\u00e7os p\u00fablicos oferecidos aos turistas e, \n\nconseq\u00fcentemente, aos habitantes locais; troca de experi\u00eancias entre pessoas de diferentes \n\nculturas; etc. \n\nPor outro lado, a atividade tur\u00edstica tamb\u00e9m causa impactos negativos, como a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental (danos aos elementos naturais, incluindo as \u00e1guas dos rios; polui\u00e7\u00e3o do \n\nar, aumento do barulho e, tamb\u00e9m, aumento da sujeira nas ruas); os altos pre\u00e7os dos servi\u00e7os \n\nlocais oferecidos, tanto aos turistas, como aos moradores; o aumento da viol\u00eancia e do uso de \n\ndrogas; os problemas no tr\u00e2nsito, em estacionamentos, em restaurantes, em com\u00e9rcios, etc; o \n\naumento dos pre\u00e7os dos im\u00f3veis; o crescimento urbano sem planejamento, muitas vezes, \n\nresultando num processo de faveliza\u00e7\u00e3o; a descaracteriza\u00e7\u00e3o da \u201cvida do lugar\u201d; etc. \n\n\u00c9 claro que os turistas n\u00e3o s\u00e3o diretamente respons\u00e1veis pela maioria destes impactos, \n\npois \u00e9 o poder p\u00fablico que deve normatizar, fiscalizar e limpar os locais tur\u00edsticos, os quais \n\ns\u00e3o sempre beneficiados economicamente. Mitigar os impactos socioambientais da atividade \n\n\n\n \n\n 199\n\ntur\u00edstica deve ser essencial, uma vez que, para desenvolver o turismo se beneficia das \n\npaisagens locais e da cultura do lugar e, ainda, precisa que reinem a paz e a seguran\u00e7a.   \n\nQuanto ao rio das Contas-tur\u00edstico, ele \u00e9 um atrativo de destaque no cen\u00e1rio do \n\nturismo do sul da Bahia. S\u00e3o v\u00e1rios os motivos da sua procura pelos turistas, como: passeios \n\ncom pequenos barcos por suas \u00e1guas, para apreciar as margens conservadas pela lavoura do \n\ncacau plantada sob a Mata Atl\u00e2ntica, ou para conhecer a sede de uma fazenda cacaueira; \n\npasseios de canoas simplesmente para curtir o rio ou, mesmo, para contemplar as belas \n\npaisagens ao longo do seu percurso; passeios que levam a cachoeiras em alguns de seus \n\npequenos afluentes ou, ainda, para praticar turismo de aventura nestas cachoeiras e nas \n\ncorredeiras do rio, pr\u00f3ximas ao distrito de Taboquinhas. Tudo isso tem alterado a vida das \n\npessoas do lugar e tem modificado a paisagem do rio das Contas, que os itacareenses est\u00e3o \n\nacostumados a apreciar. \n\nComo constatamos na pesquisa de campo, dezesseis sujeitos est\u00e3o diretamente \n\nenvolvidos pelo turismo. E, em conversas descontra\u00eddas com outras pessoas do lugar, \n\npercebemos que, de uma maneira geral, os itacareenses est\u00e3o contentes com o crescimento \n\ndessa atividade. Mas, ao mesmo tempo, t\u00eam uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua do rio e da vida do lugar.  \n\nNeste contexto, mesmo que o turismo esteja sendo um importante fator de \n\ndesenvolvimento regional e local, \u00e9 necess\u00e1rio que ocorram pr\u00e1ticas conscientes de uso do rio \n\ndas Contas pelos turistas, para que as suas paisagens n\u00e3o se tornem alheias ao lugar! Tamb\u00e9m \n\n\u00e9 preciso, que se considerem os valores e a identidade da popula\u00e7\u00e3o e, ainda, que Itacar\u00e9 e o \n\nrio (mesmo sendo um local tur\u00edstico) continuem sendo das pessoas do lugar, as quais precisam \n\ncontinuar vivendo, cotidianamente, sem se sentirem fora do seu lugar.   \n\nO turismo de Itacar\u00e9 deve apoiar-se na valoriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do local \n\n(incluindo o rio das Contas) e dos sentimentos das pessoas. Mas, tamb\u00e9m, deve considerar as \n\nest\u00f3rias e tradi\u00e7\u00f5es do lugar, pois n\u00e3o se pode entrar duas vezes no mesmo rio, ou seja, como \n\nas \u00e1guas do rio est\u00e3o sempre fluindo... s\u00e3o sempre outras, assim \u00e9 o tempo... \u00e9 a vida... Tudo \n\ntransforma-se a cada instante, como o pr\u00f3prio rio, as pessoas do rio e seus saberes e sabores. \n\nA cultura do lugar n\u00e3o pode ficar esquecida, guardada somente na mem\u00f3ria dos itacareenses! \n\nAo contr\u00e1rio, a sua valoriza\u00e7\u00e3o pode ser um ganho para o turismo local. \n\nAssim, consideramos que a atividade tur\u00edstica deve estar voltada, tamb\u00e9m, para os \n\naspectos do folclore local ou saberes populares e para a gastronomia do lugar. Os saberes \n\npopulares s\u00e3o express\u00f5es/revela\u00e7\u00f5es da alma popular, atrav\u00e9s das id\u00e9ias e dos sentimentos \n\ncoletivos, inconscientemente, constru\u00eddos e reconstru\u00eddos, atrav\u00e9s dos tempos, em um lugar e, \n\n\n\n \n\n 200\n\npreservados pela tradi\u00e7\u00e3o oral. Portanto, as fantasias imagin\u00e1rias, as cren\u00e7as e os costumes \n\nvividos pelos pescadores, pelas marisqueiras, pelos canoeiros, pelas lavadeiras, pelos \n\ntrabalhadores do cacau, etc. precisam ser preservados, para que n\u00e3o se percam os valores \n\nhumanos tradicionais do povo de Itacar\u00e9 e a identidade do lugar e, conseq\u00fcentemente, do \n\npr\u00f3prio rio.  \n\nA gastronomia local diz respeito aos sabores do lugar... aquelas comidas sempre \n\nlembradas, quando nos referimos a algum local, ou seja, as especificidades gastron\u00f4micas de \n\nItacar\u00e9, a exemplo do fil\u00e9 da curuca de Taboquinhas, do fil\u00e9 de pitu, das deliciosas cocadas de \n\nfrutas, vendidas nas praias itacareenses, etc. \n\nA troca entre culturas que a atividade tur\u00edstica proporciona ao lugar tem, \n\nevidentemente, um importante papel no seu desenvolvimento. Mas, os saberes populares, os \n\nsabores, as tradi\u00e7\u00f5es... enfim, a cultura do seu povo \u00e9 essencial para um futuro \n\nambientalmente sustent\u00e1vel de Itacar\u00e9, pois cada lugar tem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, singulares, \n\nn\u00e3o existindo nenhum outro com caracter\u00edsticas completamente iguais. Isto \u00e9 mais um motivo \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o dos seus saberes e sabores. \n\nO rio das Contas, um ser vivo, munido de vida animal e vegetal, de energia, de \n\nmovimento, de transforma\u00e7\u00f5es, de \u00e1guas que carregam vidas, hist\u00f3rias de vidas, cren\u00e7as, \n\ntradi\u00e7\u00f5es, vis\u00f5es de mundo, devaneios, sonhos, afetividade... e, at\u00e9 tristezas... \u00e9 uma grande \n\nrevela\u00e7\u00e3o da vida do lugar, por isso \u00e9 perten\u00e7a dos itacareenses, imprimindo sua marca na \n\npaisagem hidrotopof\u00edlica do lugar. Ele n\u00e3o pode morrer, porque faz parte da vida do lugar, \n\nsendo uma caracter\u00edstica marcante na paisagem itacareense e, com seus encantos, \n\ncontribuindo como um forte atrativo tur\u00edstico. \n\nNeste sentido, a educa\u00e7\u00e3o ambiental poder\u00e1 ser uma pr\u00e1tica importante para as pessoas \n\ndo lugar, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o do seu meio, com conseq\u00fc\u00eancia direta nas suas \n\natitudes com rela\u00e7\u00e3o ao rio das Contas, \u00e0 cultura e ao turismo local. \n\nPensando no futuro de Itacar\u00e9... e, n\u00e3o sabemos o quanto a atividade tur\u00edstica \n\nparticipar\u00e1 deste futuro... esperamos que a qualidade do meio tenha um papel importante na \n\nsustentabilidade ambiental do lugar (at\u00e9 porque se for da vontade da popula\u00e7\u00e3o local que o \n\nturismo continue crescendo, a qualidade do ambiente deve ser considerada como prioridade). \n\nEsta sustentabilidade refere-se \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas e da afetividade pelo seu meio, o que \n\nlhe confere o sentido do lugar, e ao respeito \u00e0 cultura local, atrav\u00e9s do reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia dos saberes populares e da aprecia\u00e7\u00e3o dos sabores do lugar. Com uma atividade \n\ntur\u00edstica apoiada em valores locais, ser\u00e1 poss\u00edvel um futuro mais coerente com a \n\nsustentabilidade ambiental de Itacar\u00e9.      \n\n\n\n \n\n 201\n\nTamb\u00e9m, consideramos necess\u00e1rio que a percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente, a exemplo dos \n\nsentimentos humanos pelo rio e, ainda, os aspectos do folclore e da gastronomia locais, sejam \n\nrespeitados e valorizados nas a\u00e7\u00f5es de planejamento das ag\u00eancias municipais, estaduais e \n\nfederais e nas decis\u00f5es pol\u00edticas de \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais, para a \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental do lugar e para o futuro do pr\u00f3prio rio das Contas, de \n\nItacar\u00e9, da regi\u00e3o, do Estado e, qui\u00e7\u00e1, da Na\u00e7\u00e3o! \n\nQuanto ao mais not\u00e1vel elemento fluvial de Itacar\u00e9, foco principal da nossa pesquisa, \n\nsua presen\u00e7a est\u00e1 marcada nas paisagens e na mem\u00f3ria de muitas pessoas do lugar, como \n\nsendo o seu rio e, at\u00e9 mesmo, como o rio da sua inf\u00e2ncia... assim como temos marcado na \n\nnossa mem\u00f3ria, o rio da nossa inf\u00e2ncia! \n\n \n\n \n\nPalavras sobre o Rio da nossa inf\u00e2ncia... \n\n \n\n\u201cLevando em conta\u201d a viv\u00eancia no rio das Contas, que este estudo nos proporcionou, \n\n\u201cnos demos conta\u201d das lembran\u00e7as dos tempos em que brinc\u00e1vamos nas \u00e1guas do principal \n\nRio da nossa cidade. Tempos em que faz\u00edamos piqueniques nas margens do rio Marrecas, \n\nquando suas \u00e1guas eram l\u00edmpidas, ainda n\u00e3o polu\u00eddas pela crescente urbaniza\u00e7\u00e3o de Francisco \n\nBeltr\u00e3o-PR. O Rio da nossa inf\u00e2ncia... com pedras ou corredeiras (naquele tempo ainda n\u00e3o \n\nconhec\u00edamos este termo), por onde tent\u00e1vamos \u201cpassar ou brincar\u201d, vencendo os desafios que \n\nele nos oferecia. Lembran\u00e7as do passado... Coisas de crian\u00e7a... V\u00ednculos hidrotopof\u00edlicos... \n\ngeograficidade!  \n\nA \u00e1gua era fria e t\u00ednhamos medo da \u201cimensid\u00e3o do Rio\u201d, vis\u00e3o de uma crian\u00e7a. Mas, \n\nao mesmo tempo, foi um tempo maravilhoso... tempo em que viv\u00edamos nosso \u201cmomento de \n\nrio de crian\u00e7a\u201d e t\u00ednhamos nossa \u201cvis\u00e3o de mundo de crian\u00e7a\u201d, a qual devaneava nas margens \n\ndo Rio, imaginando como aquela \u00e1gua toda chegava at\u00e9 l\u00e1... e, para onde ia...  \n\nTamb\u00e9m, sent\u00edamos medo do Rio. Contudo, os dias em que \u201cpass\u00e1vamos nele eram \n\ndeliciosos\u201d: nossa fam\u00edlia e nossos amigos, todos juntos, vivenciando \u201cmomentos no Rio\u201d. \n\nMomentos de alegria, de felicidade... de brincadeiras... de sabores... de descobertas... de \n\naventuras... de medos... de carinho... de afetividade... o que, hoje, viraram lembran\u00e7a... \n\nsaudade... tristeza... nostalgia... \n\nO car\u00e1ter evocativo das \u00e1guas da nossa mem\u00f3ria, enquanto imagem-lembran\u00e7a, \n\nremete-nos \u00e0 consci\u00eancia de momentos felizes, singulares, irrevers\u00edveis da nossa vida... Por \n\nisto, durante o per\u00edodo em que desenvolvemos este trabalho de tese, voltamos para visitar o \n\n\n\n \n\n 202\n\nnosso Rio-lugar: as \u00e1guas, as pedras, as curvas, a vegeta\u00e7\u00e3o das suas margens... ele n\u00e3o era \n\nmais o mesmo! Ent\u00e3o, novamente \u201cnos demos conta\u201d, de que tamb\u00e9m n\u00e3o somos mais as \n\nmesmas! Crescemos, somos adultas, estamos maduras... e o nosso Rio, quase morto! \n\nMas, ao mesmo tempo, sentimos uma imensa alegria quando percebemos que \n\nestudamos um rio da Bahia, para podermos resgatar emo\u00e7\u00f5es e reviver o nosso rio do Paran\u00e1, \n\no \u201cRio do nosso tempo de crian\u00e7a\u201d e, ainda, \u201clevamos em conta\u201d, que o rio das Contas, \u201cafinal \n\nde contas\u201d, pode ser o nosso \u201cQuerido Rio da Inf\u00e2ncia\u201d! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDo rio brota a vida... A vida do rio manifesta-se nas pessoas do rio... na minha tese e na minha \n\nvida...!\u201d \n\n\n\n \n\n 203\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nAB\u2019S\u00c1BER, A. N. Os dom\u00ednios da natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159 p. \n \nALBERTI, V. Manual de hist\u00f3ria oral. 2. ed. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2004. \n \nALVES-MAZOTTI, A. J. O M\u00e9todo nas Ci\u00eancias Sociais. In: ALVES-MAZOTTI, A. J.; \nGEWANDSZNAJDER, F. O M\u00e9todo nas Ci\u00eancias Naturais e Sociais: pesquisa \nquantitativa e qualitativa. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2001. p. 109-188. \n \nAMORIM FILHO, O. B. Topofilia, topofobia e topoc\u00eddio em MG. In: DEL RIO, V.; \nOLIVEIRA, L. de (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio \nNobel; S\u00e3o Carlos, SP: Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996. p. 139-152. \n  \nARA\u00daJO, U. F. A dimens\u00e3o afetiva da psique humana e a educa\u00e7\u00e3o em valores. In: \nARANTES, V. A. (Org.). Afetividade na escola: alternativas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: \nSummus Editorial, 2003. 237 p. \n \nARBU\u00c9S, D. Rio e Serra. Goi\u00e2nia: Kelps, 1997. 153 p. \n \nARCHELA, R. S.; BARROS, M. V. F.; GOMES, M. de F. V. B. Representa\u00e7\u00f5es da \npaisagem: passo a passo. Geografia, Londrina, v. 12, n. 2, jul./dez. 2003, p. 179-189. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.geo.uel.br/revista>. Acesso em: dez. 2006. \n \nBACHELARD, G. A \u00e1gua e os sonhos: ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. 3. tiragem. \nTradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Danesi. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. 202 p. (Cole\u00e7\u00e3o \nT\u00f3picos, 1 ed. 1989). \n \n______ . A po\u00e9tica do espa\u00e7o. 7. tiragem. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Danesi. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2005. 242 p. (Cole\u00e7\u00e3o T\u00f3picos, 1 ed. 1989). \n \nBARBOSA, F. A. R.; PAULA, J. A. de; MONTE-M\u00d3R, R. L. de M. A bacia hidrogr\u00e1fica \ncomo unidade de an\u00e1lise e realidade de integra\u00e7\u00e3o disciplinar. In: PAULA, J. A. de (Coord.). \nBiodiversidade, popula\u00e7\u00e3o e economia: uma regi\u00e3o de mata atl\u00e2ntica. Belo Horizonte: \nUFMG/Cedeplar; ECMVC; PADCT/CIAMB, 1997. 671 p. p. 257-269. \n \nBERQUE, A. Paisagem-marca, paisagem-matriz: elementos da problem\u00e1tica para uma \nGeografia Cultural. In: CORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. (Org.). Paisagem, tempo e \ncultura. 2. ed. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2004. 123 p. p. 84-91.  \n \nBESSE, J-M. Ver a terra: seis ensaios sobre a paisagem e a geografia. Tradu\u00e7\u00e3o de \nVladimir Bartalini. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2006. 108 p. (Cole\u00e7\u00e3o estudos; 230 / dirigida por \nJ. Guinsburg). \n \nBOCK, A. M. B. e colaboradores. Psicologias: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da psicologia. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999. \n \n\n\n\n \n\n 204\n\nBOGDAN, R.; BIKLEN, S. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria \ne aos m\u00e9todos. Porto, Portugal: Porto Editora, 1994.  \n \nBORBA, F. S. Dicion\u00e1rio de usos do portugu\u00eas do Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2002. p. 191. \n \nBOSI, A. Fenomenologia do olhar. In: NOVAES, A. (Org.) et al. O olhar. 11\u00aa reimpress\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. p. 65-87. (1.ed. 1988). \n \nBOTELHO, R. G. M.; SILVA, A. S. da. Bacia hidrogr\u00e1fica e qualidade ambiental. p.153-192. \nIn: VITTE, A. C.; GUERRA, A. J. T. (Orgs.). Reflex\u00f5es sobre a Geografia F\u00edsica no Brasil. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 280 p. \n  \nBOURDIEU, P. A ilus\u00e3o biogr\u00e1fica. In: AMADO, J.; FERREIRA, M. de M. Usos e abusos \nda hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Editora FGV, 1996. \n \nBRANCO, S. M. Guia da avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas. In: RIBEIRO, M. L. B (Org.). \nObservando o Tiet\u00ea. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, N\u00facleo Uni\u00e3o Pr\u00f3-Tiet\u00ea, \n[1993]. 111 p. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Secretaria Geral. Projeto RADAMBRASIL. \nFolha SD 24 Salvador: geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso potencial da \nterra. Rio de Janeiro, 1981. \n \nBUTTIMER, A. Aprendendo o dinamismo do mundo vivido. In: CHRISTOFOLETTI, A. C. \n(Org.). Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. p.165-193. \n \nC\u00c2MARA CASCUDO, L. da. Dicion\u00e1rio do folclore brasileiro. 9. ed. Rio de Janeiro/S\u00e3o \nPaulo: Ediouro, 1954. 930 p. \n \nCARVALHO FILHO, J. C. de. As curvas do rio. Itabuna, BA: Via Litterarum, 2005. 119 p. \n \nCHAU\u00cd, M. Janela da alma, espelho do mundo. In: NOVAES, A. (Org.) et al. O olhar. 11\u00aa \nreimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. p. 31-63. (1. ed. 1988). \n \nCHEVALIER, J.; GHEERBRANT, A. Dicion\u00e1rio de s\u00edmbolos: mitos, sonhos, costumes, \ngestos, formas, figuras, cores, n\u00fameros. Colabora\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Barbault et al.e coordena\u00e7\u00e3o \nde Carlos Sussekind. 21. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Vera da Costa e Silva et al. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 \nOlympio, 2007. 996 p. \n \nCHIZOTTI, A. Pesquisa em Ci\u00eancias Humanas e Sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1991. \n \nCIRLOT, J.-E. Dicion\u00e1rio de s\u00edmbolos. Tradu\u00e7\u00e3o de Rubens Eduardo Ferreira Frias. S\u00e3o \nPaulo: Moraes, 1984.  \n \nCOLLOT, M. Pontos de vista sobre a percep\u00e7\u00e3o das paisagens. Tradu\u00e7\u00e3o de Lineu Bley e \nLucy Marion Calderini Philadelpho Machado. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, Rio Claro, \nSP, v. 20, n. 39, p. 21-32. 1990. \n \nCORR\u00caA, N. B.; CORR\u00caA, J. P. Gua\u00edba: o rio e a gente. 2. ed. Porto Alegre: BELS, 1974. \n176 p. \n\n\n\n \n\n 205\n\nCOSTA, C. Meio ambiente, social e pol\u00edtica. Agosto de 2007. In: CARVALHO, J.; \nMACHADO, J. Relat\u00f3rio da 6\u00aa Reuni\u00e3o do GIA - BA 001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sos-itacare.org/news>. Acesso em: mar. 2009. \n \nCRA - CENTRO de Recursos Ambientais do Estado da Bahia. Qualidade das \u00e1guas da \nbacia do rio de Contas. 2000, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;www.sei.ba.gov.br>. Acesso em: jun. \n2005, fev. 2009. \n \nCUNHA, L. H. de O. Significados m\u00faltiplos das \u00e1guas. In: DIEGUES, A. C. (Org.). A \nimagem das \u00e1guas. S\u00e3o Paulo: Hucitec, USP: N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa sobre Popula\u00e7\u00f5es \nHumanas e \u00c1reas \u00damidas Brasileiras, 2000. p. 15-25. \n \nDARDEL, E. L\u2019homme et la Terre: nature de la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique. Paris: CTHS, 1990. \n199 p. \n \nDARWIN, C. A express\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es no homem e nos animais. Tradu\u00e7\u00e3o de Leon de \nSouza Lobo Garcia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000. 376 p. \n \nDENCKER, A. de F. M. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisas em turismo. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nFutura, 2000. 286 p. \n \nDINIZ, F. \u201cCorre um rio de l\u00e1grimas...\u201d. Revista do Instituto Geogr\u00e1fico e Hist\u00f3rico da \nBahia, n. 90, p. 155-168, 1992. \n \nDUARTE, R. Pesquisa qualitativa: reflex\u00f5es sobre trabalho de campo. Cadernos de \nPesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 115, p. 139-154, mar. 2002. \n \nDUBOS, R. Namorando a terra. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Cristina Carnevale. S\u00e3o Paulo: \nMelhoramentos: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1981. 150 p. \n \nEDELWEISS, F. Apontamentos de folclore. Salvador: EDUFBA, 2001. 110 p. \n \nFCP - FUNDA\u00c7\u00c3O Cultural Palmares. Quilombos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.palmares.gov.br>. Acesso em: fev. 2009. \n \nFEBVRE, L. O Reno: hist\u00f3ria, mitos e realidades. Nova edi\u00e7\u00e3o organizada e apresentada \npor Peter Sch\u00f6ttler. Tradu\u00e7\u00e3o de Eliana Aguiar. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.  \n286 p. \n \nFERREIRA, A. B. de H. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa: s\u00e9culo XXI. 2. ed. Rio de \nJaneiro: Nova Fronteira, 1993. ISBN 85-209-0411-4.  \n \nFONSECA, E. Nas \u00e1guas do rio de Contas. Informativo da C\u00e2mara Municipal de Ipia\u00fa, \nano 3, n. 17, jan. 2007, p. 18. \n \nFRAXE, T. de J. P. Homens anf\u00edbios: etnografia de um campesinato das \u00e1guas. S\u00e3o \nPaulo: Annablume; Fortaleza: Secretaria da Cultura e Desporto do Governo do Estado do \nCear\u00e1, 2000. 192 p. \n \n\n\n\n \n\n 206\n\nFRAXE, T de J. P. . Cultura cabocla-ribeirinha: mitos, lendas e transculturalidade. S\u00e3o \nPaulo: Annablume, 2004. 373 p. \n \n\nGANDARA, G. S. Parava\u00e7u! Rio Grande dos Tapuias! Velho Monge... rio lend\u00e1rio.  \nDispon\u00edvel em:<http://www.fchf.ufg.br/historia/Artigo-PARAVACURev-Edson-UFG.pdf>. \nAcesso em: 17 mar. 2007.  \n\n \nGARC\u00cdA BALLESTEROS, A. Las aportaciones de la Geografia Human\u00edstica. In: ______ \n(Ed.). Geografia y humanismo. Barcelona, Espanha: Oikos-tau, 1992. p. 9-17. \n \n______ . (Coord.). M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas en geograf\u00eda social. Barcelona, Espanha: \nOikos-tau, 1998. \n\nGOMES, R. C. Todas as cidades, a cidade: literatura e experi\u00eancia urbana. Rio de Janeiro: \nRocco, 1994. \n\nGRAT\u00c3O, L. H. B. A Po\u00e9tica d\u2019 \u201dRio\u201d \u2013 Araguaia! De cheias... E... Vazantes... (\u00c0) Luz \nda Imagina\u00e7\u00e3o! 2002. 354 f. Tese. (Doutorado em Ci\u00eancias: Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2002. \n \n______ . Da proje\u00e7\u00e3o on\u00edrica bachelardiana, os vislumbres da geopo\u00e9tica. In: OLIVEIRA, L. \nde; FERREIRA, Y. N.; GRAT\u00c3O, L. H. B.; MARANDOLA JR., E. (Orgs.). Geografia , \npercep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Londrina, PR: Edi\u00e7\u00f5es Humanidades, 2006. 299 p. \np. 165-189. \n \n______ . (\u00c0) Luz da imagina\u00e7\u00e3o! \u201cO Rio\u201d se revela na voz dos personagens do lugar-\nARAGUAIA ! Caderno de Geografia, Belo Horizonte, v. 17, n. 28, p. 89 - 120, 1\u00ba sem. \n2007. \n \nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 8. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 1993. \n \nHESSE, H. Sidarta. Tradu\u00e7\u00e3o de Herbert Caro. 10. ed. Rio de Janeiro: Record, 1972. 121 p. \n \nHOLZER, W. A Geografia Humanista - sua trajet\u00f3ria de 1950 a 1990. 1992. 2 V. 550 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \nde Janeiro, Rio de Janeiro, 1992. \n \n______ . Mem\u00f3rias de viajantes: paisagens e lugares de um novo mundo. GEOgraphia, Rio \nde Janeiro, Universidade Federal Fluminense, ano II, n. 3, jan./jun. 2000.   \n \n______. Sobre paisagens, lugares e n\u00e3o-lugares. In: OLIVEIRA, L de.; FERREIRA, Y. N.; \nGRAT\u00c3O, L. H. B.; MARANDOLA Jr., E. (Orgs.). Geografia, percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente. Londrina, PR: Edi\u00e7\u00f5es Humanidades, 2006. 299 p. p. 109-127.  \n \nHOUAISS, Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Dispon\u00edvel para assinantes UOL em: \n<www.houaiss.uol.com.br/busca>. Acesso em: 2006, 2007, 2008 e 2009. \n \n \n \n\n\n\n \n\n 207\n\nIBGE - INSTITUTO Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Enciclop\u00e9dia dos munic\u00edpios \nbrasileiros. Rio de Janeiro: IBGE, 1960. Vol. V. \n \n______ . Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php>. Acesso em: set. \n2006. \n \nJORGE, J. Tiet\u00ea, o rio que a cidade perdeu: o Tiet\u00ea em S\u00e3o Paulo - 1890-1940. S\u00e3o Paulo: \nAlameda, 2006. 232 p. \n \nJORNAL A Tarde, Salvador, BA. 2006. \n \nKOHLSDORF, M. E. Bras\u00edlia em tr\u00eas escalas de percep\u00e7\u00e3o. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. \nde (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o \nCarlos, SP: Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996. p. 39-60. \n \nLAKATOS, E. M.; MARCONI, M. de A. T\u00e9cnicas de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1996.  \n\nLAVILLE, C.; DIONNE, J. A constru\u00e7\u00e3o do saber: manual de metodologia da pesquisa em \nci\u00eancias humanas. Tradu\u00e7\u00e3o de Helo\u00edsa Monteiro e Francisco Settineri. Porto Alegre: Artes \nM\u00e9dicas Sul; Belo Horizonte: Editora da UFMG, 1999. 340 p. \n \nLEONARDI, V. P. de B. Os historiadores e os rios: natureza e ru\u00edna na amaz\u00f4nia brasileira. \nBras\u00edlia: Paralelo 15; Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1999. 270 p. \n \nLUDKE, M.; ANDR\u00c9, M. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: \nEPU, 1986. \n \nMACHADO, L. M. C. P. Reflex\u00f5es sobre a abordagem perceptiva no estudo da paisagem. \nGeografia, Rio Claro, SP, v. 11, n. 21, p. 143-147, abr. 1986. \n \n______ . A serra do mar paulista: um estudo de paisagem valorizada. 1998. 312 f. Tese. \n(Doutorado em Geografia) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio Claro, SP, 1988a. \n  \n______ . O estudo da paisagem: uma abordagem perceptiva. Revista de Geografia e Ensino, \nn. 8, p. 37-45, 1988b. \n \n______ . A serra do mar como espa\u00e7o e como lugar. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. de \n(Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o \nCarlos, SP: Editora da UFSCar, 1996. p. 97-119. \n \nMAIA, L. P.; DE FARIAS, E. G. G.; DIAS, F. J. S.; MONTEIRO, L. H. U. Din\u00e2mica \nhidrol\u00f3gica para o estu\u00e1rio do rio de Contas (Itacar\u00e9-BA). In: CONGRESSO LATINO- \nAMERICANO DE CI\u00caNCIAS DO MAR \u2013 COLACMAR, 12., abr. 2007, Florian\u00f3polis. \nAnais... Florian\u00f3polis: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Oceanografia (AOCEANO), 2007. \n \nMARRE, J. L. Hist\u00f3ria de vida e m\u00e9todo biogr\u00e1fico.Cadernos de Sociologia, Porto Alegre, \nUFRGS, v. 3, n. 3, p. 89-141, 1991. \n \nMEIHY, J. C. S. Manual de hist\u00f3ria oral. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2000. \n\n\n\n \n\n 208\n\nMELLO, J. B. F. Geografia Human\u00edstica: a perspectiva da experi\u00eancia vivida e uma cr\u00edtica \nradical ao positivismo. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 52, n. 4, p. 91-\n115, 1990. \n \nMELLO, T. de. Como um rio. Morma\u00e7o na floresta. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira; \nS\u00e3o Paulo: Massao Ohno, 1981. p. 26-27. 117 p. \n \n_____ . Amazonas, p\u00e1tria da \u00e1gua. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1987. 112 p. \n \nMELO NETO, J. C. de. A educa\u00e7\u00e3o pela pedra. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1979. \n \nMINAYO, M. C. de S. (Org.). Pesquisa social: teoria m\u00e9todo e criatividade. 17. ed. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1994. 80 p. \n \nMORAES, V. Soneto do amor como um rio. Livro de Sonetos. 2. ed. aumentada. Rio de \nJaneiro: Sabi\u00e1, 1967. 35 p. \n \nNETO, E. Nosso rio. Revista Frequ\u00eancia Verde, ano II, n\u00famero 02, set. 2005. \n \nN\u00caUMANNE, J. Abeced\u00e1rio de uma arte popular. O Estado de S\u00e3o Paulo, Caderno 2, S\u00e3o \nPaulo, 13 jan. 2008.  \n \nNOGU\u00c9 I FONT, J. El paisage existencial de cinco grupos de experi\u00eancia ambiental: ensayo \nmetodol\u00f3gico. In: GARC\u00cdA BALLESTEROS, A. (Ed.). Geografia y humanismo. Barcelona, \nEspanha: Oikos-tau, 1992.  \n \n NOGUEIRA, A. R. B. Uma interpreta\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica na Geografia. In: SILVA, A. A. D. \nda; GALENO, A. (Orgs.). Geografia: ci\u00eancia do complexus: ensaios transdisciplinares. \nPorto Alegre: Sulina, 2004. 336 p. p. 209-236.  \n \nNOGUEIRA, O. M. Itacar\u00e9: cancioneiro hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico de sua gente. Itabuna/Ilh\u00e9us, \nBA: Via Litterarum; Editus, 2009. 210 p. (In\u00e9dito). \n \nOLIVEIRA, L de. Percep\u00e7\u00e3o da Paisagem Geogr\u00e1fica: Piaget, Gibson e Tuan. Geografia, Rio \nClaro, SP, v. 25, n. 2, p. 5-22, ago. 2000. \n \n______ . de. Sert\u00e3o rosiano: percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o e afetividade geogr\u00e1fica. Scripta, Belo \nHorizonte, v. 5, n. 10, p. 234-242, 1\u00ba sem. 2002. \n \n______ ; MACHADO, L. M. C. P. Percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o ambiental e \ndesenvolvimento com sustentabilidade. In: VITTE, A. C.; GUERRA, A. J. T. (Orgs.). \nReflex\u00f5es sobre a geografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. p. 129-\n152. \n \n ______ . Representa\u00e7\u00e3o cognitiva do mundo interior. In: ______ ; FERREIRA, Y. N.; \nGRAT\u00c3O, L. H. B.; MARANDOLA Jr., E. (Orgs.). Geografia, percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente. Londrina, PR: Edi\u00e7\u00f5es Humanidades, 2006. 299 p. p. 35-47.  \n \n\n\n\n \n\n 209\n\nORTIZ, M.; POMP\u00c9IA, S. et al. Diagn\u00f3stico e caracteriza\u00e7\u00e3o por percep\u00e7\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas: Programa M\u00e3os \u00e0 Obra pelo Tiet\u00ea. [s/l: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica; N\u00facleo \nUni\u00e3o Pr\u00f3-Tiet\u00ea, [s/d]. 91 p. \n \nOSHO, Rio e Oceano. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oshobrasil.com.br>. Acesso em: set. \n2006. \n \nPANKOW, G. O homem e seu espa\u00e7o vivido: an\u00e1lises liter\u00e1rias. Tradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1via Cristina \nde Souza Nascimento. Campinas, SP: Papirus 1988. 190 p. \n \nPAULA, M. V. S. de. Arqueologia no rio S\u00e3o Francisco. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.espacociencia.pe.gov.br/artigos/A24.html>. Acesso em: mar. 2009. \n \nPEIXOTO, N. B. Ver o Invis\u00edvel: a \u00e9tica das imagens. In: NOVAES, A. \u00c9tica. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras; Secretaria Municipal de Cultura, 1994. \n \nPENNA, A. G. Percep\u00e7\u00e3o e realidade: introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da atividade perceptiva. 3. ed. \nRio de Janeiro: Merc\u00fario Star, 1982. 183 p. \n\nPESSOA, F. (1888-1935). Obra po\u00e9tica. 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Aguilar, 1969. 786 p. \n\nRAMOS, C. de M. de A. Thiago de Mello: um rio de \u00e1gua-vida. Terra das \u00c1guas: revista de \nestudos amaz\u00f4nicos, Bras\u00edlia, DF, v. 1, n. 2, p. 137-149, segundo semestre 1999a. 294 p. \n \n______ . A po\u00e9tica da \u00e1gua: uma leitura fenomenol\u00f3gica de Thiago de Mello e de Garcia Lorca. \nMacei\u00f3: Edi\u00e7\u00f5es Catavento, 1999b. 140 p. \n \nREIS, C. Can\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://riscosescritos.blogs.sapo.pt/arquivo/2006_07.html>. \nAcesso em: jul. 2006. \n \nRELPH, E. C. As bases fenomenol\u00f3gicas da geografia. Geografia, Rio Claro, SP, v. 4, n. 7, \np. 1-25, 1979. \n \nROCHA, L. B. A Regi\u00e3o Cacaueira da Bahia - dos coron\u00e9is \u00e0 Vassoura-de-bruxa: saga, \npercep\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o. Ilh\u00e9us: Editus, 2008. 257 p. \n \nRODRIGUES, V. Extra: a revista de Jequi\u00e9, ano 2, n. 9, maio 2006, p. 3. \n \nRUIZ, J. A. Metodologia cient\u00edfica: guia para efici\u00eancia nos estudos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1976. \n168 p. \n \nSCHAMA, S. Paisagem e mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Hildegard Feist. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1996.  \n \nSEIA - SISTEMA Estadual de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais da Bahia. Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o, APA, APAS Estaduais, APA Costa de Itacar\u00e9-Serra Grande. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.seia.ba.gov.br>.  Acesso em: mar. 2009. \n \nSEI - SUPERINTEND\u00caNCIA de Estudos Econ\u00f4micos e Sociais da Bahia. Geologia do \nestado da Bahia. 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sei.ba.gov.br>. Acesso em: set. 2006. \n\n\n\n \n\n 210\n\nSEI. Base cartogr\u00e1fica digital do estado da Bahia: mapeamento topogr\u00e1fico sistem\u00e1tico \n1:100.000. Salvador: SEI, 2006. CD-ROM.  Mapa \u00edndice interativo; arquivos digitais; tabelas \nde elementos; tabela de cores; biblioteca de c\u00e9lulas e bibliotecas de fontes. \n \nSEMA/BA - Secretaria do Meio Ambiente da Bahia. \u00d3rg\u00e3os Colegiados. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.meioambiente.ba.gov.br>. Acesso em: 11 fev. 2009. \n \nSET\u00daBAL, R. Taboquinhas, uma comunidade \u00e0 beira do Rio de Contas, [S.L.: s.n.], \n2001. \n \nSEVERINO, A. J. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. 22. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nSILVA CAMPOS, J. da. Cr\u00f4nica da Capitania de S\u00e3o Jorge dos Ilh\u00e9us. 3. ed. Ilh\u00e9us, BA: \nEditus, 2006. 819 p. (1 ed.: 1947, 2. ed: 1981). \n \nSISCAR, M. O que \u00e9 o rio. Metade da arte. [S.L.]: Cosac &amp; Naify/Viveiros de Castro \nEditora. [s.d.]. 176 p. (Cole\u00e7\u00e3o \u00c1s de Colete). \n \nSOUZA NETO, M. F. de. Tr\u00eas rios. Tr\u00eas regi\u00f5es. Tr\u00eas poetas. GEOUSP, S\u00e3o Paulo, n.1, p.  \n57-64, 1997. \n \nSRH/BA - Superintend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos da Bahia. Plano Diretor da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio de Contas. 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seia.ba.gov.br/noticias.cfm?idnoticia=2560>. Acesso em: set. 2006.     \n \nSUERTEGARAY, D. M. A. Geografia e trabalho de Campo. In: _____ . Geografia F\u00edsica, \nGeomorfologia: uma (re)leitura. Iju\u00ed: Editora da UNIJUI, 2002. \n \nSWAAIJ, L. Van; KLARE, J. Atlas da experi\u00eancia humana: cartografia do mundo interior. \nTradu\u00e7\u00e3o de Celso de Campos Jr. e Isa Mara Lando. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2004. 96 p. \n \nTEIXEIRA, E. As tr\u00eas metodologias: acad\u00eamica, da ci\u00eancia e da pesquisa. 2. ed. Petr\u00f3polis, \nRJ: Vozes, 2006. 203 p. \n \nTEIXEIRA, W. et al. (Coords.). Chapada Diamantina: \u00e1guas no sert\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Terra \nVirgem, 2005. 160 p. (Tempos do Brasil). \n \nTHOMPSON, P. A voz do passado: hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992. \n \nTOCANTINS, L. O rio comanda a vida: uma interpreta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro: \nBiblioteca do Ex\u00e9rcito, 1973. 302 p. \n \nTUAN, Y. Place: an experiential perspective. Geographical Review, v. 65, n. 2, p. 151-165, \n1975. \n \n______ . Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. Tradu\u00e7\u00e3o \nde L\u00edvia de Oliveira. S\u00e3o Paulo/ Rio de Janeiro: Difel, 1980. 288 p. \n \n______. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00edvia de Oliveira. S\u00e3o \nPaulo: Difel, 1983. 250 p. \n \n\n\n\n \n\n 211\n\nTUAN, Y. Paisagens do medo. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00edvia de Oliveira. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, \n2005. 374 p. \n \nUNGER, N. M. Da foz \u00e0 nascente: o recado do rio. S\u00e3o Paulo: Cortez; Campinas SP: \nEditora da Unicamp, 2001. 201 p. \n \nWEIL, S. O enraizamento. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Leonor Loureiro. Bauru, SP: Edusc, 2001. \n272 p. \n \nWHYTE, A. V. T. Guidelines for fields studies in environmental perception. Paris: \nUNESCO, 1977. (MAB Technical Notes 5). \n \nY\u00c1ZIGI, E. A alma do lugar: turismo, planejamento e o cotidiano em litorais e montanhas. \nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. 301 p. (Cole\u00e7\u00e3o Turismo Contexto). \n \n<www.brasilchannel.com.br/munic\u00edpios>. Acesso em: set. 2008. \n \n<www.ibahia.com>. Acesso em: fev. 2007. \n \n<www.images.google.com.br>. Acesso em: 2006, 2007, 2008 e 2009. \n \n<www.itacare.com/itacare/portal> Acesso em: mar. 2009. \n \n<www.meioambiente.ba.gov.br>. Acesso em 2006, 2007, 2008 e 2009. \n \n<www.palmares.gov.br>. Acesso em: mar. 2009. \n \n<www.papamel.org.br>. Acesso em: mar. 2009. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 212\n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n \n \nALVES-MAZOTTI, A. J.. O planejamento de pesquisas em educa\u00e7\u00e3o. Cadernos de \npesquisa. S\u00e3o Paulo, n. 77, p. 53-61, maio 1991. \n \nARANTES, V. A. Cogni\u00e7\u00e3o, afetividade e moralidade. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, v. 26, n. 2, p. \n137- 153, 2000. \n \nBACIA Hidrogr\u00e1fica Rio das Contas. Revista Freq\u00fc\u00eancia Verde. Ipia\u00fa, BA: Grupo \nEcol\u00f3gico-Humanista Papamel, jan/fev, 2004. \n \nBARROCAS, R. A (trans)forma\u00e7\u00e3o do turismo no munic\u00edpio de Brotas, SP: a rela\u00e7\u00e3o \nentre o morador e o turista. 2005. 100 f. Tese. (Doutorado em Geografia) \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio \nClaro-SP, 2005. \n \nBERTOLOTO, J. S. Iconografia das \u00e1guas: o rio e suas imagens. Cuiab\u00e1: Carlini &amp; \nCaniato; Catedral Publica\u00e7\u00f5es, 2006. 167 p. \n \nBLEY, L. Morretes: estudo de paisagem valorizada. 1990. 215 f. Tese. (Doutorado em \nGeografia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio \nde Mesquita Filho, Rio Claro, SP, 1990. \n \nBOURDIEU, P . O poder simb\u00f3lico. Tradu\u00e7\u00e3o de Fernando Tomaz. 2. ed. Rio de Janeiro: \nBertrand, 1998.  \n \n______ . A mis\u00e9ria do mundo. Tradu\u00e7\u00e3o de Mateus S. Soares. 3. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1999. \n\nCALVINO, \u00cd. As cidades invis\u00edveis. Tradu\u00e7\u00e3o de Diogo Mainardi. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 1990. 150 p. \n\nCARLOS, A. F. A. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. 150 p. \n \nCASTELLO, L. A percep\u00e7\u00e3o em trabalhos ambientais: o projeto MAB/UNESCO em Porto \nalegra. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. de (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: Editora da UFSCar, 1996. p. 23-37.  \n \nCORR\u00caA, R. L; ROSENDAHL, Z. (Orgs.). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia Cultural. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2003. 224 p. \n \nCOSGROVE, D.; JACKSON, P. Novos rumos da Geografia Cultural. In: CORR\u00caA, R. L. et \nal. (Orgs.). Geografia Cultural: um s\u00e9culo (2). Rio de Janeiro: EdUERJ, 2000. p. 15-32.  \n \n______ . A Geografia est\u00e1 em toda parte: cultura e simbolismo nas paisagens humanas. In: \nCORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. (Orgs.). Paisagem, tempo e cultura. 2. ed. Rio de \nJaneiro: EdUERJ, 2004. p. 92-123.  \n \n\n\n\n \n\n 213\n\nDEL PRIORI, M. GOMES, F. (Orgs.). Os senhores dos rios: Amaz\u00f4nia, margens e \nhist\u00f3rias.Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 315 p.   \n \nDIEGUES, A. C. (Org.). A imagem das \u00e1guas. S\u00e3o Paulo: Hucitec; USP: N\u00facleo de Apoio \u00e0 \nPesquisa sobre Popula\u00e7\u00f5es Humanas e \u00c1reas \u00damidas Brasileiras, 2000. 207 p. \n \nFERREIRA, A. R. Viagem filos\u00f3fica ao rio Negro. Curitiba: Museu Paranaense Em\u00edlio \nGoeldi, com apoio do CNPQ e da Funda\u00e7\u00e3o Roberto Marinho, 1983. 775 p. (Edi\u00e7\u00e3o \ncomemorativa do bi-centen\u00e1rio da expedi\u00e7\u00e3o de Alexandre Rodrigues Ferreira, 1. ed. 1885). \n \nFR\u00c9MONT, A. A regi\u00e3o, espa\u00e7o vivido. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Gon\u00e7alves. Coimbra: \nAlmedina, 1980. 275 p. \n \nHISSA, C. E. V. A mobilidade das fronteiras: inser\u00e7\u00f5es da geografia na crise da \nmodernidade. 1\u00aa reimpress\u00e3o. Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2006. 316 p. (1. ed. 2002). \n \nHOLZER, W. A Geografia Humanista anglo-sax\u00f4nica: de suas origens aos anos 90. Revista \nBrasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 55, n. 1-4, p.109-146, 1993. \n \n______ . A Geografia Humanista: uma revis\u00e3o. Espa\u00e7o e Cultura, Rio de Janeiro, v. 3, n. 8, \np.19, 1997. \n \nLOWENTHAL, D. Geografia, experi\u00eancia e imagina\u00e7\u00e3o: em dire\u00e7\u00e3o a uma epistemologia \ngeogr\u00e1fica. In: CHRISTOFOLETTI, A. C. (Org.). Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: \nDifel, 1982. 318 p. p. 103-141. \n \nMARANDOLA Jr., E. J. Habitar em risco: mobilidade e vulnerabilidade na experi\u00eancia \nmetropolitana. 2008. 278 f. Tese. (Doutorado em Geografia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2008. \n \nMARANDOLA, J. de A. M. e S. Caminhos de morte e de vida: o rio severino de Jo\u00e3o \nCabral de Melo Neto. 2007. 131 f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Geografia) \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio \nClaro, SP, 2008. \n \nMELO, V. L. M. de O. A paisagem sob a perspectiva das novas abordagens geogr\u00e1ficas. In: \nEncontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina, 10, 2005, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 20-26 mar. 2005. \n \nMESQUITA, Z. Espa\u00e7o, territ\u00f3rio e lugar: estas palavras ciganas... Educa\u00e7\u00e3o, Subjetividade \n&amp; Poder. Porto Alegre, N\u00facleo de Estudos sobre Subjetividade, Poder e Educa\u00e7\u00e3o, Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia Social e Institucional da UFRGS, Uniju\u00ed, v. 5, jul. 1998. p. \n64-75. \n \nMONET, C.; Coordena\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o Folha de S\u00e3o Paulo. Tradu\u00e7\u00e3o de Mart\u00edn Ernesto \nRusso. Barueri, SP: Editorial Sol 90, 2007. 96 p. (Cole\u00e7\u00e3o Folha Grandes Mestres da Pintura, \n4). \n \nMORENO, M. e colaboradores. Falemos de sentimentos. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1999. \n \n\n\n\n \n\n 214\n\nNOGUEIRA, A. R. B. Percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: a \u201cgeograficidade\u201d nos mapas \nmentais dos comandantes de embarca\u00e7\u00f5es no amazonas. 2001. 181 f. Tese. (Doutorado em \nCi\u00eancias: Geografia Humana) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nOATLEY, K.; NUNDY, S. Repensando o papel das emo\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o. In: OLSON, D. \nR.; TORRANCE, N. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento humano. Porto Alegre: Artes \nM\u00e9dicas Sul, 2000. p. 217-230. \n\nOLIVEIRA, L. de. Um lugar para se viver, um lugar para visitar: prefer\u00eancias de estudantes \nrioclarenses. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, v. 21, n. 41, p. 158-166. 1991. \n \n______. Ainda sobre percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o em geografia. In: MENDON\u00c7A, \nF.; KOZEL, S. (Orgs.). Elementos da epistemologia da Geografia contempor\u00e2nea. \nCuritiba: Editora da UFPR, 2004. p. 189-196. (1\u00aa impress\u00e3o 2002). \n \nPAGANINI, W. da S. A identidade de um rio de contrastes: o Tiet\u00ea e seus m\u00faltiplos usos. \nS\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007. 254 p. \n \nPIAGET, J. Psicologia da intelig\u00eancia. Rio de Janeiro: Zahar, 1977. \n \nPINHEIRO, J. Q. Mapas cognitivos de mundo, tempo na experi\u00eancia ambiental, lugar e \nsustentabilidade. In: OLIVEIRA, L. de.; FERREIRA, Y. N.; GRAT\u00c3O, L. H. B.; \nMARANDOLA Jr.; E. (Orgs.). Geografia, percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nLondrina, PR: Edi\u00e7\u00f5es Humanidades, 2006. 299 p. p. 67-100.  \n \nPINTO, F. E. M. \u00c9 (im)poss\u00edvel o estudo da afetividade na ci\u00eancia psicologia? Barbar\u00f3i,  \nn. 17, p. 35-48, jul./ dez. 2002. \n \n______ . Por detr\u00e1s dos seus olhos: a afetividade na organiza\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio humano. \n2004. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual \nde Campinas, Campinas, SP, 2004.   \n \nPORRO, A. O povo das \u00e1guas: ensaio de etno-hist\u00f3ria amaz\u00f4nica. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes; \nS\u00e3o Paulo: Edusp, 1996. 204 p. \n \nRIBEIRO, W. C. Do lugar ao mundo ou o mundo no lugar? Terra Livre, S\u00e3o Paulo, v.11, n. \n12, p. 237-242, 1993. \n \nRIEDEL, D. (Org.). Os rios e a floresta: Amazonas e Par\u00e1. S\u00e3o Paulo: Cultrix, [s.d.]. 330 p. \n(Cole\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias e paisagens do Brasil). \n \nROSENDAHL, Z.; CORR\u00caA, R. L. (Orgs.).Matrizes da Geografia Cultural. Rio de \nJaneiro: EdUERJ, 2001. 144 p. \n \n______ . Paisagem, imagin\u00e1rio e espa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2001. 227 p. \n  \nSALGADO, P. Geografia Sentimental. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Voz do Oeste, 1983. 167 p. (1. ed. \n1937). \n \n\n\n\n \n\n 215\n\nSARTRE, J. P. Esbo\u00e7o de uma teoria das emo\u00e7\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o de F. de C. Ferro. Rio de \nJaneiro: Zahar, 1965. (Trabalho original publicado em 1939). \n \nSAWAIA, B. B. Dimens\u00e3o \u00e9tico-afetiva do adoecer da classe trabalhadora. In: LANE, S. T. \nM.; SAWAIA, B. B. (Orgs). Novas veredas da Psicologia Social. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1994, p. 157-168. \n \nSILVA, A. A. D. da; GALENO, A. (Orgs.). Geografia: ci\u00eancia do complexus: ensaios \ntransdisciplinares. Porto Alegre: Sulina, 2004. 336 p.  \n \nTUAN, Y . Geografia Human\u00edstica. In: CHRISTOFOLETTI, A. C. (Org.). Perspectivas da \nGeografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. p. 143-164. \n \nXAVIER, H.; OLIVEIRA, L. de. (Orgs.). Dimens\u00f5es ambientais: a sustentabilidade do \nturismo. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria da UFPB, 2008. 322 p.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE POESIAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\tDE IN\u00cdCIO, PENSANDO... O RIO DAS CONTAS\n\tCap\u00edtulo 1 CONHECENDO... O RIO DAS CONTAS\n\tO rio das Contas e sua bacia hidrogr\u00e1fica\n\tAs curvas do rio das Contas: da Chapada ao Oceano\n\n\tCap\u00edtulo 2 PERCEBENDO... O RIO DAS CONTAS\n\tUm rio chamado Contas: um lugar chamado rio das Contas\n\tRio das Contas: um olhar afetivo e imaginativo\n\tRio das Contas: um contemplar da paisagem\n\n\tCap\u00edtulo 3 VIVENCIANDO... O RIO DAS CONTAS\n\t\u201cUm olhar\u201d sobre a pesquisa\n\tA oralidade como trajet\u00f3ria da coleta de dados\n\t\u201cNavegando\u201d... no lugar-rio das Contas em Itacar\u00e9\n\tO rio das Contas... das pessoas de Itacar\u00e9\n\n\tAO FINALIZAR: O RIO DAS CONTAS CHEGANDO... AO SEU DESTINO\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tBIBLIOGRAFIA CONSULTADA"}]}}}