{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09727"}, {"@name": "filename", "#text": "14717_msc_sccafrias.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A- ~\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0 yv \u25a0\nexperiencia didatica no ensino das ciencias: uma abordagem reflexiva\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nS\u00f3nia Catarina Costa Alves Frias\nA- ~\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0 yv \u25a0\nexperiencia didatica no ensino das ciencias: uma abordagem reflexiva\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nS\u00f3nia Catarina Costa Alves Frias\nOrientadora: Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Alves Ferreira Anjos\nDisserta\u00e7\u00e3o Apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s os Montes e Alto Douro, elaborada com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio segundo Decreto-lei n\u00b0 79/2014 de 14 de maio, ao abrigo do Regulamento para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre pelos Licenciados Pr\u00e9-Bolonha (Recomenda\u00e7\u00e3o CRUP, respeitando o disposto na al\u00ednea b) do n\u00b0 1 do artigo 20\u00b0 do Decreto-lei n\u00b0 74/2006, de 24 de mar\u00e7o e a al\u00ednea a) do n\u00b0 1 do artigo 45\u00b0 do Decreto-lei n\u00b0 115/2013 de 7 de agosto.\nDedicat\u00f3ria\n\u00c0 minha fam\u00edlia, e ao S\u00e9rgio por tudo...\nAgradecimentos\n\u201cHoje roubei todas as rosas do jardim E cheguei ao p\u00e9 de ti de m\u00e3os vazias.\u201d Eug\u00e9nio de Andrade\nA cada passo do meu caminho, em cada tempo e espa\u00e7o, houve sempre algu\u00e9m significativo que me olhou, escutou, interpelou, animou, provocou e criticou, fazendo-me desejar ser mais e melhor, pessoa e profissional. \u00c9 dif\u00edcil agradecer o bastante, e a cada um particularmente, a sua contribui\u00e7\u00e3o, o seu suporte, neste percurso. Estarei sempre de m\u00e3os vazias para agradecer, ser\u00e1 sempre de menos o que dou, diante do muito que recebo. Consciente da delicadeza desta miss\u00e3o, vou ainda assim, arriscar agradecer um pouco do muito que recebi.\nQuero expressar o meu sincero agradecimento a todos que comigo colaboraram para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, em particular \u00e0queles cujo contributo foi mais direto:\n\u00c0 Universidade de Tr\u00e1s os Montes e Alto Douro por me ter proporcionado a oportunidade de obter o grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3S ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino secund\u00e1rio, de acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o do Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas (CRUP);\n\u00c0 Doutora Maria do Ros\u00e1rio Anjos, orientadora do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3S Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, \u00e0 qual fico grata por ter aceitado ser minha orientadora, pela simpatia, compreens\u00e3o, disponibilidade, e pela forma como orientou todo o meu trabalho;\nAos pais dos alunos por autorizarem que fossem publicadas as suas fotos nas atividades;\n\u00c0 minha fam\u00edlia que com o seu amor incondicional, paci\u00eancia e for\u00e7a caminharam a meu lado durante este per\u00edodo;\nAo S\u00e9rgio, meu marido, a quem tirei algumas horas da minha companhia, mas que sempre me incentivou e me apoiou em todos os momentos, pelo apoio incondicional e pela for\u00e7a para continuar, uma palavra de grande apre\u00e7o, visto ter constitu\u00eddo um apoio decisivo e um pilar na minha vida;\nA DEUS pela for\u00e7a interior e motiva\u00e7\u00e3o para continuar e nunca desistir.\nResumo\nA presente disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Ensino de Biologia e de Geologia no 3S Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, teve por base as estrat\u00e9gias utilizadas na leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado: Diversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor, lecionado ao 5S ano de escolaridade na Escola B\u00e1sica Integrada dos Ginetes, na ilha de S. Miguel nos A\u00e7ores. A turma era constitu\u00edda por vinte e um alunos, sendo catorze do sexo feminino e sete do sexo masculino, com quatro alunos repetentes do quinto ano. A m\u00e9dia de idade dos alunos era 10.8. A n\u00edvel cognitivo era uma turma heterog\u00e9nea, com comportamento considerado minimamente satisfat\u00f3rio e aproveitamento pouco satisfat\u00f3rio, possuindo alunos com n\u00edvel socioecon\u00f3mico m\u00e9dio baixo.\nCom o presente trabalho pretendeu-se fundamentar teoricamente e dar a conhecer a import\u00e2ncia das estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem como: Situa\u00e7\u00e3o problema, V de Gowin, trabalho de grupo, mapa de conceitos e visitas de estudo, na promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica e na aprendizagem dos alunos.\nConcluiu-se que as estrat\u00e9gias aplicadas foram efetivamente fundamentais para a melhoria dos resultados dos alunos, contribuindo para o aumento da motiva\u00e7\u00e3o/interesse pela escola. A escolha das estrat\u00e9gias utilizadas teve por base o contexto socioecon\u00f3mico dos mesmos, tentando ir sempre ao encontro dos seus interesses, havendo a preocupa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados serem \u00fateis, para a forma\u00e7\u00e3o pessoal dos alunos e para a transmiss\u00e3o de conhecimentos para a comunidade envolvente, nomeadamente para os pais.\nPalavras - chave: Ci\u00eancia; aprendizagem; situa\u00e7\u00e3o problema; V de Gowin; trabalho de grupo; mapas de conceitos; visitas de estudo.\nAbstract\nThe present dissertation objective, is to obtain the master degree in Biology-Geology Teaching, for the 3rd cycle of the Portuguese Basic and Secondary school levels. It haves as its base, the strategies used in the teaching of the modules: Plant diversity - morphology of flowered plants and some aspects of the morphology of flowerless plants, these modules made part of the 5th grade year in the Ginetes basic and integrated School located in St. Michel's, one of the islands of the Azores, an autonomous Portuguese archipelago. The class was constituted by twenty one students, being fourteen of the female gender and seven males, having four students who were repeating the fifth year. The mean age was 10.8. At the cognitive level the class was homogenous, with behavior considered minimal acceptable with less acceptable at achievement level. At the social-economic level the students were considered being at the low middle-class.\nWith the work here described the author wanted to theoretically substantiate and demonstrate the importance of some teaching strategies like: Problematic questioning, Gowin's V, work group, concept maps and field trips, in promoting scientific literacy and learning in students\nThe author determined that the applied strategies were fundamental for the success of the students, contributing for an increased interest/motivation for learning.\nThe used strategies where chosen having in mind the socio-economic context of the students, always trying to meet their interests, making the content useful for the students and for surrounding community, especially for the parents.\nKeywords: Science; learning; Problematic questioning; Gowin's V; work group; concept maps; field trips\n\u00cdndice\nAgradecimentos.................................................................................... V\nResumo........................................................................................... VI\nAbstract........................................................................................ VII\n\u00cdndice......................................................................................... VIII\n\u00cdndice de figuras................................................................................. X\n\u00cdndice de acr\u00f3nimos e abreviaturas............................................................... XI\nCAP\u00cdTULO I-CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO.............................................. 1\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................................... 1\n1.2.\tJustifica\u00e7\u00e3o do estudo....................................................................... 2\n1.3.\tCarateriza\u00e7\u00e3o do meio e da escola............................................................ 3\n1.4.\tCarateriza\u00e7\u00e3o da turma....................................................................... 5\n1.5.\tObjetivos do estudo.......................................................................... 5\n1.6.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do estudo........................................................................ 6\nCAP\u00cdTULO II - ESTADO DE ARTE...................................................................... 9\n2.1.\tOs objetivos das Ci\u00eancias\tno Curr\u00edculo Nacional\tdo\tEnsino\tB\u00e1sico............................ 9\n2.2.\tOs objetivos das Ci\u00eancias\tno Curr\u00edculo Regional\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tB\u00e1sica.......................... 12\n2.3.\tA literacia cient\u00edfica como meta na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias.................................... 17\n2.4.\tO ensino das Ci\u00eancias e a perspetiva CTSA................................................... 19\n2.5.\tA import\u00e2ncia do professor no processo de ensino-aprendizagem............................... 21\n2.6.\tEstrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem................................... 24\n2.6.1.\tSitua\u00e7\u00e3o problema......................................................................... 24\n2.6.2.\tV de Gowin................................................................................ 26\n2.6.3\tTrabalho de grupo......................................................................... 29\n2.6.4.\tMapa de conceitos......................................................................... 30\n2.6.5.\tVisitas de estudo......................................................................... 32\n2.6.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens............................................................... 36\n2.7. Fundamenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado lecionado......................................................... 38\n2.7.1.\tConstitui\u00e7\u00e3o\tde uma planta com flor....................................................... 38\n2.7.2.\tConstitui\u00e7\u00e3o\tde uma raiz.................................................................. 39\n2.7.3.\tConstitui\u00e7\u00e3o de um caule.................................................................. 40\n2.7.4.\tConstitui\u00e7\u00e3o\tde uma folha................................................................. 41\n2.7.5.\tConstitui\u00e7\u00e3o\tde uma flor.................................................................. 42\n2.7.6.\tAlguns aspetos da morfologia das plantas sem flor......................................... 43\n2.7.7.\tAgricultura Biol\u00f3gica..................................................................... 44\n2.7.8.\tPaisagem protegida........................................................................ 46\n2.7.8.1\tPaisagem protegida das Sete\tCidades...................................................... 47\nCAP\u00cdTULO III - APRESENTA\u00c7\u00c3O/REFLEX\u00c3O DAS ESTRAT\u00c9GIAS ADOTADAS.................................... 51\n3.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o/Reflex\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias adotadas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica................... 51\n3.1.1.\tSitua\u00e7\u00e3o problema....................................................................... 51\n3.1.2.\tV de Gowin.............................................................................. 54\n3.1.3.\tV de Gowin/trabalho de grupo............................................................ 58\n3.1.4.\tMapa de conceitos....................................................................... 59\n3.1.5.\tVisita de estudo........................................................................ 61\n3.1.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o das atividades................................................................ 66\nCAP\u00cdTULO IV - CONCLUS\u00c3O........................................................................ 67\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................................................... 69\nAnexos......................................................................................... 77\n\u00cdndice de figuras\nFigura 1: Escola B\u00e1sica Integrada de Ginetes......................................................... 3\nFigura-2:-Esquema organizador dos quatro temas (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001,\np.134).............................................................................................. 12\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o transcurricular (in Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o\nAut\u00f3noma dos A\u00e7ores, 2011, p.7)..................................................................... 14\nFigura 4: Diagrama em \"V\" de Gowin (Adaptado de Novak &amp; Gowin, 2002)................................ 28\nFigura 5: Mapa de conceitos (Sans\u00e3o et al., 2002, p.10)............................................. 30\nFigura 6: Constitui\u00e7\u00e3o de uma planta com flor (in Peralta et al, 2010 p.8).......................... 39\nFigura 7: Constitui\u00e7\u00e3o de uma raiz subterr\u00e2nea aprumada (in Peneda et al., 2010 p.81)............... 40\nFigura 8: Formas das ra\u00edzes (in Peneda et al., 2010 p.82)........................................... 40\nFigura 9: Constitui\u00e7\u00e3o de um caule a\u00e9reo (in Peneda et al., 2010 p.84).............................. 41\nFigura 10: Tipos de caules subterr\u00e2neos (in Peneda et al., 2010 p.84)............................... 41\nFigura 11: Constitui\u00e7\u00e3o\tde uma folha completa (in Peneda et al., 2010 p.86)......................... 42\nFigura 12: Constitui\u00e7\u00e3o\tde uma flor completa (in Peneda et al., 2010 p.88).......................... 42\nFigura 13: Constitui\u00e7\u00e3o\tde um feto (in Peneda et al., 2010 p.90).................................... 43\nFigura 14: Constitui\u00e7\u00e3o\tde um musgo (in Peneda et al., 2010 p.93)................................... 44\nFigura 15: Paisagem protegida das Sete Cidades...................................................... 47\nFigura 16: Situa\u00e7\u00e3o problema para iniciar o conte\u00fado................................................ 52\nFigura 17: Cartolina com as quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema........................................... 54\nFigura 18: V de Gowin apenas com a quest\u00e3o central.................................................. 55\nFigura 19: V de Gowin completo ap\u00f3s os resultados da experi\u00eancia.................................... 57\nFigura 20: V de Gowin com desenho experimental pr\u00e9-preenchido....................................... 58\nFigura 21: Ficha de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o......................................................... 59\nFigura 22: Ficha com mapa de conceitos.............................................................. 60\nFigura 23: Campo experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades............................. 63\nFigura 24: Explica\u00e7\u00e3o dada pela engenheira e uma das plantas arom\u00e1ticas/medicinais (alecrim)........ 63\nFigura 25: \u00c1rvore de fruta (anona) e ch\u00e1 variedade India............................................ 64\nFigura 26: Alunos a classificarem as folhas recolhidas para as inclu\u00edrem no herb\u00e1rio................ 65\nFigura 27: Alunos a elaborarem o cartaz............................................................. 66\nLista de acr\u00f3nimos e abreviaturas\nAAAS (American Association for the Advancement of Science)\nCREB (Curr\u00edculo Regional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica)\nCRUP (Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas)\nCTSA (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente)\nDRR (Decreto Regulamentar Regional)\nEDS (Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel)\nIUCN (Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza)\nONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas)\nRCEB (Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores)\nRCEBRAA (Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores)\nUNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura)\nCAP\u00cdTULO I-CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA escola perpetua a cultura dominante na sociedade, sendo uma guardi\u00e3 dos saberes de refer\u00eancia nos v\u00e1rios campos do conhecimento e \u00e9, tamb\u00e9m, um meio de socializa\u00e7\u00e3o, onde diferentes grupos sociais e culturais entram em contacto (Matsura, 2000).\nQuando se procura no dicion\u00e1rio a defini\u00e7\u00e3o de professor, encontra-se o seguinte \u201cprofessor ou docente \u00e9 uma pessoa que ensina uma ci\u00eancia, arte, t\u00e9cnica ou outro conhecimento. Para o exerc\u00edcio dessa profiss\u00e3o, requer-se qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e pedag\u00f3gicas, para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno\u201d. \u00c9 uma das profiss\u00f5es mais antigas. J\u00e1 Plat\u00e3o, na sua obra \u201cA Rep\u00fablica\", alertava para a import\u00e2ncia do papel do professor na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o (Pinto, 2013).\nReconhecendo que o professor, enquanto profissional, constr\u00f3i a sua realidade e gere autonomamente o seu espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que ter consci\u00eancia de que ele \u00e9 a chave \u00faltima da mudan\u00e7a educativa e do aperfei\u00e7oamento da escola. O professor \u00e9 o respons\u00e1vel por sistematizar o conhecimento, sempre com a preocupa\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel et\u00e1rio dos seus alunos e ao contexto escolar em que se encontra (Galv\u00e3o et al., 2004). Os professores n\u00e3o se limitam a transmitir o curr\u00edculo: eles interpretam-no e desenvolvem-no. Como salientam Santos &amp; Ponte (2002), a mudan\u00e7a em educa\u00e7\u00e3o vai depender do sentimento que esta provoca nos professores, daquilo que dela fizerem e do modo como a conseguirem construir ativamente. Para o sucesso do processo de mudan\u00e7a \u00e9 vital envolver os professores.\nPorque um dos prop\u00f3sitos mais importantes da pr\u00e1tica educativa e da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhoria da aprendizagem, que tem por detr\u00e1s o mist\u00e9rio do ensino, ent\u00e3o, compreend\u00ea-lo e desmascarar os mist\u00e9rios da sua pr\u00e1tica, constitui um formid\u00e1vel desafio para melhorar a sua qualidade (Hargreaves, 1998). \u00c9 com base neste princ\u00edpio que se desenvolveu a presente investiga\u00e7\u00e3o.\nA promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica, ao envolver um conjunto variado de compet\u00eancias, capacidades, atitudes e valores, centra-se em aprendizagens que se desenvolvem e progridem ao longo da vida, surgindo como a grande finalidade da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (Aguieiras, 2011).\nAssim sendo, o presente trabalho consiste numa reflex\u00e3o pessoal e cr\u00edtica, no sentido de compreender quais as implica\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias desenvolvidas no conte\u00fado: Diversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor, de forma a promover o ensino das ci\u00eancias e a literacia cient\u00edfica. Das estrat\u00e9gias aplicadas ao longo do conte\u00fado, optamos por incidir sobre as seguintes: Situa\u00e7\u00f5es problema, V de Gowin, trabalho de grupo, mapa de conceitos e visita de estudo.\n1.2.\tJustifica\u00e7\u00e3o do estudo\nToda a investiga\u00e7\u00e3o tem como ponto de partida uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, que provoca uma situa\u00e7\u00e3o incomodativa, que exige uma explica\u00e7\u00e3o ou pelo menos uma melhor compreens\u00e3o do fen\u00f3meno observado. Assim sendo, a quest\u00e3o central norteadora de todo o trabalho foi \u201cQual a import\u00e2ncia das estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem como: Situa\u00e7\u00f5es problema, V de Gowin, trabalho de grupo, mapas de conceitos e visitas de estudo, na promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica e na aprendizagem dos alunos?\u201d\nPretende-se fundamentar teoricamente e fazer uma abordagem reflexiva, sobre as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem adotadas na pr\u00e1tica referente ao conte\u00fado: \u201cDiversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\".\nEste trabalho por um lado apresenta-se como um documento de partilha/reflex\u00e3o de experi\u00eancias de sala de aula que poder\u00e1 ser usado por outros profissionais para avaliar a efic\u00e1cia das estrat\u00e9gias aqui descritas e como forma de inspira\u00e7\u00e3o para novas formas de lecionar os conte\u00fados do curr\u00edculo. Por outro lado, as pr\u00f3prias estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem aqui descritas (situa\u00e7\u00e3o problema, o V de Gowin, trabalho de grupo, mapas de conceitos e as visitas de estudo) de natureza construtivista, permitem ao aluno edificar novos conhecimentos a partir das experi\u00eancias vivenciadas no seu meio envolvente, fam\u00edlia, escola e sociedade em geral. Estas servem igualmente para referenciar a import\u00e2ncia do ensino das Ci\u00eancias para o desenvolvimento pessoal e social dos alunos.\nO ensino das ci\u00eancias no seio escolar constitui um meio excelente para o desenvolvimento de novas aprendizagens, atrav\u00e9s das quais os alunos se tornam mais confiantes e aumentam o seu pr\u00f3prio potencial, entre outros benef\u00edcios futuros. Pretendeu-se identificar eventuais aspetos menos positivos praticados pelos docentes, provocados muitas vezes por situa\u00e7\u00f5es viciadas pelas rotinas di\u00e1rias na sala de aula e pelo sedentarismo profissional. Por outro lado pretende-se aperfei\u00e7oar outros aspetos que possam contribuir para uma educa\u00e7\u00e3o ainda mais eficaz dos valores da Biologia\ne da Geologia mais adequados ao sistema de vida atual. As decis\u00f5es que foram tomadas e que levaram a que tenha escolhido determinadas atividades, tiveram sempre em considera\u00e7\u00e3o o contexto onde a escola estava inserida, as carater\u00edsticas dos alunos e o meio sociocultural dos mesmos.\nA ci\u00eancia e a tecnologia possuem, de uma forma ineg\u00e1vel, uma import\u00e2ncia enorme nas sociedades modernas. Nesta perspetiva, as escolas assumem um papel central na literacia cient\u00edfica dos alunos e na estimula\u00e7\u00e3o do gosto pela ci\u00eancia (Bettencourt et al., 2011).\nDe acordo com Dourado &amp; Leite (2008), a literacia cient\u00edfica deve facultar compet\u00eancias aos alunos, que lhes permitam serem cidad\u00e3os ativos, capazes de observar, analisar, compreender e explicar corretamente os fen\u00f3menos f\u00edsicos, servindo-se, para isso, de conceitos e procedimentos cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m de capacidades de pensamento cr\u00edtico, guiando-se por valores na tomada de decis\u00f5es no dia-a-dia, ao interagir com os outros e com o meio ambiente.\n1.3.\tCarateriza\u00e7\u00e3o do meio e da escola\nA Escola B\u00e1sica Integrada de Ginetes (figura 1) onde decorreu o processo de ensino-aprendizagem \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o moderna que foi inaugurada no dia 15 de setembro de 2003.\nFigura 1: Escola B\u00e1sica Integrada de Ginetes\nA Escola B\u00e1sica Integrada de Ginetes est\u00e1 situada na costa sul, a 22 Km de Ponta Delgada, na ilha de S. Miguel no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, num meio rural com uma liga\u00e7\u00e3o forte ao meio urbano. Desta unidade org\u00e2nica fazem parte seis n\u00facleos de escolas que se situam em cinco freguesias diferentes, nomeadamente Sete Cidades, Mosteiros, Ginetes, Candel\u00e1ria e Feteiras. O n\u00edvel socioecon\u00f3mico da popula\u00e7\u00e3o caracteriza-se por alguma heterogeneidade, embora predomine um n\u00edvel que se pode considerar m\u00e9dio-baixo.\nA freguesia de Ginetes, onde se situa a escola, tem uma \u00e1rea de 12,07 Km2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 1267 habitantes (Censos, 2001). Na freguesia est\u00e3o situadas as escolas EB1/JI Dr. Carlos Bettencourt de Le\u00e7a, EB 2, 3 de Ginetes e a escola EB1/JI Dr. Carlos Pav\u00e3o de Medeiros, no lugar da V\u00e1rzea.\nAs atividades econ\u00f3micas relevantes na freguesia s\u00e3o a lavoura, a agricultura e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. As principais atividades culturais s\u00e3o as irmandades do Divino Esp\u00edrito Santo, a Banda Filarm\u00f3nica Minerva, o grupo de jovens Seara do Trigo e o escutismo.\nA n\u00edvel de espa\u00e7os a Escola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes \u00e9 constitu\u00edda por oito salas de aula normal (as salas de Matem\u00e1tica situam-se no r\u00e9s do ch\u00e3o), uma sala de semin\u00e1rio, duas salas de m\u00fasica, tr\u00eas salas de Educa\u00e7\u00e3o Visual/Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, dois laborat\u00f3rios de f\u00edsica/qu\u00edmica, dois laborat\u00f3rios de ci\u00eancias (um situado no r\u00e9s do ch\u00e3o e outro no primeiro piso), um gabinete m\u00e9dico, um gabinete onde trabalha uma psic\u00f3loga, uma papelaria, um gabinete de economato, uma sala destinada \u00e0 inform\u00e1tica e uma sala de estudo.\nPara al\u00e9m destes espa\u00e7os destacam-se ainda: seis salas de trabalho, duas salas destinadas aos professores, sete \u00e1trios, uma biblioteca/mediateca, um pavilh\u00e3o, um anfiteatro, uma reprografia, um gin\u00e1sio com dez balne\u00e1rios, tr\u00eas campos de jogos, quatro instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para docentes, dezassete para alunos sendo tr\u00eas para portadores de defici\u00eancia. Existe ainda um refeit\u00f3rio, um bar com espa\u00e7o de conv\u00edvio \u00e0 comunidade educativa e um elevador utilizado pelos portadores com incapacidade motora e para o transporte de material.\nQuanto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os administrativos, existe uma secretaria, um arquivo, um gabinete de chefe dos servi\u00e7os administrativos, uma casa forte, um gabinete de diretores onde est\u00e1 todo o Conselho Executivo, uma sala de reuni\u00f5es e um espa\u00e7o de atendimento aos pais.\nQuanto aos recursos humanos, a escola disp\u00f5e de um corpo docente constitu\u00eddo por 60 professores, distribu\u00eddos pelo 2S e 3S ciclo. Relativamente ao pessoal n\u00e3o docente, existem 23 funcion\u00e1rios.\nDe acordo com os dados facultados pelos diretores de turma/docentes titulares, verifica-se que a maioria dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos da escola tem uma m\u00e9dia de idade compreendida entre os trinta e um e os quarenta anos.\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, verifica-se que cerca de 52% dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o completaram o 2S ciclo, sendo que cerca de 25% concluiu apenas o 1s ciclo e cerca de 16% completou o 3S ciclo. Apenas cerca de 0,4% tem licenciatura.\n1.4.\tCarateriza\u00e7\u00e3o da turma\nA turma onde se realizou o estudo era constitu\u00edda por 21 alunos, provenientes das freguesias de Ginetes, Candel\u00e1ria, Feteiras e Sete Cidades. Dos 21 alunos, 14 eram do sexo feminino e 7 do sexo masculino. Existiam 4 alunos na turma repetentes do 5S ano. As idades dos alunos variavam entre os 10 e os 12 anos, sendo a m\u00e9dia de idades 10,8 anos.\nA n\u00edvel cognitivo era uma turma heterog\u00e9nea, havendo alunos que se destacam pela positiva e outros que necessitavam de mais apoio, visto apresentarem alguns interesses divergentes dos escolares, nomeadamente os alunos repetentes. A n\u00edvel comportamental, de um modo geral a turma era considerada minimamente satisfat\u00f3ria, havendo alguns que se distra\u00edam com facilidade, e outros que mostravam pouco interesse pelas atividades escolares. O aproveitamento da turma era considerado pouco satisfat\u00f3rio.\nRelativamente ao n\u00edvel socioecon\u00f3mico e cultural, a turma possui maioritariamente alunos de n\u00edvel m\u00e9dio-baixo (em que os pais frequentaram apenas o 1s e 2S ciclo).\n1.5.\tObjetivos do estudo\nO estudo foi desenvolvido na leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \u201cDiversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\u201d numa turma do 5S ano na disciplina de Ci\u00eancias da Natureza, e teve como objetivos:\n\u2022\tFundamentar teoricamente as principais estrat\u00e9gias (situa\u00e7\u00e3o problema, V de Gowin, trabalho de grupo, mapa de conceitos e visita de estudo) utilizadas ao longo da leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado;\n\u2022\tMotivar os alunos para a aprendizagem das Ci\u00eancias;\n\u2022\tRefletir sobre a import\u00e2ncia de uma educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias segundo a perspetiva Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA);\n\u2022\tAprofundar conhecimentos sobre o conte\u00fado lecionado;\n\u2022\tContribuir para a participa\u00e7\u00e3o ativa e respons\u00e1vel dos alunos para que estes exer\u00e7am o seu papel de cidad\u00e3os na sociedade;\n\u2022\tPlanificar unidades de ensino-aprendizagem de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das Ci\u00eancias;\n\u2022\tRefletir sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, ressaltando os seus aspetos positivos e negativos;\n\u2022\tPartilhar estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem;\n\u2022\tMelhorar a literacia cient\u00edfica dos alunos.\n1.6.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do estudo\nO presente trabalho encontra-se organizado em quatro cap\u00edtulos:\nCap\u00edtulo I - Contextualiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do estudo\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feita a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho (1.1), justifica\u00e7\u00e3o do estudo (1.2), carateriza\u00e7\u00e3o do meio e da escola (1.3), carateriza\u00e7\u00e3o da turma (1.4), os objetivos do estudo (1.5) e, por fim, a organiza\u00e7\u00e3o do estudo (1.6).\nCap\u00edtulo II - Estado de Arte\nNo cap\u00edtulo II apresenta-se uma abordagem aos objetivos das Ci\u00eancias no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico (2.1), os objetivos das Ci\u00eancias no Curr\u00edculo Regional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (2.2), a literacia cient\u00edfica como meta na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias (2.3), o ensino das Ci\u00eancias e a perspetiva CTSA (2.4), a import\u00e2ncia do professor no processo de ensino-aprendizagem (2.5), as estrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem (2.6). \u00c9 feita a descri\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de ensino aprendizagem como a situa\u00e7\u00e3o problema (2.6.1), o V de Gowin (2.6.2), o trabalho de grupo (2.6.3), os mapas de conceitos (2.6.4), as visitas de estudo (2.6.5) e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens (2.6.6). Ainda neste cap\u00edtulo \u00e9 feita a fundamenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado lecionado (2.7), nomeadamente a constitui\u00e7\u00e3o de uma planta com flor (2.7.1), constitui\u00e7\u00e3o de uma raiz (2.7.2), constitui\u00e7\u00e3o de um caule (2.7.3), constitui\u00e7\u00e3o de uma folha (2.7.4), constitui\u00e7\u00e3o de uma flor (2.7.5), alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor (2.7.6), agriculta biol\u00f3gica (2.7.7), paisagem protegida (2.7.8) e paisagem protegida das Sete Cidades (2.7.8.1).\nCap\u00edtulo III - Apresenta\u00e7\u00e3o/Reflex\u00e3o das Estrat\u00e9gias Adotadas.\nNo cap\u00edtulo III \u00e9 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o das estrat\u00e9gias adotadas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (3.1), sendo estas a situa\u00e7\u00e3o problema (3.1.1), o V de Gowin (3.1.2), o V de Gowin/trabalho de grupo (3.1.3), o mapa de conceitos (3.1.4), as visitas de estudo (3.1.5) e a avalia\u00e7\u00e3o das atividades (3.1.6).\nCap\u00edtulo IV - Conclus\u00f5es.\nNo cap\u00edtulo IV s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es, tendo como refer\u00eancia os objetivos inicialmente propostos.\nPor fim, apresentam-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que fundamentam a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho, a que se seguem os anexos.\n8\nCAP\u00cdTULO II - Estado de Arte\n2.1.\tOs objetivos das Ci\u00eancias no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico\nUm dos objetivos do Ensino das Ci\u00eancias \u00e9 compreender a Ci\u00eancia e a Tecnologia, assim como as rela\u00e7\u00f5es existentes entre ambas e as suas implica\u00e7\u00f5es na Sociedade. Tamb\u00e9m \u00e9 importante entender que os acontecimentos sociais se repercutem nos pr\u00f3prios objetos de estudo da Ci\u00eancia e da Tecnologia, formando assim cidad\u00e3os intervenientes, cr\u00edticos e respons\u00e1veis na Sociedade que integram (Alves, 2008).\nO Curr\u00edculo Nacional para o Ensino B\u00e1sico (Compet\u00eancias B\u00e1sicas) da autoria do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de 2001, exp\u00f5e algumas orienta\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias e objetivos que dever\u00e3o ser considerados pelas escolas.\nRelativamente \u00e0s disciplinas de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais est\u00e1 clara a ideia de que h\u00e1 necessidade de uma flexibilidade e constante aprendizagem por parte dos indiv\u00edduos nas sociedades modernas, fruto das constantes mudan\u00e7as cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, a que estas sociedades est\u00e3o sujeitas.\nDe acordo com o Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico, o conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o se adquire simplesmente pela viv\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es quotidianas pelos alunos. H\u00e1 necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o planeada do professor, a quem cabe a responsabilidade de sistematizar o conhecimento, de acordo com o n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos e dos contextos escolares.\nO mesmo documento defende o ensino da Ci\u00eancia como fundamental, sendo a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica uma prepara\u00e7\u00e3o inicial para futuras aprendizagens, visando proporcionar aos alunos a possibilidade de:\n\u2022 Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela Ci\u00eancia;\n\u2022\tAdquirir uma compreens\u00e3o geral e alargada das ideias importantes e das estruturas explicativas da Ci\u00eancia, bem como dos procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de modo a sentir confian\u00e7a na abordagem de quest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas;\n\u2022\tQuestionar o comportamento humano perante o mundo, bem como o impacto da Ci\u00eancia e da Tecnologia no nosso ambiente e na nossa cultura em geral.\nO documento tamb\u00e9m refere que ao longo da escolaridade b\u00e1sica, ao estudarem ci\u00eancias, \u00e9 importante que os alunos procurem explica\u00e7\u00f5es fi\u00e1veis sobre o mundo e eles pr\u00f3prios. Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio:\n\u2022\tAnalisar, interpretar e avaliar a evid\u00eancia recolhida quer diretamente, quer a partir de fontes;\n\u2022\tConhecer relatos de como ideias importantes se divulgaram e foram aceites e desenvolvidas, ou foram rejeitadas e substitu\u00eddas;\n\u2022\tReconhecer que o conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o permanente, sendo um conhecimento inacabado;\n\u2022\tAprender a construir argumentos persuasivos a partir de evid\u00eancias;\n\u2022\tDiscutir sobre um conjunto de quest\u00f5es pertinentes envolvendo aplica\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e das ideias cient\u00edficas a problemas importantes para a vida na Terra;\n\u2022\tPlanear e realizar trabalhos ou projetos que exijam a participa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cient\u00edficas diversas, tradicionalmente mantidas isoladas.\nNo que diz respeito ao ensino das ci\u00eancias em particular, s\u00e3o aconselhadas compet\u00eancias espec\u00edficas em diferentes dom\u00ednios, como o do conhecimento (substantivo, processual ou metodol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico), do racioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o e das atitudes, exigindo o envolvimento dos alunos no processo de ensino-aprendizagem de acordo com os seus interesses pessoais (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nRelativamente ao conhecimento substantivo, sugere-se a an\u00e1lise e discuss\u00e3o de evid\u00eancias, situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, que permitam ao aluno adquirir conhecimento cient\u00edfico apropriado, de modo a interpretar e compreender leis e modelos cient\u00edficos, reconhecendo as limita\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e da Tecnologia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, pessoais, sociais e ambientais (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nNo que concerne ao conhecimento processual ou metodol\u00f3gico deve ser vivenciado atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa bibliogr\u00e1fica, observa\u00e7\u00f5es, execu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, individualmente ou\nem grupo, avalia\u00e7\u00e3o de resultados obtidos, planeamento e realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es, elabora\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos utilizando dados estat\u00edsticos (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nJ\u00e1 no conhecimento epistemol\u00f3gico, prop\u00f5e-se a an\u00e1lise e debate de relatos de descobertas cient\u00edficas, nos quais se evidenciem \u00eaxitos e fracassos, persist\u00eancia e formas de trabalho de diferentes cientistas, influ\u00eancias da sociedade sobre a ci\u00eancia, possibilitando ao aluno confrontar, por um lado, as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com as do senso comum e, por outro, a ci\u00eancia, a arte e a religi\u00e3o (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nQuanto \u00e0 compet\u00eancia de racioc\u00ednio sugerem-se, sempre que poss\u00edvel, situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem centradas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, com interpreta\u00e7\u00e3o de dados, formula\u00e7\u00e3o de problemas e de hip\u00f3teses, planeamento de investiga\u00e7\u00f5es, previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de resultados, estabelecimento de compara\u00e7\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, generaliza\u00e7\u00e3o e dedu\u00e7\u00e3o. Tais situa\u00e7\u00f5es devem promover o pensamento de uma forma criativa e cr\u00edtica, relacionando evid\u00eancias e explica\u00e7\u00f5es, confrontando diferentes perspetivas de interpreta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, construindo e/ou analisando situa\u00e7\u00f5es alternativas que exijam a proposta e a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias cognitivas diversificadas (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nNa compet\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o, prop\u00f5em-se experi\u00eancias educativas que incluem o uso da linguagem cient\u00edfica, mediante a interpreta\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o diversas, com distin\u00e7\u00e3o entre o essencial e o acess\u00f3rio, a utiliza\u00e7\u00e3o de modos diferentes de representar essa informa\u00e7\u00e3o, a viv\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de debate que permitam o desenvolvimento das capacidades de exposi\u00e7\u00e3o de ideias, defesa e argumenta\u00e7\u00e3o, o poder de an\u00e1lise e de s\u00edntese e a produ\u00e7\u00e3o de textos escritos e/ou orais, onde se evidencie a estrutura l\u00f3gica do texto em fun\u00e7\u00e3o da abordagem do assunto. Sugere-se que estas experi\u00eancias educativas contemplem tamb\u00e9m a coopera\u00e7\u00e3o na partilha de informa\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de pesquisa, utilizando, para o efeito, meios diversos, incluindo as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nPor \u00faltimo, quanto \u00e0 compet\u00eancia das atitudes apela-se para a implementa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias educativas onde o aluno desenvolva atitudes inerentes ao trabalho em Ci\u00eancia, como sejam a curiosidade, a perseveran\u00e7a e a seriedade no trabalho, respeitando e questionando os resultados obtidos, a reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o trabalho efetuado, a flexibilidade para aceitar o erro e a incerteza, a reformula\u00e7\u00e3o do seu trabalho, o desenvolvimento do sentido est\u00e9tico, de modo a apreciar a beleza dos objetos e dos fen\u00f3menos f\u00edsico-naturais, respeitando a \u00e9tica e a sensibilidade\npara trabalhar em Ci\u00eancia, avaliando o seu impacto na sociedade e no ambiente (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001).\nPara o desenvolvimento das compet\u00eancias definidas prop\u00f5e-se a organiza\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias nos tr\u00eas ciclos do ensino b\u00e1sico em torno de quatro temas organizadores, como o presente na figura seguinte:\n\u2022\tTerra no espa\u00e7o\n\u2022\tTerra em transforma\u00e7\u00e3o\n\u2022\tSustentabilidade na Terra\n\u2022\tViver melhor na Terra.\nFigura 2: Esquema organizador dos quatro temas (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001, p. 134)\n2.2.\tOs objetivos das Ci\u00eancias no Curr\u00edculo Regional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nO Decreto Legislativo Regional ns. 21/2010/A, de 24 de junho, ao estabelecer os princ\u00edpios orientadores da organiza\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o curricular da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, veio definir o curr\u00edculo regional como o conjunto de compet\u00eancias a desenvolver pelos alunos que frequentam o sistema educativo regional ao longo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o desenho curricular, as orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, os contributos das diferentes \u00e1reas curriculares para a abordagem da a\u00e7orianidade e as orienta\u00e7\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e aprendizagens dos alunos.\nCumpre agora desenvolver o conceito de Curr\u00edculo Regional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CREB), determinando as compet\u00eancias-chave que se consideram estruturantes para a forma\u00e7\u00e3o integral e integrada dos alunos, num contexto de a\u00e7orianidade e de cidadania global, e, bem assim, estabelecer o referencial curricular como um projeto din\u00e2mico e flex\u00edvel que contempla o que se considera essencial em termos de compet\u00eancias, temas transversais, orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e\navalia\u00e7\u00e3o, incentivando a autonomia curricular das escolas na sua adequa\u00e7\u00e3o aos contextos locais. (Decreto Regulamentar Regional (DRR) n.s 17/2011/A).\nO desenvolvimento das compet\u00eancias-chave concretiza-se no trabalho articulado \u00e0 volta do conceito nuclear de educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (EDS), conhecido como imprescind\u00edvel \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania democr\u00e1tica, no contexto da a\u00e7orianidade. A op\u00e7\u00e3o por este tema transversal justifica-se pela necessidade urgente dos sistemas educativos contribu\u00edrem decisivamente para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do desenvolvimento sustent\u00e1vel, definidos por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es internacionais, com destaque para a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), no \u00e2mbito da d\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a EDS.\nNesta abordagem de EDS importa promover o progressivo dom\u00ednio de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 compreens\u00e3o de que as a\u00e7\u00f5es humanas individuais e locais contribuem de forma decisiva e complexa para as mudan\u00e7as globais, n\u00e3o se podendo, portanto, considerar isoladamente cada uma destas vertentes.\nEm regi\u00f5es insulares, as quest\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel assumem uma especificidade que exige respostas curriculares sens\u00edveis \u00e0 identidade regional. No caso particular dos A\u00e7ores, a identidade arquipel\u00e1gica exprime-se atrav\u00e9s do fen\u00f3meno da a\u00e7orianidade, conceito criado por Vitorino Nem\u00e9sio por refer\u00eancia ao modo de ser do a\u00e7oriano e \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo, marcada pela geografia e pela hist\u00f3ria (D.R.R. n\u00b0 17/2011/A de 2 de agosto).\nAssim sendo, o CREB representa essa realidade ao n\u00edvel do sistema educativo dos A\u00e7ores, constituindo-se como um instrumento que visa garantir a sua valoriza\u00e7\u00e3o. Numa l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o integral do aluno, atrav\u00e9s do desenvolvimento de compet\u00eancias-chave, esta valoriza\u00e7\u00e3o promove-se, quer atrav\u00e9s da abordagem de conte\u00fados relativos a fen\u00f3menos que se manifestam nos A\u00e7ores de forma peculiar, quer atrav\u00e9s do aproveitamento de recursos locais, sem preju\u00edzo do cumprimento do curr\u00edculo nacional.\nO CREB organiza -se a partir das seguintes compet\u00eancias-chave:\na)\tCompet\u00eancia em l\u00ednguas;\nb)\tCompet\u00eancia matem\u00e1tica;\nc)\tCompet\u00eancia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica;\nd)\tCompet\u00eancia cultural e art\u00edstica;\ne)\tCompet\u00eancia digital;\nf)\tCompet\u00eancia f\u00edsica - motora;\ng)\tCompet\u00eancia de autonomia e gest\u00e3o da aprendizagem;\nh)\tCompet\u00eancia social e de cidadania.\nA\u00c70R1ANIDADE\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA 0 DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL\n5 1 VI D OS\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o transcurricular (in Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, 2011, p. 7)\nA compet\u00eancia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \u00e9 a capacidade de mobilizar conhecimentos, processos e ferramentas para explicar o mundo f\u00edsico e social, a fim de colocar quest\u00f5es e de lhes dar respostas fundamentadas. A compet\u00eancia em ci\u00eancias e tecnologia implica a compreens\u00e3o das mudan\u00e7as causadas pela atividade humana e a responsabiliza\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo no exerc\u00edcio da cidadania. No que se refere especificamente \u00e0 vertente tecnol\u00f3gica, esta compet\u00eancia implica, ainda, a capacidade de aplicar criticamente esses conhecimentos e metodologias para dar resposta \u00e0s necessidades e aspira\u00e7\u00f5es da sociedade contempor\u00e2nea (Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores (RCEBRAA), 2011).\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o do CREB no 1.\u00b0, 2.\u00b0 e 3.\u00b0 ciclo \u00e9 feita nas diferentes \u00e1reas curriculares. A \u00e1rea curricular de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u00e9 por natureza integradora, permitindo quer o desenvolvimento de compet\u00eancias gerais muito diversificadas quer a literacia cient\u00edfica,\nconsiderada como um pr\u00e9-requisito para uma cidadania respons\u00e1vel que permite \u00e0s pessoas agir e pensar cientificamente (Solomon, 1993).\nA aprendizagem das Ci\u00eancias dever\u00e1 ser feita numa perspetiva interdisciplinar e integrada que valorize contextos de vida dos alunos e que os dote de compet\u00eancias que lhes permitam intervir na resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais a diversos n\u00edveis: comunidades locais, regionais, nacionais e globais. Neste contexto, compreende-se que a cultura cient\u00edfica dos alunos seja cada vez mais necess\u00e1ria na sua forma\u00e7\u00e3o, na medida em que promove o desenvolvimento de estrat\u00e9gias cognitivas e atitudes, designadamente, o esp\u00edrito cr\u00edtico, o pensamento l\u00f3gico, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e a interven\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel (Fontes e Silva, 2004).\nCom este objetivo, devem estimular-se pr\u00e1ticas educativas que, valorizando contextos e problemas reais, contribuam para que os alunos se tornem cidad\u00e3os capazes de, informada e responsavelmente, desempenharem os pap\u00e9is que lhes cabem na sociedade, de forma informada e respons\u00e1vel.\nNo ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais pretende-se que \u00abos alunos tomem consci\u00eancia da import\u00e2ncia de atuar ao n\u00edvel do sistema Terra, de forma a n\u00e3o provocar desequil\u00edbrios, contribuindo para uma gest\u00e3o regrada dos recursos existentes\u00bb (ME/DEB, 2001a, p. 9). Assim, esta \u00e1rea reveste-se de elevada pertin\u00eancia neste referencial, devendo despertar nos alunos a curiosidade sobre o ambiente natural que os rodeia, nomeadamente na sua condi\u00e7\u00e3o insular, permitindo-lhes adquirir conceitos e ideias relevantes da Ci\u00eancia, ao mesmo tempo que os leva a questionar os comportamentos/atitudes do homem na a\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel sobre o ambiente, na perspetiva apresentada nos temas transversais da EDS e da a\u00e7orianidade (RCEBRAA, 2011).\nEsta \u00e1rea curricular vai ao encontro dos dom\u00ednios definidos como imprescind\u00edveis no processo de constru\u00e7\u00e3o pessoal e social do aluno da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Atrav\u00e9s das in\u00fameras atividades que se desenvolvem no \u00e2mbito desta \u00e1rea curricular, como, por exemplo, a realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo para observa\u00e7\u00e3o do meio envolvente, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas com posterior comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma das solu\u00e7\u00f5es encontradas, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e experimentais, a realiza\u00e7\u00e3o de debates sobre temas atuais e ou pol\u00e9micos (preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio humano, gest\u00e3o dos recursos, etc.) e a constru\u00e7\u00e3o de percursos investigativos problematizadores e reflexivos, o aluno desenvolve de modo integrado as compet\u00eancias-chave definidas neste curr\u00edculo regional (RCEBRAA, 2011).\nDe acordo com o Decreto Regulamentar Regional n.s 17/2011/A, que estabelece o conjunto de compet\u00eancias-chave e aprova o Referencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores (RCEBRAA), (pp. 78 e 79), a compet\u00eancia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica pode ter os seguintes contributos:\n\u201c- Com base em viv\u00eancias do quotidiano ou na simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problema, promover a explora\u00e7\u00e3o conceptual e processual de aspetos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos para favorecer a compreens\u00e3o da realidade e a a\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel sobre ela;\n-\tMobilizar conhecimentos, processos e ferramentas de \u00e2mbito cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com vista \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos;\n-\tReconhecer o contributo da ci\u00eancia e da tecnologia para a compreens\u00e3o da diversidade e das transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na Terra;\n-\tReconhecer o papel da ci\u00eancia e da tecnologia na transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos existentes na Terra;\n-\tCompreender a import\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na compreens\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que contribuem para a sustentabilidade da vida na Terra;\n-\tCompreender como a ci\u00eancia e a tecnologia contribuem para a melhoria da qualidade de vida\u201d.\nA abordagem aos temas transversais numa perspetiva de EDS e valoriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7orianidade, no RCEBRAA pp. 85-89) sugerem as seguintes atividades:\n\u201c- Observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das plantas e dos animais existentes no ambiente pr\u00f3ximo. Identifica\u00e7\u00e3o dos cuidados a ter com essas plantas e animais a partir do di\u00e1logo, troca de ideias e pesquisa;\n-\tObserva\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o das plantas e dos animais do ambiente pr\u00f3ximo, segundo alguns crit\u00e9rios;\n-\tObserva\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos principais produtos agr\u00edcolas cultivados na Regi\u00e3o;\n-\tConsulta de dados dos servi\u00e7os florestais do seu concelho para fazer o levantamento das principais esp\u00e9cies florestais da Regi\u00e3o;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos produtos derivados da floresta da Regi\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo ao meio local pr\u00f3ximo para recolha de amostras de diferentes tipos de solo e rochas existentes e identifica\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas (cor, textura, cheiro, permeabilidade, dureza), bem como para procura do que se encontra no solo (animais, pedras, restos de seres vivos);\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa sobre animais em perigo de extin\u00e7\u00e3o/\u00e1reas protegidas nos A\u00e7ores como forma de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do habitat dos animais da Regi\u00e3o;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo para observar e caracterizar elementos da paisagem geol\u00f3gica dos A\u00e7ores, bem como recolher materiais para posterior identifica\u00e7\u00e3o;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de pesquisa sobre as \u00e1reas protegidas da sua ilha;\n- Realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos como os fertilizantes e os pesticidas, avaliando os riscos e benef\u00edcios envolvidos e o seu impacto nos solos e na \u00e1gua (eutrofiza\u00e7\u00e3o das lagoas) \u201d.\n2.3.\tA literacia cient\u00edfica como meta na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\nPromover uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em Ci\u00eancias para todos \u00e0 escala mundial sempre foi uma das metas da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO), desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1945 (UNESCO, 2006). Contudo, esta preocupa\u00e7\u00e3o ganhou novo relevo no mundo atual onde os progressos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos condicionam cada vez mais a vida dos cidad\u00e3os (UNESCO, 2008).\nO conceito de literacia diz respeito tanto \u00e0 capacidade de ler e escrever como ao conhecimento, \u00e0 aprendizagem e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (Carvalho, 2009).\nO termo literacia cient\u00edfica (scientific literacy) surgiu na d\u00e9cada de 50, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, num contexto social de apoio \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, muito embora o conceito n\u00e3o fosse muito claro. Desde os anos 80 at\u00e9 \u00e0 atualidade, surge a necessidade de desenvolver a literacia cient\u00edfica, associada ao reconhecimento da import\u00e2ncia da ci\u00eancia e tecnologia como sendo essencial para o progresso econ\u00f3mico das sociedades ocidentais (Carvalho, 2009). No in\u00edcio do novo mil\u00e9nio, o ensino para a compreens\u00e3o da natureza da ci\u00eancia e a sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade e cultura, emergem em paralelo com a literacia cient\u00edfica, como ideias fundamentais (Galv\u00e3o et al., 2006).\nA no\u00e7\u00e3o de literacia cient\u00edfica expressa a import\u00e2ncia do conhecimento, da forma\u00e7\u00e3o e das atitudes para todos, e n\u00e3o apenas para uma elite, como por exemplo professores universit\u00e1rios ou professores e investigadores ligados ao desenvolvimento de curr\u00edculos (Hodson, 2008). O conceito de literacia cient\u00edfica surge da necessidade dos cidad\u00e3os poderem compreender e apoiar projetos de ci\u00eancia e tecnologia. Estas compet\u00eancias devem ser desenvolvidas no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e dirigidas a crian\u00e7as nas escolas e a adultos (Carvalho, 2009). Assim, \u00e9 necess\u00e1rio uma compreens\u00e3o dos conceitos e explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, bem como o entendimento das limita\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia no mundo, alicer\u00e7ado numa atitude cr\u00edtica e reflexiva da ci\u00eancia (Pinto-Ferreira et al., 2006).\nA promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica \u00e9 fundamental na aprendizagem dos conte\u00fados, dos processos e da natureza da ci\u00eancia e da tecnologia e no desenvolvimento cognitivo, social, pol\u00edtico e \u00e9tico dos cidad\u00e3os (Hodson, 2008). Em popula\u00e7\u00f5es com elevados n\u00edveis de literacia cient\u00edfica existe um benef\u00edcio que se manifesta \" (...) na economia nacional, no pr\u00f3prio desenvolvimento da ci\u00eancia, nas pol\u00edticas de ci\u00eancia e nas pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas. Ao n\u00edvel individual, manifestam-se na capacidade de tomadas de decis\u00e3o no \u00e2mbito dos estilos de vida, na empregabilidade, nos aspetos intelectual e est\u00e9tico, e na \u00e9tica\u201d (Carvalho, 2009, p.13).\nDe acordo com Staver (2007), a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia visa tr\u00eas grandes finalidades: a primeira \u00e9 preparar os alunos para estudar Ci\u00eancia nos n\u00edveis de ensino mais elevados; a segunda \u00e9 habilit\u00e1-los para entrar no mercado de trabalho, para desempenhar profiss\u00f5es e para se dedicarem \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; a \u00faltima \u00e9 prepar\u00e1-los para serem cidad\u00e3os com maior literacia cient\u00edfica.\nA import\u00e2ncia da aprendizagem das Ci\u00eancias tem tido um incremento significativo, como um conhecimento que \u00e9 necess\u00e1rio e imprescind\u00edvel para que os cidad\u00e3os possam participar ativamente na vida social (Altarugio et al., 2010).\nA literacia cient\u00edfica \u00e9 um importante requisito para a tomada de decis\u00f5es pensadas e para desempenhar uma a\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel (\u00c9vora, 2011). Se o cidad\u00e3o for cientificamente literato ir\u00e1 tomar as suas decis\u00f5es de forma consciente, conciliando o seu conhecimento com os valores que orientam as suas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es (Aikenhead, 2009).\nEm Portugal, nos \u00faltimos anos, a promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica passou a ser a principal finalidade da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (Reis, 2006).\nA carater\u00edstica da Ci\u00eancia \u00e9 sobretudo a preocupa\u00e7\u00e3o de \"compreender\", de explicar racionalmente o mundo \u00e0 nossa volta e a n\u00f3s pr\u00f3prios e, dessa procura da compreens\u00e3o, emergem as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que, por seu turno, abrem novas possibilidades tecnol\u00f3gicas, como a recente evolu\u00e7\u00e3o da F\u00edsica e da Biologia nos demonstraram. A Ci\u00eancia tornou-se assim o motor de toda a Tecnologia, de todo o progresso e desenvolvimento (Coutinho, 2014).\nAtualmente, a Ci\u00eancia \u00e9 parte indissoci\u00e1vel das outras componentes que caraterizam a cultura humana, tendo implica\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o do Homem com a natureza, assim como na rela\u00e7\u00e3o Homem-Homem (Cachapuz et al., 2004).\nSegundo Turner (2008), a literacia cient\u00edfica tem sido promovida no contexto escolar por duas vias. Uma tem enfatizado o desenvolvimento de uma compreens\u00e3o da natureza da ci\u00eancia e dos processos de constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, a outra tem-se focado na prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para intervirem como cidad\u00e3os democr\u00e1ticos em debates sobre riscos e benef\u00edcios que se colocam \u00e0 sociedade pelo desenvolvimento de novas tecnologias. Nesta \u00faltima perspetiva, associada ao movimento CTSA, os curr\u00edculos escolares enfatizam a tecnologia, as suas aplica\u00e7\u00f5es e a an\u00e1lise e discuss\u00e3o de temas tecnocient\u00edficos controversos. Considera-se ainda importante a promo\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade como forma de criar rela\u00e7\u00f5es entre diferentes conte\u00fados e assim mostrar que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 din\u00e2mico e n\u00e3o compartimentado (Giordan &amp; Pellaud, 2001, citado por Lima, 2008).\n2.4.\tO ensino das Ci\u00eancias e a perspetiva CTSA\nO ensino das ci\u00eancias, numa perspetiva CTSA, tem vindo a tornar-se num dos campos de investiga\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e did\u00e1tica mais relevantes dos \u00faltimos tempos, que tem proporcionado uma reflex\u00e3o profunda e sistem\u00e1tica acerca dos m\u00e9todos de ensino-aprendizagem, evidenciando claras mudan\u00e7as no papel dos alunos e dos professores (Alves, 2011).\nSegundo Fernandes (2011), o aluno, como cidad\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o, deve reconhecer a utilidade do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, bem como as suas intera\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es sociais e ambientais. Por outro lado, o professor, enquanto orientador dessa forma\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 assumir uma posi\u00e7\u00e3o capaz de definir estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas e did\u00e1ticas que promovam nos alunos a participa\u00e7\u00e3o ativa na constru\u00e7\u00e3o e na procura de informa\u00e7\u00e3o, bem como o empenho na resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais e ambientais, potenciando uma maior responsabilidade na tomada de decis\u00f5es.\nO mesmo autor considera a perspetiva CTSA uma proposta inovadora para o ensino das ci\u00eancias, na medida em que d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica dos cidad\u00e3os de modo a prepar\u00e1-los para intervir na sociedade de forma cr\u00edtica e esclarecida, o que pode ser uma alternativa aliciante, para alunos e professores, em rela\u00e7\u00e3o a abordagens mais tradicionais de ensino.\nA educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, com orienta\u00e7\u00e3o CTSA, aposta na forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos cientificamente literatos e h\u00e1beis na tomada de decis\u00f5es e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Magalh\u00e3es &amp; Tenreiro-Vieira, 2006; Martins, 2011). Educar em Ci\u00eancias sob a orienta\u00e7\u00e3o CTSA \u00e9 estimular os alunos, entre v\u00e1rios aspetos, para o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico, isto \u00e9 para a reflex\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos de valor, apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es e tomada de decis\u00f5es sobre acontecimentos e\nproblemas reais (Magalh\u00e3es &amp; Tenreiro-Vieira, 2006). Segundo a Comiss\u00e3o Europeia (2007) uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ajuda a desenvolver o racioc\u00ednio cient\u00edfico e o pensamento cr\u00edtico que, por sua vez, ajudar\u00e3o os alunos a fazerem escolhas devidamente informadas.\nNo seguimento do exposto o ensino das Ci\u00eancias, segundo um enfoque (CTSA), e de acordo com Martins (2002, p. 37) pretende preparar os alunos para:\n\"(...) resolver problemas, confrontar pontos de vista, analisar criticamente argumentos, discutir os limites de validade de conclus\u00f5es alcan\u00e7adas, saber formular novas quest\u00f5es em torno de temas que fazem parte da vida quotidiana dos alunos.\nA par disso, os alunos desenvolvem a sua compreens\u00e3o sobre \"a natureza da ci\u00eancia e do papel que esta desempenha na sociedade\u201d (Souza &amp; Pedrosa, 2011, p. 25). Assim se anseia que um ensino das Ci\u00eancias, segundo um enfoque CTSA, seja despoletado por contextos reais, atuais e pr\u00f3ximos das viv\u00eancias dos alunos. Deste modo ser-lhes-\u00e1 concedida a oportunidade, em sala de aula, para que eles possam refletir e discutir sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o conhecimento cient\u00edfico e o tecnol\u00f3gico na sociedade (Conrado &amp; El- Hani, 2010).\nEm suma, a pretens\u00e3o do ensino das Ci\u00eancias com abordagem CTSA, \u00e9 minimizar a a\u00e7\u00e3o do professor enquanto transmissor de informa\u00e7\u00e3o e fomentar a participa\u00e7\u00e3o dos alunos no processo da constru\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios saberes e saber fazer. Isso implica que o professor reflita sobre as suas pr\u00e1ticas educativas com a finalidade de diversificar e contextualizar estrat\u00e9gias que permitam dotar o aluno de capacidades, conhecimentos, atitudes e valores enquanto cidad\u00e3o cr\u00edtico e respons\u00e1vel para a compreens\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas de preocupa\u00e7\u00e3o social. Castro &amp; Rojas (2011) afirmam que um enfoque CTSA contribui para a qualidade do processo de ensino-aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 devido ao tipo de quest\u00f5es e conhecimentos que tem em considera\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m pelos m\u00e9todos de trabalho a que o professor recorre.\nPor conseguinte, formar alunos com capacidades de reflex\u00e3o e de discuss\u00e3o sobre assuntos relativos \u00e0 Ci\u00eancia, \u00e0 Tecnologia e suas implica\u00e7\u00f5es sociais e ambientais, requer a aplica\u00e7\u00e3o de problemas de natureza cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica em sala de aula. Para a sua resolu\u00e7\u00e3o os alunos trabalham em colabora\u00e7\u00e3o: formulam hip\u00f3teses, investigam e selecionam informa\u00e7\u00e3o, rev\u00eam os resultados obtidos, comunicam resultados, comparam resultados com os restantes colegas e formulam conclus\u00f5es. Esta intera\u00e7\u00e3o contribui para a constru\u00e7\u00e3o de \"conhecimento formal e experi\u00eancia pr\u00e1tica\" (Castro &amp; Rojas, 2011, p. 7) no sentido em que o aluno fica capacitado de tomar decis\u00f5es fundamentadas e de mobilizar saberes em situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas quotidianas.\nPara Fiolhais (s.d.), uma das iniciativas mais interessantes que atualmente visam implementar uma reforma educativa, na perspetiva da literacia cient\u00edfica, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, \u00e9 o \"Projeto 2061\". O Projeto 2061, ano para o qual est\u00e1 previsto o regresso, com passagem perto da Terra, do cometa Halley, foi lan\u00e7ado em 1985, pela Associa\u00e7\u00e3o Americana para o Avan\u00e7o da Ci\u00eancia (American Association for the Advancement of Science - AAAS). Este projeto defende que os alunos precisam desenvolver um conjunto de capacidades/compet\u00eancias para serem considerados cientificamente literatos. Para a AAAS, os alunos devem: estar acostumados com o mundo natural, no que respeita \u00e0 sua unidade; estar conscientes de algumas interdepend\u00eancias que s\u00e3o relevantes entre Tecnologia, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancia; ter a capacidade de raciocinar cientificamente e compreender alguns conceitos principais e tamb\u00e9m alguns princ\u00edpios da Ci\u00eancia; saber que a Ci\u00eancia e a Tecnologia s\u00e3o realiza\u00e7\u00f5es humanas, estando conscientes das suas vantagens e limita\u00e7\u00f5es. Por \u00faltimo, devem ser capazes de utilizar o conhecimento cient\u00edfico que possuem ao n\u00edvel pessoal e social (\"Project2061,\" 1989 in Vieira, 2007).\nA escola desempenha um papel primordial na promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica, de h\u00e1bitos de reflex\u00e3o e questionamento, proporcionando assim saberes indispens\u00e1veis a uma compreens\u00e3o adequada ainda que de car\u00e1cter geral. Alguns destes saberes s\u00e3o conte\u00fados, sejam eles conceitos ou princ\u00edpios. A aprendizagem de conceitos cient\u00edficos \u00e9 fundamental para os alunos perceberem a ci\u00eancia e a tecnologia, mas para isso a aprendizagem n\u00e3o pode ser demasiado especializada, deve ocorrer a partir de exemplos da vida quotidiana, n\u00e3o se deve limitar ao conhecimento de factos e de princ\u00edpios cient\u00edficos, deve abordar a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e os pap\u00e9is da Ci\u00eancia e da Tecnologia na sociedade, e desenvolver a capacidade de tomar decis\u00f5es e resolver problemas na interface ci\u00eancia/tecnologia/sociedade/ambiente (Santos, 1992; Santos 1998; Amador 2010).\n2.5.\tA import\u00e2ncia do professor no processo de ensino-aprendizagem\nA par de uma sociedade tecnol\u00f3gica em permanente muta\u00e7\u00e3o, o ritmo acelerado a que o conhecimento cient\u00edfico evolui exige que os cidad\u00e3os sejam detentores de n\u00edveis elevados de conhecimento cient\u00edfico. A escola \u00e9 o local onde se inicia a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos cidad\u00e3os, pelo que, o papel do professor \u00e9 o de acompanhar o evoluir r\u00e1pido do conhecimento cient\u00edfico, sendo respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de contextos de aprendizagem que possibilitem aos alunos, aprender a aprender, de modo a saberem pensar, para que possam preparar-se para uma aprendizagem permanente, ao longo da vida (Leite &amp; Esteves, 2008).\nO professor como agente educativo deve ser um intermedi\u00e1rio no processo de ensino-aprendizagem e ter a perce\u00e7\u00e3o de que ensinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas sim possibilitar a constru\u00e7\u00e3o do mesmo de forma cr\u00edtica e ativa.\nDe acordo com Bulgraen (2010), o educador deve atuar como mediador do conhecimento, de forma que os alunos aprendam os saberes escolares em intera\u00e7\u00e3o com o outro, e n\u00e3o o recebam apenas passivamente. \u00c9 dessa forma, que o docente contribuir\u00e1 para que o aluno desenvolva o pensamento cr\u00edtico e possa participar ativamente da sua \u201cpr\u00e1tica social\u201d atuando como sujeito na sociedade. Desse modo, cabe ao professor colocar-se como elo de liga\u00e7\u00e3o entre o aluno e o conhecimento e cabe ao aluno participar ativamente nesse processo.\nSegundo Freire (1979), a a\u00e7\u00e3o docente \u00e9 a base de uma boa forma\u00e7\u00e3o escolar e contribui para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade pensante. Para que isso seja poss\u00edvel, o docente precisa assumir o seu verdadeiro compromisso e encarar o caminho do aprender a ensinar. Evidentemente, ensinar \u00e9 uma responsabilidade que precisa ser trabalhada e desenvolvida. Pois \u00e9 por meio do comprometimento e do gosto pela profiss\u00e3o e pela educa\u00e7\u00e3o que o educador pode verdadeiramente, assumir o seu papel e se interessar em, realmente, aprender a ensinar.\nPor isso, como afirma Kramer (1989, p. 19), para que essa fun\u00e7\u00e3o se efetive na pr\u00e1tica:\n[...] o trabalho pedag\u00f3gico precisa se orientar por uma vis\u00e3o das crian\u00e7as como seres sociais, indiv\u00edduos que vivem em sociedade, cidad\u00e3s e cidad\u00e3os. Isso exige que levemos em considera\u00e7\u00e3o as suas diferentes carater\u00edsticas, n\u00e3o s\u00f3 em termos de hist\u00f3rias de vida ou de regi\u00e3o geogr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m de classe social, etnia e sexo. Reconhecer as crian\u00e7as como seres sociais que s\u00e3o, implica n\u00e3o ignorar as diferen\u00e7as.\n\u00c9 exatamente nesse sentido que devemos considerar as experi\u00eancias sociais acumuladas de cada aluno e o seu contexto social, de modo a construir, um ambiente escolar acolhedor em que o aluno se sinta parte do todo e esteja totalmente recetivo a novas aprendizagens.\nA aprendizagem escolar tem um v\u00ednculo direto com o meio social que circunscreve n\u00e3o s\u00f3 as condi\u00e7\u00f5es de vida das crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m a sua rela\u00e7\u00e3o com a escola e o estudo, a sua perce\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das mat\u00e9rias. A consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos depende do significado que eles carregam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 experi\u00eancia social das crian\u00e7as e jovens na fam\u00edlia, no meio social e no trabalho (Lib\u00e2neo, 2001).\nEssencialmente, \u00e9 o que nos coloca Fontana &amp; Cruz (1997, p. 110) ao afirmarem que:\n\"(...) deixa-se de esperar das crian\u00e7as a postura de ouvinte valorizando-se sua a\u00e7\u00e3o e sua express\u00e3o. Possibilitar \u00e0 crian\u00e7a situa\u00e7\u00f5es em que ela possa agir e ouvi-la expressar suas elabora\u00e7\u00f5es passam a ser princ\u00edpios b\u00e1sicos da atua\u00e7\u00e3o do professor\u201d.\nDe facto, a crian\u00e7a/aluno precisa ser ouvida para que atrav\u00e9s das suas palavras e da problematiza\u00e7\u00e3o feita a partir delas, ocorra uma aprendizagem ativa e cr\u00edtica.\nDesse modo, segundo Fontana &amp; Cruz (1997), pensar sobre o modo como a crian\u00e7a utiliza a palavra, \u00e9 pensar em uma atividade intelectual nova e complexa. Assim, o que o professor dever\u00e1 fazer \u00e9 levar as crian\u00e7as a desenvolverem um tipo de atividade intelectual que elas ainda n\u00e3o realizam por si mesmas.\nDeve-se pensar a escola como um ambiente atrativo para professores, alunos e os profissionais que nela atuam, para que estes possam sentir-se convidados a participar desta atmosfera de conhecimento que dia ap\u00f3s dia \u00e9 constru\u00eddo por professores e alunos, aproveitando o conhecimento pr\u00e9vio que \u00e9 trazido por todos. \u00c9 preciso que os docentes reinventem e \"reencantem\" a educa\u00e7\u00e3o, tendo como foco uma vis\u00e3o educacional, usufruindo do conhecimento j\u00e1 constru\u00eddo e produzindo novas experi\u00eancias no processo de ensino-aprendizagem dos educandos (Assmann, 2007).\nO autor Staver (2007) defende que os professores de Ci\u00eancias, que s\u00e3o eficazes devem agir de acordo com os seguintes princ\u00edpios:\n\u2022\tRespeitar e aceitar as perce\u00e7\u00f5es individuais dos alunos;\n\u2022\tRefletir sobre os conhecimentos pr\u00e9vios e os interesses dos alunos, assim como t\u00ea-los em conta quando fazem a sele\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e t\u00e9cnicas espec\u00edficas de ensino;\n\u2022\tAcreditar que todos os alunos podem e devem aprender;\n\u2022\tCriar um ambiente de aprendizagem que seja diversificado e tamb\u00e9m onde exista descontra\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tEmpenhar-se na aprendizagem e no desenvolvimento intelectual de todos os alunos;\n\u2022\tConsiderarem-se pessoas capazes, positivas, assim como confi\u00e1veis.\nSer\u00e1 agindo com base nestes princ\u00edpios que o professor, atrav\u00e9s do ensino, promover\u00e1 nos alunos uma compreens\u00e3o cient\u00edfica profunda, que vai muito para al\u00e9m da memoriza\u00e7\u00e3o de conceitos isolados. Proporcionar\u00e1 antes, uma compreens\u00e3o coerente dos factos, conceitos e o desenvolvimento de compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Staver, 2007).\n2.6.\tEstrat\u00e9gias utilizadas no processo de Ensino-Aprendizagem\nAs estrat\u00e9gias utilizadas na qual se centrou o presente trabalho foram a situa\u00e7\u00e3o problema, o V de Gowin, o trabalho de grupo, o mapa de conceitos e a visita de estudo.\n2.6.1.\tSitua\u00e7\u00e3o problema\nNo ensino das Ci\u00eancias as atividades did\u00e1ticas de resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problema s\u00e3o consideradas atividades fundamentais para a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos. Facto que leva alguns pesquisadores a atribu\u00edrem \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas uma fun\u00e7\u00e3o de motor do ato de pensar (Vasconcelos et al. 2007).\nSegundo Cachapuz et al. (2002), a situa\u00e7\u00e3o problema aplicada conv\u00e9m que evidencie um enigma do quotidiano, de modo que os alunos reflitam sobre os processos da ci\u00eancia e tecnologia bem como as inter-rela\u00e7\u00f5es com a sociedade e o ambiente, facultando deste modo uma aprendizagem cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, uma maior possibilidade de tomar decis\u00f5es informadas, de agir responsavelmente, bem como, de desenvolver atitudes e valores na esteira de uma \u00e9tica da responsabilidade. A l\u00f3gica de tal escolha deve inserir-se com o movimento CTSA, modelo este que segundo Cachapuz et al. (2002) valoriza os contextos reais dos alunos, ultrapassa uma l\u00f3gica estritamente disciplinar uma vez que a diversidade das dimens\u00f5es a explorar, geralmente contida nos problemas assim o exige. Deste modo, esta perspetiva de curr\u00edculo afasta-se claramente do curr\u00edculo tradicional das ci\u00eancias e cria nos alunos um sentido de responsabilidade, para que estes consigam tomar as suas pr\u00f3prias decis\u00f5es sobre os problemas do mundo e exer\u00e7am uma cidadania respons\u00e1vel.\nOs alunos ser\u00e3o incentivados a formularem quest\u00f5es que possam ser suscitadas pela situa\u00e7\u00e3o problema, uma vez que, o processo mental associado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma pergunta estimula o racioc\u00ednio e pode contribuir para o desenvolvimento intelectual de quem a formula. Estas perguntas podem revelar os esquemas mentais utilizados pelos alunos (Dillon, 1982 in Jesus, 1996).\nA metodologia da resolu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9, atualmente, considerada uma metodologia de ensino que coloca o aluno no centro do processo de aprendizagem (Hmelo-Silver, 2004), partindo sempre de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica real cuja resolu\u00e7\u00e3o implica ganhos e benef\u00edcios pessoais, sociais e ambientais, dependendo da situa\u00e7\u00e3o utilizada. A sua implementa\u00e7\u00e3o, para ocorrer de forma adequada, deve circunscrever uma sequ\u00eancia de fases e de princ\u00edpios orientadores. Conv\u00e9m que se utilize uma pluralidade de estrat\u00e9gias e de recursos que sejam importantes para o desenvolvimento\nde todo o potencial cognitivo do aluno que conduza ao aperfei\u00e7oamento do seu racioc\u00ednio cient\u00edfico (Vasconcelos &amp; Almeida, 2012).\nSimultaneamente ambiciona que o aluno desenvolva capacidades de comunica\u00e7\u00e3o escrita e oral, de argumenta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e de esp\u00edrito cr\u00edtico, no sentido de defender os seus pontos de vista na hora de tomar decis\u00f5es. Pretende, tamb\u00e9m, desenvolver a capacidade de realizar auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o, reformulando as suas aprendizagens e melhorando o seu desempenho no sentido de aumentar o sucesso nos resultados escolares, indo muito al\u00e9m da simples memoriza\u00e7\u00e3o, como no ensino tradicional (Ferreira, 2012).\nA situa\u00e7\u00e3o problema \u00e9 uma estrat\u00e9gia de ensino com finalidades educativas claras cujos pontos essenciais s\u00e3o (Vasconcelos &amp; Almeida 2012, pp 12):\n\u2022\tMostrar uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica real que permita a simula\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica profissional;\n\u2022\tEmpregar recursos que motivam o aluno para a discuss\u00e3o do problema;\n\u2022\tAuxiliar o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico, com recursos limitados, facilitando a resolu\u00e7\u00e3o do problema;\n\u2022\tFomentar a intera\u00e7\u00e3o entre os alunos em grupo, de forma colaborativa, coadjuvado por um professor facilitador da aprendizagem;\n\u2022\tColaborar com o aluno na dete\u00e7\u00e3o das suas necessidades de aprendizagem e na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos;\n\u2022\tEstimular a aplica\u00e7\u00e3o do que foi aprendido a novas situa\u00e7\u00f5es e avaliar as aprendizagens.\nVasconcelos &amp; Almeida (2012) reconhecem a necessidade de desenvolver capacidades e saberes diversos, recorrendo a problemas reais colocados aos alunos, para que com eles possam realizar a aprendizagem de novos conte\u00fados e desenvolver compet\u00eancias \u00e0 medida que procuram solu\u00e7\u00f5es para esses problemas (Ferreira, 2012).\n\u00c9 fundamental que o contexto em que \u00e9 apresentado o problema tenha a capacidade de cativar os alunos, de os provocar, de intrigar e de criar curiosidade.\nA motiva\u00e7\u00e3o para o questionamento por parte dos alunos \u00e9 tanto maior se o contexto em que se apresenta o problema for relevante no desenvolvimento dos n\u00edveis emocionais de envolvimento do aluno (Lambros, 2004; Palma &amp; Leite, 2006). A proximidade afetiva que os alunos sentem relativamente ao problema, espica\u00e7a para o desejo de o resolver quanto antes, diminuindo os\npreju\u00edzos sociais e ambientais que provoca, fazendo com que surjam quest\u00f5es, sentidas como se efetivamente os problemas os afetassem.\nDe acordo com Ferreira (2012) torna-se necess\u00e1rio apresentar cen\u00e1rios aos alunos que lhes permitam mobilizar os conhecimentos e as capacidades necess\u00e1rias \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o, assim como aprenderem um novo conte\u00fado cient\u00edfico.\n2.6.2.\tV de Gowin\nO V epistemol\u00f3gico de Gowin, tamb\u00e9m conhecido como diagrama V ou simplesmente \"V\" de Gowin, foi proposto inicialmente por Bob Gowin, em 1970, como instrumento para o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, especialmente para se desempacotar conhecimentos documentados, tais como artigos e livros (Moreira, 2006). Isso porque, o processo de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para Gowin (1981), \u00e9 compreendido como uma estrutura\u00e7\u00e3o de significados e conceitos a partir de elementos b\u00e1sicos, por ele denominado de eventos, fatos e conceitos (Ferracioli, 2005).\nO V de Gowin \u00e9 um instrumento cognitivo extremamente atual em termos epistemol\u00f3gicos, que se enquadra perfeitamente no paradigma construtivista, podendo ser \u00fatil na compreens\u00e3o da estrutura e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, como instrumento de meta-conhecimento (Ferracioli, 2005).\nO V epistemol\u00f3gico rapidamente se estendeu aos diversos n\u00edveis de ensino, revelando-se uma ferramenta poderosa em diversos contextos, permitindo: planificar e analisar trabalhos de laborat\u00f3rio; analisar os nossos pr\u00f3prios materiais; divulgar investiga\u00e7\u00f5es realizadas; realizar uma leitura cr\u00edtica de artigos de investiga\u00e7\u00e3o com o objetivo de se obter o significado e o valor dos resultados; sequenciar acontecimentos ou temas e avaliar o nosso trabalho (Neves et al; 2001). O indiv\u00edduo que aprende a aprender percebe que n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento humano \u00e9 constru\u00eddo mas, tamb\u00e9m, que o seu pr\u00f3prio conhecimento \u00e9 adquirido atrav\u00e9s de um processo de constru\u00e7\u00e3o (Moreira &amp; Buchweitz, 1999). Nesse caso, ao inv\u00e9s de simplesmente tentar armazenar mecanicamente novos conhecimentos ele vai procurar analisar a estrutura desse conhecimento a fim de os relacionar de maneira significativa com os conhecimentos que j\u00e1 possui (Moreira et al, 1999).\nO V de Gowin que \u00e9 utilizado como um instrumento de meta-aprendizagem, ou seja, de aprender a aprender. Aprender a aprender significa perceber como se aprende e usar esse conhecimento para facilitar novas aprendizagens.\nOs diagramas V, na sua forma embrion\u00e1ria, foram apresentados na forma de cinco quest\u00f5es por Gowin (Moreira, 2006). Esses questionamentos permitem a delimita\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es-foco (quest\u00e3o b\u00e1sica), conceitos-chave, metodologias para se responder \u00e0s quest\u00f5es-foco, resultados e conclus\u00f5es que s\u00e3o apresentados por Gowin como asser\u00e7\u00f5es de conhecimento e as asser\u00e7\u00f5es de valores que se referem \u00e0 import\u00e2ncia e signific\u00e2ncia do conhecimento gerado.\nAs cinco quest\u00f5es de Gowin t\u00eam sido utilizadas como recursos educacionais por professores e estudantes do ensino fundamental, m\u00e9dio e superior, especialmente na an\u00e1lise de textos e aulas pr\u00e1ticas nos laborat\u00f3rios did\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, as quest\u00f5es de Gowin n\u00e3o possuem uma sequ\u00eancia linear de utiliza\u00e7\u00e3o, visto que a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento pode ser estruturada de diferentes maneiras (Ferracioli, 2002). Contudo, uma organiza\u00e7\u00e3o do saber cient\u00edfico de modo mais amplo e organizado pode ser feita por meio dos diagramas V.\nO V de Gowin \u00e9 um instrumento muito \u00fatil em aulas de car\u00e1cter pr\u00e1tico/experimental, permitindo efetuar an\u00e1lises do processo de aprendizagem dos alunos. Durante a sua elabora\u00e7\u00e3o exige-se que o aluno seja capaz de diferenciar e descriminar o conhecimento pr\u00e9vio, das tarefas procedimentais e elabore infer\u00eancias a partir dos registos efetuados de modo a explicar o fen\u00f3meno, possibilitando a sua resposta ao problema. Pela leitura e an\u00e1lise do diagrama que cada aluno efetuou, o professor pode averiguar se durante a sua elabora\u00e7\u00e3o se estabeleceu a rela\u00e7\u00e3o entre as conce\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e os resultados para explicar o fen\u00f3meno em estudo, verificando se ocorreu uma aprendizagem efetiva (Gowin &amp; Alvarez, 2005).\nAssim, a utiliza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios em V de Gowin, permite ao aluno atingir os objetivos concetuais e processuais quando mobiliza saberes, requerendo a conjuga\u00e7\u00e3o entre o pensamento e a escrita cient\u00edfica. Procurando a informa\u00e7\u00e3o e avaliando-a mediante um processo construtivo, ou seja, no preenchimento do V de Gowin o aluno constr\u00f3i o seu conhecimento (Flores, 2010).\nA produ\u00e7\u00e3o do conhecimento para Gowin pode ser organizada por meio de diagramas \"V\" (figura 4), pois esse sistema permite a conex\u00e3o entre eventos, fatos e conceitos (Moreira, 2006).\nFigura 4: Diagrama em V de Gowin (Adaptado de: Novak &amp; Gowin, 2002)\nEsta estrat\u00e9gia \u00e9 importante na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, pois permite a rela\u00e7\u00e3o entre filosofias, teorias, princ\u00edpios e conceitos que s\u00e3o a base te\u00f3rica ou o \"pensar\" da pesquisa (o dom\u00ednio conceptual - lado esquerdo do diagrama), com as metodologias da investiga\u00e7\u00e3o, que se caracterizam como o \"fazer\" na pesquisa (o dom\u00ednio metodol\u00f3gico - lado direito do diagrama) (Moreira, 2006).\nO diagrama, em forma de V, realizado numa atividade experimental esquematiza-a numa s\u00f3 p\u00e1gina, permitindo articular a teoria e a pr\u00e1tica de forma integrada e sist\u00e9mica e pode ser elaborado em qualquer atividade pr\u00e1tica. De acordo com Moreira (2006), a interpreta\u00e7\u00e3o do \"V\" de Gowin faz-se da seguinte forma:\nProblema: Corresponde \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o que se pretende resolver atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o e a partir da qual tudo se desenvolve.\nTeoria: S\u00e3o conhecimentos cient\u00edficos desenvolvidos por investigadores que tentam explicar fen\u00f3menos da natureza. Corresponde a um tema abrangente que constitui a teoria onde assenta a atividade experimental.\nPrinc\u00edpios: Neste par\u00e2metro encontra-se todo o conhecimento cient\u00edfico necess\u00e1rio \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da atividade experimental e a sua compreens\u00e3o. Devem ser apresentados de forma clara, sucinta, com frases simples, rigorosas e usando palavras-chave.\nConceitos: Lista de termos dos quais \u00e9 necess\u00e1rio saber o significado para compreender o trabalho. Est\u00e3o inclu\u00eddos termos como subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, produtos, reagentes, enzimas e rea\u00e7\u00f5es.\nProcedimentos: Neste par\u00e2metro encontra-se a descri\u00e7\u00e3o, de forma sucinta, da metodologia usada na atividade experimental, incluindo os objetos que se utilizam (equipamento de laborat\u00f3rio, material biol\u00f3gico e qu\u00edmico).\nResultados ou Registo: Como indica, apresentam-se os registos dos resultados obtidos na atividade experimental. Corresponde ao que se observa no fim da experi\u00eancia. Podem apresentar-se sob a forma de desenhos, esquemas, fotografias ou registos transformados atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos, tabelas ou c\u00e1lculos. A transforma\u00e7\u00e3o dos registos facilita a compara\u00e7\u00e3o entre eles.\nDescri\u00e7\u00e3o dos Resultados ou Discuss\u00e3o: Corresponde \u00e0 descri\u00e7\u00e3o daquilo que se observou tentando interpretar os resultados obtidos tendo em conta aquilo que estava previsto de acordo com os princ\u00edpios.\nConclus\u00f5es ou Conhecimento Adquirido: Neste item d\u00e1-se a resposta ao problema elaborado no in\u00edcio do trabalho. Pode-se ainda sugerir novas formas de investiga\u00e7\u00e3o para o mesmo problema ou outros que lhe estejam inerentes.\n2.6.3.\tTrabalho de grupo\nO trabalho de grupo faz parte da vida profissional e \u00e9 uma mais-valia. A sociedade moderna sempre em evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada atualmente uma sociedade do conhecimento, em que os valores de justi\u00e7a, solidariedade e entreajuda se tornaram a grande for\u00e7a que estimula o Homem a trabalhar. O trabalho em grupo \u00e9, ent\u00e3o, uma forma dos estudantes aprenderem compet\u00eancias interpessoais e de desenvolverem compet\u00eancias que os habilitam a trabalhar com os outros, algo cada vez mais importante atualmente dado que o sucesso da sociedade, como grupo, depende do sucesso do trabalho individual (D\u00edaz-Aguado, 2000; Wong, 2001; Fourez, 2006).\nSegundo Wilson (2001), os trabalhos de grupo s\u00e3o ben\u00e9ficos, pois muitas pessoas podem disponibilizar mais tempo e esfor\u00e7o do que uma s\u00f3; as decis\u00f5es s\u00e3o moldadas por mais compet\u00eancias e mais informa\u00e7\u00e3o; pode surgir uma maior variedade de ideias; os erros podem ser detetados mais depressa e a participa\u00e7\u00e3o aumenta o grau de compromisso. Deste modo o trabalho em grupo \u00e9 uma das estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem valorizada no presente conte\u00fado. Para se obter melhores resultados s\u00e3o necess\u00e1rios alguns cuidados na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos grupos, nomeadamente garantir uma certa heterogeneidade de alunos, dando prefer\u00eancia aos grupos naturais, fomentando assim a interajuda a coopera\u00e7\u00e3o e a partilha de informa\u00e7\u00e3o entre os diferentes elementos do grupo.\nAtualmente, vive-se grande parte do tempo em grupos e, como tal, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 aperfei\u00e7oar o comportamento humano se desconhecer a natureza e a problem\u00e1tica dos grupos. \u00c9, por isso, que os m\u00e9todos de ensino que escapam a um aperfei\u00e7oamento grupal se tornam incoerentes com os pr\u00f3prios prop\u00f3sitos da educa\u00e7\u00e3o (Z\u00e1rate et al., 2004).\n2.6.4.\tMapa de conceitos\nOs mapas de conceitos ou conceituais (figura 5) foram inicialmente desenvolvidos por Joseph Novak na d\u00e9cada de 1970, na Universidade de Cornell, nos Estados Unidos. Devido ao seu uso ser frequente e diversificado, uma defini\u00e7\u00e3o rigorosa de mapa conceitual seria irrespons\u00e1vel. Deste modo, poder\u00edamos cham\u00e1-los de diagramas de conceitos com suas rela\u00e7\u00f5es e hierarquia explicitadas (Moreira, 1992). Conceitos s\u00e3o usados aqui como sendo r\u00f3tulos representantes de regularidades em acontecimentos, objetos e registos. Tais r\u00f3tulos podem ser palavras ou s\u00edmbolos. (Ruiz-Moreno et al., 2007).\nConceito Geral\nConceito\nExemplo\nConceito\nMenos Geral\nRela\u00e7\u00e3o,\nCruzada\nRela\u00e7\u00e3o\nC ruzada\nFigura 5: Mapa de conceitos (Sans\u00e3o et al., 2002, p. 10).\nOs mapas de conceitos podem ter uma, duas ou tr\u00eas dimens\u00f5es. Aqueles que apresentam uma dimens\u00e3o n\u00e3o podem ser considerados mapas ricos, pois nada mais s\u00e3o al\u00e9m de uma lista de\nconceitos dispostos na vertical ou na horizontal. Os de tr\u00eas ou mais dimens\u00f5es t\u00eam a sua visualiza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o invi\u00e1veis, por abarcarem muitas vari\u00e1veis. Devido a estes fatores, considera-se, neste trabalho, assim como aconselham estudiosos do tema (Moreira, 2006), os mapas constru\u00eddos em duas dimens\u00f5es, pela sua elabora\u00e7\u00e3o ser mais vi\u00e1vel e por poderem representar, de maneira adequada, as rela\u00e7\u00f5es e a hierarquia entre os conceitos.\nOs mapas de conceitos revelam como cada um dos alunos estrutura o seu conhecimento em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de estudo. Por isso, n\u00e3o existe apenas um \u00fanico mapa correto, mas convivem infinitas possibilidades de hierarquizar e relacionar os conceitos sob foco. Talvez por isso, quando dois especialistas de uma \u00e1rea constroem mapas sobre a sua \u00e1rea, muito provavelmente, os mapas n\u00e3o ser\u00e3o iguais. Dois mapas diferentes, sobre o mesmo assunto, estruturados por indiv\u00edduos distintos, podem estar igualmente corretos (Moreira, 1992).\nA orienta\u00e7\u00e3o sobre como se deve construir os mapas de conceitos pode ser encontrada na literatura, como em Moreira (2006), Tavares (2007) e Ruiz-Moreno e colaboradores (2007). Estes autores consideram que os mapas devem conter os conceitos gerais e mais espec\u00edficos representados de maneira hierarquizada, as suas rela\u00e7\u00f5es devem ser explicitadas e a clareza do mapa deve ser a maior poss\u00edvel para o leitor.\nKwon &amp; Cifuentes (2009) evidenciam que quando os alunos t\u00eam experi\u00eancia em colabora\u00e7\u00e3o, podem construir mapas de conceitos mais sofisticados trabalhando mais colaborativamente do que trabalhando individualmente. Consideram ainda, que os mapas de conceitos s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es das compreens\u00f5es dos alunos e que a constru\u00e7\u00e3o colaborativa de mapas conduz a uma compreens\u00e3o mais profunda que a constru\u00e7\u00e3o individual. De acordo com v\u00e1rios estudos os mapas de conceitos s\u00e3o uma eficaz estrat\u00e9gia de ensino-aprendizagem para alunos de todas as idades dentro de uma variedade de \u00e1reas tem\u00e1ticas (Daley et al., 2008).\nOs mapas de conceitos podem ser adotados como estrat\u00e9gia de ensino, ao serem usados como ferramentas para organizar e comunicar conhecimentos, o professor pode utiliz\u00e1-lo para introduzir conceitos, realizar novas s\u00ednteses e no processo de avalia\u00e7\u00e3o (Ruiz-Moreno et al.,2007). Ainda ao preparar um mapa acerca do conte\u00fado lecionado, explicita a hierarquia e liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos quando eles s\u00e3o apresentados aos alunos. No entanto, o mapa n\u00e3o dispensa a explica\u00e7\u00e3o do professor, os mapas devem ser explicados pelos seus autores (Moreira, 1992). A constru\u00e7\u00e3o de mapas pode ser realizada diretamente pelos alunos, o que permite acompanhar o processo ensino-aprendizagem (Ruiz-Moreno et al., 2007).\nOutra poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o dos mapas est\u00e1 no processo avaliativo. No entanto, \u00e9 fundamental que esta estrat\u00e9gia esteja centrada no aluno. A utiliza\u00e7\u00e3o do mapa como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o permite ao professor constatar como o aluno est\u00e1 a organizar ou a reorganizar a sua estrutura cognitiva, face aos novos conhecimentos. Durante a elabora\u00e7\u00e3o do mapa pelo aluno, o professor pode intervir ajudando-o o na supera\u00e7\u00e3o de equ\u00edvocos e d\u00favidas, por sua vez, o aluno poder\u00e1 identificar aspetos negativos na sua aprendizagem, bem como, poder\u00e1 desenvolver capacidades e compet\u00eancias (Dam\u00e1sio &amp; Pacheco, 2009).\nDe acordo com os mesmos autores, as avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o necessariamente aferidoras, podem ser tamb\u00e9m instrumentos associados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa, principalmente na possibilidade de realizar uma aprendizagem significativa. Com a explica\u00e7\u00e3o do mapa pelo aluno \u00e9 poss\u00edvel aferir a maneira como o conte\u00fado lecionado est\u00e1 organizado na sua estrutura cognitiva naquele momento. O pr\u00f3prio aluno, durante a explica\u00e7\u00e3o, por interagir com o professor e colegas, pode perceber conceitos relevantes antes ignorados e, ainda, pode reconhecer rela\u00e7\u00f5es descuradas e percebidas como relevantes durante a pr\u00f3pria explica\u00e7\u00e3o. Outra poss\u00edvel vantagem, da implementa\u00e7\u00e3o dessa ferramenta avaliativa, consiste na n\u00e3o penaliza\u00e7\u00e3o do erro, afinal o erro passa a ser considerado como um sinalizador dos processos cognitivos vivenciados pelo educando, e, assim, a preocupa\u00e7\u00e3o volta-se para a aprecia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos mapas constru\u00eddos ao longo do processo pelo aluno, de modo que o foco incide na melhoria dos mapas pela amplia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos e aprofundamento de suas defini\u00e7\u00f5es.\nO processo de avalia\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos envolve crit\u00e9rios que muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o quantitativos, e n\u00e3o deve prescindir da explica\u00e7\u00e3o de seu autor (Moreira, 2006). Existem, no entanto, algumas propostas para crit\u00e9rios objetivos de an\u00e1lise, como a de Ruiz-Moreno e colaboradores (2007), onde s\u00e3o tr\u00eas os pontos que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o:\n1.\tConceitos: quantidade, qualidade e o seu n\u00edvel de hierarquiza\u00e7\u00e3o;\n2.\tInter-rela\u00e7\u00f5es entre conceitos: n\u00famero de linhas de liga\u00e7\u00e3o entre os conceitos e de proposi\u00e7\u00f5es entre eles;\n3.\tEstrutura do mapa: presen\u00e7a, ou n\u00e3o, de rela\u00e7\u00f5es cruzadas que mostrem se o mapa \u00e9 sequencial ou em rede.\n2.6.5.\tVisitas de estudo\nAs visitas de estudo s\u00e3o consideradas, tanto pelo Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico, como pelo Curr\u00edculo Regional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, como um recurso dotado de m\u00faltiplas potencialidades\neducativas. Diversos estudos lembram que os alunos, de um modo geral, gostam de Visitas de Estudo e aprendem atrav\u00e9s delas.\nNespor (2000) cit. in Vieira (2012), considera que as visitas de estudo s\u00e3o atividades basilares no processo de ensino-aprendizagem, pelo facto de permitirem, por um lado desenvolver a pr\u00e1tica de uma consci\u00eancia de cidadania fomentada atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de atividades que t\u00eam por base o envolvimento ativo dos alunos na busca de informa\u00e7\u00e3o e na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos exteriores \u00e0 escola, como tamb\u00e9m possibilitarem focar aspetos relacionados com a intera\u00e7\u00e3o entre estudantes e professores e estudantes e meio envolvente. Como tal considera que estas, quando devidamente organizadas e planeadas, cumprem os requisitos necess\u00e1rios ao t\u00e9rmino de ciclo de aprendizagens em qualquer \u00e2mbito disciplinar.\nO envolvimento dos alunos com as ci\u00eancias fora do contexto escolar constitui uma mais-valia para a aprendizagem das mesmas (Braund &amp; Reiss, 2004). As visitas de estudo destacam-se como sendo uma parte indivis\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias (Prokop et al, 2007), ideia refor\u00e7ada por Anderson et al (2006) ao considerar que as mesmas assumem um papel muito importante no panorama educacional, e que, segundo Slingsby (2006) servem de complemento para salientar o entendimento de aspetos que podem n\u00e3o ser abrangidos pelo curr\u00edculo.\nAs visitas de estudo definem-se pelo uso de espa\u00e7os exteriores \u00e0 escola e de recursos n\u00e3o preparados especificamente para fins escolares, mas antes para a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para o p\u00fablico em geral (Falk &amp; Dierking, 2000).\nNo caso particular das visitas de estudo inseridas nas componentes de biologia e de geologia e realizadas ao patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e geol\u00f3gico, v\u00e1rios investigadores (Mateus, 2001; Ver\u00edssimo &amp; Ribeiro, 2001; Brilha, 2005) t\u00eam vindo a referir que estas constituem uma forma de consciencializar para a geodiversidade (substrato de todos os ecossistemas), de desenvolver atitudes de respeito pela biodiversidade e de sensibilizar para a necessidade de preservar este patrim\u00f3nio de ineg\u00e1vel valor cient\u00edfico e cultural. Pois, como refere Brilha (2005), o patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e geol\u00f3gico s\u00f3 ser\u00e1 preservado se as comunidades o conhecerem, valorizarem e, consequentemente se orgulharem de o proteger, cooperando com as institui\u00e7\u00f5es locais num esfor\u00e7o conjunto. A problem\u00e1tica da prote\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais e o desenvolvimento sustent\u00e1vel das sociedades contempor\u00e2neas t\u00eam estado na ordem do dia, tanto da opini\u00e3o p\u00fablica como dos curr\u00edculos escolares. Ao fazer uso das ferramentas do meio ambiente \u00e9 permitido ao aluno elaborar projetos, desenvolver atitudes e valores, e compreender quest\u00f5es problem\u00e1ticas que afetam a realidade\ncircundante (Dourado, 2004; Fabregat 2005; Nieda, 1994 cit in. Teixeira, 2008), servindo de elo de liga\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o e a conceptualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos (Manzanal, 1999; Fisher, 2001).\nN\u00e3o s\u00e3o somente as visitas de estudo ao patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e geol\u00f3gico que podem contribuir para promover o contacto com sistemas de valores, tamb\u00e9m, as institui\u00e7\u00f5es com objetivos educativos (como museus, centros de ci\u00eancia, jardins zool\u00f3gicos e bot\u00e2nicos ou aqu\u00e1rios) e as ind\u00fastrias, institutos de investiga\u00e7\u00e3o e laborat\u00f3rios podem desempenhar um papel importante (Braund &amp; Reiss, 2006). Os jardins bot\u00e2nicos, jardins zool\u00f3gicos, aqu\u00e1rios e quintas pedag\u00f3gicas s\u00e3o locais com grande potencial pedag\u00f3gico (Braund &amp; Reiss, 2004). Para os alunos dos meios urbanos, estes locais constituem excelentes oportunidades para os alunos aprenderem sobre os animais e as plantas que comp\u00f5em a sua dieta alimentar, para conhecerem o seu habitat, as suas necessidades e a sua utilidade, para conhecerem a diversidade de seres vivos e para compreenderem a depend\u00eancia e as implica\u00e7\u00f5es que as atividades humanas apresentam relativamente \u00e0s v\u00e1rias esp\u00e9cies (Falk &amp; Adelman, 2003; Lindemann-Matthies &amp; Kamer, 2006 in Varela, 2009).\nAs visitas de estudo inseridas no curr\u00edculo escola, constituem uma oportunidade para promover a literacia cient\u00edfica dos alunos, porque podem proporcionar aprendizagens diversificadas no dom\u00ednio cognitivo, afetivo, social e psicomotor (Falk &amp; Dierking, 2000; Braund &amp; Reiss, 2004).\nNo dom\u00ednio cognitivo, as visitas de estudo podem facilitar a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, nomeadamente com situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia (Chagas et al, 2003; Braund &amp; Reiss, 2004; Gil, 2008) a consolida\u00e7\u00e3o de conhecimento; a compreens\u00e3o de significados; a an\u00e1lise de dados ou a avalia\u00e7\u00e3o de processos, artefactos ou solu\u00e7\u00f5es (Braund &amp; Reiss, 2004). Em termos afetivos, as visitas de estudo s\u00e3o capazes de motivar para aprender ci\u00eancias, dentro e fora da escola (Chagas et al, 2003; Gil, 2008). Esta componente afetiva \u00e9 evidenciada pelo entusiasmo e a forma como os alunos respondem e apreciam os fen\u00f3menos e os materiais, a forma como desenvolvem atitudes e valores e como relatam a experi\u00eancia a outras pessoas (Braund &amp; Reiss, 2004). Alguns autores valorizam as aprendizagens de n\u00edvel afetivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aprendizagens de n\u00edvel cognitivo de elevado grau de complexidade, pois consideram que estas \u00faltimas s\u00e3o dif\u00edceis de ocorrer em visitas de estudo de pequena dura\u00e7\u00e3o quando comparadas com as atividades na sala de aula (Rennie, 2007).\nO dom\u00ednio psicomotor tamb\u00e9m est\u00e1 contemplado nas visitas de estudo, pois, por vezes, estas envolvem a\u00e7\u00f5es que exigem coordena\u00e7\u00e3o motora, por exemplo, quando os alunos t\u00eam que aplicar t\u00e9cnicas ou procedimentos (Braund &amp; Reiss, 2004).\nA planifica\u00e7\u00e3o de uma atividade a realizar fora da escola, particularmente de uma Visita de Estudo, deve abranger tr\u00eas fases de prepara\u00e7\u00e3o (Del C\u00e1rmen &amp; Pedrinaci, 1997; Millar et al, 1999; Lucas, 2000; Freitas &amp; Martins, 2005; Anderson et al, 2006; Caldeira, 2007; Allard et al, 1994 cit. in Teixeira, 2008):\n\u2022\tA primeira fase respeitante a todo um trabalho de prepara\u00e7\u00e3o de professores e alunos em que s\u00e3o definidos os objetivos resultantes da sua implementa\u00e7\u00e3o e abordado todo um conjunto de aspetos do foro organizacional, nomeadamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de equipas organizacionais, a todo um conjunto de fatores que se prendem com a escolha do local a visitar e com a metodologia implementada para o cumprimento dos objetivos.\n\u2022\tA fase decorrente da sua implementa\u00e7\u00e3o em que se faz a observa\u00e7\u00e3o e a recolha de dados atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de atividades propostas;\n\u2022\tE a \u00faltima fase concernente ao regresso dos alunos ao contexto sala de aula, em que se faz a partilha, a pondera\u00e7\u00e3o, a sistematiza\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o e retiram-se as conclus\u00f5es do trabalho desenvolvido no seu decorrer.\nNum estudo desenvolvido por Anderson et al. (2006), os professores revelaram dificuldades de planifica\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o, tais como o custo econ\u00f3mico, a falta de espa\u00e7o temporal, seja na prepara\u00e7\u00e3o seja na implementa\u00e7\u00e3o da mesma, e a inflexibilidade curricular dos programas em adaptar \u00e0s Visitas de Estudo.\nEm 2006, Dourado desenvolveu estudos em que identificou, em Portugal, as principais raz\u00f5es para a n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o de atividades fora da escola, nomeadamente nas visitas de estudo. Como tal destacou as dificuldades ao n\u00edvel de:\n\u2022\tOrganiza\u00e7\u00e3o curricular e da gest\u00e3o da escola, nomeadamente no facto das turmas serem compostas por um n\u00famero muito elevado de alunos, na exig\u00eancia dos alunos terem de interromper temporariamente a sua assist\u00eancia \u00e0s aulas de outro \u00e2mbitos disciplinares, na inflexibilidade curricular devido \u00e0 elevada extens\u00e3o do programa a cumprir, na falta de tempo para organizar este tipo de atividades, nas horas extra de trabalho de prepara\u00e7\u00e3o da atividade e na impossibilidade de organizar os conte\u00fados program\u00e1ticos de modo a permitir a sua realiza\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tLog\u00edstica, material e financeira, principiando pelo receio da seguran\u00e7a dos alunos, pelo facto dos locais mais relevantes estarem demasiadamente afastados do ponto de partida, a\nescola, e por se tratar de uma atividade cuja organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito complexa, nomeadamente no que concerne na organiza\u00e7\u00e3o dos transportes;\n\u2022\tProfessores e alunos, seja na falta de forma\u00e7\u00e3o dos professores, denotada pela aus\u00eancia de experi\u00eancia neste tipo de atividades, pelo reduzido conhecimento sobre o local a visitar e pela m\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o em termos organizativos dos docentes, seja, por outro lado, na falta de interesse dos alunos associada a um comportamento inadequado destes no seu decorrer.\nEm s\u00edntese, as potencialidades das visitas de estudo, quando articuladas com o curr\u00edculo escolar, s\u00e3o in\u00fameras e, de um modo geral, permitem (Braund &amp; Reiss 2004; Anderson et al, 2006; Rennie, 2007; Bamberger e al., 2007; Orion &amp; Ault, 2007;):\nDesenvolver o conhecimento conceptual, por exemplo, por constru\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o, ou concretiza\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos;\n\u2022\tDesenvolver a motiva\u00e7\u00e3o e o interesse pela ci\u00eancia;\n\u2022\tDesenvolver metodologias cient\u00edficas, tais como habilidades manipulativas, destrezas manuais, coordena\u00e7\u00e3o motora ou resolu\u00e7\u00e3o de problemas;\n\u2022\tPromover atitudes positivas face \u00e0 ci\u00eancia e promover valores como o respeito pelo ambiente natural e pelos outros;\n\u2022\tPromover os recursos locais e culturais da comunidade;\n\u2022\tImplementar mudan\u00e7as no ambiente de aprendizagem;\n\u2022\tColmatar defici\u00eancias de espa\u00e7os ou materiais da escola;\n\u2022\tPromover o relacionamento professor-aluno.\n2.6.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens\nNo presente conte\u00fado a avalia\u00e7\u00e3o aplicada foi a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa.\nDe acordo com Leite (2001), a forma de avalia\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 de se encontrar articulada com o objetivo primordial de ensino-aprendizagem estabelecido, sobre o qual, todo o processo avaliativo se constituir\u00e1. E uma vez que, os alunos apresentam ritmos diversificados, \u00e9 imprescind\u00edvel o entendimento do tipo de aprendizagem conseguido por todos e da evolu\u00e7\u00e3o no conhecimento cient\u00edfico alcan\u00e7ado, o qual surge, em resultado de um processo avaliativo que implica um conjunto diversificado de decis\u00f5es, quer em termos de momentos de avalia\u00e7\u00e3o, intervenientes de avalia\u00e7\u00e3o, contextos de avalia\u00e7\u00e3o, e modalidades de avalia\u00e7\u00e3o (Santos, 2002; Fernandes, 2005).\nA avalia\u00e7\u00e3o pode ser definida, de acordo com Peralta (2002), como a recolha sistem\u00e1tica de informa\u00e7\u00e3o sobre a qual se possa formular um ju\u00edzo de valor que facilite a tomada de decis\u00f5es. A partir do trabalho quotidiano na sala de aula e na escola, o professor recolhe informa\u00e7\u00f5es dos seus alunos, formal e informalmente, que formaliza em registos estruturados. Para que estas informa\u00e7\u00f5es possam ser objetivas utiliza v\u00e1rias t\u00e9cnicas, mas para que este processo seja eficiente \u00e9 necess\u00e1rio que o professor clarifique e explicite os crit\u00e9rios que servem para avaliar o desempenho dos alunos (Santos, 2002).\nA avalia\u00e7\u00e3o tem por um lado, a fun\u00e7\u00e3o de hierarquizar, selecionar e certificar os conhecimentos dos alunos (fun\u00e7\u00e3o social), por outro, sendo um elemento essencial no processo de ensino e aprendizagem tem tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Santos, 2002). A avalia\u00e7\u00e3o tem como fun\u00e7\u00e3o evidenciar em que medida e de que forma os alunos v\u00e3o atribuindo significado \u00e0s experi\u00eancias de aprendizagem construindo assim o seu conhecimento (Alonso, 2002). Por um lado, as formas e os modos de avalia\u00e7\u00e3o t\u00eam que refletir as aprendizagens realizadas e os resultados obtidos pelos alunos mas tamb\u00e9m o empenhamento posto na sua realiza\u00e7\u00e3o (Peralta, 2002).\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica tem como objetivo fundamental proceder a uma an\u00e1lise de conhecimentos e aptid\u00f5es que o aluno deve possuir num dado momento para poder iniciar novas aprendizagens (Ribeiro &amp; Ribeiro, 1990). Esta an\u00e1lise vai permitir ao professor um \"diagn\u00f3stico\" da situa\u00e7\u00e3o, de modo que este aplique as medidas que ache mais corretas para atingir os objetivos a que se prop\u00f5e. \u00c9 atrav\u00e9s deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o que o professor identifica se o aluno possui os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios para a atividade.\nPor outro lado, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa poder-se-\u00e1 atribuir diferentes significados, havendo, no entanto, uma base comum a todos eles. \u00c9 um tipo de avalia\u00e7\u00e3o que tem, sobretudo, uma finalidade pedag\u00f3gica (Hadji, 1994), pretendendo contribuir para as aprendizagens dos alunos. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o integrando-se no processo de ensino, pretende contribuir para uma boa regula\u00e7\u00e3o das atividades de ensino e aprendizagem sendo essencialmente assegurada pelo professor (Alves, 2004). Baseia-se por um lado na regula\u00e7\u00e3o do dispositivo pedag\u00f3gico (o professor modifica a a\u00e7\u00e3o ajustando as suas interven\u00e7\u00f5es ao desenrolar do processo de ensino e aprendizagem) e por outro numa regula\u00e7\u00e3o da atividade do aluno, que tomando consci\u00eancia das dificuldades, possibilita-o de corrigir os erros e ultrapassar as dificuldades.\nFernandes (2005) apresenta um conjunto de caracter\u00edsticas da avalia\u00e7\u00e3o formativa: \u00e9 interna ao processo de ensino-aprendizagem; interessa-se mais pelos processos do que pelos resultados;\ntorna o aluno protagonista da sua aprendizagem; permite diferenciar o ensino; serve ao professor para, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es recolhidas, reorientar a sua atividade; serve ao aluno para autorregular as suas aprendizagens, consciencializando-o de que a aprendizagem n\u00e3o \u00e9 um produto de consumo a construir, e de que ele pr\u00f3prio tem um papel fundamental nessa constru\u00e7\u00e3o.\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa \u00e9 um ju\u00edzo globalizante sobre o desenvolvimento dos conhecimentos, compet\u00eancias, capacidades e atitudes dos alunos (Rosado &amp; Silva, 1999). Atrav\u00e9s desta avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 controlo do processo de ensino e aprendizagem, logo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel corrigir erros, ou mesmo identific\u00e1-los. Contrariamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa, que se constitui com um car\u00e1ter de regula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, a avalia\u00e7\u00e3o sumativa tem um car\u00e1ter pontual de vertente classificativa, havendo formas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa absolutamente ultrapassadas (Barreira, 2001). Ribeiro Ribeiro (1990: p.63), referem-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa como sendo a avalia\u00e7\u00e3o que procede a um balan\u00e7o de resultados no final de um segmento de ensino e aprendizagem acrescentando novos dados aos recolhidos pela avalia\u00e7\u00e3o formativa e contribuindo para uma aprecia\u00e7\u00e3o mais equilibrada do trabalho realizado.\n2.7.\tFundamenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado lecionado\n2.7.1.\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma planta com flor\nAs plantas que d\u00e3o flor desenvolvem-se nos mais variados ambientes (na plan\u00edcie, na montanha, nos bosques, nos jardins...). Estas plantas apresentam grande diversidade, por exemplo no tamanho, na forma dos \u00f3rg\u00e3os constituintes, na firmeza e no meio em que vivem. Todas possuem raiz, caule e folhas e, em certas \u00e9pocas do ano, tamb\u00e9m flor e fruto (Peralta et al., 2010 p.89).\nOs alunos ter\u00e3o como metas de aprendizagem, identificar os constituintes de uma planta com flor, identificar medidas que visem promover a biodiversidade vegetal e concluir acerca da import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade vegetal.\nFigura 6: Constitui\u00e7\u00e3o de uma planta com flor (in Peralta et al, 2010 p.8)\n2.7.2.\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma raiz\nA raiz \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o da planta que a fixa ao meio. \u00c9 a raiz que absorve a \u00e1gua e os minerais, subst\u00e2ncias indispens\u00e1veis ao desenvolvimento das plantas. As ra\u00edzes s\u00e3o subterr\u00e2neas se vivem no interior do solo, aqu\u00e1ticas se vivem na \u00e1gua e a\u00e9reas se vivem no ar. T\u00eam uma diversidade de formas e espessuras variadas (Peneda et al., 2010 p.81).\nUma raiz aprumada \u00e9 constitu\u00edda por:\nRaiz principal\nSolo\nZona de ramifica\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por ra\u00edzes secund\u00e1rias que fixam melhor a planta ao solo\nZona pilosa\ncoberta por pequenos p\u00ealos absorventes ou radiculares, que absorvem a \u00e1gua e os sais minerais nela dissolvidos\nZona de crescimento\nI \\\t/ curta e lisa por onde a raiz cresce\nB Coifa\nw \" zona que protege a extremidade da raiz e que facilita o seu crescimento no interior do solo\n/ Colo\nzona de separa\u00e7\u00e3o entre a raiz e o caule\nFigura 7: Constitui\u00e7\u00e3o de uma raiz subterr\u00e2nea aprumada (in Peneda et al., 2010 p.81)\nUma raiz \u00e9 fasciculada se tem um feixe de ra\u00edzes onde n\u00e3o se distingue uma raiz principal e \u00e9 tuberosa quando acumula subst\u00e2ncia de reserva, como consta na figura 8.\nT uberoso-aprumada T uberoso-fasciculada\nAprumada\nFasciculada\nRaiz principal de onde partem ra\u00edzes secund\u00e1rias.\nFeixe de ra\u00edzes semelhantes entre si a partir da base do caule.\nRaiz principal espessa com subst\u00e2ncias de reserva.\nFeixe de ra\u00edzes espessas com subst\u00e2ncias de reserva.\nFigura 8: Formas das ra\u00edzes (in Peneda et al., 2010 p.82)\n2.7.3.\tConstitui\u00e7\u00e3o de um caule\nDe acordo com Peneda et al. (2010), o caule situa-se no prolongamento da raiz acima do colo. \u00c9 o \u00f3rg\u00e3o da planta que tem por fun\u00e7\u00e3o o suporte dos ramos, folhas, flores e frutos. Permite a circula\u00e7\u00e3o das seivas, e em alguns casos pode acumular subst\u00e2ncias de reserva. Um caule a\u00e9reo (figura 9) \u00e9 constitu\u00eddo por:\nGomo ou gema\nforma\u00e7\u00e3o em bot\u00e3o que permite o crescimento dos ramos, folhas e flores\nGema terminal permite o crescimento\nFigura 9: Constitui\u00e7\u00e3o de um caule a\u00e9reo (in Peneda et al., 2010 p.84)\ndilata\u00e7\u00e3o no ponte# de inser\u00e7\u00e3o de onde partem ramos e folhas\nOs caules s\u00e3o, em geral a\u00e9reos, podendo ser aqu\u00e1ticos ou subterr\u00e2neos. Quanto \u00e0 forma os caules a\u00e9reos podem ser tronco, colmo ou espique. Apresentam tamb\u00e9m tamanhos, espessuras e consist\u00eancias (herb\u00e1ceas e lenhosas) diferentes. Os caules subterr\u00e2neos (figura 10) acumulam subst\u00e2ncias de reserva e podem ser tub\u00e9rculos como a batata, bolbos como a cebola ou rizoma como o l\u00edrio Peneda et al., 2010 p.84).\nTub\u00e9rculos\nt\u00eam forma arredondada, com pequenas escamas, onde se situam os gomos que v\u00e3o\nBolbos\ns\u00e3o globosos, por vezes protegidos por escamas\nRizomas\npor vezes s\u00e3o alongados, crescendo horizontalmente com folhas modificadas em forma de escamas\noriginar os caules a\u00e9reos\nFigura 10: Tipos de caules subterr\u00e2neos (in Peneda et al., 2010 p.84)\n2.7.4.\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma folha\nAs folhas s\u00e3o na sua maioria verdes, situam-se no caule ou nos ramos da planta e s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os de respira\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Podem tamb\u00e9m desempenhar fun\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ou acumular subst\u00e2ncias de reserva.\nUma folha \u00e9 completa quando \u00e9 constitu\u00edda por bainha, pec\u00edolo e limbo como a da figura 11, e \u00e9 incompleta quando n\u00e3o possui algumas destas partes (Peneda et al., 2010 p.86).\nAs folhas podem ser a\u00e9reas, subterr\u00e2neas e aqu\u00e1ticas. Apresentam grande diversidade de forma, constitui\u00e7\u00e3o, recorte, consist\u00eancia e nerva\u00e7\u00e3o (disposi\u00e7\u00e3o das nervuras no limbo).\nNervuras\nvasos condutores das seivas\nLimbo\nparte onde se realiza a maioria das fun\u00e7\u00f5es da vida das plantas; em geral, \u00e9 largo e fino\nPec\u00edolo\neixo delgado ou \"p\u00e9 da folha\"\nMargem\nlimite do limbo, que pode ser inteiro ou recortado\nP\u00e1gina superior\nparte do limbo voltada para cima, de cor e brilho intensos\nP\u00e1gina inferior\nparte do limbo voltada para baixo, mais clara do que a p\u00e1gina superior\npor\u00e7\u00e3o basilar que liga a folha ao caule\nFigurall: Constitui\u00e7\u00e3o de uma folha completa (in Peneda et al., 2010 p.86)\n2.7.5.\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma flor\n\u00c9 nas flores que se encontram os \u00f3rg\u00e3os reprodutores. As flores completas s\u00e3o constitu\u00eddas por \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o, de suporte e de reprodu\u00e7\u00e3o e as flores incompletas n\u00e3o possuem alguns desses \u00f3rg\u00e3os (Peneda et al., 2010 p.88). Uma flor completa (figura 12) \u00e9 constitu\u00edda por :\nFlor completa\nAndroceu\ncon unte dos \u00f3rg\u00e3os ptrc-uo,c$ \u2022\u2022 \u00bf;cjI i cs cs estames\n\u2022 Estames - gera\u00edmente formados por f iete e antera que cont\u00e9m os gr\u00e3os de p\u00f3len\nGineceu\t; :\nconjunto dos org\u00e3os reprodutores femininos, os carpelos\n\u2022 Carpelo geralmente formado por ov\u00e1rio, estilete e estigma. No ov\u00e1rio encontra-se um ou v\u00e1rios \u00f3vulos\n\u00d3rg\u00e3os de protec\u00e7\u00e3o formam o perianto e protegem os org\u00e3os reprodutores\n\u00d3rg\u00e3os de suporte suportam os outros \u00f3rg\u00e3os\nAntera\nCorola\nde v\u00e1rias cores, e o conjunto das p\u00e9talas\nB - C\u00e1lice\nz geralmente de cor verde, \u25a0 \u00e9 o. conjunto das s\u00e9palas\nOrg\u00e3os de reprodu\u00e7\u00e3o interv\u00eam directamente na reprodu\u00e7\u00e3o das plantas\n\u00d3vulos.\n_ Ovano\nPed\u00fanculo\n\"pe\" que liga a.flor ao caule\nGraos \u2014 de p\u00f3len\n\u2014 Estigma\nL - Filete\nEstilete\nRecept\u00e1culo extremidade alargada do ped\u00fanculo\nFigura 12: Constitui\u00e7\u00e3o de uma flor completa (in Peneda et al., 2010 p.88)\nDepois da fecunda\u00e7\u00e3o do \u00f3vulo pelo gr\u00e3o de p\u00f3len, forma-se o fruto que cont\u00e9m sementes. A germina\u00e7\u00e3o das sementes origina novas plantas.\n2.7.6.\tAlguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\nAs plantas sem flor como por exemplo, os fetos e os musgos, diferem muito umas das outras na forma, na dimens\u00e3o, na constitui\u00e7\u00e3o e no ambiente em que vivem.\nOs fetos s\u00e3o plantas terrestres que vivem geralmente, nas regi\u00f5es h\u00famidas e sombrias (figura 13). Possuem ra\u00edz, caule e folhas. O caule \u00e9 um rizoma coberto de escamas acastanhadas. Da sua parte inferior partem ra\u00edzes que fixam a planta ao suporte onde vivem. Da parte superior elevam-se as folhas, que se apresentam enroladas quando come\u00e7am a formar-se Estas possuem pec\u00edolo alongado e limbo profundamente recortado (Peneda et al,. 2010 p.89).\nFigura 13: Constitui\u00e7\u00e3o de um feto (in Peneda et al., 2010 p.90)\nOs musgos vivem em aglomerados e s\u00e3o, de um modo geral, plantas terrestres de dimens\u00f5es reduzidas. S\u00e3o pr\u00f3prias de lugares h\u00famidos e sombrios, como por exemplo, as superf\u00edcies rochosas, os muros e as cascas de \u00e1rvores. S\u00e3o constitu\u00eddos por rizoides, cauloides e filoides (figura 14). Os rizoides parecem uns delicados pelos que fixam os musgos ao suporte. Os cauloides, muito delgados s\u00e3o curtos em alguns musgos e noutros mais alongados. Deles partem filoides verdes, muito pr\u00f3ximos uns dos outros de tamanho reduzido (Peneda et al., 2010 p.92).\nCoifa\nFil\u00f3ides\npartem do caul\u00f3ide.\nS\u00e3o verdes, muito reduzidos e t\u00eam as fun\u00e7\u00f5es das folhas\nEsporos\nCaul\u00f3ide\nfilamento muito delgado, mais ou menos alongado, que corresponde ao caule\nRiz\u00f3ides\np\u00ealos muito figos que fixam o musgo e absorvem a \u00e1gua, como as ra\u00edzes nas outras plantas\n\nFigura 14: Constitui\u00e7\u00e3o de um musgo (in Peneda et al., 2010 p.93)\n2.7.7.\tAgricultura Biol\u00f3gica\nDe acordo com Lima (2013), a agricultura biol\u00f3gica compreende um conjunto de t\u00e9cnicas normalizadas com vista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos com utiliza\u00e7\u00e3o de baixos recursos e alta qualidade, com a prote\u00e7\u00e3o dos solos e respeito pelos ecossistemas.\nA agricultura biol\u00f3gica, como agricultura sustent\u00e1vel, \u00e9 apresentada na atualidade como uma das apostas da economia portuguesa para superar a crise dos \u00faltimos anos, uma vez que se observa que o consumo e produ\u00e7\u00e3o de produtos biol\u00f3gicos aumentaram na Europa. Em Portugal a pr\u00e1tica e consequente consumo de produtos de agricultura biol\u00f3gica t\u00eam vindo a aumentar desde 1985 (Ferreira 2012).\nSegundo Sobral et al. (2013), a agricultura biol\u00f3gica surge como uma oportunidade real para incluir o respeito pela natureza e pelos seus limites no panorama agr\u00edcola atual. Atrav\u00e9s de preocupa\u00e7\u00f5es ambientais com a biodiversidade, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a disponibilidade h\u00eddrica, as necessidades sociais de alimento, biof\u00edsicas dos solos, entre outros, s\u00e3o agora refletidos criticamente v\u00e1rios limites que intuitivamente a agricultura tradicional respeitava. O facto da agricultura biol\u00f3gica se suportar em bases distintas (cient\u00edficas) da agricultura tradicional pode, n\u00e3o s\u00f3, oferecer importantes formas de legitima\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas como constituir uma alternativa v\u00e1lida com vista \u00e0 supera\u00e7\u00e3o dos desafios para a sustentabilidade agr\u00edcola.\nFirmino (2006, p. 12) relata que a agricultura biol\u00f3gica \u00e9 (.):\n\"... o reposit\u00f3rio dum conhecimento milenar que chegou aos nossos dias pelo saber-fazer dos nossos antepassados, tendo sido aperfei\u00e7oado e adaptado \u00e0s exig\u00eancias do mercado e \u00e0s conting\u00eancias ambientais e sociais que dominam no presente, beneficiando dos avan\u00e7os da tecnologia para corresponder aos desideratos da sociedade moderna. Ainda neste artigo, refere que a agricultura biol\u00f3gica pode fazer de novo a diferen\u00e7a, pelo prest\u00edgio de que se reveste em termos de qualidade do produto, de contributo para o bem-estar das pessoas e dos animais, para a preserva\u00e7\u00e3o dos habitats e das paisagens, para a valoriza\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es locais e manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais e animais aut\u00f3ctones, enfim para a dignifica\u00e7\u00e3o da classe de agricultores e prote\u00e7\u00e3o da sua sa\u00fade e dos que os rodeiam, pois n\u00e3o recorrem a produtos qu\u00edmicos de s\u00edntese na sua atividade\u201d.\nDiversas pesquisas (Santucci, 2002; Truninger, 2011) confirmam que o consumo de alimentos biol\u00f3gicos est\u00e1 ligado \u00e0 qualidade alimentar e sa\u00fade, consci\u00eancia ambiental, rendimento familiar e disponibilidade do produto.\nDe acordo com Lima (2013), as motiva\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o do consumidor pelos produtos de agricultura biol\u00f3gica, podem ser divididos em v\u00e1rias motiva\u00e7\u00f5es:\nMotiva\u00e7\u00e3o de sa\u00fade ou qualidade alimentar, esta categoria indiscutivelmente a mais numerosa, \u00e9 constitu\u00edda por pessoas que procuram evitar casos de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar, causados pelas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas contidas nos alimentos convencionais. Que buscam obter benef\u00edcios para a sua pr\u00f3pria sa\u00fade e dos seus familiares, atrav\u00e9s de uma alimenta\u00e7\u00e3o livre de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas sintetizadas.\nMotiva\u00e7\u00e3o social (c\u00edvica),onde os consumidores compram biol\u00f3gico para apoiar a sobreviv\u00eancia das comunidades rurais, pequenos produtores e o com\u00e9rcio local.\nMotiva\u00e7\u00e3o ambiental, os consumidores compram biol\u00f3gico porque querem preservar a natureza e melhorar o meio ambiente, preocupa\u00e7\u00f5es de sustentabilidade.\nMotiva\u00e7\u00e3o derivada de cren\u00e7as religiosas ou de filosofia de vida, esta minoria de consumidores n\u00e3o precisam de ser convencidos a comprar alimentos biol\u00f3gicos, porque os seus h\u00e1bitos alimentares s\u00e3o ditados por suas cren\u00e7as.\nA agricultura biol\u00f3gica tem sido vista por muitos como uma solu\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade dos recursos naturais do planeta, porque promove o equil\u00edbrio com a natureza devolvendo \u00e0 terra tudo o que dela se extrai produzindo alimentos saud\u00e1veis, mais ricos em nutrientes. Assim sendo, proporciona a concilia\u00e7\u00e3o entre a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, sustentabilidade do planeta e a seguran\u00e7a alimentar.\nImporta referir que, ainda ao n\u00edvel do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, j\u00e1 muitas escolas realizam visitas de estudo a explora\u00e7\u00f5es de agricultura biol\u00f3gica utilizando este modo de produ\u00e7\u00e3o como exemplo de atividade sustent\u00e1vel no quadro da educa\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental (Firmino, 2000) e alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Em muitas outras escolas existem locais com hortas e/ou estufas biol\u00f3gicas, onde se pratica a atividade com os alunos (p. ex. Escola Jos\u00e9 Cabral Lindo, nas Sete Cidades em S\u00e3o Miguel, nos A\u00e7ores, pertencente \u00e0 escola B\u00e1sica Integrada dos Ginetes).\n2.7.8.\tPaisagem protegida\nA Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN) expressa que as \u00e1reas protegidas s\u00e3o \"uma superf\u00edcie de terra e/ou mar especialmente consagrada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza e manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, assim como os recursos naturais e os recursos culturais associados, e utilizada atrav\u00e9s de meios jur\u00eddicos e outros meios eficazes\" (IUCN, 1994, p. 12).\nDe acordo com a IUCN (1994), as \u00e1reas protegidas foram criadas com prop\u00f3sitos de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural, dos ecossistemas, da fauna e da flora, proporcionar a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, educa\u00e7\u00e3o ambiental, entre outros objetivos. Os espa\u00e7os naturais protegidos contribuem de forma decisiva para a sobreviv\u00eancia da sociedade humana, sobretudo atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f3nio natural e cultural. Estes possuem diversos objetivos e fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente, a prote\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies de fauna e flora, preserva\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas ou melhoria da qualidade ambiental. Al\u00e9m destas funcionalidades os parques naturais desempenham um papel importante na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e na educa\u00e7\u00e3o onde se integra a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Constituem-se numa componente not\u00e1vel para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas do homem, pelo que devem ser um elemento importante nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel. A classifica\u00e7\u00e3o de paisagem protegida \u00e9 um instrumento importante para a sensibiliza\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental das pessoas e para a sua aproxima\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os naturais protegidos. Assim, entendemos que os espa\u00e7os naturais, na vertente de \u00e1reas protegidas, constituem um\npatrim\u00f3nio e um recurso com grandes potencialidades para o desenvolvimento das atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, numa perspetiva de integra\u00e7\u00e3o curricular.\n2.7.8.I.\tPaisagem protegida das Sete Cidades\nA Zona de Paisagem Protegida das Sete Cidades (figura 15), onde os alunos realizaram a visita de estudo localiza-se na freguesia das Sete Cidades, concelho de Ponta Delgada, ilha de S\u00e3o Miguel, arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores.\nFigura 15: Paisagem protegida das Sete Cidades\nPelo Decreto Regional (DR) 2/80/A, de 4 de janeiro, a Assembleia Regional dos A\u00e7ores decretou a cria\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da Zona de Paisagem Protegida das Sete Cidades. De acordo com este decreto Regional, a rara beleza natural da caldeira das Sete Cidades confere, de facto, o direito de ser considerada como patrim\u00f3nio natural regional que urge preservar, merecendo esta Zona o estabelecimento de medidas legislativas que visem a sua prote\u00e7\u00e3o mediante uma correta gest\u00e3o dos seus recursos naturais, contribuindo, simultaneamente, para proporcionar melhoria da qualidade de vida da sua popula\u00e7\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica das atividades tur\u00edsticas e de recreio para as quais que se encontra altamente vocacionada. Esta zona, que urge preservar, encerra toda a cratera vulc\u00e2nica, onde se situam as lagoas Azul e Verde (designadas vulgarmente por lagoas das Sete Cidades), a lagoa de Santiago e a lagoa Rasa, bem como a cadeira do Alferes e a caldeira Seca, al\u00e9m de outras pequenas lagoas situadas junto \u00e0 estrada nacional e \u00e0 mata do Can\u00e1rio, que ficam j\u00e1 fora da cratera principal.\nDe acordo com o DR 2/80/A, a zona referida no artigo anterior tem a seguinte delimita\u00e7\u00e3o:\na)\tCom in\u00edcio no cruzamento da estrada nacional n.s 8-2.\u00e3 com o caminho vicinal pr\u00f3ximo da lagoa do Peixe e, nascente para poente, segue pelo referido caminho vicinal at\u00e9 ao marco geod\u00e9sico de cota 825;\nb)\tDo marco geod\u00e9sico de cota 825, por linha imagin\u00e1ria, que liga este marco ao ponto cotado 811, que fica a noroeste, at\u00e9 cruzar com a estrada nacional n.\u00b0 8-2.s, prosseguindo por esta na dire\u00e7\u00e3o noroeste, at\u00e9 ao cruzamento com o limite da freguesia das Sete Cidades, a sul da lagoa de Santiago;\nc)\tLimite da freguesia das Sete Cidades desde o seu ponto de cruzamento com a estrada nacional n.s 8-2.s, a sul da lagoa de Santiago, e no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio, at\u00e9 ao ponto de cruzamento com o limite das freguesias Rem\u00e9dios/Santo Ant\u00f3nio, junto ao marco geod\u00e9sico do Pico;\nd)\tCaminho vicinal deste o ponto de cruzamento dos limites das freguesias Sete Cidades/Rem\u00e9dios/Santo Ant\u00f3nio, na dire\u00e7\u00e3o sueste, at\u00e9 ao cruzamento com a estrada nacional n.s 8-2.s, seguindo por esta at\u00e9 ao ponto de in\u00edcio referido na al\u00ednea a).\nDe acordo com o artigo 3\u00b0, ponto 2, do DR 2/80/A, fica dependente de autoriza\u00e7\u00e3o da Secretaria Regional do Equipamento Social, ouvidos os servi\u00e7os competentes da Secretaria Regional da Agricultura e Pescas, e dentro do per\u00edmetro da paisagem protegida das Sete Cidades, a realiza\u00e7\u00e3o dos seguintes trabalhos:\na)\tAltera\u00e7\u00f5es importantes, por meio de aterros ou escava\u00e7\u00f5es, na configura\u00e7\u00e3o geral dos terrenos;\nb)\tDerrube de \u00e1rvores, em maci\u00e7o ou de esp\u00e9cies isoladas, devidamente identificadas no plano de ordenamento a elaborar em cumprimento do artigo 10.\u00b0;\nc)\tCria\u00e7\u00e3o de novas pastagens;\nd)\tCorte de leivas;\ne)\tAbertura de novas vias de comunica\u00e7\u00e3o e passagem de linhas el\u00e9tricas ou telef\u00f3nicas;\nf)\tAbertura de fossas ou dep\u00f3sitos de lixo;\ng)\tCapta\u00e7\u00e3o e desvios de \u00e1gua ou quaisquer outras obras de hidr\u00e1ulica;\nh)\tCa\u00e7a e pesca, enquanto n\u00e3o existam regulamentos superiormente aprovados que as contemplem.\nNo artigo 4\u00b0 do DR 2/80/A, s\u00e3o consideradas contraven\u00e7\u00f5es:\na)\tA realiza\u00e7\u00e3o de quaisquer trabalhos, obras ou atividades, em terrenos abrangidos pela zona de paisagem protegida das Sete Cidades, sem autoriza\u00e7\u00e3o da Secretaria Regional do Equipamento Social;\nb)\tA circula\u00e7\u00e3o de barcos a motor nas lagoas, exceto se forem el\u00e9tricos (n\u00e3o poluidores) e silenciosos;\nc)\tO exerc\u00edcio da ca\u00e7a e da pesca, enquanto n\u00e3o for regulamentado pelas entidades competentes na mat\u00e9ria;\nd)\tA introdu\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o e o estabelecimento, nos terrenos situados na zona da paisagem protegida, de ve\u00edculos, caravanas e barracas, com inobserv\u00e2ncia dos condicionalismos que forem estabelecidos;\ne)\tA instala\u00e7\u00e3o de locais de campismo ou acampamento em terrenos situados na zona da paisagem protegida, fora das \u00e1reas especialmente destinadas e aprovadas para esse fim, ou a inobserv\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es, fixadas por via regulamentar, sobre tal instala\u00e7\u00e3o;\nf)\tO abandono de detritos fora dos locais especialmente destinados a esse fim;\ng)\tO dep\u00f3sito de materiais ou qualquer outra altera\u00e7\u00e3o do relevo;\nh)\tA introdu\u00e7\u00e3o, na zona da paisagem protegida, de animais n\u00e3o-dom\u00e9sticos e de esp\u00e9cies vegetais ex\u00f3ticas, quando n\u00e3o superiormente autorizada, bem como a destrui\u00e7\u00e3o, ou colheita, de plantas e partes de plantas end\u00e9micas, ou daquelas cujo habitat nos A\u00e7ores est\u00e1 confinado, exclusivamente ou quase, ao maci\u00e7o das Sete Cidades.\n50\n3.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o/Reflex\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias adotadas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica\nAs estrat\u00e9gias de ensino salientam a atua\u00e7\u00e3o do professor e as a\u00e7\u00f5es dos alunos nos processos de ensino e aprendizagem e dizem respeito \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e materiais did\u00e1ticos que se preveem utilizar (Ribeiro &amp; Ribeiro, 1990). O uso de diversas estrat\u00e9gias e formas de avalia\u00e7\u00e3o devem ser consistentes com os objetivos que se pretendem alcan\u00e7ar em cada aula (Staver, 2007 cit. in Pires 2013).\nDe facto, um dos fatores determinantes para o sucesso no ensino \u00e9 estabelecer objetivos, de forma clara e precisa, que devem estar relacionados com o conte\u00fado com as estrat\u00e9gias de ensino e com a elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem (Pelissoni, 2009).\nRold\u00e3o (2010) vai, ainda, mais longe na defini\u00e7\u00e3o do conceito de estrat\u00e9gia relacionando-o com o conceito de ensinar. Para esta autora o ato de ensinar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o especializada e dirigida \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem de uma coisa por algu\u00e9m, logo \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, j\u00e1 que requer que se planeie a a\u00e7\u00e3o adequadamente para que o aprendente atinja os objetivos definidos.\n3.1.1.\tSitua\u00e7\u00e3o Problema\nNa leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado: \u201cDiversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\u201d adotou-se um modelo de ensino por pesquisa, dando \u00eanfase aos interesses quotidianos e pessoais dos alunos, levando desta forma a uma maior motiva\u00e7\u00e3o por parte destes. No anexo 1 (em suporte digital), encontram-se as planifica\u00e7\u00f5es das catorze aulas de leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.\nIniciou-se o processo de ensino-aprendizagem usando o questionamento, como ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stico. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 utilizada, fundamentalmente, no in\u00edcio de novas aprendizagens e de acordo com Abrantes et al. (2002), fornece informa\u00e7\u00f5es sobre as carater\u00edsticas e os conhecimentos que os alunos apresentam, para que dessa forma, se possa adequar o tipo de trabalho que ser\u00e1 desenvolvido ao longo das aulas.\nPosteriormente, de forma a dar continuidade ao processo de ensino-aprendizagem, foi entregue aos alunos uma situa\u00e7\u00e3o problema relacionada com o conte\u00fado a lecionar, na medida em que a resolu\u00e7\u00e3o de problemas na sala de aula \u00e9 geradora de maior motiva\u00e7\u00e3o por parte dos alunos. De acordo com (Cachapuz et al., 2002) na utiliza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problema os alunos passam a\npercecionar os conte\u00fados enquanto meios necess\u00e1rios ao exerc\u00edcio do pensar, n\u00e3o se ligando apenas a produtos acabados do saber. A informa\u00e7\u00e3o que se procura nasce mais da discuss\u00e3o entre os alunos com a orienta\u00e7\u00e3o do professor e menos de um processo curricular muito estruturado e exaustivo.\nA situa\u00e7\u00e3o problema da figura 16, idealizada pela docente, tentou ir ao encontro do movimento (CTSA) e teve n\u00e3o s\u00f3 como objetivo a introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos chave do conte\u00fado, mas tamb\u00e9m alertar os alunos para a problem\u00e1tica da prote\u00e7\u00e3o da natureza/paisagem protegida, dar a conhecer a import\u00e2ncia das plantas medicinais, abordar a import\u00e2ncia da agricultura biol\u00f3gica em alternativa a uma agricultura intensiva, que degrada os recursos naturais e a valoriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica agr\u00edcola local.\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas.\nSitua\u00e7\u00e3o Problema\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00e8ndas da Natureza\nData:____I____/____ Turma:______________________ N\u00ae:____________________\nAl un o:_________________________________________________________________________\n1 - L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o problema:\nO senhor Joaquim vive nas Sete Cidades, freguesia da ilha de S. Miguel, considerada Paisagem Protegida. Este senhor gosta muito de plantas e no seu quintal possui algumas \u00e1rvores de fruto como pereiras e macieiras, s\u00f3 que estas n\u00e0o se desenvolvem muito e raramente d\u00e0o fruto. Num domingo, ao passear pela sua freguesia, ficou admirado ao parar num campo designado \"Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u2019\u2019 e ao observar as mesmas \u00e1rvores de fruto que possui no seu quintal, s\u00f3 que muito mais desenvolvidas.\nO senhor Joaquim ficou intrigado com a situa\u00e7\u00e3o e resolveu contactar a Engenheira Agr\u00f3noma que trabalha no parque, para que ela o ajudasse a resolver o problema.\nA Engenheira come\u00e7ou por referir que as plantas t\u00eam uma enorme importancia e que os seus \u00f3rg\u00e3os constituintes, raizes, caules, folhas e flores, podem apresentar v\u00e1rias formas e desempenhar fun\u00e7\u00f5es variadas.\nReferiu ainda que neste campo tamb\u00e9m existem colmeias, al\u00e9m de diversas esp\u00e9cies de plantas, sendo algumas destas consideradas plantas medicinais.\nMas o problema do senhor Joaquim ainda n\u00e0o est\u00e1 resolvido.\n1.\t) Imagina uma possivel hip\u00f3tese para as \u00e1rvores do senhor Joaquim se desenvolverem menos que as do Campo Experimental.\n2.\t) Escreve aspossiveis quest\u00f5es que ele ter\u00e1 feito, posteriormente, \u00e1 Engenheira.\nFigura 16: Situa\u00e7\u00e3o problema para iniciar o conte\u00fado\nA situa\u00e7\u00e3o problema apresentada foi lida em voz alta por diferentes alunos e a docente fez as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para explicar eventuais d\u00favidas que pudessem surgir e explicar o significado de algumas palavras que os alunos desconhecessem. Ap\u00f3s a leitura os alunos foram incentivados a formularem quest\u00f5es, em di\u00e1logo com o colega de carteira, relacionado com a situa\u00e7\u00e3o problema. Durante este per\u00edodo, a docente foi circulando pela sala de aula esclarecendo poss\u00edveis d\u00favidas que pudessem surgir.\nForam surgindo momentos de discuss\u00e3o entre os alunos, pois estes s\u00e3o importantes porque visam a apreens\u00e3o de conhecimentos e desenvolvem aspetos educativos, tais como: saber ouvir para melhor compreender; ser tolerante para os pontos de vista alheios; ser objetivo, a fim de participar com proveito; pensar antes de falar, para que a participa\u00e7\u00e3o seja consciente; propiciar a participa\u00e7\u00e3o de todos, para se conseguir uma intera\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, entre outros (N\u00e9rici, 1977).\nTerminada a tarefa, a docente orientou a discuss\u00e3o e reformulou, sempre que se mostrou necess\u00e1rio, as quest\u00f5es levantadas pelos alunos, de modo a evitar a dispers\u00e3o relativamente ao conte\u00fado. A docente conduziu o processo de modo a que os alunos levantassem as seguintes quest\u00f5es:\n1-\tO que \u00e9 uma Paisagem Protegida?\n2-\tO que \u00e9 um campo Experimental de agricultura biol\u00f3gica?\n3-\tO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica?\n4-\tQuais as vantagens da agricultura biol\u00f3gica?\n5-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es da raiz?\n6-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es do caule?\n7-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es das folhas?\n8-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es das flores?\n9-\tO que s\u00e3o plantas medicinais?\n10-\tQuais as plantas existentes no parque consideradas medicinais?\n11-\tPor que motivo as \u00e1rvores de fruto do Campo Experimental se desenvolvem mais que as do quintal do senhor Joaquim?\nEstas quest\u00f5es foram registadas pela docente no quadro, e passadas posteriormente, para uma cartolina, como na figura 17, de modo a ser utilizada nas aulas seguintes para os alunos assinalarem as quest\u00f5es sempre que forem resolvidas.\nFigura 17: Cartolina com as quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema\nPosteriormente ao levantamento das quest\u00f5es a turma foi questionada se conheciam o campo experimental referido na situa\u00e7\u00e3o problema. As respostas dos alunos foram diversas, tendo-se chegado \u00e0 conclus\u00e3o que alguns alunos, mesmo sendo naturais da freguesia em quest\u00e3o, n\u00e3o conheciam o campo experimental ou n\u00e3o conheciam a sua utilidade.\nOs alunos foram informados que algumas das quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema seriam respondidas aquando de uma visita de estudo que iriam realizar ao referido campo, outras seriam resolvidas em trabalho pr\u00e1tico com a utiliza\u00e7\u00e3o de um V de Gowin, e outras atrav\u00e9s de pesquisas em fichas de trabalho.\n3.1.2.\tV de Gowin\nDe forma a dar resposta a uma das quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema \u201cQuais as fun\u00e7\u00f5es da raiz numa planta?\u201d os alunos realizaram um trabalho pr\u00e1tico, utilizando um V de Gowin presente na figura 18.\nIndo ao encontro da opini\u00e3o de Pacheco (2009), quando se opta pelos diagramas V, acredita-se que esta ferramenta possa propagar a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica, sobre a sua motiva\u00e7\u00e3o, a sua fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a rela\u00e7\u00e3o de todas estas com a pr\u00e1tica de laborat\u00f3rio realizada pelos alunos.\nO V de Gowin foi entregue aos alunos e foi feita a sua explica\u00e7\u00e3o. No lado conceptual foi colocado entre par\u00eantesis \"pensamento\" e abaixo do termo conceitos \"o que j\u00e1 sei do problema\u201d e no lado metodol\u00f3gico foi colocado o termo \"a\u00e7\u00e3o\", para uma melhor compreens\u00e3o dos termos, pelos alunos da faixa et\u00e1ria em an\u00e1lise, e tamb\u00e9m pelo facto de ser a primeira vez que utilizavam um V de Gowin.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese, foi explicado aos alunos que uma hip\u00f3tese \u00e9 uma formula\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, com inten\u00e7\u00f5es de ser posteriormente demonstrada ou verificada, constituindo uma suposi\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel. As suposi\u00e7\u00f5es levantadas pelos alunos foram diversas, tendo cada aluno registado a sua.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao lado conceptual pretendia-se que os alunos o preenchessem com base na mat\u00e9ria lecionada nas aulas anteriores com a seguinte informa\u00e7\u00e3o:\n-\tA raiz \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o constituinte das plantas;\n-\tAs ra\u00edzes podem ser a\u00e9reas, subterr\u00e2neas ou aqu\u00e1ticas;\n-\tA raiz \u00e9 constitu\u00edda por: coifa, zona de crescimento, zona pilosa, zona de ramifica\u00e7\u00e3o e colo.\nNo pr\u00f3prio lado conceptual foi colocado um pequeno esbo\u00e7o de um mapa de conceitos para ser preenchido com o conte\u00fado referente \u00e0 forma das ra\u00edzes, de forma que os alunos conclu\u00edssem que essa informa\u00e7\u00e3o era relevante. Posteriormente, foi elaborado o desenho experimental (material/procedimento) com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Os alunos foram questionados sobre uma poss\u00edvel experi\u00eancia que dever\u00e3o fazer para conclu\u00edrem qual a fun\u00e7\u00e3o da raiz. Foram auscultadas as suas respostas, e mostrou-se o seguinte material de forma a auxiliar a elabora\u00e7\u00e3o do procedimento experimental:\n-\tDois vasos iguais;\n-\t2 Gobel\u00e9s com a mesma quantidade de terra;\n-\t1 Esp\u00e1tula;\n-\t1 Exemplar da planta medicinal Malva com ra\u00edz;\n-\t3 Folhas da planta medicinal Malva;\n-\t2 Gobel\u00e9s com mesma quantidade de \u00e1gua.\nOs alunos foram informados que a quantidade de terra a colocar nos dois vasos e a quantidade de \u00e1gua com que os vasos ser\u00e3o regados, ter\u00e3o de ser as mesmas, e os vasos ter\u00e3o de ficar expostos aos mesmos fatores, s\u00f3 deste modo se pode realizar experi\u00eancias, porque em Ci\u00eancia tudo \u00e9 rigoroso e cient\u00edfico.\nNo in\u00edcio do preenchimento notou-se claramente um certo desconforto inicial nos alunos ao preencherem o V, porque nunca tinham utilizado esta ferramenta. Outra observa\u00e7\u00e3o foi de os alunos terem dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese, revelando poss\u00edvel aus\u00eancia do conhecimento do termo.\nTerminado o preenchimento do lado conceptual e desenho experimental os alunos realizaram a experi\u00eancia, e aguardaram para a aula seguinte para verem os resultados.\nNa aula seguinte foram verificados os resultados e tiradas as conclus\u00f5es, ficando deste modo, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um V de Gowin num trabalho pr\u00e1tico, resolvida uma quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema levantada no in\u00edcio do conte\u00fado.\nNa figura 19, encontra-se o V de Gowin, totalmente preenchido.\n5\u00b0 ATO\u00edS =e:: 3 1333\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\n\tTrabalho experimenta] de investiga\u00e7\u00e3o\t\u25a1ante--.\nConceitos\n(O que eu j\u00e1 sei sobre o problema)\n-\tA raiz \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o constituinte das plantas;\n-\tAs raizes podem ser a\u00e9reas, subterr\u00e2neas ou aqu\u00e1ticas;\n-\tA raiz \u00e9 constitu\u00edda por: coifa, zona de crescimento, zona pilosa, zona de\nnuma planta?\nA que conclus\u00e3o chegamos?\nA raiz tem as diferentes\nfun\u00e7\u00f5es:\n-Fixa\u00e7\u00e3o da planta ao solo;\n-\tAcumula\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias de reserva;\n-\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sais\nApru\u00edE\u00f4di\tFas ci culada\tAprimada\tFas ci culada\n\t\tTuberculosa\tTuberculosa\nMaterial: - Dois vasos com terra:\n-\tEsp\u00e1tula;\n-1 Planta \u201cMalva\u2019;\n-\t3 F olhas da planta\nProcedimento: - Plantar num dos vasos a planta com raiz, e no outro vaso as folhas da mesma planta.\n-\tColocar os dois vasos no mesmo local, sobre as mesmas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e luminosidade;\n-\tObservar e registar o que sucedido passados 2 dias.\n-\tTirar a conclus\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da raiz.\n\nFigura 19: V de Gowin completo ap\u00f3s os resultados da experi\u00eancia\n3.1.3.\tV de Gowin/trabalho de grupo\nNa presente atividade foram aplicadas duas estrat\u00e9gias, a resolu\u00e7\u00e3o de um V de Gowin, atrav\u00e9s de\ntrabalho de grupo.\nFoi entregue aos alunos um V de Gowin (figura 20), com uma ligeira diferen\u00e7a do anterior, uma vez que este j\u00e1 possu\u00eda o desenho experimental preenchido, tendo os alunos apenas que preencher o lado conceptual, a hip\u00f3tese, os resultados e as conclus\u00f5es.\nFigura 20: V de Gowin com desenho experimental pr\u00e9-preenchido\nFoi lido e explicado o que os alunos teriam de fazer. Ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o a docente solicitou que os alunos se organizassem em grupos, sendo formados quatro grupos de quatro elementos e um\ngrupo de cinco elementos. Os elementos de cada grupo foram escolhidos pela docente, para que os grupos fossem heterog\u00e9neos. Por cada grupo a docente distribuiu o material necess\u00e1rio, e informou os alunos que dispunham de 20 minutos para realizarem a atividade. Durante a atividade a docente foi circulando pelos cinco grupos de forma a esclarecer eventuais d\u00favidas que pudessem surgir, bem como, verificar o desempenho dos alunos no contexto do grupo de trabalho.\nTerminado o tempo estabelecido a docente retirou todo o material das mesas, e solicitou que os alunos, ainda em grupo, preenchessem uma ficha de auto e hetero-avalia\u00e7\u00e3o (figura 21).\nAvalia\u00e7\u00e3o do Trabalho de Grupo\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/___/___ Turma:_____________ N\u00b0:__________________\nAluno:____________________________________________________________\nProcede \u00e0 auto e hetero-avalia\u00e7\u00e0odo trabalho de grupo utilizando a seguinte classifka\u00e7\u00e0o: S: Sim N: N\u00e2o\nAp\u00f3s o preenchimento da ficha de auto e hetero-avalia\u00e7\u00e3o, as mesmas foram recolhidas e foi pedido aos alunos que regressassem aos seus lugares.\n3.1.4.\tMapa de conceitos\nA aplica\u00e7\u00e3o dos mapas de conceitos tamb\u00e9m foi uma das estrat\u00e9gias utilizadas na leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado devido ao facto destes permitirem expor a organiza\u00e7\u00e3o dos conceitos. Os mapas de conceitos podem ser usados para mostrar rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas significativas entre conceitos que est\u00e3o inseridos no conte\u00fado de uma \u00fanica aula, ou de uma unidade de ensino.\nNo entanto, \u00e9 necess\u00e1rio ter alguns cuidados na utiliza\u00e7\u00e3o dos mapas de conceitos, se o mapa n\u00e3o tiver significado para os alunos, eles poder\u00e3o encar\u00e1-lo como algo a memorizar, por outro lado se forem muito complexos ou confusos poder\u00e3o dificultar a aprendizagem, ao inv\u00e9s de facilit\u00e1-la. Se o professor apresentar os mapas de conceitos e n\u00e3o der oportunidade aos alunos de os construir, inibir\u00e1 a capacidade do aluno organizar as suas pr\u00f3prias hierarquias.\nSegundo Moreira (1999), na avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de mapas conceptuais a ideia principal \u00e9 a de avaliar o que o aluno sabe em termos conceptuais, isto \u00e9, como ele estrutura, hierarquiza, diferencia, relaciona, descrimina e integra conceitos de uma determinada unidade de estudo, t\u00f3pico, disciplina. Foi entregue aos alunos a ficha seguinte (figura 22) para que preenchessem o mapa de conceitos com base na informa\u00e7\u00e3o patente.\n1.) \"Os caules podem aparecer em locais muitos variados e apresentar tamanhos e formas muito diferentes. Assim os caules a\u00e9reos, que s\u00e3o os mais comuns, podem apresentar a forma de tronco, espique ou colmo. Por sua vez, os caules subterr\u00e2neos, que se desenvolvem no interior do solo podem apresentar v\u00e1rias formas tais como: rizoma, tub\u00e9rculo e bolbo. Estes caules nunca s\u00e0o verdes e acumulam subst\u00e2ncias de reserva. \u201d\n1.1. Depois da leitura do texto preenche o mapa de conceitos abaixo.\nESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\n\tDrversdade nas\n\tplanas\ncaules\nTronco: Caule mais grosso na base do que em cima e comramos a partir de uma certa altura. Ex.: Pinheiro\nEspique: Caule de forma cil\u00edndrica, semramose com folhas de grandes dimens\u00f5es na parte superior. Ex.: Palmeira.\nColmo: Caule cil\u00edndrico, oco e com nos muito salientes. Ex.: Canas.\nRizoma: Caule alongado horizortalmerte e com ra\u00edzes laterais. Ex.: L\u00edrio. Tub\u00e9rculo: Caule com fornia anedondada e semra\u00edzes. Ex.: Batata.\nBolbo: Caule de forniaglobosa e envolvido por escamas. Ex.: Cebola.\nFigura 22: Ficha com mapa de conceitos\nAquando do preenchimento do mapa de conceitos, foi observada uma boa destreza nos alunos. Ap\u00f3s o t\u00e9rminus procedeu-se \u00e0 corre\u00e7\u00e3o no quadro, onde os alunos conclu\u00edram que existiam duas\nalternativas vi\u00e1veis para o preenchimento do mapa, promovendo-se desta forma o respeito pela diferen\u00e7a de opini\u00e3o.\n3.1.5.\tVisita de estudo\nNa leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado foi realizada uma visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades (Paisagem Protegida), referenciado na situa\u00e7\u00e3o problema. De acordo com o mencionado anteriormente sobre as visitas de estudo, obedeceu-se a tr\u00eas fases de prepara\u00e7\u00e3o: planifica\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o.\nNa primeira fase foi elaborada a planifica\u00e7\u00e3o da vista de estudo (Anexo 2). Posteriormente foi pedida autoriza\u00e7\u00e3o ao Conselho Executivo da escola (Anexo 3). A falta de ced\u00eancia de transporte por parte da escola, constituiu uma condicionante de natureza econ\u00f3mica. Em alternativa a docente contactou a C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada, atrav\u00e9s de of\u00edcio (Anexo 4) a qual disponibilizou gratuitamente um autocarro. Para al\u00e9m disso, para que a visita de estudo se realizasse foi necess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o de outro of\u00edcio, nomeadamente a autoriza\u00e7\u00e3o/pedido aos Servi\u00e7os Regionais de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (Anexo 5) para visitarem o Campo Experimental e para terem uma visita guiada pela engenheira agr\u00f3noma respons\u00e1vel pelo campo.\nCom esta visita de estudo pretendeu-se que os alunos conhecessem o patrim\u00f3nio cultural e natural, tomassem consci\u00eancia da import\u00e2ncia da agricultura biol\u00f3gica e valorizassem a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Durante a visita foram recolhidas algumas folhas que foram alvo de estudo nas aulas seguintes de Ci\u00eancias da Natureza e que, posteriormente nas aulas de Estudo Acompanhado, serviram para a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, promovendo-se deste modo uma articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas. Al\u00e9m disso, pretendeu-se que os alunos adquirissem conhecimentos \u00fateis para os poderem transmitir \u00e0 sociedade que os rodeia, informando os seus pais/familiares, acerca do Campo Experimental e das atividades que l\u00e1 eram desenvolvidas, alertando-os para a import\u00e2ncia da agricultura biol\u00f3gica e sobre os benef\u00edcios da sua utiliza\u00e7\u00e3o, promovendo-se deste modo uma envolv\u00eancia da fam\u00edlia com a escola.\nAssim sendo, esta visita de estudo teve alguns objetivos a saber nomeadamente:\n-\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica;\n-\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tPromover o respeito pela natureza;\n-\tConhecer e valorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, s\u00edntese, cr\u00edtica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas;\n-Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local;\n-\tIncentivar o gosto pelo contacto com a natureza;\n-\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza;\n-\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno.\nPara que a visita de estudo tivesse o consentimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o foi-lhes entregue uma autoriza\u00e7\u00e3o para os mesmos permitirem ou n\u00e3o a frequ\u00eancia dos seus educandos (Anexo 6).\nOs alunos durante a visita de estudo utilizaram um gui\u00e3o (Anexo 7) que foi elaborado e explorado nas aulas de estudo acompanhado, permitindo que os alunos tomassem conhecimento de alguns itens, como os objetivos da mesma, normas a cumprir, material necess\u00e1rio, itiner\u00e1rio e quest\u00f5es para as quais era necess\u00e1rio obter resposta.\nNa fase de execu\u00e7\u00e3o/elabora\u00e7\u00e3o, a visita de estudo decorreu como planeado, o facto de ter sido dado a conhecer aos alunos algo que havia sido discutido e planeado na sala de aula sob a forma de uma situa\u00e7\u00e3o problema, revelou-se bastante motivador. Pode-se dizer que foi um sucesso, atingindo-se a maior parte dos objetivos. Ajudou a promover nos alunos m\u00e9todos de trabalho e\nestudo, na medida em que participaram em atividades e aprendizagens coletivas, de acordo com as regras estabelecidas.\nOs alunos tiveram oportunidade de utilizar a entrevista em comunica\u00e7\u00e3o verbal adequada ao contexto e \u00e0s necessidades, o que foi ben\u00e9fico, e tomaram consci\u00eancia das normas, regras e crit\u00e9rios de atua\u00e7\u00e3o pertinente, de conviv\u00eancia, trabalho, de responsabiliza\u00e7\u00e3o e sentido \u00e9tico das a\u00e7\u00f5es definidas pela comunidade escolar nos v\u00e1rios contextos, fora da sala de aula.\nDado que um dos objetivos das novas metodologias de ensino-aprendizagem \u00e9 precisamente, promover a interliga\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica, a escola e a realidade, a visita de estudo \u00e9 um meio bastante eficaz de fazer essa liga\u00e7\u00e3o, envolvendo os alunos no seu processo de ensino-aprendizagem.\nAs figuras 23,24 e 25 mostram algumas fotos da visita.\nFigura 23: Campo experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades\nFigura 24: Explica\u00e7\u00e3o dada pela engenheira e uma das plantas arom\u00e1ticas/medicinais (alecrim)\nFigura 25: \u00c1rvore de fruta (anona) e ch\u00e1 variedade \u00cdndia\nNa fase de sistematiza\u00e7\u00e3o, nas aulas de ci\u00eancias da natureza, os alunos fizeram o balan\u00e7o dos registos do gui\u00e3o de forma a dar resposta a algumas das quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema. Al\u00e9m disso fizeram a avalia\u00e7\u00e3o da mesma onde foram recolhidos os seguintes registos de opini\u00e3o.\n\u201cGostei muito da visita de estudo, mas o que mais me impressionou foi o po\u00e7o que l\u00e1 existia, que explicaram que servia para medir a profundidade da \u00e1gua da lagoa. A visita de estudo ao Campo Experimental foi muito melhor que as visitas de estudo que fiz at\u00e9 agora. O engra\u00e7ado \u00e9 que quando ia passear de Ver\u00e3o com os meus pais via aquele port\u00e3o mas n\u00e3o imaginava o que estava ali para dentro. Quando cheguei a casa fui logo explicar aos meus pais o que era aquele parque, por onde pass\u00e1vamos muitas vezes.\"\n\u201cA visita de estudo foi boa, o que mais me impressionou foi o Ch\u00e1 Variedade \u00cdndia, porque nunca tinha visto nada assim t\u00e3o verdinho no Inverno, o que eu gostava mesmo era de provar um bocadinho daquele ch\u00e1, deve ser saboroso...Tamb\u00e9m gostei da explica\u00e7\u00e3o da Sra. Engenheira Clara, ao dizer que na terra n\u00e3o se colocavam adubos, mas sim restos de plantas, da\u00ed ser agricultura biol\u00f3gica. Vou contar a meu pai, o que aprendi l\u00e1 para que ele possa fazer o mesmo nas suas terras\".\n\u201c A visita de estudo foi muito interessante, o que mais me impressionou foram as plantas de formas variadas, gostei muito. L\u00e1 existiam colmeias, uma moderna e outras duas mais velhinhas ainda de barro. A Sra. Engenheira disse para n\u00e3o nos aproximarmos das colmeias porque poderia ser perigoso. Tamb\u00e9m vimos um ch\u00e1 muito diferente do Ch\u00e1 da Gorreana, era Ch\u00e1 Variedade \u00cdndia, tinha folhas compridas e limbo bem recortado. Na visita recolhemos algumas folhas para na escola fazermos um herb\u00e1rio. A Sr.s Engenheira Clara explicou-nos tudo, o nome das plantas e para que serviam. Correu tudo muito bem. No fim fizemos um lanche fora do Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\".\n\u201cGostei da visita, quando chegamos l\u00e1 havia uma frescura! Era lindo ver as lagoas, estava alguma geada que parecia infinita. Vimos muitas plantas como Rosmaninho, Alecrim, Louro, Azevinho, Tremo\u00e7o, Tomate capucho, etc. O que achei mais interessante foi o ch\u00e1 variedade \u00cdndia, a sua semente parecia um bombom de chocolate. A Sra. Engenheira Clara explicou-nos se a semente do ch\u00e1 quando colocada em \u00e1gua se viesse \u00e0 superf\u00edcie n\u00e3o estava boa para semear, mas se ficasse no fundo do recipiente estava boa. Fiquei muito contente porque a semente que eu trouxe para casa estava boa para semear. Coloquei-a na terra mas ainda n\u00e3o tive resultados\u201d.\n\u201cNo dia 6 de Fevereiro pelas 9.30, sa\u00edmos da escola rumo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, localizado nas Sete Cidades. Como ultimamente nas aulas de Ci\u00eancias da Natureza temos vindo a falar sobre as plantas e sua import\u00e2ncia \u00edamos observar v\u00e1rias plantas e o seu habitat natural. Quando chegamos l\u00e1 vimos a Sra. Engenheira Clara que nos recebeu muito bem. L\u00e1 vimos v\u00e1rios tipos de plantas tais como: Rosmaninho, Amoreiras, Azevinho e muitas mais. L\u00e1 tamb\u00e9m conhecemos v\u00e1rios termos tais como: Restolho, que quer dizer restos de plantas. Gostei muito da visita de estudo ao campo, nunca me vou esquecer de que l\u00e1 fui. V\u00e3o l\u00e1, \u00e9 muito bonito\u201d.\nComo mencionado anteriormente nas aulas de estudo acompanhado em articula\u00e7\u00e3o com a disciplina de Ci\u00eancias da Natureza, foi elaborado um herb\u00e1rio com as folhas recolhidas na visita, as imagens da figura 26 mostram como decorreu a atividade:\nFigura 26: Alunos a classificarem as folhas recolhidas para as inclu\u00edrem no herb\u00e1rio\nOs alunos tamb\u00e9m elaboraram um cartaz para ser afixado na escola, de forma a dar a conhecer \u00e0 comunidade educativa a visita realizada e os seus benef\u00edcios, demonstrando que a agricultura biol\u00f3gica \u00e9 uma pr\u00e1tica amiga do ambiente e incentivando desta forma a comunidade educativa a pratic\u00e1-la. Serviu igualmente para incentivar a visita de outros alunos ao Campo Experimental. No (Anexo 8), encontra-se a planifica\u00e7\u00e3o do cartaz e do herb\u00e1rio realizados nas aulas.\nFigura 27: Alunos a elaborarem o cartaz\n3.1.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o das atividades\nNo processo de avalia\u00e7\u00e3o, os professores t\u00eam que ter a no\u00e7\u00e3o de que a avalia\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 recolha de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para um desempenho mais correto. \u00c9 um regulador por excel\u00eancia de todo o processo de ensino e aprendizagem, \u00e9 a consci\u00eancia do pr\u00f3prio sistema educativo (Aranha, 2004). Sendo assim, \u00e9 vital possuir-se conhecimentos b\u00e1sicos, sobre a regula\u00e7\u00e3o do processo de ensino e de aprendizagem atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o. Ao longo do conte\u00fado foi aplicada a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa, tendo-se privilegiado a avalia\u00e7\u00e3o formativa em detrimento da sumativa.\nO questionamento foi utilizado como a principal fonte de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de forma a perceber os pr\u00e9-requisitos que os alunos possu\u00edam.\nPara concretizar a avalia\u00e7\u00e3o formativa, recorreu-se a uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (Anexo 9). Foi tamb\u00e9m usada, como elemento de avalia\u00e7\u00e3o formativa, uma grelha de verifica\u00e7\u00e3o do trabalho de casa (Anexo 10), uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo (Anexo 11).\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa foi realizada atrav\u00e9s de um teste no fim do conte\u00fado (Anexo 12), onde se verificou uma melhoria dos resultados, em compara\u00e7\u00e3o com os resultados apresentados no per\u00edodo anterior.\nCAP\u00cdTULO IV - CONCLUS\u00c3O\nEste trabalho constitui um documento de reflex\u00e3o/partilha, de experi\u00eancias did\u00e1ticas utilizadas no ensino das ci\u00eancias, de forma a desenvolver a literacia cient\u00edfica e a melhoria da aprendizagem.\nConsiderando a melhoria dos resultados obtidos nas avalia\u00e7\u00f5es, na motiva\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o/concentra\u00e7\u00e3o, no comportamento, na crescente participa\u00e7\u00e3o dos alunos na sala de aula e os coment\u00e1rios/feedback positivos proferidos por encarregados de educa\u00e7\u00e3o e pelos pr\u00f3prios alunos, conclui-se que esta experi\u00eancia combinada de v\u00e1rias estrat\u00e9gias de ensino, a situa\u00e7\u00e3o problema, o V de Gowin, o trabalho de grupo, o mapa de conceito e a visita de estudo, foram de facto um sucesso. Os alunos foram motivados, passando a valorizar e a gostar de frequentar as aulas, foi-lhes permitido, ainda, conhecer no mundo real algo que foi trabalhado na sala de aula.\nComo foi descrito anteriormente, a turma em an\u00e1lise era constitu\u00edda por alunos de certa forma desmotivados para o estudo, que consideravam a escola apenas como uma obriga\u00e7\u00e3o. Para eles a escola n\u00e3o trazia nada de novo, nada que pudesse ser aplicado nas suas vidas futuras. Esta desmotiva\u00e7\u00e3o teve um impacto imediato e negativo nos resultados escolares do primeiro per\u00edodo. Com este historial, a docente teve, de seguida, a preocupa\u00e7\u00e3o de adaptar o conte\u00fado da leciona\u00e7\u00e3o o mais poss\u00edvel \u00e0 realidade socioecon\u00f3mica envolvente.\nAs estrat\u00e9gias aqui descritas foram aplicadas no segundo per\u00edodo e no conte\u00fado, \"Diversidade nas plantas\", mas n\u00e3o terminaram neste, foi dado seguimento nos restantes conte\u00fados de leciona\u00e7\u00e3o, com resultados bastante animadores.\nTendo como fio condutor as personagens, que pretenderam ser o mais semelhantes poss\u00edvel \u00e0s suas realidades, pretendeu-se que pudessem ser facilmente comparadas a um familiar, amigo ou a conterr\u00e2neo conhecido do aluno. Estas personagens, o Sr. Joaquim e o seu neto (da situa\u00e7\u00e3o problema) tiveram tanto impacto, que os alunos durante a visita tentaram identificar nos funcion\u00e1rios do Campo Experimental um poss\u00edvel Sr. Joaquim. Esta busca de sentido da hist\u00f3ria/situa\u00e7\u00e3o problema passou facilmente para os conte\u00fados da disciplina de ci\u00eancias da natureza, quase como se os alunos n\u00e3o se apercebessem que estavam de facto aprendendo coisas novas, surgindo at\u00e9 situa\u00e7\u00f5es onde os alunos se debatiam para chegar em primeiro \u00e0s respostas.\nFoi de facto com a visita de estudo, que os alunos come\u00e7aram a perceber que a escola pode valorizar o conhecimento dos mesmos, de tal modo que a informa\u00e7\u00e3o transmitida na escola foi passada para casa. Conceitos como a prote\u00e7\u00e3o da natureza e agricultura biol\u00f3gica tiveram grande\nimpacto, uma vez que a profiss\u00e3o de alguns dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o era ligada \u00e0 agropecu\u00e1ria, o que fez com que surgissem naturalmente v\u00e1rias possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do que tinham vivenciado no Campo Experimental. Afinal os conte\u00fados da escola poderiam ser aplicados na vida real e isto teve um impacto positivo enorme na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos.\nNeste estudo em concreto ficou evidenciado que os mapas de conceitos funcionam de forma muito positiva como estruturadores do conhecimento. Pode-se concluir que os mapas de conceitos s\u00e3o uma importante estrat\u00e9gia para unifica\u00e7\u00e3o do conhecimento, permitindo uma vis\u00e3o global muito importante para a compreens\u00e3o das unidades curriculares e suas interdepend\u00eancias.\nO V de Gowin foi usado duas vezes de formas distintas, com a inten\u00e7\u00e3o de estimular as aulas, e permitiu aos alunos perceberem que n\u00e3o eram mais que um protocolo/relat\u00f3rio de uma experi\u00eancia mas que seria constru\u00eddo por eles pr\u00f3prios, de forma a incutir-lhes o gosto pela ci\u00eancia e de sentirem que est\u00e3o a descobrir algo por si pr\u00f3prios. Esta estrat\u00e9gia em consequ\u00eancia do seu sucesso foi aplicada em todos os trabalhos pr\u00e1ticos. A utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin em trabalho de grupo permitiu desenvolver nos alunos as capacidades de interajuda, socializa\u00e7\u00e3o, bem como, quebrar barreiras e atenuar desentendimentos que surgiam muitas vezes entre os alunos.\nConclui-se, com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, que as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem referidas, sendo naturalmente aceites pelos alunos s\u00e3o importantes para fomentar o interesse e aprendizagem nas aulas, durante a abordagem dos conte\u00fados program\u00e1ticos, contribuindo para a melhoria do processo de ensino-aprendizagem e para a literacia cient\u00edfica dos alunos. \u00c9 com atividades deste tipo que as nossas escolas se tornam mais apelativas e motivadoras para os nossos alunos, desenvolvendo nestes compet\u00eancias \u00fanicas e muito valiosas. Assim sendo, o professor, a sua forma de ensinar e as estrat\u00e9gias usadas contribuem para o sucesso da aprendizagem dos alunos.\nBibliografia:\nAbrantes P.; Alonso; L. Peralta, M.; Cortes\u00e3o, L.; Leite, C.; Pacheco, J.; Fernandes, M.; Santos, L. (2002). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico. Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. Das conce\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nAikenhead, G. (2009). Renegotiating the Culture of School Science: Scientific Literacy for an informed public. Consultado no dia 20 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel em http://www.usask.ca/education/people/aikenhead/portugal.htm.\nAltarugio, M.; Diniz, M.; Locatelli, S. (2010). O debate como estrat\u00e9gia em aulas de Qu\u00edmica. Relatos de Sala de Aula - Qu\u00edmica Nova. Vol. 32, (n\u00b01), pp. 26 - 30. Consultado no dia 3 de outubro de 2014. Dispon\u00edvel em http://qnesc.sbq.org.br/online/qnesc32 1/06-RSA-8008.pdf.\nAlonso, L. (2002). Integra\u00e7\u00e3o Curr\u00edculo-Avalia\u00e7\u00e3o. Que Significados? Que Constrangimentos? Que Implica\u00e7\u00f5es? In Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico - Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens - Das Conce\u00e7\u00f5es \u00e0s Pr\u00e1ticas (pp. 19-23). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nAlves, M. (2004). Curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o. Uma perspetiva integrada. Porto: Porto Editora.\nAlves, A. (2008). Abordagem CTSA de materiais magn\u00e9ticos e suas aplica\u00e7\u00f5es. Tese de Mestrado, Universidade de Aveiro.\nAlves, N. (2011). Recursos de ensino/aprendizagem para a implementa\u00e7\u00e3o da Perspetiva Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA) no 2\u00b0 CEB. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a.\nAmador, F. (2010).Contribui\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia para os processos de desenho curricular. Revista da Educa\u00e7\u00e3o, 17, 9.\nAnderson, D.; J. Kisiel and M. Storksdieck. (2006). Understanding Teachers' Perspectives on Field Trips: Discovering Common Ground In Three Countries. Curator, 49(3), 365-386.\nAranha, \u00c1. (2004). Organiza\u00e7\u00e3o, Planeamento e Avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Vila Real: S\u00e9rie Did\u00e1tica n.\u00b0 47, UTAD.\nAssmann, H. (2007). Reencantar a educa\u00e7\u00e3o: rumo \u00e0 sociedade aprendente. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes.\nBamberger, Y.; Tal, T. (2007). Learning in a personal context: Levels of choice in a free choice learning environment In science and natural history museums. Science Education, 91(1), 75-95.\nBarreira, C. (2001). Duas Estrat\u00e9gias Complementares para a Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens: A Avalia\u00e7\u00e3o Formadora e a Avalia\u00e7\u00e3o Aut\u00eantica. Revista Portuguesa de Pedagogia, ano 35, n.\u00b0 3, pp. 3-33.\nBettencourt, C.; Velho, J.; Almeida, P. (2011). \u201cBiology teachers' perceptions about Science-Technology.Society (STS) education\u201d. In. Procedia Social and Behavioral Sciences 15: 3148-3152.\nBraund, M.; Reiss, M. (2004). (Ed.). Learning Science Outside the Classroom. Londres: Routledge Folmer.\nBraund, M.; Reiss, M. (2006). Towards a more authentic science curriculum: the contribution of out-of-school learning. International Journal of Science Education, 28(12), 1373-1388.\nBrilha, J. (2005). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o da natureza na sua vertente geol\u00f3gica. Braga: Polimage Editores.\nBulgraen, V. (2010). O papel do professor e sua media\u00e7\u00e3o nos processos de elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento. Revista Conte\u00fado, Capivari, v.1, n.4, ago./dez. 2010 - ISSN 1807-9539.\nCachapuz, A.; Praia, J.; Jorge, M. (2004). Da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das ci\u00eancias as orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das ci\u00eancias: um repensar epistemol\u00f3gico. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 10, 363.\nCarvalho, G. (2009). Literacia cient\u00edfica: Conceitos e dimens\u00f5es. In F. Azevedo, &amp; M.G. Sardinha (Coords.). Modelos e Pr\u00e1ticas em Literacia. pp. Lisboa: Lidel.\nCastro, P.; Rojas, X. (2011). Orientaci\u00f3n CTS, un imperativo en la ense\u00f1anza general. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n,\t55\t(4),\t1-9. Consultado a 2 de novembro de 2014. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.rieoei.org/deloslectores/4285Valdes.pdf.\nChagas, I.; Botelho, A.; Ferreira, H.; Pinto, M.; Salvador, P. (2003). Fomentar o gosto pelas Ci\u00eancias Naturais. Integra\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem formal, n\u00e3o formal e informal. In Oliveira, M. (Coord.) Actas do X Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias - Educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal. Lisboa: DEFCUL, 388-398.\nConrado, D.; El-Hani, C. (2010). Forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os na perspetiva CTS: reflex\u00f5es para o ensino de Ci\u00eancias. II Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de Ci\u00eancia e Tecnologia. Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1. Consultado\ta\t27\tde\tdezembro,\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://ufba.academia.edu/DaliaMelissaConrado/Papers/844281/Formacao de cidadaos na perspectiva CT S reflexoes para o ensino de ciencias.\nCoutinho, I. (2014). Relat\u00f3rio profissional: O curr\u00edculo das ci\u00eancias e um estudo de caso. Tese de Mestrado. Universidade Nova de Lisboa.\nDaley, B.; Concei\u00e7\u00e3o, S.; Mina, L.; Altman, B.; Baldor, M.; Brown, J. (2008). Advancing concept map research: a review of 2004 and 2006 cmc research. In: A. J. Ca\u00f1as, P. Reiska, M. \u00c2hlberg &amp; J. D. Novak, (Eds). Concept Mapping: Connecting Educators, Proc. of the Third Int. Conference on Concept Mapping, Tallinn, Estonia &amp; Helsinki, Finland. Consultado em 4 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://cmc.ihmc.us/cmc2008papers/cmc2008-p159.pdf.\nDam\u00e1sio, F.; Pacheco, S. (2009). Desenvolvimento de uma plataforma virtual para constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de diagramas V. Em: Universidade Federal Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 (Org.), Anais, I Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de Ci\u00eancia e Tecnologia (pp. 1339- 1348). Ponta Grossa: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancia e Tecnologia da UFTPR.\nDourado, L. (2004). A inter-rela\u00e7\u00e3o entre trabalho de campo e trabalho laboratorial no ensino da Biologia. In Sequeira, M. (Orgs). O Trabalho Pr\u00e1tico e Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho, 143-152.\nDourado, L. (2006). Conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. Revista Eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 5(1), 192-212.\nDourado, L.; Leite, L. (2008). Atividades laboratoriais e o ensino de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. In Atas XXI Congresso de ENSIGA. Carballino: IES Manuel Chamoso Lamas.\n\u00c9vora, C. (2011). Ensino da \"energia\" em contexto CTSA - Um estudo com alunos do 7\u00b0ano de escolaridade. Tese de Mestrado, Universidade de Lisboa. Consultado no dia 20 de novembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4065/1/ulfpie039494 tm.pdf.\nFalk, J.; Dierking, L. (2000). Learning from museums: Visitor experiences and the making of meaning. Walnut Creek, CA: AltaMira Press.\nFernandes, D. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens: Desafios \u00e0s Teorias, Pr\u00e1ticas e Pol\u00edticas. Lisboa: Texto Editores.\nFernandes, I. (2011). Perspetiva Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA) em manuais escolares de Ci\u00eancias da Natureza do 2\u00b0 CEB. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a.\nFerreira, C. (2012). A Modela\u00e7\u00e3o An\u00e1loga no Ensino da Geologia: Um estudo centrado na Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. Tese de Doutoramento. Universidade de Tr\u00e1s os Monte e Alto Douro. Vila Real.\nFerracioli, L. (2002). O 'V' epistemol\u00f3gico como instrumento metodol\u00f3gico para o processo de investiga\u00e7\u00e3o. Cardernos do ModeL@b, n\u00b0 12, Maio, 2002.\nFerracioli, L. 2005. O V Epistemol\u00f3gico como Instrumento Metodol\u00f3gico para o Processo de Investiga\u00e7\u00e3o. Revista Did\u00e1tica Sist\u00eamica, v.1, n.1, p. 106-25.\nFisher, J. (2001). The Demise of Fieldwork as an Integral Part of Science Education in United Kingdom Schools: a victim of cultural change and political pressure? Pedagogy, Culture and Society, 9(1), 75-96.\nFirmino, A. (2000). Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: a alian\u00e7a entre a Natureza e o bom senso. In GeoInova, n\u00b0 1 -2000, UNL, Lisboa, 2000, pp.115-127.\nFirmino, A. (2006). A Agricultura Biol\u00f3gica no Algarve: um abra\u00e7o entre gera\u00e7\u00f5es, Desenvolvimento e Territ\u00f3rio: Espa\u00e7os Rurais P\u00f3s-Agr\u00edcolas e Novos Lugares de Turismo e Lazer, CEG-UL, Lisboa.\nFlores, J. (2010). El Aprendizaje Baseada en problemas y la V de Gowin en el Aprendizaje profundo. PBL International Conference S. Paulo, Brazil.\nFiolhais, C. (s.d.). O Ensino e a Aprendizagem das Ci\u00eancias. Consultado no dia 12 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://nautilus.fis.uc.pt/personal/cfiolhais/extra/artigos/ensinocienc.htm.\nFontana, R.; Cruz, N. (1997). Psicologia e trabalho pedag\u00f3gico. 1. ed. S\u00e3o Paulo.\nFontes, A.; Silva, I. (2004). Uma nova forma de aprender ci\u00eancias: A educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia/tecnologia/sociedade (CTS). Porto: ASA.\nFourez, G. (2006). Crise no Ensino das Ci\u00eancias? Facultes Universitaires de Namur: Belgium. Consultado no dia 10 de janeiro de 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.if.ufrgs.br/public/ensino/vol8/n2/v8 n2 a1.html Acesso em 3-2-06.\nFreire, P. (1979). Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 30. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\nGalv\u00e3o, C.; Freire, A.; Lopes, A.; Neves, A.; Oliveira, T.; Santos, M. (2004). Inova\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo das ci\u00eancias em Portugal: Algumas perspetivas de avalia\u00e7\u00e3o. In Flexibilidade curricular, cidadania e comunica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nGalv\u00e3o, C.; Reis, P.; Freire, A.; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias em Ci\u00eancias Sugest\u00f5es para Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Porto: ASA Editores.\nGil, V. (2008). Espa\u00e7os Interativos de Ci\u00eancia: Passado, Presente e Futuro. Pio Mocho, 4, 4-8. Consultado no dia\t19\tde\toutubro\tde\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://pio.mocho.pt/edicoes pdf/PioMocho Novembro 2008.pdf.\nHadji, C. (1994). As Quest\u00f5es da Avalia\u00e7\u00e3o: Vari\u00e1veis e Espa\u00e7os de Avalia\u00e7\u00e3o. In A Avalia\u00e7\u00e3o, Regras do Jogo (pp. 44-59). Porto: Porto Editora.\nHargreaves, A. (1998). Os Professores em Tempos de Mudan\u00e7a - O Trabalho e a Cultura dos Professores na Idade P\u00f3s-Moderna. Alfragide: McGraw-Hill.\nHmelo-Silver, C. E. (2004). Problem-based learning: What and how do students learn? Educational Psychology Review, 16 (3), 235-266.\nHodson, D. (2008). Towards Scientific Literacy. A Teacher's Guide to the History, Philosophy and Sociology of Science. Rotterdam: Sense Publishers.\nJesus, M. (1996). A intera\u00e7\u00e3o na sala de aula. Aveiro: Departamento de Did\u00e1tica e Tecnologia Educativa.\nKramer, S. (1989). Com a pr\u00e9-escola nas m\u00e3os: uma proposta curricular. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica.\nKwon, S.; Cifuentes, L. (2009). The comparative effect of individually-constructed computer-based concept maps. Computers &amp; Education, 52(2), 365-375. doi:10.1016/l.compedu.2008.09.01d.\nLambros, A. (2004). Problem-Based Learning in middle and high school classrooms: A teacher's guide to implementation. Calif\u00f3rnia. Corwin Press.\nLeite, C. (2001). Avaliar a Avalia\u00e7\u00e3o. 35 Edi\u00e7\u00e3o. Porto: ASA Editores.\nLeite, L.; Esteves, E. (2008). Ensino orientado para a Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas na Licenciatura em Ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica. In Bento Silva e Leandro Almeida (Eds.). Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no VIII Congresso Galaico-Portugu\u00eas de Psicopedagogia. CIED - Universidade do Minho, Braga, 1751-1768.\nLib\u00e2neo, J. (2001). O sistema de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola-Teoria e pr\u00e1tica, 4\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. Goi\u00e2nia. Alternativa.\nLima, T. (2008). A argumenta\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para a cidadania: qualidade de argumentos produzidos por alunos do 9\u00b0 ano sobre o efeito de estufa. Tese de Mestrado (n\u00e3o publicada), Universidade do Minho.\nLima, L. (2013). Estudo Explorat\u00f3rio sobre o perfil do consumidor de alimentos de agricultura biol\u00f3gica. Tese de Mestrado em agricultura biol\u00f3gica. Instituto Polit\u00e9cnico de Viana do Castelo.\nManzanal, R. (1999). Relationship between Ecology Fieldwork and Student Attitudes toward Environmental Protection. Journal of Research in Science Teaching, 36 (4), 431-453.\nMartins, I. (2002). Problemas e prespetiva sobre a integra\u00e7\u00e3o CTSA no sistema portugu\u00eas. Revista Eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, Vol. N\u00b01, 28-39.\nMartins, I. (2011). Perspetivas atuais Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no ensino e na investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Editora UNB: Bras\u00edlia.\nMateus, A. (2001). Perspetivas atuais da Geologia: sua import\u00e2ncia educativa. In Ver\u00edssimo, A. et al. (Coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias: (Re) pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 107-128.\nMatsura, K. (Org.) (2000). O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Uma educa\u00e7\u00e3o para todos durante toda a vida. Relat\u00f3rio Mundial sobre educa\u00e7\u00e3o 2000. Cole\u00e7\u00e3o Perspetivas Atuais. Porto. Edi\u00e7\u00f5es ASA.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico- Compet\u00eancias Essenciais. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Consultado no dia 3 de outubro de 2014 em http://metas.corefactor.pt/wpcontent/uploads/2010/09/Curriculo Nacional1CEB.pdf\nMoreira, M. (1992). Mapas conceituais no ensino de F\u00edsica. Porto Alegre: Instituto de F\u00edsica-UFRGS.\nMoreira, M. (1999). Teorias de aprendizagem. S\u00e3o Paulo: EPU.\nMoreira, M. (2006). A teoria da aprendizagem significativa e suas implementa\u00e7\u00f5es em sala de aula. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia.\nN\u00e9rici, I. (1977). Metodologia do ensino - uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas.\nNieda, J. (1994). Algunas minucias sobre los trabajos pr\u00e1cticos en la Ense\u00f1anza Secund\u00e1ria. Alambique: Did\u00e1tica de las ciencias experimentales - Los trabajos pr\u00e1cticos, 2, 15-20.\nOrion, N.; Ault, C. (2007). Learning Science Outside of School. In Abell, S. &amp; Lederman, N. (Eds). Handbook of research on science education (1.\u00b0 ed.). Mahwah: Lawrence Erlbaum Associates, 653-687.\nPacheco, L. (2009). Ci\u00eancia &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 14, 166.\nPacheco, L. &amp; Pacheco, S. Como criar mapas conceituais utilizando o cmap tools. Consultado em 12 de dezembro de 2015. Dispon\u00edvel em http://www.ararangua.cefetsc.edu.br/ciencias/cmap.pdf.\nPalma, C.; Leite, L. (2006). Formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas: Um estudo com alunos portugueses do 8\u00b0 ano de escolaridade. In Atas do Congresso Internacional PBL2006ABRP (Cd-Rom: Pontif\u00edcia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa), Lima (Peru).\nPelissoni, A. (2009). Objetivos educacionais e avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Anu\u00e1rio de Produ\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Docente, III(5), 129-139.\nPeralta, M. (2002). Como Avaliar Compet\u00eancia (s)? In Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico - Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens - Das Conce\u00e7\u00f5es \u00e0s Pr\u00e1ticas (pp. 27-33). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nPeralta, C.; Calhau, M.; Sousa, M.(2010). P\u00e1ginas da Terra- Ci\u00eancias da Natureza 5\u00b0 ano. Porto Editora.\nPeneda, D.; Rodrigues, I.; Santos, M. (2010). Ci\u00eancias da Natureza 5. Lisboa Editora.\nPinho, F. (2013). Ser professor, um estudo Psicanal\u00edtico. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Psicologia. Campinas\nPinto-Ferreira, C.; Serr\u00e3o, A.; Padinha, L. (2006). PISA 2006 - Compet\u00eancias Cient\u00edficas dos Alunos Portugueses. Consultado em 13 de outubro de 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.gave.min-edu.pt/.\nPires, R. (2013). Pr\u00e1ticas letivas em Biologia (reprodu\u00e7\u00e3o sexuada e evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica) e Geologia (processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres) no 11\u00b0 ano de escolaridade. Tese de Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio. Universidade de Coimbra.\nProkop, P.;Tuncer, G.; Kvasnicak, R. (2007). Short-Term Effects of Field Programme on Students' Knowledge and Attitude toward Biology: A Slovak. Journal of Science Education and Technology, 16(3) 247-255.\nReferencial Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores. (2011). Secretaria Regional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o. Dire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o.\nRennie, L. (2007). Learning Science Outside of School. In Abell, S. &amp; Lederman, N. (Eds). Handbook of research on science education (1.s ed.). Mahwah: Lawrence Erlbaum Associates, 125-167.\nRibeiro, A.; Ribeiro, L. (1990). Planifica\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do Ensino-Aprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta.\nRold\u00e3o, M. (2010). Estrat\u00e9gias de ensino: o saber e agir do professor. Cole\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Profissional de Professores. Edi\u00e7\u00e3o Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o: 25 edi\u00e7\u00e3o.\nRosado, A.; Silva, C. (1999). Conceitos B\u00e1sicos Sobre Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. In Pedagogia do Desporto - Estudos 6 (pp. 21-40). Lisboa: FMH Edi\u00e7\u00f5es - Ci\u00eancias Desporto.\nRuiz-Moreno, L.; Sonzogno, M.C.; Batista, S.H.S. e Batista, N.A. (2007). Mapa conceitual: ensaiando crit\u00e9rios de an\u00e1lise. Ci\u00eancia Educa\u00e7\u00e3o, 13, 453-463.\nSantos. M. (1992). As conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos \u00e0 luz da epistemologia Bachelardiana. In Cachapuz, A. (coord.). Ensino das Ci\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Universidade de Aveiro. Projeto Mutare, 35-56.\nSantos, M. E. (1998). Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Cole\u00e7\u00e3o Temas de Investiga\u00e7\u00e3o, 3.\nSantos, L. (2002). Auto-avalia\u00e7\u00e3o regulada: porqu\u00ea, o qu\u00ea e como? In Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens: Das conce\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas (pp. 77-84). Lisboa: DEB, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nSantos, L. (2008). Dilemas e desafios da avalia\u00e7\u00e3o reguladora. Viseu: Sec\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica da Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o\nSantos, L.; Ponte, J. P. (2002). A pr\u00e1tica letiva como atividade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: Um estudo com tr\u00eas professoras do ensino secund\u00e1rio. In Quadrante, 11(2), 29-54.\nSantucci, F. (2002). Market issues in organic meat and diary markets. In Symposium on organic markets for meat and diary products: trade opportunities for developing countries. Consultado em 23 de novembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://ftp.fao.org/paia/organicag/santucci.pdf consultado em 28 de maio de 2014.\nSans\u00e3o, M.O.; Castro, M.L.; Pereira, M.P. (2002). Mapa de conceitos e aprendizagem dos alunos. Consultado em 03 de setembro de 2014. Dispon\u00edvel em: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional - http://www.iie.min-edu.pt.\nSlingsby, D. (2006). The future of school science lies outdoors. Journal of Biological Education, 40 (2), 51-52.\nSolomon, J. (1993). Teaching Science, Technology &amp; Society. Buckingham: Open University Press.\nStaver, J. (2007). Teaching Science. Geneva: International Bureau of Education.\nSobral, M.; Arroz, A.; Rodrigues, A. (2013). Viv\u00eancias, perspetivas e recetividade de agricultores A\u00e7orianos a modos de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis. Universidade dos A\u00e7ores.\nTavares, R. (2007). Construindo mapas conceituais. Cien. Cogn., 12, 72-85. Consultado em 14 de novembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.cienciasecognicao.org/.\nTeixeira, O. (2008). As visitas de estudo e o ensino e a aprendizagem das ci\u00eancias f\u00edsico qu\u00edmicas: um estudo sobre conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de professores e aluno. Tese de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica em Ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica. Universidade do Minho.\nTruninger , M. (2011). Consumos 'bio' na cidade: significados, justifica\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es, in Hern\u00e2ni Veloso Neto e Sandra Lima Coelho (Eds.), Novas dimens\u00f5es do consumo na sociedade contempor\u00e2nea (pp. 113-129). Porto: ISFLUP ard Science. Journal of Science Education and Technology, 15(3-4), 304-313.\nTurner, S. (2008). School science and its controversies; or, whatever happened to scientific literacy? Public Understanding of Science, 17, 55 - 72.\nUnesco (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura). (2006).Classificaci\u00f3n Internacional Normalizada de la Educaci\u00f3n: CINE97 (Reed.). Paris: UNESCO. Consultado em 4 de janeiro de 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.uis.unesco.org/TEMPLATE/pdf/isced/ISCED E.pdf.\nUnesco (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura). (2008). Overcoming inequality: why governance matters. EFA - Global Monitoring Report 2009. Paris: Consultado em 29 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://unesdoc.unesco.org/images/0017/ 001776/177683e.pdf.\nUni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais (IUCN). Defining Protected Area Management Categories 1994. Consultado em 5 de janeiro de 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.unep-wcmc.org/protected \u00e1reas/categories/index.html.\nVarela, C. (2009). As Visitas de Estudo e o Ensino e a Aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais: um estudo sobre representa\u00e7\u00f5es de professores e alunos do 9\u00b0 ano de escolaridade. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho.\nVasconcelos, C.; Lopes, B.; Costa, N.; Marques, L.; Carrasquinho, S. (2007). Estado de Arte na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Revista Eletr\u00f3nica de Ensenanza de las Ci\u00eancias, 6 (2), 235-245.\nVasconcelos, C.; Almeida, A. (2012). Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas no Ensino das Ci\u00eancias. Propostas de trabalho para Ci\u00eancias Naturais, Biologia e Geologia. Porto Editora. Porto.\nVer\u00edssimo, A.; Ribeiro, R. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Cidadania: Porqu\u00ea, Onde e Como? In Ver\u00edssimo, A. et al (Coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias: (Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 155-163.\nVieira, N. (2007). Literacia Cient\u00edfica e Educa\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia: Dois objetivos para a mesma aula. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, (n\u00b010), pp. 97 - 108.\nVieira, R. (2012). Novas Tecnologias no Ensino da Hist\u00f3ria e da Geografia. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio. Universidade Portucalense Infante D. Henrique.\nWilson, A. (2001). Manual de comunica\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia - como transmitir num minuto numa p\u00e1gina o trabalho de anos. Lisboa: Editora Replica\u00e7\u00e3o.\nWong, T. (2001). Group Work in Science Learning - International Scenarios and Implications for Teaching and Learning in Hong Kong. Curriculum Developer of HKSAW Team. The Centre for Research and International Collaboration. Hong Kong Institute of Education. Consultado em 12 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.ied.edu.hk/apfslt/v2 issue2/wongts/wongts5.htm.\nReferentes legislativos:\nDecreto Regional n\u00b0 2/80/A, de 4 de janeiro.\nDecreto Legislativo Regional n\u00b0 21/2010/A de 24 de junho.\nDecreto Regulamentar Regional n\u00b0 17/2011/A de 2 de agosto.\n76\nANEXOS\nAnexo 1\n(Planifica\u00e7\u00e3o das aulas do conte\u00fado)\nEm suporte digital\nAnexo 2\n(Planifica\u00e7\u00e3o da visita de estudo)\nEscola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes\n50 Ano de Escolaridade\n( \\\nVisita de Estudo ao Campo Experimental de\nAgricultura Biol\u00f3gica.\n<\tSete Cid ades\t,\nDocente:\nS\u00f3nia Alves Frias\n1)\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades realizar-se-\u00e1 no \u00e2mbito da \u00c1rea Curricular Disciplinar de Ci\u00eancias da Natureza. \u00c9 um projeto de enriquecimento curricular e s\u00f3cio/ cultural.\n2)\tParticipantes na visita de estudo:\nA visita de estudo destina-se aos alunos do 5\u00b0 ano, turma A, que ser\u00e3o acompanhados pela docente de Ci\u00eancias da Natureza S\u00f3nia Alves Frias e pelas docentes de Ingl\u00eas e Hist\u00f3ria.\n3)\tData da visita de estudo: Dia 6 de fevereiro (segunda-feira) de manh\u00e3.\n4)\tTransporte utilizado: Autocarro da C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada.\n5)\tDura\u00e7\u00e3o da visita: Uma manh\u00e3 (Cerca de 3h).\n6)\tObjetivos da visita de estudo:\n-\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica;\n-\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tPromover o respeito pela natureza;\n-\tValorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, analise, s\u00edntese, critica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas;\n-Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local;\n-\tIncentivar o gosto pelo contacto pela natureza;\n-\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza;\n-\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno.\n7)\tCompet\u00eancias a desenvolver na visita:\n-\tM\u00e9todos de trabalho e estudo: (Participar em atividades e aprendizagens coletivas, de acordo com as regras estabelecidas);\n-\tComunica\u00e7\u00e3o: (Utilizar a entrevista em comunica\u00e7\u00e3o verbal adequada ao contexto e \u00e0s necessidades);\n-\tRelacionamento inter-pessoal e de grupo: (Conhecer e atuar com normas, regras e crit\u00e9rios de atua\u00e7\u00e3o pertinente, de conviv\u00eancia, trabalho, de responsabiliza\u00e7\u00e3o e sentido \u00e9tico das a\u00e7\u00f5es definidas pela comunidade escolar nos v\u00e1rios contextos, fora da sala de aula.)\n8)\tItiner\u00e1rio da visita de estudo:\n9h e30m - Sa\u00edda da escola com destino \u00e0s Sete Cidades.\n9h 50m - Chegada \u00e0s Sete Cidades.\n12h - Sa\u00edda das Sete Cidades com destino \u00e0 Escola.\n9)\tRecursos materiais:\n-\tAutocarro;\n-\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica;\n-\tFotoc\u00f3pias (Gui\u00e3o do aluno);\n10)\tEntidades intervenientes:\n-\tC\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada;\n-\tEngenheira Clara Estrela Rego (Servi\u00e7os Regionais de Desenvolvimento Agr\u00e1rio).\n11)\tAvalia\u00e7\u00e3o do projeto:\nElabora\u00e7\u00e3o de um cartaz para afixar na escola, dar resposta a algumas quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema analisada nas aulas e elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\nAnexo 3\n(Fax para o conselho executivo)\nSECRETARIA REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CULTURA DIRE\u00c7\u00c3O REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLA B\u00c1SICA INTEGRADA DE GINETES\nExmo. Sr. Presidente do Conselho Executivo da Escola B\u00e1sica Integrada de Ginetes, Professor Jos\u00e9 Domingos\nAssunto: Visita de estudo ao \u201cCampo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u201d nas Sete Cidades.\nVenho por este meio solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para realizar uma visita de estudo com a turma A do 5\u00b0 ano de escolaridade, no dia 6 de fevereiro ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza.\nNesta visita os alunos poder\u00e3o visualizar algumas plantas medicinais e tomar consci\u00eancia das vantagens da agricultura biol\u00f3gica.\nAgrade\u00e7o antecipadamente a vossa colabora\u00e7\u00e3o.\nPede deferimento\nA professora de Ci\u00eancias de Natureza\nS\u00f3nia Alves Frias\nGinetes,_____de Janeiro de 2_______\nAnexo 4\n(Fax para a C\u00e2mara Municipal)\nSECRETARIA REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CULTURA DIREC\u00c7\u00c3O REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLA B\u00c1SICA INTEGRADA DE GINETES\n\tExmo. Presidente da C\u00e2mara Municipal\nde Ponta Delgada Dr. Jos\u00e9 Manuel Bolieiro\nOFICIO\nNa sequ\u00eancia da leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \u201cDiversidade nas plantas\u201d, a turma A do 5\u00b0 ano de escolaridade, da Escola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes, pretende realizar uma visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades.\nNeste sentido solicita-se \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada, a ced\u00eancia do autocarro da C\u00e2mara para transportar os alunos.\nOs dados relativos \u00e0 visita encontram-se abaixo:\nData da visita: 6 de fevereiro.\nN\u00famero de alunos: 21 alunos (Media de idades 10,8 anos).\nN\u00famero de Professores acompanhantes: 3 Professores.\nLocal de sa\u00edda: Escola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes.\nHora de sa\u00edda da escola: 9h 30m.\nLocal de destino: Sete Cidades.\nHora de sa\u00edda das Sete Cidades: 12horas.\nDesde j\u00e1 agrade\u00e7o a vossa generosidade, com os mais cordiais cumprimentos.\nS\u00f3nia Alves Frias\n(A Professora de Ci\u00eancias da Natureza)\nAnexo 5\n(Fax para o Servi\u00e7o de Desenvolvimento Agr\u00e1rio de S.\nMiguel)\nSECRETARIA REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CULTURA DIREC\u00c7\u00c3O REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLA B\u00c1SICA INTEGRADA DE GINETES\nServi\u00e7os Regionais de Desenvolvimento Agr\u00e1rio Exma. Sra. Engenheira Clara Estrela Rego\nOFICIO\nNa sequ\u00eancia da leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \u201cDiversidade nas plantas\u201d, a turma A do 5\u00b0 ano de escolaridade, da Escola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes, pretende realizar uma visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades.\nNeste sentido solicita-se a vossa Excel\u00eancia autoriza\u00e7\u00e3o para realizar tal visita.\nOs dados relativos \u00e0 visita encontram-se abaixo:\nData da visita: 6 de fevereiro.\nN\u00famero de alunos: 21 alunos (Media de idades 10,8 anos).\nN\u00famero de Professores acompanhantes: 3 Professores.\nHora da chegada ao Campo Experimental: 10h.\n\u00c9 neste sentido que venho solicitar a vossa colabora\u00e7\u00e3o nesta atividade.\nDesde j\u00e1 agrade\u00e7o a vossa generosidade, com os mais cordiais cumprimentos.\nS\u00f3nia Alves Frias\n(A Professora de Ci\u00eancias da Natureza)\nAnexo 6\n(Autoriza\u00e7\u00e3o para a visita de estudo)\nEscola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes\nInforma\u00e7\u00e3o da visita de estudo aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o\nLocal a visitar: Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades.\nData: 6 de fevereiro\nMeio de transporte: Autocarro da C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada.\nItiner\u00e1rio:\n9h:30m - Sa\u00edda de escola com destino ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades.\n9h:50m - Chegada \u00e0s Sete Cidades.\n12h - Sa\u00edda Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u201d nas Sete Cidades, com destino \u00e0 escola.\nMaterial necess\u00e1rio:\n-\tTer presente o gui\u00e3o da visita de estudo;\n-\tLevar caneta para retirar apontamentos;\n-\tLevar sacos de pl\u00e1stico e etiquetas para recolha de amostras que seja necess\u00e1rio;\n-\tLevar roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel;\n-\tLevar lanche (facultativo).\nGinetes,___de Janeiro de 2_________\nA Professora de Ci\u00eancias da Natureza\nS\u00f3nia Alves Frias\nEu,____________________________, Encarregado/a de Educa\u00e7\u00e3o do\naluno/a_______________________________________________________n\u00b0____da turma_______,\n\u25a1\tautorizo o meu educando a participar na visita de estudo a realizar no dia_de\n\u25a1\tn\u00e3o autorizo o meu educando a participar na visita de estudo a realizar no dia_de\nData:\t/\t/\nEncarregado/a de Educa\u00e7\u00e3o\nAnexo 7\n(Gui\u00e3o da visita de estudo)\nEscola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes\nGui\u00e3o da visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades\nNo Dia 6 de fevereiro vou com a Professora de Ci\u00eancias da Natureza, Hist\u00f3ria e Ingl\u00eas visitar o Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\" nas Sete Cidades.\nNas aulas de Ci\u00eancias da Natureza tenho falado \u00faltimamente nas plantas e na sua import\u00e2ncia.\nVou ter que estar com aten\u00e7\u00e3o na visita de estudo, porque depois vou dar resposta a algumas quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema analisada na aula...\nNome:______________________________________________________________N\u00b0______\nObjetivos da minha visita de estudo:\n-\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica;\n-\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tPromover o respeito pela natureza;\n-\tValorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, analise, s\u00edntese, critica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas;\n-Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local;\n-\tIncentivar o gosto pelo contacto pela natureza;\n-\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza;\n-\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno\nNormas que tenho de cumprir na minha visita de estudo:\n-\tRespeitar as ordens dadas pelas Professoras e n\u00e3o me afastar do grupo sem pedir autoriza\u00e7\u00e3o;\n-Ter um bom comportamento, ser educado;\n-\tSer respons\u00e1vel.\nMaterial necess\u00e1rio:\n-\tTer presente o gui\u00e3o da visita de estudo;\n-\tLevar caneta para retirar apontamento;\n-\tLevar sacos de pl\u00e1stico e etiquetas para recolha de amostras que seja necess\u00e1rio recolher;\n-\tLevar roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel;\n-\tLevar lanche (facultativo)\nItiner\u00e1rio:\n9h:30m - Sa\u00edda da Escola.\n9h:50m - Chegada ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades;\n12h - Sa\u00edda do Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades;\n12h:15m - Chegada \u00e0 escola.\nATEN\u00c7\u00c3O:\nAp\u00f3s a sa\u00edda da escola deves ser um cientista atento e observar com respeito a natureza. Se tiveres d\u00favidas pede ajuda \u00e0s tuas Professoras.\nTenta encontrar resposta na tua visita de estudo para as seguintes quest\u00f5es:\n1-\tO que \u00e9 um campo experimental de agricultura biol\u00f3gica?\n2-\tO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica?\n3-\tQuais as vantagens da agricultura biol\u00f3gica?\n4-\tExistem algumas vantagens em possuir colmeias no Campo\nExperimental?\n5-\tJunta algumas folhas durante a tua visita de estudo e guarda-as nos sacos pl\u00e1sticos. Coloca etiquetas em cada uma, n\u00e3o esquecendo de mencionar:\na)\tNome da planta:________________________________________________\nb)\tCor:___________________________________________________________\nc)\tLocal da recolha:______________________________________________\nd)\tData de recolha:_______________________________________________\n6-\tRegista neste espa\u00e7o o que mais te impressionou, ou a tua opini\u00e3o sobre a visita de estudo.\nAssinado\nData:\t/\t/\nAnexo 8\n(Planifica\u00e7\u00e3o de estudo acompanhado)\nESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\n\u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar:\nEstudo Acompanhado\nConte\u00fados:\nElabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio;\nT\u00e9cnicas para elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz;\nElabora\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre a Agricultura Biol\u00f3gica.\nPlanifica\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de Ensino - Aprendizagem\nDocente:\nS\u00f3nia Alves Frias\nAno de Escolaridade: 5\u00b0 Ano de Escolaridade.\n\u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar: Estudo Acompanhado.\nConte\u00fado: -Elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre a Agricultura Biol\u00f3gica;\n-Elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio\nDura\u00e7\u00e3o Prevista: 2 Aulas de 90 minutos\n\u201cTalvez o ponto de vista mais importante do ensino ativo esteja em habituar o aluno ao esfor\u00e7o de busca, da pesquisa, da elabora\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o.\u201d\n(N\u00e9rici, 1989)\n1- Introdu\u00e7\u00e3o\nPlanificar o ensino e a aprendizagem ajuda a eliminar o acaso e a improvisa\u00e7\u00e3o; proporciona uma reflex\u00e3o sobre a sequ\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o temporal das aulas; minimiza perdas de tempo e realiza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os em v\u00e3o; sistematiza, ordena e conjuga o programa curricular com o curr\u00edculo e o projeto educativo da escola; deixa uma margem de flexibilidade e de criatividade, permitindo a inova\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o curricular; permite adaptar o trabalho \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos e dos contextos.\n2- Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\nSegundo o Dec. - Lei n\u00b0 6/2001 de 18 Janeiro, o Estudo Acompanhado \u00e9 uma \u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar que visa \u201c a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que permitam a apropria\u00e7\u00e3o pelos alunos de m\u00e9todos de estudo e de trabalho e proporcionem o desenvolvimento de atitudes e de capacidades que favore\u00e7am uma cada vez maior autonomia na realiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens.\nA elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre o tema \u201cO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica\u201d \u00e9 o culminar da realiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo realizada ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, no dia 6 de Fevereiro. Deste modo pretende-se fazer uma interliga\u00e7\u00e3o coma a \u00e1rea de Estudo Acompanhado e Ci\u00eancias da Natureza. Como os alunos recolheram algumas folhas aquando da visita de estudo, e visto estas terem sido alvo de estudo nas aulas de Ci\u00eancias da Natureza, estas ser\u00e3o utilizadas, para a constru\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\n2- Descri\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia de ensino-aprendizagem\nAula n\u00b0 1 e 2 - 90 minutos\nObjetivos\tEstrat\u00e9gias/ Atividades\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\n-\tUtilizar o programa Word para escrita dos textos para elabora\u00e7\u00e3o do cartaz; -\tSensibilizar os alunos para a import\u00e2ncia das novas tecnologias e do contributo da Ci\u00eancia para que estas se desenvolvessem.\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida ser\u00e1 feita a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir-se-\u00e1 a li\u00e7\u00e3o. A docente questionar\u00e1 os alunos se estes se recordam da visita de estudo e do gui\u00e3o analisado nas aulas de Ci\u00eancias da Natureza. Pois ter\u00e3o de elaborar um cartaz sobre a agricultura biol\u00f3gica, onde conste alguma informa\u00e7\u00e3o sobre esta e algumas fotos da visita de estudo. Uma vez que os alunos j\u00e1 responderam \u00e0 quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema \u201cO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica?\u201d na aula de Ci\u00eancias da Natureza, a docente levar\u00e1 para aula a informa\u00e7\u00e3o que os alunos ter\u00e3o de passar a computador. A docente ir\u00e1 com os alunos para a sala de computadores e os alunos passar\u00e3o os textos que a docente distribuir\u00e1 pelos grupos. Quando terminarem de passar os textos, estes ser\u00e3o impressos e os alunos regressar\u00e3o com a docente para a sala de aula e elaborar\u00e3o o cartaz incorporando algumas fotos da visita de estudo. A docente distribuir\u00e1 pelos alunos uma ficha informativa (Anexo 2) sobre algumas regras a ter em conta aquando da elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz. Esta ficha ser\u00e1 lida por diferentes alunos, promovendo-se deste modo h\u00e1bitos de leitura e a docente explicar\u00e1 eventuais d\u00favidas que possam surgir por parte dos alunos. Para finalizar a aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do para o programa Infoponto.\t-\tQuadro; -\tApagador; -\tComputadores; -\tCartolina; -\tCola; -\tTesoura; -\tAnexo 2.\t- Anexo 1 (grelha de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua).\nSum\u00e1rio previsto: Elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre a Agricultura Biol\u00f3gica.\nAula n\u00b0 3 - 45 minutos\nObjetivos\tEstrat\u00e9gias/ Atividades\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\n-\tSensibilizar os alunos para a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio; -\tSensibilizar os alunos para o uso correto de chaves dicot\u00f4micas.\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida ser\u00e1 feita a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir-se-\u00e1 a li\u00e7\u00e3o. A docente questionar\u00e1 os alunos se estes sabem o que \u00e9 um herb\u00e1rio e se sabem alguns passos a seguir para a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo. Auscultar\u00e1 as respostas dos alunos e caso estes n\u00e3o saibam explicar-lhes-\u00e1 que dever\u00e3o obedecer \u00e0s seguintes regras: colheita, secagem, prensagem e finalmente a organiza\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio. Posteriormente, a docente distribuir\u00e1 por cada carteira uma folha recolhida na visita de estudo para ser identificada, duas chaves dicot\u00f3micas (Anexo 3) que os alunos utilizar\u00e3o para identificar as folhas e a folha para inserir no herb\u00e1rio (Anexo 4). Os alunos come\u00e7ar\u00e3o por preencher o nome da planta, local de recolha, data e ir\u00e3o colar a folha que recolheram na folha de papel a inserir no herb\u00e1rio. A identifica\u00e7\u00e3o com as chaves dicot\u00f3micas ser\u00e1 realizada na pr\u00f3xima aula, visto a aula ser de 45 minutos e o tempo ser escasso para tal atividade. No final da aula a docente recolher\u00e1 o anexo 3, de modo a ser terminado na aula seguinte. Para finalizar a aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do para o programa Infoponto.\t-\tPC; -\tQuadro; -\tApagador; -\tAnexo 4; -\tAnexo 4; -\tTesoura; -\tCola; -\tFita a adesiva; -\tFolhas recolhidas na visita de estudo.\t- Anexo 1 (grelha de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua);\nSum\u00e1rio previsto: In\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\nAula n\u00b04 e 5 - 9 minutos\nObjetivos\tEstrat\u00e9gias/ Atividades\tRecursos\tAvalia\u00e7\u00e3o\n-\tSensibilizar os alunos para a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio; -\tSensibilizar os alunos para o uso correto de chaves dicot\u00f4micas.\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida ser\u00e1 feita a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir-se-\u00e1 a li\u00e7\u00e3o. A docente questionar\u00e1 os alunos do que foi feito na aula anterior de modo a fazer uma breve s\u00edntese. Posteriormente, ser\u00e1 entregue aos alunos o material para continuarem a elabora\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio, solicitando que os alunos retirem as suas chaves dicot\u00f4micas para identificarem as folhas. Durante a identifica\u00e7\u00e3o a docente circular\u00e1 pelas carteiras de modo a esclarecer poss\u00edveis d\u00favidas que os alunos possam ter na utiliza\u00e7\u00e3o de chaves dicot\u00f4micas. No entanto conv\u00eam salientar que os alunos j\u00e1 utilizaram chaves dicot\u00f4micas nas aulas de Ci\u00eancias da Natureza. Findo o trabalho ser\u00e1 organizado o herb\u00e1rio. Para finalizar a aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do para o programa Infoponto.\t-\tQuadro; -\tPC; -\tApagador; -\tAnexo 3; -\tAnexo 4; -\tTesoura; -\tCola; -\tFita a adesiva.\t- Anexo 1 (Grelha de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua).\nSum\u00e1rio previsto: Conclus\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\nAnexos\nAnexo 1\nALUNOS\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 ass\u00edduo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 pontual\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEst\u00e1 atento/a na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRespeita os colegas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSabe usar chaves dicot\u00f3micas corretamente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nParticipa ativamente na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 persistente na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nMostra interesse na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCompreende o que lhe \u00e9 pedido\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se oralmente com clareza\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se por escrito corretamente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAceita ideias diferentes da sua\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tAnexo 2\t\nESCOLA B\u00c1SICA 2/3 DE GINETES Ficha informativa Nome:\tEstudo Acompanhado\t\t\nComo fazer um cartaz\nO cartaz \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o mista (palavras e imagens que em conjunto pretendem comunicar uma mensagem). Pode destinar-se ao grupo p\u00fablico quando \u00e9 afixado nos grandes espa\u00e7os abertos ou a um pequeno grupo quando \u00e9 afixado na tua escola.\nO que preciso?\nPrimeiro, precisas de definir muito bem o que queres fazer. Para isso \u00e0 tr\u00eas coisas em que tens de pensar:\n1-\tO tema: Deves escolher um s\u00f3 assunto para cada cartaz.\n2-\tO slogan: A mensagem do cartaz deve ser curta e sugestiva. Inventa uma frase que tenha entre 5 a 7 palavras, no m\u00e1ximo.\n3-\tA imagem: \u00c9 o mais importante na transmiss\u00e3o da mensagem! Deve ser sugestiva e de cores contrastadas.\nComo fazer?\n1-\tDividir o espa\u00e7o \u00fatil do papel em tr\u00eas zonas horizontais e 3 zonas verticais. A coloca\u00e7\u00e3o dos elementos (slogan, imagem e texto) deve ser feita de modo a proporcionar um equil\u00edbrio com mais movimento (din\u00e2mico) ou com menos movimento (est\u00e1tico) conforme o teu objetivo.\n2-\tOs espa\u00e7os vazios s\u00e3o importantes. S\u00e3o eles que v\u00e3o fazer sobressair a ilustra\u00e7\u00e3o e a mensagem do cartaz.\n3-\tO espa\u00e7o ocupado pelo texto deve ser menor que o espa\u00e7o ocupado pela imagem.\n4-\tO texto pode ser feito \u00e0 m\u00e3o, com letras recortadas de jornais e revistas, com letras autocolantes, com moldes de letras (escantilh\u00e3o), ou passado a computador.\n5-\tPodes destacar palavras ou frases, recorrendo a diferentes estilos, tamanho ou cores. A sua cor dever\u00e1 contrastar com a cor de fundo para que as palavras sejam bem leg\u00edveis.\nN\u00e3o esquecer: O cartaz dever\u00e1 chamar a aten\u00e7\u00e3o, despertar o interesse do observador e ser de leitura r\u00e1pida.\nAnexo 3\nAS FOLHAS\nChave dicot\u00f3mica para classifica\u00e7\u00e3o de folhas relativamente \u00e0\nNERVAC\u00c0O\na\n0\tFolhas com uma nervura principal\t\t\t 1\n\tFolhas com mais de uma nervura principal\t\t\t 2\n1\tFolhas com uma s\u00f3 nervura\t\t\tUnin\u00e9rvea\n\tFolhas com nervura principal e com nervuras secund\u00e1rias\t\t\tPenin\u00e9rvea\n2\tFolhas com nervuras todas paralelas entre si\t\t\tParalelin\u00e9rveas\n\tFolhas com v\u00e1rias nervuras principais que partem todas da base do\t\n\tlimbo\t\t\tPalmin\u00e9rveas\nAS FOLHAS\nChave dicot\u00f4mica para classifica\u00e7\u00e3o de folhas relativamente ao recorte do LIMBO\n0\tMargem do limbo sem recorte\t\t\tInteira\n\tMargem do limbo com recorte\t\t\t 1\n1\tCom recorte pouco profundo\t\t\t 2\n\tCom recorte profundo\t\t\t 4\n2\tCom recorte arredondado\t\t\t Crenada\n\tCom recorte n\u00e3o arredondado\t\t\t 3\n3\tRecorte agu\u00e7ado e inclinado, semelhante \u00e0 l\u00e2mina de uma serra\t\t\tSerrada\n\tRecorte agu\u00e7ado e n\u00e3o inclinado, semelhante a \u201cdentadas\u201d\t\t\tDentada\n4\tRecorte quase atingindo a nervura principal\t\t\tPartida\n\tRecorte nunca atingindo a nervura principal\t\t\t 5\n5\tRecorte atingindo o meio de metade do limbo\t\t\tFendida\n\tRecorte atingindo quase o meio da metade do limbo\t\t\tLobada\nAnexo 4\nNome da planta:_______________________________________________________________\nLocal da recolha:_____________________________________________________________\nData da recolha:\t/\t/\nClassifica\u00e7\u00e3o da folha quanto ao recorte do limbo:____________________________\nClassifica\u00e7\u00e3o da folha quanto \u00e0 nerva\u00e7\u00e3o:_____________________________________\nAnexo 9\n(Grelha de avalia\u00e7\u00e3o continua)\n\t\t\t\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas\nGrelha de Observa\u00e7\u00e3o\nTurma:________ Per\u00edodo:________________ Data:______/____/\nLegenda: S (sim) N (N\u00e3o)\n\u00c9 ass\u00edduo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 pontual\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEst\u00e1 atento na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRespeita os colegas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nParticipa ativamente na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 persistente na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nMostra interesse na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCompreende o que lhe \u00e9 pedido\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se oralmente com clareza\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se por escrito corretamente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRespeita a opini\u00e3o dos colegas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAnexo 10\n(Grelha de verifica\u00e7\u00e3o do trabalho de casa)\n50 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas\nGrelha de Verifica\u00e7\u00e3o do TPC de Ci\u00eancias da Natureza\nTurma:_______ Per\u00edodo:______________\nLegenda: S (sim) N (N\u00e3o)\nALUNOS\tN\u00b0 do Aluno\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nAnexo 11\n(Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo)\nClassifica\u00e7\u00e3o: S: Sim N: N\u00e3o\nAnexo 12\n(Ficha de avalia\u00e7\u00e3o sumativa)\nEscola B\u00e1sica e Integrada dos Ginetes\t\tFicha de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos Ci\u00eancias da Natureza - 5.\u00b0 ano\t\nNome:\t\t\tTurma:\tN\u00b0:\tData:\t/\t/\n\t\t\t\nAprecia\u00e7\u00e3o: Professora:\t( %)\t\tTomei conhecimento:\n\t\t\t(Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o)\nL\u00ea atentamente as quest\u00f5es que se seguem antes de iniciares a sua resolu\u00e7\u00e3o\n1.) Observa atentamente a figura 1, e faz a sua legenda.\nFigura 1\n1-\t\t\n2-\t\t\n3-\t_____________________________\n4-\t_____________________________\n5-\t_____________________________\n2.) As ra\u00edzes das plantas podem apresentar v\u00e1rias formas e fun\u00e7\u00f5es.\n2.1-\tIndica duas fun\u00e7\u00f5es da raiz na planta.\n2.2-\tFaz a legenda da figura 2:\nFigura 2\n1-______________________________\n2-______________________________\n3-______________________________\n4 -_____________________________\n2.3-\tClassifica a raiz da figura quanto \u00e0 sua forma.\n3.) Preenche os espa\u00e7os em branco com os termos: raiz aprumada, raiz fasciculada, raiz aprumada tuberosa e raiz fasciculada tuberosa, de modo a obteres uma correspond\u00eancia correta.\n3.1-\tFeixe de ra\u00edzes com subst\u00e2ncias de reserva.\n3.2-\tRaiz principal mais desenvolvida que as secund\u00e1rias.\n3.3-\tRaiz principal com subst\u00e2ncias de reserva.\n3.4-\tFeixe de ra\u00edzes de tamanho id\u00eantico sem subst\u00e2ncias de reserva.\n4.) Indica um exemplo de uma raiz aprumada tuberosa.\n5.) O caule \u00e9 uma estrutura fundamental na maioria das plantas com flor.\n5.1-\tIndica uma fun\u00e7\u00e3o do caule na planta.\n5.2-\tComo se designam os caules que est\u00e3o introduzidos no solo?\n5.3-\tUtilizando a chave dicot\u00f4mica, classifica os tipos de caules da figura 3.\nFigura 3\nb)________\na)__________________________\nCHAVE DICOT\u00d4MICA, SIMPLIFICADA PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE CAULES\n0\tCaule a\u00e9reo\t\t\t1\n\tCaule subterr\u00e2neo\t\t\t3\n1\tOco ou com medula e n\u00f3s salientes\t\t\tColmo\n\tMaci\u00e7o e de grande porte\t\t\t2\n2\tMais largo na base do que em cima e com ramos a partir de certa altura...\t\tTronco\n\tSemelhante a um cilindro e com um grupo folhas na parte superior\t\t\tEspique\n3\tCom folhas escamiformes e com ra\u00edzes\t\t\t4\n\tSem folhas escamiformes, volumoso e geralmente sem ra\u00edzes\t\t..Tub\u00e9rculo\n4\tCom forma alongada e crescimento horizontal\t\t\tRizoma\n\tMuito curto, largo e achatado\t\t\tBolbo\n6) A figura representa o esquema de uma folha.\n6.1- Faz a legenda da figura 4:\nFigura 4\n1-_______________________________\n2-_______________________________\n3-_______________________________\n6.2-\tIndica se a folha apresentada \u00e9 completa ou incompleta. Justifica a tua resposta.\n6.3-\tClassifica a folha da figura 4 quanto \u00e0 nerva\u00e7\u00e3o, utilizando a chave dicot\u00f4mica.\nCHAVE DICOT\u00d4MICA, SIMPLIFICADA PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE FOLHAS QUANTO \u00c0 NERVA\u00c7\u00c3O\n\tFolhas com uma nervura principal\t\t\t 1\n0\tFolhas com mais de uma nervura principal\t\t\t 2\n\tFolhas com uma s\u00f4 nervura\t\t\tUnin\u00e9rvea\n1\tFolhas com nervura principal e com nervuras secund\u00e1rias\t\t\tPenin\u00e9rvea\n\tFolhas com nervuras todas paralelas entre si\t\t\tParalelin\u00e9rveas\n2\tFolhas com v\u00e1rias nervuras principais que partem limbo\t\ttodas da base do \tPalmin\u00e9rveas\n7.) Indica qual a principal fun\u00e7\u00e3o das flores na planta.\n8.) A figura 5 representa o esquema de uma flor.\n1-\t\t\n2-\t\t\n3-\t________________________\n4-\t_______________________\n5-\t_______________________\n6-\t_______________________\n7-\t________________________\n8-\t________________________\n9-\t\t\n8.2-\tA flor representada \u00e9 completa ou incompleta? Justifica a tua resposta.\n8.3-\tQuais s\u00e3o os constituintes da flor com a fun\u00e7\u00e3o de suporte?\n9.) Liga com setas os termos da coluna I com os termos da coluna II, de modo a obteres uma correspond\u00eancia correta.\nI\tII\n\u00d3rg\u00e3os reprodutores masculinos\t\u2022\t\u2022 Carpelos\n\u00d3rg\u00e3os reprodutores femininos\t\u2022\t\u2022 Estames\n\u00d3rg\u00e3os de suporte\t\n\t\n\u00d3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o\tS\u00e9palas\n\t\n\u00d3rg\u00e3os de reprodu\u00e7\u00e3o\t\n\t\n11.) Classifica como verdadeiras (V) ou falsas (F) as seguintes frases:\na)\tOs musgos reproduzem-se por meio de esporos.________\nb)\tOs fetos possuem soros na p\u00e1gina inferior das folhas.____\nc)\tOs fetos t\u00eam ra\u00edzes a\u00e9reas.____\nd)\tRiz\u00f3ides, caul\u00f3ides e fil\u00f3ides s\u00e3o estruturas t\u00edpicas de plantas com flor._\nCorrige as frases falsas tornando-as verdadeiras.\n12.) Faz a legenda da figura 6\n1\nFigura 6\n1-______________________________\n2-______________________________\n13.) Faz corresponder a cada constituinte do musgo um n\u00famero da figura.\nI I C\u00e1psula \u25a1 Fil\u00f3ides\nCaul\u00f3ides\nRiz\u00f3ides\nFigura 7\n\u25a1\n\u25a1\n14.) L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o o seguinte texto:\n\u201cH\u00e1 3500 anos que a planta Alo\u00e9 Vera \u00e9 utilizada. Alexandre O Grande estava particularmente interessado em regi\u00f5es de \u00c1frica onde o Alo\u00e9 Vera crescesse em abund\u00e2ncia, para desfrutar das suas propriedades medicinais. \u201d\n15.1- O que s\u00e3o plantas medicinais?\n16.) Define por palavras tuas o significado de agricultura biol\u00f3gica?\nBOM TRABALHO...\nA Professora\nS\u00f3nia Alves Frias\nESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\n\u00c1rea Curricular Disciplinar:\nCi\u00eancias da Natureza\nConte\u00fado:\nDiversidade nas plantas: morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor.\nDocente:\nS\u00f3nia Alves Frias\nPlanifica\u00e7\u00e3o de uma sequencia de Ensino - Aprendizagem\nAno de Escolaridade: 5\u00b0 Ano de Escolaridade.\nTema Organizador: Terra ambiente de vida.\nSub-tema: - Diversidade de seres vivos e suas intera\u00e7\u00f5es com o meio.\nConte\u00fado: Diversidade nas plantas.\nElementos do Conte\u00fado: - Morfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor.\nDura\u00e7\u00e3o Prevista: 14 blocos de 45 minutos\n\u201cMais do que avaliar as provas e dar notas, o importante \u00e9 ensinar com amor mostrando a cada aluno que \u00e9 sempre poss\u00edvel fazer a diferen\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio o educador ouvir os apelos silenciosos que ecoam na alma do educando...\u201d\n(Autor desconhecido)\n1-\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um plano de organiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem onde deve existir uma articula\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados, os objetivos, as atividades/estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem e a avalia\u00e7\u00e3o. Deve ser encarada de um modo flex\u00edvel, podendo ser reestruturada com o desenrolar da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nA planifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser um modelo que o Professor tem de seguir com rigidez, mas sim uma ajuda, podendo ser alterada de acordo com as ocorr\u00eancias na sala de aula e com as pr\u00f3prias necessidades dos alunos de forma a proporcionar um ambiente cativante e din\u00e2mico, permitindo ultrapassar as dificuldades e contribuindo para o sucesso do ensino e da aprendizagem.\nEsta planifica\u00e7\u00e3o inclui algumas estrat\u00e9gias que pretenderam aumentar a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, como a resolu\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o problema, trabalho de pesquisa, discuss\u00e3o/debate, preenchimento de dois \u201cV\u201d de Gowin, trabalho de grupo, mapa de conceitos, trabalho pr\u00e1tico, resolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho, realiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo, elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre a visita de estudo.\n2\t- COMPET\u00caNCIAS ESSENCIAIS\nPara os elementos do conte\u00fado \u201cMorfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\u201d operacionalizaram-se as seguintes compet\u00eancias essenciais:\nConhecimento\n\u2022\tAnalisar evid\u00eancias;\n\u2022\tDiscutir evid\u00eancias;\n\u2022\tAnalisar situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas;\n\u2022\tDiscutir situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas\n\u2022\tExecutar e observar experi\u00eancias em grupo;\n\u2022\tResolver problemas pessoais, sociais e ambientais tendo em aten\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia e da tecnologia;\n\u2022\tRealizar pesquisas;\n\u2022\tConfrontar o conhecimento da ci\u00eancia com o senso comum.\nRacioc\u00ednio\n\u2022\tResolver problemas\n\u2022\tFormular hip\u00f3teses;\n\u2022\tAvaliar resultados;\n\u2022\tPrever resultados;\n\u2022\tEstabelecer compara\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tRealizar infer\u00eancias, generaliza\u00e7\u00f5es e dedu\u00e7\u00f5es.\nComunica\u00e7\u00e3o\n\u2022\tUtilizar linguagem cient\u00edfica;\n\u2022\tVivenciar situa\u00e7\u00f5es de debate;\n\u2022\tExpor ideias de forma organizada;\n\u2022\tDefender e argumentar ideias;\n\u2022\tMostrar poder de an\u00e1lise e de s\u00edntese;\nApresentar resultados de pesquisa.\nAtitudes\n\u2022\tApresentar curiosidade, perseveran\u00e7a e seriedade no trabalho;\n\u2022\tRespeitar e questionar os resultados obtidos;\n\u2022\tRefletir criticamente sobre o trabalho efetuado;\n\u2022\tAceitar o erro;\n\u2022\tRespeitar os colegas e o professor.\n3\t- COMPET\u00caNCIAS ESPEC\u00cdFICAS DO CONTE\u00daDO\nPara os elementos do conte\u00fado \u201cMorfologia das plantas com flor e alguns aspetos da morfologia das plantas sem flor\u201d, operacionalizaram-se as seguintes compet\u00eancias espec\u00edficas do conte\u00fado:\n-\tCompreens\u00e3o global da constitui\u00e7\u00e3o da Terra, nos seus aspetos complementares de biosfera, litosfera, hidrosfera e atmosfera;\n-\tReconhecimento que a diversidade de materiais, seres vivos e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a diversidade de seres vivos, seus comportamentos e a diversidade ambiental;\n-\tCompreens\u00e3o da import\u00e2ncia de se questionar sobre transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na Terra e investigar as explica\u00e7\u00f5es dadas pela ci\u00eancia;\n-Relacionar a variedade morfol\u00f3gica das plantas com a diversidade de ambientes;\n-\tIdentificar as partes que constituem uma planta completa;\n-\tIdentificar os constituintes da raiz;\n-\tIdentificar tipos de ra\u00edzes;\n-\tIdentificar as partes constituintes do caule;\n-\tIdentificar tipos de caules;\n-\tIdentificar as partes constituintes da folha;\n-\tIdentificar as diferentes partes constituintes de uma flor;\n-\tReferir exemplos de plantas sem flor;\n-\tIdentificar os constituintes das plantas sem flor;\n-\tReconhecer a utilidade das plantas;\n-\tClassifica\u00e7\u00e3o de caules e folhas a partir de chaves dicot\u00f3micas.\nAula n\u00b0 1 e 2 - 90 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\n- Rece\u00e7\u00e3o dos alunos\t\u2014\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador; -\tInfoPonto\n- Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica\t-\tSer vivo; -\tConstituintes de uma planta;\tDe modo a dar in\u00edcio ao novo conte\u00fado \u201c Diversidade nas plantas\u201d a docente questionar\u00e1 os alunos sobre o significado de ser vivo e pedir\u00e1 que os alunos lhe deem exemplos de seres vivos. Espera-se que os alunos refiram animais e plantas. Deste modo a docente ir\u00e1 referir que at\u00e9 ao momento j\u00e1 viram como os animais s\u00e3o revestidos, como se deslocam como se alimentam e como se reproduzem. Informar\u00e1 os alunos que agora ir\u00e3o estudar outros seres vivos que s\u00e3o as plantas, e que estas t\u00eam uma enorme import\u00e2ncia. A docente questionar\u00e1 a turma de como \u00e9 constitu\u00edda uma planta. Auscultar\u00e1 as respostas dos alunos de modo a que estes concluam que \u00e9 constitu\u00edda por raiz, caule, folhas e algumas por flores, sendo registada essa informa\u00e7\u00e3o no quadro. Informar\u00e1 os alunos que existem cerca de 250 000 esp\u00e9cies de plantas.\t---\n-\tDebate com o colega de carteira; -\tSitua\u00e7\u00e3o problema.\t\tPosteriormente ser\u00e1 entregue uma situa\u00e7\u00e3o problema (Anexo 1) relacionada com o elemento do conte\u00fado. A docente distribuir\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o problema, que ser\u00e1 lida em voz alta por diferentes alunos e a docente far\u00e1 as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para explicar eventuais d\u00favidas que possam surgir e explicar o significado de algumas palavras que os alunos desconhe\u00e7am. Ap\u00f3s a leitura os alunos ir\u00e3o, em di\u00e1logo com o colega de carteira tentar fazer o levantamento das quest\u00f5es relacionadas com a situa\u00e7\u00e3o problema. A docente informar\u00e1 a turma que esta disp\u00f5e de cerca de 15 minutos para concretizar esta tarefa. Durante este per\u00edodo, a docente circular\u00e1 pela sala de aula esclarecendo poss\u00edveis d\u00favidas que possam surgir.\t-Anexo 1.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\n- Levantar as quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema\t-Paisagem protegida; -Agricultura biologica: -\tPlantas medicinais; -\tFun\u00e7\u00f5es e formas dos caules; -\tFun\u00e7\u00f5es e formas das ra\u00edzes; -\tFun\u00e7\u00f5es e formas das folhas; -\tFun\u00e7\u00f5es e formas das flores.\tTerminada a tarefa, a docente orientar\u00e1 a discuss\u00e3o e reformular\u00e1, sempre que se mostre necess\u00e1rio, as quest\u00f5es levantadas pelos alunos, de modo a evitar a dispers\u00e3o relativamente ao conte\u00fado. A docente conduzir\u00e1 o processo de modo a que os alunos levantem as seguintes quest\u00f5es: 1-\tO que \u00e9 uma Paisagem Protegida? 2-\tO que \u00e9 um campo Experimental de agricultura biol\u00f3gica? 3-\tO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica? 4-\tQuais as vantagens da agricultura biol\u00f3gica? 5-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es da raiz? 6-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es do caule? 7-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es das folhas? 8-\tQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es das flores? 9-\tO que s\u00e3o plantas medicinais? 10-\tQuais as plantas existentes no parque consideradas medicinais? 11-\tPor que motivo as \u00e1rvores de fruto do Campo Experimental se desenvolvem mais\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador;\n\t\tque as do quintal do senhor Joaquim? Estas quest\u00f5es s\u00e3o registadas pela docente no quadro e passadas posteriormente, para uma cartolina de modo a ser utilizada nas aulas seguintes para assinalar as quest\u00f5es sempre que forem resolvidas. Ser\u00e1 pedido aos alunos para registarem todas as quest\u00f5es no seu caderno di\u00e1rio.\t\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nDi\u00e1logo com os alunos.\t\tPosteriormente ao levantamento das quest\u00f5es a docente questionar\u00e1 a turma se conhecem o campo experimental referido na situa\u00e7\u00e3o problema. Auscultar\u00e1 as respostas dos alunos e inform\u00e1-los-\u00e1 que algumas das quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema ser\u00e3o respondidas aquando de uma visita de estudo que realizar\u00e3o ao mesmo campo no dia 6 de fevereiro.\t\n- Di\u00e1logo e intera\u00e7\u00e3o entre a turma e a docente\t-\tRa\u00edzes a\u00e9reas; -\tRa\u00edzes aquaticas; -\tRa\u00edzes subterraneas.\tDe modo a dar resposta \u00e0 quest\u00e3o \u201c Quais as formas e fun\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes\u201d os alunos ser\u00e3o abordados com quest\u00f5es do tipo: \u201cSer\u00e1 que as ra\u00edzes das plantas localizam-se todas no mesmo ambiente?\u201d A docente auscultar\u00e1 as respostas dos alunos e para complementar a resposta dada pelos alunos levar\u00e1 para a aula tr\u00eas ra\u00edzes: raiz da salsa, raiz de uma hera e raiz de um nen\u00fafar. Deste modo os alunos ir\u00e3o visualizar que as ra\u00edzes quanto \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser: aqu\u00e1ticas, a\u00e9reas e subterr\u00e2neas. Esta informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 registada no quadro, o qual os alunos passar\u00e3o posteriormente para o caderno di\u00e1rio.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\n- Di\u00e1logo com os alunos.\t-\tColo; -\tZona de ramifica\u00e7\u00e3o; -Zona piloza; -\tZona de crescimento; -\tCoifa.\tPosteriormente a docente questionar\u00e1 a turma de qual das ra\u00edzes a\u00e9reas, aqu\u00e1ticas e subterr\u00e2neas s\u00e3o mais abundantes na natureza. Espera-se que os alunos concluam que s\u00e3o as subterr\u00e2neas. Posteriormente os alunos ser\u00e3o questionados de como \u00e9 constitu\u00edda uma raiz. A docente auscultar\u00e1 a resposta dos alunos e projetar\u00e1 um slide de PowerPoint (Anexo 2) com o esquema de uma raiz para legendarem. Este mesmo esquema ser\u00e1 entregue numa ficha aos alunos para terem a informa\u00e7\u00e3o no seu caderno di\u00e1rio (Anexo 3). A corre\u00e7\u00e3o da mesma ser\u00e1 feita em di\u00e1logo com os alunos.\tAnexo 2; Anexo 3; Pc; Projetor de v\u00eddeo.\n-\tDi\u00e1logo com os alunos; -\tPesquisa no manual.\t\tPosteriormente a docente projetar\u00e1 outro slide (Anexo 4) com quatro formas de ra\u00edzes, e questionar\u00e1 os alunos se as ra\u00edzes projetadas apresentam a mesma forma ou n\u00e3o. Espera-se que os alunos concluam que n\u00e3o apresentam a mesma forma, e a docente interrog\u00e1-los-\u00e1 se sabem a forma de cada uma das ra\u00edzes. Posteriormente a docente solicitar\u00e1 que os alunos realizarem uma pesquisa no manual escolar na p\u00e1gina 97 de modo a tentar dar resposta \u00e0 quest\u00e3o \u201c quais as formas das ra\u00edzes\u201d. Ser\u00e3o estabelecidos 10 minutos para realizarem a pesquisa\tAnexo 4; Pc; Projetor de v\u00eddeo.\n\t-\tRaiz aprumada; -\tRaiz fasciculada; -\tRaiz aprumada tub\u00e9rculosa; -\tRaiz fasciculada tub\u00e9rculosa.\tFindo o tempo estabelecido a docente auscultar\u00e1 as respostas dos alunos, e em di\u00e1logo com os mesmos ser\u00e3o definidas as fornas das ra\u00edzes, (Anexo 5) no quadro, onde docente explicar\u00e1 o significado de cada um dos termos.\tQuadro; Giz; Apagador.\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador; -\tInfoPonto.\nAula n\u00b0 3 - 45 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\n- Rece\u00e7\u00e3o dos alunos\t--\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador; -\tInfoPonto.\nPreenchimento do lado conceptual e desenho experimental do \u201cV\u201d de Gowin; Trabalho pr\u00e1tico.\t\u201cV\u201d de Gowin\tFar-se-\u00e1 uma breve s\u00edntese da aula anterior atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos, relembrando as formas das ra\u00edzes. A docente informar\u00e1 a turma que j\u00e1 possuem parte da resposta \u00e0 quest\u00e3o levantada na situa\u00e7\u00e3o problema: \u201cQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es da raiz?\u201d Para poderem dar a resposta completa necessitar\u00e3o de saber quais as fun\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes. Para tal ser\u00e1 distribu\u00eddo aos alunos um \u201cV\u201d de Gowin (Anexo 6). Ser\u00e1 lida a quest\u00e3o central por um aluno e ser\u00e3o auscultadas as hip\u00f3teses dos alunos e registadas. Posteriormente ser\u00e1 preenchido o lado conceptual do \u201cV\u201d, atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos, com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho pr\u00e1tico investigativo. No que concerne ao desenho experimental, este tamb\u00e9m ser\u00e1 elaborado com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. A docente questionar\u00e1 os alunos que experi\u00eancias dever\u00e3o fazer para conclu\u00edrem qual a fun\u00e7\u00e3o da raiz. A docente auscultar\u00e1 as respostas dos alunos, e no caso de estes n\u00e3o chegarem ao pretendido, mostrar-lhe-\u00e1 o seguinte material: -\tDois vasos iguais; -\t2 gobel\u00e9s com mesma quantidade de terra; -\t1 Esp\u00e1tula; -\t1 Planta Malva com raiz; -\t3 Folhas da planta Malva; -\t2 gobel\u00e9s com mesma quantidade de \u00e1gua.\t- Anexo 6; Dois vasos; 4 Gobel\u00e9s; 1 Esp\u00e1tula; lPlanta Malva; Folhas da planta Malva; \u00c1gua; Terra.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRealiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia.\tCi\u00eancia.\tA docente informar\u00e1 que a quantidade de terra a colocar no vaso e a quantidade de \u00e0gua com que a planta ser\u00e1 regada, ter\u00e1 de ser mesma e a planta ter\u00e1 de ficar exposta aos mesmos fatores, s\u00f3 deste modo se pode realizar experi\u00eancias, porque em Ci\u00eancia tudo \u00e9 rigoroso e cientifico e nada \u00e9 feito sem rigor. Os alunos tamb\u00e9m ser\u00e3o consciencializados que a Ci\u00eancia \u00e9 feita por seres humanos e que estes ter\u00e3o de ter responsabilidade, \u00e9tica, moral, iniciativa, reflex\u00e3o e acima de tudo respeito pela opini\u00e3o do outro. Terminado o prenchimento do lado conceptual e desenho exprimental (Anexo 7), ser\u00e1 realizado o desenho experimental descrito no \u201cV\u201d, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.\tAnexo 7.\nDi\u00e1logo com os alunos.\t\tOs alunos ser\u00e3o informados que os vasos ser\u00e3o colocados no laborat\u00f3rio e na pr\u00f3xima aula a docente ir\u00e1 mostrar-lhes para que possam tirar as suas conclus\u00f5es. Ser\u00e3o tamb\u00e9m informados que o preenchimento total do \u201cV\u201d ser\u00e1 feito na aula seguinte, visto necessitarem de ter os resultados da experi\u00eancia para ver se as suas hip\u00f3teses s\u00e3o ou n\u00e3o v\u00e1lidas.\t\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nTrabalho de casa de pesquisa.\tFun\u00e7\u00f5es dos caules.\tA docente mandar\u00e1 para trabalho de casa, os alunos pesquisarem as fun\u00e7\u00f5es do caule na planta. Informar\u00e1 os alunos que essa pesquisa poder\u00e1 ser no manual escolar ou em outras fontes que possuam, e salientar\u00e1 que todos os trabalhos de casa contam como elemento de avalia\u00e7\u00e3o.\t\nEntrega autoriza\u00e7\u00e3o visita de estudo.\t\tA docente entregar\u00e1 a ficha para os encarregados de educa\u00e7\u00e3o autorizarem ou n\u00e3o o seu educando a ir na visita de estudo no dia 6 de fevereiro ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica. A docente informar\u00e1 que devem trazer a autoriza\u00e7\u00e3o assinada na pr\u00f3xima aula de Ci\u00eancias da Natureza, e salientar\u00e1 tamb\u00e9m que os alunos que n\u00e3o trouxerem a autoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir\u00e3o na visita de estudo. Caso o tempo de aula seja escasso, a docente entregar\u00e1 a ficha de autoriza\u00e7\u00e3o dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no dia seguinte na aula de Estudo Acompanhado.\t\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador; -\tInfoPonto.\nAula n\u00b0 4 e 5- 90 minutos.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\n- Rece\u00e7\u00e3o dos alunos\t--\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\tQuadro; Giz; Apagador; InfoPonto.\n-\tDi\u00e1logo com os alunos; -\tConclus\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico investigativo;\tFormas e fun\u00e7\u00f5es das raizes.\tFar-se-\u00e1 uma breve s\u00edntese da aula anterior atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos. Posteriormente a docente sol\u00edcita o \u201cV\u201d de Gowin que iniciaram na aula anterior para que possam conclui-lo. A docente ir\u00e1 mostrar os vasos da experi\u00eancia aos alunos e em di\u00e1logo com a turma ser\u00e1 preenchido o lado metodol\u00f3gico do \u201cV\u201d de Gowin (Anexo 8). A docente questionar\u00e1 os alunos se j\u00e1 n\u00e3o poder\u00e3o assinalar na cartolina nenhuma quest\u00e3o como resolvida fazendo deste modo uma liga\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o problema. Deste modo solicitar-se-\u00e1 um aluno para assinalar a quest\u00e3o\u201d Quais as formas e fun\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes \u201c como resolvida, a qual os alunos tamb\u00e9m assinalar\u00e3o no seu caderno di\u00e1rio.\tQuadro; Giz; Apagador; Anexo 8.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nQuestionamento sobre o que distingue Ci\u00eancia de outras formas de conhecimento.\tCi\u00eancia; Valida\u00e7\u00e3o.\tFindo o trabalho pr\u00e1tico investigativo a docente questionar\u00e1 os alunos de qual a palavra que lhes surge em primeiro lugar quando se fala em ci\u00eancia. Auscultar\u00e1 as respostas dos alunos, esperando que estes digam palavras como saber, inova\u00e7\u00e3o entre outras. A docente questionar\u00e1 os alunos se sabem o que distingue a Ci\u00eancia das outras formas de conhecimento, tal como o senso comum, explicando-lhes o significado de senso comum. Ser\u00e3o auscultadas as respostas dos alunos e ser\u00e3o informados que o que distingue \u00e9 que a Ci\u00eancia necessita de ter valida\u00e7\u00e3o, para ser considerada Ci\u00eancia.\t\nDi\u00e1logo com os alunos.\tBeterraba; Import\u00e2ncia das ra\u00edzes; Aproveitamento econ\u00f3mico das ra\u00edzes; Ind\u00fastrias da regi\u00e3o.\tPosteriormente a docente questionar\u00e1 a turma se conhecem alguma ind\u00fastria da regi\u00e3o em que a mat\u00e9ria-prima utilizada sejam ra\u00edzes. Auscultar\u00e1 as respostas dos alunos, informando-os da f\u00e1brica da Sinaga em Ponta Delgada, e tamb\u00e9m os informar\u00e1 que o a\u00e7\u00facar que n\u00f3s consumimos prov\u00e9m de uma raiz que \u00e9 a \u201cbeterraba\u201d, e que esta mesma raiz tem v\u00e1rias utilidades. Ser\u00e1 referido que de uma raiz de beterraba podemos extrair a\u00e7\u00facar, fazer alimenta\u00e7\u00e3o para os animais (polpa), e us\u00e1-la como raiz na nossa pr\u00f3pria alimenta\u00e7\u00e3o.\t\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nQuestionamento e di\u00e1logo com os alunos;\tCaules a\u00e9reos; Caules subterr\u00e2neos; Caules aqu\u00e1ticos.\tPosteriormente, de modo a iniciar o estudo dos caules a docente tomar\u00e1 nota de quem fez o trabalho de casa na grelha de verifica\u00e7\u00e3o do trabalho de casa (Anexo 9) e relembrar\u00e1 a sua import\u00e2ncia. A docente questionar\u00e1 os alunos em que meios podem existir caules. Provavelmente os alunos dir\u00e3o que s\u00e3o apenas \u00e0 superf\u00edcie da terra (caules a\u00e9reos), mas a docente inform\u00e1-los-\u00e1 da exist\u00eancia de caules subterr\u00e2neos e aqu\u00e1ticos. Para os alunos visualizarem os caules subterr\u00e2neos a docente levar\u00e1 para a aula um alho ou um cebola, que possua raiz, caule e folhas, para estes poderem perceber que quer o alho, quer a cebola s\u00e3o caules.\tCebola; Anexo 9.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nQuestionamento; Di\u00e1logo com os alunos.\tFun\u00e7\u00f5es do caule; N\u00f3s; Entren\u00f3s; Gomos.\tA docente questionar\u00e1 a turma de qual a fun\u00e7\u00e3o do caule na planta, visto ter sido uma quest\u00e3o de pesquisa do trabalho de casa. Auscultar\u00e1 a resposta dos alunos, e com a ajuda dos mesmos ser\u00e1 elaborada a resposta (Anexo 10), a qual os alunos ir\u00e3o passar para o caderno di\u00e1rio. Para os alunos poderem visualizar as fun\u00e7\u00f5es do caule a docente levar\u00e1 para a aula uma flor \u201cJarro\u201d colocada previamente em \u00e1gua com corante, deste modo os alunos visualizar\u00e3o que o jarro apresenta a tonalidade do corante, logo poder\u00e3o visualizar uma das fun\u00e7\u00f5es do caule. Posteriormente a docente entregar\u00e1 uma ficha informativa com a informa\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o de um caule a\u00e9reo (Anexo 11). A docente projetar\u00e1 um slide com a imagem presente na ficha formativa de modo a ser feita a corre\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.\tQuadro; Giz; Apagador; Anexo 10; Anexo 11 Pc; Projetor de v\u00eddeo.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de chaves dicot\u00f3micas;\tTronco; Bolbo, Rizoma; Colmo Tub\u00e9rculo;\tPosteriormente a docente solicitar\u00e1 que os alunos abram o manual escolar na p\u00e1gina 101 (Anexo 12). A docente come\u00e7ar\u00e1 por perguntar se sabem utilizar uma chave dicot\u00f3mica. De seguida explicar\u00e1 o significado do termo dicot\u00f3mica e como se utiliza uma chave dicot\u00f3mica, exemplificando com um caule atrav\u00e9s de uma transpar\u00eancia (Anexo 13) com a mesma chave dicot\u00f3mica de modo os alunos poderem visualizar todos os passos. Ser\u00e1 pedido aos alunos para realizarem a atividade, e ser\u00e3o informados que disp\u00f5em de 10 minutos para a realiza\u00e7\u00e3o da mesma.\tManual escolar; Retroprojetor; Anexo 12; Anexo 13.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nPreenchimento de um mapa de conceitos.\tTronco; Espique; Colmo; Rizoma; Tub\u00e9rculo; Bolbo.\tFindo o tempo estabelecido ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o da atividade no quadro. Posteriormente a docente entregar\u00e1 uma ficha com um mapa de conceitos (Anexo 14) para os alunos preencherem com base na informa\u00e7\u00e3o retirada da chave dicot\u00f3mica e com base na informa\u00e7\u00e3o presente na ficha. Ser\u00e3o estabelecidos 5 minutos para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Findo o tempo estabelecido ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Finda a corre\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o da ficha a docente questionar\u00e1 a turma se poder\u00e3o assinalar alguma quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema como resolvida. Pretendendo-se deste modo que os alunos digam que j\u00e1 t\u00eam resposta para a quest\u00e3o \u201dQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es dos caules? A docente solicitar\u00e1 a um aluno para ir assinalar na cartolina a quest\u00e3o como resolvida e solicita aos alunos para assinalarem tamb\u00e9m no seu caderno di\u00e1rio, fazendo-se deste modo liga\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o problema.\tAnexo 14.\nInterpreta\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da visita de estudo;\t---\tA docente informar\u00e1 os alunos que na pr\u00f3xima aula realizar-se-\u00e1 a visita de estudo, deste modo recolher\u00e1 as autoriza\u00e7\u00f5es dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (Anexo 15) e entregar\u00e1 aos alunos o gui\u00e3o da visita de estudo (Anexo 16). O gui\u00e3o ser\u00e1 lido na aula e esclarecidas poss\u00edveis d\u00favidas que possam surgir.\tAnexo 15; Anexo 16.\nFecho da aula.\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\t-\tQuadro; -\tGiz; -\tApagador; -\tInfoPonto.\nAula n\u00b0 6 - 45 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nVisita de estudo\t-\tPaisagem protegida; -\tAgricultura biol\u00f3gica; -\tPlantas medicinais; -\tColmeias; -\tPoliniza\u00e7\u00e3o; -\tDiversidade da flora local; -\tRaizes; -\tCaules; -\tFolhas; -\tFlores.\tNesta aula ser\u00e1 realizada uma visita de estudo ao Campo experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades. Esta visita de estudo tem alguns objetivos a saber nomeadamente: -\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano; -\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha; -\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica; -\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta; -\tPromover o respeito pela natureza; -\tValorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural; -\tConhecer o patrim\u00f3nio cultural e natural; -\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, analise, s\u00edntese, critica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas; -Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia; -\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local; -\tIncentivar o gosto pelo contacto pela natureza; -\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o; -\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza; -\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico. -\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno. -\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno.\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica; Sacos Pl\u00e1sticos; Etiquetas; Gui\u00e3o da visita de estudo.\nTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nElabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\tA planifica\u00e7\u00e3o da vista de estudo encontra-se no (Anexo 17). Com esta visita de estudo pretende-se que os alunos conhe\u00e7am o patrim\u00f3nio cultural e natural, tomem consci\u00eancia da import\u00e2ncia da agricultura biol\u00f3gica na nossa sa\u00fade e recolham algumas folhas que v\u00e3o ser alvo de estudo nas aulas seguintes de Ci\u00eancias da Natureza e servir\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio, que a docente ir\u00e1 elaborar com os alunos em Estudo Acompanhado, visto a docente tamb\u00e9m lecionar aulas de Estudo Acompanhado. Deste modo ser\u00e1 feita uma articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas.\tAnexo 17\nAula n\u00b0 7 e 8 - 90 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRece\u00e7\u00e3o dos alunos\t\u2014\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t\nDi\u00e1logo com os alunos.\tAgricultura Biol\u00f3gica; Paisagem protegida; Associa\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Amigos dos A\u00e7ores; Pri\u00f4lo; Plantas end\u00eamicas.\tA docente iniciar\u00e1 a aula com um di\u00e1logo entre os alunos sobre a visita de estudo. A docente questionar\u00e1 os alunos do que \u00e9 uma Paisagem Protegida. Caso os alunos n\u00e3o saibam, ser\u00e3o informados do que \u00e9 uma Paisagem Protegida dando-se deste modo resposta a uma quest\u00e3o levantada na situa\u00e7\u00e3o problema. \u201c O que \u00e9 uma Paisagem Protegida? Posteriormente, em di\u00e1logo com os alunos ser\u00e3o respondidas as quest\u00f5es que faziam parte do gui\u00e3o da visita de estudo: \u201c O que \u00e9 um campo Experimental de agricultura biol\u00f3gica? \u201c \u201cO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica? \u201c \u201cQuais as vantagens da agricultura biol\u00f3gica?\u201d A docente sensibilizar\u00e1 os alunos para o problema de extin\u00e7\u00e3o de numerosas esp\u00e9cies vegetais e animais tamb\u00e9m, o que levou o homem a criar \u00e1reas protegidas, onde a principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, sendo necess\u00e1rio respeitar estes locais. Os alunos ser\u00e3o informados da exist\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica dos Amigos dos A\u00e7ores. Ser-lhes-\u00e1 dado o site: www.virtualazores.com/amigosdosacores, e ser\u00e3o informados que esta associa\u00e7\u00e3o tem por fim defender e valorizar o ambiente, bem como, promover a conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. A docente tamb\u00e9m informar\u00e1 a t\u00edtulo de curiosidade que o log\u00f3tipo (s\u00edmbolo que identifica a associa\u00e7\u00e3o) s\u00e3o dois Priolos, e que j\u00e1 ouviram falar deste em aulas passadas, sendo este utilizado como log\u00f3tipo visto ser uma esp\u00e9cie de ave rara, constituindo uma verdadeira rel\u00edquia do patrim\u00f3nio natural dos A\u00e7ores. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o informados que a alimenta\u00e7\u00e3o desta ave est\u00e1 associada \u00e0 comunidade vegetal end\u00e9mica, como o azevinho, uva da serra, ginja do mato, explicando-se deste modo o que s\u00e3o plantas end\u00e9micas e da import\u00e2ncia de as protegermos. Para tal a docente recomendar\u00e1 o site da Secretaria Regional do Ambiente: www.sra.azores.gov.pt, onde os alunos poder\u00e3o ter informa\u00e7\u00e3o da fauna e flora dos A\u00e7ores, assim como as plantas end\u00e9micas e medicinais e as \u00e1reas da ilha de S. Miguel consideradas Paisagem Protegida. Deste modo far-se-\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o problema, e apel\u00e1r-se-\u00e1 a prespectiva CTSA.\tQuadro; Giz; Apagador.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nInforma\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de um cartaz\t\tPosteriormente a docente informar\u00e1 os alunos que ir\u00e1 ser feito um cartaz para ser afixado na sala de aula de Ciencias da Natureza. Neste constar\u00e1 o que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica e quais as suas vantagens assim como algumas fotos da visita de estudo. Para a elabora\u00e7\u00e3o deste cartaz a docente em estudo companhado ir\u00e1 ensinar os alunos a utilizar o computador nomedamente o programa Word, visto nem todos os alunos terem acesso ao computador em casa. Deste modo poder\u00e3o passar os textos a computador. \u00c9 importante os alunos terem contacto com novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, e terem a no\u00e7\u00e3o que o avan\u00e7o da ci\u00eancia e tecnologia contribuem para o desenvolvimento da sociedade.\t\nDi\u00e1logo entre os alunos e a docente\t\tA docente perguntar\u00e1 aos alunos se j\u00e1 poder\u00e3o assinar algumas quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema como resolvidas. Solicitar-se-\u00e1 a um aluno para assinalar as quest\u00f5es como resolvidas na cartolina.\t\nDi\u00e1logo com os alunos.\tFun\u00e7\u00f5es das folhas; Folhas a\u00e9reas; Folhas aqu\u00e1ticas; Folhas subterr\u00e2neas.\tDe modo a fazer a liga\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o problema, e dar resposta \u00e0 quest\u00e3o \u201cQuais as formas e fun\u00e7\u00f5es das folhas, a docente questionar\u00e1 a turma das fun\u00e7\u00f5es que as folhas possuem. Auscultar\u00e1 a resposta dos alunos e conduzir\u00e1 o dil\u00e1go de modo a que os alunos concluam quais as fun\u00e7\u00f5es das folhas na planta. (Anexo 18). Esta informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 passada para o quadro, a qual os alunos passar\u00e3o posteriormente para o caderno di\u00e1rio.A docente questionar\u00e1 os alunos da localiza\u00e7\u00e3o das folhas no seu meio. Provavelmente os alunos dir\u00e3o que s\u00e3o apenas aqu\u00e1ticas e a\u00e9reas. De modo aos alunos compreenderem a exist\u00eancia de folhas subterran\u00eaas a docente levar\u00e1 para aula uma cebola. Os alunos j\u00e1 sabem que esta \u00e9 um caule, e a docente explicar\u00e1 que o que n\u00f3s vulgarmente chama-mos de \u201ccascas\u201d da cebola s\u00e3o as suas folhas.\tQuadro; Giz; Apagador; Cebola.\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nResolu\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho.\t\tDe modo ao alunos compreenderem como \u00e9 constitu\u00edda uma folha ser-lhes-\u00e1 entregue uma ficha informativa (Anexo 19) que ser\u00e1 lida por diferentes alunos, promovendo-se deste modo h\u00e1bitos de leitura. A docente esclarecer\u00e1 eventuais d\u00favidas que os alunos possam ter e informar\u00e1 que disp\u00f5em de 5 minutos para completar a legenda. A corre\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.\tAnexo 19;\nExplica\u00e7\u00e3o da classidfica\u00e7\u00e3o das folhas quanto \u00e0 forma do limbo e nerva\u00e7\u00e3o\tForma do limbo; Forma da nerva\u00e7\u00e3o.\tPosteriormente a docente informar\u00e1 que as folhas podem ser classificadas quanto \u00e0 forma do limbo e quanto \u00e0 nerva\u00e7\u00e3o. Para tal, projetar\u00e1 um PowerPoint (Anexo 20) com a classifica\u00e7\u00e3o das folhas quanto \u00e0 forma do limbo. Deste modo ficar\u00e1 resolvida a quest\u00e3o levantada na situa\u00e7\u00e3o problema \u201c Quais as formas e fun\u00e7\u00f5es das folhas?\u201d. A docente solicitar\u00e1 a um aluno para assinalar a quest\u00e3o na cartolina como resolvida. Posteriormente a docente explicar\u00e1 como proceder para classificar as folhas quanto \u00e0 nerva\u00e7\u00e3o, exemplificando com uma folha de ch\u00e1 da \u00edndia trazida aquando da visita de estudo. Para tal solicita que os alunos abram a p\u00e1gina 102 do manual (Anexo 21) para acompanharem a explica\u00e7\u00e3o da docente.\tAnexo 20; Anexo 21; Manual escolar;\nTrabalho de casa de pesquisa.\t\tA docente mandar\u00e1 os alunos pesquisarem em casa \u201cQual a fun\u00e7\u00e3o das flores na planta?\u201d. Informar\u00e1 que os alunos poder\u00e3o fazer a pesquisa no manual escolar ou em outra fonte de informa\u00e7\u00e3o que possuam como Internet, livros, enciclop\u00e9dia. \u00c9 importante referir aos alunos que a pesquisa poder\u00e1 ser feita no manual porque, todos os alunos t\u00eam manual, mas nem todos possuem outros meios de pesquisa, da\u00ed ser necess\u00e1rio ter em conta os recursos que os alunos possuem.\t\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\tQuando; Giz; Apagador.\nAula n\u00b0 9- 45 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRece\u00e7\u00e3o dos alunos\t\u2014\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t\nQuestionamento aos alunos; Di\u00e1logo com os alunos.\tEstames; Filete; Antera; Carpelo; Estigma; Ov\u00e1rio; S\u00e9palas; P\u00e9talas; Ped\u00fanculo; Recept\u00e1culo; Androceu; Gineceu; C\u00e1lice.\tPosteriormente a docente far\u00e1 uma breve revis\u00e3o da \u00faltima aula. A docente tomar\u00e1 nota de quem fez o trabalho de casa na grelha, e chamar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o dos alunos para a sua import\u00e2ncia. Questionar\u00e1 os alunos qual import\u00e2ncia da flor na planta. A docente auscultar\u00e1 a resposta dos alunos de modo a que possam tirar a seguinte conclus\u00e3o (Anexo 22), a qual os alunos passar\u00e3o para o caderno di\u00e1rio. A docente tamb\u00e9m questionar\u00e1 os alunos se existem ou n\u00e3o grande diversidade nas formas nas flores. Espera-se que os alunos concluam que sim, ficando deste modo resolvida a quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema \u201c Quais as formas e fun\u00e7\u00f5es da flor?\u201d Ser\u00e1 solicitado a um aluno para assinalar a quest\u00e3o na cartolina como resolvida, a qual os alunos tamb\u00e9m assinalar\u00e3o no seu caderno di\u00e1rio, fazendo-se deste modo uma liga\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o problema. Posteriormente a docente projetar\u00e1 um slide (Anexo 23) com a informa\u00e7\u00e3o a cerca das flores. O slide ser\u00e1 explorado pela docente em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos. A docente levar\u00e1 para a aula uma flor, para ir exemplificando com esta o que for explicando aos alunos. Posteriormente a docente entregar\u00e1 uma ficha (Anexo 24) com certa informa\u00e7\u00e3o da do slide de modo os alunos poderem preencher a legenda de uma flor. Esta ficha ser\u00e1 lida na aula por diferentes alunos e solicita-se que estes a preencham em casa. Caso sobre algum tempo de aula ser\u00e1 iniciada na aula.\tAnexo 22: Anexo 23; Anexo 24; Pc; Projetor de v\u00eddeo; Flor de Lilum:\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\t\nAula n\u00b0 10 e 11- 90 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRece\u00e7\u00e3o dos alunos\t\u2014\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t\nCorrec\u00e7\u00e3o do trabalho de casa.\t\tPosteriormente a docente far\u00e1 uma breve revis\u00e3o da \u00faltima aula. A docente tomar\u00e1 nota de quem fez o trabalho de casa na grelha (Anexo 24), e chamar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o dos alunos para a sua import\u00e2ncia. Posteriormente ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o da ficha com a proje\u00e7\u00e3o do slide de modo os alunos visualizarem a imagem que est\u00e1 sendo legendada.\tAnexo 9: Pc; Projetor de v\u00eddeo.\nTrabalho pr\u00e1tico experimental.\tS\u00e9palas; P\u00e9talas; Carpelo; Estames; Ov\u00e1rios.\tDe seguida de modo aos alunos assimilarem os conhecimentos adquiridos, ser\u00e1 entregue um \u201cV\u201d de Gowin (Anexo 25), que ser\u00e1 lido por diferentes alunos e explicado pela docente. O \u201c V\u201d j\u00e1 possui o desenho experimental resolvido, sendo apenas necess\u00e1rio preencher o lado conceptual, a hip\u00f3tese, os resultados e a conclus\u00e3o. Posteriormente \u00e0 leitura do \u201cV\u201d a docente ir\u00e1 sugerir que os alunos se organizem em grupo, sendo formados 4 grupos de 4 elementos e um grupo de 5 elementos. Por cada grupo a docente distribuir\u00e1 o material necess\u00e1rio. A docente informar\u00e1 que os alunos ter\u00e3o 10 minutos para realizarem a atividade.\tAnexo 25; Lupas; Flores de Ibiscus ou Lilium;\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nAuto e hetero -avalia\u00e7\u00e3o trabalho de grupo; Correc\u00e7\u00e3o do V de Gowin.\t\tTerminado o tempo estabelecido docente retirar\u00e1 todo o material das mesas, solicita que os alunos regressem ao seu lugar e antes de se proceder \u00e0 corre\u00e7\u00e3o preencher\u00e3o uma ficha de auto e hetero- avalia\u00e7\u00e3o (Anexo 26). A docente preencher\u00e1 uma grelha do desempenho de cada grupo ao longo do trabalho (Anexo 27). Posteriormente ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o do \u201cV\u201d de Gowin com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos (Anexo 28).\tAnexo 26; Anexo 27; Anexo 28; Quadro; Giz; Apagador.\nDi\u00e1logo com os alunos.\tMel\tFinda a corre\u00e7\u00e3o do \u201cV\u201d de Gowin e de modo a dar resposta \u00e0 quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o\u201d Por que motivo as \u00e1rvores de fruto do Campo Experimental se desenvolvem mais que as do quintal do senhor Joaquim?\u201d ser\u00e1 entregue aos alunos uma ficha (Anexo 29) que ser\u00e1 lida por diferentes alunos e esclarecidas eventuais d\u00favidas que possam surgir. A turma ser\u00e1 informada que disp\u00f5e de 10 minutos par realizar a tarefa. Terminado o tempo estabelecido ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o no quadro. A docente chamar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o dos alunos para import\u00e2ncia das flores na produ\u00e7\u00e3o de mel, mostrando-lhes um frasco de mel dos Api\u00e1rios Melo e Sousa, sendo este produzido na ilha de S. Miguel.\tAnexo 29 Quadro; Giz; Apagador; Frasco de mel.\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\tQuando; Giz; InfoPonto.\nAula n\u00b0 12 - 45 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRece\u00e7\u00e3o dos alunos\t---\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t\nDi\u00e1logo com os alunos.\tMusgos; Fetos.\tPosteriormente a docente far\u00e1 uma breve revis\u00e3o da \u00faltima aula. De seguida a docente questionar\u00e1 os alunos se todas as plantas possuem flor. Auscultar\u00e1 a resposta dos alunos e solicita que estes lhe deem exemplos de plantas sem flor. S\u00e3o esperados exemplos tais como musgos, fetos. Posteriormente a docente questionar\u00e1 os alunos se todas as plantas possuem raiz, caule e folhas. Mostrar\u00e1 um exemplo de um musgo, e questionar\u00e1 os alunos se os musgos possuem raiz, caule e folhas.\t\nCorrec\u00e7\u00e3o da ficha; Di\u00e1logo com os alunos.\tRizoides; Caul\u00f3ides; Fil\u00f3ides; Raiz; Caule; Folhas.\tSer\u00e1 entregue aos alunos uma ficha (Anexo 30) com informa\u00e7\u00e3o e com dois exerc\u00edcios. Esta ficha ser\u00e1 lida por diferentes alunos. Ser\u00e3o feitas as pausas necess\u00e1rias para eventuais d\u00favidas que possam surgiu e para as devidas explica\u00e7\u00f5es. A turma ser\u00e1 informada que possui 10 minutos para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa. Findo o tempo estabelecido ser\u00e1 feita a corre\u00e7\u00e3o. A docente levar\u00e1 para a aula um musgo e um feto para que os alunos possam visualizar na realidade as imagens presentes na figura. A docente mandar\u00e1 para trabalho de casa os alunos pesquisarem o que s\u00e3o plantas medicinais, e para perguntarem aos pais e familiares exemplos e utilidades de certas plantas consideradas medicinais.\tAnexo 30; Quadro; Apagador; Giz.\nFecho da aula\t---\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\t\nAula n\u00b0 13 e 14 - 90 minutos\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nRece\u00e7\u00e3o dos alunos\t\u2014\tA aula ter\u00e1 in\u00edcio com a rece\u00e7\u00e3o dos alunos como habitualmente. De seguida a docente far\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as e abrir\u00e1 a li\u00e7\u00e3o.\t\nDi\u00e1logo com os alunos.\tPlantas medicinais\tPosteriormente a docente tomar\u00e1 nota de quem fez o trabalho de casa na grelha (Anexo 9) Posteriormente ser\u00e3o auscultadas as respostas dos alunos sobre as plantas medicinais e ser\u00e1 dada resposta \u00e0 quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema \u201cO que s\u00e3o plantas medicinais?\u201d Posteriormente a docente questionar\u00e1 a turma de quais as plantas do Campo Experimental onde realizaram a visita de estudo que s\u00e3o consideradas medicinais, com intuito de responder \u00e0 ultima quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema. A docente informar\u00e1 os alunos que s\u00e3o: Ch\u00e1, Alecrim, Salva e Malva. Ser\u00e1 pedido a um aluno para assinalar a quest\u00e3o na cartolina como resolvida.\tAnexo 9.\nDi\u00e1logo e questionamento como os alunos.\tCh\u00e1\tA docente questionar\u00e1 os alunos se sabem como se designa a \u00e1rvore de ch\u00e1 informando-lhes que \u00e9 a Camelia sinesis, e que este s\u00f3 chegou \u00e0 Europa no s\u00e9culo XVI, e explicar-lhes-\u00e1 um pouco da hist\u00f3ria de como surgiu o ch\u00e1, tendo este surgido na China em 2737 a.c. A docente apresentar\u00e1 um slide com algumas plantas medicinais dos A\u00e7ores (Anexo 31), levando exemplos de alguma para os alunos poderem visualizar.\tAnexo31; Plantas; Pc; Projetor de v\u00eddeo.\nElabora\u00e7\u00e3o de um texto sobre a import\u00e2ncia das plantas.\t\tPosteriormente os alunos ser\u00e3o questionados se conhecem a Aspirina. Depois ser-lhes-\u00e0 entregue uma ficha(Anexo 32), que ser\u00e1 lida por diferentes alunos. A docente levar\u00e1 para a aula um galho de Salgueiro, para os alunos visualizarem. A docente chamar\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para a import\u00e2ncia que as plantas t\u00eam no dia a dia, e do que nos fornecem desde o oxig\u00e9nio, madeira, papel, linho, ol\u00e9os, corti\u00e7a, entre outras. A docente informar\u00e1 a turma que disp\u00f5em de 15 minutos para realizarem a attividade.\tAnexo 32\nAtividades\tTermos/Conceitos\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\tRecursos e Materiais\nElabora\u00e7\u00e3o de um texto para jornal da escola.\tImport\u00e2ncia das plantas\tFindo o tempo estabelecido, ser\u00e3o auscultados os textos dos diferentes alunos e a docente far\u00e1 os devidos coment\u00e1rios. A docente escolher\u00e1 os 4 textos mais fundamentados para serem incorporados no jornal da escola.\t\nFecho da aula\t\tNo final da aula a docente, em colabora\u00e7\u00e3o com os alunos, registar\u00e1 no quadro o sum\u00e1rio da aula. Posteriormente, a docente passar\u00e1 o sum\u00e1rio do quadro para o InfoPonto.\tQuadro; Giz; Apagador;\n4 - Sum\u00e1rios Previstos\nAula n\u00b0 1 e 2 - 90 minutos\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o problema;\n-\tLevantamento de quest\u00f5es para solucionar a situa\u00e7\u00e3o problema;\n-\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma raiz;\n-\tFormas das raizes.\nAula n\u00b0 3 - 45 minutos\n-\tPrenchimento do lado conceptual , hip\u00f3tese e procedimento de um \u201cV \u201cde Gowin, atrav\u00e9z de trabalho exprimental investigativo.\nAula n\u00b0 4 e 5 - 90 minutos\n-\tConclus\u00e3o do \u201cV\u201d de Gowin;\n-\tFunc\u00f5es das raizes na planta;\n-\tFun\u00e7\u00f5es e formas dos caules.\nAula n\u00b0 6 - 45 minutos\n-\tVisita de estudo ao \u201cCampo Exprimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u201d\nAula n\u00b0 7 e 8 - 90 minutos\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de agricultura biol\u00f3gica;\n-\tForma se fun\u00e7\u00f5es das folhas.\nAula n\u00b0 9 - 45 minutos\n-\tFun\u00e7\u00e3o das flores;\n-\tConstitui\u00e7\u00e3o de uma flor.\nAula n\u00b0 10 e 11 - 90 minutos\n-\tTrabalho pr\u00e1tico experimental;\n-\tImport\u00e2ncia das flores de uma planta.\nAula n\u00b0 12 - 45 minutos\n-\tConstitui\u00e7\u00e3o das plantas sem flor.\nAula n\u00b0 13 e 14 - 90 minutos\n-\tImport\u00e2ncia das plantas medicinais;\n-\tPlantas medicinais dos A\u00e7ores.\n5- Avalia\u00e7\u00e3o\nA avalia\u00e7\u00e3o a efetuar do presente elemento de conte\u00fado ser\u00e1 essencialmente formativa, sendo tamb\u00e9m utilizada a avalia\u00e7\u00e3o diagnostica, por ausculta\u00e7\u00e3o das ideias dos alunos de modo a verificar os pr\u00e9-requisitos que estes possuem.\nPara concretizar a avalia\u00e7\u00e3o formativa, a docente utilizar\u00e1 uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (Anexo 33). Ser\u00e1 tamb\u00e9m usada, como elemento de avalia\u00e7\u00e3o formativa, uma grelha de verifica\u00e7\u00e3o do TPC (Anexo 9), uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo, avalia\u00e7\u00e3o esta que ser\u00e1 feita pelos alunos (Anexo 26) e pela docente (Anexo 27).\nAnexos\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas.\nSitua\u00e7\u00e3o Problema\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/____/___ T urma:____________________ N\u00b0:_____________________\nAluno:_________________________________________________________________________\n1 - L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o problema:\nO senhor Joaquim vive nas Sete Cidades, freguesia da ilha de S. Miguel, considerada Paisagem Protegida. Este senhor gosta muito de plantas e no seu quintal possui algumas \u00e1rvores de fruto como pereiras e macieiras, s\u00f3 que estas n\u00e3o se desenvolvem muito e raramente d\u00e3o fruto. Num domingo, ao passear pela sua freguesia, ficou admirado ao parar num campo designado \u201cCampo experimental de agricultura biol\u00f3gica\u201d e ao observar as mesmas \u00e1rvores de fruto que possui no seu quintal, s\u00f3 que muito mais desenvolvidas.\nO senhor Joaquim ficou intrigado com a situa\u00e7\u00e3o e resolveu contactar a Engenheira Agr\u00f3noma que trabalha no parque, para que ela o ajudasse a resolver o problema.\nA Engenheira come\u00e7ou por referir que as plantas t\u00eam uma enorme import\u00e2ncia e que os seus \u00f3rg\u00e3os constituintes, ra\u00edzes, caules, folhas e flores, podem apresentar v\u00e1rias formas e desempenhar fun\u00e7\u00f5es variadas.\nReferiu ainda que neste campo tamb\u00e9m existem colmeias, al\u00e9m de diversas esp\u00e9cies de plantas, sendo algumas destas consideradas plantas medicinais.\nMas o problema do senhor Joaquim ainda n\u00e3o est\u00e1 resolvido.\n1.\t) Imagina uma poss\u00edvel hip\u00f3tese para as \u00e1rvores do senhor Joaquim se desenvolverem menos que as do campo experimental.\n2.\t) Escreve as poss\u00edveis quest\u00f5es que ele ter\u00e1 feito, posteriormente, \u00e0 Engenheira.\n1- _____________________________________________\n2-\t\t\n3-\t____________________________________________\n4-\t____________________________________________\n5-\t____________________________________________\nA Raiz Numa raiz encontramos cinco zonas distintas:\nCoifa: Parte inferior da raiz e protege e facilita a sua penetra\u00e7\u00e3o no solo.\nZona de crescimento: Parte lisa respons\u00e1vel pelo crescimento da raiz.\nZona pilosa: Zona com numerosos pelos radiculares ou absorventes, por onde se faz a absor\u00e7\u00e3o de agua e sais minerais.\nZona de ramifica\u00e7\u00e3o: Zona onde se encontram as ra\u00edzes secund\u00e1rias ou advent\u00edcias.\nColo: Zona que separa a raiz do caule.\n1.) Faz a legenda da figura com os termos: Coifa, zona de crescimento, zona pilosa, zona de ramifica\u00e7\u00e3o e colo.\n1\n2'\n3\n4\n5\nBOM TRABALHO...\nFormas das ra\u00edzes\nRa\u00edzes sem subst\u00e2ncias de reserva:\nRa\u00edzes com subst\u00e2ncias\nde reserva:\nr\nRaiz aprumada (Raiz principal mais desenvolvida que as secund\u00e1rias) Ex.: Roseira.\nRaiz fasciculada Feixe de ra\u00edzes de tamanho id\u00eantico) Ex.: milho\nc\nRaiz aprumada tuberculosa\n(Raiz principal com subst\u00e2ncias de reserva) Ex.: Cenoura.\nRaiz fasciculada tuberculosa\n(Feixe de ra\u00edzes com substancias de reserva) Ex.: D\u00e1lia.\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\n\tTrabalho experimental de investiga\u00e7\u00e3o\tDiversidade nas plantas.\n\u201cV\u201d de Gowin\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/____/___ Turma:_______________ N\u00b0:____________________\nAluno:______________________________________________________________________________\nHip\u00f3tese:\nConceptual (Pensamento)\nMetodol\u00f3gico (A\u00e7\u00e3o)\nDesenho experimental (O que vou fazer?)\nMaterial:\nProcedimento:\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\t\n\tTrabalho experimental de investiga\u00e7\u00e3o\tDiversidade nas\t\n\t\tplantas.\t\n\u201cV\u201d de Gowin\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/____/___ Turma:________________ N\u00b0:____________________\nAluno:__________________________________________________________________\nHip\u00f3tese:\nConceptual (Pensamento)\nMetodol\u00f3gico ( A\u00e7\u00e3o)\nConceitos\n(O que eu j\u00e1 sei sobre o problema)\n-\tA raiz \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o constituinte das plantas;\n-\tAs ra\u00edzes podem ser a\u00e9reas, subterr\u00e2neas ou aqu\u00e1ticas;\n-\tA raiz \u00e9 constitu\u00edda por: coifa, zona de crescimento, zona pilosa, zona de ramifica\u00e7\u00e3o e colo.\nFormas das ra\u00edzes\nAprumada\nFasciculada\nO que quero saber?\nAprumada Tuberculosa\nQuais as fun\u00e7\u00f5es da raiz numa planta?\nA que conclus\u00e3o chegamos?\nFasciculada Tuberculosa\nResultados:\n\t\tDias ap\u00f3s experi\u00eancia\nPlanta com Raiz\t\nFolhas da planta\t\nDesenho experimental (O que vou fazer?)\nMaterial: - Dois vasos com terra;\n-\tEsp\u00e1tula;\n-\t1 Planta \u201cMalva\u201d;\n-\t3 Folhas da planta Malva.\nProcedimento: - Plantar num dos vasos a planta com raiz, e no outro vaso as folhas da mesma planta.\n- Colocar os dois vasos no mesmo local, sobre as mesmas condi\u00e7\u00f5es de\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\t\n\tTrabalho experimental de investiga\u00e7\u00e3o\tDiversidade nas\t\n\t\tplantas.\t\n\u201cV\u201d de Gowin\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/___/____ Turma:_______________ N\u00b0:____________________\nAluno:__________________________________________________________________\nHip\u00f3tese:\nConceptual (Pensamento)\nMetodol\u00f3gico (Ac\u00e3o)\nConceitos\n(O que eu j\u00e1 sei sobre o problema)\n-\tA raiz \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o constituinte das plantas;\n-\tAs ra\u00edzes podem ser a\u00e9reas, subterr\u00e2neas ou aqu\u00e1ticas;\n-\tA raiz \u00e9 constitu\u00edda por: coifa, zona de crescimento, zona pilosa, zona de ramifica\u00e7\u00e3o e colo.\nResultados:\nFormas das ra\u00edzes\nAprumada\tFasciculada\tAprumada\tFasciculada\n\t\tTuberculosa\tTuberculosa\n\t2 Dias ap\u00f3s experi\u00eancia\nPlanta com Raiz\tA planta apresenta-se bastante verde e cheia de vigor.\nFolhas da planta\tAs folhas apresentam-se a murchar e a secar.\nA que conclus\u00e3o chegamos?\nA raiz tem as diferentes fun\u00e7\u00f5es:\n-\tFixa\u00e7\u00e3o da planta ao solo;\n-\tAcumula\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias de reserva;\n-\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sais minerais.\nDesenho experimental (O que vou fazer?)\nMaterial: - Dois vasos com terra;\n-\tEsp\u00e1tula;\n-\t1 Planta \u201cMalva\u201d;\n-\t3 Folhas da planta Malva.\nProcedimento: - Plantar num dos vasos a planta com raiz, e no outro vaso as folhas da mesma planta.\n- Colocar os dois vasos no mesmo local, sobre as mesmas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e luminosidade;\nALUNOS\tN\u00b0 do Aluno\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\tData:\n\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t4\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t5\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t6\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t7\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t8\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t9\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t10\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t11\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t12\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t13\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t14\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t15\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t16\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t17\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t18\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t19\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t21\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nFun\u00e7\u00f5es do caule:\nSuporte: Suportar outros \u00f3rg\u00e3os como, folhas, flores e frutos.\nTransporte: Transporta \u00e1gua e sais minerais dissolvidos (seiva bruta) e as subst\u00e2ncias fabricadas pela planta (seiva elaborada).\nArmazenar subst\u00e2ncias de reserva: que permitem a planta sobreviver quando as condi\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o desfavor\u00e1veis. Ex.: Batata, cebola.\nO caule\n1.) L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o o texto:\n\u201c Um caule pode apresentar duas partes distintas: o caule principal e os ramos. Tanto no caule principal como nos ramos pode apresentar uns conjuntos de pequenas folhas\n(bot\u00f5es), chamados gomos ou gemas. Destas sali\u00eancias partem os ramos e as folhas novas. Ao longo do caule principal aparecem umas sali\u00eancias chamadas de n\u00f3s. A zona entre dois n\u00f3s chama-se entren\u00f3, sendo por aqui que se realiza o crescimento do caule.\n1.1. Com base na leitura do texto e utilizando termos l\u00e1 presentes, preenche os espa\u00e7os em branco da figura 1.\nFigura 1\nCHAVE DICOT\u00d4MICA, SIMPLIFICADA,\nPARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE CAULES\nCaule a\u00e9reo ............................-\t1\nCaule subterr\u00e2neo ......................-\t3\nOco ou com medula e n\u00f3s salientes ......-\tcolmo\nMaci\u00e7o e de grande porte ...............-\t2\nMais largo na base do que em cima e com ramos a partir de certa altura.........- tronco\nSemelhante a um cilindro e com um grupo\nde ramos ou folhas na parte superior ..- espique\nFolhas\nescamifomes\nRa\u00edzes\nPrato ou disco\nCom folhas escamiformes e com ra\u00edzes .....-\t4\n\u00b0 Sem folhas escamiformes, volumoso e geralmente sem ra\u00edzes.......................-\ttub\u00e9rculo\nCom forma alongada e crescimento horizontal................................-\trizoma\n4\nMuito curto, largo e achatado ............-\tprato ou disco\ndos bolbos\nNOTA\nNo final da actividade, n\u00e3o te esque\u00e7as de deixar o laborat\u00f3rio limpo e organizado.\nCaules a\u00e9reos: A - ulmeiro; D - bambu. Caules subterr\u00e2neos: B - cebola; C - l\u00edrio; E - batata; F - t\u00falipa; G - jarro H-jacinto.\nCHAVE DICOT\u00d4MICA, SIMPLIFICADA, PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE CAULES\nCaule a\u00e9reo ....\nO\nCaule subterr\u00e2neo\n- 1\n- 3\nCom folhas escamifonnes e com ra\u00edzes ...\n2 Sem folhas escamifonnes, volumoso e geralmente sem ra\u00edzes...................\nOco ou com medula e n\u00f3s salientes Maci\u00e7o e de grande porte .............\n..... \u2014\tcolmo\n..... - 2\nMais largo na base do que em cima e com ramos a partir de certa altura .........\nSemelhante a um cilindro e com um grupo de ramos ou folhas na parte superior ...\n\u2014 tronco\n\u2014 espique\n- 4\n- tub\u00e9rculo\nCom forma alongada e crescimento horizontal ...................\n4\nMuito curto, largo e achatado ..\n\u2014 rizoma\n\u2014 prato ou disco dos bolbos\nOs caules\n1.) \u201dOs caules podem aparecer em locais muitos variados e apresentar tamanhos e formas muito diferentes. Assim os caules a\u00e9reos, que s\u00e3o os mais comuns, podem apresentar a forma de tronco, espique ou colmo. Por sua vez, os caules subterr\u00e2neos, que se desenvolvem no interior do solo podem apresentar v\u00e1rias formas tais como: rizoma, tub\u00e9rculo e bolbo. Estes caules nunca s\u00e3o verdes e acumulam subst\u00e2ncias de reserva. \u201d\n1.1. Depois da leitura do texto preenche o mapa de conceitos abaixo.\nTronco: Caule mais grosso na base do que em cima e com ramos a partir de uma certa altura. Ex.: Pinheiro\nEspique: Caule de forma cil\u00edndrica, sem ramos e com folhas de grandes dimens\u00f5es na parte superior. Ex.: Palmeira.\nColmo: Caule cil\u00edndrico, oco e com n\u00f3s muito salientes. Ex.: Canas.\nRizoma: Caule alongado horizontalmente e com ra\u00edzes laterais. Ex.: L\u00edrio.\nTub\u00e9rculo: Caule com forma arredondada e sem ra\u00edzes. Ex.: Batata.\nBolbo: Caule de forma globosa e envolvido por escamas. Ex.: Cebola.\nEscola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes\nInforma\u00e7\u00e3o da visita de estudo aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o\nLocal a visitar: Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades.\nData: 6 de fevereiro\nMeio de transporte: Autocarro da C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada.\nItiner\u00e1rio:\n9h - Sa\u00edda de escola com destino ao \u201cCampo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u201d Sete Cidades.\n9h:50m - Chegada \u00e0s Sete Cidades.\n12h- Sa\u00edda Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades, com destino \u00e0 escola.\nMaterial necess\u00e1rio:\n-\tTer presente o gui\u00e3o da visita de estudo;\n-\tLevar caneta para retirar apontamento;\n-\tLevar sacos de pl\u00e1stico e etiquetas para recolha de amostras que seja necess\u00e1rio recolher;\n-\tLevar roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel;\n-\tLevar lanche (facultativo).\nGinetes,___de Janeiro de_______\nA Professora de Ci\u00eancias de Natureza\nEu,____________________________________________, Encarregado/a de Educa\u00e7\u00e3o do\naluno/a____________________________________n\u00b0___da turma_____,\n\u25a1 autorizo o meu educando a participar na visita de estudo a realizar no dia________de\n\u25a1 n\u00e3o autorizo o meu educando a participar na visita de estudo a realizar no dia_________de\nData:\t/\t/\nEncarregado/a de Educa\u00e7\u00e3o\nB\u00e1sica 2,3 de Ginetes\nGui\u00e3o da Visita de estudo ao campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica nas Sete Cidades\nNo Dia 6 de Fevereiro vou com a Professora de Ci\u00eancias da Natureza. Hist\u00f3ria e Ingl\u00eas visitar \u201cCampo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica\u201d nas Sete Cidades.\nNas aulas de Ci\u00eancias da Natureza tenho falado \u00faltimamente nas plantas e na sua import\u00e2ncia. Vou ter que estar com aten\u00e7\u00e3o na visita de estudo, porque depois vou dar resposta a algumas quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema analisada na\nNome:\nN\u00b0\nObjetivos da minha visita de estudo:\n-\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica;\n-\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tPromover o respeito pela natureza;\n-\tValorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, analise, s\u00edntese, critica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas;\n-Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local;\n-\tIncentivar o gosto pelo contacto pela natureza;\n-\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza;\n-\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno.\nNormas que tenho de cumprir na minha visita de estudo:\n-\tRespeitar as ordens dadas pelas professoras e n\u00e3o me afastar do grupo sem pedir autoriza\u00e7\u00e3o;\n-Ter um bom comportamento, ser educado;\n-\tSer respons\u00e1vel.\nMaterial necess\u00e1rio:\n-\tTer presente o gui\u00e3o da visita de estudo;\n-\tLevar caneta para retirar apontamento;\n-\tLevar sacos de pl\u00e1stico e etiquetas para recolha de amostras que seja necess\u00e1rio recolher;\n-\tLevar roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel;\nItiner\u00e1rio:\n9h:30m - Sa\u00edda da Escola.\n9h:50m - Chegada ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades;\n12h - Sa\u00edda do Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades;\n12h:15m - Chegada \u00e0 escola.\nATEN\u00c7\u00c3O:\nAp\u00f3s a sa\u00edda da escola deves ser um cientista atento e observar com respeito a natureza. Se tiveres d\u00favidas pede ajuda \u00e0s tuas Professoras.\nTenta encontrar resposta na tua visita de estudo para as seguintes quest\u00f5es:\n1-\tO que \u00e9 um campo experimental de agricultura biol\u00f3gica?\n2-\tO que \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica?\n3-\tQuais as vantagens da agricultura biol\u00f3gica?\n4-\tExistem algumas vantagens em possuir colmeias no campo experimental?\n5-\tJunta algumas folhas durante a tua visita de estudo e guarda-as nos sacos pl\u00e1sticos. Coloca etiquetas em cada uma n\u00e3o esquecendo de mencionar:\na)\tNome da planta:-------------------------------------------------\nb)\tCor:-----------------------------------------------------------\nc)\tLocal da recolha:----------------------------------------------\nd)\tData de recolha:-----------------------------------------------\n6-\tRegista neste espa\u00e7o o que mais te impressionou, ou a tua opini\u00e3o sobre a visita de estudo.\nAssinado\nData:\t/\t/\nEscola B\u00e1sica 2,3 de Ginetes\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\n( \\\nVisita de Estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica.\nSete Cidades\n<______________________________________________)\n\t\u00c0 P\t1 \u2019 S. D, A.s M\tJ\t\n\ti CAMPO EXPERIMENTAL\t\nDE AGRICULTURA\nDocente:\nS\u00f3nia Alves Frias\n1)\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA visita de estudo ao Campo Experimental de Agricultura Biol\u00f3gica, nas Sete Cidades realizar-se-\u00e1 no \u00e2mbito da \u00c1rea Curricular Disciplinar de Ci\u00eancias da Natureza. \u00c9 um projeto de enriquecimento curricular e s\u00f3cio/ cultural.\n2)\tParticipantes na visita de estudo:\nA visita de estudo destina-se aos alunos do 5\u00b0 ano, turma A, que ser\u00e3o acompanhados pela docente de Ci\u00eancias da Natureza S\u00f3nia Alves Frias e pelas docentes de Ingl\u00eas e Hist\u00f3ria\n3)\tData da visita de estudo: Dia 6 de fevereiro (segunda-feira) de manh\u00e3.\n4)\tTransporte utilizado: Autocarro da C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada.\n5)\tDura\u00e7\u00e3o da visita: Uma manh\u00e3 (Cerca de 3h).\n6)\tObjetivos da visita de estudo:\n-\tMobilizar saberes culturais, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do quotidiano;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio protegido da ilha;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de desenvolver a agricultura biol\u00f3gica;\n-\tReconhecer que a diversidade de plantas e fen\u00f3menos existentes na Terra \u00e9 essencial para a vida no planeta;\n-\tPromover o respeito pela natureza;\n-\tValorizar o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tConhecer o patrim\u00f3nio cultural e natural;\n-\tIncentivar as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, analise, s\u00edntese, critica e avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas;\n-Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel local;\n-\tIncentivar o gosto pelo contacto pela natureza;\n-\tDespertar os alunos para a necessidade do cumprimento de regras elementares para a prote\u00e7\u00e3o;\n-\tConsciencializar os alunos para a necessidade de proteger a Natureza;\n-\tDesenvolver esp\u00edrito cr\u00edtico.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o aluno - aluno.\n-\tPromover a intera\u00e7\u00e3o Professor - aluno.\n7)\tCompet\u00eancias a desenvolver na visita:\n-\tM\u00e9todos de trabalho e estudo: (Participar em atividades e aprendizagens coletivas, de acordo com as regras estabelecidas);\n-\tComunica\u00e7\u00e3o: (Utilizar a entrevista em comunica\u00e7\u00e3o verbal adequada ao contexto e \u00e0s necessidades);\n-\tRelacionamento inter - pessoal e de grupo: (Conhecer e atuar com normas, regras e crit\u00e9rios de atua\u00e7\u00e3o pertinente, de conviv\u00eancia, trabalho, de responsabiliza\u00e7\u00e3o e sentido \u00e9tico das a\u00e7\u00f5es definidas pela comunidade escolar nos v\u00e1rios contextos, fora da sala de aula.)\n8)\tItiner\u00e1rio da visita de estudo:\n9h:30m - Sa\u00edda da escola com destino \u00e0s Sete Cidades.\n9:50m - Chegada \u00e0s Sete Cidades.\n12h - Sa\u00edda das Sete Cidades com destino \u00e0 Escola.\n9)\tRecursos materiais:\n-\tAutocarro;\n-\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica;\n-\tFotoc\u00f3pias (Gui\u00e3o do aluno);\n10)\tEntidades intervenientes:\n-\tC\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada;\n-\tEngenheira Clara Estrela Rego (Servi\u00e7os Regionais de Desenvolvimento Agr\u00e1rio).\n11)\tAvalia\u00e7\u00e3o do projeto:\nElabora\u00e7\u00e3o de um cartaz para afixar na escola, dar resposta a algumas quest\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o problema analisada nas aulas e elabora\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio.\nANEXO 18\nFun\u00e7\u00f5es das folhas na planta:\nProdu\u00e7\u00e3o de alimento: Nelas a seiva bruta \u00e9 transformada em seiva elaborada, com a ajuda da luz solar captada pela clorofila.\nTrocas gasosas: \u00c9 atrav\u00e9s das folhas que as plantas realizam as trocas gasosas com o meio exterior.\nTranspira\u00e7\u00e3o: \u00c9 atrav\u00e9s das folhas que as plantas perdem \u00e1gua.\nReserva: podem ter a fun\u00e7\u00e3o de reserva de subst\u00e2ncias alimentares como \u00e9 o caso das escamas da cebola.\n\t\t\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas\n\t\tplantas.\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:___/____/___ Turma:____________________ N\u00b0:___________________\nAluno:____________________________________________________________________________\nA Folha Um folha completa \u00e9 constitu\u00edda por:\nBainha: Parte que envolve o caule.\nPec\u00edolo: Parte que liga o limbo ao caule.\nLimbo: Parte espalmada e laminar da folha.\nP\u00e1gina superior: \u00c9 a superf\u00edcie que recebe a luz do sol e tem cor verde intensa.\nP\u00e1gina inferior: \u00c9 a superf\u00edcie voltada para o solo, com um tom verde mais claro. Nervuras: S\u00e3o canais por onde circulam as seivas.\nMargem: \u00c9 a linha que limita i limbo e que pode ser inteira ou recortada.\nFigura 1\nBOM TRABALHO...\nANEXO 20\nClassifica\u00e7\u00e3o das folhas quanto \u00e0 forma do limbo:\nArredondada - com forma sensivelmente redonda.\nCordiforme - em forma de cora\u00e7\u00e3o.\nSagitada - em forma de seta.\nLanceolada - com forma de fuso ou de ponta de lan\u00e7a.\nAcicular - em forma de agulha.\nfe-\t.\n\nVamos identificar diferentes folhas?\nVais precisar de:\nDiversas folhas, pin\u00e7a e lupa de m\u00e3o.\nObserva atentamente exemplares de folhas.\ne Tenta localizar, com a ajuda da lupa e da pin\u00e7a, as diferentes partes da folha.\n'\u25a0^Utiliza as chaves dicot\u00f4micas para identificares as folhas relativamente \u00e0 ner-va\u00e7\u00e3o.\nCHAVE DICOT\u00d4MICA PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nDE FOLHAS RELATIVAMENTE \u00c0 NERVA\u00c7\u00c3O\nFolha com uma nervura principal .......- 1\nFolha com mais de uma nervura principal - 2\nSem nervuras secund\u00e1rias ..............- unin\u00e9rvea\nCom nervuras secund\u00e1rias ..............- penin\u00e9rvea\nTodas paralelas entre si ..............- paralelin\u00e9rvea\nN\u00e3o paralelas e partindo do mesmo ponto .... - palmin\u00e9rvea\nNo final da actividade, n\u00e3o te esque\u00e7as de deixar o laborat\u00f3rio limpo e organizado.\nNOTA\nFolhas: A - pinheiro; B - cam\u00e9lia; C - jarro; D - sardinheira; E - maracuj\u00e1; F- l\u00edrio.\nFun\u00e7\u00f5es das flores:\nA principal fun\u00e7\u00e3o da flor \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 a partir das flores que se origina os frutos que cont\u00eam as sementes que originam novas plantas.\nANEXO 23\n\u00d3RG\u00c3OS DE SUPORTE I\t\u00d3RG\u00c3OS DE PROTEC\u00c7\u00c3O\t\u00d3RG\u00c3OS REPRODU FOR ES\nRecept\u00e1culo\nPed\u00fanculo\nEstames \u2014 \u00d3rg\u00e3os masculinos da flor.\nCada estame \u00e9 formado por:\n\u2022\tFilete \u2014 Haste fina que suporta\na antena.\n\u2022\tAntera \u2014 Parte dilatada onde se forma o p\u00f3len.\n0 conjunto dos estames forma\no androceu.\nCarpelo \u2014 \u00d3rg\u00e3o feminino da flor.\nCada carpelo \u00e9 formado por:\n\u2022\tEstigma \u2014 Parte terminal que recebe o p\u00f3len.\n\u2022\tEstilete \u2014Tubo que liga o estigma ao ov\u00e1rio.\n\u2022\tOv\u00e1rio \u2014 Onde se produzem os \u00f3vulos.\nO conjunto dos carpelos forma o gineceu.\nS\u00e9palas \u2014 Pe\u00e7as florais, geralmente de cor verde.\n0 seu conjunto forma o c\u00e1lice.\nP\u00e9talas \u2014 Pe\u00e7as florais de cores variadas.\n0 seu conjunto forma a corola.\no +* c\n\u00abJ l\nT\n\u00abJ\no\nO\n+\n<u\nu\nu\nPed\u00fanculo \u2014 P\u00e9 que sustenta a flor.\nRecept\u00e1culo \u2014 Alargamento do ped\u00fanculo.\n\ncarpelo\np\u00e9tala\n\u00f3vulo\ns\u00e9palas\nrecept\u00e1culo\nped\u00fanculo\nestame\nA Flor\nA flor \u00e9 constitu\u00edda por v\u00e1rias partes que desempenham fun\u00e7\u00f5es de suporte, prote\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o.\n\u00d3rg\u00e3os reprodutores:\na)\tEstames: \u00d3rg\u00e3o masculino da flor.\nCada estame \u00e9 constitu\u00eddo por filete (haste fina que suporta a antera) e antera (parte dilatada onde se forma o p\u00f3len).\nb)\tCarpelo: \u00d3rg\u00e3o feminino da flor.\nCada carpelo \u00e9 formado por Estigma (parte terminal que recebe o p\u00f3len), estilete (tubo que liga o estigma ao ov\u00e1rio) e o ov\u00e1rio.\n\u00d3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o:\na)\tS\u00e9palas: Pe\u00e7as florais geralmente de cor verde, que no seu conjunto formam o c\u00e1lice.\nb)\tP\u00e9talas: Pe\u00e7as florais de cores variadas, que no seu conjunto formam a corola.\n\u00d3rg\u00e3os de suporte:\na)\tPed\u00fanculo: P\u00e9 que sustenta a flor.\nb)\tRecet\u00e1culo: Alargamento do ped\u00fanculo.\n1.) Com base na informa\u00e7\u00e3o anterior faz a legenda da figura.\n1-\t\t\n2-\t\t\n3-\t___________________\n4-\t__________________\n5-\t__________________\n6-\t__________________\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas.\n\u201cV\u201d de Gowin\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:_____/___/____ Turma:_______________ N\u00b0:_____________________\nAluno:___________________________________________________________________\nHip\u00f3tese:\nConceptual (Pensamento)\nConceitos\n(O que eu j\u00e1 sei sobre o problema)\n-\tOs \u00f3rg\u00e3os reprodutores de uma planta s\u00e3o os estames e os carpelos;\n-\tO estame \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o reprodutor masculino da flor, que \u00e9 formado por filete e antera;\n-\tO carpelo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o reprodutor feminino da flor, formado por estigma, estilete e ov\u00e1rio.\nMetodol\u00f3gico (A\u00e7\u00e3o)\nMaterial: - Bisturi, flor de Ibiscus, lupa.\nProcedimento: - Identificar as s\u00e9palas, p\u00e9talas, o carpelo e o estame;\n-\tIdentificar no carpelo da flor o ov\u00e1rio;\n-\tUsando o bisturi, fazer um corte transversal no ov\u00e1rio;\n-\tObservar o corte com uma lupa;\n-\tDesenhar o que observar.\nANEXO 26\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/____/____ Turma:_______________ N\u00b0:____________________\nAluno:__________________________________________________________________\nProcede \u00e0 auto e hetero-avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo utilizando a seguinte classifica\u00e7\u00e3o:\nS: Sim N: N\u00e3o\n\tAuto-avalia\u00e7\u00e3o\tHetero-avalia\u00e7\u00e3o\t\t\t\n\tNome\tNome dos colegas de grupo\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n1 - Inicia cada atividade lendo, atentamente, o que \u00e9 pedido.\t\t\t\t\t\n2 - Troca ideias com o grupo antes de chamar o professor.\t\t\t\t\t\n3 - Est\u00e1 atento durante o trabalho.\t\t\t\t\t\n4 - Colabora dando ideias.\t\t\t\t\t\n5- Aceita opini\u00f5es diferentes das suas.\t\t\t\t\t\nClassifica\u00e7\u00e3o: S: Sim N: N\u00e3o\nANEXO 28\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\tDiversidade nas plantas.\n\u201cV\u201d de Gowin\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:_____/___/____ Turma:________________ N\u00b0:____________________\nAluno:___________________________________________________________________\nHip\u00f3tese:\nConceptual (Pensamento)\nConceitos\n(O que eu j\u00e1 sei sobre o problema)\n-\tOs \u00f3rg\u00e3os reprodutores de uma planta s\u00e3o os estames e os carpelos;\n-\tO estame \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o reprodutor masculino da flor, que \u00e9 formado por filete e antera;\n-\tO carpelo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o reprodutor feminino da flor, formado por estigma, estilete e ov\u00e1rio.\nO que quero saber?\tMetodol\u00f3gico (A\u00e7\u00e3o)\nDesenho experimental (O que vou fazer?)\nMaterial: - Bisturi, flor de Ibiscus, lupa.\nProcedimento: - Identificar as s\u00e9palas, p\u00e9talas, o carpelo e os estames;\n-\tIdentificar no carpelo da flor o ov\u00e1rio;\n-\tUsando o bisturi, fazer um corte transversal no ov\u00e1rio;\n-\tObservar o corte com uma lupa;\n-\tDesenhar o que observar.\nANEXO 29\nComo participam as abelhas na transfer\u00eancia de gr\u00e3os de p\u00f3len da antera para o estigma da flor\nL\u00ea com aten\u00e7\u00e3o o texto seguinte:\nAs abelhas s\u00e3o uns dos insetos polinizadores mais importantes, j\u00e1 que visitam muitas flores. Quando pousam sobre uma flor, o seu corpo fica coberto de p\u00f3len, ao visitar a flor seguinte, parte desse p\u00f3len desprende-se e fica agarrado ao estigma da flor. A este transporte d\u00e1-se o nome de poliniza\u00e7\u00e3o.\nAs abelhas s\u00e3o muito importantes para a agricultura. Muitas plantas que cultivamos, e sobretudo as \u00e1rvores frut\u00edferas (pereira, macieira, etc.), dependem dos insetos para a sua poliniza\u00e7\u00e3o.\nAlgumas vezes, colmeias s\u00e3o instaladas perto das planta\u00e7\u00f5es para favorecer a poliniza\u00e7\u00e3o e, deste modo, contribuir para a obten\u00e7\u00e3o de colheitas mais ricas e abundantes.\nAdapatado de: http://wwwsaudeanimal.com.br/abelha22.htm\n1. Depois de fazeres a leitura do texto tenta dar resposta \u00e0 quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema: \u201cPor que motivo as \u00e1rvores de fruto do Campo Experimental se desenvolvem mais que as do quintal do senhor Joaquim?\n2.1.) Depois da leitura do texto indica a import\u00e2ncia das flores na produ\u00e7\u00e3o de mel, visto este ser considerado um alimento medicinal.\n2. L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o o texto:\nBOM TRABALHO...\n5\u00b0 Ano de Escolaridade\tESCOLA B\u00c1SICA 2,3 DE GINETES\t\n\t\tDiversidade nas plantas.\n\u00c1rea Curricular Disciplinar: Ci\u00eancias da Natureza\nData:____/____/\nTurma:\nN\u00b0:\nAluno:\nConstitui\u00e7\u00e3o das plantas sem flor\nNa natureza existem plantas que n\u00e3o t\u00eam flor como o caso dos fetos e dos musgos.\nOs fetos vivem em ambientes h\u00famidos e sombrios, com muita vegeta\u00e7\u00e3o.\nOs fetos s\u00e3o constitu\u00eddos por raiz caule e folha.\nA certa altura do ano surge nas p\u00e1ginas inferiores dos fetos, os designados soros ou espor\u00e2ngios, onde se forma uns pequenos gr\u00e3os que servem para a reprodu\u00e7\u00e3o: os esporos.\nOs musgos tamb\u00e9m vivem em ambientes h\u00famidos e sombrios. S\u00e3o plantas com uma constitui\u00e7\u00e3o muito simples, sem ra\u00edzes, sem caules e sem folhas, sendo formados apenas por:\nRiz\u00f3ides: Pequenos filamentos que ligam a planta ao solo.\nCaul\u00f3ides: Pequenas hastes finas de onde saem os riz\u00f3ides e os fil\u00f3ides.\nFil\u00f3ides: Pequenas l\u00e2minas verdes, que fazem lembrar folhas e que se ligam aos caul\u00f3ides.\nNa \u00e9poca da reprodu\u00e7\u00e3o, saem dos caul\u00f3ides filamentos que terminam numa dilata\u00e7\u00e3o, chamada c\u00e1psula, onde se forma os esporos.\n1. Observa com aten\u00e7\u00e3o a figura e faz a sua legenda.\n1- ______________________\n2- _______________________\n2. Faz corresponder cada zona do musgo a um n\u00famero da figura.\n\u25a1 \u25a1\u25a1\u25a1\nC\u00e1psula\nFil\u00f3ides\nCaul\u00f3ides\nRiz\u00f3ides\nBOM TRABALHO...\nErva gigante Acanthus mollis L.\nPropriedades: Digestivo, cicatrizante\nErva das verugas, Chelidonium majus L..\nIndica\u00e7\u00f5es: Dores articulares, musculares, verrugas e cicatrizante\nMorangueiro, Fragaria vesca L.\nIndica\u00e7\u00f5es: Anginas, diarreia e problemas de pele.\nL\u00edngua de vaca, Plantago lanceolata L.\nPropriedades: Laxante, diur\u00e9tico.\nAlecrim, Rosmarinus officinalis L.\nIndica\u00e7\u00f5es: Asma, colesterol, depress\u00e3o enxaqueca.\nIMPORT\u00c2NCIA DAS PLANTAS\n1. L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o o texto:\n\u201cO \u00e1cido acetilsalic\u00edlico \u00e9 provavelmente o medicamento mais associado \u00e0s plantas, embora ele seja uma subst\u00e2ncia sint\u00e9tica. A sua s\u00edntese foi totalmente feita com base na estrutura qu\u00edmica de uma subst\u00e2ncia natural isolada do salgueiro-branco, a salix alba. A casca do tronco do salgueiro pode ser utilizada para produ\u00e7\u00e3o de aspirina.\u201d\n(www.sbq.org.br/PN-NET/causo5.htm)\n1.1) Indica o nome da planta que pode ser utilizada na produ\u00e7\u00e3o da Aspirina.\n2. Se reparares as plantas fornecem \u00e0 humanidade rem\u00e9dios e materiais important\u00edssimos, basta pensares no papel que utilizas para escrever uma carta a um amigo ou que utilizas para tirar apontamentos na aula.\n2.1) Elabora um texto que ser\u00e1 incorporado no Jornal da tua escola onde expresses a tua opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia que as plantas t\u00eam no nosso dia-a-dia e da necessidade urgente de as protegermos.\nBOM TRABALHO...\n\u00c9 ass\u00edduo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 pontual\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEst\u00e1 atento na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRespeita os colegas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nParticipa ativamente na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u00c9 persistente na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nMostra interesse na aula\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCompreende o que lhe \u00e9 pedido\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se oralmente com clareza\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nExprime-se por escrito corretamente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRespeita a opini\u00e3o dos colegas"}]}}}