{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23396"}, {"@name": "filename", "#text": "7530_CDSeminario.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Semin\u00e1rio\nOs tempos do mundo e o tempo geol\u00f3gico: das aprendizagens ao\nuniversidade de aveiro departamento de educa\u00e7\u00e3o\ncidtff\ncentro de investiga\u00e7\u00e3o\nDid\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores\n\u00edndice\n>\tficha t\u00e9cnica\n>\tintrodu\u00e7\u00e3o\n>\tpalestras\n>\tinstrumentos da recolha de dados\n> indicadores de realiza\u00e7\u00e3o do projeto\nficha t\u00e9cnica\nsemin\u00e1rio Os tempos do mundo e o tempo geol\u00f3gh\ndas aprendizagens ao contributo para a cidadania\ncomiss\u00e3o organizadora\nLu\u00eds Marques\nJorge Medina\nJorge Bonito\nMargarida Morgado\nGra\u00e7a Monteiro McDade Dorinda Rebelo\n*\nLu\u00edsa Martins\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n* *\n*\n*\n*\ni t t\n*\n*\nt\n*\n\\\norganiza\u00e7\u00e3o\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o | Universidade de Aveiro | Campus Universit\u00e1rio de Santiagp | 3810-193 Aveiro | Portugal\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores (CIDTFF) | http://www.ua.pt/cidtff/\nisbn\n978-989-97392-1-5\nOutubro 2011\n<\u2022>\nSe no passado se v\u00ea o futuro e no futuro se v\u00ea o passado, segue-se que no passado e no futuro se v\u00ea o presente, porque o presente \u00e9 o futuro do passado, e o mesmo presente \u00e9 o passado do futuro.\nPadre Ant\u00f3nio Vieira\nEste CD-ROM pretende ser o registo poss\u00edvel do Semin\u00e1rio Os tempos do Mundo e o tempo geol\u00f3gico: das aprendizagens ao contributo para cidadania, que decorre, nos dias 8 e 15 de Outubro de 2011, com um efectivo apoio do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores (CIDTFF) e do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, da Universidade de Aveiro.\nO Semin\u00e1rio \u00e9 apresentado no \u00e2mbito do projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional - Tempo geol\u00f3gico em contexto escolar: contribui\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es dos alunos para o desenvolvimento de uma literacia cientifica dos cidad\u00e3os, integrado na Linha 1 do CIDTFF - Educa\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Supervis\u00e3o. O evento tem como principal finalidade a disponibiliza\u00e7\u00e3o, para discuss\u00e3o e aprofundamento:\n\u2022\tdo quadro conceptual que enformou o projeto,\n\u2022\tdos materiais curriculares elaborados,\n\u2022\tde resultados obtidos, desde os que se relacionam, por exemplo, com percep\u00e7\u00f5es de alunos acerca do tempo geol\u00f3gico, at\u00e9 aos\nque se articulam com a repercuss\u00e3o destas na promo\u00e7\u00e3o da cidadania.\nO referido projeto foi desenvolvido por uma equipa de sete investigadores, onde se incluem professores, educadores em geoci\u00eancias e ge\u00f3logos, procurando-se, assim, refor\u00e7ar as pontes, reconhecidamente necess\u00e1rias mas dif\u00edceis de estabelecer, entre as pr\u00e1ticas da sala de aula e as finalidades definidas para a investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia.\nCompreende-se, portanto, que este Semin\u00e1rio tivesse como destinat\u00e1rios principais professores dos ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio (ver lista anexa), muito especialmente professores do Grupo de Recrutamento 520 (Biologia e Geologia). Pretende-se que conhe\u00e7am e debatam a matriz conceptual, bem como os materiais curriculares, que nela foram elaborados, procedendo a uma aprecia\u00e7\u00e3o das potencialidades did\u00e1cticas destes..\nO tempo geol\u00f3gico foi a tem\u00e1tica escolhida. Assumidamente complexa, como claramente revelam estudos anteriores, e este pr\u00f3prio refor\u00e7a, foi entendida como um desafio para a equipa de investiga\u00e7\u00e3o. Procurou-se, depois de uma fase de reflex\u00e3o sobre a natureza do tempo - essa entidade constitu\u00edda por instantes que jamais\ncoexistem - e da elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos visando a ausculta\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es dos alunos, dar-se uma aten\u00e7\u00e3o muito particular a conce\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos. Estes merecem no CD-ROM, tal como no Semin\u00e1rio, um tratamento particular, na medida em que s\u00e3o considerados como uma via suscept\u00edvel de fomentar o desej\u00e1vel di\u00e1logo entre a investiga\u00e7\u00e3o educacional e as pr\u00e1ticas lectivas, constituindo um fator chave desta investiga\u00e7\u00e3o.\nEm termos de organiza\u00e7\u00e3o, o CD-ROM iniciase com esta sec\u00e7\u00e3o de Intodu\u00e7\u00e3o, incluindo o programa do Semin\u00e1rio, a qual se segue a das Palestras, contendo as interven\u00e7\u00f5es de investigadores sobre: a natureza do tempo e algumas quest\u00f5es acerca do tempo geol\u00f3gico, bem como uma reflex\u00e3o relativa ao papel da cogni\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias. Segue-se a sec\u00e7\u00e3o sobre os Instrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o, a qual antecede a de apresenta\u00e7\u00e3o dos Materiais curriculares elaborados. Finalizase com aquela em que s\u00e3o apresentados os Indicadores de realiza\u00e7\u00e3o do projeto.\nNo programa, a seguir indicado, correspondente ao primeiro dia do Semin\u00e1rio, \u00e9 de real\u00e7ar a\n<\u2022>\naten\u00e7\u00e3o dispensada ao aprofundamento do quadro conceptual que envolve atividades de ensino e de aprendizagem relacionadas com o tempo geol\u00f3gico, bem como um primeiro contacto dos participantes com os materiais curriculares elaborados.\n15h 15min\n16h15min\n16h 30min\nMateriais curriculares no ensino do tempo geol\u00f3gico- Parte I: Conce\u00e7\u00e3o com base na investiga\u00e7\u00e3o (Dorinda Rebelo, Gra\u00e7a Monteiro McDade, Lu\u00edsa Martins, Margarida Morgado)\n15h 00min\n16h 00min\nIntervalo\nIntervalo\nMateriais curriculares no ensino do tempo geol\u00f3gico - Parte II: An\u00e1lises e debates\nDia 8 de outubro\n9h 15min Abertura do Semin\u00e1rio (Ant\u00f3nio Moreira - Diretor do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Isabel P Martins\n-\tCoordenadora do CIDTFF)\n9h 30min Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto (Lu\u00eds Marques - Universidade de Aveiro)\n10h 00min T\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra (Manuel Patr\u00edcio - Universidade de \u00c9vora)\n11h 00m Intervalo\n11h 30min Tempo geol\u00f3gico: contributos para a sua compreens\u00e3o (Jorge Medina - Universidade de Aveiro)\n12h 30min Debate\n13h 00min Almo\u00e7o\n14h 15min Pensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o (Jorge Bonito\n-\tUniversidade de \u00c9vora)\n18h 30min\nEncerramento\nNo segundo dia, como abaixo se mostra, \u00e9 dada relev\u00e2ncia \u00e0 discuss\u00e3o pelos participantes dos documentos curriculares elaborados, sem esquecer a oportunidade para continuar o enriquecimento conceptual sobre a tem\u00e1tica do Semin\u00e1rio.\n18h 00min\n18h 30min\nDia 15 de outubro\n9h 15min Tempo e tempos na hist\u00f3ria da Terra (Rui Dias - Universidade de \u00c9vora)\n10h 15min Debate\n11h 00min Intervalo\n11h 30min Materiais curriculares no ensino do tempo geol\u00f3gico - Parte III: Avalia\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o\n13h 00min Almo\u00e7o\n14h 15min Vis\u00e3o dos professores participantes sobre os materiais curriculares\nPerspetivas sobre o Projeto\nTempo geol\u00f3gico: simplicidade vs. complexidade (Ant\u00f3nio Soares de Andrade - Universidade de Aveiro) Tempo geol\u00f3gico: sua import\u00e2ncia nos curricula dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio na promo\u00e7\u00e3o da cidadania (Filomena Amador\n- Universidade Aberta)\nTempo geol\u00f3gico: implica\u00e7\u00f5es no ensino e na aprendizagem (V\u00edtor Trindade - Universidade de \u00c9vora) Debate\nEncerramento\nA finalizar, sublinha-se a realiza\u00e7\u00e3o de um painel constituido por investigadores externos a esta investiga\u00e7\u00e3o - educadores em ci\u00eancia e ge\u00f3logos - que proceder\u00e3o a uma aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da conce\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produtos do projeto, seguida de debate.\nE preocupa\u00e7\u00e3o dos investigadores do projeto contribuir para que se procurem abordagens curriculares da tem\u00e1tica do tempo geol\u00f3gico capazes de proporcionar aos alunos a elabora\u00e7\u00e3o de perspetivas bem fundamentadas cientificamente, sem que se esque\u00e7am as grandes implica\u00e7\u00f5es sociais a elas intrinsecamente ligadas.\n<\u2022>\npalestras\nManuel Ferreira Patricio | Universidade de \u00c9vora | manuel.ferreira.patricio\n\n\u201cT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\u201d\nJorge Medina | Universidade de Aveiro | jmedina@ua.pt\n\u201cTempo geol\u00f3gico: contributos para a sua compreens\u00e3o\u201d\n*\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora | jbonito@uevora.pt\n\u201cPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\u201d\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\nt\nt t\n1 t t\n* t t t t t t t t t\n* *\n*\n\\\nRui DiaS | Universidade de \u00c9vora | rdias@uevora.pt\n\u201cTempo e tempos na hist\u00f3ria da Terra\u201d\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nO pensador alem\u00e3o contempor\u00e2neo Martin Heidegger (1888-1976) - que foi, sen\u00e3o o maior, um dos maiores fil\u00f3sofos do s\u00e9c. XX - fez a certa altura uma distin\u00e7\u00e3o pregnante entre duas formas de pensamento: o pensamento calculante e o pensamento meditante. A primeira \u00e9 emoldur\u00e1vel pela categoria da quantidade e pela metodologia epistemol\u00f3gica da raz\u00e3o experimental; a segunda, pela categoria da qualidade e pela metodologia gnoseol\u00f3gica da raz\u00e3o experiencial ou intelec\u00e7\u00e3o experiencial.\n\u00c0 primeira corresponde \u00e0 pergunta \u201cquanto?\u201d; \u00e0 segunda, a pergunta \u201cqual?\u201d.\nArist\u00f3teles foi o primeiro fil\u00f3sofo a edificar um quadro sistem\u00e1tico das categorias. O homem pensa categorialmente. Deixou-nos o conhecido quadro das categorias que, com alguma varia\u00e7\u00e3o, se fixou no n\u00famero de dez. As seguintes: subst\u00e2ncia, quantidade, qualidade, rela\u00e7\u00e3o, lugar, tempo, posi\u00e7\u00e3o, estado, ac\u00e7\u00e3o, paix\u00e3o. A subst\u00e2ncia \u00e9 aquela a que todas as outras se referem. As defini\u00e7\u00f5es que d\u00e1 de cada uma das categorias s\u00e3o um modelo de precis\u00e3o, direccionalidade e s\u00edntese. Passaram, entretanto, quase dois mil\u00e9nios e meio, n\u00e3o o esque\u00e7amos.\nA quantidade \u00e9 aquilo \u201cque \u00e9 divis\u00edvel em dois ou v\u00e1rios elementos integrantes, cada um dos quais \u00e9, por natureza, uma coisa \u00fanica e determinada\u201d. A quantidade pode ser discreta, se \u00e9 numer\u00e1vel; cont\u00ednua, se \u00e9 mensur\u00e1vel. A qualidade \u00e9 \u201caquilo em virtude do qual se diz de algo que \u00e9 tal e qual\u201d. \u00c9 uma defini\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica; visa conduzir o pensamento ao ser da coisa, ao ser d\u2019aquilo.\nPessoalmente, eu podia ter seguido o caminho da reflex\u00e3o calculante. Gostava de Matem\u00e1tica, tinha jeito para a Matem\u00e1tica. Mas a vida condiciounou-me e eu vim a seguir o caminho da reflex\u00e3o - do pensamento - meditante. Tenho-me sentido bem com essa escolha, embora sinta a falta da outra, tamb\u00e9m. Nasci para os dois caminhos e s\u00f3 vim na vida a percorrer um...\nO colega e amigo Jorge Bonito fez muita quest\u00e3o que eu viesse a este Semin\u00e1rio e participasse com uma interven\u00e7\u00e3o global, integradora, na Sess\u00e3o de Abertura, esta em que nos encontramos. N\u00e3o fui capaz de lhe dizer que n\u00e3o, que era de facto o que racionalmente devia fazer. A \u00e1rea cient\u00edfica do Semin\u00e1rio \u00e9, \u00e0 partida, desajustada da minha forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, da minha carreira acad\u00e9mica e da minha exist\u00eancia. Espero a vossa compreens\u00e3o e generosidade.\nPensei no que poderia fazer. Achei que podia ter algum interesse para v\u00f3s oferecer-vos uma reflex\u00e3o meditante. Sou, originariamente, fil\u00f3sofo e pedagogo. Ensinei Filosofia e Hist\u00f3ria ao longo de meio s\u00e9culo. Aposentado, mas n\u00e3o amesendado, continuo a trabalhar como me \u00e9 poss\u00edvel, nestas duas \u00e1reas. \u00c9 de uma certa conjuga\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas que vos vou apresentar uma reflex\u00e3o a que dei o t\u00edtulo - modesto e complexo, mas intelig\u00edvel e intencional - seguinte: T\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do Homem no Planeta Terra.\nNo que respeita \u00e0 Hist\u00f3ria, \u00e9 for\u00e7oso que essa reflex\u00e3o seja bastante incompleta. Terei de parar cedo no tempo; no in\u00edcio da era crist\u00e3. Ser\u00e1 muito escasso o que direi depois disso. Conto, sem lisonja, que ao chegarmos a\u00ed tereis percebido o essencial da minha mensagem.\nEu gostaria de tentar, interpretar sumariamente, \u00e0 cabe\u00e7a, o t\u00edtulo da interven\u00e7\u00e3o que me cabe fazer. Come\u00e7arei por colocar a seguinte quest\u00e3o, que \u00e9 central: o que entender por experi\u00eancia vital? Responderei que \u00e9 aquilo que acontece a um ente\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nou entidade f\u00edsica, o muda, e integra o que ele \u00e9 e a resposta que d\u00e1 ao que o rodeia, aceitando que ele se rodeia a si mesmo, ou seja, que \u00e9 meio para si al\u00e9m de ser o que \u00e9.\nS\u00f3 se pode falar de experi\u00eancia vital a respeito de um ser vivo. Mas mesmo um ser inerte, puramente material, tem alguma forma de experi\u00eancia, neste sentido - que \u00e9 lato, mais lato do que pode parecer. N\u00e3o o sabe e pressup\u00f5e continuamente o ge\u00f3logo? A respeito de uma pedreira, de uma mina, do leito de um rio, de uma montanha, dos oceanos, etc, etc...?\nPhysis, no grego dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, \u00e9 aquilo que cresce . Ora, n\u00e3o existem forma\u00e7\u00f5es puramente inertes que crescem, que se transformam, ou seja, que mudam de forma para outra forma, sem sairem da sua realidade f\u00edsica, de physis?\nDistinta da physis \u00e9 a psych\u00ea, outra realidade na Natureza. O animal \u00e9 uma entidade f\u00edsica com psych\u00ea. N\u00e3o falemos no vegetal, para n\u00e3o complicar.\nO que significa ou \u00e9, aqui, \u201cexperi\u00eancia\u201d? A entidade em causa n\u00e3o apenas cresce, mas sente de alguma forma o processo de crescer. Esse sentir \u00e9 \u201cexperi\u00eancia\u201d. Num sentido diferente, mais fundo e amplo, que o de uma entidade puramente inerte.\nPara o Homo sapiens sapiens, a experi\u00eancia \u00e9 ainda algo de mais fundo e novo, de radicalmente\nfundo e novo. Ele sente que sente, ele pensa que pensa, ele chega a pensar-se, tem uma consci\u00eancia m\u00ednima de si mesmo, pode aplicar-se-lhe agora a ideia de aprender. Ele aprende. Ter experi\u00eancia significa para ele ser senhor de uma aprendizagem. Ele sabe que sabe. O pr\u00f3prio saber lhe aparece como algo distinto de si, objecto para si mesmo, question\u00e1vel como tudo o mais na Natureza, utiliz\u00e1vel como tudo o mais na Natureza.\nO Homo sapiens sapiens n\u00e3o apenas tem passivamente a experi\u00eancia; \u00e9 ela que lhe traz o saber que ele vai transformar em saber novo, que ele pr\u00f3prio pode agora organizar - e organiza - a experi\u00eancia, para aprender, ou seja, para enriquecer a experi\u00eancia. Chega \u00e0 altitude de quem aprende a ser. Esta \u00e9 a altitude da experi\u00eancia existencial. Superior \u00e0 mera experi\u00eancia vital.\nEssa experi\u00eancia geral do homo sapiens sapiens pode assumir duas formas: a) a forma externa, se o seu esfor\u00e7o incidir apenas sobre a exterioridade que ele quer conhecer; b) a forma interna, se o seu olhar e o seu esfor\u00e7o incidirem sobre a interioridade de si mesmo, sobre quem \u00e9 e o que lhe acontece quando tem/vive a experi\u00eancia.\nNo Planeta a que pertence, de que \u00e9 origin\u00e1rio, o Homem vive as duas formas de experi\u00eancia: a vital e a existencial.\nOnde situar a experi\u00eancia reflexiva, cognoscitiva, externa? Direi que hegemonicamente na experi\u00eancia vital.\nE onde situar a experi\u00eancia reflexiva, cognoscitiva, interna? Direi que hegemonicamente na experi\u00eancia existencial.\nPara levar a cabo o m\u00ednimo de uma experi\u00eancia sobre o significado vital e existencial do Homem no Planeta Terra, penso que \u00e9 necess\u00e1rio alcan\u00e7ar uma certa conjuga\u00e7\u00e3o do pensamento calculante e do pensamento meditante.\nSobre este pressuposto coloco outro: o de que o plano do pensamento meditante, que se apoia no pensamento calculante e se articula com ele, \u00e9 o que permite ao Homem confrontar-se com o seu pr\u00f3prio destino existencial.\nSendo o tempo central no tema desta reflex\u00e3o, terei de algo vos dizer sobre o conceito desta entidade. \u00c9 uma tarefa mais do que dif\u00edcil, como sabeis. Os maiores fil\u00f3sofos claudicaram aqui, embora nos tenham deixado pistas facinantes para penetrar no abismo do problema.\nVejamos Plat\u00e3o. Deixou-nos esta defini\u00e7\u00e3o: \u201cO tempo \u00e9 a imagem m\u00f3vel da eternidade\u201d.\n<\u2022>\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nQuase um mil\u00e9nio depois dele, Santo Agostinho debru\u00e7ou-se sobre o problema do ser do tempo no livro XI das Confiss\u00f5es. Apresento-vos apenas a \u00faltima tentativa definit\u00f3ria que d\u00e1: \u201cO tempo \u00e9 uma certa disten\u00e7\u00e3o.\u201d Mas ele pr\u00f3prio pergunta, confessando que n\u00e3o sabe responder: \u201cDisten\u00e7\u00e3o de qu\u00ea?\u201d\nNo s\u00e9c. XVII, o grande matem\u00e1tico e fil\u00f3sofo Leibniz definiu assim, correlativamente, o espa\u00e7o e o tempo: \u201cO espa\u00e7o \u00e9 a ordem das coexist\u00eancias. O tempo \u00e9 a ordem das sucess\u00f5es\u201d. Magn\u00edficas defini\u00e7\u00f5es, de qualquer modo. Diferentes das do contempor\u00e2neo Newton.\nMenos boas, ainda que mais famosas, as defini\u00e7\u00f5es de Kant: \u201cO espa\u00e7o e o tempo s\u00e3o formas a priori da sensibilidade.\u201d Renunciam \u00e0 realidade.\nImediatamente a seguir a Kant, o pensamento morfol\u00f3gico de Goethe, que n\u00e3o foi propriamente um fil\u00f3sofo nem um cientista, mas que foi um dos maiores pensadores da humanidade at\u00e9 hoje, deixou-nos este pensamento, que envolve uma conce\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o c\u00f3smicos: \u201cTudo no Universo \u00e9 um eterno movimento de s\u00edstole e di\u00e1stole.\u201d No fundo, uma conce\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da de Santo Agostinho, no final do Livro XI das Confiss\u00f5es. O Universo pulsa. Esse pulsar \u00e9 o\nritmo e a medula do Tempo. \u00c9 a tal distens\u00e3o de Agostinho.\nEinstein e a F\u00edsica contempor\u00e2nea vieram revolucionar as concep\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o vigentes do Espa\u00e7o e do Tempo, coisa que \u00e9 mais e melhor do vosso conhecimento que do meu. Mas n\u00e3o creio que o problema esteja fechado. A \u00faltima obra de Stephen Hawking - The Grand Design -a\u00ed est\u00e1 a prov\u00e1-lo. E v\u00f3s cultivais uma ci\u00eancia que permanentemente vos confronta com o Tempo.\nH\u00e1 ainda a considerar o que o Tempo \u00e9, ou ser\u00e1, e o seu significado. Tudo ponderado, estaremos em condi\u00e7\u00f5es de apreender a intencionalidade do t\u00edtulo que encontrei para em conjunto reflectirmos, no p\u00f3rtico deste Semin\u00e1rio. No fundo, a ocupa\u00e7\u00e3o do Planeta pelo Homem p\u00f5e-nos o problema do seu significado e, mais angustiadamente, do seu sentido.\nIII\nO Homem aparece espalhado, disseminado pelo Planeta, desde h\u00e1 muitos milhares de anos, dezenas de milhares. E aparece disseminado por todo o Planeta. Pela Europa, pela Am\u00e9rica, pela \u00c1frica, pela \u00c1sia, pela Oceania.\nA prova mais antiga da sua presen\u00e7a vem de \u00c1frica. \u00c9 na \u00c1frica Oriental que aparecem os primeiros homin\u00eddeos b\u00edpedes. A prova \u00e9 dada pelo esqueleto de Lucy, uma f\u00eamea que viveu na Eti\u00f3pia h\u00e1 cerca de 3,5 milh\u00f5es de anos. \u00c9 uma descoberta antropol\u00f3gica fant\u00e1stica.\n\u00c9 neste per\u00edodo vasto que vai de 3 a 6 milh\u00f5es de anos que o Homem emerge no Planeta Terra.\nNa \u00c1sia, a descoberta mais not\u00e1vel foi a do \u201cHomem de Pequim\u201d, revelador de que um ramo do j\u00e1 extinto Homo erectus viveu no Extremo Oriente. H\u00e1 300 000 anos.\nOs homens modernos chegaram ao Extremo Oriente h\u00e1 70 000 ou 75 000 anos.\nNa Europa, vemos o Homem de Neanderthal aparecer h\u00e1 120 000 anos. Vive por toda a Europa como ca\u00e7ador-recolector. H\u00e1 a registar, de particularmente not\u00e1vel, ser a primeira esp\u00e9cie humana a sepultar os mortos.\nH\u00e1 provas da presen\u00e7a do Homem na Oceania vai para 60 000 a 40 000 anos a.C. Origin\u00e1rios do Sueste Asi\u00e1tico, s\u00e3o os primeiros colonizadores a chegar \u00e0 Austr\u00e1lia. Os abor\u00edgenes espalham-se em pequenos grupos pelo continente e vivem como ca\u00e7adores-recolectores at\u00e9 \u00e0 chegada dos Europeus no s\u00e9culo XVIII.\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nD\u00eamos uma grande salto no tempo, at\u00e9 3000 a.C. Olhemos para o Planeta no seu todo. Que vemos? Na Europa, vemos os camponeses europeus fixados em regi\u00f5es montanhosas, para onde levam o gado a pastar no Ver\u00e3o. Disso \u00e9 prova irrefut\u00e1vel o homem do Gelo, encontrado nos Alpes.\nNa Am\u00e9rica, vemos o homem nos Grandes Lagos a trabalhar o cobre, metal modelado a partir de martelagem a frio.\nNa \u00c1frica, vemos a unifica\u00e7\u00e3o do Alto Egipto e do Baixo Egipto por Narmer, dando in\u00edcio \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o do Egipto antigo.\nNa \u00c1sia, vemos Cidades-Estado na Mesopot\u00e2mia, na Sum\u00e9ria, as quais tinham evoluido desde pequenas povoa\u00e7\u00f5es. Os Sum\u00e9rios j\u00e1 tinham inventado a escrita, introduzindo, cerca de 2 700 anos a.C. um novo instrumento para a servir, o estilete.\nD\u00eamos um salto de 500 anos, meio mil\u00e9nio. Estamos em 2 500 a.C.\nNa Europa constroem-se monumentos megal\u00edticos nas Ilhas Brit\u00e2nicas. O mais famoso \u00e9 o de Stonehenge, revelador da posse de extraordin\u00e1rios conhecimentos astron\u00f3micos.\nNa Am\u00e9rica, as popula\u00e7\u00f5es costeiras do sudoeste da Am\u00e9rica do Norte utilizam recipientes simples de cer\u00e2mica.\nEm \u00c1frica, o Fara\u00f3 Khufu constr\u00f3i uma pir\u00e2mide em Gis\u00e9, perto da actual cidade do\nCairo, a primeira e a maior das Grandes Pir\u00e2mides. Na \u00c1sia, aparecem as cidades de Harapa Mohenjo como o centro da civiliza\u00e7\u00e3o do vale do Indo. Foram as primeiras urbes constru\u00eddas em forma de rede e com evolu\u00eddos sistemas de drenagem.\nSarg\u00e3o, de Akkad, conquista as Cidades-Estado sum\u00e9rias e funda o primeiro grande Estado do M\u00e9dio-Oriente, com sede em Akkad, a Ac\u00e1dia.\nA hist\u00f3ria humana vai acelerando. Mas \u00e9 humana. O Homem avan\u00e7a na sua presen\u00e7a em toda a Terra.\nD\u00eamos um outro salto de meio mil\u00e9nio. Estamos em torno do ano 2 000 a.C.\nNa Europa Central, cerca de 1 800 a.C. , encontramos as rodas maci\u00e7as de bronze (estamos na Idade do Bronze) substitu\u00eddas por outras com raios, o que tornou os carros mais leves.\nNa Am\u00e9rica, cerca de 200 a.C., na regi\u00e3o do \u00c1rctico, nativos americanos constroem barcos especiais - kayaks - e usam arp\u00f5es para pescar.\nEm \u00c1frica, cerca de 2 052 a.C., ap\u00f3s um s\u00e9culo de confus\u00e3o, o fara\u00f3 Mentuhotep reunifica o Alto e o Baixo Egipto e funda a XI Dinastia.\nNa \u00c1sia, cerca de 2 100 a.C., a cidade sum\u00e9ria de Ur retoma o poder quando o rei Ur-Nammu assume o controlo das Cidades-Estado mesopot\u00e2micas.\nCerca de 1792 a.C., Hammurabi sobe ao trono da Babil\u00f3nia. Durante os 40 anos do seu reinado conquistou quase toda a Mesopot\u00e2mia e compilou o primeiro c\u00f3digo de leis que se conhece: o C\u00f3digo de Hammurabi.\nD\u00eamos mais um pequeno salto. A acelera\u00e7\u00e3o vai-se tornando mais vis\u00edvel.\nNa Europa, por volta de 1 600 a.C., a Idade do Bronze atingiu o norte do continente. Aparece a arte musical, patente num instrumento, o lur.\nEntretanto, no sul, junto ao Mediterr\u00e2neo, a cultura mic\u00e9nica brilha e desenvolve-se na Gr\u00e9cia Antiga. Finda a civiliza\u00e7\u00e3o min\u00f3ica com centro em Creta, a maior pot\u00eancia comercial do Egeu durante mais de um mil\u00e9nio, por volta de 1400 a.C..\nEm \u00c1frica, cerca de 1 500 a.C. a vi\u00fava deTutm\u00e9s II, regente do futuro Tutm\u00e9s III, torna-se a primeira mulher a ocupar o cargo de fara\u00f3. Acontecimento digno de registo na Hist\u00f3ria da humanidade.\nUm pouco depois, cerca de 1 370 a.C., o Fara\u00f3 Akhenaton institui o culto monote\u00edsta do Sol e pro\u00edbe o culto aos outros deuses do pante\u00e3o eg\u00edpcio. A esposa de Akhenaton \u00e9 a bela Nefertite.\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nAkhenaton \u00e9 declarado her\u00e9tico depois de morrer, cerca de 1 360 a.C. Tinha-se deixado fascinar pelo monote\u00edsmo hebraico.\nUm s\u00e9culo depois, em 1 260 a.C., Rams\u00e9s II manda construir o templo de Abu Simbel, a obra mais impressionante do seu longo reinado de 67 anos.\nNa \u00c1sia, por volta de 1 650 a.C., os poderosos Hititas fixam-se no territ\u00f3rio da actual Turquia. Constroem a capital em Hattersha.\nPor volta de 1 200 a.C. as Cidades-Estado fen\u00edcias de Biblos, S\u00eddon e Tiro, controlam as rotas de todo o mar Mediterr\u00e2neo.\nNo Norte da China, a dinastia Shang sobe ao poder. Domina os senhores da guerra vizinhos e p\u00f5e termo a um per\u00edodo conhecido historicamente por \u201cDez Mil Reinos\u201d.\nSituemo-nos em 1 200 a.C. at\u00e9 900 a.C.\nNa Am\u00e9rica, a cultura chav\u00edn imp\u00f5em-se nas terras altas dos Andes peruanos. Essa cultura Possui conhecimentos avan\u00e7ados em termos de irriga\u00e7\u00e3o, metalurgia e arquitectura.\nNa \u00c1sia, por volta de 1 050 a.C., o poderio dos Shang atinge o auge com Wu Ding. Ap\u00f3s a sua\nmorte, a dinastia foi derrotada pelos Zhu, cerca de 1 050 a.C.\nEntretanto, na Oceania a humanidade tamb\u00e9m continuava presente e activa. Por volta de 1 000 a.C., alguns artistas abor\u00edgenes come\u00e7am a pintar em estilo raio-x, uma das \u00faltimas correntes de arte rupestre que surgiu na Austr\u00e1lia.\nNa mudan\u00e7a de mil\u00e9nio, pelos anos 1 000 - 900 a.C. podemos considerar que \u00e9 nascido o sol da civiliza\u00e7\u00e3o, dando-se por completado o longo per\u00edodo da Alvorada da Civiliza\u00e7\u00e3o, que, como se viu, vai da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria a 900 a.C..\nNa Europa termina a Idade do Bronze, devido ao aparecimento de um novo metal, o ferro.\nNa Am\u00e9rica do Norte, pelos anos 1 000 a.C., desenvolvem-se grandes povoados da cultura de Eastern Woodlands.\nNa \u00c1sia, David \u00e9 nomeado Rei de Jud\u00e1, um ano ap\u00f3s a morte de Saul. Pouco depois torna-se Rei de Israel.\nNa Oceania, por volta de 900 a.C. marinheiros polin\u00e9sios colonizam cerca de 800 ilhas do Pac\u00edfico, incluindo as Ilhas Fiji, Tonga e Samoa.\nEstamos no in\u00edcio do I Mil\u00e9nio a. c.\nInsistimos na ideia de que o Homem ocupou o Planeta todo e nele se foi desenvolvendo e realizando. Vejamos como isso aconteceu at\u00e9 ao s\u00e9culo que n\u00f3s, ocidentais, chamamos de P\u00e9ricles.\nLogo ao abrir o mil\u00e9nio - o I mil\u00e9nio a.C. -constatamos a adop\u00e7\u00e3o pelos Gregos do alfabeto fen\u00edcio. Acontecimento axial para a Europa e para o Mundo.\nAo mesmo tempo, na \u00c1frica, a partir de 900 a.C., ocorre a funda\u00e7\u00e3o de Cartago pelos Fen\u00edcios. Estamos a falar da Tun\u00edsia actual. O Mediterr\u00e2neo torna-se um grande lago comercial cartagin\u00eas.\nNa \u00c1sia, ao mesmo tempo, tamb\u00e9m a partir de 900 a.C., \u00e9 renovado o Imp\u00e9rio Ass\u00edrio, por Assurban\u00edpal II, Rei dos Ass\u00edrios. Esse imp\u00e9rio vem a tornar-se a principal pot\u00eancia da \u00c1sia Menor.\nTamb\u00e9m na Am\u00e9rica o Homem est\u00e1 instalado e vivo. Em Chav\u00edn de Huantar, no Peru, inicia-se a constru\u00e7\u00e3o da grande pir\u00e2mide em degraus.\nNa Europa, em 735 a.C. acontece algo de extraordin\u00e1ria import\u00e2ncia para o seu futuro e o da nossa Civiliza\u00e7\u00e3o: a funda\u00e7\u00e3o da cidade de Roma.\nSegue-se, d\u00e9cada e meia depois, o in\u00edcio da funda\u00e7\u00e3o pelos Gregos de col\u00f3nias no Mediterr\u00e2neo.\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nLonge, do outro lado do Mundo que nem Gregos nem Romanos suspeitavam sequer que existisse -excep\u00e7\u00e3o feita a Plat\u00e3o e ao seu mito da Atl\u00e2ntida -, aparece na bacia do Ohio a cultura de Adena, uma das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es \u00edndias da Am\u00e9rica do Norte, a partir de 700 a.C.\nNa \u00c1frica, cerca de 760 a.C., d\u00e1-se um acontecimento extraordin\u00e1rio, de modo nenhum menos importante que a chegada de Barack Obama \u00e0 Presid\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica: o Imp\u00e9rio Eg\u00edpcio coroa o seu primeiro Fara\u00f3 negro, o Rei de Kuch, Kashata. \u00c9 o triunfo da N\u00fabia, antiga col\u00f3nia eg\u00edpcia, sobre os colonizadores.\nEm nenhuma parte do Mundo se sabia ent\u00e3o que a Terra \u00e9 redonda. \u00c9 e era. Na China, \u00c1sia, a dinastia Zhou estende o seu poder por todo o territ\u00f3rio. A idade do Ferro sucede \u00e0 Idade do Bronze.\nNa mesma \u00c1sia, mas para Ocidente, j\u00e1 a caminho da Europa, cresce o poder o Imp\u00e9rio Persa, com Dario I, filho e sucessor de Ciro II. Torna-se o Imp\u00e9rio Persa a principal pot\u00eancia do M\u00e9dio Oriente.\nO tempo continua a sua marcha lenta, r\u00e1pida, impar\u00e1vel.\nTemos agora no esplendor m\u00e1ximo do seu poder os Etruscos, em It\u00e1lia. A frota grega \u00e9 derrotada pela frota etrusca ao largo da C\u00f3rsega, em 540 a.C.\nMas os Romanos est\u00e3o em crescendo e substituem a Realeza pela Rep\u00fablica, com o c\u00f4nsul L\u00facio J\u00fanio Bruto, em 509 a.C.\nUm pouco antes, cerca de 600 a.C., no Peru afirma-se a cultura Paracas, que se notabilizou na produ\u00e7\u00e3o de t\u00eaxteis coloridos.\nNo mesmo continente, o americano, outra cultura se afirma e esplende: a cultura Maia. Por volta de 500 a.C. \u00e9 fundada pelos Maias a cidade de Kaminaljuyu, na Am\u00e9rica Central. \u00c9 hoje a cidade de Guatemala.\nEm \u00c1frica, a presen\u00e7a do Homem faz emergir a cultura Nok, na Nig\u00e9ria. Esculpiram belas cabe\u00e7as, os Nok. Corriam os anos 500 a.C.\nD\u00eamos uma olhadela pela \u00c1sia. Que encontramos pela mesma \u00e9poca? Em 560 a.C. ocorre o nascimento do princ\u00edpe Siddharta, nos Himalaias, onde \u00e9 hoje o Nepal. Na sequ\u00eancia de uma ilumina\u00e7\u00e3o, Siddharta vai transfigurar-se n'O Buda. Acontecimento extraordin\u00e1rio, sem d\u00favida.\nMas outros acontecimentos extraordin\u00e1rios se davam na China, com a exist\u00eancia de Conf\u00facio e de Lao-Ts\u00e9; e na Europa, com a exist\u00eancia\nde Pit\u00e1goras, Parm\u00e9nides, Heraclito. O mundo estava cada vez mais densamente povoado pelo pensamento, pela intelig\u00eancia, pelo esp\u00edrito.\nEm meados do s\u00e9c. V a.C., vencidos os Persas nas Guerras M\u00e9dicas /P\u00e9rsicas, Atenas \u00e9 a principal pot\u00eancia da regi\u00e3o. Est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para a extraordin\u00e1ria explos\u00e3o do pensamento filos\u00f3fico e cient\u00edfico. Abre-se a hora dos sofistas, de S\u00f3crates e logo na mudan\u00e7a do s\u00e9c. V a.C. para o s\u00e9c. IV a.C. para Plat\u00e3o e Dem\u00f3crito e, na segunda metade deste s\u00e9culo, para Arist\u00f3teles.\nAo lado destes acontecimentos de ordem cultural e espiritual, d\u00e3o-se outros de ordem material. O Homem age sempre, no fundo conjugadamente, nas duas ordens. Os Cartagineses expulsam os Gregos da Sic\u00edlia. Alexandre Magno conquista o Imp\u00e9rio Persa. Alexandre, que foi educado por Arist\u00f3teles. A sua ac\u00e7\u00e3o militar \u00e9 vasta: estende-se ao Egipto e \u00e0 \u00cdndia. A sua ac\u00e7\u00e3o global \u00e9 mult\u00edmoda. Como dir\u00edamos hoje, globalizante. Mas n\u00e3o lhe era ainda poss\u00edvel saber qual era o tamanho do Mundo, do Planeta, da Terra.\nNa \u00cdndia, a Dinastia M\u00e1uria, fundadora de um imp\u00e9rio, adopta o Budismo como a sua principal religi\u00e3o.\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nNa China, est\u00e3o formados como grandes for\u00e7as espirituais, o Budismo, o Confucionismo, o Taoismo. No Jap\u00e3o, o Xintoismo.\nEm Roma, a Rep\u00fablica continua a fortalecer-se. Mas \u00e9 em 264 a.C. que t\u00eam in\u00edcio as Guerras P\u00fanicas, nas quais Roma e Cartago disputam o dom\u00ednio do Mediterr\u00e2neo.\nNa \u00c1sia, o Jap\u00e3o continua o seu desenvolvimento. A partir de 300 a.C., \u00e9 fundado o Reino de Yamato.\nDe igual modo a China, cujo primeiro Imperador surge em 221 a.C., com o l\u00edder do cl\u00e3 Qin, Ying Shen.\nEntretanto, An\u00edbal, o chefe cartagin\u00eas, afronta e desafia o poder de Roma, atravessando com o seu ex\u00e9rcito os Pirin\u00e9us e os Alpes, em 216 a.C., na II Guerra P\u00fanica.\nMas Roma vai esmagar final e definitivamente Cartago a partir de 146 a.C. com a destrui\u00e7\u00e3o da cidade pelo ex\u00e9rcito romano. A cidade vai ser reconstruida a partir de 27 a.C., por ordem do Imperador Augusto. Cartago ser\u00e1 de ent\u00e3o em diante uma col\u00f3nia do Imp\u00e9rio Romano.\nRoma aspirava ao Imp\u00e9rio Universal. Julgavam os romanos. Um outro projecto de universalidade despontava e germinava entretanto na Judeia, que\no ex\u00e9rcito romano, sob o comando de Pompeu, invadiu umas d\u00e9cadas antes, em 63 a.C.. O reino judeu foi ent\u00e3o anexado \u00e0 rec\u00e9m-criada prov\u00edncia da S\u00edria.\n\u00c9 a hora hist\u00f3rica em que nasce Jesus na Palestina, que Roma controlava.\nAcontecimento que a Hist\u00f3ria veio a mostrar ser intrinsecamente global. A partir de agora \u00e9 \u00e0 escala do Planeta que o Homem \u00e9 pensado, mencionado e visado.\nIV\nA ci\u00eancia hist\u00f3rica informa-nos que o lugar de origem da esp\u00e9cie humana \u00e9, provavelmente, a \u00c1frica Oriental. Data? O Homem Australopiteco, no m\u00ednimo h\u00e1 6 milh\u00f5es de anos. Quanto ao g\u00e9nero Homo, ter\u00e1 surgido h\u00e1 mais ou menos 2 milh\u00f5es de anos.\nNecessitados de alimenta\u00e7\u00e3o, os homin\u00eddeos a que nos referimos partiram de \u00c1frica para outros lugares. Foram os primeiros emigrantes da esp\u00e9cie Homo erectus. V\u00e3o de \u00c1frica ao sudeste asi\u00e1tico e outros at\u00e9 \u00e0 Europa do sul. Esta foi a primeira vaga de migra\u00e7\u00f5es.\nMais perto de n\u00f3s, h\u00e1 cerca de 800 000 anos, ocorreu uma segunda vaga de migra\u00e7\u00f5es. Foram\nentretanto surgindo sub-esp\u00e9cies em certos pontos da Terra: o chamado Homem de Java, o Homem de Pequim, o Homo Heilderbergensis (norte da Europa), o Homem de Neanderthal ( na Europa em geral).\nFoi ainda em \u00c1frica que, em simultaneidade com estes acontecimentos, apareceu uma esp\u00e9cie nova, o Homo sapiens sapiens, que veio a disseminar-se por toda a terra, dominando-a sobre todas as outras esp\u00e9cies e sub-esp\u00e9cies. Ocorreu esse facto extraordin\u00e1rio h\u00e1 cerca de 100 000 anos. O Planeta \u00e9 hoje dominado pelo Homo sapiens sapiens.\nA sua dissemina\u00e7\u00e3o pela terra n\u00e3o foi instant\u00e2nea. Chegou \u00e0 Europa Central e Austr\u00e1lia vai para 40 000 anos. Atingiu a Am\u00e9rica mais tarde, via \u00c1sia e estreio de Behring. A sua superioridade sobre as outras esp\u00e9cies e sub-esp\u00e9cies humanas deve-se \u00e0 sua intelig\u00eancia e \u00e0 linguagem.\nNa segunda metade do s\u00e9c.XIX, depois da publica\u00e7\u00e3o d\u2019A Origem das Esp\u00e9cies, de Charles Darwin, o fil\u00f3sofo alem\u00e3o Frederico Nietzsche concebeu e deu a conhecer ao mundo a sua obra Assim falava Zaratrustra. Nela apresentou a sua ideia do Super-Homem. Desafiava os seus contempor\u00e2neos com a conce\u00e7\u00e3o vision\u00e1ria de que o Homem \u00e9 aquele que h\u00e1-de ser superado.\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nA hist\u00f3ria do Homem na Terra d\u00e1, aparentemente, suporte ao seu visionarismo filos\u00f3fico. Que se seguir\u00e1 ao Homo sapiens sapiens?... A pergunta n\u00e3o parece descabida. Entretanto, o Homem que conhecemos e somos hoje (Homo sapiens sapiens) n\u00e3o apenas se espallhou pelo globo terrestre inteiro, \u00e0 superf\u00edcie deste, incluindo as regi\u00f5es polares, como o fez pelas entranhas da pr\u00f3pria terra e dos oceanos, e pelo espa\u00e7o a\u00e9reo. Voou mesmo para o interior do sistema solar, depois da inven\u00e7\u00e3o e extraordin\u00e1rio desencolvimento do avi\u00e3o e da aeronave.\nQuando nos \u00e9 dado contemplar, como a mim me aconteceu na prepara\u00e7\u00e3o destas reflex\u00f5es, a paisagem viva e temporalmente m\u00f3vel das sociedades e culturas do Homem ao longo dos s\u00e9culos e mil\u00e9nios, ocorre-nos perguntar: porqu\u00ea aqui, na Terra, e porqu\u00ea assim? porqu\u00ea esta identidade e n\u00e3o outra? porqu\u00ea com esta qualidade? \u00c9 preciso, seja como for, responder. Por mim, conclu\u00ed, para al\u00e9m do h\u00e1bito de racionalidade que a Ci\u00eancia plasmou e cristalizou na nossa consci\u00eancia, que trabalha ali uma entidade que mais se parece configurar como um Mist\u00e9rio do que como uma Raz\u00e3o. H\u00e1 ali um algo mais, um Plus, que quase vemos evolar-se da nitidez solar dos factos.\nDisso parece ter dado conta o pensamento morfol\u00f3gico de Goethe, recolhido por Spengler na sua obra A Decad\u00eancia do Ocidente, vai para um s\u00e9culo. Leio uma p\u00e1gina desta obra e estreme\u00e7o de emo\u00e7\u00e3o meditante: \u201cTudo quanto se nos depara imp\u00f5e-nos a convic\u00e7\u00e3o de que na ess\u00eancia da vida vegetal e animal se verificam uma e outra vez incisivas e repentinas modifica\u00e7\u00f5es de \u00edndole c\u00f3smica, as quais n\u00e3o se limitam jamais \u00e0 superf\u00edcie da Terra e se subtraem, nas suas causas ou no seu conjunto, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e \u00e0 intelec\u00e7\u00e3o humanas. E vemos igualmente que essas altera\u00e7\u00f5es, t\u00e3o profundas quanto r\u00e1pidas, actuam na hist\u00f3ria das grandes culturas, sem que caiba falar de modo algum de causas, influ\u00eancias e objectivos vis\u00edveis.\u201d (Oswald Spengler, A Decad\u00eancia do Ocidente, S\u00e3o Paulo, Zahar Editores, 1964, p\u00e1g. 266).\nLeio ainda, um pouco adiante: \u201cA Origem da Terra, a origem da vida, a origem de animais capazes de movimentar-se livremente, s\u00e3o \u00e9pocas dessa esp\u00e9cie e, portanto, mist\u00e9rios que devemos aceitar como tais.\u201d (Ib., p\u00e1g. 267). Esse sentido do mist\u00e9rio encontrou Spengler em Goethe, conjugado com o sentido do destino, que encontrou em Nietzsche - os dois grandes pensadores, os dois grandes vultos, \u201caos quais, ele o diz, devo quase tudo\u201d (Ib.,\np\u00e1g. 19). De Goethe, o m\u00e9todo; de Nietzsche, a formula\u00e7\u00e3o dos problemas. A reflex\u00e3o global de Spengler sobre a hist\u00f3ria humana paira sobre esta minha interven\u00e7\u00e3o como uma nuvem et\u00e9rea de tarde de Ver\u00e3o, a filtrar a luz da realidade c\u00f3smica derramada no pulsar do tempo sobre n\u00f3s. Que me seja perdoada a fragilidade intelectiva face ao esplendor dessa luz.\nUma outra figura maior do pequeno clube dos te\u00f3ricos da hist\u00f3ria que nos alimentaram no s\u00e9c. XX, na sua primeira metade, quero aqui lembrar: a de Arnold Toynbee. Numa reflex\u00e3o como a que me esfor\u00e7o por fazer hoje, imp\u00f5e-se-me recorrer um pouco, brevemente, \u00e0 sua obra momumental \u201cA Study of History\u201d, ainda que na compendia\u00e7\u00e3o ou s\u00edntese que dela fez D.C. Sommervell, com a autoriza\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o do autor.\nToynbee realizou um imenso esfor\u00e7o para interpretar e legibilizar a hist\u00f3ria da Humanidade na sua globalidade. F\u00ea-lo assentando a sua an\u00e1lise no conceito de Sociedade, encontrando nesta uma unidade intelig\u00edvel do estudo hist\u00f3rico. Olhou para o Planeta e encontrou, desde logo, 5 sociedades que respondiam a esta exig\u00eancia de inteligibilidade: 1) a Sociedade Crist\u00e3 Ocidental; 2) uma Sociedade Crist\u00e3 Ortodoxa; 3) uma\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\nSociedade Isl\u00e2mica 4) uma Sociedade Hindu; 5) uma Sociedade do Extremo Oriente.\nA partir desta primeira constata\u00e7\u00e3o, desde logo reconheceu a exist\u00eancia de provas fossilizadas de sociedades mortas e desaparecidas, bem como, ao explorar as circunst\u00e2ncias do nascimento da nossa pr\u00f3pria sociedade, encontrou o leito de morte de outra sociedade notabil\u00edssima com a qual a nossa tem uma rela\u00e7\u00e3o de filialidade.\nEsquadrinhando com mais cuidado e pormenor o elenco de sociedades com que se confrontou, Toynbee veio a sintetizer como apresentarei a seguir o quadro de sociedades que se levantaram e afirmaram historicamente no Planeta. Dou-lhe a palavra, para que a s\u00edntese seja apresentada pelo pr\u00f3prio: \u201cAs nossas investiga\u00e7\u00f5es apresentaram-nos assim dezanove sociedades, a maioria das quais relacionadas como paternais ou filiais com uma ou v\u00e1rias das outras: a saber, a Ocidental, a Ortodoxa, a Ir\u00e2nica, a Ar\u00e1bica (estas duas agora unidas na Isl\u00e2mica), a Hindu, a do Extremo Oriente, a Hel\u00e9nica, a Sir\u00edaca, a \u00cdndica, a S\u00ednica, a Min\u00f3ica, a Sum\u00e9rica, a Hitita, a Babil\u00f3nica, a Egipc\u00edaca, a Andina, a Mexicana, a Yucateca e a Maia. Express\u00e1mos as nossas d\u00favidas quanto \u00e0 exist\u00eancia separada da Babil\u00f3nia a respeito da Sum\u00e9ria, e alguns dos outros pares qui\u00e7\u00e1\npudessem considerar-se como sociedades singulares com um ep\u00edlogo, por analogia com a egipc\u00edaca. Mas respeitaremos as suas individualidades at\u00e9 que encontremos boas raz\u00f5es para proceder de outro modo. Com efeito, \u00e9 provavelmente desej\u00e1vel dividir a Sociedade Crist\u00e3 Ortodoxa em uma Sociedade Ortodoxo-Bizantina e outra Ortodoxo-Russa, e a do Extremo Oriente em uma Sociedade Chinesa e outra Coreano-Japonesa. Isto elevaria o nosso n\u00famero para vinte e um. (Arnold Toynbee, Estudio de la Historia, Compendio I/IV, Madrid, Alianza Editorial, 1970, pp. 65-66).\nDurante os anos em que trabalhei no ensino liceal portugu\u00eas, como professor de Filosofia, foi-me normalmente distribu\u00eddo trabalho de ensino da disciplina de Hist\u00f3ria, Universal e de Portugal. Teve ent\u00e3o grande utilidade para mim e os estudantes o recurso \u00e0 grande obra de s\u00edntese do historiador sueco Carl Grimberg Hist\u00f3ria Universal, na edi\u00e7\u00e3o francesa da Editora Marabout Universit\u00e9, em doze volumes.\nCome\u00e7ava Carl Grimberg por afirmar: o aparecimento do homem sobre a terra, \u00e9 essencialmente o nascimento do pensamento, o passo decisivo da reflex\u00e3o. Pela primeira vez na hist\u00f3ria da vida, um ser n\u00e3o apenas conhece\nmas al\u00e9m disso conhece-se. (Carl Grimberg, Adaptacion Fran\u00e7aise sous la direction de Georges-H-Dumont, Verviers, Belgique, 1963, p\u00e1g. 9). Acerca da precis\u00e3o das cronologias paleontol\u00f3gicas o autor prevenia-nos ent\u00e3o: \u201cQuando, onde, como foi ultrapassado o limiar da hominiza\u00e7\u00e3o? A despeito das descobertas sensacionais destes \u00faltimos anos, a paleontologia deve renunciar a uma reposta precisa.\u201d (Ib., p\u00e1g. 9). As coisas mudaram para melhor desde ent\u00e3o.\nN\u00e3o tenho qualquer possibilidade de sequer tentar lan\u00e7ar o meu e o vosso olhar sobre a totalidade da Hist\u00f3ria Universal. O meu prop\u00f3sito \u00e9 limitado, a estrat\u00e9gia \u00e9 mais simples. O alcance do olhar n\u00e3o ultrapassar\u00e1 a linha do in\u00edcio da era crist\u00e3, no essencial. Parece-me, ainda assim, neste contexto, de utilidade apresentar sumarissimamente o \u00cdndice das mat\u00e9rias tratadas no 1\u00b0 dos 12 volumes da obra de Carl Grimberg. Encontramos os seguintes cap\u00edtulos:\nA Aurora da Civiliza\u00e7\u00e3o (Do Homin\u00eddeo ao Homo Sapiens; a transi\u00e7\u00e3o mesol\u00edtica; a metamorfose neol\u00edtica);\n\u2022\tOs Eg\u00edpcios;\n\u2022\tA cultura eg\u00edpcia;\n\u2022\tOs Babil\u00f3nios e os Ass\u00edrios;\nT\u00f3picos para esbo\u00e7ar uma reflex\u00e3o de pensamento meditante sobre o significado do tempo na experi\u00eancia vital e existencial do homem no planeta terra\nManuel Ferreira Patr\u00edcio | Universidade de \u00c9vora\n\u2022\tA civiliza\u00e7\u00e3o ass\u00edria e babil\u00f3nica;\n\u2022\tOs Hititas e os povos do\ncorredor s\u00edrio-palestiniano;\n\u2022\tOs Medos e os Persas;\n\u2022\tA cultura egeia;\n\u2022\tOs Gregos na \u00e9poca lend\u00e1ria;\n\u2022\tTransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais da Gr\u00e9cia;\nTem, evidentemente, interesse para n\u00f3s verificar que o derradeiro cap\u00edtulo da obra - lembro que de 12 volumes - se intitula: \u201cA conquista do espa\u00e7o e do tempo. Eamanh\u00e3?\u201d (Ib., p\u00e1g. 352).\nEstamos chegados ao Mundo que nos \u00e9 familiar. Est\u00e1 formado o Imp\u00e9rio Romano, que vai dominar um vast\u00edssimo espa\u00e7o: na Europa, no Pr\u00f3ximo Oriente, no Norte de \u00c1frica. Cair\u00e1 em 475. Forma-se o Imp\u00e9rio do Oriente. Come\u00e7a a forma\u00e7\u00e3o da Res Publica Christiana. Surge o Isl\u00e3o. Inicia-se a \u00e9poca das grandes descobertas, por n\u00f3s Portugueses, no in\u00edcio do s\u00e9c. XV. \u00c9poca de uma primeira globaliza\u00e7\u00e3o. Cai o Imp\u00e9rio Romano do Oriente, em 1453. Desenvolve-se extraordinariamente a Ci\u00eancia. Com ela a Tecnologia. Eclodem as Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o. Eclode com elas a globaliza\u00e7\u00e3o actual. O jornalista Thomas L. Friedman escreve e publica uma obra\nsignificativa, desde logo pelo seu t\u00edtulo, O Mundo \u00e9 Plano. Nesse Mundo nos encontramos. Mais uma vez com dificuldades. Ainda, como sempre, com infinitas/imensas expectativas. \u201cO Mundo est\u00e1 a evoluir para uma nova forma\u201d. Qual?\nRefer\u00eancias\nCarl Grimberg, Histoire Universelle, 12 volumes, adaptation fran\u00e7aise sous la direction de Georges Dumont, Verviers, Belgique, 1963.\nOswaldd Spengler, A Decad\u00eancia do Ocidente, S\u00e3o Paulo, Zahar Editores, 1964.\nRobert Laffont, Histoire du D\u00e9veloppement Culturel et Scientifique de I\u2019Humanite, 10 volumes, Paris, Unesco, 1967.\nATLAS Historique. De l\u2019apparition de l\u2019homme sur la terre \u00e0 l\u2019ere atomique, Paris, Librairie Stock, 1968.\nArnold Toynbee, Estudio de la Historia, 3 vols., Madrid, Alianza Editorial, 1970.\nHist\u00f3ria Ilustrada do Mundo,\t18 Volumes,\nSelec\u00e7\u00f5es do Reader\u2019s Digest, Lisboa, 2006.\nResumo biogr\u00e1fico do autor\nNatural de Montargil (Portalegre). Curso do Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio, em \u00c9vora (1959). Licenciado em Filosofia pela Universidade de Lisboa (1966). Doutor em Ci\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o, na especialidade de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o, pela Universidade de \u00c9vora, em 1984. Agrega\u00e7\u00e3o em Teoria da Educa\u00e7\u00e3o e Axiologia Educacional, na Universidade de \u00c9vora, em 1992. Professor Catedr\u00e1tico Jubilado da Universidade de \u00c9vora (2006). Presidente do Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional (1987-1990). Reitor da Universidade de \u00c9vora (2002-2006). Diretor-Geral do Ensino Superior (1993-1996). S\u00f3cio correspondente da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa e da Academia Internacional da Cultura Portuguesa. S\u00f3cio fundador do Instituto da Filosofia Luso Brasileira e Associa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Pluridimensional e da Escola Cultural (AEPEC). Director Pedag\u00f3gico do Centro Educativo Alice Nabeiro (Campo Maior). Representou a Academia das Ci\u00eancias, em Abril de 2010, na XI Assembleia Geral/Confer\u00eancia da Allea, em Estocolmo. Membro da Association Internationale des Professeurs de Philosophie. Autor de v\u00e1rias dezenas de artigos, livros e cap\u00edtulos de livros e de in\u00fameras palestras e confer\u00eancias. Director Art\u00edstico e Maestro do Coro de C\u00e2mara de Montargil.\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nDesde a sua forma\u00e7\u00e3o, o Planeta que habitamos tem sido extremamente din\u00e2mico, o que \u00e9 testemunhado por diversas transforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, tais como a forma\u00e7\u00e3o e o desaparecimento de oceanos e de cadeias montanhosas, ou o aparecimento e extin\u00e7\u00e3o de in\u00fameras esp\u00e9cies de seres vivos. O registo destes eventos encontra-se \u201cescrito\u201d nas rochas.\nPara \u201cler\u201d e estudar este passado geol\u00f3gico s\u00e3o, essencialmente, aplicados dois princ\u00edpios: o uniformismo, que estabelece que as leis f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas actuais tamb\u00e9m regeram o passado geol\u00f3gico; e o actualismo, que considera que os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos ocorreram da mesma forma que actualmente, permitindo a reconstru\u00e7\u00e3o do passado e a previs\u00e3o do futuro.\nPara ordenar e comparar eventos geol\u00f3gicos passados (fen\u00f3menos e processos que ocorreram durante a evolu\u00e7\u00e3o do planeta) criou-se uma escala de tempo geol\u00f3gico, a mais padronizada e globalizada poss\u00edvel, de forma a poder ser usada em todo o mundo.\nTratando-se de rela\u00e7\u00f5es temporais, podem ser adoptadas duas abordagens: Por um lado, pode-se determinar uma sucess\u00e3o temporal de eventos\nsem que se saiba exactamente quando e quanto tempo esses eventos levaram para acontecer, estabelecendo assim uma data\u00e7\u00e3o relativa de eventos. Outra alternativa \u00e9 determinar quando os eventos aconteceram, e qual a sua dura\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de uma idade absoluta.\nA data\u00e7\u00e3o relativa e a escala do tempo geol\u00f3gico\nAs data\u00e7\u00f5es relativas s\u00e3o aquelas que permitem estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de tempo entre os acontecimentos geol\u00f3gicos (mais antigo do que...; mais moderno do que...) isto \u00e9, ordenar temporalmente os acontecimentos. O estabelecimento desta escala de tempo assenta nos seguintes princ\u00edpios:\n\u2022\tPrinc\u00edpio da horizontalidade original: de uma maneira geral, os estratos depositam-se horizontalmente;\n\u2022\tPrinc\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o: numa sequ\u00eancia de estratos n\u00e3o deformados, o que cobre outro estrato \u00e9 mais recente do que aquele que est\u00e1 por baixo;\n\u2022\tPrinc\u00edpio da intercep\u00e7\u00e3o: uma falha e um corpo intrusivo s\u00e3o mais recentes do que as rochas atravessadas ou fracturadas por eles;\n\u2022\tPrinc\u00edpio da sucess\u00e3o faun\u00edstica: os organismos f\u00f3sseis sucederam-se uns aos outros numa ordem definida e determinada. As esp\u00e9cies, uma vez extintas, n\u00e3o podem voltar a repetir-se;\n\u2022\tPrinc\u00edpio da inclus\u00e3o: uma rocha que apresente uma inclus\u00e3o (por exemplo, um clasto ou um f\u00f3ssil) \u00e9 mais moderna que essa inclus\u00e3o;\n\u2022\tPrinc\u00edpio da identidade paleontol\u00f3gica: os estratos caracterizados pelas mesmas associa\u00e7\u00f5es de f\u00f3sseis s\u00e3o da mesma idade.\nO registo f\u00f3ssil tem revelado que as formas de vida mudaram ao longo do tempo e o estudo da sua evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica vem apresentando uma sucess\u00e3o ordenada de organismos que permite fazer a reconstitui\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria da Terra, ali\u00e1s, directamente ligada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico. Com este recurso, foi estabelecido um quadro de tempo baseado na exist\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o de sucessivas faunas e floras f\u00f3sseis, um conjunto de marcos que servem para definir e limitar unidades que foram estabelecidas com base no aparecimento e extin\u00e7\u00e3o de determinadas formas de vida, sua sucess\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel colocar rochas em ordem cronol\u00f3gica atendendo ao seu conte\u00fado f\u00f3ssil, uma vez que:\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\n\u2022\tcada divis\u00e3o do tempo geol\u00f3gico possui um conjunto particular de f\u00f3sseis representativo dos organismos que nele viveram;\n\u2022\ta mesma sucess\u00e3o bi\u00f3tica registada nas rochas poder ser observada em diferentes locais do globo terrestre, permitindo assim a sua correla\u00e7\u00e3o fossil\u00edfera ou bioestratigr\u00e1fica e deste modo estabelecer uma equival\u00eancia temporal\nCom base nos princ\u00edpios anteriormente referidos, foi estabelecida uma escala de tempo geol\u00f3gico, dividida em \u00c9ons, voc\u00e1bulo derivado do latim aeon, a partir do grego aiwv (a/\u00f3n), que significa \u201cum per\u00edodo de exist\u00eancia\u201d. Ao intervalo de tempo correspondente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Terra (forma\u00e7\u00e3o da geosfera; origem dos primeiros minerais e rochas; numerosos fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos que expeliram gases pelo espa\u00e7o; poss\u00edvel origem da atmosfera e hidrosfera) e de outros astros do Sistema Solar deu-se a designa\u00e7\u00e3o de Hadeno, como refer\u00eancia ao deus grego Hades dos infernos. O Hadeano, a rigor n\u00e3o pode ser considerado um \u00c9on geol\u00f3gico porque n\u00e3o existem rochas t\u00e3o antigas para caracteriz\u00e1-lo adequadamente. \u00c9 reconhecido, actualmente, como \u201cmarco zero\u201d da escala do tempo geol\u00f3gico, encontrando-se na Tabela Estratigr\u00e1fica Internacional da International\nCommission on Stratigraphy, sob a designa\u00e7\u00e3o Hadean (informal) (ICS, 2009).\nA origem da vida, com o aparecimento das primeiras c\u00e9lulas procari\u00f3ticas e o desenvolvimento da fotoss\u00edntese e da atmosfera acumuladora de oxig\u00e9nio, assinala uma importante mudan\u00e7a na hist\u00f3ria da Terra, designada pelo \u00c9on Arcaico. Com a evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, desenvolveram-se as c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, que se tornaram cada vez mais complexas, surgindo, posteriormente, os primeiros seres unicelulares: a Terra come\u00e7ava a encher-se de vida. Este \u201cper\u00edodo\u201d da hist\u00f3ria ficou assinalado pelo \u00c9on Proteroz\u00f3ico, que deriva do latim e que significa, \u201cprimeira vida\u201d. A associa\u00e7\u00e3o entre o Arcaico e o Proteroz\u00f3ico \u00e9, comummente, conhecida por Pr\u00e9-c\u00e2mbrico. A prolifera\u00e7\u00e3o de vida, com o desenvolvimento de animais e plantas pluricelulares marca, decididamente, um novo \u00c9on, designado de Faneroz\u00f3ico, que significa \u201cvida evidente\u201d.\nO conhecimento sobre o Faneroz\u00f3ico permite a divis\u00e3o do \u00c9on em Eras. No in\u00edcio da Era Paleoz\u00f3ica, a primeira do Faneroz\u00f3ico, assistiu-se a uma grande diversidade evolutiva da vida animal, explos\u00e3o assinalada com o Per\u00edodo C\u00e2mbrico. Por outro lado, cerca de 90% de todas as esp\u00e9cies animais marinhas extinguiram-se, o que levou os\ncientistas a marcarem nesse evento o final da Era. Ap\u00f3s esta fase, a Terra presenciou o aparecimento e o dom\u00ednio de grupos como os dinossauros, as amonites e as plantas com flor, aspectos que deram origem \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da Era Mesoz\u00f3ica, que significa \u201cvida interm\u00e9dia\u201d. Esta Era \u00e9 igualmente conhecida como Idade dos R\u00e9pteis, das Amonites ou das Cicad\u00f3fitas. A extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros permitiu marcar o final da Era Mesoz\u00f3ica. Ap\u00f3s esta extin\u00e7\u00e3o, os tempos geol\u00f3gicos mais recentes s\u00e3o assinalados com a Era Cenoz\u00f3ica, marcada com a grande evolu\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos, assumindo a face da Terra o actual aspecto.\nAs Eras do Faneroz\u00f3ico podem, ainda, ser divididas em Per\u00edodos, \u00c9pocas e Andares, indicador, como se referiu, da profundidade do conhecimento deste \u00c9on, quando comparado com o Pr\u00e9-c\u00e2mbrico (os Per\u00edodos do Proteroz\u00f3ico n\u00e3o s\u00e3o subdivididos em \u00c9pocas, assim como as Eras do Arcaico n\u00e3o o s\u00e3o em Per\u00edodos).\nO conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 maior e mais completo quanto mais recentes forem os eventos geol\u00f3gicos permitindo compara\u00e7\u00f5es com acontecimentos mais antigos. Isto sucede porque dos eventos mais recentes existe um melhor registo preservado nas rochas do que dos registos\nTempo geol\u00f3gico: contributos para a sua compreens\u00e3o\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\nde eventos mais antigos, que se encontram pior preservados.\nSe tivermos em mente a escala do tempo geol\u00f3gico e fizermos corresponder o grau de conhecimento ao \u201ccomprimento\u201d de cada uma das Eras que conhecemos, podemos verificar que graficamente 83% \u00e9 apropriado pelo Faneroz\u00f3ico (\u201cvida evidente\u201d) embora corresponda, apenas, a 12% da hist\u00f3ria da Terra (\u00faltimos 540 Ma1). Em oposi\u00e7\u00e3o, o Pr\u00e9-c\u00e2mbrico, que representa os restantes 88% do tempo geol\u00f3gico (corresponde a aproximadamente 4000 Ma), preenche apenas a extens\u00e3o de 17% do gr\u00e1fico (figura 1). Esta percentagem \u00e9, de alguma forma, reveladora do grau de conhecimento geol\u00f3gico actualmente existente deste intervalo de tempo, ou seja, podemos dizer que o conhecimento geol\u00f3gico do Faneroz\u00f3ico \u00e9 cerca de cinco vezes maior do que o do Pr\u00e9-c\u00e2mbrico.\nPodemos verificar o grau de conhecimento est\u00e1 directamente relacionado com a exist\u00eancia de rochas sedimentares ao longo do registo geol\u00f3gico. Os eventos encontram-se registados nas rochas, principalmente nas sedimentares. A figura 1 mostra a distribui\u00e7\u00e3o das rochas\n1 Ma: Milh\u00f5es de anos (1x106 anos)\nFigura 1: a) Distribui\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares no registo geol\u00f3gico (Fairchild et al., 2000).; b) Rela\u00e7\u00e3o entre a extens\u00e3o dos per\u00edodos de tempo geol\u00f3gico e o grau de conhecimento existente sobre eles. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.\nsedimentares actualmente existentes no registo geol\u00f3gico. A curva da m\u00e9dia de rochas sedimentares preservadas ao longo do tempo geol\u00f3gico sugere que o registo sedimentar diminui quase que geometricamente com a idade. \u00c9 claro que n\u00e3o houve menos sedimenta\u00e7\u00e3o no\npassado. O que acontece \u00e9 que quanto mais antigas forem as rochas sedimentares maior s\u00e3o as probabilidades de terem sido erodidas, deformadas e/ou metamorfisadas transformando-se noutras rochas. Se a deforma\u00e7\u00e3o e/ou um epis\u00f3dio de metamorfismo s\u00e3o nada mais do que\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\nA data\u00e7\u00e3o absoluta e a idade da Terra\nDurante o s\u00e9culo XIX (finais de 1800 at\u00e9 ao in\u00edcio de 1900) a idade da Terra, e do sistema solar, era calculada com base em quatro m\u00e9todos principais: m\u00e9todo termo-calor\u00edfico, f\u00edsica orbital, altera\u00e7\u00e3o na qu\u00edmica dos oceanos e eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos termo/calor\u00edficos baseavam-se no c\u00e1lculo do tempo que era necess\u00e1rio para que a Terra arrefecesse a partir de um estado de fus\u00e3o inicial e, para o Sol, o tempo necess\u00e1rio para que o \u201ccombust\u00edvel\u201d nele existente se extinguisse como resultado da sua normal combust\u00e3o. A f\u00edsica orbital envolvia c\u00e1lculos para determinar os tempos de vida orbital dos corpos planet\u00e1rios, principalmente a Lua, a partir dos efeitos de mar\u00e9 que eram conhecidos. Os m\u00e9todos baseados na mudan\u00e7a da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica nos oceanos tinham em considera\u00e7\u00e3o o aumento, ao longo do tempo, da concentra\u00e7\u00e3o de um elemento, normalmente o s\u00f3dio, nos oceanos. Os m\u00e9todos baseados nas taxas de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o envolviam a estimativa do tempo requerido para a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos existentes\nnuma sec\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica bem conhecida e cuidadosamente medida, e extrapola\u00e7\u00e3o do valor resultante para o tempo geol\u00f3gico.\nEstes diferentes m\u00e9todos, todos eles baseados quer em pressupostos incertos quer em dados inadequados, deram uma grande variedade de valores. Por exemplo, os resultados obtidos pelo m\u00e9todo termo-calor\u00edfico forneceram valores que variavam entre uma idade de 1,2 Ga2 para a Terra, obtidos por Haughton em 1865, at\u00e9 5 Ma para a idade do Sol, calculada por Ritter em 1899 (Dalrymple, 2001). Os c\u00e1lculos baseados na taxa de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o davam valores que variavam entre 3 Ma, publicados por Winchell em 1883, at\u00e9 15 Ga, calculados por McGee em 1892 (Dalrymple, 2001).\nMas a determina\u00e7\u00e3o da idade da Terra, tal como a conhecemos actualmente, s\u00f3 seria poss\u00edvel com a descoberta da radioactividade. Em 1896 o f\u00edsico franc\u00eas Henri Becquerel descobriu que sais de ur\u00e2nio emitiam espontaneamente raios invis\u00edveis semelhantes ao raio-X, e dois anos mais tarde Marie Curie e o seu marido Pierre descobriram que o t\u00f3rio tamb\u00e9m emitia uma radia\u00e7\u00e3o semelhante. Curie estabeleceu que a\n2 Ga: Giga anos (1x109 anos)\nnova radia\u00e7\u00e3o era uma propriedade at\u00f3mica e chamou-lhe radioactividade. Em 1902, Ernest Rutherford e Frederik Soddy, trabalhando em Montreal, chocaram o mundo quando anunciaram que durante o processo de decaimento radioactivo um \u00e1tomo de r\u00e1dio espontaneamente se transformou num \u00e1tomo de rad\u00e3o libertando um \u00e1tomo de h\u00e9lio. A partir de um elemento nasceram dois novos elementos, ambos num estado f\u00edsico completamente diferente do seu pai: um metal transformou-se em dois gases (Lewis, 2001).\nA lei do decaimento radioactivo estabelece que o n\u00famero de \u00e1tomos radioactivos que sofrem decaimento num dado intervalo de tempo depende sobretudo do n\u00famero de \u00e1tomos radioactivos que est\u00e3o presentes. Ou seja, se houverem 100 \u00e1tomos de um elemento radioactivo numa rocha cuja taxa de decaimento seja de 10% ao ano, ap\u00f3s o primeiro ano deca\u00edram 10 \u00e1tomos e ficaram 90 por decair; ap\u00f3s o segundo ano apenas deca\u00edram 9 (10% de 90) restando 81. Assim, o n\u00famero de \u00e1tomos que sofrem decaimento \u00e9 directamente proporcional ao n\u00famero que inicialmente estava presente. O n\u00famero de elementos filho aumenta da mesma forma, desde que nenhum dos \u00e1tomos pai ou filho tenha escapado. A soma de \u00e1tomos pai e filho ser\u00e1 sempre igual \u00e0 quantidade que estava\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\npresente no in\u00edcio. Ent\u00e3o, quando analisamos uma amostra \u00e9 necess\u00e1rio conhecermos n\u00e3o s\u00f3 a quantidade de elementos filho presentes na amostra, mas tamb\u00e9m a quantidade de elementos pai.\nRutherford mostrou que todos os elementos radioactivos decaem numa raz\u00e3o constante e mensur\u00e1vel, valor para o qual ele designou \u201cmeia-vida\u201d, que \u00e9 o tempo necess\u00e1rio para que um determinado elemento radioactivo decai-a para metade do seu valor original.\nMas a radioactividade como processo f\u00edsico da mat\u00e9ria n\u00e3o \u00e9 suficiente se n\u00e3o existirem ideias brilhantes. Uma ideia chave, preconizada por Russel em 1921, era a de que a idade da Terra, ou pelo menos a idade de um grande reservat\u00f3rio planet\u00e1rio como o da crosta, podia ser determinada a partir da abund\u00e2ncia relativa de elementos radioactivos pai e filho, nomeadamente o ur\u00e2nio e o chumbo. Com base nos valores m\u00e9dios estimados e publicados at\u00e9 \u00e0quela data sobre a abund\u00e2ncia de r\u00e1dio e de chumbo na crosta terrestre e calculando o tempo necess\u00e1rio para se formar esse chumbo a partir do decaimento do t\u00f3rio e do ur\u00e2nio, Russel obteve um valor de 8 Ga como limite m\u00e1ximo e determinou que o limite m\u00ednimo para a crosta\nseria de 1,1 Ga. Independentemente dos valores obtidos, Russel estabeleceu o conceito de que um corpo planet\u00e1rio ou, pelo menos, que uma parte importante dele, podia ser tratado como um \u00fanico reservat\u00f3rio e podia ser datado usando os conhecimentos sobre decaimento radioactivo.\nEm 1927, Arthur Holmes, ge\u00f3logo brit\u00e2nico, publicou um pequeno livro onde inclu\u00eda uma tabela com idades de 23 locais que variavam entre 35 e 1260 Ma, todas compat\u00edveis com o conhecimento geol\u00f3gico desses locais. Holmes, conhecido a n\u00edvel mundial pela publica\u00e7\u00e3o em 1944 do famoso livro de geologia intitulado \u201cPrinciples of Physical Geology\u201d, \u00e9 considerado como o \u201cpai\u201d da cronoestratigrafia, j\u00e1 que \u00e9 a ele que se devem as primeiras tentativas em atribuir data\u00e7\u00f5es absolutas a per\u00edodos de tempo geol\u00f3gico e \u00e9 a ele que se deve a primeira tabela \u201ccronoestratigr\u00e1fica\u201d publicada em 1947. Holmes em 1927 considerou que os valores at\u00e9 \u00e0quela data obtidos para a idade da Terra pelos m\u00e9todos da acumula\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio nos oceanos e pela espessura de sedimentos deixavam de ter significado; as idades obtidas pelo m\u00e9todo do arrefecimento nem sequer foram mencionadas por ele. Ou seja, as metodologias que foram t\u00e3o importantes, e pioneiras, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX para a determina\u00e7\u00e3o da idade da\nTerra tornaram-se obsoletas perante a evid\u00eancia da radioactividade.\nOutra contribui\u00e7\u00e3o importante foi dada por Gerling (1942) que percebeu que a idade da Terra poderia ser calculada a partir da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo de um jazigo com idade conhecida, desde que a sua composi\u00e7\u00e3o de chumbo \u201cprimordial\u201d fosse conhecida e se assumisse que o min\u00e9rio de chumbo representasse uma amostra \u201cf\u00f3ssil\u201d da composi\u00e7\u00e3o do chumbo de um reservat\u00f3rio de um s\u00f3 est\u00e1gio (single stage) dentro da Terra.\nGuerling, Houtermans e Holmes dedicaram-se vigorosamente ao estudo do decaimento do ur\u00e2nio para chumbo e generalizaram um modelo para a evolu\u00e7\u00e3o dos is\u00f3topos de chumbo na Terra. Em 1947 Houtermans avan\u00e7ou com o conceito de linhas de igual tempo a que chamou \u201cis\u00f3cronas\u201d e sugeriu que o melhor valor jamais encontrado para o chumbo primordial poderia ser obtido analisando meteoritos f\u00e9rricos (Dalrymple, 2001).\nNo mesmo ano, 1947, Patterson e seus colaboradores determinaram a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo e as concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio e chumbo na fase ferro-noiquel\u00edfera e na fase troilite (FeS) do meteorito f\u00e9rrico de Canyon Diablo, cujo impacto formou a cratera conhecida por Meteor Crater h\u00e1 cerca de 50 mil anos. Na\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\ntroilite foi encontrada a mais baixa raz\u00e3o isot\u00f3pica de chumbo jamais medida e apresentava tamb\u00e9m muito pouco ur\u00e2nio relativamente ao chumbo. A baixa raz\u00e3o ur\u00e2nio/chumbo encontada significava qua a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo podia n\u00e3o ter sido significativamente alterada desde a forma\u00e7\u00e3o do meteorito que era at\u00e9 ent\u00e3o, em termos de forma\u00e7\u00e3o, o objecto mais velho que se conhecia. Assim, Patterson e seus colaboradores sugeriram que as raz\u00f5es de chumbo encontradas em Canyon Diablo podiam ser o registo da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo primordial. Patterson e Houtermans rapidamente se aperceberam da import\u00e2ncia desta descoberta e, independentemente, usaram os dados de chumbo de Canyon Diablo para determinarem a idade da Terra.\nEm Dezembro de 1953, Houtermans publicou um artigo no qual apresenta os c\u00e1lculos para a obten\u00e7\u00e3o da idade da Terra muito semelhante \u00e0 actualmente aceite (Houtermans, 1953). Para o c\u00e1lculo da idade da Terra, Houtermans assumiu dois pressupostos: que a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo aquando a forma\u00e7\u00e3o da litosfera terrestre era semelhante \u00e0 medida na troilite de Canyon Diablo e que alguns jazigos de chumbo do\nTerci\u00e1rio nos quais foram medidas as composi\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas se formaram de acordo com um modelo de crescimento \u201csingle-stage\u201d desde o momento da sua origem at\u00e9 \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o. Houtermans usou minerais de chumbo de jazigos com idade terci\u00e1ria porque estes s\u00e3o t\u00e3o jovens quando comparados com a idade da Terra que n\u00e3o interferiam no seu c\u00e1lculo.\nPatterson (1953) apresentou o resultado dos seus c\u00e1lculos que eram virtualmente id\u00eanticos aos obtidos por Houtermans numa confer\u00eancia tr\u00eas meses antes do trabalho de Houtermans ser publicado. Para o c\u00e1lculo da idade da Terra Patterson usou a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do chumbo mete\u00f3rico como sendo a composi\u00e7\u00e3o primordial do chumbo e de mais dois tipos diferentes de materiais para representar a composi\u00e7\u00e3o actual do chumbo. Um deles foi a composi\u00e7\u00e3o do chumbo em sedimentos oce\u00e2nico Recentes e num n\u00f3dulo de magn\u00e9sio. O outro foi a composi\u00e7\u00e3o de chumbo num basalto do Columbia River Basalt (Mioc\u00e9nio). Os resultados obtidos foram 4,51 e 4,56 Ga, respectivamente.\nHoutermans e Patterson assumiram haver uma liga\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica entre o chumbo dos meteoritos e o chumbo recente da Terra, embora nenhum deles\ntenha argumentado a favor deste pressuposto. Os seus c\u00e1lculos baseavam-se essencialmente em dois pontos projectados. Patterson em 1956 usando a an\u00e1lise isot\u00f3pica do chumbo de tr\u00eas meteoritos l\u00edticos e da troilite de mais dois meteoritos f\u00e9rricos, verificou que as suas raz\u00f5es isot\u00f3picas se alinhavam segundo uma recta (is\u00f3crona) cuja inclina\u00e7\u00e3o indica uma idade de 4,55\u00b10,07 Ga (Figura 2).\nFigura 2: Is\u00f3crona obtida a partir das raz\u00f5es isot\u00f3picas de chumbo de tr\u00eas meteoritos l\u00edticos e dois meteoritos f\u00e9rricos. A composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de chumbo de sedimentos oce\u00e2nicos modernos projecta-se na is\u00f3crona sugerindo que os meteoritos e a Terra est\u00e3o geneticamente relacionados e t\u00eam a mesma idade. Modificado de Patterson (1956).\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\nActualmente \u00e9 globalmente aceite que o in\u00edcio da sequ\u00eancia de eventos seja marcado pela condensa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria s\u00f3lida a partir da n\u00e9bula solar que se formou h\u00e1 4,566 Ga e tenha terminado com o final da acre\u00e7\u00e3o da Terra, segrega\u00e7\u00e3o do n\u00facleo terrestre e forma\u00e7\u00e3o da Lua, ocorrido num intervalo de tempo equivalente a 50\u00b110 Ma, em que os \u00faltimos eventos ter\u00e3o ocorrido h\u00e1 cerca de\n4,51\tGa.\nEnt\u00e3o, e de acordo com Tera (1981) a idade de\n4,5\tGa que \u00e9 aceite como o valor caracter\u00edstico para a idade da Terra corresponder\u00e1 mais \u00e0 idade da mat\u00e9ria a partir do qual a Terra se formou em vez de corresponder \u00e0 idade da forma\u00e7\u00e3o da Terra como planeta. Apesar destas incertezas, que do ponto de vista num\u00e9rico t\u00eam pouco significado, parece n\u00e3o haver qualquer d\u00favida que a idade da Terra (ou pelo menos, o material a partir do qual foi formada) e do sistema solar ultrapassam, por uma pequena frac\u00e7\u00e3o, os 4,5 Ga. Estes valores n\u00e3o variam significativamente dos resultados obtidos por Houtermans e Patterson em 1953.\nConclus\u00e3o, actualmente sabemos, com a certeza e a partir de uma grande variedade de evid\u00eancias, que a idade da Terra - Lua - sistemas de\nmeteoritos se situa no intervalo de valores entre os\n4,51\te os 4,55 Ga.\nRefer\u00eancias\nDALRYMPLE, G.B. (2001) The age of the Earth in the twentieth century: a problem (mostly) silved. In: Lewis, C.L.E. &amp; Knell; S.J. (eds) The Age of the Earth: from 4004 BC to AD 2002. Geological Society, London, Special Publications, 190, 205-221.\nFAIRCHILD, T.R.; TEIXEIRA, W. &amp; BABINSKI, M. (2000) Em busca do passado do planeta: Tempo Geol\u00f3gico.In: Teixeira, W.; Motta de Toledo, M.C.; Fairchild, T. R. &amp; Taioli, F. (organizadores) Decifrando a Terra. Oficina de Textos, 305-326.(ISBN 85-86238-14-7)\nGRADSTEIN ET AL. (2004) A new Geological Time Scale, with special reference to Precambrian and Neogene. Episodes. Vol. 27, N\u00b02.\nHOLMES, A. (1927) Principles of Physical Geology. Nelson, London.\nHOLMES, A. (1927) The Age of the Earth: An Introduction to Geologic Ideas. Ernest Benn (Benn's Sixpenny Library, N\u00b0 102).\nHOUTERMANS, F.G. (1953) Determination of the age of the Earth from the isotopic composition of meteoric lead. Nuovo Cimento, 10(12), 1623-1633.\nKING, C. (1893) The age of the Earth. American Journal of Science, 45 (3), 1-20.\nLEWIS, C.L.E. (2001) Arthur Holmes' vision of a geological timescale. In: Lewis, C.L.E. &amp; Knell; S.J. (eds) The Age of the Earth: from 4004 BC to AD 2002. Geological Society, London, Special Publications, 190, 121-138.\nNIER, A.O. (1940) A mass spectrometer for routine isotopic abundance measurements. Review of Scientific Instruments, 11,212-216.\nPATTERSON, C.C. (1953) The isotopic composition of meteoric, basaltic and oceanic leads, and the age of the Earth. Proceedings of the Conference on Nuclear Processes in Geologic Settings, Williams Bay, Wisconsin, Sept. 21-23, 1953, 36-40.\nPATTERSON, C.C. (1956) Age of meteorites and the Earth. Geochimica and Cosmochimica Acta, 10, 230-237.\nJorge Medina | Universidade de Aveiro\nRUSSEL, H.N. (1921) A superior limit to the age of the Earth's crust. Proceedings of the Royal Society of London, series A, 99, 84-86.\nTERA, F. (1981) Aspects of isochronism in Pb isotope systematics - application to planetary evolution. Geochimica and Cosmochimica Acta, 45, 1439-1448.\nResumo biogr\u00e1fico do autor\nJorge Manuel Pessoa Gir\u00e3o Medina, licenciado em Geologia pela Universidade de Coimbra em 1984, fez doutoramento em Geoci\u00eancias na Universidade de Aveiro em 1996 defendendo a tese intitulada\u201cContribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da geologia do Grupo das Beiras (CXG) na regi\u00e3o do Caramulo-Bu\u00e7aco (Portugal Central). Desde 1984 que se encontra na carreira docente da Universidade de Aveiro, onde \u00e9 actualmente Professor Auxiliar no Departamento de Geoci\u00eancias. Tem-se dedicado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de temas da geoci\u00eancias em \u00e1reas como a litoestratigrafia e estrutura do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico, geocronologia e ensino da geologia. \u00c9 membro da unidade de investiga\u00e7\u00e3o GeoBioTec, co-respons\u00e1vel cient\u00edfico do Laborat\u00f3rio de Geologia Isot\u00f3pica da Universidade de Aveiro e director do curso em Engenharia Geol\u00f3gica.\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nIntroito\nPela natureza e quantidade de trabalhos desenvolvidos e publicados, pode dizer-se que, atualmente, a psicologia cognitiva \u00e9, claramente, o paradigma dominante. Enquanto os autores pioneiros deste novo paradigma come\u00e7aram os seus trabalhos no final da d\u00e9cada de 1950, a educa\u00e7\u00e3o deixou que estas ideias amadurecessem, e, somente no final do pret\u00e9rito s\u00e9culo, come\u00e7ou a aproveitar-se intensamente desta nova vis\u00e3o psicol\u00f3gica (Phillips, 1994). No\nQuadro 1 - Compara\u00e7\u00e3o entre as teorias da aprendizagem e as teorias cognitivas (Neto, F., 1998).\nDimens\u00e3o\tDimens\u00e3o associacionista\tDimens\u00e3o cognitiva\nConceitos centrais\tEst\u00edmulo-resposta, refor\u00e7o.\tCogni\u00e7\u00f5es, estrutura cognitiva.\nComportamentos prim\u00e1rios explicados\tAprendizagem de novas respostas; processos de troca.\tForma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de cren\u00e7as e de atitudes.\nSuposi\u00e7\u00f5es acerca da natureza humana\tAs pessoas s\u00e3o hedonistas; os seus atos s\u00e3o determinados por padr\u00f5es de refor\u00e7o.\tAs pessoas s\u00e3o seres cognitivos que agem com base nas suas cogni\u00e7\u00f5es.\nFatores que produzem mudan\u00e7a no comportamento\tMudan\u00e7a na quantidade, tipo, ou frequ\u00eancia de refor\u00e7o.\tEstado de inconsci\u00eancias cognitiva.\nQuadro 1 esbo\u00e7a-se uma compara\u00e7\u00e3o entre a dimens\u00e3o cognitiva e a dimens\u00e3o associacionista.\nNeste trabalho pretendemos reunir uma breve pan\u00f3plia de temas, que constituem os vetores de maior destaque da investiga\u00e7\u00e3o da psicologia cognitiva e remet\u00ea-los, como alicerces b\u00e1sicos do trabalho do professor, para o ensino das ci\u00eancias.\nConceito de aprendizagem\nA aprendizagem \u00e9 uma atividade que ocorre no interior do organismo, n\u00e3o podendo ser\ndiretamente observada. Para os psic\u00f3logos cognitivos, a aprendizagem \u00e9 encarada como um processo construtivo em vez de recetivo. Resulta da intera\u00e7\u00e3o entre o que o aluno j\u00e1 sabe, a informa\u00e7\u00e3o que acolhe e o que ele realiza durante esse mesmo processo. Por conseguinte, aprender \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o do aluno. Prawat (1996) considerou que a aprendizagem deve ser considerada como um processo de constru\u00e7\u00e3o de significados por parte do aluno, e n\u00e3o tanto uma aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento. O conhecimento cria-se, e volta a criar-se, baseando-se na aprendizagem anterior (mas n\u00e3o \u00e9 descoberto). O velho ditado \u00abcolhe-se o que se semeia\u00bb descreve com precis\u00e3o esta perspetiva. Na verdade, existem alunos que confiam demasiadamente na memoriza\u00e7\u00e3o, centrando a sua aten\u00e7\u00e3o numa aprendizagem de forma passiva, pouco profunda, sem entrega total. Essa atitude acaba por gerar aprendizagens superficiais e transit\u00f3rias. Um esfor\u00e7o para aprender tem quer ser necessariamente dirigido \u00e0 compreens\u00e3o, ou seja, relacionar a informa\u00e7\u00e3o nova com o que j\u00e1 se sabe, organiz\u00e1-la, e comprovar regularmente que, de facto, se a compreendeu.\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nConsci\u00eancia de si mesmo e a autorregula\u00e7\u00e3o da cogni\u00e7\u00e3o\nA psicologia cognitiva fomentou na educa\u00e7\u00e3o a ideia de um aluno que se dirigi a si mesmo, estrat\u00e9gico e reflexivo. Algumas das vantagens do uso de estrat\u00e9gias metacognitivas, a que a investiga\u00e7\u00e3o chegou, \u00e9 de os alunos ficarem mais conscientes da sua capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o, de aprendizagem e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, e com maior know-how estrat\u00e9gico na sua aprendizagem, controlando com maior efic\u00e1cia as suas atividades cognitivas na aprendizagem, o pensamento e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e0 medida que ao longo da escolaridade v\u00e3o sendo adotadas compet\u00eancias cognitivas. Neste \u00e2mbito, parece que o contributo de maior relevo, a n\u00edvel educativo, da investiga\u00e7\u00e3o metacognitiva, \u00e9 a tomada crescente de consci\u00eancia de que a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e de compet\u00eancias apenas forma uma parte do global processo de desenvolvimento cognitivo. A este prop\u00f3sito, Salomon e Perkins (1989) opinam que mais importante que as referidas compet\u00eancias s\u00e3o as estrat\u00e9gias de aprendizagens que o aluno possui e a sua capacidade de refletir acerca daquilo que aprende, ou seja, o desenvolvimento de um pensamento cr\u00edtico. Estes autores consideram, ainda, que a\nconstante vigil\u00e2ncia e dire\u00e7\u00e3o que o aluno deve realizar dos seus processos cognitivos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o absolutamente necess\u00e1ria para aprender de forma eficaz e para resolver os problemas com flexibilidade e sucesso. Na obra de Tishman, Perkins e Jay (1995) conclui-se que \u00abos alunos n\u00e3o devem apenas adquirir conhecimento, mas tamb\u00e9m \u2018formas de saber' e \u2018disposi\u00e7\u00f5es para pensar'\u00bb (p. 138).\nMotiva\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as como orientadoras da aprendizagem\nAs investiga\u00e7\u00f5es mais recentes da psicologia cognitiva passaram a incluir, para al\u00e9m de vari\u00e1veis estritamente cognitivas da mem\u00f3ria e do pensamento, sistemas de motiva\u00e7\u00e3o e de cren\u00e7as do aluno. Tem-se conclu\u00eddo que as pessoas julgam, continuamente, o seu rendimento, relacionando-o com os resultados desejados. Muito embora os objetivos a atingir sejam importantes (Ames e Archer, 1988), os investigadores cognitivos (Graham, 1991) conclu\u00edram que as atribui\u00e7\u00f5es que as pessoas apresentam para os seus \u00eaxitos e para os seus fracassos assumem particular import\u00e2ncia na aprendizagem. Com este novo advento, \u00e9 preciso considerar na explica\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos, quer as vari\u00e1veis cognitivas, quer as\nmotiva\u00e7\u00f5es. Aprender \u00e9 tamb\u00e9m aprender a ser aluno ativo, motivado, reflexivo e com capacidade de se autorregular.\nFun\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o social no desenvolvimento cognitivo\nAs \u00abformas de pensar\u00bb e as \u00abformas de saber\u00bb desenvolvem-se num determinado contexto social que as apoia, e dele n\u00e3o podem separarse. Investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam revelado o importante papel das atividades s\u00f3cio-cognitivas no est\u00edmulo dos alunos em esclarecer, elaborar, reorganizar e reconceptualizar a informa\u00e7\u00e3o (King, 1991). O desenvolvimento cognitivo n\u00e3o deve ser encarado, atualmente, como uma via individual. A oportunidade de conhecer ideias e pontos de vistas diferentes dos seus, atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o em grupo de pares, conduz \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento. A instru\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o com os demais atrav\u00e9s da imita\u00e7\u00e3o, permite aprender modos de express\u00e3o e de reflex\u00e3o que internalizam e que conduzem a n\u00edveis superiores de atividade cognitiva (Das, 1995). A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em tarefas, que o aluno considere aut\u00eantica, apresenta um potencial particularmente elevado para o desenvolvimento cognitivo.\n<\u2022>\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nA natureza contextual do conhecimento, as estrat\u00e9gias e a per\u00edcia\nModelo modal do processamento da informa\u00e7\u00e3o\nNa psicologia cognitiva, geraram-se duas conce\u00e7\u00f5es do mundo. Alguns autores como Gillespie (1992), por exemplo, deram primazia \u00e0 met\u00e1fora do facto, conhecida por contextualismo, com destaque para a hist\u00f3ria e para a situa\u00e7\u00e3o. Zimmerman (1995), Brown, Pressley, Van Meter e Schuder (1996) e Pressley e Schneider (1997) sustentam que o contextualismo apresenta grande interesse para o ensino de estrat\u00e9gias cognitivas e de aprendizagem de autorregula\u00e7\u00e3o. Trata-se de ajudar os alunos a controlar a sua aprendizagem. Pressley e Schneider (1997) consideram que a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias adequadas e a autorregula\u00e7\u00e3o requerem que se d\u00ea aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias estrat\u00e9gias como ao conhecimento metacognitivo, em particular todo o conhecimento sobre como, onde e por que se h\u00e3o de empregar certas estrat\u00e9gias. A fim de conseguir que formem a base da compreens\u00e3o que possuem os alunos de si mesmos com tal e do conhecimento e das cren\u00e7as acerca do que aprendem, ser\u00e1 preciso empregar a autorregula\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias no momento e lugar convenientes.\nO \u00e2mago dos estudos desenvolvidos na \u00e1rea da mem\u00f3ria sensorial e da perce\u00e7\u00e3o, bem como nos modelos de aten\u00e7\u00e3o, suportados pelas teorias cognitivas, \u00e9 muitas vezes encarada unicamente\nFigura 1. Implica\u00e7\u00f5es dos modelos de processamento de informa\u00e7\u00e3o para o ensino (com base em Bruning, Schraw e Ronning, 2002).\nde forma te\u00f3rica. H\u00e1, todavia, consequ\u00eancias diretas que se retiram para o ensino das ci\u00eancias, que se podem sistematizar em sete aspetos, a considerar (Figuras 1 e 2):\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nFigura 2. Consequ\u00eancias dos modelos e estruturas do processamento de informa\u00e7\u00e3o para o ensino (com base em Bruning, Schraw e Ronning, 2002).\nProcessos de codifica\u00e7\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o\nO senso comum sabe que aprender factos e aprender informa\u00e7\u00e3o complexa s\u00e3o tarefas bem diferentes entre si, que requerem processos de codifica\u00e7\u00e3o distintos. A codifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo que consiste em situar a informa\u00e7\u00e3o na mem\u00f3ria a longo prazo. A forma como processamos a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 preciso recordar vai condicionar esse mesmo ato recordat\u00f3rio, ou seja, a forma de repetir a informa\u00e7\u00e3o influencia a qualidade da recorda\u00e7\u00e3o. Os psic\u00f3logos cognitivos (Craik\ne Lockhart, 1986) consideram, em geral, duas formas de relembran\u00e7a de informa\u00e7\u00e3o simples: repeti\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o e repeti\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o. O primeiro consiste num reciclar diretamente a informa\u00e7\u00e3o para mant\u00ea-la ativa na mem\u00f3ria a curto prazo. Trata-se de uma estrat\u00e9gia adequada para reter a informa\u00e7\u00e3o, durante um breve per\u00edodo, sem necessidade de recorrer a fontes cognitivas pessoais. Uma das estrat\u00e9gias de codifica\u00e7\u00e3o mais simples que envolve a elabora\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 media\u00e7\u00e3o, ou seja, associar um elemento dif\u00edcil de recordar a outro mais significativo. Por outro lado, o uso de\nimagens constitui um importante complemento \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o verbal. Paivio (1986) concluiu que as palavras que sugerem imagens s\u00e3o mais facilmente recordadas do que aqueles que n\u00e3o o proporcionam.\nNa aprendizagem de informa\u00e7\u00e3o complexa, o principal aspeto a ter em conta \u00e9 o processo de constru\u00e7\u00e3o. Muita da informa\u00e7\u00e3o a processar numa aula de ci\u00eancias solicita um processo de crivagem para determinar o que \u00e9 mais importante, realizar infer\u00eancias de ordem superior com base em ideias principais e representar essa informa\u00e7\u00e3o transformada na mem\u00f3ria a longo prazo, em termos de poder ser mobilizada no momento oportuno, para simples uso, ou para aplica\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas. Este tipo de codifica\u00e7\u00e3o constitui uma dificuldade para muitos alunos, que ap\u00f3s muitos anos de escolaridade continuam sem possuir compet\u00eancias cognitivas que lhes permita operar estes processos com sucesso. Neste contexto assumem particular destaque os organizadores pr\u00e9vios (Ausubel, 1960; Ausubel, Novak e Hanesian, 1978), a ativa\u00e7\u00e3o de esquemas (Pearson, 1984), e a metacogni\u00e7\u00e3o. N\u00e3o menos importante que os processo de codifica\u00e7\u00e3o, obviamente, s\u00e3o os processos e os contextos de recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, uma vez que\n<\u2022>\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\ninfluenciam significativamente o rendimento da mem\u00f3ria. De uma forma geral, para as estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o sejam eficazes \u00e9 necess\u00e1rio que tenham estado presentes no momento da codifica\u00e7\u00e3o. Este princ\u00edpio de especificidade da codifica\u00e7\u00e3o apresenta repercuss\u00f5es diretas no ensino, com destaque para a import\u00e2ncia de que se facilitem contextos para a recupera\u00e7\u00e3o e para a transfer\u00eancia (Ellis e Hunt, 1993). Um dos aspetos fundamentais a ter em conta no momento da recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o tipo de prova que se usa: prova de recorda\u00e7\u00e3o e prova de reconhecimento. A investiga\u00e7\u00e3o tem revelado (Ellis e Hunt, 1993) que os alunos reagem melhor a provas de reconhecimento, com maior rendimento do que a provas de recorda\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o rendimento incrementa-se quando a prova corresponde \u00e0s expectativas dos alunos.\nGrande parte da recorda\u00e7\u00e3o \u00e9 reconstru\u00e7\u00e3o. Os alunos empregam o seu conhecimento geral, em conjunto com outros elementos chave de situa\u00e7\u00f5es, para reconstruir a informa\u00e7\u00e3o. Este procedimento conduz, geralmente, a erros de reconstru\u00e7\u00e3o na recorda\u00e7\u00e3o, inclusivamente quando parece que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00abfotogr\u00e1fica\u00bb, como s\u00e3o os casos das recorda\u00e7\u00f5es rel\u00e2mpago.\nEm s\u00edntese, esquematizam-se os contributos dos processos de codifica\u00e7\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o para o ensino e a aprendizagem (Figura 3).\nAs cren\u00e7as e a cogni\u00e7\u00e3o\nA teoria de Bandura, uma das tr\u00eas principais perspetivas que procuram explicar o \u00eaxito e o fracasso dos alunos no sistema-aula, foi desenvolvida nos \u00faltimos trinta anos, e centrase no modo como a seguran\u00e7a de um sujeito influencia o rendimento acad\u00e9mico (Bandura, 1986, 1997). No centro desta teoria est\u00e1 a ideia do\ndeterminismo rec\u00edproco, ou seja, a aprendizagem \u00e9 resultado da intera\u00e7\u00e3o de diversas vari\u00e1veis (Figura 4).\nEsta ideia do determinismo rec\u00edproco aponta para a influ\u00eancia que os fatores pessoais, como as cren\u00e7as sobre si mesmo, t\u00eam sobre o comportamento e a interpreta\u00e7\u00e3o do meio.\nSendo a quest\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o essencial, e, portanto, n\u00e3o menos importante que as demais, a rela\u00e7\u00e3o entre a cren\u00e7a na autoefic\u00e1cia, expectativas positivas de resultados e valoriza\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio aluno, desses mesmos resultados na produ\u00e7\u00e3o da\najustar as estrat\u00e9gias de codifica\u00e7\u00e3o ao material que se vai aprender\na recupera\u00e7\u00e3o depende do estado\na aprendizagem aumenta quando o aluno cria o seu\nsignificado\nrecordar \u00e9 distinto e reconhecer\nincentivar o aluno a processar em profundidade\nfomentar a elabora\u00e7\u00e3o\nprocessos de codifica\u00e7\u00e3o ede recupera\u00e7\u00e3o\nt\nt\n\u25a0>\na recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 infal\u00edvel\n\n\na pr\u00e1tica distribu\u00edda \u00e9 mais eficaz do que a pr\u00e1tica massiva\najudar o aluno a ser mais consciente no plano metacognitivo\nprocurar oportunidades para transferir estrat\u00e9gias\nfomentar a reflex\u00e3o acerca do uso das pr\u00f3prias estrat\u00e9gias\na mem\u00f3ria reconstr\u00f3i-se\nFigura 3. Contributos da teoria do processamento de informa\u00e7\u00e3o para o ensino e para a aprendizagem.\n<\u2022>\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\n\tfatores pessoais H (ju\u00edzo sobre autoefici\u00eancia) H\t\n/\tmodelo do determinismo rec\u00edproco\t\\\nfatores procedimentais\t\tfatores ambientais\n(rendimento)\t\t{feed-back do professor)\nFigura 4. Modelo do determinismo rec\u00edproco (adaptado de Bandura, 1986).\nmotiva\u00e7\u00e3o que influencia as escolas, a dire\u00e7\u00e3o e a resili\u00eancia na atividade de aprender. As cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia constam dos fatores que comp\u00f5em os mecanismos psicol\u00f3gicos da motiva\u00e7\u00e3o do aluno. Para Bandura (1997), a autoefic\u00e1cia \u00e9 um ju\u00edzo de valor acerca da pr\u00f3pria capacidade de realizar uma tarefa num dom\u00ednio espec\u00edfico. N\u00e3o se deve, por isso, confundir este conceito com o de autoestima. No contexto escolar, estas cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia s\u00e3o convic\u00e7\u00f5es pessoais quanto a dar conta duma determinada tarefa, num grau de qualidade definida. \u00c9, precisamente, uma realidade percebida quanto \u00e0 pr\u00f3pria intelig\u00eancia, compet\u00eancias, conhecimentos, entre outros aspetos.\nBandura (1997) concluiu que uma autoefic\u00e1cia elevada influencia de modo positivo o rendimento, enquanto que um bom rendimento, por seu lado, estimula o sentimento de autoefic\u00e1cia. No \u00e2mbito\ndas cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia, \u00e9 importante trabalhar com determinados objetivos que sejam pr\u00f3ximos dos alunos, espec\u00edficos e de n\u00edvel adequado de dificuldade ao seu quadro cognitivo. Rosenholtz e Simpson (citados em Gama, 2005) demonstraram que, quando uma turma inteira recebe sempre as mesmas tarefas, empregando sempre os mesmos materiais e com a expectativa de atingirem os mesmos resultados, existe uma probabilidade de cada aluno executar as tarefas consistentemente no mesmo n\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o aos colegas. Este tipo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho gera a perce\u00e7\u00e3o de que a intelig\u00eancia \u00e9 uma entidade fixa, inalter\u00e1vel. Os autores advertem que n\u00e3o se deve cair na tenta\u00e7\u00e3o de agrupar os alunos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de capacidade ou de se criar um clima de competi\u00e7\u00e3o entre si.\nOs alunos mais fracos s\u00e3o, tamb\u00e9m, os mais prejudicados na motiva\u00e7\u00e3o e no rendimento. Percebem-se como os mais fracos, e percebem que os demais colegas tamb\u00e9m os percebem dessa forma, reduzindo-lhes as cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia enquanto persistirem aquelas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais. Stipek (citado em Gama, 2005) identificou estrat\u00e9gias para se \u00abalimentarem\u00bb nos alunos as cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia:\n\u2022\tDar tarefas que contenham partes relativamente f\u00e1ceis para todos e partes mais dif\u00edceis, que possam ser atendidas somente pelos melhores.\n\u2022\tFacultar atividades suplementares, de enriquecimento e de interesse, aos que tiverem conclu\u00eddo mais depressa.\n\u2022\tPermitir que cada um siga o seu pr\u00f3prio ritmo, sem qualquer press\u00e3o, para\nque todas concluam as tarefas.\n\u2022\tAlternar trabalhos individuais com trabalhos em pequenos grupos, desde que estes n\u00e3o se cristalizem e todos recebam a devida assist\u00eancia.\n\u00c9 preciso acentuar que as pr\u00e1ticas para promover a motiva\u00e7\u00e3o nos alunos s\u00e3o consideradas condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, embora n\u00e3o suficiente. Existem outros\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nfatores que influenciam o desempenho, e as cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia n\u00e3o s\u00e3o, claramente, o elemento mais importante para a motiva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, jamais as cren\u00e7as de autoefic\u00e1cia podem suprir hiatos de conhecimento, de compet\u00eancias ou de capacidades reais. Quando uma pessoa prev\u00ea os resultados negativos das suas a\u00e7\u00f5es, ainda que se percebesse capaz de as realizar, n\u00e3o desenvolve motiva\u00e7\u00e3o para agir. Mesmo quando os resultados estimados s\u00e3o positivos, eles necessitam de uma valoriza\u00e7\u00e3o pessoal para que a pessoa a procure atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o pessoal. Da\u00ed que num sistema-aula exista a necessidade de os alunos valorizarem a qualidade dos trabalhos, o elevado desempenho, e at\u00e9 as suas notas altas. Se estes aspetos n\u00e3o assumirem significado para si, em nada contribui para a motiva\u00e7\u00e3o a cren\u00e7a nas suas capacidades. Somente ap\u00f3s se ter assegurado que o aluno possui os conhecimentos e compet\u00eancias, al\u00e9m de possuir expectativas positivas dos resultados, e que esses resultados sejam valorizados, as cren\u00e7as de autoefici\u00eancia t\u00eam o poder de motivar os alunos, sendo em fun\u00e7\u00e3o delas que ocorre a escolha, a dire\u00e7\u00e3o e a persist\u00eancia nos comportamentos de aprendizagem.\nAs expectativas e o comportamento do professor tamb\u00e9m s\u00e3o afetados pelos seus ju\u00edzos de autoefic\u00e1cia (Calderhead, 1996). Em algumas circunst\u00e2ncias, os professores avaliam a sua atua\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de duas avalia\u00e7\u00f5es de efic\u00e1cia independentes: a efic\u00e1cia do ensino e a efic\u00e1cia did\u00e1tica pessoal. Estudos de pormenor realizados por Woolfolk e Hoy (1990) e por Kagan (1992) revelam a influ\u00eancia que existe entre a cren\u00e7a de autoefic\u00e1cia dos professores e o seu tipo de atua\u00e7\u00e3o, tendo detetado, por exemplo, uma rela\u00e7\u00e3o negativa entre a efic\u00e1cia do ensino e o controlo das atitudes, ou seja, os professores que obtiveram uma pontua\u00e7\u00e3o elevada nesta dimens\u00e3o procuravam valorizar o controlo e a autonomia dos alunos, em particular o caso dos professores que tamb\u00e9m revelaram uma elevada efic\u00e1cia did\u00e1tica pessoal.\nOs in\u00fameros estudos realizados sobre as cren\u00e7as e os ju\u00edzos que o pr\u00f3prio sujeito desenvolve acerca de si e da intelig\u00eancia e do conhecimento permitem uma mobiliza\u00e7\u00e3o de ideias para o \u00e2mbito do ensino, que, a seguir, se discriminam:\n\u2022\tDeve ser aumentada a consci\u00eancia do\naluno relativamente \u00e0 autoefic\u00e1cia;\n\u2022\tDeve ser proporcionado ao aluno feed-back;\n\u2022\t\u00c9 preciso construir a autoefic\u00e1cia em\nvez de diminuir as expectativas;\n\u2022\tH\u00e1 necessidade de fomentar a autorregula\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tTodas as pessoas possuem cren\u00e7as sobre\na intelig\u00eancia e sobre o conhecimento,\nque influenciam diretamente o comportamento e a forma de raciocinar;\n\u2022\tAs experi\u00eancias educativas influenciam as cren\u00e7as e as capacidades de racioc\u00ednio;\n\u2022\tAs cren\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o muito relacionadas com a capacidade, mas mais com o ambiente familiar.\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas\nA resolu\u00e7\u00e3o de problemas come\u00e7ou por interessar psic\u00f3logos e a educadores no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, tendo-lhe autores como Thorndike, Dewey e psic\u00f3logos da Gestalt dedicado abundantes trabalhos. Somente a partir da d\u00e9cada de 1950 \u00e9 que os cientistas do campo da inform\u00e1tica e os psic\u00f3logos cognitivos procuram estabelecer um modelo geral de resolu\u00e7\u00e3o de problemas que fosse aplic\u00e1vel em campos t\u00e3o distintos como a f\u00edsica, a biologia e o diagn\u00f3stico cl\u00ednico (Anderson, 1993). O modelo encontrado assenta em dois pressupostos principais: o uso de um procedimento geral de resolu\u00e7\u00e3o de problemas,\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\ne o elevado grau de supervis\u00e3o metacognitiva por parte de quem vai resolver o problema.\nT\u00eam surgido v\u00e1rios modelos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Numa an\u00e1lise comparativa \u00e9 poss\u00edvel identificar cinco est\u00e1dios comuns \u00e0s v\u00e1rias propostas (Figura 5). Sternberg (1985), por seu lado, postulou um suporte heur\u00edstico de compet\u00eancias metacomponenciais para resolver um problema, numa abordagem metacognitiva.\nEste modelo pressup\u00f5e que se consegue chegar melhor \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de um problema quando se compreende melhor o processo b\u00e1sico de o resolver. Alguns estudos t\u00eam procurado apurar o valor de ensinar aos alunos um m\u00e9todo geral de resolver problemas, parecendo indicar que o ensino da resolu\u00e7\u00e3o de problemas tem um efeito ben\u00e9fico nos alunos mais jovens. Algumas\nFigura 5. Est\u00e1dios de um processo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas (baseado em Gick, 1986).\ninvestiga\u00e7\u00f5es verificaram que os resultados tornam-se mais eficazes quando se associa \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas outras estrat\u00e9gias, como por exemplo a resposta a perguntas ou a metacogni\u00e7\u00e3o, e que esta metodologia de trabalho pode ter bons resultados como estrat\u00e9gia de mudan\u00e7a conceptual, de organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e de investiga\u00e7\u00e3o (Gil, 1990).\nConstru\u00e7\u00e3o de conhecimento e pensamento reflexivo\nA perspetiva que temos atualmente da aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento deriva, em grande medida, daquilo que sabemos acerca da natureza do processamento da informa\u00e7\u00e3o humana, sistema no qual as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, as suas atividades e objetivos formam um contexto\npara gerar novo conhecimento. O conhecimento de dom\u00ednio \u00e9, com naturalidade, o alicerce de partida para todas as demais constru\u00e7\u00f5es, para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e para o desenvolvimento da per\u00edcia. Para que isso ocorra, os alunos t\u00eam que inserir este conhecimento num contexto de maior amplitude do saber. \u00c9 pois aceite, desde h\u00e1 muito, que os alunos necessitam de um grande conjunto de conhecimentos declarativos acerca do mundo para conseguirem compreender o conhecimento do dom\u00ednio, e conhecimento procedimental generalizado para desenvolver a maioria das tarefas. Mais recentemente, considerase neste, \u00e2mbito, perante o devir constante do conhecimento de dom\u00ednio e do conhecimento geral, que n\u00e3o parece existir na atual vis\u00e3o da aprendizagem um conhecimento mais importante do que seja a metacogni\u00e7\u00e3o (Moreno, 1989): ter consci\u00eancia do que se sabe, supervisionar a sua pr\u00f3pria aprendizagem e aprender de forma estrat\u00e9gica.\nA capacidade dos alunos pensarem sobre as tarefas, procurar e encontrar informa\u00e7\u00e3o relevante, organizar as suas ideias e escrever para que tenham em conta a perspetiva dos potenciais leitores s\u00e3o dimens\u00f5es muito importantes da metacogni\u00e7\u00e3o, relacionadas com\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\no \u00e2mbito da escola, e que t\u00eam sido amplamente investigadas nos \u00faltimos vinte anos desde, por exemplo, Brown, Day e Jones (1983), a Pressley e Wharton-McDonald (1997), Mart\u00ed (1999) e Mateos (2001). Alguns investigadores consideram que t\u00e3o importante, ou mais ainda, como adquirir conhecimentos b\u00e1sicos declarativos ou procedimentais \u00e9 desenvolver h\u00e1bitos de reflex\u00e3o metacognitivos. A. Neto (1998) opina que a metacogni\u00e7\u00e3o \u00abajuda a construir uma liberdade criadora\u00bb que n\u00e3o \u00e9 assente num conhecimento meramente passivo, reprodutiva, mas uma \u00abcultura feita de \u2018atividade de pensamento' capaz de manter vivo o conhecimento constru\u00eddo\u00bb (p. 474). Mas, para que se desenvolva a metacogni\u00e7\u00e3o, \u00e9\nFigura 6. Atitudes do aluno e do professor\npreciso uma \u00abdisponibilidade de esp\u00edrito\u00bb para a aprendizagem de e com novas formas (Figura 6).\nO termo construtivismo \u00e9 de natureza ampla, e apresenta rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia com a filosofia, o ensino e a aprendizagem, embora assente basicamente no contributo do aluno para o significado e para a aprendizagem atrav\u00e9s da atividade individual (Steffe e Gale, 1995; Biggs, 1996). De acordo com a perspetiva construtivista da aprendizagem, o aluno chega ao significado selecionando informa\u00e7\u00e3o e construindo o que sabe (Carretero, 1993). No sentido estrito, a conce\u00e7\u00e3o construtivista n\u00e3o deve ser considerada como uma teoria, mas antes como uma perspetiva explicativa\nque parte da considera\u00e7\u00e3o social e socializadora da educa\u00e7\u00e3o escolar, integrando contributo, diversos cujo denominador comum forma um acordo \u00e0 volta dos princ\u00edpios construtivistas.\nSol\u00e9 e Coll (1997) consideraram que a conce\u00e7\u00e3o construtivista \u00e9 \u00abum conjunto articulado de princ\u00edpios [fundamentados em numerosos estudos emp\u00edricos] a partir dos quais \u00e9 poss\u00edvel diagnosticar, estabelecer ju\u00edzos e tomar decis\u00f5es fundamentadas sobre o ensino\u00bb (p. 8). Estes princ\u00edpios n\u00e3o determinam a a\u00e7\u00e3o, nem conseguem antever uma previs\u00e3o segura e est\u00e1vel do que vai acontecer em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de ensino e de aprendizagem. O processo de ensino e aprendizagem \u00e9, como se disse, t\u00e3o complexo, que h\u00e1 uma multiplicidade de vari\u00e1veis que interv\u00eam, e multicausalidade dos fen\u00f3menos faz com que seja muito dif\u00edcil a compreens\u00e3o em termos de antecedente-consequente.\nA investiga\u00e7\u00e3o no campo do construtivismo carece ainda do estabelecimento de uma perspetiva paradigm\u00e1tica. De qualquer forma, a maior parte dos construtivistas tem uma vis\u00e3o que coincide com as dimens\u00f5es do construtivismo mais influentes na psicologia e na educa\u00e7\u00e3o, na conce\u00e7\u00e3o defendida por Sol\u00e9 e Coll (1997). Tratase de uma conce\u00e7\u00e3o de construtivismo dial\u00e9tico\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\n(Moshman, 1982). N\u00e3o estou seguro, contudo, se esta conce\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela que melhor contribui para localizar os elementos que apresentam maiores probabilidades de criar uma \u00abaula reflexiva\u00bb, onde os professores e os alunos interagem de forma a estimular a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e o desenvolvimento metacognitivo.\nValadares e Gra\u00e7a (1998) sintetizaram, numa perspetiva psicol\u00f3gica, o construtivismo:\n(a)\tOp\u00f5e-se \u00e0s teorias comportamentalistas que defendem ser o intelecto uma caixa negra que responde ao mesmo est\u00edmulo com a mesma resposta e que \u00e9 apenas cognosc\u00edvel atrav\u00e9s das respostas e est\u00edmulos;\n(b)\tTem subjacente uma psicologia cognitivista adequada ao Homem;\n(c)\tRejeita o objetivismo das perce\u00e7\u00f5es humanas que considera as mesmas dependentes exclusivamente dos objetos exteriores;\n(d)\tRejeita o subjetivismo que considera as perce\u00e7\u00f5es totalmente subjetivas porque completamente idiossincr\u00e1sicas;\n(e)\tConsidera a nossa perce\u00e7\u00e3o dum fen\u00f3meno como um ato complexo em que as ideias existentes na estrutura cognitiva influenciam\no produto dessa perce\u00e7\u00e3o, pelo que este produto n\u00e3o \u00e9 um espelho do fen\u00f3meno;\n(f)\tRejeita a ideia de que existe uma evolu\u00e7\u00e3o intelectual por est\u00e1dios independentes da aprendizagem e de aspetos sociais;\n(g)\tDefende que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico por cada ser humano \u00e9 influenciada por fatores end\u00f3genos complexos, que\no pensamento, sentimentos, emo\u00e7\u00f5es e paix\u00f5es por um lado, e a a\u00e7\u00e3o por outro, comandam o modo com se d\u00e1 a apreens\u00e3o do conhecimento individual. (p. 17)\nA necessidade de teorias, mais ou menos articuladas e coerentes, que sirvam como instrumentos para desenvolver o trabalho do professor \u00e9 sentida, unicamente, se n\u00e3o encararmos o ensino como uma atividade exclusivamente rotineira, est\u00e1tica e estereotipada. Nesse caso, a melhor \u00abteoria\u00bb seriam as receitas e as instru\u00e7\u00f5es. Sabemos, contudo, que o processo de ensinar n\u00e3o se encontra inclu\u00eddo na adjetiva\u00e7\u00e3o referida. Nesse sentido, h\u00e1 necessidade do professor ter instrumentos de an\u00e1lise e de reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica, sobre como se aprende e como se ensina. Estas teorias podem, e devem, ser guarnecidas com valiosos contributos que refletem\ncomo atuam no ensino e na aprendizagem determinadas vari\u00e1veis, como se viu no trabalho de Reynolds e Walberg (1992).\nMuitos dos conceitos chave da psicologia cognitiva refletem o pensamento construtivista. O objetivo do ensino, a partir desta perspetiva, \u00e9 potencial, segundo Bruning, Schraw e Ronning (2002) a \u00abforma\u00e7\u00e3o do conhecimento e dos processos metacognitivos para julgar, organizar e adquirir informa\u00e7\u00e3o nova\u00bb (p. 277). A conce\u00e7\u00e3o construtivista do ensino e da aprendizagem parte da constata\u00e7\u00e3o de que a escola torna acess\u00edvel aos alunos aspetos da cultura humana (cognitivos, psicomotores, s\u00f3cio-afetivos), que s\u00e3o fundamentais para o seu pleno desenvolvimento enquanto pessoa. Considera, ainda, o car\u00e1ter ativo da aprendizagem, aceite mais como uma consequ\u00eancia de um esfor\u00e7o pessoal, de uma constru\u00e7\u00e3o individual, no qual interv\u00eam outros sujeitos para al\u00e9m daquele que aprende. Por esta raz\u00e3o, este marco explicativo n\u00e3o op\u00f5e o acesso \u00e0 cultura aos desenvolvimentos individual e social. Entende, pelo contr\u00e1rio, que essas associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o indissol\u00faveis. Constr\u00f3i-se, mas ensina-se e aprende-se a construir.\nUma abordagem construtivista pode, nestes termos, ser sistematizada da forma como se\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nrepresenta na Figura 7. Numa aula baseada nesta conce\u00e7\u00e3o, o professor deve ensinar os seus alunos a planificar e a dirigir a sua pr\u00f3pria aprendizagem ao m\u00e1ximo, assumindo um papel de facilitador em vez de ser considerado a fonte prim\u00e1ria de informa\u00e7\u00e3o. Anima os alunos a serem ativos na sua aprendizagem.\nUma compreens\u00e3o diferenciada da perspetiva construtivista permite identificar a sua import\u00e2ncia para o ensino, ainda que alguns autores considerem que esta \u00e9 uma vis\u00e3o integradora no \u00e2mbito filos\u00f3fico, psicol\u00f3gico e educativo. Moshman (1982) distinguiu claramente tr\u00eas tipos de construtivismo: construtivismo end\u00f3geno, construtivismo ex\u00f3geno, e construtivismo dial\u00e9tico, cujas principais caracter\u00edsticas se descrevem (Quadro 2).\nCada um destes tipos de construtivismo traduz uma vis\u00e3o do mundo que se consideram irreconcili\u00e1veis (Quadro 3). Ainda assim, Moshman (1982) opina que cada uma delas pode ser aplicada a determinadas condi\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, ou seja, cada uma constitui uma met\u00e1fora produtiva para compreender as diferentes maneiras de construir o conhecimento que possui cada pessoa. Como disse no in\u00edcio, no meu ponto de vista, a diversidade corresponde a\nFigura 7. Maneiras de realizar uma abordagem construtivista\nQuadro 2 - Tipos de construtivismo e suas caracter\u00edsticas (baseado em Moshman, 1982).\nConstrutivismo end\u00f3geno\tConstrutivismo dial\u00e9tico\tConstrutivismo ex\u00f3geno\n\u2022\tCoordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es cognitivas.\n\u2022\tMet\u00e1fora daquele que conhece como organismo biol\u00f3gico.\n\u2022\tOs conceitos n\u00e3o s\u00e3o espelhos do mundo exterior.\n\u2022\tO conhecimento existe num n\u00edvel mais abstrato e desenvol-ve-se atrav\u00e9s da atividade cognitiva.\n\u2022\tO conhecimento estruturado n\u00e3o reflete o meio social.\n\u2022\tAs estruturas cognitivas ge-ram-se com base em outras anteriores.\n\u2022\tA fonte do conhecimento situa-se na intera\u00e7\u00e3o entre o aluno e o seu meio.\n\u2022\tO conhecimento \u00e9 uma \u00abs\u00edntese constru\u00edda\u00bb que procede das contradi\u00e7\u00f5es que as pessoas experimentam durante a intera\u00e7\u00e3o com o meio.\n\u2022\tRelaciona-se com o contextua-lismo que defende que o pensamento e a experi\u00eancia est\u00e3o inextri-cavelmente ligados ao contexto em que se produzem.\n\u2022\tA forma\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 uma reconstru\u00e7\u00e3o das estruturas que existem na realidade externa.\n\u2022\tAs estruturas mentais refletem a organiza\u00e7\u00e3o do mundo.\n\u2022\tVis\u00e3o do mundo como Meca-nismo, daquele que conhece como m\u00e1quina (Pepper, 1961).\n\u2022\tProfunda influ\u00eancia externa na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\n\u2022\tUm conhecimento \u00e9 adequado (ou \u00abverdadeiro\u00bb) na medida que emita com exatid\u00e3o as estruturas externas que representa num plano ideal.\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nQuadro 3 - Vis\u00e3o do mundo representada por cada tipo de construtivismo.\nVis\u00e3o do mundo\t\tContextualista\tOrganicista\nDpo de construtivism^^^^\tMecanicista\t\t\nConstrutivismo ex\u00f3geno\tX\t\t\nConstrutivismo dial\u00e9tico\t\tX\t\nConstrutivismo end\u00f3geno\t\t\tX\numa riqueza desde que exista uma vis\u00e3o anal\u00edtica ecl\u00e9tica.\nO construtivismo dial\u00e9tico tem assumido cada vez mais import\u00e2ncia na psicologia cognitiva atual, embora Pressley, Harris e Marks (1992) considerem o construtivismo ex\u00f3geno e o construtivismo end\u00f3geno como casos especiais do construtivismo dial\u00e9tico.\nO papel do aluno na constru\u00e7\u00e3o e na transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 assumido de forma distinta por alguns autores. Bruner (1989) destaca que existem tr\u00eas vultos do desenvolvimento cognitivo: Freud, Piaget e Vygotsky. A estes autores acrescentaria Barbara Rogoff, com o seu modelo de aprendizagens do pensamento, e Schon, autor do modelo do profissional reflexivo. De forma sum\u00e1ria, passarei em revista estes modelos, com exce\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento de S.\nFreud, cuja teoria psicanal\u00edtica, que \u00e9 uma teoria psicol\u00f3gica, de maior aplicabilidade a pacientes adultos.\nPerpectiva Rogoffiana\nAs primeiras investiga\u00e7\u00f5es e teorias cognitivas consideravam, apenas, a mem\u00f3ria e o pensamento individual. Com a influ\u00eancia da teoria de Vygotsky, reconhece-se atualmente o papel da influ\u00eancia social na cogni\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma perspetiva s\u00f3cio-cognitiva, estreitamente relacionada com o construtivismo dial\u00e9tico, onde se acentuam o modo como se desenvolvem as compet\u00eancias, as atividades e o pensamento humano no contexto das atividades hist\u00f3ricas e culturais espec\u00edficas da comunidade. Rogoff (1990) considera que o desenvolvimento cognitivo, seguindo o exemplo de Vygotsky, ocorre quando um adulto orienta\numa crian\u00e7a nas atividades sociais que amplificam a compreens\u00e3o das ferramentas da cultura predominante e da compet\u00eancia para us\u00e1-las. As crian\u00e7as podem, desta forma, ser \u00abaprendizes do pensamento\u00bb (Rogoff, 1990).\nNuma aprendizagem deste tipo, segundo considera Barbara Rogoff (1990), o desenvolvimento \u00e9 baseado na \u00abinternaliza\u00e7\u00e3o por parte do aluno dos processos cognitivos partilhados, apropriando-se do que se desenvolve de modo cooperativo para ampliar o conhecimento e as compet\u00eancias existentes\u00bb (p. 141). Nesta perspetiva, o desenvolvimento cognitivo \u00e9 de natureza inseparavelmente social. Solicita um compromisso rec\u00edproco com duas ou mais pessoas de maior compet\u00eancia. E nesta conce\u00e7\u00e3o, as demais crian\u00e7as formam um importante fundo de \u00abcompanheiros de compet\u00eancias\u00bb (p. 142). Estando dispon\u00edveis em igual, e com muita atividade, este companheirismo de aprendizagem permeia \u00abmotiva\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o e oportunidades de elabora\u00e7\u00e3o criativa das atividades da comunidade\u00bb (p. IX). De qualquer modo, os adultos (pais, familiares, professores) permanecem os companheiros das crian\u00e7as mais fi\u00e1veis e mais importantes.\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nO papel dos adultos est\u00e1, assim, dedicado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o orientada das crian\u00e7as. Atrav\u00e9s deste processo, os esfor\u00e7os infantis estruturam-se, contextuados socialmente, e transfere-se para as crian\u00e7as, de forma gradual, a responsabilidade da resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Para al\u00e9m disso, os adultos interv\u00eam na comunica\u00e7\u00e3o interpessoal e no \u00abestabelecimento de est\u00e1dios\u00bb (Rogoff, 1990) para construir v\u00ednculos entre aquilo que os alunos sabem e a nova informa\u00e7\u00e3o que surge. \u00c9, portanto, uma resolu\u00e7\u00e3o de problemas orientada em contexto de intera\u00e7\u00e3o social.\nEste processo cognitivo t\u00eam de dirigir-se a algo de concreto, a fim de se atingir uma determinada meta. S\u00f3 dessa forma os participantes desenvolvem um sentimento m\u00fatuo de prop\u00f3sito, sentindo-se intrinsecamente motivados para conseguir melhor compreender o mundo. Esta participa\u00e7\u00e3o orientada pode ser, tamb\u00e9m, impl\u00edcita e, portanto, n\u00e3o formal, ou seja, um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es que os adultos d\u00e3o sem que estejam a pensar, com efeito, que est\u00e3o a ensinar.\nNeste encadeamento de ideias, a escola \u00e9 um recurso excecional para o desenvolvimento cognitivo. \u00c9, sobretudo, para adquirir as ferramentas mais formais da linguagem e do pensamento, permitindo oportunidades\nestruturadas de participa\u00e7\u00e3o orientada por adultos e a apropria\u00e7\u00e3o de conhecimento e de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas dos adultos. Em consequ\u00eancia, os professores devem aprender a perscrutar a melhor forma de ajudar os alunos a adquirir as ferramentas mentais eficazes.\nNa mesma linha de Barbara Rogoff, Schon (1987) perfila uma perspetiva de construtivismo dial\u00e9tico no desenvolvimento da cogni\u00e7\u00e3o, embora a sua aten\u00e7\u00e3o se dirija, essencialmente, para o ensino e para a aprendizagem no campo profissional. H\u00e1 alguns aspetos que s\u00e3o partilhados igualmente por Vygotsky e por Rogoff: a descoberta orientada, a aprendizagem atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o, e a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o social na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e da compreens\u00e3o. Os modelos de Vygotsky, Rogoff e de Schon representam uma conce\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cognitiva comum.\n\u00c0 guisa de s\u00edntese\nNo intento de contribuir para a inquieta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 mudan\u00e7a, apresentam-se alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos, decorrentes de quadro te\u00f3rico sobre a cogni\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias, que possibilitam uma aproxima\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e do pensamento\nreflexivo, num modelo de ideias que deve ser envolvente.\na)\tAdotar uma ampla perspetiva acerca do conhecimento\nb)\tDesenvolver nos alunos compet\u00eancias de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o\nc)\tOrganizar o ensino de forma a favorecer\na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento\nd)\tCriar uma turma que pensa\ne)\tEmpregar estruturas de discurso que fomentem a reflex\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nf)\tDesenvolver um ensino \u00abandaimado\u00bb\ne orientado para o treino a fim de construir a compreens\u00e3o dos alunos\ng)\tDescentralizar as discuss\u00f5es\nh)\tConverter a toler\u00e2ncia em regra b\u00e1sica na intera\u00e7\u00e3o na aula\ni)\tEnvolver o n\u00facleo familiar\nj)\tProcesso de resolu\u00e7\u00e3o de problemas\nk)\tIdentificar as concep\u00e7\u00f5es alternativas\nl)\tEnfrentar, de imediato, as concep\u00e7\u00f5es alternativas\nm)\tUtilizar demonstra\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nn)\tDar tempo suficiente para reestruturar o conhecimento\no)\tSupervisionar a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias disfuncionais\np)\tAjudar a compreender a natureza\ndas teorias cient\u00edficas\n\u00c9 nossa convic\u00e7\u00e3o que num futuro imediato \u00e9 preciso transformar as atitudes dos v\u00e1rios agentes no processo educativo se queremos, efectivamente, que os nossos alunos sejam cidad\u00e3os com capacidade de racioc\u00ednio cient\u00edfico e t\u00e9cnicos e cientistas competitivos nas empresas onde se empregam. E para que isso aconte\u00e7a j\u00e11, \u00e9 preciso haver vontades de v\u00e1ria ordem em todos os agentes educativos.\nRefer\u00eancias\nAMES, C. e ACHER, J. (1988) - Achievement in the Classroom: Student Learning Strategies and Motivational Processes, Journal of Educational Psychology, 80, 260-267.\nANDERSON, J. R. (1993) - Problem Solving and Learning, American Psychologist, 48, 35-44.\n1 Alus\u00e3o \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o \u00abQueremos tudo! J\u00e1!\u00bb, referida por Patr\u00edcio (2000), escrita na parede da Cervejaria Portug\u00e1lia de Lisboa pelos mais radicais em 1975.\nAUSUBEL, D. P (1960) - The Use of Advance Organizers in the Learning and Retention of Meaningful Verbal Material, Journal of Educational Psychology, 51,267-272.\nAUSUBEL, D. P., NOVAK, J. D. e HANESIAN, H. (1978) - Educational Psychology: A Cognitive View, 2.nd ed., New York, Holt, Rinehart and Winston.\nBANDURA, A. (1986) - Social Foundations of Though and Action: A Social Cognitive Theory, New Jersey, Prentice Hall.\nBANDURA, A. (1997) - Self-Efficacy: The Exercise of Control, New York, Freeman.\nBIGGS, J. (1996) - Enhancing Teaching Through Constructive Alignment, Higher Education, 32, 347-364.\nBROWN, A. L., DAY, D. J. e JONES, R. S. (1983) - The Development of Plans for Summarizing Texts, Child Development, 54, 968-979.\nBROWN, R., PRESSLEY, M., VAN METER, R. e SCHUDER, T. (1996) - A Quasi-Experimental Validation of Transactional Strategies Instruction with low-achieving second-grade readers, Journal of Educational Psychology, 88, 18-37.\nBRUNER, J. S. (1989) - Acci\u00f3n, Pensamiento y Lenguaje, Madrid, Alianza Psicolog\u00eda.\nBRUNING, R. H., SCHRAW, G. J. e RONNING, R. R. (2002) - Psicolog\u00eda Cognitiva e Instrucci\u00f3n, Madrid, Alianza Editorial. (Trabalho original em ingl\u00eas publicado em 1999)\nCALDERHEAD, J. (1996) - Teachers: Beliefs and Knowledge, in D C. Berliner e R. C. Calfee (eds.), The Handbook of Educational Psychology, Mew York, Macmillan, pp. 709-725.\nCARRETERO, M. (1993) - Constructivismo Y Educaci\u00f3n, Zaragoza, Edelvives.\nCRAIK, F. I. M. e LOCKHART, R. S. (1986) -CHARM is not enough: Comments on Eich\u2019s model of Cued Recall, Psychology Review, 93, 360-364.\nDAS, J. P (1995) - Some Thoughts on two Aspects of Vygotsky\u2019s work, Educational Psychologist, 30, 93-97.\nELLIS, H. C. e HUNT, R. R. (1993) - Fundamentals of Cognitive Psychology, 5.st ed., Madison, WI, Brown Benchmark.\nGAMA, M. J. (2005) - As Cren\u00e7as de Auto-Efic\u00e1cia e o Seu Papel na Motiva\u00e7\u00e3o do Aluno, Correio da Educa\u00e7\u00e3o, 227, 1-3.\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nGICK, M. L. (1986) - Problem-Solving Strategies, Educational Psychologist, 21,99-120.\nGIL, D. (1990) - Un Modelo de Resoluci\u00f3n de Problemas como Investigaci\u00f3n, Madrid, Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia-L\u00e1bor.\nGILLESPIE, D. (1992) - The Mind\u2019s we: Contextualism in Cognitive Psychology, Carbondale, Southern Illinois University Press.\nGRAHAM, S. (1991) - A Review of Attribution Theory in Achievement Contexts, Educational Psychologist Review, 3, 5-39.\nKAGAN, D. M. (1992) - Implications of Research on Teachers Belief, Educational Psychologist, 27, 65-90.\nKING, A. (1991) - Effects of Training in Strategic Questioning on Children\u2019s Problem-Solving Performance, Journal of Educational Psychology, 83, 307-317.\nMART\u00cd, E. (1999) - Metacognici\u00f3n y Estrategias de Aprendizaje, in Pozo, J. I. e Monereo, C. (coords.), El Aprendizaje Estrat\u00e9gico, Madrid, Aula XXI/Santillana, pp. 111-121.\nMATEOS, M. M. (2001) - Metacognici\u00f3n en Expertos y Novatos, in Pozo, J. I. e Monereo,\nC.\t(coords.), El Aprendizaje Estrat\u00e9gico, Madrid, Aula XXI/Santillana, pp. 123-129.\nMORENO, A. (1989)\t- Metaconocimiento\ny Aprendizaje Escolar, Cuadernos de Pedagog\u00eda, 173, 53-58.\nMOSHMAN, D. (1982)\t- Exogenous,\nEndogenous, and Dialectical Constructivism, Developmental Review, 2, 371-384.\nNETO, F. (1998) - Psicologia Social, Lisboa, Universidade Aberta.\nPAIVIO, A. (1986) - Mental Representations: A Dual Cading Approach, New York, Oxford University Press.\nPHILLIPS, D. C. (1994) - Epistemological Perspetivas on Educacional Psychology, Educational\tPsychologist,\t29, special\nnumber.\nPATR\u00cdCIO, M. F. (2000)\t- A Forma\u00e7\u00e3o\nAntropag\u00f3gica dos Professores do Ensino Superior, comunica\u00e7\u00e3o Antropag\u00f3gica dos Professores do Ensino Superiorcacional Psychology, ereo, C. (coords.).\nPRAWAT, R. S. (1996) - Constructivisms, Modern and Postmoderm, Educational Psychologist, 31,215-225.\nPRESSLEY, M. e SCHNEIDER, W.\t(1997) -\nIntroduction to Memory Development During Childhood and Adolescence, Mahwah, New Jersey, Erlbaum.\nPRESSLEY, M. e WHARTON-McDonald, R. (1997) - Skilled Comprehension and its Development Through Instruction, School Psychology Review, 26, 448-466.\nPRESSLEY, M., HARRIS, K. R. e MARKS, M. B. (1992) - But Good Strategy Instructors are Constructivists!, Educational Psychology Review, 4, 3-31.\nREYNOLDS, A. J. e WALBERG, H. J. (1992) - A Structural Model of Science Achievement and Attitude: An Extension to High School, Journal of Educational Psychology, 84, 371-382.\nROGOFF, B. (1990) - Apprenticeship in Thinking: Cognitive Development in Social Context, New York, Oxford University Press.\nSALOMON, G e PERKINS, D. N. (1989) - Rocky Road to Transfer: Rethinking Mechanisms\nPensar no ensino das ci\u00eancias com cogni\u00e7\u00e3o\nJorge Bonito | Universidade de \u00c9vora\nof a Neglected Phenomenon, Educational Psychologist, 24, 113-142.\nSCHON, D. A. (1987) - Educating the Reflective Practitioner, San Francisco, Jossey-Bass.\nSOL\u00c9, I. e COLL, C. (1997) - Los Profesores y la Concepci\u00f3n Constructivista, in, C. Coll, E. Mart\u00edn, T. Mauri, M. Miras, J. Onrubia, I. Sol\u00e9 e A. Zabala, El Constructivismo en el Aula, Barcelona, Editorial Gra\u00f3, pp. 7-23.\nSTEFFE, L. e GALE, J. (eds.) (1995), Constructivism in Education, Mahwah, New Jersey, Erlbaum.\nSTERNBERG, R. J. (1985) - Reasoning, Problem Solving and Intelligence, in R. J. Sternberg (ed.), Handbook oh Human Intelligence, Cambridge, Cambridge University Press.\nTISHMAN, S., PERKINS, D. N., JAY, E. (1995), The Thinking Classroom: Learning and Teaching in a Culture of Thinking, Boston, Allyn and Bacon.\nVALADARES, J. e GRA\u00c7A, M. (1998) - Avaliando para Melhorar a Aprendizagem, Lisboa, Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas.\nWOOLFOLK, A. E. e HOY, W. K. (1990) -Prospective Teacher\u2019s Sense of Efficacy and\nBeliefs about Control, Journal of Educational\nPsychology, 82, 81-91.\nZIMMERMAN, B. J. (1995) - Self-Regulation involves more than Metacognition: A Social Cognitive Perspetive, Educational Psychologist, 30, 217-221.\nResumo biogr\u00e1fico do autor\n\u00c9 Licenciado em Ensino de Biologia e Geologia, pela Universidade de \u00c9vora e Mestre em Geoci\u00eancias, na especialidade de Processos Geol\u00f3gicos, pela Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra. Em 2006 concluiu o doutoramento em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, na especialidade de Forma\u00e7\u00e3o de Professores, na Faculdade de Psicologia e de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Coimbra, sob as orienta\u00e7\u00f5es do Professor Doutor Nicolau Raposo e do Prof. Doutor Reg\u00eancio Macedo. Desde 2006 \u00e9 Professor Auxiliar no Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \u00c9vora. A sua \u00e1rea de trabalho divide-se entre a Forma\u00e7\u00e3o de Professores (Did\u00e1ctica da Biologia e da Geologia) e a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \u00c9 Director da Comiss\u00e3o de Curso do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio e do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, na especialidade de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Foi investigador respons\u00e1vel por dois projectos financiados (POCI e FCT) no dom\u00ednio da qualidade de ensino.\nIntegra, actualmente, projectos de investiga\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da did\u00e1ctica da Geologia (Universidade de Aveiro) e da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade (Universidade do Minho e Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu). \u00c9 autor de mais de 70 trabalhos nos dom\u00ednio em que investiga, a n\u00edvel nacional e internacional. Integra o Grupo de Trabalho para a Elabora\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo de Geologia do Ensino Secund\u00e1rio para Timor-Leste. \u00c9 membro da Comiss\u00e3o de Bio\u00e9tica da Faculdade Roraimense de Ensino Superior de Boa Vista - Roraima (Brasil). \u00c9 perito externo para a avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas da Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o e perito da Ag\u00eancia de Acredita\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do Ensino Superior. \u00c9 membro do Conselho de Arbitragem Cient\u00edfica da Revista Ibero-Americana de Educa\u00e7\u00e3o, do Conselho Consultivo da HBSC/OMS Aventura Social &amp; Sa\u00fade, do Conselho Editorial da Editora Martinari, do Conselho Consultivo da revista Terrae Didatica e do Conselho de Arbitragem Cient\u00edfica da Revista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \u00c9 membro efectivo do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade de \u00c9vora e colaborador do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores da Universidade de Aveiro.\nRui Dias | Universidade de \u00c9vora\nA no\u00e7\u00e3o de Tempo \u00e9 um dos conceitos fundamentais em Geologia. A necessidade de perceber a sucess\u00e3o dos acontecimentos para conseguir interpretar os processos geol\u00f3gicos, faz com que seja poss\u00edvel considerar a Geologia uma ci\u00eancia hist\u00f3rica. Deste modo, o estabelecimento de uma cronologia desde muito cedo surgiu como um dos objectivos fundamentais em Geoci\u00eancias. Para a determina\u00e7\u00e3o desta cronologia houve que desenvolver metodologias pr\u00f3prias muito diferentes, e geralmente bastante mais complexas do que as utilizadas nas outras ci\u00eancias hist\u00f3ricas. Com efeito, quanto mais antiga \u00e9 a \u00e9poca que se pretende estudar, mais complicado se torna determinar a sucess\u00e3o dos acontecimentos. O estudo dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos obriga a utilizar os milh\u00f5es de anos (Ma) como unidade de Tempo. No entanto, para se conseguir chegar a valores geol\u00f3gicos t\u00e3o \u201cprecisos\u201d um longo caminho foi necess\u00e1rio ser percorrido.\nA procura de um tempo finito\nDevido \u00e0 sua curiosidade perante a Natureza, os fil\u00f3sofos gregos podem em muitos aspectos serem considerados como os precursores dos futuros cientistas. O conceito de Tempo e o seu significado foi um dos assuntos que muito os ocupou. No\nentanto, a posi\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o prevalecia \u00e9 a de que o mundo seria eterno. Esta posi\u00e7\u00e3o era um enorme obst\u00e1culo ao progresso da compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. Com efeito, como afirma Gould (1993a), \u201cSe a Terra \u00e9 eterna, ent\u00e3o nenhum acontecimento pode ser identificativo. Todos devem ocorrer sucessivamente e ca\u00edmos na incompreens\u00e3o, pois as nossas lutas e sonhos perdem todo o significado como acontecimentos \u00fanicos no nosso Tempo finito. A eternidade destr\u00f3i a hist\u00f3ria\u201d.\nAlguns s\u00e9culos v\u00e3o ser necess\u00e1rios para ultrapassar este conceito de um Tempo infinito. As primeiras tentativas nesse sentido partem do trabalho de alguns te\u00f3logos pois, para eles era dif\u00edcil aceitar uma Terra que sempre tivesse existido. Com efeito, tal como afirma Gould (1993a) o Arcebispo de Ussher (1581-1656), Arist\u00f3teles (384-322 a.C.) quando considerou que o mundo \u00e9 eterno \u201cdespojou Deus da gl\u00f3ria da cria\u00e7\u00e3o, mas atribuiu-lhe tamb\u00e9m nada mais, nada menos, do que a tarefa enorme de mover as esferas celestes, pelo que o prendeu mais como um escravo do que como um senhor\u201d. Embora v\u00e1rios te\u00f3logos tenham tentado determinar uma idade para a forma\u00e7\u00e3o da Terra, s\u00e3o os trabalhos do pr\u00f3prio Arcebispo de Ussher aqueles que mais\npopularidade atingiram. Um estudo exaustivo de correla\u00e7\u00e3o das datas referidas, tanto no Antigo como no Novo Testamento, com as de alguns epis\u00f3dios hist\u00f3ricos conhecidos permitiu-lhe, e aos seus seguidores, afirmar que a Terra foi criada no dia 23 de Outubro do ano 4004 a.C. ao meio-dia; ainda seguindo o mesmo racioc\u00ednio, o Homem teria surgido no dia 1 de Novembro do mesmo ano.\nEsta abordagem, embora seguindo uma perspetiva eminentemente religiosa, teve o enorme m\u00e9rito de colocar a evolu\u00e7\u00e3o da Terra numa perspetiva hist\u00f3ria, na qual faria sentido pensar em fen\u00f3menos geol\u00f3gicos que se sucediam uns aos outros. No entanto, passou tamb\u00e9m a constituir um obst\u00e1culo pois, a rigidez com que frequentemente eram interpretados os textos sagrados, tornava perigosa a procura de solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estivessem de acordo com os mesmos.\nA procura de um limite para a idade da Terra, e portanto a refuta\u00e7\u00e3o de um Tempo infinito, n\u00e3o foi apenas um problema abordado pelos te\u00f3logos. Edmund Halley, por exemplo, sugere nos come\u00e7os do s\u00e9culo XVIII, o que pode ser considerada uma abordagem cient\u00edfica para a mesma quest\u00e3o (Gould, 1993b). Partindo do princ\u00edpio de que os oceanos tinham sido inicialmente formados\nRui Dias | Universidade de \u00c9vora\npor \u00e1gua doce e que se foram tornando progressivamente mais salgados devido aos sais trazidos em quantidades \u00ednfimas pelos rios, seria poss\u00edvel determinar a idade de forma\u00e7\u00e3o dos oceanos; para tal \u201cbastaria\u201d medir a quantidade de sais que s\u00e3o transportados anualmente para os oceanos. O pr\u00f3prio Halley reconheceu que n\u00e3o estava em condi\u00e7\u00f5es de aplicar este m\u00e9todo, no entanto, a sua sugest\u00e3o acabou por inspirar uma s\u00e9rie de cientistas contribuindo por isso para o progresso no modo como o Homem encarou o Tempo.\nO enunciar dos princ\u00edpios fundamentais\nA fase seguinte, na maneira de encarar o Tempo geol\u00f3gico, est\u00e1 muito ligada aos Uniformistas do s\u00e9culo XVIII. Curiosamente, este foi um dos assuntos que n\u00e3o lhes mereceu muita aten\u00e7\u00e3o, e no qual pouco se avan\u00e7ou. As observa\u00e7\u00f5es detalhadas que Hutton (1726-1797) e os seus disc\u00edpulos fizeram sobre os processos geol\u00f3gicos actuais bem como a sua aplicabilidade aos processos passados (Princ\u00edpio das Causas Actuais ou Uniformitarianismo) levou-os ao conceito de ciclo das rochas. Para eles, os processos geol\u00f3gicos repetem-se continuamente,\nde um modo semelhante; o estabelecimento de uma cronologia deixa por isso de ser fundamental, tanto mais que esta se iria perder no infinito.\nNo entanto, se a linha de pensamento dos Uniformistas os levou a considerar o Tempo geol\u00f3gico como um assunto \u201csecund\u00e1rio\u201d, as observa\u00e7\u00f5es detalhadas que eles fizeram da Natureza, bem como o trabalho de alguns cientistas anteriores, em especial Nicolaus Steno (1638-1686), conduziram \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios (e.g. da sobreposi\u00e7\u00e3o, da horizontalidade inicial, da continuidade lateral, das intersec\u00e7\u00f5es ou das inclus\u00f5es) que n\u00e3o s\u00f3 permitiram o estabelecimento de data\u00e7\u00f5es relativas, mas tamb\u00e9m contribu\u00edram para o aparecimento de uma nova disciplina dentro das Geoci\u00eancias: a Estratigrafia. A utiliza\u00e7\u00e3o das metodologias pr\u00f3prias desta nova disciplina constitui aquilo que podemos considerar como a terceira fase no estabelecimento de uma cronologia dos processos geol\u00f3gicos.\nA aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios anteriores possibilitou que os Naturalistas do s\u00e9culo XVIII se dedicassem \u00e0 descri\u00e7\u00e3o pormenorizada das sucess\u00f5es litol\u00f3gicas que iam encontrando, o que lhes foi permitindo construir colunas litol\u00f3gicas cada vez mais completas. Destes estudos foi ficando\nclaro o verdadeiro significado dos f\u00f3sseis que se encontravam frequentemente inclu\u00eddos nas camadas estudadas; as colunas litol\u00f3gicas come\u00e7aram ent\u00e3o a ser complementadas com as descri\u00e7\u00f5es dos f\u00f3sseis associados. \u00c0 medida que se iam sintetizando todas as observa\u00e7\u00f5es, foi come\u00e7ando a surgir aquilo que constitui um outro princ\u00edpio fundamental em Estratigrafia, o princ\u00edpio das sucess\u00f5es faun\u00edsticas. Come\u00e7ava assim a ser poss\u00edvel adicionar mais informa\u00e7\u00f5es \u00e0s sucess\u00f5es litol\u00f3gicas e, a pouco e pouco, foi-se caminhando no sentido de se estabelecer as primeiras colunas litoestratigr\u00e1ficas, nas quais eram sintetizadas n\u00e3o s\u00f3 informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s litologias, mas tamb\u00e9m \u00e0s idades relativas entre as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es.\nA aplica\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios a sequ\u00eancias regionais levou ao aparecimento de colunas litoestratigr\u00e1ficas parciais cada vez mais detalhadas. Cedo come\u00e7ou a ser evidente que era poss\u00edvel comparar e paralelizar estas colunas locais e estabelecer, a pouco e pouco, uma coluna geral. A intensa actividade dos ge\u00f3logos do final do s\u00e9culo XVIII e princ\u00edpios do s\u00e9culo XIX leva a que, em 1860 fosse j\u00e1 poss\u00edvel correlacionar os terrenos sedimentares de toda a Europa. Cerca de 20 anos depois, principalmente devido aos\nRui Dias | Universidade de \u00c9vora\ntrabalhos de Charles Walcott, as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da Am\u00e9rica eram integradas naquilo que se viria a designar por Escala dos Tempos Geol\u00f3gicos.\nA procura do tempo absoluto\nPerante a evid\u00eancia de que a Escala dos Tempos Geol\u00f3gicos n\u00e3o representava um registo completo da evolu\u00e7\u00e3o da Terra, mas apenas uma rela\u00e7\u00e3o Temporal entre os epis\u00f3dios sedimentares, assiste-se no final do s\u00e9culo XIX a uma necessidade quase desesperada de calibrar esta escala Temporal. Come\u00e7am por isso a surgir v\u00e1rios m\u00e9todos de solucionar o problema, muitas vezes baseados em pressupostos bastante discut\u00edveis, e que se apoiavam sempre no Princ\u00edpio das Causas Actuais. Assiste-se ent\u00e3o a uma s\u00e9rie de tentativas de estabelecer uma cronologia absoluta dos Tempos geol\u00f3gicos recorrendo a processos variados e, geralmente baseados em pressupostos que sabemos hoje estarem errados. Apesar destas tentativas terem gerado valores profundamente incorrectos, estas metodologias tiveram uma ineg\u00e1vel virtude; todas elas apresentavam valores da ordem das dezenas ou centenas de milh\u00f5es de anos. Uma cronologia geol\u00f3gica longa, tendo por base o milh\u00e3o de\nanos, impunha-se definitivamente a cronologias curtas baseadas no milhar de anos. Finalmente, os processos geol\u00f3gicos come\u00e7avam a adquirir a sua verdadeira dimens\u00e3o.\nRadioactividade; a chave para o dom\u00ednio do tempo\nOs modelos que visavam o estabelecimento de uma cronologia absoluta, v\u00e3o ser totalmente revolucionados com uma s\u00e9rie de descobertas realizadas a partir de 1899. Nesse ano, Henri Becquerel (1852-1908) descobre a radioactividade natural em min\u00e9rios de ur\u00e2nio. Segue-se um\npares isot\u00f3picos\tper\u00edodo de meia-vida\tmateriais que podem ser datados\n147sam\u00e1rio \u2014\u00bb 143neod\u00edmio\t106 000 Ma\trocha \u00edgnea\n87rubidio \u2014> 87estr\u00f4ncio\t48 800 Ma\tmoscovite, biotite, feldspato pot\u00e1ssico, rocha \u00edgnea ou metam\u00f3rfica total\n187r\u00e9nio \u2014> 187\u00f3smio\t43 500 Ma\t\n176lut\u00e9cio \u2014> 176h\u00e1fnio\t35 700 Ma\t\n232t\u00f3rio \u2014\u00bb 208chumbo\t14 000 Ma\tZirc\u00e3o, monazite\n238ur\u00e2nio \u2014\u00bb 206chumbo\t4 500 Ma\tzirc\u00e3o, uraninite\n40pot\u00e1ssio \u2014> 40\u00e1rgon\t1 250 Ma\tglauconite, moscovite, biotite, horneblenda, rocha vulc\u00e2nica total\n235ur\u00e2nio \u2014\u00bb 207chumbo\t704 Ma\tzirc\u00e3o, uraninite\n14carbono \u2014> 14azoto\t5 730 anos\tmadeira, carv\u00e3o, osso, tecido, conchas\n3hidrog\u00e9nio \u2014\u00bb 3h\u00e9lio\t12,3 anos\t\u00e1gua subterr\u00e2nea e oce\u00e2nica, gelo contendo CO2 dissolvido\nper\u00edodo de intenso trabalho em torno desta descoberta. Pouco depois uma equipa, de que fazem parte Marie Curie (1867-1934) e Pierre Curie (1859-1906) e Rutherford (1871-1937), descobre que os is\u00f3topos radioactivos s\u00e3o inst\u00e1veis e que os seus n\u00facleos tendem a desintegrar-se espontaneamente originando \u00e1tomos de outras esp\u00e9cies completamente diferentes. Um aspecto que importa real\u00e7ar \u00e9 que este processo de desintegra\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o \u00e9 influenciado nem pelas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do meio nem pela maneira como os is\u00f3topos se combinam quimicamente com os outros \u00e1tomos. Rutherford descobre ainda que a taxa a que se d\u00e1 o processo de\nRui Dias | Universidade de \u00c9vora\ndecaimento radioactivo (mensur\u00e1vel pelo per\u00edodo de semi-vida) \u00e9 espec\u00edfica de cada is\u00f3topo (tabela I), o que lhe permite sugerir que este processo poder\u00e1 ser utilizado para a data\u00e7\u00e3o absoluta de acontecimentos geol\u00f3gicos; acabava de nascer a geocronologia isot\u00f3pica, que \u00e9 um processo de data\u00e7\u00e3o absoluta.\n\u00c9 \u00f3bvio que este m\u00e9todo de data\u00e7\u00e3o apenas funciona se os pares isot\u00f3picos evolu\u00edram em sistemas fechados, isto \u00e9, se n\u00e3o houve entrada para a rede cristalina, ou sa\u00edda desta, de \u00e1tomos destes is\u00f3topos. Embora estas condi\u00e7\u00f5es sejam muitas vezes encontradas, altera\u00e7\u00f5es significativas de press\u00e3o e/ou temperatura, como acontecem por vezes nos processos metam\u00f3rficos, podem \u201cabrir\u201d as redes cristalinas e levar \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o do sistema alterando as idades obtidas. Estes problemas relacionados com a data\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica n\u00e3o p\u00f5em em causa o m\u00e9todo das data\u00e7\u00f5es radioactivas. O que eles mostram \u00e9 que tem que haver muito cuidado com a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, sendo fundamental conhecer muito bem as rela\u00e7\u00f5es de campo das amostras colhidas para data\u00e7\u00e3o.\nO entusiasmo que resultou da utiliza\u00e7\u00e3o da geocronologia isot\u00f3pica foi tal que, j\u00e1 em 1917 era poss\u00edvel dispor de uma colec\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es apreci\u00e1vel, que permitiram ao americano Joseph Barrel apresentar a primeira escala absoluta das eras geol\u00f3gicas, que tem vindo a ser sucessivamente refinada.\nGeocronologia; algumas considera\u00e7\u00f5es finais\nA terminar esta parte referente ao Tempo geol\u00f3gico \u00e9 conveniente reflectir sobre o problema da sua magnitude. As unidades de Tempo a que as pessoas est\u00e3o habituadas s\u00e3o as horas, os dias, os meses, os anos e, mais raramente, os s\u00e9culos e os mil\u00e9nios. Quando os ge\u00f3logos come\u00e7am a falar em milh\u00f5es ou milhares de milh\u00f5es de anos, estes valores tendem a ser desprovidos de significado para os n\u00e3o especialistas. H\u00e1 por isto, que encontrar maneiras que nos permita visualizar este n\u00famero. Uma das possibilidades utilizadas mais frequentemente consiste em assimilar o Tempo a uma dist\u00e2ncia. Imagine-se a tabela dos Tempos geol\u00f3gicos desenhada num painel com 100 metros de comprimento. Condensar os cerca de 4 570 milh\u00f5es de anos da idade da Terra nesta dist\u00e2ncia implica reservar os primeiros 87 metros\npara o Prec\u00e2mbrico, ficando todo o Faneroz\u00f3ico limitado apenas aos \u00faltimos 13 metros. Nesta escala, os dinoss\u00e1urios ter\u00e3o aparecido nos \u00faltimos 5 metros e extinguiram-se no \u00faltimo metro. E toda a evolu\u00e7\u00e3o relacionada com os \u201cparentes\u201d mais pr\u00f3ximos do Homem apenas pode ser vista nos \u00faltimos cent\u00edmetros.\nUma alternativa para a visualiza\u00e7\u00e3o da imensid\u00e3o do Tempo geol\u00f3gico consiste em considerar que cada gr\u00e3o de arroz representa um ano. Um quilo de arroz s\u00e3o cerca de 50000 gr\u00e3os e, por isso, 20 quilos de arroz consumidos a um por ano, permitem-nos \u201cvisualizar\u201d 1 milh\u00e3o de anos. O fim dos dinoss\u00e1urios ter\u00e1 ent\u00e3o ocorrido h\u00e1 cerca de 1300 quilos de arroz e as trilobites desapareceram para sempre h\u00e1 5 toneladas de arroz. Quanto \u00e0 origem do nosso planeta, ela tem que ser procurada muitos bagos depois, mais precisamente depois de \u201cpassados\u201d cerca de 91 000 quilos...\nLeituras adicionais\nGould, S. (1993a) - \u201cOs oito porquinhos\u201d, ensaio 12, Uma queda na casa de Ussher, pp. 176189, colec\u00e7\u00e3o F\u00f3rum da Ci\u00eancia, Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica\nRui Dias | Universidade de \u00c9vora\nGould, S. (1993b) - \u201cOs oito porquinhos\u201d, ensaio 11, Relendo Edmund Halley, pp. 163175, colec\u00e7\u00e3o F\u00f3rum da Ci\u00eancia, Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica\nResumo Biogr\u00e1fico do autor\nDoutorado em Geologia pela Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa em 1994 onde foi docente de 1992 at\u00e9 1996. Actualmente \u00e9 Professor Associado na Universidade de \u00c9vora institui\u00e7\u00e3o onde fez a Agrega\u00e7\u00e3o em 2004; integra a Direc\u00e7\u00e3o do 3\u00b0 ciclo em Ci\u00eancias da Terra, da Atmosfera e do Espa\u00e7o desta Universidade.\nO seu principal dom\u00ednio de especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Geologia Estrutural e a Tect\u00f3nica em especial no que diz respeito ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica da Cadeia Varisca Ib\u00e9rica e da sua correla\u00e7\u00e3o com as deforma\u00e7\u00f5es equivalentes de Marrocos. Recentemente tem-se dedicado aos processos de colis\u00e3o continente / arco vulc\u00e2nico em, particular na regi\u00e3o de Timor Leste. Os trabalhos realizados estiveram na base, quer de artigos publicados em revistas cient\u00edficas nacionais e internacionais (cerca de 40 artigos em revistas com arbitragem cient\u00edfica e quase 150 comunica\u00e7\u00f5es em congressos), quer de teses de doutoramento e mestrado de que foi/\u00e9 orientador ou co-orientador e que envolveram tanto alunos portugueses como marroquinos e timorenses em tem\u00e1ticas que v\u00e3o desde a cadeia Varisca ibero-marroquina \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es recentes em Timor Leste.\nquer em Portugal quer no Brasil. Organizou e orientou cursos de Geologia de Campo e semin\u00e1rios de Geologia Estrutural, em Portugal, Espanha e Marrocos.\nDesde 1998 que se tem dedicado activamente \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das Ci\u00eancias da Terra, tendo sido respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da instala\u00e7\u00e3o do Centro Ci\u00eancia Viva de Estremoz (inaugurado em Maio de 2005) de que \u00e9 actualmente Director Executivo. \u00c9 autor ou co-autor de v\u00e1rios livros e filmes de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\n\u00c9 um dos fundadores do Grupo de Geologia Estrutural e Tect\u00f3nica da Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal do qual \u00e9 actualmente Presidente.\nVice-Director da Escola de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade de \u00c9vora e membro eleito do seu Conselho Cient\u00edfico.\nAo n\u00edvel da doc\u00eancia, tem leccionado aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas de Geologia de Campo, Geologia Estrutural, Cartografia, Geodin\u00e2mica, Geomorfologia, Geologia de Portugal e Geologia Geral, tanto a n\u00edvel de cursos de 1\u00b0 e 2\u00b0 ciclo como de 3\u00b0 ciclo,\ninstrumentos de recolha de infor\nquestion\u00e1rio\nQuestion\u00e1rio usado no diagn\u00f3stico das conce\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\navalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na\nEntrevista realizada a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nAn\u00e1lise das entrevistas realizadas a alunos do 7.\u00b0 ano de escolarida\nQuestion\u00e1rio administrado a alunos do 12.\u00b0 ano de escolaridade\nda tem\u00e1tica\n\nautores\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\n*\nt\nt\n1 t t\n*\nt\n* t t t t t t\n\\\nMargarida Morgado | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Escola Secund\u00e1ria de Viriato (Viseu) | morgadommargarida@gmail.com Dorinda Rebelo | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Escola Secund\u00e1ria de Estarreja | dorinda.rebelo@netvisao.pt\nGra\u00e7a Monteiro MacDade | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Escola Secund\u00e1ria de Alcaides de Faria (Barcelos) | gracamonteiro88@hotmail.com\nJorge Bonito | Professor Auxiliar do DPE-ECS da Universidade de \u00c9vora | Membro colaborador do CIDTFF da Universidade de Aveiro | jbonito@uevora.pt\nJorge Medina | Professor Auxiliar do DGeo da Universidade de Aveiro | jmedina@ua.pt\nLu\u00eds Marques | Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o Jubilado do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro | Membro efetivo do CIDTFF da Universidade de Aveiro | luis@ua.pt\nLu\u00edsa Martins | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Escola Secund\u00e1ria de Alves Martins (Viseu) | luisalopesmartins@gmail.com\n<\u2022>\n7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\nParte I Caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal\t\t\t\nPergunta\tTpo\tModalidade\tObjectivos\n1.1.\t\tAberta\t\n1.2.\tDe facto\tAberta\tProceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra\n1.3.\t\tAberta\t\n1.4.\t\tFechada\t\nParte II\nConcep\u00e7\u00f5es sobre o conceito de tempo\nPergunta\tTpo\tModalidade\tObjectivos\n1.\t\tFechada\tDiagnosticar as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca do\n1.1.\t\tAberta\t\n2. 2.1. 2.2.\t\tAberta\tconceito de tempo.\n3.\t\tEstima\u00e7\u00e3o\tConhecer as concep\u00e7\u00f5es temporais de alunos em rela\u00e7\u00e3o a acontecimentos geol\u00f3gicos e n\u00e3o geol\u00f3gicos.\n4.1. 4. 4.2. 4.2.1. 5.\tOpini\u00e3o\tEstima\u00e7\u00e3o Fechada Aberta Estima\u00e7\u00e3o\tMobilizar conceitos de tempo relativo numa concreta. Diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca da cronologia de acontecimentos que marcaram a hist\u00f3ria da Terra.\n6.1.\t\tEstima\u00e7\u00e3o\tCaracterizar as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca da compreens\u00e3o dos acontecimentos geol\u00f3gicos que ocorreram num determinado local ao longo do tempo\n6.2.\t\tEstima\u00e7\u00e3o\t\n7.\t\tFechada\tDiagnosticar as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca da\n7.1.\t\tAberta\timport\u00e2ncia que atribuem aos f\u00f3sseis como indicadores da idade das rochas.\nPergunta\tTpo\tModalidade\tObjectivos\n8.\tEstima\u00e7\u00e3o\tDiagnosticar as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca dos crit\u00e9rios utilizados na cria\u00e7\u00e3o da escala de tempo geol\u00f3gico.\n9.\tEstima\u00e7\u00e3o\tConhecer as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca do tempo que consideram que demoram determinados fen\u00f3menos geol\u00f3gicos.\n10.\tEstima\u00e7\u00e3o\tConhecer a opini\u00e3o de alunos relativamente \u00e0 pertin\u00eancia que atribuem ao tempo geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos.\n11.\tEstima\u00e7\u00e3o\tDiagnosticar as dificuldades que os alunos sentem na aprendizagem do conceito de tempo geol\u00f3gico.\n7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\nEsta Este question\u00e1rio pretende conhecer as tuas concep\u00e7\u00f5es acerca do Tempo. A tua colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante. Ela ajudar\u00e1 os Investigadores e os teus Professores a melhorarem as condi\u00e7\u00f5es em que decorre a aprendizagem na disciplina de Ci\u00eancias Naturais.\nN\u00e3o existem respostas certas nem erradas, pelo que te pedimos para responderes de forma sincera. Todas as respostas ser\u00e3o tratadas confidencialmente.\nPor favor, responde a todas as quest\u00f5es individualmente. O question\u00e1rio \u00e9 an\u00f3nimo e n\u00e3o vai ter qualquer influ\u00eancia na tua avalia\u00e7\u00e3o. Ser-te-\u00e1 dado tempo necess\u00e1rio para responderes.\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o!\nParte I. Informa\u00e7\u00f5es gerais\nResponde \u00e0s quest\u00f5es de 1.1. a 1.4., relativas aos teus dados pessoais.\n1.1.\tNome da tua Escola:_________________________\n1.2.\tConcelho:___________________________________\n1.3.\tIdade:______________________________________\n1.4.\tSexo: Masculino \u25a1 Feminino \u25a1\n(Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o adequada.)\nParte II\nPara responderes \u00e0s quest\u00f5es numeradas de 1 a 11, tem em considera\u00e7\u00e3o as tuas concep\u00e7\u00f5es sobre o Tempo e explicita, quando solicitado, o mais poss\u00edvel a tua opini\u00e3o.\n1.\tSe n\u00e3o houvesse rel\u00f3gios existiria tempo?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n(Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o que consideras adequada)\n1.1.\tJustifica a tua resposta:___________________\n2.\tIndica o significado das seguintes express\u00f5es:\n2.1.\t\u201cEm tempo algum\u201d:____________________\n2.2.\t\u201cTempo sem fim\u201d:_____________________\n3.\tOrdena os acontecimentos que se seguem, indicando na Tabela I as letras correspondentes \u00e0 sua ordem de ocorr\u00eancia.\nA.\t1a Guerra Mundial.\nB.\tSepara\u00e7\u00e3o da Pangea.\nC.\tNascimento do meu pai.\nD.\tO meu ano de nascimento.\nE.\tForma\u00e7\u00e3o da Terra.\nF.\tNascimento do meu av\u00f4.\nG.\tExtin\u00e7\u00e3o dos dinossauros.\nH.\tForma\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela.\n4.\t\u201cUm amigo do Jorge perguntou-lhe as idades dos seus amigos e ele respondeu: a Ana \u00e9 mais nova que o Joaquim e mais velha que eu, que por sua vez sou mais velho que a Sara. A Rita \u00e9 mais velha que a Ana e mais nova que o Joaquim.\u201d\n4.1.\tColoca por ordem crescente de idades a Ana, o Joaquim, o Jorge, a Rita e a Sara.\n4.2.\tConsegues saber a idade exacta da Ana?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n(Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o que consideras adequada)\n4.2.1.\tJustifica a tua resposta:__________\nmais antigo\nmais recente\n7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\n5.\tPosiciona os n\u00fameros a que correspondem\nos acontecimentos geol\u00f3gicos da Tabela II na linha cronol\u00f3gica representada na Figura 1.\n,,\t4600 M.a. 4500 M.a.\nFigura 1\nTabela II\n1.\tAparecimento dos primeiros peixes.\n2.\tForma\u00e7\u00e3o da crosta terrestre.\n3.\tExtin\u00e7\u00e3o dos dinossauros.\n4.\tForma\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n5.\tAparecimento das primeiras aves.\n6.\tExtin\u00e7\u00e3o dos mamutes.\n7.\tAparecimento das primeiras formas de vida na Terra.\n8.\tExtin\u00e7\u00e3o das trilobites.\n9.\tIn\u00edcio da abertura do oceano Atl\u00e2ntico.\n10.\tAparecimento dos primeiros humanos na Terra.\n6.\tObserva, atentamente, as imagens apresentadas (A a D) na Figura 2 que representam acontecimentos geol\u00f3gicos que ocorreram num determinado local ao longo do tempo.\nA\nC\no o o o o O O o // / z / / zzz z Zz\nB\n6.1.\tAssinala a op\u00e7\u00e3o que traduz a sequ\u00eancia correcta, do ponto de vista cronol\u00f3gico, das imagens de A a D.\na) A, C, B, D.\t\u25a1\nb) C, B, A, D.\t\u25a1\nc) A, C, D, B.\t\u25a1\nd) B, C, D, A.\t\u25a1\ne) C, B, D, A.\t\u25a1\nf) B, C, A, D.\t\u25a1\nrepresentada na Figura 2, do mais antigo (escrevendo o n.\u00b0 1) para o mais recente (escrevendo o n.\u00b0 5).\nI)\tCompacta\u00e7\u00e3o \u25a1\nII)\tDobramento \u25a1 II) Sedimenta\u00e7\u00e3o \u25a1\nIV)\tFossiliza\u00e7\u00e3o \u25a1\nV)\tFalhamento \u25a1\n7.\tNa tua opini\u00e3o os f\u00f3sseis podem indicar a\nidade das rochas?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n(Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o que consideras adequada)\n7.1.\tJustifica a tua resposta:_____________________\n8.\tEstabelece a correspond\u00eancia entre os n\u00fameros romanos da Escala de tempo (I a VI) e os acontecimentos geol\u00f3gicos (A a C), tendo em conta o tempo que consideras que foi necess\u00e1rio para que estes tenham ocorrido.\n<\u2022>\n7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\nEscala de tempo\nI.\tDe um dia at\u00e9 um m\u00eas\nII.\tDe um m\u00eas a um ano\nIII.\tDe um ano a 10 anos\nIV.\tDe 10 anos a 1 000 anos\nV.\tDe 1 000 anos a 1 000 000 anos\nVI.\tMais de 1 000 000 anos\n9. Assinala na Tabela III o teu grau de\tconsideras que foram utilizados na elabora\u00e7\u00e3o\nconcord\u00e2ncia relativamente aos crit\u00e9rios que\tda escala do tempo geol\u00f3gico.\nTabela III\nEscala de tempo\nGrau de concord\u00e2ncia\nCrit\u00e9rios\tDesacordo\tDesacordo\tAcordo\tAcordo\n\tabsoluto\tparcial\tparcial\tabsoluto\n9.1. Acontecimentos da hist\u00f3ria humana.\t\t\t\t\n9.2. Aparecimento de novas esp\u00e9cies de seres vivos.\t\t\t\t\n9.3. Divis\u00f5es equitativas do tempo.\t\t\t\t\n9.4. Registo f\u00f3ssil.\t\t\t\t\n9.5. Idade absoluta de uma rocha.\t\t\t\t\n9.6. Idade relativa dos estratos.\t\t\t\t\n9.7. Extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de seres vivos.\nantes\n\ndepois\n10.Assinala o teu grau de concord\u00e2ncia relativamente \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es que a seguir se indicam, sobre a import\u00e2ncia que atribuis\nao tempo geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos na Tabela IV.\nTabela IV\nAfirma\u00e7\u00f5es\nO tempo geol\u00f3gico...\n10.1.\t.permite compreender a tect\u00f3nica de placas.\n10.2.\t.permite contabilizar a precipita\u00e7\u00e3o de uma\ndeterminada regi\u00e3o.\n10.3.\t.permite compreender o desaparecimento dos\ndinossauros.\n10.4.\t. n\u00e3o permite compreender a evolu\u00e7\u00e3o da vida na\nTerra.\n10.5.\t.permite explicar a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.\n10.6.\t.permite medir a varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria\nde uma determinada regi\u00e3o.\n10.7..\t. .permite prever a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o.\n10.8.\t.permite explicar a forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico.\n10.9.\t.n\u00e3o permite explicar a diferen\u00e7a da biodiversidade\nexistente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes.\n10.10..\t..n\u00e3o permite prever a ocorr\u00eancia de um sismo.\nGrau de concord\u00e2ncia\nDesacordo\tDesacordo\tAcordo\tAcordo\nabsoluto____________parcial_____parcial_______absoluto\n7.\u00b0 ano de escolaridade sobre Tempo Geol\u00f3gico\n11.Assinala o teu grau de concord\u00e2ncia relativamente \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es que a seguir se apresentam acerca do tempo geol\u00f3gico na Tabela V.\nTabela V\nAfirma\u00e7\u00f5es\t\tGrau de concord\u00e2ncia\t\t\t\n\tO tempo geol\u00f3gico...\tDesacordo absoluto\tDesacordo parcial\tAcordo parcial\tAcordo absoluto\n11.1. ..\t,\u00e9 um conceito demasiado complexo.\t\t\t\t\n11.2. ..\t.exige n\u00fameros demasiado grandes.\t\t\t\t\n11.3. ..\t.relata acontecimentos cronologicamente muito distantes de mim.\t\t\t\t\n11.4. ..\t.dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos (ex. forma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de montanhas, ..).\t\t\t\t\n11.5. ..\t.relata fen\u00f3menos n\u00e3o presenciados pelo Homem.\t\t\t\t\n11.6. ..\t,\u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia.\t\t\t\t\n11.7. ..\t.dificulta a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra.\t\t\t\t\n11.8. ..\t.exige muita memoriza\u00e7\u00e3o, associando fen\u00f3menos\t\t\t\t\n\tgeol\u00f3gicos a uma determinada idade.\t\t\t\t\n11.9. ..\t.ajuda a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria.\t\t\t\t\n11.10.\t.\u00e9 apresentado em esquemas muito complexos.\t\t\t\t\nEntrevista realizada a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\nEsta entrevista pretende averiguar a tua opini\u00e3o sobre os materiais did\u00e1cticos que foram implementados durante a lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria. N\u00e3o existem respostas certas nem erradas, pelo que te pedimos para responderes \u00e0s quest\u00f5es que te v\u00e3o ser colocadas de forma sincera e o mais completa poss\u00edvel. As tuas respostas ser\u00e3o tratadas confidencialmente e n\u00e3o v\u00e3o ter impacto na tua avalia\u00e7\u00e3o.\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o!\nParte I. Informa\u00e7\u00f5es gerais\n1.\tIdade (em anos)\n2.\tSexo\nParte II. Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria\nNo decorrer da lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria a tua professora implementou um conjunto diversificado de estrat\u00e9gias que visavam a melhoria da tua aprendizagem. Responde, de forma detalhada, \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te v\u00e3o ser colocadas.\n1.\tA experi\u00eancia em que participaste distinguiu-se de outras usadas pelos teus professores de Ci\u00eancias da Natureza no 5\u00b0 e 6\u00b0 anos de escolaridade?\n1.1.\tJustifica a tua resposta.\n2.\tNa experi\u00eancia em que participaste foram abordados conceitos que habitualmente s\u00e3o tratados noutras disciplinas.\n2.1.\tD\u00e1 exemplos de tr\u00eas desses conceitos e as disciplinas onde \u00e9 habitual a sua lecciona\u00e7\u00e3o.\n3.\tA experi\u00eancia em que participaste trouxe-te dificuldades?\n3.1.\tEspecifica as principais dificuldades que sentiste.\nParte III. Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria na aprendizagem\n1.\tTendo em conta a forma como decorreu o trabalho por ti realizado durante a implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma o mais completa poss\u00edvel \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar.\n1.1.\tConsideras que as actividades realizadas foram importantes para melhorar a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\n1.2.\tQuais foram as actividades que mais influenciaram a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\n1.3.\tE quais as actividades que, na tua opini\u00e3o, foram menos importantes para a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\n2.\tTendo em conta a forma como foi leccionada a tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma completa \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar.\n2.1.\tAs actividades realizadas ajudaram-te a compreender a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\n2.2.\tAs actividades realizadas ajudaram-te a compreender o conceito de tempo geol\u00f3gico? Porqu\u00ea?\n2.3.\tQue dificuldades sentiste na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico? O que fizeste para ultrapassar as dificuldades sentidas?\n2.4.\tAs actividades realizadas sensibilizaram-te para a import\u00e2ncia de conheceres a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\nEntrevista realizada a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\n2.5. As actividades realizadas sensibilizaram-te para a necessidade de teres um papel mais activo na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra? Porqu\u00ea?\n3. Consideras que a metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria dever\u00e1 ser adoptada no futuro por outras turmas? Porqu\u00ea? E para outras tem\u00e1ticas? Espec\u00edfica quais.\nMuito obrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o!\nQuadro 1. Objectivos das Perguntas da Entrevista a Efectuar aos Alunos do 7\u00b0 Ano de Escolaridade.\t\nQuest\u00f5es\tObjectivos\nParte I - Informa\u00e7\u00f5es gerais 1. Idade (em anos)\t2. Sexo\t> Proceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal dos entrevistados.\nParte II - Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria 1.\tA experi\u00eancia em que participaste distinguiu-se de outras usadas pelos teus professores de Ci\u00eancias da Natureza no 5.\u00b0 e 6.\u00b0 anos de escolaridade? 1.1.\tJustifica a tua resposta. 2.\tNa experi\u00eancia em que participaste foram abordados conceitos que habitualmente s\u00e3o tratados noutras disciplinas. 2.1.\tD\u00e1 exemplos de tr\u00eas desses conceitos e as disciplinas onde \u00e9 habitual a sua lecciona\u00e7\u00e3o. 3.\tA experi\u00eancia em que participaste trouxe-te dificuldades? 3.1.\tEspecifica as principais dificuldades que sentiste.\t>\tAveriguar se os alunos reconheceram os materiais did\u00e1cticos implementados como diferentes das estrat\u00e9gias habitualmente utilizadas pelos professores de Ci\u00eancias em outros anos lectivos. >\tDiagnosticar se os alunos reconheceram que uma melhor compreens\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria exigiu uma utiliza\u00e7\u00e3o integrada de conceitos de v\u00e1rias disciplinas. >\tConhecer as principais dificuldades sentidas pelos alunos durante a implementa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1cticos.\nParte III - Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria na aprendizagem 1. Tendo em conta a forma como decorreu o trabalho por ti realizado durante a implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma o mais completa poss\u00edvel \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar. 1.1.\tConsideras que as actividades realizadas foram importantes para melhorar a tua aprendizagem? Porqu\u00ea? 1.2.\tQuais foram as actividades que mais influenciaram a tua aprendizagem? Porqu\u00ea? 1.3.\tE quais as actividades que, na tua opini\u00e3o, foram menos importantes para a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\t> Averiguar se os alunos reconheceram que as estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria foram importantes para melhorar a sua aprendizagem.\nEntrevista realizada a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\nQuadro 1. (Cont.) Objectivos das Perguntas da Entrevista a Efectuar aos Alunos do 7\u00b0 Ano de Escolaridade.\nQuest\u00f5es\n2.\tTendo em conta a forma como foi leccionada a tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma completa \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar.\n2.1.\tAs actividades realizadas ajudaram-te a compreender a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\n2.2.\tAs actividades realizadas ajudaram-te a compreender o conceito de tempo geol\u00f3gico? Porqu\u00ea?\n2.3.\tQue dificuldades sentiste na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico? O que fizeste para ultrapassar as dificuldades sentidas?\n2.4.\tAs actividades realizadas sensibilizaram-te para a import\u00e2ncia de conheceres a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\n2.5.\tAs actividades realizadas sensibilizaram-te para a necessidade de teres um papel mais activo na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra? Porqu\u00ea?\n3.\tConsideras que a metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria dever\u00e1 ser adoptada no futuro por outras turmas? Porqu\u00ea? E para outras tem\u00e1ticas? Espec\u00edfica quais.\nObjectivos\n>\tDiagnosticar se os alunos reconheceram que as estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria contribu\u00edram para a melhor compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra.\n>\tInferir acerca da forma como as estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria facilitaram a compreens\u00e3o do conceito de Tempo geol\u00f3gico.\n>\tDiagnosticar o n\u00edvel de reconhecimento dos alunos acerca da import\u00e2ncia do conhecimento da hist\u00f3ria da Terra.\n>\tAveriguar o n\u00edvel de reconhecimento dos alunos acerca da necessidade de terem um papel mais activo na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n>\tInferir acerca da import\u00e2ncia que os alunos atribuem \u00e0s estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria.\nAn\u00e1lise das entrevistas realizadas a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\nEntrevistas realizadas em Janeiro de 2011, ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1cticos | entrevistador: Gra\u00e7a McDade\nParte I - Informa\u00e7\u00f5es gerais\n1.\tIdade (em anos) Idade: 12,2 anos Os alunos entrevistados frequentam o 7.\u00b0 ano de escolaridade e encontram-se integrados em tr\u00eas turmas\n2. Sexo\ndiferentes (dois alunos por\nturma). Procedendo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o global dos entrevistados, constatamos que apresentam\nidades compreendidas entre 12 e 13 anos, cuja\nm\u00e9dia se situa nos 12,2 anos e s\u00e3o quatro do\nsexo feminino e dois do sexo masculino.\nParte II - Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria\n1.\tA experi\u00eancia em que participaste distinguiu-se de outras usadas pelos teus professores de Ci\u00eancias da Natureza no 5.\u00b0 e 6.\u00b0 anos de escolaridade?\n1.1.\tJustifica a tua resposta.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas permite-nos constatar que todos os entrevistados consideraram que a experi\u00eancia em que participaram se distinguiu de outras usadas pelos professores de Ci\u00eancias da Natureza no 5.\u00b0 e 6.\u00b0 anos de escolaridade. Os alunos reconheceram que os materiais did\u00e1cticos foram:\n\u2022 diversificados e motivantes, o que contribuiu para uma maior compreens\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos. Ex.: \u201cAqui tivemos as tabelas. Era mais \u201cgiro\u201d...diferente\u201d (E1);\n\u2022 diferentes dos utilizados em anos anteriores, onde trabalhavam, sobretudo, com o manual escolar e tiravam apontamentos dados pelo professor. Ex.: \u201c[Nos anos anteriores] s\u00f3 trabalh\u00e1vamos com o livro e a passar para o caderno\u201d (E2).\n2.\tNa experi\u00eancia em que participaste foram abordados conceitos que habitualmente s\u00e3o tratados noutras disciplinas.\n2.1.\tD\u00e1 exemplos de tr\u00eas desses conceitos e as disciplinas onde \u00e9 habitual a sua lecciona\u00e7\u00e3o.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas permite-nos constatar que todos os entrevistados consideraram que na experi\u00eancia vivenciada houve a utiliza\u00e7\u00e3o\nintegrada de conceitos de v\u00e1rias disciplinas. Em concreto, referiram que foram utilizados conceitos habitualmente leccionados nas disciplinas de:\n\u2022\tHist\u00f3ria, como \u00e9 o caso do conceito de pr\u00e9-hist\u00f3ria, de evolu\u00e7\u00e3o do Homem, de f\u00f3sseis, de escrita;\n\u2022\tCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, como \u00e9 o caso do conceito de planetas, de forma\u00e7\u00e3o e aparecimento da Terra;\n\u2022\tForma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, como \u00e9 o caso do conceito de respeito pelo ambiente e de direitos do Homem;\n\u2022\tMatem\u00e1tica, como \u00e9 o caso da realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos (relacionados com a idade da Terra).\n3.\tA experi\u00eancia em que participaste trouxe-te dificuldades?\n3.1.\tEspecifica as principais dificuldades que sentiste.\nCerca de 67% dos entrevistados consideraram que no decorrer da experi\u00eancia vivenciada sentiram dificuldades. As dificuldades manifestadas pelos alunos recaem em aspectos de conte\u00fado, relativo aos f\u00f3sseis e \u00e0s principais caracter\u00edsticas das Eras, e em aspectos procedimentais, relativos a dificuldades associadas a c\u00e1lculos matem\u00e1ticos. Eventualmente, o facto de o Tempo\nAn\u00e1lise das entrevistas realizadas a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\nGeol\u00f3gico estar dividido em Eras e Per\u00edodos com designa\u00e7\u00f5es complexas, pode ter contribu\u00eddo para as dificuldades manifestadas.\nParte III - Avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria na aprendizagem\n1. Tendo em conta a forma como decorreu o trabalho por ti realizado durante a implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias utilizadas na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma o mais completa poss\u00edvel \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar.\n1.1.\tConsideras que as actividades realizadas foram importantes para melhorar a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\n1.2.\tQuais foram as actividades que mais influenciaram a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\n1.3.\tE quais as actividades que, na tua opini\u00e3o, foram menos importantes para a tua aprendizagem? Porqu\u00ea?\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas permite-nos constatar que todos os entrevistados reconheceram que as estrat\u00e9gias implementadas contribu\u00edram para uma melhoria da aprendizagem dos alunos, na medida em que:\n\u2022 foram abordados conte\u00fados sobre a hist\u00f3ria da Terra, que eram desconhecidos. Ex.: \u201cNunca\ntinha falado da Hist\u00f3ria e da idade da Terra e n\u00e3o tinha ideia da idade que a Terra tinha\u201d (E1);\n\u2022 foram implementadas estrat\u00e9gias que facilitaram a aprendizagem, com a utiliza\u00e7\u00e3o de fichas e de esquemas simples e claros. Ex.: \u201cSim, porque as fichas e os esquemas era tudo mais simples e claro de compreender\u201d (E4).\nConsideram que as actividades que mais influenciaram a aprendizagem foram as que estiveram relacionadas com o estudo dos f\u00f3sseis, com a forma\u00e7\u00e3o da Terra e com o Tempo Geol\u00f3gico, pela novidade de que se revestiram e pela facilita\u00e7\u00e3o na compreens\u00e3o da Hist\u00f3ria da Terra. Ex.: \u201cA forma\u00e7\u00e3o da Terra, porque assim ficamos a perceber como \u00e9 que se formou tudo\u201d (E5).\nCerca de 67% dos alunos n\u00e3o referiu nenhuma actividade como menos importante para a aprendizagem. Esta situa\u00e7\u00e3o pode justificar-se pelo interesse que uma grande parte dos temas suscita aos alunos. Por outro lado, a novidade dos assuntos pode ter contribu\u00eddo para a relev\u00e2ncia que lhe foi atribu\u00edda. Os restantes apontam raz\u00f5es pessoais para considerarem que as actividades relacionadas com a discuss\u00e3o em torno do ambiente foram as que despertaram menos interesse, pelo facto de ser uma tem\u00e1tica que tem vindo a ser abordada desde o primeiro ciclo.\n2.Tendo em conta a forma como foi leccionada a tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria, responde de forma completa \u00e0s quest\u00f5es que a seguir te vou colocar.\n2.1.\tAs\tactividades\trealizadas\tajudaram-te\ta\ncompreender a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\n2.2.\tAs\tactividades\trealizadas\tajudaram-te\ta\ncompreender o conceito de tempo geol\u00f3gico? Porqu\u00ea?\n2.3.\tQue dificuldades sentiste na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico? O que fizeste para ultrapassar as dificuldades sentidas?\n2.4.\tAs actividades realizadas sensibilizaram-te para a import\u00e2ncia de conheceres a hist\u00f3ria da Terra? Porqu\u00ea?\n2.5.\tAs actividades realizadas sensibilizaram-te para a necessidade de teres um papel mais activo na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra? Porqu\u00ea?\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas permite-nos constatar que todos os entrevistados reconheceram que as actividades realizadas foram importantes para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, dado que permitiram:\n\u2022\ta abordagem de um tema muito interessante. Ex.: \u201cA Hist\u00f3ria da Terra \u00e9 muito interessante\u201d (E1);\n\u2022\taprofundar aspectos religiosos, relacionados com a tem\u00e1tica em estudo. Ex.: \u201cEu n\u00e3o sabia que o clero achava que a Terra tinha\nAn\u00e1lise das entrevistas realizadas a alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade\nia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias implementadas na leciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica\naquela idade. Fic\u00e1mos a saber o que cada um defendia\u201d (E2);\n\u2022\tuma maior fundamenta\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria da Terra. Ex.: \u201cFic\u00e1mos a saber h\u00e1 quanto tempo a Terra se formou e o que aconteceu\u201d (E3);\n\u2022\tdiversificar as abordagens efectuadas, com o recurso a esquemas e fichas. Ex.: \u201cOs esquemas e as fichas estavam mais claros e com a professora a explicar compreendia-se melhor\u201d (E4).\nOs alunos consideraram que as actividades realizadas os ajudaram a compreender o conceito de Tempo Geol\u00f3gico, na medida em que:\n\u2022\tpassaram a valorizar mais a tem\u00e1tica do Tempo Geol\u00f3gico. Ex.: \u201cAcho que \u00e9 importante para n\u00f3s termos a certeza qual \u00e9 a idade da Terra\u201d (E1);\n\u2022\tpermitiu a abordagem de uma tem\u00e1tica que era desconhecida. Ex.: \u201cPorque eu n\u00e3o sabia o que era o Tempo Geol\u00f3gico\u201d (E2);\n\u2022\tcontribuiu para a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico. Ex.: \u201cFic\u00e1mos a saber h\u00e1 quanto tempo a Terra se formou e o que aconteceu\u201d (E3);\n\u2022\tdiversificar as abordagens efectuadas, com o recurso a esquemas e fichas. Ex.: \u201cEstas actividades ajudaram-me a compreender\nmelhor as eras, as extin\u00e7\u00f5es e o surgimento dos seres vivos\u201d (E4).\nMetade dos entrevistados referiram que n\u00e3o sentiram dificuldades na compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico. Os alunos que sentiram dificuldades, remetem-nas para a memoriza\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o das Eras. Ex.: \u201cNa primeira semana ainda n\u00e3o decorava as data\u201d (E4). Para ultrapassarem estas dificuldades referiram que fizeram pesquisas (ex.: livros, Internet) e dedicaram mais tempo ao estudo.\nOs alunos reconheceram que as actividades realizadas os sensibilizaram para a import\u00e2ncia do conhecimento da hist\u00f3ria da Terra, dado que facilitaram a compreens\u00e3o do passado da Terra. Ex.: \u201cPara se perceber como tudo se formou\u201d (E5) e dos fen\u00f3menos actuais. Ex.: \u201cPara compreender melhor os fen\u00f3menos que est\u00e3o a acontecer\u201d (E3). Reconhecem, tamb\u00e9m, que as actividades realizadas os sensibilizaram para a necessidade de terem um papel mais activo na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra. Cerca de 33% dos alunos refere que a sensibiliza\u00e7\u00e3o conseguida se deveu a uma maior fundamenta\u00e7\u00e3o acerca das causas e consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o e 67% remetem para o assumir de uma maior responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal pela preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n3.\tConsideras que a metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria dever\u00e1 ser adoptada no futuro por outras turmas? Porqu\u00ea? Epara outras tem\u00e1ticas? Espec\u00edfica quais.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas permite-nos constatar que todos os entrevistados reconheceram que a metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Terra conta a sua hist\u00f3ria dever\u00e1 ser adoptada no futuro por outras turmas, pois consideraram que pode contribuir para que os alunos:\n-\taprendam de uma forma diferente (Ex.: \u201cTamb\u00e9m t\u00eam o direito de aprender de forma diferente\u201d (E1);\n-\tcompreendam melhor a tem\u00e1tica. (Ex.: \u201cPorque \u00e9 bom e para ser mais f\u00e1cil de compreender\u201d (E2);\n-\tse motivem para a aprendizagem das Ci\u00eancias. (Ex.: \u201cPorque assim pode ajudar os alunos a gostar mais de Ci\u00eancias\u201d (E4).\nO presente question\u00e1rio pretende averiguar o seu posicionamento face aos materiais did\u00e1cticos que foram implementados durante a lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-Tema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida). N\u00e3o existem respostas certas nem erradas, pelo que lhe pe\u00e7o para responder de forma sincera. Todas as respostas ser\u00e3o tratadas confidencialmente.\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o!\nParte I. Informa\u00e7\u00f5es gerais\n1.\tIdade (em anos): ___________________________\n2.\tSexo: Masculino \u25a1 Feminino\n(Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o adequada.)\n3.\tAno de escolaridade:________________________\n4.\tTurma:______________________________________\nParte II. Avalia\u00e7\u00e3o da metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-Tema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida)\nNo decorrer da lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-Tema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida) o seu professor implementou um conjunto diversificado de estrat\u00e9gias que visavam a melhoria da sua aprendizagem. Responda, de forma detalhada, \u00e0s quest\u00f5es colocadas sobre a experi\u00eancia por si vivenciada.\n1. A experi\u00eancia vivenciada distinguiu-se de outras usadas pelos seus professores de Biologia e Geologia em anos lectivos anteriores?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n1.1. Justifique a sua resposta:___________________\n2. Na experi\u00eancia vivenciada foram abordados, simultaneamente, conceitos de v\u00e1rias disciplinas?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n2.1. Se respondeste sim especifique os principais conceitos abordados e as disciplinas onde \u00e9 habitual a sua lecciona\u00e7\u00e3o.\n3. A experi\u00eancia vivenciada trouxe-lhe dificuldades?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\n3.1. Se respondeu sim especifique quais:______\n\nParte III. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactes dos materiais did\u00e1cticos na aprendizagem\n1.\tTendo em conta a forma como foi leccionada a tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-\nTema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida), na Tabela I, coloque um X na coluna que melhor traduz a sua opini\u00e3o.\n2.\tNa lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-Tema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida) foi abordado o conceito de Tempo Geol\u00f3gico. Na Tabela II, coloque um X na coluna que melhor traduz a sua opini\u00e3o.\nTabela I\nGrau de concord\u00e2ncia\nA experi\u00eancia vivenciada...\t\tDesacordo absoluto\tDesacordo parcial\tAcordo parcial\tAcordo absoluto\n1.1. .\t.aumentou o meu interesse pelo estudo da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida.\t\t\t\t\n1.2. .\t. permitiu-me o acesso a um conjunto diversificado de informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o conhecia sobre a tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida.\t\t\t\t\n1.3. .\t.foi fomentadora de actividades inovadoras que melhoraram a minha aprendizagem na tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida.\t\t\t\t\n1.4. .\t.sensibilizou-me para a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o de conceitos de v\u00e1rias disciplinas no aprofunda mento da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida.\t\t\t\t\n1.5. .\t.deu-me a conhecer informa\u00e7\u00f5es que eram bastante confusas.\t\t\t\t\n1.6. .\t. tornou a abordagem da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida atractiva.\t\t\t\t\n1.7. .\t. despertou em mim a reflex\u00e3o acerca da hist\u00f3ria da Terra e da vida.\t\t\t\t\n1.8. .\t.podia ter sido substitu\u00edda por aulas te\u00f3ricas em que a professora apresentasse os conceitos que foram abordados.\t\t\t\t\n1.9. .\t.estimulou-me para a necessidade de assumir um papel mais activo e interventivo na preserva\u00e7\u00e3o dos seres vivos e do planeta Terra.\t\t\t\t\n1.10.\t.fez-me reflectir acerca das minhas atitudes di\u00e1rias no sentido de as avaliar e verificar se contribuem para a\t\t\t\t\npreserva\u00e7\u00e3o dos seres vivos e do planeta Terra.\nTabela II\t\t\t\t\n\t\t\tGrau de concord\u00e2ncia\t\nOs materiais did\u00e1cticos implementados.\t\tDesacordo absoluto\tDesacordo\tAcordo parcial\tparcial\tAcordo absoluto\n2.1.\t...ajudaram-me a compreender que existem diferentes tipos de escalas de tempo.\n2.2.\t... facilitaram a data\u00e7\u00e3o de acontecimentos sociais, culturais e geol\u00f3gicos.\n2.3.\t.contribu\u00edram para que eu valorizasse registos que podem ser \u00fateis na contagem da hist\u00f3ria do Homem.\n2.4.\t.deram-me a conhecer diferentes m\u00e9todos utilizados na medi\u00e7\u00e3o do tempo.\n2.5.\t.sensibilizaram-me para as dificuldades que existem na determina\u00e7\u00e3o da idade da Terra.\n2.6.\t. deram-me a conhecer os crit\u00e9rios que foram utilizados na constru\u00e7\u00e3o da escala de tempo geol\u00f3gico.\n2.7.\t. contribu\u00edram para que eu passasse a dar mais import\u00e2ncia aos acontecimentos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o da escala\nde tempo geol\u00f3gico.\n2.8.\t. ajudaram-me a compreender o conceito de Tempo Geol\u00f3gico.\n2.9.\t. sensibilizaram-me para a import\u00e2ncia do conhecimento da hist\u00f3ria da Terra na previs\u00e3o da sua evolu\u00e7\u00e3o.\n2.10.\t... implicaram-me na preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n\n3.\tConsidera que a metodologia implementada na lecciona\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica A Hist\u00f3ria da Terra e da Vida (Sub-Tema: A medida do tempo e a Hist\u00f3ria da Vida) dever\u00e1 ser adoptada no futuro por outras turmas?\nSim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\nApresente as raz\u00f5es da sua op\u00e7\u00e3o:_________\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o.\nindicadores de realiza\u00e7\u00e3o do pro\nmateriais curriculares\nIntegra\u00e7\u00e3o dos materiais no curr\u00edculo\nGui\u00e3o para a abordagem do tema \u201cA Terra conta a sua hist\u00f3ria\nautores\ni t\nt\n*\nt\nEstarreja | dorinda.rebelo@netvisao.pt\nnd\u00e1ria de Viriato (Viseu) | morgadommargarida@gmail.com\n*\ncola Secund\u00e1ria de Alcaides de Faria (Barcelos) |\n*\n*\nV\nSecund\u00e1rio da Escola Secund\u00e1ria de Alves Martins (Viseu) | luisalopesmartins@gmail.com\nDorinda Rebelo | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Escola\nMargarida Morgado | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da Es\nGra\u00e7a Monteiro MacDade | Professora do Ensino B\u00e1sico e Secu gracamonteiro88@hotmail.com\nLu\u00edsa Martins | Professora do Ensino B\u00e1sico e\nJorge Bonito | Professor Auxiliar do DPE-ECS da Universidade de \u00c9vora | Membro colaborador do CIDTFF da Universidade de Aveiro | jbonito@uevora.pt\nJorge Medina | Professor Auxiliar do DGeo da Universidade de Aveiro | jmedina@ua.pt\nLu\u00eds Marques | Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o Jubilado do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro | Membro efetivo do CIDTFF da Universidade de Aveiro | luis@ua.pt\nprincipais publica\u00e7\u00f5es\n<\u2022>\nIntegra\u00e7\u00e3o dos materiais no curr\u00edculo\nr\u00e1 que a Terra poder\u00e1 contar a sua hist\u00f3ria? Que tipo de hist\u00f3ria? Que import\u00e2ncia tem para n\u00f3s conhecermos a hist\u00f3ria da Terra?\nGui\u00e3o orientador\tTemas do\t\t\t\t\ndas actividades\tprograma de\tSubtemas\tArticula\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o com as\tConceitos\tArticula\u00e7\u00e3o\nde aprendizagem\tCi\u00eancias Naturais\t\torienta\u00e7\u00f5es curriculares\ta explorar\tinterdisciplinar\nI - A tua hist\u00f3ria...\nSubquest\u00e3o orientadora Quais s\u00e3o os principais acontecimentos que enquadram a hist\u00f3ria da tua vida?\nII - A hist\u00f3ria do Homem.\nSubquest\u00e3o orientadora\nQue dados nos permitem contar a hist\u00f3ria do Homem?\nIII - A hist\u00f3ria da Terra e da vida.\nSubquest\u00e3o orientadora Que evid\u00eancias existem que nos ajudem a contar a hist\u00f3ria da Terra e da vida?\nA Terra conta a sua hist\u00f3ria\n\u2022\tF\u00f3sseis e sua import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra\n\u2022\tGrandes etapas da hist\u00f3ria da Terra\nTerra em Transforma\u00e7\u00e3o\n\u2022\tDiscuss\u00e3o da import\u00e2ncia do \u201ctempo\u201d na hist\u00f3ria do aluno, na hist\u00f3ria da sua fam\u00edlia e na hist\u00f3ria do Homem, perspetivando a relev\u00e2ncia deste conceito para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra e da vida\n\u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis e constru\u00e7\u00e3o de moldes internos e externos, seguida de discuss\u00e3o dos diferentes tipos de fossiliza\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o de acontecimentos que marcaram a hist\u00f3ria da Terra e da vida e discutir o \u201ctempo\u201d que demoraram a ocorrer (ex.: extin\u00e7\u00e3o de alguns seres vivos no passado), relacionando a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos com as etapas da hist\u00f3ria da Terra.\n\u2022\tDiscuss\u00e3o dos crit\u00e9rios usados na con-\nstru\u00e7\u00e3o das diferentes escalas temporais.\n\u2022 Discuss\u00e3o da import\u00e2ncia das rochas e dos f\u00f3sseis para a data\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es onde se encontram e para a reconstitui\u00e7\u00e3o de ambientes do passado que ajudem a contar a hist\u00f3ria da Terra.\nTempo (horas, minutos, segundos) Hist\u00f3ria F\u00f3ssil Molde interno e externo\nTipos de fossiliza\u00e7\u00e3o Extin\u00e7\u00e3o em massa Transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha Tempo geol\u00f3gico Escala de tempo geol\u00f3gico Idade relativa Idade absoluta F\u00f3sseis de idade e de f\u00e1cies Paleoambiente C\u00e9lulas e surgimento da vida\nL\u00edngua Portuguesa\nElabora\u00e7\u00e3o de textos partindo de acontecimentos que marcaram a hist\u00f3ria pessoal e social dos alunos (I. 2) An\u00e1lise de diferentes referentes temporais (I. 5)\nHist\u00f3ria\nA hist\u00f3ria do Homem (II. 1 a 8) Divis\u00e3o do tempo hist\u00f3rico (II.2) Crit\u00e9rios utilizados na divis\u00e3o do tempo hist\u00f3rico (II.4)\nCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (II. 9 e III.1)\nDin\u00e2mica interna da \u2022 Discuss\u00e3o da deriva continental com Deriva continental\nTerra\n\u2022 Deriva dos continentes e Tect\u00f3nica de Placas\nbase nos argumentos que a sustentaram e nos argumentos que na \u00e9poca a contestaram.\nArgumentos paleontol\u00f3gicos, paleo-clim\u00e1ticos, litol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos\nMatem\u00e1tica\nA hist\u00f3ria da\nMatem\u00e1tica (II. 9.2)\nIntegra\u00e7\u00e3o dos materiais no curr\u00edculo\nr\u00e1 que a Terra poder\u00e1 contar a sua hist\u00f3ria? Que tipo de hist\u00f3ria? Que import\u00e2ncia tem para n\u00f3s conhecermos a hist\u00f3ria da Terra?\nGui\u00e3o orientador das actividades de aprendizagem\tTemas do programa de Ci\u00eancias Naturais\tSubtemas\tArticula\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares\tConceitos a explorar\tArticula\u00e7\u00e3o interdisciplinar\n\t\t\t\u2022 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Tect\u00f3nica de Placas, no sentido de os alunos compreenderem que o dinamismo da Terra est\u00e1 evidente na forma\u00e7\u00e3o da crusta terrestre, na forma\u00e7\u00e3o de cadeias montanhosas e na ocorr\u00eancia de sismos e vulc\u00f5es, e por outro lado, est\u00e1 relacionado com din\u00e2mica interna da Terra\tTeoria da Tect\u00f3nica de Placas\t\n\t\tDin\u00e2mica externa da Terra \u2022\tRochas, testemunhos da actividade da Terra \u2022\tPaisagens geol\u00f3gicas\t\u2022\tDiscuss\u00e3o acerca do tempo que demora a ocorrer a modela\u00e7\u00e3o de algumas paisagens (ex.: forma\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro), relacionando com as dificuldades sentidas pelos ge\u00f3logos na data\u00e7\u00e3o de acontecimentos que ajudam a contar a hist\u00f3ria das paisagens \u2022\tReflex\u00e3o acerca da import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos diversificados que ajudem a conhecer a forma como evoluem as paisagens\tAfloramentos Paisagem geol\u00f3gica Din\u00e2mica externa da Terra Agentes modeladores da paisagem\t\nIV - O Homem e a evolu\u00e7\u00e3o do planeta Terra... Subquest\u00e3o orientadora De que modo a interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra nos pode ajudar a prever a sua evolu\u00e7\u00e3o?\tSustentabilidade na Terra\tEcossistemas \u2022\tInterac\u00e7\u00e3o seres vivos - ambiente \u2022\tPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas\t\u2022\tReflex\u00e3o sobre a influ\u00eancia dos factores abi\u00f3ticos nos seres vivos (ex.: efeitos de ordem fisiol\u00f3gica ou comportamen-tal) e/ou sobre as popula\u00e7\u00f5es (ex.: efeitos sobre a taxa de natalidade ou mortalidade, emigra\u00e7\u00e3o ou imigra\u00e7\u00e3o), partindo da informa\u00e7\u00e3o contida no gui\u00e3o \u2022\tRealiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais para o estudo da influ\u00eancia de alguns factores abi\u00f3ticos sobre os seres vivos (ex.: temperatura, luz)\tEcossistema Comunidade Popula\u00e7\u00e3o Esp\u00e9cie Habitat Cadeias e teias alimentares Factores bi\u00f3ticos Factores abi\u00f3ticos Preda\u00e7\u00e3o Parasitismo Competi\u00e7\u00e3o Comensalismo\t\nIntegra\u00e7\u00e3o dos materiais no curr\u00edculo\nr\u00e1 que a Terra poder\u00e1 contar a sua hist\u00f3ria? Que tipo de hist\u00f3ria? Que import\u00e2ncia tem para n\u00f3s conhecermos a hist\u00f3ria da Terra?\nGui\u00e3o orientador\tTemas do\t\t\t\t\ndas actividades\tprograma de\tSubtemas\tArticula\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o com as\tConceitos\tArticula\u00e7\u00e3o\nde aprendizagem\tCi\u00eancias Naturais\t\torienta\u00e7\u00f5es curriculares\ta explorar\tinterdisciplinar\nV - O tempo da consci\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o... Subquest\u00e3o orientadora\nO Homem saber\u00e1 habitar sabiamente o planeta Terra?\n\u2022\tDiscuss\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es da extin\u00e7\u00e3o Fontes de polui\u00e7\u00e3o\nde algumas esp\u00e9cies nas rela\u00e7\u00f5es\tAgentes poluentes\ntr\u00f3ficas existentes nos ecossistemas e Cidadania\nna sobreviv\u00eancia de outras esp\u00e9cies\n\u2022\tReflex\u00e3o sobre causas e efeitos de cat\u00e1strofes, partindo das causas que poder\u00e3o ter provocado a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros e das suas consequ\u00eancias em termos ambientais\n\u2022\tDiscuss\u00e3o de temas como o efeito de estufa, o buraco do ozono, as chuvas \u00e1cidas, a desfloresta\u00e7\u00e3o, entre outros, e da sua import\u00e2ncia na compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do planeta Terra\n\u2022\tReflex\u00e3o sobre as medidas a tomar,\nindividual e colectivamente, no sentido de promover a preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\nNo decorrer da lecciona\u00e7\u00e3o do sub-tema A Terra conta a sua hist\u00f3ria procuramos que obtenhas respostas para as seguintes quest\u00f5es:\nSer\u00e1 que a Terra poder\u00e1 contar a sua hist\u00f3ria? Que tipo de hist\u00f3ria? Que import\u00e2ncia tem para n\u00f3s conhecermos a hist\u00f3ria da Terra?\nPara tal, propomos-te que realizes as actividades que a seguir se apresentam.\nI.\tA tua hist\u00f3ria...\nQuais s\u00e3o os principais acontecimentos que enquadram a hist\u00f3ria da tua vida?\nTodos n\u00f3s, independentemente da idade, somos capazes de contar alguma parte da hist\u00f3ria da nossa vida, recorrendo aos acontecimentos que mais a marcaram, quer pela positiva (ex.: nascimento de um irm\u00e3o), quer pela negativa (ex.: morte de um familiar ou amigo). Por outro lado, tamb\u00e9m sabemos que fazem parte da nossa hist\u00f3ria outros acontecimentos que saem do contexto familiar, pois s\u00e3o de \u00e2mbito local (ex.: encerramento de uma empresa), regional (ex.: ocorr\u00eancia de cheias) ou mesmo global (ex.: erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica da Isl\u00e2ndia).\n1.\tPara te ajudar a contar a hist\u00f3ria da tua vida, assinala no friso cronol\u00f3gico da Figura 1 acontecimentos que a tenham marcado. No lado esquerdo assinala os acontecimentos que tiveram lugar em contexto familiar e no lado direito os que foram de \u00e2mbito local, regional ou global.\nAcontecimentos de contexto familiar\tAcontecimentos de contexto local, regional ou\n(ex.: o teu nascimento)\tglobal (ex.: sismos)\nFigura 1. Friso cronol\u00f3gico.\n2.\tElabora um texto, com 5 a 10 linhas, em que contes a hist\u00f3ria da tua vida, utilizando os acontecimentos que assinalaste no friso.\n3.\tDiscute, com os teus colegas de grupo, as quest\u00f5es que a seguir se colocam.\nDe que forma a escala de tempo que consta no friso cronol\u00f3gico da Figura 1 foi importante para contares a hist\u00f3ria da tua vida?\nQue outras escalas de tempo existem?\nEm que diferem da que acabaste de utilizar?\nQue hist\u00f3rias ajudam a contar?\n4.\tApresenta \u00e0 turma as ideias principais que resultaram da discuss\u00e3o tida no teu grupo de trabalho relativamente \u00e0s quest\u00f5es anteriores.\n5.\tNa disciplina de L\u00edngua Portuguesa tens estudado alguns referentes temporais. Analisa, atentamente, os referentes que a seguir se apresentam.\nDepois\tAgora\tAmanh\u00e3\n\tDurante\t\nHoje\t\tFuturamente\n\tOntem\t\nAntigamente\t\tAntes\n5.1.\tAgrupa os referentes temporais apresentados em tr\u00eas categorias, de acordo com o seu significado temporal.\n5.2.\tQue crit\u00e9rio utilizaste, na quest\u00e3o anterior, para a separa\u00e7\u00e3o dos referentes temporais em tr\u00eas categorias?\n6.\tPrecisamos, agora, que nos ajudes a contar a hist\u00f3ria da vida do teu av\u00f4 materno.\n6.1.\tEnumera acontecimentos que conhe\u00e7as da vida do teu av\u00f4 materno.\n6.2.\tQuais s\u00e3o as dificuldades que sentiste na contagem dos acontecimentos da vida do teu av\u00f4 materno?\n6.3.\tQuais s\u00e3o as raz\u00f5es que encontras para as dificuldades referidas na resposta \u00e0 pergunta anterior?\n6.4.\tQuem te poderia ajudar a ultrapassar as dificuldades diagnosticadas na contagem dos acontecimentos da vida do teu av\u00f4 materno? Justifica a tua resposta.\n7.\tPropomos-te que recues um pouco mais no tempo...\n7.2.\tQuais s\u00e3o os acontecimentos da vida do av\u00f4 da tua m\u00e3e que conheces? Como acedeste a eles?\n7.3.\tCaso desconhe\u00e7as alguns acontecimentos da vida do av\u00f4 da tua m\u00e3e, como poderias aceder \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que te permitiria contar a sua hist\u00f3ria de vida?\n7.4.\tQue dificuldades pensas que irias encontrar no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para contar a hist\u00f3ria da vida do av\u00f4 da tua m\u00e3e? Porqu\u00ea?\nII - A hist\u00f3ria do Homem...\nQue dados nos permitem contar a hist\u00f3ria do Homem?\n1. Os historiadores para poderem estudar melhor a evolu\u00e7\u00e3o do ser humano, desde que surgiu at\u00e9 \u00e0 actualidade, estabeleceram uma divis\u00e3o do tempo. Identifica-a.\nA Pr\u00e9-Hist\u00f3ria diz respeito ao longo per\u00edodo de tempo para o qual n\u00e3o existem fontes escritas. A Hist\u00f3ria come\u00e7a com as sociedades que nos legaram as primeiras fontes escritas por volta de 3000 a.C. A Hist\u00f3ria \u00e9 habitualmente dividida em Antiguidade, Idade M\u00e9dia, Idade Moderna e Idade Contempor\u00e2nea. A divis\u00e3o do tempo hist\u00f3rico faz-se ainda em anos, s\u00e9culos (per\u00edodos de 100 anos) e mil\u00e9nios (per\u00edodos de 1000 anos, ou seja, de 10 s\u00e9culos). O nascimento de Cristo serve de refer\u00eancia a esta divis\u00e3o do tempo hist\u00f3rico.\nRetirado de: Viver a Hist\u00f3ria - 7\u00b0 ano (Lagartixa, Pereira &amp; Gomes, 2006\n2. Com base nos dados fornecidos na Figura 2,\nindica, em anos, a dura\u00e7\u00e3o da:\n2.1.\n2.2.\n2.3.\n2.4.\n2.5.\nHist\u00f3ria, do pintor grego Nikolaos\n3. Compara a dura\u00e7\u00e3o de cada uma das divis\u00f5es/ per\u00edodos representados no friso cronol\u00f3gico da Figura 2. O que podes concluir?\n4.\tIndica os crit\u00e9rios que foram utilizados para estabelecer a divis\u00e3o do tempo representada no friso cronol\u00f3gico da Figura 2.\n5.\tCompara a escala de tempo representada na Figura 1 com a da Figura 2, quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o das suas divis\u00f5es. Apresenta uma explica\u00e7\u00e3o para as diferen\u00e7as encontradas.\n6.\tQue tipo de registos contribuem para caracterizar a hist\u00f3ria da humanidade?\n7.\tQuais as dificuldades que pensas que t\u00eam os investigadores para contar a hist\u00f3ria da humanidade?\n8.\tQue tipo de registos pensas que no futuro v\u00e3o ser utilizados para se continuar a contar a hist\u00f3ria da humanidade?\n9.\tAo contares a tua hist\u00f3ria de vida e a dos teus antepassados localizaste no tempo acontecimentos que as marcaram e recorreste\nGysis (1892)\nPr\u00e9-hist\u00f3ria\n5 000 000 a.C.\nPaleol\u00edtico Neol\u00edtico Idade dos Metais\n. Idade do Cobre . Idade do Bronze . Idade do Ferro\nt Antiguidade\nIdade Moderna\n3 000 a.C.\nIdade M\u00e9dia\naparecimento da escrita\nfim do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente\nIdade\nContempor\u00e2nea\nFigura 2. Friso Cronol\u00f3gico: Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e per\u00edodos da Hist\u00f3ria (adaptado de Hist\u00f3ria Universal, 2008).\na uma escala, da qual fazem parte unidades de tempo como os anos, as horas, os minutos...\n9.1.\tEstas unidades de tempo existiam antes do aparecimento do Homem ou foi o Homem que as inventou?\n9.2.\tAs unidades de tempo fazem parte da hist\u00f3ria do Homem. Para compreenderes a forma como o Homem construiu as unidades de tempo realiza as actividades que a seguir s\u00e3o apresentadas.\n9.2.1.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o Documento 1.\n9.2.1.1.\tComo explicas que o Homem tenha utilizado os astros para medir o tempo?\n9.2.1.2.\tQue contributos podem dar os f\u00edsicos e os matem\u00e1ticos para ajudar a medir o tempo?\n9.2.1.3.\tQue import\u00e2ncia tem a divis\u00e3o do tempo em dias, horas, minutos, segundos, ... na vida de cada um de n\u00f3s?\n9.2.1.4.Que vantagens tem a utiliza\u00e7\u00e3o de rel\u00f3gios digitais e at\u00f3micos para medir o tempo, comparativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos rel\u00f3gios de sol?\ndocumento 1\nDesde a Antiguidade que o homem olhou o c\u00e9u e utilizou os astros para medir o tempo. A unidade de tempo usada pelo homem primitivo foi, provavelmente, o intervalo decorrido entre o nascer e o p\u00f4r-do-sol. A este intervalo corresponde um per\u00edodo de luz solar seguido de um per\u00edodo de escurid\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. Cada um destes per\u00edodos foi dividido, pelo homem, em 12 partes designadas de horas tempor\u00e1rias. Mas como os per\u00edodos de luz e escurid\u00e3o variam ao longo do\nano, as horas tempor\u00e1rias tinham dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. Hiparco (190-125 a.C.) dividiu,\nent\u00e3o, o conjunto dos dois per\u00edodos em 24 horas iguais que, mais tarde, foram divididas por Ptolomeu (s\u00e9c. II) em 60 minutos e estes em 60 segundos. A divis\u00e3o do tempo em horas, minutos, segundos... foi acompanhada pela constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos que ajudaram a medir estas unidades, que acompanharam o homem ao longo do tempo e que evolu\u00edram com o progresso do conhecimento (rel\u00f3gios de sol, ampulhetas, rel\u00f3gios mec\u00e2nicos, digitais, at\u00f3micos...).\nAdaptado de: Exposi\u00e7\u00e3o O que \u00e9 o Tempo? (MCUL, 2010)\nrel\u00f3gio de sol\nrel\u00f3gio mec\u00e2nico\n10.A hist\u00f3ria do Homem tem sido acompanhada por alguns acontecimentos geol\u00f3gicos, uns mais percept\u00edveis do que outros.\n10.1. Pesquisa/indica tr\u00eas acontecimentos geol\u00f3gicos que o Homem tenha presenciado.\n10.2.\tO que \u00e9 que existe em comum entre os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos referidos na al\u00ednea anterior?\nui\u00e3o para a abordagem do tema \"A Terra conta a sua hist\u00f3ria'\n10.3.\tObserva, com aten\u00e7\u00e3o, a imagem da Figura 3, relativa ao processo de forma\u00e7\u00e3o da \u201cRia de Aveiro\u201d.\n10.3.1.\tIndica, aproximadamente, quanto tempo demorou a \u201cRia de Aveiro\u201d a formar-se (ver Figura 3).\n10.3.2.\tPor que raz\u00e3o os acontecimentos geol\u00f3gicos como os relatados para a forma\u00e7\u00e3o da \u201cRia de Aveiro\u201d s\u00e3o fen\u00f3menos muito demorados?\n10.3.3.\tQuais te parecem ser as dificuldades que t\u00eam os ge\u00f3logos para datar acontecimentos como a forma\u00e7\u00e3o da \u201cRia de Aveiro\u201d?\n10.3.4.\tQuais s\u00e3o os instrumentos a que os ge\u00f3logos recorrem para ultrapassar as dificuldades referidas na resposta anterior?\nFigura 3. A tua hist\u00f3ria de vida e um pouco da hist\u00f3ria da Ria de Aveiro, na hist\u00f3ria do Homem.\nui\u00e3o para a abordagem do tema \"A Terra conta a sua hist\u00f3ria'\ndocumento 2\nIII - A hist\u00f3ria da Terra e da Vida...\nQue evid\u00eancias existem que nos ajudem a contar a hist\u00f3ria da Terra e da vida?\nA Terra ter-se-\u00e1 formado h\u00e1 cerca de 4 600 milh\u00f5es de anos, ao mesmo tempo que outros planetas do Sistema Solar, a partir de uma vasta nebulosa constitu\u00edda essencialmente por g\u00e1s (hidrog\u00e9nio e h\u00e9lio) e poeiras c\u00f3smicas contendo elementos qu\u00edmicos mais pesados.\nO estudo da vida e da sua evolu\u00e7\u00e3o no nosso planeta tem sido feito ao longo do tempo. Mostra que a vida na Terra evoluiu desde formas primitivas simples (unicelulares) at\u00e9 formas mais complexas (multicelulares com \u00f3rg\u00e3os especializados) e tem permitido construir uma consci\u00eancia do passado.\n1.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o Documento 2, relativo \u00e0s controv\u00e9rsias que existiram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da idade da Terra.\nComo consta das Sagradas Escrituras afirmava-se, entre os hebreus, que a Terra fora gerada em seis dias, h\u00e1 cerca de seis mil anos. Esta cren\u00e7a, manti-da a ferro e fogo pela Igreja, paralisou o avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico neste dom\u00ednio, durante quase dezoito s\u00e9culos. (...) Para o tempo b\u00edblico, tido como o tempo da Terra e do Homem, os cl\u00e9rigos de ent\u00e3o aceitavam aquela cifra e n\u00e3o mais. Numa \u00e9poca marcada pela rigorosa observ\u00e2ncia aos dogmas impostos pela F\u00e9, n\u00e3o era f\u00e1cil defender a imensi-dade do tempo geol\u00f3gico.\nAdaptado de: Como Bola Colorida (Carvalho, 2007)\n1.1.\tComenta a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: Actualmente a informa\u00e7\u00e3o descrita no Documento 2 assume apenas uma import\u00e2ncia hist\u00f3rica.\n1.2.\tFalar de milh\u00f5es de anos na hist\u00f3ria da Terra e conceber um tempo para tr\u00e1s da cria\u00e7\u00e3o do Homem foram conquistas \u00e1rduas e tantas vezes tr\u00e1gicas da Ci\u00eancia sobre o dogmatismo reli-gioso dominante na Europa do s\u00e9culo XV e XVI.\n1.2.2.\tQue import\u00e2ncia teve para o Homem saber que a Terra n\u00e3o tinha apenas seis mil anos?\n1.2.3.\tV\u00e1rios t\u00eam sido os estudos que permitiram datar o planeta Terra e considerar-se que se formou h\u00e1 4 600 milh\u00f5es de anos. Que instrumentos ter\u00e1 utilizado o Homem para chegar \u00e0 idade da Terra?\nObserva, com aten\u00e7\u00e3o, na Figura 4 a parte correspondente ao tempo geol\u00f3gico desde que a Terra se formou at\u00e9 h\u00e1 540 M.a.\nMilh\u00f5es de anos\n540\ti\nT\nEra Paleozoica\nEra Mesozoica\nEra Cenozoica\nMilh\u00f5es de anos\n4500\nT\nPr\u00e9-C\u00e1mbrico\nHadeano\tArcaico\tProteroz\u00f3ico\t\t\tFaneroz\u00f3ico\n\tW cg c\t1 cg\t1 Ct \u00ae ==-\t1 05 \u00e7o -SS50\tl| S\u00c9S\t'5\ti.\u00a3\u00ab\u00ae\tPaleoproteroz\u00f3ico\tMesoproteroz\u00f3ico\tNeoproteroz\u00f3ico\t\n\n\u25a0o o\nICO\nO\" CO E p\n\nQo\nCO.\u00c7O\n05 b n OT\nO rrj\nO\no p\nc o o o w\n05 Z3 CT\nGnaisse de Acasta (Canad\u00e1)\n\nE\n2\n05 LU\n\nI\nI\n1 \u00e7\nI\n,2-R^&lt;n c_\n2^05 C O c&lt;05 co feQ-05 C O coco 5,0 05 \"O CD E\nc =0 cB 2^05 C Q c&lt;05 co feQ-05 C O coco S.P\u00cd'O\nCO o\nc o -I\u2014> o\nI\nCD 05\nSf oo\n2 05 Q.\nD\nO o 05\nI -j\u2014> \u20145\nI\noco\n1 ^8\u00b0\n05 t-\n! COO\n1 \u00ab 3\ni-Sw\nI\nI\nas co C.\u00c7 05-0 .\u00a3 O \u00a3tr o\n2\n05 Q.\nZ3 w\nI 05 I\nC?\u00a1 '.s! I\u00e7J I\nro\n5\nc c\no\u00b0-\n2 as o.\nD\n|C0\nEstromat\u00f3litos\nSupercontinente UR\nPaisagem do Proteroz\u00f3ico\nSupercontinente Pann\u00f3tia\nSupercontinente Rodinia\nPaisagem do Arcaico\nFigura 4. Escala de tempo geol\u00f3gico\n2.1.\tComo podes constatar o Pr\u00e9-C\u00e2mbrico est\u00e1 subdividido em intervalos de tempo de dura\u00e7\u00e3o distinta (Hadeano, Arcaico e Proteroz\u00f3ico). Por que raz\u00e3o os intervalos de tempo considerados n\u00e3o t\u00eam todos a mesma dura\u00e7\u00e3o?\n2.2.\tQue crit\u00e9rios ter\u00e3o sido utilizados para criar os intervalos de tempo considerados?\n2.3.\tQuais as dificuldades que pensas que t\u00eam os investigadores para contar a hist\u00f3ria da Terra no tempo considerado?\n3.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o Documento 3, relativo \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da descoberta de um local rico em f\u00f3sseis considerados dos mais antigos que se conhecem.\ndocumento 3\nA hist\u00f3ria dos xistos de Burgess (Canad\u00e1) \u00e9 fascinante em termos humanos. A fauna foi descoberta em 1909 pelo grande paleont\u00f3logo Norte-Americano Charles Doolitle Walcott, onde classificou toda aquela fauna como sendo antecessora de outras mais modernas e actuais. Antes da Era Paleoz\u00f3ica n\u00e3o se conheciam f\u00f3sseis e presumiu-se que tantas formas de vida marcadas nos xistos de Burgess correspondessem a uma explos\u00e3o de formas de vida, conhecidas como \u201cExplos\u00e3o do C\u00e2mbrico\u201d, datadas de 540 milh\u00f5es de anos.\nAdaptado de: Wonderful Life (Gould, 2000)\n3.1. Assinala na Figura 6 o momento da \u201cExplos\u00e3o do C\u00e2mbrico\u201d referido no texto, representando nele o modelo da Sidneyia (Figura 5) - um animal t\u00edpico desse Per\u00edodo.\nFigura 5. Sidneyia (adaptado de: vvonaerful Life, Gould,\n2000).\n3.2.\tQue crit\u00e9rios ter\u00e3o sido utilizados para criar os Per\u00edodos compreendidos entre os 540 M.a. e os 65 M.a.?\n3.3.\tQuais foram os factores que facilitaram aos investigadores a elabora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra no tempo considerado?\n3.4.\tTamb\u00e9m na Am\u00e9rica do Norte, no Colorado e no Wyoming, nos finais de 1870 foram encontrados f\u00f3sseis de outras esp\u00e9cies de seres vivos de grandes dimens\u00f5es e que ocupavam a terra firme. Trata-se de um grupo de animais que s\u00e3o classificados como Dinossauros.\n3.4.1.\tQual ter\u00e1 sido a reac\u00e7\u00e3o dos paleont\u00f3logos quando encontraram f\u00f3sseis com t\u00e3o grandes dimens\u00f5es?\n3.4.2.\tQuais te parecem ter sido as dificuldades dos investigadores para explicar a exist\u00eancia destes animais no passado e a sua inexist\u00eancia actual?\n4.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o seguinte texto, relativo \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da descoberta de dinossauros em Portugal e analisa a imagem do Documento 4.\nO concelho da Lourinh\u00e3, o mais a Norte do distrito de Lisboa, devido \u00e0 idade de forma\u00e7\u00e3o das rochas (Jur\u00e1ssico Superior, 160 M.a. -142 M.a.), \u00e0s caracter\u00edsticas das suas praias e ao relevo das arribas, conserva um dos mais abundantes registos f\u00f3sseis da Europa. \u00c9 um local privilegiado para a compreens\u00e3o de algumas etapas da hist\u00f3ria da Terra e para a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre um dos grupos de animais mais enigm\u00e1ticos que povoaram a Terra - os dinossauros.\ndocumento 4\n4.1.\tQue explica\u00e7\u00e3o d\u00e1s para o facto de se terem observado f\u00f3sseis de uma mesma esp\u00e9cie de dinossauros em Portugal e nos Estados Unidos?\n4.2.\tO que podes inferir relativamente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dos continentes no tempo em que os dinossauros viveram na Terra?\n5.\tNo princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, em 1912, veio a p\u00fablico a ideia defendida por um meteorologista alem\u00e3o sobre a desloca\u00e7\u00e3o dos continentes. Este investigador, chamado Alfred Wegener, sugeriu que no in\u00edcio da Era Mesoz\u00f3ica os continentes estavam todos juntos num\nFigura 7. Pangea.\nZlmerO\u00e1 Zo M\u00f5vte n\nsuper-continente chamado Pangea, altura a partir da qual se iniciou a sua fragmenta\u00e7\u00e3o e desloca\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0s posi\u00e7\u00f5es actuais. Tratava-se da Teoria da Deriva Continental.\n5.1.\tAssinala na Figura 6 o momento em que os continentes estavam todos juntos, representando nele o modelo da Pangea (Figura 7).\n5.2.\tIndica, em milh\u00f5es de anos, o tempo de movimenta\u00e7\u00e3o dos continentes desde que estiveram unidos na Pangea.\n5.3.\tSer\u00e1 que a movimenta\u00e7\u00e3o dos continentes provocou alguma altera\u00e7\u00e3o no clima? E\n5 000 000 a.C.\n3 000 a.C.\n476\n1492\nFigura 6. Escala de tempo geol\u00f3gico dos \u00faltimos 540 M.a.\n<|S\nque influ\u00eancia poder\u00e1 ter tido esse factor na sobreviv\u00eancia dos seres vivos?\n5.4.\tIndica um elemento comum nas divis\u00f5es do tempo geol\u00f3gico, apresentado na Figura 6.\n6.\tNos anos 80 do s\u00e9culo XX um grupo de investigadores liderado por Luis Alvarez, pr\u00e9mio Nobel da F\u00edsica na d\u00e9cada de 60, em conjunto com um grupo de investigadores de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, sugeriu que um meteorito de grandes dimens\u00f5es colidiu com a superf\u00edcie da Terra (Figura 8), h\u00e1 cerca de 65 milh\u00f5es de anos.\nFigura 8. Ilustra\u00e7\u00e3o da queda do meteorito.\n6.1.\tQue dificuldades ter\u00e3o tido os investigadores para tornar cred\u00edvel esta hip\u00f3tese?\n6.2.\tIndica outro acontecimento expresso na Figura 6 que tenha ocorrido h\u00e1 65 milh\u00f5es de anos.\n6.3.\tComo te parece que se pode contar uma hist\u00f3ria como esta, sabendo que j\u00e1 passaram tantos milh\u00f5es de anos?\n6.4.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o Documento 5, que descreve alguns dos estudos realizados por Luis Alvarez e a sua equipa.\n6.4.1.\tRepresenta esquematicamente, da mais antiga para a mais recente, as camadas referidas no texto, com a respectiva legenda. Fundamenta a tua resposta.\n6.4.2.\tDiscute com os colegas do teu grupo de trabalho se os dados\nrecolhidos pela equipa de Luis Alvarez, apoiam ou refutam a hip\u00f3tese de que um meteorito de grandes dimens\u00f5es ter\u00e1 colidido com a superf\u00edcie da Terra, h\u00e1 cerca de 65 milh\u00f5es de anos.\n6.4.2.1.Apresenta \u00e0 turma, de forma fundamentada, as ideias principais que resultaram da discuss\u00e3o tida no teu grupo de trabalho.\ndocumento 5\nDurante os seus estudos, Alvarez encontrou na garganta de Bottaccione, perto da cidade de Gubbio, em It\u00e1lia, uma camada de argila, com apenas alguns cent\u00edmetros de espessura, intercalada por dep\u00f3sitos de calc\u00e1rio com diferentes idades (Cret\u00e1cico/Paleog\u00e9nico). Este investigador constatou que o calc\u00e1rio imediatamente por baixo da camada de argila apresentava grande quantidade de f\u00f3sseis, ao contr\u00e1rio da que se localizava por cima, onde os f\u00f3sseis eram praticamente inexistentes. Especialistas em qu\u00edmica nuclear, estudaram v\u00e1rias amostras de argila e verificaram que esta apresentava 30 vezes mais ir\u00eddio que os sedimentos que se encontravam imediatamente por baixo.\nO ir\u00eddio \u00e9 um metal muito raro na crusta terrestre e a sua concentra\u00e7\u00e3o \u00e9\nLuis e Walter Alvarez (da esquerda para a direita)\n1000 vezes inferior \u00e0 dos meteoritos.\nIV - O Homem e a evolu\u00e7\u00e3o do Planeta TERRA...\nDe que modo a interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra nos pode ajudar a prever a sua evolu\u00e7\u00e3o?\nV - O tempo da consci\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o...\nO Homem saber\u00e1 habitar sabiamente o planeta Terra?\nAo analisar a evolu\u00e7\u00e3o do planeta Terra, verificase que houve diversas extin\u00e7\u00f5es em massa. Estes acontecimentos naturais podem ter sido induzidos por mudan\u00e7as ambientais como glacia\u00e7\u00f5es ou per\u00edodos muito quentes, entre outros factores. A extin\u00e7\u00e3o em massa ocorrida entre o Ordov\u00edcico e o Sil\u00farico pode ter sido causada por um per\u00edodo muito frio.\n1.\tIndica de que forma um per\u00edodo em que o clima \u00e9 muito mais frio influ\u00eancia a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies.\n2.\tA extin\u00e7\u00e3o em massa ocorrida entre o Ordov\u00edcico e o Sil\u00farico teve alguma influ\u00eancia humana? Justifica a tua resposta.\n3.\tDe que forma, actualmente, se podem relacionar as extin\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies com a ac\u00e7\u00e3o do Homem?\n4.\tConheces a express\u00e3o \u201caquecimento global\u201d?\nOnde colocavas esse fen\u00f3meno na Figura 5 (esquema do Tempo Geol\u00f3gico)? Justifica a tua resposta.\n5.\tDe que forma os acontecimentos do passado da Terra podem ajudar a compreender a evolu\u00e7\u00e3o do planeta?\nActualmente vivemos num tempo em que come\u00e7amos a preocupar-nos com os efeitos das ac\u00e7\u00f5es nefastas que o Homem tem exercido sobre os seres vivos e sobre o planeta Terra. Torna-se crucial interiorizar a urg\u00eancia em perspetivarmos o futuro do nosso planeta em termos da rela\u00e7\u00e3o do Homem com o Ambiente, de forma a garantir a perpetua\u00e7\u00e3o do inestim\u00e1vel legado - a Terra.\n1.\tL\u00ea, com aten\u00e7\u00e3o, o Documento 6.\n1.1.\tPor que \u00e9 importante a biodiversidade do planeta Terra?\n1.2.\tIndica tr\u00eas ac\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelo Homem que podem comprometer a sobreviv\u00eancia dos seres vivos e a preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n1.3.\tDiscute, com os teus colegas de grupo, medidas que cada cidad\u00e3o deve implementar para contribuir para a sobreviv\u00eancia dos seres vivos e para a preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\ndocumento 6\nPertencemos todos a uma gera\u00e7\u00e3o que a for\u00e7a misteriosa do tempo conduziu a uma encruzilhada absolutamente in\u00e9dita. Somos a primeira gera\u00e7\u00e3o em toda a hist\u00f3ria da humanidade com verdadeiros poderes de vida ou de morte sobre a fr\u00e1gil \u00e1rvore que Darwin esbo\u00e7ou num momento de ilumina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o nascemos sozinhos como esp\u00e9cie. Ainda menos poderemos sobreviver sozinhos. Se n\u00e3o soubermos preservar essa \u00e1rvore da vida, um dia s\u00f3 restar\u00e1 a\nhumanidade e o deserto. E no dia seguinte, s\u00f3 sobrar\u00e1 o deserto.\nV. S. Marques, Exposi\u00e7\u00e3o sobre A Aventura da Terra - Um Planeta em Evolu\u00e7\u00e3o (MNHNUL, 2010)\n1.4.\tProcede a uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das medidas que implementas no teu dia-a-dia no sentido de promover a sobreviv\u00eancia dos seres vivos e a preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\n1.5.\tDiscute, com os teus colegas de grupo, as quest\u00f5es que a seguir se colocam.\n1.6.\tApresenta \u00e0 turma as ideias principais que resultaram da discuss\u00e3o tida no teu grupo de trabalho relativamente \u00e0s quest\u00f5es anteriormente colocadas.\nElabora um documento escrito (m\u00e1ximo 2 p\u00e1ginas) em que contes uma hist\u00f3ria do planeta Terra e fornece o ao teu professor. No texto que elaborares deves contemplar pelo menos sete acontecimentos que marcaram a hist\u00f3ria da Terra e integr\u00e1-los na escala de tempo geol\u00f3gico, bem como referir o contributo, no m\u00ednimo, de um dos investigadores que ajudou a contar essa hist\u00f3ria e da import\u00e2ncia do conhecimento que hoje tens sobre a evolu\u00e7\u00e3o do planeta Terra para a tua contribui\u00e7\u00e3o, como cidad\u00e3o, para a sua preserva\u00e7\u00e3o. Ao elaborares o documento estar\u00e1s a desenvolver a tua capacidade de s\u00edntese, organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o... e o professor(a), face \u00e0s ideias que nele explicitares, poder\u00e1 ajudar-te a superar algumas dificuldades...\nO Homem saber\u00e1 habitar sabiamente o planeta Terra?\nQue precisa de fazer para o conseguir?\nEst\u00e1s disposto a dar o teu contributo? De que forma?\nindicadores de realiza\u00e7ao do projeto\nprincipais publica\u00e7\u00f5es\nMARQUES, L., MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., Deep time: from the complexity of the concept, to th materials, towards the development of citizenship. In VII University: Geology and Civilization, Tom III, Scientific Pa of S. Petersburg. [ISBN: 978-5-8064-1671-2]\nBONITO, J., REBELO, D., MORGADO, M., MONTEIRO, G., ME\nM. (2011). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologi\n., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). ion and assessment of curriculum onference. Geology at School and . S. Petersburg (Russia): University s\n*\n*\nQUES, L., MARTINS, L., &amp; LOURO, lexidade da tem\u00e1tica \u00e0s concep\u00e7\u00f5es\n<\tI I\nde alunos portugueses do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). Terrae didatica, 7(1), 63-76. [ISNN 19804407 vers\u00e3o papel e on-line]\n*\nBONITO, J., MEDINA, J., MORGADO, M., REBELO, D., MONTEIRO, G., MARTINS, L., &amp; MARQUES, L. (2011). La naturaleza del tiempo y su complejidad: el caso del tiempo geol\u00f3gico - implicaciones educativas. DYNA. [ISSN: 0012-7353] (em publica\u00e7\u00e3o)\nMORGADO, M., REBELO, D., MONTEIRO, G., BONITO, J., MEDINA, J., MARQUES, L., &amp; MARTINS, L. (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda \u201cFundamental\u201d, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5]\nREBELO, D., MORGADO, M., MARQUES, L., MONTEIRO, G., LOURO, M., MARTINS, L., BONITO, J., &amp; MEDINA, J. (2009). Da complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico \u00e0s dificuldades de alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. In F Paix\u00e3o e F R. Jorge (coords.), Actas do XIII encontro nacional de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. (pp. 1014-1022). Castelo Branco: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco. [ISBN 978-989-95831-2-2]\n<\u2022\nA Complexidade do Tempo Geol\u00f3gico e a Aprendizagem em Geologia de Alunos Portugueses (12-13 anos)\nJorge Bonito, Dorinda Rebelo, Margarida Morgado, Gra\u00e7a Monteiro, Jorge Medina, Lu\u00eds Marques, Lu\u00edsa Martins, M\u00e1rio Louro\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores da Universidade de Aveiro. Campus Universit\u00e1rio de Santiago. PT-3810-193 Aveiro (Portugal). Iuis@ua.pt\nABSTRACT THE COMPLEXITY OF GEOLOGICAL TIME AND LEARNING BY K-12/13 PORTUGUESE STUDENTS OF GEOLOGY. This paper is a contribution towards an in-depth reflection about the philosophical and scientific dimensions ofthe complex concept of time, recognizing the need ofa deeper research on teaching and learning of this topic. Therefore, data related to the perceptions of Portuguese students, 12/13 years of age, are presented; these perceptions are mainly concerned with the characteristics which supposed lay control the understanding of the concept of time. The relevance given by the students to the concept referred above in the context of geological contents learning is also under analysis. The study is being developed within the research Project Deep time in schooling: contributions of students\u2019 perceptions for the development of scientifically literate citizens in the Research Centre for Didactics and Technology in Teacher Education, with the participation of researchers from the Universities of Aveiro and \u00c9vora and secondary school science teachers. Citation: Bonito J., Rebelo D., Morgado M. da, Monteiro G., J. Medina, Marques L, Martins L., Louro M. 2011. A Complexidade do Tempo Geol\u00f3gico e a Aprendizagem em Geologia de Alunos Portugueses (12-13 anos). Terrs Didatica, 7(1) :63-76&lt;http://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/>\nKEYWORDS\tDeep time, complexity, students\u2019 perceptions, basic education\nRESUMO\tEste artigo pretende contribuir para a reflex\u00e3o sobre o complexo conceito de tempo, nas suas\nvertentes filos\u00f3fica e cient\u00edfica, reconhecendo-se a consequente necessidade de proceder ao aprofundamento da investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem desta tem\u00e1tica. Os resultados encontrados sobre concep\u00e7\u00f5es de alunos do 3.a Ciclo do Ensino B\u00e1sico1 permitem perceber a importante valoriza\u00e7\u00e3o que atribuem ao conceito de Tempo Geol\u00f3gico na aprendizagem da Geologia, apesar de n\u00e3o existir acerca dele uma perspectiva adequada. Entre outros resultados, as dificuldades sentidas recaem no facto deste conceito ser complexo, o que dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e da hist\u00f3ria da Terra, sendo, por isso, considerado pelo alunos dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia. O trabalho insere-se no Projecto Deep time in schooling: contributions ofstudents\u2019 perceptions for the development ofscientifically literate citizens, que se desenvolve no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores, da Universidade de Aveiro (Portugal), envolvendo investigadores em Geologia e em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias das universidades portuguesas de Aveiro e de \u00c9vora e professores de Biologia e Geologia de v\u00e1rias escolas p\u00fablicas dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio\nPALAVRAS-CHAVE Tempo Geol\u00f3gico; complexidade; concep\u00e7\u00f5es de alunos; ensino b\u00e1sico\n1.\tAcerca do projecto e do artigo\nO projecto dc investiga\u00e7\u00e3o que enforma este artigo tem como objectivos: a) identificar factores sociais e cognitivos que influenciam as concep\u00e7\u00f5es sobre Tempo Geol\u00f3gico; b) analisar o modo como o ambiente f\u00edsico de uma pessoa afecta as suas concep\u00e7\u00f5es e a sua conceptualiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o\nao conceito de Tempo Geol\u00f3gico; c) desenvolver um quadro te\u00f3rico que permita compreender as concep\u00e7\u00f5es sobre Tempo Geol\u00f3gico; d) apresentar sugest\u00f5es para desenvolvimento de estrat\u00e9gias e de materiais curriculares capazes de influenciar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre a hist\u00f3ria da Terra; e) fornecer condi\u00e7\u00f5es que permitam reconhecer que\n0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico Portugu\u00eas compreende tr\u00eas \u00edveis de escolaridade, correspondentes a alunos com iades entre os 12 e osl5 anos. No caso concreto esta investiga\u00e7\u00e3o, o estudo emp\u00edrico realizado in-egra alunos com 12-13 anos de idade.\nh\u00e1 t\u00f3picos das Ci\u00eancias da Terra que assumem um papel relevante no desenvolvimento de cidad\u00e3os cient\u00edficamente literados.\nO artigo remete para uma reflex\u00e3o sobre a natureza do conceito de tempo, detalhando as suas vertentes filos\u00f3fica e cient\u00edfica, e reconhecendo-se a consequente necessidade de proceder ao aprofundamento da investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem desta tem\u00e1tica. Apresenta-se um estudo emp\u00edrico realizado com alunos do 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico de escolas p\u00fablicas portuguesas, que diagnostica as respectivas concep\u00e7\u00f5es acerca da tem\u00e1tica em aprecia\u00e7\u00e3o. Por fim, faz-se refer\u00eancia aos indicadores obtidos e \u00e0s implica\u00e7\u00f5es dos mesmos ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores respons\u00e1veis pela lecciona\u00e7\u00e3o de temas de Geoci\u00eancias, traduzindo-se na conceptualiza\u00e7\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o e no acompanhamento do processo de ensino da tem\u00e1tica curricular - Tempo Geol\u00f3gico.\n2.\tA complexidade e subjectividade do conceito de tempo e sua relev\u00e2ncia curricular\nA no\u00e7\u00e3o de tempo \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia (Freud 1974), familiar para cada um de n\u00f3s; a experi\u00eancia comum parece suficiente para jamais duvidarmos da sua exist\u00eancia. Por um lado, para o senso comum \u00e9 dif\u00edcil haver no\u00e7\u00e3o t\u00e3o \u00f3bvia como a de tempo, j\u00e1 que o podemos quantificar ou nele efectuar previs\u00f5es do quotidiano e separ\u00e1-lo cronologicamente em ontem, hoje e amanh\u00e3 (tempo objectivo). Segundo Loewald (citado em Pereira 1998), mesmo estas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o est\u00e1ticos conceitos lineares - \u201cs\u00e3o aspectos do sentido do tempo que formam cada um e s\u00e3o constantemente influenciados por for\u00e7as intraps\u00edquicas\u201d (p. 83). Podemos questionar se a quantifica\u00e7\u00e3o do tempo n\u00e3o corresponde \u00e0 sua pr\u00f3pria dissimula\u00e7\u00e3o, por detr\u00e1s de uma mobilidade absolutamente regular. O sentido do tempo est\u00e1 associado \u00e0 consci\u00eancia das percep\u00e7\u00f5es internas da passagem ef\u00e9mera das nossas vidas, e com o desenvolvimento da consci\u00eancia projectamos estas percep\u00e7\u00f5es internas para o exterior, chamando a isso tempo.\nParece-nos que ser\u00e1 dif\u00edcil enfrentar maior complexidade do que a que encontramos quando nos afoitamos a clarificar a natureza do tempo. J\u00e1 no s\u00e9culo IV, Santo Agostinho dedica o Livro Onze das Confiss\u00f5es ao \u201cHomem e o Tempo\u201d, sobressaindo a c\u00e9lebre an\u00e1lise filos\u00f3fica sobre a ess\u00eancia do\ntempo, quest\u00e3o ainda hoje obscura e controversa. Santo Agostinho estudou o tempo sob o aspecto psicol\u00f3gico. E conhecida a sua posi\u00e7\u00e3o referindo: \u201co que \u00e9, por conseguinte, o tempo? Se ningu\u00e9m mo perguntar, eu sei; se o quiser explicar a quem me fizer a pergunta, j\u00e1 n\u00e3o sei\u201d (Livro XI, 14). Freud (1974) defendeu que o sentido do tempo n\u00e3o \u00e9 uma capacidade inata, mas antes se desenvolve de comum acordo com a consci\u00eancia, aquilo que Prigogine (1990) designou por \u201cseta psicol\u00f3gica do tempo\u201d.\nA natureza do tempo, isto \u00e9, o seu estatuto ontol\u00f3gico, a sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e a sua cognoscibilidade \u00e9, sem d\u00favida, um dos n\u00facleos centrais do pensamento filos\u00f3fico sendo, porventura, l\u00edcito assinalar que toda a ontologia cl\u00e1ssica se traduziu numa filosofia do tempo. Tamb\u00e9m o discurso cient\u00edfico manifesta preocupa\u00e7\u00f5es com a reflex\u00e3o sobre o tempo, servindo este de liga\u00e7\u00e3o entre os pensamentos filos\u00f3fico e cient\u00edfico, tendo os principais analistas estado preocupados e interessados no sentido subjectivo do tempo.\nA reflex\u00e3o sobre esta tem\u00e1tica \u00e9 j\u00e1 encontrada nos fil\u00f3sofos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, os quais articulavam a pergunta sobre a totalidade da exist\u00eancia com o tempo que \u00e9, afinal, o elemento que imp\u00f5e a ordem e que nos transporta \u00e0s origens. Na filosofia de Plat\u00e3o, o tempo - a imagem m\u00f3vel da eternidade im\u00f3vel (Klein 2007) - desenvolve-se em ciclo, tendo subjacente a periodicidade das mar\u00e9s, os solst\u00edcios ou as esta\u00e7\u00f5es do ano. Em Arist\u00f3teles, a eternidade plat\u00f3nica \u00e9 expressa com o suceder do tempo - o n\u00famero do movimento de acordo com o antes e o depois (Klein 2007).\nCom a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica emerge uma concep\u00e7\u00e3o de tempo substancialmente distinta (Cove-ney &amp; Highfield 1992), defendendo-o Galileo Galilei numa perspectiva abstracta, vista como um par\u00e2metro que vale para todo o tipo de movimento e n\u00e3o s\u00f3 para o uniforme como pensava Arist\u00f3teles. E desta forma que tempo, espa\u00e7o e mat\u00e9ria passam a ser os tr\u00eas grandes conceitos da f\u00edsica moderna cl\u00e1ssica - o mecanicismo. A an\u00e1lise do tempo passa a ser centrada num contexto f\u00edsico e visto como uma realidade transcendente ou como uma rela\u00e7\u00e3o.\nPara Newton, o tempo perde esta transcend\u00eancia, fluindo sem rela\u00e7\u00e3o com nada exterior. Tempo e espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o mais meras categorias dos corpos, mas s\u00e3o independentes deles e movem-se no respectivo contexto. O car\u00e1cter absoluto do tempo em Newton \u00e9 dominante na filosofia moderna, inclu-\nsive de Kant que, contudo, introduz nova inflex\u00e3o no modo de considerar a situa\u00e7\u00e3o - a completa independ\u00eancia do tempo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas que nele ocorrem. Arist\u00f3teles e Newton acreditavam no tempo absoluto. Consideravam que poderia ser medido sem incerteza o intervalo de tempo entre dois acontecimentos, e que o tempo era completamente separado e independente do espa\u00e7o.\nCom Einstein, o tempo passa a ser visto como estando afectado pela mat\u00e9ria e energia, podendo ser como que manipulado, abandonando-se a ideia de tempo absoluto. Na feliz express\u00e3o de Klein (2007) \u201c... o tempo f\u00edsico perdeu um pouco da sua suposta pureza e muito da sua independ\u00eancia: reencontrou-se inseparavelmente ligado ao espa\u00e7o, associado \u00e0 energia, ancorado na mat\u00e9ria (p. 9), formando um objecto designado espa\u00e7o-tempo. Sabemos que em campos gravitacionais fortes e para observadores em movimento, o fluxo do tempo \u00e9 condicionado pela massa e pela energia nela contida e da\u00ed a posi\u00e7\u00e3o einsteiniana: every reference-body has its oum particular time; unless we are told the reference-body to which the statement of time refers, there is no meaning in a statement ofthe time ofan event\u201d (Einstein, 1905, citado Yousef 2008, p. 22). Segundo Hawking (1988), \u201cum acontecimento passa a ser qualquer coisa, que ocorre num determinado ponto do espa\u00e7o e num determinado momento\u201d (p. 52), especificado por quatro coordenadas (tr\u00eas coordenadas do espa\u00e7o e urna do tempo) - espa\u00e7o quadrimensional.\nReconhecendo embora todo o esfor\u00e7o de aprofundamento efectuado, no \u00e2mbito da filosofia, e da ci\u00eancia, continuam por responder quest\u00f5es centrais como, por exemplo: O que \u00e9, de facto, o tempo presente, urna vez que o passado j\u00e1 n\u00e3o existe e o futuro ainda n\u00e3o veio? Parece que s\u00f3 o presente existe, contudo, o presente o que \u00e9 sen\u00e3o esse cont\u00ednuo tr\u00e2nsito do futuro para o passado, do ainda n\u00e3o para o j\u00e1 n\u00e3o? Qual a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo e o universo? Ter\u00e1 o tempo come\u00e7ado com o BigBang? E em que consiste afinal o tempo que flui, o qual se n\u00e3o altera, mas que faz com que tudo se altere? Qual a verdadeira rela\u00e7\u00e3o do tempo com as coisas? Qual a raz\u00e3o por que o tempo possui um sentido? Que converg\u00eancias existem entre o tempo f\u00edsico e o tempo vivido? Existe um tempo, ou v\u00e1rios tempos ao mesmo tempo? Como nos diz Pereira (1988), a jun\u00e7\u00e3o da relatividade geral \u00e0 mec\u00e2nica qu\u00e2ntica para a compreens\u00e3o do universo pode sugerir que o \u201cchamado tempo imagin\u00e1rio \u00e9 realmente o tempo verdadeiro e aquilo a que chamamos tempo real \u00e9\nproduto da nossa imagina\u00e7\u00e3o\u201d (p. 101).\nIndependentemente da oportunidade das interroga\u00e7\u00f5es, o ser humano tem vindo a procurar conviver com o tempo atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es sobre ele desenvolvidas - tempo subjectivo, determinado por for\u00e7as din\u00e2micas de psiquismo, sendo pessoal e experiencial - estabelecendo, no interior do pr\u00f3prio tempo, m\u00faltiplas variedades (tempo para pensar, tempo para intervir, tempo para partilhar, tempo para ser,...). Carri\u00e8re (1999) considera que \u201c\u00e9 bem poss\u00edvel que a nossa \u00e9poca seja o tempo em que os tempos que invent\u00e1mos estejam a desaparecer, sem que saibamos decidir se \u00e9 bom ou mau que assim aconte\u00e7a\u201d (p. 145). Curiosamente, a express\u00e3o anglo-sax\u00f3nica deep time est\u00e1 centrada no entendimento de que o Universo existe desde h\u00e1 muito, enquanto o aparecimento da humanidade se confina aos \u00faltimos segundos do metaf\u00f3rico rel\u00f3gio geol\u00f3gico, tendo esta situa\u00e7\u00e3o implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da Cosmologia, da Biologia e, obviamente, das Ci\u00eancias da Terra. Isto n\u00e3o deixa de contribuir, tamb\u00e9m, para o n\u00edvel de uma cultura de interven\u00e7\u00e3o do aluno, tendente ao desenvolvimento de uma cidadania mais consciente. Por exemplo, os actuais debates sobre problemas ambientais t\u00eam cada vez mais presente a perspectiva temporal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de acontecimentos como, por exemplo, o aquecimento global e a altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar (Trend 2005). Assim, intervir para o \u201cbem-estar\u201d do planeta Terra passa pela compreens\u00e3o da escala temporal em que os fen\u00f3menos que o afectam ocorrem e da necessidade de se actuar em tempo \u00fatil se queremos preserv\u00e1-lo. No entanto, a abordagem curricular do conceito de tempo assume, tamb\u00e9m, um papel relevante no desenvolvimento de uma cidadania mais exigente.\nA complexidade da tem\u00e1tica do tempo estende-se \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, particularmente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Geologia, o que torna compreens\u00edvel o n\u00famero de estudos (Bonito et al. 2010; Escribano Rodenas 2008; Dodick&amp; Orion 2003; Marques &amp; Thompson 1997) que neste dom\u00ednio t\u00eam vindo a ser efectuados. Eles indicam que a abordagem do tempo \u00e9 tarefa cognitivamente aliciante, porque complexa e exigindo uma atitude de pesquisa sistem\u00e1tica, reconhecendo-se a dif\u00edcil apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos alunos, do conceito de Tempo Geol\u00f3gico. Ao n\u00edvel da Educa\u00e7\u00e3o em Geologia, a abordagem do conceito de tempo e o reconhecimento da sua imensid\u00e3o \u00e9 fundamental para enriquecer um pensamento que permita compreender o impacto\nque t\u00eam os impercept\u00edveis e lentos processos, ao n\u00edvel de mudan\u00e7as profundas como, por exemplo, sucede no \u00e2mbito da geomorfologia.\n3.\tProcedimentos metodol\u00f3gicos - elabora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio\nTratando-se de um estudo explorat\u00f3rio, que procurava compreender as concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano de escolaridade (12-13 anos) sobre o conceito de tempo, consider\u00e1mos que o questio-\ne Norte de pa\u00eds, pertencentes a 15 concelhos. De modo a efectuar a an\u00e1lise dos resultados obtidos, foram criadas as categorias de conte\u00fado que se encontram indicadas na Tabela I. A constru\u00e7\u00e3o destas categorias teve em conta: os conceitos de idade relativa e absoluta; a proximidade temporal (escala de tempo convencional e escala de Tempo Geol\u00f3gico), a proximidade temporal em rela\u00e7\u00e3o a diferentes acontecimentos, bem como o grau de abstrac\u00e7\u00e3o associado \u00e0 compreens\u00e3o destes e a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao conceito de tempo na aprendizagem da Geologia.\nTabela I. Objectivos e categorias de conte\u00fado onde se integram as perguntas do question\u00e1rio.\nOBJECTIVOS\tCATEGORIAS DE CONTE\u00daDO\tPERGUNTAS D0 QUESTION\u00c1RIO (PARTE II)\n1. Diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do conceito de tempo\t0 conceito de tempo\t1; 1.1; 2.1; 2.2\n\tA idade relativa\t3; 4.1; 5; 6.1; 6.2\n\tA idade absoluta\t4.2; 4.2.1; 7; 7.1\n\t0s crit\u00e9rios usados na cria\u00e7\u00e3o da escala de Tempo Geol\u00f3gico\t9\n2. Identificar os factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico\t2.1 Proximidade temporal\t11.3;11.5\n\t2.2 0 grau de abstrac\u00e7\u00e3o\t11.1;11.2;11.6;11.10\n3. Diagnosticar a import\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia\t3.1. A relev\u00e2ncia do conceito de Tempo Geol\u00f3gico\t&amp;; 10; 11.4; 11.6; 11.7; 11.9\nn\u00e1rio era um instrumento adequado para a recolha de informa\u00e7\u00e3o. A partir da pesquisa bibliogr\u00e1fica efectuada (Trend 2005; Dodick &amp; Orion 2003) e da pr\u00f3pria reflex\u00e3o dos investigadores, estabelecemos um enquadramento que conduziu \u00e0s seguintes fases: a) conceptualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de objectivos, apresentados na Tabela I; b) elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es abertas, fechadas e de estima\u00e7\u00e3o; c) valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, junto de um painel de ju\u00edzes; e d) implementa\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio num estudo piloto.\nO estudo principal foi desenvolvido com recurso a uma amostra constitu\u00edda por 432 alunos, distribu\u00eddos por 21 escolas do ensino p\u00fablico portugu\u00eas com 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, da zona Centro\nNeste artigo daremos conta dos resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o aos objectivos 2 e 3.\n4.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados\nEsta sec\u00e7\u00e3o apresenta os resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o aos factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico e \u00e0 import\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia.\n4.1\tFactores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de tempo\nPara se obterem dados que permitam explicitar\nas concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca dos factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico (Objectivo 2) criaram-se duas categorias de conte\u00fado, a saber: proximidade temporal (itens 11.3; 11.5) e grau de abstrac\u00e7\u00e3o (itens 11.1; 11.2; 11.8; 11.10). A Tabela II apresenta dados que permitem explicitar as concep\u00e7\u00f5es de alunos nestas categorias.\nmais dif\u00edcil \u00e9 para o aluno a sua interpreta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do mais, o facto de no dia-a-dia s\u00f3 se usarem cifras de tempo ditas humanas, ainda dificulta mais uma posi\u00e7\u00e3o de distanciamento cr\u00edtico, essencial para a compreens\u00e3o de um conceito abstracto como o de Tempo Geol\u00f3gico. Contudo, ressaltamos o facto de os esquemas apresentados aos alunos, muitas das vezes apoiados nos manuais escolares, serem consi-\nTabela II. Distribui\u00e7\u00e3o da percentagem de alunos que manifestam concord\u00e2ncia absoluta ou parcial em diferentes itens da Quest\u00e3o 11.\nProposi\u00e7\u00f5es 0 Tempo Geol\u00f3gico...\tResultados de concord\u00e2ncia (acordo parcial e acordo absoluto)\n11.1.... \u00e9 um conceito demasiado complexo.\t62,0%\n11.2.... exige n\u00fameros demasiado grandes.\t60,1 %\n11.3.... relata acontecimentos cronologicamente muito distantes de mim.\t72,7%\n11.5.... relata fen\u00f3menos n\u00e3o presenciados pelo Homem.\t65,0%\n11.0.... exige muita memoriza\u00e7\u00e3o, associando fen\u00f3menos geol\u00f3gicos a uma determinada idade.\t66,3%\n11.10.... \u00e9 apresentado em esquemas muito complexos.\t69,2 %\nUma percentagem vari\u00e1vel entre 4-7% dos inquiridos n\u00e3o respondeu aos itens desta quest\u00e3o. Cerca de 73% dos alunos considera que o Tempo Geol\u00f3gico relata acontecimentos cronologicamente muito distantes deles (item 11.3) e 65% que o Tempo Geol\u00f3gico relata fen\u00f3menos n\u00e3o presenciados pelo ser humano (item 11.5). Assim, os dados obtidos indiciam que, para a maioria dos inquiridos, a proximidade temporal em rela\u00e7\u00e3o a acontecimentos/fen\u00f3menos geol\u00f3gicos \u00e9 um factor que condiciona a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico.\nPor outro lado, dos alunos que responderam ao question\u00e1rio, a maior parte considera que o conceito de Tempo Geol\u00f3gico \u00e9 demasiado complexo (62,0%), exige a utiliza\u00e7\u00e3o de n\u00fameros muito grandes (60,1%), obriga a muita memoriza\u00e7\u00e3o (66,3%) e associa o Tempo Geol\u00f3gico a esquemas muito complexos (69,2%). Os dados parecem, assim, indiciar que a maior parte dos alunos considera o \u201cTempo Geol\u00f3gico\u201d um conceito abstracto, o que condiciona a sua compreens\u00e3o.\nOs resultados obtidos sugerem que os factores que determinam a compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico s\u00e3o a proximidade temporal e a abstrac\u00e7\u00e3o do conceito, ou seja, quanto mais afastado, do ponto de vista temporal, estiver um acontecimento/fen\u00f3meno geol\u00f3gico mais dif\u00edcil \u00e9 a sua compreens\u00e3o. Por outro lado, quanto mais abstracto for esse mesmo acontecimento/fen\u00f3meno\nderados complexos, o que nos lan\u00e7a uma orienta\u00e7\u00e3o para a prepara\u00e7\u00e3o de materiais escolares.\n4.2.\tImport\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia\nDe modo a se obterem dados que permitam explicitar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da import\u00e2ncia que atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia (Objectivo 3), foi criada a categoria de conte\u00fado \u201crelev\u00e2ncia do conceito de Tempo Geol\u00f3gico\u201d. Esta categoria abrange uma quest\u00e3o relacionada com a escala de tempo e alguns acontecimentos geol\u00f3gicos (Quest\u00e3o 8), uma pergunta sobre a import\u00e2ncia do Tempo Geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos (Quest\u00e3o 10) e, por \u00faltimo, uma quest\u00e3o para diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca das dificuldades na aprendizagem do conceito de Tempo Geol\u00f3gico (Quest\u00e3o 11, itens 11.4; 11.6; 11.7; 11.9).\n4.2.1.\tA \u201cescala de tempo\u201d e os \u201cacontecimentos geol\u00f3gicos\u201d\nPara que se pudessem obter dados que permitissem explicitar as concep\u00e7\u00f5es dos estudantes acerca do tempo que demoram determinados fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, foi colocada uma quest\u00e3o de estimativa (Quest\u00e3o 8) que pedia para estabele-\ncerem a associa\u00e7\u00e3o entre uma escala de tempo com acontecimentos de natureza geol\u00f3gica:\n-\tEscala de tempo: I - De um dia at\u00e9 um m\u00eas; II -\nDe um m\u00eas a um ano; III - De um ano a dez anos; IV - De dez anos a mil anos; V - De mil anos a um milh\u00e3o de anos; VI - Mais de um milh\u00e3o de anos;\n-\tAcontecimentos geol\u00f3gicos: A- Forma\u00e7\u00e3o de uma\nilha vulc\u00e2nica; B - Eros\u00e3o de uma montanha; C - Actividade s\u00edsmica.\nA Figura 1 apresenta as imagens associadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica relativamente \u00e0s quais os alunos deveriam estabelecer uma correspond\u00eancia com uma das indica\u00e7\u00f5es da escala de tempo anteriormente descrita.\nTabela IV. Frequ\u00eancias absolutas e percentagem de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala de tempo seleccionada para a ocorr\u00eancia do acontecimento geol\u00f3gico A (vulcanismo).\nEscala de tempo\tn\t%\n1-De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t25\t7,1\nII-De um m\u00eas a um ano\t44\t12,5\nIII-De um ano a dez anos\t54\t15,3\nIV - De dez anos a mil anos\t77\t21,9\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t97\t27,6\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t55\t15,6\nfen\u00f3meno de vulcanismo representado. A an\u00e1lise dos resultados obtidos evidencia que \u00e9 mais elevada a percentagem dos alunos que consideram que o acontecimento A ocorreu durante um longo per\u00edodo de tempo, isto \u00e9, com uma dura\u00e7\u00e3o superior\nAntes\nDepois\nFigura 1. Forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica (Quest\u00e3o 8, acontecimento A). Fonte: question\u00e1rio dos autores.\nAs Tabelas III e IV apresentam as frequ\u00eancias absolutas e relativas (em percentagem) das respostas dos inquiridos relativamente ao tempo que foi necess\u00e1rio para que o vulcanismo tivesse ocorrido (acontecimento A).\nEsta pergunta reuniu cerca de 20% n\u00e3o respostas. A partir da an\u00e1lise das Tabelas III e IV pode verificar-se que apenas 34% estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo e o\nTabela III. Frequ\u00eancias absolutas e percentagem de resposta dos alunos relativamente ao estabelecimento da correspond\u00eancia entre a escala do tempo e o acontecimento geol\u00f3gico A (vulcanismo).\nTipo de resposta\tn\t%\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t229\t65,\u00f4\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t119\t34,2\na 10 anos (aproximadamente 65%), do que a percentagem dos que entendem que o referido acontecimento geol\u00f3gico \u00e9 r\u00e1pido no tempo, durando menos delO anos (35%).\nA Figura 2 apresenta as imagens associadas \u00e0 eros\u00e3o de uma montanha, relativamente \u00e0s quais os alunos teriam que estabelecer uma correspond\u00eancia com uma das alternativas da escala de tempo anteriormente descrita.\nAs Tabelas V e VI apresentam a frequ\u00eancia de resposta dos inquiridos relativamente ao tempo que foi necess\u00e1rio para que tivesse ocorrido a eros\u00e3o de uma montanha (acontecimento B).\nSeguindo a tend\u00eancia anterior, 20,4% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta pergunta. A an\u00e1lise dos dados permite constatar que 64,5% estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo\n\u00d35\nAntes\tDepois\nFigura 2. Eros\u00e3o de uma montanha (Quest\u00e3o 8, acontecimento B). Fonte: question\u00e1rio dos autores.\nTabela V. Percentagem de resposta dos alunos relativamente ao estabelecimento da correspond\u00eancia entre a escala do tempo e o acontecimento geol\u00f3gico B (eros\u00e3o de uma montanha).\nTipo de resposta\tn\t%\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t222\t64,5\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t122\t35,5\nTabela VI. Frequ\u00eancias absolutas e relativas (em percentagem) de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala do tempo seleccionada para a ocorr\u00eancia do acontecimento geol\u00f3gico B (eros\u00e3o de uma montanha).\t\t\nEscala de tempo\tn\t%\n1-De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t\u00f4\t2,3\nII-De um m\u00eas a um ano\t22\t6,2\nlll-Deumanoadezanos\t35\t9,3\nIV - De dez anos a mil anos\t69\t19,4\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t125\t35,2\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t96\t27,6\ne a eros\u00e3o de uma montanha. \u00c9 maior o grupo de alunos que considera que a eros\u00e3o de uma montanha ocorreu durante um per\u00edodo longo de tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a mil anos), com cerca de 63% de escolhas, que aquele que opina que o referido acontecimento geol\u00f3gico \u00e9 r\u00e1pido no tempo (dura\u00e7\u00e3o inferior a mil anos) (37%).\nA Figura 3 apresenta as imagens associadas \u00e0 actividade s\u00edsmica, relativamente \u00e0s quais os alunos teriam que estabelecer correspond\u00eancia com uma das alternativas da escala de tempo anteriormente considerada.\nAs Tabelas VII e VIII apresentam a frequ\u00eancia de resposta dos inquiridos relativamente ao tempo que foi necess\u00e1rio para que um sismo ocorresse (acontecimento C).\nCerca de 17,6% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta quest\u00e3o. A leitura da Tabela VIII permite verificar que 54,4% estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo e a actividade s\u00edsmica. A percentagem dos alunos que considera que a actividade s\u00edsmica (acontecimento C) ocorreu durante um per\u00edodo curto de tempo (dura\u00e7\u00e3o\nFigura 3. Actividade s\u00edsmica (Quest\u00e3o 8, acontecimento C). Fonte: question\u00e1rio dos autores.\nTabela VII. Frequ\u00eancias absolutas e percentagens de resposta dos alunos relativamente \u00e0 correspond\u00eancia entre a escala do tempo e o acontecimento geol\u00f3gico C (sismo).\nTipo de resposta\tn\t%\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t235\t66%\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t121\t34%\nTabela VIII. Frequ\u00eancias de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala do tempo seleccionada para a ocorr\u00eancia do acontecimento geol\u00f3gico C (sismo).\t\t\nEscala de tempo\tn\t%\n1-De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t235\t66%\nII-De um m\u00eas a um ano\t36\t10,1%\nIII -De um ano a dez anos\t31\t3,7%\nIV - De dez anos a mil anos\t33\t9,3%\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t12\t3,4%\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t9\t2,5%\ninferior a um m\u00eas) \u00e9 superior \u00e0quela dos alunos que consideram que o referido acontecimento geol\u00f3gico \u00e9 demorado no tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a um m\u00eas) (34%).\nA interpreta\u00e7\u00e3o destes dados permite aproximar-nos das concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do tempo que consideram que envolvem determinados acontecimentos geol\u00f3gicos (vulcanismo, eros\u00e3o de uma montanha e actividade s\u00edsmica) e extrair as seguintes evid\u00eancias:\na)\tExiste um reconhecimento expl\u00edcito da maioria dos alunos, acerca do facto de considerarem que os sismos s\u00e3o acontecimentos geol\u00f3gicos que ocorrem num curto per\u00edodo de tempo (66%) e que a eros\u00e3o de uma montanha \u00e9 um acontecimento que demora mais tempo. Possivelmente, a ocorr\u00eancia de um sismo, devido \u00e0 sua notoriedade em termos de comunica\u00e7\u00e3o social torna mais f\u00e1cil de o classificar como um fen\u00f3meno geol\u00f3gico r\u00e1pido. Ou seja, h\u00e1 como que ajudas sociais que permitem os alunos classificar, na sua maioria, este acontecimento de forma correcta. A quest\u00e3o da eros\u00e3o da montanha \u00e9 explicada aos mais pequenos como um fen\u00f3meno muito lento provocado pelas \u00e1guas das chuvas. Assim, estes dois acontecimentos geol\u00f3gicos s\u00e3o compreendidos pela maioria dos alunos, no que respeita \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o temporal.\nContudo, n\u00e3o se pode descurar os alunos que n\u00e3o responderam correctamente. Teremos em conta estas considera\u00e7\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1cticos;\nb)\tOs alunos revelam mais dificuldades na associa\u00e7\u00e3o correcta do tempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos lentos (64,5% de respostas de acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica) do que na associa\u00e7\u00e3o correcta que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos r\u00e1pidos (66%). Este facto patente na nossa an\u00e1lise de resultados pode estar relacionado com o facto de ser muito dif\u00edcil e complexo, para alunos cujo pensamento formal ainda se est\u00e1 a desenvolver, de se libertarem de conceitos pr\u00e1ticos para passarem a conceitos abstractos;\nc)\tQuanto ao vulcanismo, os alunos revelam dificuldades em estabelecer a associa\u00e7\u00e3o esperada (34%), uma vez que consideraram que o referido fen\u00f3meno ocorreu durante um intervalo longo de tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a 10 anos) (65%). Perante estes resultados pod\u00e9monos questionar se a maioria dos alunos n\u00e3o considerou todo o processo de forma\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o. Se tal, ent\u00e3o esta resposta levanta-nos a pertin\u00eancia de uma reestrutura\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o em si. Se os alunos n\u00e3o consideraram o processo de forma\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o e consideraram que os fen\u00f3menos eruptivos s\u00e3o muito morosos, ent\u00e3o este \u00e9 um ponto a tomar em considera\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1cticos;\nd)\tA aus\u00eancia de resposta, entre 17-20%, conduz-\nnos a pensar que esta pergunta oferece dificuldades de alguma natureza, necessitando de ser reformulada para integrar o question\u00e1rio final.\n4.2.2.\tImport\u00e2ncia do Tempo Geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos\nDe modo a se poder conhecer a opini\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0 pertin\u00eancia que atribuem ao Tempo Geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos, formulou-se a Quest\u00e3o 10, onde foi o grau de concord\u00e2ncia relativamente a um conjunto de afirma\u00e7\u00f5es. Os dados obtidos permitiram construir a Tabela IX.\nEsta quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida por 4-6% dos inquiridos. A leitura da Tabela permite identificar que mais de 40% dos alunos manifesta um desacor-\nTabela IX. Distribui\u00e7\u00e3o das percentagens de alunos que manifestam concord\u00e2ncia absoluta ou parcial nos diferentes itens da Quest\u00e3o 10.\nProposi\u00e7\u00f5es 0 Tempo Geol\u00f3gico...\tResultado de concord\u00e2ncia (acordo parcial e acordo absoluto)\n10.1.... permite compreender a tect\u00f3nica de placas.\t63,9%\n10.2.... permite contabilizar a precipita\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o.\t53,9%\n10.3.... permite compreender o desaparecimento dos dinossauros.\t73,1 %\n10.4.... n\u00e3o permite compreender a evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra.\t41,6%\n10.5.... permite explicar a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.\t67,5%\n10.6.... permite medir a varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria de uma determinada regi\u00e3o.\t55,6%\n10.7.... permite prever a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o.\t59,7%\n10.\u00f4.... permite explicar a forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico.\t64,6%\n10.9.... n\u00e3o permite explicar a diferen\u00e7a da biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes.\t43,6%\n10.10.... n\u00e3o permite prever a ocorr\u00eancia de um sismo.\t56,6%\ndo parcial ou absoluto relativamente ao facto de o Tempo Geol\u00f3gico n\u00e3o permitir a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra (item 10.4), nem explicar a biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente a outros continentes (10.9). Por outro lado, mais de 50% manifesta acordo parcial ou absoluto ao reconhecer o contributo que o conceito de Tempo Geol\u00f3gico pode dar para a compreens\u00e3o de diversos fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos (itens 10.1,10.3,10.5,10.7 e 10.8). Uma percentagem semelhante de respostas leva a perceber que o conceito de Tempo Geol\u00f3gico n\u00e3o permite prever a ocorr\u00eancia de um sismo (item 10.10), mas pode dar um contributo importante para a contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (item 10.2) e da varia\u00e7\u00e3o de temperatura de uma determinada regi\u00e3o (item 10.6).\nA an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na Quest\u00e3o 10 permite caracterizar algumas concep\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente \u00e0 import\u00e2ncia que atribuem ao Tempo Geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e de mecanismos geol\u00f3gicos e extrair as seguintes evid\u00eancias:\na)\tO Tempo Geol\u00f3gico \u00e9 importante para compreender fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos diversificados (tect\u00f3nica de placas, desaparecimento dos dinossauros, forma\u00e7\u00e3o de montanhas, entre outros). Desta forma, podemos considerar que os alunos associam fen\u00f3menos geol\u00f3gicos com morosidade\ngeol\u00f3gica, em termos globais;\nb)\tOs alunos n\u00e3o dominam, por completo, o conceito de Tempo Geol\u00f3gico, uma vez que consideram que este \u00e9 importante para compreender fen\u00f3menos geogr\u00e1ficos, como a contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o de temperatura de uma dada regi\u00e3o. Possivelmente, devido ao termo \u201ctempo\u201d que em linguagem corrente designa o clima de uma regi\u00e3o, os alunos consideraram esses fen\u00f3menos, o que lhes ter\u00e1 suscitado uma confus\u00e3o conceptual que para eles n\u00e3o esteve expl\u00edcita na quest\u00e3o;\nc)\tO Tempo Geol\u00f3gico permite compreender a\nevolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra e permite explicar a diferen\u00e7a de biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes. Neste ponto, salientamos a compreens\u00e3o dos alunos face ao conceito da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, abordada para o g\u00e9nero Homo na disciplina de Hist\u00f3ria e que notoriamente transferiram para a de Ci\u00eancias Naturais, em concreto para o question\u00e1rio.\n4.2.3.\tDificuldades sentidas na aprendizagem do conceito de Tempo Geol\u00f3gico\nDe modo a obterem-se dados que permitam diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos relativamen-\nte \u00e0s dificuldades que sentem na aprendizagem do conceito Tempo Geol\u00f3gico formulou-se a Quest\u00e3o 11, onde era solicitado que se assinalasse o grau de concord\u00e2ncia relativamente a um conjunto de afirma\u00e7\u00f5es (11.4,11.6, 11.7 e 11.9). Os dados obtidos permitiram construir a Tabela X.\nTabela X. Distribui\u00e7\u00e3o da percentagem de alunos que manifestam concord\u00e2ncia absoluta ou parcial em diferentes itens da Quest\u00e3o 11.\nda ocorr\u00eancia de acontecimentos relacionados com a hist\u00f3ria da Terra;\nd)\tExistem dificuldades na compreens\u00e3o do conceito de Tempo Geol\u00f3gico. Considera-se que \u00e9 um conceito complexo, que dificulta a\nProposi\u00e7\u00f5es\tResultado de concord\u00e2ncia\n0 Tempo Geol\u00f3gico...\t(acordo parcial e acordo absoluto)\n11.4.... dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos (ex. forma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de montanhas,...).\t56,1 %\n11.6.... \u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia.\t45,9%\n11.7.... dificulta a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra.\t54,9%\n11.9.... ajuda a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria.\t74,0%\nUma percentagem vari\u00e1vel entre 5-6% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta quest\u00e3o. Na an\u00e1lise das respostas a esta pergunta foi poss\u00edvel identificar tr\u00eas tipos de posi\u00e7\u00f5es. Pouco mais de metade dos alunos reconhece que o conceito de Tempo Geol\u00f3gico dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e que dificulta a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. Por outro lado, cerca de 46% opina que o Tempo Geol\u00f3gico \u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia e que ajuda a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria (74%).\nA an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo explorat\u00f3rio permitem extrair os seguintes indicadores:\na)\tOs sismos s\u00e3o conhecidos por acontecimentos\ngeol\u00f3gicos que ocorrem num curto per\u00edodo de tempo, demorando mais tempo o vulcanismo e a eros\u00e3o de uma montanha;\nb)\tH\u00e1 mais dificuldades na associa\u00e7\u00e3o correcta do\ntempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos lentos (ex.: eros\u00e3o de uma montanha) do que na associa\u00e7\u00e3o correcta de acontecimentos geol\u00f3gicos r\u00e1pidos (tremor de terra);\nc)\tReconhece-se a relev\u00e2ncia do Tempo Geol\u00f3gico\npara a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos. Valoriza-se a import\u00e2ncia do conceito de Tempo Geol\u00f3gico na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos que ocorreram no passado na Terra (ex.: tect\u00f3nica de placas, desaparecimento dos dinossauros, forma\u00e7\u00e3o de montanhas, forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico). Por\u00e9m, metade dos alunos considera que o Tempo Geol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 importante na previs\u00e3o\ncompreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e da hist\u00f3ria da Terra, sendo, por isso, considerado dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia. Dado que n\u00e3o existe uma clarifica\u00e7\u00e3o nos alunos do conceito de Tempo Geol\u00f3gico, este \u00e9 referido como importante para ajudar a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria (74%).\ne)\tOs indicadores obtidos permitem reconhecer que os alunos atribuem import\u00e2ncia ao conceito de Tempo Geol\u00f3gico na aprendizagem da Geologia, apesar de n\u00e3o existir uma clarifica\u00e7\u00e3o correcta do pr\u00f3prio conceito, o que leva a que o associem a fen\u00f3menos que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com acontecimentos geol\u00f3gicos.\nEm fun\u00e7\u00e3o do exposto, considera-se que se torna necess\u00e1rio ajudar os alunos a clarificar o conceito de Tempo Geol\u00f3gico e a valorizar a sua import\u00e2ncia na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra, sendo necess\u00e1rio investir na concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos curriculares que integrem actividades pr\u00e1ticas diversificadas (de pesquisa, laboratoriais, experimentais, de campo, entre outras), que promovam a compreens\u00e3o da complexidade dos fen\u00f3menos e da sequ\u00eancia temporal de alguns acontecimentos geol\u00f3gicos. Tambcm ser\u00e1 necess\u00e1rio que esta tem\u00e1tica passe a ser abordada e aprofundada na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de Geologia, dado que a abordagem curricular de conceitos complexos, como \u00e9 o caso do conceito de Tempo Geol\u00f3gico, n\u00e3o se coaduna com perspectivas redutoras do ensino da Geologia. E importante n\u00e3o cair na tenta\u00e7\u00e3o de, \u00e0 custa da simplifica\u00e7\u00e3o da realidade a explicar, induzir a\naprendizagem com erros cient\u00edficos.\n5.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nA vastid\u00e3o do tempo em que decorrem os processos geol\u00f3gicos est\u00e1 completamente fora do tempo da experi\u00eancia vivenciada pela humanidade. Fazer uma ponte entre as experi\u00eancias de tempo vividas pelos alunos, onde estes convivem com escalas de tempo que incorporam o momento, o dia, o ano ou o per\u00edodo de uma gera\u00e7\u00e3o ou s\u00e9culo, at\u00e9 aquelas que integram situa\u00e7\u00f5es que ocorreram no planeta Terra desde h\u00e1 milhares de milh\u00f5es de anos \u00e9, reconhe\u00e7a-se, uma tarefa t\u00e3o desafiante como cognitivamente exigente, requerendo aten\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o cuidadas por parte dos intervenientes. N\u00e3o deve deixar de ser enfatizado que o que est\u00e1 em causa \u00e9 a abordagem de uma tem\u00e1tica bem complexa, procurando rela\u00e7\u00f5es entre os dom\u00ednios da filosofia e da ci\u00eancia. Tal tem\u00e1tica vem sendo objecto de uma aprofundada e continuada discuss\u00e3o da qual, afinal, emerge um conjunto alargado de quest\u00f5es e uma atitude eminentemente ques-tionante (Pereira 1998).\nTodo esse processo necessita de ser articulado e continuado nos distintos n\u00edveis de ensino, at\u00e9 porque \u00e9 pac\u00edfico, do ponto de vista da ci\u00eancia, que a imensid\u00e3o do tempo \u00e9 fundamental para o desenvolvimento do pensamento geol\u00f3gico, j\u00e1 que facilita a compreens\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o que integra alguns dos impercept\u00edveis processos geol\u00f3gicos e as suas consequ\u00eancias ao n\u00edvel das mudan\u00e7as gigantescas que t\u00eam ocorrido no planeta Terra. A import\u00e2ncia da compreens\u00e3o do Tempo Geol\u00f3gico aplica-se, tamb\u00e9m, ao cidad\u00e3o contempor\u00e2neo, na medida em que o ser humano necessita estar na sua correcta dimens\u00e3o face aos processos naturais para bem delimitar o alcance e os risco de desastre, em potencial, das suas ac\u00e7\u00f5es. Do ponto de vista epistemol\u00f3gico, e n\u00e3o s\u00f3, aceita-se que para entender a brevidade da exist\u00eancia humana relativamente \u00e0 vastid\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra se requer innovation in our sense of reality (Frodeman 2003).\nDo ponto de vista educacional, a an\u00e1lise reflexiva dos dados obtidos neste diagn\u00f3stico de concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca dos factores que condicionam a compreens\u00e3o deste conceito crucial de Tempo Geol\u00f3gico, bem como da import\u00e2ncia que lhe \u00e9 atribu\u00edda na aprendizagem da Geologia, permite-nos extrair os seguintes indicadores:\n\u2022 Os factores que condicionam a compreens\u00e3o\ndo conceito de Tempo Geol\u00f3gico s\u00e3o a proximidade temporal e a abstrac\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conceito;\n\u2022\tExistem maiores dificuldades na associa\u00e7\u00e3o correcta\ndo tempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos lentos relativamente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos de curta dura\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tE valorizada a import\u00e2ncia do conceito de Tempo\nGeol\u00f3gico na aprendizagem da Geologia, apesar de n\u00e3o existir acerca dele uma perspectiva adequada. Em consequ\u00eancia, associa-se Tempo Geol\u00f3gico a fen\u00f3menos que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com acontecimentos geol\u00f3gicos;\n\u2022\tAs dificuldades sentidas na compreens\u00e3o do\nconceito de Tempo Geol\u00f3gico recaem no facto de ser um conceito complexo, que dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e da hist\u00f3ria da Terra, sendo, por isso, considerado dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia. Ali\u00e1s, o conceito \u00e9 ainda considerado relevante para ajudar a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria.\nDo ponto de vista dos autores, os indicadores emergentes desta primeira fase da investiga\u00e7\u00e3o refor\u00e7am a relev\u00e2ncia do projecto inicialmente referido e no qual este estudo se integra. \u00c0 natureza do tempo corresponde um efectivo grau de complexidade e, portanto, \u00e9 indispens\u00e1vel que a abordagem curricular de tem\u00e1ticas como, por exemplo, a Hist\u00f3ria da Terra, seja desenvolvida com particular aten\u00e7\u00e3o por parte dos professores. Por isso, consideramos ser crucial aprofundar o trabalho ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o de professores sob uma perspectiva sist\u00e9mica, em que a forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua se articulem entre si, como um todo coerente e numa l\u00f3gica de aprendizagem ao longo da vida.\nNa sequ\u00eancia do que vem sendo apontado relativamente \u00e0 tem\u00e1tica muito concreta do tempo, a forma\u00e7\u00e3o de professores respons\u00e1veis pelo ensino de conte\u00fados do \u00e2mbito das Geoci\u00eancias deve contemplar, por um lado, o aprofundamento cient\u00edfico dos saberes acad\u00e9micos numa dimens\u00e3o integrada com outras \u00e1reas, de forma a proporcionar uma perspectiva hol\u00edstica. Por outro, a referida forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode prescindir de promover a reflex\u00e3o e discuss\u00e3o entre os docentes acerca das estrat\u00e9gias normalmente usadas na abordagem da tem\u00e1tica do Tempo Geol\u00f3gico, tendo sempre presente que esta se n\u00e3o coaduna com perspectivas redutoras do ensino das Geoci\u00eancias. Exige -\n<\u2022>\nse, assim, o desenvolvimento de uma vis\u00e3o mais multi-interdisciplinar e pluridimensional, onde, por exemplo, a Ci\u00eancia e a Filosofia d\u00eaem suporte a um pensamento hol\u00edstico mais enriquecedor culturalmente e, portanto, enriquecedor da pr\u00f3pria literacia cient\u00edfica do cidad\u00e3o.\nUma das vertentes da estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o passa, necessariamente por investir na concep\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos pelos professores que integrem indicadores emergentes da investiga\u00e7\u00e3o, por meio de actividades diversificadas - de pesquisa, laboratoriais, experimentais, de campo, entre outras, e da sua aplica\u00e7\u00e3o supervisionada por didactas e por pares. Estas medidas dever\u00e3o contribuir para o desenvolvimento do sentido cr\u00edtico e para uma atitude de questionamento sistem\u00e1tico, facilitando a compreens\u00e3o da natureza dos fen\u00f3menos temporais, bem como a sequ\u00eancia de alguns acontecimentos geol\u00f3gicos.\nUm contributo que os autores pretendem dar para a investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias passa, exactamente, pelo desenvolvimento futuro de materiais did\u00e1cticos, devidamente validados, que ajudem os alunos a compreender a complexidade inerente ao conceito do Tempo Geol\u00f3gico, valorizando a sua import\u00e2ncia na aprendizagem da Geologia e no seu pr\u00f3prio crescimento pessoal.\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nBonito J., Medina J., Morgado M., Rebelo D., Monteiro G., Louro M., Martins, L., Marques L. 2010. La naturaleza del tiempo y su complejidad: el caso del tiempo geol\u00f3gico - implicaciones educativas. Ense\u00f1anza de las ciencias, (submetido para avalia\u00e7\u00e3o em 2009)\nCarri\u00e8re, J. C. 1999. As perguntas da esfinge. In: C.\nDavid, Lenoir E, Tonnac J.-P orgs. O fim dos tempos. Lisboa: Terramar.\nCoveney R, Highfield R. 1992. La flecha del tiempo. Barcelona: Plaza yjan\u00e9s.\nDodick J., Orion N. 2003. Measuring student understanding of geological time. Science education, 87:708-731.\nEinstein A. 2000. Relativity. The special and general theory. New York: Bartleby.\nEscribano Rodenas M. 2008. La medida del tiempo geol\u00f3gico: un reto en secundaria. Actas del XV simposio sobre ense\u00f1anza de la geologia. Madrid: Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. P 119-127.\nFreud S. 1974. O inconsciente. Rio de Janeiro: Imago.\nFrodeman R. 2003. Geo-Logic. Breaking ground between philosophy and the Earth sciences. New York. State University of New York Press.\nHawking S. 1988. Breve historia do tempo. Lisboa: Gradiva.\nKlein E. 2007. O tempo de Galileu a Einstein. Lisboa. Caleidoscopio Editora.\nMarques L., Thompson D. 1997. Portuguese students\u2019 understanding at age 10/11 and 14/15 of the origin and nature of the Earth and the development of Life. Research in science and technological education, 15:29-51.\nPardal L., Correia E. 1995. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Porto: Areal Editores.\nPereira P 1988. O espa\u00e7o e o tempo. Intraliga\u00e7\u00f5es. Lisboa: Fim de S\u00e9culo Edi\u00e7\u00f5es.\nPrigogine I. 1990. O nascimento do tempo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.\nSanto Agostinho 1990. Confiss\u00f5es. 12.a ed. Braga: Livraria do Apostolado da Imprensa.\nTrend R. 2005. Individual, situational and topic interest in geoscience among 11-and 12-year-old children. Research papers in education, 20(3) :271-302.\nYousef M. H. 2008. Ibn Arabi - Time and cosmology. London: Routledge.\nLA NATURALEZA DEL TIEMPO Y SU COMPLEJIDAD: EL CASO DEL TIEMPO GEOL\u00d3GICO - IMPLICACIONES EDUCATIVAS\nTHE NATURE OF TIME AND ITS COMPLEXITY: DEEP TIME AND EDUCATIONAL IMPLICATIONS\nJORGE BONITO[1], JORGE MEDINA[2], MARGARIDA MORGADO[3], DORINDA REBELO[4], GRA\u00c7A MONTEIRO[5], LU\u00cdSA MARTINS[6], LU\u00cdS MARQUES[7]\n111Docente universitario, Universidad de \u00c9vora (Portugal), Profesor Auxiliar, jbonito@uevora.pt, Doutor ^Docente universitario, Universidad de Aveiro (Portugal), Profesor Auxiliar, jmedina@ua.pt, Doutor t3jDocente de la ense\u00f1anza b\u00e1sica e secund\u00e1ria, Escuela Secund\u00e1ria de Viriato de Viseu (Portugal), Profesor, morgadommargarida@,gmail. com, Doutor\n44Docente de la ense\u00f1anza b\u00e1sica e secund\u00e1ria, Escuela Secund\u00e1ria de Estarreja (Portugal), Profesor,\ndorinda. rebelo@netvisao.pt, Mestre\n4 44Docente de la ense\u00f1anza b\u00e1sica e secund\u00e1ria, Escuela Secund\u00e1ria de Alcaides de Faria (Portugal), Profesor, gracamonteiro88@hotmail. com, Doutor\n'4 4 Docente de la ense\u00f1anza b\u00e1sica e secund\u00e1ria, Escuela Secund\u00e1ria de Alves Martins de Viseu (Portugal), Profesor. luisalopesmartins@gmail. com, Mestre\n^Investigador, Centro de Investigaci\u00f3n Did\u00e1ctica y Tecnolog\u00eda en la Formaci\u00f3n de Formadores de la Universidad de Aveiro (Portugal), Profesor Asociado con la Agregaci\u00f3n, luis@ua.pt. Doutor\nRecibido para revisar D-M-A, aceptado D-M-A, versi\u00f3n final D-M-A.\nRESUMEN: En este art\u00edculo pretendemos hacer una reflexi\u00f3n sobre el complejo concepto de tiempo, en sus vertientes filos\u00f3fica y cient\u00edfica, de esta manera reconocemos la consecuente necesidad de profundizar en la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza y del aprendizaje de esta tem\u00e1tica. Partiendo de cuatro \u00e1ngulos de an\u00e1lisis: el primero mediante un abordaje de las sucesivas posiciones filos\u00f3ficas y cient\u00edficas sobre la naturaleza del tiempo; prosiguiendo con una reflexi\u00f3n sobre las percepciones actuales del tiempo; en un tercer \u00e1ngulo de visi\u00f3n, se elaboran un conjunto de consideraciones sobre la cuantificaci\u00f3n del tiempo dando una particular atenci\u00f3n al tiempo f\u00edsico, humano y geol\u00f3gico; y finalmente los autores reflexionan sobre un conjunto de implicaciones educacionales para el abordaje did\u00e1ctico del tema, en el contexto de un proyecto de investigaci\u00f3n en curso.\nPALABRAS CLAVE: Tiempo geol\u00f3gico, complejidad, percepciones, ense\u00f1anza de la geolog\u00eda\nABSTRACT: This article aims to reflect on the complex concept of time - its philosophical and scientific dimensions, and, therefore, to recognize the need of further research about the respective teaching and learning process. Four dimensions will be carried out: in depth approach of several scientific and philosophical views on the nature of time; reflection on current perceptions of time; development of a set of considerations, concerning the quantification of time, mainly the physical, human and geological time; authors \u2019 reflection on a set of educational implications of the topic in the context of an ongoing research project.\nKEYWORDS: Deep time, complexity, perceptions, geology teaching\nVerdade, tamb\u00e9m isso se perde porque a memoria, aprendi por mim, \u00e9 indispens\u00e1vel para que o tempo n\u00e3o s\u00f3 possa ser medido como sentido. [1]\n1.\tINTRODUCCI\u00d3N\nEste estudio basado en el \u00e1mbito de un proyecto\nde investigaci\u00f3n educacional en curso en el\nCentro de Investigaci\u00f3n Did\u00e1ctica y Tecnolog\u00eda\nen La Formaci\u00f3n de Formadores de La\nUniversidad de Aveiro (Portugal), involucra a profesores, investigadores en Did\u00e1ctica de las Ciencias y especialistas en Geolog\u00eda. Se pretende profundizar en la comprensi\u00f3n de las dificultades captadas en alumnos portugueses, de ense\u00f1anza b\u00e1sica, en relaci\u00f3n a este concepto y actuando en consonancia, concebir, desarrollar y evaluar, con la colaboraci\u00f3n de profesores e investigadores,\nestrategias curriculares que contribuyan a una mejor\u00eda de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica de los discentes.\nLa finalidad principal de este art\u00edculo consiste en presentar una reflexi\u00f3n sobre el complejo concepto de tiempo, en sus vertientes filos\u00f3fica y cient\u00edfica reconociendo de esta manera, la consecuente necesidad de proceder a una profundizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza y del aprendizaje de esta tem\u00e1tica. Partimos de la idea de que la inclusi\u00f3n de este concepto en el curr\u00edculo de Ciencias, debe de subrayar:\n1.\tLa conveniencia de que los profesores, responsables de la gesti\u00f3n del curr\u00edculo y de la orientaci\u00f3n del proceso de ense\u00f1anza, posean un marco conceptual bien fundamentado;\n2.\tLas limitaciones planteadas en el abordaje curricular, teniendo en cuenta la propia naturaleza y las dificultades intr\u00ednseca que conlleva.\nDe la bibliograf\u00eda sobre formaci\u00f3n de profesores, subrayamos por un lado, que un buen profesor de ciencias \u201cshould acquire a sound knowledge of scientific concepts and theories... beyond this, however, lie knowledge of teaching methods... \u201d (p. 9) [2] y por otro, que para conceptos especialmente complejos es necesario encontrar estrategias de promuevan el compromiso de los alumnos.\nEl art\u00edculo est\u00e1 constituido por cuatro partes. En la primera abordaremos las sucesivas posiciones filos\u00f3ficas y cient\u00edficas sobre la naturaleza del tiempo. La segunda se inclina hacia un an\u00e1lisis de percepciones actuales del tiempo, a partir de estudios que han sido efectuados. Se siguen consideraciones sobre la cuantificaci\u00f3n del tiempo, dando una especial atenci\u00f3n al tiempo f\u00edsico, humano y geol\u00f3gico. Finalmente, los autores reflexionan sobre un conjunto de implicaciones educacionales para el abordaje de este tema.\n2.\tEL TIEMPO Y SU COMPLEJIDAD\nLa complejidad, entendida como un desaf\u00edo, se sustenta como caracter\u00edstica de lo que \u201ce... tecido junto, isto \u00e9, complexo, segundo o sentido original do termo\u201d (p. 14) [3] y para convivir con ella de una manera saludable, son necesarios principios organizados de conocimiento. Esta\nalusi\u00f3n al pensamiento complejo, trabajada por Edgar Morin, tiene sentido cuando una reflexi\u00f3n sobre el tiempo nos confronta con una situaci\u00f3n algo parad\u00f3jica.\nEl tiempo para cada uno de nosotros es una evidencia familiar y la experiencia com\u00fan parece ser suficiente para que nunca dudemos de su existencia. Por un lado el sentido com\u00fan nos recuerda que pocas cosas podr\u00edan ser tan obvias como el tiempo, porque hasta le podr\u00edamos cuantificar o bien, a trav\u00e9s de \u00e9l, efectuar previsiones del cuotidiano, as\u00ed como organizarlo cronol\u00f3gicamente, en ayer, hoy y ma\u00f1ana. Curiosamente, podremos preguntamos, si la cuantificaci\u00f3n del tiempo no corresponde a su propia disimulaci\u00f3n, por detr\u00e1s de una movilidad absolutamente regular. Conocida es la posici\u00f3n de San Agust\u00edn, en el siglo IV: \u201cO que \u00e9 o tempo? Saberei dizer; mas, se quiser explic\u00e1-lo a quem mopedir, \u00e9 manifest\u00f3 que n\u00e3o sei\u201d [4], Es un hecho que el tiempo existe fuera del reloj \u201cmais precisamente, n\u00e3o h\u00e1 muito mais tempo dentro de um rel\u00f3gio do que fora dele... ele n\u00e3o se entrega nunca como um fen\u00f3meno em bruto. Na verdade, n\u00e3o percebemos sen\u00e3o os seus efeitos, as suas obras, os seus adornos, as suas metamorfoses, que podem enganar-nos a respeito da sua natureza\u201d (p. 15) [5].\nDe aqu\u00ed provienen las percepciones que vamos elaborando sobre el tiempo, conforme abordaremos en la secci\u00f3n siguiente.\nUn breve viaje en la historia nos revela que la reflexi\u00f3n sobre el tiempo aparec\u00eda ya entre los fil\u00f3sofos presocr\u00e1ticos. El texto filos\u00f3fico de Anaximandro (609/610 - 546 a.C.) relaciona la pregunta por la totalidad de lo existente con el tiempo, que es el que impone el orden y que nos transporta a nuestros or\u00edgenes. De esta manera la pregunta por el sentido del mundo remite al tiempo - lo que nos coloca en el inicio del pensamiento filos\u00f3fico.\nEn la filosof\u00eda de Plat\u00f3n (428/427 - 347 a.C.), el tiempo - la imagen inm\u00f3vil de la eternidad - se representa a trav\u00e9s de un movimiento c\u00edclico, siendo subyacente la periodicidad de las mareas, los solsticios o bien las estaciones del a\u00f1o, midi\u00e9ndose por el movimiento de los astros.\nArist\u00f3teles (384 - 322 a.C.) relaciona esta eternidad plat\u00f3nica con el suceder del tiempo -el tiempo es un n\u00famero del movimiento de acuerdo con el antes y el despu\u00e9s [5] -\n<\u2022>\nsusceptible de percibir lo que da lugar a concebir el movimiento, de modo que el tiempo se expresa a trav\u00e9s de \u00e9ste como pasaremos a discutir en la siguiente secci\u00f3n. El tiempo no es un movimiento, pero no existir\u00eda sin \u00e9l. Es sin embargo remarcable que Arist\u00f3teles reconozca la dificultad de la naturaleza del tiempo interrog\u00e1ndose, por ejemplo sobre si \u00e9ste deber\u00eda colocarse entre los seres o entre los no-seres. Relaciona, entonces el instante con el tiempo y articula el punto con la naturaleza del espacio. Ambos conceptos integran en s\u00ed la noci\u00f3n de l\u00edmite que anula las especificidades propias del tiempo y del espacio - un instante no dura, asi como un punto no tiene extensi\u00f3n. Esta analog\u00eda establecida entre instante y punto as\u00ed como, de la perspectiva de tiempo en funci\u00f3n del movimiento, nos revela la \u00edntima relaci\u00f3n entre el espacio y el tiempo [6], Por otra parte, uno y otro - instante punto - son a la vez uni\u00f3n y separaci\u00f3n, y al igual que la estructura del espacio, tambi\u00e9n la estructura del tiempo es continua. En s\u00edntesis diremos que la cuesti\u00f3n del tiempo nos remite a las paradojas de lo uno y lo m\u00faltiple, de la identidad y la diferencia.\nA estas posiciones, en las que subyace una visi\u00f3n circular del tiempo, se le opone la perspectiva linear, pr\u00f3xima a la cultura cristiana, y posteriormente surge la revoluci\u00f3n cient\u00edfica con una concepci\u00f3n de tiempo substancialmente distinta [7]. As\u00ed, con Galileo Galilei (1564 -1642) nace un tiempo abstracto, concebido como un par\u00e1metro o una variable f\u00edsica que vale para todo movimiento, y no s\u00f3lo para el uniforme como lo hab\u00eda considerado Arist\u00f3teles. Es de esta forma que tiempo, espacio y materia ser\u00e1n los tres grandes conceptos de la f\u00edsica moderna cl\u00e1sica, es decir, del mecanicismo.\nCon Newton (1643 - 1727), el tiempo pierde su car\u00e1cter transcendente fluyendo sin relaci\u00f3n con nada externo, permaneciendo siempre semejante e inm\u00f3vil. Tiempo y espacio, por tanto, no son un puro accidente de los cuerpos sino independientes de ellos, que est\u00e1n y se mueven en su seno. El car\u00e1cter absoluto del tiempo en Newton es dominante en la filosof\u00eda moderna, incluso Kant (1724 - 1804) quien, a pesar de todo introduce una nueva reflexi\u00f3n en el modo de considerar la cuesti\u00f3n - la completa independencia del tiempo relativamente a las\ncosas que en \u00e9l ocurren - de cierta forma a priori.\nCon Einstein (1879 - 1955), el tiempo est\u00e1 afectado por la materia y energ\u00eda, pudiendo ser como manipulado. Seg\u00fan la lograda expresi\u00f3n de Klein [5] \u201co tempo f\u00edsico perdeu um pouco da sua suposta pureza e muita da sua independ\u00eancia:\treencontrou-se\ninseparavelmente ligado ao espa\u00e7o, associado \u00e0 energia, ancorado na mat\u00e9ria\u201d (p. 9). Sabemos que en campos gravitacionales fuertes y para observadores en movimiento, el flujo del tiempo est\u00e1 condicionado por la masa y por la energ\u00eda que \u00e9sta contiene y por \u00e9so, \u201cevery reference-body has its own particular time; unless we are told the reference-body to which the statement of time refers, there is no meaning in a statement of the time of an event\u201d (p. 22) (Einstein, 1905, citado [8]).\nConsiderando el tiempo como una grandeza f\u00edsica y observando lo desde una perspectiva de f\u00edsica cl\u00e1sica, se presenta como una dimensi\u00f3n por s\u00ed mismo reversible, pudiendo afirmar que desde este punto de vista, el tiempo no pasa de una ilusi\u00f3n. En la ciencia contempor\u00e1nea los conceptos de espacio y de tiempo han sido condicionados por la teor\u00eda de la relatividad generalizada, y la interrelaci\u00f3n entre ambos, determina las caracter\u00edsticas de la materia y del movimiento. Simult\u00e1neamente, la esta teor\u00eda perspectiva la dilataci\u00f3n y la contracci\u00f3n del tiempo, de modo que \u00e9ste depende de la velocidad de la luz y de la propia masa. La no existencia de un tiempo universal revitaliza la concepci\u00f3n relacionai del tiempo [9].\nLa reversibilidad del tiempo deducida de las ecuaciones de la f\u00edsica, es inherente a la s\u00edntesis de las sucesivas posiciones presentadas. A partir del segundo principio de la termodin\u00e1mica que Elenri Bergson (1859 - 1941) cualific\u00f3 la m\u00e1s metaf\u00edsica de las leyes f\u00edsicas - y que proporciona una clara orientaci\u00f3n para el tiempo, Tiya Prigogine (1917 - 2003) comienza a redescubrir el tiempo. Presuponer esta posici\u00f3n pasar\u00eda por el reconocimiento de que la significaci\u00f3n del tiempo en el mundo cient\u00edfico est\u00e1 lejos de si alcanzar [10], Prigogine, viene reforzando el car\u00e1cter irreversible del tiempo, de forma que dicha irreversibilidad no depende tan solo de la \u00ednfima probabilidad de que un proceso que genera mayor entrop\u00eda pueda darse a la\n<\u2022>\ninversa, sino que el car\u00e1cter direccional dei tiempo y su irreversibilidad son inherentes.\nLas consideraciones efectuadas permiten, del punto de vista de los autores, volver hacia la problem\u00e1tica inicial. Qu\u00e9 es finalmente el tiempo? Ser\u00e1 el tiempo una ilusi\u00f3n o el resultado de una percepci\u00f3n? Y el tiempo tendr\u00e1 futuro? As\u00ed como, cu\u00e1l es la edad del tiempo? Reconocimiento de que en efecto, nos confrontamos a una tem\u00e1tica cuya naturaleza es extremadamente compleja, y naturalmente tiene que tener influencias al pensar en los correspondientes abordajes de ense\u00f1anza y de aprendizaje curriculares. Por lo que tiene sentido, proceder a un abordaje de las percepciones elaboradas sobre el tiempo.\n3.\tEL TIEMPO Y SUS PERCEPCIONES\nEn el seguimiento se\u00f1alado con relaci\u00f3n a la dificultad de abordar la problem\u00e1tica del tiempo, valdr\u00eda la pena considerar la percepci\u00f3n de \u00e9ste -resultado de un largo proceso de aprendizaje, realizado de una manera reflexiva a partir del final de La Edad Moderna - es una construcci\u00f3n mental de atribuci\u00f3n de significado a est\u00edmulos sensoriales tales como el movimiento de objetos y de personas, se\u00f1ales naturales y la repetici\u00f3n de fen\u00f3menos c\u00edclicos [11]. La percepci\u00f3n del tiempo est\u00e1 influenciada por varios factores, incluyendo los de naturaleza afectiva [12], a modo de ejemplo, la impulsividad [13] y diversas patolog\u00edas, como la depresi\u00f3n y la tristeza [14, 15], Percibir el instante (en la interpretaci\u00f3n de Arist\u00f3teles, permitiendo dar continuidad al propio tiempo y relacion\u00e1ndolo con el concepto de espacio) es anterior a su situaci\u00f3n en palabras m\u00e1s ya de por s\u00ed es un acto\n[16]. La percepci\u00f3n y la acci\u00f3n se constituyen mutuamente, no pudiendo existir de una manera independiente [17], La percepci\u00f3n resultante de un est\u00edmulo es siempre algo construido en correlaci\u00f3n a una respuesta del organismo [18].\nLa percepci\u00f3n de un instante y de una sucesi\u00f3n de instantes conduce a la constataci\u00f3n de la persistencia. El tiempo es, de esta forma, percibido como asim\u00e9trico y transitivo, recordando [19] que sin memoria no habr\u00eda tiempo. En el ensayo de Norbert Elias [20], publicado en fragmentos a partir de 1974, se propone romper con la tradici\u00f3n de confundir la operaci\u00f3n gnoseol\u00f3gica de la separaci\u00f3n entre el\nobjeto y el sujeto con la existencia de una distancia, de hecho, entre ambos. Digamos que en verdad el autor - en perfecta sinton\u00eda con epistemolog\u00edas actuales de naturalezas racionalistas, con implicaciones en la ense\u00f1anza de las ciencias - considera que los resultados alcanzados por los f\u00edsicos en la medici\u00f3n del tiempo fallan, cuando descuidan la dimensi\u00f3n esencial para su percepci\u00f3n: la dimensi\u00f3n humana y social.\nLa referida dimensi\u00f3n esencial incluye tambi\u00e9n la autorregulaci\u00f3n del tiempo que sirve para orientar el ser humano en el mundo, de acuerdo con autores como Mangas y Montero [21]. La percepci\u00f3n del tiempo se encuentra materializada en la facultad humana de \u201cvincular entre s\u00ed duas ou mais sequ\u00eancias distintas, de transforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d (p. 303) [22], Con este fin, el hombre fue creando una s\u00edntesis simb\u00f3lica resultante de la yuxtaposici\u00f3n de dos continuos: uno social y otro mec\u00e1nico. El primero en hechos por venir y el segundo estandarizado. El continuum mec\u00e1nico fue usado muchas veces para medir el continuum social, aqu\u00e9l que en el momento tiene expresi\u00f3n y produce vivencia. La complejidad gradual de las sociedades condujo a que dominase, el continuum mec\u00e1nico sobre el continuum social, asistiendo modernamente a una dependencia total del reloj.\nLa cuesti\u00f3n de la transmisi\u00f3n social de los bienes culturales entre generaciones, as\u00ed como el caso del aprendizaje del tiempo, es revelador de la exigencia de una s\u00edntesis simb\u00f3lica, conteniendo un elevado nivel de complejidad relacionada con las sociedades [20]. De ah\u00ed que, para el autor, la sinopsis elaborada por los historiadores sobre los hechos en el tiempo, corresponda m\u00e1s a una \u201cdescripci\u00f3n narrativa de una manera imaginativa, pero muy poco cierta\u201d (p. 204)\n[20], considerando, seg\u00fan Durkheim que a los soci\u00f3logos se les concede un cuadro conceptual que les facilita la construcci\u00f3n de esta s\u00edntesis.\nDe hecho, el tiempo barre con todo. Todo se encuentra sometido al tiempo y \u201ctodo lo que toca al tiempo acaba por tener un fin\u201d. San Agust\u00edn, en su Ciudad de Dios, nq el tiempo como algo que todo corrompe y destruye. En consecuencia del continuum de los instantes, el tiempo se define como lineal e irreversible. Esta irreversibilidad se aplica s\u00f3lo a las formas y a los sistemas, pero no a la materia elementar, lo cual\n<\u2022>\nse puede percibir de dos maneras: dentro de una perspectiva de mera ilusi\u00f3n, posici\u00f3n \u00e9sta defendida por Enstein y ya subrayada en la secci\u00f3n anterior; en una perspectiva de la llamada flecha del tiempo, aunque las part\u00edculas nos resulten m\u00e1s o menos insensibles, como propone Prigogine [23]. Nos encontramos seguramente, dentro del \u00e1mbito epistemol\u00f3gico, con una discusi\u00f3n muy compleja de la ciencia. De esta complejidad proviene, de igual modo, el que el cerebro humano apenas se encuentre preparado para abarcar una cierta dimensi\u00f3n o \u201cmedida\u201d de tiempo, en consecuencia de la duraci\u00f3n media de vida humana. Podemos conocer a nuestros bisabuelos o como mucho a nuestros biznietos. De modo que nuestra mirada nunca alcanzar\u00e1 m\u00e1s de doscientos a\u00f1os de vida, observables y reales. La noci\u00f3n de mirar el tiempo pasado, de forma sistem\u00e1tica por sentido com\u00fan, es relativamente reciente, en especial a partir del siglo XVI. Dado que no existe memoria oral que vaya mucho m\u00e1s lejos en el pasado, as\u00ed como la afirmaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica la cual permitir\u00e1 la reconstrucci\u00f3n del tiempo hist\u00f3rico, haci\u00e9ndonos retroceder 300, 500, 2000, 5000 o 10.000 a\u00f1os. No obstante perdi\u00e9ndonos un poco por falta de referencias palpables. En verdad a lo largo de nuestra vida la medici\u00f3n del tiempo por s\u00ed solo no tiene gran significado. Es el continuum social que le objetiva y significa. Se\u00f1alamos el tiempo con marcos referenciales en virtud de las vivencias. Se suceden d\u00edas y d\u00edas sin que les atribuyamos ning\u00fan significado memor\u00edstico. S\u00f3lo los acontecimientos permanecen en nuestra memoria. Estamos finalmente enfocando el punto de vista einstiniano al remarcar que un determinado instante solo tiene significado cuando est\u00e1 relacionado con una entidad de referencia. Qued\u00e1ndose los n\u00fameros por s\u00ed solos desprovistos de significado. O bien dicho de otra forma, lo que fluye en el tiempo no es el propio tiempo. Para Kleine [5], se trata de fen\u00f3menos que, a la medida que discurren, \u201cvestem o tempo com os seus pr\u00f3prios atributos: a mudan\u00e7a, o devir, o movimento, a repeti\u00e7\u00e3o, a sucess\u00e3o, a morte\u201d (p. 11).\npara las mareas, \u00fatiles para los pescadores [24], La articulaci\u00f3n entre los actuales calendarios y los ciclos astron\u00f3micos no resulta de f\u00e1cil traducci\u00f3n matem\u00e1tica. Las regularidades de la naturaleza funcionan de forma diferente de las regularidades de los calendarios, \u00e9stos acumulan errores hasta el punto que resulta indispensable corregirlos.\nEl tiempo se percibe seg\u00fan la naturaleza de los instantes que sentimos. Cuando tenemos una cita con alguien, por ejemplo, nos parece que cada minuto observado en el reloj tiene mayor duraci\u00f3n, al contrario que si cogemos un transporte p\u00fablico o nos encontramos inmersos en un atasco. Estas situaciones nos remiten el \u201cdominio\u201d del tiempo por el Hombre. La verdad es que escuchamos con mucha frecuencia a casi toda la gente por no tener tiempo: tiempo para descansar, tiempo para estar con los hijos, tiempo para acabar los trabajos comenzados, tiempo para visitar a los amigos. Falta mucho tiempo [25]. La educaci\u00f3n tiene en este dominio una acci\u00f3n decisiva.\nDedicar tiempo a uno mismo y organizar la vida de manera a liberarse de la tiran\u00eda del tiempo son estrategias que nos ayudan a vivir con mayor tranquilidad y satisfacci\u00f3n. Carri\u00e9re [26] piensa que el sue\u00f1o es nuestra verdadera victoria sobre el tiempo. Femando Pessoa [27] escribi\u00f3, tal vez por esta raz\u00f3n \u201cvalor das coisas n\u00e3o est\u00e1 no tempo que elas duram, mas na intensidade com que acontecem\u201d (p. 49). Espinosa dec\u00eda que, a cada instante, aqu\u00ed y ahora somos inmortales. Lo somos a causa del olvido - una selecci\u00f3n mental que hacemos de aquello que no nos agrada -absolutamente esencial para enfrentarnos cada d\u00eda. Nuestra vida est\u00e1 hecha de momentos pasados, citando al ensayista madrile\u00f1o Jos\u00e9 Bergamin [28] ella es \u201cuma experi\u00eancia perplexa e extasiada do tempo Y cuando algo nos fascina, queremos que el tiempo pare, y decimos que \u201cel tiempo par\u00f3\u201d.\nParece que tenemos una garant\u00eda: el tiempo continuar\u00e1, el mismo que ha visto muchos otros tiempos aparecer y desaparecer. Pensando con Prigogine [23], el nacimiento y la muerte de nuestro tiempo, no es por consiguiente el nacimiento y la muerte del tiempo. El tiempo precede a la existencia.\nTodo lo aqu\u00ed dicho se agudiza cuando nos referimos al tiempo geol\u00f3gico, sin que por eso las escalas geol\u00f3gicas sean arbitrarias.\n4.\tEL TIEMPO EN EL CONTEXTO GEOL\u00d3GICO\nLa historia de La Tierra, a lo largo de la historia humana, constituye una preocupaci\u00f3n constante ocupando el pensamiento religioso y cient\u00edfico. Han sido varias las teor\u00edas para explicar el origen, evoluci\u00f3n y edad de La Tierra. Desde su formaci\u00f3n, el planeta que habitamos ha sido extremadamente din\u00e1mico, comprobado por diversas transformaciones geol\u00f3gicas. Para \u201cleer\u201d y estudiar el pasado geol\u00f3gico se aplican dos principios: el uniformismo, que establece que los procesos geol\u00f3gicos actuales son los mismos que en el pasado; y el actualismo, que reconoce que no hubo uniformidad, teniendo en cuenta que los fen\u00f3menos geol\u00f3gicos han ocurrido de igual forma que en el presente, facultando la reconstituci\u00f3n del pasado y la previsi\u00f3n del futuro.\nPara ordenar y comparar eventos geol\u00f3gicos pasados ha sido concebida una escala del tiempo geol\u00f3gico, lo mas est\u00e1ndar posible, para ser usada en todo el mundo. Tambi\u00e9n aqu\u00ed ha habido la preocupaci\u00f3n en potenciar el continuum mec\u00e1nico, como tentativa para comprender el tiempo a trav\u00e9s de distintos registros de eventos.\nYa que se trata de relaciones temporales pueden ser adoptadas dos enfoques. Es posible determinar una sucesi\u00f3n temporal de eventos sin que se sepa exactamente cuando han ocurrido estableci\u00e9ndose de esta forma una dataci\u00f3n relativa {\u201cm\u00e1s antiguo que... \"m\u00e1s moderno que...\u201d). Otra opci\u00f3n es posicionar esos eventos en una escala num\u00e9rica, su ocurrencia y su duraci\u00f3n, a trav\u00e9s de una edad absoluta.\nEl establecimiento de la escala del tiempo se basa en los siguientes principios:\n*\tPrincipio de la horizontalidad original: en general los estratos se depositan en la horizontal.\n*\tPrincipio de la superposici\u00f3n: en una secuencia de estratos no deformados, el que cubre otro estrato es m\u00e1s reciente que lo que est\u00e1 por debajo.\n*\tPrincipio de la intersecci\u00f3n: una falla o un cuerpo intrusivo son m\u00e1s recientes que las rocas atravesadas o fracturadas por ellos.\n*\tPrincipio de la sucesi\u00f3n faun\u00edstica: los organismos f\u00f3siles se han sucedido unos a otros en un orden definida y determinada; los espec\u00edmenes una vez extintos no pueden volver a repetir-se.\n*\tPrincipio de la inclusi\u00f3n: una roca que contiene una inclusi\u00f3n (por ejemplo, un clasto o un f\u00f3sil) es m\u00e1s moderno que esa inclusi\u00f3n.\n*\tPrincipio de la identidad paleontol\u00f3gica: los estratos caracterizados por las mismas asociaciones de f\u00f3siles son de la misma edad.\nEl registro f\u00f3sil ha revelado que las formas de vida han cambiado a lo largo del tiempo e el estudio de su evoluci\u00f3n biol\u00f3gica ha presentado una sucesi\u00f3n ordenada de organismos que permite hacer la reconstituci\u00f3n de una historia de la vida en La Tierra directamente ligada a la evoluci\u00f3n del tiempo geol\u00f3gico. Se ha establecido una escala del tiempo basada en la ocurrencia y evoluci\u00f3n de sucesivas faunas y floras f\u00f3siles, un conjunto de marcos que sirven para definir y limitar unidades que han sido establecidas con base en el surgimiento y extinci\u00f3n de determinadas formas de vida, su sucesi\u00f3n y diversificaci\u00f3n. Basado en su contenido f\u00f3sil es posible colocar las rocas en un orden cronol\u00f3gico, ya que:\n*\tcada tiempo (E\u00f3n, Era, Per\u00edodo, etc.) geol\u00f3gico posee un conjunto de f\u00f3siles que es representativo de los organismos vivos que en ese momento han vivido.\n*\tuna misma sucesi\u00f3n bi\u00f3tica registrada en las rocas puede ser observada en distintos lugares de La Tierra, permitiendo su correlaci\u00f3n fosil\u00edfera o bioestratigr\u00e1fica y en estos casos es posible establecer una equivalencia temporal.\nCon base en los principios arriba enunciados, ha sido posible establecer una escala de tiempo geol\u00f3gico, dividida en Eones, derivado del lat\u00edn aeon, y del griego ai\u00e1v (ai\u00f3n), que significa \u201cun periodo de existencia\u201d. Se designa Hadeico, como referencia al dios griego de los infiernos Hades, al intermedio de tiempo entre la formaci\u00f3n de La Tierra y de otros astros del sistema solar. En rigor el Hadeico no es un E\u00f3n geol\u00f3gico porque no existen rocas tan antiguas para ser adecuadamente caracterizado. Actualmente es reconocido como \u201cmarcador cero\u201d de la escala del tiempo geol\u00f3gico, y en la Tabla Cronoestratigr\u00e1fica Internacional de\nInternational Commission on Stratigraphy se designa \u201cHadean (informal)\u201d [29],\nCon el surgimiento de las primeras c\u00e9lulas procariotas, se da el origen de la vida primitiva, que asigna un cambio muy importante en la historia de La Tierra que es designada E\u00f3n Arcaico. Con la evoluci\u00f3n biol\u00f3gica se han desarrollado las c\u00e9lulas eucariotas, que se han transformado cada vez m\u00e1s complejas surgiendo, m\u00e1s tarde, los primeros seres unicelulares. Este \u201cper\u00edodo\u201d de la historia de La Tierra ha quedado asignado por el E\u00f3n Proterozoico, que deriva del lat\u00edn y significa \u201cprimera vida\u201d. Al Arcaico y al Proterozoico juntos se designa Prec\u00e1mbrico. La proliferaci\u00f3n de la vida, el desarrollo de los animales y de las plantas pluricelulares asignan un nuevo E\u00f3n designado Fanerozoico. Su nombre deriva del griego y significa \u201cvida visible\u201d.\nEl grado de conocimiento que tenemos sobre el Fanerozoico permite la divisi\u00f3n de este E\u00f3n en Eras. En el inicio de La Era Paleozoica, se ha asistido a una gran diversidad evolutiva de la vida animal, que es asignada por el Per\u00edodo C\u00e1mbrico. Alrededor de 90% de todas las especies animales marinas se han extinguido marcando el final de esta Era. Despu\u00e9s de esta extinci\u00f3n, La Tierra ha presenciado el aparecimiento y el dominio de grupos como los dinosaurios, las amonitas y las plantas con flor, que marcan La Era Mesozoica. El nombre procede del griego meso/peoo que significa \"entre\" y zoon/dojov que significa \"animal\". Esta Era es tambi\u00e9n conocida como Edad de los Reptiles, de las Amonitas y de los Cicad\u00f3fitos. La extinci\u00f3n de los dinosaurios marca el final de La Era Mesozoica. Despu\u00e9s de esta extinci\u00f3n los tiempos geol\u00f3gicos son se\u00f1aladas con La Era Cenozoica, marcada con la gran evoluci\u00f3n de los mam\u00edferos, tomando la superficie de La Tierra el actual aspecto. Su nombre procede del idioma griego y significa \"animales nuevos\" (de Kaiv\u00f3\u00e7/kainos, \"nuevo\" y dcuij/zoe, \"animal o vida\").\nDebido al grado de conocimiento de este E\u00f3n, las Eras del Fanerozoico son divididas en Per\u00edodos, Epocas y Edades, mientras que en el Prec\u00e1mbrico los Per\u00edodos del Proterozoico no est\u00e1n subdivididos en Epocas, bien como las Eras del Arcaico no lo son en Per\u00edodos.\nEl conocimiento geol\u00f3gico es mayor y m\u00e1s completo cuanto m\u00e1s reciente son los eventos geol\u00f3gicos permitiendo comparaciones con los m\u00e1s antiguos. Se comparamos el grado de conocimiento, que hay actualmente, de cada Era con la duraci\u00f3n con que cada una es representada en la escala del tiempo geol\u00f3gico (por ejemplo la editada por IUGS, 2008), verificamos que 83 por ciento del conocimiento pertenece al E\u00f3n Fanerozoico. Sin embargo le corresponde solo unos 12 por ciento de la historia de La Tierra (los \u00faltimos 540 Ma). Adem\u00e1s, el Prec\u00e1mbrico, que representa cerca de 88 por ciento del tiempo geol\u00f3gico (alrededor de 4.000 Ma) corresponde solo a 17 por ciento del gr\u00e1fico (Figura 1). Adem\u00e1s se observa que el grado de conocimiento est\u00e1 directamente relacionado con la existencia de rocas sedimentarias a lo largo del registro geol\u00f3gico (Figura la).\nEn la figura 1 se puede ver la distribuci\u00f3n de las rocas sedimentarias actualmente existentes en el registro geol\u00f3gico. La curva de la media de las rocas sedimentarias preservadas a lo largo del tiempo geol\u00f3gico sugiere que el registro sedimentar disminuye casi geom\u00e9tricamente con el aumento de las edades. No es que haya habido menos sedimentaci\u00f3n en el pasado; lo que ocurre es que cuanto m\u00e1s antigua ha sido la roca sedimentaria mayor es la probabilidad de haber sido erosionada, deformada y/o metamorfizada. Si la deformaci\u00f3n y/o el metamorfismo son un nuevo evento que queda registrado en las nuevas rocas, la verdad es que este nuevo evento borra total o parcialmente los registros anteriores.\nsedimentarias en el registro geol\u00f3gico (modificado de [30]). B - bajo) Representaci\u00f3n gr\u00e1fica y relaci\u00f3n entre la extensi\u00f3n de los per\u00edodos del tiempo\n<\u2022>\ngeol\u00f3gico y el grado de conocimiento existente sobre ellos.\nFigure 1: a - top) Distribution of sedimentary rocks in the geological record (modified from [30]). B -low) Graphic representation and relationship between the extent of geological time periods and the degree of existing knowledge about them.\nMas \u00bfCual es la edad de La Tierra? El c\u00e1lculo de la edad absoluta, como la conocemos, ha sido posible con el descubrimiento de la radioactividad. La edad radiom\u00e9trica nos permite asignar un n\u00famero para la edad de las rocas, en millones de a\u00f1os (Ma). Este m\u00e9todo se basa en la desintegraci\u00f3n de is\u00f3topos radioactivos naturales como, por ejemplo, potasio-arg\u00f3n, rubidio-estroncio, uranio-plomo, samario-neodimio, entre otros (Tabla 1). Solamente las rocas que contienen minerales con elementos radioactivos permite la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda.\nTabla 1. Propiedades de algunos is\u00f3topos radioactivos aplicados con frecuencia en la determinaci\u00f3n absoluta de rocas.\nTable 1. Properties of some radioactive isotopes often applied in determining absolute rock.\nFuente/Source: http://www.geovirtual. cl/geologiageneral/ggcaplOb. h tm#Dataciones%20radiometricas)\nIs\u00f3topo radioactivo\tPer\u00edodo de semidesintegraci\u00f3n en a\u00f1os (mediavida)\tProducto de desintegraci\u00f3n radioactiva = is\u00f3topo radi\u00f3geno\n87Rb\t48,6 x 109\t87Sr\n232Th\t14,0x109\t208Pb\n40k\t1,3 xlO9\t40Ar\n\u00bb8U\t4,5 xlO9\t206Pb\n235u\t0,7 xlO9\t207Pb\n14c\t5730\t14n\nHa sido solo en 1953 que Patterson y Houtermans [31] han conseguido datar con precisi\u00f3n la edad de La Tierra, por el m\u00e9todo isot\u00f3pico Pb207-Pb206 (una variante del m\u00e9todo U-Pb), con4,51 Gay 4,56 Ga.\ncon la acreci\u00f3n de La Tierra, segregaci\u00f3n del n\u00facleo terrestre y formaci\u00f3n de La Luna, que habr\u00e1 ocurrido en un intermedio de tiempo equivalente a 50\u00b110 Ma, y los \u00faltimos eventos habr\u00e1n ocurrido hace 4,51 Ga.\nSeg\u00fan Tera [32], la edad de 4,5 Ga, que es aceptada como el valor m\u00e1s apropiado para la edad de La Tierra, corresponder\u00e1 m\u00e1s a la edad de la materia de la cual La Tierra se ha formado y no a la edad de la formaci\u00f3n de La Tierra como planeta. A pesar de estas incertidumbres, parece no haber duda que la edad de La Tierra (o por lo menos el material a partir del cual ha sido formada) y del sistema solar sobrepasan, en una muy peque\u00f1a fracci\u00f3n, los 4,5 Ga. Estos resultados no son muy diferentes a los obtenidos por Houtermans y Patterson. O sea, ahora sabemos, y basados en muchas otras m\u00e1s evidencias, que la edad de La Tierra, de La Luna e del sistema de meteoritos es de 4,51 hasta 4,55 Ga.\nSobre el punto de vista de los autores, la complejidad inherente a la naturaleza filos\u00f3fica y cient\u00edfica del concepto de tiempo que ha quedado anteriormente expresa, se adjuntan, no solo las dificultades propias de la interpretaci\u00f3n de los registros de los eventos geol\u00f3gicos, as\u00ed como alguna incertidumbre sobre la localizaci\u00f3n de los marcadores de la historia de La Tierra. Estas consideraciones ir\u00e1n influir en la vertiente educacional.\n5.\tEL TIEMPO Y LOS DESAFIOS EDUCACIONALES\nHacer un puente entre las experiencias de tiempo vividas por los alumnos, en las cu\u00e1les \u00e9stos conviven con intervalos de tiempo, oscilando entre el momento, el d\u00eda, el a\u00f1o o el periodo de una generaci\u00f3n o un siglo, hasta situaciones que se habr\u00e1n pasado en el Planeta hace millares de millones de a\u00f1os para ac\u00e1, se trata de una tarea tan desafiante cuan cognitivamente exigente, exigiendo una atenci\u00f3n y una preparaci\u00f3n esmeradas por parte de todos los intervinientes. La inmensidad del tiempo es fundamental para el pensamiento geol\u00f3gico ya que permite comprender la acci\u00f3n que poseen los imperceptibles lentos procesos con relaci\u00f3n a cambios gigantescos. \u00a1Con tiempo las monta\u00f1as se aplanan y la selecci\u00f3n natural potencia nuevas especies! Robert Frodeman [33] afirma que\nentender la brevedad de la existencia humana con relaci\u00f3n a la vastedad de la historia de La Tierra requiere \"innovation in our sense of reality\".\nLa referida innovaci\u00f3n ha de ser sostenida ya que el concepto de tiempo es crucial en el desarrollo de las competencias, relacionadas con el pensamiento geol\u00f3gico siendo, por ejemplo, la llave de la causalidad. Los autores consideran importante, cuando se aborda la tem\u00e1tica del tiempo desde el punto de vista educacional:\n(a)\treconocer de qu\u00e9 forma los alumnos a partir de sus propias experiencias de tiempo elaboran la escala donde se inscribe el pasado de La Tierra, con sus varios miles de millones de a\u00f1os. En ese \u00e1mbito resulta adecuado tener en consideraci\u00f3n que la percepci\u00f3n y la acci\u00f3n se entrelazan fuertemente en articulaci\u00f3n con el conjunto de los principios estructurantes de la dataci\u00f3n relativa. Es importante percibir si los alumnos consiguen determinar una sucesi\u00f3n temporal de acontecimientos sin que sepan efectivamente cuando sucedieron y cuanto duraron;\n(b)\tdiscutir el papel de la narrativa de acontecimientos recurrentes, o el de las analog\u00edas elaboradas, contribuye para la construcci\u00f3n de una perspectiva c\u00edclica del tiempo condicionando la interpretaci\u00f3n del cotidiano. Verdaderamente y de acuerdo con el principio del actualismo, los fen\u00f3menos geol\u00f3gicos pasados transcurrieron mediante los mismos procesos que los actuales. De alguna manera esta discusi\u00f3n sirve para analizar si nos encontramos m\u00e1s o menos alejados de la concepci\u00f3n plat\u00f3nica al hacer depender el mundo f\u00edsico del mundo de las ideas. Inferimos en esta l\u00ednea la perspectiva que la medici\u00f3n del tiempo falla cuando se omite la dimensi\u00f3n humana en su percepci\u00f3n.\n(c)\tobservar de qu\u00e9 forma se compatibiliza la comprensi\u00f3n de procesos relativos a modificaciones espaciales profundas, registradas en un paisaje que aparentemente se presenta est\u00e1tico. Dicho de otra manera procuramos comprender c\u00f3mo se articula en la l\u00f3gica aristot\u00e9lica arriba mencionada, la relaci\u00f3n entre el tiempo y el espacio, as\u00ed como su limitaci\u00f3n y continuidad. Existen mayores dificultades en la percepci\u00f3n de los\nacontecimientos geol\u00f3gicos m\u00e1s distanciados en el tiempo:\n(d)\tanalizar c\u00f3mo se percibe el tiempo, cuando no se encuentra expl\u00edcitamente evidenciado en el registro de acontecimientos, conocidos por la humanidad. En otras palabras, considerar si tendr\u00eda sentido pensar el tiempo abstracto con car\u00e1cter absoluto o con intuici\u00f3n, conforme propusieron respectivamente, Galileo, Newton y Kant. Esta es sin lugar a dudas la recurrente cuesti\u00f3n de la existencia del tiempo m\u00e1s all\u00e1 de la existencia humana;\n(e)\tReflexionar relativamente a las ventajas e inconvenientes de abordajes m\u00e1s hol\u00edsticos, relacionados con la tem\u00e1tica del tiempo, en articulaci\u00f3n con otros conceptos tambi\u00e9n complejos como por ejemplo, la energ\u00eda, o asimismo la masa. En esta acepci\u00f3n como propuso Einstein, el tiempo se encuentra unido al espacio y determina las caracter\u00edsticas de la materia y del movimiento. Esta relaci\u00f3n espacio-tiempo se revela de alguna forma por el hecho de que el registro sedimentario disminuya de una forma casi geom\u00e9trica, a medida que caminamos hacia periodos m\u00e1s antiguos de la historia de La Tierra;\n(f)\tEstudiar el resultado de la utilizaci\u00f3n de procesos que generando m\u00e1s entrop\u00eda y sin que puedan ocurrir inversamente, contribuyan para reconocer con menor dificultad la irreversibilidad del tiempo. Veamos por ejemplo el caso de los is\u00f3topos inestables, tan importantes en geolog\u00eda. De cierta forma y e en el \u00e1mbito de la ciencia actual, seg\u00fan el punto de vista de Prigogine, es lo mismo que decir que es importante valorar lo aleatorio y lo espont\u00e1neo, reconociendo que la irreversibilidad temporal genera la novedad y la diversidad.\n(g)\tAsumir que la l\u00f3gica de los saberes separados y fragmentados, as\u00ed como el pensamiento sobre problemas particulares, solamente debe de ocurrir, dentro de contextos propios y en sinton\u00eda con la b\u00fasqueda de encuadramiento dentro del \u00e1mbito de cuestiones globales. Retomando la idea de continuum, anteriormente mencionada, llenando el presente y de alguna manera el futuro.\n(h)\tDesarrollar e implementar actividades pr\u00e1cticas diversificadas (de investigaciones de\nlaboratorio, experimentos, de campo, entre otras) que ayuden a los alumnos a comprender la complejidad de los fen\u00f3menos geol\u00f3gicos y la secuencia temporal de algunos acontecimientos.\nDesde una perspectiva de los autores, estas reflexiones, demuestran que el abordaje curricular de conceptos complejos, como por ejemplo el del tiempo geol\u00f3gico, no se compagina con perspectivas reductoras de ense\u00f1anza inminentemente mec\u00e1nicas. Se exige por otro lado, el desenvolvimiento de una visi\u00f3n m\u00e1s multidisciplinar y pluridimensional, donde ciencia y filosof\u00eda den soporte a un pensamiento hol\u00edstico m\u00e1s enriquecedor culturalmente.\nREFERENCIAS\n[1]\tPires, J. C., De profundis, Lisboa, Editorial Caminho, p. 32, 1997.\n[2]\tEurydice The information network on education in Europe. Science teaching in schools in Europe. Policies and research. Brussels. Eurydice European Unit, 2006. Available: www.eurydice.org [citado 29 de Noviembre de 2009],\n[3]\tMorin, E., Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. 5.a ed., Lisboa, Instituto Piaget, 2008.\n[4]\tSanto Agostinho, A cidade de Deus, 3.a ed, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2008.\n[5]\tKlein, E., O Tempo de Galileu a Einstein, Lisboa, Caleidosc\u00f3pio Editora, 2007.\n[6]\tHawking, S., Breve historia del tiempo, Barcelona, Ediciones Critica, 1988.\n[7]\tCoveney, P. and Highfield, R. La flecha del tiempo, Barcelona, Plaza y Jan\u00e9s, 1992.\n[8]\tYousef, M. H., Ibn \u2018Arabi \u2014 Time and cosmology, London, Routledge, 2008.\n[9]\tSanchez, A., Tiempo y sentido, Madrid, UNED/ Biblioteca Nueva, 1998.\n[10]\tPrigogine, L, O firn das certezas, En: A complexidade, vertigens e promessas (Orgs. R.Benkirane), Hist\u00f3rias de ci\u00eancia, Lisboa, Instituto Piaget, 2004.\n[11]\tDe origen latina (tempus) traduce la \u201csucesi\u00f3n de momentos, de horas, de dias, de a\u00f1os, en que se desarrollan los acontecimientos\u201d.\n[12]\tAngrillil, A., Cherubini, P., Pavese, A. and Manfredini, S., The influence of affective factors on time perception, Perception &amp; psychophysics, 59(6), 972-982, 1997.\n[13]\tWittmann, M. and Paulus, M. P., Decision making, impulsivity and time perception, Trends Cognitive Science, 2007. Available:\nhttp ://koso .ucsd. edu/-martin/WittmannT imeRevi ew2008.pdf [citado 18 de Marzo de 2009]\n[14]\tPilkington, F. B., The question of time, Nursing science quarterly, 22(1), 7, 2009.\n[15]\tSandrine, G. and Droit-Volet, S., Time perception, depression and sadness, Behavioural processes, 80(2), 169-176, 2009.\n[16]\tDewey, J., The reflex arc concept in psychology, Psychological review, 3, 357-370, 1986.\n[17]\tMoreira, A. F. and Borges, O., Percep\u00e7\u00e3o\ne medida do tempo em uma abordagem fenomel\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, 10(2), 52-61,\t2005.\tAvailable:\nhttp://www2.cefetmg.br/dppg/revista/arqRev/rev istanl0v2-artigo8.pdf. [citado 15 de Marzo de 2009],\n[18]\tClancey, W. J., Situated cognition: on human knowledge and computer representation, New York, Cambridge University Press, 1997.\n[19]\tRosa, N., O tempo: percep\u00e7\u00f5es e\nconstru\u00e7\u00f5es do tempo; origem e sentido do tempo; finir do tempo e o futuro; observa\u00e7\u00e3o do tempo,\t2002.\tAvailable:\nhttp://www.eventos.uevora.pt/conhecimento_pro ibido/contributos/23_6_2003/Rui_Namorado_Ro sa_O_TEMPO_9_de_Maio_de_2002_publica% E7%E3o_____l_.htm [citado 15 de Marzo de 2009]\n[20]\tElias, N., Sobre el tiempo, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1989.\n[21]\tMangas, J. and Montero, S., El milenarismo: la percepci\u00f3n del tiempo en las culturas antiguas, Madrid, Editorial Complutense, 2001.\n[22]\tMalerba, J., Ensaio sobre o tempo, Estudos hist\u00f3ricos, 7(14), 300-304, 1994.\n[23]\tPrigogine, I., O nascimento do tempo, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1990.\n[24]\tPor ejemplo, el tiempo de la siembra y el tiempo de la recolecci\u00f3n.\n[25]\tRecordamos, aqu\u00ed, algunas expresiones como \u201ctiempo perdido\u201d, \u201ctiempo libre\u201d, \u201ctiempo \u00fatil\u201d.\n[26]\tCarri\u00e8re, J.-C., As perguntas da esfinge, En: O f\u00edm dos tempos (Orgs. C. David, F. Lenoir e J.-P. Tonnac), Lisboa, Terramar, 1999.\n[27]\tSilva, M. J., Qual o tempo do cuidado?, S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2004.\n[28]\tSilva, J. P., (2009, 14 de Mar\u00e7o). Tempus\nfugit: valorizar o tempo, 2009, 14 de Marzo. Blog\tavailable:\nhttp://profjosepereiradasilva.blogspot.com/2009/ 03/tempus-fugit-valorizar-o-tempo.html [citado 8 de Maio de2009]\n[29]\tICS - International Commission on\nStratigraphy, International stratigraphic chart,\n2009.\tAvailable:\nhttp://www.stratigraphy.org/upload/ISChart2008 .pdf [citado 5 de Agosto de 2009]\n[30]\tFairchild, T. R., Teixeira, W. and Babinski, M., Em busca do passado do planeta: tempo geol\u00f3gico. En: Decifrando a Terra (Orgs. W. Teixeira et. al.), S\u00e3o Paulo, Oficina de Textos, 2000.\n[31]\tHoutermans (Universidad de Gottingen) y\nPatterson (California Institute of Technology) han trabajado cada uno en su sitio sin conocimiento del desarrollo de la investigaci\u00f3n del otro. Sin embargo tienen el m\u00e9rito de haberen sido los dos a obtener valores tan semejantes a los actuales como tambi\u00e9n han sido ellos los primeros a tener la idea en asociar la formaci\u00f3n de La Tierra con la de los meteoritos suponiendo una afinidad gen\u00e9tica. Houtermans,\nF.\tG., Determination of the age of the Earth from the isotopic composition of meteoric lead, Nuovo cimento, 10(12),\t1623-1633,\t1953;\nPatterson, C. C., Age of meteorites and the Earth. Geochimica and cosmochimica Acta, 10, 230-237, 1956.\n[32]\tTera, F., Aspects of isochronism. En: Pb isotope systematic - application to planetary evolution. Geochimica and cosmochimica Acta, 45, 1439-1448, 1981.\n[33]\tFrodeman, R., Geo-logic. Breaking ground between philosophy and the earth sciences, New York, New York State University of New York Press, 2003.\nMARQUES, L, MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2]\nDeep time: from the complexity of the concept,\nTO THE IMPLEMENTATION AND ASSESSMENT OF CURRICULUM MATERIALS, TOWARDS THE DEVELOPMENT OF CITIZENSHIP\nLu\u00eds Marques1, Gra\u00e7a Monteiro2, Margarida Morgado3, Dorinda Rebelo4, Jorge Bonito5, Jorge Medina6, Lu\u00edsa Martins7\n(1) Universidade de Aveiro, luis@ua.pt; (2) Escola Secund\u00e1ria Alcaides de Faria (Barcelos), gracainonteiro88@hotmail.com; (3) Escola Secund\u00e1ria de Viriato (Viseu), morgadommargarida@gmail.com; (4) Escola Secund\u00e1ria de Estarreja, dorinda.rebelo@gmail.com; (5) Universidade de \u00c9vora, ibonito@uevora.pt; (6) Universidade de Aveiro, jmedina@ua.pt; (7) Escola Secund\u00e1ria Alves Martins (Viseu), luisalopesmartins@gmail.com\nThis paper, with its roots from an earth science education research project, is divided in three parts: (i) guidelines of the project and a short reflection about the nature of time with educational implications; (ii) results of the implementation and assessment of new curriculum materials for 12/13 and 17/18 year olds; (iii) final considerations, mainly related to citizenship.\nIntroduction\nGeology at School and University: Geology and Civilization the name given to this scientific event. The authors assume that:\n. geology is related to a certain understanding of the totality of the Earth and this can be achieved by examining the history of the way ideas on the subject have been developed - mostly all the short analysis, with an occasional big synthesis. So, citizens need historical records to know, whether or not, our Planet is becoming healthier or is in mortal decline;\n1\nMARQUES, L, MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2] There\u2019s no doubt about the potential of complex concept of time both for the achievement of a holistic perspective and for the development of attitudes and values by the learners.\nGuidelines of the project and short reflection about the nature of time with educational implications\nThis project in quest for factors which influence the understanding of the complex curricular concept of time by students and the consequences of this concept for both the design of science curricular materials and the development of a cultural dimension responsible for the development of citizenship.\nThe ontological statute of time, its relation with space and its cognoscibility is, undoubtedly, one of core philosophical problems. Scientific speech also reveals deep concerns with a reflection about time, which results in a connection between philosophical and scientific thoughts.\nTo Aristotle, platonic eternity is expressed with time succession - number of movement according to the before and the after (Klein, 2007).\nWith the scientific revolution dawns a time conception substantially different (Coveney &amp; Highfield, 1992), defended by Galileo Galilei in an abstract perspective, seen as a parameter that is valid to all kinds of movement and not only for the rigid one as Aristotle thought. For Newton, time loses this transcendence, flowing without any relation with the exterior. With Einstein, time will be affected by matter and energy, and susceptible of being manipulated.\nGeologists treat all kinds of geological processes and most of them are slow reflecting the pace at which the heat engine works. James Hutton was the first scientist to understand the profound significance of relative time in Geology and Charles Lyell realized that the slowness of processes like\n2\n<\u2022>\nMARQUES, L., MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2] erosion implied that relative geological time must equate to truly vast and amounts of absolute time.\nThese routes - relative and absolute time - strongly influence the geological reasoning, geologists\u2019 procedures, teachers\u2019 strategies and students\u2019 learning. Citizens\u2019 beliefs, attitudes and values development are also close to these temporal relations.\nResults of the implementation and assessment of new curriculum materials for 12/13 and 17/18 year olds\nThe approach of the concept of Geological Time, based on new educational material, was initiated on a diagnosis of ideas and conceptions of 12-13 years old students, through a questionnaire. The analysis and interpretation of information gathered in the questionnaires, the reflection developed by the staff of the project and some bibliographic data resulted in the conceptualization phase of curriculum materials that seek to diminish difficulties found and the identified needs.\nNew educational materials represent a diverse set of learning situations with problematizing issues, conducting to a holistic share of knowledge and experiences on various geological events, commencing the main question: How does the interpretation of Earth history may help to understand the concept of geological time?\nCurriculum materials, detailed at the presentation of the paper, covered five themes: Your story; The story of man; Earth and life history; Man and evolution of planet Earth; Time of consciousness on evolution. A guideline sub-question was defined for each theme, which intended to look for responses through the proposed set of activities (eg, information analysis, data interpretation, debate/discussion/reflection, among others).\n3\nMARQUES, L, MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2] New curriculum materials were implemented with students of 12-13 years old, by three Natural Sciences teachers in the same school. Later the same materials were applied in 17/18 years old students by another teacher.\nThe implementation of these materials took about 10 hours for 12/13 years old and about 6 hours for 17/18 years old students. The adopted strategies have been mainly designed within a teaching inquiry framework. It was requested to the students a final work where they should tell the history of the planet. About this, the authors can say that there was some difficulty in younger students to get into a relationship of Earth\u2019s history, compared to the older students. However, the most important events, as those that serve as a dividing line between the different geological eras, have always been appointed. Through this scenario, in which students realized that the most significant events were used to organize and divide such a large time span, we can say that student\u2019s mindset suffered a qualitative leap. That is, the students were aware of the significant events that occurred through Earth\u2019s history, which include extinctions and the emergence of new forms of life and have developed a consciousness that they have an important role as a citizen responsible for preservation of our planet, and may thus indelibly mark the scale of geological time.\nLater, both students group recognized that the curricular materials have been diversified and motivating, which has contributed to a better understanding of Earth history, and the concept of geological time - These materials gave another idea of Geological Time, not only factual but also interesting and easy to analyze critically some related issues (St8). They also considered that these new materials have enabled the articulated and integrated use of concepts from various disciplines, thus meaning that the strategies implemented have contributed to an improvement of the teaching/leaming process.\n4\nMARQUES, L, MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J., &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2] 17/18 years old students, after the implementation of new curricular materials, devised an exhibition entitled Dialogues with Earth. With this activity, they caught the educational community attention to the main geological, climatic and biological processes that occurred throughout Earth\u2019s history and aroused the need to assume a more active role in preserving the Planet. Students boosted the exhibition and school opened doors to all the educational community. Those hundreds of citizens that visited their work were confronted with questions like: Will we be able to inhabit the Earth wisely? How we fulfil the duty of preserving our planet? We believe that each visitor reflected on those questions, giving them the will to be more active and interventionist in the preservation of our Planet.\nFinal considerations\nLooking out the work we developed, beginning at the construction, and following to the implementation and evaluation of these materials, we can say that beyond the central theme, geological time, it was its holistic dynamics, the rationale of this project. We intend, form a basic issue of Geology, to give students a perspective not only of scientific knowledge, but also of citizenship. We believe this approach to the subject of Geology, by geological time issue, quite difficult to the comprehension, summoned students to new challenges, once they reflected on their own conduct as citizens of a Planet with about 4600 million years.\nThe implementation of the materials we worked on, to a set of students from 12/13 and 17/18 years old, demonstrates that the curricular approach of complex concepts, such as the geological time, does not fall into a reductive perspective of education. These complexities inherent to some concepts need to develop a multidimensional and multidisciplinary approach, where innovative curricular materials can act as a facilitator of a more holistic thinking and culturally enriching. It is expectable that\n5\n<\u2022>\nMARQUES, L, MONTEIRO, G., MORGADO, M., REBELO, D., BONITO, J., MEDINA, J\u201e &amp; MARTINS, L. (2011). Deep time: from the complexity of the concept, to the implementation and assessment of curriculum materials, towards the development of citizenship. In VII international conference. Geology at school and university: geology and civilization. Tom III. Scientific Papers, (pp. 28-32). Saint -Petersburg: University of Russia. [ISBN: 978-5-8064-1671-2] adequate approaches inherent to time, help to structure the best geological reasoning, thus contributing to the development of a more critical citizenship.\nBibliography\nCoveney, P. &amp; Highfield, R. (1992). La flecha del tiempo. Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s.\nKlein, E. (2007). O Tempo de Galileu a Einstein. Lisboa. Caleidosc\u00f3pio Editora.\n6\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L. (2010). 0 tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XV/ simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda \u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5]\nO TEMPO GEOL\u00d3GICO E A APRENDIZAGEM DA GEOLOGIA: CONCEP\u00c7\u00d5ES DE ALUNOS DO 7.\u00b0 ANO DO ENSINO B\u00c1SICO (12-13 ANOS)\nGeological time and the learning of Geology: students \u2019 conceptions (12-13 years old)\nMargarida Morgado (1), Dorinda Rebelo (2), Gra\u00e7a Monteiro (3), Jorge Bonito (4), Jorge Medina (5), Lu\u00eds Marques (6), Lu\u00edsa Martins (7)\n(1)\tEscola Secund\u00e1ria de Viriato (Viseu), morgadommargarida@gmail.com\n(2)\tEscola Secund\u00e1ria de Estarreja, dorinda.rebelo@gmail.com\n(3)\tEscola Secund\u00e1ria Alcaides de Faria (Barcelos), gracamonteiro88@hotmail.com\n(4)\tUniversidade de \u00c9vora, jbonito@uevora.pt\n(5)\tUniversidade de Aveiro, jmedina@ua.pt\n(6)\tUniversidade de Aveiro, luis@ua.pt\n(7)\tEscola Secund\u00e1ria Alves Martins (Viseu), luisalopesmartins@gmail.com\nRESUMO\nEste trabalho insere-se no projecto \u201cDeep time in schooling: contributions of students\u2019 perceptions for the development of scientifically literate citizens \u201d, que decorre no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores, da Universidade de Aveiro (Portugal), envolvendo investigadores em geologia e em did\u00e1ctica das ci\u00eancias das universidades portuguesas de Aveiro e de \u00c9vora e professores de biologia e geologia de v\u00e1rias escolas p\u00fablicas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Com esta comunica\u00e7\u00e3o pretende-se contribuir para a reflex\u00e3o sobre a complexidade do conceito de tempo, nas suas vertentes filos\u00f3fica e cient\u00edfica, reconhecendo-se a consequente necessidade de proceder ao aprofundamento da investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem desta tem\u00e1tica. S\u00e3o apresentados alguns resultados sobre concep\u00e7\u00f5es de alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico (12-13 anos), nomeadamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da geologia.\nABSTRACT\nThis study was carried out within the context of the Project Deep time in schooling: contributions of students \u2019 perceptions for the development of scientifically literate citizens, being developed at the Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores, on the University of Aveiro (Portugal), and involves not only Geology and Didactic of Science investigators from Portuguese universities, as Aveiro and \u00c9vora, but also Biology and Geology teachers of basic and secondary level from several public schools. This communication intends to give way to a deeper reflection about the complexity of time itself, in its philosophical and scientific aspects, recognizing the need to carry on with this investigation under teaching-learning this subject. Included in this paper are some results of students\u2019 conceptions about the importance they give to \u201ctime\u201d, in Geology learning.\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L. (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda \u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5]\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO projecto de investiga\u00e7\u00e3o que enforma esta comunica\u00e7\u00e3o tem como objectivos: a) identificar factores sociais e cognitivos que influenciam as concep\u00e7\u00f5es sobre tempo geol\u00f3gico; b) analisar o modo como o ambiente f\u00edsico de uma pessoa afecta as suas concep\u00e7\u00f5es e a sua conceptualiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de tempo geol\u00f3gico; c) desenvolver um quadro te\u00f3rico que permita compreender as concep\u00e7\u00f5es sobre tempo geol\u00f3gico; d) apresentar sugest\u00f5es para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias e de materiais curriculares capazes de influenciar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre a historia da Terra; e) fornecer condi\u00e7\u00f5es que permitam reconhecer que h\u00e1 t\u00f3picos das ci\u00eancias da Terra que assumem um papel relevante no desenvolvimento de cidad\u00e3os cient\u00edficamente literados.\nA presente comunica\u00e7\u00e3o remete para uma reflex\u00e3o sobre a natureza do conceito de tempo e apresenta alguns indicadores obtidos a partir da aplica\u00e7\u00e3o de um instrumento de recolha de dados concebido com o intuito de obter dados que permitissem caracterizar as concep\u00e7\u00f5es de alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico (12-13 anos) acerca da tem\u00e1tica do tempo geol\u00f3gico. Procura-se contribuir para melhorar as respostas \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores de geologia atrav\u00e9s da conceptualiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento do processo de ensino, ao n\u00edvel da tem\u00e1tica curricular do tempo geol\u00f3gico.\n2.\tO TEMPO GEOL\u00d3GICO, UM CONCEITO COMPLEXO COM RELEV\u00c2NCIA CURRICULAR\nO tempo geol\u00f3gico \u00e9 um conceito que assume particular relev\u00e2ncia no ensino e na aprendizagem das ci\u00eancias (Alegret, Mel\u00e9ndez &amp; Trallero, 2001), influenciando o estudo de \u00e1reas como a evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a cosmologia, a ecologia, a geologia, entre outras. Compreender conceitos como o de f\u00f3ssil e o de estrato, que fazem parte de realidades presentes e de realidades que existiram no passado, implica posicion\u00e1-los numa escala cronol\u00f3gica (Escribano Rodenas, 2008). De igual modo, a compreens\u00e3o destes conceitos\n2\n<\u2022>\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L. (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda \u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5] influencia a cultura cient\u00edfica dos alunos, podendo ajud\u00e1-los a assumirem uma cidadania mais consciente, interventiva e fundamentada, participando em debates sobre problemas ambientais, que t\u00eam cada vez mais presente a perspectiva temporal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de acontecimentos como, por exemplo, o aquecimento global e a altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar (Trend, 2005).\nReflectir sobre o tempo geol\u00f3gico remete-nos para o questionamento sobre o conceito de tempo. O que \u00e9 o \u201ctempo\u201d? Para cada um de n\u00f3s \u00e9 uma evid\u00eancia familiar e a experi\u00eancia comum parece bastar para n\u00e3o duvidarmos da sua exist\u00eancia. O senso comum diz que pouco haver\u00e1 t\u00e3o \u00f3bvio como o tempo, j\u00e1 que o podemos quantificar, efectuar previs\u00f5es do quotidiano e separ\u00e1-lo cronologicamente em ontem, hoje e amanh\u00e3. No entanto, podemos questionar se a quantifica\u00e7\u00e3o do tempo n\u00e3o corresponde \u00e0 sua pr\u00f3pria dissimula\u00e7\u00e3o, por detr\u00e1s de uma mobilidade absolutamente regular. Parece-nos que ser\u00e1 dif\u00edcil enfrentar maior complexidade do que a que encontramos quando pretendemos clarificar a natureza do tempo.\nSanto Agostinho (2010) ao reflectir sobre o conceito de tempo refere \u201cSe ningu\u00e9m mo perguntar, eu sei; se o quiser explicar a quem me fizer a pergunta, j\u00e1 n\u00e3o sei\u201d (Livro XI, 14, pp. 310). A reflex\u00e3o sobre esta tem\u00e1tica remete-nos at\u00e9 aos fil\u00f3sofos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, os quais articulavam a pergunta sobre a totalidade da exist\u00eancia com o tempo, que se assume como elemento que imp\u00f5e a ordem e que nos transporta \u00e0s origens. Na filosofia de Plat\u00e3o, o tempo - a imagem m\u00f3vel da eternidade im\u00f3vel (Klein, 2007) - desenvolve-se em ciclo, tendo subjacente a periodicidade das mar\u00e9s, os solst\u00edcios ou as esta\u00e7\u00f5es do ano. Em Arist\u00f3teles, a eternidade plat\u00f3nica \u00e9 expressa com o suceder do tempo - o n\u00famero do movimento de acordo com o antes e o depois (idem 2007).\nCom a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica emerge uma concep\u00e7\u00e3o de tempo substancialmente distinta (Coveney &amp; Highfield, 1992), em que este \u00e9 visto como um par\u00e2metro que vale para todo o tipo de movimento e n\u00e3o s\u00f3 para o uniforme, como pensava Arist\u00f3teles. \u00c9 desta forma que\n3\n<\u2022>\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L. (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda\n\u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5] tempo, espa\u00e7o e mat\u00e9ria passam a ser os tr\u00eas grandes conceitos da f\u00edsica moderna cl\u00e1ssica - o mecanicismo. A an\u00e1lise do tempo passa a ser centrada num contexto f\u00edsico e encarado como uma realidade transcendente ou como uma rela\u00e7\u00e3o. Para Newton tempo e espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o mais meras categorias dos corpos, s\u00e3o independentes deles e movem-se no respectivo contexto. O car\u00e1cter absoluto do tempo em Newton \u00e9 dominante na filosofia moderna, inclusive de Kant que, contudo, introduz uma nova inflex\u00e3o no modo de considerar a situa\u00e7\u00e3o - a completa independ\u00eancia do tempo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas que nele ocorrem. Com Einstein, o tempo passa a ser percebido como estando afectado pela mat\u00e9ria e energia, podendo ser como que manipulado.\nEmbora reconhecendo o esfor\u00e7o de aprofundamento efectuado, tanto pela filosofia, como pela ci\u00eancia, o Homem tem procurado conviver com o tempo atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es sobre ele desenvolvidas, estabelecendo no interior do pr\u00f3prio tempo, m\u00faltiplas variedades - tempo para pensar, tempo para intervir, tempo para partilhar, tempo para ser. Curiosamente, a express\u00e3o anglo-sax\u00f3nica deep time est\u00e1 centrada no entendimento de que o Universo existe desde h\u00e1 muito, enquanto o aparecimento da humanidade se confina aos \u00faltimos segundos do metaf\u00f3rico rel\u00f3gio geol\u00f3gico, tendo esta situa\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi referido, implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da cosmologia, da biologia, da ecologia e, obviamente, das ci\u00eancias da Terra.\nA complexidade da tem\u00e1tica do tempo estende-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, e em particular \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em geologia (Sequeiros, Pedrinaci &amp; Bergillos, 1996), espelhada em numerosos estudos que t\u00eam vindo a ser efectuados (Marques &amp; Thompson, 1997; Dodick &amp; Orion, 2003; Escribano Rodenas, 2008; Bonito et ol., 2010). Eles refor\u00e7am o facto da abordagem do tempo ser uma tarefa cognitivamente exigente, dificultando a apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos alunos, do conceito de tempo geol\u00f3gico.\nA reflex\u00e3o sobre o conceito de tempo e o reconhecimento da sua imensid\u00e3o assumem-se como fundamentais para o enriquecimento de um pensamento que permite integrar o impacte\n4\n<\u2022>\ndos impercept\u00edveis e lentos processos, como por exemplo sucede no \u00e1mbito da geomorfologia, na historia da Terra.\n3.\tELABORA\u00c7\u00c3O E APLICA\u00c7\u00c3O DO QUESTION\u00c1RIO\nDado tratar-se de um estudo exploratorio consider\u00e1mos que o question\u00e1rio era o instrumento mais adequado para a recolha de dados que nos permitissem caracterizar as concep\u00e7\u00f5es de alunos sobre o conceito de tempo. Com base na pesquisa bibliogr\u00e1fica efectuada (Dodick &amp; Orion, 2003; Trend, 2005) e na reflex\u00e3o dos investigadores deste projecto, estabelecemos um enquadramento que nos permitiu conceber o instrumento de recolha de dados utilizado, que\nvisa atingir os objectivos apresentados na Tabela I, valid\u00e1-lo e implement\u00e1-lo num estudo piloto e num estudo principal. Tabela I - Objectivos das perguntas do question\u00e1rio.\t\nObjectivos\tPerguntas do question\u00e1rio (Parte ii)\n1. Diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do conceito de tempo\t1; 1.1; 2.1; 2.2; 3; 4.1; 5; 6.1; 6.2; 4.2; 4.2.1; 7; 7.1; 9\n2. Identificar os factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico\t11.3; 11.5 11.1; 11.2; 11.8; 11.10\n3. Diagnosticar a import\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia\t8; 10; 11.4; 11.6; 11.7; 11.9\nA amostra envolvida no estudo principal era constitu\u00edda por 432 alunos, que no ano lectivo de 2008-2009 frequentavam o 7.\u00b0 ano de escolaridade (12-13 anos) em vinte e uma escolas do ensino p\u00fablico das zonas Centro e Norte de Portugal.\n4.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\nNesta comunica\u00e7\u00e3o apresentamos os resultados obtidos relativamente ao objectivo 3, que nos permitem explicitar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da import\u00e2ncia que atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia, tendo os indicadores obtidos relativamente aos objectivos 1 e 2 sido apresentados em trabalhos anteriores (Bonito et al., 2010).\n5\n<\u2022>\nNo tratamento da informa\u00e7\u00e3o tivemos em conta o objectivo definido e recorremos ao m\u00e9todo an\u00e1lise estat\u00edstica descritiva para tratar os dados recolhidos. Utiliz\u00e1mos o programa SPSS (vers\u00e3o 16) como instrumento de trabalho orientado para a introdu\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.\nAnalis\u00e1mos os dados obtidos em tr\u00eas perguntas de estima\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio:\n-\tpergunta 8, que visava conhecer as concep\u00e7\u00f5es de alunos acerca do tempo que consideram que demoram determinados fen\u00f3menos geol\u00f3gicos a ocorrer (vulcanismo, eros\u00e3o de uma montanha e actividade s\u00edsmica);\n-\tpergunta 10, com dez itens avaliados numa escala de resposta de quatro pontos {desacordo absoluto, desacordo parcial, acordo parcial e acordo absoluto) e que procurava conhecer a opini\u00e3o de alunos relativamente \u00e0 pertin\u00eancia que atribuem ao tempo geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos;\n-\tpergunta 11, com quatro itens considerados (11.4, 11.6, 11.7, 11.9) e que foram avaliados numa escala de resposta de quatro pontos (desacordo absoluto, desacordo parcial, acordo parcial e acordo absoluto), visando diagnosticar as dificuldades sentidas pelos alunos na aprendizagem do conceito de tempo geol\u00f3gico.\nNas subsec\u00e7\u00f5es seguintes damos conta do tratamento dos dados efectuado e procedemos \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados obtidos. No decorrer da an\u00e1lise efectuada procur\u00e1mos que a reflex\u00e3o fosse uma pr\u00e1tica constante, sistem\u00e1tica e permanente, procurando que dela emergisse um fecundo sentido de orienta\u00e7\u00e3o e um permanente redimensionamento da an\u00e1lise efectuada.\n4.1.\tTempo de dura\u00e7\u00e3o de alguns acontecimentos geol\u00f3gicos\nAs concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do tempo que demoram determinados fen\u00f3menos geol\u00f3gicos a acontecerem foram diagnosticadas na pergunta 8, que pedia para se estabelecer a associa\u00e7\u00e3o entre uma escala de tempo dada e imagens com tr\u00eas acontecimentos de natureza geol\u00f3gica: A - Forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica; B - Eros\u00e3o de uma montanha; C - Actividade\n6\n<\u2022>\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda \u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5] s\u00edsmica. Foi considerada a seguinte escala de tempo: I - De um dia at\u00e9 um m\u00eas; II - De um m\u00eas a um ano; III - De um ano a dez anos; IV - De dez anos a mil anos; V - De mil anos a um milh\u00e3o de anos; VI - Mais de um milh\u00e3o de anos.\nAs Tabelas II e III apresentam a percentagem de respostas dos inquiridos relativamente ao tempo que consideram que foi necess\u00e1rio para que a forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica tivesse ocorrido.\nTabela II - Percentagem de resposta dos alunos relativamente ao estabelecimento da correspond\u00eancia entre a escala do tempo e a forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica.\nTipo de resposta\tn\t%\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t229\t65,8\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t119\t34,2\nTabela III - Percentagem de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala de tempo seleccionada para a forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica.\nEscala de tempo\tn\t%\nI - De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t25\t7,1\nII - De um m\u00eas a um ano\t44\t12,5\nIII - De um ano a dez anos\t54\t15,3\nIV - De dez anos a mil anos\t77\t21,9\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t97\t27,6\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t55\t15,6\nEsta pergunta teve cerca de 20% de n\u00e3o respostas. Verificamos que apenas cerca de 34% dos inquiridos estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo e o fen\u00f3meno de vulcanismo representado. A an\u00e1lise dos resultados obtidos evidencia que cerca de 65% dos alunos considera que a forma\u00e7\u00e3o de uma ilha vulc\u00e2nica ocorreu durante um longo per\u00edodo de tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a 10 anos) e 35% considera que o referido acontecimento \u00e9 r\u00e1pido no tempo (dura\u00e7\u00e3o inferior a 10 anos).\nAs Tabelas IV e V apresentam a frequ\u00eancia de resposta dos inquiridos relativamente ao tempo que consideram que foi necess\u00e1rio para que tivesse ocorrido a eros\u00e3o de uma montanha.\n7\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t222\t64,5\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t122\t35,5\nTabela V - Percentagem de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala do tempo seleccionada para a ocorr\u00eancia da eros\u00e3o de uma montanha.\nEscala de tempo\tn\t0/ /o\nI - De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t8\t2,3\nII - De um m\u00eas a um ano\t22\t6,2\nIII - De um ano a dez anos\t33\t9,3\nIV - De dez anos a mil anos\t69\t19,4\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t125\t35,2\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t98\t27,6\nSeguindo a tend\u00eancia da resposta dada na quest\u00e3o anterior, 20,4% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta pergunta. A an\u00e1lise dos dados permite constatar que 64,5% dos alunos estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo e a eros\u00e3o de uma montanha. Permite, tamb\u00e9m, constatar que \u00e9 maior a percentagem de alunos que considera que a eros\u00e3o de uma montanha ocorreu durante um per\u00edodo longo de tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a mil anos), com cerca de 63% de escolhas, que a que opina que o referido acontecimento geol\u00f3gico \u00e9 r\u00e1pido no tempo (dura\u00e7\u00e3o inferior a mil anos) (37%).\nAs Tabelas VI e VII apresentam a frequ\u00eancia de resposta dos inquiridos relativamente ao tempo que consideram que foi necess\u00e1rio para que um sismo ocorresse.\nTabela VI - Percentagem de resposta dos alunos relativamente \u00e0 correspond\u00eancia entre a escala do tempo e a ocorr\u00eancia de um sismo.\nTipo de resposta\tn\t%\nDe acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica\t235\t66%\nDiferente da vers\u00e3o cient\u00edfica\t121\t34%\nTabela VII - Percentagem de resposta dos alunos relativamente \u00e0 escala do tempo seleccionada para a ocorr\u00eancia de um sismo.\nEscala de tempo\tn\t%\nI - De um dia at\u00e9 um m\u00eas\t235\t66%\nII - De um m\u00eas a um ano\t36\t10,1%\nIII - De um ano a dez anos\t31\t8,7%\nIV - De dez anos a mil anos\t33\t9,3%\nV - De mil anos a um milh\u00e3o de anos\t12\t3,4%\n8\n<\u2022>\nVI - Mais de um milh\u00e3o de anos\t9\t2,5%\nCerca de 17,6% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta quest\u00e3o. Constatamos que 66% dos alunos estabelece a correspond\u00eancia esperada entre a escala do tempo e a dura\u00e7\u00e3o da actividade s\u00edsmica, considerando que a actividade s\u00edsmica ocorreu durante um per\u00edodo curto de tempo (dura\u00e7\u00e3o inferior a um m\u00eas).\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos permite aproximar-nos das concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do tempo que consideram que demoram a ocorrer determinados acontecimentos geol\u00f3gicos (vulcanismo, eros\u00e3o de uma montanha e actividade s\u00edsmica) e extrair as seguintes evid\u00eancias:\na)\tExiste um reconhecimento expl\u00edcito, para a maioria dos alunos, de que os sismos s\u00e3o acontecimentos geol\u00f3gicos que ocorrem num curto per\u00edodo de tempo (66%) e que a eros\u00e3o de uma montanha \u00e9 um acontecimento que demora muito tempo a ocorrer. Possivelmente, a ocorr\u00eancia de um sismo, devido a influ\u00eancias sociais obtidas atrav\u00e9s da cobertura dada pela comunica\u00e7\u00e3o social, facilita a sua classifica\u00e7\u00e3o como um fen\u00f3meno geol\u00f3gico r\u00e1pido. A eros\u00e3o das montanhas \u00e9 explicada aos alunos, pelos professores de Ci\u00eancias, como um fen\u00f3meno muito lento provocado pela ac\u00e7\u00e3o dos agentes erosivos. Assim, estes dois acontecimentos geol\u00f3gicos s\u00e3o compreendidos pela maioria dos alunos, no que respeita \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o temporal. Na concep\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos n\u00e3o se pode descurar, no entanto, a percentagem de alunos que n\u00e3o responderam correctamente a estas quest\u00f5es;\nb)\tOs alunos revelam mais dificuldades na associa\u00e7\u00e3o correcta do tempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos lentos (64,5% de respostas de acordo com a vers\u00e3o cient\u00edfica) do que na associa\u00e7\u00e3o correcta do tempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos r\u00e1pidos (66%). Esta diferen\u00e7a pode estar relacionada com o facto de para alunos de 12/13 anos, cujo pensamento formal ainda est\u00e1 em desenvolvimento, ser dif\u00edcil e complexo libertarem-se de conceitos pr\u00e1ticos para passarem a conceitos abstractos;\n9\n<\u2022>\nc)\tOs alunos revelam dificuldades em estabelecer a associa\u00e7\u00e3o esperada na dura\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos de vulcanismo (34%), uma vez que consideraram que ocorreram durante um intervalo longo de tempo (dura\u00e7\u00e3o superior a 10 anos) (65%). Perante os resultados obtidos questionamo-nos acerca do facto da maioria dos alunos ter considerado todo o processo de forma\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o. Se tal se verificou, ent\u00e3o os resultados obtidos nesta quest\u00e3o justificam a necessidade de uma reestrutura\u00e7\u00e3o futura da pergunta. Se os alunos n\u00e3o consideraram o processo de forma\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o e consideraram que os fen\u00f3menos eruptivos s\u00e3o muito demorados, ent\u00e3o este \u00e9 um dado importante a ter em considera\u00e7\u00e3o aquando da concep\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos;\nd)\tA aus\u00eancia de resposta em percentagens vari\u00e1veis entre 17 e 20%, leva-nos a pensar que esta pergunta levantou aos alunos dificuldades de alguma natureza, necessitando de ser reformulada num futuro question\u00e1rio que venha a ser aplicado numa amostra mais alargada.\n4.2.\tImport\u00e2ncia atribu\u00edda ao \u201ctempo\u201d na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos\nDe modo a conhecermos a opini\u00e3o dos inquiridos relativamente \u00e0 pertin\u00eancia que atribuem ao tempo geol\u00f3gico na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos, formul\u00e1mos a pergunta 10, onde foi solicitado aos alunos que manifestassem o seu grau de concord\u00e2ncia relativamente a um conjunto de proposi\u00e7\u00f5es dadas. Os resultados obtidos permitiram construir a Tabela VIII.\nTabela VIII - Distribui\u00e7\u00e3o das percentagens de alunos que manifestam concord\u00e2ncia absoluta ou parcial nas proposi\u00e7\u00f5es da perguntalO.\nProposi\u00e7\u00f5es O tempo geol\u00f3gico...\tResultado de concord\u00e2ncia (acordo parcial e acordo absoluto)\n10.1. ... permite compreender a tect\u00f3nica de placas.\t63,9 %\n10.2. ... permite contabilizar a precipita\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o.\t53,9 %\n10.3. ... permite compreender o desaparecimento dos dinossauros.\t73,1 %\n10.4. ... n\u00e3o permite compreender a evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra.\t41,6%\n10.5. ... permite explicar a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.\t67,5 %\n10.6. ...permite medir a varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria de uma determinada regi\u00e3o.\t55,6 %\n10\n<\u2022>\n10.7. ... permite prever a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o.\t59,7 %\n10.8. ... permite explicar a forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico.\t64,8 %\n10.9. ... n\u00e3o permite explicar a diferen\u00e7a da biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes.\t43,6 %\n10.10. ...n\u00e3o permite prever a ocorr\u00eancia de um sismo.\t56,6 %\nEsta pergunta n\u00e3o foi respondida por 4-6% dos inquiridos. Verificamos que mais de 40% dos alunos manifesta um acordo parcial ou absoluto relativamente ao facto de considerarem que o tempo geol\u00f3gico n\u00e3o permite a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra (item 10.4), nem explicar a biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente a outros continentes (10.9). Por outro lado, mais de 50% manifesta acordo parcial ou absoluto ao reconhecer o contributo que o conceito de tempo geol\u00f3gico pode dar para a compreens\u00e3o de diversos fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos (itens 10.1, 10.3, 10.5, 10.7 e 10.8). Uma percentagem semelhante de alunos considera que o conceito de tempo geol\u00f3gico n\u00e3o permite prever a ocorr\u00eancia de um sismo (item 10.10), mas pode dar um contributo importante para a contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (item 10.2) e da varia\u00e7\u00e3o de temperatura de uma determinada regi\u00e3o (item 10.6).\nA an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nesta pergunta permite caracterizar algumas concep\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente \u00e0 import\u00e2ncia que atribuem ao tempo geol\u00f3gico para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e de mecanismos geol\u00f3gicos e extrair as seguintes evid\u00eancias:\na)\tO tempo geol\u00f3gico \u00e9 importante para compreender fen\u00f3menos e mecanismos geol\u00f3gicos diversificados (tect\u00f3nica de placas, desaparecimento dos dinossauros, forma\u00e7\u00e3o de montanhas, entre outros). Deste modo, podemos considerar que os alunos, em termos globais, associam fen\u00f3menos geol\u00f3gicos com morosidade geol\u00f3gica;\nb)\tOs alunos n\u00e3o dominam, por completo, o conceito de tempo geol\u00f3gico, uma vez que consideram que este \u00e9 importante para compreender fen\u00f3menos geogr\u00e1ficos, como a contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o de temperatura de uma dada regi\u00e3o. Consideramos que nesta resposta os alunos podem ter associado estes fen\u00f3menos\n11\n<\u2022>\nMorgado, M., Rebelo, D., Monteiro, G., Bonito, J., Medina, J., Marques, L, &amp; Martins, L. (2010). O tempo geol\u00f3gico e a aprendizagem da geologia: concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico (12-13 anos). In L. Alcal\u00e1 e L. Mampel (Coords.), XVI simposio sobre ense\u00f1anza de la geolog\u00eda\n\u00a1Fundamental!, (pp. 197-204). Teruel: Fundaci\u00f3n Conjunto Paleontol\u00f3gico de Teruel - Din\u00f3polis. [ISBN-13: 978-84-938173-0-5] geogr\u00e1ficos ao termo \u201ctempo\u201d, que em linguagem corrente \u00e9 utilizado para designar o clima de uma regi\u00e3o;\nc)\tO tempo geol\u00f3gico permite compreender a evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra e permite explicar a diferen\u00e7a de biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes. Neste ponto, salientamos a compreens\u00e3o que os alunos t\u00eam do conceito de evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, abordada para o g\u00e9nero Homo na disciplina de Historia.\n4.3.\tDificuldades sentidas na aprendizagem do conceito de tempo geol\u00f3gico\nDe modo a obtermos dados que permitissem diagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente \u00e0s dificuldades que sentem na aprendizagem do conceito de tempo geol\u00f3gico formul\u00e1mos a pergunta 11, onde era solicitado aos alunos que assinalassem o seu grau de concord\u00e2ncia relativamente a um conjunto de proposi\u00e7\u00f5es dadas (11.4, 11.6, 11.7 e 11.9). Os resultados obtidos permitiram construir a Tabela IX.\nTabela IX - Distribui\u00e7\u00e3o da percentagem de alunos que manifestam concordancia absoluta ou parcial em\nalgumas proposi\u00e7\u00f5es da pergunta 11.\t\nProposi\u00e7\u00f5es O tempo geol\u00f3gico...\tResultado de concord\u00e2ncia (acordo parcial e acordo absoluto)\n11.4. ... dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos (ex. forma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de montanhas, ...).\t56,1 %\n11.6. ... \u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia.\t45,9 %\n11.7.... dificulta a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra.\t54,9 %\n11.9. ... ajuda a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria.\t74,0 %\nUma percentagem vari\u00e1vel entre 5-6% dos inquiridos n\u00e3o respondeu a esta pergunta. Na an\u00e1lise dos resultados obtidos podemos identificar nos alunos tr\u00eas tipos de posi\u00e7\u00f5es: cerca de 56% reconhece que o conceito de tempo geol\u00f3gico dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e que dificulta a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra; cerca de 46% considera que o tempo geol\u00f3gico \u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia; 74% \u00e9 de opini\u00e3o que o tempo geol\u00f3gico ajuda a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria.\na)\tOs sismos s\u00e3o reconhecidos pelos alunos como sendo acontecimentos geol\u00f3gicos que ocorrem num curto per\u00edodo de tempo, ao contr\u00e1rio do vulcanismo e da eros\u00e3o de urna montanha que demoram mais tempo a ocorrerem;\nb)\tH\u00e1 mais dificuldades na associa\u00e7\u00e3o correcta do tempo que demoram acontecimentos geol\u00f3gicos lentos (eros\u00e3o de uma montanha) do que na associa\u00e7\u00e3o correcta de acontecimentos geol\u00f3gicos r\u00e1pidos (sismo);\nc)\tO tempo geol\u00f3gico \u00e9 considerado relevante para a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e de mecanismos geol\u00f3gicos. Os alunos valorizam a import\u00e2ncia do conceito de tempo geol\u00f3gico na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos que ocorreram no passado na Terra (tect\u00f3nica de placas, desaparecimento dos dinossauros, forma\u00e7\u00e3o de montanhas, forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico). Por\u00e9m, metade dos alunos considera que o tempo geol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 importante na previs\u00e3o da ocorr\u00eancia de acontecimentos relacionados com a hist\u00f3ria da Terra;\nd)\tExistem dificuldades na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico. Os alunos consideram que \u00e9 um conceito complexo, que dificulta a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos e da hist\u00f3ria da Terra, sendo, por isso, considerado dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia. Dado que n\u00e3o existe uma clarifica\u00e7\u00e3o nos alunos do conceito de tempo geol\u00f3gico, este \u00e9 referido como importante para ajudar a compreender os acontecimentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria (74%);\ne)\tOs indicadores obtidos permitem reconhecer que os alunos atribuem import\u00e2ncia ao conceito de tempo geol\u00f3gico na aprendizagem da Geologia, apesar de n\u00e3o existir uma clarifica\u00e7\u00e3o correcta do pr\u00f3prio conceito, o que leva a que o associem a fen\u00f3menos que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com acontecimentos geol\u00f3gicos (contabiliza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o de temperatura de uma dada regi\u00e3o).\n13\n<\u2022>\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nOs indicadores que emergiram da an\u00e1lise dos resultados obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o levam-nos a reflectir acerca das dificuldades que os alunos sentem na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico e na sua valoriza\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o de acontecimentos e fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. Consideramos, por isso, que se toma pertinente continuarmos a aprofundar este projecto de investiga\u00e7\u00e3o, no sentido de podermos ajudar os alunos a clarificarem o conceito de tempo geol\u00f3gico e a valorizarem a sua import\u00e2ncia na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. Uma forma de podermos dar o nosso contributo passa pela concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos que integrem actividades pr\u00e1ticas diversificadas (de pesquisa, laboratoriais, experimentais, de campo, entre outras), que promovam a compreens\u00e3o da complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico e o integrem na interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos e acontecimentos geol\u00f3gicos.\nConsideramos, tamb\u00e9m, que \u00e9 necess\u00e1rio que a tem\u00e1tica do tempo geol\u00f3gico passe a ser abordada e aprofundada na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de geologia, dado que a abordagem curricular de conceitos complexos, como \u00e9 o caso do conceito de tempo geol\u00f3gico, n\u00e3o se coaduna com perspectivas redutoras do ensino da geologia. Requer o desenvolvimento de perspectivas integradoras dos fen\u00f3menos e acontecimentos geol\u00f3gicos, marcadas por um permanente sentido cr\u00edtico e para uma atitude de questionamento sistem\u00e1tico relativamente \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da Terra. Deste modo os alunos podem compreender a complexidade inerente ao conceito do tempo geol\u00f3gico, valorizando a sua import\u00e2ncia na aprendizagem da geologia e no seu pr\u00f3prio crescimento pessoal.\n6.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALEGRET, L; MEL\u00c9NDEZ, A. &amp; TRALLERO, V. (2001). Did\u00e1ctica del tiempo en\nGeolog\u00eda: apuntes en intemet. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 9 (3), 261-269.\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nOs indicadores que emergiram da an\u00e1lise dos resultados obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o levam-nos a reflectir acerca das dificuldades que os alunos sentem na compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico e na sua valoriza\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o de acontecimentos e fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. Consideramos, por isso, que se toma pertinente continuarmos a aprofundar este projecto de investiga\u00e7\u00e3o, no sentido de podermos ajudar os alunos a clarificarem o conceito de tempo geol\u00f3gico e a valorizarem a sua import\u00e2ncia na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. Uma forma de podermos dar o nosso contributo passa pela concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos que integrem actividades pr\u00e1ticas diversificadas (de pesquisa, laboratoriais, experimentais, de campo, entre outras), que promovam a compreens\u00e3o da complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico e o integrem na interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos e acontecimentos geol\u00f3gicos.\nConsideramos, tamb\u00e9m, que \u00e9 necess\u00e1rio que a tem\u00e1tica do tempo geol\u00f3gico passe a ser abordada e aprofundada na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de geologia, dado que a abordagem curricular de conceitos complexos, como \u00e9 o caso do conceito de tempo geol\u00f3gico, n\u00e3o se coaduna com perspectivas redutoras do ensino da geologia. Requer o desenvolvimento de perspectivas integradoras dos fen\u00f3menos e acontecimentos geol\u00f3gicos, marcadas por um permanente sentido cr\u00edtico e para uma atitude de questionamento sistem\u00e1tico relativamente \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da Terra. Deste modo os alunos podem compreender a complexidade inerente ao conceito do tempo geol\u00f3gico, valorizando a sua import\u00e2ncia na aprendizagem da geologia e no seu pr\u00f3prio crescimento pessoal.\n6.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALEGRET, L; MEL\u00c9NDEZ, A. &amp; TRALLERO, V. (2001). Did\u00e1ctica del tiempo en\nGeolog\u00eda: apuntes en intemet. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 9 (3), 261-269.\n\u00e1mbito das Ci\u00eancias da Terra. Memorias del 7mo Congreso Internacional de Educaci\u00f3n Superior. [CD-ROM] (III Taller Internacional \u201cLa formaci\u00f3n universitaria del personal docente en el mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n\u201d, FOR 168) La Havana: Ministerio de Educaci\u00f3n Superior y las Universidades de la Rep\u00fablica de Cuba.\nCOVENEY, P. &amp; HIGHFIELD, R. (1992). La flecha del tiempo. Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s.\nDODICK, J. &amp; ORION, N. (2003). Measuring Student Understanding of Geological Time. Science Education, 87, 708-731.\nESCRIBANO RODENAS, M. (2008). La medida del tiempo geol\u00f3gico: un reto en secundaria. Actas del XVSimposio sobre Ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, 119-127.\nKLEIN, E. (2007). O Tempo de Galileu a Einstein. Lisboa. Caleidoscopio Editora.\nMARQUES, L. &amp; THOMPSON, D. (1997). Portuguese students\u2019 understanding at age 10/11 and 14/15 of the origin and nature of the Earth and the development of Life. Research In Science and Technological Education, 15, 29-51.\nSANTO AGOSTINHO (2010). Confiss\u00f5es. Colec\u00e7\u00e3o Livros que Mudaram o Mundo. Oeiras: P\u00fablico.\nSEQUEIROS, L.; PEDRINACI, E. &amp; BERGILLOS, P. (1996). C\u00f3mo ensif\u00edar y aprender los significados del tiempo geol\u00f3gico: algunos ejemplo. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 4(2), 113-119.\nTREND, R. (2005). Individual, situational and topic interest in geoscience among 11-and 12-year-old children. Research Papers in Education, 20 (3), 271-302.\n15\nDA COMPLEXIDADE DO CONCEITO DE TEMPO GEOL\u00d3GICO \u00c0S DIFICULDADES DE ALUNOS DO 3o CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO\nDorinda Rebelo1; Margarida Morgado2; Lu\u00eds Marques3; Gra\u00e7a Monteiro4; M\u00e1rio Louro5; Luisa Martins6; Jorge Bonito7; Jorge Medina8\n(1)\tEscola Secund\u00e1ria de Estarreja, dorinda.rebelo@gmail.com\n(2)\tEscola Secund\u00e1ria de Viriato (Viseu), morgadommargarida@gmail.com\n(3)\tUniversidade de Aveiro, luis@ua.pt\n(4)\tEscola Secund\u00e1ria Alcaides de Faria (Barcelos), gracamonteiro88@hotmail.com\n(5)\tAgrupamento de Escolas Professor Carlos Teixeira (Fafe), mario.louro@gmail.com\n(6)\tEscola Secund\u00e1ria Em\u00eddio Navarro (Viseu), luisalopesmartins@gmail.com\n(7)\tUniversidade de \u00c9vora, jbonito@uevora.pt\n(8)\tUniversidade de Aveiro, jmedina@ua.pt\nResumo\nEsta comunica\u00e7\u00e3o insere-se num projecto de investiga\u00e7\u00e3o educacional1 em curso, que envolve professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, investigadores em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e especialistas em Geologia. Com ele, pretende-se reflectir sobre o conceito de tempo e aprofundar a compreens\u00e3o das dificuldades sentidas por alunos do 3o Ciclo do Ensino B\u00e1sico relativamente ao tempo geol\u00f3gico para, em conformidade, conceber, desenvolver e avaliar estrat\u00e9gias curriculares que contribuam para a melhoria da literacia cient\u00edfica dos discentes.\nPalavras-chave: Tempo Geol\u00f3gico; Complexidade; Concep\u00e7\u00f5es de Alunos; Ensino B\u00e1sico, Avalia\u00e7\u00e3o.\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO projecto de investiga\u00e7\u00e3o que enforma esta comunica\u00e7\u00e3o tem como objectivos: i) identificar factores sociais e cognitivos que influenciam as concep\u00e7\u00f5es sobre tempo geol\u00f3gico; ii) analisar o modo como o ambiente f\u00edsico de uma pessoa afecta as suas concep\u00e7\u00f5es e a sua conceptualiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de tempo geol\u00f3gico; iii) desenvolver um quadro te\u00f3rico que permita compreender as concep\u00e7\u00f5es sobre tempo geol\u00f3gico; iv) apresentar sugest\u00f5es para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias e de materiais curriculares capazes de influenciar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre a hist\u00f3ria da Terra; v) fornecer condi\u00e7\u00f5es que permitam reconhecer que h\u00e1 t\u00f3picos das Ci\u00eancias da Terra que assumem um papel relevante no desenvolvimento de cidad\u00e3os cientificamente literados.\nA presente comunica\u00e7\u00e3o remete para uma reflex\u00e3o sobre a natureza do conceito de tempo, aprofundando, de seguida, a discuss\u00e3o do instrumento de recolha de dados elaborado para compreender as concep\u00e7\u00f5es de alunos do 3o Ciclo do Ensino B\u00e1sico acerca da tem\u00e1tica em estudo. Pretende-se contribuir para melhorar as respostas \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos professores na conceptualiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento do processo de ensino, ao n\u00edvel da tem\u00e1tica curricular do tempo geol\u00f3gico. Da bibliografia sobre forma\u00e7\u00e3o de professores regista-se, por um lado, que um bom professor de ci\u00eancias should acquire a sound knowledge of scientific concepts and theories ... (Eurydice, 2006:9) e, por outro, que mesmo em conceitos especialmente complexos \u00e9 poss\u00edvel encontrar estrat\u00e9gias de envolvimento dos alunos (Cachapuz et al., 2005).\n2.\tO tempo, a sua complexidade e relev\u00e2ncia curricular\nO tempo para cada um de n\u00f3s \u00e9 uma evid\u00eancia familiar e a experi\u00eancia comum parece bastar para jamais duvidarmos da sua exist\u00eancia. Por um lado, o senso comum diz que pouco haver\u00e1 t\u00e3o \u00f3bvio como o tempo, j\u00e1 que o podemos quantificar ou nele efectuar previs\u00f5es do quotidiano e separ\u00e1-lo cronologicamente em ontem, hoje e amanh\u00e3. Podemos questionar se a quantifica\u00e7\u00e3o do tempo n\u00e3o corresponde \u00e0 sua pr\u00f3pria dissimula\u00e7\u00e3o, por detr\u00e1s de uma mobilidade absolutamente regular. Parece-nos que ser\u00e1 dif\u00edcil enfrentar maior complexidade do que a que encontramos quando nos afoitamos a clarificar a natureza do tempo. E conhecida a posi\u00e7\u00e3o de Santo Agostinho (s\u00e9c. IV) referindo que, .. .quando n\u00e3o me perguntam, sei o que \u00e9 o tempo; quando mo perguntam, j\u00e1 n\u00e3o sei (Saint Augustin, 1982:123).\nA natureza do tempo, isto \u00e9, o seu estatuto ontol\u00f3gico, a sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e a sua cognoscibilidade \u00e9, sem d\u00favida, um dos n\u00facleos centrais do pensamento filos\u00f3fico sendo, porventura, l\u00edcito assinalar que toda a ontologia cl\u00e1ssica se traduziu numa filosofia do tempo. Tamb\u00e9m o discurso cient\u00edfico manifesta preocupa\u00e7\u00f5es com a reflex\u00e3o sobre o tempo, servindo este de liga\u00e7\u00e3o entre os pensamentos filos\u00f3fico e cient\u00edfico.\nA reflex\u00e3o sobre esta tem\u00e1tica \u00e9 j\u00e1 encontrada nos fil\u00f3sofos pr\u00e9-socr\u00e1ticos, os quais articulavam a pergunta sobre a totalidade da exist\u00eancia com o tempo que \u00e9, afinal, o elemento que imp\u00f5e a ordem e que nos transporta \u00e0s origens. Na filosofia de Plat\u00e3o, o tempo - a imagem m\u00f3vel da eternidade im\u00f3vel (Klein, 2007) - desenvolve-se em ciclo, tendo subjacente a periodicidade das mar\u00e9s, os solst\u00edcios ou as esta\u00e7\u00f5es do ano. Em\n<\u2022>\nArist\u00f3teles, a eternidade plat\u00f3nica \u00e9 expressa com o suceder do tempo - o n\u00famero do movimento de acordo com o antes e o depois (ibid., 2007).\nCom a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica emerge uma concep\u00e7\u00e3o de tempo substancialmente distinta (Coveney &amp; Highfield, 1992), defendendo-o Galileo Galilei numa perspectiva abstracta, vista como um par\u00e2metro que vale para todo o tipo de movimento e n\u00e3o s\u00f3 para o uniforme como pensava Arist\u00f3teles. E desta forma que tempo, espa\u00e7o e mat\u00e9ria passam a ser os tr\u00eas grandes conceitos da f\u00edsica moderna cl\u00e1ssica - o mecanicismo. A an\u00e1lise do tempo passa a ser centrada num contexto f\u00edsico e visto como uma realidade transcendente ou como uma rela\u00e7\u00e3o.\nPara Newton o tempo perde esta transcend\u00eancia, fluindo sem rela\u00e7\u00e3o com nada exterior. Tempo e espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o mais meras categorias dos corpos, mas s\u00e3o independentes deles e movem-se no respectivo contexto. O car\u00e1cter absoluto do tempo em Newton \u00e9 dominante na filosofia moderna, inclusive de Kant que, contudo, introduz uma nova inflex\u00e3o no modo de considerar a situa\u00e7\u00e3o - a completa independ\u00eancia do tempo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas que nele ocorrem.\nCom Einstein, o tempo passa a ser visto como estando afectado pela mat\u00e9ria e energia, podendo ser como que manipulado. Na feliz express\u00e3o de Klein (2007) ... o tempo f\u00edsico perdeu um pouco da sua suposta pureza e muita da sua independ\u00eancia: reencontrou-se inseparavelmente ligado ao espa\u00e7o, associado \u00e0 energia, ancorado na mat\u00e9ria (p. 9). Sabemos que em campos gravitacionais fortes e para observadores em movimento, o fluxo do tempo \u00e9 condicionado pela massa e pela energia nela contida e da\u00ed a posi\u00e7\u00e3o einsteiniana - Qvery reference-body has its own particular time; unless we are told the reference-body to which the statement of time refers, there is no meaning in a statement of the time of an event (The Internet Encyclopedia of Phiilosophy).\nReconhecendo embora todo o esfor\u00e7o de aprofundamento efectuado, tanto pela filosofia, como pela ci\u00eancia, continuam por responder quest\u00f5es como - Qual a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo e o universo? Em que consiste afinal o tempo que flui, o qual se n\u00e3o altera, mas que faz com que tudo se altere? Qual a verdadeira rela\u00e7\u00e3o do tempo com as coisas? Qual a raz\u00e3o por que o tempo possui um sentido? Que converg\u00eancias existem entre o tempo f\u00edsico e o tempo vivido? Existe um tempo, ou v\u00e1rios tempos ao mesmo tempo?\nIndependentemente da oportunidade das interroga\u00e7\u00f5es, o Homem tem vindo a procurar conviver com o tempo atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es sobre ele desenvolvidas, estabelecendo no\n2] interior do pr\u00f3prio tempo, m\u00faltiplas variedades - tempo para pensar, tempo para intervir, tempo para partilhar, tempo para ser, ... Carri\u00e8re (1999) considera que \u00e9 bem poss\u00edvel que a nossa \u00e9poca seja o tempo em que os tempos que invent\u00e1mos estejam a desaparecer, sem que saibamos decidir se \u00e9 bom ou mau que assim aconte\u00e7a (p. 145). Curiosamente, a express\u00e3o anglo-sax\u00f3nica deep time est\u00e1 centrada no entendimento de que o Universo existe desde h\u00e1 muito, enquanto o aparecimento da humanidade se confina aos \u00faltimos segundos do metaf\u00f3rico rel\u00f3gio geol\u00f3gico, tendo esta situa\u00e7\u00e3o implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da Cosmologia, da Biologia e, obviamente, das Ci\u00eancias da Terra. Isto n\u00e3o deixa de contribuir, tamb\u00e9m, para o n\u00edvel de uma cultura de interven\u00e7\u00e3o do aluno, tendente ao desenvolvimento de uma cidadania mais consciente. Por exemplo, os actuais debates sobre problemas ambientais t\u00eam cada vez mais presente a perspectiva temporal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de acontecimentos como, por exemplo, o aquecimento global e a altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar (Trend, 2005). Assim, intervir para o \u201cbem-estar\u201d do planeta Terra passa pela compreens\u00e3o da escala temporal em que os fen\u00f3menos que o afectam ocorrem e da necessidade de se actuar em tempo \u00fatil se queremos preserv\u00e1-lo. No entanto, a abordagem curricular do conceito de tempo assume, tamb\u00e9m, um papel relevante no desenvolvimento de uma cidadania mais exigente.\nA complexidade da tem\u00e1tica do tempo estende-se \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, particularmente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Geologia, o que toma compreens\u00edvel o n\u00famero de estudos (Escribano Rodenas, 2008; Dodick &amp; Orion, 2003; Marques &amp; Thompson, 1997) que neste dom\u00ednio t\u00eam vindo a ser efectuados. Eles indicam que a abordagem do tempo \u00e9 uma tarefa cognitivamente exigente, dificultando a apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos alunos, do conceito de tempo geol\u00f3gico.\nAo n\u00edvel da Educa\u00e7\u00e3o em Geologia, a reflex\u00e3o sobre o conceito de tempo e o reconhecimento da sua imensid\u00e3o \u00e9 fundamental para o enriquecimento de um pensamento que permite compreender o impacte que t\u00eam os impercept\u00edveis e lentos processos, ao n\u00edvel de mudan\u00e7as profundas como, por exemplo, sucede no \u00e2mbito da geomorfologia.\n3.\tProcedimentos metodol\u00f3gicos - elabora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio\nNo sentido de se compreender as concep\u00e7\u00f5es de alunos do 7o ano de escolaridade sobre o conceito de tempo, foi constru\u00eddo um question\u00e1rio que integra quest\u00f5es abertas, fechadas e de estima\u00e7\u00e3o (Pardal &amp; Correia, 1995), o qual passou pela conceptualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de\n2] objectivos, pela elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e posterior valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio junto de um painel de ju\u00edzes e pela implementa\u00e7\u00e3o numa fase piloto.\nO question\u00e1rio administrou-se em dois momentos, referindo-se esta comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de resultados no \u00e2mbito do estudo piloto. Os objectivos a atingir s\u00e3o apresentados na Tabela I.\nAs categorias de conte\u00fado indicam-se na referida tabela, tendo em conta, por um lado, os conceitos de idade relativa e absoluta e, por outro, a proximidade temporal (escala de tempo convencional e escala de tempo geol\u00f3gico), a proximidade f\u00edsica em rela\u00e7\u00e3o a diferentes acontecimentos, o grau de abstrac\u00e7\u00e3o associado \u00e0 compreens\u00e3o destes e a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao conceito de tempo na aprendizagem da Geologia.\nObjectivos\tCategorias de conte\u00fado\tPerguntas do question\u00e1rio\n1. Diagnosticai' as concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do conceito de tempo\t1.1.0 conceito de tempo. 12 A idade relativa.\t1; 1.1; 2.1; 2.2; 2.3 3; 4.1; 4.2; 5; 6; 7.1; 7.1.1; 7.2; 8;8.1\n\t13.\tA idade absoluta. 14.\tOs crit\u00e9rios usados na cria\u00e7\u00e3o da escala do tempo geol\u00f3gico.\t4.3; 4.3.1; 8;8.1 11\n2. Identificar os factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico\t2.1 .A proximidade fia ca.\t13.3; 13.5\n\t22.0 grau de abstrac\u00e7\u00e3o.\t13.1; 13.2; 13.8; 13.10\n3. Diagnosticar a imp ort\u00e2ncia que os alunos atribuem ao \u201ctempo\u201d na aprendizagem da Geologia\t3.1 .A relev\u00e2ncia do conceito de tempo geol\u00f3gco.\t9; 10; 12; 13.4; 13.6; 13.7,13.9\nTabela I - Objectivos e categorias de conte\u00fado onde se integram perguntas do question\u00e1rio.\nIlustra-se, de seguida, a natureza das perguntas que integram o question\u00e1rio, apresentando tr\u00eas delas, bem como a forma como se articulam com os objectivos definidos.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Objectivo 1, o aluno foi confrontado com a pergunta que consta na Figura 1.\n3. Ordena os acontecimentos que se seguem, indicando na Tabela I as letras correspondentes \u00e0 sua ordem de ocorr\u00eancia.\nA.\t1\u00b0 Guerra Mundial.\nB.\tSepara\u00e7\u00e3o da Pangea.\nC.\tNascimento do meu pai.\nD.\tOcorr\u00eancia do \u00faltimo tsunami no Indico.\nE.\tO meu \u00faltimo anivers\u00e1rio.\nF.\tForma\u00e7\u00e3o da Terra.\nG.\tExpo98.\nH.\tNascimento do meu av\u00f4.\nI.\tExtin\u00e7\u00e3o dos dinossauros.\nJ.\tUltimo Campeonato da Europa de Futebol.\nL. Forma\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela.\nMais Mais\nRecente\nAntigo\nTabela I\nFigura 1 - Pergunta 3 do question\u00e1rio.\nPara identificar os factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico (Objectivo 2) foram colocadas perguntas de estima\u00e7\u00e3o como, por exemplo, as que est\u00e3o indicadas na Figura 2 (\u201cA proximidade f\u00edsica\u201d, itens 13.3 e 13.5; \u201cO grau de abstrac\u00e7\u00e3o\u201d, itens 13.1 e 13.2).\nAfirma\u00e7\u00f5es O tempo geol\u00f3gico...\tGrau de concord\u00e2ncia\t\t\t\n\tDesacordo absoluto\tDesacordo parcial\tAcordo parcial\tAcordo absoluto\n13.1. ...\u00e9 um conceito demasiado complexo.\t\t\t\t\n13.2. ...exige n\u00fameros demasiado grandes.\t\t\t\t\n13.3. ...relata acontecimentos cronologicamente muito distantes de mim.\t\t\t\t\n13.4...\t\t\t\t\n13.5....relata fen\u00f3menos n\u00e3o presenciados pelo Homem.\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nFigura 2 - Itens da pergunta 13 do question\u00e1rio.\nA consecu\u00e7\u00e3o do Objectivo 3 do question\u00e1rio foi procurada atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o da pergunta de estima\u00e7\u00e3o (Pergunta 12) apresentada na Figura 3.\nAfirma\u00e7\u00f5es O tempo geol\u00f3gico \u00e9 importante porque permite...\tGrau de concord\u00e2ncia\t\t\t\n\tDesacordo absoluto\tDesacordo parcial\tAcordo parcial\tAcordo absoluto\n12.1. ...compreender a tect\u00f3nica de placas.\t\t\t\t\n12.2. ...contabilizar o volume de precipita\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o.\t\t\t\t\n12.3. ...compreender o desaparecimento dos dinossauros.\t\t\t\t\n12.4....explicar a variabilidade dos tentilh\u00f5es das ilhas Gal\u00e1pagos.\t\t\t\t\n12.5. ...compreender a evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra.\t\t\t\t\n12.6. ...explicar a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.\t\t\t\t\n12.7. ...medir a varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria de uma determinada regi\u00e3o.\t\t\t\t\n12.8. ...compreender a hist\u00f3ria da Terra.\t\t\t\t\n12.9....prever a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o.\t\t\t\t\n12.10. ...explicar a forma\u00e7\u00e3o do oceano Atl\u00e2ntico.\t\t\t\t\n12.11. ...explicar a diferen\u00e7a da biodiversidade existente na Austr\u00e1lia, relativamente aos outros continentes.\t\t\t\t\n12.12. ...prever a ocorr\u00eancia de um sismo.\t\t\t\t\nFigura 3 - Pergunta 12 do question\u00e1rio.\n<\u2022>\nRebelo, D., Morgado, M., Marques, L, Monteiro, G., Louro, M., Martins, L, Bonito, J., &amp; Medina, J. (2009). Da complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico \u00e0s dificuldades de alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. In F. Paix\u00e3o e F. R. Jorge (coords.), Actas do XIII encontro nacional de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, (pp. 1014-1022). Castelo Branco: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco. [ISBN 978-989-95831-2-\n2]\nSublinha-se que na an\u00e1lise das quest\u00f5es fechadas e de estima\u00e7\u00e3o recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise quantitativa descritiva e nas quest\u00f5es abertas, em que os alunos manifestam a sua opini\u00e3o, foi utilizada a an\u00e1lise de conte\u00fado.\n4.\tResultados preliminares\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Objectivo 1, as respostas obtidas permitiram constatar que: para a maioria dos alunos (mais de 85%) a exist\u00eancia do tempo n\u00e3o depende de instrumentos de medida. Das justifica\u00e7\u00f5es apresentadas sublinha-se o seguinte extracto - porque se n\u00e3o houvesse tempo n\u00e3o havia uma sucess\u00e3o dos dias e das noites (Q40); para cerca de 15% dos alunos, a exist\u00eancia de tempo \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos instrumentos de medida, como mostra a seguinte passagem - N\u00e3o existiria tempo porque n\u00e3o t\u00ednhamos maneira de \u2018control\u00e1-lo\u2019 nem de cont\u00e1-lo (Q20); em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o de express\u00f5es coloquiais acerca do conceito de tempo (ex. o significado de em tempo algum), verifica-se que a maioria dos alunos n\u00e3o mostra conhecer o seu significado.\nQuanto ao Objectivo 2, constatou-se que a maioria dos alunos considera que as principais raz\u00f5es que dificultam a aprendizagem do tempo recaem: na complexidade associada ao conceito de tempo geol\u00f3gico (59%); na grande dist\u00e2ncia temporal que lhe \u00e9 inerente (78%) e \u00e9 expressa atrav\u00e9s de n\u00fameros consideravelmente grandes (65%) e na necessidade de uma grande capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o (69%).\nAcerca do Objectivo 3 pode dizer-se que existe alguma diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de tempo para a compreens\u00e3o de acontecimentos geol\u00f3gicos. Para mais de 50% dos alunos, a referida utiliza\u00e7\u00e3o facilita um melhor entendimento da hist\u00f3ria da Terra. No entanto, uma percentagem acima dos 40% afirma que tal utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor dificultador da percep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. Ainda em rela\u00e7\u00e3o a este objectivo obtiveram-se respostas que permitem inferir que os alunos compreendem com mais facilidade os acontecimentos de curta dura\u00e7\u00e3o como, por exemplo, os sismos (72%), mas t\u00eam dificuldade em perceber acontecimentos que impliquem grande extens\u00e3o de tempo, como \u00e9 o caso da modela\u00e7\u00e3o do relevo (79%). Curiosamente, cerca de 50% dos alunos revelam que compreender o tempo geol\u00f3gico \u00e9 dispens\u00e1vel na aprendizagem da Geologia, mas uma percentagem superior a 80% entende que o referido conceito \u00e9 importante na explica\u00e7\u00e3o dos acontecimentos pr\u00e9-hist\u00f3ricos.\n2] independente de instrumentos de medida e a perspectiva de Newton sublinhada na sec\u00e7\u00e3o 2, quando defende que tanto o tempo como o pr\u00f3prio espa\u00e7o n\u00e3o ser\u00e3o mais entendidos como simples categorias dos corpos, mas est\u00e3o independente deles e para al\u00e9m deles.\nSobre as dificuldades encontradas nas respostas relativas aos factores que condicionam a compreens\u00e3o do conceito de tempo, poder\u00e3o ter algum grau de articula\u00e7\u00e3o com o entendimento de Galileu Galilei, ao defender uma perspectiva eminentemente abstracta do tempo e visto, at\u00e9, como uma realidade transcendente. S\u00e3o estas posi\u00e7\u00f5es que continuar\u00e3o a dar sentido \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com raz\u00e3o de ser do fluir do tempo e com as converg\u00eancias existentes entre o tempo f\u00edsico e o tempo vivido.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do tempo \u201cprofundo\u201d para a compreens\u00e3o da Geologia, a posi\u00e7\u00e3o dos que entendem que o \u201ctempo\u201d tem potencialidades para facilitar a compreens\u00e3o da historia da Terra poder\u00e1 estar a manifestar alguma proximidade com uma ideia referida na sec\u00e7\u00e3o 2. Do que ai se diz, pressup\u00f5e-se que \u00e9 poss\u00edvel inculcar no tempo registos que s\u00e3o cruciais na historia da Terra, na medida em que ele \u00e9 visto como a \u201cimagem m\u00f3vel da eternidade im\u00f3vel\u201d, isto \u00e9, do longo processo desenvolvido desde o in\u00edcio do planeta Terra.\n5.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nO processo de desenvolvimento do projecto de investiga\u00e7\u00e3o, particularmente o trabalho efectuado aquando da elabora\u00e7\u00e3o do instrumento de recolha de dados e a an\u00e1lise das respostas no \u00e2mbito do estudo piloto, mostraram a conveni\u00eancia de se proceder a uma reflex\u00e3o, envolvendo os diversos participantes na concep\u00e7\u00e3o de materiais curriculares. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 enriquecer o quadro conceptual, mas tamb\u00e9m conduzir ao reconhecimento de que a natureza do tempo atinge um efectivo grau de complexidade. Esta preocupa\u00e7\u00e3o merece tanto mais relevo quanto n\u00e3o tem aparecido, de forma expl\u00edcita, nos estudos que v\u00eam sendo efectuados.\nIndicadores do estudo piloto apontaram a oportunidade dos objectivos formulados para o instrumento de recolha de dados, bem como para a respectiva adequabilidade, independentemente da necessidade de se procederem a naturais reajustamentos e, ainda, para a relev\u00e2ncia do pr\u00f3prio projecto de investiga\u00e7\u00e3o.\nRebelo, D., Morgado, M., Marques, L, Monteiro, G., Louro, M., Martins, L, Bonito, J., &amp; Medina, J. (2009). Da complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico \u00e0s dificuldades de alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. In F. Paix\u00e3o e F. R. Jorge (coords.), Actas do XIII encontro nacional de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, (pp. 1014-1022). Castelo Branco: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco. [ISBN 978-989-95831-2-\n2]\nCarri\u00e8re, J. C. (1999). As perguntas da esfinge. In C. David; F. Lenoir &amp; J.-P. Tonnac\n(Org.). O fim dos tempos. Lisboa: Terramar.\nCoveney, P. &amp; Highfield, R. (1992). La flecha del tiempo. Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s.\nDodick, J. &amp; Orion, N. (2003). Measuring Student Understanding of Geological Time.\nScience Education, 87, 708-731.\nEscribano Rodenas, M. (2008). La medida del tiempo geol\u00f3gico: un reto en secundaria.\nActas delXVSimposio sobre Ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, 119-127.\nEurydice. The Information network on education in Europe (2006). Science teaching in schools in Europe. Policies and research. Brussels: Eurydice European Unit. Dispon\u00edvel em www.eurydice.org\nKlein, E. (2007). O Tempo de Galileu a Einstein. Lisboa. Caleidosc\u00f3pio Editora.\nMarques, L. &amp; Thompson, D. (1997). Portuguese students\u2019 understanding at age 10/11 and\n14/15 of the origin and nature of the Earth and the development of Life. Research In\nScience and Technological Education, 15, 29-51.\nPardal, L. &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Porto: Areal Editores.\nSaint Augustin (1982). Confession. Livre XI. Trad. L. Mandalon. Paris: Ed. Seuil. The Internet Encyclopedia of Philosophy. What does Science Require of Time? In http://www.iep.utm.edu/time.htm. Consultado em 16.01.2009.\nTrend, R. (2005). Individual, situational and topic interest in geoscience among 11-and 12-year-old children. Research Papers in Education, 20 (3), 271-302.\n' \u201cDeep time in schooling: contributions of students' perceptions for the development of scientifically literate citizens\", em curso no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Formadores (CIDFF), da Universidade de Aveiro."}]}}}