{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16577"}, {"@name": "filename", "#text": "23239_Mario_Masaru_Sakaguti_Jr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nCentro de Energia Nuclear na Agricultura \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSignificados das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, Ipe\u00fana, SP. \n \n \n \n  \n \n \n \n \n\nM\u00e1rio Masaru Sakaguti J\u00fanior \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de\nMestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia\nAplicada  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPiracicaba \n2010  \n\n \n\n \n\n\n\n 2\n\nM\u00e1rio Masaru Sakaguti J\u00fanior \nBacharel em Gest\u00e3o Ambiental \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSignificados das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, Ipe\u00fana, SP. \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: \nProf. Dr. ANT\u00d4NIO RIBEIRO DE ALMEIDA J\u00daNIOR \n\n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Ci\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ecologia Aplicada  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nPiracicaba \n2010\n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n             \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o  \n\nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O  - ESALQ/USP \n \n \n\n  Sakaguti J\u00fanior, M\u00e1rio Masaru \nSignificados das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, Ipe\u00fana, SP. / M\u00e1rio Masaru \n\nSakaguti J\u00fanior. - - Piracicaba, 2010.  \n201 p. : il. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, 2010. \nBibliografia. \n\n1. Bacia hidrogr\u00e1fica 2. Ipe\u00fana (SP) 3. Paisagem 4. Propriedade rural 5. Significado I. T\u00edtulo \n \n\n                                                                                                                     CDD  301.31                     \n                                                                                                                               S158s                     \n\n \n \n\n \n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n\n \n \n \n\n\n\n 3\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA todos aqueles que ainda cultivam a terra com simplicidade e trabalho \u00e1rduo \n \n\nA todos que buscam nas paisagens inspira\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es \n \n\nAo povo de Ipe\u00fana \n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e aos meus amigos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 4\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nAo professor Ant\u00f4nio Ribeiro de Almeida J\u00fanior, \npor ter proposto esta pesquisa, pelas orienta\u00e7\u00f5es, por ter me acompanhado em v\u00e1rias visitas a \n\ncampo e por ter revisado e corrigido pacientemente as vers\u00f5es anteriores deste trabalho. \n \u00c0 professora S\u00edlvia Maria Guerra Molina  \n\npor ter revisado e corrigido pacientemente as \u00faltimas vers\u00f5es deste trabalho. \nAo professor Euler Sandeville J\u00fanior \n\npela paci\u00eancia, pela avalia\u00e7\u00e3o minuciosa e criteriosa e pelas orienta\u00e7\u00f5es. \nAos tr\u00eas, \n\npelas oportunidades de aprendizado e pela amizade. \n \n\nAos professores J\u00falio C\u00e9sar Suzuki e Marta Inez de Medeiros Marques. \n \n\nA todos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia Aplicada. \nA todos os funcion\u00e1rios da ESALQ/USP e do CENA/USP \n\n que me auxiliaram. \n \n\nAo povo de Ipe\u00fana,  \nespecialmente aos propriet\u00e1rios e propriet\u00e1rias rurais da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, \n\nque me receberam de forma acolhedora e que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.   \nA todos aqueles que entrevistamos, \n\npela grande contribui\u00e7\u00e3o. \n \n\nA Lu\u00eds e Eli, \npelas importantes informa\u00e7\u00f5es compartilhadas e pela grande ajuda. \n\nA Odair Zamboni, \npela companhia e por compartilhar um pouco da sua hist\u00f3ria de vida  \n\ndurante algumas visitas a campo.  \nA Idajar Martins, \n\npelas importantes informa\u00e7\u00f5es compartilhadas e por sua dedica\u00e7\u00e3o sincera ao resgate e \npreserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e da hist\u00f3ria de Ipe\u00fana. \n\n \nA meus colegas \n\nque discutiram importantes aspectos deste trabalho. \n \n\nA todos meus amigos e familiares, em especial  \naos meus pais, M\u00e1rio e Luzia,  \n\na meu irm\u00e3o, Luiz  \ne \u00e0 minha noiva, Aline, \n\nque sempre me apoiaram. \n \n\nA tudo \n que permitiu e contribuiu para que eu conclu\u00edsse essa importante etapa da minha vida. \n\n \n \n\n\n\n 6\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 7\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cA paisagem \u00e9 sempre uma heran\u00e7a. Na verdade, ela \u00e9 uma heran\u00e7a em todo o sentido da palavra: \nheran\u00e7a de processos fisiogr\u00e1ficos e biol\u00f3gicos, e patrim\u00f4nio coletivo dos povos que \nhistoricamente as herdaram como territ\u00f3rio de a\u00e7\u00e3o de suas comunidades\u201d. \n \n          Aziz Ab\u2019Saber, 1977 \n \n \n \n \n\u201cAntes de poder ser um repouso para os sentidos, a paisagem \u00e9 obra da mente. Comp\u00f5e-se tanto \nde camadas de lembran\u00e7as quanto de estratos de rochas\u201d. \n \n\nSimon Schama, 1996 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 8\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 9\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cA vida \u00e9 doce e amarga. O lado doce s\u00f3 \u00e9 aut\u00eantico se o lado oposto for amargo. O mundo tem \nmorte porque tem vida; uma pode ser doce e a outra pode ser amarga. A vida e a morte se \nintercalam se complementam; o doce e o amargo tamb\u00e9m se misturam para que o sabor seja \nverdadeiramente apreciado\u201d. \n \n\nMyra Terra, 2007 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 10\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 11\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nRESUMO.....................................................................................................................................13 \n\nABSTRACT.................................................................................................................................15 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................................17 \n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS..........................................................................23 \n\n3 REFLEX\u00d5ES SOBRE PAISAGEM E SOCIEDADE..........................................................29 \n\n4 AS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DE IPE\u00daNA...............................................................................69 \n\n4.1 Fontes hist\u00f3ricas....................................................................................................................69 \n\n4.2 Caipiras e imigrantes............................................................................................................72 \n\n4.3 O povoado..............................................................................................................................81 \n\n4.4 Atividades econ\u00f4micas..........................................................................................................90 \n\n4.5 O r\u00fastico e o moderno..........................................................................................................102 \n\n4.6 Emancipa\u00e7\u00e3o e progresso....................................................................................................108 \n\n5 O CONTEXTO ATUAL.........................................................................................................111 \n\n5.1 Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre Ipe\u00fana.....................................................................................111 \n\n5.1.1 Os elementos e agentes conformadores das paisagens...................................................114 \n\n5.1.2 Contexto social...................................................................................................................121 \n\n5.2 A microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos....................................................................................128 \n\n5.2.1 Propriet\u00e1rios e propriedades rurais: usos e motiva\u00e7\u00f5es................................................128 \n\n5.2.1.1 Dificuldades no campo...................................................................................................129 \n\n5.2.1.2 Problemas ambientais....................................................................................................145 \n\n5.2.1.3 Desfrutando as propriedades rurais e as paisagens....................................................160 \n\n5.2.1.4 Mem\u00f3rias.........................................................................................................................179 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................................................................185 \n\nREFER\u00caNCIAS..........................................................................................................................193 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 12\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 13\n\nRESUMO \n \n\nSignificados das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, Ipe\u00fana, SP. \n \n\nO presente trabalho tem como objetivo investigar os significados das paisagens da \nmicrobacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, em Ipe\u00fana, SP, a partir de um estudo dos processos de \ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de uma viv\u00eancia, uma imers\u00e3o nas paisagens. O conceito de paisagem \nutilizado n\u00e3o se restringe \u00e0 mera visualidade, a um espa\u00e7o observado. Pelo contr\u00e1rio, trata-se de \num espa\u00e7o vivenciado, uma realidade complexa e relacional, indissoci\u00e1vel no que diz respeito \u00e0 \nsua materialidade e \u00e0s suas representa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, a busca pelos significados das \npaisagens depende das \u201cexperi\u00eancias partilhadas\u201d pelas pessoas que as vivenciam. A partir das \nexperi\u00eancias e vis\u00f5es de mundo dos propriet\u00e1rios rurais, buscamos compreender melhor como \nsurgem as motiva\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido \u00e0s pr\u00e1ticas que resultam na configura\u00e7\u00e3o das paisagens \nrurais da microbacia. Nossa abordagem se deu de forma explorat\u00f3ria e qualitativa. Analisamos a \nhist\u00f3ria local e o contexto atual a partir de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, de um registro fotogr\u00e1fico e \nde entrevistas semi-estruturadas realizadas com os propriet\u00e1rios rurais e outros membros da \npopula\u00e7\u00e3o local entre maio de 2008 e maio de 2009. Tendo em vista que Ipe\u00fana foi um pequeno \nDistrito de Rio Claro at\u00e9 1964, quando foi emancipada, seu processo de moderniza\u00e7\u00e3o, em \ncompara\u00e7\u00e3o com outras cidades, foi recente. Atualmente, ainda \u00e9 um munic\u00edpio pequeno. Seu \ncontexto social \u00e9 marcado pela adapta\u00e7\u00e3o dos antigos moradores \u00e0 chegada de novos habitantes, \nestranhos ao seu c\u00edrculo de conviv\u00eancia, e \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e culturais. \nConstatamos que os pequenos produtores rurais tradicionais enfrentam dificuldades crescentes \npara sobreviver da atividade agropecu\u00e1ria e seu modo tradicional de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 prestes a ser \nabandonado definitivamente. Os principais problemas ambientais mencionados foram: escassez \nde \u00e1gua, eros\u00e3o, queimadas e danos provocados por javalis. H\u00e1 diferen\u00e7as marcantes de \natribui\u00e7\u00f5es de significados \u00e0s paisagens entre as fam\u00edlias ipeunenses tradicionais e os novos \nmoradores. A beleza das paisagens \u00e9 valorizada enfaticamente pelos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras, \nque est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de aproveitar o tempo com atividades de lazer. Por outro lado, devido ao \nlongo per\u00edodo de conviv\u00eancia no lugar, os sentimentos e as mem\u00f3rias depositadas sobre as \npaisagens e propriedades rurais pelas fam\u00edlias ipeunenses tradicionais s\u00e3o mais profundos e \n\u00edntimos, refletindo suas pr\u00f3prias hist\u00f3rias de vida. Esta pesquisa enfatiza a enorme complexidade \ndos processos de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, das experi\u00eancias humanas e dos significados das \npaisagens.   \n\n \n\nPalavras-chave: Paisagem; Paisagem rural; Significados das paisagens; Propriedade rural; Ipe\u00fana; \nExperi\u00eancias partilhadas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 14\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 15\n\nABSTRACT \n \n\nMeanings of the Sinos stream microbasin\u2019s landscapes, Ipeuna, SP. \n \n\nThe present work aims to investigate the meanings of the Sinos stream microbasin\u2019s \nlandscapes, in Ipeuna, SP - Brazil, from a study of space transformation processes and life \nexperiences. The landscape concept used is not restricted to mere visuality and observed space. \nContrariwise, landscape is an experienced space, a complex and relational reality, both \nmateriality and representation. In this sense, the investigation of the meanings of the landscapes \ndepends on people\u2019s \"shared experiences\". Based on the landowners\u2019 experiences and world \nviews, we have hoped to expand the comprehension of motivations for practices that result in the \nappearance of the microbasin agricultural landscapes. This was an exploratory qualitative \nresearch. We have analyzed the local history and the present context by literature review, photo \nregistry and semi-structured interviews conducted with landowners and other members of the \nlocal population between May 2008 and May 2009. Ipeuna had been a small district of Rio Claro \nuntil 1964, when it turned into a city. Because of this, compared to other cities, the modernization \nprocess was recent. Nowadays, it is still a small town. The social context is characterized by the \nadaptation of traditional dwellers to the arrival of new residents, strangers to their social circle, \nand the social, economic and cultural changes. We have found that the traditional farmers face \nincreasing difficulties to survive in farming and its traditional way of production is about to be \nabandoned permanently. The main environmental problems cited were: water scarcity, erosion, \nfires and damages caused by wild boars. There are great differences of meanings attributed to the \nlandscapes between traditional families from Ipeuna and new residents. The landscapes beauty is \nstrongly valued by the proprietors of country houses that are able to spend time on leisure \nactivities. On the other hand, because of the long experience time in that place, feelings and \nmemories deposited on the landscapes and rural properties by the traditional families from Ipeuna \nare more profound and intimate, reflecting their own life histories. This research emphasizes the \nenormous complexity of space transformation processes, human experiences and meanings of \nlandscapes. \n \nKeyowords: Landscape; Rural landscape; Meanings of the landscapes; Rural property; Ipeuna; \n\nShared experiences \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 16\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 17\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nAs quest\u00f5es ambientais est\u00e3o na pauta dos debates da atualidade. Problemas ambientais \n\ncomo polui\u00e7\u00e3o, desmatamento, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, aquecimento global, derretimento das \n\ncalotas polares, acidentes nucleares, consequ\u00eancias da biotecnologia e dos transg\u00eanicos, \n\nagrot\u00f3xicos, extin\u00e7\u00f5es em massa, destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, calamidades causadas por \n\neventos clim\u00e1ticos extremos, aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial passaram a integrar as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nde in\u00fameras pessoas ao redor do mundo. De acordo com Leff, a crise ambiental \u00e9 a crise dos \n\ntempos atuais (LEFF, 2003, p. 15). Desde a publica\u00e7\u00e3o de \u201cA primavera silenciosa\u201d, de Rachel \n\nCarson, passando pelas Confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano, \n\nrealizada em Estocolmo em 1972, e sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, realizada no \n\nRio de Janeiro em 1992, a preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais expandiu-se enormemente \n\n(LEFF, 2001). Nesta d\u00e9cada em que vivemos, os problemas ambientais tornaram-se ainda mais \n\nseveros e passaram a ser manchetes de destaque na veicula\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica, principalmente as \n\ntem\u00e1ticas relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ao aquecimento global causado pelo efeito \n\nestufa. Sobre essa tem\u00e1tica, James Lovelock (2006, p. 23) afirmou que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas \n\nda natureza \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, as perspectivas s\u00e3o sombrias.  \n\nGuattari (1997) constatou que os modos de vida humanos tanto individuais quanto \n\ncoletivos caminham no sentido de uma progressiva deteriora\u00e7\u00e3o. No entanto, a crise ambiental \n\nainda \u00e9 considerada por muitos como um acontecimento totalmente desvinculado das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. Defensores do sistema capitalista chegaram a afirmar que as quest\u00f5es ambientais foram \n\numa mera inven\u00e7\u00e3o para frear a industrializa\u00e7\u00e3o e o progresso (SACHS, 2000). O saber cient\u00edfico \n\ne disciplinar, muitas vezes, estimula pensamentos desse tipo ao permitir que os problemas \n\nambientais fossem desvinculados de suas origens humanas (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, \n\n2008). Na realidade, a problem\u00e1tica ambiental \u00e9 uma quest\u00e3o de car\u00e1ter essencialmente social, \n\ngerada e agravada por processos sociais (LEFF, 2001, p. 111). Portanto, poder\u00edamos supor que \n\ncaberia \u00e0s ci\u00eancias humanas o papel de articular as demais \u00e1reas do conhecimento para o \n\ntratamento das quest\u00f5es ambientais. Todavia, essas ci\u00eancias ainda n\u00e3o transformaram \n\nsuficientemente seus conceitos, m\u00e9todos e paradigmas te\u00f3ricos para abordar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nprocessos sociais e as quest\u00f5es ambientais emergentes (LEFF, 2001, p. 111). H\u00e1 grandes esfor\u00e7os \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais exclusivamente pela tecnologia e pela t\u00e9cnica, pois \n\n\n\n 18\n\nnem todos est\u00e3o dispostos a conceber uma transforma\u00e7\u00e3o social. Transformar a ordem social \n\nsignifica confrontar os interesses dos poderosos. Assim, deve ficar claro que a crise ambiental, \n\ncomo j\u00e1 afirmaram muitos autores, \u00e9 uma das manifesta\u00e7\u00f5es da crise da pr\u00f3pria sociedade \n\n(MORIN, 1987; CASTORIADIS, 1997; LEFF, 2002; SANTOS, 2002). \n\n Por esse motivo, a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas na \u00e1rea ambiental tornou-se fundamental para \n\nprevenir, remediar e mitigar problemas ambientais. Contudo, muitas pesquisas dessa \u00e1rea de \n\nconhecimento s\u00e3o feitas com base num pensamento fragmentado e disciplinar e com um enfoque \n\ndemasiado nas ci\u00eancias exatas e biol\u00f3gicas. Tal abordagem subtrai o car\u00e1ter humano dos \n\nproblemas ambientais e deixa de lado o debate sobre as representa\u00e7\u00f5es sociais do ambiente \n\n(ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, p. 2008).  \n\nSendo assim, este estudo visa um aprofundamento do conhecimento sobre causas \n\nhumanas dos problemas ambientais. O objetivo geral \u00e9 investigar os significados das paisagens \n\nda microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, Ipe\u00fana, SP, a partir das rela\u00e7\u00f5es entre a conforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e as vis\u00f5es de mundo, as representa\u00e7\u00f5es sociais e simb\u00f3licas dos propriet\u00e1rios rurais.  \n\nO simbolismo, as representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas sempre estiveram presentes em todas as \n\nsociedades, portanto, fazem parte das culturas. Os objetos possuem significados simb\u00f3licos \n\ndistintos de acordo com cada cultura. Eles determinam a posi\u00e7\u00e3o social, o status, os valores, a \n\nidentidade de seus possuidores (BOURDIEU, 2000). As rela\u00e7\u00f5es sociais e a intera\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente s\u00e3o permeadas pelas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. O problema central da pesquisa \u00e9 \n\nresgatar as diferentes concep\u00e7\u00f5es de mundo e de natureza historicamente produzidas e, a partir \n\ndisso, investigar como surgem as motiva\u00e7\u00f5es produtoras de sentido para as pr\u00e1ticas que resultam \n\nna configura\u00e7\u00e3o ambiental da microbacia. A pesquisa proposta, portanto, pode trazer \n\ncontribui\u00e7\u00f5es importantes para o entendimento das quest\u00f5es ambientais locais, articulando \n\nconhecimentos de modo a explorar novas abordagens interdisciplinares.  \n\nA escolha do local deveu-se \u00e0 import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da bacia do rio Corumbata\u00ed \u2013 onde \n\nest\u00e1 inserida a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos \u2013 para a conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. O rio \n\nCorumbata\u00ed possui import\u00e2ncia estrat\u00e9gica por ser o principal manancial para o abastecimento \n\nh\u00eddrico de seis cidades da regi\u00e3o: Piracicaba, Charqueada, Rio Claro, Corumbata\u00ed, Itirapina e \n\nSanta Gertrudes. Esse rio \u00e9 a principal fonte de abastecimento do munic\u00edpio de Piracicaba, tanto \n\nem quantidade quanto em qualidade de \u00e1gua, e vem piorando ao longo dos anos, ao mesmo \n\ntempo em que ocorre um aumento na demanda por \u00e1gua. Por isso, s\u00e3o necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 19\n\nimediatas visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da bacia e \u00e0 melhoria da qualidade das \u00e1guas do rio Corumbata\u00ed \n\npara que haja eleva\u00e7\u00e3o na qualidade de vida da regi\u00e3o. \n\nA bacia do rio Corumbata\u00ed foi ocupada e povoada mais intensamente a partir do final do \n\ns\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, com a doa\u00e7\u00e3o de sesmarias e, posteriormente, a expans\u00e3o \n\ndas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado e o desenvolvimento da lavoura canavieira. A partir da primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XIX, o caf\u00e9 passou a substituir a cana, constituindo o principal est\u00edmulo \u00e0 \n\nmigra\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o. A evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra suprimiu a maior parte das florestas naturais \n\nda bacia (GARCIA, 2000).  \n\nEm 1994, foi regulamentada a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Corumbata\u00ed. A APA \u00e9 \n\numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o que permite o desenvolvimento de atividades econ\u00f4micas \n\nrespeitando-se as fragilidades do ambiente. Com isso, a instala\u00e7\u00e3o e o funcionamento de \n\nind\u00fastrias potencialmente poluidoras, a execu\u00e7\u00e3o de obras de terraplenagem, o exerc\u00edcio de \n\natividades que ameacem a biota ou que sejam  capazes de produzir eros\u00e3o acentuada devem ser \n\ncontrolados por normas estabelecidas pelo poder p\u00fablico. Mencionamos ainda que a bacia do \n\nCorumbata\u00ed faz parte da Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos das Bacias do \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (UGRHI-5).  \n\nDe acordo com Nolasco (1997, p. 56), a popula\u00e7\u00e3o rural e urbana ainda n\u00e3o havia sido \n\nenvolvida satisfatoriamente em a\u00e7\u00f5es concretas visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da bacia do Corumbata\u00ed, \n\ntornando-se fundamental o desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental pautados por \n\nestudos de caso que estimulem formas de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento da comunidade na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais. Dessa forma, o projeto de pesquisa proposto \u00e9 relevante por \n\nbuscar conhecimentos e reflex\u00f5es que gerem uma contribui\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas duradouros de educa\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais.  \n\n A microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos foi escolhida entre as demais sub-bacias do rio Passa \n\nCinco por suas pequenas dimens\u00f5es, permitindo uma investiga\u00e7\u00e3o em profundidade e por sua \n\nproximidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 zona urbana. O problema foi abordado de forma explorat\u00f3ria e \n\nqualitativa, por meio de entrevistas semi-estruturadas realizadas com propriet\u00e1rios rurais e \n\nmembros da popula\u00e7\u00e3o local nos anos de maio de 2008 a maio de 2009. Tamb\u00e9m foram \n\nrealizados um levantamento sobre o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e um registro fotogr\u00e1fico.  \n\nA propriedade rural destaca-se como um importante instrumento para modifica\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Propriedades rurais s\u00e3o objetos complexos em constante transforma\u00e7\u00e3o sobre as quais \n\n\n\n 20\n\nmanifestam-se resultados de pr\u00e1ticas de poder e cujas configura\u00e7\u00f5es e apar\u00eancias dependem de \n\nformas de pensar e de sentir que legitimam seu uso e apropria\u00e7\u00e3o (ALMEIDA; HOEFFEL; \n\nQUEDA, 2008, p. 48-54). O conjunto das diferentes apar\u00eancias das propriedades rurais forma os \n\nmosaicos das paisagens rurais.  \n\nPaisagens n\u00e3o se reduzem \u00e0s vistas panor\u00e2micas, ao meramente visual. S\u00e3o muito mais, \n\ndo que isso: \n\n \nUma paisagem \u00e9 uma realidade relacional em todos os sentidos, e por isso mesmo, \nsempre relativa. Depende da escala da observa\u00e7\u00e3o, depende do enfoque privilegiado, \ndepende das rela\u00e7\u00f5es reconhecidas n\u00e3o s\u00f3 entre os objetos, mas entre as escalas em que \ns\u00e3o investigados. As paisagens existem em uma constante tens\u00e3o entre os objetos \ngeogr\u00e1ficos enquanto fatos materiais e as representa\u00e7\u00f5es que, a partir da percep\u00e7\u00e3o e da \nexperi\u00eancia deles, constru\u00edmos. Assim, o melhor modo de come\u00e7ar o estudo de uma \npaisagem, a meu ver, n\u00e3o est\u00e1 no esfor\u00e7o quantitativo ou descritivo de seus elementos e \narranjos e sim no reconhecimento, a exemplo do que foi dito nos primeiros par\u00e1grafos, \nque a traz para o universo da cultura e concebe seu sentido dependente de experi\u00eancias \npartilhadas. Da\u00ed ent\u00e3o sim, podemos buscar suas propriedades, que evidenciar\u00e3o \nintera\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias de escalas diversas, compreens\u00e3o de processos naturais e \nsocioecon\u00f4micos, sua estrutura morfol\u00f3gica e funcional, estudos sobre seu significado \nsimb\u00f3lico, de suas potencialidades, etc.. Por\u00e9m, desse modo, esse conhecimento sobre \nas paisagens se inscrever\u00e1 em uma discuss\u00e3o da cultura, e da maior import\u00e2ncia, na \nmedida em que discuti-las \u00e9 pensar o que somos, os valores praticados, as esperan\u00e7as \ndiante das quais nos posicionamos (SANDEVILLE, 2004a, p. 3). \n\n \n\nEste n\u00e3o \u00e9 um estudo de morfologia da paisagem. Buscamos transcender a ideia de uma \n\nvisualidade distante e est\u00e1tica que o termo paisagem muitas vezes sugere. Este estudo enfatiza as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, os significados das paisagens. No entanto, isso n\u00e3o quer dizer que desvalorizamos \n\nos aspectos morfol\u00f3gicos das paisagens, os quais n\u00e3o poderiam ser descartados. Afinal, pensamos \n\nque as paisagens n\u00e3o se reduzem apenas \u00e0 materialidade e \u00e0 visualidade. Entendemos, com base \n\nem Sandeville (2005, p. 6) que o conceito de paisagem abrange tanto sua materialidade quanto \n\nsua representa\u00e7\u00e3o. A paisagem n\u00e3o se reduz a uma coisa ou outra, mas constitui uma realidade \n\nmultidimensional indissoci\u00e1vel.  \n\nCom este estudo, quisemos discutir a cultura e a sociedade historicamente constitu\u00eddas e \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Por que estudar os significados das paisagens? Porque \n\nrevelam valores e concep\u00e7\u00f5es de mundo, experi\u00eancias pessoais e processos hist\u00f3ricos que est\u00e3o \n\nmuito al\u00e9m da forma apreendida pela visualidade mais imediata.  \n\n \n[...] o fato das paisagens terem significados, certos sabores caracter\u00edsticos e culturais, \nque lhe s\u00e3o indissoci\u00e1veis, e frutos da intera\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos processos imbricados que a \n\n\n\n 21\n\nconstituem como tal. Postulamos que o entendimento da paisagem apenas como forma \nn\u00e3o \u00e9 capaz de dotar-lhe dessa vida, arriscando convergir num registro que n\u00e3o lhe toca \no essencial: a natureza processual e vivencial implicada pela id\u00e9ia de paisagem. A \npaisagem, mais do que espa\u00e7o observado, trata-se de espa\u00e7o vivenciado, da \nsensibilidade das pessoas com seu entorno (SANDEVILLE, 2007, p. 10). \n \n\n A principal justificativa para estudar os significados das paisagens a partir das \n\npropriedades rurais \u00e9 o fato de que essas s\u00e3o as parcelas do espa\u00e7o vivenciadas mais intensamente \n\npor seus respectivos propriet\u00e1rios e, desse modo, influenciam diretamente nas maneiras pelas \n\nquais as paisagens s\u00e3o vivenciadas e constru\u00eddas. \n\nSeguimos as recomenda\u00e7\u00f5es de Euler Sandeville Jr. (2005) para estudar a paisagem, a \n\npartir de uma investiga\u00e7\u00e3o dos processos de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de viv\u00eancias e \n\nexperi\u00eancias nas paisagens, que convergem em uma discuss\u00e3o da cultura,.      \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do texto, primeiramente, descrevemos de forma detalhada os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos utilizados para o estudo das paisagens e propriedades rurais, desde \n\nas visitas a campo e as entrevistas, que corresponderam \u00e0s experi\u00eancias nas paisagens, at\u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados. \n\n Em segundo lugar, a partir de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, fizemos uma reflex\u00e3o sobre a \n\nsociedade contempor\u00e2nea e como as suas pr\u00e1ticas espaciais marcam as paisagens. Buscamos em \n\nEuler Sandeville Jr. a no\u00e7\u00e3o de paisagem, em Doreen Massey as no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e lugar, em \n\nAlmeida, Hoeffel e Queda a no\u00e7\u00e3o dos significados da propriedade rural e em Raymond Williams \n\ne Keith Thomas refer\u00eancias sobre a rela\u00e7\u00e3o campo-cidade. As principais ideias que embasaram a \n\ndiscuss\u00e3o sobre cultura, sociedade contempor\u00e2nea e diversidade cultural, foram referentes ao \n\npensamento de Boaventura de Sousa Santos, a partir de obras como \u201cA cr\u00edtica da raz\u00e3o \n\nindolente\u201d, \u201cRenovar a teoria cr\u00edtica e reinventar a emancipa\u00e7\u00e3o social\u201d e \u201cPara uma sociologia \n\ndas aus\u00eancias e uma sociologia das emerg\u00eancias\u201d. Autores como Doreen Massey e Hassan \n\nZaoaul seguem uma linha de pensamento semelhante a Boaventura, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndefesa da multiculturalidade e das multiplicidades. Com rela\u00e7\u00e3o ao estudo do espa\u00e7o e seus \n\nprocessos de transforma\u00e7\u00e3o, utilizamos algumas ideias de Henri Lefebvre em \u201cA produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o\u201d. Chamamos aten\u00e7\u00e3o para o processo colonial por seus efeitos dr\u00e1sticos nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais e espaciais e, a partir do qual, foram formadas na\u00e7\u00f5es e sociedades \n\nconstitu\u00eddas por um conjunto de institui\u00e7\u00f5es comuns, entre as quais destacamos o Estado, a \n\neconomia de mercado, o direito estatal e as ci\u00eancias. As maneiras como essas institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 22\n\noperam, isto \u00e9, como o capitalismo opera ao transformar tudo o que \u00e9 poss\u00edvel em mercadorias, \n\ncomo as ci\u00eancias s\u00e3o supervalorizadas e legitimadas como a \u00fanica forma v\u00e1lida de conhecimento \n\ne como o Estado e o direito exercem seus poderes supremos, continuam a exercer enormes \n\npress\u00f5es sobre a diversidade cultural, produzindo a \u201chegemonia de um s\u00f3 e \u00fanico ponto de vista, \n\no do modelo \u00fanico para todos\u201d (ZAOUAL, 2003, p. 34). \n\n Em seguida, analisamos a hist\u00f3ria local a partir das fontes hist\u00f3ricas dispon\u00edveis e relatos \n\nde hist\u00f3ria oral de antigos moradores de Ipe\u00fana a fim de resgatar os processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o. Ipe\u00fana foi durante o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX um pequeno povoado, \n\nDistrito de Rio Claro, formado a partir da conjuga\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o de caipiras que j\u00e1 residia \n\nna regi\u00e3o com imigrantes que se estabeleceram nas fazendas de caf\u00e9. Durante algumas d\u00e9cadas, a \n\npopula\u00e7\u00e3o resultante desse contato cultural permaneceu em um relativo estado de isolamento e \n\nisso permitiu o surgimento de uma identidade de grupo e um forte sentimento de pertencimento \n\nao lugar. Destacamos as modifica\u00e7\u00f5es espaciais decorrentes do processo de moderniza\u00e7\u00e3o difusa, \n\ncaracterizada pelo surgimento de tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas, autom\u00f3veis, caminh\u00f5es, consumo \n\ndos produtos industrializados, televisores, r\u00e1dios, geladeiras, energia el\u00e9trica, telefones, entre \n\noutras inova\u00e7\u00f5es (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 127). \n\n Por fim, analisamos a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos na situa\u00e7\u00e3o presente a partir das \n\nentrevistas e das visitas a campo. Verificamos que problemas dominantes nos grandes centros \n\nurbanos passaram a influenciar o meio rural de formas mais intensas. A dissemina\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica \n\nde produ\u00e7\u00e3o industrial no campo, a concorr\u00eancia e a dificuldade em escoar a produ\u00e7\u00e3o criam \n\ndificuldades para a continuidade da pequena propriedade produtiva. A supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa e a explora\u00e7\u00e3o intensa das terras, bem como condutas individuais irrespons\u00e1veis s\u00e3o as \n\nprincipais causas dos problemas ambientais locais. H\u00e1 um processo, ainda no in\u00edcio, de \n\nrepovoamento da zona rural por chacareiros provenientes de grandes centros urbanos, que \n\nbuscam usufruir de um ambiente mais tranquilo, de um contato com a \u201cnatureza\u201d e um \u201cretorno\u201d \n\n\u00e0 vida do campo. As propriedades rurais revelam, assim, as concep\u00e7\u00f5es de mundo, a cultura, as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, as motiva\u00e7\u00f5es, os gostos e as inquieta\u00e7\u00f5es de seus propriet\u00e1rios \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23\n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nRessaltamos inicialmente que o estudo proposto \u00e9 qualitativo e explorat\u00f3rio (SAMPIERI, \n\nCOLLADO, LUCIO, 2006). Segundo Almeida, Hoeffel e Queda (2008), a tend\u00eancia \u00e9 pensar o \n\nambiente de maneira fragmentada e disciplinar. As a\u00e7\u00f5es humanas produziram problemas \n\nambientais cada vez mais severos e ocasionaram o surgimento de situa\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos cada vez \n\nmais complexos que n\u00e3o podiam ser solucionados por uma \u00fanica especialidade cient\u00edfica. Por \n\nisso, h\u00e1 a necessidade de se colocar objetos reais sob \u00f3ticas de m\u00faltiplos prismas. A \n\ninterdisciplinaridade constitui-se como exig\u00eancia e desafio \u00e0s ci\u00eancias, principalmente, \u00e0s \n\nci\u00eancias ambientais, afinal, toda a vida da sociedade no seu ambiente e as suas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nprocessos originalmente interdisciplinares (PHILIPPI, 2000, p. XIII).  \n\n Neste contexto, estudos de paisagem podem contribuir muito para pesquisas ambientais. \n\nA paisagem \u00e9 um aspecto ambiental e objeto de estudo interdisciplinar por excel\u00eancia, pois \u00e9 \n\nonde as pessoas e o ambiente podem ser apreendidos como uma totalidade (BAL\u00c9E, \n\nERICKSON, 2006, p. 3).  \n\nCom base em Bernardez (1981), Sandeville (2004a, p. 6) prop\u00f5e as seguintes quest\u00f5es \n\npara direcionar o estudo de uma paisagem: \n\n \n1. Por que esta paisagem \u00e9 assim? Quais os fatores respons\u00e1veis por sua manuten\u00e7\u00e3o? \nQuais os fatos e objetos (inicialmente utiliz\u00e1vamos a palavra elementos, aqui substitu\u00edda \npara afastar da id\u00e9ia corrente de que a paisagem \u00e9 um todo que pode ser decomposto em \nelementos) que a caracterizam e quais suas qualidades espec\u00edficas? Que intera\u00e7\u00f5es \nestabelecem? \n2. Quais fatores s\u00e3o respons\u00e1veis por suas diferen\u00e7as com paisagens vizinhas? \n3. Quais s\u00e3o os aspectos hist\u00f3ricos, recentes ou n\u00e3o, de sua evolu\u00e7\u00e3o? Como se acham \nregistrados na situa\u00e7\u00e3o atual? Que tipos de valores positivos e negativos mobilizam? \n4. Como a percebem distintos grupos sociais, locais ou n\u00e3o e que prefer\u00eancias mostram \naos distintos setores que reconhecem na paisagem ou a paisagens vizinhas? Como \nsubdividem e denominam a paisagem? Como se relacionam com a paisagem e como \npercebem sua din\u00e2mica? \n5. Trata-se de um \u201csistema\u201d em equil\u00edbrio, em mudan\u00e7a, ou sob intensa altera\u00e7\u00e3o? Quais \nas possibilidades prov\u00e1veis de sua evolu\u00e7\u00e3o futura? O que se ter\u00e1 de fazer para conservar \no estado atual ou para direcion\u00e1-lo a condi\u00e7\u00f5es consideradas mais favor\u00e1veis? Quais s\u00e3o \nos valores, crit\u00e9rios e meios para decidir o que conservar, o que mudar, o que recompor?  \n6. Essa paisagem pode ser subdividida em sub-unidades para estudo e atua\u00e7\u00e3o? Se pode, \ncomo se relacionam e se diferenciam? Como se organizam? Como reagem a mudan\u00e7as? \nDe que fatores dependem? Quais os principais valores e problemas que apresentam? \nQuais os crit\u00e9rios para defini-los? \n7. Que intera\u00e7\u00f5es dependem ou s\u00e3o fortemente influenciadas por processos mais gerais, \nexternos \u00e0 \u00e1rea em estudo e como cada uma de suas subdivis\u00f5es (se houver) responde a \neles? Que fatores s\u00e3o predominantemente locais? Como interagem essas diversas escalas \nde recortes definidos na paisagem para seu estudo? \n\n\n\n 24\n\nEle enfatiza que as perguntas devem permitir um entendimento aberto e n\u00e3o respostas \n\nprontas. Dessa forma, os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados no presente estudo foram \n\npensados para abranger ao m\u00e1ximo essas quest\u00f5es: 1) Escolha e delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser \n\nestudada; 2) Registro de imagens; 3) Investiga\u00e7\u00e3o acerca da hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e do \n\nlocal; 4) Identifica\u00e7\u00e3o das principais for\u00e7as sociais e econ\u00f4micas atuantes na regi\u00e3o; 5) \n\nEntrevistas semi-estruturadas com os propriet\u00e1rios rurais.  \n\n A motiva\u00e7\u00e3o inicial para a escolha do local de estudo foi a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \n\nbacia do Rio Corumbata\u00ed para o abastecimento de \u00e1gua do munic\u00edpio de Piracicaba. Os \n\nmananciais de abastecimento de Piracicaba s\u00e3o o Rio Corumbata\u00ed e o Rio Piracicaba, o primeiro \n\nem melhores condi\u00e7\u00f5es do que o segundo. Conforme o relat\u00f3rio anual de qualidade da \u00e1gua para \n\no consumo humano do Servi\u00e7o Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Piracicaba1, destacamos: \n\n \nO Corumbata\u00ed possui 136,5 Km de extens\u00e3o, nasce no munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia e \ndes\u00e1gua no rio Piracicaba. Este manancial recebe menos esgotos dom\u00e9sticos e industriais \ne apresenta menor \u00edndice de coliformes fecais em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas do Piracicaba. \nAo contr\u00e1rio do Piracicaba, o Corumbata\u00ed n\u00e3o tem \u00e1guas represadas, n\u00e3o tendo \nproblemas com algas, que liberam subst\u00e2ncias que provocam odor e gosto. De acordo \ncom a Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB), a \nm\u00e9dia de Oxig\u00eanio dissolvido (OD) no Corumbata\u00ed \u00e9 de 4,0 a 6,0 miligramas/litro, \nm\u00e9dia considerada \u201cexcelente\u201d (SEMAE, 2008, p.1). \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \u00e9 composta pela sub-bacia do Passa Cinco, \n\ndentre outras, e comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Piracicaba. O munic\u00edpio de Ipe\u00fana foi \n\nescolhido devido \u00e0 proximidade em rela\u00e7\u00e3o a Piracicaba e ao fato de abarcar o Rio Passa Cinco. \n\nO foco da pesquisa foi a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, uma sub-bacia do Passa Cinco. Os \n\nprincipais motivos que justificaram a escolha foram: suas pequenas dimens\u00f5es, com extens\u00e3o de \n\naproximadamente 7 Km, permitindo que a investiga\u00e7\u00e3o ocorresse em profundidade; a microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica est\u00e1 cada vez mais sendo utilizada como unidade de gerenciamento, pesquisa e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas2; a configura\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 caracterizada por uma pluralidade de tamanhos e \n\nusos das propriedades rurais; os problemas ambientais s\u00e3o severos, apesar do aparente aspecto de \n                                                 \n1 \u00c9 necess\u00e1rio ter cautela ao interpretar esses dados. Medidas de posi\u00e7\u00e3o como as m\u00e9dias s\u00e3o utilizadas para \nrepresentar uma s\u00e9rie toda e podem conduzir a erros de interpreta\u00e7\u00e3o (BUSSAB; MORETTIN, 2002). Para avaliar a \nqualidade dos recursos h\u00eddricos seria mais importante avaliar de forma independente os dados referentes aos \nprincipais pontos de coleta de \u00e1gua destinada ao consumo. Uma m\u00e9dia \u201cexcelente\u201d poderia ocultar dados que \nrevelassem uma baixa qualidade da \u00e1gua. A informa\u00e7\u00e3o mais importante para este estudo diz respeito \u00e0 relev\u00e2ncia do \nrio Corumbata\u00ed para o abastecimento do munic\u00edpio de Piracicaba.   \n2 Por exemplo, o Programa Estadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas da Cati (Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica \nIntegral) e o Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (CBH-PCJ). \n\n\n\n 25\n\nconserva\u00e7\u00e3o; a urbaniza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e o contato entre \u201cnovos moradores\u201d e \n\nos moradores tradicionais s\u00e3o fatos recentes.  \n\nA estrat\u00e9gia elaborada consistiu em evitar grupos muito grandes ou muito pequenos e a \n\nconcentrar as entrevistas ao inv\u00e9s de dispers\u00e1-las. Lefebvre (2000, p. 107) afirma que \u00e9 uma \n\nvantagem da sociologia do cotidiano e da pesquisa emp\u00edrica evitar grupos muito pequenos ou \n\nmuito grandes. Assim sendo, para a presente pesquisa, a quantidade total de propriet\u00e1rios foi \n\nconsiderada conveniente para contemplar significativamente uma pluralidade e para viabilizar o \n\ntrabalho de campo e as entrevistas. A cada visita a campo3, sempre que poss\u00edvel, era feito um \n\nregistro fotogr\u00e1fico da paisagem.  \n\n \n\n \nFigura 1 - As propriedades rurais da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos (GOOGLE EARTH, 2009) \n\n \n\nA ferramenta Google Earth foi fundamental para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais ampla da \n\nmicrobacia, permitindo a delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras das propriedades rurais. Para situar \n\n                                                 \n3 As visitas a campo, em alguns casos, foram guiadas por Lu\u00eds A. Scotton (t\u00e9cnico da Casa da Agricultura de Ipe\u00fana) \ne Odair Zamboni (morador e propriet\u00e1rio rural). \n\n\n\n 26\n\ngeograficamente diferentes perfis de propriedades propusemos as seguintes categorias: 1) \n\nPropriedades de moradores tradicionais: todas as que n\u00e3o foram mencionadas nos itens seguintes; \n\n2) Propriedades de n\u00e3o-ipeunenses: 2, 7, 12, 20, 28, 29, 37; 3) Propriedades da prefeitura: 11; 4) \n\nCh\u00e1caras de lazer: 24, 25, 30, 31, 32, 33 e 38. \n\nA partir da an\u00e1lise da hist\u00f3ria local, buscamos uma melhor compreens\u00e3o dos processos de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e das transforma\u00e7\u00f5es culturais. N\u00e3o h\u00e1 livros publicados sobre a hist\u00f3ria \n\nde Ipe\u00fana. As fontes mais ricas encontradas baseiam-se em metodologias de hist\u00f3ria oral e n\u00e3o \n\nforam publicadas.  \n\n As principais evid\u00eancias da atua\u00e7\u00e3o nas paisagens por parte do Estado, corpora\u00e7\u00f5es, \n\nind\u00fastrias, entre outros agentes, constitu\u00edram importante motiva\u00e7\u00e3o para a escolha de \n\nentrevistados. Nesses casos, o objetivo principal das entrevistas foi desvendar os motivos pelos \n\nquais tais atividades foram instaladas naquelas determinadas localidades.  \n\nEntrevistas qualitativas t\u00eam sido utilizadas como ferramenta pelas ci\u00eancias sociais por \n\nmais de um s\u00e9culo e constituem um importante m\u00e9todo de obten\u00e7\u00e3o de dados. Para pesquisas \n\nexplorat\u00f3rias, nas quais h\u00e1 menor interesse nas medi\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis e um maior interesse por \n\nentender como os indiv\u00edduos interpretam o mundo subjetivamente, as entrevistas qualitativas s\u00e3o \n\nbastante apropriadas (ADLER; CLARK, 1999). \n\nEntrevistas semi-estruturadas s\u00e3o direcionadas por um roteiro-guia  com t\u00f3picos a serem \n\nquestionados, evitando que haja perda de foco em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es n\u00e3o relevantes \u00e0 pesquisa \n\n(DUARTE, 2006). Outra vantagem \u00e9 a de serem flex\u00edveis, permitindo que algum assunto \n\nrelevante n\u00e3o previsto pelo pesquisador possa ser considerado (BONI; QUARESMA, 2005). Por \n\nisso, o ato de entrevistar exige sensibilidade e habilidades que se adquirem com a experi\u00eancia \n\n(DUARTE, 2002).  \n\n Os propriet\u00e1rios rurais da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos constitu\u00edram o principal \n\np\u00fablico alvo das entrevistas. Houve um esfor\u00e7o para entrevistar todos. Apesar das dificuldades \n\npara conseguir agendar um hor\u00e1rio para a entrevista, pois alguns propriet\u00e1rios residem ou \n\ntrabalham em outros munic\u00edpios. Com exce\u00e7\u00e3o de um propriet\u00e1rio, todos os demais foram \n\nentrevistados. Nem sempre a no\u00e7\u00e3o juridicamente institucionalizada de propriet\u00e1rio foi \n\nsatisfat\u00f3ria. Em alguns casos, o propriet\u00e1rio podia ser considerado apenas como o possuidor legal \n\n(nada al\u00e9m disso); ele n\u00e3o administrava a propriedade e n\u00e3o sabia o que se passava nela. A \n\nadministra\u00e7\u00e3o e o trabalho eram delegados a terceiros, geralmente, parentes ou conhecidos. Em \n\n\n\n 27\n\noutros, o propriet\u00e1rio tomava decis\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia, mas n\u00e3o acompanhava o andamento dos \n\ntrabalhos em sua propriedade. O trabalho era delegado a terceiros, geralmente, parentes, \n\nconhecidos ou arrendat\u00e1rios. Por fim, as situa\u00e7\u00f5es mais comumente encontradas foram as que o \n\npropriet\u00e1rio era respons\u00e1vel tanto pela administra\u00e7\u00e3o quanto pelo trabalho em sua propriedade \n\nrural. Desse modo, foi necess\u00e1rio mudar os crit\u00e9rios para a escolha dos entrevistados. Os crit\u00e9rios \n\nconsiderados mais importantes foram: 1) a responsabilidade pela administra\u00e7\u00e3o e tomada de \n\ndecis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade e 2) o exerc\u00edcio do trabalho na propriedade.  \n\n As entrevistas realizadas buscaram abordar os seguintes aspectos: 1) Condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica; 2) Atividades (econ\u00f4micas ou n\u00e3o) desenvolvidas na propriedade rural e suas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es; 3) Configura\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia da propriedade, seu tamanho, suas caracter\u00edsticas; 4) \n\nHist\u00f3rico da propriedade rural, as motiva\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o de sua posse e quais a\u00e7\u00f5es \n\nseriam tomadas para melhor\u00e1-la; 5) Hist\u00f3rico referente ao contato com o munic\u00edpio e com a \n\nmicrobacia e relato das transforma\u00e7\u00f5es mais marcantes; 6) Principais problemas da regi\u00e3o; 7) \n\nRelacionamento com os representantes de institui\u00e7\u00f5es governamentais (prefeitura, \u00f3rg\u00e3os de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental). \n\n N\u00e3o abordamos o assunto paisagem diretamente com os propriet\u00e1rios rurais, pois \n\npensamos que, a partir de questionamentos feitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades econ\u00f4micas, \u00e0s \n\nmotiva\u00e7\u00f5es pessoais para uso e manuten\u00e7\u00e3o da posse da propriedade e \u00e0s perspectivas de \n\nmudan\u00e7as nas propriedades rurais, seria poss\u00edvel aprofundar em quest\u00f5es subjetivas e sutis que \n\ndeterminam a configura\u00e7\u00e3o das paisagens rurais.    \n\nAs entrevistas foram feitas, na grande maioria dos casos, apenas uma vez com cada \n\npessoa e, sempre que poss\u00edvel, gravadas em \u00e1udio digital4. Em poucos casos, foi poss\u00edvel \n\nconversar mais de uma vez com um propriet\u00e1rio. Pelo fato de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel constituir \n\nv\u00ednculos mais duradouros com a maioria dos entrevistados, para deix\u00e1-los mais \u00e0 vontade ao \n\nresponder as perguntar ou narrar fatos vividos, comprometemo-nos a manter em sigilo suas \n\nidentidades5. De acordo com Ecl\u00e9a Bosi, a qualidade da entrevista depende dos v\u00ednculos firmados \n\n                                                 \n4 N\u00e3o gravamos as conversas quando perceb\u00edamos que o gravador causaria inc\u00f4modo excessivo ou o(a) \nentrevistado(a) pedia para n\u00e3o gravarmos. Nesses casos, utilizamos cadernos de anota\u00e7\u00f5es logo ap\u00f3s o t\u00e9rmino da \nconversa. Nem sempre foi poss\u00edvel recuperar as informa\u00e7\u00f5es mais relevantes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entrevistas gravadas, a \npresen\u00e7a do gravador pareceu n\u00e3o intimidar os entrevistados. \n5 Mesmo havendo autoriza\u00e7\u00e3o para revelar algumas identidades, optamos pela padroniza\u00e7\u00e3o desse procedimento \nmetodol\u00f3gico.  \n \n\n\n\n 28\n\n(BOSI, 2003, p. 60). Por isso, temos consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es do material que produzimos, \n\nvisto que o conte\u00fado do material coletado n\u00e3o tange o n\u00edvel das significa\u00e7\u00f5es individuais mais \n\nprofundas e \u00edntimas na grande maioria dos casos. A maior parte do conte\u00fado das entrevistas foi \n\ntranscrita. Algumas partes consideradas menos relevantes \u00e0 an\u00e1lise, por fugirem aos temas de \n\ninteresse deste estudo, deixaram de ser transcritas. Alguns trechos utilizados para exemplificar ou \n\nilustrar o texto anal\u00edtico foram separados do corpo do texto, formatados em it\u00e1lico, com recuo de \n\n2 cent\u00edmetros e espa\u00e7amento simples. \n\n \n\nTabela 1 - Quantidade de entrevistas por perfil de entrevistado \n\nPerfil de entrevistado N\u00famero de entrevistas \n\nPropriet\u00e1rios rurais da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos 38\nPropriet\u00e1rios rurais de outras microbacias 4 \nTrabalhadores rurais, empregados, caseiros 2 \nPesquisador da hist\u00f3ria local 1 \nT\u00e9cnico (agr\u00f4nomo) 2 \nRepresentante de corpora\u00e7\u00f5es ou ind\u00fastrias 1 \nAgente imobili\u00e1rio 1 \nDelegado de pol\u00edcia 1 \nMorador da zona urbana 1 \nTotal 51 \n\n \n\nAo todo foram realizadas 51 entrevistas, das quais 43 foram gravadas e arquivadas. N\u00e3o \n\nnos limitamos \u00e0 \u00e1rea da microbacia. Para que houvesse um melhor entendimento das quest\u00f5es \n\nlocais tamb\u00e9m conversamos com profissionais, tais como agente imobili\u00e1rio, funcion\u00e1rio de \n\nempresa, agr\u00f4nomos, e com propriet\u00e1rios de outras microbacias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 29\n\n3 REFLEX\u00d5ES SOBRE PAISAGEM E SOCIEDADE \n\n \n\n Utilizar o termo \u2018paisagem\u20196 n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples, pois h\u00e1 uma pluralidade de usos e \n\nsignificados tanto em seu uso coloquial como em sua apropria\u00e7\u00e3o por diversas \u00e1reas das ci\u00eancias \n\ne das artes. Os usos mais corriqueiros e informais do termo geralmente n\u00e3o se separam das ideias \n\nde uma pintura que retrata um cen\u00e1rio, de uma gravura ou desenho bidimensional, de uma \n\npercep\u00e7\u00e3o visual ao longe. E, em todas essas representa\u00e7\u00f5es das paisagens no senso comum, h\u00e1 \n\numa forte presen\u00e7a da ideia de distanciamento entre o observador (aquele que contempla) e o \n\nconjunto de objetos observados. Conceber paisagem como sin\u00f4nimo de imagem, incluindo suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e pict\u00f3ricas, \u00e9 entend\u00ea-la apenas como visualidade. E essa abordagem \u00e9 \n\ninsuficiente para evidenciar sua natureza processual complexa (SANDEVILLE, 2005).  \n\n O meramente vis\u00edvel passa a ser uma imagem sem hist\u00f3ria ou autores. Nesse sentido, De \n\nCerteau (1996) critica o meramente visual7: \n\n \nS\u00f3 se deixa ent\u00e3o captar um res\u00edduo colocado no n\u00e3o-tempo de uma superf\u00edcie de \nproje\u00e7\u00e3o. Vis\u00edvel, tem como efeito tornar invis\u00edvel a opera\u00e7\u00e3o que a tornou poss\u00edvel. \nEssas fixa\u00e7\u00f5es constituem procedimentos de esquecimento. O tra\u00e7o vem substituir a \npr\u00e1tica. Manifesta a propriedade (voraz) que o sistema geogr\u00e1fico tem de poder \nmetamorfosear o agir em legibilidade, mas a\u00ed ela faz esquecer uma maneira de estar no \nmundo (DE CERTEAU, 1996, p. 176). \n\n \n\n Considerar a paisagem apenas como visualidade, como algo est\u00e1tico, como sistema de \n\nobjetos8 seria como considerar uma ostra separadamente de sua concha9. A concha, assim como \n\num esqueleto, em si mesma, n\u00e3o possui vida. Ela sustenta a vida e a mant\u00e9m, a protege. A \n\n                                                 \n6 A etimologia do termo paisagem pode ser estudada com mais detalhes a partir do texto de Sandeville Jr. (2005) \n\u201cPaisagem\u201d e do livro de Simon Schama (1996) \u201cPaisagem e Mem\u00f3ria\u201d. \n7 De Certeau, em \u201cA Inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano\u201d (1996), analisa o cotidiano a partir de uma vis\u00e3o do micro, do detalhe, \ndo sujeito. No cap\u00edtulo VII, ele contrap\u00f5e apreens\u00e3o visual da cidade pelo voyeur \u00e0 imers\u00e3o e aos percursos dos \ncaminhantes. \n8 O conceito de paisagem para Milton Santos, diferentemente da ideia de paisagem que adotamos, \u00e9 \u201ctudo aquilo que \nn\u00f3s vemos, o que nossa vis\u00e3o alcan\u00e7a, \u00e9 a paisagem. Esta pode ser definida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, aquilo que a \nvista abarca. N\u00e3o \u00e9 formada apenas de volumes, mas tamb\u00e9m de cores, movimentos, odores, sons, etc.\u201d (SANTOS, \nM., 1988, p.21). Seu conceito de paisagem considera somente os sistemas de objetos, enquanto o espa\u00e7o \u00e9 \nconstitu\u00eddo pela integra\u00e7\u00e3o dos dois sistemas.  Em suas palavras, \u201ca paisagem \u00e9 diferente do espa\u00e7o. A primeira \u00e9 a \nmaterializa\u00e7\u00e3o de um instante da sociedade. Seria, numa compara\u00e7\u00e3o ousada, a realidade de homens fixos, parados \ncomo numa fotografia. O espa\u00e7o resulta do casamento da sociedade com a paisagem. O espa\u00e7o cont\u00e9m o movimento. \nPor isso, paisagem e espa\u00e7o s\u00e3o um par dial\u00e9tico. Complementam-se e se op\u00f5em\u201d (SANTOS, M., 1988, p. 25). \n9 A id\u00e9ia para esta argumenta\u00e7\u00e3o foi inspirada em \u201cCritique of Everyday Life\u201d (LEFEBVRE, 2002, p. 160-162), em \nque Henri Lefebvre utiliza a imagem da concha para explicar seu conceito de estrutura. \n\n\n\n 30\n\ntotalidade de um ser vivo, como uma ostra, n\u00e3o pode ser reduzida a nenhuma de suas partes ou \n\nfun\u00e7\u00f5es. \u00c9 poss\u00edvel examinar a estrutura de uma concha: sua forma, suas linhas, curvas, \n\nsimetrias, texturas, cores. Por\u00e9m, isso n\u00e3o significa estudar a ostra como um ser vivo e atuante. \n\nAfinal, estudar paleontologia ou arqueologia n\u00e3o permite mais do que a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de hip\u00f3teses, pois a realidade viva (a presen\u00e7a \u00edntegra da vida) dos objetos estudados \n\n(esqueletos, artefatos etc.) n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser alcan\u00e7ada (no m\u00e1ximo aproxima\u00e7\u00f5es num n\u00edvel \n\nte\u00f3rico). O ser humano tamb\u00e9m produz suas \u201cconchas\u201d: suas casas, pr\u00e9dios, pontes, estradas, \n\nruas, planta\u00e7\u00f5es, ou seja, tudo aquilo que estrutura e possibilita sua vida material.  \n\nSendo assim, o presente estudo buscou investigar a paisagem viva e din\u00e2mica, habitada \n\npelo ser humano. A paisagem n\u00e3o \u00e9 apenas um conjunto est\u00e1tico de objetos nem uma imagem \n\ndistante, separada de seu observador: \u201ca paisagem, mais do que espa\u00e7o observado, trata-se de \n\nespa\u00e7o vivenciado, da sensibilidade das pessoas com seu entorno\u201d (SANDEVILLE, 2005, p. 5). \n\nNesse sentido, acrescentamos o pensamento de Simon Schama: \n\n \nE, se a vis\u00e3o que uma crian\u00e7a tem da natureza j\u00e1 pode comportar lembran\u00e7as, mitos e \nsignificados complexos, muito mais elaborada \u00e9 a moldura atrav\u00e9s da qual nossos olhos \nadultos contemplam a paisagem. Pois, conquanto estejamos habituados a situar a \nnatureza e a percep\u00e7\u00e3o humana em dois campos distintos, na verdade elas s\u00e3o \ninsepar\u00e1veis. Antes de poder ser um repouso para os sentidos, a paisagem \u00e9 obra da \nmente. Comp\u00f5e-se tanto de camadas de lembran\u00e7as quanto de estratos de rochas \n(SCHAMA, 1996, p. 17). \n\n \n\nAssim como Schama e Sandeville, tamb\u00e9m compartilhamos a ideia da indissolubilidade \n\nda materialidade e da representa\u00e7\u00e3o das paisagens. Por isso, n\u00e3o adotamos defini\u00e7\u00f5es restritas \u00e0s \n\nideias de visualidade ou de sistemas de objetos separados da vida. Pelo contr\u00e1rio, buscamos \n\nampliar a no\u00e7\u00e3o de paisagem de modo a abarcar a complexa realidade que nos propomos a \n\ninvestigar. Conforme as palavras de Sandeville: \n\n \nN\u00e3o almejamos, entretanto, uma defini\u00e7\u00e3o de paisagem, a n\u00e3o ser uma conceitua\u00e7\u00e3o \naberta e complexa. Queremos evitar que se reduza, arbitrariamente, o significado do \ntermo, o que estabeleceria uma percep\u00e7\u00e3o viciada e superficial (no sentido do n\u00e3o-\nessencial, do que n\u00e3o \u00e9 vital) do \u201cobjeto\u201d. Enfatizamos que a paisagem como \nconformafigurA\u00c7\u00c3O \u00e9 objeto geogr\u00e1fico e percebido, mas objeto-a\u00e7\u00e3o: em processo, \ndin\u00e2mico e significante. De modo que, antes de uma forma ou figura, \u00e9 um fato social a \ndemandar sempre um posicionamento no debate da cultura e da pol\u00edtica. A paisagem \u00e9 \ninst\u00e1vel, um permanente vir a ser em perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o. Do sugerido aqui, a \nquest\u00e3o da forma subordina-se a dos processos, que se definem em um campo social e \nnatural relacionado (SANDEVILLE, 2005, p. 9).  \n\n \n\n\n\n 31\n\nSalientamos que esse conceito de paisagem consiste numa categoria anal\u00edtica fundamental \n\ne complexa a partir da qual este estudo \u00e9 desenvolvido. Por um lado, fizemos um uso formal de \n\num conceito referenciado de paisagem, buscando a amplia\u00e7\u00e3o de seus sentidos e significados para \n\na estrutura\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3lida base te\u00f3rica. Contudo, deparamo-nos com as dificuldades de \n\nemprego do termo, pois, n\u00e3o podendo negar a exist\u00eancia de seu uso predominantemente coloquial \n\npelo senso comum, foi inevit\u00e1vel, em alguns casos, a utiliza\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 ideia de \n\nimagem e vista panor\u00e2mica.  \n\nSandeville (2005, p. 5) afirma que o estudo da paisagem deve contribuir para a discuss\u00e3o \n\nda cultura, de nossos valores e pr\u00e1ticas, demandando complexidade metodol\u00f3gica: um estudo do \n\nespa\u00e7o e uma viv\u00eancia, que venham a convergir numa discuss\u00e3o da cultura.  \n\nCom base nessa proposta, o presente estudo abordou os significados das paisagens de \n\nduas maneiras: a) buscamos uma melhor compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais e das for\u00e7as que atuam \n\nna produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social contemplando a complexidade processual atribu\u00edda \u00e0s paisagens, a \n\npartir de uma an\u00e1lise das principais institui\u00e7\u00f5es que constituem a base da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea; b) apresentamos sinteticamente algumas teorias que objetivam sistematizar e \n\nexplicar a subjetividade e as motiva\u00e7\u00f5es humanas evidenciando a complexidade das discuss\u00f5es \n\nacad\u00eamicas a esse respeito e buscando elementos para analisar a hist\u00f3ria local e as experi\u00eancias, \n\nas viv\u00eancias dos moradores da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos.     \n\n Antes de procedermos \u00e0 abordagem dos dois pontos apresentados, conv\u00e9m esclarecer que \n\nas concep\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e lugar adotadas para o presente estudo s\u00e3o do mesmo modo \n\nconceitua\u00e7\u00f5es abertas \u00e0 complexidade e ao car\u00e1ter processual e vivencial, experiencial que \n\natribu\u00edmos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de paisagem.      \n\nCom o intuito de libertar das correntes de pensamento que aprisionavam e sufocavam o \n\nespa\u00e7o, superar a dicotomia espa\u00e7o-tempo, abandonar a imagina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o simplesmente \n\ncomo superf\u00edcie e dotar o espa\u00e7o de uma dimens\u00e3o pol\u00edtica mais ativa, Doreen Massey prop\u00f5e:  \n\n \nPrimeiro, reconhecemos o espa\u00e7o como o produto de inter-rela\u00e7\u00f5es, como sendo \nconstitu\u00eddo atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es, desde a imensid\u00e3o do global at\u00e9 o intimamente \npequeno. [...] Segundo, compreendemos o espa\u00e7o como a esfera da possibilidade da \nexist\u00eancia da multiplicidade, no sentido da pluralidade contempor\u00e2nea, como a esfera na \nqual distintas trajet\u00f3rias coexistem; como a esfera, portanto, da coexist\u00eancia da \nheterogeneidade. Sem espa\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 multiplicidade; sem multiplicidade n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o. \nSe espa\u00e7o \u00e9, sem d\u00favida, o produto de inter-rela\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, deve estar baseado na \nexist\u00eancia de pluralidade. Multiplicidade e espa\u00e7o s\u00e3o co-construtivos. Terceiro, \nreconhecemos o espa\u00e7o como estando sempre em constru\u00e7\u00e3o. Precisamente porque o \n\n\n\n 32\n\nespa\u00e7o, nesta interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 um produto de rela\u00e7\u00f5es-entre, rela\u00e7\u00f5es que est\u00e3o, \nnecessariamente embutidas em pr\u00e1ticas materiais que devem ser efetivadas, ele est\u00e1 \nsempre em processo de fazer-se. Jamais est\u00e1 acabado, nunca est\u00e1 fechado. Talvez \npud\u00e9ssemos imaginar o espa\u00e7o como uma simultaneidade de est\u00f3rias-at\u00e9-agora \n(MASSEY, 2008, p. 29). \n\n \n\nMassey defende uma abertura radical do futuro, da hist\u00f3ria e das possibilidades \n\npol\u00edticas10. E isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel considerando as temporalidades e espacialidades conjuntamente. \n\nAs est\u00f3rias-at\u00e9-agora correspondem a uma multiplicidade e uma pluralidade de trajet\u00f3rias de \n\nvida. Sua concep\u00e7\u00e3o de lugar \u00e9 igualmente aberta \u00e0 complexidade processual:  \n\n \nSe o espa\u00e7o \u00e9 sem d\u00favida uma simultaneidade de est\u00f3rias-at\u00e9-ent\u00e3o, lugares s\u00e3o, \nportanto, cole\u00e7\u00f5es dessas est\u00f3rias, articula\u00e7\u00f5es dentro das mais amplas geometrias do \npoder do espa\u00e7o. Seu car\u00e1ter ser\u00e1 um produto dessas interse\u00e7\u00f5es, dentro desse cen\u00e1rio \nmais amplo, e aquilo que delas \u00e9 feito. Mas tamb\u00e9m dos n\u00e3o encontros, das desconex\u00f5es, \ndas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o estabelecidas, das exclus\u00f5es. Tudo isso contribui para a especificidade \ndo lugar. [...] Lugares n\u00e3o como pontos ou \u00e1reas em mapas, mas como integra\u00e7\u00f5es de \nespa\u00e7o e tempo, como eventualidades espa\u00e7o-temporais. Este \u00e9 um entendimento de \nlugar \u2013 como aberto (\u201cum sentido global de lugar\u201d), como um tecer de est\u00f3rias em \nprocesso, como um momento dentro das geometrias de poder, como uma constela\u00e7\u00e3o \nparticular, dentro de topografias mais amplas de espa\u00e7o, e como em processo, uma tarefa \ninacabada (MASSEY, 2008, p. 190, 191).  \n[...] o que \u00e9 especial a respeito do lugar n\u00e3o \u00e9 algum romantismo de uma identidade \ncoletiva preconcebida ou de uma eternidade das montanhas. Ao contr\u00e1rio, o que \u00e9 \nespecial sobre o lugar \u00e9, precisamente, esse acabar juntos, o inevit\u00e1vel desafio de \nnegociar um aqui-e-agora (ele mesmo extra\u00eddo de uma hist\u00f3ria e uma geografia de \n\u201cent\u00e3os\u201d e \u201cl\u00e1s\u201d), e uma negocia\u00e7\u00e3o que deve acontecer dentro e entre ambos, o humano \ne o n\u00e3o humano. [...] (E, ainda mais, em sua constela\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, n\u00f3s fazemos \n[devemos fazer] alguma coisa disso tudo.) Isto \u00e9 a eventualidade do lugar, em parte \nsimples sentido de reunir o que previamente n\u00e3o estava relacionado, uma constela\u00e7\u00e3o de \nprocessos, em vez de uma coisa. Este \u00e9 o lugar enquanto aberto e enquanto internamente \nm\u00faltiplo, n\u00e3o captur\u00e1vel como um recorte atrav\u00e9s do tempo no sentido de um corte \nessencial. N\u00e3o intrinsecamente coerente (MASSEY, 2008 p. 203).  \n\n \n\nSalientamos que as concep\u00e7\u00f5es adotadas de espa\u00e7o, lugar e paisagem n\u00e3o s\u00e3o \n\ncontradit\u00f3rias entre si, de modo a diferenciar completamente os significados dos termos. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, tais concep\u00e7\u00f5es dizem respeito a uma mesma realidade.  \n\nDe acordo com Lefebvre (2000), os espa\u00e7os s\u00e3o marcados tanto materialmente \n\n(sensorialmente) quanto de modo abstrato (mediado pela cultura, linguagem, signos). Eles \n\nadquirem valores simb\u00f3licos. O s\u00edmbolo implica sempre em um investimento afetivo, uma carga \n\nemotiva depositada em um lugar. Pr\u00e1tica e simbolismo n\u00e3o se separam. Sem o simbolismo, os \n                                                 \n10 Sua proposta dialoga bastante com a proposta de uma sociologia das aus\u00eancias e uma sociologia das emerg\u00eancias \nde Boaventura de Sousa Santos (2007), no cap\u00edtulo 1 de \u201cRenovar a Teoria Cr\u00edtica e Reinventar a Emancipa\u00e7\u00e3o \nSocial\u201d. \n\n\n\n 33\n\nobjetos \u201cf\u00edsicos\u201d tornam-se incompreens\u00edveis ou s\u00e3o muito reduzidos de sentido e significado. \n\nSem pr\u00e1tica, tudo n\u00e3o passa de abstra\u00e7\u00e3o. S\u00edmbolos n\u00e3o produzem o espa\u00e7o diretamente, n\u00e3o \n\nmudam a materialidade que os recebe, mas certamente ajudam a desenh\u00e1-los, a constru\u00ed-los. Ao \n\nser apreendido pelo ser humano, o espa\u00e7o se torna s\u00edmbolo, adquire significado. \n\n \nA capacidade inerente ao ser humano de formar conceitos e s\u00edmbolos \u00e9 reconhecida \ncomo elemento fundamental e necess\u00e1rio na compreens\u00e3o, na previs\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o da \nrealidade. A mente n\u00e3o reflete passivamente um mundo exterior e sua ordem intr\u00ednseca, \nmas \u00e9 ativa e criativa no processo da percep\u00e7\u00e3o e da cogni\u00e7\u00e3o. Em certo sentido, a \nrealidade \u00e9 constru\u00edda pela mente, n\u00e3o simplesmente percebida por ela; s\u00e3o poss\u00edveis \nmuitas dessas constru\u00e7\u00f5es, nenhuma das quais necessariamente soberana. [...] Todo \nobjeto do conhecimento j\u00e1 \u00e9 parte de um contexto previamente interpretado; al\u00e9m desse \ncontexto s\u00f3 existem outros contextos previamente interpretados. Todo conhecimento \nhumano \u00e9 mediado por signos e s\u00edmbolos de proveni\u00eancia incerta, constru\u00eddos por \ndisposi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rica e culturalmente vari\u00e1veis e influenciados por interesses humanos \nmuitas vezes inconscientes (TARNAS, 1999, p. 423, 424). \n\n \n\n Para Jung (1996),  \n\n \nO que chamamos s\u00edmbolo \u00e9 um termo, um nome ou mesmo uma imagem que nos pode \nser familiar na vida di\u00e1ria, embora possua conota\u00e7\u00f5es especiais al\u00e9m do seu significado \nevidente e convencional. Implica alguma coisa vaga, desconhecida ou oculta para n\u00f3s. \nMuitos monumentos cretenses, por exemplo, trazem o desenho de um duplo enx\u00f3. \nConhecemos o objeto, mas ignoramos suas implica\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. Tomemos como \noutro exemplo o caso de um indiano que, ap\u00f3s uma visita \u00e0 Inglaterra, contou na volta \naos seus amigos que os brit\u00e2nicos adoravam animais, isto porque vira in\u00fameros le\u00f5es, \n\u00e1guias e bois nas velhas igrejas. N\u00e3o estava informado (tal como muitos crist\u00e3os) que \nestes animais s\u00e3o s\u00edmbolos dos evangelistas, s\u00edmbolos provenientes de uma vis\u00e3o de \nEzequiel que, por sua vez, tem analogia com Horus, o deus eg\u00edpcio do Sol e seus quatro \nfilhos. Existem, al\u00e9m disso, objetos tais como a roda e a cruz, conhecidos no mundo \ninteiro, mas que possuem, sob certas condi\u00e7\u00f5es, um significado simb\u00f3lico. O que \nsimbolizam exatamente ainda \u00e9 motivo de controversas suposi\u00e7\u00f5es. Assim, uma palavra \nou uma imagem \u00e9 simb\u00f3lica quando implica alguma coisa al\u00e9m do seu significado \nmanifesto e imediato. Esta palavra ou esta imagem tem um aspecto \u201cinconsciente\u201d, mais \namplo, que nunca \u00e9 precisamente definido ou de todo explicado. E nem podemos ter \nesperan\u00e7as de defini-la ou explic\u00e1-la. Quando a mente explora um  s\u00edmbolo, \u00e9 conduzida \na id\u00e9ias que est\u00e3o fora do alcance da nossa raz\u00e3o (JUNG, 1996, p. 20-21).  \n\n  \n\n Cornelius Castoriadis (2007) salientou que tudo o que nos \u00e9 apresentado, no contexto \n\nsocial, est\u00e1 indissociavelmente entrela\u00e7ado ao simb\u00f3lico. Os atos individuais e coletivos s\u00e3o \n\nimposs\u00edveis ou destitu\u00eddos de significados fora de redes simb\u00f3licas que lhes atribuam \n\nsignificados. Esse autor utiliza predominantemente a no\u00e7\u00e3o de imagin\u00e1rio em seus textos, \n\nprofundamente relacionada ao simb\u00f3lico.  \n \n\n\n\n 34\n\nO imagin\u00e1rio deve utilizar o simb\u00f3lico, n\u00e3o somente para \u201cexprimir-se\u201d, o que \u00e9 obvio, \nmas para \u201cexistir\u201d, para passar do virtual a qualquer coisa a mais. O del\u00edrio mais \nelaborado bem como a fantasia mais secreta e mais vaga s\u00e3o feitos de \u201cimagens\u201d mas \nestas \u201cimagens\u201d l\u00e1 est\u00e3o como representando outra coisa; possuem, portanto, uma fun\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica. Mas tamb\u00e9m, inversamente, o simbolismo pressup\u00f5e a capacidade \nimagin\u00e1ria. Pois pressup\u00f5e a capacidade de ver em uma coisa o que ela n\u00e3o \u00e9, de v\u00ea-la \ndiferente do que \u00e9 (CASTORIADIS, 2007, p. 154). \n\n \n\nBasicamente, o imagin\u00e1rio \u00e9 \u201ca capacidade elementar e irredut\u00edvel de evocar uma \n\nimagem\u201d (CASTORIADIS, 2007, p. 154). Podemos complementar essa assertiva com o \n\npensamento de Gaston Bachelard: \u201cA imagina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, como sugere a etimologia, a faculdade \n\nde formar imagens da realidade; \u00e9 a faculdade de formar imagens que ultrapassam a realidade, \n\nque cantam a realidade. \u00c9 uma faculdade de sobrehumanidade\u201d (BACHELARD, 1997, p. 17, 18). \n\nAl\u00e9m de possuir um car\u00e1ter individual, subjetivo, h\u00e1 s\u00edmbolos cuja origem remete ao \n\ncoletivo, s\u00e3o \u201crepresenta\u00e7\u00f5es coletivas\u201d (JUNG, 1996 p. 55). Moscovici (2003) trabalha com \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00f5es sociais\u201d, que poderiam ser referidas a um modelo de determinado tipo \n\ncompartilhado por um grupo de pessoas. Falar em representa\u00e7\u00f5es sociais seria falar dos s\u00edmbolos \n\ncompartilhados; da educa\u00e7\u00e3o primeira, os primeiros processos de socializa\u00e7\u00e3o, nos quais s\u00e3o \n\ntransmitidos linguagem, cultura e valores morais; do processo de sociabilidade, adapta\u00e7\u00e3o e \n\ninclus\u00e3o em novos grupos (conven\u00e7\u00f5es, comportamentos desej\u00e1veis e compartilhados); do que \u00e9 \n\nsocialmente aceito (de um modo geral), uma tradi\u00e7\u00e3o que decreta o que deve ser pensado; de uma \n\nestrutura (social) que \u00e9 internalizada. De um lado, h\u00e1 as particularidades individuais, como \n\npersonalidade, sentimentos, limita\u00e7\u00f5es corporais, idade, g\u00eanero, livre-arb\u00edtrio; de outro, h\u00e1 \n\nestruturas \u201cobjetivas\u201d (no sentido de que n\u00e3o produzidas individualmente pela escolha, s\u00e3o de \n\ncerto modo dadas), o que poder\u00edamos relacionar a estruturas de grupo, a tra\u00e7os culturais. As \n\nintera\u00e7\u00f5es humanas do todos os n\u00edveis pressup\u00f5em a exist\u00eancia de representa\u00e7\u00f5es. \n\nAinda de acordo com o mesmo autor, as representa\u00e7\u00f5es possuem duas implica\u00e7\u00f5es: 1) \n\ntornam os objetos familiares, ou seja, produzem uma maneira de atribuir-lhes significados e \n\nreconhec\u00ea-los; 2) s\u00e3o prescritivas, ou seja, imp\u00f5e-se aos indiv\u00edduos de uma forma quase \n\nirresist\u00edvel.  Moscovici (1978) sustenta que a diferencia\u00e7\u00e3o entre representa\u00e7\u00f5es coletivas em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s representa\u00e7\u00f5es individuais \u00e9 irrelevante, s\u00e3o imbricadas, indissoci\u00e1veis. H\u00e1 tr\u00eas \n\nmodos ou maneiras pelas quais as representa\u00e7\u00f5es se tornam sociais: a) as partilhadas por um \n\ngrupo bastante estruturado mas n\u00e3o elaboradas por ele (um partido, uma organiza\u00e7\u00e3o social, uma \n\nna\u00e7\u00e3o, por exemplo), definidas como representa\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas; b) as que derivam da \n\n\n\n 35\n\ncircula\u00e7\u00e3o de conhecimentos e no\u00e7\u00f5es produzidas ou pertencentes a subgrupos com os quais um \n\ngrupo mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es mais ou menos estreitas, ou seja, as representa\u00e7\u00f5es emancipadas, por \n\napresentarem certo grau de autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos demais grupos de uma dada sociedade; c) \n\nas representa\u00e7\u00f5es que emergem de conflitos, controv\u00e9rsias sociais, sendo essas as representa\u00e7\u00f5es \n\npol\u00eamicas. \n\nProcessos de significa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o influenciados pelos aspectos culturais.  \n\nConsiderando o conceito de cultura de maneira sint\u00e9tica, simples e abrangente, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndescrev\u00ea-la como \u201c\u2018modo de vida global\u2019 distinto, dentro do qual percebe-se, (hoje)11, um \n\n\u2018sistema de significa\u00e7\u00f5es\u2019 bem definido n\u00e3o s\u00f3 como essencial, mas como essencialmente \n\nenvolvido em todas as formas de atividade social\u201d (WILLIAMS, 2000, p. 13). Os debates que \n\nenvolvem defini\u00e7\u00f5es de \u201ccultura\u201d s\u00e3o complexos. H\u00e1 muitas defini\u00e7\u00f5es citadas por Stort:  \n\n \n[...] conjunto das institui\u00e7\u00f5es, consideradas ao mesmo tempo nos seus aspectos funcional \ne normativo, onde se exprime certa totalidade social, que modela a personalidade dos \nindiv\u00edduos que a ela pertencem e tra\u00e7a, de antem\u00e3o, em certos aspectos, as suas \npossibilidades de exist\u00eancia concreta; [...] estrutura simb\u00f3lica, constitu\u00edda de in\u00fameros \nelementos que concretizam determinados valores, tornando-os significantes. Seu \nconjunto comp\u00f5e a vis\u00e3o de mundo da cultura; [...] express\u00e3o simb\u00f3lica de modos de \nsentir habituais desenvolvidos, sentir aqui significando tudo o que possa ser sentido, \ntanto os fen\u00f4menos de sensibilidade ou emotividade geral, como tamb\u00e9m as emo\u00e7\u00f5es \ndistintas; [...] o conjunto formado pelos sistemas de representa\u00e7\u00e3o, pelos sistemas \nnormativos, pelos sistemas de express\u00e3o e pelos sistemas de a\u00e7\u00e3o de uma comunidade \nhist\u00f3rica, com base em seus valores, e que lhe confere sua fisionomia particular \n(STORT, 1993, p. 22-24).  \n\n \n\nConsiderando a pluralidade de defini\u00e7\u00f5es, enfatizamos que nosso prop\u00f3sito n\u00e3o \u00e9 definir \n\ncultura de uma forma precisa, mas consider\u00e1-la como algo que permite humaniza\u00e7\u00e3o e a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o de toda uma complexidade social que permite o viver em grupos e o interpretar e o \n\nagir sobre o mundo. A cultura \u00e9 considerada pela multiplicidade e diversidade em suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, portanto, n\u00e3o se trata de uma cultura, mas de culturas.  \n\nO contato direto do ser humano com o mundo, com o ambiente tem in\u00edcio na concep\u00e7\u00e3o, \n\nno nascimento e, neste primeiro momento, n\u00e3o h\u00e1 cultura. Um beb\u00ea lida tanto com est\u00edmulos n\u00e3o-\n\nsociais, como sensa\u00e7\u00f5es de prazer, fome, conforto, desconforto, luz, escurid\u00e3o, calor, frio, ou \n\nseja, as sensa\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio corpo, quanto com est\u00edmulos sociais, pois o mundo de um beb\u00ea \u00e9 \n\n(quase) sempre habitado por outras pessoas. A partir do nascimento, um beb\u00ea interage n\u00e3o apenas \n\n                                                 \n11  Par\u00eanteses nosso.  \n\n\n\n 36\n\ncom seu pr\u00f3prio corpo e o ambiente f\u00edsico, mas tamb\u00e9m com outros seres humanos, e, ainda \n\nmais, depende desses outros seres humanos para sobreviver (BERGER; BERGER, 1985). \n\n \nO processo por meio do qual o indiv\u00edduo aprende a ser um membro da sociedade \u00e9 \ndesignado pelo nome de socializa\u00e7\u00e3o. O mesmo revela uma s\u00e9rie de facetas diversas. [...] \n... a socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es sociais \u00e0 conduta individual. Conforme \nprocuramos demonstrar, esses padr\u00f5es chegam mesmo a intervir nos processos \nfisiol\u00f3gicos do organismo. Conclui-se que na biografia do indiv\u00edduo a socializa\u00e7\u00e3o, \nespecialmente em sua fase inicial, constitui um fato que se reveste dum tremendo poder \nde constri\u00e7\u00e3o e duma import\u00e2ncia extraordin\u00e1ria. Sob o ponto de vista do observador \nestranho, os padr\u00f5es impostos durante o processo de socializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o altamente \nrelativos. [...] Dependem n\u00e3o apenas das caracter\u00edsticas individuais dos adultos que \ncuidam da crian\u00e7a, mas tamb\u00e9m dos v\u00e1rios grupamentos a que pertencem esses adultos. \nAssim, por exemplo, a natureza dos padr\u00f5es de conduta aplicados a uma crian\u00e7a depende \nn\u00e3o somente do fato de ser a mesma um gus\u00fc ou um americano, mas tamb\u00e9m da \ncircunst\u00e2ncia de pertencer \u00e0 classe m\u00e9dia ou \u00e0 classe oper\u00e1ria dos Estados Unidos. Mas, \nsob o ponto de vista da crian\u00e7a, estes mesmos padr\u00f5es s\u00e3o sentidos de forma bastante \nabsoluta. [...] A socializa\u00e7\u00e3o passa a ser considerada um processo de inicia\u00e7\u00e3o por meio \ndo qual a crian\u00e7a pode desenvolver-se e expandir-se a fim de ingressar num mundo que \nest\u00e1 ao seu alcance. Sob este ponto de vista a socializa\u00e7\u00e3o constitui parte essencial do \nprocesso de humaniza\u00e7\u00e3o integral e plena realiza\u00e7\u00e3o do potencial do indiv\u00edduo. A \nsocializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de inicia\u00e7\u00e3o num mundo social, em suas formas de intera\u00e7\u00e3o \ne nos seus numerosos significados. De in\u00edcio, o mundo social dos pais apresenta-se \u00e0 \ncrian\u00e7a como uma realidade externa, misteriosa e muito poderosa. No curso do processo \nde socializa\u00e7\u00e3o este mundo se torna intelig\u00edvel. A crian\u00e7a penetra nesse mundo e adquire \na capacidade de participar dele. Ele se transforma no seu mundo (BERGER; BERGER, \n1985, p. 204, 205). \n\n \n\nA l\u00edngua12, aprendida durante o processo de socializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde significados. \u201cLinguagem \u00e9 um produto do modo de viver de uma certa sociedade e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de palavras leva o indiv\u00edduo a ter ou n\u00e3o conhecimento de algumas experi\u00eancias que \n\nenfrenta\u201d (FROMM, 1967, p. 130). Ela \u00e9 considerada o instrumento verdadeiro da comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre dois sujeitos: \u201cl\u00edngua \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de inteligibilidade da palavra enquanto media\u00e7\u00e3o que, \n\nassegurando a identidade das associa\u00e7\u00f5es de sons e de conceitos operados pelos locutores, \n\ngarante a compreens\u00e3o m\u00fatua\u201d (BOURDIEU, 1994, p. 52). Ap\u00f3s analisar diferentes defini\u00e7\u00f5es, \n\nJohn Lyons concluiu: \u201cA maioria deles adotou a vis\u00e3o de que as l\u00ednguas s\u00e3o sistemas de s\u00edmbolos \n\nprojetados, por assim dizer, para a comunica\u00e7\u00e3o\u201d (LYONS, 1987, p. 21). Desse modo, para \n\nrealizar uma pesquisa sobre os significados das paisagens, \u00e9 inevitavelmente necess\u00e1rio lidar com \n\nas quest\u00f5es da l\u00edngua. Lefebvre (2002) j\u00e1 alertou para o fato de que a l\u00edngua e o discurso s\u00e3o \n\npartes da vida cotidiana, mas, nem por isso, o cotidiano pode ser colocado em palavras \n\n                                                 \n12 Assim como no caso do termo \u201cpaisagem\u201d, h\u00e1 in\u00fameros debates nos dom\u00ednios da ling\u00fc\u00edstica por uma defini\u00e7\u00e3o do \ntermo \u201cl\u00edngua\u201d e n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o suficiente neste trabalho para apresentar e discutir as diferentes defini\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 37\n\nfacilmente. Do mesmo modo, expressar os significados das paisagens em palavras n\u00e3o \u00e9 uma \n\ntarefa f\u00e1cil. \n\nPierre Bourdieu discorre sobre as dificuldades envolvidas nos processos de cifragem e \n\ndecifragem de uma mensagem:   \n\n  \nA \u201ccompreens\u00e3o\u201d imediata sup\u00f5e uma opera\u00e7\u00e3o inconsciente de decifra\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \u00e9 \nperfeitamente adequada quando a compet\u00eancia que um dos agentes engaja na sua pr\u00e1tica \nou nas suas obras \u00e9 igual \u00e0 compet\u00eancia que engaja objetivamente o outro agente na sua \npercep\u00e7\u00e3o dessa conduta ou dessa obra; isto \u00e9, no caos particular em que a cifragem \ncomo transforma\u00e7\u00e3o de um sentido em uma pr\u00e1tica ou em uma obra, coincide com a \nopera\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica de decifragem (BOURDIEU, 1994, p. 48). \n\n \n\nEsse mesmo autor tamb\u00e9m afirmou que h\u00e1 estruturas objetivas, tais como a linguagem, \n\nque s\u00e3o transmitidas pela educa\u00e7\u00e3o primeira (pelo processo de socializa\u00e7\u00e3o) e tornam-se \n\ninternalizadas, formando estruturas e sistemas de disposi\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis que funcionam como \n\nmatrizes de percep\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es da realidade e de base para a a\u00e7\u00e3o. A isto, ele denomina \n\nhabitus13. A pr\u00e1tica seria o produto de uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre esse habitus e uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsocialmente constru\u00edda, uma conjuntura.   \n\n \nAs estruturas constitutivas de um tipo particular de meio (as condi\u00e7\u00f5es materiais de \nexist\u00eancia caracter\u00edsticas de uma condi\u00e7\u00e3o de classe), que podem ser apreendidas \nempiricamente sob a forma de regularidades associadas a um meio socialmente \nestruturado, produzem habitus, sistemas de disposi\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis, estruturas estruturadas \npredispostas a funcionar como estruturas estruturantes, isto \u00e9, como princ\u00edpio gerador e \nestruturador de pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es que podem ser objetivamente \u201creguladas\u201d e \n\u201cregulares\u201d sem ser o produto da obedi\u00eancia a regras, objetivamente adaptadas a seu fim \nsem supor a inten\u00e7\u00e3o consciente dos fins e o dom\u00ednio expresso das opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \npara atingi-los e coletivamente orquestradas, sem ser o produto da a\u00e7\u00e3o organizadora de \num regente (BOURDIEU, 1994, p. 60, 62). \n\n \n\nA partir dessa coloca\u00e7\u00e3o, deixamos claro que o fato de a termos destacado n\u00e3o significa \n\nque concordemos totalmente com as teorias estruturalistas. Nosso prop\u00f3sito \u00e9 ressaltar que os \n\nest\u00edmulos externos s\u00e3o fundamentais para modificar conceitos, pensamentos e estimular a \n\nreflex\u00e3o. De fato, os indiv\u00edduos incorporam a todo momento refer\u00eancias externas que influenciam \n\ne modificam sua maneira de compreender o mundo. N\u00e3o se trata de uma rela\u00e7\u00e3o pautada pelo \n\ndeterminismo, mas de um complexo movimento dial\u00e9tico entre interioridade e exterioridade que \n\nacontece na vida cotidiana.  \n\n                                                 \n13 Este \u00e9 um dos principais conceitos utilizados por Bourdieu para construir sua \u201cTeoria da Pr\u00e1tica\u201d. \n\n\n\n 38\n\n\u00c9 necess\u00e1rio explicitar que alguns desses conceitos n\u00e3o costumam ser empregados de \n\nforma conjunta em uma abordagem anal\u00edtica, pois, em ci\u00eancias humanas, a falta de consenso \n\nentre diferentes autores \u00e9 comum. Geralmente, h\u00e1 a filia\u00e7\u00e3o a determinado grupo de autores \n\npertencentes a uma linha te\u00f3rica comum ou pr\u00f3xima, empregados para explicar os processos de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o. Contudo, nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciar diferentes maneiras pelas quais as ci\u00eancias \n\nhumanas explicam os processos de significa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividades. Mais ainda, \u00e9 \n\nevidenciar a enorme complexidade envolvida na estrutura\u00e7\u00e3o do pensamento. Entendemos a \n\nno\u00e7\u00e3o de subjetividade como \u201ca capacidade do indiv\u00edduo de se auto-conhecer e definir [...] a \n\ncapacidade de a\u00e7\u00e3o do sujeito, que o faria capaz de levar \u00e0 pr\u00e1tica suas voli\u00e7\u00f5es, influindo ent\u00e3o \n\nsobre o mundo de forma ativa\u201d (DOMINGUES, 1995, p. 85). Assim, ao utilizarmos termos \n\ndiversos, mantivemos o mais fielmente poss\u00edvel os significados estabelecidos por cada autor. \n\n Se a apreens\u00e3o da realidade n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ou \u00e9 muit\u00edssimo limitada fora de redes \n\nsimb\u00f3licas, de representa\u00e7\u00f5es, do imagin\u00e1rio, da linguagem, a apreens\u00e3o das paisagens \u00e9 dessa \n\nmesma forma mediada.  \n\n \nAs \u2018paisagens\u2019 (landscapes) s\u00e3o os ambientes simb\u00f3licos criados pelos atos humanos \nque conferem significado \u00e0 natureza e ao ambiente, dando ao ambiente uma defini\u00e7\u00e3o \numa forma a partir de um \u00e2ngulo de vis\u00e3o particular e por meio de um filtro especial de \nvalores e cren\u00e7as. Cada paisagem \u00e9 um ambiente simb\u00f3lico. Estas paisagens refletem \nnossas auto-defini\u00e7\u00f5es que se fundam na cultura (GREIDER; GARKOVICH, 1994, p. 1, \ntrad. do autor). \n\n \n\nLefebvre (2000) declarou que a percep\u00e7\u00e3o depende do sujeito e \u00e9 \u00f3bvio que os sujeitos \n\nn\u00e3o percebem as mesmas coisas da mesma maneira. De fato, h\u00e1 muitas maneiras de interpretar \n\numa mesma paisagem. \u00c9 poss\u00edvel considerar que, na pr\u00e1tica cotidiana, h\u00e1 sutis disputas \n\nsimb\u00f3licas pela interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens.  \n\n \nCada agente interessado tenta fazer com que a paisagem seja definida segundo seus \ncrit\u00e9rios, id\u00e9ias e imagina\u00e7\u00e3o. Assim, entre outras possibilidades, para o carvoeiro a \nfloresta \u00e9, entre outras coisas, fonte de mat\u00e9ria-prima para sua atividade econ\u00f4mica;  \npara o agente imobili\u00e1rio, ela \u00e9 o espa\u00e7o que pode ser loteado e vendido; para o agente \nestatal respons\u00e1vel pela qualidade da \u00e1gua, a floresta pode ser um indicador das \ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da qualidade do manancial; para o \nturista, a floresta pode simplesmente proporcionar uma experi\u00eancia cultural, um maior \nou menor deslumbramento (ALMEIDA ; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 35). \n\n \n\n\n\n 39\n\n Talvez haja uma disputa n\u00e3o apenas pela interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens. Modifica\u00e7\u00f5es nas \n\npaisagens, quais sejam, podem constituir motivos para iniciar conflitos, bem como as paisagens \n\ntamb\u00e9m podem ser utilizadas como meio para manifestar conflitos pr\u00e9-existentes. \n\nO ser humano, ao entrar e permanecer em contato com os espa\u00e7os, os lugares e as \n\npaisagens, cria v\u00ednculos com os mesmos. Eles se tornam parte da vida e, desse modo, familiares. \n\nA paisagem, o espa\u00e7o, o lugar s\u00e3o palcos para a encena\u00e7\u00e3o da vida cotidiana e n\u00e3o t\u00eam sua \n\nexist\u00eancia apenas em si mesmos, s\u00e3o elementos que comp\u00f5em as experi\u00eancias de vida. Na \n\nmem\u00f3ria, espa\u00e7o, lugar e paisagem s\u00e3o elementos sempre presentes, s\u00e3o como c\u00famplices das \n\nexperi\u00eancias de vida, boas ou ruins, \u00edntimas ou rotineiras. \u00c9 poss\u00edvel afirmar, ent\u00e3o, que eles \n\npodem ser alvos de uma grande carga de sentimentos humanos, o que lhes atribui uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o especial, que n\u00e3o est\u00e1 reduzida ao que \u00e9 simplesmente racional e utilit\u00e1rio. A \n\npaisagem, portanto, poderia ser considerada como um elemento de prote\u00e7\u00e3o contra a efemeridade \n\ne a favor da conserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias. Dessa maneira, modificar a paisagem n\u00e3o seria apenas \n\nmodificar uma por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o simplesmente, seria modificar um referencial de mem\u00f3ria para \n\nmuitas pessoas. Segundo Domingues (2001), h\u00e1 tend\u00eancias de \u201cpatrimonializa\u00e7\u00e3o\u201d de paisagens \n\nno contexto das paisagens culturais. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre seres humanos e paisagens \u00e9 marcada por transforma\u00e7\u00f5es do ambiente \n\nnatural em um ambiente humanizado. De acordo com Dean (2004), a floresta \u00e9 um ambiente \n\nin\u00f3spito para o ser humano. Sua adapta\u00e7\u00e3o a ambientes florestais passava em algum n\u00edvel pelo \n\ndesmatamento da cobertura vegetal original e abertura de clareiras (ALMEIDA, 1998; DEAN, \n\n2004). A partir dessas premissas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a conviv\u00eancia do ser humano com as \n\npaisagens marcou sua evolu\u00e7\u00e3o como esp\u00e9cie. Os fatos n\u00e3o deixam d\u00favidas de que os seres \n\nhumanos modificaram (para n\u00e3o dizer aniquilaram) as \u201cpaisagens naturais14\u201d (os ecossitemas, \n\nbiomas originais). \n\nSe as paisagens, com certeza, possuem significados, alguns autores v\u00e3o mais al\u00e9m ao \n\ndizer que a paisagem \u00e9 como um texto que pode ser lido e interpretado (BALL\u00c9; ERICKSON, \n\n2006; CABRAL, 2007). No entanto, deve haver cuidado ao utilizar a palavra texto, pois essa \n\npode remeter \u00e0 imagem de um texto de um livro ou revista, algo est\u00e1tico.  \n\nCertamente, o espa\u00e7o \u00e9 significante, mas n\u00e3o diz tudo. Sua mensagem \u00e9 sempre confusa e \n\nseu modo de exist\u00eancia, sua realidade pr\u00e1tica, difere radicalmente da realidade de um objeto \n                                                 \n14 Euler Sandeville Jr. (2004b) trata desse assunto em \u201cA Divis\u00e3o Natural das Paisagens Brasileiras\u201d. \n\n\n\n 40\n\nescrito, como um livro. Os conjuntos significantes n\u00e3o-verbais caracterizam-se por percep\u00e7\u00f5es \n\nque transcendem a linguagem e a racionalidade. Subestimar, negligenciar, reduzir o espa\u00e7o \n\nequivale a superestimar os textos, os escritos, o leg\u00edvel, o vis\u00edvel. Nos espa\u00e7os, desenvolvem-se \n\nprocessos significantes (pr\u00e1ticas significantes) que n\u00e3o se reduzem aos textos e aos discursos \n\n(LEFEBVRE, 2000). \n\nPor meio das experi\u00eancias, das viv\u00eancias captamos informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o al\u00e9m dos \n\nlimites da linguagem, das descri\u00e7\u00f5es, dos textos e discursos. Um exemplo simples e claro disso \u00e9 \n\na diferen\u00e7a entre descrever e experimentar uma ma\u00e7\u00e3. Por meio da descri\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel ter \n\napenas uma compreens\u00e3o vaga sobre algumas caracter\u00edsticas tais como formato, cor, textura, \n\nsabor (se \u00e9 doce, salgado, azedo, amargo). Somente experimentando a ma\u00e7\u00e3 \u00e9 que realmente \n\nconseguimos apreender de fato o que \u00e9 uma ma\u00e7\u00e3 (SANDEVILLE, 2004a). Da mesma maneira, \n\nas paisagens precisam ser vivenciadas para que haja envolvimento. \n\n \nAs paisagens se apresentam como ambientes sens\u00edveis, palp\u00e1veis, t\u00eam conte\u00fado e \nsubst\u00e2ncia e s\u00e3o cen\u00e1rios significantes das experi\u00eancias, tanto di\u00e1rias como \nexcepcionais. S\u00e3o presen\u00e7as constantes e inevit\u00e1veis e, conseq\u00fcentemente, n\u00e3o h\u00e1 \nexperi\u00eancia ambiental que seja, de algum sentido e grau, uma experi\u00eancia de paisagem. \nA liga\u00e7\u00e3o interna que une os elementos da paisagem \u00e9 a presen\u00e7a do homem, o seu \nenvolvimento nela, numa intera\u00e7\u00e3o incessante e din\u00e2mica, onde a paisagem experi\u00eancia \nd\u00e1 colorido \u00e0 exist\u00eancia humana e \u00e9 por ela colorida, o que se constitui em uma \nverdadeira mensagem que pode ser decifrada, apesar da grande dificuldade em como \nfazer isso, respeitando a riqueza e a complexidade dos significados. A paisagem pode, \nent\u00e3o, engendrar tantas respostas quantas forem as atitudes para com ela. Cada paisagem \ntem seu pr\u00f3prio conjunto de significados espec\u00edficos, a tal ponto que a paisagem na qual \numa pessoa vive n\u00e3o emoldura simplesmente a sua exist\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 algo externo a ela, \npois a pessoa est\u00e1 dentro dela e se torna parte dela, quase que indissociavelmente \n(MACHADO, 1988, p. 31).  \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel aproximarmo-nos de uma apreens\u00e3o dos processos significantes por meio do \n\ncontato com as pessoas que vivenciam as paisagens, buscando elementos que n\u00e3o seriam \n\nrevelados somente pela an\u00e1lise do visual, do leg\u00edvel. Nas palavras de Sandeville: \n\n \nCumpre ainda dizer que sendo a paisagem uma experi\u00eancia e n\u00e3o apenas um objeto \nmaterial ou apenas uma representa\u00e7\u00e3o, ou seja, existindo na rela\u00e7\u00e3o complexa e \ncontradit\u00f3ria entre essas possibilidades (da\u00ed ser sempre uma elabora\u00e7\u00e3o cultural), nos \nparece pouco recomend\u00e1vel seu estudo exclusivamente por uma via indireta, \ncartogr\u00e1fica, quantitativa, ou por imagens. Todos esses s\u00e3o procedimentos, necess\u00e1rios e \n\u00fateis, mas de pouco sentido sem uma experi\u00eancia de imers\u00e3o, dada a natureza do que \nseja a paisagem. \u00c9 necess\u00e1rio que a paisagem se torne uma experi\u00eancia partilhada, o \nque tem in\u00fameras implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas em seu estudo. Paisagens s\u00e3o experi\u00eancias \npartilhadas pelas pessoas que t\u00eam nela sua vida, na qual o pesquisador, freq\u00fcentemente \num estranho ao lugar, se insere de modo muito espec\u00edfico e por tempo limitado, \n\n\n\n 41\n\npartilhando dessas experi\u00eancias e partilhando as suas: usufruindo de uma realidade \nessencialmente coletiva e de uma heran\u00e7a de gera\u00e7\u00f5es. Ou seja, o sentido da paisagem \nn\u00e3o pode ser dado apenas pelo universo te\u00f3rico e existencial do observador, sob o risco \nde um estere\u00f3tipo. Na verdade, a paisagem \u00e9 mais intensamente revelada a partir das \npessoas que t\u00eam nela uma experi\u00eancia comum (comum em dois sentidos: de corriqueiro \ne de coletivo).  S\u00e3o as pessoas que nos ajudam a ver a paisagem, nos ensinam a entend\u00ea-\nla e perceb\u00ea-la; sem elas n\u00e3o atinaremos o conte\u00fado espec\u00edfico de cada paisagem. E se \nconsiderarmos a situa\u00e7\u00e3o de uma reserva natural desabitada pelos humanos, ainda assim \njulgo fundamental a experi\u00eancia direta, em campo, pois revelar\u00e1 aspectos que n\u00e3o podem \nser percebidos por via indireta de bases de dados e leituras de instrumentos. \nBasicamente, refiro-me \u00e0 necessidade de um contato direto, n\u00e3o apenas no n\u00edvel \nrudimentar da percep\u00e7\u00e3o visual dos objetos que se encontram na paisagem, pois n\u00e3o s\u00e3o \nem si mesmos formadores da paisagem. Esse contato deve colocar a experi\u00eancia humana \nem evid\u00eancia. Trata-se de reconhecer a paisagem em sua dimens\u00e3o est\u00e9tica, n\u00e3o de \nbeleza pl\u00e1stica (arranjo formal) ou de utilidade (adequa\u00e7\u00e3o funcional), mas de uma \nexperi\u00eancia sens\u00edvel, que \u00e9 o modo como usamos o termo est\u00e9tica aqui. A paisagem \u00e9 \numa experi\u00eancia humana. Desafia portanto uma rela\u00e7\u00e3o de alteridade e descentramento, \nde revis\u00e3o de pressupostos, onde somos imensamente renovados por essa experi\u00eancia, ou \nseja, se constr\u00f3i o sentido de uma paisagem partilhada (SANDEVILLE, 2004a, p. 4). \n\n \n\nConforme Lefebvre (2000), uma paisagem remete a uma capacidade criadora e a um \n\nprocesso significante. A capacidade criadora \u00e9 sempre a de uma comunidade ou coletividade, de \n\num grupo, de uma fra\u00e7\u00e3o de classe atuante. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o somente pode ser concebida \n\nem uma realidade social. Se existe uma paisagem, ela foi modelada por algu\u00e9m (pelos \n\ncamponeses, pela comunidade). \n\nA constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 coletiva (ALMEIDA; HOEFFEL; \n\nQUEDA, 2008). Nesse sentido, destacamos a seguinte assertiva de Lefebvre: \u201cO espa\u00e7o (social) \u00e9 \n\num produto (social)15\u201d (LEFEBVRE, 2000, p. 26). O espa\u00e7o social \u00e9 o da sociedade, o espa\u00e7o \n\nque cont\u00e9m rela\u00e7\u00f5es sociais. Para Lefebvre, essa proposi\u00e7\u00e3o tem as seguintes implica\u00e7\u00f5es:  \n\n1) O \u201cespa\u00e7o-natureza\u201d (referido como o mais pr\u00f3ximo ao original, intocado) distancia-se \n\nirreversivelmente. Na sociedade capitalista, tudo parece contribuir para prejudicar a natureza. Ela \n\nperde seu car\u00e1ter m\u00edstico e m\u00edtico como entidade provedora e poderosa. A fic\u00e7\u00e3o da natureza \n\napenas como mat\u00e9ria-prima para os processos produtivos da sociedade ganha cada vez mais \n\nfor\u00e7a. A natureza passa a ser ao mesmo tempo fonte de recursos e alvo de destrui\u00e7\u00e3o.  \n\n2) Toda sociedade produz um espa\u00e7o, o seu pr\u00f3prio espa\u00e7o. Cada sociedade produz seu \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o segundo seus pr\u00f3prios modos e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Pela an\u00e1lise do espa\u00e7o \n\nsocial \u00e9 poss\u00edvel analisar determinados aspectos da sociedade que o produziu. \n\n                                                 \n15 No original, \u201c(Social) space is a (social) product\u201d. \n\n\n\n 42\n\n3) Se o espa\u00e7o \u00e9 um produto, nosso conhecimento dele deve permitir a reprodu\u00e7\u00e3o e a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o. O interesse \u00e9 transferido das coisas no espa\u00e7o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio espa\u00e7o. N\u00e3o basta mais classificar o espa\u00e7o como disto ou daquilo, mas \n\nconsiderar o espa\u00e7o como totalidade, globalidade, n\u00e3o apenas estudando-o analiticamente, mas \n\nengendrando-o pelo e no conhecimento te\u00f3rico.  \n\n4) Se o espa\u00e7o \u00e9 produzido, se existe um processo produtivo, ent\u00e3o, estamos lidando com \n\na hist\u00f3ria. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tem uma hist\u00f3ria. N\u00e3o se trata apenas do encadeamento dos \n\nfatos ditos hist\u00f3ricos (datados), mas a passagem de um modo de produ\u00e7\u00e3o a outro, pois um novo \n\nespa\u00e7o \u00e9 produzido durante a transi\u00e7\u00e3o. As contradi\u00e7\u00f5es e os conflitos sociais n\u00e3o deixam de se \n\ninscrever no espa\u00e7o. \n\nTendo em vista essas ideias, fizemos algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os processos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da an\u00e1lise do processo de coloniza\u00e7\u00e3o, de algumas das principais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que constituem a base da sociedade contempor\u00e2nea e de alguns aspectos da hist\u00f3ria \n\nbrasileira.  \n\nAlmeida, Hoeffel e Queda (2008, p. 71) afirmam que a ordem social vigente \u00e9 \n\nambientalmente destrutiva. Por ordem social, os autores entendem a organiza\u00e7\u00e3o capitalista da \n\nprodu\u00e7\u00e3o material, al\u00e9m de muitos outros aspectos que comumente n\u00e3o s\u00e3o considerados pelos \n\nque privilegiam somente os aspectos econ\u00f4micos da realidade. Em outras palavras, somente os \n\naspectos econ\u00f4micos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para explicar a realidade social. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio \n\ninvestigar sob um ponto de vista mais amplo a sociedade contempor\u00e2nea e suas origens.  \n\nPrimeiramente, consideramos que durante milhares de anos os seres humanos interagiram \n\ncom a flora, a fauna e os componentes abi\u00f3ticos dos ecossistemas influenciando as din\u00e2micas \n\nprocessuais e, consequentemente, a conforma\u00e7\u00e3o das paisagens. Segundo Lui (2008), poucos \n\nambientes terrestres foram poupados da interfer\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas, como \n\nfavorecimento ou desfavorecimento de determinadas esp\u00e9cies, supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, cujos efeitos contribu\u00edram para as altera\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de paisagem. Portanto, a no\u00e7\u00e3o \n\nde natureza intocada n\u00e3o passa de um mito, como explica Diegues: \n\n \nA no\u00e7\u00e3o de mito naturalista, da natureza intocada, do mundo selvagem diz respeito a \numa representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica pela qual existiriam \u00e1reas naturais intocadas e intoc\u00e1veis \npelo homem. Esse mito sup\u00f5e a incompatibilidade entre as a\u00e7\u00f5es de quaisquer grupos \nhumanos e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. (DIEGUES, 2002, p.53). \n\n \n\n\n\n 43\n\nEm geral, o que existe de fato n\u00e3o \u00e9 uma dicotomia entre \u00e1reas intocadas e \u00e1reas \n\ndegradadas, mas sim diferentes n\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e das paisagens naturais. H\u00e1 \n\nn\u00edveis nos quais, apesar de haver modifica\u00e7\u00f5es significativas do ponto de vista ecol\u00f3gico, das \n\ndin\u00e2micas das rela\u00e7\u00f5es entre as esp\u00e9cies e dos fluxos de energia e mat\u00e9ria, continua havendo a \n\npredomin\u00e2ncia de elementos referentes \u00e0 natureza nas paisagens, como pedras, rios, animais, \n\n\u00e1rvores e outras forma\u00e7\u00f5es vegetais. Por outro lado, h\u00e1 n\u00edveis nos quais a interfer\u00eancia humana \n\nnos ecossistemas \u00e9 mais dr\u00e1stica e elimina a maior parte dos elementos que representam a ideia \n\nde natureza, dando lugar a um campo aberto, por exemplo, e a elementos produzidos pelo \n\ntrabalho humano. \n\nDe acordo com Dean (2004), os povos ind\u00edgenas que habitavam as terras brasileiras \n\nteriam causado altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas significativas na mata atl\u00e2ntica prim\u00e1ria devido \u00e0 abertura \n\nde clareiras e \u00e0 agricultura itinerante nas quais havia o uso do fogo. Contudo, essas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nforam suficientes para causar grande empobrecimento e grandes desequil\u00edbrios nos ecossistemas. \n\nTanto \u00e9 que a natureza tropical, j\u00e1 alterada pela a\u00e7\u00e3o humana, sob os primeiros olhares europeus \n\nfoi caracterizada como exuberante, primitiva, gigantesca, fecunda, dentre outros adjetivos que \n\nrevelam uma oposi\u00e7\u00e3o entre natureza e civiliza\u00e7\u00e3o (SANDEVILLE, 2002).  \n\nEm segundo lugar, consideramos fundamental analisar alguns aspectos da coloniza\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas para uma compreens\u00e3o mais aprofundada da din\u00e2mica \n\nprocessual das paisagens brasileiras. Retomando a primeira implica\u00e7\u00e3o da ideia de espa\u00e7o social \n\nde Lefebvre16, o processo de coloniza\u00e7\u00e3o significou o in\u00edcio de um grande distanciamento do \n\n\u201cespa\u00e7o-natureza\u201d, ou seja, um dr\u00e1stico e irrevers\u00edvel processo de empobrecimento dos \n\necossistemas e de extin\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies. A natureza, entidade poderosa e dadivosa, foi reduzida a \n\numa fonte de mat\u00e9rias-primas. Diversos autores salientam que a principal motiva\u00e7\u00e3o da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o foi o interesse mercantil, a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de lucros no com\u00e9rcio europeu \n\npela explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e humanos (DEAN, 2004; MACHADO, 2004; PRADO JR., \n\n1972; SANDEVILLE, 2002).  \n\nNas palavras de Sandeville, \u201ca paisagem natural \u00e9 compreendida e valorada em \n\ndeterminada sociedade como uma proje\u00e7\u00e3o de desejos e significados humanos. Ou seja, a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 um ato cultural, n\u00e3o da natureza\u201d (SANDEVILLE, 2002, \n\np. 156). \n\n                                                 \n16 Vide p\u00e1gina 41. \n\n\n\n 44\n\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o significou tamb\u00e9m um processo de intera\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es \n\nculturais. A partir da segunda implica\u00e7\u00e3o do conceito de espa\u00e7o social de Lefebvre, cabem \n\nalgumas reflex\u00f5es. Retomando a ideia principal: cada sociedade produz seu pr\u00f3prio espa\u00e7o \n\nsegundo seus pr\u00f3prios modos e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Isso significa tamb\u00e9m que a produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o se d\u00e1 a partir de um universo complexo de fatores que compreendem os aspectos s\u00f3cio-\n\nculturais e as vis\u00f5es de mundo, entendidas como uma base cognitiva para a apreens\u00e3o e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da realidade (LUI, 2008). Uma vez que o espa\u00e7o social reflete as vis\u00f5es de mundo e \n\na cultura e vice-versa, o fato do espa\u00e7o social ind\u00edgena n\u00e3o evidenciar uma grande capacidade de \n\naltera\u00e7\u00e3o das paisagens pelo dom\u00ednio de tecnologias avan\u00e7adas e confundir-se com uma vis\u00e3o \n\npreconcebida de natureza induziu a uma impress\u00e3o, um efeito simb\u00f3lico de primitividade, de uma \n\nterra virgem ou intocada, de aus\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o humana do territ\u00f3rio.  Em outras \n\npalavras, na vis\u00e3o de mundo dos portugueses, n\u00e3o existia o espa\u00e7o social ind\u00edgena, no qual se \n\ndesenvolveram pluralidades de culturas complexas. O que \u201cexistia\u201d era uma natureza a ser \n\nexplorada. Nesse sentido, Dean (2004) comentou que os portugueses foram incapazes de \n\ncompreender verdadeiramente as riquezas naturais e culturais que encontraram. De forma geral, \n\nnos processos de coloniza\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas, os contatos entre europeus e os povos nativos foram \n\nmarcados por combina\u00e7\u00f5es de derramamentos de sangue e reden\u00e7\u00e3o e de alian\u00e7as e guerras \n\n(SANDEVILLE, 2005).             \n\nAs na\u00e7\u00f5es atuais que se constitu\u00edram a partir da consolida\u00e7\u00e3o do processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\ne da independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metr\u00f3poles originaram-se a partir da destrui\u00e7\u00e3o ou de um \n\ndr\u00e1stico empobrecimento de muitas culturas e da expuls\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de muitos povos de \n\nseus territ\u00f3rios. Os contatos entre os povos europeus e os povos nativos n\u00e3o foram encetados a \n\npartir do respeito m\u00fatuo e de rela\u00e7\u00f5es pac\u00edficas, mas sim a partir do menosprezo pelo diferente, \n\nda explora\u00e7\u00e3o e da lux\u00faria. Ao considerar os fatos hist\u00f3ricos em termos mais atuais, observamos \n\nque os processos de coloniza\u00e7\u00e3o foram afrontas ao princ\u00edpio da autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos \n\natualmente protegido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de 1988 e pela Carta da ONU de 1945. \n\nEm sentido amplo, a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, \u00e9 entendida como a possibilidade dos povos \n\ndecidirem livre e voluntariamente sobre suas formas de vida, sem for\u00e7ar contatos ou a\u00e7\u00f5es que \n\natentem contra essa vontade (HUERTAS, 2008).  \n\nSe a principal motiva\u00e7\u00e3o para os processos de coloniza\u00e7\u00e3o ao redor do mundo foi e \u00e9 de \n\nordem econ\u00f4mica e se as vis\u00f5es de mundo embasam as pr\u00e1ticas espaciais, houve e h\u00e1 certamente \n\n\n\n 45\n\ndeterminadas vis\u00f5es de mundo que justificaram e ainda justificam a inferioriza\u00e7\u00e3o e a subjuga\u00e7\u00e3o \n\nde outros povos, bem como a explora\u00e7\u00e3o indiscriminada da natureza para satisfazer interesses \n\necon\u00f4micos. \n\nPor exemplo, segundo Thomas (1989), na Inglaterra dos per\u00edodos Tudor e Stuart, \n\npredominava a vis\u00e3o de que o mundo fora criado para o bem-estar do homem, cabendo \u00e0s outras \n\nesp\u00e9cies apenas a fun\u00e7\u00e3o de satisfazer seus desejos e necessidades. As interpreta\u00e7\u00f5es dos textos \n\nb\u00edblicos consistiam no alicerce teol\u00f3gico que sustentava o predom\u00ednio humano sobre a natureza. \n\nAs ambiguidades dos textos do legado judaico-crist\u00e3o permitiam que houvesse interpreta\u00e7\u00f5es \n\ntendenciosas a uma vis\u00e3o extremamente antropoc\u00eantrica. Os te\u00f3logos, dotados de legitimidade \n\npara interpretar a B\u00edblia, optaram pela autoridade ilimitada sobre a natureza e descartaram as \n\npassagens do Velho Testamento que diziam respeito ao homem como gerente de Deus e \n\nrespons\u00e1vel pelas suas criaturas, ou seja, desconsideraram os trechos que sugeriam que o homem \n\ntinha o dever de agir responsavelmente diante da cria\u00e7\u00e3o divina. Optaram pela explora\u00e7\u00e3o e \n\ndescartaram a ger\u00eancia. O ser humano era considerado como ser singular, portanto, com \n\ndiferen\u00e7as fundamentais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras esp\u00e9cies. Buscava-se evidenciar essas diferen\u00e7as \n\npara comprovar a superioridade humana e, assim, justificar a aus\u00eancia de quaisquer escr\u00fapulos no \n\ntratamento das outras esp\u00e9cies, tanto animais como vegetais. A principal preocupa\u00e7\u00e3o era \n\nconservar a fronteira entre o ser humano e os animais, refutando quaisquer evid\u00eancias que os \n\nassemelhassem17. O prop\u00f3sito disso era justificar a ca\u00e7a, a domestica\u00e7\u00e3o, o h\u00e1bito de comer \n\ncarne, a vivissec\u00e7\u00e3o e o exterm\u00ednio de animais considerados pragas ou perigosos. Essa insistente \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre ser humano e animal tamb\u00e9m teve importantes consequ\u00eancias para as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os pr\u00f3prios seres humanos. Comparativamente ao perfil europeu, \u00e0s suas qualidades \n\nespec\u00edficas e diferenciadoras, outros seres humanos que n\u00e3o demonstrassem as mesmas \n\nqualidades ou possu\u00edssem caracter\u00edsticas consideradas mais pr\u00f3ximas aos animais eram \n\nconsiderados sub-humanos ou semi-animais (THOMAS, 1989). \n\n \nUma vez percebidas como bestas, as pessoas eram pass\u00edveis de serem tratadas como tais. \nA \u00e9tica de domina\u00e7\u00e3o humana removia os animais da esfera de preocupa\u00e7\u00e3o do homem. \nMas tamb\u00e9m legitimava os maus-tratos \u00e0queles que supostamente viviam uma condi\u00e7\u00e3o \nanimal (THOMAS, 1989, p. 53). \n\n \n\n                                                 \n17 Essa concep\u00e7\u00e3o dos seres humanos diferenciados dos animais refutaria a premissa do ser humano como primata \nque fundamenta a Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o das Esp\u00e9cies. \n\n\n\n 46\n\n A partir dessas considera\u00e7\u00f5es, evidenciamos alguns dos principais elementos que \n\njustificavam ou tornavam aceit\u00e1vel a coloniza\u00e7\u00e3o de outros territ\u00f3rios e povos: 1) Submiss\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza (vegetais e animais); 2) Submiss\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos seres humanos \n\nconsiderados como \u201cinferiores\u201d; 3) Supremacia do ser humano (superior, o homem branco \n\neuropeu). Ao observar a hist\u00f3ria, \u00e9 poss\u00edvel notar a influ\u00eancia dessas vis\u00f5es de mundo em \n\nprocessos de coloniza\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas, da \u00c1frica, da \u00c1sia e da Oceania.  \n\nNesse sentido, Boaventura de Sousa Santos enfatiza a import\u00e2ncia da quest\u00e3o colonial \n\npara explicar a realidade atual: \n\n  \nO materialismo hist\u00f3rico converteu o capitalismo em um fator de progresso, em uma \nfase de progresso da humanidade, e isso nos trouxe problemas pelo fato de essa id\u00e9ia ter \ndeixado de fora uma quest\u00e3o que, para n\u00f3s, \u00e9 fundamental: a quest\u00e3o colonial. O \ncolonialismo n\u00e3o tem sido bem tratado nessa teoria e, al\u00e9m disso, em alguns textos de \nMarx vemos uma justifica\u00e7\u00e3o \u2013 sobretudo na \u00cdndia \u2013 do colonialismo como fator do \ncapitalismo: colonialismo \u00e9 capitalismo, e \u00e9 muito importante que recordemos isso \n(SANTOS, 2007, p. 51). \n\n \n\nColonialismo, no entendimento do mesmo autor, \u00e9 \u201ca incapacidade de reconhecer o outro \n\ncomo igual, a objetiva\u00e7\u00e3o do outro \u2013 transformar o outro em objeto\u201d (SANTOS, 2007, p. 53).  \n\nEm s\u00edntese, a coloniza\u00e7\u00e3o transformou a natureza e os povos colonizados em objetos e \n\npossibilitou uma nova ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios caracterizada por uma transi\u00e7\u00e3o dos modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e por uma pluralidade e uma complexidade de processos de intera\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o nos \u00e2mbitos das culturas, das rela\u00e7\u00f5es humanas e da natureza. No panorama atual, \n\nindiscutivelmente, h\u00e1 muitas particularidades e diversidades em cada pa\u00eds das Am\u00e9ricas. Por\u00e9m, \n\nh\u00e1 certas semelhan\u00e7as como o fato das l\u00ednguas oficiais serem l\u00ednguas europ\u00e9ias e o fato das \n\nmesmas institui\u00e7\u00f5es constitu\u00edrem a base organizacional das sociedades contempor\u00e2neas.  \n\nEm terceiro lugar, buscamos analisar as principais institui\u00e7\u00f5es que constituem a base da \n\nsociedade contempor\u00e2nea. Retomando a segunda implica\u00e7\u00e3o do conceito de espa\u00e7o social para \n\nLefebvre18, em que a an\u00e1lise do espa\u00e7o possibilita conhecer determinados aspectos da sociedade \n\nque o produziu, e a terceira implica\u00e7\u00e3o19, em que o conhecimento do espa\u00e7o deve revelar os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, evidenciamos as seguintes institui\u00e7\u00f5es como importantes \n\nfor\u00e7as produtoras, modificadoras do espa\u00e7o: as ci\u00eancias, a economia de mercados, o Estado e o \n\n                                                 \n18 Vide p\u00e1gina 41. \n19 Vide p\u00e1gina 42. \n\n\n\n 47\n\ndireito. As ci\u00eancias t\u00eam predominado como a maneira leg\u00edtima de interpreta\u00e7\u00e3o do mundo e \u00e9 a \n\nprincipal matriz produtora das t\u00e9cnicas e dos instrumentos tecnol\u00f3gicos. A economia de mercado \n\nconsiste na forma organizada e integrada de compra, venda e circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e \n\nservi\u00e7os pela qual todas as rendas s\u00e3o resultantes de transa\u00e7\u00f5es comerciais e a motiva\u00e7\u00e3o para o \n\nlucro coloca-se como necess\u00e1ria para a sobreviv\u00eancia. O Estado tem predominado como a \n\nmaneira leg\u00edtima de exercer o poder, principalmente a domina\u00e7\u00e3o. O direito tem predominado \n\ncomo a maneira leg\u00edtima de se produzir os par\u00e2metros de legalidade e ilegalidade, ou seja, de \n\nexercer a justi\u00e7a. Consideramos a ideia da indissolubilidade da sociedade contempor\u00e2nea, o que \n\nsignifica dizer que essa \u00e9 uma imbrica\u00e7\u00e3o de diversas pessoas, animais, plantas, bens, objetos, \n\nfam\u00edlias, condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, institui\u00e7\u00f5es, culturas e vis\u00f5es de mundo. Portanto, abordar \n\nsomente a economia de mercado partindo-se de uma cr\u00edtica ao capitalismo n\u00e3o evidenciaria a \n\ncomplexidade dos processos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nSegundo o casal Berger, uma institui\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cum padr\u00e3o de controle, ou seja, uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o individual imposta pela sociedade\u201d (BERGER; BERGER, 1985, p. 193). Por \n\nexemplo, a linguagem \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o cultural. Conforme esses mesmos autores, as institui\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o caracterizadas pela exterioridade, objetividade, coercitividade, autoridade moral e \n\nhistoricidade20. \n\nEntretanto, n\u00e3o consideramos as institui\u00e7\u00f5es apenas pelo seu car\u00e1ter exterior e objetivo. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio considerar tamb\u00e9m os aspectos culturais, as disposi\u00e7\u00f5es cognitivas respons\u00e1veis pela \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, Castoriadis afirmou: \n\n \nAs institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o se reduzem ao simb\u00f3lico, mas elas s\u00f3 podem existir no simb\u00f3lico, \ns\u00e3o imposs\u00edveis fora de um simb\u00f3lico em segundo grau e constituem cada qual sua rede \nsimb\u00f3lica. Uma organiza\u00e7\u00e3o dada da economia, um sistema de direito, um poder \ninstitu\u00eddo, uma religi\u00e3o existem socialmente como sistemas simb\u00f3licos sancionados. \nEles consistem em ligar a s\u00edmbolos (a significantes) significados (representa\u00e7\u00f5es, \nordens, injun\u00e7\u00f5es ou incita\u00e7\u00f5es para fazer ou n\u00e3o fazer, conseq\u00fc\u00eancias. \u2013 significa\u00e7\u00f5es, \nno sentido mais amplo do termo) e faz\u00ea-los valer como tais, ou seja tornar esta liga\u00e7\u00e3o \nmais ou menos for\u00e7osa para a sociedade ou o grupo considerado. Um t\u00edtulo de \npropriedade, um ato de venda \u00e9 um s\u00edmbolo do \u201cdireito\u201d, socialmente sancionado, do \npropriet\u00e1rio de proceder a um n\u00famero indefinido de opera\u00e7\u00f5es sobre o objeto de sua \npropriedade. Uma folha de pagamento \u00e9 o s\u00edmbolo do direito do assalariado de exigir \numa quantidade estabelecida de c\u00e9dulas que s\u00e3o o s\u00edmbolo do direito de seu possuidor de \ndedicar-se a uma variedade de atos de compra, cada um deles vindo a ser, por sua vez, \n\n                                                 \n20 Cada uma dessas caracter\u00edsticas das institui\u00e7\u00f5es \u00e9 explicada detalhadamente em BERGER, P. L.; BERGER, B. O \nque \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o social? In FORACCHI, M.M., MARTINS, J.S. Sociologia e sociedade. Rio de Janeiro: Ltc, \n1980. \n \n\n\n\n 48\n\nsimb\u00f3lico. O pr\u00f3prio trabalho que est\u00e1 na origem desta folha de pagamento, embora \neminentemente real para seu sujeito e em seus resultados, \u00e9 conseq\u00fcentemente \npercorrido por opera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas (no pensamento daquele que trabalha, nas \ninstru\u00e7\u00f5es de quem recebe, etc.) (CASTORIADIS, 2007, p. 142). \n\n \n\n Assim, as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o somente institu\u00eddas na sociedade, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninstitu\u00eddas internamente em cada indiv\u00edduo como s\u00edmbolos e outros mecanismos criadores de \n\nsignificados. Essa rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre interior e exterior cria mecanismos complexos pelos \n\nquais as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o legitimadas e reproduzidas continuamente.  \n\nSegundo Santos (2000), a partir da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do s\u00e9culo XVI, surgiu um modelo \n\nde racionalidade que presidiu \u00e0 ci\u00eancia moderna, buscando um monop\u00f3lio de interpreta\u00e7\u00e3o e que \n\nprocurava defender-se ostensivamente de duas formas de conhecimento considerados n\u00e3o \n\ncient\u00edficos: o senso comum e as humanidades (estudos hist\u00f3ricos, filol\u00f3gicos, jur\u00eddicos, liter\u00e1rios, \n\nfilos\u00f3ficos).  \n\n \nSendo um modelo global, a nova racionalidade cient\u00edfica \u00e9 tamb\u00e9m um modelo \ntotalit\u00e1rio, na medida em que nega o car\u00e1cter racional a todas as formas de conhecimento \nque se n\u00e3o pautarem pelos seus princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos e pelas suas regras \nmetodol\u00f3gicas. \u00c9 esta a sua caracter\u00edstica fundamental e a que melhor simboliza a \nruptura do novo paradigma cient\u00edfico com os que o precedem. Est\u00e1 consubstanciada, \ncom crescente defini\u00e7\u00e3o, na teoria helioc\u00eantrica do movimento dos planetas de \nCop\u00e9rnico, nas leis de Kepler sobre as \u00f3rbitas dos planetas, nas leis de Galileu sobre a \nqueda dos corpos, na grande s\u00edntese da ordem c\u00f3smica de Newton e finalmente na \nconsci\u00eancia filos\u00f3fica que lhe conferem Bacon e sobretudo Descartes. Esta preocupa\u00e7\u00e3o \nem testemunhar uma ruptura fundante que possibilita uma e s\u00f3 uma forma de \nconhecimento verdadeiro est\u00e1 bem patente na atitude mental dos protagonistas, no seu \nespanto perante as pr\u00f3prias descobertas e a extrema e ao mesmo tempo serena arrog\u00e2ncia \ncom que se medem com os seus contempor\u00e2neos (SANTOS, 1986, p. 4). \n\n \n\nA intitulada ci\u00eancia baconiana-cartesiana acostumou-se a fragmentar objetos de estudo \n\ncomplexos em elementos mais simples para obter maior profundidade em suas respostas. Ao agir \n\ndesse modo, perdeu a percep\u00e7\u00e3o do todo. Esse tipo de ci\u00eancia teria contribu\u00eddo para criar uma \n\nvis\u00e3o de mundo em que a natureza \u00e9 objeto a ser dominado e, consequentemente, causar muitos \n\ndos problemas ambientais da atualidade (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008). \n\nMuitas promessas foram feitas utilizando-se as ci\u00eancias. Al\u00e9m de n\u00e3o cumpridas, os \n\nresultados foram devastadores. \n\n \nA promessa de domina\u00e7\u00e3o da natureza, e do seu uso para o benef\u00edcio comum da \nhumanidade, conduziu a uma explora\u00e7\u00e3o excessiva e despreocupada dos recursos \nnaturais, \u00e0 cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica, \u00e0 amea\u00e7a nuclear, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono, e \u00e0 \n\n\n\n 49\n\nemerg\u00eancia da biotecnologia, da engenharia gen\u00e9tica e da conseq\u00fcente convers\u00e3o do \ncorpo humano como mercadoria \u00faltima. A promessa de uma paz perp\u00e9tua, baseada no \ncom\u00e9rcio, na racionaliza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos processos de decis\u00e3o e das institui\u00e7\u00f5es, levou \nao desenvolvimento tecnol\u00f3gico da guerra e ao aumento sem precedentes do seu poder \ndestrutivo. A promessa de uma sociedade mais justa e livre, assente na cria\u00e7\u00e3o de \nriqueza tornada poss\u00edvel pela convers\u00e3o de da ci\u00eancia em for\u00e7a produtiva, conduziu \u00e0 \nespolia\u00e7\u00e3o do chamado Terceiro Mundo e a um abismo cada vez maior entre o Norte e o \nSul (SANTOS, 2000, p. 56).   \n\n \n\nAs ci\u00eancias tamb\u00e9m foram usadas como justificativa para a explora\u00e7\u00e3o e a coloniza\u00e7\u00e3o. \n\nCome\u00e7ou a ser aceito que houve sintonia entre as ideias evolucionistas de Darwin e as \n\nconcep\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas que circulavam naquele per\u00edodo hist\u00f3rico. A luta pela exist\u00eancia, \n\nimplicada pela escassez e concorr\u00eancia, permitia explicar o motivo pelo qual uma varia\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel deveria ser mantida e uma varia\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel eliminada, ou seja, a imposi\u00e7\u00e3o do \n\nmais forte sobre o mais fraco. \u201cEfectivamente, a selec\u00e7\u00e3o natural \u00e9 uma hist\u00f3ria de progresso, de \n\nexpans\u00e3o, de invas\u00e3o e de coloniza\u00e7\u00e3o; \u00e9, em suma, quase uma hist\u00f3ria natural do capitalismo ou \n\numa hist\u00f3ria do capitalismo natural21\u201d (SANTOS, 2000, p. 86).  \n\nO conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 neutro, pois n\u00e3o se desvincula dos interesses sociais \n\nhegem\u00f4nicos, isto \u00e9, dos interesses dos donos do poder e do capital. Dessa maneira, as ci\u00eancias \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas como instrumentos de poder, podendo haver distor\u00e7\u00f5es intencionais dos \n\nfatos ver\u00eddicos. Al\u00e9m da necessidade de rigor cient\u00edfico, a fragmenta\u00e7\u00e3o do real para a an\u00e1lise \n\nderiva tamb\u00e9m da necessidade pol\u00edtica de afastar os cidad\u00e3os comuns de um entendimento cr\u00edtico \n\ne abrangente sobre a realidade (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008). \n\nDentre as modifica\u00e7\u00f5es espaciais decorrentes das ci\u00eancias, as que mais se destacam por \n\ndivergirem do ambiente natural decorrem da aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias. Postman (1994) enfatizou \n\nque toda inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o possui efeitos unilateralmente positivos. Toda tecnologia \u00e9 ao \n\nmesmo tempo um \u201cfardo\u201d e uma \u201cb\u00ean\u00e7\u00e3o\u201d, pois, se de um lado, as tecnologias tornam a vida \n\nmais f\u00e1cil, mais limpa, mais confort\u00e1vel e mais longa, de outro, o desenvolvimento e a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o descontrolada das tecnologias nem sempre s\u00e3o acompanhados de um exame \n\nrigoroso de suas consequ\u00eancias, dando condi\u00e7\u00f5es para o surgimento de uma cultura sem uma \n\nbase moral, destitu\u00edda de valores e rela\u00e7\u00f5es sociais que tornam digna a vida humana. Nesse \n\n                                                 \n21 Esse \u00e9 um exemplo de como os conhecimentos s\u00e3o apropriados pelo modelo hegem\u00f4nico de racionalidade \nocidental. Num primeiro momento, desejava-se refutar qualquer semelhan\u00e7a entre o ser humano (superior) e os \nanimais (incluindo os \u201cseres humanos\u201d inferiores) com a finalidade de justificar a domina\u00e7\u00e3o. Num segundo \nmomento, em que come\u00e7ava a haver uma aceita\u00e7\u00e3o do ser humano como primata, a lei do mais forte e do mais apto \ncontinuava a justificar a domina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 50\n\nsentido, de acordo com Luk\u00e1cs (1989), o desenvolvimento da ci\u00eancia moderna permitiu um \n\ngrande avan\u00e7o na tecnologia, promoveu a valoriza\u00e7\u00e3o da quantifica\u00e7\u00e3o e do c\u00e1lculo e levou a \n\numa desvaloriza\u00e7\u00e3o de aspectos qualitativos mediante os quais a humanidade encarava o mundo e \n\no tempo. \n\nAs primeiras formas de altera\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os referem-se \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais nativas dando lugar a um campo aberto ou \u00e0 terra nua. Essa altera\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos \n\necossistemas foi causada por pr\u00e1ticas que v\u00e3o desde as mais r\u00fasticas, como a utiliza\u00e7\u00e3o do fogo \n\nat\u00e9 o recente emprego de m\u00e1quinas sofisticadas, como motosserras e tratores, bem como de \n\nprodutos sintetizados como desfoliantes e herbicidas. Em seguida, as formas de altera\u00e7\u00e3o \n\nreferem-se \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de elementos produzidos pelo trabalho humano, como artefatos e \n\nedifica\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m variam desde as formas mais r\u00fasticas \u00e0s mais sofisticadas considerando-\n\nse as dimens\u00f5es, as formas, os projetos, os conhecimentos necess\u00e1rios e os tipos de materiais. \n\nAssim, a presen\u00e7a de casas, ruas, pontes, postes, torres, muros, edif\u00edcios, ind\u00fastrias, ve\u00edculos, \n\ncampos cultivados, pastos s\u00e3o exemplos da aplica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis de tecnologias sobre o \n\nespa\u00e7o. Nos dias de hoje, \u00e9 quase imposs\u00edvel desvincular as pesquisas para desenvolvimento das \n\nmais diversas tecnologias dos interesses econ\u00f4micos.    \n\nSegundo Polanyi (2000), as economias das diversas sociedades ao redor do mundo nunca \n\nforam controladas por mercados. A economia geralmente esteve submersa nas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\no sistema econ\u00f4mico costumava ser dirigido por motiva\u00e7\u00f5es n\u00e3o econ\u00f4micas. A ordem na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de bens era regulada e equilibrada pelos princ\u00edpios da reciprocidade, da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e da domesticidade.  \n\nO princ\u00edpio da reciprocidade baseia-se na simetria, por meio da qual s\u00e3o incentivados e \n\nvalorizados padr\u00f5es de comportamento como o compartilhar, o oferecer, e s\u00e3o vedados \n\ncomportamentos tendentes \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, disputas e lucro. Isso equilibra o grupo de modo que \n\naqueles que obt\u00eam maiores quantidades de alimentos, por exemplo, distribuem-nos a todo o \n\ngrupo, incluindo aqueles que obt\u00eam as menores quantidades. De maneira geral, praticamente \n\ntodos os indiv\u00edduos oferecem algo aos outros e tamb\u00e9m recebem. Quem recebe sente-se na \n\nobriga\u00e7\u00e3o moral de retribuir. Conciliar a sobreviv\u00eancia com a manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os sociais exige \n\nque aquele que infrinja o c\u00f3digo de honra e generosidade seja marginalizado e que, no longo \n\nprazo, todas as obriga\u00e7\u00f5es sociais sejam rec\u00edprocas.  \n\n\n\n 51\n\nAgrupamentos humanos mais complexos, com n\u00edveis mais avan\u00e7ados de divis\u00e3o de \n\ntrabalho, costumam ser organizadas predominantemente pela redistribui\u00e7\u00e3o. Esse princ\u00edpio \n\nbaseia-se na centralidade. Nesse caso, um intermedi\u00e1rio, geralmente o chefe ou outro membro \n\nproeminente do grupo recebe, armazena e redistribui os suprimentos. Esse chefe possui uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o moral de redistribuir os suprimentos de forma justa, sob o risco de haver \n\ndescontentamentos e perda do seu cargo.  \n\nPor fim, o princ\u00edpio da domesticidade consiste na produ\u00e7\u00e3o para uso e consumo pr\u00f3prios, \n\nsendo o seu padr\u00e3o o do grupo fechado. O objetivo \u00e9 produzir para satisfazer as necessidades dos \n\nmembros do grupo. Caso haja com\u00e9rcio, isso n\u00e3o compromete a auto-sufici\u00eancia dom\u00e9stica. \n\nEsses padr\u00f5es aparecem ora conjugados, ora separados, dependendo do grupo humano \n\nconsiderado, e caracterizam a inseparabilidade da economia e das rela\u00e7\u00f5es sociais como um todo. \n\nDesse modo, a obten\u00e7\u00e3o de riquezas \u00e9 mais um entre os v\u00e1rios aspectos da vida social do grupo. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es para exist\u00eancia e a harmonia do grupo s\u00e3o prioridade.  \n\nContudo, a esfera da economia foi separada da esfera das rela\u00e7\u00f5es sociais como um todo. \n\nComo? Submetendo a pr\u00f3pria sociedade e a natureza aos mecanismos de compra e venda. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o pelas m\u00e1quinas numa sociedade comercial exigiu transforma\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia natural e \n\nhumana em mercadorias (POLANYI, 2000, p. 61). E n\u00e3o somente os produtos transformados \n\npelas a\u00e7\u00f5es humanas e pelas m\u00e1quinas, as mercadorias propriamente ditas, foram considerados \n\ndispon\u00edveis \u00e0 compra e \u00e0 venda: \n\n \n\u00c9 com a ajuda do conceito de mercadoria que o mecanismo do mercado se engrena aos \nv\u00e1rios elementos da vida industrial. As mercadorias s\u00e3o aqui definidas, empiricamente, \ncomo objetos produzidos para a venda no mercado, por outro lado, os mercados s\u00e3o \ndefinidos empiricamente como os contatos reais entre compradores e vendedores. [...] \n...o trabalho, a terra e o dinheiro obviamente n\u00e3o s\u00e3o mercadorias. [...] Nenhum deles \u00e9 \nproduzido para a venda. A descri\u00e7\u00e3o do trabalho, da terra e do dinheiro como \nmercadorias \u00e9 inteiramente fict\u00edcia. [...] A fic\u00e7\u00e3o da mercadoria, portanto, oferece um \nprinc\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o vital em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade como um todo, afetando \npraticamente todas as suas institui\u00e7\u00f5es, nas formas mais variadas (POLANYI, 2000, p. \n93, 94). \n\n  \n\n O trabalho (m\u00e3o-de-obra) \u00e9 apenas um termo t\u00e9cnico para os seres humanos na medida \n\nem que s\u00e3o empregados nos processos produtivos, nada al\u00e9m dos pr\u00f3prios seres humanos \n\nconstituintes de todas as sociedades. A terra n\u00e3o \u00e9 nada al\u00e9m de uma parte do ambiente natural \n\nsobre o qual as sociedades existem. E o dinheiro, a princ\u00edpio, \u00e9 o elemento que permite e facilita a \n\ntroca, ou seja, n\u00e3o foi concebido com a finalidade de ser vendido. Apesar de ser produzido pelo \n\n\n\n 52\n\nser humano e pelas m\u00e1quinas, o que caracteriza uma mercadoria, sua fun\u00e7\u00e3o primordial n\u00e3o \u00e9 a \n\nde servir como mercadoria (POLANYI, 2000). A partir do momento em que trabalho, terra e \n\ndinheiro s\u00e3o considerados como mercadorias, h\u00e1 pre\u00e7os a serem pagos para obt\u00ea-los. \n\n \nJuro \u00e9 o pre\u00e7o para o uso do dinheiro e constitui a renda daqueles que est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o \nde fornec\u00ea-lo. [...] Aluguel \u00e9 o pre\u00e7o para o uso da terra e constitui a renda daqueles que \na fornecem. [...] Sal\u00e1rios s\u00e3o os pre\u00e7os para o uso da for\u00e7a de trabalho, que constitui a \nrenda daqueles que a vendem. [...] os pre\u00e7os das mercadorias contribuem para a renda \ndaqueles que vendem seus servi\u00e7os empresariais, sendo a renda chamada de lucro \n(POLANYI, 2000, p. 90). \n\n  \n\nEssas s\u00e3o as bases para a institui\u00e7\u00e3o de uma economia de mercado. Incluir principalmente \n\ntrabalho e terra no mecanismo de mercado significa subordinar sociedade e natureza \u00e0s leis do \n\nmercado (POLANYI, 2000). Polanyi descreve com clareza o princ\u00edpio de uma economia de \n\nmercado: \n\n \nA transforma\u00e7\u00e3o implica uma mudan\u00e7a na motiva\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o por parte dos membros da \nsociedade: a motiva\u00e7\u00e3o do lucro passa a substituir a motiva\u00e7\u00e3o da subsist\u00eancia. Todas as \ntransa\u00e7\u00f5es se transformam em transa\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias e estas, por sua vez, exigem que \nseja introduzido um meio de interc\u00e2mbio em cada articula\u00e7\u00e3o da vida industrial. Todas \nas rendas devem derivar da venda de alguma coisa e, qualquer que seja a verdadeira \nfonte de renda de uma pessoa, ela deve ser vista como resultante de uma venda. \u00c9 isto o \nque significa o simples termo \u201csistema de mercado\u201d pelo qual designamos o padr\u00e3o \ninstitucional descrito. [...] a desarticula\u00e7\u00e3o causada por tais engenhos deve desorganizar \nas rela\u00e7\u00f5es humanas e amea\u00e7ar de aniquilamento o seu habitat (POLANYI, 2000, p. 60, \n61). \n\n \n\n Um grupo humano cuja economia esteja baseada nos princ\u00edpios da reciprocidade, \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e domesticidade possui os n\u00edveis da reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e o da produ\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica imbricados, isto \u00e9, eles n\u00e3o se separam. Com o capitalismo, surgem tr\u00eas n\u00edveis, o \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (fam\u00edlia), o da reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (m\u00e3o-de-obra, classe \n\noper\u00e1ria) e o da reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o (rela\u00e7\u00f5es constitutivas da sociedade \n\ncapitalista) (LEFEBVRE, 2002, p. 32). Apesar de imbricados na sociedade capitalista, esses tr\u00eas \n\nn\u00edveis n\u00e3o se articulam totalmente. A autonomia de um grupo para produzir para consumo \n\npr\u00f3prio, garantir sua auto-sufici\u00eancia e permitir a reprodu\u00e7\u00e3o social sem depender de fatores \n\nexternos ao do grupo fechado \u00e9 quebrada. O grupo passa a depender da venda de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho, das mercadorias que produz ou de seus meios de produ\u00e7\u00e3o para obter renda e viabilizar \n\na satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades e a reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Isso significa que as pessoas passam a \n\n\n\n 53\n\ndepender cada vez mais dos mercados (de bens, de terras, de trabalho, financeiros) para \n\nsobreviver. \n\n A seguinte cita\u00e7\u00e3o ilustra resumidamente o aspecto econ\u00f4mico at\u00e9 aqui discutido: \n\n  \nO controle do sistema econ\u00f4mico pelo mercado \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia fundamental para toda a \norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade como se fosse um acess\u00f3rio do mercado. [...] Em vez de a \neconomia estar embutida nas rela\u00e7\u00f5es sociais, s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais que est\u00e3o \nembutidas no sistema econ\u00f4mico (POLANYI, 2000, p. 77). \n\n \n\nJ\u00e1 foi dito que a principal motiva\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas foi de ordem \n\necon\u00f4mica. Essa motiva\u00e7\u00e3o consistia na explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e mat\u00e9rias-primas que \n\npudessem ser comercializados no exterior. Isso significa que, desde as primeiras invas\u00f5es \n\nportuguesas, toda a diversidade biol\u00f3gica e cultural foi submetida a uma vis\u00e3o comercial que \n\nobjetivava suprir a oferta de produtos no mercado internacional e proporcionar o ac\u00famulo de \n\nriquezas por parte dos comerciantes. As paisagens da mata atl\u00e2ntica sofreram grandes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es decorrentes das sucess\u00f5es e das combina\u00e7\u00f5es de modos de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nda terra: a extra\u00e7\u00e3o de pau-brasil, a exporta\u00e7\u00e3o de plantas e animais nativos como mercadorias \n\nex\u00f3ticas, a cana-de-a\u00e7\u00facar, o caf\u00e9, o garimpo de ouro e pedras preciosas, a atividade madeireira, \n\nas atividades agropecu\u00e1rias em geral, a industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o. Enfim, a motiva\u00e7\u00e3o do \n\nlucro e da venda transforma o espa\u00e7o, valorizado pelo trabalho humano, em acess\u00f3rios dos \n\ninteresses econ\u00f4micos e dos mercados. \n\nFalar em economia de mercado \u00e9 falar de capitalismo. O capitalismo opera segundo um \n\nprinc\u00edpio que tende a transformar tudo em mercadorias e gerar lucro. Sob uma cultura de \n\nconsumo, tudo passa a ser consum\u00edvel, incluindo o tempo, a experi\u00eancia, a natureza e a \n\nconsci\u00eancia. Nada tende a escapar de tal processo (HINTZE, 2008). O capitalismo combina o \n\nmercado, a ci\u00eancia e a tecnologia e opera, de um lado, incentivando a concorr\u00eancia e acumula\u00e7\u00e3o \n\nde riquezas, e, de outro, causando empobrecimento antropol\u00f3gico e material. \u00c9 programado para \n\nampliar ao m\u00e1ximo sua hegemonia e a explora\u00e7\u00e3o da diversidade humana e dos recursos naturais. \n\nMant\u00e9m tudo o que pode aumentar seus lucros e elimina ou enfraquece tudo o que n\u00e3o interessa \u00e0 \n\nsua cultura de dom\u00ednio e acumula\u00e7\u00e3o. Nessa sele\u00e7\u00e3o, a diversidade do mundo humano e \n\necol\u00f3gico \u00e9 irreversivelmente afetada (ZAOUAL, 2003). A moderniza\u00e7\u00e3o contribuiu para a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das lealdades tradicionais, os direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos costumes, do passado, da \n\ntradi\u00e7\u00e3o, restando a racionalidade econ\u00f4mica como base da vida social (BAUMAN, 2001). \n\n\n\n 54\n\nO sistema capitalista tamb\u00e9m tenta produzir uma imagem positiva de suas atividades, \n\ncriando no\u00e7\u00f5es como progresso e desenvolvimento. Segundo Castoriadis (1987, p. 144), \u201ca \n\nemerg\u00eancia da burguesia, sua expans\u00e3o e sua vit\u00f3ria final s\u00e3o acompanhadas pela emerg\u00eancia, a \n\ndifus\u00e3o e a vit\u00f3ria final de uma nova ideia, a de que o crescimento ilimitado da produ\u00e7\u00e3o e das \n\nfor\u00e7as produtivas \u00e9, de fato, o objetivo central da vida humana\u201d. Por tr\u00e1s desse ideal que move a \n\nsociedade contempor\u00e2nea, h\u00e1 um significado: \u201ccrescimento econ\u00f4mico traz progresso e progresso \n\nsignifica felicidade. Essa \u00e9 a mensagem do capitalismo ocidental\u201d (KAMP, 2003, p. 1). O \n\nconceito de que as condi\u00e7\u00f5es materiais s\u00e3o o requisito mais importante para possibilitar a \n\nfelicidade humana fez com que o esfor\u00e7o humano fosse depositado sobre o trabalho formal, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de riquezas por meio da explora\u00e7\u00e3o da natureza e par\u00e2metros como o Produto Interno \n\nBruto (PIB).  \n\nO Estado \u00e9 a forma de organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, pol\u00edtica e administrativa mais difundida na \n\natualidade (ALBERGARIA, 2008). Em termos gerais, \u00e9 a sociedade politicamente organizada \n\n(ROCHA, 2009). O conceito mais b\u00e1sico de Estado \u00e9: pessoa jur\u00eddica soberana, formada pelos \n\nelementos povo, territ\u00f3rio e governo soberano. Esses tr\u00eas elementos indissoci\u00e1veis s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis para a constitui\u00e7\u00e3o de um Estado independente (ALBERGARIA, 2008; \n\nALEXANDRINO; PAULO, 2009, p. 13).  \n\nBasicamente, o povo diz respeito ao conjunto de pessoas que mant\u00eam algum v\u00ednculo \n\njur\u00eddico pol\u00edtico com o Estado e n\u00e3o se confunde com popula\u00e7\u00e3o (que tamb\u00e9m inclui os \n\nestrangeiros e os ilegais) nem com na\u00e7\u00e3o (comunidade unida por la\u00e7os hist\u00f3ricos e culturais); o \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 o elemento material, o espa\u00e7o sobre o qual o Estado exerce sua soberania, sua \n\nsupremacia sobre pessoas e bens. J\u00e1 a soberania refere-se ao poder das autoridades de decidir em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, um poder supremo sobre todas as outras manifesta\u00e7\u00f5es de poder, um poder de \n\nnatureza absoluta (PINHO, 2009).  \n\n De acordo com Santos (2000), para que haja Estado deve haver dois contratos sociais: um \n\nentre o povo,  para que seja poss\u00edvel instituir a sociedade civil, e outro, entre o povo e o governo \n\nsoberano, em que o governo assume a fun\u00e7\u00e3o de regular a sociedade civil segundo a regra da \n\nmaioria. Justamente pela dificuldade (quase impossibilidade) de se obter um consentimento \n\nun\u00e2nime, um consenso absoluto, existe a regra da maioria.  \n\n Retomando a no\u00e7\u00e3o de autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, cabe salientar que o conceito formal, \n\nreconhecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de 1988, vale somente para outros Estados \n\n\n\n 55\n\nreconhecidos internacionalmente como tais. Portanto, outras etnias, culturas ou grupos que se \n\nencontrem sob a jurisdi\u00e7\u00e3o de determinado Estado est\u00e3o sujeitos ao seu poder soberano. Nesse \n\nsentido, qualquer iniciativa separatista que fira a integridade do Estado \u00e9 combatida, em alguns \n\ncasos, com extrema viol\u00eancia e at\u00e9 mesmo pela deflagra\u00e7\u00e3o de guerras.  \n\nO Estado vincula-se ao direito, sendo esse a \u00fanica maneira leg\u00edtima de defesa por parte do \n\npovo contra o abuso de poder e a tirania (SANTOS, 2000, p. 134). O Estado est\u00e1 intimamente \n\nligado ao direito. De fato, n\u00e3o h\u00e1 manifesta\u00e7\u00e3o do Estado sem as normas fundamentais, \n\nintituladas normas constitucionais e n\u00e3o h\u00e1 direito formal sem sua elabora\u00e7\u00e3o pelo segmento do \n\npoder estatal intitulado legislativo.  \n\nO direito diz respeito a regras institu\u00eddas, legitimadas e v\u00e1lidas para todos os membros da \n\nsociedade, ou seja, o direito existe como a leg\u00edtima regra da maioria. Em geral, um grupo humano \n\nnecessita de regras de comportamento e conduta que estabele\u00e7am limites entre liberdade \n\nindividual e bem-estar social de modo a viabilizar o conv\u00edvio em grupo. Basicamente, o direito \u00e9 \n\num \u201cconjunto de regras obrigat\u00f3rias a todos, imposto pelo Estado e, caso n\u00e3o cumprido, poder-se-\n\n\u00e1 ser objeto de um processo e, ao final, ser condenado, ser penalizado e o Estado, para dar \n\ncumprimento \u00e0 san\u00e7\u00e3o, age coercitivamente, utilizando-se, se necess\u00e1rio, da for\u00e7a f\u00edsica\u201d \n\n(ALBERGARIA, 2008, p. 6, 7).  \n\nContudo, na pr\u00e1tica, n\u00e3o vigoram somente as regras formais. De acordo com Santos \n\n(2000), h\u00e1 um pluralismo jur\u00eddico. Uma das caracter\u00edsticas de uma sociedade complexa \u00e9 o fato \n\nde serem constitu\u00eddas por subsistemas (direito, pol\u00edtica, economia, ci\u00eancias, artes, religi\u00e3o, \n\nfam\u00edlias, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, universidade etc.). Cada um desses \n\nsubsistemas possui certo grau de autonomia, o que lhes permite funcionar parcialmente sob \n\nc\u00f3digos pr\u00f3prios. O direito considerado oficial, estatal, que est\u00e1 nos c\u00f3digos e leis escritos e \u00e9 \n\nelaborado pelo Estado, \u00e9 apenas mais uma das formas de direto, por\u00e9m considerada a mais \n\nimportante. O fundamento do direito \u00e9 seu c\u00f3digo bin\u00e1rio legal/ilegal, por meio do qual a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas e individuais s\u00e3o julgadas. O direito \u00e9, portanto, \u201co ambiente que rodeia os outros \n\nsubsistemas sociais tal como estes s\u00e3o o meio-ambiente do direito\u201d (SANTOS, 2000, p. 159). \u00c9 a \n\nforma jur\u00eddica que tende a predominar e regular as outras. O Estado moderno parte do \n\npressuposto de que o direito deve operar apenas segundo a l\u00f3gica estatal. Entretanto, a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre o pluralismo jur\u00eddico evidencia a exist\u00eancia de direitos locais, infra-estatais, \n\ninformais, n\u00e3o oficiais e predominantemente costumeiros. Muitas vezes, essas formas de direito \n\n\n\n 56\n\nadquirem poder maior que o do direito formal nas zonas rurais, nos bairros urbanos marginais, \n\nnas igrejas, nas empresas, nas organiza\u00e7\u00f5es profissionais, nas associa\u00e7\u00f5es. A intera\u00e7\u00e3o e a \n\ninterse\u00e7\u00e3o entre os diferentes espa\u00e7os jur\u00eddicos criam o interdireito e a interlegalidade, ou seja, \n\nn\u00e3o se pode falar apenas do ponto de vista estatal referindo-se aos conceitos de direito e \n\nlegalidade do ponto de vista formal.  \n\n \nPara as comunidades locais, sobretudo rurais, os costumes locais eram um direito local, \numa legalidade de grande escala, adaptada \u00e0s exig\u00eancias de preven\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos locais. Para o Estado, o direito local era parte integrante de uma rede mais \nampla de factos sociais e pol\u00edticos... (SANTOS, 2000, p. 209). \n\n  \n\nSantos (2000, p. 273) elaborou um quadro que sintetiza e revela uma pluralidade de \n\npr\u00e1ticas sociais nos diferentes espa\u00e7os sociais: \n\n \n\nDIMENS\u00d5ES/ \nESPA\u00c7OS \n\nESTRUTURAIS \n\nUNIDADE \nDE \n\nPR\u00c1TICA \nSOCIAL \n\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES DIN\u00c2MICA DE DESENVOLVIMENTO \nFORMA DE \n\nPODER \n\nFORMA \nDE \n\nDIREITO \n\nFORMA \nEPISTEMOL\u00d3GICA \n\nESPA\u00c7O \n\nDOM\u00c9STICO \n\nDiferen\u00e7a \nsexual e \n\ngeracional \n\nCasamento, \nfam\u00edlia e \n\nparentesco \n\nMaximiza\u00e7\u00e3o da \nafectividade Patriarcado \n\nDireito \ndom\u00e9stico \n\nFamilismo cultura \nfamiliar \n\nESPA\u00c7O DA \n\nPRODU\u00c7\u00c3O \n\nClasse e \nnatureza \nenquanto \n\u201cnatureza \n\ncapitalista\u201d \n\nF\u00e1brica e empresa \nMaximiza\u00e7\u00e3o do lucro e \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o da \ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza \n\nExplora\u00e7\u00e3o e \n\u201cnatureza \n\ncapitalista\u201d \n\nDireito de \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nProdutivismo, \ntecnologismo, \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional \ne cultura empresarial \n\nESPA\u00c7O DE \n\nMERCADO \nCliente-\n\nconsumidor Mercado \n\nMaximiza\u00e7\u00e3o da utilidade \ne maximiza\u00e7\u00e3o da \n\nmercadoriza\u00e7\u00e3o das \nnecessidades \n\nFetichismo \ndas \n\nmercadorias \n\nDireito de \ntroca \n\nConsumismo e cultura \nde massas \n\nESPA\u00c7O DA \n\nCOMUNIDADE \n\nEtnicidade, \nra\u00e7a, na\u00e7\u00e3o, \n\npovo e \nreligi\u00e3o \n\nComunidade, \nvizinhan\u00e7a, regi\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00f5es \npopulares de base, \n\nigrejas \n\nMaximiza\u00e7\u00e3o da \nidentidade \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o \ndesigual \n\nDireito da \ncomunidade \n\nConhecimento local, \ncultura da comunidade \n\ne tradi\u00e7\u00e3o \n\nESPA\u00c7O DA \n\nCIDADANIA Cidadania Estado Maximiza\u00e7\u00e3o da lealdade Domina\u00e7\u00e3o \nDireito \n\nterritorial \n(estatal) \n\nNacionalismo \neducacional e cultural, \n\ncultura c\u00edvica \n\nESPA\u00c7O \n\nMUNDIAL \nEstado-\nna\u00e7\u00e3o \n\nSistema inter-\nestatal, organismos \n\ne associa\u00e7\u00f5es \ninternacionais, \n\ntratados \ninternacionais \n\nMaximiza\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia Troca desigual \nDireito \n\nsist\u00e9mico \n\nCi\u00eancia, progresso \nuniversal\u00edstico, cultura \n\nglobal \n\n \n\nO quadro deixa \u00f3bvio que em cada espa\u00e7o h\u00e1 formas predominantes de poder, direito e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento, mas tornamos a enfatizar o poder soberano do Estado e do direito \n\nestatal que lhes conferem hegemonia e abrang\u00eancia sobre o territ\u00f3rio nacional. Na realidade, os \n\n\n\n 57\n\nespa\u00e7os e as pr\u00e1ticas est\u00e3o imbricados e variam de uma forma a outra na medida em que \n\ncruzamos suas fronteiras n\u00e3o muito bem definidas. Assim, num contexto no qual o Estado e o \n\ndireito n\u00e3o conseguem atuar de maneira preponderante, predominam outras formas de poder, \n\ndireito e conhecimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Estado e do direto no espa\u00e7o, citamos o \n\ndisciplinamento e a regula\u00e7\u00e3o dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o bem como as \n\nmudan\u00e7as no uso da terra; a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e os incentivos a determinadas \n\natividades; as grandes obras e constru\u00e7\u00f5es; as conforma\u00e7\u00f5es das paisagens rurais, disciplinadas \n\npela obrigatoriedade da constitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal; a \n\ninterven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ligadas ao Estado tais como IBAMA, CETESB, \n\nSABESP, INCRA e muitas outras; a fiscaliza\u00e7\u00e3o etc.      \n\nEm quarto lugar, apresentamos brevemente alguns aspectos da hist\u00f3ria brasileira levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o a quarta implica\u00e7\u00e3o do conceito de espa\u00e7o social para Lefebvre22, segundo a \n\nqual o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o implica em lidar com a hist\u00f3ria, o que permite a an\u00e1lise \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es culturais e dos modos de produ\u00e7\u00e3o bem como das contradi\u00e7\u00f5es e dos \n\nconflitos que deixam suas marcas no espa\u00e7o. Buscamos tamb\u00e9m enfatizar como a economia de \n\nmercado, o Estado e o direito constitu\u00edram-se como importantes for\u00e7as modificadoras do espa\u00e7o \n\nno contexto brasileiro.  \n\nMesmo antes dos portugueses desembarcarem nas praias brasileiras, eles j\u00e1 haviam feito \n\nplanejamentos para as terras que estavam prestes a invadir. O Tratado de Tordesilhas j\u00e1 \n\nrepresentava a posse ib\u00e9rica do continente americano. Nos primeiros contatos, os portugueses \n\nolhavam aquela natureza exuberante apenas segundo uma reflex\u00e3o pol\u00edtica sobre como usufru\u00ed-la \n\nconforme as proje\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e geopol\u00edticas do poder europeu em expans\u00e3o (P\u00c1DUA, \n\n1987). Nesse sentido, Sandeville (2002, p.6) afirmou que \u201ca constru\u00e7\u00e3o da paisagem brasileira no \n\nper\u00edodo colonial se deu atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos recursos naturais\u201d. Uma vis\u00e3o \n\nextremamente limitada ao utilitarismo de curto prazo e ao potencial para gera\u00e7\u00e3o de lucros e \u00e0s \n\nideias de sujei\u00e7\u00e3o da natureza e dos \u201cseres humanos inferiores\u201d ofuscou a possibilidade de uma \n\nabordagem intelectual mais aprofundada das riquezas naturais e culturais. Desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, o intuito da coloniza\u00e7\u00e3o foi suprir o com\u00e9rcio europeu (PRADO JR., 1972). \n\nPosteriormente, a col\u00f4nia tornou-se tamb\u00e9m mercado consumidor para produtos europeus. Dessa \n\nmaneira, estabeleceu-se a l\u00f3gica da col\u00f4nia exportadora de mat\u00e9rias-primas e recursos naturais \n\n                                                 \n22 Vide p\u00e1gina 42. \n\n\n\n 58\n\nmais baratos e importadora de produtos manufaturados, industrializados, de alto valor agregado e \n\nmais caros, que permanece at\u00e9 hoje.  \n\nDe acordo com Dean (2004), uma caracter\u00edstica marcante da invas\u00e3o portuguesa era o fato \n\nde que n\u00e3o se pretendia simplesmente migrar para um outro espa\u00e7o, mas continuar mantendo \n\ncontato com o antigo. Nesse sentido, a \u201ccol\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o se distinguia da \u201ccol\u00f4nia de \n\nassentamento\u201d e a hierarquiza\u00e7\u00e3o entre metr\u00f3pole e col\u00f4nia era um fato \u00f3bvio. Os colonizadores \n\ndependiam dessa rela\u00e7\u00e3o para que pudessem continuar a sobreviver como portugueses e \n\nprocuravam impor sua cultura \u00e0 natureza e aos povos e seus territ\u00f3rios. Por isso, Dean fala de \n\numa civiliza\u00e7\u00e3o transferida e imposta. Inexistia qualquer sentimento de identifica\u00e7\u00e3o ou \n\npertencimento ao mundo natural e \u00e0s culturas desconhecidas. \u201cAtribuir nome \u00e9 estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o\u201d (SANDEVILLE, 2002, p.5), por isso os portugueses logo o fizeram para \n\nestabelecer simbolicamente a posse sobre as terras e todas as riquezas. Os portugueses tamb\u00e9m \n\ntrouxeram suas esp\u00e9cies domesticadas como forma de recriar caracter\u00edsticas de sua terra natal. \u00c9 \n\nmuito dif\u00edcil ter uma no\u00e7\u00e3o precisa das consequ\u00eancias ambientais da transfer\u00eancia de plantas e \n\nanimais ex\u00f3ticos, mas com certeza, foram desastrosas para as esp\u00e9cies nativas. A depreda\u00e7\u00e3o era \n\nalgo espont\u00e2neo, uma atitude pragm\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o ao mundo natural: \u201cna d\u00favida, ponha fogo\u201d \n\n(DEAN, 2004, p. 69). Os sentimentos de valoriza\u00e7\u00e3o da vida eram quase inexistentes. A natureza \n\ncomo complexidade viva era desprezada e seu valor era reduzido a objetos pass\u00edveis de venda no \n\ncom\u00e9rcio europeu.  \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o da invas\u00e3o e da ocupa\u00e7\u00e3o das \u201cnovas terras\u201d exigia algumas medidas. As \n\nprincipais eram: tomar o controle dos territ\u00f3rios ocupados pela popula\u00e7\u00e3o nativa e estabelecer \n\noutras novas maneiras de ocup\u00e1-lo. Os povos nativos, chamados de ind\u00edgenas pelos portugueses, \n\ndistribu\u00edam-se praticamente por toda extens\u00e3o territorial brasileira em uma grande pluralidade de \n\nna\u00e7\u00f5es e culturas. Considerados como seres humanos inferiores, destitu\u00eddos de quaisquer \n\ndireitos23 sobre os territ\u00f3rios que ocupavam, os ind\u00edgenas foram reduzidos a mercadorias para os \n\nprimeiros mercados de escravos do Brasil e para a Europa, como \u201cobjetos\u201d ex\u00f3ticos (para \n\nexibi\u00e7\u00e3o) ou sexuais; qualquer possibilidade de amea\u00e7a era justificativa para extermin\u00e1-los \n\n(DEAN, 2004). Para Machado (2004), as bandeiras, expedi\u00e7\u00f5es pelas quais os portugueses \n\nadentravam o interior do vasto territ\u00f3rio brasileiro, tinham como objetivos principais a busca por \n\n                                                 \n23 \u201cA Coroa negou que os nativos detivessem quaisquer direitos leg\u00edtimos ao espa\u00e7o que ocupavam...\u201d (DEAN, 2004, \np. 80). \n\n\n\n 59\n\nriquezas minerais e a captura de ind\u00edgenas para o trabalho escravo. A economia das fazendas de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar era movida principalmente com m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena pela qual eram mantidas \n\nlavouras de subsist\u00eancia e realizado o trabalho dom\u00e9stico. Durante o s\u00e9culo XVII, o escravo \n\nind\u00edgena foi uma das principais mercadorias de troca no com\u00e9rcio interno e sua captura e venda \n\nmarcou profundamente a economia colonial. Todavia, somente a captura, escravid\u00e3o e os \n\nconfrontos n\u00e3o explicam o decl\u00ednio das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. \n\n \nDe todas as armas transportadas nas caravelas dos europeus, nenhuma foi t\u00e3o eficaz \nquanto suas doen\u00e7as para dobrar a resist\u00eancia dos povos do Novo Mundo. Na verdade, a \ndoen\u00e7a epid\u00eamica \u00e9 a chave para se compreender o curso do imperialismo europeu no \nNovo Mundo. Nas outras regi\u00f5es tropicais do planeta, que haviam sido todas ligadas \npelo com\u00e9rcio e conquista desde o surgimento da agricultura e das cidades, a abordagem \nmar\u00edtima dos europeus n\u00e3o produziu esse resultado. Por dois s\u00e9culos e meio, os \ninvasores n\u00e3o controlavam nenhum territ\u00f3rio nas costas asi\u00e1ticas e africanas al\u00e9m \ndaquele garantido pelo alcance de um tiro de canh\u00e3o. Uma vez que a resist\u00eancia asi\u00e1tica \ne africana \u00e0s doen\u00e7as era ainda mais completa que a dos saqueadores europeus, estes \n\u00faltimos n\u00e3o tiveram qualquer chance de repovoar a paisagem como lhes aprazia, com \num sortimento humano ex\u00f3tico de colonos e cativos e ra\u00e7as domesticadas de animais. \u00c9 \nsurpreendente que a realidade de um Novo Mundo densamente povoado, castigado por \ndoen\u00e7as subitamente introduzidas, foi negada n\u00e3o s\u00f3 por aqueles que a testemunharam, \nmas tamb\u00e9m por todos os seus descendentes, por mais de quatrocentos anos, em \nintermin\u00e1vel cadeia de cumplicidade que permitiu aos neo-europeus arrogarem-se \nherdeiros de uma terra vazia, uma \u201cfronteira\u201d ilimitada. Antes da iniciativa da \napropria\u00e7\u00e3o, o monarca portugu\u00eas aplicou \u00e0 nova col\u00f4nia seu conceito de propriedade da \nnatureza. No ato de dividir o Brasil em capitanias em 1532, a Coroa se presumia como a \npossuidora leg\u00edtima de tudo sobre o continente sul-americano a leste da linha de \ndemarca\u00e7\u00e3o, por direito de conquista, ainda que seu controle efetivo na \u00e9poca se \nestendesse a um \u00fanico enclave, com um raio de uns poucos quil\u00f4metros, em S\u00e3o \nVicente. Os t\u00edtulos que emitia aos donat\u00e1rios e as instru\u00e7\u00f5es que entregava ao \ngovernador real conferiam o poder de distribuir direitos de propriedade sobre uma \nentidade abstrata, a \u201cterra\u201d. Estava impl\u00edcito neste conceito todo o mundo bi\u00f3tico que a \nhabitava e o substrato da qual dependia. Nesses atos, a Coroa reconhecia a presen\u00e7a \neventual de certas caracter\u00edsticas acidentais dessa posse abstrata, porque reservava para \nsi, al\u00e9m das \u00e1rvores de pau-brasil, a propriedade das minas de metais e pedras preciosas, \ne submetia a julgamento especial pleitos privados quanto a cursos d\u2019\u00e1gua e s\u00edtios \nribeirinhos para a instala\u00e7\u00e3o de moinhos d\u2019\u00e1gua, utilizados para moer cana. Ignorava, \ncontudo, os potenciais direitos pr\u00e9vios ou mesmo a presen\u00e7a de habitantes ind\u00edgenas \n(DEAN, 2004, p. 79, 80). \n\n \n\nEssa cat\u00e1strofe biol\u00f3gica provocou o decl\u00ednio da grande maioria da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\nque ocupava as regi\u00f5es costeiras apenas algumas d\u00e9cadas ap\u00f3s o in\u00edcio das invas\u00f5es portuguesas \n\n(DEAN, 2004). Isso possibilitou aos portugueses apossarem-se definitivamente dos territ\u00f3rios \n\nind\u00edgenas. Esse trecho evidencia principalmente a postura de soberania com a qual a Coroa \n\nportuguesa passou a administrar os territ\u00f3rios: achou-se no direito de fazer o que bem entendesse \n\npara satisfazer seus interesses e tratava os povos nativos como empecilhos ao seu dom\u00ednio pleno. \n\n\n\n 60\n\nCriou-se um Governo Geral, representante oficial do rei de Portugal, que assumiu o controle \n\ninstitucional e pol\u00edtico (MACHADO, 2004). Portanto, muito antes da constitui\u00e7\u00e3o de um Estado \n\nbrasileiro, j\u00e1 havia um poder soberano que decidia em \u00faltima inst\u00e2ncia os rumos da \u201ccol\u00f4nia\u201d. \n\nUm dos principais fundamentos da apropria\u00e7\u00e3o territorial brasileira foi o sistema \n\nsesmarial. Segundo Abreu (1997), no in\u00edcio do s\u00e9culo XIII, toda a terra de Portugal j\u00e1 havia se \n\ntornado propriedade de alguma autoridade. Aos chamados conselhos municipais era atribu\u00edda a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de terras como pol\u00edtica de povoamento. Essa l\u00f3gica de apropria\u00e7\u00e3o territorial \n\noriginou, posteriormente, o sistema sesmarial. Em 1375, entrou em vigor a lei das sesmarias, \n\nassinada por D. Fernando, que estabelecia \u201ca obrigatoriedade de cultivo como condi\u00e7\u00e3o de posse \n\nda terra e a expropria\u00e7\u00e3o da gleba ao propriet\u00e1rio que a deixasse inculta. No mais, tudo nela era \n\ncoa\u00e7\u00e3o, pois seu objetivo maior era obrigar os trabalhadores rurais a permanecerem no campo\u201d24 \n\n(ABREU, 1997, p. 203). Esse sistema foi \u201ctransplantado\u201d para o Brasil praticamente sem \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. \u201cFoi atrav\u00e9s do sistema sesmarial que se teve acesso legal \u00e0 terra no Brasil \n\nCol\u00f4nia. Cumpridas as exig\u00eancias, ficavam os propriet\u00e1rios de terras livres para fazer delas o que \n\nbem quisessem\u201d (ABREU, 1997, p. 220). A metr\u00f3pole, considerando apenas o ponto de vista \n\njur\u00eddico, esqueceu-se das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas peculiares da col\u00f4nia e dos interesses e \n\nresist\u00eancias \u00e0 obedi\u00eancia que desafiavam sua autoridade. Os resultados da aplica\u00e7\u00e3o desse regime \n\nno Brasil foram o aumento das desigualdades sociais e uma l\u00f3gica de devasta\u00e7\u00e3o.  \n\n \nDurante o s\u00e9culo XVIII, a Coroa continuara a emitir essas concess\u00f5es para favorecer \nricos e poderosos com os quais se identificava e contava para povoar a vasta col\u00f4nia, a \nprodu\u00e7\u00e3o de bens export\u00e1veis e defender suas fronteiras. [...] Uma causa importante da \ndestrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica foi que o governo n\u00e3o dava valor \u00e0 terra que concedia t\u00e3o \ngratuitamente. Tendo consumido toda a floresta prim\u00e1ria mais promissora em dada \nsesmaria, um donat\u00e1rio costumava vend\u00ea-la por uma ninharia e pedia outra, que \nnormalmente obtinha sem dificuldade (DEAN, 2004, p. 163). \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas utilizadas para explora\u00e7\u00e3o da floresta e do solo exigiam que as sesmarias \n\ntivessem grandes dimens\u00f5es. Antes da chegada dos portugueses, os povos ind\u00edgenas praticavam a \n\nlavoura itinerante ou de derrubada e queimada, na qual havia o abandono da \u00e1rea ap\u00f3s o \n\nesgotamento da fertilidade do solo e invas\u00e3o por pragas, o que permitia a continua\u00e7\u00e3o do \n                                                 \n24 Abreu ainda acrescenta que esse sistema outorgou ao Estado o dom\u00ednio sobre todo o territ\u00f3rio, \u201co que abria \ncaminho para combater o latif\u00fandio e expropriar qualquer propriedade que n\u00e3o fosse aproveitada no tempo \nconvencionado\u201d (ABREU, 1997, p. 203). Meras coincid\u00eancias com a realidade brasileira? O sistema sesmarial \nforneceu as bases para a injusta estrutura fundi\u00e1ria do pa\u00eds e j\u00e1 no s\u00e9culo XIII tamb\u00e9m fornecia bases legais para uma \nposs\u00edvel reforma agr\u00e1ria que at\u00e9 os dias atuais n\u00e3o realizamos.  \n\n\n\n 61\n\nprocesso de sucess\u00e3o para reconstitui\u00e7\u00e3o da floresta. Adaptada do modelo ind\u00edgena, os \n\ncolonizadores passam a praticar uma forma predat\u00f3ria e inst\u00e1vel da agricultura por derrubada e \n\nqueimada (DEAN, 2004). \n\nS\u00e9rgio Buarque de Holanda (2006) descreve a persist\u00eancia da lavoura de tipo predat\u00f3rio: \n\n \nPode-se dizer que o desenvolvimento t\u00e9cnico visou, em geral, muito menos a aumentar a \nprodutividade do solo do que a economizar esfor\u00e7os. [...] O recurso das queimadas deve \nparecer aos colonos estabelecidos em mata virgem de uma patente necessidade que n\u00e3o \nlhes ocorre, sequer, lembran\u00e7a de outros m\u00e9todos de desbravamento. Parece-lhe que a \nprodutividade do solo desbravado e destocado sem aux\u00edlio do fogo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grande que \ncompense o trabalho gasto em seu arroteio... (HOLANDA, 2006, p.62-63). \n\n \n\nEm meio a din\u00e2micas espaciais predominantemente agr\u00edcolas, surgiram aglomerados \n\nurbanos. Para Abreu (1997), o Estado portugu\u00eas teve um papel fundamental na organiza\u00e7\u00e3o \n\nterritorial e urbana da col\u00f4nia.  \n\n \nCom a conquista foram transplantadas para o Brasil as praxes metropolitanas de controle \nterritorial, dentre as quais tomou vulto, desde o in\u00edcio, a ado\u00e7\u00e3o de um sistema \nmunicipalista de base urbana e de ra\u00edzes romanas, cujas manifesta\u00e7\u00f5es materiais foram o \narraial (ou povoado), a vila e a cidade. Dentre esses, apenas o arraial teve origem \nespont\u00e2nea, resultando do agrupamento de fam\u00edlias em algumas resid\u00eancias \u2013 chamadas \nfogos \u2013 que apresentavam certa contig\u00fcidade e unidade formal. Os demais surgiram \nsempre da a\u00e7\u00e3o direta ou indireta do Estado. As vilas resultaram da decis\u00e3o de \ndonat\u00e1rios e governadores, que tinham poder para cri\u00e1-las, ou de ordem real para que se \nelevasse a essa categorial algum arraial. A cria\u00e7\u00e3o de cidades, entretanto, foi sempre um \natributo exclusivo da Coroa (ABREU, 1997, p. 213). \n \n\nOs aglomerados coloniais possu\u00edam fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Antes de serem constitu\u00eddos \n\ncomo tais, eram postos militares ou acampamento de tropas, pousos de viajantes. A fun\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-administrativa sempre foi relevante para determinar o grau de import\u00e2ncia e o destino \n\ndos aglomerados urbanos. Esses eram, antes de tudo, lugares onde se faziam compras de \n\nmantimentos e produtos vindos da Europa, indispens\u00e1veis ao bem-estar dos habitantes ou \n\nviajantes, e ponto de encontro para realiza\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios. Assim, possu\u00edam importante fun\u00e7\u00e3o \n\ncomercial. Tamb\u00e9m eram lugares de concentra\u00e7\u00e3o religiosa, destacando-se a Igreja como \n\nimportante fator de coes\u00e3o para os aglomerados nascentes, por isso, possu\u00edam importante fun\u00e7\u00e3o \n\nreligiosa. Tamb\u00e9m h\u00e1 outras fun\u00e7\u00f5es menos importantes que as demais, como a fun\u00e7\u00e3o industrial, \n\nque na \u00e9poca referia-se a uma produ\u00e7\u00e3o predominantemente dom\u00e9stica, e a fun\u00e7\u00e3o cultural, \n\nrepresentada principalmente pela influ\u00eancia dos col\u00e9gios religiosos (AZEVEDO, 1992). \n\n\n\n 62\n\nOs aglomerados coloniais resultaram predominantemente dos des\u00edgnios das autoridades. \n\nN\u00e3o correspondiam a cria\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas da massa popular. De um lado, os sistemas de \n\nsesmarias, das fazendas de gado e dos engenhos estimulavam a dispers\u00e3o demogr\u00e1fica, ou seja, \n\ncontribu\u00edam para uma tend\u00eancia rural. De outro, fundar povoa\u00e7\u00f5es e, depois, elev\u00e1-las a vilas \n\nconsistia em uma forma dos governadores coloniais prestarem servi\u00e7os ao rei. Ou seja, os \n\ngovernantes possu\u00edam fortes interesses na cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de povoamento. De qualquer forma, \n\nas concess\u00f5es formais de t\u00edtulos de vilas e cidades n\u00e3o consistiam necessariamente num atestado \n\nde sua import\u00e2ncia demogr\u00e1fica, social ou econ\u00f4mica (AZEVEDO, 1992). \n\nDe acordo com Suzuki (2007b), das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas emanavam as diretrizes gerais \n\ndos interesses da Metr\u00f3pole portuguesa. Uma das fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas dos aglomerados urbanos \n\nera manter a autoridade do Estado portugu\u00eas na col\u00f4nia, o que era de interesse dos governadores. \n\nA dispers\u00e3o demogr\u00e1fica propiciava o descontrole da Metr\u00f3pole sobre os colonizadores.  \n\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XIX, a dissemina\u00e7\u00e3o da cultura europ\u00e9ia e a estrutura\u00e7\u00e3o de aglomerados \n\nurbanos permitiram o exerc\u00edcio mais efetivo do direito. Houve uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito \n\njur\u00eddico que promoveram transforma\u00e7\u00f5es marcantes nas conjunturas socioecon\u00f4micas e \n\nambientais: a Lei de Terras, a Lei Euz\u00e9bio de Queiroz e a Lei do Com\u00e9rcio (SUZUKI, 2007a). \n\nA Lei de Terras, n\u00ba 601, de 18 de setembro de 1850, passou a legitimar a mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\nda terra como sua \u00fanica forma de aquisi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sob a condi\u00e7\u00e3o \u00fanica de aquisi\u00e7\u00e3o de sua \n\npropriedade por compra e venda. Passou a ser necess\u00e1ria a titula\u00e7\u00e3o e o reconhecimento do \n\nEstado para regularizar as posses. Desse modo, a terra passou a ser aprisionada definitivamente \n\ncomo mercadoria pelo capital (SUZUKI, 2007b, p. 326).  \n\nA natureza, reduzida a uma simplificada abstra\u00e7\u00e3o pelo termo terra, \u00e9 para o ser humano \n\nao mesmo tempo o seu meio direto de vida, objeto e instrumento de sua atividade. A terra \u00e9 parte \n\ndo ser humano (FOSTER, 2005). O trabalho sobre a terra n\u00e3o significa apenas satisfazer a fome, \n\nn\u00e3o visa apenas \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia f\u00edsica dos indiv\u00edduos, mas \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada maneira de viver. Ou seja, n\u00e3o se trata apenas de satisfazer uma necessidade b\u00e1sica, \n\nmas uma necessidade cultural. Ao considerar o fato de que o ser humano depende da terra para \n\nsobreviver e constituir sua cultura, Engels faz uma cr\u00edtica \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o da terra como \n\npropriedade privada: \n\n \nTransformar a terra em objeto de regateio \u2013 a terra que \u00e9 nossa e que \u00e9 \u00fanica, a condi\u00e7\u00e3o \nprimeira da nossa exist\u00eancia \u2013 foi o \u00faltimo passo para tornar a si mesmo objeto de \n\n\n\n 63\n\nregateio. Foi e continua sendo at\u00e9 hoje uma imoralidade superada apenas pela \nimoralidade da auto-aliena\u00e7\u00e3o. E apropria\u00e7\u00e3o original \u2013 a monopoliza\u00e7\u00e3o da terra por \nalguns poucos, exclus\u00e3o dos demais dessa que \u00e9 sua condi\u00e7\u00e3o de vida \u2013 nada deve em \nimoralidade ao subseq\u00fcente regateio da terra (ENGELS, 1964, p. 210).  \n\n \n\nA Lei Eus\u00e9bio de Queiroz foi um marco fundamental para a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro \n\ne, consequentemente, para o processo de aboli\u00e7\u00e3o da escravatura (SUZUKI, 2007a). Desse modo, \n\no ser humano como escravo deixou de ser mercadoria dispon\u00edvel para venda e deixou de ser \n\npropriedade, posse de outro ser humano na posi\u00e7\u00e3o de dono. Apesar de o ser humano \u00edntegro ter \n\ndeixado de ser considerado como mercadoria, ele ainda o era como m\u00e3o-de-obra. O escravo n\u00e3o \n\npossu\u00eda controle sobre o seu livre-arb\u00edtrio e n\u00e3o podia optar por disponibilizar sua for\u00e7a de \n\ntrabalho \u00e0 venda como m\u00e3o-de-obra. A partir da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, legalmente, todo ser \n\nhumano passou a ser livre no exerc\u00edcio de seu livre-arb\u00edtrio e na escolha quanto a ofertar sua \n\nm\u00e3o-de-obra num mercado de trabalho. \n\nA Lei do Com\u00e9rcio, de 1850, contribuiu para o crescimento de atividades econ\u00f4micas no \n\npa\u00eds e teve importante contribui\u00e7\u00e3o para a expans\u00e3o da cultura do caf\u00e9, principalmente para a \n\nregi\u00e3o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Essa lei tamb\u00e9m diminuiu os obst\u00e1culos para circula\u00e7\u00e3o do \n\nproduto em n\u00edvel internacional e incentivou atividades econ\u00f4micas como a fabril, restringidas \n\ndurante a coloniza\u00e7\u00e3o e o imp\u00e9rio (SUZUKI, 2007a). O caf\u00e9 e os incentivos \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o \n\ntiveram consequ\u00eancias dr\u00e1sticas para a Mata Atl\u00e2ntica (DEAN, 2004). \n\nEssas leis facilitaram a amplia\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica da economia de mercado no contexto \n\nbrasileiro. A transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo ao trabalho livre determinou a cria\u00e7\u00e3o de um mercado \n\nde trabalho. A transforma\u00e7\u00e3o da terra em mercadoria significou um processo crescente de \n\nabsolutiza\u00e7\u00e3o da propriedade privada. O incentivo ao com\u00e9rcio significou o in\u00edcio do processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e da institui\u00e7\u00e3o do ideal do progresso como motivador das atividades \n\nhumanas. \n\nEm s\u00edntese, no per\u00edodo colonial e tamb\u00e9m durante o Imp\u00e9rio, um Estado distante, a Coroa, \n\ntomava as decis\u00f5es pol\u00edticas sobre o que fazer das \u201cnovas terras\u201d, mas sem garantias de controle \n\nefetivo por sua administra\u00e7\u00e3o. Um direito elaborado com base na realidade portuguesa foi \n\nimportado praticamente sem modifica\u00e7\u00f5es para uma realidade completamente diferente. E, apesar \n\nda dist\u00e2ncia, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que, de maneira geral, a Coroa portuguesa conseguiu fazer valer \n\nsuas pol\u00edticas e suas leis, influenciando e direcionando as a\u00e7\u00f5es de colonizadores e colonizados. \n\nMesmo ap\u00f3s a miscigena\u00e7\u00e3o e um contato cultural no qual muitos portugueses absorveram tra\u00e7os \n\n\n\n 64\n\ndas culturas ind\u00edgenas e africanas, o Estado, o direito e a economia de mercado predominaram \n\ncomo institui\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas. \n\nConsiderando a forma\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria brasileira, na qual o sistema sesmarial e \n\nda Lei de Terras institu\u00edram a propriedade privada da terra, na atualidade, \u00e9 praticamente \n\nimposs\u00edvel tratar do espa\u00e7o e da paisagem sem abordar a propriedade rural. Fora dos espa\u00e7os \n\nurbanos predominam as propriedades rurais e, no contexto atual, as rela\u00e7\u00f5es de propriedade e \n\nprodu\u00e7\u00e3o diminuem as possibilidades, quebram os espa\u00e7os (LEFEBVRE, 2000). \n\n  \nA posse da propriedade privada da terra confere o poder de exclusividade sobre certas \npor\u00e7\u00f5es do globo a pessoas. Essa propriedade d\u00e1 forma a uma concep\u00e7\u00e3o absoluta do \nespa\u00e7o, que significa que duas pessoas n\u00e3o ocupam o mesmo lugar no espa\u00e7o. A \nexclusividade de controle do espa\u00e7o absoluto pode ser ou de pessoas, ou de Estados, ou \nde outras figuras jur\u00eddicas (BOTELHO FILHO, [200-], p. 6). \n\n \n\nDe fato, os propriet\u00e1rios rurais possuem papel de destaque na constru\u00e7\u00e3o das paisagens \n\nrurais por causa do seu dom\u00ednio juridicamente exclusivo25 sobre a por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o delimitada \n\npela propriedade. Justamente por influenciar diretamente a din\u00e2mica de organiza\u00e7\u00e3o espacial, \n\nfragmentando espa\u00e7os e paisagens, ela \u00e9 uma unidade fundamental para possibilitar a \n\ncompreens\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais e da vida cotidiana.  \n\n \nAquilo que chamamos de propriedade rural comporta v\u00e1rias dimens\u00f5es al\u00e9m dos \naspectos jur\u00eddicos indicados pela palavra propriedade e de sua condi\u00e7\u00e3o extra-urbana \nindicada pela palavra rural. Ela \u00e9 espa\u00e7o f\u00edsico, parte do ambiente, meio de produ\u00e7\u00e3o \npara atividades agr\u00edcolas, florestais, agropecu\u00e1rias, forma de riqueza, local e resultado de \nrela\u00e7\u00f5es sociais, local de trabalho, fonte de lazer e de mat\u00e9rias-primas, uma forma \nterritorial, etc. Ela \u00e9 tamb\u00e9m resultado do que ocorre fora dela, nos escrit\u00f3rios das \ngrandes corpora\u00e7\u00f5es e do Estado, por exemplo (ALMEIDA; QUEDA; HOEFFEL, 2008, \np. 39). \n\n \n\nA propriedade rural \u00e9 um objeto complexo em constante transforma\u00e7\u00e3o e pode ser \n\nconsiderada como s\u00edmbolo da realidade social e cultural na qual est\u00e1 inserida. Suas fun\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas cumprem importantes pap\u00e9is nos rituais sociais e nas negocia\u00e7\u00f5es da vida social. De \n\nmodo geral, ela simboliza poder e status social. No contexto hist\u00f3rico brasileiro, desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, a posse de terras constitu\u00eda uma das principais formas de distin\u00e7\u00e3o social: poder \n\npol\u00edtico, poder para modificar o espa\u00e7o, benef\u00edcios simb\u00f3licos (ser \u201cbem visto\u201d ou, muitas vezes, \n\ntemido pelas pessoas). Atualmente, a propriedade rural como s\u00edmbolo tornou-se ainda mais \n                                                 \n25 Tal dom\u00ednio \u00e9 partilhado apenas com o Estado, que regula as atividades e a posse por meio de leis. \n\n\n\n 65\n\ncomplexa, assumindo novos significados. No contexto de expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio e de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, a tecnologia no campo passou a simbolizar \u201cprogresso e \n\ndesenvolvimento\u201d proporcionados pela ci\u00eancia. A baixa qualidade de vida nas cidades levou \n\nmuitas pessoas a procurarem um ref\u00fagio no campo como alternativa. Desta maneira, pequenas \n\npropriedades rurais para lazer tornaram-se s\u00edmbolos de qualidade de vida, frui\u00e7\u00e3o e contato com a \n\n\u201cnatureza\u201d. Seu papel simb\u00f3lico como meio de produ\u00e7\u00e3o (terras para produzir, plantar) passou a \n\nser substitu\u00eddo cada vez mais por um papel simb\u00f3lico como mercadoria, um \u201cobjeto\u201d a partir do \n\nqual o espa\u00e7o e as paisagens podem ser consumidos. Isso faz com que um estilo de vida urbano \n\npenetre e influencie cada vez mais o meio rural. Uma ordem social capitalista e urbana tem \n\nsobressa\u00eddo como a maneira hegem\u00f4nica para representar e imaginar o mundo. O campo passou a \n\nser alvo de uma vis\u00e3o romantizada, um \u201cretorno\u201d \u00e0 natureza, uma busca por paz e descanso, um \n\nretorno nost\u00e1lgico \u00e0s origens de uma tradi\u00e7\u00e3o rural (\u201ctrabalho na ro\u00e7a\u201d vivenciado, muitas vezes, \n\nna inf\u00e2ncia). Ao mesmo tempo, passou a ser alvo de uma vis\u00e3o pejorativa, o campo como lugar \n\nde atraso, ignor\u00e2ncia, aus\u00eancia de servi\u00e7os \u201cb\u00e1sicos\u201d de uma vida moderna. A m\u00eddia tem \n\nassumido um papel cada vez mais preponderante para ditar representa\u00e7\u00f5es sociais do que desejar \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade rural e como us\u00e1-la. A imposi\u00e7\u00e3o de uma racionalidade capitalista, \n\nindustrial, ao meio rural tem colocado universos simb\u00f3licos distintos num contato conflituoso em \n\nque um universo simb\u00f3lico tende a dominar e eliminar outros. A configura\u00e7\u00e3o espacial e \n\nambiental das propriedades rurais \u00e9, portanto, um s\u00edmbolo complexo que sintetiza o econ\u00f4mico, o \n\npol\u00edtico, o cultural e o subjetivo (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008).  \n\nDesse modo, consideramos que as propriedades rurais s\u00e3o tanto produto como local de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o espacial, ao mesmo tempo parte das paisagens e instrumentos para sua \n\nmodifica\u00e7\u00e3o e, como categoria anal\u00edtica, integram as for\u00e7as hegem\u00f4nicas do Estado e do direto e \n\noutras for\u00e7as predominantes nos espa\u00e7os dom\u00e9sticos, da produ\u00e7\u00e3o, do mercado e da comunidade.   \n\n \nEm outras palavras, as for\u00e7as que atuam na configura\u00e7\u00e3o da propriedade rural v\u00e3o muito \nal\u00e9m do econ\u00f4mico, avan\u00e7ando sobre vastas \u00e1reas da cultura e da subjetividade. Essas \nfor\u00e7as discursivas e representacionais est\u00e3o profundamente implicadas nos processos de \ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, do territ\u00f3rio, do lugar e da paisagem. Elas n\u00e3o s\u00e3o for\u00e7as livres \ndo econ\u00f4mico, nem se encontram totalmente submetidas a ele. Elas s\u00e3o for\u00e7as que \npodem atuar numa espantosa sincronia com as for\u00e7as econ\u00f4micas, em alguns momentos \ne circunst\u00e2ncias, conduzindo a redu\u00e7\u00e3o do mundo ao econ\u00f4mico e, em outros momentos \ne circunst\u00e2ncias, elas podem opor-se ferrenhamente a essa redu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais \n(ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 38). \n\n \n\n\n\n 66\n\n A degrada\u00e7\u00e3o quase total da mata atl\u00e2ntica, os aglomerados urbanos, as propriedades \n\nrurais s\u00e3o alguns exemplos muito evidentes no espa\u00e7o das consequ\u00eancias do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista s\u00f3cio-cultural, houve miscigena\u00e7\u00e3o e um interc\u00e2mbio cultural \n\nriqu\u00edssimo concomitantemente com um processo de segrega\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e \n\ncomunidades tradicionais como ind\u00edgenas, ribeirinhas, caipiras, quilombolas, cai\u00e7aras, entre \n\noutras. \u00c0 medida em que o Estado, o direito, as ci\u00eancias e a economia de mercado tornaram-se \n\nmais atuantes no espa\u00e7o, os modos tradicionais de produ\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o da terra e regras de \n\nconduta declinaram. As comunidades perderam sua pr\u00f3pria autonomia e foram for\u00e7adas a se \n\nsubmeterem ao poder soberano do Estado. E, dessa maneira, acostumamo-nos a julgar essas \n\ncomunidades como atrasadas, fora do eixo do progresso, n\u00e3o civilizadas, ignorantes, isoladas, \n\nex\u00f3ticas, pobres, destitu\u00eddas de boas condi\u00e7\u00f5es materiais e de conforto etc.  \n\nA sociedade passou a centrar-se cada vez mais no Estado e nas demais institui\u00e7\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicas o que mudou a maneira de pensar: o Estado passou a ser encarado como a solu\u00e7\u00e3o e \n\na sociedade como o problema. Isso tornou a popula\u00e7\u00e3o passiva e dependente. Al\u00e9m disso, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais, jur\u00eddicas e ambientais mostram-se mais dif\u00edceis a cada \n\ndia. Dadas as experi\u00eancias correntes, as expectativas da grande maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial \n\ntornaram-se mais negativas (SANTOS, 2007). \n\nA crise contempor\u00e2nea consiste numa crise de mitos e, ao mesmo tempo, numa crise \n\necon\u00f4mica, social e pol\u00edtica. Por muito tempo, o ideal do progresso serviu de motiva\u00e7\u00e3o tanto \n\npara o liberalismo quanto para o marxismo (ZAOUAL, 2003, p. 99). Nesse sentido, outros \n\nautores como Boaventura de Sousa Santos (2007) e Enrique Leff (2002) falam sobre a \n\nnecessidade de uma transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. O que podemos incentivar \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nmitos que constituem o mais poderoso obst\u00e1culo no caminho de uma reconstru\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nhumana (CASTORIADIS, 1987, p. 158). Por isso, enfatizamos o aspecto da subjetividade, isto \u00e9, \n\ndo conhecimento, cultura, sensibilidade e sociabilidade (GUATTARI, 1997, p. 33). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que nos aprofundemos numa cr\u00edtica ao global, evidenciando, de um lado, as \n\nconsequ\u00eancias uniformizantes da ocidentaliza\u00e7\u00e3o/americaniza\u00e7\u00e3o do mundo, e, de outro, as \n\nrea\u00e7\u00f5es dos diversos locais, exigindo respeito \u00e0s m\u00faltiplas identidades (ZAOUAL, 2003, p. 10). \n\nNesse sentido, Boaventura de Sousa Santos (2007) discorre sobre o que ele chamou de \n\n\u201cpluralidades despolarizadas\u201d e Doreen Massey (2008) sobre as multiplicidades. A uma ideologia \n\npautada pela acumula\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e uniformiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio responder com outras \n\n\n\n 67\n\npropostas, da diversidade da humanidade, do respeito \u00e0 natureza, da cria\u00e7\u00e3o e da autonomia das \n\npopula\u00e7\u00f5es (ZAOUAL, 2003, p. 34). \n\nA aceita\u00e7\u00e3o de uma multiculturalidade e da coexist\u00eancia de uma diversidade de vis\u00f5es de \n\nmundo e de experi\u00eancias humanas dependeria da supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es advindas do pesado \n\nfardo colonial. \n\n \nUma coisa clara para n\u00f3s \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 conhecimento geral; tampouco h\u00e1 ignor\u00e2ncia \ngeral. Somos ignorantes de certo conhecimento, mas n\u00e3o de todos. Todo conhecimento \nse distingue por seu tipo de trajet\u00f3ria , que vai de um ponto A chamado \u201cignor\u00e2ncia\u201d a \num ponto B chamado \u201csaber\u201d, e os saberes e conhecimentos se distinguem exatamente \npela defini\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias pelos pontos A e B. Podemos dizer que na matriz da \nmodernidade ocidental h\u00e1 dois modelos, dois tipos de conhecimento que podem se \ndistinguir da seguinte maneira: o conhecimento de regula\u00e7\u00e3o e o conhecimento \nemancipa\u00e7\u00e3o. A tens\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 tamb\u00e9m epistemol\u00f3gica. Tanto o conhecimento-\nregula\u00e7\u00e3o (CR) como o conhecimento-emancipa\u00e7\u00e3o (CE) t\u00eam um ponto A, que \u00e9 de \nignor\u00e2ncia, e um ponto B, que \u00e9 de saber. A ignor\u00e2ncia no CR \u00e9 caos, ser ignorante \u00e9 \nviver em um caos da realidade incontrolada e incontrol\u00e1vel, seja na natureza ou na \nsociedade; e conhecer, saber, \u00e9 ordem. A trajet\u00f3ria do CR vai do caos \u00e0 ordem. Saber \u00e9 \np\u00f4r ordem nas coisas, na realidade, na sociedade. Mas houve na matriz da sociedade \nocidental outro conhecimento, o CE, que tem um ponto A chamado colonialismo, ou \nseja, a incapacidade de reconhecer o outro como igual, a objetiva\u00e7\u00e3o do outro \u2013 \ntransformar o outro em objeto - , e o ponto B, que \u00e9 o que poder\u00edamos chamar autonomia \nsolid\u00e1ria. Aqui o conhecer vai do colonialismo \u00e0 autonomia solid\u00e1ria (SANTOS, 2007, \np. 52, 53). \n\n \n\nTanto a legitima\u00e7\u00e3o monocultural quanto a cr\u00edtica monocultural n\u00e3o superam o estado de \n\nn\u00e3o-exist\u00eancia das outras maneiras de pensar o mundo. Isso significa que as multiplicidades \n\ntornam-se invis\u00edveis perante a vis\u00e3o de mundo considerada leg\u00edtima. A n\u00e3o-exist\u00eancia perante o \n\nmodelo hegem\u00f4nico de racionalidade ocidental \u00e9 produzido, de acordo com Santos (2007), por \n\nmeio de cinco l\u00f3gicas principais: \n\n \n\n1) Monocultura do saber e do rigor: a ideia de que a ci\u00eancia moderna \u00e9 \u00fanico saber \n\nrigoroso e produtor de \u201cverdades\u201d invalida os outros conhecimentos. \n\n2) Monocultura do tempo linear: a ideia de que a hist\u00f3ria e o futuro possuem uma \u00fanica \n\ndire\u00e7\u00e3o, a do desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o, coloca os pa\u00edses desenvolvidos na \n\ndianteira e os pa\u00edses menos desenvolvidos s\u00e3o considerados atrasados, selvagens e \n\nprimitivos. \n\n\n\n 68\n\n3) Monocultura da naturaliza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as: a ideia da naturaliza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as \n\noculta as hierarquias e resulta na naturaliza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica da domina\u00e7\u00e3o. \u00c9 a l\u00f3gica de \n\nque o ser inferior \u00e9 \u201cnaturalmente inferior\u201d e sua condi\u00e7\u00e3o \u00e9 insuper\u00e1vel. \n\n4) Monocultura da escala dominante: a hegemonia das ideias do universalismo \n\n(entendido como o que \u00e9 v\u00e1lido independentemente do contexto no qual ocorre) e da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o reduz a import\u00e2ncia da realidade particular e local transformando-a em \n\nalgo invis\u00edvel, descart\u00e1vel e desprez\u00edvel. \n\n5) Monocultura do produtivismo capitalista: a ideia de que o crescimento econ\u00f4mico e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o mensurada economicamente determinam a totalidade da produtividade do \n\ntrabalho humano negligencia qualquer outra forma de organizar a produtividade do \n\ntrabalho humano. O que \u00e9 considerado improdutivo \u00e9 simplesmente ignorado.  \n\n \n\nAutores como Massey, Santos e Zaoual despertaram para a necessidade de observar a \n\ndiversidade pelo prisma da multiculturalidade. N\u00e3o se trata de adaptar as outras culturas para \n\nviverem segundo as ci\u00eancias, o direito, a economia de mercado e a soberania do Estado, mas sim, \n\npermitir que cada cultura sobreviva com suas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es e modos de vida, pois uma \n\nsociedade civil, jur\u00eddica, urbana, industrial, cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, consumista n\u00e3o precisaria ser \n\no \u00fanico fim para todas as culturas. Segundo Massey (2008, p. 24), a cosmologia de \u2018\u00fanica \n\nnarrativa\u2019 tende a eliminar as multiplicidades, as heterogeneidades contempor\u00e2neas presentes nos \n\nespa\u00e7os. Reduz coexist\u00eancias simult\u00e2neas a um lugar na fila do desenvolvimento e do progresso. \n\nNas palavras de Santos: \n\n \nFinalmente, toda a teoria cr\u00edtica tem sido bastante monocultural, e hoje estamos cada dia \nmais conscientes da realidade intercultural de nosso tempo. Por essa raz\u00e3o, chegamos \u00e0 \nconclus\u00e3o de que, provavelmente, a raz\u00e3o que critica n\u00e3o pode ser a mesma que pensa, \nconstr\u00f3i e legitima o que \u00e9 critic\u00e1vel (SANTOS, 2007, p. 52).  \n\n  \n\nApesar da ineg\u00e1vel for\u00e7a com que o Estado, o direito estatal, a economia de mercado e as \n\nci\u00eancias s\u00e3o impostos aos indiv\u00edduos e aos espa\u00e7os produzindo uma tend\u00eancia \u00e0 uniformiza\u00e7\u00e3o, a \n\ndiversidade cultural n\u00e3o pode ser reduzida \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es. \u00c0 primeira vista, os \n\nespa\u00e7os podem parecer dominados pelos poderes hegem\u00f4nicos. Por\u00e9m, ao aprofundarmo-nos nos \n\nsignificados das paisagens, pretendemos descobrir o que elas ocultam: diversidade, \n\nmultiplicidade, subjetividade, resist\u00eancias. \n\n\n\n 69\n\n4 AN\u00c1LISE DA HIST\u00d3RIA LOCAL \n\n \n\n4.1 Fontes hist\u00f3ricas \n\n \n\nEntendemos, a partir das considera\u00e7\u00f5es sobre a natureza processual do espa\u00e7o e das \n\npaisagens, que \u00e9 fundamental buscar compreender os processos hist\u00f3ricos para que a teoria \n\nencontre respaldo numa realidade concreta. Assim, analisamos a hist\u00f3ria local buscando \n\ncompreender os fatores que contribu\u00edram para a conforma\u00e7\u00e3o atual da paisagem de Ipe\u00fana bem \n\ncomo as transforma\u00e7\u00f5es sociais e a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos afetivos dos moradores com o lugar. \n\nSegundo Thompson (1998, p. 21), por meio da hist\u00f3ria local, uma aldeia ou cidade pode \n\ncompreender o sentido de suas transforma\u00e7\u00f5es e os novos moradores vindos de fora podem \n\nadquirir uma percep\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes pelo conhecimento dessa hist\u00f3ria. \n\nAo iniciarmos uma busca por refer\u00eancias sobre a hist\u00f3ria local, especificamente sobre \n\nIpe\u00fana, percebemos que n\u00e3o h\u00e1 qualquer livro publicado sobre o assunto. De fato, h\u00e1 uma \n\ncar\u00eancia de registros oficiais e formais. O \u00fanico documento formal encontrado foi uma \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cUma hist\u00f3ria para Ipe\u00fana\u201d, de 2004, escrita por H\u00e9lia Maria \n\nde F\u00e1tima Gimenez Machado, professora de hist\u00f3ria da rede p\u00fablica. Motivada por um projeto \n\nque contemplava a integra\u00e7\u00e3o entre universidade e escola, pesquisa e a elabora\u00e7\u00e3o de um Atlas \n\nreferente ao munic\u00edpio de Ipe\u00fana, ela passou a se interessar pela hist\u00f3ria de Ipe\u00fana. Ap\u00f3s uma \n\nvasta pesquisa, ela constatou que n\u00e3o havia qualquer publica\u00e7\u00e3o sobre o assunto, ou seja, a \n\nhist\u00f3ria de Ipe\u00fana n\u00e3o havia sido registrada sob a forma escrita. A partir dessa lacuna, surgiu o \n\nprojeto de empreender uma constru\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria a partir da an\u00e1lise de documentos escritos e \n\nfotografias antigas e da metodologia da hist\u00f3ria oral.  \n\nDe acordo com Freitas (2006), a hist\u00f3ria oral utiliza t\u00e9cnicas articuladas entre si, como a \n\nentrevista entre outras, para registrar narrativas da experi\u00eancia humana e criar fontes hist\u00f3ricas. \n\nDe acordo com Paul Thompson (1998), a hist\u00f3ria oral \u00e9 constru\u00edda em torno de pessoas, portanto, \n\nevidencia o valor do passado lembrado, pode proporcionar informa\u00e7\u00f5es significativas (muitas \n\nvezes \u00fanicas), transmite uma consci\u00eancia individual e coletiva caracter\u00edsticas de uma \u00e9poca, \n\navalia o significado subjetivo da hist\u00f3ria a longo prazo. A utiliza\u00e7\u00e3o das entrevistas, que \n\nentrela\u00e7am s\u00edmbolos e mitos com informa\u00e7\u00f5es, pode fornecer informa\u00e7\u00f5es que podem ser \n\nanalisadas, t\u00e3o v\u00e1lidas quanto as que podemos obter de qualquer outra fonte humana.  \n\n\n\n 70\n\nFreitas (2006, p. 51) afirma que mem\u00f3ria \u00e9 o vivido e hist\u00f3ria \u00e9 o elaborado, mas \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndo resgate da mem\u00f3ria que se reconstr\u00f3i o passado. Nesse sentido, Edward P. Thompson (2001) \n\nenfatiza a import\u00e2ncia da quest\u00e3o da experi\u00eancia social vivida pelos indiv\u00edduos no seu cotidiano, \n\nmas tamb\u00e9m deixa claro que os fatos relatados e os documentos s\u00e3o evid\u00eancias dos \n\nacontecimentos em estado bruto, n\u00e3o produzem o fato hist\u00f3rico e n\u00e3o t\u00eam voz por si mesmos. \n\nQuem articula e d\u00e1 voz aos fatos \u00e9 o pesquisador que, interrogando as evid\u00eancias, sejam relatos \n\nde fatos vividos ou documentos escritos, organiza um pensamento.  \n\nDesse modo, a avalia\u00e7\u00e3o do material proveniente de fonte oral deve considerar a sua \n\ncoer\u00eancia interna, a compara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es com outras fontes e situar evid\u00eancia em um \n\ncontexto mais amplo. A entrevista deve ser interpretada e analisada de um modo mais sens\u00edvel e \n\nhumanista, sem que haja um apego \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e aos fatos, revelando a riqueza da imagina\u00e7\u00e3o \n\ne do simbolismo na produ\u00e7\u00e3o de significados. Por isso, a \u201ccredibilidade\u201d das fontes orais \u00e9 \n\ndiferente da credibilidade atribu\u00edda aos documentos escritos (THOMPSON, 1998).  \n\nThompson (1998) descreveu tr\u00eas modos de constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oral: 1) narrativa da \n\nhist\u00f3ria de uma \u00fanica vida; 2) colet\u00e2nea de narrativas; 3) an\u00e1lise cruzada: a evid\u00eancia oral \u00e9 \n\ntratada como fonte de informa\u00e7\u00f5es a partir da qual se organiza um texto expositivo. H\u00e9lia M. F. \n\nG. Machado produziu cinco narrativas a partir da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas feitas com \n\nmoradores idosos de Ipe\u00fana. Assim, diferentes pontos de vista revelam diferentes facetas da \n\nrealidade local, como a chegada dos primeiros imigrantes, os fatos pol\u00edticos, a divis\u00e3o do trabalho \n\npor g\u00eanero, as formas de lazer, a vida cotidiana. As narrativas s\u00e3o empregadas, sobretudo, para \n\ncaracterizar as comunidades e os indiv\u00edduos, transmitindo suas atitudes (THOMPSON, 1998). \n\nRecorremos tamb\u00e9m a outras duas fontes: o livro \u201cCapela: 1a metade do s\u00e9culo XX\u201d, de \n\nMyra Terra; e os trabalhos de Idajar Martins, e \u201cA Hist\u00f3ria que o Povo Conta\u201d, \u201cIpe\u00fana 40 anos\u201d.  \n\n\u201cCapela: 1a metade do s\u00e9culo XX\u201d \u00e9 um livro de mem\u00f3rias que relata experi\u00eancias da \n\ninf\u00e2ncia de uma antiga moradora de Ipe\u00fana que atende pelo pseud\u00f4nimo Myra Terra. \u00c9 \n\npraticamente uma autobiografia em que a autora descreve com detalhes a vida cotidiana nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, as tarefas dom\u00e9sticas, a apar\u00eancia de sua antiga casa, as \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares e com outros moradores. Tivemos a oportunidade de entrevist\u00e1-la e atestar \n\nque o conte\u00fado do livro \u00e9 ver\u00eddico, ou seja, n\u00e3o foram inseridos fatos fict\u00edcios. Descobrimos \n\ntamb\u00e9m que a fam\u00edlia toda foi tratada por pseud\u00f4nimos.   \n\n\n\n 71\n\nEm busca de informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria e o povo de Ipe\u00fana, fomos aconselhados a \n\nprocurar Idajar Martins, o atual respons\u00e1vel pela biblioteca municipal de Ipe\u00fana e um aficionado \n\npela hist\u00f3ria local. Tamb\u00e9m tivemos a oportunidade de entrevist\u00e1-lo26 e manter longas e \n\nesclarecedoras conversas. Ele empreendeu sozinho e com seus pr\u00f3prios recursos uma coleta de \n\ndocumentos relativos ao processo de emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e de relatos de mem\u00f3rias e \n\nhist\u00f3rias de vida de velhos moradores (muitos j\u00e1 falecidos) das 66 fam\u00edlias tradicionais, \n\nentendidas como as que mantiveram-se em Ipe\u00fana desde o in\u00edcio do povoamento. As entrevistas, \n\nreferentes \u00e0 origem da fam\u00edlia, ao modo de vida e \u00e0 apar\u00eancia de Ipe\u00fana na \u00e9poca, foram \n\nconduzidas e filmadas por Idajar. Esse trabalho foi conclu\u00eddo em 1999. Alguns trechos das \n\nentrevistas foram transcritos e compilados num documento intitulado \u201cA Hist\u00f3ria que o povo \n\nconta\u201d. Idajar tamb\u00e9m entrevistou pol\u00edticos (prefeitos e vereadores) buscando informa\u00e7\u00f5es sobre \n\no processo de emancipa\u00e7\u00e3o e de industrializa\u00e7\u00e3o de Ipe\u00fana e produziu outro documento intitulado \n\n\u201cIpe\u00fana 40 anos\u201d. Ambos os documentos n\u00e3o foram produzidos de modo sistem\u00e1tico segundo as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e n\u00e3o foram publicados. S\u00e3o, portanto, documentos n\u00e3o-oficiais. \n\nApesar disso, examinando o conte\u00fado dos trabalhos, verificamos a riqueza das informa\u00e7\u00f5es e dos \n\ndepoimentos. Trata-se de um vasto material que poderia ser transformado futuramente num \n\ntrabalho acad\u00eamico com o aux\u00edlio de historiadores e outros especialistas. Mesmo sem a \n\npublica\u00e7\u00e3o, uma formaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, esses foram reconhecidos pela prefeitura municipal \n\ne at\u00e9 utilizados para compor materiais did\u00e1ticos para escolas.  \n\nEnfim, a hist\u00f3ria de Ipe\u00fana foi registrada recentemente a partir de resgates das mem\u00f3rias e \n\nexperi\u00eancias dos seus moradores idosos. Desse modo, utilizamos as evid\u00eancias orais como as \n\nprincipais fontes de informa\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. De acordo com os termos e as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es de Paul Thompson, nosso texto estaria mais pr\u00f3ximo a uma an\u00e1lise cruzada.   \n\n Conv\u00e9m deixar claro que muitos trechos transcritos, principalmente dos textos de Idajar \n\nMartins, cont\u00eam desvios em rela\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas formal, caracter\u00edsticos da fala dos trabalhadores \n\nrurais, das popula\u00e7\u00f5es caipiras e acaipiradas. Deve ficar claro que tais trechos s\u00e3o transcri\u00e7\u00f5es \n\nid\u00eanticas ao texto original. Uma das maneiras mais comuns de inferiorizar o caipira \u00e9 enfatizar a \n\nsua fala em desacordo com a norma culta. Sabemos que mesmo as falas das pessoas ditas cultas \n\nn\u00e3o correspondem totalmente \u00e0 pron\u00fancia exata da modalidade escrita padr\u00e3o que, quando \n\n                                                 \n26 Tal entrevista foi realizada no dia 26 de junho de 2008, gravada em arquivo de \u00e1udio digital e, posteriormente, \ntranscrita.  \n\n\n\n 72\n\ntranscritas, s\u00e3o ajustadas para as formas consideradas corretas. Percebemos que, nos casos de \n\ntranscri\u00e7\u00f5es de falas de trabalhadores rurais ocorre o contr\u00e1rio: h\u00e1 uma \u00eanfase nos \u201cerros\u201d \n\n(variantes ling\u00fc\u00edsticas destoantes da norma culta ou norma padr\u00e3o vigente) que caracterizam uma \n\nclasse social considerada inferior por muitos. No entanto, nossa inten\u00e7\u00e3o foi a de colocar todas as \n\nfalas em um mesmo n\u00edvel de import\u00e2ncia, independentemente da condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica ou \n\ndo n\u00edvel educacional.  \n\nPor fim, deixamos claro que muitos dos trechos n\u00e3o revelavam com precis\u00e3o as datas \n\nreferentes \u00e0s informa\u00e7\u00f5es colocadas. Contudo, consideramos que essas lacunas n\u00e3o prejudicaram \n\no processo de an\u00e1lise. Portanto, este cap\u00edtulo n\u00e3o se encontra organizado segundo uma ordem \n\ncronol\u00f3gica exata.  \n\n \n\n4.2 Caipiras e imigrantes \n\n \n\nA regi\u00e3o de Ipe\u00fana passou por profundas transforma\u00e7\u00f5es a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX. Os principais fatores que contribu\u00edram historicamente para a forma\u00e7\u00e3o da atual \n\nIpe\u00fana foram: imigra\u00e7\u00e3o, isolamento, a sucess\u00e3o de diversas atividades econ\u00f4micas, \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o de l\u00edderes pol\u00edticos. Fortemente vinculada e subordinada a Rio Claro, a \n\nregi\u00e3o comportou grandes fazendas, escravos e agrupamentos de caipiras. A partir do final do \n\ns\u00e9culo XIX, houve a chegada de um grande contingente de imigrantes, principalmente \n\nportugueses, espanh\u00f3is, alem\u00e3es, libaneses e italianos. O contato entre os caipiras e os imigrantes \n\nresultou em uma troca cultural din\u00e2mica, na qual os caipiras incorporaram tra\u00e7os do sistema \n\necon\u00f4mico capitalista, como dinheiro e utens\u00edlios produzidos industrialmente, e os imigrantes \n\nforam acaipirados no que diz respeito ao trabalho rural e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para subsist\u00eancia. Pode-se \n\nafirmar, ent\u00e3o, que a partir desse contato, desenvolveu-se em Ipe\u00fana uma cultura de transi\u00e7\u00e3o que \n\npossu\u00eda tra\u00e7os de auto-sufici\u00eancia e tra\u00e7os de uma economia de mercado. A fixa\u00e7\u00e3o de 66 \n\nfam\u00edlias na regi\u00e3o manteve a exist\u00eancia da vila, que permaneceu num alto n\u00edvel de isolamento at\u00e9 \n\na d\u00e9cada de 1970. Devido a isso, a popula\u00e7\u00e3o de Ipe\u00fana, fruto do contato entre caipiras e \n\nimigrantes, apresenta um alto grau de rela\u00e7\u00f5es de parentesco e vizinhan\u00e7a. Nas primeiras d\u00e9cadas \n\ndo s\u00e9culo XX, a influ\u00eancia da expans\u00e3o do capitalismo e do modo de vida urbano, caracter\u00edsticos \n\nde um processo de moderniza\u00e7\u00e3o, come\u00e7ava a se fazer cada vez mais presente na vida do \n\npovoado, o que diminu\u00eda gradativamente sua autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia de mercado. A \n\n\n\n 73\n\nbase econ\u00f4mica do distrito era essencialmente agr\u00edcola at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960 e, apesar \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o ter sido sentida desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o ocorreu a partir de sua emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em \n\n1964. A atua\u00e7\u00e3o de l\u00edderes pol\u00edticos foi decisiva para viabilizar a emancipa\u00e7\u00e3o e estimular a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\n No contexto do territ\u00f3rio paulista, a Vila de S\u00e3o Paulo tornou-se o ponto de partida mais \n\nimportante para o processo de penetra\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do interior. Muitas bandeiras partiam dali \n\npara explorar o sert\u00e3o e capturar \u00edndios. Mas, ao contr\u00e1rio da no\u00e7\u00e3o predominante no senso \n\ncomum, sua import\u00e2ncia para a efetiva ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paulista foi pequena. Os \n\nbandeirantes contribu\u00edram mais com o tra\u00e7ado de caminhos e devassamento de terras que seriam \n\npovoadas posteriormente do que com o povoamento propriamente dito (MACHADO, 2004). Os \n\npousos de viajantes foram os mais comuns embri\u00f5es de cidades e os caminhos coloniais \n\nformavam espinhas dorsais da rede urbana (AZEVEDO, 1992). Foi o que ocorreu para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de Rio Claro e Ipe\u00fana, acelerada com o aumento do fluxo de tropas devido \n\n\u00e0 descoberta de ouro em Mato Grosso (BILAC, 2001).  \n\nPara Machado (2004), o outro fator que impulsionou a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Ipe\u00fana foi a \n\ndoa\u00e7\u00e3o de sesmarias ao longo de caminhos utilizados por tropeiros. As grandes sesmarias do \n\nMorro Azul, Piracicaba e Corumbata\u00ed foram as principais da regi\u00e3o. Ipe\u00fana ocupa atualmente as \n\nterras dos \u201cSert\u00f5es do Morro Azul\u201d, que constitu\u00edam um obst\u00e1culo natural separando as \u00e1reas \n\nconhecidas como a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica paulista de outras regi\u00f5es interioranas desconhecidas. Os \n\n\u201cSert\u00f5es do Morro Azul\u201d eram habitados por \u00edndios, caipiras e pequenos posseiros, que viviam \n\ndo plantio de ro\u00e7as de subsist\u00eancia e da pouca comercializa\u00e7\u00e3o de parte da produ\u00e7\u00e3o. Plantavam \n\nprincipalmente feij\u00e3o para consumo pr\u00f3prio e milho para os animais das tropas que passavam em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao interior do pa\u00eds. Praticamente todo o trabalho era feito pelas pr\u00f3prias fam\u00edlias, de \n\nforma bastante rudimentar. Al\u00e9m de incentivarem a ocupa\u00e7\u00e3o territorial dos \u201cSert\u00f5es do Morro \n\nAzul\u201d, as sesmarias definiram a estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o pois as grandes fazendas cafeeiras \n\nforam formadas a partir da divis\u00e3o dessas sesmarias. Ipe\u00fana est\u00e1 localizada onde era a antiga \n\nfazenda Serra D\u2019\u00c1gua.  \n\n Idajar e H\u00e9lia entrevistaram Pedro Gomes Ferreira, neto do Sr. Manoel Ferreira, \n\npopularmente conhecido como Ferreir\u00e3o. O Sr. Ferreir\u00e3o foi um dos primeiros imigrantes a se \n\nestabelecer no local e tornou-se personalidade muito conhecida e respeitada entre os primeiros \n\n\n\n 74\n\nhabitantes do povoamento. Essas entrevistas foram uma das principais refer\u00eancias para se \n\nconstruir uma vaga no\u00e7\u00e3o de como era o povoado antes da chegada dos imigrantes. Em suas \n\npalavras,  \n\n \n\u201ccoisa primitiva, com caboclos meio ariscos, custou eles terem amizade. Imagine, eles \neram estrangeiros, aqueles caboclos quase \u00edndios. Aquela meia d\u00fazia de casebres que \ndeveria, estar ali para aproveitar \u00e1gua da cabeceira. Em volta dessa aldeia era s\u00f3 \n\u2018sambambaieiro\u2019 e mais nada... Era um mundo aberto entre o que \u00e9 hoje o munic\u00edpio de \nIpe\u00fana, Itirapina, e quem sabe at\u00e9 S\u00e3o Carlos. Onde \u00e9 hoje Ipe\u00fana n\u00e3o tinha nada. \nDepois que conseguiram se achegar aos caboclos [...] Permaneceram l\u00e1 por certo tempo \nali junto com os caboclos, n\u00e3o eram de trabalhar muito... tinham ro\u00e7a de milho e \nmandioca, n\u00e3o tinham roupa. Faziam de tecido tirado das \u00e1rvores, eles mesmos. N\u00e3o \ntinham arma de fogo nem ferramenta, ca\u00e7avam com arapuca ou assobiando para o \npassarinho. Se fosse macho assobiavam imitando f\u00eamea e se fosse f\u00eamea assobiavam \ncomo macho. O passarinho vinha e eles matavam com vara. Tinham uma pontaria que \nDeus me livre, matavam com vara... a gente do meu av\u00f4 foram ficando com eles e \nquando ia escurecendo as mulheres acendiam vela num cruzeiro que eles mesmos \nfizeram. Os homens que ainda estavam na mata olhavam a luz da vela... e iam vindo, e \nacertavam voltar. Eles contavam que nesse lugar tamb\u00e9m ficavam os mascates e os \ntropeiros\u201d (MACHADO, 2004, p. 58).  \n\n    \n\n\u00c9 percept\u00edvel nessa fala que os habitantes da regi\u00e3o, os \u201ccaboclos\u201d, s\u00e3o colocados em \n\nposi\u00e7\u00e3o de inferioridade. Isso \u00e9 evidenciado por express\u00f5es como \u201cprimitiva\u201d, \u201cquase \u00edndios\u201d, \n\n\u201cariscos\u201d, \u201caquela meia d\u00fazia de casebres\u201d, \u201cn\u00e3o eram de trabalhar muito\u201d. \u00c9 comum ouvir de \n\npessoas que vivenciaram a transi\u00e7\u00e3o de uma realidade rural para uma realidade urbana a \n\nexpress\u00e3o \u201cem determinado lugar n\u00e3o tinha nada\u201d. Esse \u201cnada\u201d \u00e9 muito significativo. Na verdade, \n\nsempre h\u00e1 coisas nos lugares. O \u201cnada\u201d significa que essas coisas s\u00e3o desprezadas, destitu\u00eddas de \n\nqualquer valor. Natureza e seres humanos de culturas mais r\u00fasticas n\u00e3o s\u00e3o valorizados, s\u00e3o \n\nconsiderados \u201ccoisa primitiva\u201d, ou seja, algo que est\u00e1 num est\u00e1gio comparativamente anterior a \n\num est\u00e1gio \u201cmais desenvolvido\u201d. Quando se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Ipe\u00fana em oposi\u00e7\u00e3o a um \n\nest\u00e1gio anterior referido como \u201cnada\u201d, isso geralmente significa a valoriza\u00e7\u00e3o do \u201cprogresso\u201d e \n\nde tecnologias que permitem uma vida com mais conforto, sem a necessidade de trabalhos \n\nbra\u00e7ais e cansativos.   \n\nEm entrevista a Idajar, o Sr. Pedro contou tamb\u00e9m que \u201cquando Manoel Ferreira se \n\naportou entre eles, n\u00e3o s\u00f3 se inteirou dos costumes deles, como tamb\u00e9m imp\u00f4s mudan\u00e7as trazidas \n\nde sua cultura\u201d (MARTINS, 2000, p. 13). Por exemplo, ele conta que o povo da aldeia n\u00e3o \n\nconhecia o dinheiro. E \u00e9 muito prov\u00e1vel que a presen\u00e7a do Sr. Ferreir\u00e3o tenha acelerado o \n\nprocesso da familiariza\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o do dinheiro na aldeia. Isso evidencia o processo de \n\n\n\n 75\n\ntrocas culturais entre a cultura caipira e a cultura de imigrantes que teria ocorrido em Ipe\u00fana. \n\nSegundo o Sr. Pedro, seu av\u00f4 teria sido o \u00fanico europeu a permanecer na aldeia desde 1876, \n\nquando chegou \u00e0 regi\u00e3o, at\u00e9 1885, quando chegaram outros imigrantes.  \n\n Cabem, a partir daqui, algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a cultura caipira r\u00fastica com base no \n\nestudo de Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (1979), \u201cOs Parceiros do Rio Bonito\u201d, no qual h\u00e1 uma profunda \n\nan\u00e1lise da cultura caipira. Salientamos que, ap\u00f3s as leituras das mem\u00f3rias e hist\u00f3rias de vida dos \n\nvelhos moradores ipeunenses, constatamos que o contexto de Ipe\u00fana possui muitas semelhan\u00e7as \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao contexto da cidade de Bofete, estudada em \u201cOs Parceiros do Rio Bonito\u201d. A vida \n\nmaterial, o cotidiano, os costumes, a rela\u00e7\u00e3o com imigrantes, a situa\u00e7\u00e3o de predominante \n\nisolamento, a moderniza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o alguns dos principais aspectos semelhantes. Na \n\nrealidade, tais semelhan\u00e7as devem-se ao fato de que a cultura caipira constituiu, segundo o  \n\npr\u00f3prio C\u00e2ndido, a maioria da popula\u00e7\u00e3o tradicional do Estado de S\u00e3o Paulo. Obviamente, cada \n\nlugar percorreu uma trajet\u00f3ria pr\u00f3pria de desenvolvimento conforme suas caracter\u00edsticas \n\npeculiares e seus habitantes \u00fanicos.  Por isso, deixamos claro que Ant\u00f4nio C\u00e2ndido \u00e9 uma \n\nrefer\u00eancia important\u00edssima para embasar a an\u00e1lise dos elementos, das caracter\u00edsticas e dos \n\nprocessos comuns \u00e0s duas realidades, e, a partir disso, construir uma an\u00e1lise do contexto mais \n\nespec\u00edfico de Ipe\u00fana.  \n\n Chamamos aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para os significados de alguns termos. Em algumas \n\ntranscri\u00e7\u00f5es de entrevistas, h\u00e1 predominantemente a utiliza\u00e7\u00e3o do termo caboclo no sentido de \n\nhabitante r\u00fastico do sert\u00e3o, praticamente um sin\u00f4nimo de caipira. Entretanto, caboclo tamb\u00e9m \n\npode significar mesti\u00e7o de branco e \u00edndio. Assim como C\u00e2ndido (1979, p. 22), optamos pelo uso \n\ndo termo caipira, entendido como o indiv\u00edduo de origem rural e que leva uma vida campestre e \n\nr\u00fastica, para priorizar o significado de um tipo cultural, um estilo de vida, um modo de ser e n\u00e3o \n\numa caracter\u00edstica racial. O termo r\u00fastico tamb\u00e9m \u00e9 empregado assim como pretendeu C\u00e2ndido, \n\nreferindo-se ao \u201cuniverso das culturas tradicionais do homem do campo; as que resultaram do \n\najustamento do colonizador portugu\u00eas ao Novo Mundo, seja por transfer\u00eancia e modifica\u00e7\u00e3o dos \n\ntra\u00e7os da cultura original, seja em virtude do contato com o abor\u00edgine\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 21). \n\nA cultura caipira pode ser considerada uma variedade subcultural do tronco portugu\u00eas \n\nsurgida nos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII, uma fus\u00e3o de elementos das heran\u00e7as portuguesa e \n\nind\u00edgena. A sociedade caipira tradicional caracterizava-se pela dispers\u00e3o das fam\u00edlias, vida social \n\ndo tipo fechado, economia fechada e autossufici\u00eancia. Por meio de um conhecimento satisfat\u00f3rio \n\n\n\n 76\n\ndos recursos naturais, o caipira conseguia suprir as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias para equilibrar \n\na correla\u00e7\u00e3o entre as necessidades e sua satisfa\u00e7\u00e3o, o que lhe permitia estabilizar os m\u00ednimos \n\nvitais e os m\u00ednimos sociais. Resumidamente, a consolida\u00e7\u00e3o e a estabilidade da cultura caipira \n\nnecessitava das seguintes condi\u00e7\u00f5es: 1) isolamento; 2) posse de terras; 3) trabalho dom\u00e9stico; 4) \n\naux\u00edlio vicinal; 5) disponibilidade de terras; 6) margem de lazer (C\u00c2NDIDO, 1979). \n\nOs alimentos eram obtidos por meio da agricultura itinerante permeada por tra\u00e7os de ca\u00e7a \n\ne coleta. Era uma economia semin\u00f4made, tra\u00e7o de uma origem cultural dos ind\u00edgenas n\u00f4mades. O \n\nfeij\u00e3o, o milho e a mandioca, plantas nativas, constitu\u00edam a base da alimenta\u00e7\u00e3o caipira. \n\nPraticamente todos os alimentos eram produzidos no \u00e2mbito familiar.  Arroz e feij\u00e3o eram a \n\ncomida por excel\u00eancia e o resto chamava-se mistura. As misturas mais comuns eram carne de \n\nporco, ovo, galinha, alface, couve, batata, carne de vaca, p\u00e3o de trigo (os dois \u00faltimos \n\nconsiderados iguaria suprema nas \u00e9pocas de maior isolamento), polenta e hortali\u00e7as (influ\u00eancia \n\ndos imigrantes). A casa, tamb\u00e9m denominada rancho, era um abrigo r\u00fastico de palha sobre \n\nparedes de pau-a-pique ou mesmo varas n\u00e3o-barreadas. Na fabrica\u00e7\u00e3o caseira, predominavam \n\nt\u00e9cnicas e usos rudimentares na produ\u00e7\u00e3o de bens, utens\u00edlios e implementos. A partir da \n\nnecessidade de coopera\u00e7\u00e3o, havia a conviv\u00eancia entre as v\u00e1rias fam\u00edlias, o que diminu\u00eda os \n\nefeitos do isolamento. A ajuda requerida pelo trabalho rural institu\u00eda formas de solidariedade que \n\neram manifestadas por meio de acontecimentos sociais, dentre os quais, o mais importante era o \n\nchamado mutir\u00e3o. A ajuda n\u00e3o era remunerada, mas ao beneficiado ficava a obriga\u00e7\u00e3o moral de \n\nretribuir. Essa pr\u00e1tica era respons\u00e1vel por formar uma ampla rede de rela\u00e7\u00f5es entre os habitantes \n\ndos grupos de vizinhan\u00e7a, contribuindo para manter sua unidade funcional e estrutural. Os \n\nfestejos religiosos locais tamb\u00e9m eram importantes fatores de sociabilidade. O caipira possu\u00eda \n\numa personalidade recatada e desconfiada; tamb\u00e9m havia um certo desamor ao trabalho, uma \n\nfalta de ambi\u00e7\u00e3o, que resultava em uma \u201cdesnecessidade de trabalhar\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979). \n\nOs principais fatores que prejudicaram o equil\u00edbrio social dos caipiras e colocaram sua \n\ncultura em situa\u00e7\u00e3o de crise, quebrando seu estado de relativo isolamento, interferindo na posse e \n\nna disponibilidade de terras e estimulando a dedica\u00e7\u00e3o de um trabalho cada vez mais dissociado \n\ndo \u00e2mbito dom\u00e9stico, foram a expans\u00e3o da economia capitalista e da vida urbana (C\u00c2NDIDO, \n\n1979).   \n\nOs principais fatores que impulsionaram a industrializa\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o do interior \n\npaulista foram a elite cafeeira e a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia (BILAC, 2001). Verificamos que esses \n\n\n\n 77\n\nfatores, de fato, foram os que causaram os primeiros grandes impactos \u00e0 cultura caipira presente \n\nna regi\u00e3o de Ipe\u00fana. O sistema das grandes lavouras em Rio Claro foi constitu\u00eddo a partir da \n\nusurpa\u00e7\u00e3o da terra e a elimina\u00e7\u00e3o ou marginaliza\u00e7\u00e3o dos lavradores existentes, por um grupo de \n\npessoas que acumularam capital nos neg\u00f3cios de exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola desde a \u00e9poca da col\u00f4nia \n\n(DEAN, 1977). Por fim, no contexto geral, a expans\u00e3o urbano-industrial e da fronteira agr\u00edcola \n\npassaram a constituir a maior amea\u00e7a aos sistemas tradicionais de acesso a espa\u00e7os e recursos de \n\nuso comum (DIEGUES, 2004, p. 130).  \n\n A partir da d\u00e9cada de 1850, foram adotadas medidas para promover a livre imigra\u00e7\u00e3o do \n\nexterior com o objetivo de substituir o trabalhador escravo. O trabalho livre foi institucionalizado \n\nna sociedade brasileira e os imigrantes estrangeiros, principalmente italianos, espanh\u00f3is, \n\nportugueses e alem\u00e3es, formavam parte muito significativa do contingente brasileiro de \n\ntrabalhadores livres. Os alem\u00e3es preferiam o trabalho aut\u00f4nomo. Os portugueses preferiam \n\ntrabalhar no pequeno com\u00e9rcio. Os italianos eram preferidos para trabalhar nas lavouras de caf\u00e9 \n\nno regime de colonato, pois seu perfil era mais submisso. A maioria dos italianos era de \u00e1reas nas \n\nquais predominava uma economia baseada em rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-capitalistas.  No regime de colonato, \n\no colono e sua fam\u00edlia deveriam realizar a seguinte empreitada: cuidar dos cafeeiros j\u00e1 plantados \n\ne colher as cerejas. Os frutos da colheita eram remunerados. Os fazendeiros que os contratavam \n\nconcediam-lhes o direito de utilizar terras para plantar culturas de subsist\u00eancia. Tamb\u00e9m havia \n\numa economia do excedente, em que a obten\u00e7\u00e3o de um excesso de produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconsumo era planejada pelo colono visando o com\u00e9rcio. O regime de colonato, portanto, consistia \n\nem uma complexa combina\u00e7\u00e3o de formas n\u00e3o-capitalistas (a produ\u00e7\u00e3o direta dos meios de \n\nsubsist\u00eancia) e capitalistas (a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias sob pagamento de sal\u00e1rio). O imigrante, \n\nsob o regime do colonato trabalhava para os outros e tamb\u00e9m para si mesmo, ou seja, a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da sua for\u00e7a de trabalho n\u00e3o era exclusivamente mediada pelo com\u00e9rcio de \n\nmercadorias. O imigrante encontrou condi\u00e7\u00f5es de trabalho que lhe permitiam conservar um estilo \n\nde vida campon\u00eas ao mesmo tempo em que era constru\u00eddo um pensamento burgu\u00eas: a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na produ\u00e7\u00e3o de riqueza e o esfor\u00e7o sacrificado \n\npara a aquisi\u00e7\u00e3o da propriedade da terra mediada pelo dinheiro (MARTINS, 1990). \n\n Alguns dos idosos ipeunenses relataram que seus pais e av\u00f3s, imigrantes rec\u00e9m-chegados \n\nao Brasil, trabalham em grandes fazendas cafeeiras como colonos at\u00e9 a crise do caf\u00e9, no final de \n\nd\u00e9cada de 1920. No trabalho de H\u00e9lia M. F. G. Machado, a imigra\u00e7\u00e3o \u00e9 citada como um \n\n\n\n 78\n\nacontecimento pessoal nas narrativas, pois todos os narradores s\u00e3o descendentes de imigrantes. \n\nEntretanto, n\u00e3o h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o geral sobre a chegada e o estabelecimento dos imigrantes na \n\nregi\u00e3o de Ipe\u00fana.   \n\n Em \u201cA Hit\u00f3ria que o Povo conta\u201d, Idajar Martins (2000) registrou que, na d\u00e9cada de \n\n1850, houve um primeiro movimento imigrat\u00f3rio para a regi\u00e3o de Ipe\u00fana, constitu\u00eddo por \n\nfam\u00edlias de su\u00ed\u00e7os, alem\u00e3es e portugueses destinadas a substituir a m\u00e3o-de-obra escrava e \n\ntrabalhar nas fazendas de caf\u00e9 pelo sistema de mea\u00e7\u00e3o27. Dentre os dez grandes latif\u00fandios que \n\ncompunham as col\u00f4nias de Rio Claro, tr\u00eas foram instalados em Ipe\u00fana: Beri, Covetinga e \n\nBoavista. O sistema de mea\u00e7\u00e3o fracassou ap\u00f3s a revolta liderada por Thomas Davats em 1857. \n\nD\u00edvidas, maus tratos e condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de vida estimularam os imigrantes a trabalharem mais \n\nnas lavouras de subsist\u00eancia do que nos cafezais, a revoltarem-se contra os fazendeiros e, em \n\nalguns casos, a fugirem. Na d\u00e9cada de 1870, o caf\u00e9 chegou ao planalto da Serra de Itaqueri. Na \n\nd\u00e9cada de 1880, houve um segundo movimento imigrat\u00f3rio, constitu\u00eddo por fam\u00edlias de alem\u00e3es, \n\nespanh\u00f3is, portugueses e a grande maioria de italianos. Nesse per\u00edodo, a aristocracia cafeeira \n\nmudou-se para a Capital, atra\u00edda por investimentos nos setores banc\u00e1rio, comercial e industrial. \n\nAp\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, os bar\u00f5es de caf\u00e9 n\u00e3o estavam mais em Rio Claro e os grandes \n\nlatif\u00fandios foram subdivididos em propriedades menores, viabilizando o sonho dos imigrantes \n\npor um peda\u00e7o de terra. No decorrer desse processo, os imigrantes passaram a ocupar o pequeno \n\npovoado. Com isso, parte da popula\u00e7\u00e3o caipira foi deslocada e parte absorveu os novos tra\u00e7os \n\nculturais. \n\n Outro trecho da fala do Sr. Pedro evidencia a essas mudan\u00e7as. \n\n  \nQuando os imigrantes chegaram a Ipe\u00fana, muitas coisas mudaram, era o que meu pai \ncontava. Foi tendo evolu\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as que aconteceram devagarzinho [...] Os \ndescendentes de caboclos n\u00e3o sabiam lidar com lavoura. Conseguiam trabalhar com \nderrubada de mata com o machado, ou defendiam-se na ca\u00e7a e na pesca. Foram os \nimigrantes que deram conta da lavoura, principalmente de caf\u00e9. Eles \u00e9 que sabiam lidar \ncom planta\u00e7\u00e3o e mesmo com animais. Eles vinham de um lugar que era mais \ndesenvolvido e por isso conheciam mais coisas, ent\u00e3o, se saiam melhor que os caboclos \n(MACHADO, 2004, p. 73, 74). \n\n \n\n                                                 \n27 Na mea\u00e7\u00e3o, o meeiro tamb\u00e9m conhecido regionalmente como aforante, recebe a terra \u201climpa\u201d e arada e as \nsementes, sendo encarregado do plantio, limpa e colheita, devendo 50% da produ\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio (CANDIDO, \n1979). \n\n\n\n 79\n\n Novamente os caipiras s\u00e3o mencionados com um tom de inferioridade. Nesse sentido, sua \n\ninaptid\u00e3o ao trabalho nas grandes lavouras e sua \u201cfalta de conhecimento\u201d s\u00e3o enfatizadas. \n\nContudo, a predisposi\u00e7\u00e3o do caipira a n\u00e3o trabalhar deve-se, n\u00e3o a uma incapacidade, mas a uma \n\ncaracter\u00edstica cultural. Acostumados a uma \u201cl\u00f3gica\u201d pautada principalmente pela manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia e n\u00e3o pelo ac\u00famulo de riquezas em outras formas, todo trabalho que \n\nexcedesse ao limite do suficiente tornava-se desmotivador.  \n\nA partir da interfer\u00eancia descontrolada de fatores externos em uma cultura, a estrutura \n\nsocial \u00e9 abalada. Nesse caso, h\u00e1 basicamente tr\u00eas alternativas: fugir do raio de alcance dessas \n\ninflu\u00eancias, submeter-se e adaptar-se ou procurar meios de defender-se. A partir da segunda \n\npossibilidade, pode-se falar em modos de persist\u00eancia ou altera\u00e7\u00e3o. \n\n \nEm toda conjuntura de crise podem-se observar duas categorias principais de fatos: os de \npersist\u00eancia e os de altera\u00e7\u00e3o. Os primeiros constituem aquela parte do equipamento \ncultural e das formas sociais que, oriundas de per\u00edodo anterior, perduram no presente, \nestabelecendo continuidade entre as sucessivas etapas dum processo total de \ntransforma\u00e7\u00e3o. Os segundos s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es novas, geradas no seio do grupo, ou nele \nincorporadas por difus\u00e3o, para reajuste do seu funcionamento (C\u00c2NDIDO, 1979, p. \n163). \n\n \n\nOs costumes citados pelos moradores idosos de Ipe\u00fana assemelham-se muito aos \n\ncostumes da popula\u00e7\u00e3o caipira descritos por Ant\u00f4nio C\u00e2ndido. Isso \u00e9 uma evid\u00eancia de que, \n\napesar da transforma\u00e7\u00e3o ocasionada pela chegada dos imigrantes, alguns tra\u00e7os comportamentais \n\ncaracter\u00edsticos da cultura caipira mantiveram-se como fatos de persist\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o a isso, h\u00e1 \n\nduas hip\u00f3teses. A primeira \u00e9 que teria ocorrido um processo de acaipiramento dos imigrantes \n\ndurante o per\u00edodo em que esses estiveram em contato com os caipiras. A segunda, independente \n\ndesse contato, \u00e9 a de que a cultura dos imigrantes que chegaram a Ipe\u00fana, muitos deles \n\ncamponeses em seus pa\u00edses de origem, guardasse semelhan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a determinados tra\u00e7os \n\nda cultura caipira tradicional.  \n\nO trabalho rural dependia do n\u00famero de bra\u00e7os que podiam ser empregados no trabalho, \n\npor isso, uma fam\u00edlia numerosa era importante. Assim, o trabalho infantil, comum em muitas \n\npopula\u00e7\u00f5es caipiras tradicionais, tamb\u00e9m constituiu um grande \u00f4nus sobre a inf\u00e2ncia das crian\u00e7as \n\nipeunenses. Alguns relatos contam que a inf\u00e2ncia era muito curta, \u201cmal podia com o peso da \n\nenxada e j\u00e1 estava a caminho da ro\u00e7a\u201d (MARTINS, 2000, p. 45). Havia hor\u00e1rio para as crian\u00e7as \n\nbrincarem, era normalmente \u00e0 noite, na pra\u00e7a. Brincavam geralmente de pular corda, peteca, \n\n\n\n 80\n\nroda, subir em \u00e1rvores. Os brinquedos eram improvisados com peda\u00e7os de panos e trapos, \n\nsabugos e palha de milho, cacos de lou\u00e7as a partir dos quais surgiam bonecas, carrinhos de boi, \n\nanimais.    \n\nOs grupos familiares de lavradores ipeunenses tendiam a conservar comportamentos \n\ntradicionais descritos por C\u00e2ndido (1979), nos quais a modalidade de organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia era \n\ndo tipo patriarcal, havia toda uma etiqueta de tratamento dos pais por parte dos filhos e eram pais \n\nque recomendavam os rapazes para namorar suas filhas. O namoro foi, aos poucos, sendo aceito \n\nno meio familiar, mas a vontade principalmente do pai continuou sendo decisiva, sobretudo, para \n\nas mulheres. Tamb\u00e9m havia certa resist\u00eancia dos trabalhadores rurais ao ensino formal \n\nrepresentado pelas escolas. Ler e escrever poderiam ser motivos para que os filhos deixassem de \n\najud\u00e1-los no trabalho rural e nas tarefas dom\u00e9sticas. A religiosidade era marcante e n\u00e3o se falava \n\nabertamente sobre assuntos como sexo e gravidez.  \n\nO lazer consistia principalmente nas festas religiosas como a de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, nas quais \n\nas mulheres faziam doces de diversas frutas em compotas, e nos comentados bailes. Esses bailes \n\ngeralmente ocorriam num mesmo local, o antigo Hotel Wiechmann, animados por m\u00fasicos do \n\npovoado que n\u00e3o cobravam para tocar. Era a ocasi\u00e3o em que mo\u00e7as e rapazes se conheciam e \n\ncome\u00e7avam os namoros. At\u00e9 mesmo outras ocasi\u00f5es inusitadas, como um vel\u00f3rio, acabavam \n\nvirando momentos de descontra\u00e7\u00e3o nos quais as pessoas contavam anedotas, piadas e \n\nconversavam, pois os momentos de reuni\u00e3o n\u00e3o eram comuns.  \n\nA solidariedade vicinal, um tra\u00e7o marcante da cultura caipira, proveniente da necessidade \n\nde ajuda imposta pelo trabalho rural tamb\u00e9m se fazia presente em Ipe\u00fana. A maioria dos \n\ndepoimentos, como os exemplos abaixo, revela que a solidariedade era mais comum que nos \n\ntempos atuais.  \n\n \nL\u00e1 os vizinhos eram muito unidos, n\u00f3s os Paseto e os Grella. Se ficava doente, era \npreciso lavar roupa a gente ia e ajudar na casa, meu pai estava com as plantas no mato, a \nvizinhan\u00e7a fez multir\u00e3o  e foram l\u00e1 limpar a terra, a m\u00e3e do Agostinho Grella, ficou \ndoente, o papai passou a noite aplicando inje\u00e7\u00e3o, s\u00f3 ele sabia aplicar inje\u00e7\u00e3o \n(MARTINS, 2000, p. 76, 77). \nPenso que a solidariedade era maior pela dificuldade de ter as coisas.  Por exemplo: l\u00e1 no \nBiry s\u00f3 duas pessoas tinham trole, meu pai e o Silvio Paseto. Os dois, quantas vezes \nsocorriam as pessoas. Colocavam os doentes no trole e traziam para Ipe\u00fana. Se o caso \nfosse grave o Nestor Cust\u00f3dio colocava na \u201cm\u00e1quina\u201d, como era chamado o carro, e \nlevava para Rio Claro. Os vizinhos eram muito mais unidos. Se um ficava doente os \noutros ajudavam de muitas formas. Fazendo o servi\u00e7o da casa, procurando ervas no mato \npara fazer ch\u00e1 e tentar aliviar o que a pessoa sentia. Era um jeito mais humano de se \ntratar. Uma vez, meu pai estava com mato no meio da ro\u00e7a, os vizinhos fizeram um \n\n\n\n 81\n\nmutir\u00e3o para limpar a terra e com isso a planta\u00e7\u00e3o rendeu mais. As pessoas se ajudavam \nsem interesse, eram amizades bem diferentes do que vejo hoje (MACHADO, 2004, p. \n104, 105).  \n\n \n\n O povoado, embri\u00e3o do atual munic\u00edpio de Ipe\u00fana, foi constitu\u00eddo a partir de uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o complexa da cultura caipira e da cultura dos imigrantes europeus. Essa intera\u00e7\u00e3o, por \n\num lado, acelerou os processos de vincula\u00e7\u00e3o do povoado \u00e0 economia cafeeira, de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ndinheiro e utens\u00edlios fabricados industrialmente, de quebra do isolamento, de difus\u00e3o de \n\naspira\u00e7\u00f5es por ac\u00famulo de riquezas e melhoria das condi\u00e7\u00f5es materiais de vida; por outro, foram \n\nmantidos aspectos da cultura caipira como a solidariedade, a organiza\u00e7\u00e3o familiar patriarcal, os \n\nplantios dom\u00e9sticos de subsist\u00eancia, a fabrica\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de alguns utens\u00edlios, as festas \n\nreligiosas e os bailes.     \n\n \n\n4.3 O povoado \n\n \n\nAssim como muitos outros povoamentos paulistas, Ipe\u00fana foi constitu\u00edda em torno de \n\numa Capela pois, a partir da constitui\u00e7\u00e3o de uma Capela Curada (cuidada oficialmente por um \n\nrespons\u00e1vel leg\u00edtimo, como um padre, um p\u00e1roco ou um vig\u00e1rio) um povoado poderia solicitar \n\naos Poderes P\u00fablicos sua eleva\u00e7\u00e3o a Freguesia. A comunidade ipeunense, dispondo de poucos \n\nrecursos, construiu uma capela r\u00fastica de taipa para atender \u00e0s necessidades religiosas. A \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os religiosos dependia de provis\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o. Geralmente, as provis\u00f5es iniciais eram concedidas por propriet\u00e1rios de terras ou \n\noutras posses. Tal atitude lhes conferia prest\u00edgio na comunidade. As terras doadas para o \n\npatrim\u00f4nio religioso podiam ser divididas em lotes e distribu\u00eddas entre os fi\u00e9is. A propriedade das \n\nterras continuava sendo da Igreja, mas era concedido aos fi\u00e9is o direito de construir suas casas \n\nnos terrenos ocupados. A essa pr\u00e1tica d\u00e1 se o nome de aforamento. Portanto, mesmo n\u00e3o sendo \n\npropriet\u00e1rios, muitas pessoas podiam usufruir a terra; constru\u00edam suas casas e usavam o restante \n\ndo terreno para plantar pequenas ro\u00e7as de subsist\u00eancia e criar animais Essas pr\u00e1ticas justificavam-\n\nse por causa do Regime do Padroado R\u00e9gio, entrela\u00e7amento de poderes da Igreja e do Estado, \n\nvigorou at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em 1889. No entanto, ainda continuou havendo doa\u00e7\u00f5es \n\nde terras para compor o patrim\u00f4nio religioso (MACHADO, 2003).   \n \nEm Ipe\u00fana foram feitas duas doa\u00e7\u00f5es ao patrim\u00f4nio da Igreja. Vicente Jose Barbosa \ndoou seis alqueires de terra \u00e0 Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o e Francisco Barbosa de \n\n\n\n 82\n\nMoraes fez a doa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas alqueires de terra para Santa Cruz da Boa Vista. Os \ndoadores realizaram a doa\u00e7\u00e3o formal e leg\u00edtima perante o tabeli\u00e3o do Primeiro Cart\u00f3rio \nde S\u00e3o Jo\u00e3o de Rio Claro em 14/7/1896, por\u00e9m \u00e9 prov\u00e1vel que a doa\u00e7\u00e3o de fato j\u00e1 \ntivesse sido realizada h\u00e1 algum tempo. Esse registro s\u00f3 foi a formaliza\u00e7\u00e3o de atitudes j\u00e1 \nem curso (MACHADO, 2003, p. 193). \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel que esses aforamentos tenham sido um dos principais incentivos para que parte \n\ndos imigrantes permanecesse na regi\u00e3o. Alguns moradores idosos contaram que atualmente ainda \n\nmoram nos terrenos aforados, pr\u00f3ximos \u00e0 Igreja matriz.  \n \n\n \nFigura 2 - A capela de Ipe\u00fana, em 1903 (BIBLIOTECA MUNICIPAL DE IPE\u00daNA, 2009) \n\n   \n\nNa d\u00e9cada de 1890, o povoado foi reconhecido oficialmente pelo Estado: \n\n \nNo tocante \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do povoado pelo Poder P\u00fablico, houve em 1892 a cria\u00e7\u00e3o de \num Distrito  policial pelo secret\u00e1rio de Justi\u00e7a, como aponta um documento encontrado \nno Arquivo do Estado em S\u00e3o Paulo. Na seq\u00fc\u00eancia de atitudes tomadas pelo Poder \nP\u00fablico encontramos a cria\u00e7\u00e3o de dois Distritos de Paz, um no ano de 1894 e outro em \n1897, criando, segundo a lei, dois distritos de nomes diferentes para o mesmo local. O \nprimeiro com o nome de Santa Cruz da Boa Vista e o outro com o de Santa Cruz do \nPassa Cinco. Esse desmando s\u00f3 foi oficialmente reconhecido em 1905, quando foram \nnomeados dois professores para o mesmo cargo, constatando que na realidade n\u00e3o havia \nduas localidades, dois distritos, como estava na documenta\u00e7\u00e3o administrativa do Estado. \n\u201cO Snr. Secretario da Justi\u00e7a, transmitiu \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, c\u00f3pia do of\u00edcio em \nque o Presidente da C\u00e2mara de Rio Claro representa sobre o facto de existir no seu \n\n\n\n 83\n\nMunic\u00edpio um Disctrito com tr\u00eas nomes, o que ocasionou grande confuz\u00e3o para o \nservi\u00e7o publico\u201d. Este terceiro nome, Santa Cruz da Invernada, tamb\u00e9m era usado, \nprincipalmente em documentos encontrados na Prefeitura de Rio Claro. A solu\u00e7\u00e3o \nencontrada para p\u00f4r fim a essa confusa situa\u00e7\u00e3o foi a mudan\u00e7a do nome para Ipojuca; \nficando anuladas as leis anteriores. Essa denomina\u00e7\u00e3o permaneceu at\u00e9 1944, quando, por \ndetermina\u00e7\u00e3o federal, dois lugares no mesmo estado n\u00e3o deveriam ter o mesmo nome e \nj\u00e1 havia outra localidade com esse nome. Devendo prevalecer o mais antigo, ent\u00e3o, pelo \nDecreto-Lei Estadual n\u00ba 14.334, de 30 de agosto de 1944, o nome foi alterado de Ipojuca \npara Ipe\u00fana (MACHADO, 2003, p. 194). \n\n \n\n Martins (2000) registrou que, na passagem do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, a chegada \n\ndos imigrantes, a presen\u00e7a cada vez mais marcante do Estado e a combina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre a \n\ncafeicultura das fazendas da regi\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o e o processamento de cal transformaram a aldeia \n\nde caipiras em um vilarejo com caracter\u00edsticas urbanas, como a instala\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e \n\ncircula\u00e7\u00e3o de dinheiro suficiente para sustentar pequenos com\u00e9rcios. Ao mesmo tempo, a vida \n\ncotidiana continuava marcada pela rusticidade, caracterizada por tra\u00e7os de auto-sufici\u00eancia, \n\ntrabalho \u00e1rduo e maneiras n\u00e3o-capitalistas de promover a reprodu\u00e7\u00e3o social e a subsist\u00eancia. \n\nApesar da cultura caipira inicial ter sofrido uma grande transforma\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o do povoado \n\nencontrou um novo equil\u00edbrio social e cultural a partir de combina\u00e7\u00f5es da cultura dos imigrantes \n\neuropeus e da cultura caipira tradicional. \n\n Destacamos abaixo, dois trechos que exemplificam a descri\u00e7\u00e3o do povoado segundo \n\nalguns dos moradores idosos. \n\n \n[...] era uma aldeia, pra v\u00ea hoje,...nossa Senhora! n\u00e3o tem nem jeito de explica, o jardim \nde Ipojuca segundo o que a minha m\u00e3e contava, o padre vinha de trole reza missa uma \nvez por m\u00eas, o jardim de Ipojuca era sap\u00e9 e samanbaieiro, pra ela vir da casa na igreja, \nno s\u00e1bado ela varria bosta de porco e de cabrito para pode cal\u00e7ar um sapato para vir na \nmissa sem suja... \u00e9 verdade (risos), n\u00f3s mesmo lembra que n\u00e3o tinha jardim. Ant\u00f4nio \nZamboni;... o Silvio Scotton pode contar para o Idajar, onde era o cemit\u00e9rio da cidade, \nele conta at\u00e9 o lugarzinho que era (risos),...Silvio Scotton, hoje no lugar \u00e9 a creche \n(risos). Alcides ;... os antigos dessa \u00e9poca era o Thomaz Mondini, Nh\u00f4-t\u00f3, Ferreir\u00e3o, \nScaglia, Franzoni, Wolf, Cassab, e outros que n\u00e3o me lembro agora...Ernestina Fonseca \nAbdalla;...Ipojuca era muito feia, casas sujas rodeada de cercaiada de bambu, ruas \nesburacadas, quando chovia era uma barreira s\u00f3, a linha de for\u00e7a era toda de pau, n\u00e3o \ntinha \u00e1gua. O povoado mais parecia uma fazenda, nessa \u00e9poca o cart\u00f3rio era o Domingos \nCarrara, no com\u00e9rcio se comprava com cadernetinhas com prazo de ano para pagar, os \ncomerciantes o Teme, o Elias Cassab o Abra\u00e3o, Chico Mondini o Silva Bueno, a padaria \ndo Henrique Wolf e o a\u00e7ougue do Adi Wieckmann, era uma grande pobreza. Jo\u00e3o \nGon\u00e7alves de Oliveira Filho ;... naquela \u00e9poca olhando l\u00e1 de cima da serra do \nFazend\u00e3o, a cidade de Ipojuca,  parecia  uma  col\u00f4nia  velha, poucas  casas  sumindo  no  \nmeio da mata, se comparar com hoje...nossa!! (MARTINS, 2000, p. 87). \nIpojuca, hoje chamada Ipe\u00fana, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 aquele lugarejo do meu tempo, pois com o seu \nprogresso tornou-se cidade. No momento, descreve-la como era \u00e9 o que me interessa. \nIpojuca era vila, e pertencia a Rio Claro. Possu\u00eda algumas ruas singelas, e um modesto \njardim p\u00fablico. Em torno deste duas carreiras de \u00e1rvores frondosas davam um qu\u00ea de \n\n\n\n 84\n\npo\u00e9tico \u00e0 vida. Dos v\u00e9rtices dos seus \u00e2ngulos retangulares partiam convergindo para seu \ninterior, caminhos abaulados e pedregulhados. Em ambos os lados dos caminhos haviam \ngramado e lindo biris a desabrocharem suas delicadas flores e p\u00e9talas enormes, de v\u00e1rias \ncores... era o encanto do jardim, que enfeitava os bancos de granitos e o coreto. N\u00e3o se  \nnotava  repuxos  d\u2019\u00e1gua, nem  caramanch\u00f5es. O jardim aos domingos e feriados, recebia \numa banda musical local, e apresentava-se com muito movimento. Nos dias \u00fateis, ao \nanoitecer, as fam\u00edlias  tinham por costumes procur\u00e1-lo, principalmente nas noites de \nver\u00e3o, pois o ar era muito agrad\u00e1vel. Sentadas nos bancos ou caminhando, as horas \npassavam depressa...A garotada se divertia correndo por todos os lados. A Vila de \nIpojuca situa-se num terreno plano e alto podendo ver a serra de S\u00e3o Pedro, o pico da \nGurita, e as demais eleva\u00e7\u00f5es da terra (MARTINS, 2000, p. 86). \n\n \n\nMyra Terra (2004) conta que, de acordo com os dados do IBGE referentes a 1940, a \n\npopula\u00e7\u00e3o total do povoado era de 2904 habitantes, 1475 homens e 1429 mulheres. A popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana era de 488 habitantes e a rural de 2416 habitantes (TERRA, 2004, p. 82). Considerando \n\nque a grande maioria dos habitantes residia na zona rural, pensamos na hip\u00f3tese de que a zona \n\nurbana tenha desempenhado predominantemente a fun\u00e7\u00e3o de \u201cponto de encontro\u201d em torno de \n\nimportantes refer\u00eancias para a reuni\u00e3o, como a Capela e a pra\u00e7a central. Tamb\u00e9m \u00e9 prov\u00e1vel que \n\na zona rural tenha sido organizada segundo os tipos de agrupamentos de vizinhan\u00e7a mais comuns \n\nno territ\u00f3rio paulista, os \u201cbairros\u201d descritos por Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (1979). Em 2008, Ipe\u00fana \n\ncontava com cerca de 5.500 habitantes. Comparativamente a outros munic\u00edpios, o n\u00famero total \n\nde habitantes permaneceu baixo.   \n\n Uma das quest\u00f5es que mais nos motivaram e nos intrigaram foi: Por que Ipe\u00fana \n\npermaneceu uma cidade t\u00e3o pequena e pacata at\u00e9 os dias de hoje? A partir das evid\u00eancias \n\nencontradas nos registros da hist\u00f3ria local, averiguamos que os principais fatores foram: 1) \n\nRelevo; 2) Qualidade dos solos; 3) Depend\u00eancia pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a Rio Claro. \n\n Retomando as considera\u00e7\u00f5es anteriores, os \u201cSert\u00f5es do Morro Azul\u201d consistiam num \n\nobst\u00e1culo natural, dificultando o acesso \u00e0s regi\u00f5es interioranas mais adiante. Al\u00e9m disso, os \n\narredores da atual \u00e1rea urbana de Ipe\u00fana s\u00e3o repletos de pequenos morros, declives e outros \n\nacidentes geogr\u00e1ficos. As condi\u00e7\u00f5es do relevo teriam contribu\u00eddo para desestimular a abertura de \n\nvias de transporte al\u00e9m das utilizadas tradicionalmente como rotas para o interior do Mato Grosso \n\ne como interliga\u00e7\u00e3o com Rio Claro. \n\n Em uma das narrativas da disserta\u00e7\u00e3o de H\u00e9lia M. F. G. Machado, o Sr. Pedro G. Ferreira \n\ncomentou que, nos arredores da aldeia, \u201cera s\u00f3 sambambaieiro e mais nada\u201d (MACHADO, \n\n2004). Em nota, H\u00e9lia esclarece que o termo sambambaiero diz respeito a um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa que indicava solos de baixa qualidade. Por meio dos diversos relatos, sabemos que em \n\n\n\n 85\n\nIpe\u00fana houve cultivo de caf\u00e9 e outras culturas e cria\u00e7\u00e3o de gado. Mas n\u00e3o foi poss\u00edvel saber de \n\nfato a rela\u00e7\u00e3o entre a qualidade dos solos e os n\u00edveis de produtividade atingidos.    \n\n A depend\u00eancia pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a Rio Claro parece ser o principal fator. Ipe\u00fana \n\npermaneceu como Distrito de Rio Claro at\u00e9 1964, ano da emancipa\u00e7\u00e3o. Conforme os relatos dos \n\nvelhos moradores, sempre houve depend\u00eancia de Rio Claro para a obten\u00e7\u00e3o de bens \n\nindustrializados, escoar a produ\u00e7\u00e3o, ter acesso a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, providenciar documenta\u00e7\u00e3o, \n\nentre outras necessidades. O Distrito de Ipe\u00fana era considerado como um bairro rent\u00e1vel por sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e estrategicamente importante para obten\u00e7\u00e3o de votos nos per\u00edodos \n\neleitorais, ou seja, o munic\u00edpio de Rio Claro n\u00e3o tinha qualquer interesse na emancipa\u00e7\u00e3o de \n\nIpe\u00fana. O Sr. Pedro lamentou o fato da estrada de ferro n\u00e3o ter passado por Ipe\u00fana e, assim, n\u00e3o \n\nter trazido \u201cprogresso\u201d \u00e0 regi\u00e3o. Outros ipeunenses relatam as dificuldades vividas na \u00e9poca em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao transporte. Os principais meios dispon\u00edveis at\u00e9 a chegada dos ve\u00edculos \u00e0 combust\u00e3o \n\ninterna eram o carro de boi e a locomo\u00e7\u00e3o \u00e0 cavalo ou \u00e0 p\u00e9. Posteriormente, at\u00e9 mesmo os \n\nve\u00edculos \u00e0 combust\u00e3o interna tinham dificuldades para trafegar na via que ligava Ipe\u00fana a Rio \n\nClaro, em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es. As dificuldades no transporte contribu\u00edram para que seus \n\nmoradores n\u00e3o deixassem o vilarejo e para que pessoas provenientes de outras localidades n\u00e3o se \n\nestabelecessem no local.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o desses fatores criou condi\u00e7\u00f5es para o estado de relativo isolamento do \n\nDistrito at\u00e9 o final da primeira metade do s\u00e9culo XX. Quando utilizamos a express\u00e3o \u201cestado de \n\nrelativo isolamento\u201d, isso significa que os diversos acontecimentos n\u00e3o teriam sido suficientes \n\npara modificar uma din\u00e2mica pr\u00f3pria de funcionamento, em outras palavras, para provocar \n\nmudan\u00e7as culturais de maior relev\u00e2ncia. Na pr\u00e1tica, as evid\u00eancias demonstram que Ipe\u00fana \n\nsempre esteve sujeita a flutua\u00e7\u00f5es populacionais e econ\u00f4micas e interfer\u00eancias externas, mas nem \n\nsempre capazes de provocar transforma\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas.    \n\nBofete consistiu num caso semelhante, por isso Ant\u00f4nio C\u00e2ndido utilizou o termo \n\nmunic\u00edpio marginal em sua an\u00e1lise. Um munic\u00edpio marginal \u00e9 caracterizado pelo baixo n\u00famero \n\nde habitantes, baixo \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o e certo distanciamento das principais vias de \n\ntransporte (C\u00c2NDIDO, 1979).  \n\n No caso de Bofete,  \n\n \nA queda do caf\u00e9 n\u00e3o permitiu ao munic\u00edpio quebrar o seu isolamento, nem incorporar-se \nao ritmo da vida moderna. Conseq\u00fc\u00eancia: a popula\u00e7\u00e3o de imigrantes (advent\u00edcia) \n\n\n\n 86\n\nacaipirou-se sensivelmente. A agricultura de semi-subsist\u00eancia avultou de novo, \nrecobrindo os destro\u00e7os do caf\u00e9, cuja invas\u00e3o viera perturbar o seu ritmo tradicional. Do \nmesmo modo, a vida caipira, um momento abalada pelo colono portugu\u00eas ou v\u00eaneto, \nretomou a sua emin\u00eancia discreta, incorporando-o aos seus padr\u00f5es. Em Bofete, \nencontram-se pois, numa situa\u00e7\u00e3o de interessante confronto, a monocultura e a pequena \npolicultura, o latif\u00fandio e o s\u00edtio, o imigrante e o caboclo, o presente e o passado, \nmostrando a vitalidade da velha cultura cabocla como recurso de ajustamento ecol\u00f3gico \ne social (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 101).  \n\n \n\n Em Ipe\u00fana tamb\u00e9m houve imigrantes que, dadas as condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis do mercado \n\npara a venda de caf\u00e9, isolaram-se da influ\u00eancia direta do ritmo da vida moderna e assumiram \n\ntra\u00e7os da vida caipira tradicional. Essa acentuada incorpora\u00e7\u00e3o de tipos \u00e9tnicos diversos \u00e0 cultura \n\nr\u00fastica foi chamada de acaipiramento (C\u00c2NDIDO, 1979). Esse processo aumentou \n\nsignificativamente a popula\u00e7\u00e3o de imigrantes entre os acaipirados no Distrito de Ipe\u00fana e o \n\nestado de relativo isolamento permitiu o desenvolvimento de formas pr\u00f3prias de sociabilidade e \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o cultural.  \n\n Ant\u00f4nio C\u00e2ndido afirmou que os grupos rurais de vizinhan\u00e7a chamaram-se sempre \n\n\u201cbairros\u201d no contexto paulista. O bairro formava a estrutura fundamental de sociabilidade do \n\ncaipira e consistia no \u201cagrupamento de algumas ou muitas fam\u00edlias, mais ou menos vinculadas \n\npelo sentimento de localidade, pela conviv\u00eancia, pelas pr\u00e1ticas de aux\u00edlio m\u00fatuo e pelas \n\natividades l\u00fadico-religiosas\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 62). O isolamento do caipira era o isolamento \n\ndo bairro, no qual as rela\u00e7\u00f5es sociais ficavam restritas ao grupo de vizinhan\u00e7a, n\u00e3o apenas \n\ngeogr\u00e1fico, mas cultural. Mesmo os contatos entre as comunidades caipiras de diferentes bairros \n\naconteciam dentro de uma mesma homogeneidade cultural, podiam significar uma amplia\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, mas n\u00e3o uma altera\u00e7\u00e3o nos tra\u00e7os culturais. Essa homogeneidade cultural \n\nfavorecia o isolamento cultural e a estabiliza\u00e7\u00e3o das formas sociais. O bairro fundamentava-se \n\nnas origens familiares, nas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade e parentesco (C\u00c2NDIDO, 1979).  \n\nH\u00e1 fortes evid\u00eancias nas falas dos entrevistados de que Ipe\u00fana tenha funcionado como um \n\nbairro no qual as 66 fam\u00edlias tradicionais passaram a conviver de uma maneira muito pr\u00f3xima. O \n\nbairro como unidade fundamental para a socializa\u00e7\u00e3o dentro do grupo de vizinhan\u00e7a bem como o \n\nisolamento cultural teria criado condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de la\u00e7os entre as pessoas e um \n\nforte sentimento de pertencimento a um grupo. Nas palavras de Mailhiot, \n\n \nPara que haja comportamento de grupo \u00e9 necess\u00e1rio que v\u00e1rios indiv\u00edduos experimentem \nas mesmas emo\u00e7\u00f5es de grupo, que estas emo\u00e7\u00f5es de grupo sejam suficientemente \nintensas para integr\u00e1-los e deles fazer um grupo, que finalmente o grau de coes\u00e3o \n\n\n\n 87\n\natingido por estes indiv\u00edduos seja tal que eles se tornem capazes de adotar o mesmo tipo \nde comportamento (MAILHIOT, 1991, p. 26).  \n\n \n\n Nesse sentido, o tamanho dos grupos tamb\u00e9m \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o importante para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sentimento de grupo. Um grupo muito grande impede que haja uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nproximidade entre todos os indiv\u00edduos. Por isso, Horkheimer e Adorno falam sobre a relev\u00e2ncia \n\ndo estudo dos microgrupos: \n\n \nA \u00eanfase atribu\u00edda aos chamados microgrupos est\u00e1 justificada pela sua fun\u00e7\u00e3o \npsicossocial espec\u00edfica; o contato direto entre os homens que pertencem a tais grupos \npermite a identifica\u00e7\u00e3o com os outros membros, com os quais t\u00eam uma experi\u00eancia real \ne imediata, e com o pr\u00f3prio grupo. Nos microgrupos, os indiv\u00edduos podem ter \nexperi\u00eancias de si pr\u00f3prios como pessoas particulares, simultaneamente vinculadas a \noutras pessoas mas insubstitu\u00edveis por estas. A vis\u00e3o da vida dos indiv\u00edduos e de suas \nrela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas \u00e9 adquirida em grupos deste tipo, n\u00e3o s\u00f3 na origem \u2013 na inf\u00e2ncia \u2013 \nmas tamb\u00e9m na vida adulta, em que essa experi\u00eancia original \u00e9 consolidada e ampliada. \nA proximidade estreita com outros homens e, por conseguinte, a afilia\u00e7\u00e3o em grupos que \npossibilitam o contato humano imediato, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \u00f3bvia do sentido de \nhumanidade, de um modo geral (HORKHEIMER, ADORNO, 1973, p. 71). \n\n \n\n O ser humano \u00e9 um ser grupal e possui desejo de reconhecimento (identifica\u00e7\u00e3o) \n\n(ENRIQUEZ, 1991), por isso, o conv\u00edvio em grupo tamb\u00e9m \u00e9 essencial para o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de identidades.  \n\n \na auto-refer\u00eancia, \u00e9 o momento especular da cria\u00e7\u00e3o da identidade, a soma das partilhas \noriginais, que justificam uma perten\u00e7a espec\u00edfica e especificamente identit\u00e1ria. Os mitos \nde origens, os rituais e os s\u00edmbolos, a orienta\u00e7\u00e3o a valores, a hist\u00f3ria partilhada, tudo isto \ns\u00e3o elementos constitutivos da auto-refer\u00eancia (SANTOS, 1999, p. 47). \n\n   \n\nConsideramos que Ipe\u00fana tenha sido a refer\u00eancia central para o compartilhamento e a \n\nconsubstancia\u00e7\u00e3o de elementos constitutivos da auto-refer\u00eancia para os imigrantes e a nova \n\ngera\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de uma identidade ipeunense e estimular sentimentos de pertencimento e \n\ncomunidade. \u201cPor comunidade entende-se uma associa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de pessoas que \n\nexperimentam em comum a necessidade de trabalharem em conjunto ou de viverem juntas de \n\nmaneira intensa, a fim de realizarem um ou diversos projetos que assinalam sua raz\u00e3o de existir\u201d \n\n(ENRIQUEZ, 1997, p. 103).  \n\nPierre Mayol (1996) teorizou sobre o bairro tendo como refer\u00eancia bairros urbanos \n\nparisienses, mas para o presente trabalho suas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas e esclarecedoras \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s explica\u00e7\u00f5es sobre os c\u00f3digos sociais informais e os benef\u00edcios \n\n\n\n 88\n\nsimb\u00f3licos que influenciam a conduta individual. Ele explica em linhas gerais o funcionamento \n\nde um bairro: \nO bairro se define como uma organiza\u00e7\u00e3o coletiva de trajet\u00f3rias individuais: com ele \nficam postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos seus usu\u00e1rios \u201clugares\u201d na proximidade dos quais estes se \nencontram necessariamente para atender a suas necessidades cotidianas. Mas o contato \ninterpessoal que se efetua nesses encontros \u00e9, tamb\u00e9m ele, aleat\u00f3rio, n\u00e3o calculado \npreviamente; define-se pelo acaso dos deslocamentos exigidos pelas necessidades da \nvida cotidiana. [...] Passando pelo bairro \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o encontrar algum \u201cconhecido\u201d \n[...] mas nada permite dizer de antem\u00e3o quem e onde [...] Essa rela\u00e7\u00e3o entre a \nnecessidade formal de encontro e o aspecto aleat\u00f3rio do seu conte\u00fado leva o usu\u00e1rio a se \nmanter como que \u201cna defesa\u201d, no interior de c\u00f3digos sociais precisos, todos centrados \nem torno do fato do reconhecimento, nesta esp\u00e9cie de coletividade indecisa \u2013 e portanto \nindecidida e indecid\u00edvel \u2013 que \u00e9 o bairro. [...] A pr\u00e1tica do bairro \u00e9 uma conven\u00e7\u00e3o \ncoletiva t\u00e1cita, n\u00e3o escrita, mas leg\u00edvel por todos os usu\u00e1rios atrav\u00e9s de c\u00f3digos da \nlinguagem e do comportamento. Toda submiss\u00e3o a esses c\u00f3digos, bem como toda \ntransgress\u00e3o, constitui imediatamente objeto de coment\u00e1rios: exige uma norma, e ela \u00e9 \nmesmo bastante pesada para realizar o jogo da exclus\u00e3o social em face dos \n\u201cexc\u00eantricos\u201d, as pessoas que \u201cn\u00e3o s\u00e3o/fazem como todos n\u00f3s\u201d. Inversamente, \u00e9 ela a \nmanifesta\u00e7\u00e3o de um contrato que tem uma contrapartida positiva: possibilitar em um \nmesmo territ\u00f3rio a coexist\u00eancia de parceiros, a priori \u201cn\u00e3o ligados\u201d. Um contrato, \nportanto, uma \u201ccoer\u00e7\u00e3o\u201d que obriga cada um para que a vida do \u201ccoletivo p\u00fablico\u201d \u2013 o \nbairro \u2013 seja poss\u00edvel para todos (MAYOL, 1996, p. 46, 47). \n\n \n\nNum bairro, a for\u00e7a de grandes institui\u00e7\u00f5es \u00e9 diminu\u00edda. Em Ipe\u00fana, a din\u00e2mica do bairro \n\ne uma fraca presen\u00e7a do Estado e do direito estatal permitiram que as formas de poder, de direito \n\ne de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos ficassem concentradas no espa\u00e7o dom\u00e9stico e no espa\u00e7o da \n\ncomunidade.  \n\nEsses c\u00f3digos sociais, apesar de serem informais, produzem uma \u201ccoer\u00e7\u00e3o\u201d, est\u00edmulos \u00e0 \n\nconduta que Mayol denomina pelo termo conveni\u00eancia: \n\n \nA conveni\u00eancia se imp\u00f5e em primeiro \u00e0 an\u00e1lise pelo seu papel negativo. Ela se encontra \nno lugar da lei, aquela que torna heterog\u00eaneo o campo social proibindo que a\u00ed se \ndistribua em qualquer ordem e a qualquer momento n\u00e3o importa que comportamento \nsocial. Ela reprime o que \u201cn\u00e3o conv\u00e9m\u201d, \u201co que n\u00e3o se faz\u201d; ela mant\u00e9m \u00e0 dist\u00e2ncia, \nfiltrando-os ou banindo-os, os sinais de comportamentos ileg\u00edveis no bairro, intoler\u00e1veis \npara ele, destruidores por exemplo da reputa\u00e7\u00e3o pessoal do usu\u00e1rio. Isto quer dizer que a \nconveni\u00eancia mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es muito estreitas com os processos de educa\u00e7\u00e3o impl\u00edcitos \na todo grupo social: ela se encarrega de promulgar as \u201cregras\u201d do uso social, enquanto o \nsocial \u00e9 o espa\u00e7o do outro, e o ponto m\u00e9dio da posi\u00e7\u00e3o da pessoa enquanto ser p\u00fablico. \nA conveni\u00eancia \u00e9 o gerenciamento simb\u00f3lico da face p\u00fablica de cada um de n\u00f3s desde \nque nos achamos na rua. A conveni\u00eancia \u00e9 simultaneamente o modo pelo qual se \u00e9 \npercebido e o meio obrigat\u00f3rio de se permanecer submisso a ela: no fundo, ela exige que \nse evite toda disson\u00e2ncia no jogo dos comportamentos, e toda ruptura qualitativa na \npercep\u00e7\u00e3o do meio social (MAYOL, 1996, p. 49). \n\n  \n\n\n\n 89\n\nDesse modo, o bairro \u00e9 como um palco onde os indiv\u00edduos desempenham determinados \n\npap\u00e9is que a conveni\u00eancia atribui \u00e0s suas posi\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es sociais a fim de usufru\u00edrem dos \n\nbenef\u00edcios simb\u00f3licos e materiais com os quais s\u00e3o retribu\u00eddos por todo o grupo social. A \n\nconveni\u00eancia \u00e9, na maioria das vezes, exercida de maneira inconsciente, pois talvez esteja t\u00e3o \n\ninternalizada pelos processos de socializa\u00e7\u00e3o e pelos h\u00e1bitos que pare\u00e7a algo natural e \n\nespont\u00e2neo.  \n\nEssa reflex\u00e3o sobre o bairro e a conveni\u00eancia \u00e9 importante para o entendimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de outras l\u00f3gicas de disciplinamento das condutas n\u00e3o reduzidas \u00e0s l\u00f3gicas formais do \n\nmercado, do direito e do Estado. Ant\u00f4nio C\u00e2ndido ilustra esse car\u00e1ter do bairro com um pequeno \n\ndi\u00e1logo: \u201c- O que \u00e9 bairro? \u2013 perguntei certa vez a um velho caipira, cuja resposta pronta exprime \n\nnuma frase o que se vem expondo aqui: - Bairro \u00e9 uma na\u00e7\u00e3ozinha\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 65). \n\nAssim, o bairro como \u201cuma por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio subordinado a uma povoa\u00e7\u00e3o\u201d (C\u00c2NDIDO, \n\n1979, p. 63) \u00e9 como uma na\u00e7\u00e3o, com sistemas pr\u00f3prios de leis, exerc\u00edcio de poder, resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos, produ\u00e7\u00e3o de bens e alimentos, modos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Manter-se como \n\numa pequena na\u00e7\u00e3o significa manter certo grau de isolamento, de autonomia e de \n\nautossufici\u00eancia, de modo a evitar que fatores externos interfiram negativamente na reprodu\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica e nas rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais.  \n\n \nO Brasil foi, durante muitos s\u00e9culos, um grande arquip\u00e9lago, formado por subespa\u00e7os \nque evolu\u00edam segundo l\u00f3gicas pr\u00f3prias, ditadas em grande parte por suas rela\u00e7\u00f5es com o \nmundo exterior. Havia, sem d\u00favida, para cada um desses subespa\u00e7os, p\u00f3los din\u00e2micos \ninternos. Estes, por\u00e9m, tinham entre si uma escassa rela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo interdependentes \n(SANTOS, 1993, p. 26).  \n\n \n\nDe acordo com as evid\u00eancias hist\u00f3ricas, pensamos na hip\u00f3tese de que a din\u00e2mica \n\ncolonizadora teria provocado significativas mudan\u00e7as espaciais e s\u00f3cio-culturais em Ipe\u00fana pelo \n\nmenos tr\u00eas vezes. A primeira teria sido o desalojamento e o prov\u00e1vel exterm\u00ednio de parte \n\nconsider\u00e1vel dos ind\u00edgenas nativos dos \u201cSert\u00f5es do Morro Azul\u201d decorrentes das investidas dos \n\nprimeiros colonizadores e bandeirantes durante os primeiros s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o. A intera\u00e7\u00e3o \n\nentre colonizadores e os ind\u00edgenas remanescentes teria produzido uma cultura caipira r\u00fastica que \n\nteria se estabelecido no local e experimentado um estado relativo de estabilidade e isolamento. A \n\nsegunda teria ocorrido a partir de meados da segunda metade do s\u00e9culo XIX, pela doa\u00e7\u00e3o de \n\nsesmarias e a intensifica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o das terras em fazendas produtoras de caf\u00e9 e pelo contato \n\n\n\n 90\n\ncom os imigrantes rec\u00e9m-chegados da Europa. A popula\u00e7\u00e3o ipeunense, fruto da intera\u00e7\u00e3o entre \n\ncaipiras e imigrantes, teria experimentado um estado de relativo isolamento durante a primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, suficiente para tornar a cidade o centro de refer\u00eancia para a sociabiliza\u00e7\u00e3o \n\ne identifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \u00c9 poss\u00edvel que a terceira ainda esteja ocorrendo. Os idosos \n\nmoradores ipeunenses, que experienciaram a Ipe\u00fana da primeira metade do s\u00e9culo XX e foram \n\nprotagonistas dos processos de emancipa\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, parecem estar \n\nadaptando-se ainda aos novos padr\u00f5es de consumo, aos comportamentos e h\u00e1bitos da vida \n\nurbana, \u00e0 chegada crescente de pessoas de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds para integrarem a popula\u00e7\u00e3o, ao \n\nsurgimento de problemas sociais como a viol\u00eancia.  \n\n \n\n4.4 Atividades econ\u00f4micas \n\n \n\nSegundo Gilbank (1974, p. 5),  \n\n \nA paisagem rural \u00e9 de longe a express\u00e3o mais geral, j\u00e1 que ela evoca tudo o que se \nrelaciona com o campo: a paisagem dos campos cultivados, das florestas, dos terrenos \nincultos, as quintas e os povoados, os burgos e tudo aquilo que os forma (armaz\u00e9ns, \nresid\u00eancias secund\u00e1rias, infra-estrutura administrativa, f\u00e1bricas, etc.).  \n\n \n\nDurante a segunda metade do s\u00e9culo XIX e a primeira metade do s\u00e9culo XX, as paisagens \n\nde Ipe\u00fana, das florestas e dos cerrados, dos caminhos, dos acampamentos, das ro\u00e7as e \n\nconstru\u00e7\u00f5es r\u00fasticas e esparsas, foram mais intensamente transformadas pelas atividades \n\necon\u00f5micas, adquirindo uma conforma\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da atual.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel reconstituir com exatid\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o das paisagens da regi\u00e3o de \n\nIpe\u00fana a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX. Supomos que seria um mosaico de \u00e1reas \n\ndesmatadas para constituir os caminhos para as tropas de viajantes e os locais de pouso com \n\naglomera\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00f5es r\u00fasticas e acampamentos; grandes fazendas de cana-de-a\u00e7\u00facar e, \n\nposteriormente, de caf\u00e9; capoeiras, resultantes do abandono de \u00e1reas desmatadas para a \n\nagricultura itinerante realizada pelas popula\u00e7\u00f5es caipiras, ro\u00e7as e constru\u00e7\u00f5es r\u00fasticas dispersas; e \n\nalgumas \u00e1reas de floresta prim\u00e1ria.   \n\nEm s\u00edntese, uma floresta prim\u00e1ria \u00e9 aquela mais pr\u00f3xima do estado original, com baixo \n\ngrau ou inexist\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o humana, dotada de estabilidade ecol\u00f3gica e predomin\u00e2ncia de \n\n\u00e1rvores maduras. J\u00e1 uma floresta secund\u00e1ria, tamb\u00e9m chamada capoeira, constitui uma evid\u00eancia \n\n\n\n 91\n\nde interven\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 uma \u00e1rea de regenera\u00e7\u00e3o do ecossistema florestal onde o ecossistema \n\nafetado encontra-se numa fase de adapta\u00e7\u00e3o a um novo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e predominam \n\n\u00e1rvores mais jovens. \n\nA mudan\u00e7a mais dr\u00e1stica nas paisagens de Ipe\u00fana deveu-se, provavelmente, \u00e0 supress\u00e3o \n\ndas florestas e outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. A derrubada das matas supriu a demanda por madeira \n\npara diversas finalidades, como fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, dormentes para as ferrovias e biomassa \n\npara combust\u00e3o, e disponibilizou espa\u00e7os para a instala\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas: o caf\u00e9, as \n\ncaieiras, gado leiteiro, policulturas e cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEm linhas gerais, do ponto de vista biol\u00f3gico e ecol\u00f3gico, a destina\u00e7\u00e3o de habitats \n\nnaturais \u00e0 agricultura causou extin\u00e7\u00f5es de in\u00fameras esp\u00e9cies animais e vegetais (LOVELOCK, \n\n2006). Do ponto de vista socioecon\u00f4mico, isso significou a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o \n\nde mercadorias segundo a l\u00f3gica do capital (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008) e essa \n\nl\u00f3gica capitalista passou a ser a mediadora geral das rela\u00e7\u00f5es entre o ser humano e a natureza \n\n(SUZUKI, 2006). \n\nEntre as principais causas da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica durante os s\u00e9culos XIX e XX, \n\ndestacam-se o plantio comercial de caf\u00e9 para exporta\u00e7\u00e3o e o suprimento energ\u00e9tico num pa\u00eds no \n\nqual ainda n\u00e3o havia explora\u00e7\u00e3o e uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (DEAN, 2004). Muitos imigrantes \n\nrec\u00e9m-chegados a Ipe\u00fana tiveram como primeiras formas de trabalho a derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa para o plantio do caf\u00e9 e a explora\u00e7\u00e3o de madeira para vender \u00e0s companhias ferrovi\u00e1rias e \n\n\u00e0s caieiras.  \n\nA fala do Sr. Pedro exemplifica como esse processo ocorreu nas terras de Ipe\u00fana: \n\n \nL\u00e1 pelos idos de 1873/76, a minha fam\u00edlia \u2013 Ferreira, veio de Portugal chegando em \nSantos e depois S\u00e3o Paulo. Foram para o \u201cavan\u00e7amento\u201d, como eles diziam da \nCompanhia Paulista. Passaram a trabalhar na abertura e prolongamento da estrada de \nferro, com o ponto final em Rio Claro. Meu av\u00f4 chegou com os pais e irm\u00e3os, eram \nhomens feitos. Meu av\u00f4 tinha 18 ou 20 anos. Os outros seus irm\u00e3os, n\u00e3o sei a idade que \ntinham. Chegaram aqui na \u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Rio Claro. \n[1876]. Em Rio Claro, foi feita de uma parada na linha. Por uns tempos n\u00e3o seguiu a \nconstru\u00e7\u00e3o de novos trilhos. O trabalho era muito duro e o ganho pouco; ent\u00e3o, eles se \ndesligaram da Companhia e se tornaram empreiteiros, fornecendo madeira para a \nPaulista. Madeira boa para dormentes e lenha para as m\u00e1quinas. A Paulista era de Rio \nClaro para Jundia\u00ed, de l\u00e1 para frente era aquela mais antiga, n\u00e3o lembro o nome, mas sei \nque chegava at\u00e9 Santos. A minha fam\u00edlia foi procurar local para explorar madeira. Esta \nregi\u00e3o de Ipe\u00fana era um mundo aberto, n\u00e3o tinha cerca, n\u00e3o tinha nada. Acho que Rio \nClaro tamb\u00e9m era pouca coisa naquela \u00e9poca. Com a chegada da estrada de ferro \u00e9 que a \ncidade evoluiu (MACHADO, 2004, p. 65). \n\n \n\n\n\n 92\n\nA derrubada da floresta foi muito acelerada pela constru\u00e7\u00e3o de ferrovias destinadas \n\nprincipalmente a escoar a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 para os portos, pois exigiam grandes quantidades de \n\nmadeira para os dormentes e lenha como combust\u00edvel. A floresta prim\u00e1ria, por possuir um maior \n\nn\u00famero de \u00e1rvores mais antigas e de madeiras mais densas, possu\u00eda um potencial energ\u00e9tico \n\nsuperior ao da floresta secund\u00e1ria, as capoeiras (DEAN, 2004). A constru\u00e7\u00e3o de ferrovias \n\ndependia necessariamente de profissionais estrangeiros, sobretudo, europeus. O advento das \n\nferrovias deu-se num contexto de valoriza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de engenharia nas representa\u00e7\u00f5es e \n\nimagin\u00e1rios dos governantes e poderosos. As ferrovias logo se tornaram s\u00edmbolos de progresso e \n\nforam transformadas em \u201cfetiches da modernidade\u201d (ABREU, 1996). \n\nEm algumas falas, \u00e9 poss\u00edvel perceber uma descri\u00e7\u00e3o simplista do ambiente na \u00e9poca, \n\nreduzido a termos como \u201cmata\u201d, \u201cmato\u201d, \u201cmata virgem\u201d, \u201cmata fechada\u201d, \u201cmata s\u00f3\u201d, \u201cnatureza\u201d, \n\n\u201cpura natureza\u201d. Cabe observar que a utiliza\u00e7\u00e3o de tais termos, principalmente \u201cmata virgem\u201d, \n\nn\u00e3o significam necessariamente a ocorr\u00eancia de floresta prim\u00e1ria. No contexto dos imigrantes, \n\ntalvez n\u00e3o fosse algo raro confundir uma floresta secund\u00e1ria, uma capoeira, com uma floresta \n\nprim\u00e1ria. Nota-se que a \u201caus\u00eancia de trato\u201d \u00e9 colocada, muitas vezes, como sin\u00f4nimo de natureza. \n\nPor isso, n\u00e3o fica claro de que natureza se fala: de uma floresta prim\u00e1ria ou de um processo \n\naparentemente natural de regenera\u00e7\u00e3o florestal.  \n\nExpress\u00f5es como \u201cs\u00f3 mato\u201d revelam tamb\u00e9m uma postura de descaso e indiferen\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente e \u00e0s paisagens da \u00e9poca, o que facilmente favorecia a elimina\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas com o objetivo de tirar algum proveito da terra, seguindo a l\u00f3gica dominante. \n\nSimbolicamente, esse ato de derrubar a vegeta\u00e7\u00e3o nativa significou o \u201ccome\u00e7o\u201d de muitos \n\nimigrantes nas desconhecidas terras brasileiras.  \n\n \u00c9 necess\u00e1rio refletir sobre como seriam o imagin\u00e1rio e as representa\u00e7\u00f5es dos imigrantes \n\neuropeus sobre o novo territ\u00f3rio. Em primeiro lugar, a hip\u00f3tese \u00e9 a de que inexistiam fortes \n\nv\u00ednculos afetivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas nativas. \u00c9 mais prov\u00e1vel que a maioria dos imigrantes \n\neuropeus estivesse mais acostumada com as paisagens rurais de campos abertos de seus pa\u00edses de \n\norigem. Em segundo lugar, os imigrantes foram rapidamente integrados \u00e0 l\u00f3gica do capital. O ato \n\nde desmatar uma \u00e1rea de floresta para dar lugar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola talvez tenha sido uma \n\nmaneira de produzir um ambiente ao qual se estava acostumado, livre dos temores causados pelas \n\nmatas densas e fechadas. Simbolicamente, o ato do desbravar ambientes pr\u00f3ximos ao seu estado \n\nmais natural, como as florestas, significa domesticar, controlar, dominar, civilizar, tornar culto \n\n\n\n 93\n\n(nos sentidos relacionados tanto ao predom\u00ednio de uma cultura sobre o ambiente quanto ao ato de \n\ntorn\u00e1-lo apropriado ao cultivo agr\u00edcola). Talvez isto explique um pouco as express\u00f5es como \n\n\u201cgostar de derrubar matas\u201d e o \u201cfoi o come\u00e7o deles\u201d. A supress\u00e3o da floresta tornou-se sin\u00f4nimo \n\nde come\u00e7o de vida para muitos, ou seja, a interven\u00e7\u00e3o humana no espa\u00e7o natural criou um espa\u00e7o \n\nhumano com o qual os imigrantes passaram a se identificar.   \n\nAs seguintes falas revelam a aus\u00eancia de valor monet\u00e1rio para a terra e a aus\u00eancia de \n\ninstrumental legal na posse da propriedade, evidenciando a inexist\u00eancia de v\u00ednculos muito fortes \n\ncom um mesmo peda\u00e7o de terra.  \n\n \n[...] naquela \u00e9poca no in\u00edcio do s\u00e9culo o meu av\u00f4 Ferreir\u00e3o, possuiu vinte alqueires ali \nperto onde \u00e9 hoje a pousada Country, a troco de um \u201ccapadete\u201d, um porquinho e \ncinq\u00fcenta litros de arroz em casca, a terra n\u00e3o valia nada, n\u00e3o  tinha  pre\u00e7o. Esses vinte \nalqueires era a melhor terra daquela regi\u00e3o, n\u00e3o tinha com\u00e9rcio, o pessoal entrava em \nqualquer lugar fazia um rancho e pronto (MARTINS, 2000, p. 37). \n\n \nEm outro caso: \n\n \n[...] subiram a serra na regi\u00e3o de Itirapina, divisa com Ipe\u00fana, e se apossaram de umas \nterras l\u00e1, com o tempo foram exigindo escritura, isso pelos anos vinte, e como n\u00e3o tinha, \nent\u00e3o o escriv\u00e3o vinha na casa, e fazia a escrita num papel. Aquela era a escritura! \nNaquele tempo, a turma que se apossava das terras, elas n\u00e3o tinha quase valor, e a turma \ngastava em venda e bebiam muito, iam gastando e depois n\u00e3o tinha como paga! dava o \ns\u00edtio a troco da conta. O s\u00edtio n\u00e3o tinha valor, eles sa\u00edam dali ia para outro canto e se \napossavam outra vez, enchiam a cara de bebida de novo, e pagava a conta com o s\u00edtio. \nMeu tio conservou o sitio dele de sessenta alqueires, mas n\u00e3o tinha escritura, precisou \nvende, fez uso Capi\u00e3o para fazer escritura e pronto, era terra que ele havia apossado \n(MARTINS, 2000, p. 37). \n\n \nFatos corriqueiros j\u00e1 constitu\u00edam motiva\u00e7\u00e3o para negocia\u00e7\u00e3o de peda\u00e7os de terra, como \n\nsugere o seguinte caso: \u201cuma mulher estava com vontade de comer uma galinha, deu um peda\u00e7o \n\ndo s\u00edtio a troco da galinha\u201d (MARTINS, 2000, p. 37). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se fatos como esse \n\nforam reais ou se foram exagerados pelos contadores de \u201ccausos\u201d. O mais importante \u00e9 que isso \n\ntudo releva a aus\u00eancia do Estado e seus dispositivos legais e formais para o controle e \n\ndisciplinamento da ocupa\u00e7\u00e3o das terras em Ipe\u00fana. Durante essa \u00e9poca pareciam vigorar os \n\nc\u00f3digos informais para orientar a posse e a venda de terras. Mais uma vez lembramos o \n\nsimbolismo por tr\u00e1s do ato de \u201centrar em qualquer lugar, fazer um rancho e pronto\u201d. Em outras \n\npalavras, era o rancho que simbolizava a propriedade e n\u00e3o a escritura. \n\nSegundo Machado (2004), na \u00e9poca da escravid\u00e3o, o valor atribu\u00eddo ao trabalhador \n\nescravo era muito maior do que o valor atribu\u00eddo \u00e0 terra. Na Ipe\u00fana da primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX, o baixo valor monet\u00e1rio da terra tamb\u00e9m \u00e9 uma evid\u00eancia de um per\u00edodo de lenta mudan\u00e7a \n\n\n\n 94\n\nde valores e vis\u00f5es de mundo. Com a transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo para o trabalho livre, a terra \n\ndeixou de ser \u201clivre\u201d para ser aprisionada como mercadoria pelo capital. Foram transforma\u00e7\u00f5es \n\nmarcantes na estrutura econ\u00f4mica da sociedade, que passou a basear-se no trabalho livre, na terra \n\ne no capital produtivo (SUZUKI, 2004). A consolida\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o da escritura de posse e da \n\npropriedade adquirida pela compra a partir da Lei de Terras de 1850, marcaram definitivamente a \n\n\u201ctransforma\u00e7\u00e3o da terra, de uma fonte direta de subsist\u00eancia, para uma fonte mediada de \n\nsubsist\u00eancia, uma fonte puramente dependente de rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (FOSTER, 2005, p. 244). \n\nContudo, at\u00e9 que Estado atuasse ativamente para garantir o cumprimento da lei, os modos \n\ntradicionais de apropria\u00e7\u00e3o das terras puderam ser praticados em Ipe\u00fana por mais algum tempo.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as florestas remanescentes no Estado de S\u00e3o Paulo ainda \n\nconstitu\u00edam uma reserva energ\u00e9tica de propor\u00e7\u00f5es imensas. Contudo, o final da primeira metade \n\ndesse s\u00e9culo foi o per\u00edodo do cerco final da Mata Atl\u00e2ntica28. Os povos tribais e sertanejos \n\nestavam reduzidos a trabalhar em favor de sua elimina\u00e7\u00e3o. A civiliza\u00e7\u00e3o urbana e industrial \n\ncontinuava a ansiar por combust\u00edvel e madeira e os recursos florestais cada vez mais escassos \n\naumentavam de valor. O Estado tamb\u00e9m n\u00e3o demonstrou interesse pela explora\u00e7\u00e3o racional das \n\nflorestas (DEAN, 2004, p. 278).  \n\n Nesse per\u00edodo, a economia do Estado de S\u00e3o Paulo era baseada na fazenda \n\n(VANGELISTA, 1991), ou seja, \u201cuma popula\u00e7\u00e3o voltada na sua totalidade para a agricultura \u2013 \n\nquer os lavradores, quer os comerciantes que vivem de lhes vender, quer os poucos funcion\u00e1rios, \n\nque os administravam\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 105). E em Ipe\u00fana, a cafeicultura foi a primeira \n\natividade agr\u00edcola de destaque, modificando irreversivelmente as paisagens. Segundo Jos\u00e9 de \n\nSouza Martins (1990, p. 70), a forma\u00e7\u00e3o da fazenda cafeeira consistia na derrubada da mata \n\nvirgem, na limpeza e na prepara\u00e7\u00e3o do terreno, no plantio do caf\u00e9 e na forma\u00e7\u00e3o dos arbustos.  \n\nSandra Lencioni descreve a uma paisagem t\u00edpica das lavouras cafeeiras: \n\n \nNo mar verde escuro dos cafezais, davam um novo colorido na paisagem, o casario das \ncol\u00f4nias que se fragmentavam dentro das propriedades rurais, por entre caminhos \nempoeirados ou enlameados atravessados pelos chiados caracter\u00edsticos das carro\u00e7as. A \ncasa do fazendeiro isolava-se num jardim e num pomar; as estrebarias, os est\u00e1bulos, os \nabrigos para as carro\u00e7as, os terrenos para secagem do caf\u00e9, a tulhas, os pai\u00f3is, as \nm\u00e1quinas de beneficiamento, as pequenas engenhocas e moinhos de fub\u00e1... (LENCIONI, \n1985, p. 45). \n\n                                                 \n28 Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua analisa o pensamento ambientalista brasileiro em \u201cUm sopro de destrui\u00e7\u00e3o\u201d. Especificamente \nnos cap\u00edtulos 4 e 5, h\u00e1 cr\u00edticas \u00e0 derrubada de matas e ao modelo de agricultura brasileiro. \n\n\n\n 95\n\nO cafeeiro funcionava como um capital fixo, pois as fazendas de caf\u00e9 se formavam por \n\nmeio do trabalho e n\u00e3o por uma a\u00e7\u00e3o exclusiva da natureza. O valor perdurava na forma material \n\ncomo cafezais maduros e se transferia sucessivamente aos seus frutos (LENCIONI, 1985, p. 44).  \n\nEm Ipe\u00fana, a cafeicultura foi uma das principais atividades econ\u00f4micas do Distrito at\u00e9 o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1920 e muitos agricultores dedicavam-se exclusivamente a essa atividade. O \n\ntrecho abaixo ilustra o cotidiano da \u00e9poca em que o caf\u00e9 estava em alta. \n\n \nNaquela \u00e9poca, chegou a ter quarenta carros de boi, utilizados para o transporte de caf\u00e9 e \ndepois de outras coisas. Transportavam caf\u00e9 das fazendas at\u00e9 Rio Claro. Dela, ia pelo \ntrem. Estes carros de boi tinham doze bois. Na \u00e9poca do transporte de caf\u00e9 chegou a ter \nem Ipe\u00fana quatrocentos e oitenta bois, s\u00f3 para os \u201ccarreiros\u201d. \u00c1s vezes, levava at\u00e9 uma \nsemana a viagem da fazenda at\u00e9 Rio Claro. Tinha que buscar o caf\u00e9 l\u00e1 na serra e carro de \nboi anda devagar, as estradas eram muito ruins, ent\u00e3o eles faziam uma viagem por \nsemana. Os carreiros traziam o caf\u00e9 para Rio Claro e levavam mercadorias para suprir as \nfazendas. Tudo no carro de boi, desde linha e bot\u00e3o at\u00e9 ferramentas, sal, f\u00f3sforo, armas. \nTudo era transportado dessa maneira. No come\u00e7o o com\u00e9rcio era feito pelos mascates. \nS\u00f3 depois come\u00e7aram as vendinhas em Ipe\u00fana (MACHADO, 2004, p. 67).  \n\n \n\n \nFigura 3 - Carros de boi atravessando a ponte sobre o rio Passa Cinco, em 1923  \n\n(BIBLIOTECA MUNICIPAL DE IPE\u00daNA, 2009) \n\n\n\n 96\n\n \n\nNa maior parte dos relatos, o caf\u00e9 j\u00e1 aparece como uma atividade decadente. Houve \n\nsucessivas crises do caf\u00e9: uma forte geada em 1918, uma grande infesta\u00e7\u00e3o de gafanhotos em \n\n1923 e 1924 e a queda definitiva do caf\u00e9, com a crise de 1929. Os pre\u00e7os das sacas despencaram, \n\nincentivando a queima de parte da safra para estimular o aumento dos pre\u00e7os e deixando muitos \n\nprodutores endividados. Os grandes fazendeiros abandonaram a regi\u00e3o para investir em outros \n\nneg\u00f3cios nos centros urbanos. Com isso, muitos imigrantes deixaram de ser colonos e tornaram-\n\nse pequenos propriet\u00e1rios rurais ou partiram para outras atividades, como as caieiras. Muitos \n\ncontam que a partir da decad\u00eancia da cafeicultura, iniciou-se um per\u00edodo de pobreza em Ipe\u00fana. \n\nOs agricultores passaram a dar mais import\u00e2ncia para os cultivos de subsist\u00eancia do que aos \n\ncafezais e aumentaram as dificuldades para comprar artigos de primeira necessidade. Ap\u00f3s alguns \n\nanos, praticamente todos os cafeicultores ipeunenses haviam desistido da cafeicultura e passado a \n\natuar em outras atividades econ\u00f4micas.  \n\nMesmo considerando o cafezal como um tipo de \u201ccapital\u201d fixo, investir numa atividade \n\necon\u00f4mica dependente das flutua\u00e7\u00f5es dos mercados \u00e9 um neg\u00f3cio arriscado, pois o agricultor n\u00e3o \n\ntem qualquer controle sobre os pre\u00e7os, a demanda e a desvaloriza\u00e7\u00e3o do produto. Al\u00e9m disso, o \n\ndesenvolvimento das plantas n\u00e3o est\u00e1 condicionado aos sistemas de controle de produtividade e \n\ntempo como nas ind\u00fastrias. A depend\u00eancia do cultivo de determinadas lavouras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nflutua\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os de mercado e as mudan\u00e7as constantes do cultivo com essas flutua\u00e7\u00f5es, \n\nseguindo o esp\u00edrito da produ\u00e7\u00e3o capitalista orientada para os lucros monet\u00e1rios mais imediatos, \n\ns\u00e3o contradit\u00f3rias com a agricultura, que precisa suprir as condi\u00e7\u00f5es de vida permanentes \n\nexigidas pela cadeia de gera\u00e7\u00f5es humanas (FOSTER, 2005, p. 230).  \n\nNesse mesmo sentido, Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (1979) afirmou que a subordina\u00e7\u00e3o do homem do \n\ncampo ao mercado fez surgir not\u00e1veis discrep\u00e2ncias entre a regularidade das demandas e a \n\nirregularidade dos resultados da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nOs sistemas de cultivo agr\u00edcola s\u00e3o influenciados por ciclos curtos, como os dos dias, das \n\nsemanas, dos meses, das esta\u00e7\u00f5es do ano, bem como por ciclos longos, como rota\u00e7\u00f5es de \n\nculturas, o plantio, a colheita. Por muito tempo, o ser humano n\u00e3o controlou a natureza e n\u00e3o se \n\nseparou dela; sua vida era diretamente influenciada por um conjunto de ciclos e ritmos \n\norganicamente ligados \u00e0 natureza. O tempo c\u00edclico \u00e9 repeti\u00e7\u00e3o composta por movimentos \n\ncirculares que n\u00e3o possuem come\u00e7o nem fim; cada ciclo nasce a partir de outro e n\u00e3o retorna ao \n\n\n\n 97\n\nmesmo ponto de partida nem se reproduz exatamente da mesma maneira em suas repeti\u00e7\u00f5es \n\n(LEFEBVRE, 2002). \n\nA partir da incorpora\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica capitalista na natureza e nas rela\u00e7\u00f5es humanas, perde-\n\nse a refer\u00eancia da natureza. A intui\u00e7\u00e3o de uma ordem eterna das coisas \u00e9 substitu\u00edda pela \n\npercep\u00e7\u00e3o confusa do acaso, da instabilidade, da mistura entre sorte e azar; a vis\u00e3o de um mundo \n\nsubmetido a ritmos e regularidades d\u00e1 lugar \u00e0quela de um caos regido por for\u00e7as gigantes e \n\nabsurdas (os \u201cgrandes\u201d e os \u201cenormes\u201d, o Estado etc.) (LEFEBVRE, 2005, p. 38). Nesse sentido, \n\nC\u00e2ndido (1979) afirma que a familiaridade do ser humano com a natureza \u00e9 atenuada, \u00e0 medida \n\nque essa rela\u00e7\u00e3o passa a ser intermediada pelos recursos t\u00e9cnicos e a subsist\u00eancia passa a n\u00e3o \n\ndepender exclusivamente do meio circundante acess\u00edvel. Em Ipe\u00fana tamb\u00e9m, essa situa\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizou-se pelo desligamento gradual em rela\u00e7\u00e3o ao meio natural imediato, a acelera\u00e7\u00e3o do \n\nritmo de trabalho e uma maior depend\u00eancia dos centros urbanos (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 179). \n\n Ap\u00f3s a queda do caf\u00e9, a extra\u00e7\u00e3o de cal iniciada em 1915 (quando as fazendas cafeeiras \n\nainda eram as maiores empregadoras da regi\u00e3o) destacou-se como uma das principais atividades \n\necon\u00f4micas do Distrito. Contam moradores idosos que, segundo seus av\u00f3s, a descoberta das \n\njazidas de calc\u00e1rio teria sido por acaso, como no exemplo abaixo.  \n\n \n... uns mineiros mascates que passavam pela regi\u00e3o, pararam para pernoitar a beira do rio \nPassa Cinco. E colocaram umas pedras como apoio as panelas, e fizeram um fogo para \nprepara os alimentos e iluminar durante a noite, a\u00ed quando jogaram \u00e1gua para pagar o \nfogo, a pedra derreteu (MARTINS, 2000, p. 24, 25). \n \n\n As atividades eram bastante rudimentares. As ferramentas nem sempre eram adequadas e \n\nem quantidade suficiente. O processo de extra\u00e7\u00e3o das pedras das jazidas era feito geralmente em \n\nlocais alagadi\u00e7os, fazendo com que os trabalhadores ficassem muitas vezes com os p\u00e9s \n\nencharcados por horas. Em seguida, as pedras eram transportadas em carros de boi at\u00e9 os fornos \n\nde barros, onde permaneciam em altas temperaturas por oito dias. Decorrido esse tempo, ainda \n\nera necess\u00e1rio esperar 30 horas para o calc\u00e1rio esfriar e, assim, poder ser comercializado. O \n\nproduto geralmente era transportado em carro\u00e7as com tr\u00eas burros (MACHADO, 2004).  \n\nAs caieiras teriam gerado um significativo aumento populacional, pois as atividades, \n\nembora rudimentares, exigiam um grande n\u00famero de trabalhadores para os diversos processos \n\nenvolvidos no beneficiamento. Era preciso coletar uma grande quantidade de lenha nos arredores, \n\ntrabalhar no processo de queima da cal e transportar o produto acabado. No decorrer do tempo, \n\n\n\n 98\n\npequenas caieiras foram vendidas a um \u00fanico propriet\u00e1rio, o Sr. \u00c2ngelo Viana, que concentrou a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em uma grande caieira e tornou-se localmente conhecido por causa da atividade. Os \n\nantigos propriet\u00e1rios passaram a trabalhar como empregados na caieira maior.   \n\nDevido ao fato de que praticamente toda a lenha utilizada em atividades como metalurgia \n\ne transporte ferrovi\u00e1rio era proveniente de florestas nativas (DEAN, 2004), as caieiras de Ipe\u00fana \n\ndevem ter provocado grandes impactos nas paisagens pela intensifica\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o de \n\nflorestas para a cont\u00ednua extra\u00e7\u00e3o de lenha e pelas marcas deixadas pela minera\u00e7\u00e3o. Ainda hoje \n\nh\u00e1 minera\u00e7\u00e3o de cal em Ipe\u00fana. \n\nO trabalho era exaustivo e desgastante, mas para muitos era o \u00fanico meio de vida \n\ndispon\u00edvel. Os trabalhadores estavam sujeitos ao sol, ao p\u00f3 c\u00e1ustico que agredia a pele e as vias \n\nrespirat\u00f3rias, ao calor dos fornos, \u00e0 fuma\u00e7a decorrente da queima da lenha. Destacamos abaixo \n\num depoimento que exemplifica o trabalho nas caieiras. \n\n \n [...] eu trabalhei alguns anos na caieira, aquilo l\u00e1, era o servi\u00e7o mais horr\u00edvel que o \npobre podia faze no mundo !! tinha que tira todo batume at\u00e9 a pedra de cal, e depois \nfurar para dar o tiro. O batume era retirado com carro\u00e7as, e o batume era levado na beira \ndo rio, e foi tantos carros de batume jogado na \u00e1gua, que acabou mudando o curso do \nrio, isso eu vi ! Foi do meu tempo. Depois transportar aquelas pedras em carros de boi, \nat\u00e9 o forno. As carro\u00e7as n\u00e3o ag\u00fcentavam esse tipo de servi\u00e7o tinha que ser os carros de \nboi. Depois a queima, dia e noite alimentando o forno com lenha, por oito dias. E ai os \ncoitado iam peneirar e depois ensacar, o cuitado precisava por a m\u00e3o no rosto para se \nproteger e poder respirar, aquilo era uma tristeza, me lembro isso de t\u00e3o triste que era. O \n\u00c2ngelo Vianna era o dono dos tr\u00eas fornos, e ganhava tanto dinheiro, que comprou todos \nos s\u00edtios da redondeza (MARTINS, 2000, p. 42). \n\n \n\nUm dos moradores idosos contou que a produ\u00e7\u00e3o de cal come\u00e7ou a diminuir no final da \n\nd\u00e9cada de 1930. No processo convencional, era necess\u00e1rio o consumo de grandes quantidades de \n\nlenha, por\u00e9m, as florestas estavam cada vez mais escassas. Na regi\u00e3o de Sorocaba, o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cal passou a ser mecanizado, sem necessidade de queima. Com isso, o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o artesanal da cal chegou ao fim. Em 1941 ocorreu uma \u00fanica queima, a \u00faltima do \n\nDistrito.  \n\nConcomitantemente com a cafeicultura e as caieiras, foram desenvolvidas outras \n\natividades de import\u00e2ncia secund\u00e1ria, como a produ\u00e7\u00e3o de leite, queijos e mel. Ap\u00f3s a decad\u00eancia \n\nda cafeicultura e das caieiras, houve uma pluralidade de atividades econ\u00f4micas como a produ\u00e7\u00e3o \n\nde leite e queijo, lavouras de algod\u00e3o, arroz, feij\u00e3o, milho e cana-de-a\u00e7\u00facar (para a produ\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00facar e destilados). Ipe\u00fana teria acompanhado uma tend\u00eancia geral de reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 99\n\neconomia dos munic\u00edpios cafeeiros: a redefini\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-caf\u00e9) da agricultura paulista significando \n\num crescimento na produ\u00e7\u00e3o comercial de produtos alimentares voltados fundamentalmente para \n\nas popula\u00e7\u00f5es que se urbanizavam (LENCIONI, 1985, p. 46).  \n\nInicialmente, a introdu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o capitalista em muitas localidades, marcada pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o comercial do caf\u00e9, n\u00e3o ocasionou uma subordina\u00e7\u00e3o imediata do trabalhador rural a um \n\nmodo de vida em que seu sustento dependesse exclusivamente da media\u00e7\u00e3o pelo capital. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, permitiu a manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas como as pequenas ro\u00e7as de \n\nsubsist\u00eancia (MARTINS, 1993). \n\nAo longo da primeira metade do s\u00e9culo XX, os sitiantes tamb\u00e9m mantiveram o costume \n\nde cultivar lavouras e criar porcos e galinhas para consumo pr\u00f3prio, ou, na express\u00e3o comumente \n\nutilizada, \u201cpara o gasto\u201d. Em Ipe\u00fana, tamb\u00e9m houve combina\u00e7\u00f5es de atividades capitalistas e \n\nn\u00e3o-capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que as paisagens mudavam conforme as \n\ntend\u00eancias dos mercados, houve uma combina\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o direta dos meios de subsist\u00eancia. Por isso, a manuten\u00e7\u00e3o da vida do trabalhador e de \n\nsua fam\u00edlia n\u00e3o dependia exclusivamente do com\u00e9rcio de mercadorias (MARTINS, 1990, p. 132). \n\nApesar do crescente uso do dinheiro nas transa\u00e7\u00f5es comerciais, a obten\u00e7\u00e3o da refei\u00e7\u00e3o \n\nainda era desvinculada da obten\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio. A refei\u00e7\u00e3o n\u00e3o podia ser reduzida simplesmente a \n\numa dimens\u00e3o econ\u00f4mica, antes disso, era ato simb\u00f3lico respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o ou pela \n\nforma\u00e7\u00e3o de la\u00e7os sociais (BOURDIEU, 1979). \n\nA partir do desenvolvimento de atividades vinculadas \u00e0 economia de mercado no povoado \n\ne da dissemina\u00e7\u00e3o do uso do dinheiro, come\u00e7aram a surgir pequenos estabelecimentos comerciais \n\nlocais: as pequenas vendas de bairro, as mercearias, pequenas lojas e armaz\u00e9ns de \u201csecos e \n\nmolhados\u201d, o bar, a sorveteria, a barbearia, a padaria, o hotel.  \n\n \n[...] os Wichmann, vieram em Piracicaba trabalhar na fazenda de caf\u00e9, terminado o \ncontrato em 1891, vieram para Santa Cruz da Boa Vista, o nosso av\u00f4 Adolfo Wichmann \ne a av\u00f3 Carolina, Polonesa que n\u00e3o aprendeu a falar o portugu\u00eas. Quando o meu av\u00f4 \nchegou aqui, ele observou que o pessoal que vinha da regi\u00e3o dos s\u00edtios aos domingos \npara assistir missa, eles n\u00e3o tinha um lugar para comer, com aquelas crian\u00e7as e tudo, \nent\u00e3o o meu av\u00f4 fazia cufa e vendia para eles, e a\u00ed veio a  id\u00e9ia de montar uma padaria, \na\u00ed ele amassou barro no largo da Igreja e fez os tijolos crus, como a constru\u00e7\u00e3o era \ngrande e v\u00e1rios quartos, e vinha viajantes fazer a pra\u00e7a, e as vezes ficava tarde, a\u00ed ele \npassou a hotel, onde funcionava a padaria e um sal\u00e3o grande para a festa, era uma \nesp\u00e9cie de clube, que funcionou at\u00e9 os anos de 1960 (MARTINS, 2000, p. 22). \n\n \n\n\n\n 100\n\n \nFigura 4 - Hotel de Adolpho Viechmann, em 1907 (BIBLIOTECA MUNICIPAL DE IPE\u00daNA, 2009) \n \n\nA depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao meio urbano e as mercadorias compradas aumentava. \n\nTodavia, ainda eram muito comuns pr\u00e1ticas como as trocas ou empr\u00e9stimos de alimentos e \n\nobjetos de diferentes tipos por outros; as trocas de alimentos e objetos de diferentes tipos por \n\nfavores; a reparti\u00e7\u00e3o de parte da produ\u00e7\u00e3o e de alimentos entre os vizinhos, amigos e parentes \n\npara manter as boas rela\u00e7\u00f5es; a fabrica\u00e7\u00e3o caseira de utens\u00edlios e o beneficiamento dom\u00e9stico de \n\nalimentos; o com\u00e9rcio feito por mascates, principalmente libaneses, que vendiam as \u201cmiudezas\u201d \n\nem geral, como linhas, agulhas, bot\u00f5es, entre outros objetos. \n\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, gradativamente, o homem rural passou a \n\ndepender cada vez mais da vila e das cidades n\u00e3o s\u00f3 para adquirir bens manufaturados, mas \n\ninclusive para adquirir e manipular os pr\u00f3prios alimentos. A submiss\u00e3o \u00e0s vicissitudes da \n\neconomia geral e aos procedimentos de compra e venda fez com que fosse institu\u00edda uma nova \n\nracionalidade marcada pelo c\u00e1lculo, previs\u00e3o, ordena\u00e7\u00e3o, contr\u00e1ria \u00e0 autonomia que conferia uma \n\ninstintividade e uma espontaneidade aos meios de vida (C\u00c2NDIDO, 1979). \n\n\n\n 101\n\nNa agricultura comercial e na ind\u00fastria, a sujei\u00e7\u00e3o do trabalhador livre, principalmente \n\ndos imigrantes, era fundamentalmente ideol\u00f3gica: sendo o trabalho a fonte da riqueza, \u00e9 preciso \n\ntrabalhar arduamente para enriquecer (MARTINS, 1993, p. 146, 147). Em Ipe\u00fana, \u00e9 percept\u00edvel \n\nque, apesar de ter havido um processo de acaipiramento, a motiva\u00e7\u00e3o para os maiores \n\ninvestimentos de tempo, energia e recursos era a renda financeira obtida por meio de atividades \n\nvinculadas \u00e0 economia de mercado e n\u00e3o a mera subsist\u00eancia. Numa \u00e9poca em que as ideologias \n\nda sociedade urbana penetravam aos poucos as comunidades rurais, o trabalho que n\u00e3o gerava \n\nrenda em dinheiro passou a ser desvalorizado. Por esse motivo, o trabalho como atividade \n\nprodutiva e lucrativa passou a competir com o trabalho como maneira de cumprir as obriga\u00e7\u00f5es \n\nperante o grupo, ou seja, os trabalhos coletivos, o trabalho para garantir a subsist\u00eancia da fam\u00edlia \n\n(BOUDIEU, 1979). A expans\u00e3o do mercado capitalista n\u00e3o apenas for\u00e7ou o caipira e os \n\nacaipirados a multiplicar o esfor\u00e7o f\u00edsico, mas atrofiou as formas coletivas de organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, cortando aos poucos as possibilidades de uma sociabilidade mais viva e de uma cultura \n\nmais harm\u00f4nica. Entregue cada vez mais a si mesmo, o trabalhador foi cada vez mais projetado \n\ndo \u00e2mbito comunit\u00e1rio para a esfera de influ\u00eancia da economia regional, individualizando-se \n\n(C\u00c2NDIDO, 1979, p. 169). \n\nEm s\u00edntese, a primeira metade do s\u00e9culo XX foi marcada pela intensifica\u00e7\u00e3o das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es espaciais decorrentes das atividades econ\u00f4micas motivadas pelo lucro e por uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o para o sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o e consumo, combina\u00e7\u00f5es entre lavouras \n\ndestinadas \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o e lavouras de subsist\u00eancia e entre transa\u00e7\u00f5es mediadas e n\u00e3o \n\nmediadas pelo uso do dinheiro.    \n\nAs atividades econ\u00f4micas marcam a hist\u00f3ria de um povo e deixam marcas profundas nas \n\npaisagens. Estudar a economia a partir de narrativas de hist\u00f3ria oral nos fez perceber que, na \n\nrealidade, os mercados est\u00e3o muito mais pr\u00f3ximos das pessoas do que a representa\u00e7\u00e3o da \n\neconomia de mercados como uma institui\u00e7\u00e3o gigantesca e autorregul\u00e1vel. De acordo com Zaoual, \n\na realidade econ\u00f4mica \u00e9 constitu\u00edda, sobretudo, de uma imbrica\u00e7\u00e3o de mercados locais concretos \n\ninseridos em territ\u00f3rios, hist\u00f3rias e mem\u00f3rias (ZAOUAL, 2003, p. 78).  \n\nAs diversas atividades econ\u00f4micas que se sucedem dependendo das condi\u00e7\u00f5es dos \n\nmercados nos fazem lembrar que, no sistema capitalista, h\u00e1 um movimento cont\u00ednuo em que o \n\ncapital constr\u00f3i uma paisagem f\u00edsica apropriada \u00e0s suas atividades em determinado momento para \n\n\n\n 102\n\nsimplesmente destru\u00ed-la, geralmente, durante situa\u00e7\u00f5es de crise ou quando as atividades deixam \n\nde ser lucrativas (HARVEY, 1978). \n\n \n\n4.5 O r\u00fastico e o moderno \n\n \n\nNas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o povoado de Ipe\u00fana conservava boa parte da \n\nrusticidade caracter\u00edstica da vida caipira tradicional. As atividades dom\u00e9sticas mais corriqueiras \n\ndependiam de trabalho \u00e1rduo e de recursos do meio externo mais imediato; a mobilidade era \n\nlimitada pois a maioria dos trajetos era feita a p\u00e9, a cavalo, em carro\u00e7as puxadas por burros ou em \n\ncarros de boi; pr\u00e1ticas como as ca\u00e7adas e os plantios e cria\u00e7\u00f5es \u201cpara o gasto\u201d eram comuns; \n\nparte consider\u00e1vel dos utens\u00edlios, roupas, sab\u00e3o e beneficiamento de alimentos ainda era feita em \n\ncasa; as necessidades fisiol\u00f3gicas precisavam ser feitas geralmente em latrinas localizadas a uma \n\ncerta dist\u00e2ncia da casa para evitar o mau cheiro; n\u00e3o havia sabonete, pasta de dente e papel \n\nhigi\u00eanico (costumava-se usar jornal para esse fim); a lenha para abastecer os fog\u00f5es dom\u00e9sticos \n\nprecisava ser apanhada com certa frequ\u00eancia; a \u00e1gua para uso dom\u00e9stico precisava ser apanhada \n\nde bicas, c\u00f3rregos ou rios (os mais ricos costumavam ter po\u00e7o no quintal).  \n\nMyra Terra (2004) descreveu detalhes da vida cotidiana de Ipe\u00fana observada durante sua \n\ninf\u00e2ncia: \n\n \nOs filhos e o marido iam \u00e0 ro\u00e7a trabalhar com carro\u00e7a puxada por burros; eles \npreparavam a terra com arado, plantavam arroz, feij\u00e3o, milho, batata doce, mandioca, \nab\u00f3bora. \u00c0 tarde chegavam em casa na vila, com os animais, tratavam deles num cocho \ngrande. Os arreios eram guardados no rancho. Tomavam a refei\u00e7\u00e3o que estava pronta \nsobre a chapa de ferro do fog\u00e3o a lenha, conservada bem quentinha: arroz, feij\u00e3o, farinha \nde milho, ling\u00fci\u00e7a ou farofa de carne seca, constitu\u00edam o alimento b\u00e1sico. N\u00e3o podia \nfaltar o torresmo de porco. Ainda restavam brasas e cinzas quentes, ali colocavam \nbatata-doce. Saboreavam-nas assadas, deliciosas. Um varal de madeira preso ao teto, \ncheio de ling\u00fci\u00e7a e toucinho de porco, recebia diariamente a fuma\u00e7a do fog\u00e3o, deixando-\nos desidratados e relativamente defumados, no ponto ideal para o consumo. Toda a \npopula\u00e7\u00e3o da vila consumia arroz integral, pois socado no pil\u00e3o at\u00e9 se destacar da casca \n\u00e1spera, conservava a pel\u00edcula avermelhada, a parte rica do cereal. A farofa de carne seca, \nalimento muito nutritivo, quase nunca faltava no prato do almo\u00e7o ou do jantar. Os dois \nalimentos ofereciam a todos bastante \u201csustan\u00e7a\u201d. Verduras, principalmente couve \nrefogada, e laranja, banana que eram produzidas no quintal, completavam a refei\u00e7\u00e3o \n(TERRA, 2004, p. 29, 30). \nUso generalizado na vila, o do urinol ou penico embaixo da cama nos dormit\u00f3rios das \nresid\u00eancias. De manh\u00e3, o conte\u00fado acumulado durante a noite era levado ao fundo do \nquintal, bem longe da casa, ou na fossa s\u00e9ptica. Esse uso era imperioso devido \u00e0 \nlocaliza\u00e7\u00e3o distante da fossa e \u00e0 aus\u00eancia de ilumina\u00e7\u00e3o que impossibilitava algu\u00e9m de ir \nat\u00e9 l\u00e1 \u00e0 noite. O urinol lavado era recolocado sob a cama, garantia o conforto da pr\u00f3xima \nnoite. A fossa situava-se longe da moradia, mas n\u00e3o raramente encontrava-se um tanto \n\n\n\n 103\n\npr\u00f3xima ao po\u00e7o que abastecia a fam\u00edlia. D\u00e1 pra imaginar... A contamina\u00e7\u00e3o de len\u00e7ol \nfre\u00e1tico provavelmente acontecia. Do fundo do quintal vinham os bichos de p\u00e9, do \nchiqueiro onde o porquinho engordado aguardava seu fim para fornecer carne e gordura \naos donos. Grandes latas conservavam esses produtos por longo tempo. A carne frita era \nintroduzida na banha derretida; coberta com essa gordura ficava garantida a conserva\u00e7\u00e3o \nda carne, evitava a deteriora\u00e7\u00e3o. Dessa forma podia-se contar com mistura diariamente \nnas refei\u00e7\u00f5es. S\u00e1bado era um dia especial; a grande bacia cheia de \u00e1gua no quarto de \ndormir proporcionava o conforto do banho semanal. A \u00e1gua usada, escura, era jogada \nfora e na bacia preparava-se o outro banho para o pr\u00f3ximo da fila. Nesse dia, o cheiro \nagrad\u00e1vel de sabonete exalava das pessoas, permanecia no ambiente durante horas, \nmuitas horas. Um dia de felicidade. As toalhas de banho, feitas de saco de a\u00e7\u00facar bem \nlavado, eram claras, tinham na extremidade trabalhos caprichados das mulheres. Elas \ntran\u00e7avam os fios do tecido, formando rendas com maravilhosos desenhos. Muitas \nmulheres se dedicavam a essa arte chamada macram\u00e9. O banho di\u00e1rio n\u00e3o era uso \ngeneralizado nas comunidades fechadas, onde a heran\u00e7a de certos h\u00e1bitos perpetuou, n\u00e3o \nse sabe por quanto tempo. A dif\u00edcil obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua fazia sua utiliza\u00e7\u00e3o ser muito \ncontrolada; esse fator pesava tamb\u00e9m (TERRA, 2004, p. 18). \nA lavagem dos utens\u00edlios da cozinha, usando-se um peda\u00e7o de pano, necessitava de algo \npara retirar a camada escura do fundo das panelas de ferro, deixada pelo fog\u00e3o a lenha. \nComumente empregava-se, para o efeito desejado, areia ou p\u00f3 de tijolo com sab\u00e3o no \npano que era esfregado at\u00e9 retirar toda a camada escura e dar brilho ao metal. Na parte \ninterior fazia-se o mesmo. Preparava-se com um peda\u00e7o de tijolo, socando-o com outro \nmaior at\u00e9 formar o p\u00f3, isso era feito no ch\u00e3o, numa superf\u00edcie dura. Muitas donas de casa \ntinham satisfa\u00e7\u00e3o de exibir em suas prateleiras os vasilhames lisos e brilhantes gra\u00e7as a \nesse trabalho de arear (TERRA, 2004, p. 31). \nA cozinha com piso de mosaico quadriculado em preto e branco, fog\u00e3o a lenha sob um \nvaral de ling\u00fci\u00e7a e carne seca. Uma prateleira e no canto o filtro de \u00e1gua. Unida \u00e0 \ncozinha, a despensa onde eram guardados os sacos de cereais, a\u00e7\u00facar cristal e mascavo, \nlatas com banha de porco, latas de mel, de p\u00e3es caseiros e um guarda-lou\u00e7a, sendo uma \npe\u00e7a sobreposta \u00e0 outra. A superior se destinava as lou\u00e7as e vidros e na inferior \nguardavam-se as panelas grandes, objetos menos usados, tamb\u00e9m as toalhas de mesa, \npanos de prato, m\u00e1quina de picar e de moer carne ou fazer pa\u00e7oca de amendoim. Pe\u00e7a \nantiga, n\u00e3o mais existente. Desse c\u00f4modo passava-se para o banheiro com piso de \ncimento; havia ali um lavat\u00f3rio e um chuveiro. Como o banho de chuveiro s\u00f3 podia ser \nfrio, ent\u00e3o ali estava a \u201cbaciona\u201d encostada na parede para o banho quente. A torneira do \nlavat\u00f3rio tinha que ser pouco usada tamb\u00e9m devido \u00e0 dificuldade na obten\u00e7\u00e3o do \nprecioso l\u00edquido em casa, a \u00e1gua. A porta da cozinha levava ao quintal enorme, l\u00e1 havia \no po\u00e7o, a caixa de onde a \u00e1gua era bombeada manualmente para outra caixa no alto e por \ngravidade ia \u00e0 cozinha e ao banheiro. Que dureza! Mais distante estava a fossa s\u00e9ptica, \naquela de casinha com caix\u00e3o de madeira, e no lugar de papel higi\u00eanico havia jornais \ncortados em retalhos, presos num peda\u00e7o de arame. Lugar muito perigoso para as \ncrian\u00e7as pequenas devido \u00e0 abertura do caix\u00e3o sanit\u00e1rio ficar em desconformidade com o \ntamanho delas e a fossa era bem profunda. Se alguma crian\u00e7a ca\u00edsse l\u00e1, morreria atolada \nna merda. Que horror! Era prefer\u00edvel que elas defecassem atr\u00e1s da casinha, as galinhas \nsoltas pela ch\u00e1cara se encarregavam da limpeza. No final, ciscavam e deixavam o espa\u00e7o \npronto para o dia seguinte. Plantaram na ch\u00e1cara muitas laranjeiras, jaboticabeiras, \nmangueiras, pessegueiras, goiabeiras, bananeiras, mamoeiros. Tamb\u00e9m n\u00e3o faltavam \nmilho, batata-doce, mandioca, feij\u00e3o, amendoim, verduras, flores. Cria\u00e7\u00e3o de galinhas, \npatos, porcos, uma vaca, uma cabra, um carneiro, um cavalo. Cachorros e gatos sempre \nhavia nos arredores de todas as casas do povoado. A fartura estava presente, mas \u00e0 \nfam\u00edlia numerosa sempre faltava alguma coisa (TERRA, 2004, p. 47, 48). \nA confec\u00e7\u00e3o era feita na m\u00e1quina de costura com pedal que girava empurrando pela \nfor\u00e7a do p\u00e9 direito para frente e para tr\u00e1s; uma grande inven\u00e7\u00e3o que substituiu a m\u00e1quina \nmovida por uma pe\u00e7a manual girando a roda da correia do lado direito, enquanto a roupa \npassava pelo lado esquerdo sob a agulha, costurando o tecido. Uma arte dif\u00edcil para as \ncostureiras atuais. As m\u00e1quinas eram importadas geralmente da Inglaterra. Todos os \n\n\n\n 104\n\nprodutos industrializados, ferramentas, lou\u00e7as eram importados. As pe\u00e7as de alta \nqualidade e de apar\u00eancia muito bonita tinham grande durabilidade (TERRA, 2004, p. 53, \n54). \nA \u00e1gua de boa qualidade n\u00e3o era f\u00e1cil de ser retirada, pois era feito de forma manual. O \nbalde, que n\u00e3o podia ser grande, pois a corda n\u00e3o suportaria o peso e os bra\u00e7os tamb\u00e9m \nn\u00e3o, ficava preso na extremidade da corda e descia rapidamente, era s\u00f3 solta-lo. Na \nvolta, a corda ia se enrolando conforme se girava o virador manual, usando for\u00e7a f\u00edsica \npara trazer o balde cheio. O balde cheio de \u00e1gua vinha balan\u00e7ando e derramando parte de \nseu conte\u00fado. Quando chegava ao alcance da m\u00e3o era puxado para a beira do po\u00e7o, na \nbase de madeira. Despejava-se a \u00e1gua nas vasilhas grandes ou bacias para lavagem das \nroupas ou na caixa onde era bombeada at\u00e9 a outra caixa, em certa altura de onde ia por \ngravidade \u00e0 cozinha e ao banheiro. Era um trabalho penoso porque a \u00e1gua era levada de \numa caixa \u00e0 outra por bomba manual que sugava o l\u00edquido e jogava na caixa alta. Era \nessa a raz\u00e3o pela qual se economizava tanto \u00e1gua em casa. Dif\u00edcil pra caramba! \n(TERRA, 2004, p. 56). \n\n \n\nDurante muito tempo, em Ipe\u00fana alguns servi\u00e7os precisaram ser supridos pelos pr\u00f3prios \n\nmoradores como os de correio e de sa\u00fade. Uma pessoa era incumbida de buscar malotes de \n\ncorrespond\u00eancias em Rio Claro e distribu\u00ed-las entre os moradores. As doen\u00e7as e ferimentos eram \n\ntratados com o aux\u00edlio do Sr. Ferreir\u00e3o e de rem\u00e9dios caseiros, pois n\u00e3o havia farm\u00e1cia.  \n\nS\u00e3o muito comuns as falas que retratam uma vida de pobreza e enormes dificuldades para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos e das tarefas dom\u00e9sticas e para obten\u00e7\u00e3o de bens e condi\u00e7\u00f5es \n\nconfort\u00e1veis de vida como as que se seguem abaixo. \n\n \n[...] eu tenho uma boa experi\u00eancia de vida, eu sei o quanto sofremos, nos \u00e9ramos \ncrian\u00e7as e vimos os sofrimentos dos nossos pais. O nosso sofrimento aqui foi grande n\u00e3o \ntinha luz, n\u00e3o tinha \u00e1gua encanada, e n\u00e3o tinha estrada, a minha mulher com nove, ia \nlavar roupa no rio, a minha mulher e a do Ant\u00f4nio, e nos \u00e9 trabalho de sol \u00e1 sol, e quase \nn\u00e3o tinha-mos tempo de ajuda-las, elas s\u00f3 n\u00e3o tiravam leite do resto cuidavam de tudo, a \nhorta era l\u00e1 perto do rio, ent\u00e3o nossa vida n\u00e3o foi f\u00e1cil (MARTINS, 2000, p. 72).   \nTivemos uma vida muito dif\u00edcil. [...] Era tudo dif\u00edcil, por isso, quando eu vejo o \nprogresso fico at\u00e9 emocionado. Eu tive meu primeiro sapato com quinze anos de idade. \nConheci Rio Claro com quatorze anos, porque minha m\u00e3e fez uma promessa de colocar \nminha foto na capela do cemit\u00e9rio, ent\u00e3o meu irm\u00e3o mais velho me trouxe a Rio Claro \npara eu tirar fotografia. Veja como a mis\u00e9ria imperava (MACHADO, 2004, p. 75).  \nEm Ipe\u00fana era dif\u00edcil formar dinheiro, por isso precis\u00e1vamos ir embora. N\u00e3o sab\u00edamos \nnada que desse lucro. N\u00e3o tinha adubo, ferramentas apropriadas, as coisas modernas n\u00e3o \nchegavam para quem trabalhava. Nossa vida era um horror, por isso, acho que hoje \u00e9 um \npara\u00edso (MACHADO, 2004, p. 78).  \nA vida, contando assim, at\u00e9 parece engra\u00e7ada, mas era muito dura! Alguns tios, irm\u00e3os \nda minha m\u00e3e, se destacaram, por exemplo:o Eug\u00eanio Silva Bueno, foi, muito tempo, \nJuiz de Paz. Ele era voltado \u00e0 pol\u00edtica, gostava de um posto de comando, tinha uma boa \ncasa de com\u00e9rcio em Rio Claro. Acabava ajudando o povo da ro\u00e7a, pois era esclarecido \n(MACHADO, 2004, p. 82). \n\n \n\nCabe aqui uma reflex\u00e3o. Naquela \u00e9poca, as condi\u00e7\u00f5es de vida eram consideradas \n\ndificuldades e pobreza? Ou passaram a ser consideradas dessa maneira em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n 105\n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da \u00e9poca atual? \u00c9 prov\u00e1vel que a compara\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es de vida e \n\ntrabalho atuais e o trabalho rural e dom\u00e9stico daquela \u00e9poca tenha modificado determinados \n\npar\u00e2metros dos moradores tradicionais. Obviamente havia sensa\u00e7\u00f5es de cansa\u00e7o e priva\u00e7\u00e3o. Mas \n\nhouve uma mudan\u00e7a de julgamento: a vida daquela \u00e9poca deixou de ser algo comum, \n\nconvencional e rotineiro para tornar-se algo penoso, dif\u00edcil e desgastante.  \n\nO modo como julgamos a realidade depende do modo como os valores e os pontos de \n\nvista mudam ao longo das diferentes \u00e9pocas. Por exemplo, a rotina de trabalho atual continua \n\nsendo cansativa para muitos. Certamente, alguns trabalhos tornaram-se menos penosos, mas \n\nsurgiram outros fatores, como o aumento do tempo gasto nos deslocamentos devido aos \n\ncrescentes engarrafamentos nos grandes centros urbanos, a crescente sensa\u00e7\u00e3o de instabilidade e \n\no estresse decorrentes do aumento da competitividade, que tornam a rotina igualmente cansativa. \n\nEntretanto, a rotina de trabalho atual \u00e9 julgada como algo comum e convencional, ou seja, \n\n\u201cnormal\u201d para os par\u00e2metros atuais. Talvez, daqui a algumas d\u00e9cadas, relembraremos o tempo \n\npresente como uma \u00e9poca de vida dura e sofrida. Portanto, o julgamento da realidade adv\u00e9m da \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre diferentes est\u00e1gios de um mundo em constante transforma\u00e7\u00e3o.   \n\nNesse sentido, destacamos um fragmento de um relato em que essa compara\u00e7\u00e3o fica \n\nmuito evidente: \u201cT\u00ednhamos poucas coisas em casa, a vida era mais simples, n\u00e3o precis\u00e1vamos de \n\ntantas coisas como hoje, como n\u00e3o sab\u00edamos que essas coisas existiam n\u00e3o faziam falta\u201d \n\n(MACHADO, 2004, p. 104).  \n\n A quest\u00e3o das necessidades \u00e9 fundamental para entendermos o processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\ncultural sofrido pelas popula\u00e7\u00f5es caipiras ou acaipiradas. Segundo Lefebvre (2002) o ser humano \n\n\u00e9 um ser de necessidades. A rigor, as necessidades s\u00e3o poucas e fundamentais (fome, sede, sexo, \n\nlazer etc.), determinadas biol\u00f3gica e fisiologicamente. Por\u00e9m, s\u00e3o inumer\u00e1veis os desejos para \n\nsuprir tais necessidades. O desejo faz com que a necessidade torne-se algo reconhecido pela \n\nsociedade; \u00e9 ao mesmo tempo individual e social. \n\n Uma mudan\u00e7a de conceitos fez com que a \u201cvida simples\u201d fosse considerada insuficiente. \n\nA constata\u00e7\u00e3o mais importante \u00e9 a de que, na realidade, \u201cn\u00e3o precis\u00e1vamos de tantas coisas como \n\nhoje. Como n\u00e3o sab\u00edamos que essas coisas existiam, n\u00e3o faziam falta\u201d. Ou seja, a partir do \n\nmomento que \u201ccoisas\u201d passam a existir, elas se tornam necess\u00e1rias.  \n\n \nSurgem assim, para o caipira, necessidades novas, que contribuem para criar ou \nintensificar os v\u00ednculos com a vida das cidades, destruindo a sua autonomia e ligando-o \n\n\n\n 106\n\nestreitamente ao ritmo da economia geral, isto \u00e9, da regi\u00e3o, do Estado, do Pa\u00eds, em \ncontraste com a economia particular, centralizada pela vida de bairro e baseada na \nsubsist\u00eancia (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 165). \n\n \n\nPaulatinamente, os ipeunenses passaram a entrar em contato e a conhecer diversos \n\nelementos caracter\u00edsticos da \u201cvida moderna\u201d como os meios de transporte a combust\u00e3o interna, \n\nrede el\u00e9trica, \u00e1gua encanada, eletrodom\u00e9sticos, asfalto, comida industrializada, r\u00e1dio, televis\u00e3o, \n\nchuveiro el\u00e9trico, vaso sanit\u00e1rio, agrot\u00f3xicos, adubos, implementos, escolas, farm\u00e1cias, entre \n\noutros. E isso ficou registrado nos relatos e narrativas. \n\nPor exemplo, devido a fatos pol\u00edticos, a instala\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica foi providenciada em \n\n1921; em 1922, o povoado parou para ver pela primeira vez um carro, pertencente a um m\u00e9dico \n\nde Rio Claro, e crian\u00e7as corriam conforme o ve\u00edculo passava; no mesmo ano os ipeuneses viram \n\no primeiro caminh\u00e3o; um morador contou que em 1945 os agrot\u00f3xicos j\u00e1 eram usados nas \n\nplanta\u00e7\u00f5es; em 1947, devido a uma troca de presentes entre parentes de uma fam\u00edlia rica, a \n\nprimeira geladeira apareceu no povoado, colocada num caminh\u00e3o para ser exibida aos moradores; \n\nos fog\u00f5es a g\u00e1s foram vistos somente a partir da d\u00e9cada de 1960; e a t\u00e3o reivindicada rede de \n\n\u00e1gua e esgotos foi definitivamente instalada somente em 1962.  \n\nMuitos desses bens modernos permaneceram inacess\u00edveis \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o por um \n\nintervalo de tempo consider\u00e1vel. Contudo, devido aos costumes e \u00e0s boas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, \n\na frui\u00e7\u00e3o de muitos dos bens foi compartilhada. O primeiro r\u00e1dio era usualmente emprestado para \n\nser usado coletivamente no coreto. As primeiras televis\u00f5es foram colocadas no bar, na padaria e \n\nno posto de gasolina. Nos anos 50, o \u00fanico carro em Ipe\u00fana era constantemente utilizado para \n\natender os moradores em casos de doen\u00e7a e parto.      \n\nEsse per\u00edodo foi marcado por uma transi\u00e7\u00e3o generalizada das paisagens paulistas. O \n\ncaminh\u00e3o e o autom\u00f3vel substitu\u00edram os carros de boi; a horta, a granja e a ch\u00e1cara substitu\u00edram a \n\nro\u00e7a; o adubo, a irriga\u00e7\u00e3o e a drenagem, o arado e o trator substitu\u00edram a queimada e a enxada; e \n\na cultura caipira mais tradicional, mais r\u00fastica tornou-se cada vez mais rara (PETRONE, 1995, p. \n\n153).  \n\n \u00c9 poss\u00edvel que, em Ipe\u00fana, os plantios e as cria\u00e7\u00f5es para subsist\u00eancia, como recursos \n\nalternativos \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de alimentos obrigatoriamente mediada pelo mercado, tenham sido um \n\ndos \u00faltimos resqu\u00edcios de autonomia que proporcionava uma sensa\u00e7\u00e3o de estabilidade e \n\nseguran\u00e7a. Por causa disso, apesar dos relatos de dificuldades e pobreza, s\u00e3o muito frequentes as \n\nfalas que dizem respeito a um tempo de \u201cfartura\u201d, em que n\u00e3o havia dinheiro nem conforto, mas \n\n\n\n 107\n\nn\u00e3o se passava fome. Examinando os trabalhos de Brand\u00e3o (1981), C\u00e2ndido (1979) e Woortmann \n\n(1992), constatamos que considerar o passado como uma \u00e9poca de fartura \u00e9 fato muito comum \n\nem comunidades rurais, pesqueiras, entre outras. \n\n Destacamos dois exemplos abaixo. \n\n \nEu lembro, que roupa comprava pro ano inteiro, e as compras eram de cadernetinha, \ntamb\u00e9m  era pago por ano. Voc\u00ea ia vende um porco, todos tinha...na casa era fartura, \nmas n\u00e3o tinha dinheiro. Eu falo pra turma hoje,...se voc\u00ea ganha mil reais, voc\u00ea passa pior \ndo que aquele tempo,...naquele tempo o dinheiro tinha valor (MARTINS, 2000, p. 95).  \nNaquele tempo, em parte, tinha fartura s\u00f3 que a fartura a pessoa fazia por iniciativa \npr\u00f3pria, por si. Hoje, \u00e9 ao contr\u00e1rio. Veja o que acontece na cesta b\u00e1sica. A prefeitura d\u00e1 \nn\u00e3o sei quantas cestas. A Edra d\u00e1, tamb\u00e9m, muitas, as outras empresas tamb\u00e9m. Tanto \nque quando voc\u00ea vai ao supermercado fica dif\u00edcil algu\u00e9m fazer compra grande, tudo \nmiudeza. O pessoal tem cesta b\u00e1sica de sobra. Tem fam\u00edlias que recebem 4 cestas, s\u00e3o \ntodos funcion\u00e1rios, ent\u00e3o eles n\u00e3o compram, vendem a cesta. Hoje, h\u00e1 muito \ndesperd\u00edcio. Mesmo roupa, sapato todos querem muito. N\u00e3o precisa de tudo isso... \nNaquele tempo, a fartura se fazia na economia. Naquele tempo, o povo fazia economia \nandava tudo remendado, n\u00e3o tinha moda como hoje. Dentista era muito raro, s\u00f3 ia ao \ndentista com muita dor. Esse SUS d\u00e1 uma grande ajuda ao povo, ent\u00e3o eu acho que hoje \no povo vive melhor. Tem condu\u00e7\u00e3o, principalmente em Ipe\u00fana. Essa creche nossa, d\u00e1 de \ncomer a quantas crian\u00e7as? (MACHADO, 2004, p. 135)  \n\n \n\nProvavelmente, a sobreviv\u00eancia de muitos trabalhadores rurais dependeu diretamente \n\nmuito mais dessa \u201cfartura\u201d do que de incentivos governamentais ou da melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\ndos mercados. Por esse motivo, essa margem de seguran\u00e7a, essa garantia contra a fome \u00e9 \n\nrelembrada como um aspecto positivo do passado.  \n\n Com a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho lucrativo, o homem do campo passou a trabalhar n\u00e3o mais \n\npela sua subsist\u00eancia apenas, passou a ter expectativas de enriquecer. O caipira e o acaipirado n\u00e3o \n\neram mais figuras sossegadas e dotadas de um desamor pelo trabalho, mas passaram a trabalhar \n\npara suprir concomitantemente as demandas econ\u00f4micas e a subsist\u00eancia familiar. E essa dupla \n\njornada de trabalho passou a ser um grande fardo. Era uma vida nem totalmente isolada, nem \n\ntotalmente integrada aos grandes n\u00facleos urbanos; nem totalmente depende, nem totalmente \n\nindependente deles.  \n\nNuma compara\u00e7\u00e3o cada vez maior com as facilidades oferecidas pelo modo de vida \n\nurbano e pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico, a vida cotidiana tornou-se a \u201cvida dura\u201d. O cansa\u00e7o, \n\no desgaste f\u00edsico, as dificuldades para realiza\u00e7\u00e3o de tarefas corriqueiras ganharam novos \n\nsignificados: um peso a ser aliviado. Com isso, os ipeunenses optaram cada vez mais pela \n\n\n\n 108\n\ndedica\u00e7\u00e3o ao trabalho remunerado buscando atingir novos padr\u00f5es de vida que amenizassem os \n\nefeitos da \u201cvida dura\u201d e \u201csofrida\u201d.  \n\n Por meio dos relatos e narrativas dos idosos moradores de Ipe\u00fana, pudemos apreender \n\nesse anseio por melhorias em suas condi\u00e7\u00f5es materiais de vida. E esse anseio foi o cerne de \n\nmuitas das transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais ulteriores. Paul Thompson destaca a import\u00e2ncia \n\ndas decis\u00f5es individuais ao afirmar que existe  \n\n \n... um equ\u00edvoco b\u00e1sico na din\u00e2mica da mudan\u00e7a social; esta quase sempre \u00e9 descrita em \ntermos que refletem a experi\u00eancia dos homens: de press\u00f5es coletivas e institucionais e \nn\u00e3o de press\u00f5es pessoais, da l\u00f3gica da ideologia abstrata, atuando por meio da economia, \nda pol\u00edtica e das redes das elites de sindicatos e de grupos de press\u00e3o. Por tr\u00e1s disso, \nencontram-se as contradi\u00e7\u00f5es mais profundas da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica, as \nquais, \u00e0s vezes abertamente, \u00e0s vezes inconscientemente, elas expressam. Falta, por\u00e9m, \num elemento igualmente essencial: o efeito cumulativo da press\u00e3o individual pela \nmudan\u00e7a. \u00c9 este que emerge imediatamente atrav\u00e9s das hist\u00f3rias de vida: as decis\u00f5es \ntomadas pelos indiv\u00edduos \u2013 para se mudar de casa ou para melhor\u00e1-la, para deixar uma \ncomunidade e migrar para outra; para deixar um emprego que se tornou intoler\u00e1vel ou \npara procurar um emprego melhor; para aplicar o dinheiro num banco, ou em a\u00e7\u00f5es, ou \nnum neg\u00f3cio por conta pr\u00f3pria; para casar-se ou separar-se, para ter ou n\u00e3o filhos. A \nmudan\u00e7a de padr\u00f5es de milh\u00f5es de decis\u00f5es conscientes dessa esp\u00e9cie possui tanta ou \nmais import\u00e2ncia para a mudan\u00e7a social quanto as a\u00e7\u00f5es dos pol\u00edticos que constituem \nhabitualmente a subst\u00e2ncia da hist\u00f3ria. [...] De igual import\u00e2ncia \u00e9 o fato de que \nprecisamos saber como as ideias p\u00fablicas e as press\u00f5es econ\u00f4micas e coletivas \ninteragem em n\u00edvel individual \u2013 como no aproveitamento de oportunidades econ\u00f4micas, \nou na modela\u00e7\u00e3o de atitudes pela fam\u00edlia, pelos amigos e pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \nmassa, e mediante a experi\u00eancia pessoa na inf\u00e2ncia e na fase adulta \u2013 para constituir \naqueles milhares de decis\u00f5es que, cumulativamente, n\u00e3o s\u00f3 d\u00e3o forma a cada hist\u00f3ria de \nvida, mas constituem, tamb\u00e9m, o rumo e a dimens\u00e3o da mudan\u00e7a social mais ampla \n(THOMPSON, 1998, p. 329, 330). \n\n \n\n As aspira\u00e7\u00f5es por transforma\u00e7\u00f5es nos modos de vida rurais impulsionaram os ipeuneses a \n\naderirem ao \u201cideal do progresso\u201d, a se tornarem totalmente dependentes do uso do dinheiro e da \n\neconomia de mercado e a lutarem pela emancipa\u00e7\u00e3o do Distrito. \n\n \n\n4.6 Emancipa\u00e7\u00e3o e progresso \n\n \n\n Martins (2000) registrou que, na d\u00e9cada de 1960, havia um descontentamento \n\ngeneralizado devido \u00e0s dificuldades para se conseguir melhorias para o Distrito de Ipe\u00fana que era \n\nconsiderado abandonado, com ruas intransit\u00e1veis e aus\u00eancia de trato da vegeta\u00e7\u00e3o. As \n\nreivindica\u00e7\u00f5es dos subprefeitos eram mal atendidas ou ignoradas. Com isso, representantes \n\npol\u00edticos candidataram o distrito de Ipe\u00fana a munic\u00edpio. Mas, a opini\u00e3o dos ipeunenses n\u00e3o era \n\n\n\n 109\n\nun\u00e2nime em rela\u00e7\u00e3o ao assunto. Parte da popula\u00e7\u00e3o era contr\u00e1ria, pois acreditava que Ipe\u00fana n\u00e3o \n\nteria condi\u00e7\u00f5es para tornar-se munic\u00edpio. Por\u00e9m, o resultado da apura\u00e7\u00e3o dos votos do plebiscito \n\nfoi favor\u00e1vel \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de determinados l\u00edderes pol\u00edticos de Ipe\u00fana e Rio \n\nClaro, Ipe\u00fana foi emancipada de Distrito a Munic\u00edpio por meio da Lei n. 8.092, de 28 de \n\nfevereiro de 1964. Ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o, foram feitas diversas obras de infra-estrutura e \n\nmelhorias, como pavimenta\u00e7\u00e3o de estradas, instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, reforma de pra\u00e7as; \n\ninstalados dois distritos industriais; constru\u00eddos pr\u00e9dios para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, escolas, \n\ncreches, postos de sa\u00fade, hospital; aprovados novos loteamentos para a amplia\u00e7\u00e3o da zona \n\nurbana. Na d\u00e9cada de 1970, a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar aumentou em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00f3-\u00e1lcool, \n\ntornando-se uma das principais atividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio. \n\n Segundo Thomas (1989, p. 404), \u201co capitalismo enquanto modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo \n\nb\u00e1sico por tr\u00e1s da maior parte da hist\u00f3ria de campo e cidade\u201d. Contudo, a partir do exemplo da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de Ipe\u00fana, acrescentamos a import\u00e2ncia dos fatores pol\u00edticos e do conjunto das \n\ndecis\u00f5es individuais como est\u00edmulos fundamentais \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o que \n\nsignificariam o fim da cultura caipira tradicional j\u00e1 previsto por Ant\u00f4nio C\u00e2ndido. \n\n \nA vida tradicional sobreviveu at\u00e9 aqui em muitas \u00e1reas, embora mais ou menos alterada. \nParece dif\u00edcil que possa, daqui por diante, resistir \u00e0 expans\u00e3o capitalista, como f\u00f3rmula \nde ajustamento do grupo ao meio em fun\u00e7\u00e3o da subsist\u00eancia, com base no c\u00edrculo \nfechado dos agrupamentos de vizinhan\u00e7a, cuja autonomia ecol\u00f3gica \u00e9 hoje uma \nsobreviv\u00eancia (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 164). \n\n \n\n A cultura caipira tradicional em sua forma original, caracterizada pela autonomia, \n\nisolamento, disponibilidade de terras, trabalho dom\u00e9stico, n\u00e3o existe mais em Ipe\u00fana. Por\u00e9m, isso \n\nn\u00e3o significa que houve um desaparecimento por completo da cultura caipira. Apesar do grande \n\npredom\u00ednio das formas de altera\u00e7\u00e3o, acreditamos que tamb\u00e9m h\u00e1 evidentes manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nformas de persist\u00eancia. No processo de adapta\u00e7\u00e3o ao meio urbano, h\u00e1 tr\u00eas possibilidades: \u201c1) o \n\ncaipira que enquadra-se ao m\u00e1ximo \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es; 2) o que se apega \u00e0 vida tradicional, \n\nprocurando concili\u00e1-la com as exig\u00eancias presentes; 3) o que \u00e9 totalmente incapaz de ajustar-se a \n\nestas\u201d (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 170). Acreditamos que em Ipe\u00fana ocorreu predominantemente a \n\nsegunda alternativa. Os ipeunenses n\u00e3o abandonaram totalmente a vida tradicional e foram \n\ncapazes de se adaptarem \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es. A cordialidade, o gosto pelo trabalho rural e o forte \n\nv\u00ednculo do homem do campo com a terra, as antigas amizades, a religiosidade, o h\u00e1bito de \n\n\n\n 110\n\ncumprimentar as pessoas ao cruzarem com elas, as \u201cprosas\u201d nas cal\u00e7adas e nas pra\u00e7as s\u00e3o alguns \n\ndos tra\u00e7os mantidos.  \n\n A constata\u00e7\u00e3o de que o progresso econ\u00f4mico e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es materiais e de \n\nconforto n\u00e3o resultaram somente em benef\u00edcios fez com que os ipeunenses valorizassem e \n\nmantivessem alguns valores e elementos da cultura tradicional. Myra Terra refletiu: \n\n \nOs tempos mudaram? Ou as pessoas que se modificaram? Havia muitas coisas boas e \nmuitas coisas ruins. Hoje h\u00e1 muitas coisas ruins e muitas coisas boas tamb\u00e9m. Fazendo-\nse as contas, efetuando-se os noves fora, no c\u00f4mputo final d\u00e1 o mesmo, iguala zero. \nMesmo assim deixou saudade (TERRA, 2004, p. 25). \n\n  \n\n A an\u00e1lise da hist\u00f3ria local, por meio das narrativas e relatos da hist\u00f3ria oral, revelou o \n\ngradativo processo de identifica\u00e7\u00e3o e afei\u00e7oamento em rela\u00e7\u00e3o ao lugar, que passou a fazer parte \n\ndas experi\u00eancias mais \u00edntimas de seus moradores idosos. De fato, os lugares s\u00e3o insepar\u00e1veis dos \n\neventos neles ocorridos e das rela\u00e7\u00f5es l\u00e1 desenvolvidas (MACHADO, 2004; MANCUSO, 1998). \n\nNas palavras de H\u00e9lia M. F. G. Machado (2004, p. 142), \u201cIpe\u00fana formou-se como um espa\u00e7o de \n\nidentidade, onde se estabeleceram rela\u00e7\u00f5es que resultaram na cidade arquitetada concretamente e \n\nnas representa\u00e7\u00f5es contidas nas mem\u00f3rias de seus velhos moradores\u201d. A partir das experi\u00eancias \n\npartilhadas, pudemos compreender um pouco mais o universo complexo dos processos e das \n\nviv\u00eancias que envolvem as paisagens de Ipe\u00fana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 111\n\n5 O CONTEXTO ATUAL  \n\n \n\n5.1 Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre Ipe\u00fana \n\n \n\nFigura 5 - Vista a\u00e9rea da \u00e1rea urbana (BIBLIOTECA MUNICIPAL DE IPE\u00daNA, 2009) \n\n \n\nO munic\u00edpio de Ipe\u00fana est\u00e1 localizado na regi\u00e3o administrativa de Campinas, possui \u00e1rea \n\ntotal de 207 Km2 e faz fronteira a Norte e a Leste com Rio Claro, a Oeste com Itirapina e S\u00e3o \n\nPedro e ao Sul com Charqueada e Piracicaba. O n\u00facleo urbano central foi ocupado no final do \n\ns\u00e9culo XIX e permaneceu pouco alterado at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960. A partir dos anos 70, a \u00e1rea \n\nurbana expandiu-se com o surgimento de novas quadras e, em 1979, foi iniciado o loteamento do \n\nJardim Nova Ipe\u00fana. Em 1981, foi criado N\u00facleo Urbano Lajeado Portal dos Nobres, com lotes \n\nde 1000 m2 destinados a constru\u00e7\u00f5es para resid\u00eancia e lazer, representando o maior \n\nempreendimento imobili\u00e1rio do munic\u00edpio. O loteamento do bairro residencial Altos de Ipe\u00fana \n\nfoi delimitado em 1983 e, no ano seguinte, foi formado o Jardim Primavera, com casas \n\nfinanciadas pela Caixa Econ\u00f4mica Estadual e constru\u00eddas pela Prefeitura Municipal de Ipe\u00fana. \n\nNos anos de 1987 e 1988, foi criado o Distrito Industrial I, com incentivo da Prefeitura. Na \n\nd\u00e9cada de 1990, foi formado o bairro Vila Aparecida, a partir de financiamentos da Caixa \n\nEcon\u00f4mica Federal (77 casas) juntamente com a Companhia de Desenvolvimento Habitacional \n\n\n\n 112\n\nUrbano (CDHU) (80 casas). A prefeitura criou o mini Distrito Industrial II em 1997 e, nos anos \n\nseguintes, houve o prolongamento de ruas e avenidas do n\u00facleo central, gerando mais 37 lotes \n\naproximadamente. Atualmente, a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio \u00e9 constitu\u00edda pelo n\u00facleo urbano \n\ncentral e pelos bairros de Bela Vista, Altos de Ipe\u00fana, Vila Aparecida, Jardim Nova Ipe\u00fana, \n\nJardim Primavera e o n\u00facleo urbano Lajeado Portal dos Nobres (MACHADO et al, 2000).  \n\nEm nossas visitas a campo, tivemos mais contato com o n\u00facleo urbano central e, \n\nobviamente, com a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos. N\u00e3o foi poss\u00edvel percorrer toda a extens\u00e3o \n\nda zona rural do munic\u00edpio nem para fazer breves visitas de reconhecimento. Devido \u00e0s \n\nlimita\u00e7\u00f5es de tempo e recursos, concentramos praticamente todas as visitas na microbacia do \n\nribeir\u00e3o dos Sinos e arredores. O n\u00facleo urbano central era parada obrigat\u00f3ria, para entrevistar \n\npropriet\u00e1rios e outros informantes e para conversar e pedir aux\u00edlio a Lu\u00eds Scotton e Eli, da Casa \n\nda Agricultura e a Idajar, da biblioteca municipal. N\u00e3o percorremos os outros bairros e as \u00e1reas \n\nde expans\u00e3o urbana. O caminho mais usual de Piracicaba a Ipe\u00fana era feito passando por Rio \n\nClaro, pelas rodovias Fausto Santo Mauro, Corn\u00e9lio Pires, Washington Lu\u00eds e Irineu Penteado.  \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Cer\u00e2mica Alfagres (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n\n\n 113\n\nNos percursos entre Piracicaba e Ipe\u00fana, \u00e9 poss\u00edvel observar as paisagens rurais marcadas \n\nprincipalmente pela homogeneidade dos grandes pastos e do cultivo em grande escala da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. Seguindo pela Irineu Penteado, rodovia que liga Rio Claro a Ipe\u00fana, as paisagens \n\nrurais tornam-se mais heterog\u00eaneas. Os canaviais e os pastos tornam-se menores e passam a \n\ndividir o espa\u00e7o com pequenos fragmentos florestais e outros pequenos plantios. Esses mosaicos \n\nmais facilmente identific\u00e1veis num lance de vista evidenciam a diminui\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es das \n\npropriedades rurais. O relevo torna-se mais acidentado. Mais adiante, chama aten\u00e7\u00e3o a grande \n\nedifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de cer\u00e2mica Alfagres \u00e0 margem direita da estrada. J\u00e1 bem pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncidade, entre dois grandes declives, encontra-se a ponte sobre o rio Passa Cinco. Por fim, h\u00e1 uma \n\nrotat\u00f3ria onde o nome da cidade aparece escrito em concreto pintado de branco, algo muito \n\ncomum no interior do Estado de S\u00e3o Paulo. \u00c0 esquerda, no pequeno distrito industrial, destacam-\n\nse empresas como a Edra, a Refrata, a Metal\u00fargica Guapor\u00e9 e a Amitech. \u00c0 direita, encontra-se a \n\nVia de acesso \u00e0 zona urbana, com duas rotat\u00f3rias e uma grande est\u00e1tua de uma Santa ao final, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da religiosidade local.  \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Entrada do n\u00facleo urbano central (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n\n\n 114\n\nNeste final da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, Ipe\u00fana n\u00e3o \u00e9 mais uma cidade isolada. No \n\ncontexto atual, trata-se de um munic\u00edpio cuja popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de 5 mil habitantes, \n\npoliticamente independente de Rio Claro, integrado ao sistema capitalista, em processo de \n\naumento populacional, decorrente das recentes migra\u00e7\u00f5es, e de expans\u00e3o da zona urbana e de seu \n\nparque industrial. Por\u00e9m, permanece pequeno e com uma apar\u00eancia pacata. De acordo com as \n\nimpress\u00f5es de H\u00e9lia M. F. G. Machado (2003), a cidade transmite serenidade, resiste \u00e0 maior \n\nparte das pr\u00e1ticas comuns da sociedade atual, mantendo h\u00e1bitos que n\u00e3o s\u00e3o mais comuns na \n\ncontemporaneidade como \u201cprosear\u201d nas pra\u00e7as e cal\u00e7adas, as pessoas se cumprimentam ao se \n\nencontrarem, os homens levantam seus chap\u00e9us ao cumprimentar uma mulher. \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Pra\u00e7a central de Ipe\u00fana (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n\n5.1.1 Os elementos e agentes conformadores das paisagens \n\n \n\nA primeira impress\u00e3o \u00e9 a de uma pequena cidade esquecida entre grandes centros urbanos \n\npaulistas, um lugar \u201cparado no tempo\u201d como muitos dizem, distante da realidade atribulada, \n\n\n\n 115\n\nmovimentada, desgastante, barulhenta e sufocante das grandes cidades. L\u00e1 a atmosfera \u00e9 bem \n\ndiferente. A predominante aus\u00eancia de agita\u00e7\u00f5es e alvoro\u00e7o faz o tempo parecer passar mais \n\nlentamente. Na zona urbana, os com\u00e9rcios raramente encontram-se muito movimentados, n\u00e3o \n\ncostuma haver grandes filas. O fluxo de carros, caminh\u00f5es e \u00f4nibus \u00e9 baixo e as vagas para \n\nestacionar s\u00e3o encontradas com facilidade nas ruas. \u00c9 poss\u00edvel percorrer a p\u00e9 toda a extens\u00e3o do \n\nn\u00facleo urbano central em poucos minutos. O relevo \u00e9 plano e as bicicletas s\u00e3o comumente \n\nutilizadas. \u00c9 comum encontrar pessoas conversando n\u00e3o s\u00f3 nas pra\u00e7as, mas em muitos lugares. \n\nAs casas s\u00e3o, em geral, novas e n\u00e3o h\u00e1 mans\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1 favelas ou casebres muito r\u00fasticos. H\u00e1 \n\num lugar mais pobre na periferia da cidade, popularmente conhecido como \u201cRisca faca\u201d, mas \n\ntodas as casas, apesar de mais prec\u00e1rias, s\u00e3o de alvenaria e n\u00e3o se encontram em zonas de risco. \n\nAlgumas casas ainda possuem amplos quintais onde s\u00e3o plantadas algumas \u00e1rvores frut\u00edferas, \n\npequenas hortas e cultivos para consumo pr\u00f3prio. Os processos de expans\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o foram \n\nbem planejados, o que criou uma apar\u00eancia agrad\u00e1vel e aconchegante.  \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Limite entre a zona urbana e a zona rural, com a serra de Itaqueri ao fundo  \n\n(Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n\n\n 116\n\nNa zona rural, a sensa\u00e7\u00e3o de monotonia \u00e9 maior, pois praticamente n\u00e3o h\u00e1 moradores nas \n\npropriedades rurais. As vistas panor\u00e2micas parecem est\u00e1ticas, despertando uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\nimobilidade e inalterabilidade no decorrer do tempo. A impress\u00e3o \u00e9 a de que continuariam a ser \n\ncomo s\u00e3o por muito tempo. Algumas grandes constru\u00e7\u00f5es de empreendimentos agroindustriais \n\nmisturam-se a vis\u00f5es monoculturais fragmentadas dos plantios de cana-de-a\u00e7\u00facar e dos pastos \n\npermeados por alguns eucaliptos e pequenos fragmentos florestais, formando um mosaico \n\ndescont\u00ednuo, como uma \u201ccolcha de retalhos\u201d. As matas existentes parecem corresponder em sua \n\nmaior parte \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal. A imponente serra de Itaqueri \n\ndestaca-se nas vis\u00f5es panor\u00e2micas, juntamente com o morro da Gurita.  \n\nOs principais agentes conformadores das paisagens de Ipe\u00fana que identificamos foram: a) \n\na din\u00e2mica de apropria\u00e7\u00e3o das terras, b) as atividades econ\u00f4micas rurais, c) a atividade \n\nimobili\u00e1ria, d) as ind\u00fastrias, e) as institui\u00e7\u00f5es governamentais, f) o direito ambiental e a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos fiscais ambientais e g) as motiva\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios rurais.  \n\nA din\u00e2mica de apropria\u00e7\u00e3o das terras fundamenta-se na compra e venda de propriedades \n\nrurais e lotes. Essa \u00e9 a forma leg\u00edtima de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, sustentada e protegida pelo \n\ndireito e pelo Estado. Assim sendo, a propriedade da terra foi transformada num dos principais \n\nfundamentos de reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais (SUZUKI, 2006). A forma de aquisi\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade rural depende necessariamente de condi\u00e7\u00f5es financeiras. A l\u00f3gica continua sendo a \n\nseguinte: as pessoas que podem concentrar a posse das terras por meio da aquisi\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente do agrupamento de propriedades menores s\u00e3o aquelas que possuem grandes \n\nquantidades de capital. H\u00e1 uma tend\u00eancia de fragmenta\u00e7\u00e3o das propriedades rurais devida \u00e0 \n\ndivis\u00e3o por heran\u00e7a, o que cria uma inc\u00f3gnita sobre seus futuros usos. Al\u00e9m disso, \u00e0 medida que \n\nos filhos e netos dos propriet\u00e1rios tradicionais mudam-se para outras cidades e assumem \n\nprofiss\u00f5es desvinculadas do trabalho rural, mais propriedades tendem a ser compradas por \n\npessoas provenientes de outras cidades.  \n\nAs atividades econ\u00f4micas rurais obviamente, submetem-se \u00e0s leis da oferta e da demanda \n\ne dependem de incentivos pol\u00edticos e jur\u00eddicos. Os trabalhadores rurais investem em cultivos de \n\ncommodities principalmente. As duas atividades predominantes no local s\u00e3o cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\ngado de corte. Atividades como gado leiteiro e granjas ocupam posi\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. Outras \n\natividades como plantios de castanheiras, frut\u00edferas, carnes ex\u00f3ticas como a de javali e \n\nagroind\u00fastrias com maior grau de tecnicidade s\u00e3o pontuais. Atualmente, est\u00e1 ocorrendo um \n\n\n\n 117\n\nprocesso generalizado de penetra\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o industrial no meio rural, que diz \n\nrespeito a uma s\u00e9rie de conceitos e procedimentos como a padroniza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o em grande \n\nescala, a qualidade total, o valor agregado, a log\u00edstica, a articula\u00e7\u00e3o com fornecedores e \n\nmercados, um maior controle sobre os pre\u00e7os, a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e conhecimentos cient\u00edficos \n\nsofisticados, a necessidade de grandes investimentos de capital e uma acentuada especializa\u00e7\u00e3o \n\ndas t\u00e9cnicas aplicadas na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Com isso, os pequenos produtores rurais est\u00e3o \n\npassando por grandes dificuldades para manter um n\u00edvel m\u00ednimo de rentabilidade, para escoar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e para competir nos mercados.    \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Pastos e planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n\nA atividade imobili\u00e1ria acompanha as tend\u00eancias gerais do mercado, submete-se \u00e0s \n\ndisposi\u00e7\u00f5es locais, \u00e0 compra e \u00e0 venda e funciona como mediadora entre os diversos atores \n\ninteressados. A atua\u00e7\u00e3o dos agentes imobili\u00e1rios influencia os processos de expans\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio e de aumento do n\u00famero de ch\u00e1caras de lazer. Ap\u00f3s um processo de \n\nloteamento, a fragmenta\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o diminui a probabilidade de reunir \n\n\n\n 118\n\nnovamente os lotes. Uma vez nas m\u00e3os de diferentes propriet\u00e1rios, cada um deles \u00e9 livre para \n\ndecidir se querem ou n\u00e3o disponibilizar seu lote \u00e0 venda. Comprar uma propriedade ou um lote \u00e9 \n\numa das principais formas de penetra\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os tradicionais por pessoas provenientes de \n\noutros lugares. Recentemente, h\u00e1 pouco mais de uma d\u00e9cada, foi iniciado um processo de \n\nloteamento de propriedades rurais, que s\u00e3o transformadas em ch\u00e1caras de lazer ou de fim de \n\nsemana. Essas ch\u00e1caras geralmente s\u00e3o adquiridas por pessoas financeiramente est\u00e1veis e \n\nmoradoras de centros urbanos maiores. H\u00e1 uma imobili\u00e1ria que atua no ramo h\u00e1 muito tempo. O \n\ncorretor de im\u00f3veis possui uma vasta rede de contatos com moradores e pessoas dos munic\u00edpios \n\nvizinhos, o que garante o bom desempenho nos neg\u00f3cios. Segundo ele, outras pessoas que \n\ntentaram ingressar nessa atividade n\u00e3o obtiveram sucesso e desistiram.  \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Expans\u00e3o urbana: infra-estrutura, loteamentos e constru\u00e7\u00f5es (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n\nEm sua maior parte, as ind\u00fastrias ocupam dois pequenos distritos industriais do munic\u00edpio \n\ncriados ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o. As plantas industriais de porte m\u00e9dio chamam a aten\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndas estradas. Entre os moradores tradicionais, praticamente n\u00e3o h\u00e1 empreendedores no setor \n\n\n\n 119\n\nindustrial. O incentivo para a industrializa\u00e7\u00e3o partiu da Prefeitura, inicialmente com a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o e compra das terras e, em seguida, com a autoriza\u00e7\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o dos \n\ndistritos industriais. E isso fez com que Ipe\u00fana deixasse de ser um munic\u00edpio exclusivamente \n\nagr\u00edcola. As ind\u00fastrias trouxeram empres\u00e1rios e funcion\u00e1rios de outros lugares, principalmente de \n\ncentros urbanos maiores como S\u00e3o Paulo, Rio Claro, S\u00e3o Carlos, entre outros. Esses novos \n\nmoradores estimularam os processos de loteamento e expans\u00e3o urbana, exercendo maior press\u00e3o \n\nsobre a zona rural mais pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas urbanas. A grande motiva\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria parece ter sido uma vis\u00e3o simb\u00f3lica criada pelo advento da moderniza\u00e7\u00e3o: a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o como avan\u00e7o e a agricultura como atraso (SILVA, 1982, p. 17). \n\n   A institui\u00e7\u00e3o governamental de maior relev\u00e2ncia na atua\u00e7\u00e3o sobre o munic\u00edpio \n\nindubitavelmente \u00e9 a pr\u00f3pria Prefeitura, manifesta\u00e7\u00e3o local29 do poder do Estado. A prefeitura \n\ntem poder para direcionar os rumos do munic\u00edpio30 por meio de est\u00edmulos e pol\u00edticas p\u00fablicas; \n\npossui a legitimidade para realizar obras de infra-estrutura, criar parques e outras \u00e1reas de uso \n\np\u00fablico, estimular a industrializa\u00e7\u00e3o, autorizar os loteamentos para a expans\u00e3o urbana, criar \n\nincentivos para os propriet\u00e1rios rurais. Ou seja, a maior parte das transforma\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio \n\nocorre por iniciativa da Prefeitura. Pelo fato de Ipe\u00fana consistir num aglomerado muito pequeno, \n\nenraizado nas antigas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, a rela\u00e7\u00e3o entre a Prefeitura e os moradores, ainda \n\ncontinua muito pr\u00f3xima desde a emancipa\u00e7\u00e3o.  \n\nSobarzo discorre sobre a atua\u00e7\u00e3o de Prefeituras em pequenas cidades: \n\n \nAs diferentes administra\u00e7\u00f5es municipais procuram deixar as suas \u201cmarcas\u201d no espa\u00e7o \np\u00fablico, assim como o utilizam como \u201cmoeda de troca\u201d para fins eleitorais. Nesse \nsentido, as inaugura\u00e7\u00f5es e re-inaugura\u00e7\u00f5es de cal\u00e7adas, parques e pra\u00e7as \u2013 al\u00e9m de \noutras obras, servi\u00e7os ou equipamentos p\u00fablicos \u2013 dificilmente s\u00e3o realizadas como se \nessas a\u00e7\u00f5es fossem consideradas pr\u00f3prias e cab\u00edveis \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal. Pelo \ncontr\u00e1rio, as obras s\u00e3o apresentadas como corporifica\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o e da \ncapacidade especial da autoridade. Assim, a obra fica personalizada e o voto fica \ncomprometido, reproduzindo as rela\u00e7\u00f5es de patrimonialismo e clientelismo que \nperpassam a sociedade brasileira desde tempos coloniais. Ao estudar cidades pequenas e \nm\u00e9dias, essas rela\u00e7\u00f5es parecem ficar mais claras, ou pelo menos s\u00e3o mais evidentes, pela \nforte concentra\u00e7\u00e3o do poder e/ou pela maior visibilidade que ele pode ter. Essa \nconcentra\u00e7\u00e3o de poder propicia epis\u00f3dios que demonstram uma clara indefini\u00e7\u00e3o entre o \nque \u00e9 p\u00fablico e o que \u00e9 privado, mas tamb\u00e9m demonstra como o p\u00fablico parece se \nconcentrar e, finalmente, personificar-se na figura do prefeito, remetendo-nos \u00e0s pr\u00e1ticas \ncoronelistas (SOBARZO, 2006, p. 98). \n\n                                                 \n29 Vitte (2006) aponta a esfera local como campo priorit\u00e1rio para a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n30 Segundo Damiani, (2004), a reprodu\u00e7\u00e3o da vida urbana sofre interfer\u00eancias da a\u00e7\u00e3o do Estado.   \n \n\n\n\n 120\n\nNeste estudo n\u00e3o foi poss\u00edvel investigar em detalhes as interven\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico \n\nlocal nem as rela\u00e7\u00f5es entre este e a popula\u00e7\u00e3o e como isso interfere na modifica\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens.  \n\nSegundo muitos propriet\u00e1rios, os fiscais ambientais atuam regularmente na regi\u00e3o. A \n\natua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental visa garantir o cumprimento das normas de direito \n\nambiental. E essas normas influenciam diretamente a apar\u00eancia das propriedades devido \u00e0 \n\nobrigatoriedade das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal. A maior press\u00e3o \u00e9 exercida \n\nsobre os pequenos agricultores que precisam enfrentar o dilema entre cumprir as leis e garantir a \n\nrentabilidade de suas atividades. Para tais propriet\u00e1rios, os fiscais ambientais tornaram-se \n\nrefer\u00eancias negativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental. J\u00e1 para os propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras a \n\npresen\u00e7a dos fiscais ambientais n\u00e3o causa tanto inc\u00f4modo.  \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis pela apar\u00eancia das propriedades e pelas \n\ninten\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es futuras. Conforme o que foi visto anteriormente, essas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es envolvem todo um complexo sistema de significa\u00e7\u00f5es que, em ci\u00eancias humanas, \n\npossui diversas explica\u00e7\u00f5es e teorias. De um modo geral, a cultura, a fam\u00edlia, os valores, as \n\namizades, as redes de contatos, os gostos, as sensa\u00e7\u00f5es, os sentimentos, as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras, o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, o acesso a informa\u00e7\u00f5es, a profiss\u00e3o, a m\u00eddia, a idade, \n\na personalidade, o meio, o lugar, os tabus, os traumas, os desejos, os v\u00edcios, as cren\u00e7as, as \n\nmem\u00f3rias, as experi\u00eancias de vida, tudo isso influencia as disposi\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es para \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es. Essa combina\u00e7\u00e3o de fatores que motiva pessoas a agir manifesta-se na apar\u00eancia da \n\npropriedade rural. E o conjunto das propriedades rurais forma mosaicos que constituem as \n\npaisagens rurais. \n\nMorin (1997) afirmou que a organiza\u00e7\u00e3o exterior tamb\u00e9m est\u00e1 no interior. H\u00e1 uma \n\nprofunda intera\u00e7\u00e3o entre os seres e o universo, de modo que a parte \u00e9 insepar\u00e1vel do todo e o todo \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se separa das partes. Fazemos parte dos ecossistemas, da biosfera, do cosmo e, \n\nconsequentemente das paisagens, pois essas n\u00e3o se dissociam daqueles. O espa\u00e7o social, que \n\ncorresponde \u00e0 altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da biosfera, \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o de abstra\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias, que \n\nremetem a uma capacidade cognitiva, pensamentos e racionalidades. O ser humano n\u00e3o produz \n\num espa\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 capaz de conceber. Sendo assim, estudar paisagens \u00e9 estudar o ser humano, \n\nsuas capacidades, suas disposi\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es para agir, seus comportamentos, seus \n\nsentimentos e sensa\u00e7\u00f5es, sua sensibilidade, sua cultura.    \n\n\n\n 121\n\n5.1.2 Contexto social \n\n \n\nBoaventura de Sousa Santos (1999, p. 19) afirmou que os camponeses, assim como os \n\npovos ind\u00edgenas e os imigrantes estrangeiros, est\u00e3o entre os grupos sociais mais atingidos pela \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o cultural que descaracterizou suas diferen\u00e7as. Embora os ipeunenses n\u00e3o possam \n\nmais ser considerados caipiras ou acaipirados tradicionais, ainda mant\u00eam vivos alguns resqu\u00edcios \n\nde sua cultura. No entanto, est\u00e3o sujeitos cada vez mais ao processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o que \n\nmodifica seus v\u00ednculos com a terra e transforma definitivamente seu modo de vida. Ipe\u00fana \u00e9 \n\natualmente um lugar de encontro de muitas trajet\u00f3rias de vida diferentes, no geral, das pessoas \n\nque vivem h\u00e1 muito tempo no local com pessoas provenientes de outros lugares. Isso gera um \n\ngrande potencial de conflitos, mas tamb\u00e9m de aprendizado.  \n\n \nToda cidade ou qualquer localidade, apesar de uma identidade coletiva pr\u00f3pria, cont\u00e9m \numa diversidade end\u00f3gena de s\u00edtios cujas caracter\u00edsticas decorrem do fato de pertencer a \nclasses, grupos, redes, bairros, situa\u00e7\u00f5es sociais, microculturas, religi\u00f5es, etc. A \ndiversidade \u00e9 sempre onipresente e infinita. Ao mesmo tempo, \u00e9 fonte de conflitos e de \nenriquecimento, mediante um adequado acompanhamento de seus menores recantos \n(ZAOUAL, 2003, p. 16). \n\n \nPessoas em boa situa\u00e7\u00e3o financeira e provenientes dos centros urbanos, em geral, \n\ndesconhecem a hist\u00f3ria local e n\u00e3o possuem fortes v\u00ednculos afetivos em rela\u00e7\u00e3o ao lugar, mas \n\nsomente com suas propriedades. Por isso, valorizam mais os atrativos como as belezas naturais, \n\nas paisagens, a tranquilidade, o lazer, a proximidade, a comodidade, entre outros. Isso \u00e9 bem \n\nilustrado pelo exemplo de um propriet\u00e1rio de ch\u00e1cara: \u201cVeja bem. Eu considero que Ipe\u00fana est\u00e1 \n\npara l\u00e1. Tem uma cerca. Daqui para dentro eu adoro, para fora n\u00e3o conhe\u00e7o muito. N\u00f3s vivemos \n\nem Rio Claro, temos as atividades de Rio Claro\u201d (entrevistado 6). \n\nDe fato, Ipe\u00fana tem atra\u00eddo pessoas de outras localidades. \u00c0 beira da rodovia Irineu \n\nPenteado, que liga Rio Claro a Ipe\u00fana, localiza-se o n\u00facleo urbano Lajeado \u201cPortal dos Nobres\u201d, \n\nque possui \u00e1rea superior ao n\u00facleo central da zona urbana do munic\u00edpio e onde moram \n\npredominante pessoas de outras cidades. Trata-se de um espa\u00e7o auto-segregado e auto-\n\nadministrado como a grande maioria dos condom\u00ednios (SEABRA, 2004). Considerando apenas o \n\nnome, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel supor que se trata de um espa\u00e7o destinado \u00e0 elite. Percebemos que o padr\u00e3o \n\nde sofistica\u00e7\u00e3o interno \u00e9 bem maior que o padr\u00e3o geral das constru\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio.  \n\n\n\n 122\n\nMigrantes com boa qualifica\u00e7\u00e3o buscam oportunidades de emprego nas ind\u00fastrias. J\u00e1 os \n\nmenos qualificados buscam ocupa\u00e7\u00f5es nas ch\u00e1caras de lazer (como faxineiras, caseiros, serventes \n\netc.). A maioria desses \u00e9 composta por paulistas, mineiros e nordestinos.   \n\n J\u00e1 na vis\u00e3o dos moradores tradicionais, a Ipe\u00fana atual \u00e9 o resultado de persist\u00eancia e \n\nesfor\u00e7o, bem como um lugar de mem\u00f3rias. N\u00e3o \u00e9 um lugar buc\u00f3lico, nem tranq\u00fcilo, nem de belas \n\npaisagens. \u00c9 um lugar mais confort\u00e1vel para se morar, territ\u00f3rio ao qual se identificam e que \n\nainda une as fam\u00edlias tradicionais. Mas tamb\u00e9m \u00e9 um territ\u00f3rio que est\u00e1 sendo \u201cinvadido\u201d por \n\npessoas \u201cde fora\u201d e por novos problemas sociais. Assim como em muitos casos de outras cidades, \n\na expans\u00e3o urbana j\u00e1 engoliu muitas das ch\u00e1caras e pequenos s\u00edtios que rodeavam a aglomera\u00e7\u00e3o \n\nurbana inicial (OLIVEIRA, 2004, p. 123). \n\n Ipe\u00fana sofreu e tende inevitavelmente a continuar sofrendo processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\nque tendem a abalar mais ainda as refer\u00eancias dos moradores tradicionais principalmente no que \n\ndiz respeito a um aumento da intera\u00e7\u00e3o e da interdepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a outros lugares e, \n\nconsequentemente, da vulnerabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias mais gerais da pol\u00edtica, da \n\neconomia, do comportamento, das m\u00eddias e da cultura de consumo.  \n\n Nas palavras de uma moradora: \n\n \n\nEssa transforma\u00e7\u00e3o foi grande. Foi em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es. Era uma cidade muito \npequena. Era n\u00f3s com a gente. Todos conhecidos. A porta sempre aberta. S\u00f3 \npassavam uma corrente para o cachorro n\u00e3o entrar. \u00c9 mais o sossego da gente e a \nparte financeira a gente v\u00ea que mudou bastante. Ficou dif\u00edcil, mas para o com\u00e9rcio \nfoi muito bom. O com\u00e9rcio aumentou, pois o volume de pessoas aumentou, a cidade \nficou mais movimentada. Mas aquele sossego, aquela vidinha boa, eu acho que o \nprogresso foi levando embora. Mudou bastante coisa com a emancipa\u00e7\u00e3o, porque at\u00e9 \n1964 Ipe\u00fana era distrito de Rio Claro. E foi uma luta muito grande. Eu tinha s\u00f3 16, \n17 anos. Estava na escola normal. Rio Claro n\u00e3o queria perder Ipe\u00fana, pois Ipe\u00fana \ngerava muito dinheiro com a agricultura, na \u00e9poca. Gerava um dinheiro muito bom \npara eles. A gente ainda depende de Rio Claro para tudo. Qualquer coisa diferente \nvoc\u00ea precisa ir para Rio Claro, com\u00e9rcio, educa\u00e7\u00e3o. No meu tempo, a gente era \nobrigada a sair para Rio Claro para estudar. Tem um \u00f4nibus que vai para Rio Claro \npara levar as pessoas para estudar. Ipe\u00fana parou um pouco no tempo, n\u00e3o tem nada \nde diferente. Divers\u00e3o acabou, coisa que tinha muito (entrevistada 22).  \n\n \n\nComo j\u00e1 visto anteriormente, o relativo n\u00edvel de isolamento devido ao fato de Ipe\u00fana ter \n\nsido (e sob determinado ponto de vista ainda ser) um munic\u00edpio marginal fez com que houvesse \n\numa conviv\u00eancia intensa e experi\u00eancias compartilhadas entre os ipeunenses, o que produziu uma \n\n\n\n 123\n\nforte identifica\u00e7\u00e3o com o grupo e com o lugar. A intera\u00e7\u00e3o grupal e a identidade como ipeunense \n\ntradicional, o das \u201cvizinhan\u00e7as antigas\u201d, o \u201cpovo daqui\u201d, consistem num importante, talvez o \n\nprincipal, fator de persist\u00eancia. \n\nIsso \u00e9 evidenciado nas falas de v\u00e1rios moradores: \n\n \n\nTenho boas amizades, bons amigos aqui. Todo domingo a gente se encontra para \ntomar uma cerveja, uma pinga. Foi uma amizade que se conservou. \u00c9 mais com o \npessoal antigo. O pessoal novo eu n\u00e3o conhe\u00e7o. Conhe\u00e7o s\u00f3 um casal. No demais, eu \nn\u00e3o conhe\u00e7o ningu\u00e9m. Ningu\u00e9m, ningu\u00e9m, ningu\u00e9m. \u00c9 um bairro novo, \u00e9 gente de \nfora que vem. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o conhe\u00e7o n\u00e3o. [...] A rela\u00e7\u00e3o de amizade na zona rural \naqui \u00e9 muito grande entre n\u00f3s. Se um vizinho precisa do outro, se eu n\u00e3o dou conta \nde um servi\u00e7o sozinho e eles mesmos fazem com a gente. Ent\u00e3o, est\u00e1 tudo \u00f3timo. \nPovo bom. Essa vizinhan\u00e7a nossa \u00e9 antiga. O que eu tiver para falar eu falo, seja \npara agradar, seja para desagradar (entrevistado 14).  \n\n \n\n\u00c9 uma salada mista. Tem muito casamento entre parentes. Hoje n\u00e3o acontece muito \nisso mais por causa da facilidade do pessoal ir para longe, ir para fora, ir trabalhar \nem outros lugares e acabar conhecendo outras pessoas. Mas antigamente, n\u00e3o tinha \nmuito esse neg\u00f3cio de sair muito (entrevistado 8).  \n \nA vantagem da cidade pequena \u00e9 que ainda tem pessoas de confian\u00e7a que voc\u00ea pode \nconversar. N\u00e3o tem na cidade grande isso. E a desvantagem \u00e9 que quando voc\u00ea \nprecisa de uma coisa maior, voc\u00ea precisa ir para um centro maior. M\u00e9dico, essas \ncoisas, estudo \u00e9 prec\u00e1rio aqui (entrevistada 9). \n\n \n\nVimos que os fatores de persist\u00eancia ou perman\u00eancia s\u00e3o os que favorecem a continuidade \n\ndos modos tradicionais de vida; j\u00e1 os de transforma\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os que correspondem \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndos padr\u00f5es modernos (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 200). A rea\u00e7\u00e3o do caipira ou acaipirado poderia ser: \n\na aceita\u00e7\u00e3o total dos novos padr\u00f5es e rejei\u00e7\u00e3o em bloco as suas condi\u00e7\u00f5es de vida, migrando a \n\ncentros urbanos e proletarizando-se; ou a rejei\u00e7\u00e3o total dos novos padr\u00f5es, buscando ref\u00fagio nas \n\nterras dispon\u00edveis, cada vez mais escassas; aceita\u00e7\u00e3o parcial dos novos padr\u00f5es, procurando \n\npermanecer na lavoura e ajustando-se como poss\u00edvel.  Ant\u00f4nio C\u00e2ndido formulou a hip\u00f3tese de \n\nque em grupos r\u00fasticos dotados de for\u00e7a integrativa, a assimila\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os culturais urbanos \n\nn\u00e3o era total (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 217, 218). \n\nIpe\u00fana apresenta muitas caracter\u00edsticas de um processo de assimila\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os culturais \n\nurbanos que n\u00e3o teria sido completo, total. Se por um lado, os ipeunenses est\u00e3o completamente \n\ninseridos na economia de mercado, dependem dos incentivos pol\u00edticos e das inova\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 124\n\ntecnol\u00f3gicas para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, usufruem do conforto material caracter\u00edstico da vida urbana; \n\npor outro, ainda mant\u00eam as antigas amizades, alguns costumes, o v\u00ednculo com a terra e com o \n\nlugar e o gosto pelo rural. \n\n Pensamos na hip\u00f3tese de que a propriedade rural teria contribu\u00eddo significativamente para \n\na manuten\u00e7\u00e3o dos fatores de persist\u00eancia. Diferentemente de outras situa\u00e7\u00f5es em que caipiras e \n\nacaipirados foram expulsos de suas terras por n\u00e3o possu\u00edrem escritura ou migraram para as \n\nperiferias das grandes cidades, as fam\u00edlias tradicionais ipeunenses permaneceram no campo como \n\npropriet\u00e1rias rurais e isso foi favorecido pela posse legal das terras. A intera\u00e7\u00e3o cultural entre \n\ncaipiras e imigrantes, o aforamento e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola voltada para o mercado s\u00e3o alguns dos \n\nfatores que contribu\u00edram para a aquisi\u00e7\u00e3o das escrituras das terras. As propriedades rurais \n\nofereceram prote\u00e7\u00e3o contra uma perda abrupta da posse das terras e, consequentemente, \n\nretardaram uma invas\u00e3o mais agressiva do poder do capital e da cultura urbana. Assim, a \n\npropriedade privada da terra que, de acordo com as teorias marxistas serviriam quase que \n\nexclusivamente aos interesses dos poderes hegem\u00f4nicos, tamb\u00e9m serviu aos interesses do homem \n\ndo campo. As propriedades rurais permitiram a continuidade de um modo de vida rural e do \n\nv\u00ednculo com a terra. Al\u00e9m disso, a proximidade entre as propriedades rurais e a semelhan\u00e7a dos \n\ntrabalhos e das rotinas mant\u00eam ainda hoje um importante ponto de contato, experi\u00eancias e \n\nsentimentos em comum, o que tende a fortalecer os v\u00ednculos e as rela\u00e7\u00f5es de grupo.     \n\n O fato do ritmo de transforma\u00e7\u00e3o das estruturas sociais nem sempre acompanhar o ritmo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es de mundo, dos conceitos e disposi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m contribuiu para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos fatores de persist\u00eancia31. Isso faz com que as pessoas tendam a continuar agindo \n\nconforme os h\u00e1bitos arraigados (BOURDIEU, 1979). Por causa desse conjunto de fatores, diante \n\nda rapidez nas mudan\u00e7as sociais ocorridas no Brasil durante o s\u00e9culo XX, Ipe\u00fana p\u00f4de resistir em \n\ndeterminados aspectos.  \n\n Apesar da perman\u00eancia no campo ter contribu\u00eddo para a manuten\u00e7\u00e3o dos fatores de \n\npersist\u00eancia, os relatos saudosistas revelam que as rela\u00e7\u00f5es sociais e com o lugar foram \n\nenfraquecidas. Segundo Almeida, Hoeffel e Queda (2008), os espa\u00e7os s\u00e3o configurados cada vez \n\nmais por for\u00e7as externas que abalam as rela\u00e7\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o local e o lugar, sua \n\napropria\u00e7\u00e3o subjetiva, e um sentimento de pertencimento e participa\u00e7\u00e3o. Com isso, os espa\u00e7os \n\ndeixam de ter significado, passa a haver um certo estranhamento pela perda de refer\u00eancias e a \n\n                                                 \n31 Para retormar o conceito estabelecido por Ant\u00f4nio C\u00e2ndido, vide p\u00e1gina 79. \n\n\n\n 125\n\npopula\u00e7\u00e3o tradicional sofre com a vida em um novo ambiente que disp\u00f5e de outras dimens\u00f5es e \n\nrecursos para os quais o seu conhecimento tradicional n\u00e3o est\u00e1 preparado. Surge uma crise de \n\nidentidade. \n\n Stort explica com clareza essa quest\u00e3o:  \n\n \nA percep\u00e7\u00e3o da identidade do eu est\u00e1 ligada a condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sociais e de \ndesenvolvimento do ser humano. Constr\u00f3i-se \u00e0 medida que o indiv\u00edduo, entrando em \nintera\u00e7\u00e3o com o mundo e com a cultura, tem experi\u00eancias de v\u00e1rias ordens e, \nsimbolizando-as, \u00e9 capaz de compreend\u00ea-las e integr\u00e1-las como fazendo parte de si e de \nsua exist\u00eancia. Esta simboliza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pela linguagem, pelo pensamento, pela \nimagina\u00e7\u00e3o e por outras formas de express\u00e3o (a corporal ou art\u00edstica, por exemplo), \ntendo como base os sentimentos que tal experi\u00eancia evoca. Os sentimentos evocados \nest\u00e3o diretamente ligados \u00e0s necessidades humanas subjacentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o e ao momento \nem que a experi\u00eancia realiza-se. Para que a simboliza\u00e7\u00e3o ocorra de forma harmoniosa e \nintegrada, tornando-se consciente e possibilitando o desenvolvimento da identidade \npessoal, e n\u00e3o de forma desintegradora, devem existir algumas condi\u00e7\u00f5es que a \npossibilitem. Fazem parte destas condi\u00e7\u00f5es: tempo e espa\u00e7o dispon\u00edveis, outros \nindiv\u00edduos que possam partilhar com a pessoa em quest\u00e3o esta experi\u00eancia, certa \nflexibilidade e disponibilidade, no meio ambiente objetivo e/ou subjetivo de recursos \nque permitam a express\u00e3o dos sentimentos e da experi\u00eancia interior. Isto, por sua vez, \nexige um m\u00ednimo de espontaneidade e informalidade, tanto no n\u00edvel interno como \nexterno. Ora, o que estamos assistindo na civiliza\u00e7\u00e3o moderna \u00e9 a uma supress\u00e3o \ncrescente dessas condi\u00e7\u00f5es de informalidade. A racionalidade, no seu uso planejado, \ncom fins utilitaristas, rouba-nos impiedosamente o tempo e o espa\u00e7o para a a\u00e7\u00e3o \nespont\u00e2nea, que busca a experi\u00eancia que satisfa\u00e7a verdadeiramente as nossas \nnecessidades, e a sua express\u00e3o. Apesar de, materialmente falando, parecermos ter \nmelhores condi\u00e7\u00f5es de vida e auto-realiza\u00e7\u00e3o que nossos antepassados, a sociedade \nracional imp\u00f5e-nos um ritmo e um esquema de vida que nos rouba de n\u00f3s mesmos. As \ndetermina\u00e7\u00f5es do sistema econ\u00f4mico e industrial, possibilitadas pelo progresso \ncient\u00edfico, e as inseguran\u00e7as que ele traz, obrigam os indiv\u00edduos a optarem pelo sistema \nde adapta\u00e7\u00e3o da mera sobreviv\u00eancia. Movidos pela necessidade de sobreviv\u00eancia, os \nindiv\u00edduos idolatram o trabalho, a pesquisa e a inven\u00e7\u00e3o, a eles sacrificando a alegria, o \namor e o prazer, elementos importantes na sua vida e realiza\u00e7\u00e3o pessoal (STORT, 1993, \np. 83). \n\n \n\nAssim, a frequente valoriza\u00e7\u00e3o do passado para os moradores tradicionais \u00e9 uma maneira \n\nde recriar a imagem de uma idade de ouro para o tempo no qual vigoravam normalmente as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es fundamentais de sua cultura (C\u00c2NDIDO, 1979, p. 195). \n\nAo conversarmos com um morador tradicional, ele apontou para o horizonte dizendo que \n\nhavia nascido no p\u00e9 da serra, em uma propriedade das proximidades que se encontrava nas m\u00e3os \n\nde estrangeiros e que havia sido do av\u00f4 anteriormente. Muitas s\u00e3o as lembran\u00e7as de experi\u00eancias \n\nvividas no lugar. A propriedade n\u00e3o \u00e9 mais da fam\u00edlia, mas ele ainda continua fortemente \n\nvinculado \u00e0quelas terras, \u00e0quelas paisagens.  \n\n\n\n 126\n\nA mobilidade do caipira, que lhe permitia circular livremente pelas terras, foi limitada \n\npelo sistema de propriedade e pela densidade demogr\u00e1fica, com a chegada de novos moradores \n\n(C\u00c2NDIDO, 1979, p. 177). Em Ipe\u00fana esse processo ocorreu e ainda ocorre. Contudo, uma \n\npr\u00e1tica faz com que essa mobilidade persista nos dias de hoje: \u00e9 o acesso praticamente livre \u00e0s \n\npropriedades dos amigos e parentes. As propriedades s\u00e3o privadas e cada propriet\u00e1rio \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias atividades, por\u00e9m, ainda \u00e9 muito comum o ato de \n\n\u201cabrir a cerca e ir entrando\u201d. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio pedir licen\u00e7a nem marcar hor\u00e1rio para ir \u00e1 \n\npropriedade um conhecido. Isso permite uma circula\u00e7\u00e3o mais livre pela zona rural. \n\nApesar das facilidades e vantagens da vida urbana, muitos moradores tradicionais est\u00e3o \n\ndescontentes com a conjuntura atual. Zaoual (2003, p. 18) fala de uma crise do mito do \n\nprogresso. Apesar dos efeitos positivos da emancipa\u00e7\u00e3o, da urbaniza\u00e7\u00e3o e da industrializa\u00e7\u00e3o, os \n\nmoradores tradicionais reclamam dos efeitos negativos, dos problemas sociais. As principais \n\nqueixas dizem respeito a um desapontamento em rela\u00e7\u00e3o aos jovens, ao problema das drogas, ao \n\nexcesso de liberdade, ao fracasso da educa\u00e7\u00e3o, \u00e0s crescentes dificuldades para trabalhar na \n\npropriedade rural e \u00e0 viol\u00eancia. Enquanto os moradores tradicionais tendem a ver o futuro com \n\npessimismo, os novos moradores em geral n\u00e3o se abalam, pois parecem estar mais acostumados \n\ncom esses problemas. Os propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras de lazer que entrevistamos assumem uma \n\npostura otimista e entusiasmada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e \u00e0 propriedade rural.  \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem fomentado um sentimento anti-social em Ipe\u00fana. \n\nConflitos t\u00edpicos dos centros urbanos como desentendimentos entre vizinhos que n\u00e3o se \n\nconhecem come\u00e7am a fazer parte do cotidiano. E os moradores tradicionais n\u00e3o se sentem mais \u00e0 \n\nvontade devido \u00e0 chegada dos \u201cdesconhecidos\u201d, aos quais t\u00eam sido atribu\u00eddos os problemas \n\nsociais mais significativos, principalmente a viol\u00eancia. \n\n  \n\nEu nasci e cresci aqui, nossa fam\u00edlia \u00e9 antiga. Agora tem muita gente estranha. \nAntigamente, todo mundo se conhecia e gente podia at\u00e9 dormir de portas abertas. \nHoje, n\u00e3o pode mais. Mas agora tamb\u00e9m tem muitos benef\u00edcios que antes t\u00ednhamos \nque buscar em outras cidades, melhorou muito. Agora melhorou muito em rela\u00e7\u00e3o a \nempregos (entrevistada 4).  \n \n\n(...) a gente \u00e9 muito bem visto aqui, o povo conterr\u00e2neo daqui \u00e9 bom demais, mas o \npovo que vem de fora s\u00f3 traz problemas (entrevistador: Ipe\u00fana cresceu muito?) \nCresceu muito, cresceu demais. Quando eu cheguei aqui em 52 s\u00f3 tinha a cidade \nvelha, o povo podia dormir com a porta aberta, deixar o carro ligado na rua. Hoje \n\n\n\n 127\n\nn\u00e3o, se largar na rua n\u00e3o acha. Uma parte do povo a\u00ed \u00e9 estranha, eu nem conhe\u00e7o \nmais, o povo antigo \u00e9 como se fosse uma fam\u00edlia, \u00e9 uma fam\u00edlia. Hoje mudou, por \nqu\u00ea? A cidade cresceu, est\u00e1 crescendo, t\u00e1 vindo um povo escorra\u00e7ado, est\u00e1 tendo \nroubo de casas, muito roubos, mas n\u00e3o \u00e9 o povo conterr\u00e2neo n\u00e3o, \u00e9 o povo que veio \nde fora, hoje todo lugar est\u00e1 assim, de qualquer jeito (entrevistado 16). \n\n  \n\nPara muitos moradores tradicionais, a viol\u00eancia \u00e9 um dos piores problemas da \u00e9poca atual, \n\nsempre comparada \u00e0s tranq\u00fcilas \u00e9pocas passadas, nas quais n\u00e3o era necess\u00e1rio trancar as portas e \n\nos carros, nem prender as bicicletas. Esse discurso foi muito comum nas entrevistas. Os \n\nprincipais casos citados foram de assaltos e furtos. Comentou-se bastante sobre furtos de cabe\u00e7as \n\nde gado e assaltos na zona rural. A viol\u00eancia constitui um dos principais motivos para n\u00e3o se \n\nmorar na zona rural, o que facilita esses tipos de crimes. \n\nNo entanto, um chacareiro afirmou: \u201cAqui \u00e9 um lugar tranq\u00fcilo. Eu gosto de lugar \n\nsossegado. Ent\u00e3o, eu gosto muito daqui. Tranq\u00fcilo, tranq\u00fcilo, tranq\u00fcilo\u201d (entrevistado 31). \n\nSegundo o delegado de Ipe\u00fana, a incid\u00eancia de crimes n\u00e3o \u00e9 muito alta, a cidade \u00e9 \n\nrelativamente pac\u00edfica e houve poucos casos violentos e graves. Passou a predominar mais uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a do que um estado de inseguran\u00e7a de fato. Realmente, t\u00eam ocorrido \n\nfurtos de algumas cabe\u00e7as de gado e de cobre dos transformadores de energia el\u00e9trica e \u00e9 muito \n\nprov\u00e1vel que a maioria dos criminosos seja de outras cidades. Ele mencionou uma quest\u00e3o muito \n\nimportante: comparada com S\u00e3o Paulo, onde trabalhou, \u201cIpe\u00fana \u00e9 um para\u00edso\u201d; o fato \u00e9 que os \n\nipeunenses n\u00e3o se conformam com a possibilidade de haver viol\u00eancia em sua cidade e a rea\u00e7\u00e3o \n\ncostuma ser uma cultura de autoprote\u00e7\u00e3o por meio do porte de armas.  \n\nNesse caso, entender as compara\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental. Para quem vivia num ambiente \n\ncomo S\u00e3o Paulo, Ipe\u00fana parece um lugar muito tranquilo. Mas para quem experimentou per\u00edodos \n\nnos quais o n\u00edvel de viol\u00eancia era praticamente zero, a \u00e9poca atual mostra-se muito violenta. A \n\nquest\u00e3o principal \u00e9: quais s\u00e3o as refer\u00eancias de vida a partir das quais se interpreta a realidade. \n\nPara os moradores tradicionais, a ancoragem e o v\u00ednculo social ainda s\u00e3o mediados em grande \n\nmedida pela rela\u00e7\u00e3o e pela identifica\u00e7\u00e3o com o lugar. O ac\u00famulo das experi\u00eancias vividas em \n\nIpe\u00fana foi e continua sendo a refer\u00eancia mais importante para eles.   \n\n Em s\u00edntese, por tr\u00e1s da apar\u00eancia pacata, h\u00e1 uma sutil tens\u00e3o nas inst\u00e1veis e ainda \n\nsuperficiais rela\u00e7\u00f5es sociais entre os moradores tradicionais e os novos moradores. Para os dois \n\nlados, a situa\u00e7\u00e3o presente \u00e9 uma nova experi\u00eancia, uma busca por novos referenciais e novas \n\namizades; um lento processo de entendimento m\u00fatuo e encontro de afinidades.    \n\n\n\n 128\n\n5.2 A microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos \n\n  \n\nA microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos \u00e9 adjacente ao n\u00facleo urbano central, o que facilitou \n\nmuito as visitas a campo. Faz divisa com as microbacias do c\u00f3rrego das Lavadeiras, do ribeir\u00e3o \n\nVermelho, do ribeir\u00e3o Jo\u00e3o Pinto e a serra de Itaqueri. O ribeir\u00e3o dos Sinos nasce pr\u00f3ximo \u00e0 serra \n\ne des\u00e1gua no rio Passa Cinco ap\u00f3s percorrer cerca de 6 quil\u00f4metros. A microbacia abrange 41 \n\npropriedades rurais que variam de 1 a 90 alqueires32. \n\n  \n\n \n\nFigura 12 - Vis\u00e3o panor\u00e2mica da maior parte da extens\u00e3o da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos  \n\n(Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\n \n                                                 \n32 A unidade de medida de \u00e1rea utilizada com mais frequ\u00eancia em trabalhos cient\u00edficos \u00e9 o hectare (cujo s\u00edmbolo \u00e9 \nha), que equivale a 10 mil metros quadrados. No entanto, os pequenos propriet\u00e1rios rurais ipeunenses utilizam \nsobretudo o alqueire. De acordo com o dicion\u00e1rio eletr\u00f4nico on line Michaelis, dispon\u00edvel em \nhttp://michaelis.uol.com.br/moderno/portugues/index.php, uma das defini\u00e7\u00f5es de alqueire \u00e9: \u201c3. Medida agr\u00e1ria \nequivalente a 48.400 m2 em Minas Gerais, Goi\u00e1s e Rio de Janeiro, a 24.200 m2 em S\u00e3o Paulo e a 27.225 m2 nos \nEstados nordestinos do Brasil\u201d. Desse modo, temos que 1 alqueire paulista equivale a 2,42 hectares.   \n\n\n\n 129\n\n5.2.1 Propriet\u00e1rios e propriedades rurais: usos e motiva\u00e7\u00f5es \n\n \n\nH\u00e1 uma consider\u00e1vel diversidade de usos e, conseq\u00fcentemente, de apar\u00eancias das \n\npropriedades rurais. Os moradores tradicionais dedicam-se mais \u00e0s atividades agr\u00edcolas pela for\u00e7a \n\nda tradi\u00e7\u00e3o e do h\u00e1bito, e tendem a continuar desenvolvendo-nas segundo as maneiras \n\ncostumeiras. Na microbacia, as principais atividades s\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de gado de corte, de gado \n\nleiteiro, cana-de-a\u00e7\u00facar e granjas. H\u00e1 a presen\u00e7a marcante do trabalho do arrendat\u00e1rio, uma sa\u00edda \n\nencontrada para viabilizar economicamente a manuten\u00e7\u00e3o das maneiras costumeiras de trabalho \n\nrural. As propriedades vizinhas aos limites urbanos tendem a ser loteadas futuramente para a \n\nexpans\u00e3o da \u00e1rea urbana, eentre essas, algumas propriedades s\u00e3o mantidas para fins de \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. H\u00e1 um processo, ainda inicial, de repovoamento da zona rural, mas n\u00e3o \n\npor agricultores e sim pelos chacareiros. Eentre as ch\u00e1caras de lazer, umas s\u00e3o moradias \n\npermanentes, outras utilizadas como ref\u00fagios de fim de semana. Tais resid\u00eancias possuem os \n\nequipamentos modernos necess\u00e1rios para reproduzir no campo um estilo de vida urbano. Um dos \n\npropriet\u00e1rios possui uma pista de motocross e promove bailes e rodeios. Outro \u00e9 dono de uma \n\npousada, uma das \u00fanicas da regi\u00e3o. Uma pequena propriedade adquirida pela prefeitura foi \n\ntransformada em \u00e1rea p\u00fablica de lazer, o \u201cParque ecol\u00f3gico Enrique Barbetta\u201d. Basicamente, a \n\nfinalidade das propriedades divide-se em dois grandes grupos: atividades agropecu\u00e1rias e lazer. \n\n \n\n5.2.1.1 Dificuldades no campo \n\n \n\n Todos os pequenos produtores s\u00e3o moradores tradicionais, que sempre trabalharam com \n\natividades agr\u00edcolas, ou parentes destes. Todos eles residem na zona urbana33. As propriedades, \n\nno geral, s\u00e3o pequenas, entre 5 e 30 alqueires. Parte deles trabalha exclusivamente em sua pr\u00f3pria \n\nterra e desempenha todas as atividades necess\u00e1rias, outros contam com um ou mais empregados; \n\nh\u00e1 os que trabalham em parte de suas terras e arrendam a outra parte a um arrendat\u00e1rio, outros \n\nn\u00e3o trabalham no meio rural e arrendam integralmente as terras; alguns s\u00e3o arrendat\u00e1rios e \n\ntrabalham em muitas outras propriedades. As poucas atividades mais sofisticadas, destinadas a \n\nsegmentos espec\u00edficos do mercado, n\u00e3o s\u00e3o desenvolvidas por moradores tradicionais.  \n\n                                                 \n33 Mas isso n\u00e3o significa necessariamente que sejam urbanos, pois n\u00e3o \u00e9 considerada urbana a popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \nque s\u00f3 reside na cidade (SUZUKI, 2007a). \n\n\n\n 130\n\nNo contexto atual, o pequeno produtor rural encontra cada vez mais dificuldades para \n\nsobreviver da renda de sua propriedade. O trecho abaixo foi um dos exemplos mais \n\nrepresentativos da express\u00e3o dessas dificuldades. \n\n \n\nA gente j\u00e1 nasceu pobre, vai morrer pobre. Porque n\u00e3o tem como ganhar dinheiro. \nN\u00e3o tem como ganhar. Porque, para ser sincero, o que a gente vai falar? Est\u00e1 muito \ndif\u00edcil a vida do s\u00edtio. E dif\u00edcil mesmo. Porque tudo o que a gente compra sobe dia a \ndia e o que a gente vende... Isso com certeza, n\u00e3o sei se voc\u00ea j\u00e1 pesquisou coisa \nassim com os outros. N\u00e3o tem como sobreviver. A gente est\u00e1 sobrevivendo de \nteimoso. Agora, o que eu posso falar para voc\u00ea? Mais ou menos isso a\u00ed... Est\u00e1 dif\u00edcil \nmesmo para o homem do campo. Porque, para ser sincero, o nosso governo n\u00e3o est\u00e1 \ndando apoio para o homem do s\u00edtio. De maneira nenhuma. [...] E que voc\u00ea tenha \numa vida mais mansa do que a gente tem na ro\u00e7a porque, um conselho que eu dou \npara voc\u00ea... Nem que voc\u00ea fique o homem mais rico do mundo, s\u00edtio \u00e9... Olha aqui, \u00e9 \numa ferida. [...] S\u00edtio \u00e9 uma ferida. Voc\u00ea deixou para amanh\u00e3, j\u00e1 est\u00e1 atrasado. O \nque puder fazer hoje, n\u00e3o deixar para amanh\u00e3. Mas eu n\u00e3o reclamo, porque meu pai \nme ensinou assim, outra coisa eu n\u00e3o aprendi. Ent\u00e3o, tem que ir at\u00e9 o fim \n(entrevistado 1). \n\n \n\nO trabalho cont\u00ednuo e extenuante juntamente com as dificuldades para sobreviver da \n\nrenda do trabalho rural s\u00e3o as causas mais freq\u00fcentes de reclama\u00e7\u00f5es por parte dos pequenos \n\nprodutores rurais. A atividade agr\u00edcola \u00e9 penosa e ininterrupta, sintetizada na seguinte frase: \u201cN\u00e3o \n\ntem s\u00e1bado, nem domingo, \u00e9 de segunda a segunda\u201d (entrevistado 19). Reparamos que, nos fins \n\nde semana, enquanto muitos trabalhadores urbanos descansam e dedicam o tempo ao lazer, os \n\npequenos agricultores trabalham normalmente. Boa parte deles j\u00e1 possui filhos adultos residentes \n\nem outros munic\u00edpios e que n\u00e3o trabalham no meio rural, o que reduz um pouco as press\u00f5es \n\nrelativas ao sustento familiar. Mas h\u00e1 o grande peso das frustra\u00e7\u00f5es causadas pela aus\u00eancia de \n\nrecompensa por anos de esfor\u00e7o e trabalho \u00e1rduo. A agricultura atual envolve l\u00f3gicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de compra e venda muito distantes das maneiras r\u00fasticas de se trabalhar a \n\nterra.  \n\nApesar das din\u00e2micas entre o urbano e rural estarem sofrendo profundas modifica\u00e7\u00f5es, as \n\nid\u00e9ias, imagens e estere\u00f3tipos do campo e da cidade ainda permanecem fortes nos dias de hoje \n\n(THOMAS, 1989). Ainda pensamos numa fazenda como lugar agrad\u00e1vel e distante de nossa vida \n\ncitadina industrial, voltada somente para o lucro (SINGER, 2004). \n\nNa realidade, a l\u00f3gica da lucratividade foi a for\u00e7a motriz para a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas prim\u00e1rias em terras dispon\u00edveis para o cultivo de esp\u00e9cies de valor econ\u00f4mico e isso \n\n\n\n 131\n\nacontece desde o per\u00edodo colonial. A atual fragilidade da pequena propriedade rural revela que a \n\ncrise do modelo convencional de agricultura ocorre em todas as esferas: ambiental, econ\u00f4mica e \n\nsocial. A conjuntura atual \u00e9 a continuidade das tend\u00eancias gerais de um modelo centrado \n\nsobretudo na esfera econ\u00f4mica e que negligencia as esferas ambiental e social. O surgimento dos \n\ndiversos tipos de implementos agr\u00edcolas teve como objetivo o aumento da produtividade. As \n\ninova\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas modifica\u00e7\u00f5es nos processos e ferramentais utilizados para se alcan\u00e7ar \n\nsempre o mesmo objetivo: o lucro.  \n\nPara tornar-se lucrativa, a agricultura passou a depender de crescentes quantidades e \n\nvariedades de recursos. A concep\u00e7\u00e3o de recurso encontra sentido na l\u00f3gica de funcionamento do \n\nsistema e nas t\u00e9cnicas que a operacionalizam. A inova\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o do lucro decide o que pode \n\nvir a tornar-se recurso e o que pode deixar de s\u00ea-lo (ZAOUAL, 2003, p. 38). Desse modo, um dos \n\npilares sobre os quais o atual modelo agr\u00edcola se ap\u00f3ia \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de um conhecimento pr\u00f3prio \n\ndo sistema capitalista para a produ\u00e7\u00e3o dos diversos recursos necess\u00e1rios, o que se traduz numa \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias e das t\u00e9cnicas ocidentais (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004).  \n\nSegundo Ehlers (1999), no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, houve uma s\u00e9rie de \n\npesquisas cient\u00edficas e de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que permitiram o surgimento dos motores de \n\ncombust\u00e3o interna, dos fertilizantes qu\u00edmicos e do melhoramento gen\u00e9tico de plantas, que \n\npossibilitaram a progressiva separa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o animal e da produ\u00e7\u00e3o vegetal. Surgiu o mito \n\nde que o incremento na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola seria diretamente proporcional \u00e0 quantidade de \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas disponibilizadas e incorporadas ao solo. Com isso, foram criadas condi\u00e7\u00f5es \n\npara a Revolu\u00e7\u00e3o Verde, na d\u00e9cada de 1960, a partir da qual, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria passou a \n\nfundamentar-se no uso um conjunto bem mais homog\u00eaneo de pr\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas visando ao \n\naumento da produtividade agr\u00edcola, como variedades vegetais melhoradas geneticamente muito \n\nmais fr\u00e1geis e exigentes, fertilizantes qu\u00edmicos de alta solubilidade, agrot\u00f3xicos com maior poder \n\nbiocida, irriga\u00e7\u00e3o e motomecaniza\u00e7\u00e3o. Esse modelo, pautado por princ\u00edpios da agricultura \n\nindustrial, foi disseminado por diversos pa\u00edses, enfraquecendo e substituindo os moldes de \n\nprodu\u00e7\u00e3o locais e tradicionais. O chamado \u201cpacote tecnol\u00f3gico\u201d viabilizou, principalmente na \n\nEuropa e nos EUA, os cultivos monoculturais de larga escala, gerando uma \u201ceuforia\u201d das grandes \n\nsafras. No, entanto, logo surgiram preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas aos problemas socioecon\u00f4micos e \n\nambientais provocados por esse modelo. As conseq\u00fc\u00eancias ambientais observadas foram \n\nprincipalmente a destrui\u00e7\u00e3o das florestas, a eros\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos \n\n\n\n 132\n\nalimentos. No Brasil, esse processo tamb\u00e9m foi repetido, apoiado pelo governo por interm\u00e9dio da \n\namplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito e pela implanta\u00e7\u00e3o de amplos parques industriais de insumos agr\u00edcolas. \n\nApesar dessa \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura brasileira ter aumentado a produtividade de \n\ndeterminadas culturas destinadas ao mercado externo, tamb\u00e9m provocou, al\u00e9m dos danos \n\nambientais, o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de terras e de riquezas, do desemprego e do \n\nassalariamento sazonal, sendo respons\u00e1vel por grandes movimentos migrat\u00f3rios para os centros \n\nurbanos industrializados. \n\nOs pequenos produtores ipeunenses acompanharam as tend\u00eancias da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nagricultura brasileira, tornando-se dependentes de tal modelo agr\u00edcola. Eles valorizam muito os \n\ndiversos benef\u00edcios advindos das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Para os que conviveram com o trabalho \n\nr\u00fastico, os implementos agr\u00edcolas tornaram-se indispens\u00e1veis. Um trabalhador rural disse que \u00e9 \n\num grande al\u00edvio poder contar com agrot\u00f3xicos e adubos que aumentam a produtividade, deixar \n\nde depender do trabalho animal e bra\u00e7al para arar a terra, semear, irrigar etc. \n\nPor\u00e9m, a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a tais insumos coloca o pequeno agricultor numa \n\nposi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, sujeito \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos no mercado, \u00e0s mudan\u00e7as \n\npol\u00edticas, \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas sobre as quais n\u00e3o tem qualquer controle.   \n\n \n\n[...] primeiro a parte rural tinha mais incentivo pelo governo, em rela\u00e7\u00e3o aos \nimplementos, para trator, etc. Hoje em dia n\u00e3o se consegue mais nada. N\u00e3o h\u00e1 \nincentivo para o pequeno agricultor, s\u00f3 para os grandes. Eles deram o incentivo da \nlaranja. No fim, vendemos tudo para pagar as d\u00edvidas. Ent\u00e3o, o pequeno sempre \nleva. Ipe\u00fana era uma vila rica. Na verdade, n\u00f3s nunca fomos ricos, mas a gente tinha \ndinheiro em m\u00e3os. Sempre da agricultura. S\u00f3 do s\u00edtio. Todos os sitiantes tinham seu \ndinheirinho na m\u00e3o. Podia comprar um carro. Hoje em dia n\u00e3o d\u00e1 mais. S\u00f3 com o \narrendamento n\u00e3o d\u00e1. No fim, o lucro \u00e9 pequeno, como o aluguel de uma casa. \u00c9 \ncomplicado. Antes, era s\u00f3 agricultura. Ipe\u00fana inteira. Tinha cana e gado tamb\u00e9m. \nMas tinha muito mais agricultura quando eu era crian\u00e7a, tinha sim. Planta\u00e7\u00e3o de \narroz, todo mundo fazia. Hoje em dia n\u00e3o tem mais plantador nem para o gasto. A \nhigiene melhorou muito, certo? Plantavam muito milho tamb\u00e9m. Que era um tempo \nbom, um tempo lindo era, n\u00e9, mas... (entrevistada 22)   \n\n \n\nDevido \u00e0 depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a uma cadeia complexa de fatores e processos, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e, consequentemente, a rentabilidade s\u00e3o prejudicadas pelos desarranjos do \n\nfr\u00e1gil equil\u00edbrio entre os diversos componentes. Por exemplo, sem incentivos governamentais, h\u00e1 \n\ndificuldades em adquirir cr\u00e9dito e implementos; sem implementos, o trabalho torna-se \n\nimpratic\u00e1vel; sem demanda, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 enormemente desvalorizada. \n\n\n\n 133\n\n \nAs vulnerabilidades inerentes \u00e0 monocultura moderna t\u00eam agora uma longa hist\u00f3ria a ser \nestudada e compreendida. Elas incluem um grau sem precedentes de suscetibilidades \u00e0 \ndoen\u00e7a, \u00e0 depreda\u00e7\u00e3o e \u00e0s explos\u00f5es populacionais de pragas; uma elevada instabilidade \ntotal do sistema; uma tend\u00eancia constante do administrador humano em se arriscar por \nlucros de curto prazo, incluindo a ara\u00e7\u00e3o do solo [...]; uma depend\u00eancia dos insumos \nqu\u00edmicos que muitas vezes t\u00eam sido altamente t\u00f3xicos aos humanos e a outros \norganismos; uma depend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es de regi\u00f5es distantes para manter o sistema \nlocal funcionando; e, finalmente, uma demanda por capital e conhecimento aos quais \ncada vez menos agricultores individuais poderiam obter (WORSTER, 2003 p. 23, 24).  \n\n \n\n\u00c0 primeira vista, as atividades agr\u00edcolas da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos ainda \n\nparecem marcadas por tra\u00e7os de rusticidade, por\u00e9m, detalhes compartilhados pelo engenheiro \n\nagr\u00f4nomo da Casa da Agricultura revelam que os processos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais \n\ncomplexos do que aparentam. Al\u00e9m dos ciclos naturais das chuvas e das secas que interferem no \n\ndesenvolvimento dos pastos, a cria\u00e7\u00e3o do gado depende das varia\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os e de novos \n\ninsumos como o sal proteinado, que facilita o trato dos animais. A compra e a venda dos animais \n\ns\u00e3o determinadas pelos pre\u00e7os ofertados pelo mercado. \u00c9 necess\u00e1rio ter estrat\u00e9gia para negociar, \n\ncomo podemos perceber na seguinte fala: \u201cSe voc\u00ea fica apertado, \u2018ah, eu preciso vender\u2019, a\u00ed, \n\nvoc\u00ea vai vender pelo pre\u00e7o que o outro quer pagar. Quando voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 assim, voc\u00ea vai ficar \n\nesperando: \u2018olha, o pre\u00e7o est\u00e1 bom, eu vou vender\u2019\u201d (entrevistado 8).  \n\nDa mesma forma, o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m envolve uma cadeia sofisticada de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. O engenheiro agr\u00f4nomo conta que os trabalhadores rurais come\u00e7aram a se especializar \n\nem diferentes etapas da produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 os arrendat\u00e1rios que fazem o plantio e o trato, h\u00e1 os que \n\nfazem s\u00f3 o corte e outros somente o carregamento e o transporte. Praticamente todos os \n\npropriet\u00e1rios terceirizam os servi\u00e7os, pois n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel cuidar de todas as etapas sozinhos.  \n\n \n\nAntigamente, cada um pegava os seus 5, 8, 10, ia l\u00e1, punha em cima da caminhonete, \ncortava, colocava no caminh\u00e3ozinho, e levava. O pessoal tinha carregadeira de \ncana. Hoje, n\u00e3o compensa voc\u00ea fazer isso. Voc\u00ea vai numa usina hoje com 12, 15 \ntoneladas de cana, d\u00e1 preju\u00edzo. Tem que botar numa carretona que leva 50, 60 \ntoneladas de uma vez. Porque ele enfrenta a fila de uma vez s\u00f3, a viagem \u00e9 uma s\u00f3, o \nmotorista \u00e9 o mesmo. E j\u00e1 leva tr\u00eas carretas de cana de uma vez s\u00f3. Ent\u00e3o, tem uma \nequipe, n\u00e9, o cara tem uma equipe que tem um ou dois \u00f4nibus que cortam cana e ele \nfaz contrato com a usina, recebe da usina, normalmente. Ele combina por tonelagem \nde cana (entrevistado 8). \n\n \n\nO pre\u00e7o da cana, a ser pago ao produtor, \u00e9 calculado a partir da ATR (A\u00e7\u00facar Total \n\nRecuper\u00e1vel), valor num\u00e9rico obtido por meio da medi\u00e7\u00e3o do teor de sacarose de amostras da \n\n\n\n 134\n\ncana feita pelo laborat\u00f3rio da usina compradora da safra. Quanto maior o teor de sacarose, maior \n\no valor da ATR. A quantidade produzida \u00e9 multiplicada pelo valor da ATR, resultando no pre\u00e7o. \n\nPor\u00e9m, segundo ele, a ATR varia constantemente. Por isso, o pre\u00e7o da cana depende do dia em \n\nque a usina recebe a produ\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Jos\u00e9 de Souza Martins (1975), a defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os agr\u00edcolas por setores da \n\npol\u00edtica e da economia tem privado o pequeno produtor do conhecimento do pre\u00e7o final de seu \n\nproduto. Essa fixa\u00e7\u00e3o n\u00e3o respeita necessariamente o ciclo agr\u00edcola e a necessidade de previs\u00e3o. \n\nDesse modo, o produtor n\u00e3o tem como prever o que vai receber para fixar os custos e, assim, \n\nassociar produtividade e rentabilidade. \n\nO engenheiro agr\u00f4nomo tamb\u00e9m nos disse que o arrendamento das terras para o cultivo \n\nda cana \u00e9 feito a partir de uma m\u00e9dia hist\u00f3rica de produtividade da regi\u00e3o, no caso, 200 toneladas \n\npor alqueire. O propriet\u00e1rio que cede as terras recebe 20% da produ\u00e7\u00e3o, em torno de 40 toneladas \n\npor alqueire. Independentemente das terras serem mais ou menos f\u00e9rteis, a propor\u00e7\u00e3o da \n\nremunera\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre 20%.  \n\nJos\u00e9 de Souza Martins explica a l\u00f3gica da explora\u00e7\u00e3o capitalista da terra:  \n\n \nComo o capital tudo transforma em mercadoria, tamb\u00e9m a terra passa por essa \ntransforma\u00e7\u00e3o, adquire pre\u00e7o, pode ser comprada e vendida, pode ser alugada. A licen\u00e7a \npara a explora\u00e7\u00e3o capitalista da terra depende, pois, de um pagamento ao seu \npropriet\u00e1rio. Esse pagamento \u00e9 a renda da terra. [...] A apropria\u00e7\u00e3o capitalista da terra \npermite justamente que o trabalho que nela se d\u00e1, o trabalho agr\u00edcola, se torne \nsubordinado ao capital. A terra apropriada opera como se fosse capital; ela se torna \nequivalente de capital e, para o capitalista, obedece a crit\u00e9rios que ele basicamente leva \nem conta em rela\u00e7\u00e3o aos outros instrumentos possu\u00eddos pelo capital (MARTINS, 1980b, \np. 206, 207). \n\n \n\nAl\u00e9m da terra, os seres vivos foram transformados em equivalentes de capital, em \n\nmercadorias, em meros recursos. Com isso, as atividades rurais t\u00edpicas dos s\u00edtios, como as \n\npequenas hortas sem uso de agrot\u00f3xicos e para pronto consumo e as pequenas cria\u00e7\u00f5es com \n\nanimais soltos, que ainda povoam um imagin\u00e1rio de uma vida rural buc\u00f3lica e id\u00edlica, d\u00e3o lugar \n\n\u00e0s atividades agroindustriais de grande escala, como as grandes monoculturas e os grandes \n\nconfinamentos. Paul Singer descreve com perspic\u00e1cia o processo de incorpora\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica \n\nindustrial \u00e0s cria\u00e7\u00f5es de animais. \n \nAs grandes empresas e os que com elas precisam competir n\u00e3o est\u00e3o preocupados com \nqualquer senso de harmonia entre as plantas, animais e natureza. A cria\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 \ncompetitiva e os m\u00e9todos adotados s\u00e3o os que reduzem custos e aumentam a produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 135\n\nPortanto, a cria\u00e7\u00e3o de animais, agora, virou a \u201ccria\u00e7\u00e3o industrial de animais\u201d. Os animais \ns\u00e3o tratados como m\u00e1quinas, que convertem forragem de baixo pre\u00e7o em carne de pre\u00e7o \nelevado, e qualquer inova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada, caso resulte numa \u201ctaxa de convers\u00e3o mais \nbarata\u201d (SINGER, 2004, p. 110). \n\n \n\nNo caso das granjas, essas caracter\u00edsticas s\u00e3o mais evidentes. De fato, isso permanece \n\noculto pelas grandes constru\u00e7\u00f5es de alvenaria. Por\u00e9m, o interior das granjas revela o \n\nconfinamento e a superpopula\u00e7\u00e3o. Diversos artif\u00edcios s\u00e3o utilizados para maximizar o lucro. Um \n\nentrevistado disse que uma empresa foi multada pois costumava injetar \u00e1gua na carne de frango \n\npara aumentar a massa e, consequentemente, a rentabilidade. Segundo ele, hoje em dia a \n\natividade compensa se estiver \u201cintegrado\u201d a grandes empresas. \n\n \n\nA atividade de granja at\u00e9 que est\u00e1 compensando. Integrado \u00e9 bom, n\u00e3o tem como \nficar ruim. Se tocar por conta n\u00e3o d\u00e1 conta, fali. [...] Eles d\u00e3o os pintinhos, a ra\u00e7\u00e3o e \nos rem\u00e9dios, a\u00ed eu s\u00f3 trato deles e eles pagam uma porcentagem. A\u00ed, voc\u00ea n\u00e3o \nprecisa se preocupar em vender o frango. Depois de 20 dias eles levam (entrevistado \n2). \n \n \n\n \nFigura 13 - Foto a\u00e9rea de uma das granjas da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n\n\n 136\n\nEntrevistamos uma propriet\u00e1ria estrangeira, su\u00ed\u00e7a, produtora de macad\u00e2mias, residente em \n\nIpe\u00fana h\u00e1 cerca de duas d\u00e9cadas. Evidentemente, esse tipo de atividade agr\u00edcola, que exige \n\nt\u00e9cnicas especializadas de cultivo e \u00e9 focada num nicho de mercado espec\u00edfico causa um certo \n\nestranhamento entre os pequenos produtores tradicionais, acostumados com atividades mais \n\nconvencionais e mais difundidas no interior paulista. Ela faz parte de uma associa\u00e7\u00e3o dos \n\nplantadores de macad\u00e2mias que centraliza a produ\u00e7\u00e3o de mais de 80 fornecedores nos Estados de \n\nS\u00e3o Paulo e Minas Gerais e que possui uma f\u00e1brica que abre as nozes, embala a v\u00e1cuo e destina o \n\nproduto final para os Estados Unidos. O cultivo para exporta\u00e7\u00e3o torna a propriet\u00e1ria sujeita \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es cambiais e \u00e0 concorr\u00eancia com outros pa\u00edses que se destacam na atividade, \n\nprincipalmente a \u00c1frica do Sul. Ela disse que, por causa da queda do d\u00f3lar, est\u00e1 tendo \n\ndificuldades para vender a produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 trabalho o ano todo. \u00c9 necess\u00e1rio adubar, podar, \n\npulverizar as \u00e1rvores com inseticida na \u00e9poca da florada e contratar empregados tempor\u00e1rios na \n\n\u00e9poca da colheita.   \n\nSegundo Suzuki (2007a), o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura alcan\u00e7ou o seu \u00e1pice \n\ncom os complexos agroindustriais. A planta\u00e7\u00e3o de cana, a cria\u00e7\u00e3o de gado e galinhas e o cultivo \n\nde macad\u00e2mias est\u00e3o inseridos em cadeia produtivas de grandes usinas, grandes frigor\u00edficos e de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o centralizadora, respectivamente. Contudo, esses produtores n\u00e3o fazem parte de \n\numa grande agroind\u00fastria, s\u00e3o aut\u00f4nomos. Sua fun\u00e7\u00e3o na cadeia produtiva \u00e9, basicamente, \n\nabastecer com mat\u00e9rias-primas as grandes ind\u00fastrias ou entrepostos comerciais.  \n\nEm uma das microbacias vizinhas \u00e0 do ribeir\u00e3o dos Sinos, encontra-se a Citrograf, um \n\ngigantesco viveiro para produ\u00e7\u00e3o \u201cindustrial\u201d de mudas de citros. Trata-se de grandes \n\ninvestimentos financeiros e tecnol\u00f3gicos no campo, uma constru\u00e7\u00e3o que se destaca nas vistas \n\npanor\u00e2micas. Agendamos uma visita a suas instala\u00e7\u00f5es e entrevistamos um respons\u00e1vel t\u00e9cnico. \n\nH\u00e1 grandes muros protegendo a propriedade e, ao fundo, destacam-se as grandes estufas brancas. \n\nNa entrada, h\u00e1 um rigoroso controle de pat\u00f3genos para evitar contamina\u00e7\u00f5es. Os ve\u00edculos s\u00e3o \n\npulverizados com uma subst\u00e2ncia ass\u00e9ptica e os pedestres precisam fazer assepsia das m\u00e3os e dos \n\ncal\u00e7ados. Os funcion\u00e1rios precisam usar um uniforme esterilizado durante o manuseio das mudas. \n\nSegundo o t\u00e9cnico, o local foi escolhido por causa do isolamento geogr\u00e1fico e aus\u00eancia da cultura \n\nde citrus. A serra de Itaqueri funciona como um fator de isolamento contra agentes infecciosos. A \n\nprincipal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar a contamina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Esse processo de produ\u00e7\u00e3o pode ser \n\nconsiderado o \u00e1pice de uma industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura. Os investimentos e os rendimentos \n\n\n\n 137\n\ns\u00e3o elevados; a m\u00e3o-de-obra \u00e9 especializada, treinada, permanente e formal (com carteira \n\nassinada); h\u00e1 uma forte atividade de pesquisas na empresa para melhoramento gen\u00e9tico, controle \n\nde pragas e doen\u00e7as etc., o que resulta num produto de alto valor agregado; o pre\u00e7o final \u00e9 fixado \n\npela pr\u00f3pria empresa; o controle de qualidade \u00e9 r\u00edgido, todas as mudas s\u00e3o clones de matrizes \n\nselecionadas, o que garante a padroniza\u00e7\u00e3o das mudas; h\u00e1 um servi\u00e7o de suporte t\u00e9cnico p\u00f3s-\n\nplantio; e h\u00e1 projetos de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Foto a\u00e9rea da Citrograf (Site da CITROGRAF, www.citrograf.com.br, 2009) \n\n \n\nA l\u00f3gica industrial implantou na agricultura o tempo linear do rel\u00f3gio e da produ\u00e7\u00e3o, \n\ntentando substituir ao m\u00e1ximo o tempo c\u00edclico baseado nos fen\u00f4menos naturais. Al\u00e9m disso, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de complexos agroindustriais ampliou a dificuldade de caracterizar o campo \n\ncomo o lugar tradicional das atividades do setor prim\u00e1rio da economia (SUZUKI, 2007b, p, 13). \n\nNo Brasil, a atividade agr\u00edcola, que praticamente dominou a economia at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do s\u00e9culo XX, passou a dividir espa\u00e7o gradativamente com o setor industrial e, mais \n\n\n\n 138\n\nrecentemente, com o setor de servi\u00e7os. Esses outros setores penetraram no campo, espa\u00e7o \n\ntradicionalmente destinado \u00e0 agricultura. Com isso, a diminui\u00e7\u00e3o crescente da import\u00e2ncia da \n\nagricultura no quadro geral da economia (WILLIAMS, 1989, p. 256) gerou press\u00f5es cada vez \n\nmaiores sobre o pequeno produtor.  \n\nDe acordo com Zaoual (2003, p. 102), as mais recentes e adiantadas pesquisas em \n\neconomia e em gest\u00e3o indicam que os valores, as estruturas cognitivas e os sistemas de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o t\u00eam um papel fundamental no desempenho econ\u00f4mico. Em Ipe\u00fana isso fica muito \n\nclaro. Propriet\u00e1rios provenientes de outras cidades e que t\u00eam uma experi\u00eancia em outras \u00e1reas \n\ncomo a industrial, possuem outras perspectivas sobre o que desenvolver em suas propriedades.  \n\n \n\nAchar uma atividade, na minha opini\u00e3o como industrial, voc\u00ea tem que escolher uma \ncoisa onde voc\u00ea n\u00e3o produz mat\u00e9ria-prima, voc\u00ea produz produto acabado ou semi-\nacabado para agregar valores. Por exemplo, vamos dizer, n\u00e3o sei se \u00e9 poss\u00edvel fazer \naqui. Voc\u00ea faz uma produ\u00e7\u00e3o de r\u00e3, por exemplo, ou voc\u00ea faz, em vez de plantar \neucalipto e vender a floresta em p\u00e9, voc\u00ea transforma em carv\u00e3o para vender na \ncidade ou vender \u00e0 sider\u00fargica, por exemplo. \u00c9 uma coisa totalmente diferente. N\u00e3o \n\u00e9 s\u00f3 vender mat\u00e9ria-prima, \u00e9 fazer um produto. A\u00ed, voc\u00ea faz coisa rent\u00e1vel. Por \nexemplo, cana. Chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o compensa. Pelo tamanho de \nnossas terras ou semi-intensivo. Eu visitei uma fazenda em Minas, um s\u00edtio pequeno, \nmas tem junto um alambique, por exemplo. Voc\u00ea n\u00e3o planta mais cana. A sua \natividade engloba planta\u00e7\u00e3o de cana, mas torna um produto depois. Voc\u00ea tem um \nproduto com valor muito mais agregado do que a cana. Ent\u00e3o, o tempo vai me dizer \no que eu fa\u00e7o com isso (entrevistado 6).  \n\n \n \n\nJ\u00e1 os pequenos produtores est\u00e3o encontrando grandes dificuldades para adaptar o seu \n\nmodo costumeiro de produzir \u00e0 nova realidade ou para aprender novas maneiras de desenvolver o \n\ntrabalho no campo. Essas mudan\u00e7as na conjuntura tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica geram um contexto \n\nde estagna\u00e7\u00e3o e decl\u00ednio das atividades.  \n\n \n\n[...] na minha idade, acho que n\u00e3o tem o que mudar. Porque, vamos supor, eu estava \nno leite, mudei para cana. N\u00e3o quero mais voltar a tirar leite. A cana est\u00e1 resultando \npouco? Est\u00e1. O leite resulta menos e vai dar mais compromisso. Ent\u00e3o, acredito, n\u00e3o \nestou pensando em mudar n\u00e3o. Uma horta, a gente n\u00e3o tem pr\u00e1tica. Deixando o que \na gente conhece para entrar em outra coisa, a\u00ed, complica. N\u00e3o tenho id\u00e9ia de mudar \nn\u00e3o. Pouco por pouco, fico no que est\u00e1 (entrevistado 1). \n\n   \n\nEu j\u00e1 tenho certa idade, n\u00e3o tenho mais vontade de investir nesse ramo n\u00e3o. J\u00e1 faz \n50 e poucos anos que eu tiro leite. N\u00e3o est\u00e1 compensando mais. Eu estava pagando \n\n\n\n 139\n\n800 para meu filho, mas por fora ele estava ganhando 1500. Est\u00e1 desse jeito. Tem \nmuitas propriedades que voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 conseguindo tocar, est\u00e1 dif\u00edcil a coisa na \nzona rural. Eu nasci debaixo da vaca, n\u00e3o tem jeito de sair dela. Desse jeito, a coisa \na cada ano est\u00e1 mais dif\u00edcil (entrevistado 16).  \n\n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m uma crise de identidade do trabalhador rural uma vez que sua atividade \u00e9 \n\ndesvalorizada pelo senso comum, ou seja, n\u00e3o \u00e9 uma ocupa\u00e7\u00e3o que traz status, pelo contr\u00e1rio, \n\ngeralmente, representa desqualifica\u00e7\u00e3o, rudeza, falta de cultura e erudi\u00e7\u00e3o. O processo de divis\u00e3o \n\ne especializa\u00e7\u00e3o do trabalho tamb\u00e9m ocorre no campo, transformando o contexto \n\nsocioecon\u00f4mico. De acordo com Suzuki (2007b), a separa\u00e7\u00e3o entre o trabalho mental e o bra\u00e7al, \n\nentre a administra\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o, entre a pol\u00edtica e a vida social desvalorizou o trabalho rural \n\ntradicional e enalteceu a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\nAs tend\u00eancias do mercado t\u00eam gerado perspectivas desanimadoras no setor agr\u00edcola, o que \n\nestimula a busca por outras formas de ocupa\u00e7\u00e3o profissional, que n\u00e3o sejam t\u00e3o cansativas e \n\nproporcionem melhor remunera\u00e7\u00e3o. Isso tem conduzido muitas pessoas ao abandono da vida no \n\ncampo (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 71).  \n\nEntrevistamos uma professora, de fam\u00edlia tradicional, que mora em Ipe\u00fana e trabalha em \n\nRio Claro. Ela havia assumido a responsabilidade de cuidar da propriedade rural de seu pai, que \n\nhavia se dedicado \u00e0 atividade agr\u00edcola durante a maior parte da vida, e encontra-se doente. A \n\npropriedade encontra-se arrendada e distanciada da rotina familiar. Reparamos que, \n\ntradicionalmente, mulheres n\u00e3o \u201ctocam\u201d a propriedade rural, heran\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o patriarcal \n\nmuito comum nos agrupamentos de caipiras, acaipirados e imigrantes. \n\nEm Ipe\u00fana, notamos que o patriarcado foi a base das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, assim como na \n\ncultura caipira (C\u00c2NDIDO, 1979). \u00c9 sempre o homem que aparece como o dono da propriedade, \n\ncomo administrador, como trabalhador. Normalmente, as herdeiras deixam suas propriedades \n\npara serem cuidadas pelos maridos, filhos, sobrinhos etc., ou cedem as terras para arrendamento e \n\ncostumam n\u00e3o acompanhar muito as atividades. Normalmente, quando um homem fala, a mulher \n\npermanece calada. As mulheres mais idosas s\u00e3o donas de casa. As mulheres mais jovens \n\npassaram a ocupar postos de trabalho na sociedade, em cargos p\u00fablicos, lojas, com\u00e9rcios etc. \n\nEssa mudan\u00e7a constituiu um importante fator para mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es tradicionais de g\u00eanero.  \n\nPara essa entrevistada, a propriedade havia se tornado mais um fardo do que uma posse \n\nvaliosa. Mesmo arrendada, a propriedade continua exigindo um acompanhamento constante, \n\nprincipalmente por causa dos roubos de gado e das queimadas criminosas. Al\u00e9m disso, o fato dela \n\n\n\n 140\n\nter experienciado frustra\u00e7\u00f5es e dificuldades causadas pela depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias \n\nda economia de mercados resultou num desgosto pela atividade rural.  \n\n \n\nQuando eu nasci, meu pai j\u00e1 tinha essa propriedade. Ele a adquiriu h\u00e1 uns 60 anos. \nNo momento, n\u00f3s arrendamos para uma pessoa de Rio Claro criar gado. \u00c9 um pasto. \nN\u00e3o tem mato. Isso s\u00f3 na beirada do riozinho que tem l\u00e1. Na verdade, eu n\u00e3o \nconhe\u00e7o muito. Faz anos que eu n\u00e3o vou l\u00e1. A gente est\u00e1 meio perdido. N\u00e3o sabemos \no que fazer com a propriedade. Meu filho fala que talvez toque, crie gado. Est\u00e1 muito \nruim, dando preju\u00edzo. Tamb\u00e9m tem um peda\u00e7o com cana. \u00c9 o Zamboni que planta l\u00e1. \nA renda do meu pai vem do arrendamento das terras para cana. A gente tem medo \npor isso. A gente tinha um pomar de laranjas que era uma beleza. Eles d\u00e3o um \nadiantamento e depende da economia. Meu pai precisou vender trator e todo o gado \ndo pasto, na \u00e9poca de crise. N\u00e3o tinha dinheiro nem para comprar alimentos. Por \nisso, a gente tem medo de lidar com isso. N\u00e3o fale mais laranja em casa, que voc\u00ea \napanha. Foi uma quebra muito forte. Foi vendida por um pre\u00e7o, a\u00ed, o pre\u00e7o \ndespencou. Teve mais gente que passou por essa situa\u00e7\u00e3o. A maioria acabou com \ntudo naquela \u00e9poca (entrevistada 22).  \n\n \n\nPara alguns pequenos produtores e propriet\u00e1rios residentes em cidades vizinhas como Rio \n\nClaro que passaram a arrendar suas terras, a remunera\u00e7\u00e3o recebida funciona como uma renda \n\ncomplementar. Para os primeiros, a propriedade funciona como um investimento. Os \u00faltimos \n\nconcluem que o arrendamento compensa, pois \u201cn\u00e3o gera trabalho e \u00e9 s\u00f3 sacar o dinheiro no fim \n\ndo m\u00eas\u201d.   \n\nA economia familiar almeja o emprego permanente e a renda regular como garantias \n\nsobre um patamar de seguran\u00e7a e, conseq\u00fcentemente, sobre um futuro assegurado, no qual \n\naumentam as possibilidades de satisfazer as aspira\u00e7\u00f5es (BOURDIEU, 1979). Devido a isso, em \n\nIpe\u00fana, tornou-se comum o exerc\u00edcio de trabalhos t\u00edpicos do meio urbano concomitantemente \n\ncom a dedica\u00e7\u00e3o a atividades t\u00edpicas do meio rural. Nas palavras de um propriet\u00e1rio: \u201cEu \n\ntrabalho com vigil\u00e2ncia, mas frango \u00e9 complicado porque vive de resultados, n\u00e9. Quando est\u00e1 \n\nbom, pagam bem. [...] A granja rende mais, mas na profiss\u00e3o de vigilante eu tenho renda todo o \n\nm\u00eas (entrevistado 20)\u201d. N\u00e3o h\u00e1 depend\u00eancia exclusiva da renda gerada na propriedade rural, mas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se deixa de obter algum rendimento. Portanto, a rotina de trabalho para muitas \n\nfam\u00edlias consiste numa dupla jornada: a atividade profissional desempenhada na cidade, nos dias \n\n\u00fateis e hor\u00e1rios comerciais, como principal fonte de rendimentos; e a atividade agropecu\u00e1ria, nos \n\nfins de semana ou em hor\u00e1rios fora do expediente, como fonte complementar de rendimentos.  \n\n\n\n 141\n\n Alguns propriet\u00e1rios afirmaram que, atualmente, a propriedade rural \u00e9 mais onerosa do \n\nque rent\u00e1vel. E a atividade rural \u00e9 assumida mais como um hobby do que como uma atividade \n\ngeradora de renda. A propriedade rural n\u00e3o \u00e9 mais a principal fonte de renda dos ipeunenses. E \n\nisso \u00e9 um acontecimento generalizado. Segundo o engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura, \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 a fonte principal de renda. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o da regi\u00e3o nossa aqui. Esse \u00e9 \num problema regional. As pessoas que t\u00eam propriedade aqui t\u00eam propriedades \npequenas e as fam\u00edlias deveriam sobreviver s\u00f3 da renda da propriedade. Ent\u00e3o, o \nque aconteceu? O pessoal veio para a cidade, eles est\u00e3o morando aqui. A\u00ed, um filho \u00e9 \nfuncion\u00e1rio da prefeitura, o outro \u00e9 professor, o outro faz n\u00e3o sei o qu\u00ea, o outro \nmontou um com\u00e9rcio. E tem a propriedade rural. S\u00f3 que devido \u00e0 atividade, no caso \nde cana, por exemplo, quando a propriedade \u00e9 pequena e o cara resolveu se desfazer \nde todos os seus maquin\u00e1rios, trator, essas coisas, ele acaba arrendando sua \npropriedade para outra pessoa tocar. Ent\u00e3o, a gente tem, por exemplo, nessa \nmicrobacia de baixo aqui, que eu trabalhei, tem muitas propriedades que s\u00e3o \narrendadas. \u00c0s vezes, tem um produtor que tem uma propriedade de 10 alqueires, \nmas ele tem mais 50, 60, 70 alqueires arrendados. 20 de um, 5 do outro, 10 do outro. \nEntendeu? Os que continuaram na atividade acabam arrendando dos outros porque \nn\u00e3o compensa ter um trator para 10 alqueires. Tem que ter um trator, no m\u00ednimo \npara 50 alqueires. Ent\u00e3o, n\u00e3o compensa o investimento. Uma m\u00e1quina boa, hoje em \ndia, custa 120, 130, 150 mil para trabalhar na \u00e1rea de cana. N\u00e3o d\u00e1 para trabalhar \ncom tratorzinho (entrevistado 8).  \n\n  \n\nEsse processo de transi\u00e7\u00e3o da renda da pequena agricultura para o grande capital \n\n(MARTINS, 1980a, p.51) tamb\u00e9m significa, entre outras coisas, retirar do homem do campo a \n\ncapacidade de fundar seu modo de vida na produ\u00e7\u00e3o da terra (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, \n\n2008, p. 69).  \n\nOs defensores do agroneg\u00f3cio enfatizam seus potenciais benef\u00edcios. \n\n \nO setor que mais se destaca no desenvolvimento do Brasil no s\u00e9culo XXI \u00e9 o \nagroneg\u00f3cio, atividade que tem sido respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, \natrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de empregos, desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias \nno campo, aprimoramento de pesquisas t\u00e9cnicas e cient\u00edficas que permitem a conquista \nde novos mercados, internos e externos (ISLER, OLIVEIRA, [200-], p. 23). \n\n \n\nPor\u00e9m, a maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros n\u00e3o pode confundir-se com a do bem-estar da sociedade \n\n(ZAOUAL, 2003, p. 44). Os pressupostos de que \u201co com\u00e9rcio pode melhorar a situa\u00e7\u00e3o de todos\u201d \n\ne \u201cos mercados s\u00e3o, em geral, uma boa forma de organizar a atividade econ\u00f4mica34\u201d (MANKIW, \n\n                                                 \n34 Dois dos dez princ\u00edpios da economia. \n\n\n\n 142\n\n2008), que constituem princ\u00edpios gerais da economia, n\u00e3o necessariamente geram tais benef\u00edcios \n\nem todas as situa\u00e7\u00f5es. Seria preciso um alto n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso \n\nainda n\u00e3o conseguiu ser posto em pr\u00e1tica. Pelo contr\u00e1rio, a monocultura especializada e \n\ndirecionada apenas para o mercado tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel por desestruturar as formas \n\ntradicionais de agricultura familiar (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004). No estabelecimento de uma \n\nordem capitalista na agricultura, n\u00e3o \u00e9 um paradoxo a coexist\u00eancia do aumento de produ\u00e7\u00e3o com \n\ndesemprego generalizado e mis\u00e9ria substancial (WILLIAMS, 1989, p. 249). Fala-se de uma \n\nagricultura sem agricultores como perspectiva futura (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004). Essa \u00e9 a \n\nrealidade para a qual os defensores do agroneg\u00f3cio n\u00e3o querem olhar e, muitas vezes, procuram \n\nocult\u00e1-la. Os pequenos produtores rurais de Ipe\u00fana s\u00e3o exemplos das nocivas conseq\u00fc\u00eancias \n\nsociais da expans\u00e3o de um modelo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola institu\u00eddo sem permitir uma adequada \n\nadapta\u00e7\u00e3o da economia local \u00e0 realidade econ\u00f4mica global.  \n\nA vida do pequeno agricultor segue desnorteada por causa da limitada margem de lucro, \n\ninsuficiente para equilibrar a balan\u00e7a entre os gastos em dinheiro advindos do consumo familiar e \n\nas vendas (C\u00c2NDIDO, 1979). O pequeno produtor rural ipeunense n\u00e3o vive em situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza ou mis\u00e9ria, por\u00e9m, sua situa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 sempre inst\u00e1vel e sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o \n\nao futuro \u00e9 pautada pela incerteza.  \n\nA regula\u00e7\u00e3o da agricultura pelos mecanismos de mercado \u00e9 criticada por sua insufici\u00eancia.  \n\n \nEssa regula\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria ou, como pretende o pensamento hegem\u00f4nico, essa fun\u00e7\u00e3o \nreguladora deve ser deixada aos automatismos do mercado? Ora, como \u00e9 sabido, a \nracionalidade do mercado \u00e9 uma racionalidade parcial. Isto significa que ela \u00e9 \ndeterminada pelo que \u00e9 conveniente aos interesses do agente implicado em determinada \ndecis\u00e3o, n\u00e3o existindo nenhuma raz\u00e3o que permita deduzir que da soma dessas \nracionalidades individuais surgir\u00e1 a racionalidade global. Assim, \u00e9 do interesse de cada \ncapital substituir trabalhadores por m\u00e1quinas, visando a diminuir custos e aumentar a \nprodutividade. Essa conduta, estritamente racional do ponto de vista dos interesses de \ncada fra\u00e7\u00e3o do capital, redunda numa diminui\u00e7\u00e3o global do emprego e, \nconseq\u00fcentemente, numa diminui\u00e7\u00e3o da demanda efetiva. Na aus\u00eancia de pol\u00edticas \ncompensat\u00f3rias promovidas pela inst\u00e2ncia p\u00fablica, a proje\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de um \nparque produtivo progressivamente automatizado e, de outro lado, de massas de \ndesempregados. E, de novo, na aus\u00eancia de um poder regulador capaz de estabelecer \nformas de distribui\u00e7\u00e3o da riqueza produzida n\u00e3o mediadas pelo mercado, a perspectiva \u00e9 \na conviv\u00eancia de quantidades fant\u00e1sticas de mercadorias e de massas humanas \ndesprovidas dos recursos necess\u00e1rios para consumi-las (PLASTINO, 1996, p. 123, 124). \n\n \n\nA seguran\u00e7a alimentar, uma das conquistas da humanidade por meio da agricultura \n\n(PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004), n\u00e3o \u00e9 mais fun\u00e7\u00e3o da agricultura em Ipe\u00fana. O fato de \n\n\n\n 143\n\npraticamente tudo precisar ser comprado foi lamentado por um morador. Praticamente n\u00e3o h\u00e1 \n\nmais aquela parcela da produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 subsist\u00eancia, ao autoconsumo, popularmente, \u201cpara \n\no gasto\u201d. S\u00e3o pouqu\u00edssimos os resqu\u00edcios. \n\n \n\nEu lembro, quando eu era crian\u00e7a, tinha um pomar e tinha um monte de variedade \nde fruta. Aqui em Ipe\u00fana, na \u00e9poca n\u00e3o tinha nem supermercado. Ent\u00e3o, era local \nque voc\u00ea falava assim: vou comprar manga. Nego dava risada se voc\u00ea falasse que ia \ncomprar manga. Ningu\u00e9m comprava. Todo mundo tinha. E a maioria das sedes de \nfazenda tinha. Tinha p\u00e9 de bambu que o pessoal usava muito para fazer cercas. [...] \nEucalipto o pessoal plantava. Tinha horta, pomar essas coisas. Hoje, se voc\u00ea vai \nnuma propriedade a\u00ed, olha... d\u00e1 pra apostar que n\u00e3o tem. O pessoal de hoje, que n\u00e3o \ntem esse costume. Empregado n\u00e3o planta nada, s\u00f3 tira da propriedade, n\u00e3o planta \nnada (entrevistado 8). \n\n \n\nCom o desaparecimento dos recursos alternativos ao mercado e a transforma\u00e7\u00e3o da vida \n\ncamponesa em vida urbana, a obten\u00e7\u00e3o de renda tornou-se o \u00fanico e universal meio de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades e o trabalho tornou-se atividade cuja finalidade \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de um sal\u00e1rio. A \n\ncompetitividade e as exig\u00eancias do mercado de trabalho limitam as possibilidades de escolha dos \n\ntrabalhadores, principalmente, sem um n\u00edvel m\u00ednimo de escolaridade. Instru\u00e7\u00e3o passou a \n\nsignificar liberdade de escolha do trabalho num mundo competitivo e tamb\u00e9m distanciamento de \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que o trabalho \u00e9 que escolhe o trabalhador. Isso produz diferen\u00e7as sociais e uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desigual das possibilidades de \u00eaxito social. Al\u00e9m disso, os trabalhadores qualificados \n\npossuem grandes vantagens em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores sem qualifica\u00e7\u00e3o (BOURDIEU, 1979). \n\n \n\nA gente sabe que o \u00fanico caminho \u00e9 estudar, para n\u00e3o ficar que nem a gente, do \nmato. [...] Outra coisa. A gente n\u00e3o tem estudo, n\u00e3o correu atr\u00e1s de tecnologia. Tem \nque ter dinheiro, tem que ter tempo, tem que persistir. E a gente sempre aprendeu a \nmexer com leite, mexer com cana, nunca saiu disso. Nunca saiu de cima de \ncaminh\u00e3o, trator. Hoje tem que ter tecnologia para melhorar (entrevistada 9).  \n\n \n\nA imposi\u00e7\u00e3o dos valores da sociedade contempor\u00e2nea no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\npromoveu uma hierarquiza\u00e7\u00e3o entre os diversos modos de capacita\u00e7\u00e3o. A aptid\u00e3o e os \n\nconhecimentos emp\u00edricos necess\u00e1rios para o desempenho do trabalho rural foram desvalorizados \n\nem favor da valoriza\u00e7\u00e3o de uma trajet\u00f3ria desde a pr\u00e9-escola at\u00e9 o ensino superior.  \n\n\n\n 144\n\nO sistema pedag\u00f3gico moderno fez inflex\u00f5es no sentido do sistema capitalista, \n\nsubmetendo-se \u00e0s diretrizes da sociedade do trabalho e da sociedade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \n\n(GHIRALDELLI, 2002). De acordo com Marrach, \n\n \nA ret\u00f3rica neoliberal atribui um papel estrat\u00e9gico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e determina-lhe \nbasicamente tr\u00eas objetivos: 1) Atrelar a educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho e \na pesquisa acad\u00eamica ao imperativo do mercado ou as necessidades da livre iniciativa; 2) \nTornar a escola um meio de transmiss\u00e3o dos seus princ\u00edpios doutrin\u00e1rios; 3) Fazer da \nescola um mercado para os produtos da ind\u00fastria cultural e da inform\u00e1tica (MARRACH, \n2002, p. 46).   \n \n\nDe fato, na conjuntura atual, o acesso ao ensino formal \u00e9 um fator determinante para o \n\naumento das probabilidades de um indiv\u00edduo obter vantagens e uma situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel na \n\nsociedade. As pessoas est\u00e3o sempre se capacitando, mesmo que informalmente, a realizar os mais \n\ndiversos tipos de atividades. O ensino formal como modo de capacita\u00e7\u00e3o dominante tem as \n\nci\u00eancias como base de seu conte\u00fado. Al\u00e9m disso, as m\u00eddias tornaram-se ve\u00edculos \n\nimportant\u00edssimos para a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e mensagens.  \n\nSegundo Almeida, Hoeffel e Queda (2008), a maneira como as pessoas pensam a \n\npropriedade rural depende das informa\u00e7\u00f5es que elas recebem a seu respeito. As mensagens \n\nveiculadas pelos grandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa normalmente est\u00e3o de acordo com a \n\nordem social que privilegia o ac\u00famulo de capital e um imagin\u00e1rio urbano sobre o mundo. Com \n\nisso, o propriet\u00e1rio rural passa a ver a si mesmo como pobre e a sonhar com \u201co moderno\u201d porque \n\nv\u00ea nele a sua liberta\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades b\u00e1sicas. A propaganda estimula esta \n\nvis\u00e3o: a moderniza\u00e7\u00e3o como redentora. Por\u00e9m, os danos que ela quase sempre acarreta n\u00e3o \n\ncostumam ser divulgados, permanecem ocultos pelo silenciamento. \n\nA situa\u00e7\u00e3o atual, na qual a pequena produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 quase invi\u00e1vel, pode ser \n\nconsiderada uma crise. N\u00e3o s\u00f3 uma crise como um per\u00edodo de recess\u00e3o, mas sim, um decl\u00ednio e \n\numa cessa\u00e7\u00e3o definitiva dos modos tradicionais do povo ipeunense lidar com a terra. Uma vez \n\nque a maioria dos filhos dos pequenos produtores reside e trabalha nas cidades, n\u00e3o h\u00e1 quem d\u00ea \n\ncontinuidade ao seu trabalho rural.  \n\nContudo, apesar de todas as dificuldades enfrentadas pelos agricultores ipeunenses, h\u00e1 \n\npersist\u00eancia na atividade rural e n\u00e3o se deve \u00e0 influ\u00eancia de fatores econ\u00f4micos. Por exemplo, \n\numa entrevistada de origem estrangeira revelou as motiva\u00e7\u00f5es para permanecer no Brasil: \u201cE o \n\nque me segura aqui s\u00e3o a gente que quer trabalhar, sol, chuva e a liberdade. Isso \u00e9 o que me \n\n\n\n 145\n\nsegura aqui (entrevistada 17)\u201d. Ou seja, coisas que, em sua percep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o comuns no \n\ncontexto de sua terra natal. \n\nO gosto pelo trabalho tamb\u00e9m faz com que o pequeno produtor continue no campo. Os \n\ndois fatores principais para que muitos dos pequenos produtores continuem a desempenhar suas \n\natividades s\u00e3o o costume e o gosto. Na maioria dos casos, um fator n\u00e3o apareceu dissociado do \n\noutro. Devido \u00e0 idade, aos riscos e ao esfor\u00e7o necess\u00e1rio para empreender uma nova atividade, \u00e0 \n\nfor\u00e7a do h\u00e1bito e da rotina, a atividade costumeira \u00e9 vista como a op\u00e7\u00e3o mais segura, apesar das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas desfavor\u00e1veis e do desgaste f\u00edsico. Apesar disso, o gosto pelo trabalho \n\nrural apareceu como um forte motivo para a continuidade do mesmo. A rela\u00e7\u00e3o \u00edntima que o ser \n\nhumano constr\u00f3i em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua propriedade e ao seu trabalho n\u00e3o \u00e9 algo simples, mas o \n\nresultado de uma longa experi\u00eancia. Por isso, em alguns casos, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de produzir \n\num poder de influ\u00eancia equivalente ou maior que as vari\u00e1veis econ\u00f4micas. \n\nA influ\u00eancia dos pais agricultores \u00e9 fundamental para estimular viv\u00eancias e experi\u00eancias \n\nque tornam o campo e as atividades agr\u00edcolas mais familiares aos seus filhos e, assim, cultivar o \n\ngosto pelo rural. Dessa forma, caso os filhos desenvolvam uma afei\u00e7\u00e3o pela propriedade, \n\npoderiam decidir mant\u00ea-la em sua posse, como uma ch\u00e1cara de lazer para rememorar a hist\u00f3ria \n\nda fam\u00edlia. \n\nA situa\u00e7\u00e3o presente \u00e9 complexa, n\u00e3o \u00e9 algo simples para analisar. Embora as paisagens \n\nrurais da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos ainda conservem boa parte da conforma\u00e7\u00e3o e das \n\ncaracter\u00edsticas rurais, contexto atual \u00e9 de instabilidade. As tens\u00f5es sociais causadas pela crise do \n\ntrabalho nas pequenas propriedades rurais e o decl\u00ednio das atividades agr\u00edcolas tradicionais bem \n\ncomo os costumes locais e o gosto pelo rural criam condi\u00e7\u00f5es tanto para que as propriedades \n\nsejam vendidas e destinadas a novos usos quanto para que sejam mantidas e fragmentadas no \n\nprocesso de reparti\u00e7\u00e3o das heran\u00e7as.  \n\n \n\n5.2.1.2 Problemas ambientais \n\n \n\n A conforma\u00e7\u00e3o das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos d\u00e1 uma impress\u00e3o de \n\num relativo estado de conserva\u00e7\u00e3o ambiental para aqueles que n\u00e3o s\u00e3o especialistas em bot\u00e2nica, \n\nci\u00eancias florestais, biologia, ecologia, entre outras especialidades. A serra de Itaqueri, o morro da \n\nGurita e os fragmentos florestais esparsos constituintes das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente e \n\n\n\n 146\n\nreserva legal das pequenas propriedades contrap\u00f5em-se \u00e0s vis\u00f5es dos \u201cdesertos verdes\u201d, extensas \n\n\u00e1reas monoculturais que criam paisagens uniformes. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es obtidas de \n\ndiversas fontes, os principais fatores que impediram a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos de \n\nadquirir a apar\u00eancia de um \u201cdeserto verde\u201d, al\u00e9m da complexa din\u00e2mica sociocultural que \n\nbuscamos compreender, foram: a exist\u00eancia de pequenas propriedades aut\u00f4nomas, o relevo \n\nacidentado e a baixa qualidade dos solos. As pequenas propriedades criam o efeito de mosaico \n\nnas paisagens rurais devido \u00e0 descontinuidade das atividades desenvolvidas. A dificuldade de \n\nacesso a muitos locais da microbacia devido ao relevo acidentado tamb\u00e9m constitui um \n\nempecilho \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas de grande escala. Muitos entrevistados disseram \n\nque a maior parte dos solos da microbacia s\u00e3o arenosos e pobres, nos quais n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \u201cfazer \n\nalguma coisa ir para frente\u201d. Por meio das visitas a campo, verificamos a exist\u00eancia de s\u00e9rios \n\nproblemas ambientais que n\u00e3o ficam evidentes a partir de uma observa\u00e7\u00e3o superficial, \n\ndecorrentes principalmente da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original e intensa explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n \n\n \nFigura 15 - A serra de Itaqueri (Site da POUSADA DA SERRA, www.pousadadaserra-ipeuna.com.br, \n\n2009) \n\n\n\n 147\n\nTransformar um ecossistema em um agroecossistema necessariamente implica em perdas \n\nde diversidade biol\u00f3gica, de volume e qualidade dos solos, entre outras. Historicamente, o fogo \n\nteve um papel muito importante ao proporcionar um maior rendimento no processo de convers\u00e3o \n\ndos ecossitemas naturais em \u00e1reas agricult\u00e1veis (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004). Por\u00e9m, o \n\ndesgaste inevit\u00e1vel dos terrenos terminava por privar os agricultores de vantagens ef\u00eameras \n\nadquiridas com a retirada das matas (PADUA, 2002, p. 176). \n\n \n\n \n\nFigura 16 - O morro da \u201cGurita\u201d e fragmentos florestais (Foto: Laila Fraccaro, 2008) \n\n \n\nO modelo industrial de agricultura, baseado na explora\u00e7\u00e3o da terra pelo capital e nas \n\ntend\u00eancias da economia de mercados, produz uma cadeia de impactos ambientais que forma uma \n\nespiral descendente: \n\n \nO manejo inadequado e a diminui\u00e7\u00e3o dos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos levam \u00e0 \ndegrada\u00e7\u00e3o de sua estrutura f\u00edsica e, conseq\u00fcentemente, facilitam os processos de eros\u00e3o \ne desertifica\u00e7\u00e3o. [...] Os solos erodidos exigem mais fertilizantes, que nem sempre \nconseguem suprir adequadamente as necessidades nutricionais das plantas, tornando-as \n\n\n\n 148\n\nmais suscet\u00edveis ao ataque de pragas e doen\u00e7as; dessa forma, os agricultores passam a \naplicar doses crescentes de agrot\u00f3xicos. Mas esses produtos eliminam tamb\u00e9m os \ninimigos naturais das pragas, facilitando a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos, \u00e1caros, fungos e \nbact\u00e9rias, principalmente nos sistemas monoculturais. Al\u00e9m disso, dificilmente os \nagrot\u00f3xicos conseguem eliminar toda a popula\u00e7\u00e3o de pragas, permitindo que os \nindiv\u00edduos sobreviventes tornem-se mais resistentes a esses produtos (EHLERS, 1999, p. \n90). \n\n \n\nOs pequenos produtores utilizam com freq\u00fc\u00eancia herbicidas e inseticidas em suas \n\natividades. Dizem que realmente \u00e9 necess\u00e1rio para viabilizar o plantio. Predomina a vis\u00e3o \n\nagr\u00edcola que privilegia apenas a esp\u00e9cie de interesse econ\u00f4mico em detrimento de todas as \n\ndemais. Para eles, cultura \u00e9 o que se deve plantar e erva daninha exterminar. As detest\u00e1veis ervas \n\ndaninhas s\u00e3o, na realidade, os vegetais que restam da mata nativa (WILLIAMS, 1989, p. 319-\n\n320) e tentam se restabelecer no agroecossistema. Originalmente, os ecossistemas s\u00e3o biodiversos \n\n(e os brasileiros em especial destacam-se entre os mais ricos em biodiversidade). Entre as v\u00e1rias \n\nvertentes da chamada agricultura sustent\u00e1vel, praticamente todas expressam a necessidade do \n\nestabelecimento de novos padr\u00f5es produtivos que n\u00e3o agridam o ambiente e que mantenham as \n\ncaracter\u00edsticas dos agroecossistemas por longos per\u00edodos (EHLERS, 1999, p. 120). Na \n\nmicrobacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, os problemas ambientais emergentes evidenciam a \n\ninsustentabilidade ecol\u00f3gica dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o l\u00e1 desenvolvidos. \n\nGeralmente, os problemas ambientais mencionados pelos pequenos propriet\u00e1rios dizem \n\nrespeito a obst\u00e1culos ao desempenho de suas atividades produtivas. E os problemas apontados \n\npor propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras de lazer dizem respeito \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias negativas das atividades \n\nagropecu\u00e1rias e ao comprometimento da qualidade ambiental. De modo geral, os problemas \n\ncitados mais freq\u00fcentemente foram a escassez de \u00e1gua, as queimadas, o uso de agrot\u00f3xicos, os \n\nestragos causados por javalis e os processos de eros\u00e3o e assoreamento. Um aspecto comum a \n\ntodos os propriet\u00e1rios foi a forte tend\u00eancia para n\u00e3o apontar problemas ambientais causados por \n\natividades vinculadas \u00e0 pr\u00f3pria conduta. Por exemplo, o plantador de cana-de-a\u00e7\u00facar reclamou \n\ndos javalis e da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, deixando de mencionar, os problemas decorrentes do uso \n\nde agrot\u00f3xicos ou das queimadas. Outra postura semelhante foi a de culpar ou responsabilizar \n\noutros atores sociais, principalmente os agricultores, por alguns danos ambientais. Assim, alguns \n\npropriet\u00e1rios procuraram isentar-se da co-responsabilidade pelas atividades desenvolvidas em \n\nsuas propriedades. \n\n\n\n 149\n\nSegundo alguns pequenos produtores, a escassez de \u00e1gua tem prejudicado ou mostra-se \n\npotencialmente prejudicial \u00e0 produtividade agr\u00edcola. E isso tem provocado um movimento \n\ninverso ao da supress\u00e3o das matas. Em geral, a escassez de \u00e1gua apareceu associada ao \n\ndesmatamento. Alguns pequenos produtores est\u00e3o passando a reconstituir e restaurar \u00e1reas \n\ndegradadas n\u00e3o somente para satisfazer as exig\u00eancias legais, mas para recuperar nascentes e, \n\nassim, gerar um volume maior de \u00e1gua dispon\u00edvel.  Um pequeno propriet\u00e1rio afirmou que \u201ca \n\nriqueza de uma propriedade \u00e9 a \u00e1gua (entrevistado 13)\u201d.  \n\n \n\n \nFigura 17 - O pequeno fragmento florestal que aparece do lado esquerdo foi constitu\u00eddo com objetivo de aumentar a \n\nvaz\u00e3o das nascentes (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nOutro propriet\u00e1rio, do pequeno s\u00edtio da foto acima35, demonstrou um n\u00edvel de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o maior em compara\u00e7\u00e3o aos demais. Ao perguntarmos sobre quais seriam os \n\nproblemas da regi\u00e3o sem nem sequer qualificarmos a express\u00e3o com \u201cambientais\u201d, a resposta \n\nimediata foi: a falta de \u00e1gua. Ele, ent\u00e3o, mostrou o pequeno fragmento florestal que havia \n                                                 \n35 O s\u00edtio corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o de terras com maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores. H\u00e1 uma estrada que marca o limite com \noutras propriedades, como \u00e9 poss\u00edvel notar na figura 17.  \n\n\n\n 150\n\nreconstitu\u00eddo em sua propriedade e as a\u00e7\u00f5es que vinha desenvolvendo para lidar com o problema. \n\nEle disse: \u201c\u00c1rvores a gente j\u00e1 est\u00e1 plantando. A id\u00e9ia \u00e9 reflorestar mais para ter mais \u00e1gua, \n\nsen\u00e3o n\u00e3o tem \u00e1gua. Quanto mais floresta, mais \u00e1gua. Porque a gente se interessa pela \u00e1gua, \n\nn\u00e3o pelo pasto. Tem que aumentar a \u00e1gua (entrevistado 2)\u201d. A principal suposi\u00e7\u00e3o foi de que \n\ntamanha preocupa\u00e7\u00e3o devia-se aos preju\u00edzos existentes ou potenciais \u00e0 sua granja.  \n\nOcorr\u00eancias de queimadas e inc\u00eandios, propositais ou acidentais, n\u00e3o s\u00e3o fatos raros. O \n\nfogo tem sido um dos fatores que produz r\u00e1pidas e dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es nas conforma\u00e7\u00f5es das \n\npaisagens. Reclama\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s queimadas foram feitas principalmente pelos propriet\u00e1rios \n\nde ch\u00e1caras de lazer, que, no discurso, tendem a ser mais exigentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais. Um deles disse que \u00e9 comum o uso do fogo para \u201climpar\u201d o terreno, o que seria um \n\ncostume do povo nativo. Inc\u00eandios pontuais, criminosos ou acidentais, provocam estragos \n\nconsider\u00e1veis; mas, na sua opini\u00e3o, o maior problema \u00e9 a queima da cana.  \n\n Essa \u00e9 uma cr\u00edtica comum dos propriet\u00e1rios que n\u00e3o trabalham com esse ramo de \n\natividade. Para aquele que depende do cultivo da cana, a opini\u00e3o pessoal parece estar \n\ndesvinculada das a\u00e7\u00f5es recomendadas pelas inst\u00e2ncias superiores da cadeia produtiva. H\u00e1 uma \n\nesp\u00e9cie de ilus\u00e3o protetora do sistema: a id\u00e9ia de que n\u00e3o \u00e9 o capitalismo que nos est\u00e1 \n\nprejudicando, e sim os aspectos mais vis\u00edveis e mais facilmente isol\u00e1veis da vida cotidiana \n\n(WILLIAMS, 1989, p. 137). Em outras palavras, as estruturas e os mecanismos objetivos do \n\nsistema s\u00e3o vivenciados pelas dificuldades imediatas enfrentadas na vida cotidiana. Pessoas e \n\nsitua\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o alvos de revolta, e n\u00e3o o sistema (que precisaria ser transformado) \n\n(BOURDIEU, 1979). O propriet\u00e1rio rural aparece como o sujeito respons\u00e1vel pelos danos \n\nambientais sem que haja uma cr\u00edtica ao sistema como um todo, que estimula e, muitas vezes, \n\nexige a pr\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es prejudiciais ao ambiente. Um propriet\u00e1rio, produtor de cana, colocou \n\noutros pontos de vista a partir dos quais n\u00e3o estamos acostumados a analisar a problem\u00e1tica \n\nambiental. \n\n \n\nEnquanto a usina falar \u201cqueima\u201d, eu queimo. Quando a usina falar para n\u00e3o \nqueimar, n\u00e3o vou queimar. Eu n\u00e3o tenho interesse, eu at\u00e9 gostaria que parasse hoje, \nporque o que voc\u00ea aproveita da terra... A folha de cana, quando enterra na terra vai \nproduzir muito mais. S\u00f3 que aqui, aquele pingu\u00e7o que passa no meio do caminho e \ncoloca fogo, isso vai queimar a vida inteira. Eu quero ser sincero com voc\u00ea. N\u00e3o \nqueimando a cana, o cortador vai encontrar dificuldades. Porque cobra, aranha, \nescorpi\u00e3o, vespa e outros mais. E o fogo limpa. Mas eu sei l\u00e1 o que... Por mim, se \nparasse hoje eu batia palmas. Porque o que voc\u00ea queima hoje, poderia aproveitar \n\n\n\n 151\n\ncomo fertilizante. N\u00e3o tem nem d\u00favida. E no agrot\u00f3xico tamb\u00e9m. Porque onde tem \nfaixo, onde tem mato, ele j\u00e1 vai nascer mais fraco, vai ter dificuldades para ele \nbrotar raiz e no meio desse tempo a cana sai e afoga ele. Ent\u00e3o, eu acho que n\u00e3o \nqueimando a cana, seria uma boa para n\u00f3s. Ent\u00e3o, mas o dia que eles falarem \u201cn\u00e3o \nqueima mais\u201d, eu vou at\u00e9 bater palma (entrevistado 1).  \n\n \n\nEssa fala deixa claro que h\u00e1 muitos fatores imbricados para motivar uma a\u00e7\u00e3o prejudicial \n\nao ambiente. As exig\u00eancias da usina e uma postura de preocupa\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria seguran\u00e7a \n\npredominam. Mas isso n\u00e3o significa necessariamente que n\u00e3o haja no\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais nem das vantagens produtivas de uma conduta ambientalmente menos impactante.  \n\nO problema ambiental mencionado mais freq\u00fcentemente refere-se aos estragos causados \n\npor javalis, que competem com as esp\u00e9cies nativas, destroem e comem planta\u00e7\u00f5es, escavam o \n\nsolo e reviram as \u00e1reas de nascentes e pequenos c\u00f3rregos, prejudicando a qualidade das \u00e1guas. H\u00e1 \n\num grande n\u00famero de javalis soltos na zona rural de Ipe\u00fana e que se reproduzem \n\ndescontroladamente.  \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Exemplo de dano ao solo causado por javali (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n\n\n 152\n\nAo buscarmos mais informa\u00e7\u00f5es sobre a origem do problema, descobrimos que na regi\u00e3o \n\nhavia criadores de javalis de onde seriam provenientes os animais soltos. Entrevistamos um deles, \n\nque conseguiu esclarecer bastante a problem\u00e1tica.   \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o foi a portaria 10298 do Ibama. Ela criou uma certa \nreserva de marcado. Por qu\u00ea? Quem estaria criando javalis permaneceria. E quem \nn\u00e3o estivesse n\u00e3o poderia mais criar. Com isso, a gente entendeu que poderia ser \ninteressante financeiramente para a pequena propriedade inclusive. A gente \ncome\u00e7ou. E n\u00f3s nos inscrevemos no Ibama nesse per\u00edodo que ele deu para a \nregulariza\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma longa luta entre criar e vender. O grande problema, o grande \ngargalo foi a venda. Voc\u00ea n\u00e3o consegue escala, n\u00e3o consegue manter uma clientela \nfixa. Ent\u00e3o, esse foi o grande entrave, inclusive para todos os criadores. No in\u00edcio \ntinha uma associa\u00e7\u00e3o no estado. Tinha cento e trinta e poucos criadores inscritos no \nIbama. Tinha uma associa\u00e7\u00e3o brasileira e tinha uma associa\u00e7\u00e3o paulista de cria\u00e7\u00e3o. \nPor que n\u00e3o consegue escala? \u00c9 dif\u00edcil voc\u00ea entrar no mercado com essa carne mais \ncara, em primeiro lugar. Para voc\u00ea entrar, voc\u00ea tem que ter uma padroniza\u00e7\u00e3o. E \nentre os produtores n\u00e3o existia essa padroniza\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m sabia como criar. N\u00e3o \ntem uma t\u00e9cnica e tamb\u00e9m n\u00e3o se tem nada escrito como se deve criar o javali. \nNingu\u00e9m fez pesquisa. Sabe-se as doen\u00e7as que tem, mas n\u00e3o se procurou saber como \nse cria melhor. \u00c9 o caso, por exemplo, da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Existe todo um estudo, \ntoda uma literatura, tudo para que isso seja feito, como se deve criar, como n\u00e3o \ndeve. Para o javali, n\u00e3o existe isso, ent\u00e3o, essa falta de conhecimento levou todos a \ncriarem cada um na sua. Os criat\u00f3rios, e eu conheci uma por\u00e7\u00e3o, todos diferentes \nuns dos outros. N\u00e3o existe padroniza\u00e7\u00e3o nenhuma. Uns com maior acerto, outros \ncom menor acerto, mas n\u00e3o existia padroniza\u00e7\u00e3o. E, conseq\u00fcentemente, n\u00e3o existia \npadroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. E menos ainda, uni\u00e3o para que se fizesse um entreposto \nde venda numa cidade maior. Todo mundo numa cooperativa mandaria sua carne \npara esse entreposto e esse entreposto distribuiria. N\u00e3o foi feito. E o que tamb\u00e9m \nmuito atrapalhou foi a cria\u00e7\u00e3o do javali cruzado, o famoso javaporco. Se comprava \num macho javali e se cruzava com f\u00eameas comuns. D\u00e1 um descendente tamb\u00e9m f\u00e9rtil. \nIsso \u00e9 o que produz. A grande maioria dos que est\u00e3o soltos s\u00e3o assim. \u00c9 cruzamento. \nComo existia esse cruzamento, as churrascarias e os espertinhos que n\u00e3o estavam \ninscritos no Ibama, esses come\u00e7aram a oferecer nas churrascarias porque era moda, \ntodo mundo queria oferecer carne de javali. Na realidade, o que aconteceu foi que a \ncarne n\u00e3o era de javali. Muitas vezes, era de porco, com outro tipo de tempero. Ao \ninv\u00e9s de ser mais saborosa, ela piorou, ficou pior. E isso atrapalhou inclusive mais a \nvenda. Hoje muita gente que experimentou javali n\u00e3o come. Javali entre aspas. \nExistem ainda hoje aqueles que gostam de javali, aceitam javali e querem javali. Mas \na maioria desistiu por causa dessas falsidades da carne. N\u00e3o era carne de javali. E o \nsabor \u00e9 outro, totalmente diferente. Ent\u00e3o, hoje, essa carne est\u00e1 somente para um \nmercado restrito, para quem realmente conhece e para quem realmente gosta disso. \nEsse foi o grande entrave para se vender. Dos 130 criadores, resta uma meia d\u00fazia, \num pouco mais, mas muito pouco. Inclusive, n\u00f3s tamb\u00e9m estamos encerrando. Eu fiz \ninclusive o pedido de encerramento para o Ibama. \u00c9 muito caro, o Ibama exige \nmicrochip, \u00e9 muito rigoroso. \u00c9 para cada animal ter um microchip, ou deveria. \n\n\n\n 153\n\nEncarece muito e voc\u00ea n\u00e3o tem coloca\u00e7\u00e3o do produto. Esses animais que est\u00e3o soltos \ns\u00e3o provenientes dos que criavam sem essa prote\u00e7\u00e3o. L\u00e1 no nosso criat\u00f3rio n\u00f3s \ntemos as baias e temos a cerca em volta, uma cerca de prote\u00e7\u00e3o com alicerce de 40 \ncm e 1,80 de altura. Se ele escapa da baia, ele fica contido ali. Os que n\u00e3o criavam \nassim, e isso o Ibama j\u00e1 vinha fiscalizando, desde 98 eles fiscalizam isso, n\u00e3o se \npreocupavam com a instala\u00e7\u00e3o. A\u00ed, escapavam e n\u00e3o voltavam. Ele n\u00e3o \u00e9 \ndomesticado. Ele vai para o mato e, como no Estado de S\u00e3o Paulo tem muita cana, a \nalimenta\u00e7\u00e3o para ele \u00e9 farta. Al\u00e9m de estar no mato e comer o que eles comem, tem a \ncana que d\u00e1 uma certa subsist\u00eancia. Ent\u00e3o, realmente \u00e9 complicado esse neg\u00f3cio do \nque est\u00e1 solto. Mas o que est\u00e1 solto n\u00e3o \u00e9 dos criadores inscritos. Os criadores \ntamb\u00e9m t\u00eam culpa nisso porque tamb\u00e9m venderam machos. Em suma, \u00e9 mais ou \nmenos isso (entrevistado 33). \n \n\n  \n\nFigura 19 - Cria\u00e7\u00e3o de javalis em Ipe\u00fana (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n\nEste \u00e9 um exemplo de uma atividade que n\u00e3o obteve sucesso no mercado e, ao mesmo \n\ntempo, causou s\u00e9rios problemas ambientais. O arranjo produtivo, basicamente uma intera\u00e7\u00e3o \n\norganizada entre ind\u00fastrias e pessoas, imprescind\u00edvel para o desenvolvimento de um ramo de \n\natividade agr\u00edcola atualmente (ISLER, OLIVEIRA, [200-]), n\u00e3o foi bem consolidado de modo a \n\nescoar a produ\u00e7\u00e3o. Aparentemente, um dos principais erros deveu-se a uma postura negligente e \n\n\n\n 154\n\nimprudente, por acharem que criar o animal h\u00edbrido seria t\u00e3o simples como criar porcos \n\ndom\u00e9sticos. Os pequenos produtores reclamam do fato de n\u00e3o poderem nem ao menos ca\u00e7ar os \n\njavalis, que passaram a ser considerados \u201cpragas\u201d. Por\u00e9m, no Estado de S\u00e3o Paulo, a ca\u00e7a est\u00e1 \n\nproibida sob qualquer pretexto por for\u00e7a do art. 204 da Constitui\u00e7\u00e3o paulista. N\u00e3o se trata de uma \n\ndecis\u00e3o do Ibama, mas sim da obrigatoriedade do cumprimento da lei.  \n\nEssa conjuntura \u00e9 uma complexa intera\u00e7\u00e3o com disputa de for\u00e7as entre as institui\u00e7\u00f5es e os \n\nagentes fiscais ambientais, que precisam defender a lei; os propriet\u00e1rios rurais, que s\u00e3o \n\nprejudicados economicamente; as pessoas que defendem os direitos dos animais; e os javalis, que \n\ncontinuam provocando danos ambientais incalcul\u00e1veis. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de ser resolvida nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es atuais.  \n\nA eros\u00e3o e o assoreamento tamb\u00e9m foram problemas ambientais mencionados, \n\nprincipalmente pelos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras ou os que n\u00e3o trabalham diretamente com \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n \n\n \n\nFigura 20 - Exemplo de eros\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\n\n\n 155\n\nNo geral, o processo de eros\u00e3o na microbacia encontra-se num est\u00e1gio avan\u00e7ado. H\u00e1 \u00e1reas \n\nem que o solo arenoso fica exposto e \u00e1reas de vo\u00e7orocas. \n\nO ribeir\u00e3o dos Sinos tamb\u00e9m encontra-se num est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nTivemos a oportunidade de presenciar isso.  \n\n \n\n \n\nFigura 21 - O ribeir\u00e3o dos Sinos, assoreado (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \nO dono de uma ch\u00e1cara que \u00e9 cortada pelo ribeir\u00e3o dos Sinos comentou:  \n\n \n\nEsse ribeir\u00e3o, quando eu vim para c\u00e1, ele tinha po\u00e7os com mais de 2 metros, 2 \nmetros e meio. Tinha tra\u00edra, lambari. Esse ribeir\u00e3o aqui, que des\u00e1gua no salto do \nNho T\u00f3. H\u00e1 4 anos, puxavam \u00e1gua daqui. A\u00ed, deu uma chuva muito forte que \nestourou uma represa l\u00e1 pra cima. E assoreou de uma tal maneira... Hoje ainda tem \nuns po\u00e7os de uns 60 cm. Mas nessa ocasi\u00e3o ficou assim, s\u00f3 areia. O leito do rio \nmudou, retificou o curso do rio. Esse rio nasce l\u00e1 no Manildo. E n\u00e3o existe mais \npraticamente. S\u00f3 alguns peda\u00e7os. O resto est\u00e1 todo assoreado. Essa propriedade a\u00ed \nao lado n\u00e3o tinha escritura, mas tinha um dono. Vendeu para uma pessoa a\u00ed. E \naterrou, o que ajudou a assorear. E a\u00ed, veio o Ibama e multou ele. Ele nunca mais \napareceu a\u00ed. Al\u00e9m disso, ele cortou \u00e1rvores (entrevistado 29).  \n\n\n\n 156\n\nEm outra oportunidade, esse mesmo propriet\u00e1rio convidou-nos a observar um problema \n\nambiental em sua ch\u00e1cara. Segundo ele, em fevereiro de 2009, havia ocorrido um evento \n\nextremo, uma fort\u00edssima tempestade, e a vaz\u00e3o foi t\u00e3o grande que a enxurrada passou por cima da \n\nestrada, que fica sobre a barragem. A for\u00e7a da \u00e1gua moveu uma grande quantidade de terra e \n\nentulho utilizados para a constru\u00e7\u00e3o do ladr\u00e3o (cano por onde escoa automaticamente a \u00e1gua do \n\nreservat\u00f3rio quando \u00e9 excedido o n\u00edvel m\u00e1ximo suportado pelo sistema) instalado em sua \n\npropriedade. Resultado: o cano principal ficou pendurado e houve perigo de rompimento daquela \n\nparte da barragem. As consequ\u00eancias ambientais seriam desastrosas principalmente para esse \n\npropriet\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Escoadouro danificado ap\u00f3s tempestade (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 alvo do descontentamento dos pequenos produtores rurais. \n\nConforme alguns relatos, a fiscaliza\u00e7\u00e3o ocorre com regularidade e muitos j\u00e1 tiveram a \n\nexperi\u00eancia de ser penalizados ou advertidos. Uma vez que se tem uma percep\u00e7\u00e3o imediata da \n\napar\u00eancia da propriedade rural, essa se torna pass\u00edvel de cr\u00edtica e avalia\u00e7\u00e3o. A apar\u00eancia, o que \n\n\n\n 157\n\npode ser imediatamente visualizado, tornou-se um elemento de conflito, pois raramente h\u00e1 \n\noportunidades para o propriet\u00e1rio explicar as motiva\u00e7\u00f5es pelos seus atos (ALMEIDA; \n\nHOEFFEL; QUEDA, 2008, p.60). A objetividade e a impessoalidade no ato da fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npenalizam, muitas vezes, apenas os legalmente respons\u00e1veis, n\u00e3o os diretamente respons\u00e1veis \n\npelos danos. Isso \u00e9 evidenciado pelo exemplo abaixo. \n\n \n\nJ\u00e1 tivemos problemas com multas. Tem gente que, na seca, joga bituca de cigarro e \npega fogo. A\u00ed, a gente tem que pagar aquelas multas de 5 mil reais, 6 mil reais \nporque tem uma \u00e1rea de tal tamanho l\u00e1 queimada. Mas, queimou, desqueimou, a \ngente nem est\u00e1 sabendo. Quem paga \u00e9 a gente (entrevistada 22).  \n\n \n\nTendemos a julgar os propriet\u00e1rios como os \u00fanicos respons\u00e1veis pelas modifica\u00e7\u00f5es da \n\napar\u00eancia de suas propriedades e pelos danos ao ambiente. As normas do direito ambiental \n\nseguem esse racioc\u00ednio: o explorador da atividade econ\u00f4mica coloca-se na posi\u00e7\u00e3o de garantidor \n\nda preserva\u00e7\u00e3o ambiental e os danos que dizem respeito \u00e0 atividade estar\u00e3o sempre vinculados a \n\nele (STEIGLEDER, 2003, p. 84).  \n\nMas, de acordo com muitos depoimentos, a lei e a falta de capital limitam bastante o livre \n\narb\u00edtrio e a liberdade de a\u00e7\u00e3o, reduzindo o real poder de atua\u00e7\u00e3o sobre as propriedades rurais. Os \n\npropriet\u00e1rios est\u00e3o cientes de que n\u00e3o podem mais fazer o que bem entenderem. Ao perguntarmos \n\na uma propriet\u00e1ria quais s\u00e3o os fatores que mais limitam suas atividades, ela respondeu: \n\n\u201cDinheiro, legisla\u00e7\u00e3o. Tudo o que tem para fazer tem que seguir [a lei] hoje em dia. Vai cortar \n\numa \u00e1rvore para ver se n\u00e3o tomam a propriedade inteira... (entrevistada 9)\u201d. \n\nAs restri\u00e7\u00f5es da lei e as penalidades, que resultam num pesado \u00f4nus pecuni\u00e1rio, \n\ndesmotivam o pequeno produtor e constituem um forte est\u00edmulo para o abandono da atividade \n\nrural, como observamos no exemplo a seguir.  \n\n \n\nMeu irm\u00e3o vendeu a propriedade porque ele colocou uma cerca num lugar onde n\u00e3o \ntinha nascente, s\u00f3 tinha umidade. A\u00ed, meteram uma multa nele. Tinha que dar cesta \nb\u00e1sica e aparecer para dar uma assinatura. \u201cEu n\u00e3o matei ningu\u00e9m, n\u00e3o roubei, \nestou serrando, limpando uma cerca porque o gado est\u00e1 indo para o vizinho, estou \nreformando cerca\u201d. Desgostou. Tem mais de 80 anos, foi embora com o filho dele \npara S\u00e3o Paulo. Quem comprou, o que aconteceu? Derrubou mato, meteu trator na \nbeira do rio. Ele tinha uma ponte para fazer para chegar na casa. Aqui no Brasil \nquem manda \u00e9 isso aqui (fez um gesto com as m\u00e3os sinalizando dinheiro) [...] Voc\u00ea \nv\u00ea uma m\u00fasica do Ti\u00e3o Carreiro. Tinha um mangueir\u00e3o de porco, um mangueir\u00e3o de \nboi, trabalhava com o pai. Chegou os mais grandes, que apertaram eles para vender \n\n\n\n 158\n\no terreno. Venderam o terreno. Foram embora para a cidade. E n\u00e3o tinha como \nviver, porque n\u00e3o tinha estudo, n\u00e3o tinha nada, tinha que fazer reboque, fazer pr\u00e9dio. \nUm dia ele voltou para propriedade e s\u00f3 encontrou o carro do pai dele debaixo da \nfigueira apodrecendo. Ent\u00e3o, ele sentiu saudade disso a\u00ed, que ali eles viveram, o pai \ndele criou eles. Depois achou o carro podre. Voc\u00ea sabe o que \u00e9 carro de boi? \u00c9 uma \nhist\u00f3ria verdadeira. \u00c9 como aconteceu com meu irm\u00e3o. Ele vendeu de desgosto. \n\u201cN\u00e3o posso mexer no que \u00e9 meu, nem uma estrada para chegar na casa, n\u00e3o posso \nfazer uma ponte\u201d. Ent\u00e3o, tem uns neg\u00f3cios errados. O que manda \u00e9 o dinheiro \n(entrevistado 13).  \n\n \n\nEntre normas de direito ambiental, o c\u00f3digo florestal \u00e9 uma das que mais influencia a \n\napar\u00eancia das propriedades rurais e, consequentemente a conforma\u00e7\u00e3o das paisagens rurais, ao \n\ninstituir as \u00e1reas de reserva permanente e reserva legal. Evidentemente, a posse da propriedade \n\nprivada da terra n\u00e3o pode autorizar de maneira alguma um uso irrestrito dos bens ambientais. \n\nAl\u00e9m disso, os interesses coletivos na conserva\u00e7\u00e3o ambiental devem limitar a liberdade de uso \n\ndos propriet\u00e1rios (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 65). Por\u00e9m, seria necess\u00e1rio \n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es para conciliar a sobreviv\u00eancia dos pequenos produtores e a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nDe um modo geral, percebemos que h\u00e1 um n\u00edvel consider\u00e1vel de consci\u00eancia e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais. A constata\u00e7\u00e3o da gravidade dos problemas \n\nambientais mostra-se como uma combina\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais sentidos na vida cotidiana \n\ne das not\u00edcias veiculadas pela m\u00eddia. Enquanto a percep\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais locais \u00e9 \n\nestimulada principalmente pelas press\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o e seus representantes e pelos impactos e \n\ndificuldades sentidos na vida cotidiana, a percep\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais globais \u00e9 constru\u00edda \n\na partir das mensagens midi\u00e1ticas. Reparamos que n\u00e3o havia somente discursos prontos e \n\nchav\u00f5es do ambientalismo, como \u201ca natureza est\u00e1 acabando\u201d, \u201ca natureza est\u00e1 pedindo socorro\u201d, \n\n\u201co mundo est\u00e1 acabando\u201d, entre outras frases. Essas falas geralmente vinham acompanhadas de \n\nexemplos vivenciados. \n\nA\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o mostram-se como importantes for\u00e7as modificadoras \n\nda conforma\u00e7\u00e3o da paisagem. O surgimento de pequenos fragmentos florestais na microbacia do \n\nribeir\u00e3o dos Sinos deve-se a a\u00e7\u00f5es continuadas de restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n \n\nQuando n\u00f3s chegamos aqui era pura eros\u00e3o. Era uma terra limpa, areia. N\u00f3s \nrecuperamos tudo, n\u00f3s plantamos tudo. Desde que chegamos aqui, a situa\u00e7\u00e3o \nambiental melhorou bastante. Aqui em baixo, onde est\u00e1 o ribeir\u00e3o dos Sinos era \n\n\n\n 159\n\nsomente terra nua, s\u00f3 terra, terra limpa, nenhuma \u00e1rvore. Esta que est\u00e1 verde e \nbonita agora foram meu ex-marido e os empregados que plantaram. Tudo, tudo, tudo \n(entrevistada 17).  \n\n \n\nUma an\u00e1lise flor\u00edstica da paisagem revela os elementos, mas n\u00e3o os processos. Alguns \n\nestudos tendem a analisar a composi\u00e7\u00e3o da paisagem segundo os usos do solo, como cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, pastos, eucaliptos etc., em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de fragmentos florestais, como se fossem \n\nremanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Atualmente, os processos de restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\ndecorrentes da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e da livre escolha de certos propriet\u00e1rios criam \n\nfragmentos florestais. Isso derruba o que talvez seja um mito do imagin\u00e1rio do cidad\u00e3o urbano: o \n\nfragmento florestal como s\u00edmbolo do que resta da floresta original.  \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Recomposi\u00e7\u00e3o florestal (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n\nA necessidade de ocupar a propriedade rural com atividades agropecu\u00e1rias para gerar \n\nrenda foi um dos principais fatores para impedir a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas na microbacia \n\ndo ribeir\u00e3o dos Sinos. Como bem observaram Almeida, Hoeffel e Queda (2008, p. 69), aquele \n\n\n\n 160\n\nque n\u00e3o necessita do cultivo da terra para sobreviver tende a ter uma conduta ambiental diferente \n\ndaquele que pensa a terra como elemento principal e talvez \u00fanico para a obten\u00e7\u00e3o de seu sustento.  \n\nNesse sentido, um pequeno agricultor declarou: \n\n \n\n[...] mas o pessoal de fora acho que conserva mais ainda do que o do lugar. Tem um \nvizinho meu, [...], ele \u00e9 de S\u00e3o Paulo, aposentou e fez essa casa a\u00ed. Se voc\u00ea ver a \nch\u00e1cara dele, d\u00e1 at\u00e9 inveja. Porque pomar, \u00e9 todo tipo de laranja. Fizeram uma \nrepresa a\u00ed e est\u00e3o reflorestando. Ent\u00e3o, \u00e9 um cara que cuida, \u00e9 um cara respons\u00e1vel. \nS\u00f3 que ele \u00e9 um cara que n\u00e3o vive desse pedacinho de terra. A gente procura tirar \num sustento daqui, voc\u00ea entendeu? A gente n\u00e3o tem mais dois ou tr\u00eas p\u00e9s de laranja \na\u00ed porque pode ser relaxo da gente, mas a gente tem outras coisas para fazer e n\u00e3o \nolhou muito essa parte (entrevistado 18).  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o exacerbada em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto econ\u00f4mico da explora\u00e7\u00e3o das pequenas \n\npropriedades produtivas fez com que houvesse uma neglig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos \n\nambientais. Contudo, a vari\u00e1vel ambiental ganhou maior peso para a atividade agr\u00edcola, que \n\ndepende diretamente dos recursos naturais da propriedade e, atualmente, enfrenta as severas \n\nconsequ\u00eancias dos longos e paulatinos processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n5.2.1.3 Desfrutando as propriedades rurais e as paisagens \n\n \n\nS\u00e3o pouqu\u00edssimos os pequenos produtores que utilizam suas propriedades tamb\u00e9m para \n\natividades de lazer. Para eles, a propriedade rural \u00e9 somente o local de trabalho, isto \u00e9, o local \n\nonde n\u00e3o se quer estar nos momentos de lazer. Esse distanciamento f\u00edsico \u00e9 importante para que \n\nhaja um afastamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s press\u00f5es e \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es cotidianas da rotina de trabalho, \n\npermitindo que os momentos de descanso sejam mais revigorantes.   \n\nPor outro lado, as propriedades rurais tamb\u00e9m se tornaram s\u00edmbolos modernos de \n\nqualidade de vida. Por esse motivo, pessoas que se enriquecem em profiss\u00f5es tipicamente \n\nurbanas compram terras como parte de seus investimentos, seja para lazer ou outros motivos \n\n(ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 58). A fun\u00e7\u00e3o das pequenas ch\u00e1caras da microbacia \n\ndo ribeir\u00e3o dos Sinos \u00e9, basicamente, proporcionar momentos de lazer para seus os propriet\u00e1rios, \n\nque n\u00e3o dependem da renda proveniente da sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Em rela\u00e7\u00e3o aos outros \n\npropriet\u00e1rios de ch\u00e1caras, apenas dois utilizam o lazer como atividade lucrativa, o que possui a \n\npista de motocross e promove bailes e o que possui uma pousada. E outros dois estudam \n\n\n\n 161\n\npossibilidades de desenvolver atividades agropecu\u00e1rias para produzir mercadorias com algum \n\ndiferencial a fim de obter rendimentos para, ao menos, sustentar a propriedade e, talvez, gerar \n\nlucros. Com esse objetivo, eles j\u00e1 investiram na compra de propriedades vizinhas para expandir a \n\n\u00e1rea dispon\u00edvel para os neg\u00f3cios.  \n\nH\u00e1 diferentes concep\u00e7\u00f5es de lazer. Para um pecuarista, um dos \u00fanicos propriet\u00e1rios que \n\ndepende integralmente da renda da propriedade e a utiliza tamb\u00e9m para fins de lazer, os animais, \n\nal\u00e9m de fonte de renda, s\u00e3o fonte de divers\u00e3o. Ele possui uma pista para corrida de cavalos e para \n\nprovas de la\u00e7o e tambor com bezerros. A fam\u00edlia costuma participar de leil\u00f5es, rodeios, eventos \n\nagropecu\u00e1rios onde h\u00e1 demonstra\u00e7\u00f5es e competi\u00e7\u00f5es das modalidades.   \n\nQuando n\u00e3o h\u00e1 necessidade de obter renda da propriedade, o pr\u00f3prio trabalho rural \n\naparece como uma atividade de lazer. Um morador de Rio Claro comentou:  \n\n \n\nEu compro o gado pequeno, a\u00ed quando fica grande a gente vende. \u00c9 mais por \ndistra\u00e7\u00e3o, \u00e9 um hobby, s\u00f3 porque eu gosto. N\u00e3o \u00e9 para ter lucro. N\u00e3o tem renda \nmensal. Toda vida eu tive a\u00e7ougue. Agora eu vendi o a\u00e7ougue e estou vivendo de \naluguel. Minha esposa tem uma lojinha. Ano que vem eu aposento. Eu gosto porque \ncresci no meio disso (entrevistado 10). \n\n \nEssa pessoa administra e cuida das propriedades do pai e de duas tias. Legalmente, s\u00e3o \n\ntr\u00eas propriedades; na pr\u00e1tica, uma. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o aparece como o encerramento \n\ndefinitivo das atividades agropecu\u00e1rias. Ele disse que manter\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de gado at\u00e9 que \n\naumentem as press\u00f5es para que a propriedade seja loteada, uma vez que esta se encontra no limite \n\nda zona urbana. \n\n A perspectiva de expans\u00e3o urbana motiva a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, processo no qual as \n\n\u00e1reas anteriormente agr\u00edcolas s\u00e3o loteadas para a constru\u00e7\u00e3o de moradias e infra-estrutura urbana \n\n(FOLADORI, 2001). Isso fica evidente quando n\u00e3o \u00e9 dado um uso \u00e0s propriedades, quando \n\nadquire uma apar\u00eancia de abandono. Por\u00e9m, a especula\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 feita desta forma. O \n\ndono de uma propriedade com cria\u00e7\u00e3o de gado disse: \u201cEu penso mais em investimento \n\nimobili\u00e1rio. Est\u00e1 perto da cidade, futuramente vai ter que ser loteado (entrevistado 21)\u201d. A \n\npresen\u00e7a de atividades agropecu\u00e1rias camufla o interesse no potencial retorno financeiro dos \n\nfuturos loteamentos.  \n\nNa microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos \u00e9 marcante a presen\u00e7a de atividades n\u00e3o agr\u00edcolas no \n\nmeio rural. \n\n\n\n 162\n\nA presen\u00e7a do urbano no campo brasileiro pode ser reconhecida sobretudo nas \natividades fabris com uso intensivo de tecnologia, nos hot\u00e9is-fazenda, nos parques \ntem\u00e1ticos, nos pesque-pagues, nos restaurantes, nos spas, etc. E o rural no urbano est\u00e1 \npresente mais no modo como os moradores percebem a din\u00e2mica das aglomera\u00e7\u00f5es \nurbanas (SUZUKI, 2007b , p. 332). \n\n \n\n Um propriet\u00e1rio administra a propriedade herdada da sogra e vive da explora\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas atividades de lazer. O que mais chamou a aten\u00e7\u00e3o visualmente foi a pista de motocross. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Pista de motocross vista de longe (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2008) \n\n \n Esse propriet\u00e1rio n\u00e3o cobra pelo uso da pista, mas apenas pela alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas. \n\nPortanto, ele obt\u00e9m retorno financeiro a partir da promo\u00e7\u00e3o de eventos, ou seja, de um fluxo \n\nintenso de pessoas circulando por sua propriedade, n\u00e3o do aluguel da pista. Trata-se de uma \n\npessoa com uma grande rede de contatos. Pilotos de diversas cidades do interior paulista, como \n\nCampinas, Rio Claro e Sorocaba, costumam usar a pista para treino, principalmente nos fins de \n\nsemana. Praticamente, n\u00e3o h\u00e1 ipeunenses praticando o motocross, portanto, a atividade \u00e9 \n\n\n\n 163\n\ndirecionada para pessoas de outras localidades. Quando h\u00e1 competi\u00e7\u00f5es ou eventos maiores, ele \n\nfornece refei\u00e7\u00f5es.  \n\nAl\u00e9m do motocross, ele tamb\u00e9m promove bailes, pequenos rodeios e corridas de gaiolas. \n\nCada evento \u00e9 destinado a p\u00fablicos alvos distintos e ocorre em diferentes \u00e9pocas e com \n\nfreq\u00fc\u00eancias distintas. O baile costuma ser semanal, s\u00e1bado \u00e0 noite; o rodeio \u00e9 realizado \n\nmensalmente, nas \u00e9pocas de calor ou clima ameno; e a corrida de gaiolas \u00e9 anual, pois as \n\ncompeti\u00e7\u00f5es s\u00e3o divididas em etapas por diversas cidades. Tamb\u00e9m h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de construir \n\numa \u00e1rea de lazer mais ampla, um pesqueiro e um bosque, destinados principalmente \u00e0s fam\u00edlias \n\ndos motoqueiros. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 aproveitar uma \u00e1rea que foi concedida para reflorestamento da \n\nbacia do rio Piracicaba e fazer trilhas e placas com identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de \u00e1rvores.  \n\nA racionalidade econ\u00f4mica invade completamente a vida social, pois n\u00e3o s\u00f3 o trabalho, \n\nmas at\u00e9 mesmo as outras atividades do chamado tempo livre, s\u00e3o organizadas de modo a \n\nfortalecer e a perpetuar o modo de produ\u00e7\u00e3o vigente (JAPPE, 1999, p. 25). O tradicional baile de \n\nIpe\u00fana, onde os m\u00fasicos n\u00e3o cobravam para tocar e n\u00e3o havia cobran\u00e7a pela entrada, deu lugar a \n\num estere\u00f3tipo de baile dos grandes centros urbanos, com cobran\u00e7a pela entrada e, \n\nprovavelmente, as m\u00fasicas das r\u00e1dios. A quest\u00e3o fundamental \u00e9 que o lazer tornou-se uma \n\natividade lucrativa, portanto, os novos investimentos nesse ramo de atividade s\u00e3o feitos \n\nbuscando-se os potenciais retornos financeiros. \n\nMais uma vez observamos que as concep\u00e7\u00f5es de mundo, as experi\u00eancias e os gostos s\u00e3o \n\nfundamentais para determinar quais as atividades desempenhadas na propriedade rural: \n\n \n\nEnt\u00e3o, a motiva\u00e7\u00e3o foi por causa de eu gostar e, na verdade, eu estava fazendo essa \npista aqui para eu andar, at\u00e9 certo ponto. Mas a\u00ed, eu parei e o pessoal veio a\u00ed: faz a\u00ed \nque a gente vai dar uma m\u00e3o. A\u00ed, eu fui animando mais. Mas o baile, na verdade, se \neu contar para voc\u00eas, eu comecei a fazer bailes com 15 anos. Fazia bailes com \nsonata na minha casa. Depois, comecei a alugar sal\u00e3o, aparelhagem. A\u00ed, o gr\u00eamio l\u00e1 \nem Rio Claro, comecei a fazer com amigos meus. A\u00ed tive equipe. A\u00ed foi. Ent\u00e3o, tudo o \nque eu fiz aqui foi por gostar e outra coisa. Veja bem. O que eu ia fazer aqui? \nPlantar cana? Eu n\u00e3o tenho interesse nisso. Eu falei para ele. Tentei fazer horta e \nn\u00e3o consegui. N\u00e3o precisa ser uma horta muito grande, em um alqueire de horta d\u00e1 \npra trabalhar muito. Ent\u00e3o, j\u00e1 foi uma coisa que veio de dentro de mim mesmo. \nPorque eu gostava de rodeio. Ent\u00e3o, o incentivo foi mais esse que eu n\u00e3o tenho o que \nfazer com a terra aqui. Eu j\u00e1 n\u00e3o gosto de mexer com gado. Eu j\u00e1 fiz, j\u00e1 tirei leite. Eu \nvi que n\u00e3o era uma coisa que... porque eu tamb\u00e9m n\u00e3o gosto de ficar numa atividade \ns\u00f3. Por exemplo, aqui eu fa\u00e7o rodeio, depois fa\u00e7o bailinho, as motos, l\u00e1 em baixo eu \n\n\n\n 164\n\nponho uns peixinhos, vou pescar. Eu sempre gostei assim do movimento. Como eu \ndisse, eu j\u00e1 trabalhei com v\u00e1rias coisas (entrevistado 23).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 25 - \u00c0 esquerda, o galp\u00e3o onde s\u00e3o realizados os bailes (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nO lazer dirigido segue o mesmo ritmo do trabalho (HINTZE, 2008). Isso quer dizer que o \n\nlazer oferecido segue as leis da oferta e da demanda. Esse \u00e9 o propriet\u00e1rio que melhor percebe as \n\ntend\u00eancias ditadas pela sociedade e sabe como aproveit\u00e1-las para estimular a visita\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\npropriedade, gerar retornos financeiros e formar boas redes de contatos. A diversifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nmostrou-se uma boa estrat\u00e9gia para manter o fluxo de pessoas e de dinheiro. \n\nOutro propriet\u00e1rio est\u00e1 investindo na atividade tur\u00edstica. Ele havia comprado um hotel \n\nchamado Panorama, localizado na microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos, que foi fechado. Algum \n\ntempo depois, reabriu com o nome de Pousada da Serra. Em Ipe\u00fana n\u00e3o ha nenhum grande hotel \n\ne a atividade tur\u00edstica ainda \u00e9 pouco explorada. Os ipeunenses dizem que o turismo na regi\u00e3o \u00e9 \n\nmais para quem j\u00e1 conhece, para algumas pessoas das cidades vizinhas. H\u00e1 uma pequena pousada \n\nna cidade, que oferece apenas di\u00e1rias em alguns quartos, com lota\u00e7\u00e3o em quase todos os fins de \n\n\n\n 165\n\nsemana em fun\u00e7\u00e3o principalmente das excurs\u00f5es de motoqueiros que fazem trilha nas estradas \n\nrurais. Outro local para hospedagem \u00e9 a pousada Country, localizada pr\u00f3ximo \u00e0 microbacia, com \n\nop\u00e7\u00e3o de chal\u00e9s, pista para aeromodelismo, caf\u00e9 da manh\u00e3 e refei\u00e7\u00f5es nos fins de semana.  \n\n   \n\n \n\nFigura 26 - Pousada da Serra (Site da POUSADA DA SERRA, www.pousadadaserra-ipeuna.com.br, 2009) \n\n \n\nEntrevistamos o propriet\u00e1rio da Pousada da Serra, que falou um pouco sobre o seu \n\nneg\u00f3cio. N\u00e3o foram feitas muitas altera\u00e7\u00f5es na propriedade, est\u00e1 praticamente com a mesma \n\napar\u00eancia de quando foi comprada. Nessa \u00e9poca, o Hotel Panorama estava em decad\u00eancia, quase \n\npara ser desativado. Ele gostou muito da regi\u00e3o e do lugar e decidiu assumir os riscos do \n\nempreendimento. Come\u00e7aram as reformas e, recentemente, o estabelecimento reiniciou as \n\natividades com o novo nome, funcionando somente nos fins de semana. Atualmente h\u00e1 alguns \n\nfragmentos florestais e um pasto que foi recuperado. Ele pensa que a regi\u00e3o \u00e9 prop\u00edcia ao \n\nturismo, n\u00e3o a uma atividade tur\u00edstica intensiva, e sim um turismo individualizado para n\u00e3o \n\nsobrecarregar a regi\u00e3o. A ideia, portanto, \u00e9 controlar o n\u00famero de visitantes por temporada. H\u00e1 \n\num campo de futebol, sal\u00e3o de jogos, quadra de t\u00eanis, redes para dencanso. O principal atrativo \n\n\n\n 166\n\nda pousada, contudo, s\u00e3o as \u201catividades ecol\u00f3gicas\u201d: trilhas e passeios de aventura dentro da \n\nmata. Futuramente, ele pretende reflorestar mais uma parte da propriedade, adquirir cavalos para \n\nos passeios e realizar atividades voltadas para estudantes de biologia e ecologia, como trilhas \n\nguiadas para observa\u00e7\u00e3o da fauna e flora.   \n\n \n\n \n\nFigura 27 - As paisagens s\u00e3o destacadas entre os principais atrativos explorados pela pousada como pudemos \n\nobservar em seu site, www.pousadadaserra-ipeuna.com.br (2009) \n  \n\n\u00c9 interessante observar que os dois principais empreendimentos tur\u00edsticos do munic\u00edpio, a \n\nPousada Country e a Pousada da Serra n\u00e3o s\u00e3o propriedades de ipeunenses, mas ambas de \n\npessoas provenientes de Rio Claro. O enfoque \u00e9 dado \u00e0 serra e \u00e0s paisagens rurais. De acordo \n\ncom Sandeville (2002, p. 1), h\u00e1 uma mercantiliza\u00e7\u00e3o das paisagens e de imagens da natureza que \n\npadroniza e institucionaliza as viv\u00eancias e os comportamentos nos ambientes mais pr\u00f3ximos ao \n\nnatural. Em Ipe\u00fana, as paisagens resultantes de longos e paulatinos processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental s\u00e3o vendidas simplesmente como \u201cnatureza\u201d. Isso causa uma naturaliza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 167\n\npaisagens rurais artificialmente criadas. Em outras palavras, n\u00e3o se sabe muito bem diferenciar \n\num ambiente alterado de um ambiente realmente conservado.  \n\nAl\u00e9m disso, na concep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \u201cnaturais\u201d, \u00e9 comum haver uma \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o da cultura est\u00e9tica europ\u00e9ia em detrimento da nacional, uma \u201cest\u00e9tica \u00e0s \n\navessas\u201d (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 137). Visualmente, isso \u00e9 identificado pela \n\npresen\u00e7a de elementos como chal\u00e9s, gramados, eucaliptos, pinheiros e outras esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.  \n\n \n\n \n\nFigura 28 - Num folheto de divulga\u00e7\u00e3o da outra pousada, a \u201cCountry\u201d, a \u201cnatureza\u201d n\u00e3o se separa do \n\nconforto produzido artificialmente pelo ser humano (2009) \n\n \n\nN\u00e3o ficou claro o porqu\u00ea da atividade tur\u00edstica n\u00e3o ter se desenvolvido em Ipe\u00fana. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio pesquisar mais sobre o assunto. Segundo o que pudemos perceber pelos diversos \n\nrelatos, os moradores tradicionais n\u00e3o t\u00eam interesse em desenvolver o turismo para evitar que \n\nhaja um deslocamento ainda maior de pessoas para o munic\u00edpio. A Prefeitura j\u00e1 fez tentativas \n\npara transformar a regi\u00e3o numa est\u00e2ncia tur\u00edstica, mas n\u00e3o obteve sucesso. Alguns propriet\u00e1rios \n\n\n\n 168\n\nrurais n\u00e3o concordaram em abrir \u00e0 visita\u00e7\u00e3o os potenciais atrativos ecotur\u00edsticos localizados em \n\nsuas terras. \n\nO parque ecol\u00f3gico Henrique Barbetta \u00e9 uma das \u00fanicas \u00e1reas p\u00fablicas de lazer na zona \n\nrural. Devido \u00e0 proximidade em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo urbano central, a Prefeitura tomou a iniciativa \n\npara a cria\u00e7\u00e3o do parque aproveitando o famoso (entre os moradores tradicionais) \u201cSalto do Nho \n\nT\u00f3\u201d. Esse projeto alterou notavelmente conforma\u00e7\u00e3o da paisagem. A \u00e1rea central de uma estreita \n\npropriedade foi desapropriada, resultando em duas \u00e1reas sem comunica\u00e7\u00e3o entre si.  \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Pequeno bosque no interior do Parque ecol\u00f3gico Henrique Barbetta (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\n Essa \u00e1rea tornou-se uma importante refer\u00eancia para lazer, inclusive para pessoas de outras \n\ncidades. Segundo o funcion\u00e1rio respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do parque, nos fins de semana, o \n\nlocal permanece lotado. \n\n   \u00c0 primeira vista, a impress\u00e3o \u00e9 de que o salto conservou seu estado original. Por\u00e9m, \n\nmoradores mais antigos revelam as hist\u00f3rias por tr\u00e1s dessa apar\u00eancia: \u201cEnrique Barbetta, era \n\ncolono da Fazenda Covetinga, ele casou com a Matilde e acabou recebendo heran\u00e7a, ele quase \n\n\n\n 169\n\ndestruiu o salto de vingan\u00e7a, o pessoal ia muito no salto, e ele queria que ningu\u00e9m fosse, \n\ncome\u00e7ou a destruir para as pessoas n\u00e3o irem mais l\u00e1\u201d (MARTINS, 2000, p. 56). Um dos \n\nentrevistados disse que frequentava o salto quando era crian\u00e7a. De acordo com ele, a queda \n\nd\u2019\u00e1gua era maior do que hoje. Parte do salto teria sido quebrada com a utiliza\u00e7\u00e3o de picaretas. \n\nOutra entrevistada revelou, com certo tom de indigna\u00e7\u00e3o, que na realidade foi a Matilde quem \n\nconcedeu parte da propriedade para a Prefeitura, mas a homenagem ficou para o marido.  \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Salto do Nho T\u00f3 (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009)  \n\n \n\n O desconforto gerado pelo progresso e dificuldade em conviver com a realidade urbana e \n\nindustrial que passou a caracterizar a vida moderna, marcada pela polui\u00e7\u00e3o, acentuou o desejo de \n\nretorno a uma vida rural. A concep\u00e7\u00e3o do campo como lugar de repouso e regenera\u00e7\u00e3o e a \n\ninven\u00e7\u00e3o do \u201cfim de semana no campo\u201d n\u00e3o s\u00e3o fatos recentes. H\u00e1 muito tempo, a aristocracia \n\neurop\u00e9ia j\u00e1 se refugiava no campo. N\u00e3o eram cabanas rurais, mas espl\u00eandidas mans\u00f5es, \n\nplanejadas para levar a vida urbana ao campo (THOMAS, 1988, p. 292-302). O estilo de vida \n\nurbano penetra o meio rural quando pessoas buscam o campo como alternativa \u00e0 vida das grandes \n\n\n\n 170\n\ncidades (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 43). Um propriet\u00e1rio compartilhou as \n\nprincipais motiva\u00e7\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o de uma ch\u00e1cara de lazer: \n\n \n\nEu queria um local onde as crian\u00e7as pudessem brincar. A\u00ed, n\u00f3s compramos a \nch\u00e1cara. Tinha muita braqui\u00e1ria. Era um pasto. Antes de ser um pasto era uma \nplanta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. N\u00f3s plantamos 150 a 200 \u00e1rvores para recompor o que n\u00e3o tinha. \nQuando o Alfeu fez a represa, ele plantou. Mas ele plantou umas mudinhas pequenas \nque o mato tomou. Eu j\u00e1 procurei \u00e1rvores maiores, sen\u00e3o, n\u00e3o iria crescer. Eu tenho \nmangueiras, laranjeiras, castanheiras, a turma fala jambol\u00e3o, carambola. V\u00e1rias \n\u00e1rvores nativas que eu plantei para poder dar um aspecto mais bonito. Porque eu \ngosto de \u00e1rvore, de mato. Eu gosto de \u00e1rvore. A\u00ed, n\u00f3s levamos tudo nas costas. S\u00e3o \n100 metros morro a baixo. A\u00ed, n\u00f3s resolvemos fazer a casa. A\u00ed, eu plantei umas 30 \n\u00e1rvores pr\u00f3ximas da minha casa ali para fazer sombra. E comprei duas vacas para \nlimpar o pasto. Elas mant\u00eam o mato baixo para as \u00e1rvores poderem crescer. A nossa \nrela\u00e7\u00e3o com a represa, puxo \u00e1gua da represa, que abastece a minha piscina e eu fiz \num po\u00e7o caipira. Porque eu uso \u00e1gua s\u00f3 para tomar banho. Sem energia voc\u00ea fica, \nmas sem \u00e1gua n\u00e3o. A terra eu n\u00e3o analisei, mas tenho comigo que \u00e9 uma terra muito \n\u00e1cida porque \u00e9 duro voc\u00ea fazer algo ir para frente. Essa \u00e9 a nossa rela\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma \n\u00e1rea de lazer por causa das crian\u00e7as. Porque eu fui criado na fazenda e eu queria \nque as crian\u00e7as tivessem alguma coisa para andar descal\u00e7o, brincar, rolar, nadar na \nrepresa. \u00c9 contato que eu queria que eles tivessem com a terra. Ter gosto pela coisa. \n[...] Nasci em Iracem\u00e1polis, morei em Limeira. Agora, moro em Santa Gertrudes. \nMeu av\u00f4, tanto por parte de pai como de m\u00e3e sempre foram de fazenda. Meu av\u00f4 \nmorava numa fazenda e meu outro av\u00f4 morava em outra. A minha inf\u00e2ncia toda foi \ncriada na fazenda. Eu n\u00e3o via a hora das f\u00e9rias para ir para a fazenda, andar no \nmato, sujar o p\u00e9, chupar cana, tudo o que eu queria fazer que na cidade eu n\u00e3o \npodia. Eu quis dar um pouco disso para as crian\u00e7as, manter essa cultura e esse \napego \u00e0 origem. Est\u00e1 a\u00ed a explica\u00e7\u00e3o. A gente trabalha a semana inteira, chega l\u00e1 e \ndesestressa. Voc\u00ea pega o tratorzinho, voc\u00ea corta grama, voc\u00ea pega a m\u00e1quina de \nro\u00e7ar e d\u00e1 uma ro\u00e7ada. Esquecer um pouco dessa loucura que enche o saco. (...) eu \nquero deixar ela mais bonita. Em rela\u00e7\u00e3o, ao uso, colocar cria\u00e7\u00e3o de carneiro. S\u00f3 \npra ter bichinho l\u00e1, pra ro\u00e7ar um pouco. Mantendo sempre a caracter\u00edstica de \nch\u00e1cara. Eu quero fazer um caminho interno at\u00e9 l\u00e1 embaixo. Quanto mais \u00e1rvores, \nmais bonita a ch\u00e1cara. Por enquanto, n\u00e3o estou tendo tempo (entrevistado 30) .  \n\n \n\nAtualmente, o lazer pode ser considerado, em muitos casos, como um mecanismo \n\ncompensat\u00f3rio \u2013 o lazer para compensar o trabalho \u2013 e como v\u00e1lvula de escape, um lazer no qual \n\nse extravasam as press\u00f5es do trabalho rotineiro (HINTZE, 2008). A motiva\u00e7\u00e3o principal para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de ch\u00e1cara de lazer \u00e9 o gosto pelo rural, pela \u201cnatureza\u201d, pela vida campestre e pela \n\ntranq\u00fcilidade em compara\u00e7\u00e3o com as cidades. A propriedade rural passou a funcionar como uma \n\nforma de resgatar experi\u00eancias vividas no campo. \n\n\n\n 171\n\n \nFigura 31 - Ch\u00e1caras (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nA presen\u00e7a dessas primeiras ch\u00e1caras na zona rural evidencia o in\u00edcio de uma mudan\u00e7a no \n\nreferencial de uso da terra: n\u00e3o mais agr\u00edcola, mas loteamentos (ALMEIDA; HOEFFEL; \n\nQUEDA, 2008, p. 82).  \n\nEntrevistamos um agente imobili\u00e1rio ipeunese, de fam\u00edlia tradicional, e cuja imobili\u00e1ria \u00e9 \n\na \u00fanica a perdurar na cidade. Outras imobili\u00e1rias foram abertas, por\u00e9m, n\u00e3o conseguiram se \n\nestabelecer no mercado. O fator principal para seu sucesso \u00e9 a publicidade boca-a-boca: 30 anos \n\nde amizades com v\u00e1rias pessoas que fazem a divulga\u00e7\u00e3o e a indica\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os. O \n\nn\u00famero de vendas n\u00e3o \u00e9 grande. Depois do in\u00edcio da crise financeira de 2008, houve um \n\naquecimento no mercado imobili\u00e1rio. Recentemente, ind\u00fastrias passaram a procurar terras com \n\nremanescentes florestais com objetivo de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, o que valorizou o pre\u00e7o de tais \n\nterras. N\u00e3o h\u00e1 propriedades grandes em Ipe\u00fana (acima de 100 alqueires). As maiores geralmente \n\nn\u00e3o s\u00e3o vendidas, passam de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Comumente, quando uma propriedade \u00e9 \n\ndividida para fins de heran\u00e7a, os herdeiros que n\u00e3o pretendem continuar com a atividade agr\u00edcola \n\nvendem suas partes para os que o pretendem, mantendo a propriedade nas m\u00e3os da fam\u00edlia. \n\n\n\n 172\n\nQuando aparece um im\u00f3vel para venda, facilmente aparecem compradores interessados, em sua \n\nmaioria, de outras cidades. O pre\u00e7o da terra \u00e9 dado em fun\u00e7\u00e3o da qualidade da terra e pelo relevo. \n\nUma parte das terras \u00e9 mais argilosa e produtiva, e outra \u00e9 mais arenosa e improdutiva. Os \n\nterrenos mais acidentados, n\u00e3o indicados para a agricultura, acabam destinados a atividades de \n\nlazer. A aquisi\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades \u00e9 feita principalmente para essa finalidade. Uma \n\npropriedade pode ser desmembrada, no m\u00e1ximo, em nove partes. Foi o que ocorreu com uma das \n\npropriedades da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos. No centro da propriedade, havia um vale \n\nestreito e fundo onde passava um pequeno c\u00f3rrego, chamado \u201cburac\u00e3o\u201d. Como chamariz para \n\nagregar valor \u00e0s ch\u00e1caras foi constru\u00edda uma barragem e formado um lago.  \n\nEncontramos entre os propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras de lazer uma postura contr\u00e1ria \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos \u201climpos\u201d, descampados (THOMAS, 1988, p. 302). A express\u00e3o \u201cn\u00e3o \n\nhavia nada\u201d, geralmente utilizada para fazer refer\u00eancia \u00e0s florestas, capoeiras, terrenos incultos, \n\nagora passou a ser utilizada para fazer refer\u00eancia \u00e0 terra nua, aos pastos abandonados, aos \n\nterrenos limpos. \n\n \n\n \nFigura 32 - Restaura\u00e7\u00e3o florestal feita por um dos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n\n\n 173\n\nN\u00e3o tinha nada. Pasto, mato, um monte de eros\u00e3o. N\u00f3s gostamos, falamos \u201cvamos \nficar aqui\u201d e come\u00e7amos a cuidar. Fomos atr\u00e1s de consertar as eros\u00f5es, atr\u00e1s do \nreflorestamento. Porque n\u00e3o tinha uma \u00e1rvore. Nunca vi uma propriedade n\u00e3o ter \numa \u00e1rvore. A\u00ed, n\u00f3s fizemos as curvas de n\u00edvel, plantamos os p\u00e9s de ip\u00ea. As primeiras \nn\u00f3s fizemos para reter a \u00e1gua. [...] Eu fiz mais para conserva\u00e7\u00e3o. Inclusive, quando \nn\u00f3s escolhemos essa propriedade acho que foi por causa do trabalho que tinha para \nser feito. L\u00e1 em baixo tem 450 \u00e1rvores plantadas e numa parte ainda faltam 50 \n\u00e1rvores. Foi tirada a terra e n\u00e3o tem como abrir os buracos para plantar. \u00c9 pi\u00e7arra, \n\u00e9 dif\u00edcil de quebrar. N\u00f3s colocamos galhos de \u00e1rvores, capim seco para come\u00e7ar a \nrestaurar um pouco o solo. Porque sen\u00e3o, n\u00e3o tem como. Agora \u00e9 deixar \nabandonado para ver se o capim vai apodrecendo e vai reconstituindo. Tem lugar \nque nem \u00e1rvore em volta do rio tem. Areia, barranco vai tudo para dentro do rio \n(entrevistado 28).  \n \n\n[...] S\u00f3 esses pomares a\u00ed. Eu sou aposentado. Eu moro aqui. Tamb\u00e9m uma galinha \npra gente comer, uma vaquinha pra gente tirar o leite. O que voc\u00ea v\u00ea aqui, tudo fui \neu que plantei. Era s\u00f3 pasto, s\u00f3 grama. [...] N\u00e3o tinha \u00e1rvores, n\u00e3o tinha nada. Fui \neu que plantei tudo. Aqui era s\u00f3 pasto, n\u00e3o tinha nada. Tinha s\u00f3 uns cambar\u00e1s. Voc\u00ea \nvinha para c\u00e1 e n\u00e3o via uma pomba (entrevistado 27).  \n\n \n\nO plantio de \u00e1rvores aparenta ser uma combina\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00f5es pessoais e exig\u00eancias \n\nlegais. A reconstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar \u00e9 obrigat\u00f3ria por lei e, ao mesmo tempo, \u00e9 uma iniciativa \n\ndos pr\u00f3prios chacareiros, algo que gera satisfa\u00e7\u00e3o. Por tr\u00e1s da constitui\u00e7\u00e3o de um pequeno \n\nfragmento florestal, h\u00e1 complexos tr\u00e2mites legais e burocr\u00e1ticos. Primeiramente, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um projeto por profissional qualificado, em seguida, a aprova\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes e, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o, a recomposi\u00e7\u00e3o fica sujeita \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 exig\u00eancia da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o. A m\u00eddia tamb\u00e9m tem um papel importante nesse processo, pois alguns \n\npropriet\u00e1rios passaram a conduzir os processos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de acordo com \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas em programas de televis\u00e3o como Globo Rural e similares. \n\nEssa motiva\u00e7\u00e3o para plantar \u00e1rvores e recuperar os solos foi viabilizada pelas condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas dos propriet\u00e1rios e, principalmente, pela disponibilidade de tempo e energia para \n\npossibilitar um n\u00edvel m\u00ednimo de dedica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEu j\u00e1 moro s\u00f3 aqui. Eu tenho outro terreno na cidade. Mas minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 morar \ns\u00f3 aqui. Eu prefiro o sossego e mexer com ro\u00e7a, mexer com a terra. No futuro, se eu \nn\u00e3o puder cuidar de nada, eu encho de \u00e1rvores e largo. S\u00f3 deixo um espa\u00e7o em volta \nda casa e encho de \u00e1rvores porque assim a natureza vai cuidando (entrevistado 28).  \n\n \n\n\n\n 174\n\nA ideia de natureza apareceu mais nos discursos dos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras com \n\nfinalidade exclusiva de lazer, na maior parte das vezes como a no\u00e7\u00e3o de uma \u201centidade viva\u201d \n\n(MEDEIROS, 2002, p. 71) ou em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente rural. Nos esfor\u00e7os para reconstituir \u00e1reas \n\nde matas, h\u00e1 o conceito de uma separa\u00e7\u00e3o entre trabalho humano e o desenvolvimento da \n\nnatureza. O trabalho humano refere-se ao plantio de mudas, o tratamento das eros\u00f5es, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das gram\u00edneas, etc. J\u00e1 o desenvolvimento da natureza \u00e9 o que completa o trabalho \n\nhumano, refere-se \u00e0s mudan\u00e7as esperadas, ao crescimento das \u00e1rvores, ao retorno da fauna etc.  \n\nNas palavras de Sandeville, \u201ca natureza que se deseja ver dever\u00e1 ser qualificada nos \n\ncontextos culturais que a desejam usufruir\u201d (SANDEVILLE, 2002, p. 24). Assim, constatamos \n\nque a \u201cnatureza\u201d \u00e9 o elemento fundamental que permite aos chacareiros desfrutarem ao m\u00e1ximo \n\nsuas propriedades rurais. \n\n Dois propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras, al\u00e9m de utiliz\u00e1-las com a finalidade de lazer, t\u00eam a \n\ninten\u00e7\u00e3o de desenvolver alguma atividade lucrativa, apesar de n\u00e3o haver qualquer necessidade \n\ndos rendimentos futuros para sua sobreviv\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o a isso, um deles disse:  \n\n \n\nEu tenho uma ind\u00fastria metal\u00fargica onde eu ganho meu dinheiro. Esse s\u00edtio aqui tem \n7 alqueires e isso era previsto para fins de semana, ch\u00e1cara de lazer. Porque 7 \nalqueires para agricultura \u00e9 muito pequeno, ou voc\u00ea tem que ser muito intensivo. Por \nocasi\u00f5es isso cresceu para 67 alqueires. Como eu ainda n\u00e3o tenho todo o tempo \ndispon\u00edvel que eu gostaria, gradualmente eu vou come\u00e7ar a ativar o s\u00edtio. \u00c0 medida \nque eu me retirar da ind\u00fastria, eu vou ativar muito mais aqui e vou ter tempo para \ncuidar disso (entrevistado 6).  \n\n \n\nEsse propriet\u00e1rio, a partir de uma vis\u00e3o industrial, ainda est\u00e1 estudando as diversas \n\npossibilidades. O plantio de eucaliptos, vantajoso por demandar pouca m\u00e3o-de-obra, seria um \n\ninvestimento de longo prazo. Cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, fruticultura e \n\ncria\u00e7\u00e3o de r\u00e3s s\u00e3o algumas das possibilidades vislumbradas. Propriet\u00e1rios com esse perfil buscam \n\na inser\u00e7\u00e3o em determinados nichos de mercado com a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias que n\u00e3o sejam \n\nsimplesmente commodities, mas que possuam algum diferecial para agregar valor. E para isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja pesquisas, tecnologias, inova\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es de marketing, estrat\u00e9gias de venda \n\n(ISLER, OLIVEIRA, [200-]).  \n\nOutro propriet\u00e1rio encontra-se numa situa\u00e7\u00e3o semelhante: tamb\u00e9m metal\u00fargico, prestes a \n\nafastar-se da atividade industrial e com inten\u00e7\u00e3o de empreender um neg\u00f3cio em sua propriedade \n\nsem precisar preocupar-se com a obrigatoriedade do retorno financeiro. \n\n\n\n 175\n\n \n\nNa verdade, esta \u00e9 uma propriedade de lazer. Eu instalei uma ind\u00fastria em Ipe\u00fana e \neu estava na idade de me aposentar. Ent\u00e3o, eu aproveitei para comprar um s\u00edtio para \nficar. Eu fico na f\u00e1brica 2 horas, 3 horas por dia. Meu filho fica l\u00e1. Eu passo o tempo \ntodo aqui. E para aumentar a renda do s\u00edtio, eu estou montando um alambique. Para \nmim, se n\u00e3o der renda, eu vou tomar um porre desgra\u00e7ado (entrevistado 32).  \n\n \n\nEle disse que tamb\u00e9m tinha inten\u00e7\u00e3o de aumentar sua cria\u00e7\u00e3o de carneiros para fins \n\ncomerciais. A pretens\u00e3o \u00e9 associar a venda de aguardente com a venda da carne diretamente para \n\no consumidor, sem a intermedia\u00e7\u00e3o de frigor\u00edfico. Esse propriet\u00e1rio tamb\u00e9m produz leite, queijo \n\ne doces caseiros para serem consumidos diretamente pela fam\u00edlia e pelos funcion\u00e1rios de sua \n\nind\u00fastria, o que contribui para a redu\u00e7\u00e3o de custos. A produ\u00e7\u00e3o excedente \u00e9 comercializada \n\ninformalmente com vizinhos, amigos e conhecidos. Segundo Silva (1982, p. 63), quanto maior o \n\nn\u00famero de fases da circula\u00e7\u00e3o de um produto at\u00e9 seu destino final, o consumidor, maior o \n\nmercado numa economia capitalista. Por\u00e9m, na dire\u00e7\u00e3o oposta, esse propriet\u00e1rio \u00e9 beneficiado \n\npor essa pequena produ\u00e7\u00e3o para consumo pr\u00f3prio e venda de excedentes, n\u00e3o s\u00f3 financeiramente, \n\nmas em termos de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal. A produ\u00e7\u00e3o rural tornou-se uma atividade de lazer, uma \n\nfonte de prazer.  \n\n \n\n\u00c9 gostoso, \u00e9 gratificante quando eu chego l\u00e1 em casa, l\u00e1 em Santo Andr\u00e9 e levo l\u00e1 o \nqueijo, verdura, eu tenho uma estufa. N\u00e3o sou japon\u00eas, mas tenho estufa. Trabalho \ncom horta tamb\u00e9m. Eu levo alface, um outro tipo de verdura, levo doce. Que nem eu \nvou levar doce de p\u00eassego, goiabada e doce de leite. Tudo daqui. Quando chega, s\u00f3 \npela satisfa\u00e7\u00e3o de ver o pessoal falar: \u201cOlha que coisa bonita! Nossa! A goiabada \nest\u00e1 linda!\u201d Como eu falei aqui \u00e9 um s\u00edtio de lazer (entrevistado 32).  \n\n \n\n Entre as principais fontes de prazer e satisfa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras de lazer \n\nest\u00e3o as amplas vistas, as paisagens da regi\u00e3o, principalmente as da Serra de Itaqueri. Nesse \n\nsentido, alguns coment\u00e1rios s\u00e3o muito expressivos.   \n\n \n\nAli eu tenho uma vis\u00e3o muito privilegiada. Voc\u00ea chegou a ver a casa? Voc\u00ea olha, tem \num vitr\u00f4 l\u00e1, aquele vitr\u00f4 n\u00e3o existia no projeto. Eu mandei por o vitr\u00f4  porque, \nquando a gente est\u00e1 sentado, a minha fam\u00edlia est\u00e1 almo\u00e7ando, parece que voc\u00ea est\u00e1 \nvendo um quadro. Voc\u00ea v\u00ea toda a serra. Eu sentado na minha varanda, eu vejo toda \na serra e toda a estrada. Tem uma vis\u00e3o muito privilegiada. \u00c0 noite, ent\u00e3o, \u00e9 uma \nmaravilha. Quando o c\u00e9u est\u00e1 estrelado, nossa senhora! \u00c9 muito bonita a vis\u00e3o. Para \nmim ali \u00e9 um cantinho do para\u00edso na terra (entrevistado 30).  \n\n\n\n 176\n\nBelas vistas panor\u00e2micas s\u00e3o um importante componente que agrega valor ao espa\u00e7o \n\n(NOBRE, 2004, p. 9). A Serra de Itaqueri, o morro da Gurita, o meio rural buc\u00f3lico e a pequena \n\ncidade pacata s\u00e3o alguns dos principais componentes de um conjunto, um ambiente singular que \n\n\u00e9 Ipe\u00fana. E a microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos est\u00e1 localizada justamente num ponto que interliga \n\nesses componentes. Essa conforma\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica exerce fasc\u00ednio sobre os citadinos, que \n\nbuscam afastar-se temporariamente dos ambientes asfaltados e cimentados. A Serra de Itaqueri \n\nexerce fasc\u00ednio, por suas formas e sua impon\u00eancia.  \n\n \n\n \nFigura 33 - Paisagem montanhosa: serra de Itaqueri e morro da Gurita (\u00e0 direita) (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nSegundo Thomas (1988, p. 308-309), do ponto de vista das representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, no \n\ndecorrer da hist\u00f3ria, as montanhas deixaram de ser inacess\u00edveis e temidas para serem os lugares \n\nde ar mais puro e das melhores vistas. Uma mudan\u00e7a na forma de conceber o mundo natural \n\nproduziu uma paix\u00e3o pelo cen\u00e1rio montanhoso. Um entrevistado enfatizou: \u201cO que me trouxe \n\naqui foram essas montanhas, porque sou vidrado. Foram essas montanhas, porque eu adoro \n\nmesmo. Essa regi\u00e3o aqui eu acho linda\u201d (entrevistado 26).  \n\n\n\n 177\n\n Em certo sentido, essas paisagens como objetos de contempla\u00e7\u00e3o tornaram-se um \n\n\u201cespet\u00e1culo\u201d (DEBORD, 2004). De acordo com Jappe (1999, p.20), aquilo que falta \u00e0 vida \u00e9 \n\nencontrado nesse conjunto de representa\u00e7\u00f5es diversas que \u00e9 o espet\u00e1culo. Desse modo, uma \n\npessoa que sempre trabalhou em centros urbanos, envolvida em uma mesma rotina, convivendo \n\ncom o estresse e o ritmo fren\u00e9tico das granes cidades, acaba sentindo falta, em algum momento, \n\nde poder estar em outros tipos de ambiente, que se tornam espetaculares.    \n\n \n\n \nFigura 34 - Vis\u00e3o da serra de Itaqueri de uma das ch\u00e1caras (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nEu sou de Osasco. Moro na cidade, Ipe\u00fana. Eu fiz engenharia, trabalhava na \nPetrobr\u00e1s e me aposentei em 92. E eu tinha uma op\u00e7\u00e3o, a minha esposa trabalhava \nna Prefeitura e no Estado. Eu achava que um local com essas \u00e1rvores e \u00e1gua em \nabund\u00e2ncia seria o local ideal e \u00e9 mesmo. Ent\u00e3o, eu comprei exatamente com esse \nintuito. Depois, n\u00f3s vimos que isso aqui \u00e9 uma coisa muito bonita, um cart\u00e3o de \nvisitas. Olhe as \u00e1rvores, \u00e9 a coisa mais linda. Como a gente veio para c\u00e1 e gosta da \nnatureza, a gente est\u00e1 procurando preservar. Muitas \u00e1rvores que eu plantei, poucas \nvingaram. A terra \u00e9 muito pobre. Tem 22 mudas de laranja. Eu tentei conservar o \nque tinha e plantei algo mais.  (entrevistador: o que o senhor pretende mudar na \napar\u00eancia da sua propriedade?) Manter o que tem e, se for poss\u00edvel, nessas \nbarrancas. Em volta da casa \u00e9 complicado. Eu penso em fazer divis\u00f3rias e canteiros \n\n\n\n 178\n\npara condimentos, um orquid\u00e1rio. Mas, praticamente, n\u00e3o quero modificar nada, \nnem construir nada porque isso aqui j\u00e1 est\u00e1 esquematizado. Eu quero preservar a \nnatureza como ela est\u00e1. \u00c9 muito gratificante acordar com essa vista, \u00e9 a coisa mais \nlinda. Isso \u00e9 um privil\u00e9gio. Na verdade, isso \u00e9 um privil\u00e9gio. Falando fisicamente, \nn\u00f3s n\u00e3o somos donos de nada, n\u00f3s s\u00f3 estamos aqui fazendo a manuten\u00e7\u00e3o e \ncuidando. Depois, fica para os outros. Mas, enquanto a gente estiver por aqui, vai \ncuidar com o maior carinho. Porque voc\u00ea n\u00e3o acha outro canto igual. Por isso, se \nvoc\u00ea for colocar pre\u00e7o nisso aqui... (entrevistado 29) \n\n \n\n Os moradores tradicionais entrevistados n\u00e3o elogiaram as paisagens de Ipe\u00fana, tampouco \n\nconsideraram-nas como fator motivador para continuarem como propriet\u00e1rios36. Os ipeunenses \n\nv\u00eaem diariamente as paisagens. Mas s\u00e3o os propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras que as apreciam. Ou seja, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 algo que se faz no decorrer das atividades rotineiras, pelo contr\u00e1rio, torna-se a \n\nexperi\u00eancia principal, torna-se contempla\u00e7\u00e3o. As diferen\u00e7as nas formas de percep\u00e7\u00e3o e \n\naprecia\u00e7\u00e3o das paisagens originam-se do contexto social, econ\u00f4mico e cultural. Nas palavras de \n\nThomas, \n\n \nA capacidade de extrair prazer das cenas de relativa desola\u00e7\u00e3o representou uma \nimportante mudan\u00e7a na percep\u00e7\u00e3o humana. Inevitavelmente, ela se encontra com maior \nprobabilidade entre aqueles que, devido \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica, podiam \ncontemplar sem problemas a perspectiva de deixar inculta a terra que, normalmente, \nproduziria alimento. Essa atitude s\u00f3 podia tornar-se dominante n\u00e3o havendo a amea\u00e7a de \npassar fome. [...] Para o homem do campo, as vistas servem para demarcar propriedades, \ntornam-se fronteiras, marcos divis\u00f3rios, e s\u00e3o vistas com indiferen\u00e7a. Passam a vida sem \njamais perceberem a beleza. [...] encorajadas pela sua facilidade para viajar e por n\u00e3o \nestarem diretamente envolvidas no processo agr\u00edcola, as classes educadas vieram atribuir \nimport\u00e2ncia sem precedentes \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o da paisagem e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \nrural (THOMAS, 1988, p. 313-317). \n\n \n\nSe \u201craramente uma terra em que se trabalha \u00e9 uma paisagem\u201d (WILLIAMS, 1989, p. \n\n167), para os moradores tradicionais, as paisagens de Ipe\u00fana significarim apenas mais um entre \n\nos v\u00e1rios elementos da vida cotidiana. Por\u00e9m, apesar de n\u00e3o haver uma contempla\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\nexpl\u00edcita quanto a dos propriet\u00e1rios de ch\u00e1caras de lazer, as experi\u00eancias partilhadas revelaram o \n\n\u201cpeso\u201d das mem\u00f3rias depositadas sobre as paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos. Nesse \n\nsentido, para muitos dos idosos moradores ipeunenses, as paisagens confundem-se com suas \n\nmem\u00f3rias e suas hist\u00f3rias de vida.   \n\n                                                 \n36 Lembramos que, segundo o roteiro de quest\u00f5es, n\u00e3o pretendemos perguntar diretamente sobre o tema paisagens, \nmas sim, descobrir como as motiva\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s propriedades rurais poderiam ter alguma rela\u00e7\u00e3o com as \npaisagens da regi\u00e3o. \n\n\n\n 179\n\n5.2.1.4 Mem\u00f3rias \n\n \n\nAo nos aprofundarmos nos significados das paisagens, percebemos que alguns elementos \n\npermanecem inalterados, enquanto outros surgem ou desaparecem e que \u201cres\u00edduos\u201d de \u00e9pocas \n\npassadas ainda emergem por todos os lados nas paisagens atuais. Dessa maneira, tentamos \n\nobservar os velhos cen\u00e1rios com outros olhos e reconhecemos quanta mem\u00f3ria acumulada pode \n\nestar oculta em cada pequeno elemento das paisagens mais triviais (SCHAMA, 1996).  \n\nUma das propriet\u00e1rias, Myra Terra, a autora do livro \u201cCapela\u201d e antiga moradora do \n\npovoado, contribuiu muito com a presente pesquisa ao compartilhar espontaneamente um pouco \n\nde sua hist\u00f3ria de vida e dos profundos v\u00ednculos sentimentais que se formaram com o lugar. \n\nDestacamos seus relatos em forma de narrativa por considerar que sintetizam de maneira \n\nextraordin\u00e1ria aspectos da hist\u00f3ria local, da din\u00e2mica processual de modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da \n\nsensibilidade de suas viv\u00eancias e experi\u00eancias.  \n\n \n\nEu nasci em Ipe\u00fana. Passei toda a minha inf\u00e2ncia l\u00e1. De acordo com aquele livro \nque eu escrevi, Capela, escrevi como era a vida naquela \u00e9poca. A transforma\u00e7\u00e3o foi \ngrande at\u00e9 hoje. Era uma vida dif\u00edcil. Meus pais tiveram 10 filhos. As crian\u00e7as \nnaquele tempo podiam trabalhar. Eu acho que o trabalho n\u00e3o prejudica ningu\u00e9m, s\u00f3 \nengrandece. Eu nasci em Ipojuca, naquela \u00e9poca. Voc\u00ea sabe que as vilas naquela \n\u00e9poca se originavam em volta de uma capela. L\u00e1 tamb\u00e9m. Por isso, o nome de capela \nno livro. E foi uma inf\u00e2ncia maravilhosa. Na \u00e9poca foi dif\u00edcil, mas depois que tudo \npassa, a gente acha tudo maravilhoso o que passou. Isso \u00e9 comum. Eu amava. Minha \nm\u00e3e adorava Ipe\u00fana e morreu com vontade de voltar para l\u00e1. Meu pai tinha uma \nch\u00e1cara, que agora fica na parte urbana. Fomos para Rio Claro porque a gente \nprecisava estudar. N\u00e3o havia asfalto. Com as dificuldades, n\u00f3s tivemos que vir para \nc\u00e1. E eu fiquei com aquele ressentimento herdado da minha m\u00e3e, queria voltar para \nIpe\u00fana um dia. Estudei aqui, fui trabalhar, fui para S\u00e3o Paulo, trabalhei como \nprofessora. Quando eu me aposentei, eu comprei uma propriedade em Ipe\u00fana. Ali foi \nmeu. Fui eu que formei aquilo. Eu tinha plantado no meio do eucalipto. Eu n\u00e3o sei. \nEu n\u00e3o quero ver mais para n\u00e3o sofrer. Tenho aquela lembran\u00e7a de construir a casa. \nMorei naquela casa 16 anos sozinha. Eu e meus cachorros, minha fam\u00edlia eram meus \ncachorros. Recebia visita, mas convivia s\u00f3 com eles. Adoro os animais. Eu lembrei \ndos cachorros. Minha paix\u00e3o \u00e9 floresta. Eu queria defender a floresta. Voc\u00ea est\u00e1 \nvendo aquele banner? \u00c9 para o meu vel\u00f3rio. Se eu n\u00e3o conseguir transmitir essa \nmensagem em vida, quero ver se consigo na morte. Est\u00e1 escrito \u201cDeus est\u00e1 aqui\u201d, \nnuma floresta.  Eu n\u00e3o tenho religi\u00e3o, nenhuma. Acho que at\u00e9 faz um pouco de falta. \nEu plantei aquelas \u00e1rvores. Em S\u00e3o Paulo, por exemplo, eu ficava pedindo, catando \nna rua, qualquer \u00e1rvore que eu achava eu via se n\u00e3o tinha semente. Fui at\u00e9 em \nItirapina. Eu plantava em saquinhos. Comecei em S\u00e3o Paulo, no meu apartamento, \nplantava naqueles copinhos de caf\u00e9. Depois que ficava maiorzinho, plantava \n\n\n\n 180\n\nnaqueles copinhos grandes, saquinho de leite. Quando eu comprava ra\u00e7\u00e3o, pegava o \nsaco, costurava e fazia um pacote maior, bem grande para ficar num tamanho \nsuficiente para resistir. Eu exagerava no adubo porque a terra l\u00e1 \u00e9 fraca, bem fraca. \n\u00c0s vezes, chegava at\u00e9 a queimar as plantas. Misturava com esterco de gado que o sr. \nNorvalho chegou a me dar. O Zamboni que era meu vizinho tamb\u00e9m me dava \ncarrinhos de esterco. Voc\u00ea viu como \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o do terreno l\u00e1, \u00e9 bem acentuada. \nUltimamente n\u00e3o estava podendo mais. Eu plantava e aquela adora\u00e7\u00e3o ia me \nacompanhando. Acompanhava o crescimento das plantas. Sou formada em \ngeografia. Eu comprava mudas e sementes. Eu recebia at\u00e9 da Amaz\u00f4nia, de mogno. \nAqui em Rio Claro tem um bom viveiro. Eu plantava mudinhas que eu encomendava. \nEnt\u00e3o, aquilo que eu mais senti na minha vida foi ter que deixar aquela floresta. Que \nformou uma verdadeira floresta. \u00c9 uma mini floresta, mas a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, \naquele frescor. Quando eu descia aquela barroca eu tinha vontade de ficar l\u00e1, ficar \nl\u00e1 o resto da vida. Mas n\u00e3o podia. A\u00ed, eu tive que vender a propriedade por motivo de \nsa\u00fade. Tinha arritmia, press\u00e3o alta. Eu falei: \u201ceu n\u00e3o posso mais ficar sozinha\u201d. E \neu vim para c\u00e1. E vendi e falei: \u201cn\u00e3o quero mais ver\u201d. Sonho com aquela floresta, \nsonho com meus cachorros. \u00c9 isso a\u00ed. N\u00e3o sei se \u00e9 suficiente. \n\n \n\n \nFigura 35 - A pequena floresta que deixou saudades (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\nComo eu sempre gostei muito de animais, eu falei para um rapaz que \u00e9 irm\u00e3o do \nprefeito: \u201cs\u00f3 voto se for criada aqui uma entidade de prote\u00e7\u00e3o aos animais\u201d. A\u00ed, ele \n\n\n\n 181\n\nlevou a informa\u00e7\u00e3o ao prefeito. Como, na \u00e9poca, surgiu a cria\u00e7\u00e3o de CONDEMAs, \nele mandou me chamar. E eu falei: \u201cquero participar da defesa do meio ambiente\u201d. \nDefesa dos animais engloba tudo, animais, vegetais, porque onde tem bastante \n\u00e1rvores, possibilita o aparecimento de animais. A\u00ed o prefeito me convidou, mas eu \nn\u00e3o estava preparada, para a cria\u00e7\u00e3o do CONDEMA. [...] A\u00ed, eu fui presidente da \nCONDEMA. \u201cEu?\u201d, n\u00e3o sabia o que fazer. N\u00e3o tive muito apoio. Na verdade, n\u00e3o \ntive. Tamb\u00e9m n\u00e3o tinha experi\u00eancia. O M\u00e1rio Mantovani que hoje \u00e9 diretor da SOS \nMata Atl\u00e2ntica, ele \u00e9 quem me dava as dicas. Eu tenho fotografia com ele tudo. \u00c9 \numa pessoa que eu prezo muito mesmo. Apoio nesse sentido eu tive. Mas n\u00e3o tive \napoio no trabalho. E tamb\u00e9m n\u00e3o tive muita receptividade porque foi falta de \ncredibilidade por causa da minha incompet\u00eancia. Era incompet\u00eancia mesmo. Eu n\u00e3o \nsoube e agora eu sei que a falha foi minha mesmo. Eu fui muito a ferro e fogo, muito \nradical. Mas sem uma orienta\u00e7\u00e3o que havia necessidade. Hoje j\u00e1 \u00e9 diferente, eles j\u00e1 \nt\u00eam no\u00e7\u00e3o. Meio ambiente hoje virou modismo, n\u00e3o d\u00e1 para confiar mais. N\u00e3o d\u00e1 \npara confiar muito porque muita coisa \u00e9 muito oportunismo. Eles falam que eu fiz \nalguma coisa, mas eu acho que n\u00e3o, faltou muito. Eu acho que n\u00e3o tive compet\u00eancia \nmesmo para me impor. Eu n\u00e3o soube me impor. Eu n\u00e3o obtive resultado.  \nAinda tenho duas chacrinhas l\u00e1. Fazem divisa com o alem\u00e3o, com o Jos\u00e9. Eu quero \nvender, eu preciso vender porque eu n\u00e3o vou ficar mais l\u00e1. At\u00e9 tem gado do vizinho \nentrando na propriedade. Ele nem est\u00e1 sabendo, porque \u00e9 servi\u00e7o do empregado. Eu \nn\u00e3o volto mais l\u00e1, n\u00e3o posso mais voltar.  \nFoi uma mudan\u00e7a bem r\u00e1pida e acho que em fun\u00e7\u00e3o daquela ind\u00fastria Edra, aquela \nind\u00fastria que come\u00e7ou. Porque n\u00e3o existia nem asfalto quando ela foi instalada l\u00e1. A \nAna Maria, eu conhe\u00e7o ela h\u00e1 muito tempo, e ela foi esposa do Andr\u00e9. Eu conhe\u00e7o \nela da \u00e9poca da cria\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Ela \u00e9 bacana toda vida. Ela veio me \nprocurar para me ajudar, para colaborar. Foi uma companheira e ainda \u00e9 at\u00e9 hoje. \nNo meu tempo era distrito de Rio Claro. Era muito isolada por falta de comunica\u00e7\u00e3o \nterrestre. E naquela \u00e9poca, todos os povoados eram isolados. O desenvolvimento \ncresceu, foi geral. [...] Essa abertura se iniciou mesmo depois que eu sa\u00ed de l\u00e1. Isso \nfoi depois que Ipe\u00fana tornou-se munic\u00edpio, a\u00ed, eu j\u00e1 n\u00e3o estava mais l\u00e1. A\u00ed, foi um \ndesenvolvimento bastante r\u00e1pido. Quando eu comprei o s\u00edtio, em 79, que j\u00e1 n\u00e3o entra \nnessa est\u00f3ria, ainda peguei estrada de terra. Eu ia com meu fusquinha naquela lama. \nNessa \u00e9poca j\u00e1 era munic\u00edpio e teve um desenvolvimento bem r\u00e1pido, bem r\u00e1pido \nmesmo. At\u00e9 teve uma amiga minha que esteve, quando eu comprei o s\u00edtio ela esteve \ncomigo l\u00e1, quando ela entrou falou: \u201cque coisa mais linda, gostosa, d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o \nde eternidade\u201d. A segunda vez que ela foi, depois de uns anos, ela falou assim: \u201cah, \nest\u00e1 diferente, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa\u201d. Ent\u00e3o, o progresso trouxe muitos benef\u00edcios, \nmas destruiu a lembran\u00e7a, aquela lembran\u00e7a gostosa, destruiu. Por isso que esses \nantigos relembram com saudade, n\u00e9. Esses de hoje, mais modernos, n\u00e3o conheceram \na cidade assim, n\u00e9. Ent\u00e3o, para elas, n\u00e3o tem esse significado, esse saudosismo que a \ngente tem. Foi bem r\u00e1pido e o motivo principal do desenvolvimento foi a instala\u00e7\u00e3o \nda Edra. A ind\u00fastria, ela atrai setores envolvidos, atrai m\u00e3o-de-obra, ent\u00e3o, muita \ngente vem de fora, at\u00e9 do Nordeste. Ent\u00e3o, melhorou e piorou ao mesmo tempo. \nHavia uma certa seguran\u00e7a, uma tranq\u00fcilidade, voc\u00ea chegava na casa de uma pessoa \ne largava o carro na frente com a chave no contato e ficava tomando caf\u00e9. Hoje, voc\u00ea \nn\u00e3o pode mais. Hoje a viol\u00eancia e a inseguran\u00e7a permanece tamb\u00e9m igual \u00e0s outras \ncidades. Ent\u00e3o, ficou igual \u00e0s outras cidades. E assim, acredito que outros lugares \n\n\n\n 182\n\ntiveram a mesma evolu\u00e7\u00e3o. Foi a \u00e9poca, a \u00e9poca em geral. Mas ainda \u00e9 uma cidade \ngostosa.  \nE antes de voc\u00ea chegar, eu estava lembrando que \u00e0s vezes eu vou para l\u00e1, vou para a \ncasinha dessa minha sobrinha. E eu falo: \u201cvou ao centro comprar alguma coisa\u201d, a\u00ed, \nencontro algu\u00e9m: \u201c\u00d4\u201d, enrosco, \u201c\u00d4\u201d, enrosco, at\u00e9 chegar l\u00e1... vou enroscando, com \nas pessoas mais antigas e os jovens que tamb\u00e9m s\u00e3o muito simp\u00e1ticos. As crian\u00e7as \ns\u00e3o muito simp\u00e1ticas. Ainda s\u00e3o boas as escolas nesse sentido de disciplina. Os \nprofessores se queixam, mas eu vi a diferen\u00e7a. \n[...] Eu gosto de Ipe\u00fana. Tenho minhas m\u00e1goas a respeito dessas coisas que eu falei \npara voc\u00ea, mas isso a\u00ed acontece em todo lugar, em todo lugar. N\u00e3o existe lugar \nperfeito, n\u00e3o existe gente perfeita. A gente faz tudo o que pode, mas o bem e o mal \ns\u00e3o muito relativos. O que \u00e9 ruim para mim \u00e9 bom para o outro, n\u00e9. Por exemplo, eu \nacho que o desmatamento \u00e9 um mal, mas quem tem a propriedade, que vai plantar \npara ganhar dinheiro, ganhar dinheiro que \u00e9 importante. Ent\u00e3o, n\u00e3o tem muita \ndiferen\u00e7a nesse sentido. L\u00e1 \u00e9 uma cidade que eu gosto, \u00e9 minha terra. \u00c9 minha terra. \nEu estava conversando com um senhor que faleceu h\u00e1 pouco tempo. Minha sobrinha \ntem uma casinha l\u00e1, que \u00e9 a casinha do livro. Est\u00e1 com o Zulmiro Scotton. A ch\u00e1cara \nia at\u00e9 onde hoje \u00e9 o posto de gasolina.  \nNaquele tempo n\u00e3o tinha, era \u00e1gua de po\u00e7o, era uma vida dif\u00edcil. Era \u00e1gua de po\u00e7o \npara lavar roupa, para... Sanit\u00e1rio n\u00e3o tinha, era aquela fossa no fundo, fossa... E \ntudo isso eu conto no livro.  \nQuando voc\u00ea chega \u00e0 Ipe\u00fana fica do lado esquerdo, \u00e9 a lagoa aer\u00f3bica, onde o \nesgoto \u00e9 despejado. Nossa, que coisa horrorosa, agora que a cidade est\u00e1 crescendo \nmuito... quando eu estava morando no s\u00edtio eu fui l\u00e1 ver. Eu acho que n\u00e3o existe \ntratamento, de uma parte \u00e9 escoada para ali, onde \u00e9 decantada, depois vai para o \nribeir\u00e3o. Ent\u00e3o, achei terr\u00edvel. \u00c9 uma desvantagem do progresso, desvantagem. \nE aquela serra, eu assisti tr\u00eas vezes a queimada da serra. Tr\u00eas vezes. A destrui\u00e7\u00e3o foi \ntotal, foi durante v\u00e1rios dias que queimou, queimou, queimou, queimou. Eu tinha \nvontade de gritar, de chamar a pol\u00edcia. Eu assisti o come\u00e7o uma das vezes que eu \nestava no s\u00edtio j\u00e1... Eu vi uma vez quando era crian\u00e7a, e depois outra vez... Tr\u00eas vezes \nque eu fiquei sabendo. Aquela floresta maravilhosa que tem na serra destru\u00edram... \nanimais mortos, macacos que saltavam no fogo de desespero. E dessa \u00faltima vez eu \nvi tr\u00eas focos. A\u00ed eu falei: \u201cOlha, corre, vai l\u00e1 avisar porque est\u00e3o colocando fogo l\u00e1 \nna serra\u201d. Ele foi, mas falou que era um lugar de dif\u00edcil acesso. Mas como \u00e9 que foi o \nacesso para entrarem l\u00e1? Eu me arrependi de n\u00e3o ter feito um movimento nesse dia, \nchamar quem quisesse, algumas pessoas poderiam me acompanhar. E, de carro, de \ncarro\u00e7a, \u00e0 p\u00e9 ir l\u00e1 apagar ou conseguir chamar aten\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para mostrar. \nN\u00e3o. Que diacho de cidade! O pessoal sentando em volta do jardim: \u201c\u00c9... o vento t\u00e1 \ntocando, o vento t\u00e1 a favor\u201d. Todo mundo assim, ningu\u00e9m se culpou. Aquilo doeu \nterrivelmente. [...] A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uns cip\u00f3s l\u00e1, uns cip\u00f3s altos l\u00e1 que n\u00e3o tem mais \n\u00e1rvores. Eu via, eu via aqueles troncos incandescentes caindo. Foi totalmente, aquilo \nfoi queimando, queimando, foi para Itirapina, Charqueada, tudo, tudo. Totalmente, a \nvegeta\u00e7\u00e3o. Todinha. Parou s\u00f3 quando chegou na estrada que era o... Foi dos dois \nlados, um lado Itirapina, outro lado Charqueada. \nAquela cachoeira, aquele terreno era do meu tio. O Nho T\u00f3 era tio da minha m\u00e3e. \nEle doou. N\u00e3o \u00e9 propriamente a filha dele, a Matilde que doou para a prefeitura. Era \ncasada com o Barbetta. E aparece o nome da doa\u00e7\u00e3o como o Barbetta, n\u00e3o foi o \n\n\n\n 183\n\nBarbetta. Olha o erro a\u00ed. Injusti\u00e7a, preconceito. Porque quem doou foi a mulher, n\u00e3o \nfoi ele. O terreno era dela e aparece o nome do marido e ela mesma nada.  \nEles tinham propriedades vizinhas (av\u00f4 e tio av\u00f4) S\u00e3o desde o come\u00e7o da vila, mais \nou menos no come\u00e7o. Eles tinham escritura de doa\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o da vila, do \npovoado. A parte que era da igreja fazia fronteira com os terrenos do meu av\u00f4 e do \nNho T\u00f3. Na escritura consta.  \nComo est\u00e2ncia tur\u00edstica, eu n\u00e3o vejo muito potencial porque a mentalidade \u00e9 aquela \ncoisa de querer seguir a cidade maior, imita\u00e7\u00e3o. Como n\u00f3s no Brasil temos essa \nmania de imitar o americano, eles tamb\u00e9m t\u00eam. Eles n\u00e3o t\u00eam, n\u00e3o d\u00e3o, n\u00e3o \nvalorizam a natureza. Porque o que tinha de mais bonito de natureza, fala em \nIpe\u00fana, em considera\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rvore chamada ip\u00ea, eles acabaram, cortaram todos os \nip\u00eas que tinha l\u00e1. Tinha uns ip\u00ea amarelos lindos na entrada de Ipe\u00fana. Cortaram \npara abrir, para alargar o asfalto. \nA vegeta\u00e7\u00e3o... havia mais planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, havia pomares. Hoje n\u00e3o existe mais \nnada. Hoje \u00e9 cana e asfalto. Mas era... Tinha muitas fazendas com casa, aquelas \ncasas antigas, bonitas. Foram destru\u00eddas. Boa Vista, Covitinga. Tinha muito gado. \n[...] Tinha bastante floresta. Quando eu era crian\u00e7a, eu tinha uns 4 ou 5 anos por a\u00ed, \neu fui com minha irm\u00e3. N\u00f3s est\u00e1vamos andando l\u00e1 no s\u00edtio. Desc\u00edamos uma barroca \nl\u00e1 onde \u00e9, perto do Salto do Nho T\u00f3. Eu ia com minha irm\u00e3 mais velha do que eu e \numa amiga. Elas foram e eu fiquei para tr\u00e1s. E n\u00f3s descemos escorregando naquela \nbarroca. Eu entrei l\u00e1 e elas foram procurar outras coisas, parasitas. Naquela \u00e9poca \no que a gente chamava de parasita era orqu\u00eddea. E eu olhava aquele mato, as cores \ndo mato e pensava o tanto que eu queria ter um mato desse. Por isso, eu fiz quest\u00e3o \nde quando eu pude, quando eu comprei o terreno, eu formar esse mato que eu queria, \nn\u00e9, essa mata que eu queria. Consegui uma parte, mas n\u00e3o deu para dar \ncontinuidade. Havia... antigamente n\u00e3o tinha muitas frutas. Havia banana, laranja, \nessas frutas do sudeste. Galinha tinha bastante, porcos. As casas eram de cerca de \nlasca de madeira. Ent\u00e3o, voc\u00ea passava e olhava os canteirinhos de roseira, de... Era \ngostoso, era bonito, era diferente, diferente, diferente... Ficou uma cidade, que tem o \nseu encanto tamb\u00e9m, mas bem diferente.  \nTeve uma entrevista que foi feita por um rapaz aqui de Rio Claro que perguntou: \n\u201cDesde quando a senhora \u00e9 ecologista?\u201d \u201cAh, desde 86...\u201d Mas n\u00e3o \u00e9 bem assim. A \nresposta n\u00e3o era para ser essa. Era para eu ter falado: \u201cEu nasci ecologista\u201d. Eu \nnasci. Porque eu tenho minha voca\u00e7\u00e3o... Desde os 5 anos que eu queria ter uma \nfloresta. Ent\u00e3o, \u00e9 assim. \u00c9 isso a\u00ed (entrevistada 15).    \n\n \n\nSomente a partir de uma experi\u00eancia concreta, no contato com pessoas, o pesquisador \n\npode compreender de fato o que \u00e9 hist\u00f3ria oral. O ac\u00famulo de conhecimentos adquiridos por \n\nmeio de revis\u00e3o de literatura permite a constru\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do passado e da \n\nrealidade presente. Mas, ao presenciar uma pessoa com muitas experi\u00eancias de vida narrando os \n\nfatos, podemos perceber a vivacidade dos acontecimentos passados. Por isso, uma no\u00e7\u00e3o de \n\nrealidade, formada exclusivamente a partir dos conhecimentos obtidos a partir dos livros, n\u00e3o \n\npassa de um produto da capacidade de abstra\u00e7\u00e3o, de articula\u00e7\u00e3o de ideias e do imagin\u00e1rio \n\n\n\n 184\n\nenquanto uma realidade vivida possui muito mais densidade. Ali\u00e1s, sem as experi\u00eancias de vida \n\nque constroem as refer\u00eancias a partir das quais interpretamos o mundo, como articular\u00edamos \n\nqualquer abstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da realidade? Nesse sentido, citamos Ecl\u00e9a Bosi: \u201cQuando se trata da \n\nhist\u00f3ria recente, feliz o pesquisador que se pode amparar em testemunhos vivos e reconstruir \n\ncomportamentos e sensibilidades de uma \u00e9poca\u201d (BOSI, 2003, p. 16). Por isso, a oportunidade \n\nque tivemos, de poder conversar com as pessoas e ser, por um breve momento, confidentes e \n\nc\u00famplices de suas experi\u00eancias e vis\u00f5es de mundo, enriqueceu enormemente o presente trabalho.   \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 185\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Investigar os significados das paisagens foi uma experi\u00eancia motivadora, pois o contato \n\ncom as pessoas nos permitiu conhecer um pouco de suas \u201cexperi\u00eancias partilhadas\u201d e, a cada \n\nvisita a campo, o meramente visual ganhava novos sentidos.   \n\n O estudo das paisagens tamb\u00e9m permitiu uma abordagem conjunta de tem\u00e1ticas que, em \n\nmuitos casos, seriam fragmentadas pelo conhecimento disciplinar. O eixo central que permitiu a \n\narticula\u00e7\u00e3o das diferentes tem\u00e1ticas foi justamente a dimens\u00e3o das paisagens e das propriedades \n\nrurais, conjugando os aspectos f\u00edsicos e morfol\u00f3gicos do espa\u00e7o com os aspectos subjetivos das \n\nsignifica\u00e7\u00f5es.  \n\n Constatamos que as propriedades rurais possuem uma pluralidade de fun\u00e7\u00f5es que depende \n\ndos diferentes significados atribu\u00eddos por seus propriet\u00e1rios: \u00e9 s\u00edmbolo de status social para \n\ndeterminados grupos; \u00e9 considerada como elemento vital para a produ\u00e7\u00e3o e o sustento de \n\ndeterminadas fam\u00edlias; constitui uma reserva de valor para outros; funciona como elemento \n\nfundamental para a qualidade de vida de certos propriet\u00e1rios; aparece como um reduto, como \n\nabrigo, tendo deixado de ter papel relevante na produ\u00e7\u00e3o; serve tamb\u00e9m como fonte de prazer \n\nest\u00e9tico para outros grupos (ALMEIDA; HOEFFEL; QUEDA, 2008, p. 142). A partir desses \n\ndiferentes significados, surgem as disposi\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es concretas na \n\napar\u00eancia f\u00edsica das propriedades rurais e, de um ponto de vista mais amplo, na conforma\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens rurais.  \n\n Em Ipe\u00fana, a propriedade rural ainda exerce uma importante fun\u00e7\u00e3o entre os moradores \n\ntradicionais como uma das maneiras de manter certo status no grupo dos que ainda sobrevivem \n\nda agricultura. Por\u00e9m, como elemento vital para a produ\u00e7\u00e3o e o sustento da fam\u00edlia, est\u00e1 \n\nperdendo lugar. Aos poucos, as tend\u00eancias do mercado impelem alguns pequenos produtores a \n\nabandonar a atividade agr\u00edcola e viver do arrendamento. Isso aumenta a concentra\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na m\u00e3o de um n\u00famero menor de produtores que se tornam cada vez mais \n\nespecializados e familiarizados com a l\u00f3gica industrial aplicada \u00e0 agricultura. \n\n As propriedades mais pr\u00f3ximas ao n\u00facleo urbano central tendem a ser consideradas \n\nreservas de valor a ser exploradas pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Com os projetos de expans\u00e3o \n\nurbana, partes de algumas propriedades j\u00e1 foram loteadas para constru\u00e7\u00e3o de novas casas. Outros \n\npropriet\u00e1rios mant\u00eam suas terras arrendadas enquanto esperam sua valoriza\u00e7\u00e3o ou pedido de \n\n\n\n 186\n\ndesapropria\u00e7\u00e3o com indeniza\u00e7\u00e3o. E algumas propriedades mais afastadas do meio urbano \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o mantidas at\u00e9 que surjam propostas vantajosas de compra para loteamentos de \n\nch\u00e1caras de lazer.  \n\n A fun\u00e7\u00e3o da propriedade como elemento fundamental para a qualidade de vida de seus \n\npropriet\u00e1rios vem ganhando destaque, tanto por parte dos moradores tradicionais como por parte \n\ndos moradores mais recentes. As consequ\u00eancias ambientais do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nlocal, com supress\u00e3o das matas para extra\u00e7\u00e3o de recursos e para a implanta\u00e7\u00e3o da agricultura \n\ncomercial, bem como os impactos ambientais mais recentes, s\u00e3o sentidos na vida cotidiana. \n\nAssim, muitos propriet\u00e1rios est\u00e3o desenvolvendo uma preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais tanto globais quanto locais, principalmente essas. H\u00e1 uma quantidade expressiva de \n\na\u00e7\u00f5es individuais sendo desenvolvidas no \u00e2mbito das propriedades rurais visando atenuar alguns \n\nproblemas ambientais e melhorar a qualidade ambiental local. Destacamos as iniciativas para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, seja por for\u00e7a da lei, para produzir uma beleza est\u00e9tica a ser \n\ncontemplada, para criar uma \u00e1rea de visita\u00e7\u00e3o e lazer, por hobby, para atrair p\u00e1ssaros, para \n\nmelhorar o microclima, para recuperar nascente e aumentar o volume de \u00e1gua, por um sentimento \n\npositivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, entre outras motiva\u00e7\u00f5es. E, de modo geral, como relataram alguns \n\nentrevistados, essas a\u00e7\u00f5es melhoraram e continuam melhorando a as condi\u00e7\u00f5es ambientais da \n\nmicrobacia e modificaram significativamente as conforma\u00e7\u00f5es das paisagens, passando de \n\nextensas \u00e1reas de pastos degradados para um conjunto de pequenos fragmentos florestais.   \n\nEnfatizamos que o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndepende, al\u00e9m de uma disposi\u00e7\u00e3o individual obviamente, de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras \n\nbem como de uma vis\u00e3o mais ampla sobre as possibilidades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da pequena \n\npropriedade rural. Os principais protagonistas dos reflorestamentos s\u00e3o chacareiros provenientes \n\nde grandes centros urbanos, aposentados ou prestes a se aposentar, que simplesmente gostam ou \n\nque procuram resgatar uma antiga liga\u00e7\u00e3o com o rural e com a \u201cnatureza\u201d. Alguns pequenos \n\npropriet\u00e1rios rurais procuram conservar as matas para gerar um volume maior de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\npara as atividades agr\u00edcolas enquanto outros argumentam que, apesar de simpatizarem com a \n\nideia de fazer pomares ou reflorestar, n\u00e3o podem abrir m\u00e3o de determinadas \u00e1reas j\u00e1 utilizadas \n\npara atividades agropecu\u00e1rias. Notamos um certo conservadorismo, uma tend\u00eancia a permanecer \n\nno mesmo ramo de atividade n\u00e3o s\u00f3 da parte dos mais velhos. As atividades s\u00e3o, no geral, as \n\nmesmas: gado de corte, gado leiteiro, cana-de-a\u00e7\u00facar e granjas. N\u00e3o est\u00e1 sendo simples a \n\n\n\n 187\n\naceita\u00e7\u00e3o e a assimila\u00e7\u00e3o de que, na atual conjuntura, a produ\u00e7\u00e3o de commodities est\u00e1 sendo feita \n\ncada vez mais em grande escala e segundo uma l\u00f3gica industrial. Talvez um caminho mais vi\u00e1vel \n\npara a pequena propriedade fosse uma produ\u00e7\u00e3o diferenciada, como fazem os dois chacareiros \n\ndonos de ind\u00fastrias. H\u00e1 alternativas que permitiriam uma concilia\u00e7\u00e3o mais harm\u00f4nica da \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, como cultivos de org\u00e2nicos certificados, \n\nleite org\u00e2nico ou produ\u00e7\u00e3o de derivados caseiros como queijos e doces, entre outras \n\npossibilidades. N\u00e3o ficaram claros todos os motivos e os entraves que deixam os pequenos \n\nagricultores em situa\u00e7\u00f5es de dificuldades. Supomos que deve haver tamb\u00e9m alguns interesses em \n\nmant\u00ea-los como simples fornecedores de mat\u00e9rias-primas, pois, como j\u00e1 foi observado por Jos\u00e9 \n\nde Souza Martins (1975), o desenvolvimento econ\u00f4mico, sobretudo o urbano e o industrial, tem \n\nsido sustentado por uma estrutura agr\u00e1ria que suporta e arca com os custos da acumula\u00e7\u00e3o pelo \n\ngrande capital. \n\nConstatamos que uma das principais fun\u00e7\u00f5es das ch\u00e1caras de lazer \u00e9 a de servir como \n\nfonte de prazer est\u00e9tico, algo que tamb\u00e9m teve uma forte influ\u00eancia na escolha do local. A \n\ncontempla\u00e7\u00e3o das vistas da zona rural e, principalmente, da Serra de Itaqueri, foi enfatizada como \n\num atributo muito positivo e que agrega valor \u00e0s ch\u00e1caras. Al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que \n\npermitem aos chacareiros dedicar mais tempo ao desfrute das belas vistas, pensamos que outro \n\nfator muito importante a explicar a aus\u00eancia de exalta\u00e7\u00e3o das paisagens por parte dos moradores \n\ntradicionais seja o contexto de suas pr\u00f3prias hist\u00f3rias de vida. A preocupa\u00e7\u00e3o mais imediata dos \n\nimigrantes que chegaram \u00e0 regi\u00e3o era o trabalho e a adapta\u00e7\u00e3o a uma realidade completamente \n\ndiferente dos pa\u00edses de origem. Para eles, Ipe\u00fana foi o lugar de intensas atividades e n\u00e3o sobrava \n\ntempo para a contempla\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, os ipeuneses acostumaram-se a v\u00ea-la, da mesma \n\nforma como os paulistanos raramente param para contemplar alguma coisa em S\u00e3o Paulo. \n\nA no\u00e7\u00e3o de paisagem como \u201cexperi\u00eancias partilhadas\u201d permitiu-nos perceber as \n\nlimita\u00e7\u00f5es da visualidade. As vistas panor\u00e2micas que produzem uma sensa\u00e7\u00e3o de apreens\u00e3o \n\nobjetiva e totalizante da realidade n\u00e3o passam de uma pequena fra\u00e7\u00e3o de uma realidade muito \n\nmais ampla e complexa que abrange a natureza processual das incessantes transforma\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o e a imbrica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de vida singulares. Nesse sentido, citamos as palavras de \n\nLudwig:   \n\n \n \n\n\n\n 188\n\nTomando como ponto de partida a apar\u00eancia da paisagem, mas indo al\u00e9m, percebe-se a \nimport\u00e2ncia do lugar para as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e para as rela\u00e7\u00f5es familiares e vicinais \nque, atrav\u00e9s do tempo, ligam gera\u00e7\u00f5es entre si ou mediam seus contatos com a sociedade \nmais ampla, o que torna poss\u00edvel entender seu sentido, essencial \u00e0 vida em comunidade, \ne perceber a amplitude da amea\u00e7a da perda cultural contida no avan\u00e7o incontrolado da \nacumula\u00e7\u00e3o capitalista (LUDWIG, p. XIV, 2003). \n\n \n\n De fato, os processos de moderniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, insepar\u00e1veis da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Estado, do direito, da economia de mercado e  das ci\u00eancias \n\nproduziram transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais irrevers\u00edveis. Por\u00e9m, isso n\u00e3o foi suficiente para \n\napagar por completo todos os tra\u00e7os da cultura r\u00fastica e modos tradicionais de vida. Segundo \n\nJos\u00e9 de Souza Martins (2000), a moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 incompleta, mesclada \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das culturas \n\nmais tradicionais. N\u00e3o \u00e9 o moderno que se incorpora ao tradicional, mas a tradi\u00e7\u00e3o que agrega \n\nfragmentos do moderno, muitas vezes, sem agregar definitivamente um modo moderno de ser. \n\nNo campo, s\u00e3o constru\u00eddos territ\u00f3rios do capital, mas sem destruir por completo todas as formas \n\npr\u00e9-existentes que, ao se adaptarem, encontram maneiras de resistir e persistir (SUZUKI, 2007b).  \n\nS\u00edtios e ch\u00e1caras surgem como facilitadores dessas formas de resist\u00eancia e persist\u00eancia, \n\ncomo \u00fanicas alternativas dispon\u00edveis para servir como ref\u00fagios ap\u00f3s a degrada\u00e7\u00e3o do modo de \n\nvida anterior. Esse reduto, esse abrigo mostra-se essencial para os ipeuneses conservarem os \n\nv\u00ednculos sociais, familiares e com o lugar, as experi\u00eancias e as mem\u00f3rias de um tempo do qual \n\nsentem saudade.  \n\nUma propriet\u00e1ria revelou: \u201cA gente cresceu assim, n\u00e9, em zona rural, a gente gosta disso. \n\n[...] \u00e9 uma propriedade de estima\u00e7\u00e3o da gente, coisa que vem de tr\u00e1s, a gente conserva ela, n\u00e9 \n\n[...] Horta, galinha, ovo, manteiga, queijo, tenho saudade de tudo isso\u201d (entrevistada 9). A \n\nconserva\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia e a continuidade da explora\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas, mesmo sem a \n\nnecessidade de um rendimento muito vantajoso, aparecem como maneiras de manter vivos os \n\nsentimentos e as sensa\u00e7\u00f5es de \u00e9pocas passadas.  \n\n  Desse modo, o desejo de manter a propriedade como um reduto, mesmo que meramente \n\nsimb\u00f3lico, de uma maneira tradicional de vida ligada ao campo, ao rural, mostra-se como um fato \n\nque contraria algumas tend\u00eancias e l\u00f3gicas da sociedade urbana e industrial. Pelo fato da \n\npropriedade possuir um significado especial, faz-se um esfor\u00e7o para mant\u00ea-la. Esse esfor\u00e7o, \n\nmuitas vezes n\u00e3o obedece \u00e0 racionalidade dos mercados, pautada pela produtividade com retorno \n\nfinanceiro e pelos pre\u00e7os convidativos do mercado imobili\u00e1rio. Nesses casos, s\u00e3o aceitos os \u00f4nus \n\nfinanceiros produzidos pelos gastos com manuten\u00e7\u00e3o e pelas penalidades aplicadas pelos fiscais \n\n\n\n 189\n\nambientais. Apesar da obsolesc\u00eancia t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas atuais e da \n\nfalta de incentivos governamentais, muitos ipeunenses continuam como propriet\u00e1rios.  \n\n \nEu vou falar por mim. Eu s\u00f3 tenho filha. Minha irm\u00e3 tamb\u00e9m tem um casal que est\u00e3o \ntudo estudando, indo para a faculdade, tudo correndo atr\u00e1s. A gente tem uma \ncasinha l\u00e1 para fim de semana. Por fim, voc\u00ea n\u00e3o educa mais seu filho para voltar \npara a propriedade. Porque n\u00e3o tem como. A gente trabalha fora para manter uma \ncoisa que o pai da gente deu para a gente. Sabe quando a gente... Tem uma hist\u00f3ria \nda gente ali. A gente gosta, ent\u00e3o, pensa que um dia o filho vai querer alguma coisa. \nO neto, alguma coisa. Ent\u00e3o, na verdade, \u00e9 isso a\u00ed. Ou, ent\u00e3o, sei l\u00e1, a velhice, eu \nn\u00e3o sei o dia de amanh\u00e3. Ent\u00e3o, \u00e9 uma coisa que a gente tem um certo apego at\u00e9 \nemocional por aquilo l\u00e1. Faz parte da minha hist\u00f3ria. \u00c9 o ponto de encontro de final \nde semana. Os quatro irm\u00e3os. Ent\u00e3o, \u00e9 isso a\u00ed (entrevistada 9).  \n\n \n\n \nFigura 36 - Propriedade rural: ponto de encontro da fam\u00edlia (Foto: M\u00e1rio M. Sakaguti Jr., 2009) \n\n \n\u00c9 uma propriedade pequena que a gente quer ter e manter, que tem um pouco de \nhist\u00f3ria, um pouco de emocional e est\u00e1 ali, seguro. Tem que tirar de fora para \ninvestir nela e vai tocando do jeito que d\u00e1. Virou um lugar para descansar a cabe\u00e7a. \nMant\u00e9m porque a gente tem um v\u00ednculo, \u00e9 ponto de encontro de todas as irm\u00e3s. \nEnquanto tiver meu pai, est\u00e1 todo mundo junto ali, no fim de semana, quando a gente \n\n\n\n 190\n\nvai pra l\u00e1. Almo\u00e7a junto. Cada um tem seu estresse de semana. L\u00e1 \u00e9 o lugar nosso de \nficar todo mundo junto. \u00c9 isso que liga a gente. \u00c9 ponto de encontro da fam\u00edlia, \u00e9 \ngostoso. \u00c9 o lugar onde a gente tem tempo de ficar junto. Para ter gosto de pegar \numa laranja, uma p\u00eara. N\u00e3o tem tamanho para produzir. O que mant\u00e9m, que d\u00e1 mais \ncerto \u00e9 o gado mesmo. N\u00e3o tem muito o que fazer. [...] A gente gosta dessa vida, mas \n\u00e9 uma vida simples. Eu n\u00e3o me vejo em condi\u00e7\u00f5es de viver em S\u00e3o Paulo, vou morrer \nde fome. A gente foi acostumado a viver dessa forma. A gente que \u00e9 ligado \u00e0 terra, \nacho que \u00e9 uma coisa meio que emocional, a gente gosta. Tem uma coisa saudosista, \nde comida de v\u00f3. Essas coisas de fog\u00e3o \u00e0 lenha, de comida de v\u00f3. At\u00e9 dureza. As \npessoas n\u00e3o tinham luxo, mas eram sinceras. Hoje em dia, as pessoas est\u00e3o muito \ntrai\u00e7oeiras, voc\u00ea sabe como \u00e9 que est\u00e1. Ent\u00e3o, a gente \u00e9 meio saudosista dessas \ncoisas. Gosta disso a\u00ed, gosta de fam\u00edlia. \u00c9 isso a\u00ed, est\u00e1 bom demais. N\u00e3o tem do que \nreclamar (entrevistada 9).  \n\n \n\nPor meio das propriedades rurais, muitos moradores tradicionais n\u00e3o buscam apenas \n\npreservar suas mem\u00f3rias e experi\u00eancias, mas tamb\u00e9m promover a manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\npessoais, de amizade e de parentesco. O conjunto de propriedades pertencentes a conhecidos \n\npassou a ser um l\u00f3cus de identifica\u00e7\u00e3o e relacionamento humano. A propriedade rural mostrou-se \n\ncomo um poderoso instrumento para agregar os moradores tradicionais e evitar uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrepentina do lugar por pessoas provenientes de outras regi\u00f5es. Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (1979) constatou \n\nem seu trabalho: nos que permaneceram no campo, predominaram os efeitos de conserva\u00e7\u00e3o da \n\ncultura, pois os s\u00edtios reunidos em bairros asseguraram muito melhor a preserva\u00e7\u00e3o das estruturas \n\ne valores tradicionais. \n\nNo novo contexto, de diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores rurais e no qual o dinheiro \u00e9 \n\nadquirido fora do meio rural (WILLIAMS, 1989), o fluxo do dinheiro passa a ser invertido. A \n\npropriedade rural deixou de ser fonte principal de rendimentos para ser o destino de uma parcela \n\ndos rendimentos obtidos nos trabalhos urbanos. A aceita\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas permitiu a \n\ncontinuidade do v\u00ednculo com a terra e com uma \u201cvida simples\u201d. Desse modo, a economia de \n\nmercado tamb\u00e9m sustenta a manuten\u00e7\u00e3o de um modo tradicional de vida, mesmo considerando \n\nque esse modo tenha sido reduzido a atividades simb\u00f3licas revividas nos finais de semana. O \n\nponto principal \u00e9 que isso permite manter vivos alguns costumes e as formas de sociabilidade.    \n\nSimbolicamente, o campo pode aparecer como imagem da inf\u00e2ncia. Elementos essenciais \n\ndessa nostalgia s\u00e3o objetos naturais, como \u00e1rvores, flores, animais criados pelo ser humano e \n\np\u00e1ssaros, que s\u00e3o valorizados por trazerem de volta lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia de maneiras mais \n\nv\u00edvidas e imediatas (THOMAS, 1988, p. 301). Para quem viveu a Ipe\u00fana \u201cdaquela \u00e9poca\u201d, a zona \n\nrural, principalmente, constitui ainda uma importante fonte de lembran\u00e7as. \n\n\n\n 191\n\nA no\u00e7\u00e3o comum de campo tende \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, aos costumes humanos e naturais, uma \n\nimagem que remete ao passado. J\u00e1 a no\u00e7\u00e3o comum de cidade tende ao progresso, \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, ao desenvolvimento, uma imagem que remete ao futuro. Assim, fica faltando o \n\npresente, que \u00e9 vivenciado enquanto tens\u00e3o entre quest\u00f5es ainda n\u00e3o resolvidas (THOMAS, \n\n1989, p. 397). Fortemente vinculados \u00e0 suas pr\u00f3prias hist\u00f3rias, \u00e0 vida rural e \u00e0s intensas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, os moradores tradicionais enfrentam dificuldades para aceitar por completo o modo de \n\nvida urbano com o afastamento e a desvincula\u00e7\u00e3o da vida rural e o aumento populacional que \n\ndificulta a forma\u00e7\u00e3o de fortes v\u00ednculos interpessoais e de identifica\u00e7\u00e3o com o grupo.  \n\nApesar das prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es materiais da velha Ipe\u00fana, havia outras riquezas: a \n\ntranq\u00fcilidade e a paz, permitindo que as portas ficassem destrancadas, os carros ficassem com as \n\nchaves no contato e as bicicletas estacionadas nas cal\u00e7adas; o sentimento de uma grande fam\u00edlia, \n\nde conhecer toda a vizinhan\u00e7a; a \u201cfartura\u201d e maiores rendimentos provenientes do trabalho rural \n\n(em compara\u00e7\u00e3o com a \u00e9poca atual); a solidariedade e a coopera\u00e7\u00e3o; a simplicidade. Tudo isso \n\nfoi lembrado pelos moradores tradicionais. As tentativas de persist\u00eancia s\u00e3o para manter essas \n\ncoisas que n\u00e3o dependem necessariamente do poder aquisitivo, mas que enriquecem a vida.  \n\nLembramos que \n \n\nA pobreza \u00e9 irredut\u00edvel a uma simples insufici\u00eancia de renda. Todo o contexto da pessoa \ndeve ser tomado em considera\u00e7\u00e3o, em particular, sua capacidade de ser livre, de mudar, \nde agir sobre a sua situa\u00e7\u00e3o, de participar da vida social, etc. Os espa\u00e7os da desigualdade \ns\u00e3o, ent\u00e3o, m\u00faltiplos e interativos: utilidades, bens de primeira necessidade, renda, \nliberdade, entre outros (ZAOUAL, 2003, p. 72). \n\n \n\nO que mais perturba os moradores tradicionais s\u00e3o algumas caracter\u00edsticas da sociedade \n\nurbana: a falta de respeito aos mais velhos, a exagerada valoriza\u00e7\u00e3o do dinheiro que corrompe as \n\npessoas, o individualismo, a crescente oscila\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das commodities nos mercados, o \n\ntempo de produ\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pela l\u00f3gica industrial, a falta de incentivos governamentais, os \n\nproblemas ambientais, a rigidez das leis e da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, a presen\u00e7a crescente de \n\nestranhos nas terras conhecidas, a viol\u00eancia, entre outros inc\u00f4modos. E tudo isso gera um \n\nsentimento de impot\u00eancia e desmotiva\u00e7\u00e3o.  \n\nAs conclus\u00f5es do trabalho de Ant\u00f4nio C\u00e2ndido n\u00e3o tratam da inevitabilidade da \n\nsubmiss\u00e3o do caipira \u00e0 cultura urbana, mas sim do \u201ccomo\u201d ocorreria o processo de adapta\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o significa manter as popula\u00e7\u00f5es r\u00fasticas em estado de isolamento absoluto permitindo a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de sua cultura r\u00fastica tradicional, mas sim, possibilitar o ajustamento dos padr\u00f5es \n\n\n\n 192\n\ntradicionais ao novo contexto social sem abalar traumaticamente suas institui\u00e7\u00f5es sociais b\u00e1sicas \n\n(C\u00c2NDIDO, 1979). \n\nNas palavras de Zaoual, \u201co homem moderno precisa de sentido, de ancoragem e de \n\nv\u00ednculo social. O que a economia do capital n\u00e3o lhe oferece. Ao contr\u00e1rio, impondo o reinado da \n\nquantidade e da competi\u00e7\u00e3o, ela destr\u00f3i os fundamentos morais e solid\u00e1rios da sociedade\u201d \n\n(ZAOUAL, 2003, p. 92). Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que o progresso material almejado fa\u00e7a sentido \u00e0s \n\npessoas, que expanda o significado de viver e as possibilidades de experienciar o mundo.  \n\nAs pessoas devem ser sujeitos, benefici\u00e1rios e ju\u00edzes do progresso. A vida humana deve \n\nser a finalidade \u00faltima da produ\u00e7\u00e3o e da prosperidade e n\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o em si. Essa vida \u00e9 um \n\nprocesso de aprimoramento e desenvolvimento de capacidades que reflete na forma\u00e7\u00e3o de uma \n\ncultura. Portanto, o verdadeiro desenvolvimento n\u00e3o significa somente prosperidade material, \n\npois esta n\u00e3o \u00e9 mais do que um meio para enriquecer a vida das pessoas (VITTE, 2006, p. 9). \n\nA conjuntura atual traz uma s\u00e9rie de tens\u00f5es e redefini\u00e7\u00f5es. Por um lado, os moradores \n\ntradicionais enfrentam o desafio de lidar com uma nova Ipe\u00fana e esfor\u00e7am-se em manter as \n\nrefer\u00eancias nas quais sempre se apoiaram; por outro, os novos moradores adaptam-se a um novo \n\nlugar e buscam novas refer\u00eancias. O fato \u00e9 que a necessidade de compartilhar o mesmo espa\u00e7o \n\naponta para a necessidade de uma negocia\u00e7\u00e3o de um \u201cestarmos-juntos\u201d respeitando-se as \n\ndiferen\u00e7as (MASSEY, 2008).  \n\nSandeville (2005, p. 10) afirmou: \u201cDiscutir a paisagem \u00e9 discutir como nos vimos, como \n\nnos vemos, como gostar\u00edamos de ser vistos. \u00c9 reconhecer, antecipadamente, como seremos vistos \n\ncomo sociedade\u201d. Sendo assim, com base em Paul Thompson (1998) e nas impress\u00f5es gerais \n\ndeste estudo, enfatizamos que o futuro das paisagens da microbacia do ribeir\u00e3o dos Sinos \n\ndepender\u00e1 do conjunto das poss\u00edveis press\u00f5es individuais articuladas para mudan\u00e7a e, mais ainda, \n\ndas decis\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es individuais e cotidianas que influenciam em cada mudan\u00e7a na apar\u00eancia \n\nf\u00edsica da propriedade rural e na din\u00e2mica de compra e venda de im\u00f3veis . Ainda \u00e9 cedo para dizer \n\nque houve uma real compreens\u00e3o daquela realidade. Considerando a complexidade da natureza \n\nhumana, s\u00f3 podemos expressar humildade e nos dispormos a uma escuta e a uma proposta de \n\nacompanhamento (ZAOUAL, 2003, p. 22). Enquanto isso, as transforma\u00e7\u00f5es das paisagens e de \n\nseus significados n\u00e3o cessam... \n\n \n\n \n\n\n\n 193\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nABREU, M.A. A apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no Brasil colonial. In: CASTRO, I.E.; GOMES, \nP.C.C.; CORR\u00caA, R.L. (Org.). Explora\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: percursos no fim do s\u00e9culo. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 1997. p. 197-245. \n \n______. Pensando a cidade no Brasil do passado. In: CASTRO, I.E. de; GOMES, P.C.C.; \nCORR\u00caA, R.L. (Org.). Brasil: quest\u00f5es atuais da reorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 1996. p. 145-184. \n  \nADLER, E.S.; CLARK, R. How it\u2019s done: an invitation to social research. Scarborough; \nOnt\u00e1rio: Wadsworth Publ., 1999. 530 p. \n  \nALBERGARIA, B. Institui\u00e7\u00f5es de direito. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. 350 p. \n  \nALEXANDRINO, M.; PAULO, V. Direito administrativo descomplicado. 17. ed. S\u00e3o Paulo: \nM\u00e9todo, 2009. 960 p.  \n \nALMEIDA J\u00daNIOR, A.R.; HOEFFEL, J.L.M.; QUEDA, O. A propriedade rural como \ns\u00edmbolo: representa\u00e7\u00e3o social e o impacto sobre o ambiente na bacia do rio Atibainha, SP. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 2008. 155 p. \n \nBACHELARD, G. A \u00e1gua e os sonhos: ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 1997. 202 p. \n  \nBAL\u00c9E, W; ERICKSON, C.L. Time and complexity in historical ecology: studies in the \nneotropical lowlands. New York: Columbia University Press, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://ccat.sas.upenn.edu/.../Time&amp;ComplexityInHistoricalEcologyBookOrderDiscount1c.pdf> \nAcesso em: 10 jan. 2009. \n \nBERGER, P.L.; BERGER, B. O que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o social? In: FORACCHI, M.M.; \nMARTINS, J.S. Sociologia e sociedade. Rio de Janeiro: Ltc, 1985. p. 200-204. \n \nBILAC, M.B.B. As elites pol\u00edticas de Rio Claro: recrutamento e trajet\u00f3ria. Piracicaba: Editora \nUNIMEP; Editora UNICAMP, 2001. 168 p. \n  \nBOSI, E. O tempo vivo da mem\u00f3ria: ensaios de psicologia social. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, \n2003. 219 p.  \n \nBOTELHO FILHO, F.B. Espa\u00e7o, renda da terra e acumula\u00e7\u00e3o. Sociedade e desenvolvimento \nrural. Dispon\u00edvel em:&lt;http://inagrodf.com.br/revista/index.php/SDR/article/view/4/13>. Acesso \nem: 11 jan. 2009. \n \nBOURDIEU, P. O desencantamento do mundo. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1979. 135 p. \n \n______. O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1989. 322 p. \n\n\n\n 194\n\n \n______. Esbo\u00e7o de uma teoria da pr\u00e1tica. In: ORTIZ, R. (Org.). Boudieu. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n1994. p. 46-81. (Cole\u00e7\u00e3o Grandes Cientistas Sociais). \n  \n______. Introduction to distinction. In: LEE, M. The consumer society reader. Malder: \nBlackwell, 2000. p. 84-91. \n  \nBRAND\u00c3O, C.R. Plantar, colher e comer: um estudo sobre o campesinato goiano. Rio de \nJaneiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1981. 181 p. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Colet\u00e2nea de Direito Ambiental. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Revista \ndos Tribunais, 2006. 1184 p.  \n  \nBUSSAB, W.O; MORETTIN, P.A. Estat\u00edstica b\u00e1sica. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. 526 p. \n \nCABRAL, L.O. Revisitando as no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o, lugar, paisagem e territ\u00f3rio, sob uma \nperspectiva geogr\u00e1fica. Revista de Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, v. 41, n. 1/2, p. 141-155, \nabr./out. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cfh.ufsc.br/~revista/ rch41/RCH41_artigo_7.pdf> \nAcesso em:13 jan. 2009. \n \nCANDIDO, A. Os parceiros do rio Bonito. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades, 1979.             \n283 p.  \n \nCASTORIADIS, C. As encruzilhadas do labirinto. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987. 335 p.  \n \n______. A institui\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria da sociedade. 6. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2007.                \n418 p. \n \nCERTEAU, M. de. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. 195 p. \n \nCOMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E \nJUNDIA\u00cd. Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed: Situa\u00e7\u00e3o dos \nRecursos H\u00eddricos 2002/2003 (relat\u00f3rio s\u00edntese). Piracicaba: FEHIDRO/PCJ/CBJ-PCJ, 2005. \n104 p. \n \nDAMIANI, A.L. Urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica a partir da metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo. \nIn: CARLOS, A.F.A.; OLIVEIRA, A.U. de (Org). Geografias de S\u00e3o Paulo: representa\u00e7\u00e3o e \ncrise da metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004. p. 19-58. \n  \nDEAN, W. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. 5. ed. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2004. 484 p. \n \n______. Rio Claro: um sistema brasileiro de grande lavoura (1820-1920). Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1977. 205 p.  \n \nDEBORD, G. A sociedade do espet\u00e1culo: coment\u00e1rios sobre a sociedade do espet\u00e1culo. Rio de \nJaneiro: Ed. Contraponto, 2004. 238 p. \n\n\n\n 195\n\nDIEGUES, A.C. O mito moderno da natureza intocada. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2002. \n176 p. \n \nDOMINGUES, A. A paisagem revisitada. Revista Finisterra, Lisboa, v. 46, n. 72, p. 55-66, \n2001. \n \nDUARTE, J. Entrevista em profundidade. In: BARROS, A.; DUARTE, J. (Org.). M\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. p. 62-83. \n \nDUARTE, R. Pesquisa qualitativa: reflex\u00f5es sobre o trabalho de campo. Cadernos de Pesquisa, \nn. 115, p. 139-154, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ia.ufrrj.br/ppgea/conteudo/T2-5SF/Sandra \n/Pesquisa%20qualitativa%20-%20reflex%F5es.pdf > Acesso em: 04 abr. 2009. \n \nEHLERS, E. Agricultura sustent\u00e1vel: Origens e perspectivas de um novo paradigma. 2. ed. \nGua\u00edba: Agropecu\u00e1ria, 1999. 157 p.  \n \nENGELS, F. Outlines for a critique of political economy. In: MARX, K. The economic and \nphilosophical manuscripts of 1844. New York: International Publ., 1964. p. 197-222. \n \nENRIQUEZ, E. Da horda ao estado: psican\u00e1lise do v\u00ednculo social. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, \n1991. 404 p.  \n \n______. A organiza\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997. 302 p.  \n \nFOLADORI, G. O metabolismo com a natureza. Cr\u00edtica Marxista, n. 12, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unicamp.br/cemarx/criticamarxista/05folad.pdf> Acesso em: 18 jan. 2009. \n \nFOSTER, J.B. A ecologia de Marx: materialismo e natureza. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 2005. 418 p. \n \nFREITAS, S.M. Hist\u00f3ria oral: possibilidades e procedimentos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o \nEditorial Humanitas, 2006. 142 p.  \n \nFROMM, E. Conciencia y sociedad industrial. In: FROMM, E.; HOROWITZ, I. L.; MARCUSE, \nH.; GORZ, A.; OLEA, V. F. La sociedad industrial contempor\u00e2nea. Tradu\u00e7\u00e3o de M.S. Prieto e \nJ. Campos. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno Editores, 1967. p. 1-15.  \n \nGARCIA, L.B.R. Ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico da Bacia do Corumbata\u00ed: s\u00e9culos \nXVIII a XX \u2013 Atlas ambiental da Bacia do rio Corumbata\u00ed. Rio Claro: DEPLAN/IGCE/UNESP, \n2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rc.unesp.br/igce/ceapla> Acesso em: 07 mar. 2007.  \n \nGILBANK, G. Introduction \u00e0 la g\u00e9ographie g\u00e9n\u00e9rele de l\u2019agriculture. Paris: Masson et Cie, \n1974. 254 p.  \n \nGUATTARI, F. As tr\u00eas ecologias. Campinas: Papirus, 1997. 56 p.  \n \n\n\n\n 196\n\nHARVEY, D. The urban process under capitalism: a framework for analysis. Urban Regional \nResearch, London, v. 2, p. 1, 1978. \n \nHINTZE, H.C. Ecoturismo na cultura de consumo: possibilidade de educa\u00e7\u00e3o ambiental ou \nespet\u00e1culo? 2008. 137 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia Aplicada) - Escola Superior de \nAgricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2008. \n \nHOLANDA, S.B. de. Ra\u00edzes do Brasil. \u201cEdi\u00e7\u00e3o comemorativa 70 anos\u201d. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 2006. 446 p.  \n \nADORNO, T.W.;  HORKHEIMER, M. O grupo. In: ADORNO, T.W.;  HORKHEIMER, M. \n(Orgs.) Temas b\u00e1sicos da sociologia. S\u00e3o Paulo: Ed. Cultrix, 1973. p. 132-150. \n \nISLER, E.A.; OLIVEIRA, J.C.V. O agroneg\u00f3cio de Rio Claro. Rio Claro: Prefeitura de Rio \nClaro/IGEAgro, [200-]. 199 p.  \n \nJAPPE, A. Guy Debord. Rio de Janeiro: Vozes, 1999. 272 p. \n \nJUNG, C.G. O homem e seus s\u00edmbolos. Rio de Janeiro: Nova fronteira, 1996. 316 p.  \n \nKAMP, J. Crescimento? Que crescimento? Pedagogia Social, n. 19, abr. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pedagogiasocial.com.br/ home/images/stories/artigosetextos/Artigos_003.pdf> \nAcesso: 14 abr. 2009. \n \nLEFEBVRE, H. The production of space. Oxford: Blackwell, 2000. 452 p.  \n \n______. Critique of everyday life: foundations for a sociology of the everyday. London: Verso, \n2002. v. 2, 367 p.  \n \n______. Psicologia das classes sociais. GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n. 17, p. 21-41, \n2005. \n \nLEFF, E. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. 240 p.  \n \n______. Saber ambiental. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. 343 p.  \n \n______. A complexidade ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. 342 p.  \n \nLENCIONI, S. Agricultura e urbaniza\u00e7\u00e3o: a intensifica\u00e7\u00e3o do capital no campo e a nova rela\u00e7\u00e3o \nrural urbano no Estado de S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 4, \np. 41-51, 1985.  \n \nLOVELOCK, J. A vingan\u00e7a de Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca. 2006. 159 p.  \n \nLUC\u00c1KS, G. Historia e consci\u00eancia de classe: estudo de dial\u00e9tica marxista. 2. ed. Rio de \nJaneiro: Editora Elfos; Porto Alegre: Publica\u00e7\u00f5es Escorpi\u00e3o, 1989. 276 p. \n \n\n\n\n 197\n\nLUDWIG, M.P. Descortinando a paisagem \u2013 a constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o e o sentido do \nlugar: uma comunidade rural da Zona da Mata de Minas Gerais nos umbrais do S\u00e9culo XXI. \n2003. 239 p. Tese (Doutorado em Estruturas Ambientais Urbanas) - Faculdade de Arquitetura e \nUrbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n \nLUI, G.H. Ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da paisagem na Amaz\u00f4nia brasileira. 2008. 181 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia Aplicada) - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2008. \n \nLYONS, J. Lingua(gem) e ling\u00fc\u00edstica: uma introdu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: LCT, 1981. 322 p. \n \nMACHADO, A. Ecoturismo: um produto vi\u00e1vel. A experi\u00eancia do Rio Grande do Sul. S\u00e3o \nPaulo: SENAC, 2005. 230 p.  \n \nMACHADO, H.M.F.G. Uma hist\u00f3ria para Ipe\u00fana. 2004. 164 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d, Rio Claro, 2004. \n \nMACHADO, H.M.F.G.; MARINI, R.; NICOLETTI, F.L. Atlas municipal escolar. Ipe\u00fana: \nPrefeitura Municipal de Ipe\u00fana, 2000. 56 p.  \n \nMACHADO, L.M.C.P. A serra do mar paulista: um estudo de paisagem valorizada. 1998.        \n312 p. Tese (Doutorado em Planejamento e Urbanismo) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, Rio Claro, 1988. \n \nMAILHIOT, G.B. Din\u00e2mica e g\u00eanese dos grupos. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1991. 188 p.  \n \nMANKIW, N.G. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2008. 852 p.  \n \nMARRACH, S.A. Neoliberalismo e educa\u00e7\u00e3o. In: GHIRALDELLI J\u00daNIOR, P. (Org.). Inf\u00e2ncia, \neduca\u00e7\u00e3o e neoliberalismo. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. p. 42-56. \n \nMARTINS, I. A hist\u00f3ria que o povo conta. Ipe\u00fana: Prefeitura Municipal de Ipe\u00fana, 2000a. 1 \nCD-ROM. \n \n______. Ipe\u00fana 40 anos. Ipe\u00fana: Prefeitura Municipal de Ipe\u00fana, 2004 2000b. 1 CD-ROM.  \n \nMARTINS, J.S. Capitalismo e tradicionalismo: estudos sobre as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade \nagr\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1975. 165 p.  \n \n______. Expropria\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia: a quest\u00e3o agr\u00e1ria no campo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1980a.     \n181 p. \n \n______. A sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra ao capital e o novo sentido da luta pela reforma agr\u00e1ria. In: \nF\u00c9LIX, M. (Ed.). Encontros com a civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 1980b. v. 22, p. 199-222. \n \n\n\n\n 198\n\n______. O cativeiro da terra. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1990. 157 p.  \n \n______. A sociabilidade do homem simples. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000. 210 p.  \n \nMASSEY, D. Pelo espa\u00e7o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008. 312 p.  \n \nMAYOL, P. O Bairro. In: CERTEAU, M. de; GIARD, L.; MAYOL, P. A inven\u00e7\u00e3o do \ncotidiano. Petrop\u00f3lis: Vozes, 1994. v. 2: Morar, cozinhar, p. 37-45. \n \nMEDEIROS, M.G.L. Natureza e naturezas na constru\u00e7\u00e3o humana: construindo saberes das \nrela\u00e7\u00f5es naturais e sociais. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, Maring\u00e1, v. 8, n. 1, p. 71-82, 2002. \n \nMORIN, E. Cultura de massas do s\u00e9culo XX: o esp\u00edrito do tempo \u2013 II NECROSE. 2. ed. Rio de \nJaneiro: Forense-Universit\u00e1ria, 1986. 206 p. \n \n______. Por um pensamento ecologizado. In: CASTRO, E.; PINTON, F. (Org.). Faces do \ntr\u00f3pico \u00famido: conceitos e quest\u00f5es sobre desenvolvimento e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \nCEJUP, 1997. p. 53-77.  \n \nMOSCOVICI, S. A representa\u00e7\u00e3o social da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. 291 p.  \n \n______. Representa\u00e7\u00f5es sociais: investiga\u00e7\u00f5es em psicologia social. Petr\u00f3polis: Vozes, 2003.  \n404 p.  \n \nNOBRE, P.J.L. Na busca da singularidade na estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem. In: ENCONTRO DA \nANPPAS, 2., 2004, Indaiatuba. Anais eletr\u00f4nicos...  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anppas.org.br/ \nencontro anual/encontro2/GT/GT14/nobre_paulo_jos%E9_lisboa.pdf> Acesso em: 17 jan. 2009. \n \nNOLASCO. A.M. S\u00edntese dos trabalhos apresentados no II Semin\u00e1rio sobre recupera\u00e7\u00e3o florestal \ne desenvolvimento sustent\u00e1vel da bacia do Corumbata\u00ed. In: VIANA, M.V.; MENDES, J.C.T. \nRecupera\u00e7\u00e3o florestal e desenvolvimento sustent\u00e1vel na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. \nPiracicaba: SEMAE, 1997. p. 56-59. \n \nOLIVEIRA, A.U. de. S\u00e3o Paulo: dos bairros e sub\u00farbios rurais \u00e0s bolsas de mercadorias e de \nfuturo. In: CARLOS, A.F.A.; OLIVEIRA, A.U. de (Org.). Geografias de S\u00e3o Paulo: a \nmetr\u00f3pole do s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004. p. 123-161. \n \nP\u00c1DUA, J.A. Natureza e projeto nacional: as origens da ecologia pol\u00edtica no Brasil. In: P\u00c1DUA, \nJ.A. (Org.). Ecologia pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o e Tempo; IUPERJ, 1987. p. 11-\n62 \n \n______. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista \n(1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2002, 318 p. \n \nPETRONE, P. Aldeamentos paulistas. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. 396 p.  \n \n\n\n\n 199\n\nPLASTINO, C.A. Os horizontes de prometeu: considera\u00e7\u00f5es para um cr\u00edtica da modernidade. \nPhysis, v. 6, n. 1/2, p. 195\u2013216, 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid= \nS0103-73312005000300007&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=ES> Acesso em: 16 jan. 2009. \n \nPOLANYI, K. A grande transforma\u00e7\u00e3o. As origens da nossa \u00e9poca. Rio de Janeiro: Campus, \n2000. 349 p.  \n \nPORTO-GON\u00c7ALVES, C.W. O desafio ambiental. Rio de Janeiro: Record, 2004. 182 p.  \n \nPOSTMAN, N. Tecnop\u00f3lio: a rendi\u00e7\u00e3o da cultura \u00e0 tecnologia. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1994. 221 p.  \n \nROCHA, J.M. Direito tribut\u00e1rio. 7. ed. Rio de Janeiro: Ed. Ferreira, 2009. 592 p.  \n \nSACHS, I. Sociedade, cultura e meio ambiente. Mundo e Vida, v. 2, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uff.br/cienciaambiental/mv/mv1/MV1%281-2%2907-13.pdf> Acesso em: 12 jan. \n2009. \n \nSANDEVILLE JUNIOR, E. A paisagem natural tropical e sua apropria\u00e7\u00e3o para o turismo. In: \nY\u00c1ZIGI, E. (Org.). Turismo e paisagem. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. p. 141-159. \n \n______. Paisagens e m\u00e9todos: algumas contribui\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de roteiros de estudo da \npaisagem intra-urbana. Paisagens em Debate: Revista Eletr\u00f4nica da \u00c1rea de Paisagem e \nAmbiente, S\u00e3o Paulo, n. 2, 2004a. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ambiente.arq. br>. Acesso em: 22 jan. \n2009.  \n \n______. A divis\u00e3o natural das paisagens brasileiras. Paisagem e Ambiente, S\u00e3o Paulo, n. 18, \n2004b. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ambiente.arq. br>. Acesso em: 22 jan. 2009.  \n \n______. Paisagem. Paisagem e Ambiente, S\u00e3o Paulo, n. 20, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<www.ambiente.arq. br>. Acesso em: 22 jan. 2009.  \n \n______. Flores da cerejeira e da paineira (paisagens). Paisagem e Ambiente, S\u00e3o Paulo, n. 24, \n2007. Dispon\u00edvel em: &lt;www.ambiente.arq. br>. Acesso em: 22 jan. 2009.  \n \nSAMPIERI, R.H.; COLLADO, C.F.; LUCIO, P.B. Metodologia de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nMcGraw-Hill, 2006. 608 p.  \n \nSANTOS. B.S. Um discurso sobre as ci\u00eancias. 1985. Dispon\u00edvel em: \n<http://eugeniovital.google pages.com/DiscursosobreasCiencias-Boaventurade.pdf> Acesso em: \n30 jan. 2009.   \n \n______. A constru\u00e7\u00e3o multicultural da igualdade e da diferen\u00e7a. Oficina do CES, n. 135, 1999. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ces.uc.pt/publicacoes/oficina/135/135.pdf>. Acesso em: 28 jan. \n2009. \n \n______. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Ed. \nCortez, 2002a. 415 p.  \n\n\n\n 200\n\n______. Para uma sociologia das aus\u00eancias e uma sociologia das emerg\u00eancias. Revista Cr\u00edtica \nde Ci\u00eancias Sociais, Coimbra, n. 63, p. 237-280, 2002b.  \n \n______. Do p\u00f3s moderno ao p\u00f3s colonial: e para al\u00e9m de um e outro. In: CONFER\u00caNCIA DE \nABERTURA; CONGRESSO LUSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS, 8., 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ces.uc.pt/mis/doc_posmoderno_ao_poscolonial.pdf>. Acesso em: \n31 jan. 2009. \n \n______. Renovar a teoria cr\u00edtica e reinventar a emancipa\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Boitempo \nEditorial, 2007. 128 p.  \n \nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado: fundamentos te\u00f3rico e metodol\u00f3gico da \ngeografia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1988. 124 p.  \n \nSCHAMA, S. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1996. 645 p. \n \nSERVI\u00c7O MUNICIPAL DE \u00c1GUA E ESGOTO. Relat\u00f3rio anual de qualidade da \u00e1gua para \no consumo humano. Piracicaba, 2008. 4 p.  \n \nSEVERINO, A.J. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. 21. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. 279 p. \n \nSILVA, J.G. da. Moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa: Estrutura agr\u00e1ria, fronteira agr\u00edcola e trabalhadores \nrurais no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 1982. 119 p.  \n \nSINGER, P. Liberta\u00e7\u00e3o animal. S\u00e3o Paulo: Lugano, 2004. 357 p.  \n \nSOBARZO, O. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico: da domina\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o. GEOUSP - Espa\u00e7o \ne Tempo, S\u00e3o Paulo, n. 19, p. 93-111, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.geografia.fflch.usp.  \nbr/publicacoes/ geousp/Geousp19/ArtigoSobarzo.pdf>. Acesso em: 15 jan. 2009. \n \nSTEIGLEDER, A.M. Considera\u00e7\u00f5es sobre o nexo de causalidade na responsabilidade civil por \ndano ao meio ambiente. Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, ano 8, p. 62-91, out./dez. \n2003.  \n \nSTORT, E. Cultura, imagina\u00e7\u00e3o e conhecimento. Campinas: Ed. Unicamp, 1993. \n \nSUZUKI, J.C. Urbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de frente pioneira: um estudo da expans\u00e3o urbana em \nRondon\u00f3polis (MT). Revista Unicastelo, S\u00e3o Paulo, v. 111, n. 3, p. 154-165, maio 2000.  \n \n______. Metamorfoses da expans\u00e3o urbana na g\u00eanese da moderna cidade de S\u00e3o Paulo. In: \nCARLOS, A.F.A.; OLIVEIRA, A.U. de. (Org.). Geografias de S\u00e3o Paulo: representa\u00e7\u00e3o e crise \nda metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004. p. 131-156. \n \n______. Quest\u00e3o agr\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina: renda capitalizada como instrumento de leitura da \ndin\u00e2mica s\u00f3cio-espacial. In: LEMOS, A.I.G. de; ARROYO, M.; SILVEIRA, M.L. (Org.). \nAm\u00e9rica Latina: cidade, campo e turismo. Buenos Aires: Clacso, 2006. p. 213-223. \n \n\n\n\n 201\n\n______. Campo e cidade no Brasil: transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais e dificuldades de conceitua\u00e7\u00e3o. \nRevista NERA, Presidente Prudente, n. 10, p. 134-150, jan./jun. 2007a. Dispon\u00edvel em : \n<http//www4.fct.unesp.br/nera/tela/revistanera.htm> Acesso em: 25 jan. 2008. \n \n______. Moderniza\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e rela\u00e7\u00e3o campo-cidade: uma outra leitura da moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura. In: MEDEIROS, R.M.V.; FACALDE, I. Tradi\u00e7\u00e3o X tecnologia: as novas \nterritorialidades do espa\u00e7o agr\u00e1rio brasileiro. Porto Alegre: UFRGS, 2007b. p. 320-337.  \n \nTARNAS, R. A epop\u00e9ia do pensamento ocidental: para compreender as id\u00e9ias que mudaram \nnossa vis\u00e3o de mundo. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. 588 p.  \n \nTERRA, M. Capela: 1a metade do s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: Scortecci, 2004. 141 p. \n \n______. Doce amargo. S\u00e3o Paulo: Scortecci, 2007. 178 p.  \n \nTHOMAS, K. O homem e o mundo natural. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1988. 454 p. \n \nVANGELISTA, C. Os bra\u00e7os da lavoura. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1991. 293 p. \n \nVITTE, C.C.S. Gest\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico local: algumas considera\u00e7\u00f5es.  \nIntera\u00e7\u00f5es: Revista Internacional de Desenvolvimento Local, v. 8, n. 13, p. 77-87, set. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/inter/v8n13/a09v8n13.pdf> Acesso em: 18 jan. 2009. \n \nWILLIAMS, R. Cultura. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000. 240 p.  \n \n______. O campo e a cidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1990. 439 p. \n \nWOORTMANN, E.F. Da complementaridade \u00e0 depend\u00eancia: espa\u00e7o, tempo e g\u00eanero em \ncomunidades \u201cpesqueiras\u201d do nordeste. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo,            \nn. 18, v. 7, p. 41-60, fev. 1992.  \n \nWORSTER, D. Transforma\u00e7\u00f5es da terra: para uma perspectiva agroecol\u00f3gica da hist\u00f3ria. \nAmbiente e Sociedade, Campinas, v. 6, n. 1, p. 23-44, 2003.   \n \nZAOUAL, H. Globaliza\u00e7\u00e3o e diversidade cultural. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. 120 p."}]}}}