{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07451"}, {"@name": "filename", "#text": "12146_Ce71_OliveiraEtAl_Recarga_CongressoAgua2012_85.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Manuel M. OLIVEIRA\nDoutoramento em Hidrogeologia, N\u00facleo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, LNEC, Av. do Brasil, 101, 1700-066 Lisboa, Portugal, Tel: (+351) 21 844 3436, Email: moliveira@lnec.pt\nTiago Andr\u00e9 MARTINS\nLicenciatura em Geologia Aplicada e Ambiente, Bolseiro, N\u00facleo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, LNEC, Av. do Brasil, 101, 1700-066 Lisboa, Portugal, Tel: (+351) 21 844 3561, Email: tmartins@lnec.pt\nJo\u00e3o Paulo LOBO FERREIRA\nDoutoramento em Engenharia Civil, N\u00facleo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, LNEC, Av. do Brasil, 101, 1700-066 Lisboa, Portugal Tel: (+351) 21 844 3609, Email: lferreira@lnec.pt\nNo \u00e2mbito dos trabalhos em curso para os Planos de Gest\u00e3o das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas n\u00b0. 4 (Vouga, Mondego, Lis e Ribeiras do Oeste) e n\u00b0. 5 (Tejo), procedeu-se \u00e0 estimativa da recarga de todas as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo e da parte das Ribeiras do Oeste, assim como de todos os sistemas aqu\u00edferos abrangidos pelas bacias do Vouga, Mondego e Lis.\nA metodologia de c\u00e1lculo foi uniforme para todas as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas tendo-se utilizado o programa de balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial di\u00e1rio a n\u00edvel do solo BALSEQ_MOD. Este programa modela de uma forma sequencial di\u00e1ria a precipita\u00e7\u00e3o, a infiltra\u00e7\u00e3o no solo, o aumento do armazenamento no solo devido a essa infiltra\u00e7\u00e3o, o escoamento directo que se produz por a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo ser inferior \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, a evapotranspira\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo e a \u00e1gua que se infiltra abaixo da base do solo (infiltra\u00e7\u00e3o profunda) quando o teor de humidade do solo \u00e9 superior ao valor da sua capacidade de campo e a \u00e1gua drena por ac\u00e7\u00e3o da gravidade. A \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o profunda foi utilizada como um estimador da recarga da zona saturada mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie.\nEste modelo permite obter a distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal da recarga por massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas, ao incorporar diferentes caracter\u00edsticas f\u00edsicas do meio aqu\u00edfero e do solo sobrejacente, vari\u00e1veis no espa\u00e7o, de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, vari\u00e1veis no espa\u00e7o e no tempo, assim como de distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, vari\u00e1veis tamb\u00e9m no espa\u00e7o e no tempo.\nA corrida do modelo foi feita para cada sub\u00e1rea de cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas resultante da intersec\u00e7\u00e3o do mapa de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos Corine Land Cover 2006, com o mapa de solos definido de acordo com a metodologia referida, com a \u00e1rea de influ\u00eancia de cada s\u00e9rie de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal, e com a \u00e1rea de influ\u00eancia de cada s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.\nCada corrida originou para cada sub\u00e1rea uma s\u00e9rie de dados di\u00e1rios de recarga. Estas s\u00e9ries s\u00e3o integradas em cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas para produzir s\u00e9ries di\u00e1rias, mensais ou anuais de recarga, caracterizando-se a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da recarga.\nOs valores de recarga anual m\u00e9dia situam-se entre 9 e 62 % da precipita\u00e7\u00e3o que ocorre na \u00e1rea de afloramento das massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nPalavras-chave: Recarga, balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial, sistemas aqu\u00edferos, SIG.\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nNo \u00e2mbito dos trabalhos desenvolvidos para os Planos de Gest\u00e3o das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas n\u00b0. 4 (Vouga, Mondego, Lis e Ribeiras do Oeste) e n\u00b0. 5 (Tejo) e do estudo \u201cGest\u00e3o quantitativa de sistemas aqu\u00edferos\u201d do Plano de Investiga\u00e7\u00e3o Programada do LNEC para o Quadri\u00e9nio 2009-2012, procedeu-se \u00e0 estimativa da recarga de todas as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo e das Ribeiras do Oeste, assim como de todos os sistemas aqu\u00edferos abrangidos pelas bacias hidrogr\u00e1ficas do Vouga, Mondego e Lis, utilizado o programa de balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial di\u00e1rio a n\u00edvel do solo BALSEQ_MOD.\nEstes resultados, assim como uma descri\u00e7\u00e3o mais exaustiva da metodologia e da caracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros necess\u00e1rios \u00e0 corrida do programa encontram-se apresentados em MARTINS et al. (2011), LOBO FERREIRA et al. (2011 a) e LOBO FERREIRA etal. (2011 b).\n2\tO MODELO BALSEQ_MOD\nO modelo num\u00e9rico de balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial di\u00e1rio BALSEQ_MOD faz o balan\u00e7o a n\u00edvel do solo, incorporando metodologias para c\u00e1lculo de forma sequencial dos processos de infiltra\u00e7\u00e3o no solo, evapotranspira\u00e7\u00e3o real e infiltra\u00e7\u00e3o profunda do solo. O modelo \u00e9 corrido para cada frac\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio onde se possa assumir homogeneidade no solo e na ocupa\u00e7\u00e3o do solo; neste modelo cada ocupa\u00e7\u00e3o do solo pode ser descrita por at\u00e9 tr\u00eas cobertos diferentes: solo com coberto 1, solo com coberto 2, e solo descoberto. O modelo BALSEQ_MOD tem como antecedentes o modelo BALSEQ desenvolvido por LOBO FERREIRA (1981, 1982) para a estimativa da recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas na ilha de Porto Santo.\nA infiltra\u00e7\u00e3o superficial \u00e9 calculada em fun\u00e7\u00e3o da textura do solo, da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e do teor de humidade do solo. A evapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 calculada com base na evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, nos par\u00e2metros que definem o ciclo vegetativo dos cobertos vegetais (coeficientes culturais, per\u00edodos de crescimento, varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelos cobertos, altura m\u00e1xima das plantas e profundidades das suas ra\u00edzes), nos par\u00e2metros do solo (reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e ponto de emurchecimento permanente), e no armazenamento de \u00e1gua no solo. A infiltra\u00e7\u00e3o profunda \u00e9 calculada em fun\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica saturada e da \u00e1gua armazenada no solo que pode drenar por ac\u00e7\u00e3o da gravidade.\nA \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o profunda \u00e9 utilizada como um estimador da recarga da zona saturada mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie.\nA descri\u00e7\u00e3o de toda a metodologia programada no modelo BALSEQ_MOD pode ser encontrada, entre outros, em OLIVEIRA (2004, 2006) e OLIVEIRA et al. (2008).\nEste modelo de balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial di\u00e1rio pode ser aplicado a todos os tipos litol\u00f3gicos desde que se conhe\u00e7am os par\u00e2metros caracter\u00edsticos do meio, e utilizando especificidades na interpreta\u00e7\u00e3o dos seus resultados (OLIVEIRA, 2011):\n\u2022\tNos meios de porosidade intergranular com a presen\u00e7a de um solo, independentemente do terreno ser coberto ou descoberto, o m\u00e9todo aplica-se directamente.\n\u2022\tNo caso de afloramentos rochosos o m\u00e9todo tamb\u00e9m se aplica directamente assumindo que os par\u00e2metros correspondentes ao solo t\u00eam as propriedades da rocha e que, no caso de haver fractura\u00e7\u00e3o que permita a entrada de \u00e1gua na rocha, uma percentagem do escoamento directo que \u00e9 calculado pela corrida do modelo tamb\u00e9m se infiltra, constituindo recarga, ficando o escoamento directo diminu\u00eddo deste volume.\n\u2022\tO caso da ocorr\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es carnificadas aflorantes encerra outra particularidade. No caso de constitu\u00edrem afloramentos rochosos (rocha nua) e de n\u00e3o haver formas de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie que armazene a \u00e1gua e depois permita a sua evapora\u00e7\u00e3o, pode-se considerar que toda a precipita\u00e7\u00e3o se infiltra nas zonas c\u00e1rsicas.\nIIo\n\u2022 No caso de ocorr\u00eancia de sistemas c\u00e1rsicos aflorantes, onde exista um solo onde se pode ou n\u00e3o desenvolver um coberto vegetal (Figura 1), o modelo de balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial di\u00e1rio tamb\u00e9m pode ser utilizado, existindo a evapotranspira\u00e7\u00e3o resultante da presen\u00e7a desse solo (que ter\u00e1 as propriedades de um solo proveniente de calc\u00e1rios, muitas vezes um solo argiloso - terra rossa). O escoamento directo que \u00e9 gerado, tratando-se de forma\u00e7\u00f5es carsificadas, ap\u00f3s um percurso \u00e0 superf\u00edcie acaba por se infiltrar, constituindo tamb\u00e9m recarga do aqu\u00edfero. Nestas situa\u00e7\u00f5es deixa de haver escoamento directo. No caso da ocupa\u00e7\u00e3o do solo existente dar origem a \u00e1reas \u00e9\nFigura 1 - Conceptualiza\u00e7\u00e3o do processo de recarga em meios c\u00e1rsicos aflorantes\nA corrida do modelo foi feita para cada sub\u00e1rea de cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas resultante da intersec\u00e7\u00e3o do mapa de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos Corine Land Cover 2006 do IGP, com o mapa de solos definido de acordo com a metodologia referida, com a \u00e1rea de influ\u00eancia de cada s\u00e9rie de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal, e com a \u00e1rea de influ\u00eancia de cada s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.\nCada corrida originou para cada sub\u00e1rea uma s\u00e9rie de dados di\u00e1rios de recarga. Cada s\u00e9rie pode ser utilizada individualmente ou integrada para a massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas para produzir s\u00e9ries di\u00e1rias, mensais ou anuais de recarga, podendo-se assim caracterizar a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da recarga.\nNa aplica\u00e7\u00e3o realizada \u00e0s massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas c\u00e1rsicas, nas zonas onde este carso aflora, considerou-se que toda a \u00e1gua de escoamento directo se infiltrava constituindo tamb\u00e9m recarga excepto nas zonas com coberto imperme\u00e1vel, onde se manteve como escoamento directo.\n3\tCORRIDA DO MODELO BALSEQ_MOD\n3.1\tS\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal\nO modelo BALSEQ_MOD foi aplicado a todas as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas referidas em 1 com o objectivo de introduzir um maior detalhe no c\u00e1lculo da sua recarga.\nPara a corrida do modelo s\u00e3o necess\u00e1rios dados de s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal ou di\u00e1ria, de par\u00e2metros do solo e de par\u00e2metros de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O per\u00edodo de an\u00e1lise variou entre 23 anos e 31 anos hidrol\u00f3gicos, de acordo com o Quadro 1. O mesmo quadro indica os postos udom\u00e9tricos e climatol\u00f3gicos (para c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia) utilizados.\nCada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas foi analisada individualmente. Para as massas de \u00e1guas de \u00e1rea pequena ou onde a varia\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 30 anos \u00e9 relativamente\nreduzida (dada pela superf\u00edcie de precipita\u00e7\u00e3o apresentada em NICOLAU, 2002) optou-se por seleccionar uma s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de um posto existente dentro ou pr\u00f3ximo da massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas, preenchendo eventuais lacunas existentes a partir dos dados de postos udom\u00e9tricos vizinhos. Na maior parte dos casos a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do posto sem dados foi calculada afectando a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do posto udom\u00e9trico com dados de um factor dado pela rela\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o (para per\u00edodos comuns aos dois postos udom\u00e9tricos com dados) entre o posto sem dados e o posto com dados.\nQuadro 1 - S\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia utilizadas nas corridas do modelo de balan\u00e7o h\u00eddrico subterr\u00e2neo e respectivos postos udom\u00e9tricos e esta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas\nMassa de \u00e1guas subterr\u00e2neas\tPer\u00edodo analisado\t\tPostos udom\u00e9tricos\tEsta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas\n\tS\u00e9rie\t# anos\t\t\nA0x1 RH5 - Maci\u00e7o Antigo indiferenciado da Bacia do Tejo\t10/1979 - 9/2009\t30\tVer Quadro 2\tVer Quadro 2\nA2 - Escusa\t10/1979 - 9/2010\t31\t17M/01 - Castelo de Vide\t18M/01 - Portalegre\nA3 - Monforte - Alter do Ch\u00e3o\t10/1979 - 9/2009\t30\t17M/01 - Castelo de Vide, 19M/01 - Monforte\t18M/01 - Portalegre\nA4 - Estremoz - Cano\t10/1979 - 9/2010\t31\t20L/01 - Estremoz\t22J/01 - \u00c9vora-Torre do Sert\u00f3rio\nA12 - Luso\t10/1978 - 9/2008\t30\t12/H01- Penacova\t11G/01 - Anadia\nO01RH5 - Orla Ocidental Indiferenciado da Bacia do Tejo\t10/1980 - 9/2009\t29\tVer Quadro 3\tVer Quadro 3\nO04RH4 - Orla ocidental indiferenciado das bacias das ribeiras do Oeste\t10/1979 - 9/2010\t31\t19B/05 - Orjari\u00e7a\t19B/02 - Dois Portos\nO1 - Quatern\u00e1rio de Aveiro\t10/1979 - 9/2009\t30\t10G/01 - Oliveira do Bairro\t10E/02 - S. Jacinto (Base A\u00e9rea)\nO2 -Cret\u00e1cico de Aveiro\t10/1979 - 9/2009\t30\t11F/02 - Estrada\t11G/01 - Anadia\nO3 - C\u00e1rsico da Bairrada\t10/1979 - 9/2009\t30\t11F/01 - Cantanhede\t11G/01 - Anadia\nO4 - An\u00e7\u00e3 - Cantanhede\t10/1979 - 9/2009\t30\t12F/01 - Tent\u00fagal\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO5 - Tent\u00fagal\t10/1979 - 9/2009\t30\t12F/01 - Tent\u00fagal\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO6 - Aluvi\u00f5es do Mondego\t10/1979 - 9/2009\t30\t12F/02 - Santo Var\u00e3o\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO7 - Figueira da Foz - Gesteira\t10/1979 - 9/2009\t30\t13D/04 - Casal do Rato\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO8 - Verride\t10/1978 - 9/2009\t31\t13F/01 - Soure\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO9 - Penela Tomar\t10/1979 - 9/2009\t30\t13G/01 - Penela, 15G/02 - Rego da Murta\t12G01 - Coimbra/Geof\u00edsico\nO10 - Leirosa - Monte Real\t10/1979 - 9/2009\t30\t14D/03 - Monte Real\t14D05 - Monte Real (Base A\u00e9rea)\nO11 - Sic\u00f3 - Alvai\u00e1zere\t10/1979 - 9/2009\t30\t14G/01 - Ansi\u00e3o\t12G01 - Coimbra/Geof\u00edsico\nO12 - Vieira de Leiria - Marinha Grande\t10/1979 - 9/2009\t30\t16D/03 - Pataias (Gare)\t14D05 - Monte Real (Base A\u00e9rea)\nO14 - Pousos - Caranguejeira\t10/1979 - 9/2009\t30\t15E/03 - Caranguejeira\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nO15 - Our\u00e9m\t10/1979 - 9/2009\t30\t15F/02C - Caxarias\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nO18 - Maceira\t10/1982 - 9/2008\t26\t15D/03 - Maceira (L\u00eds)\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nO19 - Alpedriz\t10/1982 - 9/2008\t26\t15D/03 - Maceira (L\u00eds)\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nO20 - Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho\t10/1980 - 9/2009\t29\t16E/01 - Crespos, 16D/01 - Aljubarrota\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nO23 - Pa\u00e7o\t10/1979 - 9/2009\t30\t18B01 - Moledo\t19B/02 - Dois Portos\nO24 - Cesareda\t10/1979 - 9/2009\t30\t18B01 - Moledo\t19B/02 - Dois Portos\nO25 - Torres Vedras\t10/1979 - 9/2009\t30\t19B/03 - Maxial\t19B/02 - Dois Portos\nO26 - Ota-Alenquer\t10/1979 - 9/2002\t23\t19D/02 - Ota\t19B/02 - Dois Portos\nO28 - Pis\u00f5es - Atrozela\t10/1980 - 9/2010\t30\t21A/08 - Quinta do Pis\u00e3o\t21B/01 - Sintra/Granja\nO29 - Louri\u00e7al\t10/1979 - 9/2009\t30\t13E/02 - Louri\u00e7al\t14D05 - Monte Real (Base A\u00e9rea)\nO30 - Viso - Queridas\t10/1979 - 9/2009\t30\t12E/02 - Ferreira-a-Nova\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO31 - Condeixa - Alfarelos\t10/1979 - 9/2009\t30\t12G/03 - Taveiro\t12G/06 - Coimbra (Bencanta)\nO33 - Caldas da Rainha - Nazar\u00e9\t10/1978 - 9/2008\t30\t16D/03 - Pataias (gare); 17C/07 - \u00d3bidos\t16D/06 - Alcoba\u00e7a\nT01RH5 - Bacia do Tejo - Sado indiferenciado da Bacia do Tejo\t10/1980 - 9/2009\t29\t17I/02 - Bemposta, 19H/02 - Barragem de Montargil\t17I/01 - Alvega, 19E/02 -Salvaterra de Magos\nT1 - Bacia do Tejo - Sado / M. Direita\t10/1979 - 9/2009\t30\t18E/01 - Santar\u00e9m, 17F/01 - Pernes\t18E/01 - Santar\u00e9m\nT3 - Bacia do Tejo - Sado / M. Esquerda\t10/1980 - 9/2009\t29\tVer Quadro 4\tVer Quadro 4\nT7 - Aluvi\u00f5es do Tejo\t10/1979 - 9/2009\t30\t20E/01 - Barragem de Magos\t19E/02 - Salvaterra de Magos\nPara as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas mais extensas, onde a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o permitiu definir \u00e1reas com precipita\u00e7\u00f5es distintas, dividiu-se a massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas de forma a que cada \u00e1rea dividida assumisse a mesma s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, calculada da mesma forma que anteriormente. Essa divis\u00e3o em \u00e1reas foi feita com base em uma ou mais isoietas determinadas a partir da superf\u00edcie de precipita\u00e7\u00e3o de NICOLAU (2002).\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal utilizada foi a calculada e utilizada nos Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tejo e do Oeste para os balan\u00e7os h\u00eddricos das culturas, e, para o caso dos\nIIo\nCONGRESSO\nDA AGUA\nvalorizar a \u00e1gua\nnum contexto de Incerteza Pono. 6 a &amp; fle fevereiro fl\u00ab 2011\nsistemas aqu\u00edferos adstritos \u00e0s bacias do Vouga, Mondego e Lis, o seu c\u00e1lculo foi feito atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith, tendo como base dados de temperaturas mensais m\u00ednima e m\u00e1xima (m\u00e9dias), humidade relativa \u00e0s 9 h, velocidade do vento e insola\u00e7\u00e3o.\nDado que estas s\u00e9ries se reportavam aos anos hidrol\u00f3gicos de 1959/60 a 1987/88 foi necess\u00e1rio estender estas s\u00e9ries para o per\u00edodo p\u00f3s 1987/88. Neste caso optou-se por atribuir a cada m\u00eas o valor da m\u00e9dia das evapotranspira\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia do mesmo m\u00eas no per\u00edodo com dados. Uma vez que o balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial \u00e9 feito a n\u00edvel di\u00e1rio, esta simplifica\u00e7\u00e3o influencia pouco os c\u00e1lculos.\nPara as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas de extens\u00e3o pequena atribuiu-se apenas uma s\u00e9rie de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia mensal. As massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas com \u00e1reas maiores foram divididas de acordo com \u00e1reas de influ\u00eancia atribu\u00eddas a cada s\u00e9rie de evapotranspira\u00e7\u00e3o no c\u00e1lculo dos balan\u00e7os h\u00eddricos das culturas.\nO Quadro 1 resume os postos udom\u00e9tricos e as esta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas utilizados para o balan\u00e7o h\u00eddrico.\nFigura 2 - Subdivis\u00e3o da massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas em fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual e s\u00e9ries de ETo (A: Maci\u00e7o Antigo indiferenciado da Bacia do Tejo; B: Bacia do Tejo-Sado/Margem Esquerda)\nQuadro 2 - S\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e de evapotranspira\u00e7\u00e3o utilizadas para a caracteriza\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Antigo Indiferenciado da Bacia do Tejo (ver Figura 2A para localiza\u00e7\u00e3o)\nS\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o\tPostos udom\u00e9tricos\tEsta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica (ETo)\n1\t22H/01UG - Montemor-o-Novo\t22J/01 - \u00c9vora-Torre do Sert\u00f3rio\n2\t20L/01 - Estremoz\t22J/01 - \u00c9vora-Torre do Sert\u00f3rio, 18M/01 - Portalegre\n3\t19M/01 - Monforte\t18M/01 - Portalegre\n4\t17M/01 - Castelo de Vide\t18M/01 - Portalegre\n5\t17I/02 - Bemposta\t17I/01 - Alvega\n6\t14N/02 - Ladoeiro\t13L/01 - Fund\u00e3o, 18M/01 - Portalegre\n7\t14M/02 - Mata\t13L/01 - Fund\u00e3o\n8\t15I/02 - Vila de Rei\t17I/01 - Alvega\n9\t14K/04 - Esteiro\t13L/01 - Fund\u00e3o\n10\t13H/05 - Castanheira de P\u00eara\t13L/01 - Fund\u00e3o, 11L/05 - Penhas Douradas\nQuadro 3 - S\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e de evapotranspira\u00e7\u00e3o utilizadas para a caracteriza\u00e7\u00e3o da Orla\nOcidental Indiferenciado d\ta Bacia do Tejo\n\u00c1rea de influ\u00eancia da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (Eto)\tS\u00e9rie de Precipita\u00e7\u00e3o\n21B/07 - Lisboa (Tapada da Ajuda)\t22C/02 - Vila Nogueira de Azeit\u00e3o\n21B/01 - Sintra/Granja\t21A/08 - Quinta do Pis\u00e3o\n19B/02 - Dois Portos\t19B/03 - Maxial\n18E/01 - Santar\u00e9m\t16D/01 - Ajubarrota\n12G01 - Coimbra/Geof\u00edsico\t14G/01 - Ansi\u00e3o\n16D/06 - Alcoba\u00e7a\t15F/02C - Caxarias\n17I/01 - Alvega\t15G/02 - Rego da Murta\nS\u00e9rie de Precipita\u00e7\u00e3o\tPosto udom\u00e9trico\tEsta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica (ETo)\nA\t22C/02 - Vila Nogueira de Azeit\u00e3o\t21B/07 - Lisboa (Tapada da Ajuda)\nB\t22F/03 - Moinhola\t18E/01 - Santar\u00e9m, 19E/02 - Salvaterra de Magos, 21 B/07 - Lisboa (Tapada da Ajuda)\nC\t21F/01 - Canha\t19E/02 - Salvaterra de Magos, 21 B/07 - Lisboa (T apada da Ajuda)\nD\t18G/03 - Marianos\t17I/01 - Alvega, 18E/01 - Santar\u00e9m\nE\t17I/02 - Bemposta\t17I/01 - Alvega\nF\t18H/04 - Tojeiras de Cima\t17I/01 - Alvega, 18E/01 - Santar\u00e9m\nG\t19H/02 - Barragem de Montargil\t17I/01 - Alvega, 19E/02 - Salvaterra de Magos\n3.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros dependentes do solo\nPara cada solo \u00e9 necess\u00e1rio caracterizar os par\u00e2metros: porosidade, porosidade eficaz, ponto de emurchecimento permanente, condutividade hidr\u00e1ulica vertical e material do horizonte superior do solo.\nEmbora a informa\u00e7\u00e3o dependente de cada solo possa resultar de an\u00e1lises de perfis de solos espec\u00edficos de um local a estudar, neste caso n\u00e3o havia disponibilidade dessas an\u00e1lises. Nesta situa\u00e7\u00e3o recorreu-se em primeiro lugar ao trabalho desenvolvido por OLIVEIRA (2004, 2006) que procedeu \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados de perfis de solos publicados em SROA (1973), tendo caracterizado os par\u00e2metros necess\u00e1rios \u00e0 corrida do modelo. Os perfis de solos referidos correspondem aos solos da classifica\u00e7\u00e3o da cartografia de solos publicada pelo IHERA \u00e0s escalas 1:25 000 e 1: 50 000.\nPara caracterizar os solos presentes nas massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas utilizou-se a cartografia de solos \u00e0 escala 1:25 000 para os sistemas aqu\u00edferos Leirosa-Monte Real, Quatern\u00e1rio de Aveiro, Torres Vedras e Monforte-Alter do Ch\u00e3o. Nas restantes massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas, fez-se uma analogia entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas representadas na carta geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:500 000, publicada pelo IGM, nos mapas geol\u00f3gicos dos sistemas aqu\u00edferos apresentados em ALMEIDA et al. (2000), ou na carta geol\u00f3gica \u00e0 escala 1:50 000, e a classifica\u00e7\u00e3o da carta de solos do IHERA \u00e0 escala 1:25 000, fazendo atribuir a cada forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica um solo desta classifica\u00e7\u00e3o.\nEsta analogia passou em primeiro lugar por perceber qual a rela\u00e7\u00e3o entre a cartografia geol\u00f3gica da escala 1:500 000 e a classifica\u00e7\u00e3o dos solos da carta de solos \u00e0 escala 1:1 000 000 do Atlas do Ambiente, e, a partir desta, estabelecer a rela\u00e7\u00e3o com a ordem, sub-ordem e grupo da classifica\u00e7\u00e3o de solos do IHERA \u00e0 escala 1:25 000. Quando se utilizaram os mapas geol\u00f3gicos dos sistemas aqu\u00edferos apresentados em ALMEIDA et al. (2000) ou as cartas geol\u00f3gicas \u00e0 escala 1:50 000, procurou-se, quando dispon\u00edvel, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre esta cartografia geol\u00f3gica e os mapas de solos do IHERA \u00e0s escalas 1:25 000 e 1: 50 000.\nO Quadro 5 sintetiza as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas. Pode haver forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com a mesma estratigrafia (legenda) que apresentam tipos de solos diferentes, dependendo dos locais onde se encontram e das descri\u00e7\u00f5es locais das forma\u00e7\u00f5es (descri\u00e7\u00f5es associadas a cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas).\nO Quadro 6 apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do solo. Para al\u00e9m dos solos derivados a partir da cartografia geol\u00f3gica, h\u00e1 um conjunto de solos provenientes da cartografia de solos \u00e0 escala 1:25 000. Como referido, recorreu-se ao trabalho desenvolvido por OLIVEIRA (2004, 2006). Contudo, a utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia de solos \u00e0 escala 1:25 000, revelou um conjunto de novos solos para os quais n\u00e3o havia perfis efectuados, havendo nalguns casos descri\u00e7\u00f5es das propriedades dos solos e noutros casos apenas a sua classifica\u00e7\u00e3o (cf. http://www.dgadr.pt/ar/cartografia/notaexplisolo.htm). Para estes novos solos ainda n\u00e3o caracterizados, houve necessidade de estabelecer os seus par\u00e2metros (devidamente identificados no Quadro 6).\nCONGRESSO\nDA AGUA\nvalorizar a \u00e1gua\nnum contexto de Incerteza\nPoflo, 6 a &amp; fle fevereiro M 2011\nQuadro 5 - Rela\u00e7\u00e3o entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas cartografadas \u00e0 escala 1:500 000 e em ALMEIDA\net al. (2000)\te os solos da classifica\u00e7\u00e3o do IHERA \u00e0s escalas 1:25 000 e 1:50 000\t\t\nCarta Geol\u00f3gica 1:500 000\tCartografia ALMEIDA etal. (2000)\tCarta geol\u00f3gica 1:50 000\tSolo\nA\tAluvi\u00f5es (a), Areias de duna e areias de praia (Q)\ta, Aluvi\u00e3o\tA\nA\t\t\tAl\nPU\t\t\tApr\nalfa2, delt, delt_l, deltal, delta2, delta3, gama_delta, gama2, gama3\t\t(delta), (theta)\tBp\nCEA2, CEVA3, CEVB3, CTRVB2, CVBVB1, OS1VB6, XMVBL6\t\t\tBp\nbeta, delt, BR, C3*\tFil\u00f5es, Rochas eruptivas\t\tCb\nPEMG*\t\t\tEb\n\t\tEc\tEc\nPEM\t\t\tEgn\n\tForma\u00e7\u00e3o dos Quartzitos Armoricanos (O1)\t\tEq\nCBI*\t\tEa\tEt\nCBA, CBI, CBM, CBP, CBR, OBA, OS, OS1, DTE, PES\t\t\tEx&lt;\u2019)\nOQABS\t\t\tMnq\nMUITO\t\t\tPa\nDPE\t\t\tPac\nME, PE, PP\t\t\tPar\nFI C, MS\t\t\tPat\nOQABS*, OSG\t\t\tPat\nQ\t\t\tPc\ng, g1, g2, g2p, g3, g3p, g4, g_22b, g_23b, g_23c, g_23d, g3, pg, QUARTZ, tau\t\t\tPg\nPEMOVA, PEU*, CVBVA1, XVA2\t\t\tPg (2)\n\t\t(alfa)\tPga\ng delta, g delta1\t\t\tPmg\ng 11,gz1m, gz1o, gzc, gzo\t\t\tPpn\nPEM, PEM*\t\t\tPpn\ng 21, g 22a\t\t\tPpq (2)\nSigma\t\t\tPsn\nxM, CD*, CFA, CTR, CVB, OCV, OQABS**, SBS, DCB, DCB*, DDR, DFQ, PEA, PECM, PEMA, PEMG\t\t\tPx\nPP, AOO\tAreias de duna e areias de praia (d), Complexo arenoso (P), Areias de Cordinh\u00e3 e Cascalheiras de Gordos (P), Complexo arenoso (P), Complexo de Bolhos (Plio-Plisto)\t\tPz\nPEMT, PES, PEU, PEA, OCA, OQABS**, DSM\t\t\tQx\nA1, A2, AOO, D, Q, Q*\tAreias de dunas, praias (Q), Areias e cascalheiras de praias antigas (Plio), Dep\u00f3sitos de terra\u00e7os (Q), Terra\u00e7os, areias e cascalheiras (Q)\tA, Ad, Ae, Ap, Q, Q1, Q2, Q2_a, Q2_b, Q3, Q3*, Q4, Q4_a, Q4_b, Qp, Areias de praia, d, da, db, dc, dd, Dep\u00f3sitos de praias antigas e de terra\u00e7os fluviais de 10-20m, Dep\u00f3sitos de praias antigas e de terra\u00e7os fluviais de 30-45m, Dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 75-100m\tRg\nCD, CE, DSM*\tCalc\u00e1rios Dolom\u00edticos de Escusa (D2)\tQ$t\tVcc\nFI M\t\t\tVcd\nTJ, J1, J2A, J2O, J3, J3F, J3G, C1AR, C1SC, C2\tMargas de Dagorda (J1), Calc\u00e1rios dolom\u00edticos, calc\u00e1rios margosos e margas (J1), Calc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos (J1), Calc\u00e1rios de Andorinha e Calc\u00e1rios de An\u00e7\u00e3 (J2), Calc\u00e1rios de Sic\u00f3 (J2), Calc\u00e1rios (J2), Calc\u00e1rios de An\u00e7\u00e3 e Calc\u00e1rios de Andorinha (J2), Calc\u00e1rios e Margas (J2), Calc\u00e1rios margosos da P\u00f3voa da Lomba (J2), Complexo carbonoso e calc\u00e1rios hidr\u00e1ulicos (J3), Calc\u00e1rios margosos, margas e calc\u00e1rios com corais e onc\u00f3litos (J3), Calc\u00e1rios nodulares (J3), Camadas de Caba\u00e7os e de Montejunto (J3), Calc\u00e1rios e margas (C1-Berriasiano), Complexo carbonatado (C3), Calc\u00e1rios apinhoados da costa de Arnes (C3), Calc\u00e1rios Tent\u00fagal (C3)\tJ1*_ab, J1_ab, J1_c, J1_cd, J1_d, J1_e, J1_ef, J1_f, J1_g, J2_ab, J2_b, J2*_ab, J2_1, J2_ab, J3_ab, J3_ab-1, J3_ab-2, Calc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos, Caloviano, Camadas de Abadia, C2-3, C3, Calc\u00e1rios margosos e margas, Turoniano incluindo as camadas com Pterocera incerta\tVcd\n\tMargas e calc\u00e1rios da Dagorda (J1)\t\tVcm\n\tComplexo de Pousos (Phi)\t\tVcr\nMST, PE\tComplexo arenoso (Plioc\u00e9nico)\t\tVct\nCarta Geol\u00f3gica 1:500 000\tCartografia ALMEIDA etal. (2000)\tCarta geol\u00f3gica 1:50 000\tSolo\nFI A, FI B, FI BS, ML, MO, MP, MAS, MV, PAF, PAL, PB, PMT, PP, PR, PU\tForma\u00e7\u00f5es do Paleog\u00e9nico e Mioc\u00e9nico indiferenciados (phiM), Complexo de Montes (Phi, E), Complexo greso-argiloso de Alpedriz (M), Complexo greso-argiloso (M), Forma\u00e7\u00e3o argilo-gresosa e conglomer\u00e1tica da Sra. do Bom Sucesso (P e M)\t(phi)M, E, M\tVt\nJ3G,C1A\tForma\u00e7\u00e3o do Bu\u00e7aco (Ca3)\t\tVt\nOQABS\t\t\tVt\nTJ, C1A, C2, C3\tArenitos de Eirol (T), Gr\u00e9s de Silves e Margas da Dagorda (T-J1), Arenitos de Carrascal (C1), Complexo detr\u00edtico (C1), Gr\u00e9s do Bu\u00e7aco (C), Arenitos e argilas de Aveiro e Vagos (C3), Arenitos e argilas de Taveiro e arenitos finos de Lous\u00f5es (C3), Arenitos e argilas de Viso; Gr\u00e9s de Ol\u00e3; Gr\u00e9s de Furadouro (C3)\tT, C1-2, C2, C3, C3-F, C3-O, C3-4, C4, C4*, C45, C5, C5*, Cenomaniano inferior, Albiano, Aptiano e Neocomiano, Arenitos e argilas de Taveiro, Arenitos finos de Lous\u00f5es\tVtc\n\tComplexo de Vale de Lagares (J3), Complexo do Portlandiano (J3)\tPortlandiano e Kimeridgiano, J3 bc, J3 c, J4, J4-5, C2, C3\tVtd\nTJ, C1A, C1AR, C1BEL\tCalc\u00e1rios, margas e arenitos (C1-Valanginiano), Complexo gresoso de C\u00f3s-Juncal (C1)\t\tVts\n\t\t(phi)\tVts\nCOS\t\t\tVx\nNota: O facto de as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas provenientes de fontes de informa\u00e7\u00e3o diferentes se apresentarem na mesma linha do quadro n\u00e3o significa que haja equival\u00eancia entre as designa\u00e7\u00f5es apresentadas mas sim que foram classificadas com o mesmo tipo de solo.\nNo Maci\u00e7o Antigo Indiferenciado da Bacia do Tejo, com base no modelo digital de terreno com c\u00e9lulas com 500 m de lado, considerou-se que: (1> os solos Ex com declive superior 6 % s\u00e3o considerados como Arx; (2> os solos Pg e Ppq com declive superior a 6 % s\u00e3o considerados como solo Arg.\nQuadro 6 - Par\u00e2metros caracter\u00edsticos do solo\nSolo (IHERA)\tsr (-)\twp (-)\tn (-)\tKs (mm/d)\tMaterial do horizonte superior do solo\tNota\tSolo (IHERA)\tsr (-)\twp (-)\tn (-)\tKs (mm/d)\tMaterial do horizonte superior do solo\tNota\nA\t0.27\t0.12\t0.44\t91.32\t7-Franco arenoso\t\tPcst\t0.27\t0.12\t0.46\t163.20\t6-Franco\t5\nAa\t0.36\t0.24\t0.47\t19.52\t5-Argiloso\t\tPcst'\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t5\nAac\t0.26\t0.14\t0.42\t34.20\t9-Franco-argilo-limoso\t\tPct\t0.28\t0.15\t0.46\t231.60\t6-Franco\t\nAc\t0.31\t0.18\t0.44\t17.11\t10-Franco argiloso\t\tPcx\t0.31\t0.19\t0.42\t15.6\t10-Franco argiloso\t\nAl\t0.14\t0.06\t0.44\t1466.40\t2-Arenoso franco\t\tPdc\t0.29\t0.18\t0.46\t127.43\t8-Franco-argilo-aren.\t\nAlc\t0.25\t0.13\t0.42\t100.80\t6-Franco\t\tPdg\t0.26\t0.16\t0.45\t158.34\t7-Franco arenoso\t\nAlu\t0.14\t0.06\t0.44\t1466.40\t2-Arenoso franco\t1\tPg\t0.13\t0.04\t0.33\t390.48\t7-Franco arenoso\t\nAp\t0.11\t0.05\t0.44\t1833.89\t2-Arenoso franco\t\tPga\t0.17\t0.08\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\nAph\t0.09\t0.03\t0.35\t3930.31\t1-Arenoso\t\tPgm\t0.20\t0.05\t0.39\t425.24\t7-Franco arenoso\t\nApr\t0.11\t0.05\t0.44\t1833.89\t2-Arenoso franco\t\tPgn\t0.18\t0.04\t0.38\t1018.00\t7-Franco arenoso\t\nArb\t0.0100\t0.0050\t0.0200\t0.001\t5-Argiloso\t\tPm\t0.33\t0.16\t0.46\t247.91\t5-Argiloso\t\nArc\t0.0250\t0.0100\t0.0500\t10.00\t5-Argiloso\t\tPmc\t0.37\t0.25\t0.46\t19.717\t5-Argiloso\t\nArcx\t0.0030\t0.0015\t0.0060\t10.00\t5-Argiloso\t\tPmg\t0.21\t0.10\t0.40\t121.01\t10-Franco argiloso\t\nArd\t0.0015\t0.0007\t0.0030\t0.001\t5-Argiloso\t\tPmn\t0.23\t0.12\t0.44\t392.95\t2-Arenoso franco\t\nArg\t0.0015\t0.0007\t0.0030\t0.001\t5-Argiloso\t\tPpg\t0.14\t0.04\t0.35\t305.18\t7-Franco arenoso\t\nArgn\t0.0005\t0.0002\t0.0010\t0.001\t5-Argiloso\t\tPpn\t0.19\t0.09\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\nArp\t0.0015\t0.0007\t0.0030\t0.001\t5-Argiloso\t\tPpq\t0.22\t0.04\t0.38\t216.97\t7-Franco Arenoso\t\nArt\t0.0500\t0.0200\t0.1500\t0.10\t5-Argiloso\t\tPpr\t0.17\t0.08\t0.44\t1162.00\t2-Arenoso franco\t\nArx\t0.0200\t0.0100\t0.0300\t0.001\t5-Argiloso\t\tPpt\t0.19\t0.07\t0.33\t639.48\t7-Franco arenoso\t\nAs\t0.21\t0.07\t0.42\t118.27\t7-Franco arenoso\t\tPsn\t0.35\t0.16\t0.50\t879.10\t6-Franco\t\nAsa\t0.34\t0.19\t0.47\t47.19\t6-Franco\t\tPto\t0.14\t0.04\t0.45\t3569.62\t7-Franco arenoso\t2\nAsl\t0.20\t0.08\t0.44\t135.12\t6-Franco\t\tPtp\t0.14\t0.04\t0.45\t3569.62\t7-Franco arenoso\t\nAslc\t0.14\t0.06\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\tPv\t0.28\t0.16\t0.42\t930.72\t5-Argiloso\t\nAss\t0.40\t0.22\t0.46\t7.18\t9-Franco-argilo-limoso\t\tPx\t0.31\t0.12\t0.45\t212.71\t6-Franco\t\nAssc\t0.31\t0.16\t0.50\t316.80\t11-Franco limoso\t\tPz\t0.07\t0.02\t0.26\t3050.55\t7-Franco arenoso\t\nAssl\t0.14\t0.06\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\tPze\t0.07\t0.02\t0.26\t3050.55\t7-Franco arenoso\t3\nAsslc\t0.14\t0.06\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\tPzh\t0.09\t0.03\t0.24\t260.48\t2-Arenoso franco\t\nAt\t0.25\t0.12\t0.41\t102.29\t6-Franco\t\tQx\t0.44\t0.20\t0.55\t579.38\t11-Franco limoso\t\nAtl\t0.15\t0.06\t0.37\t356.10\t7-Franco Arenoso\t\tRcg\t0.19\t0.10\t0.41\t799.37\t7-Franco arenoso\t\nAtlu\t0.15\t0.06\t0.37\t356.10\t7-Franco arenoso\t1\tRcgc\t0.09\t0.04\t0.44\t5040.00\t1-Arenoso\t4\nAtu\t0.25\t0.12\t0.41\t102.29\t6-Franco\t1\tRg\t0.09\t0.04\t0.44\t5040.00\t1-Arenoso\t\nAu\t0.27\t0.12\t0.44\t91.32\t7-Franco arenoso\t1\tRgc\t0.15\t0.07\t0.44\t5040.00\t1-Arenoso\t\nBp\t0.35\t0.16\t0.48\t279.60\t5-Argiloso\t\tSb\t0.31\t0.15\t0.46\t86.16\t11-Franco limoso\t\nBpc\t0.40\t0.19\t0.52\t276.54\t5-Argiloso\t\tSba\t0.36\t0.22\t0.48\t21.60\t4-Argilo-limoso\t\nCa\t0.31\t0.17\t0.44\t26.02\t9-Franco-argilo-limoso\t\tSbc\t0.31\t0.16\t0.50\t316.80\t11-Franco limoso\t\nCaa\t0.35\t0.21\t0.44\t8.21\t4-Argilo-limoso\t\tSbl\t0.22\t0.06\t0.43\t308.30\t7-Franco arenoso\t\nCaac\t0.52\t0.34\t0.57\t5.44\t4-Argilo-limoso\t\tSblu\t0.22\t0.06\t0.43\t308.30\t7-Franco arenoso\t1\nCac\t0.31\t0.16\t0.50\t316.80\t11-Franco limoso\t\tSbu\t0.31\t0.15\t0.46\t86.16\t11-Franco limoso\t1\nCal\t0.14\t0.06\t0.45\t969.08\t7-Franco arenoso\t\tScv\t0.27\t0.16\t0.41\t142.035\t7-Franco arenoso\t\nSolo (IHERA)\tsr (-)\twp (-)\tn (-)\tKs (mm/d)\tMaterial do horizonte superior do solo\tNota\tSolo (IHERA)\tsr (-)\twp (-)\tn (-)\tKs (mm/d)\tMaterial do horizonte superior do solo\tNota\nCalc\t0.14\t0.06\t0.45\t621.60\t7-Franco arenoso\t\tSg\t0.14\t0.04\t0.42\t1390.83\t7-Franco arenoso\t\nCb\t0.30\t0.12\t0.44\t326.30\t5-Argiloso\t\tSp\t0.75\t0.19\t0.80\t325.64\t11-Franco limoso\t\nCd\t0.26\t0.11\t0.46\t138.14\t8-Franco-argilo-aren.\t\tSpc'\t0.46\t0.33\t0.51\t7.88\t4-Argilo-limoso\t\nCpc\t0.47\t0.33\t0.52\t5.09\t5-Argiloso\t\tSrt\t0.24\t0.14\t0.44\t190.93\t7-Franco arenoso\t\nEb\t0.23\t0.11\t0.43\t599.35\t7-Franco arenoso\t\tVa\t0.39\t0.24\t0.47\t432.86\t7-Franco arenoso\t\nEc\t0.34\t0.16\t0.46\t44.82\t11-Franco limoso\t\tVac'\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t6\nEd\t0.11\t0.04\t0.41\t2457.66\t2-Arenoso franco\t\tVago\t0.23\t0.11\t0.44\t170.22\t6-Franco\t5\nEg\t0.11\t0.04\t0.41\t2457.66\t2-Arenoso franco\t\tVal\t0.23\t0.11\t0.43\t262.58\t7-Franco arenoso\t\nEgn\t0.27\t0.04\t0.45\t598.15\t2-Arenoso franco\t\tVao\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t6\nEq\t0.23\t0.03\t0.38\t381.60\t2-Arenoso franco\t\tVato\t0.31\t0.19\t0.46\t61.90\t8-Franco-argilo-aren.\t5\nEt\t0.30\t0.16\t0.48\t354.28\t2-Arenoso franco\t\tVc\t0.24\t0.10\t0.44\t547.19\t10-Franco argiloso\t\nEx\t0.24\t0.12\t0.43\t423.19\t5-Argiloso\t\tVc'\t0.36\t0.23\t0.46\t55.2\t10-Franco argiloso\t\nLpt\t0.24\t0.11\t0.46\t258.52\t6-Franco\t5\tVcc\t0.31\t0.15\t0.49\t1310.16\t5-Argiloso\t\nLvt\t0.25\t0.12\t0.44\t161.54\t7-Franco arenoso\t5\tVcd\t0.31\t0.18\t0.47\t647.82\t4-Argilo-limoso\t\nMnq\t0.29\t0.13\t0.51\t616.40\t7-Franco arenoso\t\tVcm\t0.22\t0.14\t0.45\t163.33\t5-Argiloso\t\nMnr\t0.23\t0.16\t0.42\t186.30\t2-Arenoso franco\t\tVcmo\t0.22\t0.14\t0.45\t163.33\t5-Argiloso\t\nMnt\t0.23\t0.16\t0.42\t186.30\t2-Arenoso franco\t\tVcr\t0.30\t0.20\t0.43\t24.12\t8-Franco-argilo-aren.\t\nMnto\t0.23\t0.16\t0.42\t186.30\t2-Arenoso franco\t2\tVcso\t0.18\t0.06\t0.39\t794.99\t8-Franco-argilo-aren.\t\nMvl\t0.23\t0.16\t0.42\t186.30\t2-Arenoso franco\t\tVcst\t0.37\t0.21\t0.47\t36.00\t9-Franco-argilo-limoso\t5\nPa\t0.30\t0.12\t0.46\t209.73\t6-Franco\t\tVcst'\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t6\nPac\t0.26\t0.10\t0.44\t537.08\t8-Franco-argilo-aren.\t\tVct\t0.22\t0.14\t0.48\t1299.00\t6-Franco\t\nPaco\t0.35\t0.22\t0.47\t33.12\t10-Franco argiloso\t5\tVcv\t0.34\t0.19\t0.44\t9.54\t6-Franco\t\nPag\t0.29\t0.15\t0.42\t118.52\t8-Franco-argilo-aren.\t\tVcx\t0.24\t0.13\t0.50\t440.98\t5-Argiloso\t\nPagn\t0.24\t0.13\t0.44\t87.40\t2-Arenoso franco\t\tVf\t0.25\t0.12\t0.42\t106.66\t11-Franco limoso\t\nPago\t0.29\t0.15\t0.42\t118.52\t8-Franco-argilo-aren.\t2\tVgn\t0.30\t0.13\t0.50\t292.79\t7-Franco arenoso\t\nPal\t0.30\t0.12\t0.46\t209.73\t6-Franco\t\tVl\t0.18\t0.09\t0.41\t435.59\t7-Franco arenoso\t\nPao\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t5\tVm\t0.23\t0.14\t0.44\t213.64\t8-Franco-argilo-aren.\t\nPar\t0.16\t0.03\t0.32\t332.76\t7-Franco arenoso\t\tVmc\t0.35\t0.23\t0.44\t66.20\t8-Franco-argilo-aren.\t\nPat\t0.18\t0.03\t0.44\t33.60\t12-Limoso\t\tVmg\t0.28\t0.15\t0.46\t169.38\t7-Franco arenoso\t\nPato\t0.35\t0.22\t0.47\t27.44\t10-Franco argiloso\t5\tVt\t0.13\t0.04\t0.38\t1080.62\t7-Franco arenoso\t\nPc\t0.28\t0.09\t0.46\t378.13\t9-Franco-argilo-limoso\t\tVtc\t0.47\t0.32\t0.52\t1.70\t5-Argiloso\t\nPc'\t0.36\t0.15\t0.55\t499.03\t10-Franco argiloso\t\tVtd\t0.32\t0.19\t0.46\t20.13\t7-Franco arenoso\t\nPca\t0.30\t0.20\t0.46\t242.61\t8-Franco-argilo-aren.\t\tVto\t0.20\t0.09\t0.45\t447.54\t7-Franco arenoso\t5\nPcd\t0.31\t0.10\t0.51\t2856.00\t10-Franco argiloso\t\tVtr\t0.30\t0.17\t0.46\t82.55\t7-Franco arenoso\t\nPcs\t0.30\t0.06\t0.45\t433.04\t6-Franco\t\tVts\t0.17\t0.06\t0.42\t1505.81\t7-Franco arenoso\t\nPcs'\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t5\tVual\t0.23\t0.11\t0.43\t262.58\t7-Franco arenoso\t1\nPcsd\t0.30\t0.17\t0.46\t73.42\t10-Franco argiloso\t5\tVx\t0.37\t0.16\t0.51\t75.08\t4-Argilo-limoso\t\nPcsd'\t0.40\t0.27\t0.48\t14.40\t5-Argiloso\t5\t\t\t\t\t\t\t\nsr - reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica [L3/L3]; wp - ponto de emurchecimento permanente L3/L3]; n - porosidade L3/L3]; Ks - condutividade hidr\u00e1ulica saturada (vertical) (mm/dia)\nNotas: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos conforme a OLIVEIRA (2004, 2006) excepto os seguintes casos calculados atendendo \u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o na Nota Explicativa (http://www.dgadr.pt/ar/cartografia/notaexplisolo.htm). (1) a letra u corresponde ao horizonte superficial h\u00famico. Este horizonte, devido \u00e0 maior presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica tende a fazer aumentar a porosidade. Assim pode considerar-se este horizonte (de porosidade muito elevada) como n\u00e3o existente, correspondendo portanto \u00e0s caracter\u00edsticas de um solo hierarquicamente superior, ou seja, o solo com a designa\u00e7\u00e3o do solo presente mas sem a letra u no fim, atendendo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o SROA; (2) Solo igual ao hierarquicamente superior, mas que se situa no Oeste do pa\u00eds (letra o); (3) Situa\u00e7\u00e3o semelhante ao ponto (1), sendo no entanto o horizonte superior representado por areias e\u00f3licas tamb\u00e9m elas acabando por n\u00e3o funcionar como uma barreira \u00e0 \u00e1gua (4) A letra c corresponde a solos cultivados, com uma quantidade muito elevada de mat\u00e9ria org\u00e2nica no horizonte superior, comportando-se da mesma forma que o enunciado no ponto (1), considerando-se as caracter\u00edsticas do solo hierarquicamente superior; (5) calculado a partir da ficha do solo acess\u00edvel a partir da Nota Explicativa; (6) calculado em fun\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do solo na Nota Explicativa: por ser parabarros assumiu-se solo argiloso.\n3.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros dependentes da ocupa\u00e7\u00e3o do solo\nPara cada ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 necess\u00e1rio, para cada coberto considerado, indicar se ele \u00e9 perme\u00e1vel ou n\u00e3o e se o for caracterizar os per\u00edodos de desenvolvimento dos tipos culturais se eles existirem, a data de in\u00edcio do per\u00edodo de desenvolvimento, as profundidades atingidas pelas ra\u00edzes das plantas durante os per\u00edodos de desenvolvimento e as frac\u00e7\u00f5es de terreno abrangidas, os seus coeficientes culturais e o limite de deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo a 100%. No caso do coberto conferir impermeabilidade ao meio \u00e9 necess\u00e1rio definir a frac\u00e7\u00e3o de \u00e1rea imperme\u00e1vel.\nOs par\u00e2metros dependentes da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no que diz respeito aos cobertos vegetais, podem ser extra\u00eddos do conhecimento existente localmente ou, na aus\u00eancia deste, de publica\u00e7\u00f5es\nA legenda desta carta foi interpretada tendo em vista a identifica\u00e7\u00e3o dos cobertos vegetais existentes quando se tratava de \u00e1reas agr\u00edcolas ou florestadas, ou do tipo de \u00e1reas artificializadas tendo em vista a caracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros necess\u00e1rios \u00e0 corrida do modelo. Esta identifica\u00e7\u00e3o recorreu tamb\u00e9m \u00e0 an\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lite Google Earth para identificar a frac\u00e7\u00e3o ocupada por cada um dos at\u00e9 tr\u00eas cobertos diferentes definidos para cada ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Refira-se que o terceiro coberto corresponde sempre a um solo descoberto, cuja frac\u00e7\u00e3o de \u00e1rea ocupada \u00e9 calculada como o remanescente da soma das frac\u00e7\u00f5es ocupadas pelos outros dois cobertos considerados (ou no caso de s\u00f3 existir um coberto, pela frac\u00e7\u00e3o que ele ocupa).\nAssim, uma mancha caracterizada pela mesma classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em sistemas aqu\u00edferos diferentes pode ser interpretada com cobertos diferentes e com frac\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o diferentes.\nO Quadro 7 sintetiza os tipos de cobertos associados a cada classe da legenda Corine Land Cover. O Quadro 8 sintetiza os par\u00e2metros que de uma forma geral se atribu\u00edram a cada coberto. Os intervalos de varia\u00e7\u00e3o de cada frac\u00e7\u00e3o dependem da observa\u00e7\u00e3o que foi feita para cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas. No caso do coberto ser imperme\u00e1vel (par\u00e2metro \u201cPerme\u00e1vel\u201d = 0 no Quadro 8) \u00e9 necess\u00e1rio apresentar valores de par\u00e2metros para correr o modelo mas s\u00f3 os par\u00e2metros referentes \u00e0s frac\u00e7\u00f5es de terreno ocupadas s\u00e3o utilizados. Nos casos em que todas as frac\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais a zero (Sem coberto e Praias, dunas e areais), tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio definir par\u00e2metros para que o modelo corra, embora a recarga seja calculada para o \u201cterceiro coberto\u201d que corresponde ao solo descoberto.\nQuadro 7 - Cobertos considerados em cada classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo CORINE Land Cover\nC\u00f3digo Corine LC\tCobertos presentes\tC\u00f3digo Corine LC\tCobertos presentes\t\tC\u00f3digo Corine LC\tCobertos presentes\n111\tImperme\u00e1vel\t211(2)\tTrigo de Inverno, Pinhal, Pomar\t\t311\tEucaliptos, Sobreiro, Azinheira\n112\tImperme\u00e1vel\t212\tMilho\t\t312\tPinhal\n112(2)\tImperme\u00e1vel, Milho, Olival, Pinhal, Pomar, Relva\t212(2)\tMilho, Olival, Pinhal, Pomar\t\t313\tEucalipto\n121\tImperme\u00e1vel\t213\tArrozal\t\t313(2)\tEucaliptos, Sobreiro, Pinhal\n121(2)\tImperme\u00e1vel, Pinhal\t221\tVinha\t\t321\tMatos, Vinha\n122\tImperme\u00e1vel\t221(2)\tVinha, Pinhal, Pomar, Trigo de Inverno\t\t321(2)\tMatos, Pomar\n122(2)\tImperme\u00e1vel, Eucalipto, Pinhal\t222\tPomar\t\t322\tMatos\n123\tImperme\u00e1vel\t222(2)\tPomar, Milho, Pinhal\t\t322(2)\tMatos, Pinhal\n124\tImperme\u00e1vel, Pinhal\t223\tOlival\t\t323\tMatos\n124(2)\tImperme\u00e1vel, Matos\t223(2)\tOlival, Pinhal, Imperme\u00e1vel\t\t323(2)\tMatos, Sobreiro / Azinheira, Pinhal\n131\tEucalipto, Imperme\u00e1vel, Matos,Pinhal\t231\tMatos\t\t324\tAzinheira, Eucalipto, Pinhal\n131(2)\tImperme\u00e1vel, Matos, Pinhal\t231(2)\tMatos, Vinha, Pinhal\t\t324(2)\tEucalipto, Matos, Milho, Pinhal, Pomar, Imperme\u00e1vel\n132\tImperme\u00e1vel\t241\tPomar\t\t331\tMatos; Praias, dunas e areais; Imperme\u00e1vel\n132(2)\tImperme\u00e1vel, Eucalipto, Pinhal\t241(2)\tPomar, Milho, Trigo de Inverno, Olival, Vinha\t\t331(2)\tMatos, Imperme\u00e1vel\n133\tImperme\u00e1vel\t241.2\tEucalipto, Matos, Pinhal, Vinha\t\t332\tRocha nua, Imperme\u00e1vel\n133(2)\tImperme\u00e1vel, Matos, Pinhal\t242(2)\tMilho, Olival, Pinhal, Pomar, Tomate, Trigo de inverno, Vinha, Imperme\u00e1vel\t\t333\tMatos, Imperme\u00e1vel\n141(2)\tImperme\u00e1vel, Pinhal\t243\tT rigo de inverno\t\t333(2)\tMatos, Sem coberto\n142\tMatos\t243(2)\tTrigo de Inverno, Eucalipto, Milho, Olival, Pinhal, Pomar, Relva, Sobreiro, Tomate, Vinha\t\t334\tEucalipto, Matos, Sem coberto\n142(2)\tImperme\u00e1vel, Matos, Pinhal, Relva\t244\tEucalipto, Pinhal, Sobreiro\t\t334(2)\tEucalipto, Matos, Pinhal\n211\tTrigo de Inverno\t244(2)\tPinhal, Sobreiro / Azinheira, Vinha, Matos, Trigo de Inverno\t\t\t\n(2) Situa\u00e7\u00f5es em que se consideram dois cobertos na mesma classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo (correspondem a combina\u00e7\u00f5es de dois dos cobertos identificados, sendo que na maior parte dos casos o primeiro coberto est\u00e1 presente).\nNota: Considera-se sempre um terceiro coberto, que corresponde ao terreno descoberto.\nCobertos presentes\tPerme\u00e1vel |\tCalcula Kcb esp\tDia ini\tL ini\tL des\tL med\tL fim\tKcb ini\tKcb med\tKcb fim\th cult\trp 1\trp 0\t2 w\tKc min\tKcb tot\tfraccao\tfraccao 0\tfraccao nada\nArrozais\t1\t0\t62\t30\t30\t60\t30\t1\t1,15\t0,6\t1\t800\t150\t0,2\t0,15\t1,15\t0,55-1\t0,1\t0\nAzinheira\t1\t1\t1\t1\t1\t361\t2\t1,2\t1,2\t1,2\t10\t2750\t2750\t0,5\t0,15\t1,2\t0,8\t0,8\t0,8\nEucalipto\t1\t1\t15\t1\t1\t361\t2\t1.2\t1.2\t1.2\t10\t2750\t2750\t0.8\t0.15\t1.2\t0,1-0,95\t0,1-0,95\t0,1-0,95\nImperme\u00e1vel\t0\t0\t1\t1\t1\t361\t2\t0.01\t0.01\t0.01\t1\t1\t1\t1\t0.01\t0.01\t0,1-1\t0,1-1\t0,1-1\nMatos\t1\t1\t1\t1\t1\t361\t2\t0,8\t0,8\t0,8\t1\t1000\t1000\t0,5\t0,15\t0,8\t0,1-1\t0,1-1\t0,1-1\nMilho\t1\t1\t182\t25\t65\t61\t31\t0.29\t1.17\t0.3\t2\t1000\t150\t0.55\t0.15\t1.17\t0.5\t0.1\t0\nMilho\t1\t1\t183\t30\t40\t50\t30\t0,15\t1,15\t0,15\t2\t1200\t150\t0,55\t0,15\t1,15\t0,3-0,95\t0,1\t0\nOlival\t1\t1\t152\t30\t90\t60\t90\t0,6\t0,7\t0,7\t4\t1500\t1500\t0,65\t0,15\t0,7\t0,15-0,95\t0,15-0,95\t0\nPinhal\t1\t1\t1\t1\t1\t361\t2\t0.95\t0.95\t0.95\t10\t2750\t2750\t0.7\t0.15\t0.95\t0.05-0.95\t0.05-0.95\t0.05-0.95\nPomar\t1\t1\t1\t1\t1\t361\t2\t0,6\t0,95\t0,75\t4\t1500\t1500\t0,5\t0,15\t0,95\t0,1-0,9\t0,1-0,9\t0,1-0,9\nPraias, dunas e areais\t1\t0\t1\t10\t10\t10\t10\t0,15\t0,15\t0,15\t1\t1\t1\t1\t0,15\t0,15\t0\t0\t0\nRelva\t1\t0\t1\t1\t1\t361\t2\t0,9\t0,9\t0,9\t0,2\t500\t500\t0,4\t0,15\t0,9\t0,4-0,85\t0,4-0,85\t0,4-0,85\nRocha nua\t0\t0\t1\t1\t1\t361\t2\t0,01\t0,01\t0,01\t1\t1\t1\t1\t0,01\t0,01\t0,25-0,9\t0,25-0,9\t0,25-0,9\nSobreiro / Azinheira\t1\t1\t1\t1\t1\t361\t2\t1,2\t1,2\t1,2\t10\t2750\t2750\t0,8\t0,15\t1,2\t0,1-0,8\t0,1-0,8\t0,1-0,8\nSem coberto\t1\t0\t1\t1\t1\t361\t2\t0.01\t0.01\t0.01\t1\t1\t1\t1\t0.01\t0.01\t0\t0\t0\nTomate\t1\t1\t196\t30\t31\t30\t17\t0.27\t1.1\t0.66\t0.6\t700\t150\t0.4\t0.15\t1.1\t0.4-0.5\t0.1\t0\nTomate\t1\t1\t198\t35\t40\t50\t30\t0,15\t1,1\t0,7\t0,6\t900\t150\t0,4\t0,15\t1,1\t0,5\t0,1\t0\nTrigo de Inverno\t1\t1\t32\t30\t140\t40\t30\t0,15\t1,1\t0,15\t1\t1200\t150\t0,55\t0,15\t1,1\t0,2-1\t0,1\t0\nVinha\t1\t1\t152\t20\t50\t75\t60\t0,15\t0,65\t0,4\t2\t1500\t150\t0,45\t0,15\t0,65\t0,15-0,95\t0,1\t0\nPerme\u00e1vel= c\u00f3digo para a infiltra\u00e7\u00e3o superficial: (0) \u00e9 nula, (1) calculada pelo modelo, Calcula_Kcb_esp=c\u00f3digo para calcular (1) ou n\u00e3o (0) o coeficiente cultural basal esparso, Dia_ini=dia de in\u00edcio de desenvolvimento da cultura, L= comprimento (d): L_ini= da fase inicial, L_des= da fase de desenvolvimento, L_med= da meia esta\u00e7\u00e3o, L_fim= da fase final, Kcb=coeficiente cultural basal: Kcb_ini=da fase inicial, Kcb_med=da meia esta\u00e7\u00e3o, Kcb_fim= da fase final, h_cult=altura da cultura na fase de meia esta\u00e7\u00e3o (m), rp_1=profundidade m\u00e1xima das ra\u00edzes das plantas (m), rp_0=profundidade m\u00ednima das ra\u00edzes das plantas (m), sld=limite de deple\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo a 100%, Kc_min=coeficiente cultural m\u00ednimo, Kcb_tot= coeficiente cultural basal total, fraccao=frac\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de terreno ocupada pela cultura, fraccao_0=frac\u00e7\u00e3o m\u00ednima de terreno ocupada pela cultura no per\u00edodo inicial, fraccao_nada=frac\u00e7\u00e3o de terreno ocupada pela cultura no seu per\u00edodo de dorm\u00eancia.\nNota: Cada corrida do modelo pode ser feita para um ou dois cobertos identificados neste Quadro. Um terceiro coberto corresponde \u00e0 frac\u00e7\u00e3o de terreno remanescente (n\u00e3o ocupada pelos at\u00e9 outros dois cobertos) e trata-se de um terreno descoberto para o qual s\u00f3 se definem dois par\u00e2metros: rp_1=150 e sld= 0,42.\n3.4\tIdentifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es carsificadas\nComo referido anteriormente, no caso da ocorr\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es carsificadas e/ou muito fracturadas pode-se assumir que toda a \u00e1gua produzida para escoamento directo se pode infiltrar no aqu\u00edfero ap\u00f3s um determinado percurso \u00e0 superf\u00edcie, constituindo tamb\u00e9m recarga do aqu\u00edfero. Os sistemas aqu\u00edferos e as forma\u00e7\u00f5es onde se assume que toda a \u00e1gua de escoamento directo se infiltra s\u00e3o apresentados no Quadro 9.\nQuadro 9 - Identifica\u00e7\u00e3o dos sistemas aqu\u00edferos com forma\u00e7\u00f5es carsificadas e/ou muito fracturadas e identifica\u00e7\u00e3o das referidas forma\u00e7\u00f5es.\nMassa de \u00c1guas subterr\u00e2neas\tForma\u00e7\u00f5es carsificadas e/ou muito fracturadas\nA2 - Escusa\tToda a \u00e1rea de ocorr\u00eancia\nA3 - Monforte - Alter do Ch\u00e3o\tCalc\u00e1rios e dolomitos do C\u00e2mbrico\nA4 - Estremoz - Cano\tCalc\u00e1rios dolom\u00edticos e os m\u00e1rmores do C\u00e2mbrico\nA12 - Luso\tForma\u00e7\u00e3o dos Quartzitos Armoricanos (O1)\nO3 - C\u00e1rsico da Bairrada\tCalc\u00e1rios, margas e calc\u00e1rios margosos (J1), Calc\u00e1rios de Andorinha e Calc\u00e1rios de An\u00e7\u00e3 (J2)\nO4 - An\u00e7\u00e3 - Cantanhede\tCalc\u00e1rios de An\u00e7\u00e3 (Calc\u00e1rios compactos micriticos) (J2_ab), Calc\u00e1rios de Andorinha (Calc\u00e1rios Ooli\u00edticos e Calcicl\u00e1sticos - carso profundo colmatado com areias de Arazede) (J2*ab)\nO5 - Tent\u00fagal\tCalc\u00e1rios de An\u00e7\u00e3 e Calc\u00e1rios de Andorinha (J2)\nO8 - Verride\tComplexo carbonoso e calc\u00e1rios hidr\u00e1ulicos (J3), Calc\u00e1rios e Margas (J2)\nO9 - Penela - Tomar\tJ1, J2O, e C2 do mapa geol\u00f3gico \u00e0 escala 1:500 000\nO11 - Sic\u00f3 - Alvai\u00e1zere\tTJ, J1, J2O, J3, e C2 do mapa geol\u00f3gico \u00e0 escala 1:500 000\nO18 - Maceira\tZona de afloramento das forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas\nO19 - Alpedriz\tForma\u00e7\u00f5es da carta geol\u00f3gica \u00e0 escala 1:50 000 pertencentes ao Complexo carbonatado (C3)\nO20 - Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho\tJ1, J2A, J2O, J3, C1AR, e C2 do mapa geol\u00f3gico \u00e0 escala 1:500 000\nO24 - Cesareda\tForma\u00e7\u00f5es Camadas de Caba\u00e7os e de Montejunto (J3) e Calc\u00e1rios (J2)\nMassa de \u00c1guas subterr\u00e2neas\tForma\u00e7\u00f5es carnificadas e/ou muito fracturadas\nO26 - Ota-Alenquer\tJ3, J3F do mapa geol\u00f3gico \u00e0 escala 1:500 000\nO28 - Pis\u00f5es - Atrozela\tCalc\u00e1rios nodulares (J3), Calc\u00e1rios margosos, margas e calc\u00e1rios com corais e onc\u00f3litos (J3), e Calc\u00e1rios e margas (C1-Berriasiano)\n4\tRESULTADOS\nO Quadro 10 apresenta os resultados obtidos pelo c\u00e1lculo da recarga em cada massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas, indicando o valor m\u00e9dio por massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas. A Figura 3 representa a distribui\u00e7\u00e3o espacial da recarga anual m\u00e9dia.\nQuadro 10 - S\u00edntese dos valores finais de recarga anual m\u00e9dia obtidos pela corrida do modelo de balan\u00e7o h\u00eddrico subterr\u00e2neo BALSEQ_MOD por massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas\nMassa de \u00c1guas subterr\u00e2neas\t\u00c1rea aflorante (km2)\tPrecipita\u00e7\u00e3o (mm/ano)\tRecarga\t\t\n\t\t\t(mm/ano)*\t(hm3/ano)\t% Prec\nA0x1RH5 - Maci\u00e7o Antigo indiferenciado da Bacia do Tejo\t14143\t794\t71\t1006,48\t9 %\nA2 - Escusa\t7,7\t776\t482\t3,72\t62 %\nA3 - Monforte - Alter do Ch\u00e3o\t98\t640\t169\t16,53\t26 %\nA4 - Estremoz - Cano\t202\t567\t204\t41,28\t36 %\nA12 - Luso\t15,3\t1156\t351\t5,37\t30%\nO01RH5 - Orla Ocidental indiferenciado da Bacia do Tejo\t1369\t744\t64\t87,64\t9 %\nO04RH4 - Orla ocidental indiferen. das bacias das ribeiras do Oeste\t1801\t764\t119\t213,61\t16 %\nO1 - Quatern\u00e1rio de Aveiro\t799,9\t991\t372\t297,54\t38%\nO2 -Cret\u00e1cico de Aveiro\t355,4\t963\t332\t117,97\t34%\nO3 - C\u00e1rsico da Bairrada\t260,3\t938\t409\t106,50\t44%\nO4 - An\u00e7\u00e3 - Cantanhede\t39,6\t1066\t551\t21,82\t52%\nO5 - Tent\u00fagal\t159,6\t1066\t117\t18,71\t11%\nO6 - Aluvi\u00f5es do Mondego\t126,7\t835\t308\t38,96\t37%\nO7 - Figueira da Foz - Gesteira\t54,1\t762\t47\t2,52\t6%\nO8 - Verride\t15,2\t816\t480\t7,31\t59%\nO9 - Penela Tomar\t245\t920\t445\t108,96\t48 %\nO10 - Leirosa - Monte Real\t217,6\t684\t206\t44,88\t30%\nO11 - Sic\u00f3 - Alvai\u00e1zere\t332\t971\t469\t155,43\t48 %\nO12 - Vieira de Leiria - Marinha Grande\t320,1\t818\t281\t89,87\t34%\nO14 - Pousos - Caranguejeira\t102,2\t857\t101\t10,33\t12%\nO15 - Our\u00e9m\t316\t808\t154\t48,74\t19 %\nO18 - Maceira\t5,06\t896\t411\t2,08\t46 %\nO19 - Alpedriz\t92,5\t896\t254\t23,50\t28 %\nO20 - Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho\t768\t917\t556\t426,79\t61 %\nO23 - Pa\u00e7o\t6,39\t700\t218\t1,39\t31 %\nO24 - Cesareda\t16,8\t700\t428\t7,19\t61 %\nO25 - Torres Vedras\t79,8\t713\t176\t14,04\t25 %\nO26 - Ota-Alenquer\t9,4\t721\t415\t3,89\t58 %\nO28 - Pis\u00f5es - Atrozela\t22,1\t693\t287\t6,34\t41 %\nO29 - Louri\u00e7al\t576,8\t906\t232\t133,77\t26%\nO30 - Viso - Queridas\t124,6\t892\t356\t44,39\t40%\nO31 - Condeixa - Alfarelos\t177,5\t864\t147\t26,15\t17%\nO33 - Caldas da Rainha - Nazar\u00e9\t165\t761\t218\t36,07\t29 %\nT01RH5 - Bacia do Tejo - Sado indiferenciado da Bacia do Tejo\t926\t629\t143\t132,56\t23 %\nT1 - Bacia do Tejo - Sado / Margem Direita\t1404\t668\t123\t172,80\t18 %\nT3 - Bacia do Tejo - Sado / Margem Esquerda\t6036\t642\t167\t1005,91\t26 %\nT7 - Aluvi\u00f5es do Tejo\t1052\t629\t207\t217,87\t33 %\n* valores expressos em altura de \u00e1gua (mm/ano) referem-se \u00e0s \u00e1reas aflorantes dos sistemas\nIIo\nLegenda\n0 5 10\n550\nCurso de \u00e1gua\nCorpo h\u00eddrico superficial t\tI Regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica\nI\tI Massa de \u00e1guas subterr\u00e2ru\nRecarga anual m\u00e9dia (mm/ano\nN\u00e3o determinado\tI\nM &lt;25\t/\nM ] 25; 50 ]\t/\n^]50;75]\t/\n] 75; 100]\t/\n] 100; 150]\n] 150; 200 ]\t// i\n] 200; 250 ]\t/\n] 250; 300 ]\t-\n] 300; 350]\t/\n] 350; 400]\t/\n] 400; 450] /\t/ ;'\n] 450; 500]/\t/ \\\n] 500;\n]550;6Mf]\nM ] 600; &amp;50 ] M ] 650/700 ]\n] 7/; 750 ]\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o da recarga anual m\u00e9dia das massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas\n5\tCONCLUS\u00d5ES\nComo referido em 2 a \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o profunda \u00e9 utilizada como um estimador da recarga da zona saturada mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie. Na pr\u00e1tica, os valores apresentados correspondem \u00e0 \u00e1gua que se infiltra \u00e0 superf\u00edcie e que n\u00e3o \u00e9 evapotranspirada. Isto significa que no caso de existirem camadas menos perme\u00e1veis entre a base do solo e o topo do aqu\u00edfero esta \u00e1gua poder\u00e1 n\u00e3o constituir a recarga de aqu\u00edferos, sendo encaminhada para o meio h\u00eddrico superficial.\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente relevante no caso dos sistemas aqu\u00edferos confinados. Por exemplo, no caso dos sistemas aqu\u00edferos Cret\u00e1cico de Aveiro e Viso-Queridas, em parte da \u00e1rea de afloramento do sistema ocorrem materiais arenosos que permitem taxas de infiltra\u00e7\u00e3o elevadas. Estas forma\u00e7\u00f5es, ao manterem-se saturadas podem assegurar a recarga diferida das forma\u00e7\u00f5es menos perme\u00e1veis ou das forma\u00e7\u00f5es confinadas subjacentes. Esta recarga ser\u00e1 cont\u00ednua no tempo, embora num valor previsivelmente inferior ao das forma\u00e7\u00f5es arenosas livres.\nAlguns aspectos a rever incluem a assun\u00e7\u00e3o no sistema aqu\u00edfero Penela-Tomar de que a quase totalidade da \u00e1gua calculada como escoamento directo se infiltra (porque se assumiu tratar de um aqu\u00edfero c\u00e1rsico, o que a posteriori levanta algumas d\u00favidas), e em sentido contr\u00e1rio, rever a recarga da \u00e1rea da serra de Montejunto que se pensa recarregar o sistema aqu\u00edfero de Ota-Alenquer, assumindo que aqui todas as forma\u00e7\u00f5es carbonatadas s\u00e3o carsificadas (esta revis\u00e3o afecta as massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas Orla Ocidental indiferenciado da Bacia do Tejo e a Orla Ocidental indiferenciado das ribeiras do Oeste).\nOs resultados da corrida do programa BALSEQ_MOD poder\u00e3o ser analisados no sentido de providenciar valores de recarga anual em ano seco e em ano h\u00famido, situa\u00e7\u00e3o a prever numa pr\u00f3xima comunica\u00e7\u00e3o.\nAGRADECIMENTOS\nEstudo desenvolvido no \u00e2mbito dos estudos \u201cGest\u00e3o quantitativa de sistemas aqu\u00edferos\u201d (Proc. LNEC 0607/11/17760) do Plano de Investiga\u00e7\u00e3o Programada do LNEC para o Quadri\u00e9nio 2009-2012, do Plano de Gest\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo e Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Oeste - Lote 2: Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos (Proc. LNEC 0607/1/17628) e do projecto Modela\u00e7\u00e3o de Dados Geogr\u00e1ficos e Modela\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica dos Recursos H\u00eddricos Superficiais e Subterr\u00e2neos para o Planeamento e Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos sob Jurisdi\u00e7\u00e3o da ARH do Centro, I.P. (Proc. LNEC 0607/541/5756).\nBIBLIOGRAFIA\nALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. (1998) - \"Crop evapotranspiration -Guidelines for computing crop water requirements\", FAO, Irrigation and Drainage Paper, nr. 56.\nALMEIDA, C., MENDON\u00c7A, J.J.L., JESUS, M.R., e GOMES, A.J. (2000) - Actualiza\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio dos Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal Continental, Centro de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa e Instituto da \u00c1gua.\nLOBO FERREIRA, J.P. (1981, 1982) - \"Mathematical Model for the Evaluation of the Recharge of Aquifers in Semiarid Regions with Scarce (Lack) Hydrogeological Data\". Proceedings of Euromech 143/2-4 Setp. 1981, Rotterdam, A.A. Balkema (Ed. A. Verruijt e F.B.J. Barends). Tamb\u00e9m: 1982, Lisboa, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, Mem\u00f3ria N\u00b0 582.\nLOBO FERREIRA, J.P.; VAZ PINTO, I.; MONTEIRO, J.P.; OLIVEIRA, M.M.; LEIT\u00c3O, T.E.; NUNES, L.; NOVO, M.E.; SALVADOR, N.; NUNES, J.F.; LEAL, G.; POMBO, S.; SILVA, M.F.; IGREJA, A.; HENRIQUES, M.J.; SILVA, D.; OLIVEIRA, L.; MARTINS, T.; MARTINS, J.; BRACEIRO, A.;\nIIo\nCONGRESSO\nDA AGUA\nvalorizar a \u00e1gua\nnum contexto de Incerteza Poflo, 6 a &amp; fle fevereiro \u00f3e 2011\nHENRIQUES, R.S.; MARTINS, R. (2011a): Plano de gest\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo - Lote 2: Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos (Vers\u00e3o de Agosto de 2011). Cons\u00f3rcio Hidroprojecto/LNEC/ICCE. Rel. 289/2011 - NAS. Estudo realizado para a Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P., 1056 pp.\nLOBO FERREIRA, J.P.; VAZ PINTO, I.; MONTEIRO, J.P.; OLIVEIRA, M.M.; LEIT\u00c3O, T.E.; NUNES, L.; NOVO, M.E.; SALVADOR, N.; POMBO, S.; SILVA, M.F.; IGREJA, A.; NUNES, J.F.; LEAL, G.; HENRIQUES, M.J.; SILVA, D.; OLIVEIRA, L.; MARTINS, T.; MARTINS, R.; MONTE, M.; MARTINS, J.; BRACEIRO, A.; HENRIQUES, R.S.; QUARESMA, M. (2011b): Plano das bacias hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste - Lote 2: Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos (Vers\u00e3o de Agosto de 2011). Cons\u00f3rcio Hidroprojecto/LNEC/ICCE. Rel. 290/2011 - NAS. Estudo realizado para a Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P., 597pp.\nMARTINS, T.; OLIVEIRA, M. M.; LOBO FERREIRA, J. P. C. (2011) - \u201cModela\u00e7\u00e3o da recarga dos sistemas aqu\u00edferos da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Centro - Relat\u00f3rio final\u201d. Relat\u00f3rio 208/2011 - NAS, Junho de 2011, 117 pp.\nNICOlAu, R. (2002) - \u201cCarta de Precipita\u00e7\u00e3o Total M\u00e9dia Anual - Cartografia da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Precipita\u00e7\u00e3o em Portugal Continental\u201d. CNIG.\nOLIVEIRA, M.M. (2004, 2006) - \u201cRecarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas: M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o\u201d. Doutoramento em Geologia (Hidrogeologia), Universidade de Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias, Departamento de Geologia, 440 pp., 2004. Tamb\u00e9m: Teses e Programas de Investiga\u00e7\u00e3o - TPI 42, ISBN 972-49-2093-3, Editora LNEC, 2006.\nOLIVEIRA, M.M. (2011) - \u201cConceptualiza\u00e7\u00e3o do processo de recarga e do balan\u00e7o h\u00eddrico de sistemas aqu\u00edferos no planeamento de recursos h\u00eddricos por sub-bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d. 8\u00b0 Semin\u00e1rio sobre \u00c1guas Subterr\u00e2neas, APRH, Lisboa, 10 e 11 de Mar\u00e7o de 2011.\nOLIVEIRA, M.M., OLIVEIRA, L., LOBO FERREIRA, J.P. (2008) - \"Estimativa da recarga natural no sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves (Algarve) pela aplica\u00e7\u00e3o do modelo BALSEQ_MOD\". 9.\u00b0 Congresso da \u00c1gua. 2 a 4 de Abril de 2008, Cascais, 15 pp.\nSROA (1973) - \"Carta dos solos de Portugal. II Volume: classifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos solos\". Minist\u00e9rio da Economia, Secretaria de Estado da Agricultura, Servi\u00e7o de Reconhecimento e Ordenamento Agr\u00e1rio, Volume II, 6a Ed."}]}}}