{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20917"}, {"@name": "filename", "#text": "4573_arquivo2382_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ada Ravana Costa Moura \n\nEstimativa da Evapotranspira\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia em bacia \n\nexperimental na regi\u00e3o Nordeste \n\nRecife-Pernambuco \n\nNovembro de 2009\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL \n\n\n\nAda Ravana Costa Moura \n\nEstimativa da Evapotranspira\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia em bacia \n\nexperimental na regi\u00e3o Nordeste \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Ph. D. Suzana Maria Gico Lima Montenegro \n\nCo-Orientador: Prof. Ph. D. Ant\u00f4nio Celso Dantas Antonino \n\nRecife-Pernambuco \n\nNovembro de 2009\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Tecnologia \n\nAmbiental e Recursos H\u00eddricos \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL \n\n\n\nM929e       Moura, Ada Ravana Costa \n      Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em bacia experimental \nna Regi\u00e3o Nordeste / Ada Ravana Costa Moura. \u2013 Recife: O Autor, 2009. \n\nxix, 115 f.; il., figs., tabs. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CTG. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, 2009. \n\n  \nInclui Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e Anexos.  \n\n1. Engenharia Civil.  2. Lisimetria.  3. Evapotranspira\u00e7\u00e3o.  4. \nBalan\u00e7o H\u00eddrico.  I. T\u00edtulo. \n\n                                                                                                            UFPE \n\n624 CDD (22.ed.)                                                        BCTG/2010-155 \n\n\n\n\n\n  \nA minha m\u00e3e Raidalva; \n\nA meu pai L\u00facio (in memorian); \n\nA minha irm\u00e3 Luciana; \n\nAos meus irm\u00e3os Romeu e L\u00facio J\u00fanior; \n\nE a minha querida amiga Leidjane Oliveira. \n\nDedico: \n\n\n\n\u201cAprender \u00e9 a \u00fanica coisa de que a mente nunca se \ncansa, nunca tem medo e nunca se arrepende.\u201d \n\nLeonardo da Vinci \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n\u00c0 Deus, por ter permitido passar por mais uma etapa e por ter me dado for\u00e7as para vencer \n\ncada dificuldade enfrentada; \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, por estar sempre presente em minhas decis\u00f5es, me apoiando, \n\nincentivando e aconselhando da melhor forma poss\u00edvel; \n\n\u00c0 Querida Professora Suzana Montenegro, pela orienta\u00e7\u00e3o e conhecimentos passados, pelo \n\nincentivo, compreens\u00e3o, pela paci\u00eancia e compet\u00eancia para resolver as dificuldades naturais de um \n\ntrabalho como este;  \n\nAo Prof. Ant\u00f4nio Celso Dantas Antonino, pela co-orienta\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o no trabalho; \n\nAo Prof. Almir Cirilo, pela grande ajuda dispensada no in\u00edcio do mestrado, me dando a \n\noportunidade de trabalhar no Grupo de Recursos H\u00eddricos da UFPE; \n\n\u00c0 Leidjane Oliveira, minha querida amiga e maior incentivadora, pelos abra\u00e7os, conselhos \n\ne pela amizade; \n\nAo Professor Jos\u00e9 Roberto Azevedo, pelas sugest\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es e pelo fornecimento dos \n\ndados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica; \n\nAo Professor Alfredo Ribeiro Neto, pelos conhecimentos passados e pela experi\u00eancia \n\nvivenciada no Projeto de Pesquisa intitulado \"Instrumentos de Suporte a Decis\u00e3o para Otimizar o \n\nAproveitamento de Sobradinho e os Demais Reservat\u00f3rios do Sistema Chesf\"; \n\nAo Sr. Ant\u00f4nio Marques, pela grande e preciosa ajuda na constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro e pelo \n\nperfeccionismo na realiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo; \n\n\u00c0 Iane Andrade, pela ajuda dispensada na parte experimental do trabalho; \n\n\u00c0 Albert Einstein e Osvalc\u00e9lio Furtunato, pela disponibilidade e pela generosidade \n\ndispensadas nos momentos que precisei; \n\nAo amigo Francisco Xavier, pelas sugest\u00f5es, cr\u00edticas e pelas longas e intermin\u00e1veis \n\nconversas sobre evapotranspira\u00e7\u00e3o; \n\n\u00c0s secret\u00e1rias do Grupo de Recursos H\u00eddricos Jana\u00edna Nascimento, Suely Cordeiro e \n\nWalk\u00edria Helena, pelo apoio; \n\nA todas as pessoas que fazem parte do Grupo de Recursos H\u00eddricos da UFPE que de uma \n\nforma ou de outra ajudaram neste trabalho; \n\n\u00c0 Jana\u00edna Braz, Jaqueline Lopes, Adrielly Holanda e Adriano Carlos, pela amizade, \n\nincentivo e por estarem ao meu lado nos momentos mais dif\u00edceis que passei nesta caminhada;\n\n\n\nA Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 EAFVSA pelo apoio na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do experimento e aos funcion\u00e1rios e alunos que contribu\u00edram com a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nleituras dos equipamentos instalados na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gia; \n\nAo CNPq - Fundo Setorial CT-HIDRO, pela concess\u00e3o da bolsa de mestrado nos dois anos \n\nde desenvolvimento desta pesquisa; \n\nAos professores Alfredo Ribeiro Neto, Jos\u00e9 Romualdo de Sousa Lima e Jos\u00e9 Roberto \n\nGon\u00e7alves de Azevedo pela participa\u00e7\u00e3o na banca examinadora; \n\nE a todos que direta ou indiretamente contribu\u00edram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, meus \n\nsinceros agradecimentos! \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE FIGURAS ...................................................................................................................... X?\n\nLISTA DE TABELAS .................................................................................................................. XII?\n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS ............................................................................................................... XIII?\n\nRESUMO ..................................................................................................................................... XIX?\n\nABSTRACT .................................................................................................................................. XX?\n\n1.0-INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 1?\n\n2.0-FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA E REVIS\u00c3O DA LITERATURA ....................................... 3?\n\n2.1- Aspectos hist\u00f3ricos ............................................................................................................. 3?\n\n2.2-Evapora\u00e7\u00e3o e Transpira\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 3?\n\n2.2.1-Processos f\u00edsicos da evapora\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 4?\n\n2.2.2-Processos f\u00edsicos da transpira\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 8?\n\n2.3-Evapotranspira\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 9?\n\n2.3.1-Defini\u00e7\u00f5es ...................................................................................................................... 10?\n\n2.3.2-Fatores intervenientes ..................................................................................................... 11?\n\n2.4-Determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia ................................................................ 13?\n\n2.4.1-M\u00e9todos baseados na temperatura do ar ........................................................................ 14?\n\n2.4.2-M\u00e9todo do balan\u00e7o de energia ....................................................................................... 15?\n\n2.4.3-M\u00e9todo aerodin\u00e2mico ..................................................................................................... 16?\n\n2.4.4-M\u00e9todos combinados ..................................................................................................... 19?\n\n2.4.5-M\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico ............................................................................................. 22?\n\n2.4.6-M\u00e9todos diretos .............................................................................................................. 23?\n\n2.4.7-M\u00e9todos indiretos ........................................................................................................... 24?\n\n2.5-Utiliza\u00e7\u00e3o dos diversos m\u00e9todos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o .................................. 25?\n\n2.6-Considera\u00e7\u00f5es acerca das pesquisas sobre a evapotranspira\u00e7\u00e3o ........................................... 33?\n\n3.0-MATERIAIS E M\u00c9TODOS ..................................................................................................... 35?\n\n3.1-\u00c1rea de estudo ....................................................................................................................... 35?\n\n3.1.1-Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas e agroclimatol\u00f3gicas da microbacia do Gameleira ........... 36?\n\n3.2-Monitoramento da microbacia do riacho Gameleira ............................................................. 39?\n\n3.2.1-Propriedades f\u00edsicas do solo ........................................................................................... 42?\n\n3.2.2-Banco de dados climatol\u00f3gico ....................................................................................... 42?\n\n\n\n3.2.3-An\u00e1lise estat\u00edstica dos dados climatol\u00f3gicos ................................................................. 44?\n\n3.3-Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia atrav\u00e9s de m\u00e9todos diretos .......................... 46?\n\n3.3.1-Lis\u00edmetro de Drenagem .................................................................................................. 46?\n\n3.4-Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia atrav\u00e9s de m\u00e9todos indiretos ...................... 55?\n\n3.4.1-Equa\u00e7\u00f5es baseadas na temperatura ................................................................................ 55?\n\n3.4.2-Equa\u00e7\u00f5es baseadas na radia\u00e7\u00e3o solar ............................................................................. 58?\n\n3.4.3-Equa\u00e7\u00f5es baseadas em modelagem estat\u00edstica ............................................................... 59?\n\n3.4.4-M\u00e9todos combinados ..................................................................................................... 60?\n\n3.5-An\u00e1lise de precis\u00e3o dos m\u00e9todos .......................................................................................... 63?\n\n3.6-S\u00edntese metodol\u00f3gica............................................................................................................. 65?\n\n4.0-RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................................................................. 66?\n\n4.1-An\u00e1lise preliminar dos dados climatol\u00f3gicos ........................................................................ 66?\n\n4.2- An\u00e1lise estat\u00edstica dos dados climatol\u00f3gicos ....................................................................... 68?\n\n4.3- Estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 69?\n\n4.3.1- Etapa 1: Estimativas da ETo atrav\u00e9s de m\u00e9todos indiretos em diferentes escalas de tempo\n\n ..................................................................................................................................................... 69?\n\n4.3.1.1- M\u00e9todos baseados na temperatura ............................................................................. 70?\n\n4.3.1.2- M\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar .......................................................................... 76?\n\n4.3.1.3-M\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica ............................................................. 79?\n\n4.3.1.4- Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre os m\u00e9todos indiretos ...................................................... 81?\n\n4.3.2- Etapa 2: Constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro de drenagem ................................................................. 83?\n\n4.3.2.1-Do processo construtivo .............................................................................................. 83?\n\n4.3.2.2-Dos componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico ......................................................................... 83?\n\n4.3.2.3-Do c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o ................................................................................ 91?\n\n4.3.2.4-Considera\u00e7\u00f5es finais .................................................................................................... 95?\n\n5.0-CONCLUS\u00d5ES ......................................................................................................................... 96?\n\n6.0-RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS ....................................................... 97?\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................ 98?\n\nANEXOS ....................................................................................................................................... 109?\n\n\n\nX \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 3.1-Localiza\u00e7\u00e3o das bacias do rio Tapacur\u00e1 e rio Capibaribe. ............................................. 35?\n\nFigura 3.2-Localiza\u00e7\u00e3o da microbacia do riacho Gameleira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sub-bacia do Tapacur\u00e1. 36?\n\nFigura 3.3-Microbacia do riacho Gameleira.................................................................................... 37?\n\nFigura 3.4-Esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (A) e sensores instalados: pluvi\u00f4metro (B), sensor de press\u00e3o \n\nbarom\u00e9trica (C), sensor de temperatura e umidade relativa (D), sensor de dire\u00e7\u00e3o e velocidade do \n\nvento (E). ......................................................................................................................................... 40?\n\nFigura 3.5-Esta\u00e7\u00e3o convencional: Abrigo meteorol\u00f3gico (A), pluvi\u00f4metro (B) e tanque classe A \n\n(C). ................................................................................................................................................... 41?\n\nFigura 3.6 \u2013 Processo de escava\u00e7\u00e3o do local de instala\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro (A); Separa\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de solo em sacos (B); Identifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das camadas retiradas (C). ................ 46?\n\nFigura 3.7 \u2013 Execu\u00e7\u00e3o das paredes e cobertura do abrigo subterr\u00e2neo e t\u00fanel de acesso (A); \n\nDetalhe da base do reservat\u00f3rio e sa\u00edda do sistema de drenagem (B). ............................................ 47?\n\nFigura 3.8 \u2013 Montagem do sistema de drenagem: marca\u00e7\u00e3o do centro de cada quadrante (A); \n\nenchimento do fundo do reservat\u00f3rio com argamassa (B); aspecto final da base e indica\u00e7\u00e3o do \n\nsentido do fluxo de drenagem (C); camada de brita (D e E); manta geotextil (F). ......................... 48?\n\nFigura 3.9 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro de drenagem ......................................................................... 49?\n\nFigura 3.10 \u2013 Tubo instalado no reservat\u00f3rio para monitoramento do n\u00edvel da \u00e1gua. .................... 49?\n\nFigura 3.11 \u2013 Sensores instalados para monitoramento do lis\u00edmetro: a) t\u00fanel de acesso ao lis\u00edmetro \n\ne localiza\u00e7\u00e3o dos sensores; b) detalhe dos sensores de umidade (acima) e potencial (abaixo); c) \n\ntensi\u00f4metros de merc\u00fario e r\u00e9gua de leitura; d) detalhe dos tensi\u00f4metros de merc\u00fario. ................. 50?\n\nFigura 3.12 \u2013 Plataforma de coleta de dados: datalogger e multiplexador...................................... 51?\n\nFigura 3.13 \u2013 Cobertura provis\u00f3ria do reservat\u00f3rio. ....................................................................... 51?\n\nFigura 3.14 \u2013 Volume di\u00e1rio de \u00e1gua coletada durante a drenagem. .............................................. 52?\n\nFigura 3.15 - Comportamento dos potenciais matricial e press\u00e3o observados durante o per\u00edodo de \n\ndrenagem ......................................................................................................................................... 53?\n\nFigura 4.1 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados na temperatura. .......... 70?\n\nFigura 4.2 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o. ................ 77?\n\nFigura 4.3 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados em modelagem \n\nestat\u00edstica. ........................................................................................................................................ 79?\n\nFigura 4.4 \u2013 Valores di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o (P) durante o per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09. ......... 84?\n\n\n\nXI \n\nFigura 4.5 \u2013 Valores di\u00e1rios de l\u00e2mina equivalente (?L) durante o per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\n ......................................................................................................................................................... 85?\n\nFigura 4.6 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do armazenamento de \u00e1gua no solo durante o per\u00edodo de 08/12/08 a \n\n30/04/09. .......................................................................................................................................... 86?\n\nFigura 4.7 \u2013 Valores di\u00e1rios do volume de \u00e1gua drenado durante o per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\n ......................................................................................................................................................... 87?\n\nFigura 4.8 \u2013 Per\u00edodos com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem ................................................ 88?\n\nFigura 4.9 \u2013 Valores di\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de drenagem durante \n\no per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09. ................................................................................................... 89?\n\nFigura 4.10 \u2013 Per\u00edodo 1: An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de armazenamento da \u00e1gua no solo (?A); \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida pelo lis\u00edmetro de drenagem (ETo(Lisd)); e l\u00e2mina equivalente (?L) para \n\nper\u00edodo sem ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem. ...................................................................... 90?\n\nFigura 4.11 \u2013 Per\u00edodo 2: An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de armazenamento da \u00e1gua no solo (?A); \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida pelo lis\u00edmetro de drenagem (ETo(Lisd)); e l\u00e2mina equivalente (?L) para \n\nper\u00edodo sem ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem. ...................................................................... 91?\n\nFigura 4.12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo di\u00e1ria. ....... 92?\n\nFigura 4.13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo decendial. . 93?\n\nFigura 4.14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo quinzenal. . 93?\n\n\n\nXII \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 2.1 - Principais fatores que interferem no processo da evapotranspira\u00e7\u00e3o         (Allen et al., \n\n1998) ................................................................................................................................................ 11?\n\nTabela 3.1 - Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da bacia do riacho Gameleira                        (Fonte: \n\nREHISA, 2004). .............................................................................................................................. 38?\n\nTabela 3.2-Vari\u00e1veis medidas e modelos dos sensores instalados na esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. ............. 39?\n\nTabela 3.3 \u2013 Vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas medidas nos instrumentos da esta\u00e7\u00e3o convencional .......... 41?\n\nTabela 3.4 \u2013 Granulometria e classifica\u00e7\u00e3o textural do solo at\u00e9 a profundidade de 70 cm. ........... 42?\n\nTabela 3.5 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de desempenho \u201cc\u201d proposto por Camargo &amp; Sentelhas (1997) 64?\n\nTabela 3.6 \u2013 S\u00edntese das an\u00e1lises realizadas atrav\u00e9s dos diversos m\u00e9todos de estimativa da \n\nevatranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. ......................................................................................................... 65?\n\nTabela 4.1 \u2013 Resultado da an\u00e1lise dos dados................................................................................... 67?\n\nTabela 4.2 \u2013 Valores caracter\u00edsticos m\u00e1ximos e m\u00ednimos aceit\u00e1veis para as vari\u00e1veis \n\nclimatol\u00f3gicas utilizadas.................................................................................................................. 67?\n\nTabela 4.3 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados na temperatura e o \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, quinzenal e \n\nmensal. ............................................................................................................................................. 73?\n\nTabela 4.4 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar e o \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, quinzenal e \n\nmensal. ............................................................................................................................................. 78?\n\nTabela 4.5 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica \n\ne o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, \n\nquinzenal e mensal........................................................................................................................... 80?\n\nTabela 4.6 \u2013 Volume, peso, densidade do solo e porosidade total do solo das camadas do lis\u00edmetro \n\nde drenagem ..................................................................................................................................... 83?\n\nTabela 4.7 \u2013 An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e os estimados pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56, nas escalas di\u00e1ria, decendial \n\ne quinzenal. ...................................................................................................................................... 94?\n\n\n\nXIII \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS \n\nS\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o Unidade \n\na Estimativa do coeficiente ?1 - \n\nA Amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia di\u00e1ria - \n\nAC Ascens\u00e3o capilar mm \n\naS Constante de regress\u00e3o adimensional \n\nb Estimativa do coeficiente ?0 - \n\nbS Constante de regress\u00e3o adimensional \n\nC Fator de corre\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite - \n\nc \u00cdndice de concord\u00e2ncia - \n\ncp Calor espec\u00edfico do ar \u00e0 press\u00e3o constante (1,013.10\n-3) MJ kg-1 \u00b0C-1\n\nCRM Coeficiente de massa residual - \n\ncv Fator de ajuste do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar - \n\nd0 Altura de deslocamento do plano zero m \n\nd \u00cdndice de concord\u00e2ncia - \n\nDL Drenagem lateral mm \n\nDP Drenagem profunda mm \n\ndR Dist\u00e2ncia relativa terra-sol \n\nE Evapora\u00e7\u00e3o mm dia-1\n\nea Press\u00e3o real de vapor kPa \n\nEa Pode evaporante do ar \u00e0 sombra mm dia-1\n\nEM Erro m\u00e1ximo - \n\n\n\nXIV \n\nEMA Erro m\u00e9dio absoluto - \n\nEPE Erro padr\u00e3o da estimativa. - \n\nes Press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor kPa \n\nET Evapotranspira\u00e7\u00e3o mm \n\nETo (Lisd)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia obtida atrav\u00e9s do lis\u00edmetro \nde drenagem \n\nmm dia-1\n\nETo(AF-C)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Ara\u00fajo-\nFilho &amp; Cirilo  \n\nmm m\u00eas \n\nETo(BC)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Blaney-\nCriddle \n\nmm dia-1\n\nETo(CA) Evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Camargo mm dia\n-1\n\nETo(HS)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Hargreaves \n&amp; Samani \n\nmm dia-1\n\nETo(JH)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Jensen-\nHaise \n\nmm dia-1\n\nETo(MK) Evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Makkink mm dia\n-1\n\nETo(RAD)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o \nSolar \n\nmm dia-1\n\nETo(Th)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de \nThornthwaite  \n\nmm m\u00eas-1\n\nF Densidade de fluxo \n\nf \nFator de convers\u00e3o de mm de leitura para mm de ETo \n(3,24) \n\n- \n\nG Fluxo de calor no solo MJ m2 dia-1\n\nGSC Constante solar (0,082)  MJ m\n-2 min-1\n\nH Fluxo de calor sens\u00edvel W m-2\n\nhc Altura da cultura m \n\n\n\nXV \n\nI \u00cdndice t\u00e9rmico imposto pelo regime clim\u00e1tico local - \n\nIAF \u00cdndice de \u00e1rea foliar m2 m-2\n\nIAFativo \u00cdndice ativo de \u00e1rea foliar m\n2\n\n(folha) m\n-2 \n\n(solo)\n\nIR Irriga\u00e7\u00e3o mm \n\nJ Dia Juliano adimensional \n\nkV Constante de Von Karman (?0,41) - \n\nk Coeficiente para o c\u00e1lculo da temperatura efetiva - \n\nke Difusividade turbulenta para transfer\u00eancia de calor latente m-2 s-1\n\nkf\nFator de ajuste que varia com a temperatura m\u00e9dia anual do \nlocal \n\n- \n\nkH Difusividade turbulenta para transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel m\n-2 s-1\n\nkm Difusividade turbulenta para transfer\u00eancia de momentum m\n-2 s-1\n\nkRS Coeficiente emp\u00edrico de ajuste (0,16) - \n\nkx Coeficiente de transporte turbulento  \n\nLf Leitura final do man\u00f4metro do dia anterior mm \n\nLi Leitura inicial do man\u00f4metro do dia atual mm \n\nLON Longitude Graus \n\nM \u00cdndice relativo ao m\u00eas (janeiro = 1;....; dezembro = 12) adimensional \n\nMSE Erro quadrado m\u00e9dio - \n\nn N\u00famero de horas de brilho solar h \n\nN Fotoper\u00edodo h \n\nn Insola\u00e7\u00e3o h \n\nND N\u00famero de dias do per\u00edodo analisado - \n\n\n\nXVI \n\nO Orvalho mm \n\nOi Valores estimados pelo m\u00e9todo padr\u00e3o - \n\nP Precipita\u00e7\u00e3o mm \n\np \nFator da equa\u00e7\u00e3o de Blaney-Criddle que varia em fun\u00e7\u00e3o da \nlatitude e \u00e9poca do ano \n\n- \n\npg L\u00e2mina de \u00e1gua equivalente \u00e0 massa da grama cortada mm \n\nPi Valores estimados pelos m\u00e9todos propostos - \n\nq Umidade espec\u00edfica kg kg-1\n\nQH\u2019 Fluxo de calor sens\u00edvel associado \u00e0 advec\u00e7\u00e3o de massa  \n\nQLE\u2019 \nFluxo de calor sens\u00edvel associado \u00e0 advec\u00e7\u00e3o de vapor de \n\u00e1gua \n\nr Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o - \n\nr1 Resist\u00eancia superficial total s m\n-1\n\nR2 Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o - \n\nra Resist\u00eancia aerodin\u00e2mica s m\n-1\n\nRMSE Raiz quadrada do erro m\u00e9dio - \n\nRn Radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida MJ m\n-2 dia-1\n\nRnL Radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de onda longa MJ m\n-2 dia-1\n\nRns Radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de ondas curtas MJ m\n-2 dia-1\n\nRo Escoamento superficial mm \n\nRs Radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas MJ m-2 dia-1\n\nrs Resist\u00eancia superficial s m\n-1\n\nRSO Radia\u00e7\u00e3o solar em dias claros MJ m\n-2 dia-1\n\nRT Radia\u00e7\u00e3o extraterrestre MJ m\n-2 dia-1\n\n\n\nXVII \n\nSQRegress\u00e3o Soma de quadrados da regress\u00e3o - \n\nSQRes\u00edduo Soma de quadrados do res\u00edduo  \n\nSQTotal Soma de quadrados total - \n\nT Temperatura m\u00e9dia do ar \u00baC \n\nTef temperatura efetiva \u00b0C \n\nTmax Temperatura m\u00e1xima \u00b0C \n\nTm\u00e1x,K Temperatura m\u00e1xima absoluta K \n\nTmin Temperatura m\u00ednima \u00b0C \n\nTm\u00edn,K Temperatura m\u00ednima absoluta K \n\nTd Temperatura do ponto de orvalho \u00b0C \n\nTs Temperatura do ar na superf\u00edcie do solo \u00baC \n\nu Velocidade do vento m s-1\n\nu2 Velocidade do vento medida a 2 metros de altura m s\n-1\n\nUR Umidade relativa do ar % \n\nURm\u00e1x Umidade relativa m\u00e1xima % \n\nURm\u00edn Umidade relativa m\u00ednima % \n\nW Fator de pondera\u00e7\u00e3o-m\u00e9todo de Makkink - \n\nXi Vari\u00e1vel independente - \n\nxi Valor observado da vari\u00e1vel independente - \n\nYi Vari\u00e1vel dependente - \n\niy? Valor estimado da vari\u00e1vel dependente - \n\nz Altura acima da superf\u00edcie m \n\n\n\nXVIII \n\nze Altura de medida da umidade espec\u00edfica do ar m \n\nzoh Camada de rugosidade que governa a transfer\u00eancia de vapor m \n\nzom\nCamada de rugosidade que governa a transfer\u00eancia de \nmomentum \n\nm \n\nzu Altura de medida da velocidade do vento m \n\n?QF Varia\u00e7\u00e3o no armazenamento de energia  \n\n?QV Varia\u00e7\u00e3o no armazenamento de calor  \n\n  \n\n\n\nXIX \n\nRESUMO \n\nO estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o planejamento agr\u00edcola, \n\nsendo cada vez maior a exig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es quantitativas sobre este componente do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico, principalmente em regi\u00f5es caracterizadas por marcantes variabilidades espacial e temporal \n\nda precipita\u00e7\u00e3o e pela escassez de reservas naturais de \u00e1gua, como nas \u00e1reas \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas \n\ndo Nordeste do Brasil. Considerando esta necessidade, o objetivo deste trabalho foi a estimativa \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) atrav\u00e9s de m\u00e9todos indiretos, em diferentes escalas de \n\ntempo, e de m\u00e9todos diretos, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um lis\u00edmetro de drenagem. Os estudos \n\nforam desenvolvidos na bacia experimental do riacho Gameleira, localizada no munic\u00edpio de \n\nVit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o-PE, parte nordeste da Mesoregi\u00e3o Geogr\u00e1fica do Agreste do Estado de \n\nPernambuco, aproximadamente na latitude 8\u00ba08' sul e longitude de 35\u00ba 31' a oeste de Greenwich. \n\nEsta microbacia est\u00e1 localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe, que \u00e1 sub-bacia do rio \n\nTapacur\u00e1. A determina\u00e7\u00e3o da ETo pelos m\u00e9todos indiretos foi feita atrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es baseadas \n\nna temperatura, na radia\u00e7\u00e3o solar e em modelagem estat\u00edstica, que foram correlacionados com o \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith, adotado como estimativa padr\u00e3o. Quanto aos m\u00e9todos baseados na \n\ntemperatura, o de Hargreaves &amp; Samani foi o que apresentou melhor desempenho em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith, seguido dos m\u00e9todos de Blaney-Criddle, Camargo, Thornthwaite \n\nmodificado e Thornthwaite. Dentre os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar, o melhor desempenho \n\nfoi obtido atrav\u00e9s do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar, seguido dos m\u00e9todos de Makkink e Jensen-Haise. \n\nDiferentemente dos resultados anteriores, os m\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica n\u00e3o \n\nestimaram a ETo com boa precis\u00e3o, resultando em baixos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o e \n\ndesempenho. Quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro de drenagem foram obtidos 144 dias de dados, dos \n\nquais 58 foram marcados por precipita\u00e7\u00f5es de at\u00e9 77 mm dia-1. A an\u00e1lise dos resultados, que foi \n\nbaseada na resposta do lis\u00edmetro \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que lhes foram impostas e no comportamento dos \n\ncomponentes do balan\u00e7o h\u00eddrico que comp\u00f5em o calculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s deste \n\ndispositivo, apontou que o lis\u00edmetro de drenagem instalado \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 per\u00edodos chuvosos, bem \n\ncomo aos dias em que a redistribui\u00e7\u00e3o interna da umidade do solo \u00e9 relevante. Ficou evidenciada a \n\ngrande relev\u00e2ncia da redistribui\u00e7\u00e3o interna da umidade no interior do lis\u00edmetro, demonstrando que \n\nap\u00f3s per\u00edodos chuvosos a evapotranspira\u00e7\u00e3o para a ser influenciada principalmente pela umidade \n\ndo solo.  \n\nPalavras-chave: lisimetria, evapotranspira\u00e7\u00e3o, balan\u00e7o h\u00eddrico.\n\n\n\nXX \n\nABSTRACT \n\nThe study of evapotranspiration is very importance for agricultural planning, and the \n\ndemand for quantitative information on this component of water balance is increasing over time, \n\nespecially in regions characterized by spatial and temporal variability of rainfall and the scarcity \n\nof water resources, as in arid and semi-arid regions of northeastern Brazil. Considering this \n\nnecessity, the aim of this work was to estimate the reference of evapotranspiration (ETo) by \n\nindirect methods, in several time scales, and indirect methods through the construction of a \n\nlysimeter with constant groundwater table. The studies were developed in the experimental basin \n\nof Gameleira rivulet, located in Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Pernambuco State, latitude 8 \u00ba 08 'south \n\nand longitude 35 \u00ba 31' west of Greenwich. This experimental basin is located in the Capibaribe \n\nriver basin, sub-basin of Tapacur\u00e1 river. The ETo determination by indirect methods was \n\nperformed by using equations based on temperature, solar radiation and statistical modeling, \n\nevaluate against the Penman-Monteith approach, recommended by FAO as standard method for \n\ncomparison. Considering the methods based on temperature, the Hargreaves &amp; Samani showed the \n\nbest performance against the Penman-Monteith, followed by the methods of Blaney-Criddle, \n\nCamargo, Thornthwaite modified and Thornthwaite. Among the methods based on solar radiation, \n\nthe best performance was obtained by the method of Solar Radiation, followed by the methods of \n\nMakkink and Jensen-Haise. Unlike previous results, the methods based on statistical modeling did \n\nnot estimate the ETo with good precision, resulting in low coefficients of determination and \n\nperformance. Monitoring the lysimeter with constant groundwater table provided a data set \n\ncomprised of  144 days, with 58 days  marked by occurrence of rainfall up to 77 mm day-1. The \n\nanalysis, which was based on the response of the lysimeter to the imposed field conditions and the \n\nbehavior of the water balance components by calculating the evapotranspiration, pointed out that \n\nthe drainage lysimeter installed is sensitive to rainy periods as well as s to the days when the \n\ninternal redistribution of soil water content is relevant. It was evident the great importance of the \n\ninternal redistribution of moisture inside the lysimeter, demonstrating that after rainy periods, \n\nevapotranspiration is mainly influenced by soil moisture. \n\nKey-words: lysimetry, evapotranspiration, water balance. \n\n\n\n1 \n\n1.0-INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o planejamento agr\u00edcola, \n\nsendo cada vez maior a exig\u00eancia de dados sobre as necessidades h\u00eddricas das culturas para o \n\nplanejamento regional e preliminar de projetos. \n\nEste estudo se torna mais importante ainda em regi\u00f5es caracterizadas pela irregularidade \n\nespacial e temporal da precipita\u00e7\u00e3o e pela escassez de reservas naturais de \u00e1gua, como nas \u00e1reas \n\n\u00e1ridas e semi-\u00e1ridas do Nordeste do Brasil.  \n\nFace \u00e0 escassez dos recursos h\u00eddricos, ao elevado custo dos insumos e a elevada demanda, \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel que os recursos dispon\u00edveis sejam usados de forma racional, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde t\u00e9cnicas apropriadas de manejo da \u00e1gua, do solo e de cultivos (Silva et al., 2005). Este cen\u00e1rio \n\nfaz com que a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos se torne imperativa e necess\u00e1ria (Vieira, \n\n2003). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da demanda h\u00eddrica de uma cultura permite o ajuste de diversas pr\u00e1ticas de \n\nmanejo, entre elas a da irriga\u00e7\u00e3o, bem como um melhor planejamento de lavouras no sentido de \n\naumentar o potencial produtivo, promovendo redu\u00e7\u00f5es de riscos e de custos para produ\u00e7\u00e3o e \n\naumento da efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, principalmente em regi\u00f5es em que h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas, como o Nordeste brasileiro (Radin et al., 2000). \n\nAndrade et al. (2003) destacam que o conhecimento dos efeitos relativos das vari\u00e1veis no \n\nprocesso da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia dentro do contexto da irriga\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas, caracterizadas pelo d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nEstudos recentes sobre o aquecimento global e os cen\u00e1rios futuros da agricultura brasileira \n\n(Assad &amp; Pinto, 2008) apontam que o conhecimento da demanda h\u00eddrica das culturas, diante das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, ser\u00e1 de fundamental import\u00e2ncia para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias regionais de \n\nmanejo da \u00e1gua. \n\n Al\u00e9m dos fatores citados, a crescente demanda pelo uso da \u00e1gua e os conflitos pela sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o devido aos m\u00faltiplos usos mostram a import\u00e2ncia de se ter informa\u00e7\u00f5es precisas e \n\nseguras dos diversos tipos de demanda, como tamb\u00e9m dos componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\nExistem diversos modelos e m\u00e9todos dispon\u00edveis para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nsejam eles diretos ou indiretos. Dentre os m\u00e9todos diretos destacam-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos lis\u00edmetros \n\ne do balan\u00e7o h\u00eddrico no solo. Dentre os m\u00e9todos indiretos destacam-se in\u00fameras equa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n2 \n\ndispon\u00edveis na literatura, dentre elas e equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith, recomendada pela FAO \n\n(Food and Agriculture Organization) como equa\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nGrande parte dos trabalhos encontrados na literatura sobre a evapotranspira\u00e7\u00e3o se \n\nconcentra na tentativa de encontrar um m\u00e9todo que melhor se ajuste a determinadas condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e disponibilidade de dados. Atrav\u00e9s de diversas metodologias, pesquisadores buscam \n\nvalidar m\u00e9todos, sejam eles diretos ou indiretos. \n\nPara utiliza\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos \u00e9 importante dispor de uma rede de monitoramento de \n\ndados hidrol\u00f3gicos, dentre eles a temperatura, radia\u00e7\u00e3o solar, velocidade do vento e precipita\u00e7\u00e3o, \n\npara manter um banco de dados de refer\u00eancia com informa\u00e7\u00f5es que fornecem subs\u00eddios para a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos estudos e projetos voltados \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nFica evidente, diante do cen\u00e1rio apresentado, a import\u00e2ncia do estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\ne, consequentemente, da defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos precisos para sua estimativa.   \n\nDesta forma, este trabalho tem como objetivo geral a avalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia (ETo) na bacia experimental do riacho Gameleira em Pernambuco, utilizando m\u00e9todos \n\nbaseados na temperatura, na radia\u00e7\u00e3o solar, em modelagem estat\u00edstica e m\u00e9todos diretos. Como \n\nobjetivos espec\u00edficos t\u00eam-se o emprego destes m\u00e9todos em diferentes escalas de tempo, tomando-\n\nse como estimativa padr\u00e3o o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56. \n\n\n\n3 \n\n2.0-FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA E REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n2.1- Aspectos hist\u00f3ricos \n\nAo longo da hist\u00f3ria diversos pesquisadores, cientistas e at\u00e9 fil\u00f3sofos despertaram seu \n\ninteresse pelo estudo da evapora\u00e7\u00e3o e da evapotranspira\u00e7\u00e3o. As teorias evolu\u00edram gradativamente \n\ne dois marcos merecem destaque: o primeiro se deu atrav\u00e9s de Dalton, em 1802, que concluiu que \n\na evapora\u00e7\u00e3o, a partir de qualquer superf\u00edcie \u00famida, deveria ser conseq\u00fc\u00eancia dos efeitos \n\ncombinados do vento, conte\u00fado de umidade da atmosfera e das caracter\u00edsticas da superf\u00edcie; o \n\nsegundo se deu atrav\u00e9s dos trabalhos realizados por Warrem Thornthwaite e Howard Penman, em \n\n1948. Foi neste momento que surgiu pela primeira vez a utiliza\u00e7\u00e3o do termo evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nanteriormente chamado de uso consuntivo (Sediyama, 1996). \n\nA partir da d\u00e9cada de 50 iniciaram-se os estudos da necessidade h\u00eddrica em projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, com desenvolvimento de metodologias simples e utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos diretos para \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nAs d\u00e9cadas de 60 e 70 foram marcadas por avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos com a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e pela populariza\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico de estudos voltados para esta \n\n\u00e1rea, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de artigos cient\u00edficos e livros. \n\nGrandes avan\u00e7os foram dados na d\u00e9cada de 70, com modelagens da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nbaseadas na id\u00e9ia de que a evapora\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua do solo e a transpira\u00e7\u00e3o ocorriam \n\nseparadamente. Em 1977 a FAO (Food and Agricultural Organization) consolidou os conceitos e \n\nmetodologias elaborando uma revis\u00e3o, publicada no Boletim n\u00b0. 24 (Doorenbos &amp; Pruitt, 1977). \n\nNa d\u00e9cada de 80 a ASCE (American Society of Agricultural Engineering) atrav\u00e9s de \n\nsimp\u00f3sios, resumiu os avan\u00e7os nas teorias sobre evapotranspira\u00e7\u00e3o, envolvendo medi\u00e7\u00f5es e \n\nm\u00e9todos de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nOs estudos prosseguiram nas d\u00e9cadas seguintes, com mais trabalhos relacionados ao estudo \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o, dentre eles o Boletim n\u00b0. 56 da FAO, elaborado por Allen et al. (1998). \n\n2.2-Evapora\u00e7\u00e3o e Transpira\u00e7\u00e3o \n\nA evapora\u00e7\u00e3o ocorre quando a \u00e1gua l\u00edquida presente numa determinada superf\u00edcie, como o \n\nsolo, \u00e9 convertida em vapor de \u00e1gua. A taxa em que a evapora\u00e7\u00e3o ocorre \u00e9 controlada pela \n\n\n\n4 \n\ndisponibilidade de energia na superf\u00edcie de evapora\u00e7\u00e3o e pela facilidade com que o vapor de \u00e1gua \n\nse difunde na atmosfera (Shuttleworth, 1993; Allen et al., 1998).  \n\nA transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que se inicia com a absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo pelas ra\u00edzes, \n\nque em seguida \u00e9 conduzida \u00e0s folhas pelo xilema. Finalmente, os est\u00f4matos presentes \n\nprincipalmente nas folhas, eliminam o vapor de \u00e1gua para a atmosfera (Pereira et al., 1997). \n\n2.2.1-Processos f\u00edsicos da evapora\u00e7\u00e3o  \n\na) Difus\u00e3o de vapor de \u00e1gua na atmosfera \n\nAs mol\u00e9culas da \u00e1gua no estado l\u00edquido s\u00e3o mantidas por for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o \n\nintramoleculares. Para que a \u00e1gua passe do estado l\u00edquido para o estado de vapor \u00e9 necess\u00e1rio que \n\numa fonte de energia fa\u00e7a com que esta for\u00e7a intramolecular diminua e, conseq\u00fcentemente, \n\naumente a separa\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas. Esta energia requerida para vaporizar a \u00e1gua \u00e9 chamada \n\nde calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o (?). Como a separa\u00e7\u00e3o inicial das mol\u00e9culas da \u00e1gua aumenta com \n\nsua temperatura, a energia requerida diminui. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Shuttleworth, 1993; Allen et al., 1998). \n\nS?=2,501-0,002361T (2.1)\n\nem que ? \u00e9 o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o (MJ kg-1) e TS \u00e9 a temperatura do ar na superf\u00edcie do \n\nsolo (\u00baC). \n\nAllen et al. (1998), Righetto (1998) e Tucci (2004) consideram o valor do calor latente \n\nigual a 2,45 MJ kg-1, correspondente \u00e0 temperatura da superf\u00edcie igual a 20 \u00baC. \n\nUma an\u00e1lise da evapora\u00e7\u00e3o pode ser feita atrav\u00e9s da taxa de vaporiza\u00e7\u00e3o e de condensa\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminadas pela temperatura e press\u00e3o de vapor, respectivamente. Quando a diferen\u00e7a entre a \n\ntaxa de vaporiza\u00e7\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva, ocorre evapora\u00e7\u00e3o. Isto indica que as mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua est\u00e3o se difundindo para fora da superf\u00edcie, e a press\u00e3o de vapor est\u00e1 diminuindo \n\n(Shuttleworth, 1993). Quando h\u00e1 equil\u00edbrio entre as duas taxas, onde a camada superior n\u00e3o \u00e9 \n\ncapaz de armazenar nenhuma mol\u00e9cula adicional, a press\u00e3o de vapor aumenta e n\u00e3o ocorre a \n\nevapora\u00e7\u00e3o. Nesta situa\u00e7\u00e3o o ar encontra-se saturado e a press\u00e3o de vapor \u00e9 chamada de press\u00e3o \n\nde satura\u00e7\u00e3o de vapor, dada pela equa\u00e7\u00e3o seguinte (Pereira et al., 1997; Tucci, 2004;         \n\nVarej\u00e3o-Silva, 2005). \n\n\n\n5 \n\nS\n\n17,27T\ne =0,6108.exp\n\n237,3+T\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(2.2)\n\nem que es \u00e9 a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor (kPa) e T \u00e9 a temperatura do ar (\u00baC). \n\nComo se pode observar na equa\u00e7\u00e3o 2.2, a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor varia \n\nexponencialmente com a temperatura. A curva que representa esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada de curva \n\nde satura\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua. \n\nA press\u00e3o real de vapor \u00e9 a press\u00e3o de vapor exercida pelo vapor de \u00e1gua no ar, \n\ncorrespondente \u00e0 temperatura do ponto de orvalho (Td). Num dado instante, a press\u00e3o parcial de \n\nvapor (ea) \u00e9 menor que a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o, o que significa que o ar n\u00e3o est\u00e1 saturado e, \n\nportanto, h\u00e1 um d\u00e9ficit de satura\u00e7\u00e3o. A renova\u00e7\u00e3o da camada de ar imediatamente acima da \n\nsuperf\u00edcie evaporante mant\u00e9m este d\u00e9ficit, ou seja, mant\u00e9m um poder evaporante. Portanto, este \u00e9 \n\num indicador preciso da real capacidade evaporativa do ar (Allen et al., 1998; Varej\u00e3o-Silva, \n\n2005). O poder evaporante se relaciona com o d\u00e9ficit de satura\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Pereira et al., 1997): \n\n( )a S aE  = f(u) e -e (2.3)\nem que f(u) representa uma fun\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da velocidade do vento. \n\nA capacidade evaporativa do ar tamb\u00e9m pode ser verificada atrav\u00e9s da umidade relativa \n\n(UR%), que \u00e9 determinada pelo quociente entre a quantidade de \u00e1gua que o ar realmente cont\u00e9m a \n\numa determinada temperatura (ea) e a quantidade que poderia conter se estivesse saturado \u00e0 \n\nmesma temperatura (es), conforme a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\na\n\nS\n\ne\nUR(%)=100\n\ne\n(2.4)\n\nb) Balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o \n\nComo citado anteriormente, al\u00e9m do processo de difus\u00e3o do vapor de \u00e1gua para a \n\natmosfera, para que a evapora\u00e7\u00e3o ocorra \u00e9 necess\u00e1rio uma fonte de energia, sendo a radia\u00e7\u00e3o solar \n\na principal fonte. Essa energia \u00e9 um fator determinante no processo, uma vez que a mesma \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo aquecimento da superf\u00edcie e do ar, sendo este favor\u00e1vel ao processo evaporativo \n\n(Bezerra, 2006). Allen et al. (1998) destacam que a quantidade de energia radiante capturada na \n\n\n\n6 \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 o controle dominante na taxa de evapora\u00e7\u00e3o regional, desde que n\u00e3o haja restri\u00e7\u00f5es \n\ndevido \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua na superf\u00edcie evaporante.  \n\nDias &amp; Kan (1999) ressaltam que a compreens\u00e3o do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental \n\npara o entendimento da evapora\u00e7\u00e3o, pois uma parcela consider\u00e1vel da energia dispon\u00edvel na \n\nsuperf\u00edcie transforma-se em calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o. \n\nA atmosfera e a superf\u00edcie terrestre absorvem a radia\u00e7\u00e3o solar incidente e emitem radia\u00e7\u00e3o \n\nde onda longa, com trocas de energia que resultam em gradientes t\u00e9rmicos (Righetto, 1998). \n\nA intensidade com que a radia\u00e7\u00e3o solar incide na atmosfera \u00e9 determinada pelo \u00e2ngulo \n\nentre a dire\u00e7\u00e3o dos raios solares e a atmosfera, que varia durante o dia, de acordo com a latitude e \n\ncom a \u00e9poca do ano. Assim, a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre varia em fun\u00e7\u00e3o da latitude, da \u00e9poca do ano \n\ne da hora do dia, sendo dada por (Allen et al., 1998): \n\n( ) ( ) ( ) ( ) ( )T SC R S S\n24.60\n\nR = .G d . ? .sen .sen ? +cos .cos ? .sen ?\n?\n\n? ?? ?? ? (2.5)\n\nem que RT \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre (MJ m\n-2 dia-1), GSC \u00e9 a constante solar igual a                 \n\n0,082 MJ m-2 min-1, ?S \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio do p\u00f4r-do-sol (radianos), dR \u00e9 a dist\u00e2ncia relativa terra-\n\nsol, ? \u00e9 a declina\u00e7\u00e3o solar (radianos) e ? \u00e9 a latitude (radianos). Esta equa\u00e7\u00e3o se aplica a per\u00edodo \n\nde dados di\u00e1rios. \n\nO \u00e2ngulo hor\u00e1rio do p\u00f4r-do-sol, a dist\u00e2ncia relativa terra-sol e a declina\u00e7\u00e3o solar s\u00e3o dados, \n\nrespectivamente, pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es (Pereira et al., 1997; Allen et al., 1998): \n\n( ) ( )S? =arccos -tan .tan ??? ?? ? (2.6)\n\nR\n\n2?\nd =1+0,033.cos .J\n\n365\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(2.7)\n\n2?\n?=0,4093.sen .J-1,39\n\n365\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(2.8)\n\nJ=30,42.M-15,23 (2.9)\n\nem que M \u00e9 o \u00edndice do m\u00eas em quest\u00e3o (janeiro = 1; fevereiro = 2....; dezembro = 12); J \u00e9 o dia \n\nJuliano (adimensional). \n\nA radia\u00e7\u00e3o que incide na superf\u00edcie terrestre \u00e9 conhecida como radia\u00e7\u00e3o solar de ondas \n\ncurtas. Esta denomina\u00e7\u00e3o se deve ao fato do sol emitir ondas eletromagn\u00e9ticas caracterizadas por \n\n\n\n7 \n\ncomprimentos de ondas curtas, sendo esta determinada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Shuttleworth, 1993; \n\nAllen et al., 1998): \n\nS S S T\n\nn\nR = a +b R\n\nN\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(2.10)\n\nem que Rs \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas (MJ m-2 dia-1); n \u00e9 o n\u00famero de horas de brilho solar \n\n(h); N \u00e9 o fotoper\u00edodo (h), RT \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre (MJ m\n-2 dia-1); aS e bS s\u00e3o constantes de \n\nregress\u00e3o, sendo que aS representa a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o extraterrestre que chega \u00e0 terra em dias \n\nnublados e aS + bS \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o extraterrestre que chega \u00e0 terra em dias claros. \n\nOs valores de aS e bS podem ser obtidos atrav\u00e9s de regress\u00e3o linear, desde que se disponha \n\nde valores medidos de radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas. Quando n\u00e3o se disp\u00f5e desta medida, \n\nrecomenda-se utilizar o valor de 0,25 e 0,50 para aS e bS respectivamente (Shuttleworth, 1993). \n\nO fotoper\u00edodo representa a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel da insola\u00e7\u00e3o solar, sendo dada por: \n\nS\n\n24\nN= ?\n\n?\n(2.11)\n\nem que ?S \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio do p\u00f4r-do-sol (radianos). \n\nParte da radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie terrestre \u00e9 refletida. A fra\u00e7\u00e3o ? da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar que \u00e9 refletida \u00e9 conhecida como albedo, que varia com o tipo de superf\u00edcie e com o \u00e2ngulo \n\nde incid\u00eancia dos raios solares. No caso espec\u00edfico da superf\u00edcie do solo vegetado, depende do tipo \n\ne tamanho da vegeta\u00e7\u00e3o. Portanto, a fra\u00e7\u00e3o refletida \u00e9 representada pelo produto do albedo pela \n\nradia\u00e7\u00e3o solar de onda curta (?RS). A diferen\u00e7a entre a radia\u00e7\u00e3o solar de onda curta incidente e a \n\nrefletida \u00e9 denominada de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de onda curta, dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Allen et al., \n\n1998): \n\n( )ns SR = 1-? R (2.12)\nem que Rns \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de ondas curtas (MJ m\n\n-2 dia-1), ? \u00e9 o albedo (adimensional) e RS \u00e9 \n\na radia\u00e7\u00e3o solar de onda curta (MJ m-2 dia-1). \n\nShuttleworth (1993), Righetto (1998) e Tucci (2004) apresentam valores do albedo para \n\ndiversos tipos de superf\u00edcies e culturas. \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar absorvida pela terra se transforma em energia t\u00e9rmica. Esta energia se \n\nperde por v\u00e1rios processos, dentre eles a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, que tem comprimento de onda \n\nlonga. Parte da radia\u00e7\u00e3o que irradia para a atmosfera se dirige novamente para a superf\u00edcie \n\n\n\n8 \n\nterrestre. Ent\u00e3o, h\u00e1 uma troca de energia entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera e a diferen\u00e7a \n\nentre a radia\u00e7\u00e3o que entra e a que sai \u00e9 chamada de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de onda longa, dada por \n\n(Righetto, 1998; Allen et al., 1998): \n\n( )m\u00e1x,K m\u00edn,K SnL a\nSO\n\nT +T R\nR =? 0,34-0,14 e 1,35 -0,35\n\n2 R\n\n? ?? ?\n? ?? ?\n\n? ? ? ?\n(2.13)\n\nem que RnL \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de onda longa (MJ m\n-2 dia-1); ? \u00e9 a constante de Stefan-Boltzmann \n\n(4,903.10-9 MJ.K-4 m-2 dia-1); Tm\u00e1x,K e Tm\u00edn,K s\u00e3o as temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas do \n\nar (K); e RSO \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar em dias claros (MJ m\n-2 dia-1). RSO pode ser calculada atrav\u00e9s da \n\nequa\u00e7\u00e3o 2.10, tomando-se n=N. \n\nA rela\u00e7\u00e3o RS/RSO \u00e9 denominada de radia\u00e7\u00e3o relativa de onda curta e \u00e9 uma maneira de \n\nexpressar a nebulosidade da atmosfera, podendo variar de 0,33 (dias com nebulosidade elevada) a \n\n1 (para dias claros). Portanto, cabe a restri\u00e7\u00e3o RS/RSO?1, na aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 2.13. \n\nA diferen\u00e7a entre a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de ondas curtas e a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de ondas longas \u00e9 \n\ndenominada de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida, dada por: \n\nn nS nLR =R -R (2.14)\n\nem que Rn \u00e1 a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida (MJ m\n-2 dia-1). \n\n2.2.2-Processos f\u00edsicos da transpira\u00e7\u00e3o \n\nO movimento do vapor de \u00e1gua acontece devido a processos de difus\u00e3o molecular e \n\nturbulenta.  \n\nA principal resist\u00eancia associada \u00e0 difus\u00e3o molecular \u00e9 aquela que controla a abertura e o \n\nfechamento dos est\u00f4matos, sendo denominada de resist\u00eancia estom\u00e1tica ou resist\u00eancia superficial. \n\nA resist\u00eancia superficial varia em fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia estom\u00e1tica total de uma folha, do \u00edndice de \n\n\u00e1rea foliar e da superf\u00edcie do solo (Gasch &amp; Shuttleworth, 2007).  \n\nA resist\u00eancia associada \u00e0 difus\u00e3o turbulenta \u00e9 denominada de resist\u00eancia aerodin\u00e2mica, que \n\nengloba todos os fatores que governam o interc\u00e2mbio de energia e fluxo de calor e inclui o atrito \n\ndevido \u00e0 fric\u00e7\u00e3o do escoamento de ar sobre a superf\u00edcie vegetada (Fernandes, 2006). \n\nShuttleworth (1993) e Allen et al.(1998) apresentam f\u00f3rmulas para calcular as resist\u00eancias \n\naerodin\u00e2mica e superficial. Gasch &amp; Shuttleworth (2007) al\u00e9m de formula\u00e7\u00f5es, apresentam \n\n\n\n9 \n\ntamb\u00e9m tabelas simplificadas com valores de ambas as resist\u00eancias para diferentes tipos de \n\nsuperf\u00edcie. \n\n2.3-Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nNuma superf\u00edcie vegetada ocorrem simultaneamente os processos de evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ndo solo e da transpira\u00e7\u00e3o das plantas. Este processo \u00e9 denominado de evapotranspira\u00e7\u00e3o      \n\n(Pereira et al., 1997).  \n\nO estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o planejamento agr\u00edcola, \n\nsendo que \u00e9 cada vez maior a exig\u00eancia de dados sobre as necessidades h\u00eddricas das culturas para \n\no planejamento regional e preliminar de projetos e para estimativa das necessidades m\u00e9dias e \n\nm\u00e1ximas de \u00e1gua em um projeto de irriga\u00e7\u00e3o (Doorenbos &amp; Pruitt, 1977). A determina\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda h\u00eddrica de uma cultura permite o ajuste de diversas pr\u00e1ticas de manejo entre elas a \n\nirriga\u00e7\u00e3o, bem como um melhor planejamento de lavouras no sentido de aumentar o potencial \n\nprodutivo, promovendo redu\u00e7\u00f5es de riscos e de custos para produ\u00e7\u00e3o e aumento da efici\u00eancia de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, principalmente em regi\u00f5es em que h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es h\u00eddricas (Radin et al., 2000). \n\nAra\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994) destacam que a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel clim\u00e1tica \n\nextremamente importante para o desenvolvimento de um grande n\u00famero de estudos e projetos \n\nhidrol\u00f3gicos. \n\nAndrade et al. (2003) destacam que o conhecimento dos efeitos relativos das vari\u00e1veis no \n\nprocesso da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia dentro do contexto da irriga\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas, caracterizadas pelo d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nSegundo Roque &amp; Sansigolo (2000), estimativas confi\u00e1veis de evapotranspira\u00e7\u00e3o regional \n\ns\u00e3o essenciais no planejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos para fins hidrol\u00f3gicos, \n\nagr\u00edcolas e ambientais.  \n\nTucci (2004) destaca que a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para o balan\u00e7o h\u00eddrico de uma \n\nbacia como um todo e, principalmente, para o balan\u00e7o h\u00eddro-agr\u00edcola, que poder\u00e1 envolver o \n\nc\u00e1lculo da necessidade de irriga\u00e7\u00e3o. Entretanto, sua quantifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de formula\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u00e9 \n\ncomplicada, devido \u00e0 complexidade dos fen\u00f4menos f\u00edsicos intervenientes e pela variabilidade das \n\nescalas em que os fen\u00f4menos da evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o acontecem (Righetto, 1998). \n\n\n\n10 \n\n2.3.1-Defini\u00e7\u00f5es \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial e de Refer\u00eancia \n\nThornthwaite definiu o fen\u00f4meno chamado de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial como a perda \n\nm\u00e1xima de \u00e1gua em uma superf\u00edcie de solo bem umedecido, completamente coberta com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, em fase de desenvolvimento ativo e com dimens\u00f5es suficientemente grandes. Penman \n\nrefinou esta defini\u00e7\u00e3o, definindo como padr\u00e3o uma vegeta\u00e7\u00e3o de porte baixo e altura uniforme. \n\nDoorenbos &amp; Pruit (1977), atrav\u00e9s do Boletim n\u00b0. 24, definiram uma condi\u00e7\u00e3o de contorno \n\npara a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial e introduziram o conceito da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, \n\ncomo sendo a taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o para uma superf\u00edcie extensa, coberta com grama de altura \n\nuniforme, em crescimento ativo, com solo completamente sombreado e sem d\u00e9ficit de \u00e1gua. \n\nDevido \u00e0 diversidade de gramas utilizadas, Allen et al. (1998) recomendam a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\numa grama hipot\u00e9tica, com altura uniforme de 0,12 m, com albedo igual a 0,23 e resist\u00eancia do \n\ndossel de 70 s m-1. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o Real \n\nQuando a umidade no solo \u00e9 suficiente, a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial depende apenas do \n\nsuprimento de energia solar. Quando a umidade do solo diminui, a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida, e \n\npassa a ser caracterizada como evapotranspira\u00e7\u00e3o real (Camargo &amp; Camargo, 2000).  \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 igual ou menor que a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, sendo um \n\ncaso especial da evapotranspira\u00e7\u00e3o e ocorre em qualquer circunstancia, sem imposi\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer condi\u00e7\u00e3o de contorno (Battiston &amp; Tucci, 2003). \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o de O\u00e1sis \n\nO o\u00e1sis \u00e9 uma regi\u00e3o vegetada em meio a um grande deserto, ou seja, \u00e9 uma pequena \u00e1rea \n\ncom umidade dispon\u00edvel circundada por extensa \u00e1rea seca. No caso da evapotranspira\u00e7\u00e3o, define-\n\nse a condi\u00e7\u00e3o de o\u00e1sis quando uma pequena \u00e1rea irrigada est\u00e1 rodeada por \u00e1rea seca ou quando a \n\n\u00e1rea tamp\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para eliminar os efeitos advectivos do calor sens\u00edvel (Pereira et al. \n\n1997) . \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o de cultura \n\n\n\n11 \n\n\u00c9 a taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o de uma cultura qualquer sem enfermidades, em solo f\u00e9rtil, \n\ncom crescimento em vasta regi\u00e3o e sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e h\u00eddricas \u00f3timas (Allen et al., 1998). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultura ETc \u00e9 fundamental para o adequado manejo de \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o, pois esta representa a quantidade de \u00e1gua que deve ser reposta ao solo para \n\nmanter o crescimento e a produ\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es ideais (Pereira et al., 1997). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultura \u00e9 dada pelo produto da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\npelo coeficiente de cultura. Este \u00faltimo depende do tipo de cultura e de seu est\u00e1gio fenol\u00f3gico. \n\nc cET  = k .ETo (2.15)\n\nem que ETc \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultura (mm dia\n-1), kc \u00e9 o coeficiente de cultura e ETo a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (mm dia-1). \n\n2.3.2-Fatores intervenientes \n\nO clima, as caracter\u00edsticas do cultivo, o manejo e as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o os principais \n\nfatores intervenientes no processo da evapotranspira\u00e7\u00e3o (Allen et al., 1998). Para cada um destes, \n\nexistem diversos par\u00e2metros envolvidos, dentre eles a umidade relativa, velocidade do vento, \n\ntemperatura, radia\u00e7\u00e3o solar, tipo e umidade do solo (Chow, 1964). Na Tabela 2.1 encontram-se \n\nresumidos os fatores intervenientes e seus principais par\u00e2metros.  \n\nTabela 2.1 - Principais fatores que interferem no processo da evapotranspira\u00e7\u00e3o         \n\n(Allen et al., 1998) \n\nFatores intervenientes \n\nClima \n\nRadia\u00e7\u00e3o solar \nTemperatura \nUmidade relativa \nVelocidade do vento \n\nCultura \nTipo de cultura \nVariedade \nEtapa de desenvolvimento \n\nManejo e condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nSalinidade \nFertilidade do solo \nUso de fertilizantes \nPresen\u00e7a de horizontes imperme\u00e1veis \nCobertura do solo \nDensidade de cultivo \nM\u00e9todo de irriga\u00e7\u00e3o \n\nQuantidade de \u00e1gua no solo \n\n\n\n12 \n\nA temperatura em conjunto com a umidade relativa condiciona a press\u00e3o de vapor, agindo \n\ncom fatores ligados ao gradiente de vapor entre a superf\u00edcie e o ar vizinho a ela (Villela &amp; Mattos, \n\n1975). \n\nA umidade relativa influencia na demanda evaporativa da atmosfera, sendo que, quanto \n\nmaior a umidade relativa, menor a demanda evaporativa e, portanto, menor a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n(Pereira et al., 1997). \n\nO vento interfere no transporte advectivo de energia e na renova\u00e7\u00e3o das massas de ar das \n\nproximidades da superf\u00edcie evaporante, substituindo as massas de ar com elevado grau de umidade \n\npor massas de ar de menor umidade (Villela &amp; Mattos, 1975; Pereira et al., 1997). \n\nSegundo Pereira et al. (1997), a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada pela disponibilidade de \n\nenergia, pela demanda atmosf\u00e9rica e pelo suprimento de \u00e1gua do solo \u00e0s plantas. \n\nBezerra (2006) destaca que temperaturas da superf\u00edcie e do ar elevadas, baixa umidade, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro e alta velocidade dos ventos s\u00e3o fatores que, quando combinados, \n\ncontribuem para elevar a taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o.\n\nAndrade et al. (2003) analisaram os principais componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o e \n\nverificaram que o peso de cada vari\u00e1vel na quantifica\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o do \n\nclima da regi\u00e3o de estudo. Os resultados encontrados para regi\u00e3o de clima tropical chuvoso \n\nmostraram que a velocidade do vento e a umidade relativa s\u00e3o as vari\u00e1veis com maior \n\nsignific\u00e2ncia, enquanto que, para regi\u00e3o de clima semi-\u00e1rido, as vari\u00e1veis foram a raz\u00e3o de \n\ninsola\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o e umidade relativa. \n\nVanzela et al. (2007) avaliaram o desempenho de diversas vari\u00e1veis na estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, tais como temperatura, radia\u00e7\u00e3o solar, velocidade do vento, \n\nradia\u00e7\u00e3o l\u00edquida, dentre outras. Os autores constataram que a radia\u00e7\u00e3o global e l\u00edquida \n\napresentaram melhores \u00edndices de desempenho para a estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nVaria\u00e7\u00f5es nos fatores de cultura, como a altura e rugosidade da planta, albedo, cobertura \n\ndo solo e caracter\u00edsticas radiculares da planta, fornecem diferentes taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas iguais (Allen et al., 1998). \n\nBernardo (1995) cita que a evapotranspira\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o de fatores relacionados \u00e0 \n\ncultura, como a arquitetura foliar, caracter\u00edsticas das folhas, dura\u00e7\u00e3o do ciclo e \u00e9poca do cultivo. \n\nCunha et al. (1994) em estudo realizado para avalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia do uso \n\nda \u00e1gua na cultura da alfafa, verificaram que a evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima varia em fun\u00e7\u00e3o do seu \n\n\n\n13 \n\nest\u00e1dio de desenvolvimento e das condi\u00e7\u00f5es de demanda evaporativa da atmosfera. Wrege &amp; \n\nLunardi (2006) observaram que a \u00e1rea foliar influencia o consumo de \u00e1gua pelas plantas e que, \u00e0 \n\nmedida que aumenta o \u00edndice de \u00e1rea foliar, aumenta a evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Radin et al.\n\n(2000) tamb\u00e9m verificaram a interfer\u00eancia do \u00edndice de \u00e1rea foliar na evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de fatores como a salinidade e \n\nfertilidade do solo, compacta\u00e7\u00e3o do solo, controle de pragas e doen\u00e7as e manejo do solo        \n\n(Allen et al., 1998). A \u00e9poca de semeadura, como constatado por Matzenauer et al. (1998) e a \n\norienta\u00e7\u00e3o de plantio da cultura, como constatado por Bezerra (2006), tamb\u00e9m s\u00e3o fatores \n\nintervenientes. De acordo com Bezerra (2006), culturas plantadas com orienta\u00e7\u00e3o perpendicular \n\naos ventos predominantes tendem a extrair mais energia do ar que culturas orientadas em \n\norienta\u00e7\u00e3o paralela. \n\n\u00c9 importante salientar que o conjunto de fatores citados est\u00e1 relacionado ao solo, \u00e0s plantas \n\ne \u00e0 atmosfera e pode ser considerado como componente de um sistema fisicamente inter-\n\nrelacionado e din\u00e2mico, no quais v\u00e1rios processos de fluxo est\u00e3o interligados (Tucci, 2004).  \n\nPortanto, estes fatores agem concomitantemente e o conhecimento dos processos f\u00edsicos da \n\nevapora\u00e7\u00e3o e da transpira\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o dos diversos m\u00e9todos de estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o possibilitam a avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia e contribui\u00e7\u00e3o de cada fator \n\ninterveniente. A combina\u00e7\u00e3o destes fatores definir\u00e1 os conceitos relacionados \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\ncomo a evapotranspira\u00e7\u00e3o real,de refer\u00eancia e de o\u00e1sis (Allen et al., 1998). \n\n2.4-Determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia\n\nH\u00e1 v\u00e1rias formas de determinar a evapotranspira\u00e7\u00e3o e estas podem sem agrupadas em \n\ncategorias: m\u00e9todos baseados na temperatura; m\u00e9todos do balan\u00e7o h\u00eddrico; m\u00e9todos \n\naerodin\u00e2micos; m\u00e9todos do balan\u00e7o de energia; m\u00e9todos combinados; e medidas diretas (Tucci, \n\n2004; Xu &amp; Singh, 2002). \n\nChow (1964) alerta que os m\u00e9todos para determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser \n\nutilizados indiscriminadamente para todas as condi\u00e7\u00f5es, pois a maioria das equa\u00e7\u00f5es foi elaborada \n\ne calibrada para locais de clima especifico. Assim, nenhum m\u00e9todo que utilize dados \n\nmeteorol\u00f3gicos \u00e9 universalmente adequado para as todas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a n\u00e3o ser que \n\nhaja ajuste local ou regional destes dados (Turco et al., 2008).  \n\n\n\n14 \n\n2.4.1-M\u00e9todos baseados na temperatura do ar \n\nDentre os m\u00e9todos indiretos, os que se baseiam na temperatura do ar t\u00eam sido bastante \n\nutilizados com a justificativa principal de necessitar apenas de dados dispon\u00edveis em grande parte \n\ndas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (Tucci, 2004; Varej\u00e3o-Silva, 2005).  Existem diversos m\u00e9todos \n\nbaseados na temperatura, dentre eles o m\u00e9todo de Thornthwaite, Blaney-Criddle, Camargo, \n\nHargreaves &amp; Samani  e Thornthwaite modificado.  \n\nSegundo Battiston &amp; Tucci (2003), os m\u00e9todos baseados na temperatura do ar devem ser \n\nutilizados, exclusivamente, quando se disp\u00f5e apenas desta vari\u00e1vel. Varej\u00e3o-Silva (2005) fez \n\nalgumas cr\u00edticas a este m\u00e9todo, especificamente relacionadas \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite, \n\nalertando que este m\u00e9todo fornece apenas uma aproxima\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza que se deseja \n\nconhecer, pois n\u00e3o considera in\u00fameros fatores intervenientes ao processo da evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nTucci (2004) destaca que a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite deve ser utilizada com cautela, \n\nparticularmente em climas de ver\u00f5es \u00famidos e invernos secos. Segundo Camargo &amp; Camargo \n\n(2000) e Cunha et al. (2003), este m\u00e9todo funciona adequadamente em regi\u00f5es de clima \u00famido, \n\nindependentemente da altitude e latitude. J\u00e1 para condi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas, o m\u00e9todo subestima com \n\nfreq\u00fc\u00eancia a evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nO desempenho da equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite pode ser melhorado com a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura efetiva, que varia em fun\u00e7\u00e3o da amplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria e da temperatura m\u00e9dia. Esta \n\ncorre\u00e7\u00e3o, proposta por Camargo et al. (1999), surgiu da tentativa de representar o termo \n\naerodin\u00e2mico e ajustar a equa\u00e7\u00e3o original de Thornthwaite e deu origem ao m\u00e9todo denominado \n\nde Thornthwaite modificado. \n\nDe acordo com os autores anteriormente citados, mesmo utilizando apenas a temperatura \n\ncomo vari\u00e1vel de entrada, os m\u00e9todos baseados em tal vari\u00e1vel podem ser adequados para \n\ndeterminada regi\u00e3o e podem estimar com certa precis\u00e3o a evapotranspira\u00e7\u00e3o. Estes m\u00e9todos \n\nsurgem como alternativa para determina\u00e7\u00e3o da ETo, contornando a dificuldade de se obter outros \n\ndados climatol\u00f3gicos, visto que a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos mais complexos como o de           \n\nPenman-Monteith, recomendado pela FAO (Food and Agricultural Organization) como m\u00e9todo \n\npadr\u00e3o para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, \u00e9 inviabilizada muitas vezes por n\u00e3o se \n\ndispor de outras vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas.  \n\n\n\n15 \n\n2.4.2-M\u00e9todo do balan\u00e7o de energia \n\nO balan\u00e7o de energia se fundamenta no princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o da energia e representa a \n\ncontabilidade dos diversos tipos de troca de energia entre a atmosfera e a superf\u00edcie do solo \n\n(Pereira et al.,1997).  \n\nDado um volume de controle, cuja base coincida com a superf\u00edcie evaporante e a altura \n\nseja superior a da vegeta\u00e7\u00e3o, aplica-se o princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o de energia, que estabelece \n\n(Varej\u00e3o-Silva, 2005): \n\nn F VR + G + H + ?ET + QH' + QLE' + ?Q  + ?Q  = 0 (2.16)\n\nem que Rn \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida; G o fluxo de calor sens\u00edvel, decorrente das trocas com o solo \n\nsubjacente; H o fluxo de calor sens\u00edvel transportado, por turbul\u00eancia, para a atmosfera; ?ET o \n\nfluxo de calor latente devido \u00e0 transfer\u00eancia vertical de vapor de \u00e1gua gerado no processo da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o; QH\u2019 o fluxo de calor sens\u00edvel associado \u00e0 advec\u00e7\u00e3o de massa; QLE\u2019 o fluxo de \n\ncalor sens\u00edvel associado \u00e0 advec\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua; ?QF \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o no armazenamento de \n\nenergia, decorrente da atividade fotossint\u00e9tica da vegeta\u00e7\u00e3o; ?QV \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o no armazenamento \n\nde calor, sens\u00edvel e latente, no interior do volume de controle. \n\nAlgumas simplifica\u00e7\u00f5es podem ser feitas para solucionar a equa\u00e7\u00e3o 2.16. Admitindo-se \n\nque a atividade fotossint\u00e9tica (?QF) representa, em m\u00e9dia, 3% da radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida (Pereira et al., \n\n1997); que a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de calor (?QV) \u00e9 desprez\u00edvel (Varej\u00e3o-Silva, 2005); que \n\nos termos QH\u2019 e QLE\u2019 podem ser negligenciados quando se considera per\u00edodos de tempo \n\nsuperiores a um dia (Gangopadhayaya et al., 1966 apud Varej\u00e3o-Silva, 2005); e, finalmente, que o \n\nfluxo m\u00e9dio de calor no solo torna-se pequeno para escala de tempo di\u00e1ria ou superior, chega-se a \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o simplificada do balan\u00e7o de energia (Zhang et al., 2007): \n\nnR = H + ?ET (2.17)\n\nA equa\u00e7\u00e3o 2.17 considera apenas os fluxos verticais e se aplica a superf\u00edcies grandes e \n\nextensas com vegeta\u00e7\u00e3o homog\u00eanea (Allen et al., 1998). Esta equa\u00e7\u00e3o mostra que a energia \n\ndispon\u00edvel ao sistema \u00e9 distribu\u00edda entre os processos de aquecimento do ar e das plantas, \n\naquecimento do solo e evapotranspira\u00e7\u00e3o (Freitas, 2005). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida pode ser feita diretamente atrav\u00e9s de equipamentos, \n\ncomo o saldo-radi\u00f4metros, ou indiretamente, atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de \n\nondas curtas (equa\u00e7\u00e3o 2.12) e radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida de ondas longas (equa\u00e7\u00e3o 2.13). Neste \u00faltimo caso, \n\n\n\n16 \n\na determina\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o depender\u00e1 de fatores clim\u00e1ticos al\u00e9m de outros par\u00e2metros de c\u00e1lculo, \n\ncomo pode ser observado nas equa\u00e7\u00f5es citadas. \n\nO termo ?ET \u00e9 composto pelo calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o (?), apresentado no item 2.2.1a, \n\ne evapotranspira\u00e7\u00e3o (ET), que \u00e9 o termo que se deseja conhecer.  \n\nPara solucionar a equa\u00e7\u00e3o 2.17, deve-se determinar o calor sens\u00edvel. Entretanto, sua \n\ndetermina\u00e7\u00e3o envolve obst\u00e1culos semelhantes \u00e0 determina\u00e7\u00e3o direta da evapora\u00e7\u00e3o (Varej\u00e3o-\n\nSilva, 2005). Para contornar essa dificuldade, Bowen prop\u00f4s uma rela\u00e7\u00e3o entre H e ?ET, \n\ndenominada de raz\u00e3o de Bowen, dada por (Zhang et al., 2007): \n\nH\n?=   \n\n?ET\n(2.18)\n\nO valor de ? ser\u00e1 pequeno quando a maior parte de Rn \u00e9 utilizada para a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n(?ET), o que acontece quando a superf\u00edcie est\u00e1 \u00famida; e ser\u00e1 elevado quando a maior parte de Rn \u00e9 \n\nutilizada para o aquecimento do ar, o que acontece quando a superf\u00edcie apresenta restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nAssim, o valor de ? depende das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da superf\u00edcie evaporante (Pereira et al., 1997). \n\nA raz\u00e3o de Bowen \u00e9 o m\u00e9todo mais comumente utilizado, como m\u00e9todo do balan\u00e7o de \n\nenergia (Sediyama, 1996). Cita-se tamb\u00e9m, como m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de \n\nMakkink e da Radia\u00e7\u00e3o-FAO. \n\n2.4.3-M\u00e9todo aerodin\u00e2mico \n\nO m\u00e9todo aerodin\u00e2mico \u00e9 um m\u00e9todo micrometeorol\u00f3gico, baseado na din\u00e2mica dos \n\nfluidos e transporte turbulento. \n\nA densidade de fluxo (F) de uma propriedade atmosf\u00e9rica qualquer (X), por unidade de \n\nvolume, pode ser representada por uma equa\u00e7\u00e3o de difus\u00e3o, dada por (Pereira et al., 1997): \n\nx\n\ndx\nF = -k   \n\ndz\n(2.19)\n\nem que kx \u00e9 o coeficiente de transporte turbulento, z \u00e9 a altura acima da superf\u00edcie. \n\nPara solucionar a equa\u00e7\u00e3o 2.19, deve-se conhecer o perfil de varia\u00e7\u00e3o dx/dz, a qualquer \n\naltura. O coeficiente kx \u00e9 uma propriedade do escoamento e \u00e9 determinado em fun\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade transportada. \n\nO m\u00e9todo aerodin\u00e2mico pressup\u00f5e que a difus\u00e3o vertical turbulenta de propriedades do ar \n\n\u00e9 descrita por equa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0quelas que regem a difus\u00e3o em escala molecular           \n\n\n\n17 \n\n(Varej\u00e3o-Silva, 2005). Desta forma, \u00e9 admitido que os fluxos verticais turbulentos de vapor de \n\n\u00e1gua (?E), de calor (H) e de quantidade de momentum (?) s\u00e3o proporcionais aos gradientes \n\nverticais de umidade espec\u00edfica (q), de temperatura (T) e de velocidade do vento (u), \n\nrespectivamente. Com isto, \u00e9 contornada a dificuldade de se estimar o termo kx. \n\nQuando a propriedade transportada \u00e9 o calor latente (?E), tem-se que (Pereira et al., 1997): \n\nF= E? (2.20)\n\nX=??q (2.21)\n\nx ek =k (2.22)\n\ne\n\ndq\n?E=-k ??\n\ndz\n(2.23)\n\nem que ? \u00e9 o calor latente; ?, a densidade do ar; q, a umidade espec\u00edfica do ar; e ke, o coeficiente \n\nde difus\u00e3o turbulenta de vapor de \u00e1gua. \n\nQuando a propriedade transportada \u00e9 o transporte de momentum (?), tem-se que (Pereira et \n\nal., 1997): \n\nF = ? (2.24)\n\nX=?u (2.25)\n\nx mk =k (2.26)\n\nm\n\ndu\n? = k ?\n\ndz\n(2.27)\n\nem que du/dz \u00e9 o perfil de velocidade do vento e km \u00e9 o coeficiente de difus\u00e3o turbulenta de \n\nquantidade de movimento. \n\nQuando a propriedade transportada \u00e9 o calor sens\u00edvel (H), tem-se que (Pereira et al., 1997): \n\nF = H (2.28)\n\npX=c ?T (2.29)\n\nx Hk =k (2.30)\n\nH p\n\ndT\nH=-k c ?\n\ndz\n(2.31)\n\n\n\n18 \n\nem que cp \u00e9 o calor espec\u00edfico do ar \u00e0 press\u00e3o constante e kH \u00e9 o coeficiente de difus\u00e3o turbulenta \n\nde calor. \n\nAs grandezas ke, km e kH traduzem a efici\u00eancia da turbul\u00eancia em transferir verticalmente \n\nvapor de \u00e1gua, calor e quantidade de movimento e seus valores est\u00e3o intimamente relacionados \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio da atmosfera, que pode ser est\u00e1vel, inst\u00e1vel ou indiferente \n\n(Varej\u00e3o-Silva, 2005). \n\nThornthwaite &amp; Holzman, admitindo condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio atmosf\u00e9rico (ke ? km), \n\naplicaram a rela\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica do m\u00e9todo aerodin\u00e2mico, entre ?E e ?, dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Righetho, 1998): \n\n2\nV 2\n\n2\n\n1\n\n?q?u\n?E=?k ?\n\nz -d\nln\n\nz -d\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(2.32)\n\nem que kV \u00e9 a constante de Von Karman (?0,41); ?u e ?q, a diferen\u00e7a de velocidade do vento e \n\numidade espec\u00edfica entre as alturas z2 e z1; e d representa a altura de absor\u00e7\u00e3o de momentum pela \n\ncobertura vegetal. \n\nA resist\u00eancia que a camada de ar oferece ao transporte de qualquer atividade atmosf\u00e9rica \u00e9 \n\ndenominada de resist\u00eancia aerodin\u00e2mica, dada por (Pereira et al., 1997): \n\n2\n\n2\n\n1\na 2\n\nz -d\nln\n\nz -d\nr =\n\nk u\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?\n\n(2.33)\n\nSegundo experimentos realizados por Brutsaert, a equa\u00e7\u00e3o 2.33 \u00e9 melhor representada por \n\n(Shuttleworth, 1993; Pereira et al., 1997; Righetto, 1998): \n\n( ) ( )\n\n( )\n\nu 0 e 0\n\nom oh\na 2\n\nz -d z -d\nln .ln\n\nz z\nr =\n\n0,41 u\n\n? ? ? ?\n? ? ? ?\n? ? ? ? (2.34)\n\nem que zu e ze s\u00e3o, respectivamente, a altura de medida da velocidade do vento e da umidade \n\nespec\u00edfica do ar (m); d0, a altura de deslocamento do plano zero (m); zom, camada de rugosidade \n\nque governa a transfer\u00eancia de momentum (m); zoh camada de rugosidade que governa a \n\ntransfer\u00eancia de vapor (m); e u \u00e9 a velocidade do vento. \n\n\n\n19 \n\nO m\u00e9todo aerodin\u00e2mico \u00e9 pouco utilizado na pr\u00e1tica. As restri\u00e7\u00f5es impostas a este m\u00e9todo, \n\nbem como a determina\u00e7\u00e3o muito precisa e dif\u00edcil dos perfis de temperatura, velocidade do vento e \n\nde umidade, inviabilizam sua utiliza\u00e7\u00e3o (Shuttleworth, 1993; Varej\u00e3o-Silva, 2005). \n\nEntretanto, este m\u00e9todo pode ser utilizado para determina\u00e7\u00e3o do transporte de calor \n\nsens\u00edvel e tamb\u00e9m para compreens\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos combinados (Shuttleworth, \n\n1993). \n\nComo equa\u00e7\u00f5es baseadas exclusivamente neste m\u00e9todo, citam-se as equa\u00e7\u00f5es de \n\nThornthwaite &amp; Holzman e Pasquill. \n\n2.4.4-M\u00e9todos combinados \n\nOs m\u00e9todos combinados s\u00e3o baseados no balan\u00e7o de energia e nos processos \n\naerodin\u00e2micos.  \n\nHoward Penman foi o pioneiro no estudo dos m\u00e9todos combinados. A formula\u00e7\u00e3o de \n\nPenman, feita em 1948, foi extensivamente utilizada e, por cerca de 20 anos, foi adotada pela FAO \n\n(Boletim n\u00b0. 24) como m\u00e9todo padr\u00e3o para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o                             \n\n(Gash &amp; Shuttleworth, 2007). Originalmente, este m\u00e9todo foi idealizado para a superf\u00edcie da \u00e1gua, \n\no que o torna mais apropriado para estudar a evapora\u00e7\u00e3o (Fernandes, 2006).  \n\nCombinando as equa\u00e7\u00f5es 3.16 e 3.30, admitindo a hip\u00f3tese de que a atmosfera est\u00e1 em \n\nequil\u00edbrio, obt\u00e9m-se a equa\u00e7\u00e3o proposta por Penman (Vallet-Coulomb et al., 2001; Gosson et al, \n\n2005): \n\nn\na\n\nR\nE E\n\n? ?? ? ? ?? ?\n= +? ?? ? ? ?? + ? ? ? + ?? ? ? ?? ?\n\n(2.35)\n\nem que E \u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o (mm dia-1); ?; a tangente da curva de satura\u00e7\u00e3o (kPa \u00baC-1); Rn, a radia\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edquida (MJ m-2 dia-1); ?, o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o(MJ kg-1); ?, a constante psicom\u00e9trica   \n\n(kPa \u00baC-1); e Ea \u00e9 o poder evaporante do ar \u00e0 sombra (mm dia\n-1). \n\nO termo ?/(? + ?) \u00e9 o coeficiente do termo energ\u00e9tico e representa a contribui\u00e7\u00e3o do saldo \n\nde energia \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o. O termo ?/(? + ?) \u00e9 o coeficiente do termo aerodin\u00e2mico e traduz a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do ar. Estes termos funcionam como ponderadores da evapora\u00e7\u00e3o calculada com os \n\nm\u00e9todos do balan\u00e7o de energia e aerodin\u00e2mico (Varej\u00e3o-Silva, 2005). \n\n\n\n20 \n\nNo emprego do m\u00e9todo de Penman, deve-se utilizar os coeficientes com cautela, pois estes \n\nforam obtidos para as condi\u00e7\u00f5es da Inglaterra, tornando-se necess\u00e1ria a determina\u00e7\u00e3o de \n\ncoeficientes adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es brasileiras (Villela &amp; Mattos, 1975). \n\nVarej\u00e3o-Silva (2005) aponta que as maiores dificuldades de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo se d\u00e3o \n\npela falta de disponibilidade dos dados necess\u00e1rios. Al\u00e9m desta, o autor destaca os seguintes \n\npontos: o equil\u00edbrio da atmosfera dificilmente se verifica; a atmosfera junto \u00e0 superf\u00edcie fonte n\u00e3o \n\nestar\u00e1 necessariamente saturada, principalmente, quando h\u00e1 presen\u00e7a de vento; e o termo \n\naerodin\u00e2mico necessita de ajustes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais. \n\nOutras equa\u00e7\u00f5es baseadas no m\u00e9todo de Penman surgiram, principalmente na tentativa de \n\nsimplific\u00e1-lo devido \u00e0 dificuldade de estimativa de algumas vari\u00e1veis necess\u00e1rias \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nDentre elas, tem-se o m\u00e9todo de Slatyer &amp; McIlroy e Priestley-Taylor . \n\nMuitos pesquisadores passaram a estudar o m\u00e9todo aerodin\u00e2mico, modificando as \n\nparametriza\u00e7\u00f5es iniciais de Penman para torn\u00e1-lo aplic\u00e1vel a superf\u00edcies cultivadas, por meio da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de fatores de resist\u00eancia. Em 1965 Monteith formulou uma equa\u00e7\u00e3o geral v\u00e1lida para \n\nqualquer tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, introduzindo no termo aerodin\u00e2mico a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de \n\nvapor de \u00e1gua do dossel. A equa\u00e7\u00e3o combinada, agora denominada de equa\u00e7\u00e3o de Penman-\n\nMonteith, passou a conciliar os aspectos aerodin\u00e2micos e termodin\u00e2micos e, al\u00e9m disto, incluiu a \n\nresist\u00eancia ao fluxo de calor sens\u00edvel e vapor de \u00e1gua no ar (ra) e a resist\u00eancia da superf\u00edcie \u00e0 \n\ntransfer\u00eancia de vapor de \u00e1gua (rs). \n\nA equa\u00e7\u00e3o combinada de Penman-Monteith resultou em (Allen et al., 1998): \n\n( ) s aa p\na\n\ns\n\na\n\ne e\nRn G c\n\nr\nE\n\nr\n1\n\nr\n\n? ??\n? ? + ? ? ?\n\n? ?? =\n? ?\n\n? + ? +? ?\n? ?\n\n(2.36)\n\nem que (es-ea) \u00e9 o d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar; ?a, a densidade m\u00e9dia do ar \u00e0 press\u00e3o \n\nconstante; rs, a resist\u00eancia superficial (s m\n-1); e ra, a resist\u00eancia aerodin\u00e2mica (s m\n\n-1). \n\nO m\u00e9todo de Penman-Monteith \u00e9 importante para a compreens\u00e3o dos processos f\u00edsicos e \n\nbiol\u00f3gicos que controlam a evapotranspira\u00e7\u00e3o. Entretanto, a estimativa dos termos rs e ra  n\u00e3o \u00e9 \n\nf\u00e1cil e dificulta sua utiliza\u00e7\u00e3o do ponto de vista pr\u00e1tico (Pereira et al., 1997; Fernandes, 2006).  \n\nDa necessidade de definir tais par\u00e2metros para cada cultivo e etapa de crescimento, um \n\nnovo conceito de superf\u00edcie de refer\u00eancia foi adotado, como sendo aquela de uma cultura \n\n\n\n21 \n\nhipot\u00e9tica com altura de 0,12 m, resist\u00eancia superficial fixa de 70 s m-1 e com albedo igual a 0,23 \n\n(Smith, 1991 apud Pereira et al., 1997).   \n\nSegundo Allen et al. (1998), a superf\u00edcie de refer\u00eancia se assemelha com uma superf\u00edcie \n\nextensa de grama verde de altura uniforme, em crescimento ativo, cobrindo totalmente a superf\u00edcie \n\ndo solo e sem d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nAs variedades de grama mais utilizadas no Brasil s\u00e3o a grama batatais (Paspalum notatum\n\nFl\u00fcgge) e a grama inglesa (Stenotophrum secundatum). Medeiros (2002) cita algumas variedades \n\nutilizadas em outros pa\u00edses. Santiago (2001) e Medeiros (2002) citam tamb\u00e9m a alfafa como \n\nsuperf\u00edcie de refer\u00eancia, entretanto, pelo fato da grama ter maior facilidade de conserva\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas e de adaptabilidade a diversos locais, esta tem sido mais utilizada. \n\nA resist\u00eancia aerodin\u00e2mica \u00e9 determinada pela equa\u00e7\u00e3o 2.34, sendo que esta se restringe a \n\ncondi\u00e7\u00f5es neutras de estabilidade atmosf\u00e9rica, ou seja, condi\u00e7\u00f5es em que a temperatura, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e distribui\u00e7\u00e3o da velocidade do vento se aproximam de condi\u00e7\u00f5es adiab\u00e1ticas. \n\nConsidera-se ainda que, a altura de deslocamento do plano zero (d0) e as camadas de rugosidade \n\nque governam a transfer\u00eancia de momentum (zom) e a transfer\u00eancia de vapor (zoh) s\u00e3o dadas, \n\nrespectivamente, pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es (Allen et al., 1998): \n\nc\n\n2\nd h\n\n3\n= (2.37)\n\nom cz 0,123h= (2.38)\n\noh omz 0,1z= (2.39)\n\nem que hc \u00e9 a altura da cultura (m). \n\nConsiderando a altura do cultivo de 0,12 m e a altura da medi\u00e7\u00e3o da velocidade do vento, \n\ntemperatura e umidade igual a 2 m, e combinando-se as equa\u00e7\u00f5es 2.37, 2.38 e 2.39 com a equa\u00e7\u00e3o \n\n2.34, chega-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o simplificada (Shuttleworth, 1993; Allen et al., 1998):  \n\na\n2\n\n208\nr =\n\nu\n(2.40)\n\nem que u2 \u00e9 a velocidade do vento (m s\n-1) medida a 2 metros de altura. \n\nA padroniza\u00e7\u00e3o da cultura de refer\u00eancia tamb\u00e9m facilitou a determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \n\nsuperficial. A equa\u00e7\u00e3o original para sua determina\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por (Allen et al., 1998): \n\n\n\n22 \n\n1\nS\n\nativo\n\nr\nr =\n\nIAF\n(2.41)\n\nem que r1 \u00e9 a resist\u00eancia superficial total (s m\n-1) e IAFativo \u00e9 o \u00edndice ativo de \u00e1rea foliar             \n\n(m2 de folha m-2 de superf\u00edcie de solo). \n\nConsiderando as aproxima\u00e7\u00f5es dadas pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\nativoIAF = 0,5 IAF (2.42)\n\ncIAF = 24 h (2.43)\n\ne considerando uma grama com altura de 0,12m, a resist\u00eancia superficial resulta em 70 s m-1 \n\n(Shuttleworth, 1993). \n\nAs parametriza\u00e7\u00f5es citadas foram definidas por um grupo de especialistas reunidos pela \n\nFAO, dando origem ao Boletim n\u00b0. 56 (Allen et al., 1998). Assim, a FAO passou a recomendar \n\ncomo m\u00e9todo padr\u00e3o para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de Penman-Monteith, aqui \n\ndenominado de \u201cPenman-Monteith FAO-56\", com parametriza\u00e7\u00f5es que possibilitaram sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sem grandes dificuldades, cujos par\u00e2metros pode ser medidos ou calculados facilmente \n\na partir de dados meteorol\u00f3gicos. \n\n2.4.5-M\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nO m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 baseado no principio da conserva\u00e7\u00e3o da massa e consiste \n\nbasicamente na contabilidade da varia\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00e1gua de um dado volume de \n\ncontrole de solo, dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Reichard &amp;Timm, 2004) \n\n( )\ntj\n\nt1 1 0\n\nP + I \u00b1 Es - ET \u00b1 D dt=\ntj L\n\nt\n\ndzdt\nt\n\n??? ?\n? ??? ?? ??\n\n(2.44)\n\nem que P \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o; I, a irriga\u00e7\u00e3o; Es; o escoamento superficial; ET, a evapotranspira\u00e7\u00e3o; D, \n\na drenagem profunda ou ascens\u00e3o capilar. O segundo termo da equa\u00e7\u00e3o representa a varia\u00e7\u00e3o do \n\narmazenamento de \u00e1gua na camada de 0 a L. \n\nA equa\u00e7\u00e3o 2.44 mostra que a soma alg\u00e9brica das densidades de fluxos durante um \n\nintervalo de tempo \u00e9 igual \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da quantidade de \u00e1gua, no mesmo intervalo de tempo em \n\numa determinada camada de solo. De forma simplificada, esta equa\u00e7\u00e3o pode ser reescrita da \n\nseguinte forma (Fernandes, 2006; Zhang et al., 2007): \n\n\n\n23 \n\nP + I  Es - ET + D  A = 0\u00b1 \u00b1 ? (2.45)\nDentre os termos que comp\u00f5e a equa\u00e7\u00e3o 2.45, o que representa a drenagem profunda \u00e9 o \n\nmais dif\u00edcil de ser estimado. A precipita\u00e7\u00e3o (P) pode ser obtida diretamente de pluvi\u00f4metros ou \n\npluvi\u00f3grafos. A l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o (I) aplicada tamb\u00e9m pode ser conhecida, entretanto, para \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sequeiro, seu valor \u00e9 nulo. O escoamento superficial (Es) pode ser desprezado, desde \n\nque o solo seja plano ou apresente declive suave.  \n\n2.4.6-M\u00e9todos diretos \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ser determinada diretamente atrav\u00e9s de lis\u00edmetros; parcelas \n\nexperimentais no campo; e balan\u00e7o h\u00eddrico do solo (Bernardo, 1995; Pereira et al., 1997). \n\nPereira et al. (1997) destacam que a medida direta da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente \n\ndif\u00edcil e onerosa, pois exige instala\u00e7\u00f5es e equipamentos especiais e estruturas de alto custo. Dentre \n\nos m\u00e9todos diretos, os lis\u00edmetros s\u00e3o os mais utilizados, pois oferecem o melhor n\u00edvel de precis\u00e3o. \n\n2.4.6.1-Lis\u00edmetros \n\nO termo \u201clis\u00edmetro\u201d \u00e9 derivado das palavras gregas \u201clysis\u201d e \u201cmetron\u201d, que significam \n\ndissolver e medir. Este termo \u00e9 aplicado a qualquer dispositivo utilizado no estudo da velocidade, \n\nquantidade e composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que percola em um meio poroso. Este conceito \u00e9 bastante amplo \n\ne se aplica a diversas \u00e1reas. \n\nPara o estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o Aboukhaled et al. (1982) definiram o lis\u00edmetro como \n\num recipiente cheio de solo, colocado no campo para representar as condi\u00e7\u00f5es naturais, em \n\nsuperf\u00edcies vegetadas (culturas ou grama) ou do solo nu. \n\nSegundo Machado (1996), o estudo da evapotranspira\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o de lis\u00edmetros \n\npode ser feito com diversos enfoques, dentre eles: estudos sobre a influ\u00eancia de determinados \n\nfatores no processo de perda da \u00e1gua; obten\u00e7\u00e3o direta, absoluta e confi\u00e1vel do fluxo de evapora\u00e7\u00e3o \n\nnos processos prim\u00e1rios de fen\u00f4meno de transporte; pode servir como elemento para compara\u00e7\u00e3o \n\nnas avalia\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos indiretos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o; e obten\u00e7\u00e3o de medidas \n\nconfi\u00e1veis do movimento ascendente de \u00e1gua no solo ou superf\u00edcies secas. \n\nMachado &amp; Mattos (2001) destacam que os lis\u00edmetros s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o, pois permitem sua determina\u00e7\u00e3o direta e calibra\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos emp\u00edricos. \n\n\n\n24 \n\nPara obter a evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos lis\u00edmetros, aplica-se a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico, definida pela equa\u00e7\u00e3o 2.44. Segundo a forma de determinar o conte\u00fado de \u00e1gua no solo, \n\nos lis\u00edmetros s\u00e3o classificados em duas categorias: lis\u00edmetros pes\u00e1veis e lis\u00edmetros n\u00e3o pes\u00e1veis \n\n(Aboukhaled et al., 1982). \n\nOs tipos de lis\u00edmetros n\u00e3o pes\u00e1veis, ou volum\u00e9tricos, s\u00e3o: lis\u00edmetro de drenagem livre; \n\nlis\u00edmetro de compensa\u00e7\u00e3o com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico constante; lis\u00edmetro de compensa\u00e7\u00e3o com \n\nn\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e0 superf\u00edcie; e outros tipos especiais. \n\nDentre os lis\u00edmetros pes\u00e1veis, tem-se os seguintes tipos: lis\u00edmetros de peso mec\u00e2nico; \n\nlis\u00edmetros de peso eletr\u00f4nico; lis\u00edmetros hidr\u00e1ulicos; lis\u00edmetros de flutua\u00e7\u00e3o. \n\nAboukhaled et al. (1982) apresentam uma ampla revis\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de lis\u00edmetros, \n\ndescrevendo a hist\u00f3ria, classifica\u00e7\u00e3o, considera\u00e7\u00f5es construtivas e recomenda\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nlis\u00edmetros. Bernardo (1995) e Varej\u00e3o-Silva (2005) mostram as caracter\u00edsticas de alguns tipos de \n\nlis\u00edmetros, bem como recomenda\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nPara a escolha, instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos lis\u00edmetros alguns fatores devem ser observados, \n\nsendo o prop\u00f3sito do uso e o grau de precis\u00e3o necess\u00e1rio que definir\u00e3o o tipo de lis\u00edmetro a ser \n\nutilizado.  \n\nQuanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, deve-se observar as seguintes condi\u00e7\u00f5es: o lis\u00edmetro deve ser grande \n\ne profundo para reduzir o efeito de \u201climite\u201d e para evitar restri\u00e7\u00e3o de desenvolvimento das ra\u00edzes; \n\nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dentro do lis\u00edmetro devem ser compat\u00edveis com as de fora; a altura das \n\nplantas, densidade e arranjo devem ser similares dentro e fora do lis\u00edmetro; o lis\u00edmetro deve estar \n\ndentro de uma \u00e1rea de bordadura de tamanho tal que evite o efeito \u201co\u00e1sis\u201d (Aboukhaled et al., \n\n1982; Bernardo, 1995). \n\nSegundo Tucci (2004), a maior restri\u00e7\u00e3o imposta ao lis\u00edmetro reside no pequeno volume \n\nque o mesmo representa. \n\n2.4.7-M\u00e9todos indiretos  \n\nA determina\u00e7\u00e3o indireta da evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ser feita atrav\u00e9s de evapor\u00edmetros e de \n\nequa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas. \n\nOs evapor\u00edmetros s\u00e3o instrumentos que possibilitam uma medida direta do poder \n\nevaporativo da atmosfera, estando sujeitos aos efeitos da radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura, vento e \n\numidade (Tucci, 2004). Os mais conhecidos s\u00e3o os atm\u00f4metros e os tanques de evapora\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n25 \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o se relaciona com a evapora\u00e7\u00e3o, medida atrav\u00e9s dos evapor\u00edmetros, \n\natrav\u00e9s do coeficiente do tanque (kP). No que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destes tanques, os principais \n\nfatores a serem observados s\u00e3o a forma, dimens\u00f5es e disposi\u00e7\u00e3o dos mesmos no solo (Pinto et al., \n\n1976).  \n\nBernardo (1995), Pereira et al. (1997) e Varej\u00e3o-Silva (2005) mostram os tipos de tanque \n\nmais usados internacionalmente, com descri\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas principais. Dentre estes, o \n\ntanque Classe A \u00e9 o mais difundido e utilizado. A forma de conduzir a opera\u00e7\u00e3o deste tanque est\u00e1 \n\ndescrita em Allen et al. (1998) e Battiston &amp; Tucci (2003). \n\nO coeficiente kp \u00e9 espec\u00edfico para cada tipo de tanque e a sua sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsomente do tipo do tanque, mas tamb\u00e9m da cobertura do solo, das condi\u00e7\u00f5es de bordadura, da \n\nvelocidade do vento e das condi\u00e7\u00f5es de umidade (Allen et al., 1998). \n\nAllen et al. (1998) apresentam valores de kp , do tanque Classe A e do tipo Colorado, para \n\ndiferentes localiza\u00e7\u00f5es, ambientes, velocidade do vento e umidade relativa. Os autores tamb\u00e9m \n\napresentam equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o derivadas das condi\u00e7\u00f5es citadas anteriormente e salientam que \n\nestas podem n\u00e3o ser suficiente para incluir todos os fatores ambientais locais que interferem no \n\nvalor de kp, sendo necess\u00e1rio fazer ajustes locais, a partir da calibra\u00e7\u00e3o dos valores da evapora\u00e7\u00e3o \n\nmedida pelo tanque com a calculada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteih. Shuttleworth (1993) e \n\nPereira et al. (1997) apresentam equa\u00e7\u00e3o e valores tabelados para determina\u00e7\u00e3o do kp do tanque \n\nClasse A. \n\nOliveira et al. (2005) analisaram o uso do coeficiente kP do tanque Classe A e conclu\u00edram \n\nque em nenhum momento o kp assumiu o valor tradicionalmente utilizado (kP = 0,70), refor\u00e7ando \n\na necessidade de ajustes locais.  \n\nVarej\u00e3o-Silva (2005) destaca que a utiliza\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios ou tanques de evapora\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser feita com cautela, visto que pode produzir resultados pouco significativos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso real que se deseja reproduzir, o que leva a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e cuidados na exposi\u00e7\u00e3o, \n\nno tipo do material empregado e na geometria do tanque. \n\n2.5-Utiliza\u00e7\u00e3o dos diversos m\u00e9todos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nGrande parte dos trabalhos encontrados na literatura sobre a evapotranspira\u00e7\u00e3o se \n\nconcentra na tentativa de encontrar um m\u00e9todo que melhor se ajuste a determinadas condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n26 \n\nclim\u00e1ticas e disponibilidade de dados. Atrav\u00e9s de diversas metodologias, os autores buscam \n\nvalidar m\u00e9todos, sejam eles diretos ou indiretos. \n\nDentre as metodologias encontradas nos trabalhos pesquisados, tem-se a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG); estimativas baseadas em modelagens estat\u00edsticas; \n\nestimativas baseadas em equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas; determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico; e estimativas \n\natrav\u00e9s de redes neurais. \n\nAmorim et al. (1999) utilizaram um SIG, associado a estimativas da equa\u00e7\u00e3o de \n\nThornthwaite, para determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial em todo o territ\u00f3rio brasileiro. \n\nBarbosa et al. (2005) utilizaram esta ferramenta para espacializar e encontrar valores m\u00e9dios de \n\nETo, obtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56, com vistas \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico e das necessidades de irriga\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios do Baixo Jaguaribe, no Cear\u00e1. \n\n Ambast et al. (2008) atrav\u00e9s de sensoriamento remoto, utilizaram imagens de sat\u00e9lite para \n\nestimativas regional da evapotranspira\u00e7\u00e3o, a partir da estimativa dos componentes do balan\u00e7o de \n\nenergia. \n\nEmbora recomendado pela FAO como m\u00e9todo padr\u00e3o, a equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith \n\nFAO-56 apresenta um n\u00edvel de exig\u00eancia de dados de entrada que dificulta sua aplica\u00e7\u00e3o, pois \n\nnem sempre estes dados est\u00e3o dispon\u00edveis em algumas regi\u00f5es (Fernandes, 2006). Esta dificuldade \n\ntem motivado o estudo de outros m\u00e9todos simplificados e equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas. Mesmo diante das \n\ndificuldades apresentadas, o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 \u00e9 bastante utilizado para \n\navalia\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos.  \n\nMedeiros (2002), em estudo realizado em Paraipaba-CE, avaliou o desempenho de um \n\nlis\u00edmetro de pesagem e das equa\u00e7\u00f5es de Thornthwaite, Thornthwaite modificado, tanque classe A, \n\nHargreaves &amp; Samani e Priestley &amp; Taylor, tomando como medida padr\u00e3o a equa\u00e7\u00e3o de Penman-\n\nMonteith FAO-56, nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada e decendial. Os resultados encontrados \n\npelo autor mostraram comportamento irregular do lis\u00edmetro de pesagem, mostrando a \n\npossibilidade de problemas na opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do dispositivo. Quanto \u00e0s equa\u00e7\u00f5es, os \n\nmelhores resultados foram encontrados pela equa\u00e7\u00e3o de Priestley &amp; Taylor (1972), nas escalas \n\ndi\u00e1ria e decendial, e do m\u00e9todo de Thornthwaite e Thornthwaite modificado na escala pentada. \n\nUtilizando novos coeficientes para os m\u00e9todos, o autor encontrou melhores resultados, indicando \n\nboa potencialidade de uso dos m\u00e9todos propostos em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas semelhantes. \n\n\n\n27 \n\nConcei\u00e7\u00e3o &amp; Mandelli (2005) avaliaram os m\u00e9todos de Hargreaves &amp; Samani, Camargo, \n\nThornthwaite e Thornthwaite Modificado, baseados na temperatura e os m\u00e9todos de Makkink e \n\nRadia\u00e7\u00e3o, baseados na radia\u00e7\u00e3o, foram comparados com o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56, \n\nutilizando um coeficiente de desempenho, resultante da multiplica\u00e7\u00e3o do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\ne de exatid\u00e3o. Os autores conclu\u00edram que os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o apresentaram melhor \n\ndesempenho que os m\u00e9todos baseados na temperatura. Os resultados encontrados mostraram um \n\nbom desempenho do m\u00e9todo de Thornthwaite Modificado, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Thornthwaite \n\noriginal. Este resultado, segundo os autores, foi reflexo da utiliza\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva, pois \n\nesta representa melhor as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do per\u00edodo diurno. Dentre os m\u00e9todos \n\nbaseados na temperatura, o de Hargreaves &amp; Samani foi o que apresentou melhor desempenho. \n\nUtilizando ferramenta computacional, Silva et al. (2005) desenvolveram um programa \n\ndenominado SEVAP, para estimativa da ETo, em escala di\u00e1ria e mensal, atrav\u00e9s dos m\u00e9todos de \n\nPenman-Monteith FAO-56, Hargreaves, Jansen-Haise, Linacre, Makkink, Priestley &amp; Taylor, \n\ntanque Classe A e Thornthwaite. Os autores admitiram o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 \n\ncomo refer\u00eancia e compararam com os demais m\u00e9todos, concluindo que na aus\u00eancia de dados de \n\ninsola\u00e7\u00e3o e velocidade do vento, a evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ser estimada pelo m\u00e9todo de \n\nHargreaves, em substitui\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56. Os m\u00e9todos de Linacre e \n\nThornthwaite n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios em escala di\u00e1ria. Em escala mensal, o tanque Classe A \n\napresentou boa correla\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56. \n\nFernandes (2006) avaliou o desempenho de nove equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, na regi\u00e3o de Campos \n\ndos Goytacazes-RJ e Ilha do Fund\u00e3o-RJ, nas escalas de tempo di\u00e1ria e mensal. Dentre as equa\u00e7\u00f5es \n\navaliadas pelo autor tem-se as equa\u00e7\u00f5es de Thornthwaite, Thornthwaite modificado,           \n\nBlaney-Criddle, Camargo, Hargreaves &amp; Samani e tanque classe A. O autor recalibrou as \n\nequa\u00e7\u00f5es para as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo e concluiu que a recalibra\u00e7\u00e3o foi importante para o \n\nmelhor desempenho das equa\u00e7\u00f5es utilizadas.\n\nCompara\u00e7\u00f5es deste tipo foram realizadas por Borges &amp; Mediondo (2007), que avaliaram \n\nas equa\u00e7\u00f5es de Blaney-Criddle, Hargreaves, Camargo, Thornthwaite, Hamon e Kharrufa, tomando \n\ncomo refer\u00eancia o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56. Os autores utilizaram as equa\u00e7\u00f5es com \n\ncoeficientes originais e com coeficientes modificados. Foi verificado que para a condi\u00e7\u00e3o inicial, \n\nas equa\u00e7\u00f5es de Hargreaves e Camargo apresentaram maior confiabilidade e atenderam \n\nsatisfatoriamente \u00e0 estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada. Com os coeficientes \n\n\n\n28 \n\nmodificados, os resultados encontrados mostraram que a confiabilidade aumentou para todas as \n\nequa\u00e7\u00f5es utilizadas. Percebe-se ent\u00e3o a necessidade de ajustes locais das equa\u00e7\u00f5es para obten\u00e7\u00e3o \n\nde melhores resultados na utiliza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es. \n\nTurco et al. (2008) avaliaram os erros da estimativa da ETo em fun\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o dos \n\nerros das vari\u00e1veis que comp\u00f5em as equa\u00e7\u00f5es de Makkink, Hargreaves, tanque Classe A, \n\nRadia\u00e7\u00e3o solar e Penman-Monteith FAO-56. Os m\u00e9todos foram comparados com              \n\nPenman-Monteith FAO-56 e os resultados encontrados apontaram que o melhor ajuste foi do \n\nm\u00e9todo de Hargreaves. Com a metodologia de an\u00e1lise dos dados aplicada, n\u00e3o foi estabelecida \n\nrela\u00e7\u00e3o linear entre os demais m\u00e9todos, inviabilizando a compara\u00e7\u00e3o destes com Penman-\n\nMonteith. \n\nBack (2008), em estudo realizado em Urussanga-SC, comparou as estimativas da ETo \n\nobtidas atrav\u00e9s de nove equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, baseadas na temperatura, com o m\u00e9todo de     \n\nPenman-Monteith, nas escalas de tempo decendial e mensal. Dentre as equa\u00e7\u00f5es utilizadas, \n\ndestacam-se as equa\u00e7\u00f5es de Thornthwaite, Thornthwaite modificada, Camargo, Hargraves &amp; \n\nSamani e Blaney-Criddle. \n\nEstimativas atrav\u00e9s de modelagem estat\u00edstica foram realizadas por Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo \n\n(1994), que realizaram um estudo de regionaliza\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o no estado de \n\nPernambuco, a partir da correla\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, obtida pelo tanque Classe A, \n\ncom vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Os resultados encontrados apontaram que as \n\nf\u00f3rmulas resultantes ajustaram-se adequadamente aos valores medidos no tanque Classe A. \n\nHenrique &amp; Dantas (2007) propuseram equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo da ETo baseadas na \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos pelas equa\u00e7\u00f5es de Penman-Monteith FAO-56, Linacre e \n\nHargreaves e os dados de amplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria, dada pela diferen\u00e7a entre a temperatura \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima. Os melhores resultados foram obtidos atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o com o m\u00e9todo de \n\nHargraves. \n\n Atrav\u00e9s de regress\u00e3o linear e n\u00e3o linear, Oliveira et al. (2008) utilizaram onze m\u00e9todos \n\nindiretos e um lis\u00edmetro de pesagem para determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e \n\ncompara\u00e7\u00e3o com modelos gerados a partir de vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas. Tamb\u00e9m utilizando dados \n\nmeteorol\u00f3gicos, Andrade J\u00fanior et al. (2003) ajustaram as correla\u00e7\u00f5es entre a ETo estimada pelo \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 e os valores di\u00e1rios de temperatura do ar, umidade relativa \n\ne d\u00e9ficit de satura\u00e7\u00e3o, encontrando boa precis\u00e3o e exatid\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es propostas. \n\n\n\n29 \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de medidas diretas, destaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o de lis\u00edmetros de pesagem e \n\ndrenagem. Os lis\u00edmetros de pesagem s\u00e3o mais difundidos e utilizados devido \u00e0 sua precis\u00e3o \n\n(Pereira et al., 1997) .  \n\nQuanto ao processo construtivo, Aboukhaled et al.(1982) e Diestel et al. (1993) enfatizam \n\nalguns cuidados na constru\u00e7\u00e3o de lis\u00edmetros. Pereira et al. (2002) avaliaram problemas \n\noperacionais de um lis\u00edmetro de pesagem com c\u00e9lula de carga, utilizado para estimativa da ETo. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o consistiu da an\u00e1lise da interfer\u00eancia da chuva e rajadas de vento. No caso de chuvas \n\nintensas, os autores observaram que a escolha de um design adequado para o lis\u00edmetro \u00e9 \n\nimportante, para evitar o transbordamento da \u00e1gua. Quanto \u00e0 interfer\u00eancia das rajadas de vento, os \n\nautores verificaram que h\u00e1 varia\u00e7\u00f5es intermitentes de massa do lis\u00edmetro, inviabilizando medi\u00e7\u00f5es \n\nem escala de tempo curta e, conseq\u00fcentemente, compara\u00e7\u00f5es com modelos micrometeorol\u00f3gicos. \n\nSantos et al. (2003) utilizaram um mini-lis\u00edmetro e dois lis\u00edmetros de pesagem hidr\u00e1ulica \n\npara avalia\u00e7\u00e3o de seu funcionamento e conclu\u00edram que os lis\u00edmetros utilizados apresentaram \n\ncoeficientes de calibra\u00e7\u00e3o com comportamento linear, al\u00e9m de apresentaram elevada precis\u00e3o, \n\nfuncionamento consistente e baixo custo construtivo.  \n\nSilva et al. (2003) utilizaram um lis\u00edmetro de pesagem com c\u00e9lula de carga hidr\u00e1ulica e \n\nadmitiram as medidas lisim\u00e9tricas como padr\u00e3o e compararam com os m\u00e9todos de             \n\nPenman-Monteith FAO-56, Blaney-Criddle, Hargreaves, Radia\u00e7\u00e3o Solar, tanque Classe A e \n\nPenman. Os resultados encontrados apontaram que o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 \n\napresentou desempenho muito bom e alto coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos baseados na \n\ntemperatura e na radia\u00e7\u00e3o apresentaram boa concord\u00e2ncia com as medidas lisim\u00e9tricas. \n\nCorrela\u00e7\u00f5es entre os m\u00e9todos de Hargreaves-Samani, Penman-Monteith FAO-56 e tanque classe \n\nA, em rela\u00e7\u00e3o a um lis\u00edmetro de pesagem, foram analisadas por Carvalho et al. (2006). \n\nMendon\u00e7a et al. (2003) utilizaram um lis\u00edmetro de pesagem, dotado de c\u00e9lula de carga, \n\npara estimativa da ETo e para comparar os resultados com aqueles obtidos pelos m\u00e9todos de \n\nPenman-Monteith FAO-56, Makkink, Linacre, Hargreaves-Samani, Radia\u00e7\u00e3o Solar, tanque   \n\nClasse A e atm\u00f4metro de SEEI. Os autores conclu\u00edram que todos os m\u00e9todos avaliados, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do atm\u00f4metro e do tanque Classe A, apresentaram boa estimativa da ETo, para per\u00edodos \n\nde 7 e 10 dias. Para per\u00edodos di\u00e1rios a equidade do ajuste foi inferior. Os autores destacaram que o \n\nm\u00e9todo de Hargreaves-Samani apresenta boa precis\u00e3o e pode ser utilizado na regi\u00e3o estudada, \n\n\n\n30 \n\nCampos dos Goytacazes-RJ, quando se disp\u00f5e apenas de dados de temperatura, sobretudo para \n\nper\u00edodos de 7 e 10 dias.  \n\nOliveira et al. (2008) avaliaram o desempenho de um lis\u00edmetro de pesagem, instalado na \n\nbacia do riacho Gameleira-PE, correlacionando os dados da ETo obtidos atrav\u00e9s deste com os \n\ndados de oito equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas e do tanque classe A. Os autores conclu\u00edram que o m\u00e9todo da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar foi o que teve melhor ajuste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas lisim\u00e9tricas.  \n\nEm diversos trabalhos foram feitas correla\u00e7\u00f5es entre os dados obtidos atrav\u00e9s de lis\u00edmetro \n\nde pesagem e dados obtidos atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas. Citam-se os trabalhos de \n\nDehghanisanih et al. (2003), Fietz et al. (2005), L\u00f3pes-Urrea et al. (2006), Santos et al. (2008) e \n\nBarros et al. (2009). \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de lis\u00edmetros de drenagem, observa-se na literatura uma menor \n\nquantidade de trabalhos realizados. Entretanto, este tipo de lis\u00edmetro possui boa precis\u00e3o, \u00e9 de \n\nf\u00e1cil opera\u00e7\u00e3o e apresenta baixo custo (Machado, 1996). O referido autor utilizou um lis\u00edmetro de \n\ndrenagem com n\u00edvel de len\u00e7ol fre\u00e1tico constante para determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nreferencia, onde foram feitas considera\u00e7\u00f5es sobre os aspectos construtivos do lis\u00edmetro e sobre o \n\nsistema de drenagem. O autor concluiu que os resultados encontrados apresentaram boa \n\nconsist\u00eancia, quando comparados com outros m\u00e9todos de estimativa, e recomendou este tipo de \n\nlis\u00edmetro, dado sua viabilidade, precis\u00e3o e facilidade de opera\u00e7\u00e3o. \n\nCaseiro et al. (1997) utilizaram lis\u00edmetro de drenagem livre e com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nconstante para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia da cultura do milho. O objetivo da \n\npesquisa foi estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de diversos m\u00e9todos, al\u00e9m do citado, e compar\u00e1-\n\nlos entre si. Os autores conclu\u00edram que os m\u00e9todos diretos e indiretos utilizados, apesar de \n\napresentarem alta correla\u00e7\u00e3o, foram, em alguns casos, estatisticamente diferentes entre si. \n\nMachado &amp; Mattos (2000) avaliaram o desempenho de tr\u00eas m\u00e9todos de estimativa, atrav\u00e9s \n\nda correla\u00e7\u00e3o com os dados obtidos de um lis\u00edmetro de drenagem com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nconstante e atrav\u00e9s dos m\u00e9todos de Penman, tanque Classe A e um tanque com 20 m2. Os dados \n\ndi\u00e1rios do lis\u00edmetro foram processados em termos quinquidiais e decendiais, e comparados por \n\nmeio de coeficiente de correla\u00e7\u00e3o e teste de concord\u00e2ncia de Willmott. Na escala quinquidial, ao \n\nn\u00edvel de 1%, os tr\u00eas m\u00e9todos analisados foram estatisticamente significativos. Entretanto, apenas o \n\nm\u00e9todo de Penman apresentou bom desempenho tanto quanto \u00e0 precis\u00e3o quanto \u00e0 exatid\u00e3o. Na \n\n\n\n31 \n\nescala decendial, a exatid\u00e3o e a precis\u00e3o melhoraram. O tanque Classe A teve melhora \n\nsignificativa no desempenho, apresentado \u00edndice de correla\u00e7\u00e3o maior que o m\u00e9todo de Penman. \n\nPacheco &amp; Campelo J\u00fanior (2001) utilizaram e compararam diversos m\u00e9todos de \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o para o cultivo da crotal\u00e1ria, dentre eles cinco lis\u00edmetros com n\u00edvel \n\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico constante e um lis\u00edmetro de drenagem livre. A compara\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos com os lis\u00edmetros e os obtidos atrav\u00e9s do tanque classe A, equa\u00e7\u00e3o de                    \n\nPenman-Monteith FAO-56 e Penman, feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia, apontou que n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os m\u00e9todos, ao n\u00edvel de 5% de probabilidade. \n\nCunha et al.(2003) utilizaram um lis\u00edmetro de drenagem com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nconstante para avalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico em escala de \n\ntempo mensal, em Itirapina-SP. Os autores compararam os resultados do lis\u00edmetro com os \n\nm\u00e9todos de Penman e Thornthwaite. Os resultados encontrados indicaram que estes m\u00e9todos s\u00e3o \n\ninadequados para c\u00e1lculos do balan\u00e7o h\u00eddrico devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00e1rea estudada, \n\nque \u00e9 marcada por inverno seco, com defici\u00eancia h\u00eddrica consider\u00e1vel e devido \u00e0 presen\u00e7a de solo \n\narenoso, com baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos para estimativa do coeficiente de cultura, \n\ndestacam-se diversos trabalhos. \n\nChaves et al. (2005), com o objetivo de estimar o coeficiente da cultura da pimenteira, \n\nutilizaram tr\u00eas lis\u00edmetros de drenagem para obten\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de cultura (ETC) e a \n\nf\u00f3rmula de Penman-Monteith FAO-56 para estimativa da  ETo, numa \u00e1rea do semi-\u00e1rido \n\nCearense. \n\nBenli et al. (2006) utilizaram um lis\u00edmetro de pesagem e o m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nFAO-56 para determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de cultura da alfafa, em Ankara-Turquia. Neste trabalho \n\nos autores tamb\u00e9m compararam, atrav\u00e9s de regress\u00e3o linear, o desempenho dos m\u00e9todos de \n\nPenman-Monteith FAO-56, Radia\u00e7\u00e3o-FAO, Penman modificado-FAO, e Hargreaves em rela\u00e7\u00e3o \n\naos resultados do lis\u00edmetro. Os autores conclu\u00edram que os m\u00e9todos de Penman-Monteith FAO-56 \n\ne Radia\u00e7\u00e3o-FAO apresentaram melhores correla\u00e7\u00f5es com o lis\u00edmetro e recomendam estes m\u00e9todos \n\npara determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de referencia em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas. \n\nWrege &amp; Lunardi (2006), com o objetivo de determinar a demanda de \u00e1gua e os \n\ncoeficientes de cultura do cris\u00e2ntemo, utilizaram cinco lis\u00edmetros de drenagem, com n\u00edvel do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico constante, para determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e os m\u00e9todos de \n\n\n\n32 \n\nPenman-Monteith, Penman-Monteith FAO-56, Radia\u00e7\u00e3o Solar e tanque Classe A para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da ETo. Os autores observaram que o m\u00e9todo de Penman-Monteith se mostrou mais \n\nadequado para estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, com estimativas pr\u00f3ximas daquelas obtidas \n\npelos lis\u00edmetros. \n\nCarvalho et al. (2004) determinaram o coeficiente de cultura para os diferentes est\u00e1dios da \n\nmelancia sem sementes (Citrullus lanatus, Schrad), utilizando o m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico em um \n\nlis\u00edmetro de drenagem. A evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia foi estimada pelo tanque classe A e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico. Os autores conclu\u00edram que os \n\nvalores do coeficiente de cultura obtidos foram semelhantes aos recomendados na literatura. \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos indiretos, tem-se o trabalho realizado por Volpe &amp; Oliveira \n\n(2003), que utilizaram diferentes evapor\u00edmetros para determina\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o, dentre eles o \n\ntanque Classe A e um tanque com 200 m2. \n\nOliveira et al. (2005) utilizaram quatro tipos de evapor\u00edmetros diferentes, dentre eles um \n\ntanque Classe A e um tanque com 20 m\u00b2 de \u00e1rea superficial, para determina\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o e do \n\ncoeficiente de cultivo. Os resultados encontrados mostraram que em nenhum dos dados levantados \n\nna regi\u00e3o de estudo, o valor do coeficiente do tanque (kP) classe A assumiu o valor \n\ntradicionalmente utilizado. Os autores conclu\u00edram que a evapora\u00e7\u00e3o medida no TCA, ao ser \n\nmultiplicada pelo fator 0,70, subestima a evapora\u00e7\u00e3o e recomendaram a calibra\u00e7\u00e3o local do kP. \n\nCom metodologia diferente das apresentadas anteriormente, alguns pesquisadores tem \n\nestimado a evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de redes neurais artificiais. As redes neurais s\u00e3o sistemas \n\nparalelos distribu\u00eddos, compostos por unidades simples de processamento, que calculam \n\ndeterminadas fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, sendo inspirado na estrutura biol\u00f3gica do c\u00e9rebro humano. \n\nZanetti et al. (2008) utilizaram uma rede neural artificial para estimar a ETo em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncoordenadas de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e de temperatura do ar no Estado do Rio de Janeiro. Os autores \n\nutilizaram a equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith FAO-56 para o c\u00e1lculo da ETo e treinamento da rede e \n\nconclu\u00edram que a partir dos dados de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e temperatura do ar pode-se estimar a \n\nETo na \u00e1rea estudada. \n\nChauhan &amp; Shrivastava (2009) tamb\u00e9m estimaram a ETo atrav\u00e9s de redes neurais, na \n\n\u00cdndia. Os autores utilizaram duas metodologias, a primeira baseada em outros m\u00e9todos, como \n\nBlaney-Criddle e tanque classe A, tomando como medida padr\u00e3o o m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nFAO-56; e a segunda baseada em redes neurais, utilizando dados de temperatura m\u00e1xima e \n\n\n\n33 \n\nm\u00ednima, partindo da premissa que nem sempre todos os dados necess\u00e1rios \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00e9todos est\u00e3o dispon\u00edveis. Comparando com o m\u00e9todo de melhor desempenho, Blaney-Criddle, o \n\nm\u00e9todo baseado em redes neurais apresentou coeficiente de determina\u00e7\u00e3o superior, levando os \n\nautores a concluir que o m\u00e9todo baseado em redes neurais pode ser utilizado para estimar a ETo \n\nna \u00e1rea estudada. \n\n2.6-Considera\u00e7\u00f5es acerca das pesquisas sobre a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nNos t\u00f3picos anteriores foram abordados diversos temas relacionados ao estudo da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. Inicialmente foram mostrados os aspectos hist\u00f3ricos mais relevantes, desde o \n\nin\u00edcio dos estudos at\u00e9 os dias atuais. Em seguida foram descritos os conceitos sobre os processos \n\nque envolvem a evapora\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o. Definidos os processos f\u00edsicos, \n\nforam apresentados os principais tipos de evapotranspira\u00e7\u00e3o e seus fatores intervenientes. \n\nFinalmente, como parte da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, foram descritos os diversos m\u00e9todos diretos e \n\nindiretos utilizados para estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica envolveu os temas abordados anteriormente como tamb\u00e9m a \n\npesquisa de trabalhos na literatura voltados ao mesmo tema. Duas quest\u00f5es importantes merecem \n\ndestaque na an\u00e1lise dos trabalhos encontrados, sendo a primeira relacionada \u00e0 tentativa de \n\nencontrar um m\u00e9todo que melhor se ajuste \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00e1rea estudada, e a segunda \n\nrelacionada \u00e0 disponibilidade de dados necess\u00e1rios para aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos. Dadas estas \n\nquest\u00f5es observou-se uma grande quantidade de m\u00e9todos utilizados, sejam eles baseados em \n\nmetodologias simples ou complexas. \n\nIndependentemente do m\u00e9todo utilizado, todos os trabalhos s\u00e3o importantes no estudo da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, visto que cada metodologia utilizada \u00e9 testada para as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da \n\n\u00e1rea estudada. Entretanto, \u00e9 evidente que algumas condi\u00e7\u00f5es limitam a utiliza\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nm\u00e9todo, como a disponibilidade de dados, seja em quantidade como em qualidade. \n\nGrandes avan\u00e7os v\u00eam sendo dados com a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos baseados em outras \n\nt\u00e9cnicas, como os que utilizam o sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e redes neurais. \n\nDe acordo com Fernandes (2006), a vanguarda dos estudos de evapotranspira\u00e7\u00e3o aponta \n\numa forte integra\u00e7\u00e3o entre o sensoriamento remoto, a modelagem matem\u00e1tica e uso cada vez mais \n\ncrescente da equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith FAO-56. A grande aceita\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo pode ser \n\n\n\n34 \n\nnotada na quantidade de artigos encontrados na literatura em que foi utilizado o m\u00e9todo de \n\nPenman-Monteith FAO-56 como padr\u00e3o de estimativa. \n\nCabe destacar que muitas das equa\u00e7\u00f5es foram desenvolvidas para condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nespec\u00edficas, inviabilizando muitas vezes sua utiliza\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es diferentes. Caberia aos \n\npesquisadores, al\u00e9m de utilizar os m\u00e9todos j\u00e1 existentes, buscar desenvolver m\u00e9todos que se \n\nadequem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea estudada, de modo a obter estimativas mais precisas e consistentes.  \n\n\n\n35 \n\n3.0-MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1-\u00c1rea de estudo \n\nA pesquisa foi desenvolvida na bacia do riacho Gameleira, localizada no munic\u00edpio de \n\nVit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, parte nordeste da Mesorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica do Agreste do Estado de \n\nPernambuco, aproximadamente na latitude 8\u00ba08' sul e longitude de 35\u00ba 31' oeste. Esta microbacia \n\nest\u00e1 inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe, dentro da sub-bacia do rio Tapacur\u00e1. A \n\nfigura 3.1 mostra a localiza\u00e7\u00e3o das bacias do rio Tapacur\u00e1 e do rio Capibaribe no estado de \n\nPernambuco. A localiza\u00e7\u00e3o da microbacia do riacho Gameleira, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sub-bacia do \n\nTapacur\u00e1, pode ser vista em detalhe na figura 3.2. \n\nFigura 3.1-Localiza\u00e7\u00e3o das bacias do rio Tapacur\u00e1 e rio Capibaribe. \n\n\n\n36 \n\nFigura 3.2-Localiza\u00e7\u00e3o da microbacia do riacho Gameleira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sub-bacia do Tapacur\u00e1. \n\n3.1.1-Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas e agroclimatol\u00f3gicas da microbacia do Gameleira \n\nA microbacia do riacho Gameleira possui uma \u00e1rea de drenagem de 17 km2, e est\u00e1 situada \n\nnuma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o zona da mata e o semi-\u00e1rido. A figura 3.3 mostra esta microbacia, sua \n\nhidrografia, relevo e sub-bacias. \n\n\n\n37 \n\nFigura 3.3-Microbacia do riacho Gameleira. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo desta regi\u00e3o era predominantemente com cana de a\u00e7\u00facar, sendo que \n\natualmente os latif\u00fandios encontram-se parcelados em s\u00edtios, onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia do plantio de \n\nhortali\u00e7as irrigadas e de pastagens (REHISA, 2004). A cobertura vegetal \u00e9 basicamente de \n\npastagem, resto da Mata Atl\u00e2ntica e cultivo de hortali\u00e7as. \n\nA rede de drenagem da bacia \u00e9 bem definida, com a densidade de drenagem de               \n\n1,80 km km-2, sendo o curso principal permanente, indicando uma razo\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento de base. A Tabela 3.1 resume, al\u00e9m das citadas, outras caracter\u00edsticas desta \n\nmicrobacia. \n\n\n\n38 \n\nTabela 3.1 - Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da bacia do riacho Gameleira                        \n\n(Fonte: REHISA, 2004). \n\nCaracter\u00edsticas Valor/Unidade \n\n\u00c1rea de drenagem 17 km2  \n\nPer\u00edmetro 19,27 km \n\nOrdem do curso d\u2019\u00e1gua 3 \n\nComprimento do curso principal 10,15 km \n\nComprimento total dos canais 33,73 km \n\nAfluentes da margem direita 10,44 km \n\nAfluentes da margem esquerda 13,14 km \n\nDensidade de drenagem 1,80 km km-2\n\nAltitude m\u00e1xima na bacia 430 m \n\nAltitude na nascente 370 m \n\nAltitude no exut\u00f3rio 140 m \n\nDesn\u00edvel da nascente ao exut\u00f3rio 230 m \n\n\u00cdndice de declividade global 0,02266 m m-1\n\nEm pesquisas realizadas por Braga (2001) e citadas por Dutra (2004), os solos s\u00e3o \n\nidentificados predominantemente como do tipo Argissolo. Estes apresentam o mais alto potencial \n\nde defl\u00favio superficial, com coeficiente de infiltra\u00e7\u00e3o muito baixo quando saturados e constitu\u00eddos \n\nprincipalmente por perfis argilosos, com elevados teores de argila expansiva ou rasos sobre \n\nmaterial quase imperme\u00e1vel ou ainda com len\u00e7ol fre\u00e1tico permanentemente elevado. Tamb\u00e9m \n\nocorrem os solos do tipo Gleissolo em faixas marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua, caracterizados por \n\nbaixo coeficiente de infiltra\u00e7\u00e3o quando saturados e, basicamente constitu\u00eddos por perfis com uma \n\ncamada que impede o movimento de \u00e1gua em profundidade ou com textura m\u00e9dia a argilosa e \n\nbaixa condutividade hidr\u00e1ulica. \n\nO clima dominante da \u00e1rea \u00e9 o As\u2019, clima quente e \u00famido do tipo pseudo tropical na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6eppen (Braga, 2001). O per\u00edodo chuvoso na bacia acontece entre mar\u00e7o e \n\njulho, quando ocorrem 68% da precipita\u00e7\u00e3o anual. A precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia \u00e9 de 1.047 mm, a \n\ntemperatura mensal m\u00e9dia oscila entre 23,7 e 27,0\u00b0C, enquanto a umidade relativa do ar, durante \n\nos meses de mar\u00e7o a julho, \u00e9 superior a 70% (Ara\u00fajo Filho et al., 2007). \n\n\n\n39 \n\n3.2-Monitoramento da microbacia do riacho Gameleira\n\nA implanta\u00e7\u00e3o do projeto IBESA propiciou a instala\u00e7\u00e3o de uma rede de monitoramento de \n\ndados hidrol\u00f3gicos. Atualmente a bacia do riacho Gameleira vem sendo monitorada atrav\u00e9s de \n\ncinco esta\u00e7\u00f5es: uma pluviom\u00e9trica, uma fluviom\u00e9trica (Limnim\u00e9trica 1), uma esta\u00e7\u00e3o triangular \n\npara medi\u00e7\u00e3o de n\u00edvel de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua (Limnim\u00e9trica 2), uma esta\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e da umidade (Plu-umidade) e finalmente, uma esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica. A localiza\u00e7\u00e3o \n\ndestas esta\u00e7\u00f5es est\u00e1 ilustrada na figura 3.3. As esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas s\u00e3o equipadas com \n\npluvi\u00f4metros de b\u00e1scula, com registro autom\u00e1tico dos dados. \n\nA esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica est\u00e1 localizada na sub-bacia do Baixo Gameleira, na \u00e1rea da \n\nEscola Agrot\u00e9cnica Federal de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o (EAFVSA), na latitude 8\u00ba6\u2019 S e 35\u00ba17\u2019 W. \n\nEsta esta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por equipamentos autom\u00e1ticos e convencionais. \n\nA esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, instalada em junho de 2003, \u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da \n\nCampbell, sendo composta pelos sensores listados na Tabela 3.2. A figura 3.4 ilustra esta esta\u00e7\u00e3o \n\ne alguns de seus sensores. \n\nTabela 3.2-Vari\u00e1veis medidas e modelos dos sensores instalados na esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica - Vari\u00e1vel Medida Modelo do Sensor\n\nChuva TB4-L \n\nTemperatura e Umidade Relativa do Ar  HMP45C  \n\nVelocidade e Dire\u00e7\u00e3o do Vento 03001 \n\nPress\u00e3o Barom\u00e9trica  CS105 \n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar  SP-LITE  \n\nTemperatura do solo (\u00e0s profundidades de 20, 40 e 60 cm) 108 \n\n\n\n40 \n\nFigura 3.4-Esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (A) e sensores instalados: pluvi\u00f4metro (B), sensor de press\u00e3o \n\nbarom\u00e9trica (C), sensor de temperatura e umidade relativa (D), sensor de dire\u00e7\u00e3o e velocidade do \n\nvento (E). \n\nEsta esta\u00e7\u00e3o \u00e9 alimentada por um painel solar e uma bateria. Os dados s\u00e3o armazenados em \n\numa central de aquisi\u00e7\u00e3o de dados Modelo CR10X-Campbell, sendo registrados da seguinte \n\nforma: \n\n1) Precipita\u00e7\u00e3o a cada minuto na hip\u00f3tese desta ser maior ou no m\u00ednimo igual a uma \n\nbasculada do pluvi\u00f3grafo, a qual corresponde a uma chuva de 0,254 mm; \n\n2) Precipita\u00e7\u00e3o (mesmo que zero) e tens\u00e3o da bateria a cada hora; \n\n3) Temperatura do ar, umidade relativa do ar e radia\u00e7\u00e3o solar a cada 15 minutos; \n\n4) Velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento (m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o), intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar, \n\npress\u00e3o barom\u00e9trica e temperatura do solo nas profundidades de 20, 40 e 60 cm a cada \n\n15 minutos; \n\n5) Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) calculada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nFAO-56 a cada 15 minutos. \n\n\n\n41 \n\nA parte convencional da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica \u00e9 composta pelos instrumentos de medi\u00e7\u00e3o \n\nlistados na Tabela 3.3. A leitura dos instrumentos \u00e9 realizada diariamente, sempre \u00e0s 8:00h. A \n\nFigura 3.5 ilustra alguns dos instrumentos instalados. \n\nTabela 3.3 \u2013 Vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas medidas nos instrumentos da esta\u00e7\u00e3o convencional \n\nEsta\u00e7\u00e3o Convencional - Vari\u00e1vel Medida Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o \n\nChuva Pluvi\u00f4metro \n\nVelocidade do Vento Anem\u00f4metro \n\nEvapora\u00e7\u00e3o Tanque classe A \n\nTemperatura do Bulbo Seco e \u00damido \nAbrigo meteorol\u00f3gico contendo \n\nterm\u00f4metros de bulbo seco e \u00famido \n\nFigura 3.5-Esta\u00e7\u00e3o convencional: Abrigo meteorol\u00f3gico (A), pluvi\u00f4metro (B) e tanque classe A \n\n(C). \n\n\n\n42 \n\n3.2.1-Propriedades f\u00edsicas do solo \n\nPara melhor caracterizar esta \u00e1rea de estudada, que corresponde a \u00e1rea da esta\u00e7\u00e3o \n\nclimatol\u00f3gica da EAFVSA, foram feitas an\u00e1lises granulom\u00e9tricas realizadas em amostras \n\ncoletadas a cada 10 cm, at\u00e9 a profundidade de 70 cm. \n\nA granulometria foi determinada de acordo com a norma da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nNormas T\u00e9cnicas (ABNT) NBR 7181/84, com as fra\u00e7\u00f5es de argila e silte determinadas atrav\u00e9s da \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o e a fra\u00e7\u00e3o de areia atrav\u00e9s do peneiramento.  \n\nA tabela seguinte resume os resultados encontrados da an\u00e1lise granulom\u00e9trica, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o textural. \n\nTabela 3.4 \u2013 Granulometria e classifica\u00e7\u00e3o textural do solo at\u00e9 a profundidade de 70 cm. \n\nAmostra\nProfundidade de \n\ncoleta do solo \n(cm) \n\nGranulometria (%) \nClassifica\u00e7\u00e3o Textural \n\nAreia Silte Argila \n\n1 0 -10 54,66 21,50 23,84 Franco Argilo Arenoso \n2 10 - 20 55,07 20,31 24,63 Franco Argilo Arenoso \n3 20 - 30 59,87 17,07 23,06 Franco Argilo Arenoso \n4 30 - 40 57,78 19,55 22,67 Franco Argilo Arenoso \n5 40 - 50 61,84 16,66 21,50 Franco Argilo Arenoso \n6 50 - 60 68,19 15,79 16,02 Franco Arenoso \n7 60 - 70 73,69 18,50 7,82 Franco Arenoso \n\nA an\u00e1lise da Tabela 3.4 evidencia que, com o aumento da profundidade, h\u00e1 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do teor de argila e, conseq\u00fcentemente, aumento do teor de areia, sendo que at\u00e9 o final \n\nda camada de 50 cm, a classifica\u00e7\u00e3o textural \u00e9 Franco Argilo Arenoso, enquanto que de 50 a 70 \n\ncm a classifica\u00e7\u00e3o textural \u00e9 Franco Arenoso. \n\n3.2.2-Banco de dados climatol\u00f3gico \n\nA s\u00e9rie de dados climatol\u00f3gicos dispon\u00edvel na esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica para o c\u00e1lculo da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o compreende o per\u00edodo de outubro de 2003 a abril de 2009. \n\nPara aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o foi utilizada toda a s\u00e9rie \n\ndispon\u00edvel.  \n\n\n\n43 \n\nOs dados obtidos por meio da esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica foram previamente analisados ou pr\u00e9-\n\nprocessados, com a finalidade de identificar falhas e erros decorrentes do armazenamento dos \n\ndados e de leitura dos sensores, dentre outros. \n\nO pr\u00e9-processamento dos dados consistiu das seguintes etapas: \n\n1) Verifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de dados existente e identifica\u00e7\u00e3o das falhas - Esta verifica\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada com o objetivo de otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o do banco de dados, no sentido de se identificar \n\npreviamente o per\u00edodo de dados no qual seria poss\u00edvel a determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos nos quais foram necess\u00e1rios realizar o preenchimento de \n\nfalhas.  \n\n2) Verifica\u00e7\u00e3o de dados inconsistentes devido a erros de leitura dos sensores - Esta an\u00e1lise \n\nfoi realizada graficamente com a plotagem dos valores mensais. Os dados considerados \n\ninconsistentes foram admitidos como falha. J\u00e1 se sabia previamente da exist\u00eancia deste tipo de \n\nerro, mas ainda n\u00e3o havia sido identificado qual o per\u00edodo de dados que os compreendia. As \n\nvari\u00e1veis analisadas foram a temperatura m\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima; umidade relativa m\u00e9dia, \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima; velocidade do vento e radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n3) Identifica\u00e7\u00e3o de valores caracter\u00edsticos m\u00e1ximos e m\u00ednimos \u2013 Esta identifica\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada em todas as vari\u00e1veis utilizadas, para a s\u00e9rie de dados dispon\u00edvel, com a defini\u00e7\u00e3o de \n\numa faixa de valores caracter\u00edsticos, compreendida de um valor m\u00ednimo e um valor m\u00e1ximo. Esta \n\nmetodologia foi baseada no trabalho realizado por Castilho et al. (2007), que utilizaram m\u00e9dias \n\nmensais para defini\u00e7\u00e3o dos valores caracter\u00edsticos. Como o objetivo da metodologia proposta \n\nneste trabalho se restringiu \u00e0 an\u00e1lise preliminar dos dados, com erros relacionados ao \n\narmazenamento e leitura dos mesmos e, principalmente, pelo fato desta an\u00e1lise ter sido realizada \n\ncom dados hor\u00e1rios, o crit\u00e9rio para defini\u00e7\u00e3o dos valores caracter\u00edsticos foi baseado na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos e de valores fisicamente poss\u00edveis de cada uma das \n\nvari\u00e1veis analisadas. \n\n\n\n44 \n\n4) Identifica\u00e7\u00e3o de dias com dados faltantes \u2013 Os dias com quantidade de dados inferior a 20 \n\nforam considerados como falha, com o objetivo de minimizar a ocorr\u00eancia de subestimativas ou \n\nsuperestimativas das m\u00e9dias di\u00e1rias em dias com poucos dados. \n\n3.2.3-An\u00e1lise estat\u00edstica dos dados climatol\u00f3gicos \n\na)Preenchimento das falhas \n\nO preenchimento das falhas foi feito atrav\u00e9s de regress\u00e3o linear simples, onde os dados da \n\nesta\u00e7\u00e3o da EAFVSA, denominada de \u201cPCD-Cli\u201d, foram correlacionados com os dados de outra \n\nesta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, tamb\u00e9m localizada em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, denominada de \u201cLAMEPE\u201d. \n\nEsta esta\u00e7\u00e3o localiza-se nas coordenadas 8.12\u00ba S e 35.30\u00ba W e pertence ao Instituto Agron\u00f4mico \n\nde Pernambuco (IPA), sendo monitorada pelo ITEP/LAMEPE. \n\nO modelo de regress\u00e3o linear simples se baseia na seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\ni 0 1 i iY  = ? +? X +?  ,    (i=1;2;3;...;n) (3.1)\n\nem que Yi \u00e9 a vari\u00e1vel dependente; Xi a vari\u00e1vel independente; ?0 e ?1 s\u00e3o par\u00e2metros a serem \n\nestimados, denominados de coeficiente linear e coeficiente angular, respectivamente; ?i \u00e9 o desvio, \n\nou erro normal de m\u00e9dia zero e vari\u00e2ncia ?2; e \u201ci\u201d s\u00e3o os elementos da amostra, variando de 1 a n. \n\nA estimativa dos par\u00e2metros ?0 e ?1 foi feita atrav\u00e9s do m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, \n\nque consiste na estimativa de valores que minimizam a soma dos quadrados dos desvios, a partir \n\nde dados fornecidos pela amostra.  \n\nA reta te\u00f3rica que representa os dados estimados com base nos valores observados \u00e9 dada \n\npor: \n\ni iy?  = ax +b (3.2)\n\nem que o termo a \u00e9 a estimativa do coeficiente ?1,  b \u00e9 a estimativa do coeficiente ?0, iy?  \u00e9 o valor \n\nestimado da vari\u00e1vel dependente e xi \u00e9 o valor observado da vari\u00e1vel independente.  \n\nOs valores de a e b s\u00e3o dados pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\na = y - bx (3.3)\n\n\n\n45 \n\nn n\n\ni in\ni=1 i=1\n\ni i\ni=1\n\n2n\n\nin\n2 i=1\n\ni\ni=1\n\nx y\nx y -\n\nn\nb = \n\nx\nx -\n\nn\n\n? ?? ?\n? ?? ?\n? ?? ?\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n? ?\n?\n\n?\n?\n\n(3.4)\n\nem que x  e y  e  s\u00e3o os valores m\u00e9dios das vari\u00e1veis x e y, respectivamente. \n\nPara avaliar o grau de dispers\u00e3o das vari\u00e1veis analisadas e verificar se os dados amostrais \n\nforam de fato descritos pela equa\u00e7\u00e3o linear proposta, foi utilizado o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, \n\ndado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nRegress\u00e3o2\n\nTotal\n\nSQ\nR =\n\nSQ\n(3.5)\n\nem que R2 \u00e9 o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o; SQRegress\u00e3o a soma de quadrados da regress\u00e3o; e SQTotal\n\na soma de quadrados total. \n\nA SQTotal \u00e9 dada por: \n\nTotal Regress\u00e3o Res\u00edduoSQ =SQ SQ+ , ou (3.6)\n\n( ) ( ) ( )\n2 2 2n n n\n\ni i i i\ni=1 i=1 i=1\n\n\u02c6 \u02c6y -y = y -y + y -y? ? ? (3.7)\n\nem que SQRes\u00edduo \u00e9 a soma de quadrados do res\u00edduo. \n\nb)An\u00e1lise de homogeneidade \n\nAp\u00f3s o preenchimento das falhas, realizou-se a an\u00e1lise de consist\u00eancia dos dados, para \n\ncomprovar o grau de homogeneidade dos dados da esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli em rela\u00e7\u00e3o aos dados da \n\nesta\u00e7\u00e3o LAMEPE.  \n\nA homogeneidade dos dados foi analisada graficamente atrav\u00e9s do m\u00e9todo da dupla massa. \n\nEste m\u00e9todo consiste em acumular progressivamente os valores de xi e yi, sendo xi os dados da \n\nesta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e yi a esta\u00e7\u00e3o que se deseja analisar a homogeneidade. Neste trabalho, xi\n\nrepresenta os dados da esta\u00e7\u00e3o LAMEPE e yi os dados da esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli. As vari\u00e1veis \n\ncumulativas Xi e Yi s\u00e3o dadas por (Allen et al., 1998): \n\n\n\n46 \n\ni-1\n\ni i j\nj=1\n\nX  = x  + x? (3.8)\n\ni-1\n\ni i j\nj=1\n\nY  = y  + y? (3.9)\n\ncom i=1,...,n e j=1,...,i-1. \n\n3.3-Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia atrav\u00e9s de m\u00e9todos diretos \n\n3.3.1-Lis\u00edmetro de Drenagem \n\nUm lis\u00edmetro de drenagem foi constru\u00eddo, instalado e instrumentado na esta\u00e7\u00e3o \n\nclimatol\u00f3gica da EAFVSA. \n\nO lis\u00edmetro de drenagem \u00e9 constitu\u00eddo de um sistema de drenagem e de leitura e por um \n\nreservat\u00f3rio em polietileno, de 1,00 m3, com di\u00e2metros superior e inferior de 1,39 m e 1,10 m, \n\nrespectivamente, e profundidade de 0,80 m.  \n\nAs etapas que nortearam a constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro foram loca\u00e7\u00e3o, escava\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\ndo abrigo subterr\u00e2neo e t\u00fanel de acesso, instala\u00e7\u00e3o do sistema de drenagem, instala\u00e7\u00e3o do sistema \n\nde leitura, preenchimento do reservat\u00f3rio com o solo e instala\u00e7\u00e3o dos sensores. \n\nA escava\u00e7\u00e3o foi feita manualmente em camadas de 10 cm, at\u00e9 a profundidade de 80 cm. O \n\nsolo retirado foi separado e colocado em sacos devidamente identificados (figura 3.6). O objetivo \n\ndesta separa\u00e7\u00e3o foi garantir a condi\u00e7\u00e3o de um lis\u00edmetro do tipo n\u00e3o-monol\u00edtico, com a adequada \n\nreposi\u00e7\u00e3o do solo, obedecendo a distribui\u00e7\u00e3o do perfil original do mesmo. \n\nFigura 3.6 \u2013 Processo de escava\u00e7\u00e3o do local de instala\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro (A); Separa\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de solo em sacos (B); Identifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das camadas retiradas (C). \n\n\n\n47 \n\nAinda nesta etapa, foi realizada a escava\u00e7\u00e3o do t\u00fanel de acesso ao lis\u00edmetro e do abrigo \n\nsubterr\u00e2neo. O t\u00fanel de acesso foi previsto para garantir o acesso \u00e0 sa\u00edda do sistema de drenagem e \n\naos sensores. \n\nFinalizada a escava\u00e7\u00e3o, foi iniciada a etapa de constru\u00e7\u00e3o da base do reservat\u00f3rio, do t\u00fanel \n\nde acesso e do abrigo subterr\u00e2neo. As paredes foram levantadas com alvenaria de tijolos furados e \n\na cobertura foi feita em laje pr\u00e9-moldada (figura 3.7). \n\nA base do reservat\u00f3rio foi feita com um desn\u00edvel de 30 cm em rela\u00e7\u00e3o ao piso do abrigo \n\nsubterr\u00e2neo e t\u00fanel de acesso, com o objetivo de garantir a drenagem da \u00e1gua por gravidade. \n\nFigura 3.7 \u2013 Execu\u00e7\u00e3o das paredes e cobertura do abrigo subterr\u00e2neo e t\u00fanel de acesso (A); \n\nDetalhe da base do reservat\u00f3rio e sa\u00edda do sistema de drenagem (B). \n\nA montagem do sistema de drenagem foi realizada com a seguinte disposi\u00e7\u00e3o: instala\u00e7\u00e3o \n\nda tubula\u00e7\u00e3o de PVC de 25 mm de di\u00e2metro; enchimento do fundo do reservat\u00f3rio com \n\nargamassa; adi\u00e7\u00e3o de uma camada de brita tipo cascalhinho de 5 cm; e, finalmente, a cobertura de \n\ntodo o sistema com uma manta geotextil. \n\nPara instala\u00e7\u00e3o da tubula\u00e7\u00e3o, dividiu-se a \u00e1rea do fundo do tanque em quatro quadrantes e \n\nno centro de cada um foi feita a marca\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da boca do tubo (figura 3.8a). O \n\npreenchimento com argamassa foi feito para evitar o ac\u00famulo de \u00e1gua no fundo do reservat\u00f3rio, \n\ndevido ao desn\u00edvel do mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 boca do tubo (figura 3.8b).  \n\nA figura 3.8c mostra a disposi\u00e7\u00e3o final da camada de argamassa e a localiza\u00e7\u00e3o da boca \n\ndos tubos, devidamente cobertos com placas de PVC perfuradas, para evitar o entupimento do \n\n\n\n48 \n\nsistema. As setas representadas nesta figura indicam o sentido do fluxo da \u00e1gua drenada, \n\nmostrando a forma com que foi feito o acabamento da camada de argamassa, ou seja, sempre \n\nconvergindo para a boca do tubo em todos os quadrantes.  \n\nFigura 3.8 \u2013 Montagem do sistema de drenagem: marca\u00e7\u00e3o do centro de cada quadrante (A); \n\nenchimento do fundo do reservat\u00f3rio com argamassa (B); aspecto final da base e indica\u00e7\u00e3o do \n\nsentido do fluxo de drenagem (C); camada de brita (D e E); manta geotextil (F). \n\nComo se observa na figura 3.8b, o sistema de drenagem converge para uma sa\u00edda no \n\nreservat\u00f3rio, onde foi instalado um tubo de PVC de 25 mm. Na extremidade deste tubo foram \n\ncolocados dois registros, de modo a possibilitar o funcionamento do lis\u00edmetro com o n\u00edvel do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico constante ou com drenagem livre. \n\nCaso o lis\u00edmetro funcione com a drenagem livre, a \u00e1gua \u00e9 conduzida pelo sistema de \n\ndrenagem at\u00e9 um reservat\u00f3rio de coleta presente no final deste sistema.  \n\nCaso seja operado com o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico constante, o princ\u00edpio de funcionamento \n\nacontece da seguinte forma: com a evapotranspira\u00e7\u00e3o h\u00e1 um rebaixamento do n\u00edvel da \u00e1gua do \n\ntanque de passagem, pelo princ\u00edpio dos vasos comunicantes, fazendo com que a b\u00f3ia instalada \n\nneste tanque seja liberada. Desta forma, o reservat\u00f3rio supre o tanque de passagem at\u00e9 se \n\nestabelecer o equil\u00edbrio novamente. O suprimento de \u00e1gua pelo tanque de passagem provoca um \n\nrebaixamento do n\u00edvel da \u00e1gua do reservat\u00f3rio, o que poder ser quantificado atrav\u00e9s da r\u00e9gua \n\n\n\n49 \n\ngraduada acoplada ao reservat\u00f3rio. Quando o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico se eleva, o excesso de \u00e1gua \u00e9 \n\ndrenado para o coletor graduado instalado no final do sistema. A figura 3.9 ilustra todas as partes \n\ndo lis\u00edmetro mencionadas anteriormente. \n\nFigura 3.9 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro de drenagem \n\nNo momento da escava\u00e7\u00e3o o solo estava \u00famido e houve forma\u00e7\u00e3o de torr\u00f5es, o que \n\nimpossibilitou a reposi\u00e7\u00e3o imediata das camadas. Foi necess\u00e1rio secar e destorroar todas as \n\ncamadas retiradas. Somente ap\u00f3s este procedimento, foi feito o preenchimento do reservat\u00f3rio \n\ncom o solo, em ordem inversa \u00e0 de retirada. Um tubo em PVC de di\u00e2metro igual a 50 mm, foi \n\ninstalado no reservat\u00f3rio, at\u00e9 a profundidade da camada superior do sistema de drenagem, para \n\npossibilitar o monitoramento do n\u00edvel da \u00e1gua dentro do mesmo (figura 3.10). \n\nFigura 3.10 \u2013 Tubo instalado no reservat\u00f3rio para monitoramento do n\u00edvel da \u00e1gua. \n\n\n\n50 \n\nPara cada camada adicionada foram adotados os seguintes procedimentos: pesagem, coleta \n\nde amostras do solo e satura\u00e7\u00e3o. A satura\u00e7\u00e3o foi feita de forma ascendente, possibilitando a \n\nexpuls\u00e3o do ar presente no solo.  \n\nAp\u00f3s o preenchimento do lis\u00edmetro foi feita a instala\u00e7\u00e3o dos sensores e tensi\u00f4metros com \n\nman\u00f4metro de merc\u00fario, a cada 10 cm at\u00e9 a profundidade de 60 cm (figura 3.11). Os sensores \n\ninstalados foram: de umidade, modelo CS-615; de potencial matricial, modelo 257-L; e de \n\ntemperatura, sendo este instalado apenas na profundidade de 30 cm. Estes sensores foram \n\nconectados a uma central de aquisi\u00e7\u00e3o de dados modelo CR10X. Devido \u00e0 quantidade de canais \n\nexigida na instala\u00e7\u00e3o dos mesmos, foi necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de um multiplexador (figura 3.12).  \n\nFigura 3.11 \u2013 Sensores instalados para monitoramento do lis\u00edmetro: a) t\u00fanel de acesso ao lis\u00edmetro \n\ne localiza\u00e7\u00e3o dos sensores; b) detalhe dos sensores de umidade (acima) e potencial (abaixo); c) \n\ntensi\u00f4metros de merc\u00fario e r\u00e9gua de leitura; d) detalhe dos tensi\u00f4metros de merc\u00fario. \n\n\n\n51 \n\nFigura 3.12 \u2013 Plataforma de coleta de dados: datalogger e multiplexador. \n\nAp\u00f3s a satura\u00e7\u00e3o de todas as camadas foi iniciada a etapa de dessatura\u00e7\u00e3o do solo, como \n\nprocedimento para iniciar o monitoramento com o solo mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da capacidade de \n\ncampo.  \n\nDe acordo com Klar (1988), para avaliar a umidade do solo \u00e0 capacidade de campo,   \n\nsatura-se o solo \u00e0 apreci\u00e1vel profundidade, evita-se a evapora\u00e7\u00e3o superficial, e com a drenagem \n\ntornando-se neglig\u00edvel, o que ocorre, via de regra, ap\u00f3s 2 a 3 dias, tem-se a referida umidade. \n\nA superf\u00edcie do solo do lis\u00edmetro foi coberta com lona para evitar evapora\u00e7\u00e3o (figura 3.13), \n\no registro do sistema de drenagem foi aberto e toda a \u00e1gua drenada foi quantificada. \n\nFigura 3.13 \u2013 Cobertura provis\u00f3ria do reservat\u00f3rio.\n\n\n\n52 \n\nO volume de \u00e1gua drenado foi medido diariamente, at\u00e9 o momento em que a drenagem se \n\ntornou desprez\u00edvel e constante. Nos primeiros minutos, o volume coletado foi maior, o que j\u00e1 era \n\nesperado, visto que parte da \u00e1gua armazenada no pr\u00f3prio sistema de drenagem e na camada de \n\nbrita presente na parte inferior do reservat\u00f3rio drenou com mais velocidade que nas camadas \n\nsuperiores. Este volume foi determinado em campo, com a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua at\u00e9 a superf\u00edcie da \n\ncamada de brita. O volume adicionado foi drenado e contabilizado numa s\u00e9rie de tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es, \n\nresultando num valor m\u00e9dio aproximado de 14,5 litros. \n\nA figura 3.14 mostra o volume de \u00e1gua coletado desde o momento inicial at\u00e9 o momento \n\nem que se tornou desprez\u00edvel. Observa-se que o volume drenado inicialmente corresponde ao \n\nvolume de \u00e1gua armazenado no sistema de drenagem e na camada de brita, mencionado \n\nanteriormente. \n\nFigura 3.14 \u2013 Volume di\u00e1rio de \u00e1gua coletada durante a drenagem. \n\nPara avaliar o comportamento do \u00e1gua no solo no per\u00edodo da dessatura\u00e7\u00e3o foram feitas \n\nleituras di\u00e1rias dos tensi\u00f4metros instalados no interior do lis\u00edmetro. Como o solo estava em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o o potencial de press\u00e3o teve relev\u00e2ncia. Deve-se considerar, entretanto, que \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n23/08/08 30/08/08 06/09/08 13/09/08 20/09/08 27/09/08 04/10/08\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne \n(l\n\nit\nro\n\ns)\n\nData\n\n0,25 \n\nVolume \nConstante\n\n\n\n53 \n\no referencial para o c\u00e1lculo deste potencial variou ao longo do processo de dessatura\u00e7\u00e3o, pois o \n\nn\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico decresceu gradativamente. \n\nA figura 3.15 mostra o comportamento do potencial matricial e de press\u00e3o observado \n\ndurante o per\u00edodo correspondente ao da drenagem, nas profundidades de 10 a 60 cm. Observa-se \n\nque at\u00e9 o dia 30/08/08 os potenciais foram positivos, indicando condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente predomin\u00e2ncia do potencial de press\u00e3o. \u00c0 medida que o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nfoi decrescendo e o solo foi perdendo umidade,  o potencial de press\u00e3o tamb\u00e9m foi diminuindo e o \n\npotencial matricial se tornou mais relevante, como se observa nos dados a partir do dia 30/08/08. \n\nA partir do dia 30/08/08 houve decr\u00e9scimo do potencial matricial, indicando a perda da \n\n\u00e1gua retida no solo atrav\u00e9s da drenagem. A medida que a drenagem foi cessando, a varia\u00e7\u00e3o de \n\npotencial entre uma camada e outra foi se mantendo constante, demonstrando que a redistribui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua dentro do perfil do solo diminuiu. \n\nDe acordo com Reichardt &amp; Timm (2004), o processo de redistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednuo e, \n\napesar de sua velocidade diminuir com o tempo, o processo continua indefinitivamente. Os \n\nautores destacam ainda que em solos de textura arenosa o fluxo se torna pequeno rapidamente e \n\nem solos de textura m\u00e9dia e argilosa o processo de redistribui\u00e7\u00e3o pode persistir durante dias ou at\u00e9 \n\nmeses. \n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n24\n/0\n\n8/\n08\n\n27\n/0\n\n8/\n08\n\n30\n/0\n\n8/\n08\n\n02\n/0\n\n9/\n08\n\n05\n/0\n\n9/\n08\n\n08\n/0\n\n9/\n08\n\n11\n/0\n\n9/\n08\n\n14\n/0\n\n9/\n08\n\n17\n/0\n\n9/\n08\n\n20\n/0\n\n9/\n08\n\n23\n/0\n\n9/\n08\n\n26\n/0\n\n9/\n08\n\n29\n/0\n\n9/\n08\n\nP\not\n\nen\nci\n\nal\n M\n\nat\nri\n\nci\nal\n\n e\n d\n\ne \nP\n\nre\nss\n\n\u00e3o\n (\n\nk\nP\n\na)\n\nDIA\n\n10 cm 20 cm 30 cm 40 cm 50 cm 60 cm\n\nFigura 3.15 - Comportamento dos potenciais matricial e press\u00e3o observados durante o per\u00edodo de \n\ndrenagem \n\n\n\n54 \n\nA partir do dia 04/10/2008 foi iniciado o monitoramento do lis\u00edmetro. O len\u00e7ol fre\u00e1tico foi \n\nmantido \u00e0 profundidade de 50 cm. O monitoramento di\u00e1rio consistiu da leitura do reservat\u00f3rio de \n\nabastecimento e do reservat\u00f3rio de coleta da \u00e1gua drenada. \n\nOptou-se inicialmente pelo funcionamento do lis\u00edmetro com o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nconstante para testar a viabilidade deste na \u00e1rea estudada. \n\na) Determina\u00e7\u00e3o da ETo atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de drenagem \n\nO c\u00e1lculo da ETo do lis\u00edmetro de drenagem com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico constante \u00e9 \n\nbaseado na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, que contabiliza os fluxos de entrada e sa\u00edda de \u00e1gua do \n\nvolume de controle num determinado per\u00edodo de tempo, desta forma tem-se que: \n\n(lisd) ETo = P + IR + ?L - D \u00b1 ?A (3.10)\n\nem que P \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o (mm); IR, a irriga\u00e7\u00e3o (mm); ?L, a varia\u00e7\u00e3o de leitura do reservat\u00f3rio \n\ngraduado (mm); D, a drenagem; e ?A, a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo (mm). \n\nSobre os termos da equa\u00e7\u00e3o 3.10, seguem as seguintes considera\u00e7\u00f5es: a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\n(P) foi obtida atrav\u00e9s do pluvi\u00f4metro instalado na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica; o termo relativo \u00e0 \n\nirriga\u00e7\u00e3o (IR) foi desprezado, visto que no per\u00edodo considerado n\u00e3o houve irriga\u00e7\u00e3o; a drenagem \n\n(D) foi obtida atrav\u00e9s da coleta da \u00e1gua drenada no reservat\u00f3rio; a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento \n\n(?A) foi determinada a partir dos dados de umidade registrados pelos sensores instalados; e a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua do reservat\u00f3rio (?L) foi determinada atrav\u00e9s da leitura da escala \n\ngraduada acoplada ao reservat\u00f3rio, transformando o volume encontrado em l\u00e2mina correspondente \n\n\u00e0 \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro. \n\nO armazenamento acumulado de \u00e1gua do solo (AL) foi determinado pela regra do trap\u00e9zio, \n\nconsiderando que as medidas de umidade foram realizadas em intervalos igualmente espa\u00e7ados, \n\ndesde a superf\u00edcie (Z=0) at\u00e9 a superf\u00edcie de interesse (Z=L), atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o (Libardi, \n\n1995): \n\n( ) ( ) ( )\nL n-1\n\nL (Z0) Zi Zn\ni=10\n\nA  = ? Z dZ 0,50? + ? +0,50? Z\n? ?\n\n? ?? ?\n? ?\n\n?? (3.11)\n\nem que ? \u00e9 o conte\u00fado de \u00e1gua do solo, medido atrav\u00e9s do sensor de umidade. \n\nA varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo foi determinada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Libardi, 1995): \n\n\n\n55 \n\nf i f i?A = ?  - ? L=A -A (3.12)\n\nem que Af e Ai s\u00e3o os armazenamentos de \u00e1gua no solo no tempo t+?t e t, respectivamente. \n\n3.4-Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia atrav\u00e9s de m\u00e9todos indiretos \n\n3.4.1-Equa\u00e7\u00f5es baseadas na temperatura \n\n3.4.1.1-M\u00e9todo de Thornthwaite(1948) \n\nEste m\u00e9todo foi proposto por Thornthwaite, em 1948, para estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial mensal, com um conjunto de equa\u00e7\u00f5es baseado no balan\u00e7o h\u00eddrico de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e em medidas diretas da evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de lis\u00edmetros (Pereira et al., \n\n1997). \n\nA equa\u00e7\u00e3o proposta por Thornthwaite \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o exponencial entre a temperatura \n\nm\u00e9dia mensal e a evapotranspira\u00e7\u00e3o (Chow, 1964). Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Pereira &amp; Pruitt, 2004): \n\na\n\ni\n(Th)\n\nT\nETo  = 16 10\n\nI\n? ?\n? ?\n? ?\n\n,  i0 \u00baC  T   26 \u00baC? ? (3.13)\n\n2\n(Th) i iETo  = - 415,85 + 32,24T  - 0,43T ,  iT   26 \u00baC> (3.14)\n\n( )\n12\n\n1,514\n\ni\nn=1\n\nI = 0,2T?\n,  T 0 \u00baC?\n\n(3.15)\n\n-7 3 -5 2 -2a = 6,75.10 I  - 7,71.10 I  + 1,7912.10 I + 0,49239 (3.16)\n\nem que ETo(Th) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida pelo m\u00e9todo de Thornthwaite (mm m\u00eas\n-1), T \u00e9 a \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal (\u00baC), I \u00e9 o \u00edndice t\u00e9rmico imposto pelo regime clim\u00e1tico local e M \n\nrepresenta o m\u00eas do ano (M=1, janeiro; ...; M=12, dezembro). \n\nAtrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 3.12, pode-se observar que para temperaturas maiores que 26\u00ba, o \n\nc\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o independe do \u00edndice t\u00e9rmico. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es 4.12 e 4.13 fornecem a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial para a condi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de \n\nmeses com 30 dias e dias com 12 horas de brilho solar. Para obter a evapotranspira\u00e7\u00e3o em escala \n\n\n\n56 \n\nde tempo di\u00e1ria, multiplica-se o valor obtido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 3.12 ou 3.13 pelo seguinte fator \n\nde corre\u00e7\u00e3o (Pereira et al., 1997):  \n\nN 1\nC=\n\n12 30\n? (3.17)\n\nem que N \u00e9 o fotoper\u00edodo (h) de um determinado dia, determinado atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 2.11. \n\n3.4.1.2-M\u00e9todo de Thornthwaite modificado(1999) \n\nCamargo et al. (1999) ajustaram a equa\u00e7\u00e3o original de Thornthwaite com o uso da \n\ntemperatura efetiva (Tef), computada empiricamente em fun\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia e da \n\namplitude di\u00e1ria, atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nefT  = k(T+A) (3.18)\n\nem que T \u00e9 a temperatura m\u00e9dia mensal (\u00baC), A \u00e9 a amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia di\u00e1ria.  \n\nO valor de k foi inicialmente proposto por Camargo et al.(1999), determinado atrav\u00e9s da \n\ncorre\u00e7\u00e3o da temperatura utilizada na equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite. Os autores fizeram correla\u00e7\u00f5es \n\ndeste m\u00e9todo com as estimativas de Penman-Monteih, utilizando dados mensais obtidos de 74 \n\nlocalidades com clima \u00e1rido e super\u00famido no mundo inteiro. O melhor ajuste foi aquele obtido \n\npara k=0,72. Posteriormente, Pereira &amp; Pruitt (2004) testaram o valor de k=0,69 e encontraram \n\nmelhores estimativas da ETo para duas regi\u00f5es, sendo uma de clima \u00e1rido e outra de clima tropical \n\n\u00famido.  \n\nDesta forma, foram utilizados os valores de k igual a 0,69 e 0,72, devido \u00e0 semelhan\u00e7a \n\nclim\u00e1tica entre as \u00e1reas em que foram calibrados, clima \u00e1rido, e a \u00e1rea de estudo deste trabalho, \n\nclima semi-\u00e1rido. Al\u00e9m disto, destaca-se a quantidade de localidades brasileiras utilizadas na \n\ncalibra\u00e7\u00e3o realizada por Camargo et al.(1999). \n\nA temperatura m\u00e9dia e a amplitude s\u00e3o dadas por (Camargo et al., 1999): \n\nmax minT  + TT = \n2\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n(3.19)\n\nmax minA = (T  - T ) (3.20)\n\nem que Tmax e Tmin s\u00e3o a m\u00e9dia mensal das temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima, respectivamente. \n\nSubstituindo as equa\u00e7\u00f5es 4.20 e 4.19 na equa\u00e7\u00e3o 3.18, obt\u00e9m-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\nsimplificada: \n\n\n\n57 \n\nef max minT  = 0,5k(3T -T ) (3.21)\n\n3.4.1.3-M\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani(1985) \n\nHargreaves &amp; Samani propuseram a seguinte equa\u00e7\u00e3o para estimativa da ETo: \n\n( )(HS) T m\u00e1x m\u00ednETo =0,0023.R . T -T . T+17,8 (3.22)\nem que ETo(HS) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Hargreaves &amp; \n\nSamani (mm dia-1); RT, a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre (mm dia\n-1); Tm\u00e1x e Tm\u00edn, a temperatura m\u00e1xima e \n\nm\u00ednima (\u00b0C), respectivamente; e T a temperatura m\u00e9dia (\u00b0C). \n\nEste m\u00e9todo foi proposto a partir de dados de lis\u00edmetros obtidos na Calif\u00f3rnia, em clima \n\nsemi-\u00e1rido (Pereira et al., 1997). \n\n3.4.1.4-M\u00e9todo de Blaney-Criddle (1962)  \n\nO m\u00e9todo de Blaney-Criddle foi desenvolvido na regi\u00e3o semi-\u00e1rida dos Estados Unidos.  A \n\nequa\u00e7\u00e3o inicialmente proposta foi reformulada pela FAO (Doorenbos &amp; Pruitt, 1977) e adaptada \n\npor Frevert et al. (1983) apud Pereira et al. (1997), sendo dada por: \n\n(BC)ETo = a+b.f (3.23)\n\n( )f = p. 0,46.T+8,13 (3.24)\n\nn\na = 0,0043.URm\u00edn -  - 1,41\n\nN\n(3.25)\n\n0 1 m\u00edn 2 3 2 4 m\u00edn 5 m\u00edn 2\n\nn n\nb = a  + a .UR  + a . +a .u +a .UR . +a .UR .u\n\nN N\n(3.26)\n\nem que ETo(BC) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Blaney-Criddle   \n\n(mm dia-1); T, a temperatura do ar m\u00e9dia di\u00e1ria (\u00b0C); u2, a velocidade do vento a 2 m de altura    \n\n(m s-1); URm\u00edn, a umidade relativa m\u00ednima di\u00e1ria (%); n, a insola\u00e7\u00e3o (h); N, o fotoper\u00edodo (h); p, \n\nfator que representa a percentagem m\u00e9dia di\u00e1ria de horas de luz  e varia em fun\u00e7\u00e3o da latitude e \n\n\u00e9poca do ano (Anexo I); a0 = 0,81917; a1 = -0,0040922; a2 = 1,0705; a3 = 0,065649;                      \n\na4 = -0,0059684; e a5 = -0,0005967. \n\n\n\n58 \n\n3.4.1.5-M\u00e9todo de Camargo (1971) \n\nA equa\u00e7\u00e3o proposta por Camargo foi baseada na equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite, sendo dada por \n\n(Camargo &amp; Camargo, 2000): \n\n(CA) T fETo = R .T.k .ND (3.27)\n\nem que ETo(CA) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Camargo (mm dia\n-1); \n\nRT, a radia\u00e7\u00e3o solar extraterrestre, no per\u00edodo considerado (mm dia\n-1); ND, o n\u00famero de dias do \n\nper\u00edodo analisado; T, a temperatura m\u00e9dia (\u00b0C); e kf, um fator de ajuste que varia com a \n\ntemperatura m\u00e9dia anual do local (kf  = 0,01 para T &lt;23 \u00b0C; kf  = 0,0105, para T = 24 \u00b0C; kf  = \n\n0,011, para T = 25 \u00b0C; kf  = 0,0115, para T = 26 \u00b0C; e kf  = 0,012, para T > 26\u00b0C). \n\n3.4.2-Equa\u00e7\u00f5es baseadas na radia\u00e7\u00e3o solar \n\n3.4.2.1-M\u00e9todo de Jensen-Haise (1963)  \n\nA equa\u00e7\u00e3o de Jensen-Haise foi desenvolvida a partir de estudos realizados em regi\u00f5es \n\nsemi-\u00e1ridas dos Estados Unidos, sendo recomendada para per\u00edodos de 5 a 10 dias, cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndada por (Pereira et al., 1997):  \n\n( )(JH) sETo = R . 0,0252.T + 0,078 (3.28)\nem que ETo(JH) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Jensen-Haise       \n\n(mm dia-1); T, a temperatura do ar m\u00e9dia di\u00e1ria (\u00b0C); e RS, a radia\u00e7\u00e3o solar (mm dia\n-1). \n\n3.4.2.2-M\u00e9todo de Makkink (1957) \n\nO m\u00e9todo de Makkink foi concebido atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o entre os dados de um lis\u00edmetro \n\nde drenagem, com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico constante, e dados de radia\u00e7\u00e3o solar ao n\u00edvel da \n\nsuperf\u00edcie. Esta correla\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por (Oliveira, 2007): \n\n(MK) TETo = 0,61.W .R  - 0,12 (3.29)\n\nW = 0,483 + 0,01.T (3.30)\n\n\n\n59 \n\nem que ETo(MK) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Camargo            \n\n(mm dia-1); RT, a radia\u00e7\u00e3o solar extraterrestre, no per\u00edodo considerado (mm dia\n-1); T, a \n\ntemperatura m\u00e9dia do per\u00edodo (\u00baC); e W \u00e9 um fator de pondera\u00e7\u00e3o.  \n\nO fator W varia em fun\u00e7\u00e3o da temperatura do bulbo \u00famido, mas na falta deste dado pode-\n\nse utilizar a temperatura m\u00e9dia (Pereira et al., 1997). \n\n3.4.2.3-M\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar (1977) \n\nO m\u00e9todo da radia\u00e7\u00e3o solar trata-se de uma adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Makkink proposta por \n\nDoorembos &amp; Pruitt (1977) e posteriormente simplificada por Doorembos &amp; Kassan, em 1994, \n\ndada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n(RAD) V SETo = c .W.R (3.31)\n\nem que ETo(RAD) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo da radia\u00e7\u00e3o solar    \n\n(mm dia-1); RS, a radia\u00e7\u00e3o solar incidente (mm dia\n-1); e W \u00e9 um fator de pondera\u00e7\u00e3o (equa\u00e7\u00e3o \n\n3.30); e cv \u00e9 um fator de ajuste que varia em fun\u00e7\u00e3o dos intervalos de velocidade do vento e \n\numidade relativa (Anexo II). \n\n3.4.3-Equa\u00e7\u00f5es baseadas em modelagem estat\u00edstica \n\n3.4.3.1 \u2013 M\u00e9todo de Ara\u00fajo Filho e Cirilo (1994) \n\nA metodologia proposta por Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994), desenvolvida para o estado de \n\nPernambuco, consistiu da correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do tanque classe A. Ap\u00f3s diversas calibra\u00e7\u00f5es, a equa\u00e7\u00e3o que \n\nmelhor se ajustou aos dados foi: \n\n-1,0+0,01LON -1,0+0,19T\n(AF-C)ETo =260+e +e  - 2,23 UR - 3,71 ln(P) (3.32)\n\nem que ETo(AF-C) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de                     \n\nAra\u00fajo Filho &amp; Cirilo (mm m\u00eas); LON \u00e9 a longitude (graus); T, a temperatura m\u00e9dia mensal (\u00b0C); \n\nUR, a umidade relativa m\u00e9dia mensal (%); e P, a precipita\u00e7\u00e3o (mm).  \n\n\n\n60 \n\n3.4.3.2 \u2013 M\u00e9todo de Oliveira et al. (2007) \n\nOliveira et al. (2007), atrav\u00e9s de an\u00e1lise de regress\u00e3o linear e n\u00e3o linear, utilizaram dados \n\nde temperatura, umidade relativa, velocidade do vento e radia\u00e7\u00e3o solar e obtiveram a seguinte \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\n(Oli) m\u00e1x m\u00e1x m\u00edn sETo =-8,0483 + 0,2153 T +0,0502UR -0,0245UR +0,1645R (3.33)\n\nem que Tm\u00e1x \u00e9 a temperatura m\u00e1xima (\u00baC); URm\u00e1x e URm\u00edn, a umidade relativa m\u00e1xima e m\u00ednima, \n\nrespectivamente (%); e Rs a radia\u00e7\u00e3o solar (MJ m\n-2 dia-1). \n\nA equa\u00e7\u00e3o proposta por Oliveira et al. (2007) foi desenvolvida com dados da bacia do \n\nriacho da Gameleira e o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o proveniente das correla\u00e7\u00f5es realizadas foi \n\nigual a 0,7635. O modelo linear proposto foi comparado a m\u00e9todos indiretos, tendo  como vari\u00e1vel \n\ntestemunha estimativa obtidas atrav\u00e9s de um lis\u00edmetro de pesagem. \n\n3.4.4-M\u00e9todos combinados \n\n3.4.4.1-M\u00e9todo de Penman-Monteith(FAO-56) \n\nA equa\u00e7\u00e3o final de Penman-Monteith (Allen et al., 1998), obtida atrav\u00e9s das \n\nparametriza\u00e7\u00f5es citadas no item 2.4.4 \u00e9 dada por: \n\n( ) ( )\n( )\n\nn 2 s a\n\n(PM-56)\n2\n\n900\n0,408? R -G + ? u e -e\n\nT+273ETo =\n?+? 1+0,34u\n\n(3.34)\n\nem que ETO(PM-56) \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nFAO-56 (mm dia-1); Rn, a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida (MJ m\n-2 dia-1); G, o fluxo de calor no solo                \n\n(MJ m-2 dia-1); T, a temperatura m\u00e9dia do ar (\u00baC); u2 a velocidade do vento a 2 m de altura (m s\n-1); \n\nes, a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor (kPa); ea, a press\u00e3o real de vapor (kPa); ?, a tangente da curva \n\nde satura\u00e7\u00e3o (kPa \u00baC-1); e ?, a constante psicom\u00e9trica (kPa \u00baC-1). \n\nA denomina\u00e7\u00e3o PM-56 se deve ao fato deste ser o m\u00e9todo recomendado por Allen et al. \n\n(1998), no Boletim n\u00b0. 56 da FAO.  \n\nA radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida (Rn), foi determinada pela equa\u00e7\u00e3o 2.14. Para as constantes de regress\u00e3o \n\nas e bs, utilizadas no c\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas (Rs) e, conseq\u00fcentemente, no \n\nc\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida foram adotados os valores de 0,25 e 0,50, respectivamente.  \n\n\n\n61 \n\nPara o albedo (?), foi adotado o valor de 0,23, como recomendado por Allen et al. (1998). \n\nPara determina\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o extraterrestre (RT), utilizou-se a equa\u00e7\u00e3o 2.5. \n\nA press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor (es) foi obtida atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 2.2 e depende de dados \n\nde temperatura do ar. Segundo Allen et al. (1998), devido \u00e0 caracter\u00edstica n\u00e3o linear da equa\u00e7\u00e3o \n\nque define es, deve-se determinar seu valor m\u00e9dio, para per\u00edodos de um dia ou mais, atrav\u00e9s da \n\nm\u00e9dia entre a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e1xima e \u00e0 temperatura m\u00ednima. Com este \n\nprocedimento evita-se subestima\u00e7\u00f5es da press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor, do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \n\nvapor e, conseq\u00fcentemente, da evapotranspira\u00e7\u00e3o. Desta forma, o valor de es foi determinado pela \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o (Allen et al., 1998): \n\ns m\u00e1x s m\u00edn\ns\n\ne (T )+e (T )\ne =\n\n2\n(3.35)\n\nem que Tm\u00e1x e Tm\u00edn s\u00e3o, respectivamente a temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima do ar (\u00baC). \n\nA press\u00e3o real de vapor (ea) pode ser determinada de diversas formas, a depender do tipo \n\nde dado dispon\u00edvel. Como se disp\u00f5e de dados de umidade relativa m\u00e1xima e m\u00ednima, utilizou-se a \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nm\u00e1x m\u00edn\ns m\u00edn s m\u00e1x\n\na\n\nUR UR\ne (T ) +e (T )\n\n100 100e =\n2\n\n(3.36)\n\nem que URm\u00e1x e URm\u00edn s\u00e3o, respectivamente a umidade relativa m\u00e1xima e m\u00ednima do ar (\u00baC). \n\nA tangente da curva (?) de satura\u00e7\u00e3o foi determinada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n( )\nM\n\n2\n\n17,27.T\n4098 0,6108.exp\n\nT +237,3\n?=\n\nT+237,3\n\n? ?? ?\n? ?? ?\n\n? ?? ? (3.37)\n\nem que T \u00e9 a temperatura m\u00e9dia do ar [(Tm\u00e1x + Tm\u00edn)/2], em \u00baC. \n\nReis e Dias (1998) e Varej\u00e3o-Silva (2005) consideram ? como um par\u00e2metro, variando em \n\nfun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica e da temperatura. Entretanto, esta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena e pode ser \n\nconsiderada constante. Neste trabalho, ? tamb\u00e9m foi admitido como constante                              \n\n(? = 0,0666 kPa \u00baC-1), assim como adotado por Sadek et al. (1997), Vallet-Coulomb et al.(2001) e \n\nGosson et al. (2005). \n\n\n\n62 \n\nO fluxo de calor no solo (G) foi considerado desprez\u00edvel, para per\u00edodos di\u00e1rios e \n\ndecadi\u00e1rios (Allen et al., 1998; Fernandes, 2006). Para per\u00edodos mensais, o fluxo de calor no solo \n\nfoi determinado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Allen et al., 1998): \n\n( )m\u00eas,i m\u00eas,i+1 m\u00eas,i-1G =0,07 T -T (3.38)\nem que Gm\u00eas,i \u00e9 o fluxo de calor no solo do m\u00eas i; Tm\u00eas,i+1, a temperatura m\u00e9dia (\u00baC) do m\u00eas i+1 e \n\nTm\u00eas,i-1, a temperatura m\u00e9dia (\u00baC) do m\u00eas i-1. \n\nNa aus\u00eancia de dados de Tm\u00eas,i+1, utilizou-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o (Allen et al., 1998): \n\n( )m\u00eas,i m\u00eas,i m\u00eas,i-1G =0,14 T -T (3.39)\nem que Tm\u00eas,i \u00e9 a temperatura m\u00e9dia (\u00baC) do m\u00eas i. \n\nQuando n\u00e3o se disp\u00f5e de dados de umidade relativa, radia\u00e7\u00e3o solar e velocidade do vento, \n\na ETo(PM-56) pode ser determinada a partir de estimativas, conforme metodologias recomendadas \n\npor Allen et al.(1998).  \n\nA indisponibilidade de dados de umidade relativa interfere diretamente no c\u00e1lculo da \n\npress\u00e3o real de vapor, cuja estimativa passa a ser poss\u00edvel atrav\u00e9s de dados de temperatura \n\nm\u00ednima. O c\u00e1lculo da press\u00e3o real de vapor, na aus\u00eancia de dados de umidade relativa, foi feito \n\npela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Allen et al., 1998): \n\nm\u00edn\na\n\nm\u00edn\n\n17,27.T\ne =0,611.exp\n\nT 237, 3\n\n? ?\n? ?+? ?\n\n(3.40)\n\nA aproxima\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 3.40 \u00e9 poss\u00edvel porque se considera que a temperatura do ponto \n\nde orvalho (Td) \u00e9 aproximadamente igual \u00e0 temperatura m\u00ednima, ou seja, admite-se que, quando a \n\ntemperatura do ar atinge Tm\u00edn, o ar est\u00e1 saturado com vapor de \u00e1gua e que a umidade relativa est\u00e1 \n\npr\u00f3xima de 100%. \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas, necess\u00e1ria para o c\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida pode ser \n\ndeterminada diretamente ou a partir de dados de insola\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia destes dados, a radia\u00e7\u00e3o \n\npode ser calculada a partir de dados de temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima ou a partir de dados de \n\nradia\u00e7\u00e3o de outra esta\u00e7\u00e3o, que esteja instalada numa \u00e1rea pr\u00f3xima e com mesmas caracter\u00edsticas.  \n\nNeste trabalho, nos casos de indisponibilidade dos dados medidos, utilizou-se uma equa\u00e7\u00e3o \n\nbaseada nos dados de temperatura m\u00e1xima (Tm\u00e1x) e temperatura m\u00ednima (Tm\u00edn) para a estimativa da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar, dada por (Allen et al., 1998): \n\n\n\n63 \n\n( )s RS m\u00e1x m\u00edn TR =k T - T .R (3.41)\nem que kRS \u00e9 um coeficiente emp\u00edrico de ajuste, que para a \u00e1rea de estudo \u00e9 igual a 0,16. \n\nO princ\u00edpio da equa\u00e7\u00e3o 3.41 est\u00e1 relacionado com o grau de nebulosidade, representado \n\npela diferen\u00e7a entre Tm\u00e1x e Tm\u00edn. Esta diferen\u00e7a \u00e9 utilizada como um indicador da fra\u00e7\u00e3o de \n\nradia\u00e7\u00e3o extraterrestre que alcan\u00e7a a superf\u00edcie terrestre. \n\nO valor de RS dado pela equa\u00e7\u00e3o 3.41 deve ser ? RSO, que \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar em dias \n\nclaros, determinado pela equa\u00e7\u00e3o 2.10, tomando-se n=N. \n\nAllen et al. (1998) recomendam que se deve ter cautela na utiliza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es 4.40 e \n\n4.41. Na utiliza\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 3.40, deve-se considerar o clima local que, para regi\u00f5es \u00e1ridas, o ar \n\nn\u00e3o estar\u00e1 necessariamente saturado quando a temperatura m\u00ednima for atingida, ou seja, Tm\u00edn pode \n\nser maior que Td. Para a equa\u00e7\u00e3o 3.41, os autores recomendam cautela em sua utiliza\u00e7\u00e3o para o \n\nc\u00e1lculo di\u00e1rio da ETo. \n\n3.5-An\u00e1lise de precis\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nOs dados de ETo resultantes da aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos apresentados foram submetidos \u00e0 \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica. Para avaliar a precis\u00e3o dos modelos, utilizou-se o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), dado pela equa\u00e7\u00e3o 3.5. O m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 foi admitido como \n\nestimativa padr\u00e3o nas an\u00e1lises realizadas. \n\nA exatid\u00e3o das estimativas, que est\u00e1 relacionada com o afastamento dos valores estimados \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos observados, foi avaliada atrav\u00e9s do \u00edndice de concord\u00e2ncia (d) de Willmott et al.\n\n(1985), dado por: \n\n( )\n\n( ) ( )\n\n2N\n\ni i\ni=1\n\nN\n\ni i\ni=1\n\nP -O\nd = 1-\n\nP -O + O -O? ?? ?\n\n?\n\n?\n, 0 ? d ? 1 (3.42)\n\nem que Oi s\u00e3o os valores estimados pelo m\u00e9todo padr\u00e3o; Pi, s\u00e3o os valores estimados pelos \n\nm\u00e9todos propostos; O, a m\u00e9dia dos valores estimados pelo m\u00e9todo padr\u00e3o; e N \u00e9 o n\u00famero de \n\neventos. \n\nO desempenho de cada m\u00e9todo foi avaliado atrav\u00e9s do \u00edndice de desempenho proposto por \n\nCamargo &amp; Sentelhas (1997), denominado de \u00edndice de concord\u00e2ncia (c). O \u00edndice \u201cc\u201d re\u00fane o \n\ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r) e o de concord\u00e2ncia (d), sendo expresso da seguinte forma: \n\n\n\n64 \n\nc = r.d (3.43)\n\nA avalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa do \u00edndice de desempenho foi realizada conforme \n\nclassifica\u00e7\u00e3o listada na tabela abaixo (Camargo &amp; Sentelhas, 1997). \n\nTabela 3.5 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de desempenho \u201cc\u201d proposto por Camargo &amp; Sentelhas \n\n(1997) \n\nValor de \"c\" Desempenho \n\n>0,85 \u00d3timo \n0,76 - 0,85 Muito bom \n0,66 - 0,75 Bom \n0,61 - 0,65 Mediano \n0,51 - 0,6 Sofr\u00edvel \n0,41 - 0,5 Mau  \n?0,40 P\u00e9ssimo \n\nNa quantifica\u00e7\u00e3o dos erros proporcionados pelas estimativas, utilizaram-se os seguintes \n\npar\u00e2metros (Gavil\u00e1n et al.; 2008; Back, 2008): \n\n( )\n2N\n\ni i\ni=1\n\nP -O\nMSE = \n\nN\n\n? (3.44)\n\nRMSE = MSE (3.45)\n\nN N\n\ni i\ni=1 i=1\n\nN\n\ni\ni=1\n\nO - P\nCRM=\n\nO\n\n? ?\n\n?\n(3.46)\n\n( )\nN\n\ni i\ni=1\n\nP O\nMBE=\n\nN\n\n?? (3.47)\n\n( )\n2N\n\ni-1\n\nOi - Pi\nEPE = \n\nN-1\n\n? ?\n? ?\n? ?\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?\n(3.48)\n\n\n\n65 \n\nem que MSE \u00e9 o erro quadrado m\u00e9dio (mm dia-1); RMSE, a raiz quadrada do erro quadrado m\u00e9dio \n\n(mm dia-1); CRM , o coeficiente de massa residual; MBE, o erro m\u00e9dio; e EPE, o erro padr\u00e3o da \n\nestimativa. Numa situa\u00e7\u00e3o ideal, os melhores resultados ser\u00e3o aqueles que apresentam os \u00edndices \n\napresentados com valores pr\u00f3ximos de zero. \n\n3.6-S\u00edntese metodol\u00f3gica \n\nOs diversos m\u00e9todos indiretos abordados foram utilizados para determina\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em diferentes escalas de tempo, respeitando o per\u00edodo de dados \n\ndispon\u00edvel.  \n\nNo m\u00e9todo direto utilizado, lis\u00edmetro de drenagem, foi realizada apenas a an\u00e1lise de seu \n\ndesempenho, visto que houve problemas operacionais durante o per\u00edodo estudado. \n\nDesta forma, as an\u00e1lises realizadas foram divididas em duas partes (Tabela 3.6), sendo a \n\nprimeira realizada atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas em diferentes escalas de tempo, tomando como \n\npadr\u00e3o as estimativas de Penman-Monteith FAO-56, no per\u00edodo de janeiro de 2004 a abril de \n\n2009; e a segunda, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados do lis\u00edmetro de drenagem. \n\nTabela 3.6 \u2013 S\u00edntese das an\u00e1lises realizadas atrav\u00e9s dos diversos m\u00e9todos de estimativa da \n\nevatranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\nEtapa Per\u00edodo analisado \nEscala de tempo \n\n(dias) \nM\u00e9todos utilizados \n\n1 01/2004 a 04/2009 1 - 5 -10 -15 -30 \n\na) Combinado (estimativa padr\u00e3o):\nPenman-Monteith FAO-56 \n\nb) Baseados na temperatura:\n\nThornthwaite; Blaney-Criddle; \nCamargo; Hargreaves &amp; Samani; \nThornthwaite Modificado \n\nc) Baseados na radia\u00e7\u00e3o solar: \n\nMakkink; Jensen-Haise; Radia\u00e7\u00e3o \nSolar \n\nd) Baseados em modelagem estat\u00edstica \n\nAra\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994)*; \nOliveira et al. (2007) \n\n2  08/12/08 a 30/04/09 - a) An\u00e1lise do desempenho do lis\u00edmetro \n\n* M\u00e9todo utilizado apenas na escala de tempo mensal\n\n\n\n66 \n\n4.0-RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1-An\u00e1lise preliminar dos dados climatol\u00f3gicos \n\nA an\u00e1lise preliminar dos dados foi realizada em quatro etapas, conforme metodologia \n\ndescrita anteriormente.  \n\nNa primeira etapa foi feita a verifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de dados existente e identifica\u00e7\u00e3o das \n\nfalhas em toda a s\u00e9rie de dados. \n\nNa segunda etapa foi feita a verifica\u00e7\u00e3o de dados inconsistentes devido a erros de leitura \n\ndos sensores, atrav\u00e9s da an\u00e1lise gr\u00e1fica de todas as vari\u00e1veis analisadas (temperatura, umidade \n\nrelativa, radia\u00e7\u00e3o solar e velocidade do vento). Algumas incoer\u00eancias foram identificadas, como \n\nerros de leitura dos sensores de temperatura e umidade e erros causados por danos acidentais. \n\nFoi observada varia\u00e7\u00e3o temporal da umidade relativa m\u00ednima. De acordo com Varej\u00e3o-\n\nSilva (2005), varia\u00e7\u00f5es temporais e espaciais podem ocorrer com a umidade relativa de modo \n\nacentuado, seja devido \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \u00e0 exist\u00eancia de fontes e sumidouros de vapor de \n\n\u00e1gua, ao suprimento de energia solar, \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da temperatura, dentre outros fatores. O fato de \n\nterem ocorrido varia\u00e7\u00f5es temporal da umidade relativa m\u00ednima pode ser devido a algum destes \n\nfatores, ou \u00e0 combina\u00e7\u00e3o deles. \n\nAs medidas da velocidade do vento n\u00e3o apresentaram inconsist\u00eancias nos anos analisados.  \n\nVaria\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram notadas nos dados de radia\u00e7\u00e3o, que podem ter ocorrido devido a \n\nfatores como a nebulosidade, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do per\u00edodo, dentre outros fatores.  \n\nOs dados inconsistentes identificados nas an\u00e1lises citadas anteriormente, com \n\ncomportamento divergente do valor m\u00e9dio, m\u00e1ximo ou m\u00ednimo foram considerados como falha. \n\nCom este procedimento, foi eliminado do banco de dados os valores resultantes de problemas de \n\nleitura dos sensores, evitando assim a obten\u00e7\u00e3o de valores m\u00e9dios que n\u00e3o traduzem as condi\u00e7\u00f5es \n\nreais. O resultado das an\u00e1lises resultou na exclus\u00e3o dos dados listados na Tabela 4.1, sendo estes \n\nconsiderados como falha para posterior preenchimento. \n\n\n\n67 \n\nTabela 4.1 \u2013 Resultado da an\u00e1lise dos dados \n\nVari\u00e1vel Analisada \nDados \n\ndesconsiderados \nTemperatura m\u00e9dia, \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima \n\n07 a 12/2006 \n\n01 a 08/2007 \n\nUmidade relativa m\u00e9dia, \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima \n02 a 08/2007 \n\nA terceira etapa consistiu da identifica\u00e7\u00e3o de valores caracter\u00edsticos m\u00e1ximos e m\u00ednimos \n\nobservados na s\u00e9rie de dados di\u00e1rios dispon\u00edvel, para defini\u00e7\u00e3o de uma faixa aceita\u00e7\u00e3o para os \n\nmesmos. Os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos admiss\u00edveis est\u00e3o listados na Tabela 4.2. \n\nTabela 4.2 \u2013 Valores caracter\u00edsticos m\u00e1ximos e m\u00ednimos aceit\u00e1veis para as vari\u00e1veis \n\nclimatol\u00f3gicas utilizadas. \n\nVari\u00e1vel \nFaixa de valores \n\naceit\u00e1veis \n\nTemperatura (\u00baC) 0 a 40 \n\nUmidade Relativa (%) 0 a 100 \n\nVelocidade do Vento (m s-1) 0 a 5 \n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar (W m-2) 0 a 1200 \n\nCom a defini\u00e7\u00e3o destas faixas de valores, pode-se eliminar do banco de dados valores \n\nfisicamente imposs\u00edveis de ocorrer para cada vari\u00e1vel, como tamb\u00e9m valores que ultrapassaram a \n\nfaixa aceit\u00e1vel. \n\nNa quarta etapa de an\u00e1lise dos dados, foi feita a identifica\u00e7\u00e3o de dias com dados faltantes. \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o dos dados inconsistentes, realizada na 2\u00aa , e da defini\u00e7\u00e3o da faixa de \n\nvalores aceit\u00e1veis, conforme etapa 3, foi feita a identifica\u00e7\u00e3o dos dias cujos dados resultantes das \n\nan\u00e1lises resultaram numa quantidade de dados inferior a 20. Ou seja, os dias com menos de 20 \n\ndados foram considerados como falha, por n\u00e3o serem representativos. \n\n\n\n68 \n\n4.2- An\u00e1lise estat\u00edstica dos dados climatol\u00f3gicos \n\na) Preenchimento de falhas\n\nConclu\u00edda a etapa da an\u00e1lise preliminar dos dados, fez-se o preenchimento das falhas, \n\natrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o linear dos dados da EAFVSA com os dados do LAMEPE. As falhas \n\nexistentes no banco de dados s\u00e3o relativas aos dias desconsiderados na an\u00e1lise dos dados      \n\n(tabela 4.1), aos dias com menos de 20 dados registrados e aos dias com falha de leitura dos \n\nsensores.  \n\nOs per\u00edodos de dados que compreenderam o preenchimento das falhas foram diferentes, de \n\nacordo com cada vari\u00e1vel estudada. O motivo desta varia\u00e7\u00e3o se deve \u00e0s falhas existentes no banco \n\nde dados do LAMEPE, provenientes de erros durante a coleta e leitura dos dados. \n\nAtrav\u00e9s das correla\u00e7\u00f5es realizadas, pode-se avaliar quais as vari\u00e1veis poderiam passar pelo \n\nprocesso de preenchimento das falhas. Como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o adotou-se o valor do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o, de modo que as correla\u00e7\u00f5es com R2 menor que 70 % n\u00e3o foram consideradas \n\nsatisfat\u00f3rias. \n\nA partir do crit\u00e9rio adotado, as correla\u00e7\u00f5es entre os dados da EAFVSA e do LAMEPE \n\nconsideradas como satisfat\u00f3rias foram referentes aos dados de temperatura, umidade relativa e \n\nvelocidade do vento. Os dados de radia\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o foram correlacionados, pois os dados do \n\nLAMEPE apresentaram inconsist\u00eancias nos valores armazenados. \n\nOs coeficientes de determina\u00e7\u00e3o resultantes da correla\u00e7\u00e3o entre os dados de temperatura \n\nm\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima foram, respectivamente 87,92%, 90,95% e 62,30% (Anexo III).  \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre os dados de umidade relativa m\u00e9dia e m\u00ednima resultou em coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o iguais a 67,83% e 91,84%, respectivamente (Anexo IV). N\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o entre \n\nos dados da umidade relativa m\u00e1xima das duas esta\u00e7\u00f5es. A falta desta correla\u00e7\u00e3o pode ter ocorrido \n\npor diversos fatores, dentre eles a pouca precis\u00e3o de leitura do sensor da esta\u00e7\u00e3o do LAMEPE e a \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial dos dados, visto que a umidade relativa pode ser influenciada pela varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, do suprimento de energia solar, da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, como mencionado \n\nanteriormente (Varej\u00e3o-Silva, 2005). \n\nOs dados de velocidade do vento tamb\u00e9m apresentaram baixa correla\u00e7\u00e3o, com coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o igual a 57,05% (Anexo V). \n\n\n\n69 \n\nA partir das correla\u00e7\u00f5es feitas e da an\u00e1lise de seus coeficientes, o preenchimento das falhas \n\nda esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli, baseado na esta\u00e7\u00e3o LAMEPE, foi realizado apenas nos dados de temperatura \n\nm\u00e9dia e m\u00e1xima e umidade relativa m\u00ednima. \n\nb) An\u00e1lise da homogeneidade dos dados\n\nAp\u00f3s preenchimento das falhas dos dados de temperatura m\u00e9dia, temperatura m\u00e1xima e \n\numidade relativa m\u00ednima, fez-se a an\u00e1lise da homogeneidade dos dados, conforme metodologia \n\ndescrita no item 3.2.2. \n\nA partir da plotagem dos pares de valores acumulados PCD-Cli x LAMEPE, da temperatura \n\nm\u00e9dia, temperatura m\u00e1xima e umidade relativa m\u00ednima, pode-se observar que houve excelente \n\nalinhamento destes valores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reta, evidenciando que os dados n\u00e3o apresentaram \n\ninconsist\u00eancias (Anexo VI).  \n\n4.3- Estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o  \n\nConforme s\u00edntese metodol\u00f3gica apresentada na se\u00e7\u00e3o 4.5, a estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nde refer\u00eancia foi realizada em duas etapas distintas, cujos resultados ser\u00e3o apresentados nos \n\npr\u00f3ximos itens. \n\n4.3.1- Etapa 1: Estimativas da ETo atrav\u00e9s de m\u00e9todos indiretos em diferentes escalas de \n\ntempo \n\nNesta etapa foi feita a estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados na \n\ntemperatura, na radia\u00e7\u00e3o e em modelagem estat\u00edstica, tomando como medida padr\u00e3o para \n\ncompara\u00e7\u00e3o a equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith FAO-56. O per\u00edodo de tempo analisado foi de janeiro \n\nde 2004 a abril de 2009. \n\nAs estimativas foram feitas nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, quinzenal e \n\nmensal. A an\u00e1lise dos m\u00e9todos foi baseada nos \u00edndices estat\u00edsticos e nos erros decorrentes da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o, apresentados no item 3.5. \n\nForam avaliados os seguintes m\u00e9todos:  \n\na) Baseados na temperatura: Thornthwaite, Blaney-Criddle, Camargo, Hargreaves &amp; \n\nSamani e Thornthwaite modificado;  \n\nb) Baseados na radia\u00e7\u00e3o solar: Makkink, Jensen-Haise e Radia\u00e7\u00e3o Solar; \n\n\n\n70 \n\n c) Baseados em modelagem estat\u00edstica: Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994) e Oliveira et al.\n\n(2007). O m\u00e9todo de Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994) foi avaliado apenas na escala mensal. \n\n4.3.1.1- M\u00e9todos baseados na temperatura \n\nA figura 4.1 mostra as m\u00e9dias mensais da ETo, obtida atrav\u00e9s dos m\u00e9todos baseados na \n\ntemperatura.  \n\nFigura 4.1 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados na temperatura. \n\nComo se observa na figura 4.1, o m\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani superestimou a ETo em \n\ntodos os meses, com valores entre 0,02 mm dia-1 em novembro e 0,32 mm dia-1 em abril. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais curvas apresentadas na figura 4.1, a gerada por este m\u00e9todo foi a que melhor \n\nacompanhou a gerada pelo m\u00e9todo padr\u00e3o de Penman-Monteith FAO-56.  \n\nA tend\u00eancia do m\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani em superestimar a ETo, observada neste \n\ntrabalho est\u00e1 de acordo com os resultados obtidos por Back (2008), em estudo realizado na regi\u00e3o \n\nde Urussanga-SC, de clima mesot\u00e9rmico \u00famido com ver\u00e3o quente. Fernandes (2006), em estudo \n\nrealizado na regi\u00e3o de Campos dos Goytacazes-RJ e Ilha do Fund\u00e3o-RJ, tamb\u00e9m verificou esta \n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nE\nT\n\no \n(m\n\nm\n d\n\nia\n-1\n\n) \n\nM\u00eas \n\nPenman-Monteith (1998) Hargreaves &amp; Samani (1985) Camargo (1971)\n\nBlaney-Criddle (1962) Thornthwaite (1948) Thornthwaite modificado k=0,72 (1999)\n\nThornthwaite modificado k=0,69 (1999)\n\n\n\n71 \n\ntend\u00eancia. O mesmo se aplica aos trabalhos realizados por Neves et al. (2005), Ara\u00fajo et al.\n\n(2007) e Borges &amp; Mediondo (2007). \n\nO m\u00e9todo de Camargo superestimou a ETo entre os meses de fevereiro a agosto, com \n\nvalores entre 0,10 mm dia-1 em mar\u00e7o e 0,53 mm dia-1 em junho. Nos demais meses houve \n\nsubestimativa, com valores entre 0,05 mm dia-1 em janeiro e 0,44 mm dia-1 em novembro. Os \n\nresultados encontrados pelo m\u00e9todo de Camargo diferem dos obtidos por Fernandes (2006) e \n\nBorges &amp; Mediondo (2007), que observaram subestimativas deste m\u00e9todo ao longo de todo o ano. \n\nOs resultados aqui encontrados tamb\u00e9m divergem dos obtidos por Back (2008), que encontrou \n\ntend\u00eancia a subestimativas nos meses de abril a novembro e superestimativas nos demais meses. \n\nCom comportamento similar ao apresentado pelo m\u00e9todo de Camargo, o m\u00e9todo de Blaney-\n\nCriddle superestimou a ETo nos meses de abril a agosto e subestimou nos demais meses. O \n\nmesmo n\u00e3o foi observado por Fernandes (2006) e Back (2008), que encontraram tend\u00eancia \u00e0 \n\nsuperestimativa do m\u00e9todo de Blaney-Criddle ao longo de todo o ano. \n\nA curva que representa o m\u00e9todo de Thornthwaite modificado com coeficiente k=0,69, \n\ndenominado de \u201cThorn-k2\u201d, apresentou comportamento muito parecido com a curva que \n\nrepresenta o m\u00e9todo de Thornthwaite, principalmente nos meses de janeiro a maio. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nPenman-Monteith FAO-56, tanto o m\u00e9todo de Thorn-k2 quanto o de Thornthwaite se \n\ncomportaram de forma diferente. Observa-se que o valor m\u00ednimo da ETo obtido pelo m\u00e9todo de \n\nPenman-Monteith FAO-56 corresponde ao m\u00eas de junho (2,70 mm dia-1), m\u00eas de grandes \n\nprecipita\u00e7\u00f5es, baixas temperaturas e, consequentemente, menor demanda evaporativa do ar. O \n\nm\u00e9todo de Thorntwaite n\u00e3o apresentou a mesma tend\u00eancia, sendo seu valor m\u00ednimo encontrado no \n\nm\u00eas de julho, com valor igual a 2,95 mm dia-1.  \n\nO m\u00e9todo de Thornthwaite superestimou a ETo nos meses de janeiro, maio e junho e \n\nsubestimou nos demais meses. J\u00e1 o m\u00e9todo de Thorn-k2 superestimou nos meses de janeiro e abril \n\na agosto. \n\nO m\u00e9todo de Thornthwaite modificado com coeficiente k=0,72, denominado de \u201cThorn-k1\u201d, \n\nacompanhou \u00e0s mesmas tend\u00eancias do m\u00e9todo padr\u00e3o, principalmente nos meses de janeiro a \n\njunho, este \u00faltimo com valor m\u00ednimo da ETo (2,36 mm dia-1). \n\nDiferentemente do encontrado neste trabalho, Borges &amp; Mediondo (2007) observaram \n\ntend\u00eancia a subestimativa do m\u00e9todo de Thorthwaite em todos os meses do ano. Back (2008) \n\nencontrou tend\u00eancias a superestimativas nos meses de janeiro a junho e subestimativa nos demais \n\n\n\n72 \n\nmeses do ano. Fernandes (2006) encontrou tend\u00eancias \u00e0 superestimativas nos meses de janeiro, \n\nmar\u00e7o e abril e subestimativas nos demais meses. \n\nQuanto a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Thornthwaite modificado com k=0,72, as estimativas \n\nrealizadas por Back (2008) resultaram em superestimativas em todos os meses do ano, \n\ndiferentemente dos resultados encontrados neste trabalho, em que foi observada tend\u00eancia \u00e0 \n\nsubestimativa. \n\nPara melhor avaliar os m\u00e9todos citados foi feita a an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados, atrav\u00e9s de \n\ncoeficientes e erros de estimativa, nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, quinzenal e mensal.  \n\nA an\u00e1lise de desempenho dos m\u00e9todos baseados na temperatura (Tabela 4.3) permite \n\nverificar que, dentre os seis m\u00e9todos utilizados, o que apresentou melhor desempenho em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Penman-Monteith FAO-56 foi o m\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani, em todas as escalas de \n\ntempo. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o variou de 0,753 a 0,937, na escala di\u00e1ria e mensal, \n\nrespectivamente. O desempenho foi classificado como \u201cMuito bom\u201d na escala di\u00e1ria e \u201c \u00d3timo\u201d \n\nnas demais escalas.  \n\nOs resultados do m\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani divergiram dos encontrados por Medeiros \n\n(2002), que encontrou coeficientes de determina\u00e7\u00e3o iguais a 0,462, 0,533 e 0,476 nas escalas de \n\ntempo di\u00e1ria, pentada e decendial, respectivamente. O desempenho deste m\u00e9todo foi classificado \n\ncomo \u201cSofr\u00edvel\u201d em todas as escalas de tempo analisadas, levando o autor a concluir que o m\u00e9todo \n\nn\u00e3o apresentou bons ajustes por considerar apenas a temperatura como vari\u00e1vel de entrada e por \n\nter sido desenvolvido para condi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas. As mesmas evid\u00eancias foram observadas por Back \n\n(2008), que encontrou coeficientes de determina\u00e7\u00e3o igual a 0,949 e 0,971 nas escalas decendial e \n\nmensal, respectivamente, e desempenho classificado como \u201cP\u00e9ssimo\u201d em ambas as escalas, \n\ndevido aos baixos valores do  \u00edndice de concord\u00e2ncia. Segundo Back (2008), o resultado \n\nencontrado foi reflexo das condi\u00e7\u00f5es locais de estudo, visto que este m\u00e9todo foi desenvolvido para \n\ncondi\u00e7\u00f5es semi-\u00e1ridas. Os resultados do m\u00e9todo de Hargreaves &amp; Samani encontrados neste \n\ntrabalho comprovam bons ajustes alcan\u00e7ados por este m\u00e9todo nestas regi\u00f5es. \n\n\n\n73 \n\nTabela 4.3 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados na temperatura e o \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, quinzenal e \n\nmensal.  \n\nM\u00e9todo \nEscala \n(dias)\n\n\u00cdndices Erros N\u00b0 de \ndados \n\nr R2 d c Desempenho RMSE MBE EPE CRM \n\nHargreaves \n&amp; Samani \n\n1 0,867 0,753 0,911 0,79 Muito Bom 0,516 0,180 0,517 -0,046 1730 \n\n5 0,928 0,861 0,947 0,88 \u00d3timo 0,357 0,174 0,358 -0,044 361 \n\n10 0,947 0,896 0,957 0,91 \u00d3timo 0,311 0,179 0,312 -0,045 183 \n\n15 0,954 0,911 0,962 0,92 \u00d3timo 0,293 0,179 0,294 -0,046 124 \n\n30 0,968 0,937 0,968 0,94 \u00d3timo 0,260 0,179 0,262 -0,046 64 \n\nCamargo  \n\n1 0,760 0,577 0,762 0,58 Sofr\u00edvel 0,682 0,056 0,683 -0,015 1730 \n\n5 0,841 0,707 0,845 0,71 Bom 0,499 0,057 0,500 -0,015 361 \n\n10 0,875 0,765 0,877 0,77 Muito Bom 0,434 0,065 0,435 -0,017 183 \n\n15 0,890 0,792 0,889 0,79 Muito Bom 0,410 0,070 0,412 -0,018 124 \n\n30 0,921 0,849 0,912 0,84 Muito Bom 0,360 0,075 0,363 -0,019 64 \n\nBlaney-\nCriddle  \n\n1 0,903 0,815 0,933 0,84 Muito Bom 0,478 -0,221 0,478 0,056 1730 \n\n5 0,892 0,796 0,903 0,81 Muito Bom 0,449 -0,223 0,450 0,056 361 \n\n10 0,895 0,801 0,889 0,80 Muito Bom 0,441 -0,221 0,443 0,056 183 \n\n15 0,899 0,808 0,885 0,80 Muito Bom 0,436 -0,216 0,438 0,055 124 \n\n30 0,917 0,840 0,873 0,80 Muito Bom 0,428 -0,212 0,432 0,054 64 \n\nThornthwaite \n\n1 0,569 0,324 0,687 0,39 P\u00e9ssimo 0,832 -0,160 0,832 0,040 1730 \n\n5 0,681 0,463 0,788 0,54 Sofr\u00edvel 0,643 -0,173 0,644 0,044 361 \n\n10 0,722 0,521 0,821 0,59 Sofr\u00edvel 0,581 -0,168 0,582 0,043 183 \n\n15 0,735 0,540 0,831 0,61 Mediano 0,562 -0,165 0,564 0,042 124 \n\n30 0,765 0,585 0,852 0,65 Mediano 0,518 -0,159 0,522 0,041 64 \n\nThornthwaite \nmodificado \n\nk=0,72  \n\n1 0,683 0,466 0,725 0,50 Mau 0,874 -0,492 0,875 0,125 1730 \n\n5 0,816 0,665 0,804 0,66 Bom 0,704 -0,505 0,705 0,128 361 \n\n10 0,862 0,743 0,830 0,72 Bom 0,647 -0,500 0,649 0,127 183 \n\n15 0,876 0,768 0,837 0,73 Bom 0,630 -0,499 0,633 0,127 124 \n\n30 0,915 0,836 0,856 0,78 Muito Bom 0,588 -0,496 0,592 0,127 64 \n\nThornthwaite \nmodificado \n\nk=0,69  \n\n1 0,635 0,403 0,657 0,42 Mau 0,774 0,030 0,774 -0,008 1730 \n\n5 0,761 0,579 0,782 0,60 Sofr\u00edvel 0,566 0,014 0,567 -0,003 361 \n\n10 0,832 0,692 0,827 0,69 Bom 0,488 0,009 0,489 -0,002 183 \n\n15 0,847 0,717 0,838 0,71 Bom 0,468 0,017 0,470 -0,004 124 \n\n30 0,885 0,783 0,868 0,77 Muito Bom 0,416 0,028 0,420 -0,007 64 \n\nO m\u00e9todo de Camargo apresentou desempenho classificado como \u201cSofr\u00edvel\u201d na escala di\u00e1ria \n\ne R2 igual a 0,577. Nas demais escalas o desempenho foi satisfat\u00f3rio, classificado como \u201cBom\u201d na \n\nescala pentada e \u201cMuito bom\u201d nas escalas decendial, quinzenal e mensal. O valor m\u00e1ximo do R2\n\nfoi obtido na escala mensal, igual a 0,849. Os resultados encontrados nas escalas de tempo \n\n\n\n74 \n\ndecendial e mensal est\u00e3o de acordo com os obtidos por Back (2008), que tamb\u00e9m encontrou \n\ndesempenho classificado como \u201cMuito bom\u201d nas duas escalas de tempo. \n\nO m\u00e9todo de Blaney-Criddle tamb\u00e9m apresentou bom desempenho, classificado como \n\n\u201cMuito bom\u201d em todas as escalas de tempo e R2 variando de 0,80 a 0,84. Ara\u00fajo et al. (2007) \n\nencontraram desempenho classificado como \u201c\u00d3timo\u201d na escala de tempo mensal. Diferentemente \n\ndeste resultado e do obtido neste trabalho, Back (2008) encontrou desempenho classificado como \n\n\u201cBom\u201d na escala decendial e \u201cP\u00e9ssimo\u201d na escala mensal, atribuindo os resultados ao clima da \n\n\u00e1rea de estudo, visto que o m\u00e9todo de Blaney-Criddle foi desenvolvido para condi\u00e7\u00f5es           \n\nsemi-\u00e1ridas. \n\nBorges &amp; Mediondo (2007) utilizaram as equa\u00e7\u00f5es de Hargreaves &amp; Samani, Blaney-\n\nCriddle e Camargo, encontrando para a escala de tempo mensal coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\niguais a 0,994, 0,778 e 0,954 e desempenhos classificados como \u201c\u00d3timo\u201d, \u201cMuito bom\u201d e \n\n\u201c\u00d3timo\u201d, respectivamente. Comparando com os resultados encontrados neste trabalho, observa-se \n\nmaior diferen\u00e7a no m\u00e9todo de Camargo, cujo desempenho foi classificado como \u201cMuito bom\u201d. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9todo de Thornthwaite e o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 \n\nresultou em baixos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o em todas as escalas de tempo, variando de 0,324 a \n\n0,585 e tend\u00eancias \u00e0 subestimativa. Os desempenhos encontrados foram classificados como \n\n\u201cP\u00e9ssimo\u201d na escala di\u00e1ria, \u201cSofr\u00edvel\u201d nas escalas pentada e decendial e \u201cMediano\u201d nas escalas \n\nquinzenal e mensal. \n\nO resultado encontrado na escala pentada est\u00e1 de acordo com o encontrado por Medeiros \n\n(2002), que para as estimativas realizadas em Paraipaba, regi\u00e3o litor\u00e2nea do Estado do Cear\u00e1, \n\nencontrou desempenho tamb\u00e9m classificado como \u201cP\u00e9ssimo\u201d. Entretanto, os resultados \n\nencontrados pelo referido autor tenderam a superestimar a ETo. \n\nBack (2008) correlacionou o m\u00e9todo de Thornthwaite com o m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nFAO-56 nas escalas de tempo decendial e mensal, encontrando coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\niguais a 0,739 e 0,820, com desempenhos classificados como \u201cBom\u201d e \u201cMuito bom\u201d, \n\nrespectivamente. Pode-se observar que os desempenhos encontrados neste trabalho n\u00e3o est\u00e3o de \n\nacordo com os encontrados pelo referido autor. Medeiros (2002) tamb\u00e9m analisou a equa\u00e7\u00e3o de \n\nThornthwaite na escala decendial, encontrando desempenho classificado como \u201cSofr\u00edvel\u201d e \n\ntend\u00eancia \u00e0 superestimativas (5%) deste m\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith FAO-\n\n56. \n\n\n\n75 \n\nCamargo et al. (1999), utilizando a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite em 86 localidades brasileiras e \n\nestrangeiras, encontraram desempenho m\u00e9dio anual classificado como \u201cBom\u201d. Utilizando a escala \n\nde tempo mensal em regi\u00f5es de clima \u00e1rido, como Petrolina e Ouricuri, ambas localizadas no \n\nestado de Pernambuco, os autores encontraram desempenho classificado como \u201cBom\u201d e \n\n\u201cSofr\u00edvel\u201d, respectivamente, com tend\u00eancias \u00e0 superestimativas do m\u00e9todo de Thornthwaite em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56. Para a mesma escala de tempo, Medeiros (2002) encontrou \n\ndesempenho classificado como \u201cMuito bom\u201d. \n\n Borges &amp; Mediondo (2007) encontraram, para a escala de tempo mensal, desempenho da \n\nequa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite classificado como \u201c\u00d3timo\u201d. Os referidos autores recalibraram esta \n\nequa\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes coeficientes \u201cC\u201d (valor utilizado neste trabalho foi igual a \n\n16, conforme equa\u00e7\u00e3o 12) e encontraram melhores resultados para este m\u00e9todo. \n\nOs resultados encontrados atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o entre os dados da ETo obtidos com    \n\nThorn-k1 resultaram em \u00edndices superiores aos encontrados da correla\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9todo de \n\nThornthwaite e Penman-Monteith FAO-56, em todas as escalas de tempo. Este resultado \n\ncomprova que, com a utiliza\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva, com k = 0,72, o desempenho da equa\u00e7\u00e3o \n\nde Thornthwaite melhora significativamente. Ainda assim, os \u00edndices mostram que o m\u00e9todo de \n\nThorn-k1 n\u00e3o apresentou boa correla\u00e7\u00e3o na escala di\u00e1ria, como revela o coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, cujo valor foi igual a 0,466 e desempenho classificado como \u201cMau\u201d. \n\nNas demais escalas os dados apresentaram boas correla\u00e7\u00f5es, com coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o variando de 0,665 a 0,836 e desempenhos classificados como \u201cBom\u201d, nas escalas \n\npentada, decendial e quinzenal, e \u201cMuito bom\u201d na escala mensal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56, o m\u00e9todo de Thorn-k1 subestimou os valores da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em todas as escalas de tempo. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a equa\u00e7\u00e3o de Thorn-k2 e o m\u00e9todo padr\u00e3o apresentou diferen\u00e7a de \n\ndesempenho em rela\u00e7\u00e3o a equa\u00e7\u00e3o de Thorn-k1 apenas na escala de tempo pentada. Nas demais \n\nescalas os desempenhos foram os mesmos, entretanto, destaca-se diferen\u00e7as nos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, que variou de 0,403 a 0,783. Contrariando a tend\u00eancia apresentada pelo m\u00e9todo de \n\nThorn-k1, o m\u00e9todo de Thorn-k2 superestimou a ETo em todas as escalas de tempo. \n\nCamargo et al. (1999) conclu\u00edram que em regi\u00f5es de clima \u00e1rido, a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite \n\nnormalmente subestima a ETo e com a utiliza\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva e k = 0,72, o desempenho \n\nmelhora significativamente. Medeiros (2002) utilizou a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite com k = 0,72, \n\n\n\n76 \n\nencontrando desempenho classificado como \u201cSofr\u00edvel\u201d e \u201cMau\u201d nas escalas pentada e decendial, \n\nrespectivamente. A mesma an\u00e1lise foi realizada por Back (2008), que na escala decendial \n\nencontrou desempenho \u201cMediano\u201d e na mensal desempenho classificado como \u201cBom\u201d. \n\nPereira &amp; Pruitt (2004), embora tenham analisado a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite modificada na \n\nescala di\u00e1ria, conclu\u00edram que com a utiliza\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva, o desempenho encontrado, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estimativas de um lis\u00edmetro de pesagem, foi quase id\u00eantico ao desempenho \n\nencontrado atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith FAO-56. O estudo realizado pelos referidos \n\nautores foi conduzido em duas \u00e1reas distintas, uma com clima semi-\u00e1rido e outra com clima \n\n\u00famido, utilizando a equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite modificada com k = 0,69. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica realizada, sabe-se que quanto maior a diferen\u00e7a entre o \n\nvalor estimado da ETo e o valor obtido pelo m\u00e9todo padr\u00e3o, maior o afastamento entre este dados, \n\ne que os erros provenientes das correla\u00e7\u00f5es se baseiam na diferen\u00e7a entre os valores admitidos \n\ncomo padr\u00e3o (Oi) e os valores estimados (Pi), como o CRM e EPE, ou na diferen\u00e7a entre os \n\nvalores estimados e o padr\u00e3o, como o RMSE e o MBE. \n\nDesta forma, como se observa na Tabela 4.3, os m\u00e9todos que apresentaram maior diferen\u00e7a \n\npercentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56 foram os que apresentaram maiores erros de \n\nestimativa da ETo. O m\u00e9todo de Thorn-k1, cujas estimativas resultaram em diferen\u00e7as percentuais \n\nda ordem de 12%, apresentou maiores erros na estimativa da ETo.  \n\n4.3.1.2- M\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar \n\nNa figura 4.2 s\u00e3o mostrados os resultados dos m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar. Observa-\n\nse que os m\u00e9todos de Jensen-Haise e Radia\u00e7\u00e3o Solar superestimaram a ETo em todos os meses, \n\ncom varia\u00e7\u00f5es de 0,91 mm dia-1 em junho a 1,43 mm dia-1 em mar\u00e7o, para o primeiro m\u00e9todo, e \n\n0,41 mm dia-1 em junho a 0,55 mm dia-1 em abril, para o segundo m\u00e9todo citado. J\u00e1 o m\u00e9todo de \n\nMakkink apresentou comportamento diferente, subestimando a ETo em todos os meses do ano, \n\ncom varia\u00e7\u00e3o de 0,52 mm dia-1 em julho a 1,13 mm dia-1 em dezembro. \n\n\n\n77 \n\nFigura 4.2 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o. \n\nO comportamento dos m\u00e9todos de Jensen-Haise e Makkink est\u00e1 de acordo com os resultados \n\nobtidos por Fernandes (2006), que encontrou para o m\u00e9todo de Jensen-Haise tend\u00eancias a \n\nsuperestimativa com valores entre 0,94 a 2,21 mm dia-1 e para o m\u00e9todo de Makkink, tend\u00eancias a \n\nsubestimativa em todos os meses do ano, com valores entre 0,20 a 1,04 mm dia-1.  \n\nVescove &amp; Turco (2005), em estudo realizado em Araraquara-SP, tamb\u00e9m constataram \n\ntend\u00eancia de subestimativa do m\u00e9todo de Makkink e superestimativa do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o \n\nSolar. \n\nNa Tabela 4.4 s\u00e3o mostrados os \u00edndices estat\u00edsticos e erros provenientes das correla\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas com os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o. Observa-se que o m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar foi \n\no que apresentou melhor correla\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56, resultando em \n\ncoeficientes de determina\u00e7\u00e3o de 0,942, na escala di\u00e1ria, a 0,971, na escala mensal. Em todas as \n\nescalas de tempo, o desempenho deste m\u00e9todo foi classificado como \u201c\u00d3timo\u201d. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nE\nT\n\no \n(m\n\nm\n d\n\nia\n-1\n\n) \n\nM\u00eas \n\nPenman-Monteith (1998) Jensen-Haise (1963) Makkink (1957) Radia\u00e7\u00e3o Solar (1977)\n\n\n\n78 \n\nTabela 4.4 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar e \n\no m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, decendial, quinzenal \n\ne mensal.  \n\nM\u00e9todo \nEscala \n(dias)\n\n\u00cdndices Erros N\u00b0 de \ndados \n\nr R2 d c Desempenho RMSE MBE EPE CRM \n\nRadia\u00e7\u00e3o \nSolar  \n\n1 0,970 0,942 0,929 0,90 \u00d3timo 0,584 0,483 0,584 -0,123 1730 \n\n5 0,976 0,952 0,912 0,89 \u00d3timo 0,536 0,488 0,536 -0,124 361 \n\n10 0,980 0,960 0,905 0,89 \u00d3timo 0,518 0,486 0,520 -0,123 183 \n\n15 0,981 0,963 0,903 0,89 \u00d3timo 0,514 0,485 0,516 -0,123 124 \n\n30 0,986 0,971 0,897 0,88 \u00d3timo 0,507 0,486 0,511 -0,124 64 \n\nMakkink \n\n1 0,966 0,933 0,791 0,76 Muito Bom 0,890 -0,831 0,890 0,211 1730 \n\n5 0,970 0,941 0,717 0,70 Bom 0,884 -0,832 0,885 0,211 361 \n\n10 0,973 0,948 0,688 0,67 Bom 0,880 -0,830 0,883 0,211 183 \n\n15 0,976 0,952 0,681 0,66 Bom 0,878 -0,829 0,881 0,211 124 \n\n30 0,981 0,963 0,667 0,65 Mediano 0,867 -0,821 0,874 0,210 64 \n\nJensen-\nHaise \n\n1 0,972 0,945 0,756 0,73 Bom 1,277 1,189 1,278 -0,302 1730 \n\n5 0,975 0,950 0,684 0,67 Bom 1,247 1,201 1,248 -0,304 361 \n\n10 0,977 0,954 0,658 0,64 Mediano 1,235 1,198 1,238 -0,304 183 \n\n15 0,978 0,957 0,654 0,64 Mediano 1,225 1,192 1,230 -0,304 124 \n\n30 0,982 0,963 0,637 0,62 Mediano 1,218 1,190 1,228 -0,304 64 \n\nO m\u00e9todo de Makkink apresentou boa correla\u00e7\u00e3o com o m\u00e9todo padr\u00e3o, com coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o variando de 0,933 a 0,963. O desempenho foi classificado como \u201cMuito bom\u201d na \n\nescala di\u00e1ria, \u201cBom\u201d nas escalas pentada, decendial e quinzenal e \u201cMediano\u201d na escala mensal.  \n\nAs estimativas da equa\u00e7\u00e3o de Jensen-Haise tamb\u00e9m resultaram em bons coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, variando de 0,945 na escala di\u00e1ria a 0,963 na escala mensal. O desempenho desta \n\nequa\u00e7\u00e3o foi classificado como \u201cBom\u201d nas escalas di\u00e1ria e pentada e \u201cMediano\u201d nas demais \n\nescalas. \n\nComo se observa nos dados da Tabela 4.4, houve um decr\u00e9scimo do desempenho das \n\nequa\u00e7\u00f5es de Jensen-Haise e Makkink. Este comportamento n\u00e3o era esperado, visto que a \n\ntend\u00eancia \u00e9 que o desempenho melhore com o aumento da escala de tempo. Entretanto, pode-se \n\natribuir este decr\u00e9scimo no desempenho destes m\u00e9todos ao grande afastamento de seus valores em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo padr\u00e3o.  \n\nOs erros encontrados para os m\u00e9todos de Jensen-Haise e Makkink, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo \n\npadr\u00e3o, demonstram o grande afastamento de seus dados. O m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar foi o que \n\napresentou menor diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo padr\u00e3o, resultando em menores erros.  \n\n\n\n79 \n\nFernandes (2006) encontrou erros nas estimativas da equa\u00e7\u00e3o de Makkink de 14,8 a 23,4% \n\ne, para a equa\u00e7\u00e3o de Jensen-Haise, erros de 33,3 a 47,2%.  Assim como os erros resultantes das \n\nan\u00e1lises realizadas neste trabalho, os erros encontrados pelo referido autor foram tamb\u00e9m foram \n\naltos para os dois m\u00e9todos citados \n\n4.3.1.3-M\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica \n\nA figura 4.3 ilustra os resultados dos m\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica. Como se \n\nobserva, as curvas que representam os m\u00e9todos de Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994) e Oliveira et al. \n\n(2007) apresentaram comportamento similar ao de Penman-Monteith FAO-56, com valores \n\nm\u00ednimos da ETo correspondente ao per\u00edodo do meio do ano.  \n\nO m\u00e9todo de Oliveira et al. (2007) subestimou a ETo em todos os meses do ano, com \n\nvalores variando de 0,92 a 1,52 mm dia-1. O menor valor da ETo foi registrado no m\u00eas de junho, \n\ncom valor m\u00e9dio igual a 1,71 mm dia-1. \n\nCom comportamento contr\u00e1rio ao observado anteriormente, o m\u00e9todo de Ara\u00fajo Filho &amp; \n\nCirilo (1997), com exce\u00e7\u00e3o do m\u00eas novembro, superestimou a ETo em todos os meses do ano, \n\ncom valores de 0,05 a 0,91 mm dia-1. \n\nFigura 4.3 \u2013 M\u00e9dias mensais da ETo obtida atrav\u00e9s de m\u00e9todos baseados em modelagem \n\nestat\u00edstica. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nE\nT\n\no \n(m\n\nm\n d\n\nia\n-1\n\n) \n\nM\u00eas \n\nPenman-Monteith (1998) Oliverira et al.(2007) Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994)\n\n\n\n80 \n\nMesmo apresentando tend\u00eancias similares ao m\u00e9todo padr\u00e3o, os m\u00e9todos baseados em \n\nmodelagem estat\u00edstica n\u00e3o se ajustaram perfeitamente. Como se observa na figura 4.3, a diferen\u00e7a \n\nentre os valores estimados e o padr\u00e3o variou, refletindo diretamente no desempenho e na precis\u00e3o \n\ndestes m\u00e9todos, principalmente no m\u00e9todo de Ara\u00fajo Filho &amp; Cirilo (1994), como demonstram os \n\nresultados da an\u00e1lise estat\u00edstica (Tabela 4.5).  \n\nO m\u00e9todo de Oliveira et al. (2007) apresentou bons coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, variando \n\nde 0,876 a 0,886. Entretanto, o desempenho n\u00e3o foi satisfat\u00f3rio em nenhuma escala de tempo, \n\nsendo classificado como \u201cSofr\u00edvel\u201d nas escalas di\u00e1ria, pentada e decendial, e \u201cMau\u201d nas demais \n\nescalas. Estes resultados mostram que o grau de dispers\u00e3o entre os dados n\u00e3o foi grande, \n\nentretanto, o afastamento entre eles foi significativo, o que refletiu diretamente no desempenho.  \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre Penman-Monteith FAO-56 e o m\u00e9todo de Ara\u00fajo Filho e Cirilo (1994) \n\nresultou em baixo coeficiente de correla\u00e7\u00e3o, igual a 0,50, e desempenho classificado como \n\n\u201cSofr\u00edvel\u201d. Estes resultados indicam que tanto a dispers\u00e3o quando o afastamentos entre os dados \n\nfoi relevante. \n\nTabela 4.5 - An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos baseados em modelagem \n\nestat\u00edstica e o m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, \n\ndecendial, quinzenal e mensal.  \n\nM\u00e9todo \nEscala \n(dias)\n\n\u00cdndices Erros (mm dia-1) N\u00b0 de \ndados\n\nr R2 d c Desempenho RMSE MBE EPE CRM \n\nOliveira et \nal. (2007) \n\n1 0,941 0,886 0,632 0,59 Sofr\u00edvel 1,304 -1,241 1,305 0,315 1597 \n\n5 0,936 0,876 0,559 0,52 Sofr\u00edvel 1,288 -1,240 1,290 0,312 330 \n\n10 0,940 0,883 0,539 0,51 Sofr\u00edvel 1,278 -1,236 1,282 0,311 113 \n\n15 0,941 0,886 0,533 0,50 Mau 1,275 -1,235 1,280 0,311 113 \n\n30 0,937 0,878 0,513 0,48 Mau 1,270 -1,231 1,281 0,310 57 \n\nAra\u00fajo F. \n&amp; Cirilo \n(1994) \n\n30 0,707 0,499 0,779 0,55 Sofr\u00edvel 0,666 0,345 0,671 -0,087 63 \n\n\n\n81 \n\n4.3.1.4- Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre os m\u00e9todos indiretos \n\nAnalisando de maneira geral os m\u00e9todos baseados na temperatura observa-se que todos \n\nforam obtidos atrav\u00e9s de regress\u00f5es lineares e n\u00e3o-lineares, a partir de dados experimentais \n\nresultantes da aplica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, como \u00e9 o caso das equa\u00e7\u00f5es de Thornthwaite, \n\nThornthwaite modificada e Camargo, sendo esta \u00faltima derivada do m\u00e9todo original de \n\nThornthwaite ; a partir de dados lisim\u00e9tricos, como \u00e9 o caso da equa\u00e7\u00e3o de Hargreaves &amp; Samani; \n\ne a partir de dados de temperatura e percentagem de horas do fotoper\u00edodo anual, como \u00e9 o caso da \n\nequa\u00e7\u00e3o de Blaney-Criddle.  \n\nOs resultados encontrados da aplica\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos foram reflexo das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas em que estas equa\u00e7\u00f5es foram desenvolvidas. Da\u00ed se justifica os bons resultados obtidos \n\npelos m\u00e9todos de Hargreaves &amp; Samani e Blaney-Criddle. J\u00e1 os m\u00e9todos de Camargo, \n\nThornthwaite e Thornthwaite modificado n\u00e3o apresentaram resultados t\u00e3o expressivos quanto \n\nestes. \n\nSabe-se que o m\u00e9todo original de Thornthwaite n\u00e3o estima satisfatoriamente a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o por n\u00e3o considerar o termo aerodin\u00e2mico ou contribui\u00e7\u00e3o da energia latente e \n\nseu resultado pode ter sido reflexo da aus\u00eancia deste termo em sua formula\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados obtidos pelo m\u00e9todo de Camargo foram melhores que os obtidos pelo m\u00e9todo \n\noriginal de Thornthwaite e pelo m\u00e9todo modificado. Embora sua equa\u00e7\u00e3o seja derivada da \n\nformula\u00e7\u00e3o de Thornthwaite, os resultados foram satisfat\u00f3rios, salvo os obtidos na escala de \n\ntempo di\u00e1ria. \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva pode-se perceber, atrav\u00e9s das an\u00e1lises estat\u00edsticas, \n\nque esta formula\u00e7\u00e3o modificada pode representar bem o termo aerodin\u00e2mico, resultando em \n\nestimativas mais confi\u00e1veis. \n\nQuanto aos m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar, que tamb\u00e9m foram obtidos atrav\u00e9s de \n\nregress\u00f5es para condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas espec\u00edficas, observou-se que os melhores resultados foram \n\nobtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar, seguido dos m\u00e9todos de Makkink e Jensen-Haise.  \n\nEmbora tenha sido desenvolvido em regi\u00e3o de clima semi-\u00e1rido, o m\u00e9todo de Jensen-Haise \n\napresentou desempenho satisfat\u00f3rio apenas nas escalas de 1 e 5 dias, contrariando a tend\u00eancia \n\nobservada nos m\u00e9todos baseados na temperatura, que melhoraram de desempenho com o aumento \n\nda escala de tempo. O mesmo comportamento foi observado no m\u00e9todo de Makkink, que \n\n\n\n82 \n\napresentou bom desempenho nas escalas de 1  a 15 dias e na escala de 30 dias teve decr\u00e9scimo do \n\ndesempenho \n\nO m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o solar apresentou \u00f3timo desempenho em todas as escalas de tempo. \n\nComo se sabe, este m\u00e9todo \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Jensen-Haise e as altera\u00e7\u00f5es em sua \n\nformula\u00e7\u00e3o podem ter contribu\u00eddo para seu melhor desempenho.  \n\nH\u00e1 de se considerar tamb\u00e9m que nas formula\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos de Jensen-Haise e da \n\nRadia\u00e7\u00e3o solar utiliza-se a radia\u00e7\u00e3o solar incidente e na formula\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Makkink \n\nutiliza-se a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre. Na formula\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconsiderado um fator de pondera\u00e7\u00e3o, determinado em fun\u00e7\u00e3o da velocidade do vento e umidade \n\nrelativa do ar. \n\nEssas varia\u00e7\u00f5es ou diferentes formula\u00e7\u00f5es implicam em resultados diferentes. Talvez os \n\nbons resultados dos m\u00e9todos da Radia\u00e7\u00e3o Solar e de Makkink sejam devidos \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do fator \n\nde pondera\u00e7\u00e3o, que considera outras vari\u00e1veis al\u00e9m da radia\u00e7\u00e3o e da temperatura.  \n\nQuanto aos m\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica observou-se que nenhum deles \n\napresentou resultados satisfat\u00f3rios.  \n\nO m\u00e9todo de Ara\u00fajo-Filho &amp; Cirilo (1994) foi obtido atrav\u00e9s de correla\u00e7\u00f5es em que se \n\nconsidera dados de umidade relativa, precipita\u00e7\u00e3o e de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. As vari\u00e1veis \n\nconsideradas em sua formula\u00e7\u00e3o podem n\u00e3o ser adequadas para a \u00e1rea de estudo deste trabalho, \n\nn\u00e3o estimando satisfatoriamente a evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nO m\u00e9todo de Oliveira et al.(2007) correlaciona dados de temperatura, umidade relativa, \n\nvelocidade do vento e radia\u00e7\u00e3o solar. Embora seja teoricamente mais completo que o m\u00e9todo \n\nanterior, seus resultados tamb\u00e9m n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios.  \n\nO comportamento destes m\u00e9todos pode ser atribu\u00eddo ao per\u00edodo de dados considerado nas \n\nan\u00e1lises, \u00e0s vari\u00e1veis que entram no c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nAs an\u00e1lises do m\u00e9todos indiretos mostraram que estes foram concebidos para condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas espec\u00edficas, utilizando per\u00edodos de dados distintos em suas calibra\u00e7\u00f5es. Procura-se, ao \n\nutiliz\u00e1-los, estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o de maneira satisfat\u00f3ria sem considerar estas varia\u00e7\u00f5es e \n\nsem calibra\u00e7\u00f5es locais.  \n\nAssim, o ideal seria que se utilizasse a metodologia adotada para formula\u00e7\u00e3o de cada \n\nm\u00e9todo ao inv\u00e9s de sua formula\u00e7\u00e3o pronta, o que possibilitaria a calibra\u00e7\u00e3o local de cada equa\u00e7\u00e3o \n\ne a obten\u00e7\u00e3o de melhores resultados. \n\n\n\n83 \n\n4.3.2- Etapa 2: Constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro de drenagem\n\n4.3.2.1-Do processo construtivo \n\nConforme metodologia adotada para constru\u00e7\u00e3o do lis\u00edmetro, para cada camada de solo \n\nadicionada ao reservat\u00f3rio, foram totalizados o volume de solo, o peso, o volume de \u00e1gua \n\nadicionado para satura\u00e7\u00e3o e coletadas amostras de solo para determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsicos. \n\nA partir destes dados, foram calculadas a densidade do solo e a porosidade do solo (Tabela 4.6). \n\nPara o c\u00e1lculo da porosidade do solo a densidade de part\u00edculas utilizada foi igual a 2,65 g cm-3. \n\nTabela 4.6 \u2013 Volume, peso, densidade do solo e porosidade total do solo das camadas do \n\nlis\u00edmetro de drenagem \n\nCamada\nVolume Peso \n\nDensidade \ndo solo* \n\nPorosidade\n\n (cm3)  (g) (g cm-3)  (%) \n0-10 149.573,844 205.066,390 1,326 0,500 \n\n10-20 137.500,867 187.510,120 1,281 0,517 \n20-30 132.483,155 211.907,240 1,519 0,427 \n30-40 128.721,523 173.927,140 1,290 0,513 \n40-50 117.864,702 170.302,900 1,399 0,472 \n50-60 107.444,956 158.101,360 1,434 0,459 \n60-70 55.610,117 86.010,350 1,529 0,423 \n\n*Densidade Global corrigida para o peso seco. \n\n4.3.2.2-Dos componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nOs componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico para o per\u00edodo de 28/12/08 a 30/04/09 est\u00e3o \n\nrepresentados nas figuras 4.4, 4.5, 4.6, 4.7 e 4.8. Como se observa na figura 4.4, a precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorreu durante o in\u00edcio, meio e final do per\u00edodo, correspondendo a 58 dias de chuva num total de \n\n144 dias analisados. Os maiores eventos foram marcados por precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de 45,70; 70,86 \n\ne 76,90 mm, e o valor total para todo o per\u00edodo foi de 500,1 mm. \n\n\n\nFigura 4.4 \u2013 Valores di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o (P) durante o \n\nDe acordo com o princ\u00edpio de funcionamento do lis\u00edm\n\nabastecimento realimenta o sistema apenas quando h\u00e1\n\nEste rebaixamento ocorrer\u00e1 sempre que houver demand\n\npela demanda h\u00eddrica da cultura. Desta forma, haver\n\ndo solo, caracterizando a evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00e2mina equivalente\n\nabastecimento, apresentou maiores \n\nse que praticamente n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do \n\na estes a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel aumentou gradualmente\n\nfigura 4.5. Este comportamento se deve \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o da umid\n\npassa a ser influenciada principalmente por este \n\nValores di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o (P) durante o per\u00edodo de \n\nDe acordo com o princ\u00edpio de funcionamento do lis\u00edmetro instalado, o reservat\u00f3rio de \n\nabastecimento realimenta o sistema apenas quando h\u00e1 o rebaixamento do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nEste rebaixamento ocorrer\u00e1 sempre que houver demanda, seja pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo ou \n\npela demanda h\u00eddrica da cultura. Desta forma, haver\u00e1 o movimento ascendente da \u00e1gua no perfil \n\ndo solo, caracterizando a evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00e2mina equivalente (?L), que representa a varia\u00e7\u00e3o de leitura do reservat\u00f3\n\nmaiores varia\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos secos. Nos per\u00edodos chuvosos\n\nse que praticamente n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do reservat\u00f3rio, sendo que \n\na varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel aumentou gradualmente, como se observa nos per\u00edodos 1, 2, 3 e 4 da \n\nEste comportamento se deve \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o da umidade do solo e a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npassa a ser influenciada principalmente por este termo.  \n\n84 \n\nper\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09. \n\netro instalado, o reservat\u00f3rio de \n\n o rebaixamento do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nseja pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo ou \n\n\u00e1 o movimento ascendente da \u00e1gua no perfil \n\n, que representa a varia\u00e7\u00e3o de leitura do reservat\u00f3rio de \n\nper\u00edodos chuvosos, observa-\n\n, sendo que nos dias subseq\u00fcentes \n\n, como se observa nos per\u00edodos 1, 2, 3 e 4 da \n\nade do solo e a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n\n\nFigura 4.5 \u2013 Valores di\u00e1rios de l\n\nOs valores do armazenamento de \u00e1gua no solo foram o\n\nconte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua fornecidos pelos senso\n\nconstante diel\u00e9trica. A \u00e1gua \u00e9 o principal agente que afet\n\nsecundariamente, fatores como a textura, densidade \n\nPara programa\u00e7\u00e3o dos sensores s\u00e3o sugeridas pelo fa\n\nconte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua no solo, sendo esta fu\n\npropriedade n\u00e3o determinada neste trabalho. Inicial\n\nvolum\u00e9trico paras as tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es propostas, estab\n\nel\u00e9tricas: ? 1.0; 1.8; e 3.0 dS\n\nfoi a estabelecida para condutividade el\u00e9trica igua\n\nvalores encontrados apresentara\n\nem valores do conte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua maior qu\n\nconter no solo, dada sua porosidade. \n\nn\u00e3o se aplicam ao solo estudado sendo, portanto, necess\u00e1ria a calibra\n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do solo em quest\u00e3o.\n\n1 \n\ndi\u00e1rios de l\u00e2mina equivalente (?L) durante o per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\nOs valores do armazenamento de \u00e1gua no solo foram obtidos por meio dos dados do \n\nconte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua fornecidos pelos sensores instalados, cuja resposta depende da \n\nte diel\u00e9trica. A \u00e1gua \u00e9 o principal agente que afeta a constante diel\u00e9trica e, \n\nsecundariamente, fatores como a textura, densidade e teor de sais sol\u00faveis (Pereira \n\nPara programa\u00e7\u00e3o dos sensores s\u00e3o sugeridas pelo fabricante tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es, qu\n\nconte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua no solo, sendo esta fun\u00e7\u00e3o da condutividade el\u00e9trica do solo, \n\npropriedade n\u00e3o determinada neste trabalho. Inicialmente fez-se o c\u00e1lculo do conte\u00fado \n\nvolum\u00e9trico paras as tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es propostas, estabelecidas para as seguintes condutividades \n\n 1.0; 1.8; e 3.0 dS m-1. Das equa\u00e7\u00f5es propostas a que apresentou valores m\n\nfoi a estabelecida para condutividade el\u00e9trica igual a 3.0 dS m-1. Entretanto, observou\n\ntrados apresentaram magnitude al\u00e9m do esperado, resultando em alguns momentos \n\nem valores do conte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua maior que o volume m\u00e1ximo de \u00e1gua que pode \n\nconter no solo, dada sua porosidade. Este comportamento demonstra que as equa\u00e7\u00f5es propos\n\nsolo estudado sendo, portanto, necess\u00e1ria a calibra\n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do solo em quest\u00e3o.\n\n2 3\n\n85 \n\nper\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\nbtidos por meio dos dados do \n\nres instalados, cuja resposta depende da \n\na a constante diel\u00e9trica e, \n\ne teor de sais sol\u00faveis (Pereira et al., 2006).  \n\nbricante tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es, que fornecem o \n\nn\u00e7\u00e3o da condutividade el\u00e9trica do solo, \n\nse o c\u00e1lculo do conte\u00fado \n\ns seguintes condutividades \n\n. Das equa\u00e7\u00f5es propostas a que apresentou valores mais coerentes \n\n. Entretanto, observou-se que os \n\n\u00e9m do esperado, resultando em alguns momentos \n\no volume m\u00e1ximo de \u00e1gua que pode \n\nEste comportamento demonstra que as equa\u00e7\u00f5es propostas \n\nsolo estudado sendo, portanto, necess\u00e1ria a calibra\u00e7\u00e3o dos sensores para as \n\n4 \n\n\n\nA an\u00e1lise da figura 4.6\n\nsolo, considerando o perfil do solo de 0 a 50 cm, s\n\npluviom\u00e9trica, ou seja, nos per\u00edodos chuvosos houve\n\ncaracterizando entrada de \u00e1gua no volume de control\n\nobservam-se registros de varia\u00e7\u00f5es negativas\n\nFigura 4.6 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\nQuanto ao termo da drenagem, observa\n\nhouve ocorr\u00eancia de drenagem em tr\u00eas momentos, send\n\nchuvosos. Entretanto, nota-\n\nos dias 26/01/09 e 02/02/09.\n\n4.6 permite verificar que as varia\u00e7\u00f5es no armazenamento\n\nsolo, considerando o perfil do solo de 0 a 50 cm, seguiram as varia\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica, ou seja, nos per\u00edodos chuvosos houve varia\u00e7\u00f5es positivas da umidade, \n\ncaracterizando entrada de \u00e1gua no volume de controle estudado. J\u00e1 nos per\u00edodos mais secos, \n\nse registros de varia\u00e7\u00f5es negativas indicando perda de \u00e1gua. \n\ndi\u00e1ria do armazenamento de \u00e1gua no solo durante o \n\n30/04/09. \n\nQuanto ao termo da drenagem, observa-se na figura 4.7 que, de todo o per\u00edodo estudado, \n\nhouve ocorr\u00eancia de drenagem em tr\u00eas momentos, sendo estes correspondentes aos per\u00edodos \n\n-se que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi v\u00e1lida para a precipita\n\nos dias 26/01/09 e 02/02/09.\n\n86 \n\npermite verificar que as varia\u00e7\u00f5es no armazenamento de \u00e1gua no \n\neguiram as varia\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o \n\n varia\u00e7\u00f5es positivas da umidade, \n\ne estudado. J\u00e1 nos per\u00edodos mais secos, \n\ndo armazenamento de \u00e1gua no solo durante o per\u00edodo de 08/12/08 a \n\nque, de todo o per\u00edodo estudado, \n\no estes correspondentes aos per\u00edodos \n\nse que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi v\u00e1lida para a precipita\u00e7\u00e3o que ocorreu ente \n\n\n\nFigura 4.7 \u2013 Valores di\u00e1rios do volume de \u00e1gua drenado durante o\n\nPara melhor avaliar a drenagem \n\nvalores est\u00e3o representados na \n\nreferem-se aos dias consecutivos com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3\n\n27 dias para os per\u00edodos 1, 2, 3, \n\nhouve ocorr\u00eancia de drenagem apenas nos p\n\nValores di\u00e1rios do volume de \u00e1gua drenado durante o per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\na drenagem foi feita a rela\u00e7\u00e3o entre este termo\n\nvalores est\u00e3o representados na figura 4.5. Os per\u00edodos selecionados, n\n\naos dias consecutivos com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, correspondendo a  8, 7, 8, 23 e \n\n7 dias para os per\u00edodos 1, 2, 3, 4 e 5, respectivamente. Observa-se atrav\u00e9s da \n\nhouve ocorr\u00eancia de drenagem apenas nos per\u00edodos 1, 4 e 5.  \n\n87 \n\nper\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09.\n\ntermo e a precipita\u00e7\u00e3o, cujos \n\n. Os per\u00edodos selecionados, num total de cinco,     \n\no, correspondendo a  8, 7, 8, 23 e \n\nse atrav\u00e9s da figura 4.8 que \n\n\n\n88 \n\nFigura 4.8 \u2013 Per\u00edodos com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem \n\nAlgumas incertezas podem ser consideradas na an\u00e1lise da drenagem: a primeira reside no \n\nfato de que nos per\u00edodos chuvosos pode ter havido o transbordamento da \u00e1gua acima da superf\u00edcie \n\ndo solo, principalmente na ocorr\u00eancia de chuvas intensas; e a segunda se refere \u00e0 b\u00f3ia pertencente \n\nao sistema de regulagem do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Esta b\u00f3ia tende a desregular com o tempo, \n\nfazendo com que o n\u00edvel da \u00e1gua dentro da caixa diminua, gerando uma diferen\u00e7a de n\u00edvel entre a \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua e a sa\u00edda do extravasor. Estima-se que para uma diferen\u00e7a entre estes de 10 \n\nmm, o volume de \u00e1gua acumulado que deixa de ser computado no volume drenado \u00e9 da ordem de \n\n0,30 mm.  \n\nA efici\u00eancia da drenagem tamb\u00e9m \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da intensidade da precipita\u00e7\u00e3o e da umidade \n\natual do solo, ou umidade antecedente ao evento chuvoso. No caso de eventos com elevada \n\nintensidade de precipita\u00e7\u00e3o pode haver escoamento superficial, a depender das condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade de solo, sem que o mesmo, neste caso, seja contabilizado no balan\u00e7o h\u00eddrico.  \n\nMachado (1996) estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o linear entre o volume precipitado e o drenado \n\nencontrando um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o igual a 97% ao n\u00edvel de 1% de probabilidade. Neste \n\n0,38 0,00 0,00\n\n4,13\n\n1,19\n\n29,98\n8,89\n\n81,54\n\n191,76\n175,51\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n4000\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1 2 3 4 5\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\na \n\n(m\nm\n\n)\n\nD\nre\n\nn\nag\n\nem\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nPer\u00edodos\n\nDrenagem Precipita\u00e7\u00e3o acumulada\n\n\n\ntrabalho, a partir dos dados mostrados na \n\nAs causas da falta de linearidade entre os mesmos e\n\nintensidade de precipita\u00e7\u00e3o, da caracter\u00edstica do s\n\nPara avalia\u00e7\u00e3o do termo relativo \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3\n\ntodos os termos j\u00e1 analisados. A an\u00e1lise da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o apresentou valores negativos\n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico. Este comportamento \u00e9 devido \u00e0 supe\n\nde \u00e1gua no solo e \u00e0s incertezas associadas \u00e0 drenag\n\nNos per\u00edodos com ocorr\u00eancia de preci\n\nmaior relev\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\n\ndo solo e a drenagem. \u00c0 medida que o solo drena o e\n\nda umidade do solo vai diminuindo, a varia\u00e7\u00e3o de umidade pa\n\nFigura 4.9 \u2013 Valores di\u00e1rios d\n\ntrabalho, a partir dos dados mostrados na figura 4.8 n\u00e3o foi poss\u00edvel correlacionar os dois eventos. \n\nAs causas da falta de linearidade entre os mesmos est\u00e3o associadas \u00e0 umidade do solo, \u00e0 \n\nintensidade de precipita\u00e7\u00e3o, da caracter\u00edstica do solo estudado, dentre outros.\n\nPara avalia\u00e7\u00e3o do termo relativo \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o foi considerado o comportamento de \n\ntodos os termos j\u00e1 analisados. A an\u00e1lise da figura 4.9 permite verificar que em alguns dias a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o apresentou valores negativos, o que demonstra inconsist\u00eancia no fechamento do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico. Este comportamento \u00e9 devido \u00e0 superestimativa dos valores do armazenamento \n\nde \u00e1gua no solo e \u00e0s incertezas associadas \u00e0 drenagem, citadas anteriormente.\n\nNos per\u00edodos com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es e nos dias subseq\u00fcentes a estes, os termos\n\nmaior relev\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o s\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o de umidade \n\ndo solo e a drenagem. \u00c0 medida que o solo drena o excesso de \u00e1gua e o processo de redistribui\u00e7\u00e3o \n\nde do solo vai diminuindo, a varia\u00e7\u00e3o de umidade passa a ter menos relev\u00e2ncia.\n\nValores di\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de \n\no per\u00edodo de 08/12/08 a 30/04/09. \n\n89 \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel correlacionar os dois eventos. \n\nst\u00e3o associadas \u00e0 umidade do solo, \u00e0 \n\nlo estudado, dentre outros.\n\nconsiderado o comportamento de \n\npermite verificar que em alguns dias a \n\n, o que demonstra inconsist\u00eancia no fechamento do \n\nrestimativa dos valores do armazenamento \n\nem, citadas anteriormente.\n\npita\u00e7\u00f5es e nos dias subseq\u00fcentes a estes, os termos de \n\n\u00e3o s\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o de umidade \n\nxcesso de \u00e1gua e o processo de redistribui\u00e7\u00e3o \n\nssa a ter menos relev\u00e2ncia.\n\na evapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de drenagem durante \n\n\n\n90 \n\nDiferentemente dos resultados encontrados neste trabalho Lima et al. (2006), em estudo \n\nrealizado com balan\u00e7o h\u00eddrico no solo cultivado com feij\u00e3o Caupi no munic\u00edpio de Areia estado \n\nda Para\u00edba, observaram que os maiores valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o ocorreram nos per\u00edodos de \n\nmaior precipita\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando que n\u00e3o h\u00e1 precipita\u00e7\u00e3o, drenagem e que a varia\u00e7\u00e3o de armazenamento da \n\n\u00e1gua do solo \u00e9 pequena, a l\u00e2mina equivalente passa a ser o termo mais importante no c\u00e1lculo da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. Para exemplificar este comportamento foram selecionados dois per\u00edodos, onde \n\npara cada um \u00e9 mostrada a l\u00e2mina equivalente, a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento da \u00e1gua no solo e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de drenagem (figuras 4.10 e 4.11).  \n\nFigura 4.10 \u2013 Per\u00edodo 1: An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de armazenamento da \u00e1gua no solo (?A); \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida pelo lis\u00edmetro de drenagem (ETo(Lisd)); e l\u00e2mina equivalente (?L) para \n\nper\u00edodo sem ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem. \n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n0\n4/\n\n01\n/0\n\n9\n\n0\n5/\n\n01\n/0\n\n9\n\n0\n6/\n\n01\n/0\n\n9\n\n0\n7/\n\n01\n/0\n\n9\n\n0\n8/\n\n01\n/0\n\n9\n\n0\n9/\n\n01\n/0\n\n9\n\n1\n0/\n\n01\n/0\n\n9\n\n11\n/0\n\n1\n/0\n\n9\n\n1\n2/\n\n01\n/0\n\n9\n\n1\n3/\n\n01\n/0\n\n9\n\n1\n4/\n\n01\n/0\n\n9\n\n1\n5/\n\n01\n/0\n\n9\n\nT\ner\n\nm\no\n\ns \ndo\n\n b\nal\n\nan\n\u00e7o\n\n h\n\u00edd\n\nri\nco\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nTempo (dias)\n\n?L ETo (Lisd) ?A\n\n\n\n91 \n\nFigura 4.11 \u2013 Per\u00edodo 2: An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de armazenamento da \u00e1gua no solo (?A); \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o obtida pelo lis\u00edmetro de drenagem (ETo(Lisd)); e l\u00e2mina equivalente (?L) para \n\nper\u00edodo sem ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem. \n\nA partir da an\u00e1lise das figuras 4.10 e 4.11, fica evidente que o termo que teve maior \n\nrelev\u00e2ncia no c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o foi a l\u00e2mina equivalente, em ambos os per\u00edodos \n\nestudados. Vale lembrar que no c\u00e1lculo da ETo(Lisd) (equa\u00e7\u00e3o 3.10) varia\u00e7\u00f5es negativas indicam \n\nperda de \u00e1gua do sistema sendo, portanto, favor\u00e1vel \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o. Como exemplo de \n\nc\u00e1lculo, cita-se no per\u00edodo 1 o dia 04/01/09 com l\u00e2mina equivalente igual a 3,03 mm, varia\u00e7\u00e3o do \n\narmazenamento igual a -2,27 mm, resultando em 5,30 mm de evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.2.3-Do c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nOs valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o foram obtidos no per\u00edodo de dezembro de 2008 a abril de \n\n2009 na escala di\u00e1ria e posteriormente processados em termos decendiais e quinzenais.  \n\nOs dados di\u00e1rios obtidos atrav\u00e9s do lis\u00edmetro (ETo(Lis)) e estimados pelo m\u00e9todo de Penman-\n\nMonteith (ETo(PM-56)) s\u00e3o mostrados na figura 4.12. Como se observa, o comportamento da \n\nETo(Lisd) \u00e9 melhor, se comparado \u00e0 ETo(PM-56), nos per\u00edodos mais secos, o que j\u00e1 era esperado, \n\nvisto que nestes per\u00edodos a varia\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00e1gua no solo \u00e9 pequena, a precipita\u00e7\u00e3o \n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n29\n/0\n\n3\n/0\n\n9\n\n30\n/0\n\n3\n/0\n\n9\n\n31\n/0\n\n3\n/0\n\n9\n\n01\n/0\n\n4\n/0\n\n9\n\n02\n/0\n\n4\n/0\n\n9\n\n03\n/0\n\n4\n/0\n\n9\n\nT\ner\n\nm\no\n\ns \nd\n\no \nba\n\nla\nn\n\n\u00e7o\n h\n\n\u00edd\nri\n\nco\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nTempo (dias)\n\n?L ETo (Lisd) ?A\n\n\n\n92 \n\ne a drenagem s\u00e3o nulas e a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada principalmente pela l\u00e2mina \n\nequivalente. \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es a estimativa da ETo(Lisd) se torna mais precisa, pois os termos do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico de maiores incertezas neste trabalho s\u00e3o justamente a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento e a \n\ndrenagem. Este comportamento foi evidenciado anteriormente, na discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia \n\nda varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina equivalente no c\u00e1lculo da ETo\n\nFigura 4.12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo di\u00e1ria. \n\nOs dados di\u00e1rios processados em termos decendiais e quinzenais est\u00e3o representados nas \n\nfiguras 4.13 e 4.14, respectivamente, onde s\u00e3o mostrados os valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o obtidos \n\natrav\u00e9s do lis\u00edmetro de drenagem e estimados pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56. Nestas \n\nan\u00e1lises foram retirados os dados de evapotranspira\u00e7\u00e3o que apresentaram valores negativos. \n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\n140,0\n\n160,0\n-80,0\n\n-60,0\n\n-40,0\n\n-20,0\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n0\n8\n\n/1\n2\n\n/0\n8\n\n1\n5\n\n/1\n2\n\n/0\n8\n\n2\n2\n\n/1\n2\n\n/0\n8\n\n2\n9\n\n/1\n2\n\n/0\n8\n\n0\n5\n\n/0\n1\n\n/0\n9\n\n1\n2\n\n/0\n1\n\n/0\n9\n\n1\n9\n\n/0\n1\n\n/0\n9\n\n2\n6\n\n/0\n1\n\n/0\n9\n\n0\n2\n\n/0\n2\n\n/0\n9\n\n0\n9\n\n/0\n2\n\n/0\n9\n\n1\n6\n\n/0\n2\n\n/0\n9\n\n2\n3\n\n/0\n2\n\n/0\n9\n\n0\n2\n\n/0\n3\n\n/0\n9\n\n0\n9\n\n/0\n3\n\n/0\n9\n\n1\n6\n\n/0\n3\n\n/0\n9\n\n2\n3\n\n/0\n3\n\n/0\n9\n\n3\n0\n\n/0\n3\n\n/0\n9\n\n0\n6\n\n/0\n4\n\n/0\n9\n\n1\n3\n\n/0\n4\n\n/0\n9\n\n2\n0\n\n/0\n4\n\n/0\n9\n\n2\n7\n\n/0\n4\n\n/0\n9\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nE\nv\n\nap\no\n\ntr\nan\n\nsp\nir\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nTempo (dias)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm) Lis\u00edmetro de drenagem Penman-Monteith (1998)\n\n\n\n93 \n\nFigura 4.13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo decendial. \n\nFigura 4.14 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia observada no lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56 na escala de tempo quinzenal. \n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\n140,0\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nE\nT\n\no\n (\n\nm\nm\n\n.d\nia\n\n-1\n)\n\nTempo (decendial)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Lis\u00edmetro de drenagem Penman-Monteith (1998)\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\n140,0\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n (m\n\nm\n)\n\nE\nT\n\no\n (\n\nm\nm\n\n.d\nia\n\n-1\n)\n\nTempo (quinzenal)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Lis\u00edmetro de drenagem Penman-Monteith (1998)\n\n\n\n94 \n\nA an\u00e1lise das figuras 4.13 e 4.14 permite verificar que os dados obtidos atrav\u00e9s do lis\u00edmetro \n\nde drenagem superestimou a evapotranspira\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Penman-Monteith FAO-56 tanto na \n\nescala decendial quanto na escala quinzenal, com exce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo per\u00edodo de ambas as escalas. \n\nNa escala decendial, observa-se que o 4\u00b0, 5\u00b0, 11\u00b0 e 12\u00b0 tempos foram os que apresentaram \n\nmelhor ajuste entre os resultados do lis\u00edmetro e do m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56. Na \n\nescala quinzenal os melhores ajustes foram observados no 3\u00b0 e 8\u00b0 tempo. \n\n A compara\u00e7\u00e3o entre os valores observados e estimados foi feita com base em \u00edndices \n\nestat\u00edsticos e nos erros decorrentes da correla\u00e7\u00e3o, para a escala di\u00e1ria, decendial e quinzenal, cujos \n\nresultados est\u00e3o representados na Tabela 4.7.\n\nTabela 4.7 \u2013 An\u00e1lise estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos atrav\u00e9s do lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e os estimados pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56, nas escalas di\u00e1ria, decendial \n\ne quinzenal. \n\nM\u00e9todo \nEscala \n(dias)\n\n\u00cdndices Erros (mm dia-1) N\u00b0 de \ndados\n\nr R2 d c Desempenho RMSE MBE EPE CRM\n\nLis\u00edmetro \nde \n\ndrenagem\n\n1 0,403 0,162 0,216 0,090 P\u00e9ssimo 2,654 -1,950 3,434 0,309 125 \n\n10 0,653 0,427 0,268 0,180 P\u00e9ssimo 2,654 -1,835 2,762 0,298 13 \n\n15 0,796 0,633 0,350 0,280 P\u00e9ssimo 2,442 -1,728 2,590 0,287 9 \n\nComo se observa na Tabela 4.7 as estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o do ponto de vista do \n\ndesempenho n\u00e3o foram satisfat\u00f3rias, apresentando desempenho classificado como \u201cP\u00e9ssimo\u201d em \n\ntodas as escalas analisadas. Como este \u00edndice representa o afastamento dos valores estimados em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos observados, fica evidente que a superestimativa da varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \n\n\u00e1gua no solo e a subestimativa da drenagem influenciaram diretamente nos resultados \n\nencontrados, afastando os valores encontrados. \n\nQuanto ao coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, o melhor resultado foi obtido para a escala de tempo \n\nquinzenal, com coeficiente igual a 0,633. Nas escalas di\u00e1ria e decendial os coeficientes \n\nencontrados foram menores, correspondendo a 0,162 e 0,427, respectivamente. Este \n\ncomportamento j\u00e1 era esperado, visto que o lis\u00edmetro n\u00e3o possui sensibilidade para trabalhar na \n\nescala di\u00e1ria e \u00e0 medida que se aumenta a escala de tempo o desempenho do mesmo tende a \n\nmelhorar.  \n\n\n\n95 \n\nQuanto aos erros provenientes da correla\u00e7\u00e3o, observa-se que os maiores erros foram \n\nencontrados na escada de tempo di\u00e1ria, sendo que estes diminu\u00edram gradativamente nas demais \n\nescalas. \n\nPeres et al. (1995) correlacionaram a ETo estimada pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith  \n\nFAO-56 e medida em lis\u00edmetro de drenagem, em Campinas, Ribeir\u00e3o Preto e Pindamonhangaba, \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, e conclu\u00edram que a correla\u00e7\u00e3o entre os dados medidos foi coerente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos dados estimados, tanto na escala decendial quanto na escala mensal, demonstrando \n\nque esse m\u00e9todo pode ser utilizado, sendo que os dados mensais foram mais consistentes que os \n\ndecendiais. \n\nEste comportamento tamb\u00e9m foi observado neste trabalho, cujos resultados se mostraram \n\nmais consistentes para a maior escala de tempo analisada, o que j\u00e1 era esperado. \n\nMachado (1996) comparou os dados de evapotranspira\u00e7\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de lis\u00edmetro de \n\ndrenagem e os estimados pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith FAO-56, encontrando para escala de \n\ntempo decendial coeficiente de determina\u00e7\u00e3o igual a 0,91. \n\n4.3.2.4-Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nAnalisando os resultados encontrados como um todo, verifica-se que o lis\u00edmetro de \n\ndrenagem com n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico constante responde \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o impostas. \n\nEntretanto, para uma an\u00e1lise consistente da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia \n\nestimar os termos da varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo e drenagem com mais precis\u00e3o. \n\nDesta forma, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar a calibra\u00e7\u00e3o dos sensores de umidade instalados no lis\u00edmetro, \n\nque possibilitar\u00e1 n\u00e3o somente o c\u00e1lculo preciso da evapotranspira\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m outras \n\nan\u00e1lises sobre o comportamento da umidade do solo no per\u00edodo estudado. \n\nA an\u00e1lise dos componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico para o per\u00edodo estudado mostrou que o \n\nlis\u00edmetro instalado \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 per\u00edodos chuvosos, bem como aos dias em que a redistribui\u00e7\u00e3o \n\ninterna da umidade do solo \u00e9 relevante. Estas limita\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram constatadas por \n\nAboukhaled et al. (1982), que observaram que os dados obtidos pelo lis\u00edmetro de drenagem \n\npodem apresentar baixa exatid\u00e3o devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\n\n\n96 \n\n5.0-CONCLUS\u00d5ES \n\nAtrav\u00e9s dos resultados obtidos no presente estudo, dadas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00e1rea \n\nestudada, pode-se chegar \u00e0s seguintes conclus\u00f5es: \n\n\u2022 Os m\u00e9todos de Hargreaves &amp; Samani e Blaney-Criddle apresentaram desempenhos \n\nexcelentes, podendo ser utilizados na \u00e1rea estudada, nas escalas de tempo di\u00e1ria, pentada, \n\ndecendial, quinzenal e mensal; \n\n\u2022 O m\u00e9todo de Camargo apresentou bons resultados em todas as escalas de tempo, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da escala de tempo di\u00e1ria; \n\n\u2022 O m\u00e9todo de Thornthwaite n\u00e3o apresentou bons resultados, n\u00e3o sendo indicada para \n\nestimativa da ETo na \u00e1rea estuda. \n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva na equa\u00e7\u00e3o original de Thornthwaite melhorou \n\nsignificativamente o desempenho deste m\u00e9todo. O m\u00e9todo de Thornthwaite modificado, com \n\ncoeficiente igual a 0,72, apresentou bons resultados nas escalas pentada, decendial, quinzenal e \n\nmensal.  Utilizando o coeficiente igual a 0,69, as melhorias n\u00e3o foram t\u00e3o significativas, \n\nprincipalmente nas escalas di\u00e1ria e pentada. Nas demais escalas o desempenho melhorou em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo original. Assim, a introdu\u00e7\u00e3o da temperatura efetiva torna poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite; \n\n\u2022 Dentre os m\u00e9todos baseados na radia\u00e7\u00e3o solar, o que apresentou melhores resultados \n\nfoi o m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar. \n\n\u2022 O desempenho dos m\u00e9todos de Makkink e Jensen-Haise n\u00e3o melhorou com o \n\nincremento da escala de tempo, indicando que tanto a quantidade dos dados analisados quanto os \n\ngrandes erros observados na estimativa da ETo podem ter interferido neste comportamento; \n\n\u2022 Os m\u00e9todos baseados em modelagem estat\u00edstica n\u00e3o apresentaram bom desempenho \n\nem todas as escalas de tempo analisadas; \n\n\u2022 A an\u00e1lise dos componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico para o per\u00edodo estudado mostrou que \n\no lis\u00edmetro de drenagem instalado \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 per\u00edodos chuvosos, bem como aos dias em que a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o interna da umidade do solo \u00e9 relevante. Ficou evidenciada tamb\u00e9m a grande \n\nrelev\u00e2ncia da redistribui\u00e7\u00e3o da umidade no interior do lis\u00edmetro, demonstrando que ap\u00f3s per\u00edodos \n\nchuvosos a evapotranspira\u00e7\u00e3o passa a ser influenciada principalmente pela umidade do solo. \n\n\n\n97 \n\n6.0-RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\nConsiderando pesquisas futuras, \u00e9 sugerido: \n\ni. Utilizar outros m\u00e9todos de estimativa, como os baseados em sensoriamento remoto \n\ne redes neurais para que se possa estender a quantidade de equa\u00e7\u00f5es utilizadas e avaliar outros \n\nm\u00e9todos adequados \u00e0 estimativa da ETo; \n\nii. Realizar estimativas da evapotranspira\u00e7\u00e3o real por diversos m\u00e9todos de estimativa, \n\nem diferentes escalas espaciais e temporais; \n\niii. Avaliar os m\u00e9todos baseados na temperatura em outras \u00e1reas, visto que apresentam \n\nmenor grau de complexidade e s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem utilizados por considerarem apenas a \n\ntemperatura como vari\u00e1vel de entrada, informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em grande parte das esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas; \n\niv. Calibra\u00e7\u00e3o local dos coeficientes utilizados na equa\u00e7\u00e3o de Thornthwaite \n\nmodificada; \n\nv. Realizar an\u00e1lise de sensibilidade das vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas, para avaliar a \n\ninterfer\u00eancia destas no processo da evapotranspira\u00e7\u00e3o; \n\nvi.  Recalibrar os sensores instalados no lis\u00edmetro para valida\u00e7\u00e3o das estimativas da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o; \n\nvii. Alternar o modo de funcionamento do lis\u00edmetro, testando-o sem o n\u00edvel do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico constante, ou seja, com a drenagem livre. \n\nviii. Tentar integrar os resultados obtidos com outras \u00e1reas de estudo, com vistas ao \n\nplanejamento agr\u00edcola e manejo da irriga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n98 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABOUKHALED, A; AFARO, A; SMITH, M. Lysimeters. Roma: FAO, 1982. 68p. (FAO \n\nIrrigation and drainage Paper, 39). \n\nALLEN, R.G., PEREIRA, L.S., RAES, D., SMITH, M. Crop evapotranpiration: guidelines of \n\ncomputing crop water requiriments. Roma: FAO, 1998. 300p (FAO. Irrigation and \n\nDrainage Paper, 56) \n\nAMBAST, S.K.; KESHARI, A.K. &amp; GOSAIN, A.K. Estimating Regional Evapotranspiration \n\nUsing Remote Sensing: Application to Sone Low Level Canal System, India. Journal of \n\nIrrigation and Drainage Engineering, v. 134, n. 1, p. 13-25, 2008. \n\nAMORIM, M.C.; ROSSATO, L. &amp; TOMASELLA, J. Determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial do Brasil aplicando o modelo de Thornthwaite a um sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 4, n. 3, p. 83-90, 1999. \n\nANDRADE J\u00daNIOR, A.S.; BASTOS, E.A.; SENTELHAS, P.C. &amp; SILVA, A.A.G. M\u00e9todos de \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia di\u00e1ria para Parna\u00edba e Teresina, Piau\u00ed. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 11, n. 1, p. 63-68, 2003. \n\nANDRADE, E.M; SILVEIRA, S.S. &amp; AZEVEDO, B.M. Investiga\u00e7\u00e3o da estrutura multivariada \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o centro-sul do Cear\u00e1 pela an\u00e1lise de componentes principais. \n\nRevista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 8, n. 1, p. 39-44, 2003. \n\nARA\u00daJO FILHO, P.F. &amp; CIRILO, J.A. Regionaliza\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o para o estado de \n\nPernambuco. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 2., 1994, \n\nFortaleza-CE.  \n\nARA\u00daJO FILHO, P.F., CABRAL, J.J.S.P., AZEVEDO, J.R.G. Considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nvariabilidade espacial da precipita\u00e7\u00e3o na bacia do riacho Gameleira em Pernambuco. In: \n\nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 17., 2007, S\u00e3o Paulo-SP. Anais, \n\nPorto Alegre: ABRH, 2007. CD-ROM. \n\nARA\u00daJO, W.F, COSTA, S.A.A &amp; SANTOS, A.E. Compara\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todos de estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) para Boa Vista, RR. Caatinga, Mossor\u00f3, v.20, n.4, \n\np.84-88, 2007. \n\n\n\n99 \n\nASSAD, E.D. &amp; PINTO, H.S. (Coord.). Aquecimento Global e Cen\u00e1rios Futuros da \n\nAgricultura Brasileira. S\u00e3o Paulo: EMBRAPA, 2008. 84p. \n\nBACK, A.J. Desempenho de m\u00e9todos emp\u00edricos baseados na temperatura do ar para a estimativa \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em Urussanga, SC. Irriga, v.13, n.4, p.449-466, 2008. \n\nBARBOSA, F.C.; TEIXEIRA, A.S. &amp; GONDIM, R.S. Espacializa\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia e precipita\u00e7\u00e3o efetiva para estimativa das necessidades de irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do \n\nBaixo Jaguaribe-CE. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, v.36, n.1, p.24-33, 2005. \n\nBARROS, V.R.; SOUZA, A.P.; FONSECA, D.C. &amp; SILVA, L.B.D. Avaliza\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na regi\u00e3o de Serop\u00e9dica, Rio de Janeiro, utilizando lis\u00edmetro \n\nde pesagem e modelos matem\u00e1ticos. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Recife, v.4, \n\nn.2, p.198-203, 2009. \n\nBATTISTON, C.C. &amp; TUCCI, C.E.M. Evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nRecursos H\u00eddricos e Saneamento, UFRGS, 2003. Notas de aulas. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.iph.ufrgs.br>. Acesso em: junho de 2007. \n\nBENLI, B.; KODAL, S.; ILBEYI, A. &amp; USTUN, HALUK. Determina\u00e7\u00e3o of evapotranspiration \n\nand basal crop coefficient of alfalfa with a weighing lysimeter Agricultural Water \n\nManagement, Amsterdam, Netherlands, v. 66, p. 358-370, 2006. \n\nBERNARDO, S. Manual de irriga\u00e7\u00e3o. 6. ed. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Imprensa \n\nUniversit\u00e1ria, 1995. \n\nBEZERRA, B.G. Balan\u00e7o de energia e evapotranspira\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com diferentes tipos de \n\ncobertura de solo no cariri cearense atrav\u00e9s do algoritmo SEBAL. 2006. 147p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Campina Grande, 2006. \n\nBORGES, A.C. &amp; MEDIONDO, E.M. Compara\u00e7\u00e3o entre equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas para estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na bacia Rio Jacupiranga, SP. Revista Brasileira de \n\nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande-PB, v. 11, n. 3, p. 299-300, 2007.\n\nBRAGA, R. A. P. Gest\u00e3o ambiental da bacia do rio Tapacur\u00e1 \u2013 Plano de A\u00e7\u00e3o. Realiza\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade Federal de Pernambuco / CTG / DECIVIL / GRH. Recife \u2013 Pernambuco, 2001. \n\n101 p. \n\n\n\n100 \n\nCAMARGO, A.P. &amp; CAMARGO, M.B.P. Uma revis\u00e3o anal\u00edtica da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\nBragantina, Campinas, v. 59, n. 2, p. 125-137, 2000. \n\nCAMARGO, A.P. &amp; SENTELHAS, P.C. Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de diferentes m\u00e9todos de \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial no estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Revista Brasileira \n\nde Agrometeorologia, Santa Maria, v. 5, n. 1, p. 89-97, 1997. \n\nCAMARGO, A.P.; MARIN, F.R.; SENTELHAS, P.C.;PICINI, A.G. Ajuste da equa\u00e7\u00e3o de \n\nThornthwaite para estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial em climas \u00e1ridos e super\u00famidos, \n\ncom base na amplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa \n\nMaria, v. 7, n. 2, p. 251-257, 1999. \n\nCARVALHO, D.F.; SILVA, L.D.B.; FOLEGATTI, M.V.; COSTA, J.R. &amp; CRUZ, F.A. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na regi\u00e3o Serop\u00e9dica-RJ utilizando lis\u00edmetro \n\nde pesagem. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 14, n. 1, p. 97-105, \n\n2006.  \n\nCARVALHO, L. C. C. de ; BEZERRA, F. M. L. ; CARVALHO, M. A. R. Evapotranspira\u00e7\u00e3o e \n\ncoeficientes de cultura da melancia sem sementes na regi\u00e3o de Fortaleza. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE OLERICULTURA, 44., 2004, Campo Grande. Anais 2004. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http:// www.abhorticultura.com.br/Biblioteca>. Acesso em dezembro de 2008. \n\nCASEIRO, F.T.; CAMPELO JUNIOR, J.H. &amp; PRIANTE FILHO, N. Evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\ne coeficiente de cultura do milho (Zea mays L.), no per\u00edodo seco em Santo Ant\u00f4nio do \n\nLeverger-MT. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 5, n. 1, p. 97-105, \n\n1997. \n\nCASTILHO, A.S.; PINTO, E.J.A. &amp; DAVIS, E.G. Proposta metodol\u00f3gica para an\u00e1lise preliminar \n\nde dados climatol\u00f3gico. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 17., \n\n2007, S\u00e3o Paulo-SP. Anais, Porto Alegre: ABRH, 2007. CD-ROM. \n\nCHAUHAN, S. &amp; SHRIVASTAVA, R.K. Performance evaluation of reference evapotranspiration \n\nestimation using climate based methods an artificial neural networks. Water Resources \n\nManagement, v.23, n.5, 2009. \n\n\n\n101 \n\nCHAVES, S.W.P.; AZEVEDO, B.M.; MEDEIROS, J.F.; BEZERRA, M.L. &amp; MORAIS, N.B. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o e coeficiente de cultivo da pimenteira em lis\u00edmetro de drenagem. Revista \n\nCi\u00eancia Agron\u00f4mica, v.36, n.3, p.262-267, 2005. \n\nCHOW, V.T. Handbook of Applied Hydrology. Nova York: McGraw-Hill, 1964.  \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, M.A.F. &amp; MANDELLI, F. Compara\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todos de estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em bento Gon\u00e7alves, RS. Revista Brasileira de \n\nAgrometeorologia, Santa Maria, v. 13, n. 2, p. 303-307, 2005.  \n\nCUNHA, G.R.; PAULA, J.R.F.; BERGAMASCHI, H.; SAIBRO, J.C. &amp; BERLATO, M.A. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia no uso da \u00e1gua em alfafa. Revista Brasileira de \n\nAgrometeorologia, Santa Maria, v. 2, p. 23-27, 1994. \n\nCUNHA, T.C., RABELO, J.L.R., WENDLAND, E. Monitoramento de lis\u00edmetro volum\u00e9trico para \n\nvalida\u00e7\u00e3o de estimativas de evapotranspira\u00e7\u00e3o. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 15., 2003, Curitiba-PR. Anais, Porto Alegre: ABRH, 2003. CD-\n\nROM. \n\nDEHGHANISANIJ, H.; YAMAMOTO, T. &amp; RASIAH, V. Assessment of evapotranspiration \n\nestimation models for use in semi-arid environments. Agricultural Water Management, \n\nv.64, n.2, p.91-106, 2003. \n\nDIAS, N.L. &amp; KAN, A. Evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o : I \u2013 Conceitos fundamentais. A \u00e1gua \n\nem revista, n. 11, p. 37-44, 1999. \n\nDIESTEL H.; MARKWARDT, N.; MOEDE, J. Mitteilungen der Deutschen Bodenkundlichen \n\nGesellschaft. Institut f\u00fcr Landschaftsentwicklung, FG Wasserhaushalt und Kulturtechnik, \n\nTU-Berlin, 71, 149-152 p, 1993. \n\nDOORENBOS, J., PRUITT, W.O. Guidelines for predicting crop water requeriment. Roma-\n\nIt\u00e1lia: FAO, 1977. 144p. (FAO. Irrigation and Drainage Paper, 24) \n\nDUTRA, M. T. D. Uso dos recursos h\u00eddricos e florestais e sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia do riacho Gameleira, afluente do Tapacur\u00e1 \u2013 PE. \n\n2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco, 2004. \n\n\n\n102 \n\nFERNANDES, L.C. Avalia\u00e7\u00e3o de diversas equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas de evapotranspira\u00e7\u00e3o. Estudo \n\nde caso: Campos dos Goytacazes e Ilha do Fund\u00e3o-RJ. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal do Rio de Janeiro, 2006. \n\nFIETZ, C.R.; SILVA, F.C. &amp; URCHEI, M.A. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\ndi\u00e1ria para a regi\u00e3o de Dourados, MS. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa \n\nMaria, v. 13, n. 2, p. 250-255, 2005. \n\nFREITAS, E.D. Agrometeorologia. Instituto Astron\u00f4mico e Geof\u00edsico, Departamento de Ci\u00eancias \n\nAtmosf\u00e9ricas: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. Notas de aulas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ime.usp.br>. Acesso em: janeiro de 2008. \n\nGASH, L.H.C &amp; SHUTTLEWORTH, W.J. Evaporation. Wallingford-UK: IAHS-Center for \n\nEcology and hydrology, 2007. p. 337-365. \n\nGAVIL\u00c1N, P., ESTEVEZ, J. &amp; BERENGENA, J. Comparison of standardized reference \n\nevapotranspiration equations in Southern Spain. Journal of Irrigation and Drainage \n\nEngineering, v. 134, n. 1, 2008. \n\nGOSSON, P.C.R.; MATTOS, K.M.C. &amp; MATTOS, A. Compara\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\nm\u00e9todos de balan\u00e7o de energia. In : SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS, 16., 2005, Jo\u00e3o Pessoa. Anais, Porto Alegre: ABRH, 2005. CD-ROM. \n\nHENRIQUE, F.A.N. &amp; DANTAS, R.T. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em \n\nCampina Grande, Para\u00edba. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, \n\nCampina Grande-PB, v. 11, n. 6, p. 594-599, 2007. \n\nKLAR, A. E. A \u00e1gua no sistema solo-planta-atmosfera. S\u00e3o Paulo. Nobel. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 1988, 408 \n\np. \n\nLIBARDI. P.L. Din\u00e2mica de \u00e1gua no solo. Piracicaba: ESALQ, 1995. 497p. \n\nLIMA, J.R.S.; ANTONINO, A.C.D; SOARES, W.A.; SOUZA, E.S. &amp; LIRA, C.A.B.O. Balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico no solo cultivado com feij\u00e3o Caupi. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, \n\nRecife, v.1, n.1, p.89-95, 2006. \n\n\n\n103 \n\nLOP\u00c9Z-URREA, R.; OLALLA, F.M.S.; FABEIRO, C. &amp; MORATALHA, A. Testing \n\nevapotranspiration equations using lysimeter observations in a semiarid climate. \n\nAgricultural Water Management, Amsterdam, v. 85, n. 1-2, p. 15-26, 2006. \n\nMACHADO, R.E. &amp; MATTOS, A. Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho de tr\u00eas m\u00e9todos de estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. \n\n8, n. 2, p. 193-197, 2000. \n\nMACHADO, R.E. &amp; MATTOS, A. Constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de um lis\u00edmetro com sistema de \n\ndrenagem. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 9, n. 1, p. 147-151, \n\n2001. \n\nMACHADO, R.E. Desenvolvimento de um lis\u00edmetro para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de referencia. 1996. 80p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Escola de \n\nEngenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos-SP, 1996. \n\nMATZENAUER, R.; BERGAMASCHI, H.; BERLATO, M.A. &amp; MALUF, J.R.T. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura do milho. I-Efeito de \u00e9pocas de semeadura. Revista Brasileira \n\nde Agrometeorologia, Santa Maria, v. 6, n. 1, p. 9-14, 1998. \n\nMEDEIROS, A.T. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia a partir da equa\u00e7\u00e3o de \n\nPenman-Monteith, de medidas lisim\u00e9tricas e de equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas em Para\u00edba, CE. \n\n2002. 95p. Tese (Doutorado) \u2013 Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz: \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nMELLO, C.R.; LIMA, J.M.; SILVA, A.M. Evapotranspira\u00e7\u00e3o em microbacia hidrogr\u00e1fica de \n\nfluxo ef\u00eamero associada \u00e0 umidade do solo. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa \n\nMaria, v. 12, n. 1, p. 95-102, 2004. \n\nMENDON\u00c7A, J.C.; SOUSA, E.F.; BERNARDO, S.; DIAS, G.P. &amp; GRIPPA, S. Compara\u00e7\u00e3o \n\nentre m\u00e9todos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) na regi\u00e3o Norte \n\nFluminense, RJ. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina \n\nGrande-PB, v. 7, n. 2, p. 275-279, 2003. \n\n\n\n104 \n\nNEVES, F.F., SILVA, F.G.B. &amp; CRESTANA, S. Compara\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas m\u00e9todos de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial aplicados a duas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas de Descalvado \u2013 SP. \n\nIn : SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 16., 2005, Jo\u00e3o Pessoa. Anais, \n\nPorto Alegre: ABRH, 2005. CD-ROM. \n\nOLIVEIRA, G.M.; LEIT\u00c3O, M.M.V.B.R.; GALV\u00c3O, C.O. &amp; LEIT\u00c3O, T.J.V. Estimativa da \n\nevapora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do uso do coeficiente (kP) do tanque Classe A nas regi\u00f5es do Cariri e \n\nsert\u00e3o da Para\u00edba. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 10, n. 4, p. 73-83, 2005. \n\nOLIVEIRA, L.M.M. Avalia\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) na bacia \n\nexperimental do riacho Gameleira \u2013 PE, utilizando lis\u00edmetro de pesagem hidr\u00e1ulica e \n\nm\u00e9todos indiretos. 2007. 110p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2007. \n\nOLIVEIRA, L.M.M.; MONTENEGRO, S.M.G.L.; AZEVEDO, J.R.G. &amp; SANTOS, F.X. \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na bacia experimental do riacho Gameleira, PE, utilizando-\n\nse lis\u00edmetro e m\u00e9todos indiretos. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Recife, v.3, n.1, \n\np.58-67, 2008. \n\nPACHECO, J.M. &amp; CAMPELO J\u00daNIOR, J.H. Necessidades h\u00eddricas da Crotalaria juncea L. \n\nRevista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 9, n. 1, p. 51-58, 2001. \n\nPEREIRA, A.R.; VILLA NOVA, N.A.; SEDIYAMA, G.C. Evapo(transpi)ra\u00e7\u00e3o. Piracicaba: \n\nFEALQ, 1997. 183 p. \n\nPEREIRA, A.R.; SANTIAGO, A.V.; MAGGIOTTO, S.R. &amp; FOLEGATTI, M.V. Problemas \n\noperacionais com lis\u00edmetro de pesagem durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa em dias secos com rajadas \n\nde vento. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 10, n. 1, p. 51-56, 2002.  \n\nPEREIRA, A.R., PRUITT, W.O. Adaptation of the Thornthwaite scheme for estimating daily \n\nreference evapotranspiration. Agricultural Water Management, Amsterdam, Netherlands, \n\nv. 66, n. 2, p. 251-257, 2004. \n\nPEREIRA, S.; FILHO, E.C.; RAMOS, M.M. &amp; MARTINS, J.H. Reflectometria no dom\u00ednio do \n\ntempo na determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua no solo. Revista Brasileira de Engenharia \n\nAgr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande-PB, v. 10, n. 2, p. 306-314, 2006.\n\n\n\n105 \n\nPERES, J.G.; PEREIRA, A.R.; FRIZZONE, J.A. Avalia\u00e7\u00e3o do modelo de Penman-Monteith para \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia padronizada pela FAO. Engenharia Rural, \n\nPiracicaba, v. 6, n. 1, p. 65-75, 1995. \n\nPINTO, N.L.S.; HOLTZ, A.C.T.; MARTINS, J.A. &amp; GOMIDE, F.L.S. Hidrologia B\u00e1sica. S\u00e3o \n\nPaulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976. \n\nRADIN, B.; SANTOS, A.O.; BERGAMASCHI, H.; ROSA, L.M.G. &amp; BERGONCI, J.I. \n\nEstimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura do milho pelo m\u00e9todo de Penman-Monteith \n\nmodificado. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 8, n. 2, p. 185-191, \n\n2000. \n\nREHISA. Relat\u00f3rio Final da Caracteriza\u00e7\u00e3o das bacias experimentais do semi-\u00e1rido, Projeto \n\nIBESA \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o de bacias experimentais do semi-\u00e1rido para o desenvolvimento \n\nde metodologias de avalia\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os h\u00eddricos e energ\u00e9ticos em diferentes escalas \n\ntemporais e espaciais. Projeto integrado UFRN-UFC-UFPB-UFCG-UFRPE-UFPE-UFBA, \n\n2004 (Vers\u00e3o Preliminar). \n\nREICHARDT, K.; TIMM, L.C. Solo, Planta e Atmosfera: conceitos, processos e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Manole, 2004. 478p. \n\nREIS, R.J. &amp; DIAS, N.L. Multi-season lake evaporation: energy-budget estimates and CRLE \n\nmodel assessment with limited meteorological observations. Journal of Hydrology, v. 208, \n\np. 135-147, 1998. \n\nRIGHETTO, A.M. Hidrologia e Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Carlos: EESC/USP, 1998. \n\nROQUE, R.O. &amp; SANSIGOLO, C.A. Estimativas de evapotranspira\u00e7\u00e3o regional em Presidente \n\nPrudente, SP, usando o modelo conceitual de rela\u00e7\u00e3o complementar de Morton. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 8, n. 2, p. 199-205, 2000. \n\nSADEK, M.F. ; SHAHIN, M.M. &amp; STIGTER, C.J. Evaporation from the Reservoir of the High \n\nAswan Dam, Egypt: A New Comparison of Relevant Methods with Limited Data. \n\nTheoretical and Applied Climatology, v. 56, p. 57-66, 1997. \n\n\n\n106 \n\nSANTIAGO, A.V. Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia medida por lis\u00edmetro de pesagem e \n\nestimada por Penman-Monteith (FAO-56), nas escalas mensal e decendial. 2001. 52p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz: Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 2001. \n\nSANTOS, F.X.; MONTENEGRO, A.A.A &amp; RODIGUES, J.J.V. Instala\u00e7\u00e3o e calibra\u00e7\u00e3o de \n\nprot\u00f3tipo de mini-lis\u00edmetro de pesagem hidr\u00e1ulica. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 15., 2003, Curitiba-PR. Anais, Porto Alegre: ABRH, 2003. CD-\n\nROM. \n\nSANTOS, F.X.; RODRIGUES, J.J.V.; MONTENEGRO, A.A.A. &amp; MOURA, R.F. Desempenho \n\nde lis\u00edmetro de pesagem hidr\u00e1ulica de baixo custo no semi-\u00e1rido nordestino. Revista \n\nEngenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal-SP, v.28, n.1, p.115-124, 2008. \n\nSEDIYAMA, G.C. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, evolu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 4, n. 1, p. 1-12, 1996. \n\nSHUTTLEWORTH, W.J. Evaporation. In: MAIDMENT, D.R. (Ed.). Handbook of Hydrology. \n\nNew York, EUA: McGraw-Hill Inc., 1993. cap. 4. \n\nSILVA, T.J.A.; MONTENEGRO, A.A.; RODRIGUES, J.J.V. &amp; BONFIM, E.M.S. Aplica\u00e7\u00e3o de \n\nlis\u00edmetro de pesagem hidr\u00e1ulica na determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, em \n\nPetrolina-PE. Revista Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal-SP, v.23, n.3, p.511-520, 2003. \n\nSILVA, V.P.R.; BELO FILHO, A.F.; SILVA, B.B. &amp; CAMPOS, J.H.B.C Desenvolvimento de \n\num sistema de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Revista Brasileira de \n\nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande-PB, v. 9, n. 4, p. 547-553, 2005. \n\nTUCCI, C.E.M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 3 ed. Porto Alegre: Ed. da \n\nUFRGS/ABRH, 2004. 943p. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos; v.4).  \n\nTURCO, J.E.P.; PERECIN, D. &amp; PINTO J\u00daNIOR, D.L.P. Influ\u00eancia da acur\u00e1cia de instrumentos \n\nde medidas na compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\nBotucatu, SP. Irriga, v.13, n.1, p.63-80, 2008. \n\nVALLET-COULOMB, C.; LEGESSE, D.; GASSE, F.; TRAVI, Y. &amp; CHERNET, T. Lake \n\nevaporation estimates in tropical Africa (Lake Ziway, Ethiopia). Journal of Hidrology, v. \n\n245, n. 1-18, 2001. \n\n\n\n107 \n\nVANZELA, L.S.; HERNANDEZ, F.B.T. &amp; FERREIRA, E.J.S. Desempenho da estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia em Ilha Solteira-SP. XXXVI Congresso Brasileiro de \n\nEngenharia Agr\u00edcola: Bonito-MS, 2007. \n\nVAREJ\u00c3O-SILVA, M.A. Meteorologia e Climatologia. Recife : 2005. Vers\u00e3o Digital. \n\nVESCOVE, H.V. &amp; TURCO, J.E.P. Compara\u00e7\u00e3o de tr\u00eas m\u00e9todos de estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para a regi\u00e3o de Araraquara-SP. Revista Engenharia \n\nAgr\u00edcola, Jaboticabal-SP, v.25, n.3, p.713-721, 2005. \n\nVIEIRA, V.P.P.B. Desafio da Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos no Semi-\u00e1rido. Revista \n\nBrasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 8, n. 2, p. 7-17, 2003. \n\nVILLELA, S. M.; MATTOS, A. Hidrologia Aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 1975. \n\nVOLPE, C.A. &amp; OLIVEIRA, A.D. Rela\u00e7\u00f5es entre a evapora\u00e7\u00e3o medida em diferentes \n\nevapor\u00edmetros. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 11, n. 2, p. 245-\n\n252, 2003. \n\nWILLMOTT, C.J.; ACKLESON, S.G.; DAVIS, J.J.; FEDDEMA, K. M. &amp; KLINK, D. R. \n\nStatistics for the evaluation and comparisonof models. Journal of Geophysical Research, \n\nOttawa, v. 90, n. 5, p. 8995-9005, 1985.  \n\nWREGE, M.S. &amp; LUNARDI, D.M.C. Evapotranspira\u00e7\u00e3o e coeficientes de cultura (kC) do \n\ncris\u00e2ntemo (Dendranthema grandiflora var. Polaris Amarelo). Revista Brasileira de \n\nAgrometeorologia, Santa Maria, v. 14, n. 1, p. 43-52, 2006.  \n\nXU, C. Y.; SINGH, V. P. Cross comparison of empirical equations for calculating potential \n\nevapotranspiration with data from Switzerland. Water Resources Management, Dordrecht, \n\nv.16, n.3, p.197-219, 2002. \n\nZANETTI, S.S.; SOUZA, E.F.; CARVALHO, D.F. &amp; BERNARDO, S. Estima\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia no Estado do Rio de Janeiro usando redes neurais artificiais. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande-PB, v. 12, n. 2, \n\np. 174-180, 2008. \n\n\n\n108 \n\nZHANG, B.Z.; KANG, S.Z.; ZHANG, L.; DU, T.S. &amp; YANG, X.Y. Estimation of seasonal crop \n\nwater consuption in a vineyard using Bowen ratio-energy balance method. Hydrological \n\nProcessess, v. 21, p. 3635-3641, 2007. \n\n\n\n109 \n\nANEXOS \n\n\n\n110 \n\nANEXO I- Fator de ajuste utilizado no m\u00e9todo da Radia\u00e7\u00e3o Solar \n\nIntervalos de \nVelocidade do \nVento (m.s-1) \n\nIntervalos de umidade relativa m\u00e9dia \n(%) \n\n&lt;40 40 - 55 55 - 70 > 70 \n\n0 - 2 0,971 0,920 0,857 0,814 \n\n2 - 5 1,057 1,014 0,927 0,886 \n\n5 - 8 1,143 1,100 0,986 0,923 \n\n> 8 1,229 1,172 1,043 1,000 \n\n                                      (Fonte: Pereira et al., 1997) \n\n  \n\n\n\n111 \n\nANEXO II- Percentagem m\u00e9dia di\u00e1ria de horas de luz para diferentes latitudes \n\nLatitude\nNorte Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \nSul Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun\n\n60\u00ba 0,15 0,20 0,26 0,32 0,38 0,41 0,40 0,34 0,28 0,22 0,17 0,13\n58\u00ba 0,16 0,21 0,26 0,32 0,37 0,40 0,39 0,34 0,28 0,23 0,18 0,15\n56\u00ba 0,17 0,21 0,26 0,32 0,36 0,39 0,38 0,33 0,28 0,23 0,18 0,16\n54\u00ba 0,18 0,22 0,26 0,31 0,36 0,38 0,37 0,33 0,28 0,23 0,19 0,17\n52\u00ba 0,19 0,22 0,27 0,31 0,35 0,37 0,36 0,33 0,28 0,24 0,20 0,17\n50\u00ba 0,19 0,23 0,27 0,31 0,34 0,36 0,35 0,32 0,28 0,24 0,20 0,18\n48\u00ba 0,20 0,23 0,27 0,31 0,34 0,36 0,35 0,32 0,28 0,24 0,21 0,19\n46\u00ba 0,20 0,23 0,27 0,30 0,34 0,35 0,34 0,32 0,28 0,24 0,21 0,20\n44\u00ba 0,21 0,24 0,27 0,30 0,33 0,35 0,34 0,31 0,28 0,25 0,22 0,20\n42\u00ba 0,21 0,24 0,27 0,30 0,33 0,34 0,33 0,31 0,28 0,25 0,22 0,21\n40\u00ba 0,22 0,24 0,27 0,30 0,32 0,34 0,33 0,31 0,28 0,25 0,22 0,21\n35\u00ba 0,23 0,25 0,27 0,29 0,31 0,32 0,32 0,30 0,28 0,25 0,23 0,22\n30\u00ba 0,24 0,25 0,27 0,29 0,31 0,32 0,31 0,30 0,28 0,26 0,24 0,23\n25\u00ba 0,24 0,26 0,27 0,29 0,30 0,31 0,31 0,29 0,28 0,26 0,25 0,24\n20\u00ba 0,25 0,26 0,27 0,28 0,29 0,30 0,30 0,29 0,28 0,26 0,25 0,25\n15\u00ba 0,26 0,26 0,27 0,28 0,29 0,29 0,29 0,28 0,28 0,27 0,26 0,25\n10\u00ba 0,26 0,27 0,27 0,28 0,28 0,29 0,29 0,28 0,28 0,27 0,26 0,26\n5\u00ba 0,27 0,27 0,27 0,28 0,28 0,28 0,28 0,28 0,28 0,27 0,24 0,27\n0\u00ba 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,27 0,24 0,27\n\n (Fonte: Pereira et al., 1997) \n  \n\n\n\n112 \n\nANEXO III- Correla\u00e7\u00e3o linear entre os dados de temperatura m\u00e9dia (a), m\u00e1xima (b) e m\u00ednima (c) \n\nda esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli e da esta\u00e7\u00e3o LAMEPE, no per\u00edodo de 15/11/2004 a 01/09/2008 \n\n  \n\nTemperatura m\u00e9dia (\u00baC)\n\ny = 0,7782x + 4,611\nr\u00b2 = 0,8792\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n15 20 25 30 35 40\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1\n\nA\n\nTemperatura m\u00e1xima (\u00baC)\n\ny = 0,7813x + 5,3799\n\nR\n2\n = 0,9095\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n15 20 25 30 35 40\n\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1\n\nB\n\nTemperatura m\u00ednima (\u00baC)\n\ny = 0,7422x + 4,8165\n\nR\n2\n = 0,623\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n15 20 25 30 35 40\n\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1\n\nC\n\n\n\n113 \n\nANEXO IV - Correla\u00e7\u00e3o linear entre os dados de umidade relativa m\u00e9dia (a), m\u00e1xima (b) e \n\nm\u00ednima (c) da esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli e da esta\u00e7\u00e3o LAMEPE, no per\u00edodo de 15/11/2004 a 03/04/2008. \n\n  \n\nUmidade relativa m\u00e9dia (%)\n\ny = 0,6993x + 22,884\n\nR\n2\n = 0,6783\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0 20 40 60 80 100\n\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1 A\n1\n\nUmidade relativa m\u00e1xima (%)\n\ny = 0,0046x + 91,864\n\nR\n2\n = 0,0001\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0 20 40 60 80 100\n\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1 B\n\nUmidade relativa m\u00ednima (%)\n\ny = 0,9003x + 4,8378\n\nR\n2\n = 0,9184\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0 20 40 60 80 100\n\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1\n\nC\n\n\n\n114 \n\nANEXO V - Correla\u00e7\u00e3o entre os dados de velocidade m\u00e9dia do vento da esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli e da \n\nesta\u00e7\u00e3o LAMEPE, no per\u00edodo de 15/11/2004 a 01/09/2008 \n\n  \n\nVelocidade m\u00e9dia do vento (m.s\n-1\n\n)\n\ny = 0,7577x - 0,6333\nR\n\n2\n = 0,5705\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0 1 2 3 4 5\nLAMEPE\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n\n1:1\n\n\n\n115 \n\nANEXO VI - An\u00e1lise de homogeneidade dos dados de temperatura m\u00e9dia (a), temperatura \nm\u00e1xima(b) e umidade relativa m\u00ednima (c) da esta\u00e7\u00e3o PCD-Cli em rela\u00e7\u00e3o aos dados da esta\u00e7\u00e3o \nLAMEPE \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n, \n?\n\n T\nm\n\ned\n (\n\n\u00baC\n)\n\nLAMEPE, ? Tmed (\u00baC)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n, ?\n\n T\nm\n\nax\n (\n\n\u00baC\n)\n\nLAMEPE, ? Tmax (\u00baC)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800\n\nP\nC\n\nD\n-C\n\nli\n, ?\n\n U\nR\n\nm\nin\n\nx\n (\n\n%\n)\n\nLAMEPE, ? URminx (%)"}]}}}