{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19992"}, {"@name": "filename", "#text": "3423_msc_lfmsampaio.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\nO contributo da Hist\u00f3ria das \nCi\u00eancias para a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias: \n \n \n\nUm estudo com alunos do 10\u00ba ano de Biologia e \nGeologia \n\n \n\n \n\n \nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino de Biologia e Geologia no \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n \n\n \n\n \n\n \n\nLu\u00eds Filipe Marinho Sampaio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015\n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\nO contributo da Hist\u00f3ria das \nCi\u00eancias para a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias: \n \n \n\nUm estudo com alunos do 10\u00ba ano de Biologia e \nGeologia \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino de Biologia e Geologia no \n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\nLu\u00eds Filipe Marinho Sampaio \n\n \n\nORIENTADORA: Professora Doutora Isilda Teixeira Rodrigues \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-\n\nos-Montes e Alto Douro, elaborado com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\ndo grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba \n\nCiclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio (em \n\nconformidade com o Decreto-lei n\u00ba 74/2006 de 24 de \n\nMar\u00e7o). \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2026 \u00e0s rainhas da minha vida, ao meu pai,  \n\ne ao meu av\u00f4 que nos deixou\u2026 \n\n \n\n\n\niv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nNa hora de agradecer faltam palavras para dar jus \u00e0 gratid\u00e3o que sinto por todos \n\nos me ajudaram e apoiaram. Espero conseguir com estas breves palavras abranger \n\ntodos os que merecem ser lembrados. \n\nDevo come\u00e7ar por agradecer \u00e0s pessoas que mais contribu\u00edram para estes 5 \n\nanos de forma\u00e7\u00e3o, a minha fam\u00edlia. \u00c0 minha m\u00e3e e \u00e0 minha m\u00e3ezinha, por nunca \n\ndesistirem e sempre acreditarem em mim. Sem elas n\u00e3o seria a pessoa que sou hoje. \n\nAo meu pai por se privar da companhia da fam\u00edlia para nos dar mais conforto. A minha \n\nirm\u00e3 pelo carinho e paci\u00eancia, porque eu sei que nem sempre sou f\u00e1cil. Ao meu av\u00f4 \n\npelos sorrisos que estar\u00e3o para sempre gravados na minha mem\u00f3ria. \n\nA ti Raquel, meu amor, obrigado simplesmente por existires e dares cor \u00e0 minha \n\nvida. \n\nQuero deixar a minha palavra de apre\u00e7o a esta fant\u00e1stica academia, que \u00e9 a \n\nUTAD, por me proporcionar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de desenvolver este estudo e por \n\nse ter tornado a minha casa. \n\n\u00c0 Professora Doutora Isilda Rodrigues por ter aceitado ser minha orientadora, \n\npelas incont\u00e1veis demonstra\u00e7\u00f5es de disponibilidade, simpatia, paci\u00eancia, tal como todos \n\nos conselhos e ensinamentos imprescind\u00edveis ensinados durante a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\nrelat\u00f3rio.  \n\n\u00c0 Prof.\u00aa Doutora C\u00e2ndida Ferreira, professora cooperante da escola onde se \n\nrealizou o est\u00e1gio, primeiramente por nos ter aceitado de bra\u00e7os abertos e por ter \n\npermitido recolher tantos conhecimentos sobre como ser um bom professor, tal como a \n\npr\u00f3pria o \u00e9. \n\nA todos os docentes da UTAD que participaram na minha forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\nem especial \u00e0 Professora Doutora Ros\u00e1rio Anjos pela simpatia e disponibilidade \n\nconstante. Agrade\u00e7o de igual forma aos Professores Paulo Favas, Carlos Coke, Elisa \n\nPreto, Ana Alenco\u00e3o e Teresa Pinto por uma raz\u00e3o, ou outra, me terem marcado. \n\nAos meus amigos e colegas de est\u00e1gio, Ezequiel Sousa e Patr\u00edcia Santos, por \n\ntodos os momentos de ajuda, troca de ideias, apoio e amizade demonstrada ao longo \n\ndeste \u00e1rduo e trabalhoso est\u00e1gio. \n\n\u00c0 Escola Secund\u00e1ria S\u00e3o Pedro, ao corpo docente que a constitui e, de uma \n\nforma particular, ao departamento de Biologia e Geologia quero dirigir uma palavra de \n\n\n\nv \n \n\nagradecimento por nos ter recebido calorosamente e nos ter dado sempre um apoio \n\nincondicional no desenvolvimento das tarefas. Espero um dia poder voltar a esta \n\nfant\u00e1stica escola como docente. Aos alunos do 8\u00baD e do 10\u00baD, que por terem sido os \n\nprimeiros, nunca ser\u00e3o esquecidos. \n\nA todos os amigos que fui fazendo, ao longo destes anos acad\u00e9micos, e que \n\nficaram a ser amigos para toda a vida. Entre eles, saliento Andr\u00e9 Santos, Cristiana \n\nValente, Pedro Veiga, Tiago Rodrigues, Francisco Pinto, Tiago Mestre, Cl\u00e1udio \n\nPacheco, Alfredo Barbosa, Tiago Santos, Ricardo Magalh\u00e3es e Ricardo Pereira. \n\nAos meus amigos de uma vida, Rui, Carla, Joaquim, Davide, V\u00edtor, Mauro e Joel \n\nque sempre tiveram uma palavra de incentivo e consolo, em especial \u00e0 \u00c2ngela por me \n\najudar na corre\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio e pela sua constante alegria e boa disposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nObrigado a todos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nRESUMO \n\n \n\nAo longo dos \u00faltimos anos, a investiga\u00e7\u00e3o em Ensino das Ci\u00eancias tem \n\nevidenciado a relev\u00e2ncia do papel desempenhado pela Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no ensino e \n\naprendizagem das mesmas. A inclus\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia nos curr\u00edculos cient\u00edficos \n\npode ajudar os alunos a terem uma vis\u00e3o mais modesta da ci\u00eancia, bem como \n\ncompreender que o que consta dos manuais hoje ter\u00e1 obrigatoriamente de ser alterado \n\ndaqui a cinco anos (Silva &amp; Rodrigues, 2012).  \n\nO relat\u00f3rio que aqui apresentamos contempla dois estudos realizados no \u00e2mbito \n\nda pr\u00e1tica de ensino supervisionada, implementados com duas turmas do 10\u00ba ano de \n\nescolaridade, na Escola Secund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro, durante o ano letivo de 2014/2015, \n\ne ainda uma reflex\u00e3o global sobre o est\u00e1gio desenvolvido. Estes estudos tiveram como \n\nprincipal objetivo avaliar a influ\u00eancia da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na aprendizagem.  \n\nA metodologia adotada foi do tipo investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o e utilizou-se uma amostra \n\nconstitu\u00edda por 23 alunos na turma em estudo (turma A) e 25 alunos (turma B) na \n\namostra de conveni\u00eancia. Elabor\u00e1mos dois question\u00e1rios como instrumentos de recolha \n\nde dados que foram utilizados como pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste. Estes instrumentos foram \n\npreviamente validados por dois especialistas da \u00e1rea da disciplina das ci\u00eancias. Foi \n\nplaneada para cada um dos estudos uma interven\u00e7\u00e3o, durante a qual recorremos \u00e0 \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Elabor\u00e1mos materiais/recursos como textos informativos, fichas de \n\ntrabalho, protocolos de atividades experimentais e fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \n\nreferenciando sempre contextos e personalidades da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia relevantes no \n\ndom\u00ednio da Vulcanologia e da Membrana Celular, que foram as tem\u00e1ticas trabalhadas.  \n\nConstat\u00e1mos, atrav\u00e9s dos resultados obtidos, que a metodologia adotada e as \n\ndiversas estrat\u00e9gias e recursos utilizados permitiram atingir os objetivos pretendidos. \n\nCom este relat\u00f3rio esperamos sensibilizar para a utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia como meio de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; relacionar os resultados cient\u00edficos com a \n\nmudan\u00e7a das pr\u00e1ticas letivas e a abertura a novas metodologias de trabalho. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio e respetivo est\u00e1gio pedag\u00f3gico contribu\u00edram para a \n\nnossa forma\u00e7\u00e3o, possibilitando-nos adquirir novos conhecimentos e partilhar novas \n\nexperi\u00eancias.  \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nOver the past few years, researches in Science Teaching have proven the \n\nrelevance of the role played by the History of Science in its education and learning. The \n\ninclusion of the History of Science in scientific CVs can help students have a more \n\nmodest view on science, as well as understanding that what is in the books will be \n\nmandatorily modified in about five years (Silva &amp; Rodrigues, 2012). \n\n This report includes two studies carried out under the pedagogical practice, \n\nimplemented in two 10th grade classes, at Escola Secund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro, during the \n\nschool year of 2014/2015, and also an overall assessment on the internship. The main \n\nobjective of these studies was to evaluate the influence of the History of Science in \n\nschooling.  \n\nThe adopted methodology was the type action-research, using a sample of 23 \n\nstudents in the class under study (turma A) and 25 students in the control class (turma \n\nB). Two questionnaires were created as tools for data collection, and were used as \n\npretest and posttest. These instruments were previously validated by two experts in the \n\nfield of science teaching. It was planned, for each study, an intervention during which we \n\nresorted to the History of Science. We created working materials such as informative \n\ntexts, worksheets, experimental activities protocols and summative evaluation forms, \n\nalways referring to contexts and referencing personalities of the History of Science that \n\nwere relevant in the fields of Volcanology and the Cell Membrane, that were the themes \n\napproached.  \n\nWe concluded, through the results obtained, that the adopted methodology and \n\nthe several strategies and resources used allowed the achievement of the intended \n\ngoals. With this report, we hope to raise awareness of the use of History of Science as \n\na mean to motivate students, relate the scientific results with the change of teaching \n\npractices and provide new working methods.  \n\nThe making of this report and the teaching practice we got from the internship \n\ncontributed to our training, enabling us to acquire new knowledge and share new \n\nexperiences. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\nP\u00e1g. \nDedicat\u00f3ria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...\u2026III \n\nAgradecimentos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..IV \n\nResumo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..\u2026....VI \n\nAbstract \u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026...\u2026.VII \n\n\u00cdndice Geral \u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026..VIII \n\n\u00cdndice de Figuras \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026.\u2026.X \n\n\u00cdndice de Tabelas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026.XI \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........\u2026XII \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ENQUADRAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n \n\n1.1 - Introdu\u00e7\u00e3o\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............1 \n\n1.2 - Identifica\u00e7\u00e3o do Problema\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20262 \n\n1.3 - Objetivos do Relat\u00f3rio\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u20263 \n\n1.4 - Organiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20263 \n\n \nCAP\u00cdTULO II \u2013 HIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA NO ENSINO \n  \n\n2.1 - Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20265 \n\n2.2 - Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: o que \u00e9?........................................................................5 \n\n2.3 - Qual a import\u00e2ncia da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino?..................................8 \n\n2.4 - Contributos e obst\u00e1culos da utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no ensino\u2026.9 \n\n2.5 - Estrat\u00e9gias e recursos para a utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia em contexto \n\nde sala de aula\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u202610 \n\n2.6 - Breve hist\u00f3ria do vulcanismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..12 \n\n2.7 - Breve hist\u00f3ria da membrana celular\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u202616 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 INVESTIGA\u00c7\u00c3O DESENVOLVIDA \n \n3.1 - Carateriza\u00e7\u00e3o do contexto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u202623 \n\n3.2 - Metodologia utilizada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202624 \n\n3.3 - Carateriza\u00e7\u00e3o da amostra e instrumentos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...26 \n\n3.4 - An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.28 \n\n\n\nix \n \n\n \n\n \n\n3.4.1 - An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados do estudo 1\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202628 \n\n3.4.2 - An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados do estudo 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202630 \n\n \nCAP\u00cdTULO IV- A PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA PLANIFICADA E \nDESENVOLVIDA NO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n \n\n4.1- Planifica\u00e7\u00f5es de aula e estrat\u00e9gias utilizadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202633 \n\n4.2- Reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica de ensino supervisionada\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.38 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 CONCLUS\u00d5ES \n\n5 - Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.42 \n\n5.1 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo e sugest\u00f5es para futura investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..43 \n\n5.2 - Sugest\u00f5es para uma futura investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..43 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..45 \n\n \n\nANEXOS \n\nLegisla\u00e7\u00e3o consultada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202651 \n\nAP\u00caNDICES \n\nAp\u00eandice 1\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...53 \n\nAp\u00eandice 2\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202655 \n\nAp\u00eandice 3..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...56 \n\nAp\u00eandice 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202659 \n\nAp\u00eandice 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202662 \n\nAp\u00eandice 6\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202665 \n\nAp\u00eandice 7\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202669 \n\nAp\u00eandice 8\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202670 \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Cronograma de desenvolvimento do modelo de mosaico fluido (in Becker, \n\nKleinsmith, &amp; Hardin, 2007)(adaptado). \n\nFigura 2 e 3 - Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel observar a zona da entrada e na figura 3 a vista \n\na\u00e9rea da Escola S/3 S. Pedro 1 e 2. \n1http://www.escolasaopedro.pt/images/stories/imagens/Ent_Perspectiva_Lateral_Esq.jpg e \n2http://www.escolasaopedro.pt/images/stories/imagens/ESSP_Vista%20Aerea.jpg (consultado \n\nem 25 de Junho de 2015). \n\nFigura 4 - Fases da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o apresentada por Kuhne, G. W., &amp; Quigley, B. A. \n\n(1997) (Almeida, 2005). \n\nFigura 5 - O planeamento como unidade entre a forma\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica do professor \n\n(Vaccas, 2012).  \n\nFigura 6 - Esquema das principais caracter\u00edsticas de um mapa de conceitos e os seus \n\npressupostos (Sans\u00e3o, Castro, &amp; Pereira, 2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.escolasaopedro.pt/images/stories/imagens/Ent_Perspectiva_Lateral_Esq.jpg\nhttp://www.escolasaopedro.pt/images/stories/imagens/ESSP_Vista%20Aerea.jpg\n\n\nxi \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nQuadro 1- S\u00edntese comparativa dos processos de desenvolvimento, na hist\u00f3ria, do \n\nmodelo de membrana plasm\u00e1tica (in Joglar, Quintanilla, Ravanal, &amp; Brunstein, 2011) \n\n(Adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Respostas erradas dos alunos relacionadas com aspetos da hist\u00f3ria do \n\nvulcanismo, comparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B. \n\nGr\u00e1fico 2: Respostas erradas dos alunos relativas ao conte\u00fado vulcanismo \n\ncomparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B. \n\nGr\u00e1fico 3: Respostas erradas dos alunos referentes ao question\u00e1rio 2, sobre a \n\nHist\u00f3ria da Membrana Celular, comparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n CAP\u00cdTULO I \u2013  \nENQUADRAMENTO E \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ENQUADRAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n\n \n\n1 \n \n\n1.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\u201c\u00c9 no problema da educa\u00e7\u00e3o que assenta o grande  \n\nsegredo do aperfei\u00e7oamento da humanidade\u201d. \n\nImmanuel Kant \n\n \n\nAo longo do tempo, como revela a hist\u00f3ria, a sociedade viveu e continua a \n\nexperienciar altera\u00e7\u00f5es em todos os \u00e2mbitos: pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico ou cultural. \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es, de certo modo, afetam a escola, alterando o processo educativo, bem \n\ncomo os seus fins e objetivos no intuito de adequar-se \u00e0s novas demandas sociais (Paim \n\n&amp; Nodari, 2012). As altera\u00e7\u00f5es que as sociedades modernas ocidentais sofreram nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, como reflexo de mudan\u00e7as de ordem pol\u00edtica, econ\u00f3mica e \n\ndemogr\u00e1fica, alteraram o papel da escola na sociedade e os desafios que em termos \n\nsociais se lhe colocam, no que respeita \u00e0s aprendizagens a realizar pelos jovens com \n\nvista a uma inser\u00e7\u00e3o plena na sociedade (Lopes &amp; Silva, 2009). \n\nSegundo um documento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ao longo dos \u00faltimos anos \n\ntem sido consensual a ideia de que h\u00e1 uma disparidade crescente entre a educa\u00e7\u00e3o nas \n\nnossas escolas e as necessidades e interesses dos alunos. Ainda que a realidade seja \n\ndif\u00edcil de encarar, sabe-se tamb\u00e9m que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o prepara os jovens para \n\nempregos seguros e duradouros. A mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica acelerada e a globaliza\u00e7\u00e3o do \n\nmercado exigem indiv\u00edduos com educa\u00e7\u00e3o abrangente em diversas \u00e1reas que \n\ndemonstrem flexibilidade, capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e uma capacidade de aprender \n\nao longo da vida. Estas compet\u00eancias n\u00e3o se coadunam com um ensino em que as \n\nci\u00eancias s\u00e3o apresentadas de forma compartimentada com conte\u00fados desligados da \n\nrealidade, sem uma verdadeira dimens\u00e3o global e integrada (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2001).  \n\nEstes pressupostos imp\u00f5em \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias a procura de metodologias \n\nde ensino e de aprendizagem que promovam no aluno um conhecimento efetivo e \n\nfacilmente transfer\u00edvel, que possibilite a mobiliza\u00e7\u00e3o dos saberes em situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas quotidianas ou profissionais e que favore\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e capacidades necess\u00e1rios \u00e0 literacia cient\u00edfica (Silva &amp; Rodrigues, \n\n2012). \n\n Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, a investiga\u00e7\u00e3o em ensino de ci\u00eancias tem \n\nevidenciado a relev\u00e2ncia do papel desempenhado pela Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no ensino \n\ne aprendizagem das mesmas. H\u00e1 um n\u00famero crescente de artigos publicados em \n\nrevistas especializadas da \u00e1rea do ensino que, em eventos e congressos, destinam \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ENQUADRAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n\n \n\n2 \n \n\nespa\u00e7os espec\u00edficos para a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Martins, 2012). Pereira &amp; Silva (2009) \n\nsalientam ainda que, o recurso ao uso da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no ensino encontra-se \n\nexpl\u00edcito nos documentos oficiais, e surge em resposta \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na \n\nsociedade. \n\nNeste sentido, como aponta Matthews (1995), t\u00e3o importante quanto aprender \n\nci\u00eancias \u00e9 aprender sobre ci\u00eancias. Esta compreens\u00e3o sobre o que \u00e9 a ci\u00eancia envolve \n\ntanto reconhecer a sua inser\u00e7\u00e3o num contexto social, como tamb\u00e9m ter uma ideia de \n\ncomo \u00e9 constru\u00eddo o conhecimento cient\u00edfico no que ele se diferencia dos saberes do \n\nquotidiano (Pereira &amp; Silva, 2009). Um professor de ci\u00eancias com conhecimento de \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode auxiliar os estudantes a compreender exatamente como a \n\nci\u00eancia apreende, e n\u00e3o apreende, o mundo real, vivido e subjetivo (Matthews, 1995).  \n\nA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia apresenta uma vis\u00e3o a respeito da natureza do \n\nconhecimento cient\u00edfico que, geralmente, n\u00e3o \u00e9 encontrada na pr\u00e1tica docente ou \n\nmesmo nos livros did\u00e1ticos comumente adotados, os quais enfatizam os resultados que \n\na Ci\u00eancia alcan\u00e7ou, teorias e conceitos que aceitamos hoje, mas n\u00e3o apresentam alguns \n\naspetos importantes, tais como: de que modo ocorre a constru\u00e7\u00e3o (e mudan\u00e7as) dos \n\nconceitos cient\u00edficos? - Como trabalham os cientistas? - Que ideias eram aceites no \n\npassado e n\u00e3o s\u00e3o nos dias atuais? Estas s\u00e3o algumas das quest\u00f5es h\u00e1 muito \n\nconhecidas, que tratadas no ensino cient\u00edfico, poderiam auxiliar no Ensino de Ci\u00eancias \n\nnas escolas (Batista &amp; Nascimento, 2011). \n\nAo longo deste relat\u00f3rio iremos refletir sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \n\nnum ambiente educativo, destacando o seu efeito no combate da iliteracia cient\u00edfica dos \n\nalunos e apresentar resultados pr\u00e1ticos da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Os resultados s\u00e3o \n\nprovenientes de dois pequenos estudos realizados em contexto de sala de aula \n\nenvolvendo duas turmas do 10\u00ba ano de escolaridade da Escola Secund\u00e1ria de S\u00e3o \n\nPedro - Vila Real, onde foi desenvolvida a pr\u00e1tica de ensino supervisionada, no ano \n\nletivo de 2014/2015. Ser\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas as planifica\u00e7\u00f5es realizadas no \n\ndecorrer do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, e a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica desenvolvida, enfatizando \n\nas metodologias, ferramentas e atividades realizadas nas aulas. \n\n1.2- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\nQual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino das Ci\u00eancias? \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ENQUADRAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n\n \n\n3 \n \n\n1.3- OBJETIVOS DO RELAT\u00d3RIO \n\nOs principais objetivos deste estudo s\u00e3o: \n\n? Realizar uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, evidenciando a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias na pr\u00e1tica de ensino. \n\n? Aprofundar conhecimentos relativos aos conte\u00fados lecionados sobre o \n\nvulcanismo e a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n? Refletir sobre as metodologias, estrat\u00e9gias e atividades aplicadas ao longo do \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico na Escola Secund\u00e1ria S\u00e3o Pedro \u2013 Vila Real. \n\n? Realizar dois estudos envolvendo duas turmas do 10\u00ba ano com intuito de \n\naveriguar sobre as melhorias adjacentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no \n\nensino das ci\u00eancias. \n\n? Construir recursos relacionados com os conte\u00fados a lecionar, referenciando \n\nsempre que poss\u00edvel a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias.  \n\n? Planificar aulas recorrendo \u00e0 Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e realizar uma reflex\u00e3o sobre \n\na pr\u00e1tica de ensino supervisionada desenvolvida. \n\n \n\n1.4- ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\nO presente relat\u00f3rio encontra-se dividido em cinco cap\u00edtulos, sendo o primeiro, \n\n\u201cenquadramento do relat\u00f3rio\u201d, aquele onde se apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o geral ao \n\nrelat\u00f3rio, os principais objetivos do mesmo, as limita\u00e7\u00f5es e por fim a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nreferido relat\u00f3rio.  \n\nNo cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentada uma revis\u00e3o da literatura referente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino como ferramenta de ensino, assim como as principais \n\nvantagens e desvantagens da sua inclus\u00e3o, contributos e obst\u00e1culos da mesma e quais \n\nas melhores estrat\u00e9gias para o fazer. Neste cap\u00edtulo apresenta-se ainda uma breve \n\nhist\u00f3ria sobre as tem\u00e1ticas abordadas durante a pr\u00e1tica de ensino supervisionada em \n\nquest\u00e3o, sendo elas o vulcanismo e a membrana celular.  \n\nO cap\u00edtulo 3 exp\u00f5e todo o procedimento realizado durante o estudo \n\ndesenvolvido, fazendo-se a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de recolha de dados e os resultados obtidos e sua discuss\u00e3o. \n\nNo cap\u00edtulo 4 apresentamos as planifica\u00e7\u00f5es realizadas e os m\u00e9todos e recursos \n\nutilizados e por fim fazemos uma reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica de ensino supervisionada \n\ndesenvolvida durante o est\u00e1gio. \n\nPor \u00faltimo, no cap\u00edtulo 5, apresentamos as principais conclus\u00f5es deste relat\u00f3rio.\n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013  \nHIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA NO ENSINO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n5 \n \n\n \n\n \n\n2.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n    \u201cA ci\u00eancia \u00e9 maravilhosa. Fala-nos do espa\u00e7o sem fim,  \n\ndo ser vivo mais pequeno, do corpo humano e da hist\u00f3ria do nosso planeta.  \n\nA ci\u00eancia desde sempre procurou compreender o mundo e controlar o seu poder.\u201d  \n\nWilliam Bynum \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo abordamos o que \u00e9 a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e qual a sua \n\nimport\u00e2ncia no ensino, bem como algumas estrat\u00e9gias e recursos para a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nem contexto de sala de aula. Apresentamos ainda uma breve hist\u00f3ria do vulcanismo e \n\nda membrana celular, porque s\u00e3o as tem\u00e1ticas sobre as quais incidimos a investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizada. \n\n \n\n2.2- HIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA: O QUE \u00c9? \n \n\n\u00c9 comum arrumar a Hist\u00f3ria de um lado e as Ci\u00eancias num outro. Nas \n\nuniversidades, a Hist\u00f3ria aprende-se nas faculdades de letras e as Ci\u00eancias aprendem-\n\nse nas faculdades de Ci\u00eancias e de Engenharia. E n\u00e3o \u00e9 comum encontrar disciplinas \n\nde Ci\u00eancias nas faculdades de Letras nem disciplinas de Hist\u00f3ria nas faculdades de \n\nCi\u00eancias e de Engenharia (Sociedade Portuguesa de F\u00edsica, 2002). \n\nN\u00e3o deveria ser dif\u00edcil entender do que trata a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, pois o pr\u00f3prio \n\nnome j\u00e1 parece explicar tudo. Afinal, Ci\u00eancia e Hist\u00f3ria s\u00e3o formas de conhecimento \n\nsobre os quais quase todos t\u00eam alguma forma de \u201cintui\u00e7\u00e3o\u201d (Alfonso-Goldfarb, 1994). \n\nPara o mesmo autor, n\u00e3o basta unir Hist\u00f3ria e Ci\u00eancia para que o resultado final seja \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia. E isso n\u00e3o acontece s\u00f3 porque a jun\u00e7\u00e3o ou a combina\u00e7\u00e3o de duas \n\ncoisas diferentes quase sempre produz uma terceira com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, \n\nembora se pare\u00e7a com as que lhe deram origem. Mas, no caso da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, \n\no problema adensa-se, porque a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, que se desenvolveu no interior da \n\nCi\u00eancia, sempre esteve mais pr\u00f3xima da Filosofia (L\u00f3gica, Epistemologia, Filosofia da \n\nLinguagem), do que da Hist\u00f3ria. Na verdade, at\u00e9 trinta ou quarenta anos atr\u00e1s, a Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia tinha bem pouco de hist\u00f3rico (dos m\u00e9todos e dos procedimentos da Hist\u00f3ria). \n\nQuando, finalmente, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia passou a usar na pr\u00e1tica, m\u00e9todos e \n\nprocedimentos pr\u00f3prios da Hist\u00f3ria, ela j\u00e1 se tinha desenvolvido muito, com defeitos e \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n6 \n \n\nqualidades pr\u00f3prias. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia ficou assim durante algum tempo, como uma \n\nestranha no interior dos estudos hist\u00f3ricos. Aos poucos foi absorvendo, filtrando e \n\nadaptando elementos da Hist\u00f3ria, que combinava com outros elementos da Sociologia, \n\nda Antropologia e de v\u00e1rias ci\u00eancias humanas (Alfonso-Goldfarb, 1994).  \n\nM\u00e9todos e processos foram criados para que a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pudesse \n\nadaptar, de maneira harmoniosa, esses conhecimentos variados vindos das diversas \n\n\u00e1reas. Formou-se assim um campo original de investiga\u00e7\u00e3o com vida pr\u00f3pria e, ao \n\nmesmo tempo, em constante articula\u00e7\u00e3o com essas \u00e1reas que apropriaram os seus \n\nconhecimentos \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Alfonso-Goldfarb, 1994). \n\nPara Gavroglu (2007), a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 a Hist\u00f3ria de todos aqueles que \n\ntentaram estudar e compreender a estrutura e o funcionamento da natureza. Segundo \n\no mesmo autor, a Ci\u00eancia foi moldada pelas ideias, t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas que imaginaram \n\npara entender a natureza, as entidades, princ\u00edpios e leis que eles descobriram, as v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que eles criaram, as aplica\u00e7\u00f5es que conceberam - todas estas dimens\u00f5es \n\nderam forma \u00e0s ci\u00eancias. Mas os seres humanos tamb\u00e9m deram forma \u00e0 ci\u00eancia com \n\nas suas diferentes conce\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas, est\u00e9ticas, pol\u00edticas e religiosas, \n\nbem como com as suas pr\u00e1ticas sociais diferentes. Portanto, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia tem \n\nna Ci\u00eancia o seu objeto de estudo, tomando a mesma como sendo um fen\u00f3meno social \n\ne cultural, ficando os historiadores encarregues de estudar a sua hist\u00f3ria tendo sempre \n\nem mente que as especificidades locais, temporais e culturais desempenham um papel \n\nmuito importante na forma\u00e7\u00e3o, tanto do discurso da ci\u00eancia como das suas fun\u00e7\u00f5es \n\nsociais. \n\nApresentaremos de seguida alguns pontos de vista mais correntemente expressos \n\nsobre as finalidades da Historia da Ci\u00eancia, citando Rodrigues (2007): \n\n1. Quando bem conduzida, pode ajudar os cientistas do presente a encontrar \n\ninspira\u00e7\u00e3o para as suas pr\u00f3prias experi\u00eancias, ou mesmo a encontrar respostas \n\npara as suas perguntas. \n\n2. Deveria funcionar como um instrumento anal\u00edtico destinado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\ndos m\u00e9todos e conceitos que surgem na ci\u00eancia atual. Alguns autores defendem \n\nque as obras do passado n\u00e3o podem comunicar-nos diretamente o \n\nconhecimento que a ci\u00eancia atual requer. Seria a tarefa do historiador \n\ncompetente analisar os problemas do passado de tal modo que eles se tornem \n\nacess\u00edveis e relevantes para o cientista atual. \n\n3. Atrav\u00e9s da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia damos mais valor \u00e0 nossa Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\natual, de tal maneira que a ci\u00eancia atual aumenta o seu prest\u00edgio (ou seja, esse \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n7 \n \n\nprest\u00edgio n\u00e3o est\u00e1 assegurado s\u00f3 por si e pode necessitar de apoio). H\u00e1 autores \n\nque extraem diretamente desta perspetiva a no\u00e7\u00e3o de que a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\nserve de argumento para mais ci\u00eancia \u2014 em \u00faltima an\u00e1lise, de forma mais crua, \n\najuda a angariar mais dinheiro para a ci\u00eancia.  \n\n4. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode e deve ser utilizada para analisar a inter-rela\u00e7\u00e3o \n\nentre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade. Utilizando exemplos de hist\u00f3ria podemos \n\nalegar que a ci\u00eancia e a tecnologia, em regra, n\u00e3o contribuem para o bem-estar \n\ne seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es \n\n5. Fornece uma base importante para outros estudos meta-cient\u00edficos, como a \n\nFilosofia ou a Sociologia da ci\u00eancia. A rela\u00e7\u00e3o entre a Hist\u00f3ria e a Filosofia \u00e9 \n\ncomplexa e est\u00e1 longe de reunir qualquer tipo de consenso universal.  \n\n6. Pode ter uma fun\u00e7\u00e3o did\u00e1tica na demonstra\u00e7\u00e3o da verdadeira natureza do \n\nconhecimento cient\u00edfico. Existem v\u00e1rios argumentos para a defesa de um ensino \n\nda Ci\u00eancia orientado historicamente. Alguns s\u00e3o pouco mais que \n\npropagand\u00edsticos, como a justifica\u00e7\u00e3o da perspetiva hist\u00f3rica permitir apresentar \n\nde forma mais suave t\u00f3picos em rela\u00e7\u00e3o aos quais os estudantes jovens t\u00eam \n\ngeralmente receio e desconfian\u00e7a.  \n\n7. Ainda na \u00e1rea educativa, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode ajudar a identificar alguns \n\nobst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos que possam dificultar os processos de \n\naprendizagem. O conhecimento de antigas formas de pensar associado \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios hist\u00f3ricos ajuda a identificar n\u00e3o s\u00f3 os \n\nconceitos estruturantes como ajudar a super\u00e1-los. Pode contribuir para \n\ndesenvolver materiais e estrat\u00e9gias baseadas em exemplos hist\u00f3ricos, \n\npermitindo aulas mais estimulantes e reflexivas. \n\n8. Reflete o lugar da ci\u00eancia do ponto de vista humanista, recordando aos \n\nespecialistas em ci\u00eancia as suas liga\u00e7\u00f5es e ra\u00edzes compartilhadas com as \n\nci\u00eancias human\u00edsticas, e aos especialistas nas humanidades que a ci\u00eancia e as \n\nhumanidades s\u00e3o as duas faces de um mesmo esfor\u00e7o humano para sabermos \n\nmais, e melhor.  \n\n9. A hist\u00f3ria da ci\u00eancia n\u00e3o tem necessidade de uma justifica\u00e7\u00e3o de ordem pr\u00e1tica, \n\npelo menos no que diz respeito a problemas contempor\u00e2neos. Como fator \n\nimportante dentro da evolu\u00e7\u00e3o cultural e social em geral, atrai naturalmente a \n\naten\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica tal como sucede, por exemplo, com a religi\u00e3o e a economia.  \n\nA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 uma \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada por todo o \n\nmundo. Existem associa\u00e7\u00f5es de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia tradicionais como a History of \n\nScience Society (fundada em 1924, sediada nos Estados Unidos), a British Society for \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n8 \n \n\nthe History of Science (fundada em 1947, no Reino Unido), a Sociedade Brasileira de \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia (fundada em 1983) e o Centro de L\u00f3gica, Epistemologia e Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia (CLE) (projetado e organizado em 1976). Existem, de igual forma, revistas \n\nacad\u00e9micas que se dedicam \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa em Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia, como a Isis (mantida pela History of Science Society), a Revista Brasileira de \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia (criada pela Sociedade Brasileira de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia) e os \n\nCadernos de Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia da UNICAMP (Ferreira &amp; Martins, 2014). \n\n2.3- QUAL A IMPORT\u00c2NCIA DA HIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA NO ENSINO? \n \n\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que a inclus\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino de Ci\u00eancias tem \n\nsido alvo de debates e de pesquisas, das quais t\u00eam sobressa\u00eddo algumas contribui\u00e7\u00f5es \n\nque esta uni\u00e3o pode trazer para o processo ensino-aprendizagem (Boss, Filho, &amp; Caluzi, \n\n2009). \n\nFoi s\u00f3 nos finais do s\u00e9culo XIX, ou nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX, que a Hist\u00f3ria das \n\nCi\u00eancias se definiu como disciplina: delimitaram-se os seus conte\u00fados, entendeu-se a \n\nsua especificidade, iniciou-se a sua afirma\u00e7\u00e3o institucional, quer atrav\u00e9s do ensino \n\nsuperior, quer pelo aparecimento de revistas que lhe foram consagradas (Fitas, 2011). \n\nMais tarde, em pleno s\u00e9culo XX, foi quando a disciplina de Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \n\nse institucionalizou no seio da comunidade cient\u00edfica internacional (cientistas, \n\nhistoriadores e fil\u00f3sofos) atrav\u00e9s dos seus Congressos Internacionais de Hist\u00f3ria das \n\nCi\u00eancias de onde emergiram algumas figuras determinantes na afirma\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea \n\ndo conhecimento (Fitas, 2011).  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, houve iniciativas significativas de aproxima\u00e7\u00e3o entre a \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia e o ensino das ci\u00eancias. Essa tend\u00eancia \u00e9 bastante oportuna devido \n\n\u00e0 crise do ensino contempor\u00e2neo de ci\u00eancias, evidenciada pela evas\u00e3o de alunos e de \n\nprofessores das salas de aula bem como pelos \u00edndices assustadoramente elevados de \n\nanalfabetismo em ci\u00eancias (Quintal &amp; Guerra, 2009). \n\nDe acordo com Reis, Silva, &amp; Buza (2012), a introdu\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no \n\nEnsino de Ci\u00eancias pode e deve contribuir para que os alunos possam conhecer a \n\nci\u00eancia de forma mais atrativa e, ao mesmo tempo, para que haja o interesse pelo \n\nconhecimento cient\u00edfico, assim como pelas discuss\u00f5es que giram em torno da ci\u00eancia, \n\nnotadamente, pelas redes de interesses que se estabelecem no \u00e2mbito da sociedade.  \n\nAssim, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia permite que o professor possa transmitir aos alunos \n\ndeterminados aspetos da ci\u00eancia em sala de aula, como o fato de que o fazer cient\u00edfico \n\nenvolve conflitos e debates, como ocorre em qualquer outra \u00e1rea da atividade humana. \n\nAl\u00e9m disso, por essa perspetiva, a ci\u00eancia n\u00e3o se desenvolveria por processo de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n9 \n \n\nprogresso cont\u00ednuo. Na g\u00e9nese e na transforma\u00e7\u00e3o de conceitos e teorias cient\u00edficas, \n\nseriam observadas n\u00e3o s\u00f3 continuidades, mas tamb\u00e9m ruturas, como apontaram \n\npesquisas em Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia desenvolvidas particularmente por volta dos anos de \n\n60, do s\u00e9culo passado. O objetivo do uso da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino n\u00e3o est\u00e1 \n\napenas na apresenta\u00e7\u00e3o de conceitos e teorias de antem\u00e3o, mas sim na apresenta\u00e7\u00e3o \n\nda constru\u00e7\u00e3o desses conceitos e teorias (Beltran, Rodrigues, &amp; Ortiz, 2011). \n\n \n\n2.4- CONTRIBUTOS E OBST\u00c1CULOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DA HIST\u00d3RIA DA \n\nCI\u00caNCIA NO ENSINO \n \n\nFalar sobre a import\u00e2ncia da introdu\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos em Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores e no ensino de ci\u00eancias em geral tem-se convertido em um \n\ntema comum, como j\u00e1 referido. Esta abordagem para o ensino tem dado origem a uma \n\nlinha de pesquisa importante na \u00e1rea a n\u00edvel internacional, com fortes reflexos no Brasil \n\n(Greca &amp; Freire Jr., 2004). \n\nMatthews (1994), sintetiza da seguinte forma a utilidade da introdu\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos \n\nem Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias) no ensino de ci\u00eancias:  \n\n1. A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias possibilita uma melhor compreens\u00e3o dos conceitos e \n\nm\u00e9todos cient\u00edficos. \n\n2. As abordagens hist\u00f3ricas interligam o desenvolvimento do pensamento \n\nindividual com o desenvolvimento das ideias cient\u00edficas.  \n\n3. A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \u00e9 v\u00e1lida por si mesma, no sentido de ilustrar epis\u00f3dios \n\nimportantes da hist\u00f3ria da cultura, como por exemplo a Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, o \n\nDarwinismo, a descoberta da penicilina, e muitos mais, que deviam ser do \n\nconhecimento de todos os estudantes.  \n\n4. A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 compreens\u00e3o da natureza. \n\n5. A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias combate o cientismo e o dogmatismo, que \u00e9 usual \n\nencontrar nos textos cient\u00edficos e nas aulas de ci\u00eancias.  \n\n6. Ao examinar a vida e o tempo em que viveram os cientistas, humaniza-se o \n\ntratamento dos assuntos cient\u00edficos, tornando-os menos abstratos e mais \n\natraentes para os estudantes.  \n\n7.  A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias permite que se estabele\u00e7am liga\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias \n\ndisciplinas cient\u00edficas, assim como com outras disciplinas acad\u00e9micas; ela \n\npermite integrar e mostrar a interdepend\u00eancia dos saberes nos avan\u00e7os da \n\nhumanidade.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n10 \n \n\nApesar de todos os benef\u00edcios e utilidades o uso da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\ndas Ci\u00eancias, n\u00e3o \u00e9 isento de controv\u00e9rsia. T\u00eam sido apontados os seguintes problemas \n\nquanto \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o (Campos, 2009): \n\n1. A extens\u00e3o dos programas torna dif\u00edcil a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias com \n\nabordagem hist\u00f3rica;  \n\n2. Dificuldade em encontrar materiais sobre a hist\u00f3ria dos diversos t\u00f3picos \n\nprogram\u00e1ticos;  \n\n3. Dificuldade em avaliar os alunos sobre aqueles materiais hist\u00f3ricos;  \n\n4. Corre-se o risco do \"whiggismo\", isto \u00e9, os acontecimentos hist\u00f3ricos s\u00e3o \n\nanalisados \u00e0 luz dos conhecimentos cient\u00edficos atuais, levando os alunos a pensar que \n\no estabelecimento e a aceita\u00e7\u00e3o das leis e teorias foi \u00f3bvia e isenta de controv\u00e9rsia;  \n\n5. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode influenciar negativamente os estudantes, ao \n\napresentar a forma muitas vezes irracional, a falta de abertura de esp\u00edrito e a competi\u00e7\u00e3o \n\ninteressada, do comportamento dos cientistas. \n\nA necessidade de cidad\u00e3os cientificamente educados e de bons cientistas faz com \n\nque valha a pena e seja necess\u00e1rio investir no Ensino das Ci\u00eancias a fim de que ele se \n\ntorne mais eficaz. Um dos recursos que, pelas potencialidades que aparenta possuir, \n\ntem captado a aten\u00e7\u00e3o de muitos educadores preocupados com a necessidade de \n\nmelhorar o Ensino das Ci\u00eancias \u00e9 a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. N\u00e3o se pode, contudo, \n\ningenuamente acreditar que utilizar alguma Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino das Ci\u00eancias \n\n\u00e9 necessariamente melhor do que n\u00e3o fazer qualquer refer\u00eancia hist\u00f3rica uma vez que, \n\nse for incorretamente utilizada, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode apresentar aos estudantes \n\nideias e imagens err\u00f3neas sobre a ci\u00eancia e os cientistas e um passado como se \n\ngostaria que ele tivesse sido em vez do passado que realmente foi. Mas, se for \n\ncorretamente utilizada, pode proporcionar aos alunos uma imagem correta da ci\u00eancia e \n\ndos cientistas, evidenciando as inter-rela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade \n\ne as outras \u00e1reas de conhecimento e contribuir para desmistifica\u00e7\u00e3o de que s\u00f3 quem \u00e9 \n\n\u201cg\u00e9nio\u201d faz ci\u00eancia (Sequeira &amp; Leite,1988). \n\n \n\n2.5- ESTRAT\u00c9GIAS E RECURSOS PARA A UTILIZA\u00c7\u00c3O DA HIST\u00d3RIA DA \n\nCI\u00caNCIA EM CONTEXTO DE SALA DE AULA \n \n\nSegundo Carmo (2011), com base no trabalho de Matthews (1994), existem duas \n\npropostas de inclus\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia nos curr\u00edculos cient\u00edficos, uma delas, \n\ndenominada de \"abordagem inclusiva\" e a outra a \"abordagem integrada\". Na primeira, \n\na utilizada neste estudo, o n\u00edvel n\u00e3o hist\u00f3rico do curso de ci\u00eancia \u00e9 complementado com \n\na inser\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios hist\u00f3ricos espec\u00edficos em unidades de um curso de ci\u00eancia \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n11 \n \n\npadr\u00e3o, n\u00e3o hist\u00f3rica. No segundo caso, a abordagem da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 integrada \n\ndentro do contexto das ci\u00eancias, ou seja, a perspetiva hist\u00f3rica serve de linha condutora \n\nde todo o conte\u00fado cientifico a ser trabalhado com os estudantes num dado programa \n\ndo curso (Prestes &amp; Caldeira, 2009).  \n\nMatthews (1994), salienta que existem ainda diversos recursos dispon\u00edveis para \n\nos professores que desejam utilizar a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia como ferramenta na sua \n\npr\u00e1tica letiva. Como exemplo desses recursos dispon\u00edveis temos leituras, reprodu\u00e7\u00e3o \n\nde experimentos hist\u00f3ricos, reconstitui\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas e dramatiza\u00e7\u00e3o dos debates e \n\nepis\u00f3dios hist\u00f3ricos, ensaios, projetos individuais e em grupo ou leitura e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde artigos originas. \n\nDe acordo com Carmo (2011), baseando-se no trabalho de Maria Elice Prestes \n\ne Ana Caldeira, considera que ambas as abordagens, a integrada e a inclusiva, t\u00eam o \n\nseu valor no ensino de ci\u00eancias. Apesar disso, afirmam que concordam com Allchin \n\n(2004) que considera que continuar\u00e1 a ser maior a tend\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncontribui\u00e7\u00f5es pontuais at\u00e9 serem desenvolvidos suportes mais amplos para projetos de \n\ngrande escala. \n\n No entanto, outros autores referem que, a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias n\u00e3o pode \n\nsubstituir o ensino comum das ci\u00eancias, mas pode complement\u00e1-lo de v\u00e1rias formas \n\n(Martins, 2006). O mesmo autor, assegura ainda que, o estudo adequado de alguns \n\nepis\u00f3dios hist\u00f3ricos comporta as seguintes vantagens: \n\n? Permite compreender as inter-rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, \n\nmostrando que a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma coisa isolada de todas as outras mas sim \n\nfaz parte de um desenvolvimento hist\u00f3rico, de uma cultura, de um mundo \n\nhumano; \n\n? Possibilita perceber o processo social (coletivo) e gradativo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, permitindo formar uma vis\u00e3o mais concreta e correta da real \n\nnatureza da ci\u00eancia, os seus procedimentos e as suas limita\u00e7\u00f5es \u2014 o que \n\ncontribui para a forma\u00e7\u00e3o de um esp\u00edrito cr\u00edtico e a desmistifica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, sem no entanto negar seu valor;  \n\n? Proporciona a compreens\u00e3o de que a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 o resultado da aplica\u00e7\u00e3o de \n\num m\u00e9todo cient\u00edfico que permita chegar \u00e0 verdade. \n\nDessa forma, o estudo detalhado de alguns epis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 \n\ninsubstitu\u00edvel, na forma\u00e7\u00e3o de uma conce\u00e7\u00e3o adequada sobre a natureza das ci\u00eancias, \n\nsuas limita\u00e7\u00f5es, e as suas rela\u00e7\u00f5es com outros dom\u00ednios (Carmo, 2011).  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n12 \n \n\n \n\n \n\n2.6- BREVE HIST\u00d3RIA DO VULCANISMO \n  \n\n\u201cA hist\u00f3ria de qualquer parte da Terra, como a vida de um soldado, consiste em longos \n\nper\u00edodos de tempo de t\u00e9dio e breves per\u00edodos de terror\u201d  \n\n \n\n(Derek V. Ager, 1923-1993) \n\n \n\nPor muito pouco tentado que seja pela especula\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, o cientista que \n\nqueira escrever a hist\u00f3ria da sua disciplina n\u00e3o pode ignorar esta quest\u00e3o: quando \n\ncome\u00e7a a ci\u00eancia? A geologia s\u00f3 surge como disciplina cientifica de pleno direito e \n\ndotada de institui\u00e7\u00f5es no fim do s\u00e9culo XVIII, mas desde a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria que o homem \n\nvai arrancar \u00e0 Terra os seus recursos e as suas ferramentas e forja mitos sobre a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo. Ora, o objetivo da geologia \u00e9 definido por esta dupla preocupa\u00e7\u00e3o: conhecer \n\na parte da Terra acess\u00edvel \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e determinar a sua hist\u00f3ria. Por conseguinte, o \n\nhomem h\u00e1 muito que  faz geologia, mesmo quando a palavra ainda n\u00e3o existia (Gohau, \n\n1987). Os dois principais motivos que propulsionaram e facilitaram o desenvolvimento \n\nda Geologia como Ci\u00eancia foram a separa\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da religi\u00e3o e o car\u00e1cter emp\u00edrico \n\nbaseado nos trabalhos de campo (Ribeiro, 2002).  \n\nA Terra \u00e9 um planeta vivo, din\u00e2mico, cuja atividade se manifesta de diversas \n\nformas, das quais o vulcanismo \u00e9 um exemplo. Os fen\u00f3menos de atividade vulc\u00e2nica \n\nindicam-nos que no interior da Terra as rochas est\u00e3o sujeitas a elevadas temperaturas. \n\nOs vulc\u00f5es alteram a superf\u00edcie do globo, causam destrui\u00e7\u00e3o, mas constituem uma \n\nexcelente \u201cferramenta\u201d para o estudo do interior da Terra (Silva, 2012). \n\nSegundo Galopim de Carvalho (2014), para as popula\u00e7\u00f5es da Antiguidade, \n\nribeirinhas do Mediterr\u00e2neo, as manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas (e tamb\u00e9m os sismos) foram, \n\ndesde sempre, os acontecimentos de natureza geol\u00f3gica que conheceram melhor, n\u00e3o \n\nnas suas causas, mas nos seus efeitos tantas vezes catastr\u00f3ficos.  \n\nNa \u00e2nsia de encontrar explica\u00e7\u00f5es para essas manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, v\u00e1rios \n\nnaturalistas e, mais tarde, cientistas, se destacaram. Entre os quais, \u00e9 poss\u00edvel destacar \n\nos seguintes: Emp\u00e9docles de Agrigento (495-435 a. C.), m\u00e9dico e fil\u00f3sofo grego, admitia \n\na exist\u00eancia de um fogo central que alimentava reservat\u00f3rios pouco profundos que, por \n\nseu turno, asseguravam a atividade dos vulc\u00f5es, antecipando, assim, o conceito de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n13 \n \n\nc\u00e2mara magm\u00e1tica, hoje comprovado. Plat\u00e3o (429-347 a.C.) interessou-se pelo \n\nvulcanismo, admitindo a exist\u00eancia de um rio subterr\u00e2neo de lama fervente e \n\nincandescente, o \u201cpirofil\u00e1ceo\u201d, que serpenteava pelo globo terrestre e alimentava os \n\nvulc\u00f5es (Galopim de Carvalho, 2014).  \n\nArist\u00f3teles (384-322 a. C.) contrariava a ideia de Emp\u00e9docles, ensinando que o \n\nfogo era o quarto e o mais perif\u00e9rico dos elementos (ditos aristot\u00e9licos), na sequ\u00eancia \n\nterra, \u00e1gua, ar e fogo, e que, portanto, n\u00e3o podia ocupar a posi\u00e7\u00e3o central. Muito mais \n\ntarde, Estrab\u00e3o (64 a C.-24 d. C.), o conhecido ge\u00f3grafo grego, procurou relacionar a \n\neleva\u00e7\u00e3o das montanhas (comprovada a partir da presen\u00e7a, a\u00ed, de conchas de moluscos \n\nmarinhos) com a exist\u00eancia de um fogo central que alimentava os vulc\u00f5es, apoiando \n\nassim, Emp\u00e9docles (Galopim de Carvalho, 2014). \n\nO poema Aetna, da segunda metade do s\u00e9culo I, de autor romano desconhecido, \n\np\u00f5e em destaque as preocupa\u00e7\u00f5es da \u00e9poca no dom\u00ednio do vulcanismo. Fala de uma \n\nfornalha alimentada por enxofre, al\u00famen e asfalto que se incendiava devido \u00e0 presen\u00e7a \n\nde lapis molaris, uma lava que largava chispas quando percutida (Galopim de Carvalho, \n\n2013).  \n\nDurante a Idade M\u00e9dia, o vulcanismo preocupou, sobretudo, as popula\u00e7\u00f5es do \n\nsul da Europa, por ser s\u00f3 a\u00ed que se podia observar a respetiva atividade. Neste per\u00edodo \n\npreponderaram as ideias e os temores que marcaram a Antiguidade, acrescidos de \n\ncren\u00e7as religiosas que viam nas erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas uma express\u00e3o do fogo do Inferno. \n\nSeguidor das ideias de Arist\u00f3teles, de h\u00e1 muito arreigadas e defendidas pela Igreja, o \n\nitaliano Tom\u00e1s de Aquino (1225-1274), escol\u00e1stico dominicano, opunha-se \u00e0 ideia de \n\num fogo central. Contrariamente, j\u00e1 em pleno Renascimento, o fil\u00f3sofo Francesco Patrizi \n\nda Cherso (1529-1597), nascido na Cro\u00e1cia, igualmente dominicano, mas seguidor das \n\nideias de Plat\u00e3o e devotado opositor das de Arist\u00f3teles, deu uma contribui\u00e7\u00e3o para as \n\nci\u00eancias da Terra que, embora breve, se considera avan\u00e7ada na \u00e9poca. No livro que \n\nnos deixou, \u201cDe sede inferi in Terris quaerenda\u201d explanou a ideia de um fogo no interior \n\ndo planeta, n\u00e3o produzindo chamas, como acontece na combust\u00e3o mas, sim, concebido \n\ncomo um fundido incandescente, \u00e0 semelhan\u00e7a da lava a sair do vulc\u00e3o, antecipando \n\nideias surgidas mais tarde com Descartes (1596-1650), Buffon (1707-1788), Hutton \n\n(1726-1797) e Laplace (1740-1827) (Galopim de Carvalho, 2013).  \n\nNo s\u00e9culo XVII, na conce\u00e7\u00e3o das cren\u00e7as religiosas ainda vigentes na \u00e9poca, \n\neram muitos os que viam nos vulc\u00f5es as \u201cbocas do inferno\u201d. Eram tamb\u00e9m muitos os \n\nestudiosos que acreditavam ser o vulcanismo mantido por subst\u00e2ncias combust\u00edveis \n\nexistentes em profundidade, como enxofre, betumes e carv\u00f5es f\u00f3sseis. Assim, os \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n14 \n \n\nvulc\u00f5es eram entendidos como os respiradouros por onde entrava o ar necess\u00e1rio a \n\nesses fogos. Em It\u00e1lia, o f\u00edsico e matem\u00e1tico Giovanni Alfonso Borelli (1608-1679), foi \n\nautor do primeiro estudo vulcanol\u00f3gico guiado pela observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ndeste fen\u00f3meno geol\u00f3gico. A descri\u00e7\u00e3o cuidada que fez da erup\u00e7\u00e3o do Etna, em 1669, \n\nafasta-se da conce\u00e7\u00e3o escol\u00e1stica dominada pelo pensamento de Arist\u00f3teles, e marca \n\no come\u00e7o da atitude cient\u00edfica no dom\u00ednio das ci\u00eancias da Terra. Pioneiro na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderna, insistiu na necessidade de observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos \n\ne na formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses como vias condutoras dessa investiga\u00e7\u00e3o (Galopim de \n\nCarvalho, 2014).  \n\nAinda no s\u00e9culo XVII, Athanasius Kircher (1602-1680), naturalista, matem\u00e1tico, \n\nf\u00edsico, alquimista e inventor, figura marcante pelo ecletismo do seu saber, estudou v\u00e1rios \n\nvulc\u00f5es atuais italianos, tendo exposto as suas conclus\u00f5es sobre esta mat\u00e9ria na obra \n\nque produziu ente 1664 e 1678, \u201cMundus Subterraneus\u201d (Galopim de Carvalho, 2014). \n\nPara o mesmo autor, a Terra \u00e9 como um grande organismo, com um esqueleto rochoso \n\nformado pelas cordilheiras, e um n\u00facleo central, formado de fogo conectado com \n\ngrandes cavidades subterr\u00e2neas em que numas circula o fogo (pirofil\u00e1cios), cujos \n\nrespiradores seriam os vulc\u00f5es, noutras a \u00e1gua (hidrofil\u00e1cios), que comunicariam com \n\nas fontes e os mares, e noutras por onde sopra o vento (aerofil\u00e1cios) (Ribeiro, 2002). \n\nKircher interessou-se pelas Ci\u00eancias Naturais quando (Ribeiro, 2002):  \n\n? em 1638, observou o Etna e o Estromboli em erup\u00e7\u00e3o,  \n\n? sentiu um terramoto em Calabria e,  \n\n? em N\u00e1poles, viu o Ves\u00favio dar indica\u00e7\u00f5es de entrar em erup\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi ent\u00e3o que decidiu ir \u00e0 cratera deste \u00faltimo fazer observa\u00e7\u00f5es, as quais seriam \n\no suporte do Geocosmos (estudos da terra) de Kircher. \n\nNa cent\u00faria seguinte, o bi\u00f3logo ingl\u00eas e sacerdote cat\u00f3lico, John Turberville \n\nNeedham (1713-1781), membro da Royal Society, admitia que as fontes de calor \n\ngeradoras do vulcanismo se encontravam abaixo da superf\u00edcie, numa zona cont\u00ednua de \n\nrocha em fus\u00e3o, subjacente \u00e0 litosfera, a que se deu o nome de pirosfera (Galopim de \n\nCarvalho, 2013).  \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o ao neptunismo, defendido por Abraham Werner (1749-1817), \n\nganhou for\u00e7a o plutonismo, uma teoria nascente, cujo nome alude a Plut\u00e3o, deus \n\nromano dos Infernos, que via no calor interno da Terra a principal fonte de energia do \n\ngeodinamismo do planeta, necess\u00e1ria \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de certas rochas como, por exemplo, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n15 \n \n\no granito. Protagonizada, sobretudo, pelo ge\u00f3logo escoc\u00eas James Hutton (1726-1797), \n\nlembrado como um dos fundadores da geologia moderna, a conce\u00e7\u00e3o de plutonismo, \n\nn\u00e3o necessitava do enquadramento estratigr\u00e1fico concebido por Werner. \u00c9 a agricultura \n\nque leva Hutton \u00e0 Geologia, pois segundo ele \u00e9 necess\u00e1rio o levantamento das \n\nmontanhas para que se mantenha o solo no seu lugar, a fim de permitir a perpetua\u00e7\u00e3o \n\ndas culturas. Estudou Estrab\u00e3o e Pl\u00ednio, o Velho, e debru\u00e7ou-se sobre as erup\u00e7\u00f5es de \n\nSantorini, no mar Egeu, atribuindo a eleva\u00e7\u00e3o das montanhas a vulc\u00f5es alimentados \n\npelo \u201cfogo central\u201d. Por outro lado, admitia a exist\u00eancia de um oceano primordial cuja \n\nsuperf\u00edcie esteve, segundo ele, a mais de 350 m acima do atual n\u00edvel marinho. \n\nObservando as suas terras, Hutton p\u00f4de ver que o solo era criado pela eros\u00e3o de rochas \n\ne que part\u00edculas desse solo eram continuamente removidas por cursos de \u00e1gua e rios e \n\nnovamente depositadas em outros lugares. Ele percebeu que, se tal processo fosse \n\nlevado \u00e0 sua conclus\u00e3o natural, o desgaste acabaria nivelando a Terra. No entanto, por \n\ntoda a parte \u00e0 sua volta havia montes e eleva\u00e7\u00f5es. Claramente tinha de haver algum \n\nprocesso adicional, alguma forma de renova\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o que criasse morros e \n\nmontanhas novos para manter o ciclo em andamento. Os f\u00f3sseis marinhos no alto das \n\nmontanhas, Hutton concluiu, n\u00e3o haviam sido depositados durante inunda\u00e7\u00f5es: eles \n\nsubiram com as pr\u00f3prias montanhas N\u00e3o \u00e9 exagero dizer que os ge\u00f3logos s\u00f3 \n\nperceberiam as implica\u00e7\u00f5es plenas desse pensamento duzentos anos depois, quando \n\nfinalmente adotaram o conceito de tect\u00f3nica das placas. Acima de tudo, o que as teorias \n\nde Hutton sugeriam era que os processos da Terra requeriam enormes quantidades de \n\ntempo, bem mais do que qualquer pessoa jamais sonhara. Havia nelas revela\u00e7\u00f5es \n\nsuficientes aqui para transformar radicalmente a nossa compreens\u00e3o da Terra \n\n(Pedrinaci, \u00c1lvarez, &amp; Valdivia, 1997; Bryson, 2003; Galopim de Carvalho, 2013; \n\nSequeiros). \n\nAo abra\u00e7ar as ideias de Buffon (1707-1788), Hutton defendeu que rochas como \n\no granito, o basalto antigo e muitas outras eram formadas a partir de um magma e que, \n\ndepois, eram destru\u00eddas pela eros\u00e3o, seguida da deposi\u00e7\u00e3o dos respetivos produtos, \n\nnum processo cont\u00ednuo de cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o. Entre muitos argumentos a favor das \n\nsuas ideias, real\u00e7ou o facto, por demais evidente, de alguns granitos instru\u00edrem outras \n\nrochas, ditas encaixantes, pelo que eram mais jovens do que elas, destronando, assim, \n\no car\u00e1cter primordial que os granitos ocupavam na conce\u00e7\u00e3o de Werner (Galopim de \n\nCarvalho, 2013).  \n\nCom a teoria plutonista, o fogo (em substitui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua) passou a figurar como \n\nchave dos processos geol\u00f3gicos envolvidos na g\u00e9nese dos basaltos, dos p\u00f3rfiros, dos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n16 \n \n\ngranitos e de outras rochas afins (sienitos, dioritos, etc.), apelidadas de \u00edgneas pelo \n\nqu\u00edmico e ge\u00f3logo ingl\u00eas Richard Kirwan (1733-1817) (Galopim de Carvalho, 2013). \n\n \n\n2.7- BREVE HIST\u00d3RIA DA MEMBRANA CELULAR \n \n\n\u201cCada c\u00e9lula \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o com as suas leis, as suas popula\u00e7\u00f5es de mol\u00e9culas e a sua \n\neconomia pr\u00f3prias. Cada c\u00e9lula, como cada na\u00e7\u00e3o, come\u00e7a na fronteira, a membrana \n\nplasm\u00e1tica. S\u00f3 a manuten\u00e7\u00e3o de um controlo de fronteira mais ou menos apertado \n\npode permitir a sobreviv\u00eancia da c\u00e9lula\u201d  \n\n \n\n(Guadalupe, 1996) \n\n \n\nOs seres vivos constituem sistemas abertos que trocam com o meio que os \n\nrodeias diversos materiais. Esses materiais s\u00e3o transformados em subst\u00e2ncias \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de estruturas celulares, ao crescimento e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. Os seres heterotr\u00f3ficos requerem, para elaborar as suas mol\u00e9culas \n\norg\u00e2nicas, substancias org\u00e2nicas j\u00e1 formadas por outros seres/organismos. Qualquer \n\nque seja o processo de obten\u00e7\u00e3o dos nutrientes, \u00e9 nas c\u00e9lulas que estas subst\u00e2ncias \n\ns\u00e3o utilizadas. \u00c9 a membrana celular que controla o interc\u00e2mbio constante de \n\nsubst\u00e2ncias entre o meio intracelular e o meio envolvente gra\u00e7as \u00e0 sua estrutura e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o (Dias, et al., 2014). \n\nDe acordo com Silverthorn (2003), ap\u00f3s o advento do microsc\u00f3pio \u00f3tico \n\ncomposto, no s\u00e9culo XVI, a palavra membrana passou a designar a barreira que separa \n\nl\u00edquido intracelular do meio externo (Pereira, 2012). \n\nAt\u00e9 \u00e0 microscopia eletr\u00f3nica ser aplicada para estudo da estrutura da c\u00e9lula, no \n\nin\u00edcio de 1950, nunca ningu\u00e9m tinha visto uma membrana. At\u00e9 ent\u00e3o, evid\u00eancias \n\nindiretas levaram os bi\u00f3logos a postular a exist\u00eancia da membrana muito antes de \n\nrealmente a terem visto (Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, 2007). Antes de olhar para o \n\nmodelo de membrana aceite atualmente em detalhe, vai ser feita uma descri\u00e7\u00e3o das \n\nprincipais experi\u00eancias que conduziram a essa vis\u00e3o do papel e da estrutura da \n\nmembrana. Ao fazermos isso, podemos aprofundar como estas descobertas foram \n\nfeitas, e todos os aspetos da diversidade de abordagens e t\u00e9cnicas que s\u00e3o necess\u00e1rias \n\npara fazer avan\u00e7ar a compreens\u00e3o de um fen\u00f3meno biol\u00f3gico. A figura 1 mostra a \n\ncronologia de alguns estudos sobre a estrutura da membrana, que come\u00e7ou h\u00e1 cerca \n\nde um s\u00e9culo atr\u00e1s com o entendimento de que as camadas lip\u00eddicas (\u201cgorduras\u201d) \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n17 \n \n\nformam parte da estrutura da membrana e, finalmente, levar-nos para o modelo atual, \n\nque considera as membranas como mosaicos fluidos (Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, \n\n2007). Outras importantes contribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o abordadas profundamente mas \n\nser\u00e3o referenciadas no fim do cap\u00edtulo, na Tabela 1. \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Cronograma de desenvolvimento do modelo de mosaico flu\u00eddo. (Figura 1a, \n\n1b, 1c, 1d, 1e e 1f) (in Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, 2007) \n\nUm bom ponto de partida para esta revis\u00e3o experimental \u00e9 o trabalho pioneiro \n\nde Charles Overton (1890). Ao trabalhar com c\u00e9lulas de ra\u00edzes a\u00e9reas de plantas, o \n\ncientista observou que as subst\u00e2ncias sol\u00faveis em l\u00edpidos penetram facilmente nas \n\nc\u00e9lulas, enquanto as sol\u00faveis em \u00e1gua n\u00e3o. Na realidade encontrou uma boa correla\u00e7\u00e3o \n\nentre a natureza lip\u00eddica de uma subst\u00e2ncia (com afinidade com l\u00edpidos) e a facilidade \n\ncom que consegue entrar nas c\u00e9lulas. Overton concluiu que os l\u00edpidos presentes na \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n18 \n \n\nsuperf\u00edcie celular apresentam-se numa esp\u00e9cie de camada [Figura 1a] (Becker, \n\nKleinsmith, &amp; Hardin, 2007). \n\nUm segundo e importante avan\u00e7o surgiu uma d\u00e9cada mais tarde pelo trabalho \n\nde Irving Langmuir (1881-1957), que desenvolveu um dispositivo no qual camadas \n\nmoleculares de l\u00edpidos foram dispostas numa interface ar-\u00e1gua (Becker, Kleinsmith, &amp; \n\nHardin, 2007; Heimburg, 2008). Este cientista estudou o comportamento de fosfolip\u00eddios \n\npurificados dissolvidos em benzeno, produzindo camadas dessa solu\u00e7\u00e3o numa \n\nsuperf\u00edcie de \u00e1gua. Quando o benzeno se evapora, as mol\u00e9culas permanecem como \n\numa l\u00e2mina de l\u00edpidos com a largura de uma mol\u00e9cula, a que se chamou \"Monolayer\", \n\nou monocamada (Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, 2007) [Figura 1b]. Langmuir sabia que \n\nfosfolip\u00eddios s\u00e3o mol\u00e9culas anfip\u00e1ticas, ou seja, que possuem ambas as regi\u00f5es \n\nhidrof\u00edlicas e hidrof\u00f3bicas. Ent\u00e3o, prop\u00f4s que na monocamada as cabe\u00e7as dos grupos \n\npolares estejam em contacto com a \u00e1gua (hidrof\u00edlicas), enquanto as caudas apolares \n\n(hidrof\u00f3bicas) ficam acima da \u00e1gua em contacto com o ar (Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, \n\n2007; Seeley , Stephens , &amp; Tate, 2011). A monocamada lip\u00eddica de Langmuir foi a base \n\nque permitiu novos estudos na estrutura da membrana, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (Becker, \n\nKleinsmith, &amp; Hardin, 2007). \n\nA compreens\u00e3o da estrutura da membrana era todavia reduzida e tangencial aos \n\nestudos de comportamento dos lip\u00eddios. No entanto, E. Gorter (1881-1954) professor, \n\nm\u00e9dico pediatra e investigador, juntamente com seu assistente de pesquisa F. Grendel, \n\ntrabalhando no laborat\u00f3rio do hospital pedi\u00e1trico da Universidade de Leinden (Holanda) \n\nforam, de certa forma os primeiros a investigar, especificamente, membranas biol\u00f3gicas \n\ne sua espessura (Joglar, Quintanilla, Ravanal, &amp; Brunstein, 2011). \n\nDe acordo com Heimburg (2008), Gorter e Grendel (1925: data de publica\u00e7\u00e3o do \n\nestudo) investigaram experimentalmente, ent\u00e3o, a \u00e1rea da superf\u00edcie de l\u00edpidos. Para o \n\nefeito, extra\u00edram os lip\u00eddios das c\u00e9lulas vermelhas do sangue de homem, c\u00e3o, coelho, \n\novelha, porquinho-da-\u00edndia, e de cabra e colocaram em acetona. Os l\u00edpidos foram \n\nespalhados numa superf\u00edcie de \u00e1gua e a \u00e1rea foi medida utilizando uma balan\u00e7a de \n\nmembrana de Langmuir. A partir das mesmas prepara\u00e7\u00f5es de sangue mediram \u00e1rea de \n\nsuperf\u00edcie das c\u00e9lulas vermelhas do sangue a partir das imagens microsc\u00f3picas. Eles \n\ndescobriram que a \u00e1rea de superf\u00edcie da monocamada era exatamente duas vezes \n\nmaior do que da c\u00e9lula. Conclu\u00edram que as membranas celulares s\u00e3o feitas de duas \n\ncamadas moleculares finas e opostas, e propuseram que esta camada dupla fosse \n\nconstru\u00edda de tal modo que duas camadas lip\u00eddicas formam uma bicamada, com os \n\ngrupos de cabe\u00e7a polares apontando para o meio aquoso [Figura 1c]. Este \u00e9 o \u201cretrato\u201d \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n19 \n \n\nda membrana lip\u00eddica que conhecemos hoje. No entanto, como Robertson (1959: data \n\ndo estudo realizado) observou mais tarde, a simplicidade das imagens de Gorter e \n\nGrendel \u00e9 tamb\u00e9m sua maior fraqueza, uma vez que n\u00e3o leva em conta a multiplicidade \n\nde fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s membranas celulares. \n\n Em 1932, Kenneth Stewart Cole (1900-1984), hoje conhecido como o \u201cpai da \n\nbiof\u00edsica\u201d, ao estudar as membranas de ouri\u00e7os-do-mar, constatou que estas \n\napresentavam valores de tens\u00e3o superficial demasiado baixos, concluindo que a \n\nmembrana celular teria de ter outros componentes na sua constitui\u00e7\u00e3o (Joglar, et al., \n\n2011).  \n\nPara explicar a exist\u00eancia dessa tal composi\u00e7\u00e3o, Hugh Davson (1909 \u2013 1996) e \n\nJames Danielli (1911 - 1984) \u201cimaginaram\u201d a presen\u00e7a de prote\u00ednas nas membranas, \n\npropondo em 1935 que as membranas biol\u00f3gicas consistem de uma bicamada lip\u00eddica \n\nque est\u00e1 revestida de ambos os lados com finas camadas de prote\u00ednas [Figura 1d]. \n\nAssim o modelo original de Davson e Daniell era essencialmente um \"modelo \n\nsandu\u00edche\" de prote\u00edna-l\u00edpido-prote\u00edna. O seu modelo foi a primeira representa\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada da organiza\u00e7\u00e3o da membrana, que prevaleceu no pensamento dos bi\u00f3logos \n\ncelulares nas d\u00e9cadas seguintes (Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, 2007).  \n\nO modelo original foi posteriormente modificado para acomodar descobertas \n\nsubsequentes. Particularmente not\u00e1vel foi a sugest\u00e3o, feita em 1954, de que as \n\nprote\u00ednas hidrof\u00edlicas poderiam atravessar a membrana, formando poros polares no que \n\nera anteriormente uma bicamada hidrof\u00f3bica. Estas prote\u00ednas podem alterar as \n\npropriedades de permeabilidade e de resistividade da membrana, termos que n\u00e3o \n\npoderiam ser facilmente explicados com a exist\u00eancia de uma \u00fanica bicamada lip\u00eddica \n\n(Becker, Kleinsmith, &amp; Hardin, 2007).  \n\n Em 1957, J. D. Robertson (1923-1995), um cientista do departamento de \n\nanatomia da Universidade de Londres, escreveu um artigo onde apresentou o seu \n\ntestemunho, mostrando imagens da membrana celular e tamb\u00e9m da sua estrutura \u00fanica, \n\na que ele chamou de \"unidade de membrana\", tamb\u00e9m conhecido como o modelo \n\nunit\u00e1rio. Este padr\u00e3o confirma os progressos realizados por Gorter &amp; Grendel (1925) e \n\nDanielli e Davson (1935) j\u00e1 que se percebia a caracter\u00edstica trilaminar da membrana, \n\nonde as duas linhas exteriores seriam prote\u00ednas e a interior seria a bicamada de l\u00edpidos \n\n(Joglar,et al., 2011) [Figura 1e]. \n\nSegundo Joglar, et al. (2011), Robertson definiu, como menciona Meza, et al. \n\n(2010), \"a bicamada lip\u00eddica como uma barreira ao livre fluxo de i\u00f5es e mol\u00e9culas \n\nhidrof\u00edlicas, n\u00e3o descartando a poss\u00edvel presen\u00e7a de canais aquosos atrav\u00e9s do qual \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n20 \n \n\npoderia ser o transporte destes materiais.\" Na sua pesquisa, Robertson descreve a \n\n\"estrutura comum\" de todas as membranas celulares, incluindo organelos, muito embora \n\n\"n\u00e3o p\u00f5e de parte a possibilidade de composi\u00e7\u00f5es diferentes\" de acordo com a sua \n\nespecificidade. \n\n O modelo de membrana aceite atualmente, e que j\u00e1 foi sujeito a algumas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, foi proposto primeiramente em 1972 por S. J. Singer (1924, -) e G. L. \n\nNicholson (1943,-) e \u00e9 denominado modelo mosaico fluido [figura 1f] (Singer e \n\nNicholson, 1972). \n\nNeste modelo, a bicamada \u00e9 retomada, e as prote\u00ednas adquirem uma nova \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. As prote\u00ednas encontram-se parcial ou totalmente embebidas na bicamada, \n\nflutuando neste \"mar de mol\u00e9culas de lip\u00eddios, al\u00e9m de se poder difundir lateral e \n\ntransversalmente\u201d (Pires, 2008). De acordo com o mesmo autor, neste modelo, os \n\nlip\u00eddios s\u00e3o respons\u00e1veis pelo isolamento do interior celular e servem como matriz para \n\nas prote\u00ednas que regulam as trocas de subst\u00e2ncias e a comunica\u00e7\u00e3o entre o meio intra \n\ne extracelular.  \n\nOs principais marcos na evolu\u00e7\u00e3o do modelo de membrana plasm\u00e1tica iniciaram-\n\nse muitos anos antes de ser poss\u00edvel observ\u00e1-la ao microsc\u00f3pio. Como mencionado \n\nacima, desde os estudos da intera\u00e7\u00e3o de l\u00edpidos com \u00e1gua, lentamente e gradualmente, \n\nesses conhecimentos foram usados para a compreens\u00e3o das propriedades da \n\nmembrana plasm\u00e1tica, caracter\u00edsticas estruturais e, finalmente, o desenvolvimento dos \n\naspetos din\u00e2micos da membrana (Joglar et al., 2011). No Quadro 1, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\ne comparar, em forma de s\u00edntese, outras contribui\u00e7\u00f5es passadas e mais recentes que o \n\nmodelo aceite atualmente. \n\nQuadro 1- S\u00edntese comparativa dos processos de desenvolvimento, na hist\u00f3ria, \n\ndo modelo de membrana plasm\u00e1tica. \n\nFase de \n\ndesenvolvimen\n\nto do modelo \n\nPrincipais contribui\u00e7\u00f5es \n\nComportament\n\no dos l\u00edpidos \n\nem \u00e1gua \n\n1. 77 D.C. - Pl\u00ednio, o Velho: menciona o efeito causado por l\u00edpidos \n\nem \u00e1gua. \n\n2. 1774 \u2013 B. Franklin: descreveu a redu\u00e7\u00e3o de pequenas ondas \n\nquando derramado nela \u00f3leo. \n\n3. 1890 - Lord Raleigh: medindo o volume e a \u00e1rea ocupada por \n\numa dada por\u00e7\u00e3o de \u00f3leo espalhada pela \u00e1gua. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino \n\n21 \n \n\n4. 1891 - Agnes Polkeds: desenvolveu um dispositivo para medir \n\na \u00e1rea exata ocupada por \u00f3leo em \u00e1gua. \n\n5. 1916 - Irving Langmuir: relata o comportamento das \n\nmonocamadas fosfolip\u00eddicas em \u00e1gua e as suas por\u00e7\u00f5es \n\nhidrof\u00edlica e hidrof\u00f3bica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesenvolvimen\n\nto das \n\ncarater\u00edsticas \n\nestruturais \n\nest\u00e1ticas da \n\nmembrana \n\n1. 1887 - Pfeffer: coloca uma hip\u00f3tese, admitindo a exist\u00eancia de \n\numa camada de protoplasma em volta da c\u00e9lula, de propriedades \n\nadequadas, mas com uma espessura fina, e invis\u00edvel, podendo \n\npossuir propriedades osm\u00f3ticas. \n\n2. 1895 - Ernest Charles Overton: relaciona a sa\u00edda ou entrada de \n\nsubst\u00e2ncia da c\u00e9lula, \u00e0 natureza qu\u00edmica apolar das mesmas. \n\n3. 1925 - Gorter &amp; F. E. Grendel: os lip\u00eddios extra\u00eddos de \n\nmembranas celulares ocupam duas vezes a \u00e1rea da membrana, \n\nportanto, conclui-se que a membrana \u00e9 composta por uma dupla \n\ncamada lip\u00eddica. \n\n4. 1932 - Kenneth Stewart Cole: concluiu que as membranas \n\ncelulares devem ser formada por outros componentes que n\u00e3o \n\ns\u00e3o l\u00edpidos  \n\n5. 1935 - JF Danielli &amp; Hugh Davson: Modelo de \"sandu\u00edche\", \n\nonde a bicamada lip\u00eddica \u00e9 revestida interna e externamente por \n\ncamadas de prote\u00edna. \n\n6. 1957 - JD Robertson: Modelo da unidade de membrana onde \n\ntodas as membranas t\u00eam a mesma estrutura, sem ter \n\nnecessariamente a mesma composi\u00e7\u00e3o. Confirma a estrutura \n\ntrilaminar do modelo de Danielli e Davson, o seu aspeto de \n\n\"sandu\u00edche\" e a bicamada lip\u00eddica e Grendel Gorter. \n\n \n\n \n\n \n\nDesenvolvimen\n\nto dos aspetos \n\ndin\u00e2micos da \n\nmembrana \n\nplasm\u00e1tica \n\n1. 1972 - SJ Singer e Garth Nicolson: respons\u00e1veis pela proposta \n\ndo modelo de \"mosaico fluido\", em que a bicamada de l\u00edpidos \u00e9 \n\nfluida e as prote\u00ednas est\u00e3o na bicamada. \n\n2. 1988 * - Simons &amp; van Meer: o modelo das \"jangadas de \n\nmembrana\" afirma que os complexos glicoesfingol\u00edpidos-\n\ncolesterol permanecem intimamente compactados, \n\ncomportando-se como unidades de jangadas na monocamada \n\nexterna da membrana plasm\u00e1tica  \n\n* Se o modelo de mosaico fluido for substitu\u00eddo pelas jangadas modelo, \n\neste \u00faltimo \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o ainda, e \u00e9 um tema de discuss\u00e3o na \n\ncomunidade cient\u00edfica. \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 INVESTIGA\u00c7\u00c3O \nDESENVOLVIDA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n23 \n \n\n3.1 \u2013 CARATERIZA\u00c7\u00c3O DO CONTEXTO \n \n\nO presente relat\u00f3rio retrata a pr\u00e1tica de ensino supervisionada desenvolvida na \n\nEscola Secund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro, em Vila Real, durante o ano letivo de 2014/2015. A \n\norigem desta escola remonta ao s\u00e9culo XIX, em 1888, com a cria\u00e7\u00e3o da Escola de \n\nDesenho Industrial de Vila Real.  \n\nVila Real, cidade onde j\u00e1 existia um estabelecimento de ensino desde 1848 - o \n\nLiceu (hoje Escola Secund\u00e1ria / 3 Camilo Castelo Branco - Vila Real), devido \u00e0 sua \n\n\u201cruralidade\u201d na \u00e9poca, tornou a afirma\u00e7\u00e3o da Escola S/3 S\u00e3o Pedro um pouco mais \n\ndif\u00edcil. Esta institui\u00e7\u00e3o teve de enfrentar e ultrapassar algumas contrariedades, desde a \n\nescassez de alunos por falta de recursos financeiros das suas fam\u00edlias e mais tarde pela \n\nexiguidade das instala\u00e7\u00f5es, fazendo com que se tenha mudado ao longo da sua hist\u00f3ria \n\nv\u00e1rias vezes de instala\u00e7\u00f5es e de nome. Fixou-se, por fim, onde se encontra atualmente, \n\nnum edif\u00edcio constru\u00eddo de raiz, destinado exclusivamente para a instala\u00e7\u00e3o definitiva \n\nda Escola, sendo que a inaugura\u00e7\u00e3o ocorreu em 12 de Junho de 1961 (Aires, 1995) \n\n(Figura 1 e 2). \n\n  \nFigura 1 e 2 - Na figura 1 \u00e9 poss\u00edvel observar a zona da entrada e na figura 2 a vista \na\u00e9rea da Escola S/3 S. Pedro 1 e 2. \n\n \n\nDe acordo com o mesmo autor, a escola sempre esteve ligada \u00e0 cultura e ao \n\ndesporto, engrandecendo o nome Escola S/3 S\u00e3o Pedro (nome adotado em definitivo \n\nem 1978) quer a n\u00edvel local, quer a n\u00edvel nacional.  \n\nSegundo o relat\u00f3rio da Delega\u00e7\u00e3o Regional do Norte da IGE (2011), atrav\u00e9s de \n\nan\u00e1lises regulares efetuadas, a Escola conhece o desempenho acad\u00e9mico e educativo \n\ndos seus alunos e compara-se a n\u00edvel concelhio, distrital e nacional. No tri\u00e9nio 2007-\n\n2008 a 2009-2010, conciliados os dados a\u00ed apresentados com os do Gabinete \n\nCoordenador do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MISI, as taxas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o/conclus\u00e3o verificadas na Escola s\u00e3o sempre superiores \u00e0s nacionais, tanto no \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n24 \n \n\n3.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico como no ensino secund\u00e1rio. O sucesso e aproveitamento \n\nescolar tem vindo a ser cada vez mais eminente neste estabelecimento, ajudando o fato \n\nde os alunos serem, maioritariamente, provenientes de n\u00edveis econ\u00f3micos e estratos \n\nsociais m\u00e9dio-altos. \n\n3.2 \u2013 METODOLOGIA UTILIZADA \n  \n\n\u201cA Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um excelente guia para orientar as pr\u00e1ticas educativas, com o \n\nobjetivo de melhorar o ensino e os ambientes de aprendizagem na sala de aula.\u201d  \n\nRichard Arends \n\n \n\nA metodologia utilizada por n\u00f3s nestes estudos realizados foi a Investiga\u00e7\u00e3o-\n\nA\u00e7\u00e3o (I-A). A Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o \u00e9 uma express\u00e3o que se l\u00ea e ouve com alguma \n\nfrequ\u00eancia, principalmente nos meios relacionados com a educa\u00e7\u00e3o. A escola \u00e9 um \n\nterreno prop\u00edcio a gerar incertezas, anseios, problemas, conflitos comunicacionais e \n\ntoda uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas decorrentes da a\u00e7\u00e3o humana (Coutinho, et al., \n\n2009). \n\nO que melhor caracteriza e identifica a Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de se tratar \n\nde uma metodologia de pesquisa, essencialmente pr\u00e1tica e aplicada, que se rege pela \n\nnecessidade de resolver problemas reais (Coutinho, et al., 2009). \n\nSegundo Tripp (2005), n\u00e3o h\u00e1 certeza sobre quem inventou a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. \n\nSe tiv\u00e9ssemos de apontar os marcos mais significativos na hist\u00f3ria da mesma, \n\npod\u00edamos enfatizar os tr\u00eas seguintes, de acordo com (Herreras, 1992; Contreras, 1994;):  \n\n? O primeiro \u00e9 o trabalho de Kurt Lewin (1946, 1952). Embora a ideia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o - a\u00e7\u00e3o j\u00e1 ter sido usada anteriormente por outros \n\ninvestigadores, foi Lewin, nos anos 40, nos Estados Unidos, que lhe deu \n\nidentidade. Ele definiu a investiga\u00e7\u00e3o - a\u00e7\u00e3o como um processo c\u00edclico \n\nde explora\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de resultados. \n\n? S\u00f3 no in\u00edcio dos anos 70, na Gr\u00e3-Bretanha, \u00e9 que John Lawrence \n\nStenhouse e John Elliott apresentam novos contributos. Conforme \n\ndefinido por Elliott (1993: 88), a investiga\u00e7\u00e3o- a\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como \"o \n\nestudo de uma situa\u00e7\u00e3o social para tentar melhorar a qualidade da a\u00e7\u00e3o \n\nem si mesma\u201d. \n\n? Stephen Kemmis junto com Wilfred Carr e a equipa da Deakin University, \n\nna Austr\u00e1lia, desde o in\u00edcio dos anos 80, buscam uma \n\nreconceptualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o - a\u00e7\u00e3o. Considere-se que n\u00e3o pode \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n25 \n \n\nser entendida como um processo de transforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nindividuais de professores, mas como um processo de mudan\u00e7a social \n\nque \u00e9 realizada coletivamente. \n\nSegundo Castro (2012), Coutinho et al. (2009) afirmam que a Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o que se reveste de algumas caracter\u00edsticas \n\nfundamentais, apontadas por autores como Cohen &amp; Manion (1994) e Descombe \n\n(1999), sendo participativa e colaborativa, pr\u00e1tica e interventiva, c\u00edclica, cr\u00edtica e \n\nautoavaliativa. \n\nPara definirem a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios autores equacionam um conjunto de \n\ncarater\u00edsticas que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias. Para Lopes da Silva (1996), a Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o \n\n\u201ctem tr\u00eas carater\u00edsticas indissoci\u00e1veis que, desde a origem, est\u00e3o presentes: forma\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento e colabora\u00e7\u00e3o entre cientistas e pr\u00e1ticos\" (Santos, 2013). \n\nCohen e Manion (1986), Elliot (1990), Serrano (1994) e outros, est\u00e3o de acordo que \n\nas finalidades da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o nas escolas e salas de aula s\u00e3o as seguintes \n\n(Moura, 2003): \n\n1. Remediar problemas diagnosticados em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou melhorar at\u00e9 \n\num certo ponto uma determinada s\u00e9rie de circunst\u00e2ncias; \n\n2. Como forma de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, (para equipar professores com novas \n\nt\u00e9cnicas e m\u00e9todos, melhorar os seus poderes anal\u00edticos e aumentar o seu \n\nautoconhecimento); \n\n3. Introduzir m\u00e9todos adicionais ou inovadores de ensino/aprendizagem, num \n\nsistema existente que esteja a inibir a inova\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a; \n\n4. Melhorar as comunica\u00e7\u00f5es entre os pr\u00e1ticos e os investigadores e remediar a \n\nfalha da investiga\u00e7\u00e3o tradicional para fornecer receitas claras para resolver \n\nproblemas pr\u00e1ticos.  \n\n \n\nA Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o deve estar definida por um plano de investiga\u00e7\u00e3o e um \n\nplano de a\u00e7\u00e3o, tudo isto suportado por um conjunto de m\u00e9todos e regras. S\u00e3o as \n\nchamadas fases neste processo metodol\u00f3gico. De entre v\u00e1rias propostas de autores: \n\nHill/Kerber (1967), De Miguel (1989, 1990), Cohen/Manion (1988) e ainda P\u00e9rez Serrano \n\n(1990) apresentados por Froufe Quintas (1998), pode-se salientar a proposta \n\napresentada por P\u00e9rez Serrano (1994). Assim, para se concretizar um processo de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, segundo P\u00e9rez Serrano (1994) apresentado por Jaume Trilla (1998) \n\nser\u00e1 necess\u00e1rio seguir quatro fases (Fernandes, 2006): \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n26 \n \n\n1. Diagnosticar ou descobrir uma preocupa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, isto \u00e9 o \u201cproblema\u201d; \n\n2. Constru\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o; \n\n3. Proposta pr\u00e1tica do plano e observa\u00e7\u00e3o de como funciona; \n\n4. Reflex\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos resultados. Replanifica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Kuhne e Quigley (1997), apresentado por Almeida (2005), as fases da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o assumem a configura\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 4 (J\u00e1come, 2011). \n\nFigura 4 - Fases da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o apresentada por Kuhne, G. W., &amp; Quigley, B. \n\nA. (1997) (Almeida, 2005). \n\n3.3 \u2013 CARATERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA E INSTRUMENTOS  \n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o que realizamos contemplou 2 pequenos estudos:  estudo 1 e \n\nestudo 2, sendo que cada um incidiu sobre um conte\u00fado/tem\u00e1tica diferente. Ambos os \n\nestudos foram implementados em duas turmas do 10\u00ba ano de escolaridade, \n\nnomeadamente, nos conte\u00fados do vulcanismo e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos. Para o efeito, foram elaborados dois question\u00e1rios, tendo ambos sido \n\nvalidados por especialistas das \u00e1reas em quest\u00e3o. O primeiro question\u00e1rio, utilizado no \n\nestudo 1 (ap\u00eandice 1), possui um total sete quest\u00f5es, sendo que as primeiras seis \n\nquest\u00f5es incidem na hist\u00f3ria do vulcanismo e a quest\u00e3o sete, que possui catorze \n\nal\u00edneas, incide no conte\u00fado lecionado, ou seja, no vulcanismo.  O segundo question\u00e1rio, \n\nutilizado no estudo 2 (ap\u00eandice 2), cont\u00e9m apenas cinco quest\u00f5es, incidindo as mesmas \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n27 \n \n\ntanto na hist\u00f3ria da membrana celular como dos conte\u00fados da obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\npelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\nOs question\u00e1rios citados foram aplicados no in\u00edcio da leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\natr\u00e1s mencionados. Ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o dessas mat\u00e9rias, aplic\u00e1mos os mesmos \n\nquestion\u00e1rios \u00e0s turmas envolvidas nos estudos.  \n\nDurante a pr\u00e1tica de ensino supervisionada planeamos e realiz\u00e1mos uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o na qual implementamos a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Na interven\u00e7\u00e3o realizada, \n\nrelacionado com os conte\u00fados mencionados, fizemos alus\u00e3o a algumas personalidades \n\nhist\u00f3ricas e demos tamb\u00e9m \u00eanfase \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do pensamento e ao car\u00e1ter provis\u00f3rio \n\nque as leis e teorias possuem na ci\u00eancia.  \n\nOs estudos desenvolvidos, envolveram, como j\u00e1 referido, duas turmas. A turma \n\nA, onde foi implementada a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias, e uma outra turma designada por \n\namostra de conveni\u00eancia, designada por turma B. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pelo diretor de turma, a turma A  era constitu\u00edda por 23 alunos, sendo que 12 \n\neram raparigas e 11 eram rapazes. Com uma m\u00e9dia de idades de 15,35 anos. Nesta \n\nturma cerca de 60% dos pais apresentavam escolaridades ao n\u00edvel universit\u00e1rio. Todos \n\nos alunos desta turma tinham frequentado a Escola S/3 S\u00e3o Pedro no ano anterior e \n\nnunca apresentaram nenhuma reten\u00e7\u00e3o em nenhum n\u00edvel escolar. Em geral esta turma \n\npossu\u00eda um bom aproveitamento escolar e comportamento, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o \n\napresentava casos de dificuldades de aprendizagem. \n\nA turma B, era constitu\u00edda por 24 alunos, sendo que 10 eram raparigas e 14 eram \n\nrapazes, com uma m\u00e9dia de idades de 14,92 anos. Nesta turma cerca de 40% dos pais \n\napresentavam escolaridades ao n\u00edvel universit\u00e1rio. Grande parte dos alunos desta \n\nturma tinham frequentado a Escola S/3 S\u00e3o Pedro no ano anterior, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de 4 \n\nalunos que vieram de escolas de outras localidades. Em geral esta turma possu\u00eda um \n\naproveitamento escolar e um comportamento razo\u00e1vel, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pelo diretor de turma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n28 \n \n\n3.4 \u2013 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  \n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados referentes aos estudos 1 e 2. \n\n3.4.1 \u2013 An\u00e1lise dos resultados do estudo 1 \n\nComo primeiro gr\u00e1fico apresenta-se uma compara\u00e7\u00e3o da percentagem de \n\nrespostas erradas das primeiras seis quest\u00f5es do pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A \n\ne B (gr\u00e1fico 1). As quest\u00f5es em causa baseiam-se em conhecimentos sobre a \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia, aplicada ao tema em estudo. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Respostas erradas dos alunos relacionadas com aspetos da hist\u00f3ria do \n\nvulcanismo comparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas  A e B. \n\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico 1, comparando os resultados das quest\u00f5es do pr\u00e9-teste \n\ncom o p\u00f3s-teste aplicado \u00e0s duas turmas de estudo, constata-se que a turma A det\u00e9m \n\numa percentagem de respostas erradas inferior \u00e0 turma B. De igual forma, \u00e9 fulcral \n\nreal\u00e7ar, que na turma A, em todas as quest\u00f5es do question\u00e1rio, verific\u00e1mos que \n\nocorreu uma grande diminui\u00e7\u00e3o da percentagem de quest\u00f5es erradas.  \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nQuest\u00e3o 1 Quest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 3 Quest\u00e3o 4 Quest\u00e3o 5 Quest\u00e3o 6\n\n Pr\u00e9-teste Turma A P\u00f3s-teste Turma A Pr\u00e9-teste Turma B P\u00f3s-teste Turma B\n\nConte\u00fado das quest\u00f5es \n\n1- A Ci\u00eancia \u00e9 uma tentativa humana de explicar o mundo e os fen\u00f3menos que nele ocorrem. \n\n2- Pl\u00ednio, \u201co Velho\u201d, foi respons\u00e1vel pelo primeiro estudo vulcanol\u00f3gico guiado pela observa\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica deste fen\u00f3meno geol\u00f3gico. \n\n3- Gaspar Frutuoso foi considerado um dos primeiros vulcan\u00f3logos portugu\u00eas do mundo civilizado do \n\ns\u00e9culo XVI. \n\n4-O cientista que estudou a rela\u00e7\u00e3o da tect\u00f3nica com os pontos quentes foi William Jason Morgan.   \n\n5-O primeiro cientista portugu\u00eas a estudar as fontes hidrotermais submarinas, no final do s\u00e9c. XX, foi \n\nFernando Barriga. \n\n6- O ponto Triplo \u00e9 uma jun\u00e7\u00e3o em forma de T, sendo um dos ramos constitu\u00eddo pela Dorsal M\u00e9dio-\n\nOce\u00e2nica (DMO) e o outro pelo denominado Rifte da Terceira (RT).  \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n29 \n \n\nNo gr\u00e1fico 2 \u00e9 poss\u00edvel observar as mesmas compara\u00e7\u00f5es do primeiro gr\u00e1fico, \n\nmas neste caso s\u00e3o apresentadas percentagens de respostas erradas das quest\u00f5es \n\nque incidiram em conhecimentos cient\u00edficos do Vulcanismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Respostas erradas dos alunos reativas ao conte\u00fado vulcanismo, \n\ncomparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B. \n\nAo fazer uma compara\u00e7\u00e3o entre as respostas do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste \n\naplicados \u00e0 turma A, apur\u00e1mos que existiu uma evolu\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel em \n\npraticamente todas as quest\u00f5es. \u00c9 de salientar, em particular, a melhoria observada \n\nnas quest\u00f5es B,D e F, onde a percentagem de respostas erradas no p\u00f3s-teste \n\nConte\u00fado das quest\u00f5es \n7- \n\na) O ramo da Geologia que se dedica ao estudo do Vulcanismo designa-se por Vulcanologia. \n\nb) Existem sempre fen\u00f3menos de sismicidade quando ocorrem vulc\u00f5es. \n\nc) A minimiza\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos engloba fazer a vigil\u00e2ncia dos vulc\u00f5es usando grav\u00edmetros, clin\u00f3metros e \n\nsism\u00f3grafos e recolher gases e \u00e1gua para an\u00e1lise. \n\nd) \u00c9 poss\u00edvel encontrar rochas vulc\u00e2nicas nos arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira e em Portugal continental. \n\ne) Da atividade vulc\u00e2nica resultam diversos tipos de rocha. \n\nf) Nas erup\u00e7\u00f5es explosivas a lava n\u00e3o chega, por vezes, a derramar, constituindo estruturas arredondadas, chamadas de \n\ndomas ou c\u00fapulas. \n\ng) O vulcanismo n\u00e3o \u00e9 sempre o causador de fontes termais. \n\nh) Vulcanologia tem como origem a palavra vulc\u00e3o, que \u00e9 uma palavra de origem Latina que deriva de Vulcano o deus do \n\nfogo \n\ni) O magma \u00e9 uma mistura de materiais em estado de fus\u00e3o, pequenos cristais e gases dissolvidos, provenientes do manto \n\nenquanto a lava \u00e9 o magma quando chega \u00e0 superf\u00edcie ou pr\u00f3ximo dela.  \n\nj) Cerca de 80% dos vulc\u00f5es ativos encontram-se em fronteiras em que placas litosf\u00e9ricas convergem. \n\nk) Na zona do Alentejo, Estremadura e Algarve existem rochas bas\u00e1lticas, o que indica que ocorreram fen\u00f3menos de \n\nvulcanismo. \n\nl) As ilhas dos A\u00e7ores resultam de atividade vulc\u00e2nica que ocorre na Dorsal M\u00e9dia Atl\u00e2ntica.  \n\nm) As termas de Chaves derivam do calor causado pelo gradiente geot\u00e9rmico. \n\nn) Pl\u00ednio, \u201co Velho\u201d, considerado o \u201cnaturalista\u201d mais importante da Antiguidade, faleceu  em 79 d.C. ao tentar aproximar-\n\nse para observar a erup\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o Ves\u00favio. \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\n Pr\u00e9-teste Turma A P\u00f3s-teste Turma A Pr\u00e9-teste Turma B P\u00f3s-teste Turma B\n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n30 \n \n\ndiminuiu consideravelmente em compara\u00e7\u00e3o com o pr\u00e9-teste e com os resultados da \n\namostra de conveni\u00eancia. Nas quest\u00f5es G e M, onde t\u00ednhamos identificado algumas \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas, \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m observar uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\npercentagem de respostas incorretas.  \n\nComo an\u00e1lise final do pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste aplicado \u00e0s duas turmas no in\u00edcio \n\ne final da unidade do vulcanismo, verific\u00e1mos que os resultados revelaram que houve \n\nmelhoria na aprendizagem dos conte\u00fados, sendo que na turma A a melhoria foi mais \n\nnot\u00e1vel. Na turma B, em alguns casos, obteve piores resultados no p\u00f3s-teste.  \n\n3.4.2 \u2013 An\u00e1lise dos resultados do estudo 2 \n\nComo forma de apresentar os dados recolhidos neste estudo, note-se o seguinte \n\ngr\u00e1fico, no qual \u00e9 poss\u00edvel fazer uma compara\u00e7\u00e3o da percentagem de respostas erradas \n\ndas seis quest\u00f5es do pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B (gr\u00e1fico 3). As quest\u00f5es em \n\ncausa baseiam-se em conhecimentos sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, aplicada ao tema em \n\nestudo e sobre conhecimentos dos conte\u00fados program\u00e1ticos propriamente ditos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Respostas erradas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es do question\u00e1rio 2, sobre a \n\nHist\u00f3ria da Membrana celular, comparando o pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste nas turmas A e B. \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nQuest\u00e3o 1 Quest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 3 Quest\u00e3o 4 Quest\u00e3o 5\n\nPr\u00e9-teste Turma A P\u00f3s-teste Turma A Pr\u00e9-teste Turma B P\u00f3s-teste Turma B\n\nConte\u00fado das quest\u00f5es \n\n1- A Ci\u00eancia \u00e9 uma tentativa humana de explicar o mundo e os fen\u00f3menos que nele ocorrem. \n\n2- Charles Ernest Overton foi o cientista que foi respons\u00e1vel pelos primeiros dados sobre composi\u00e7\u00e3o da \n\nmembrana plasm\u00e1tica, descobrindo a sua natureza lip\u00eddica. \n\n3- Evert Gorter e R. Grendel foram os cientistas que apresentaram pela primeira vez o modelo de uma \n\nbicamada fosfolip\u00eddica para a membrana celular. \n\n4-Davson e Danielli reformulam o seu modelo introduzindo a presen\u00e7a de poros rodeados por mol\u00e9culas \n\nproteicas  \n\n5- Os cientistas respons\u00e1veis pela conce\u00e7\u00e3o do modelo de mosaico flu\u00eddo s\u00e3o Singer e Nicholson. \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n31 \n \n\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico 3, comparando os resultados das quest\u00f5es do pr\u00e9-teste \n\ncom o p\u00f3s-teste aplicado \u00e0s duas turmas de estudo, constata-se que a turma A det\u00e9m \n\numa percentagem de respostas erradas sempre inferior \u00e0 turma de controlo. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m, fundamental salientar que na turma A, em todas as quest\u00f5es do \n\nquestion\u00e1rio, verific\u00e1mos que ocorreu uma grande diminui\u00e7\u00e3o da percentagem de \n\nquest\u00f5es erradas.  \n\nAo realizar uma compara\u00e7\u00e3o entre as respostas do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste \n\naplicados \u00e0 turma A, constatamos que ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o da percentagem de \n\nrespostas erradas em praticamente todas as quest\u00f5es. \u00c9 de salientar, em particular, \n\na melhoria observada nas quest\u00f5es 2, 4, e 5, onde a percentagem de respostas \n\nerradas no p\u00f3s-teste diminuiu consideravelmente em compara\u00e7\u00e3o com o pr\u00e9-teste.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A PR\u00c1TICA DE \nENSINO SUPERVISIONADA \n\nPLANIFICADA E DESENVOLVIDA \nNO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n33 \n \n\n \n\n4.1- PLANIFICA\u00c7\u00d5ES DE AULA E ESTRAT\u00c9GIAS UTILIZADAS \n \n\n       \u201cO planejar \u00e9 uma realidade que acompanhou a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da \n\nhumanidade. O homem sempre sonhou, pensou e imaginou algo na sua vida.\u201d \n\n(Sant\u2019Anna Mengolla, 2001)  \n\n \n\nAo longo da pr\u00e1tica de ensino supervisionada foram lecionados diversos temas \n\ndo curr\u00edculo nacional, quer referentes ao ensino b\u00e1sico, quer ao ensino secund\u00e1rio. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m de destacar que foram abordados temas, durante a pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada, tanto da Biologia como da Geologia.  \n\nNo 8\u00ba ano foram lecionados os conte\u00fados \u201cInflu\u00eancia da \u00e1gua\u201d, Influ\u00eancia da luz\u201d, \n\n\u201cInflu\u00eancia do solo\u201d, \u201cInflu\u00eancia do vento\u201d inseridos no tema \u201cDin\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o entre \n\nseres vivos e ambiente\u201d. Os conte\u00fados \u201cSucess\u00f5es Ecol\u00f3gicas\u201d, \u201cEquil\u00edbrio din\u00e2mico e \n\nsustentabilidade da Terra\u201d e os conte\u00fados \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d e \u201cServi\u00e7os \n\ndos ecossistemas\u201d, inseridos no tema \u201cGest\u00e3o dos ecossistemas e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d, foram tamb\u00e9m ministrados. \n\nNo 10\u00ba ano foram lecionados os conte\u00fados \u201cConceitos B\u00e1sicos do Vulcanismo\u201d, \n\n\u201cVulc\u00f5es e tect\u00f3nica de placas\u201d e \u201cMinimiza\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos (previs\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o)\u201d, inseridos no tema do vulcanismo; os conte\u00fados \u201cUnicelularidade vs. \n\nPluricelularidade\u201d e \u201cIngest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o\u201d inseridos no tema \u201cObten\u00e7\u00e3o de \n\nMat\u00e9ria pelos Seres Heterotr\u00f3ficos\u201d, foram igualmente inclu\u00eddos. \n\nO ato de planear acompanha o Homem desde os prim\u00f3rdios da evolu\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Todas as pessoas planeiam as suas a\u00e7\u00f5es desde as mais simples at\u00e9 as mais \n\ncomplexas, na tentativa de transformar e melhorar as suas vidas ou as das pessoas que \n\nas rodeiam (Castro, Tucunduva, &amp; Arns, 2008). \n\nDentro do contexto educativo, o planeamento n\u00e3o pode ser visto/considerado \n\ncomo uma forma de aprisionar os sujeitos que nele participam. Segundo a UNESCO \n\n(1971), o ato de planejar n\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o milagrosa para os eventuais problemas de ensino \n\ne aprendizagem, entretanto sem ele a atividade educativa deixa de ser democr\u00e1tica e \n\ntransformadora (Gomes, 2011). Planificar em educa\u00e7\u00e3o apresenta mais vantagens do \n\nque constrangimentos e \u00e9 importante que os professores estejam conscientes disso. \n\nBarroso (2013), citando Proen\u00e7a (1990, p.150), afirma que, \u201c A aula \u00e9 um processo vivo \n\ne din\u00e2mico, onde uma complexa trama de intera\u00e7\u00f5es humanas e diversidades de \n\ninteresses determinam a atua\u00e7\u00e3o do professor e dos alunos. Neste sentido, a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, como coisa inerte, n\u00e3o pode corresponder \u00e0 complexidade das intera\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n34 \n \n\nque se v\u00e3o estabelecendo durante o decorrer da aula, mas n\u00e3o deixa de ter o valor de \n\num fio condutor que vai delineando o caminho a percorrer\u201d.  \n\nNa mesma linha de pensamento, Lib\u00e2neo (1994) defende que planeamento \u00e9 \n\num processo de racionaliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o docente, \n\narticulando a atividade escolar e a problem\u00e1tica do contexto social. A escola, os \n\nprofessores e alunos s\u00e3o integrantes da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais; tudo o que \n\nacontece no meio escolar est\u00e1 atravessado por influ\u00eancias econ\u00f3micas, pol\u00edticas e \n\nculturais que caracterizam a sociedade de classe. Isso significa que os elementos do \n\nplaneamento escolar - objetivos-conte\u00fados-m\u00e9todos \u2013 est\u00e3o recheados de implica\u00e7\u00f5es \n\nsociais, t\u00eam um significado genuinamente pol\u00edtico. Por essa raz\u00e3o o planeamento, \u00e9 \n\numa atividade de reflex\u00e3o \u00e0 cerca das nossas op\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es; se n\u00e3o pensarmos \n\ndidaticamente sobre o rumo que devemos dar ao nosso trabalho, ficaremos entregues \n\naos rumos estabelecidos pelos interesses dominantes da sociedade. \n\nO planeamento \u00e9, portanto, a primeira a\u00e7\u00e3o do professor na sua pr\u00e1tica de \n\nensino supervisionada, mas \u00e9 tamb\u00e9m a \u00faltima, em forma de avalia\u00e7\u00e3o, da\u00ed ser t\u00e3o \n\ncentral ao ensino. Entendemos o planeamento como a unidade entre a teoria e a pr\u00e1tica \n\ndo professor, entre os seus conhecimentos e a sua aula. \u00c9, portanto, o ponto de \n\nencontro ou a rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o do professor e a sua atividade docente, onde o \n\nensino de fato se concretiza (Vaccas, 2012). \n\nFigura 5 \u2013 O planeamento como unidade entre a forma\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica do professor \n\n(Vaccas, 2012).  \n\nVaccas (2012), baseando-se no trabalho de Lib\u00e2neo (1991), afirma que o plano \n\nde aula \u00e9 o plano de ensino mais detalhado. Nele, as unidades e t\u00f3picos previstos de \n\nmaneira geral no plano de ensino s\u00e3o agora especificados para situa\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas \n\nreais. No plano de aula, os t\u00f3picos s\u00e3o desdobrados em uma sequ\u00eancia l\u00f3gica na forma \n\nde conceitos, problemas, ideias. Trata-se de organizar um conjunto de no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nPlaneamento \n\nPR\u00c1TICA DE ENSINO \n\nSUPERVISIONADO \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n35 \n \n\nem torno de uma ideia central, formando um esquema que permita ao aluno uma \n\nconce\u00e7\u00e3o clara e coordenada do assunto em quest\u00e3o. \n\nAo longo do ano curricular em que se desenvolveu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nelaboramos planifica\u00e7\u00f5es para cada uma das aulas lecionada, como \u00e9 poss\u00edvel \n\nconsultar nos exemplos dos ap\u00eandices 3 e 4, sendo que o resto das planifica\u00e7\u00f5es se \n\nencontra em ap\u00eandice no CD-ROM. As planifica\u00e7\u00f5es foram realizadas com a constante \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de introduzir diferentes m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos.  \n\nDe seguida, descrevemos algumas das estrat\u00e9gias e recursos utilizados durante \n\no est\u00e1gio desenvolvido.  \n\nNa abordagem aos conte\u00fados recorremos a apresenta\u00e7\u00f5es em Microsoft \n\nPowerPoint\u00ae. Nestas inclu\u00edmos v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es sobre a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias do \n\nconte\u00fado cient\u00edfico abordado, como \u00e9 poss\u00edvel ver em alguns exemplos de diapositivos, \n\nno ap\u00eandice 5 (mais exemplos em ap\u00eandice no CD-ROM), e fichas, no ap\u00eandice 6. Al\u00e9m \n\ndisso, nestas inclu\u00edmos tamb\u00e9m pequenos clipes de v\u00eddeo, que possibilitaram um maior \n\naprofundamento dos conte\u00fados. Na sele\u00e7\u00e3o destes clipes de v\u00eddeo foi sempre tida em \n\naten\u00e7\u00e3o, como referem Lopes e Silva (2010), a escolha de recursos multim\u00e9dia que \n\nrepresentem uma melhoria na aprendizagem do aluno, \u201cos v\u00eddeos e imagens devem \n\nilustrar especificamente o conte\u00fado a aprender e estar de acordo com os objetivos de \n\nensino\u201d, e deve existir \u201cuma intera\u00e7\u00e3o significativa com essas imagens ou v\u00eddeos\u201d.  \n\nForam propostos v\u00e1rios exerc\u00edcios que foram resolvidos em grupo-turma \n\npromovendo assim a discuss\u00e3o sobre os mesmos e proporcionando ao professor \n\nfeedback e a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que lhe permitir\u00e1 adaptar o seu ensino e prever \n\nexerc\u00edcios de remedia\u00e7\u00e3o numa perspetiva de avalia\u00e7\u00e3o formativa (Lopes &amp; Silva, \n\n2010). \n\nOs m\u00e9todos mais utilizados no desenrolar das aulas, foram a instru\u00e7\u00e3o direta \n\ncomplementada com questionamento, seguida de discuss\u00e3o. Rosenshine e Stevens \n\n(1986), citados por Lopes &amp; Silva (2010), definem a instru\u00e7\u00e3o direta como um m\u00e9todo \n\nde ensino essencialmente centrado no professor. Na opini\u00e3o de Rosenhine e Stevens \n\n(1986) a instru\u00e7\u00e3o direta parte do princ\u00edpio de que se desejarmos que um aluno aprenda \n\nalguma coisa, devemos ensina-lo diretamente (Lopes &amp; Silva, 2010). O principal objetivo \n\nda instru\u00e7\u00e3o direta \u00e9 acelerar o desempenho escolar dos alunos. Isto \u00e9, ensinar mais \n\nem menos tempo e conseguir que os alunos aprendam de uma forma compreensiva \n\n(n\u00e3o mec\u00e2nica), monitorizando sempre o seu desempenho, \u00e0 medida que os alunos \n\navan\u00e7am e atingem as metas de aprendizagem (Lopes &amp; Silva, 2010).  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n36 \n \n\nSegundo Coelho &amp; Schein (2006), v\u00e1rios autores destacam a import\u00e2ncia do \n\nquestionamento na aprendizagem. Do ponto de vista de Coelho e Moraes (2000), a \n\natitude questionadora est\u00e1 diretamente relacionada com a atitude pesquisadora, \n\nestabelecendo-se uma rela\u00e7\u00e3o de partida e contrapartida, de pergunta e de informa\u00e7\u00e3o, \n\ncada resposta podendo ser um questionamento que, se devidamente elaborado pelo \n\nprofessor, passa a constituir um verdadeiro desafio ao aluno. A aus\u00eancia de \n\nquestionamento \u00e9 concebida, muitas vezes, como um obst\u00e1culo na constru\u00e7\u00e3o do saber, \n\ne sua presen\u00e7a aparece como um dos aspetos positivos, tanto na a\u00e7\u00e3o do professor, \n\ncomo na dos alunos. Consideram essencial, portanto, criar situa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nperturbadoras caso se deseje ir mais adiante na constru\u00e7\u00e3o do saber. Para estes \n\nautores, \u00e9 por meio de questionamentos que o aluno seleciona as informa\u00e7\u00f5es que \n\napreende. \n\nUma outra ferramenta muito utilizada durante esta pr\u00e1tica educativa foram os \n\nmapas de conceitos, especialmente no in\u00edcio e como resumo final de um novo conte\u00fado \n\n(ap\u00eandice 7). Os mapas de conceitos constituem um instrumento de ensino-\n\naprendizagem que tem merecido destaque por parte de investigadores e formadores \n\ndurante os \u00faltimos anos. V\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam sido feitas com o objetivo de \n\ncomprovar as alegadas vantagens deste instrumento (Reis, 1995). \n\nFundamentando-se nos pressupostos te\u00f3ricos de aprendizagem significativa \n\ndefendidos por Ausubel, bem como na aplica\u00e7\u00e3o dessa teoria, Novak (1976) concebeu \n\nos mapas de conceitos, delineando, com o objetivo de representarem altera\u00e7\u00f5es nas \n\nestruturas cognitivas dos alunos ao longo do tempo (Sans\u00e3o, 2002). Estes baseiam-se \n\nno pressuposto epistemol\u00f3gico de que as estruturas cognitivas s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\nredes de conceitos ligados entre si por unidades sem\u00e2nticas denominadas de \n\nproposi\u00e7\u00f5es (Sans\u00e3o, 2002). Correspondem a um modelo de educa\u00e7\u00e3o centrado no \n\naluno que procura, n\u00e3o s\u00f3 a memoriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, mas o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias de compreens\u00e3o e s\u00edntese (Sans\u00e3o, Castro, &amp; Pereira, 2002; Lopes &amp; \n\nSilva, 2012). \n\nEstes mapas representam, de forma resumida, esquem\u00e1tica e hier\u00e1rquica, os \n\nconceitos-chave que foram aprendidos sobre determinado tema, atrav\u00e9s de palavras de \n\nliga\u00e7\u00e3o e com o objetivo de, com eles, formar frases verdadeiras (Figura 6) (Lopes &amp; \n\nSilva, 2012). Alguns investigadores consideram-nos uma tentativa de representa\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica da estrutura cognitiva humana (Sans\u00e3o, Castro, &amp; Pereira, 2002). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n37 \n \n\n \n\nFigura 6- Esquema das principais caracter\u00edsticas de um mapa de conceitos e os seus \n\nprossupostos (Sans\u00e3o, Castro, &amp; Pereira, 2002). \n\nAs aulas de ci\u00eancias n\u00e3o podem cingir-se ao ensino tradicional de conceitos, \n\nprinc\u00edpios e leis, mas antes ensinar o aluno a fazer Ci\u00eancia, capacitando-o de processos, \n\nm\u00e9todos e atitudes adotados pelos pr\u00f3prios cientistas (Leite, 2002). \n\nSempre que nos foi poss\u00edvel, realiz\u00e1mos atividades laboratoriais. Segundo Leite  \n\n(2000), como referiu Hodson (1994), as atividades laboratoriais t\u00eam a potencialidade de \n\npermitir atingir objetivos relacionados com:  \n\n? A motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; \n\n? A aprendizagem de conhecimento conceptual, ou seja conceitos, princ\u00edpios, leis, \n\nteorias;  \n\n? A aprendizagem de compet\u00eancias e t\u00e9cnicas laboratoriais, aspetos \n\nfundamentais do conhecimento procedimental;  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n38 \n \n\n? A aprendizagem de metodologia cient\u00edfica, nomeadamente no que se refere \u00e0 \n\naprendizagem dos processos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas no laborat\u00f3rio, os \n\nquais envolvem, n\u00e3o s\u00f3 conhecimentos conceptuais mas tamb\u00e9m \n\nconhecimentos procedimentais; \n\n? Desenvolvimento de atitudes cient\u00edficas, as quais incluem, rigor, persist\u00eancia, \n\nracioc\u00ednio cr\u00edtico, pensamento divergente, criatividade, etc. \n\n Como atr\u00e1s referimos, sempre que o conte\u00fado program\u00e1tico possibilitava, \n\nrealizavam-se atividades laboratoriais, como se pode verificar em alguns registos em \n\nap\u00eandice (ap\u00eandice 8). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias variadas que sejam capazes de afastar a rotina das \n\naulas s\u00e3o de enorme import\u00e2ncia para captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e motiv\u00e1-los a \n\nrealizarem uma aprendizagem eficaz. Como tal, com estas estrat\u00e9gicas e ferramentas \n\ntentamos que isso acontecesse sempre que poss\u00edvel.  \n\n \n\n4.2- REFLEX\u00c3O DA PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA \n \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o \u00e9 a habilidade de escutar quase \n tudo sem perder o humor ou a sua autoconfian\u00e7a.\u201d \n\nRobert Frost \n\n \n\nNa fase inicial da pr\u00e1tica de ensino supervisionada, realiz\u00e1mos um per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas que decorreu de 15 de Setembro a 15 de Novembro e de 1 de \n\nJaneiro a 28 de Janeiro, nas quais a professora cooperante foi fornecendo pistas e \n\ninstru\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s turmas.  \n\nA professora respons\u00e1vel pela orienta\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio na escola foi a grande \n\npossibilitadora de um bom ambiente tanto dentro como fora da sala de aula. A sua \n\ndisponibilidade \u201dsobre-humana\u201d auxiliou para que nos encontr\u00e1ssemos sempre num \n\nprocesso de supera\u00e7\u00e3o e de melhoria, aprendendo com os erros, atrav\u00e9s do seu \n\nfeedback constante e usando-os como degraus para chegarmos mais longe. \n\nEncaminhou-nos para as estrat\u00e9gias mais adequadas a cada situa\u00e7\u00e3o ajudando a que \n\nganh\u00e1ssemos confian\u00e7a e experi\u00eancia nesta nova realidade. Ao longo do ano, \n\nproporcionou-nos a oportunidade de colabora\u00e7\u00e3o em todos os assuntos que diziam \n\nrespeito \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de turma. Isto permitiu tratar e contactar com quest\u00f5es, por vezes \n\ndelicadas, quer com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, quer com outros docentes da turma, \n\nganhando assim experi\u00eancia em mais um aspeto da vida de docente. \u00c9 de louvar, de \n\nhttp://pensador.uol.com.br/autor/robert_frost/\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n39 \n \n\nigual forma, a forma fant\u00e1stica como fomos acolhidos na din\u00e2mica escolar por todos os \n\ndocentes e funcion\u00e1rios, facilitando a nossa integra\u00e7\u00e3o. \n\nAo longo do ano tanto como professor, e em certas inst\u00e2ncias, como observador, \n\nfoi poss\u00edvel verificar uma grande evolu\u00e7\u00e3o em termos de comportamento, aten\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas aulas por parte dos alunos. Foi poss\u00edvel perceber que certas \n\nmetodologias t\u00eam um impacto mais positivo junto dos alunos, ao n\u00edvel do seu interesse \n\npelos conte\u00fados, facilitando a nossa compreens\u00e3o sobre o que funciona melhor na \n\npr\u00e1tica educativa. \n\nComo supramencionado, a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de instru\u00e7\u00e3o direta foi comum \n\nna leciona\u00e7\u00e3o. Esta estrat\u00e9gia revelou-se muito \u00fatil, devido ao diminuto n\u00famero de aulas \n\nprevistas para cada estagi\u00e1rio em cada tema. Tal como j\u00e1 foi referido anteriormente, \n\nesta estrat\u00e9gia \u00e9 eficaz quando se pretende rentabilizar o tempo dispon\u00edvel para \n\nlecionar. Procur\u00e1mos, cumprir as etapas, desta estrat\u00e9gia, utilizando para isso outros \n\nm\u00e9todos e recursos j\u00e1 referidos.  \n\nNa nossa opini\u00e3o, ao longo de todas as aulas, a utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das \n\nCi\u00eancias e a constru\u00e7\u00e3o de materiais criados por n\u00f3s, tanto no Est\u00e1gio I como no Est\u00e1gio \n\nII, mostrou-se uma boa ferramenta, a nosso ver, como elemento desafiador, motivador, \n\ne integrador no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico pelo aluno. No final \n\ndo est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi pedido aos alunos que dessem uma opini\u00e3o oral e sincera \n\nsobre a utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias nas aulas. As opini\u00f5es recolhidas foram \n\nbastante satisfat\u00f3rias pois os alunos mostraram-se motivados, uma vez que \n\nestabeleceram elos de liga\u00e7\u00e3o entre os diferentes conceitos e aperceberam-se das \n\ndificuldades pelas quais um cientista passa na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, \n\nassim como a efemeridade do mesmo. \n\nDe uma maneira geral, pensamos que as aulas decorreram de forma muito \n\npositiva, quer ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o, que ao n\u00edvel da motiva\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos. \n\nComo docente, sentimos que melhoramos ao longo do est\u00e1gio, colmatando \n\nlacunas e esfor\u00e7ando-nos sempre cada vez mais para ser melhor.  \n\nTirando as atividades ditas \u201cnormais\u201d de um est\u00e1gio e \u00e0 da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada merecem ser destacadas v\u00e1rias atividades extracurriculares na qual nos \n\nenvolvemos e particip\u00e1mos. Com tal, podemos real\u00e7ar a nossa participa\u00e7\u00e3o no Jantar-\n\nconcurso anual comemorativo do Dia da Alimenta\u00e7\u00e3o, no qual o nosso n\u00facleo de est\u00e1gio \n\nconseguiu um honroso segundo lugar. Particip\u00e1mos na dinamiza\u00e7\u00e3o da Semana das \n\nBroas 2015, elaborando um poster de divulga\u00e7\u00e3o e um panfleto informativo das \n\natividades (em ap\u00eandice no CD-ROM), recebendo alunos de outras escolas para realizar \n\natividade laboratoriais. Juntamente com o n\u00facleo de est\u00e1gio de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada Planificada e Desenvolvida no Est\u00e1gio \nPedag\u00f3gico \n\n40 \n \n\ndinamiz\u00e1mos uma atividade de Geocaching\u00ae e elaboramos um livrete sobre a atividade \n\n(em ap\u00eandice no CD-ROM). Quanto ao fim do ano letivo, salient\u00e1mos ainda a nossa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na viagem de estudo \u00e0 cidade de Aveiro. Para al\u00e9m de conhecermos \n\nalguma da sua cultura e hist\u00f3ria atrav\u00e9s de um passeio pela Ria de Aveiro num barco \n\nmoliceiro, foi poss\u00edvel uma visita ao Ecomuseu das Salinas de Aveiro e por fim uma \n\nvisita \u00e0 F\u00e1brica, Centro Ci\u00eancia Viva de Aveiro. Esta visita possibilitou confraternizar \n\ncom os alunos fora de um ambiente escolar, tendo assim uma pequena ideia das \n\ndin\u00e2micas de uma turma, possibilitando a que nos aperceb\u00eassemos de pormenores \n\nimportantes que dentro da sala de aula nos escapam.  \n\nN\u00e3o pod\u00edamos deixar de salientar a import\u00e2ncia fulcral que o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\npossui na forma\u00e7\u00e3o de um professor. \u00c9 neste momento que ocorre o primeiro embate \n\ncom a realidade, sendo muito importante que o estagi\u00e1rio seja bem encaminhado e \n\napoiado. Na nossa opini\u00e3o o est\u00e1gio s\u00f3 peca pela sua dura\u00e7\u00e3o pois um maior n\u00famero \n\nde reg\u00eancias s\u00f3 nos traria benef\u00edcios a todos os n\u00edveis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013  \nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es \n\n42 \n \n\n5 - CONCLUS\u00d5ES \n\nSegundo Amorim (2009), a introdu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado hist\u00f3rico apresenta-se \n\ncomo uma medida importante e indispens\u00e1vel na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. S\u00e3o v\u00e1rios \n\nos autores e investigadores que acentuam as potencialidades e vantagens da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, nomeadamente, no que diz respeito \u00e0 \n\naprendizagem dos conceitos cient\u00edficos e m\u00e9todos das Ci\u00eancias e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o nos \n\nalunos de uma ideia mais positiva sobre as Ci\u00eancias. Podemos tamb\u00e9m acrescentar \n\na concord\u00e2ncia com alguns autores quando alegam que a abordagem hist\u00f3rica \n\nconecta o desenvolvimento do pensamento individual com o desenvolvimento das \n\nideias cient\u00edficas. Segundo Pereira &amp; Silva (2009), Worfmann (1996) aponta que os \n\nestudos desenvolvidos por Garcia e Piaget s\u00e3o os mais importantes nesta linha que \n\nbusca associar a hist\u00f3ria dos conceitos cient\u00edficos com o desenvolvimento intelectual \n\nda crian\u00e7a. Este \u00e9 um, entre muitos estudos que comprova a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no ensino das ci\u00eancias e que suportam as melhorias \n\nverificadas na turma em estudo.  \n\nConstat\u00e1mos, atrav\u00e9s dos resultados que obtivemos nas turmas envolvidas \n\nna investiga\u00e7\u00e3o que estes foram bastante positivos, estando de acordo com a revis\u00e3o \n\nda literatura e com os mais recentes estudos que apontam para a import\u00e2ncia da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no ensino das ci\u00eancias. Verific\u00e1mos que a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de conceitos de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia contribuiu para que o aluno tenha tido \n\num maior \u00e0 vontade nas suas ideias e nos seus pontos de vista, n\u00e3o tendo tanto \n\nreceio de errar por perceber que o erro representa um importante papel na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do saber cient\u00edfico.  \n\nA nossa opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio vem exatamente ao encontro ao \n\ndefendido por Bolh\u00e3o (2013), que afirma que o est\u00e1gio curricular, quando bem \n\nfundamentado, estruturado e orientado, configura-se como um importante \n\ncomponente do processo de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profissional. Com a oportunidade \n\nde realizar um est\u00e1gio \u00e9-nos poss\u00edvel realizar uma prepara\u00e7\u00e3o para conseguir lidar \n\nmelhor com a din\u00e2mica escolar participando em situa\u00e7\u00f5es reais, podendo o futuro \n\nprofessor exercer de forma inicial a sua profiss\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 mesma.\n\n\n\n \n\n43 \n \n\n5.1- LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n\nNo desenrolar deste relat\u00f3rio foram encontradas algumas barreiras, que de uma \n\nforma ou de outra, se tornaram limita\u00e7\u00f5es e que consideramos importante serem \n\nreferidas. A utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias oferece potencialidades ineg\u00e1veis para \n\nque os alunos possam ter sucesso no seu processo de ensino-aprendizagem. No \n\nentanto, a sua implementa\u00e7\u00e3o revela algumas dificuldades e limita\u00e7\u00f5es. Primeiro, \u00e9 de \n\nreferir a escassa bibliografia sobre os conte\u00fados espec\u00edficos. Outra limita\u00e7\u00e3o decorreu \n\ndo curto per\u00edodo de tempo para a elabora\u00e7\u00e3o do estudo, pois cada professor estagi\u00e1rio \n\nteve de ministrar 45 horas letivas durante o ano repartindo por dois semestres, \n\ndemonstrando-se um espa\u00e7o de tempo muito reduzido para realizar algo mais \n\nsignificativo.  \n\nPara tentar sustentar a influ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na melhoria \n\ndos resultados, tentamos comparar os resultados dos nossos estudos e os testes de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa. No entanto, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel, visto que, n\u00e3o participamos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o e os mesmos incidiam em v\u00e1rias tem\u00e1ticas n\u00e3o \n\npossibilitando recolher informa\u00e7\u00f5es precisas sobre poss\u00edveis melhorias. \n\nA exist\u00eancia de pouco tempo de contato pedag\u00f3gico com os alunos n\u00e3o ajuda a \n\nque seja combatida t\u00e3o efetivamente a inseguran\u00e7a e falta de experi\u00eancia que diz \n\nrespeito ao in\u00edcio da atividade pedag\u00f3gica do professor estagi\u00e1rio. \n\n \n\n5.2 - SUGEST\u00d5ES PARA UMA FUTURA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\nO desenrolar do presente estudo levaram-nos a considerar algumas sugest\u00f5es \n\npara outras investiga\u00e7\u00f5es que apresentamos de seguida e, na nossa opini\u00e3o, poderiam \n\ncontribuir, de certa forma, para a melhoria deste estudo. Destacam-se as seguintes: \n\n? Um estudo mais alargado que conte com mais turmas do mesmo ano de \n\nescolaridade, da mesma escola, e possivelmente at\u00e9 de escolas diferentes; \n\n? Um estudo que consiga retirar dados de melhorias nas avalia\u00e7\u00f5es sumativas da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no ensino das ci\u00eancias; \n\n? Um estudo que utilize a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia de uma perspetiva de abordagem \n\nintegrada em alguns dos conte\u00fados program\u00e1ticos; \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \nAires, J. R. (1995). Hist\u00f3ria da Escola Secund\u00e1ria de S. Pedro- Vila Real. Vila Real: \n\nHumbertipo/Porto. \n\nAlfonso-Goldfarb, A. M. (1994). O que \u00e9 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia? (1\u00ba ed.). S\u00e3o Paulo: Editora \n\nBrasiliense. \n\nAmorim, A. T. (2009). A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e a Adop\u00e7\u00e3o dos Manuais Escolares. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Educa\u00e7\u00e3o (\u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica em Ensino das Ci\u00eancia), Universidade do Minho, Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia, Braga. Obtido em 5 de Maio de 2015, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/11532. \n\nBarroso, D. d. (2013). A import\u00e2ncia da planifica\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem \n\nnas aulas de Hist\u00f3ria e Geografia. Tese de mestrado, Universidade do Porto, \n\nFaculdade de letras. \n\nBatista, I. d., &amp; Nascimento, E. G. (2011). History of Science and Gowin\u2019s V: a research \n\nin teacher education for acting in early grades of elementary education. Revista \n\nBrasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Vol. 11 N\u00ba 2, pp. 41-66. Obtido \n\nem 3 de Julho de 2015, de http://revistas.if.usp.br/rbpec/article/view/261/239. \n\nBecker, W. M., Kleinsmith, L. J., &amp; Hardin, J. (2007). El mundo de la c\u00e9lula (6\u00aa ed.). \n\nMadrid: Pearson-Addison Westey. \n\nBeltran, M. H., Rodrigues, S. P., &amp; Ortiz, C. E. (2011). Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia em Sala de \n\naula \u2013 Propostas para o ensino das Teorias da Evolu\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no \n\nEnsino: construindo interfaces, Volume 4, pp. 49-61. \n\nBolh\u00e3o, A. F. (2013). Contribui\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio curricular para a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\nprofissional dos estagi\u00e1rios: Estudo de caso numa institui\u00e7\u00e3o de ensino superior. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Instituto Superior Miguel Torga, Coimbra. Obtido em \n\n23 de Julho de 2015, de \n\nhttp://repositorio.ismt.pt/bitstream/123456789/321/1/Disserta%C3%A7%C3%A3\n\no_AnaBolh%C3%A3o.pdf. \n\nBoss, S. L., Filho, M. P., &amp; Caluzi, J. J. (2009). Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e aprendizagem \n\nsignificativa: O experimento de Coulomb. VIIEnpec - Encontro nacional de \n\npesquisa em educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Florian\u00f3polis. \n\nBryson, B. (2003). Breve hist\u00f3ria de quase tudo (1\u00ba ed.). (D. Garcia, Trad.) Lisboa: \n\nBertrand Editora. \n\nCampos, C. (Dezembro de 2009). Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias. \n\nOzarfaxinars(Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia - A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no seu Ensino: o tema \n\n\u00c1cido-Base). Obtido em 4 de Junho de 2015, de \n\nhttp://www.cfaematosinhos.eu/Historia%20da%20Ciencia%20e%20Ensino%20\n\ndas%20Ciencias.pdf. \n\nCarmo, V. A. (2011). Epis\u00f3dios da hist\u00f3ria da biologia e o ensino da ci\u00eancias: as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Alfred Russel Wallace. Tese de doutoramento, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nCastro, A. C. (2012). Caracter\u00edsticas e finalidades da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o. Alemanha: \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do ensino do Portugu\u00eas na Alemanha. \n\nCastro, P. A., Tucunduva, C. C., &amp; Arns, E. M. (jan./jun. de 2008). A import\u00e2ncia do \n\nplanejamento das aulas para organiza\u00e7\u00e3o do trabalho do professor em sua \n\npr\u00e1tica docente. ATHENA - Revista Cient\u00edfica de Educa\u00e7\u00e3o, v. 10, n. 10,, pp. 49-\n\n62. Obtido em 15 de Julho de 2015, de \n\nhttps://pad.fgv.br/sites/pad.fgv.br/files/material/A%20importancia%20do%20pla\n\nnejamento%20das%20aulas.pdf. \n\nCoutinho, C. P., Sousa, A., Dias, A., Bessa, F., Ferreira, M. J., &amp; Vieira, S. (2009). \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o: Metodologia prefer\u00eancial nas pr\u00e1ticas educativas. Psicologia \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Cultura, XIII, pp. 455-479. Obtido em 27 de Abril de 2015, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7\n\n%C3%A3o_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF. \n\nDelega\u00e7\u00e3o Regional do Norte da IGE. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas - Escola \n\nSecund\u00e1ria de S\u00e3o Pedro. Vila Real: Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Obtido em \n\n2 de Julho de 2015, de \n\nhttp://escolasaopedro.pt/images/stories/docs/ES3SP402874.pdf. \n\nDias, A. D., Santos, M. E., Gramaxo, F., Almira, M. F., Baldaia, L., &amp; F\u00e9lix, J. M. (2014). \n\nTerra, Universo de Vida - Biologia e Geologia - 11.\u00ba Ano (1\u00aa ed., Vol. 2\u00ba parte). \n\nPorto: Porto Editora. \n\nFernandes, A. M. (2006). Projecto Ser mais - Educa\u00e7\u00e3o para a Sexualidade Online. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade do Porto, Faculdade de Ci\u00eancias, Porto. \n\nObtido em 26 de Junho de 2015, de \n\nhttp://nautilus.fis.uc.pt/cec/teses/armenio/TESE_Armenio/TESE_Armenio/_vti_c\n\nnf/tese_completa.pdf. \n\nFerreira, J. M., &amp; Martins, A. F. (2014). Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia. Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n\u2013 o que \u00e9? Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Obtido em 10 de Junho \n\nde 2015, de http://docente.ifrn.edu.br/mauriciofacanha/2014.1/historia-da-\n\nquimica/historia-da-ciencia-o-que-e-e-o-que-nao-e../view. \n\nFitas, A. J. (2011). Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia (Colect\u00e2nea de textos). Semin\u00e1rio \u2013\u2013 \n\nDoutoramento em Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. \n\nGalopim de Carvalho. (2014). Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Geol\u00f3gico nos contextos \n\nfilos\u00f3fico, religioso, social e pol\u00edtico da Europa. Lisboa: \u00c2ncora. \n\nGalopim de Carvalho, A. M. (21 de julho de 2013). Neptunistas, Vulcanistas e \n\nPlutonistas. Obtido em 11 de Junho de 2015, de Sopas de Pedra: \n\nhttp://sopasdepedra.blogspot.pt/2013/07/neptunistas-vulcanistas-e-\n\nplutonistas_21.html?q=vulcanismo. \n\nGavroglu, K. (2007). O Passado das Ci\u00eancias como Hist\u00f3ria. Porto: Porto Editora. \n\nGohau, G. (1987). Hist\u00f3ria da Geologia. (C. d. Carvalho, Trad.) Publica\u00e7\u00f5es Europa-\n\nAm\u00e9rica, Paris. \n\nGomes, \u00c9. M. (2011). A import\u00e2ncia do planejamento para o sucesso escolar. Curso de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica, Universidade Federal do Tocantins , \n\nPorto Nacional \u2013 TO. Obtido em 15 de Julho de 2015, de \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nhttp://coordenacaoescolagestores.mec.gov.br/uft/file.php/1/moddata/data/1003/\n\n1221/2549/Edula_corrigido_ULTIMA_VERSAAO.pdf. \n\nGreca, I. M., &amp; Freire Jr., O. (2004). A \u201ccr\u00edtica forte\" da ci\u00eancia e implica\u00e7\u00f5es para a \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v.10 n\u00ba3, pp. 343-361. \n\nHeimburg, T. (2008). Thermal Biophysics of Membranes. Weinheim: WILEY-VCH Verlag \n\nGmbH &amp; Co. KGaA. \n\nHerreras, E. B. (1992). La docencia a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Revista \n\nIberoamericana de Educaci\u00f3n, n\u00ba 20, 7-36. \n\nJ\u00e1come, M. C. (2011). A Influ\u00eancia da cor nos desenhos dos alunos: um mecanismo \n\npara o desenvolvimento das suas capacidades. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio, \n\nUniversidade do Minho, Instituto da educa\u00e7\u00e3o, Braga. Obtido em 26 de Junho de \n\n2015, de http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/24580. \n\nJoglar, C., Quintanilla, M., Ravanal, E., &amp; Brunstein, J. (2011). El Desarrollo Hist\u00f3rico \n\ndel Modelo Cient\u00edfico de Membrana Plasm\u00e1tica: perspectivas did\u00e1cticas. VIII \n\nEncontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 VIII ENPEC, (p. \n\n12). Campinas. Obtido em 11 de Junho de 2015, de \n\nhttp://www.nutes.ufrj.br/abrapec/viiienpec/resumos/R0224-1.pdf. \n\nLeite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. Em \n\nM. Sequeira (Ed.), Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias : \n\nactas do Congresso (pp. 91-108). Braga: Departamento de Metodologias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade do Minho. Obtido em 17 de Julho de 2015, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%20actividades\n\n%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendi\n\nzagens%20dos%20alunos.pdf. \n\nLeite, L. (Novembro de 2002). As actividades laboratoriais e o desenvolvimento \n\nconceptual e metodol\u00f3gico. Bolet\u00edn das Ciencias, pp. 83-92. Obtido em 17 de \n\nJulho de 2015, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10038/3/As%20actividades\n\n%20laboratoriais%20e%20o%20desenvolvimento%20conceptual.pdf. \n\nLib\u00e2neo, J. C. (1994). Did\u00e1tica ( S\u00e9rie forma\u00e7\u00e3o do professor ed., Vol. Cole\u00e7\u00e3o \n\nmagist\u00e9rio 2\u00b0 grau). S\u00e3o Paulo: Editora Cortez. \n\nLopes, J., &amp; Silva, H. S. (2009). A aprendizagem cooperativa na sala de aula - Um guia \n\npr\u00e1tico para o professor. Porto: Lidel. \n\nLopes, J., &amp; Silva, H. S. (2010). O professora faz a diferen\u00e7a. Porto: Lidel. \n\nMartins, A. F. (Maio a Agosto de 2012). Hist\u00f3ria, filosofia, ensino de ci\u00eancias e forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores: desafios, obst\u00e1culos e possibilidades. Educa\u00e7\u00e3o: Teoria e \n\nPr\u00e1tica, Vol. 22, n. 40. Obtido em 26 de Abril de 2015, de \n\nhttp://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/educacao/article/view/62\n\n68/4587. \n\nMartins, R. d. (2006). A introdu\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias e seus usos na educa\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o. \n\nEstudos de hist\u00f3ria e filosofia das ci\u00eancias: subs\u00eddios para aplica\u00e7\u00e3o no ensino \n\n(pp. xxi-xxxiv). S\u00e3o Paulo: Livraria da F\u00edsica. \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nMatthews, M. (1995). \u201cHistory, Philosophy and Science Teaching: The Present \n\nRapprochement\u201d. Traduzido pelo PROLICEN-UFBa e publicado no Caderno \n\nCatarinense do Ensino de F\u00edsica, v. 12, n. 3, p. 164-214. \n\nMatthews, M. R. (1994). Science Teaching. The Role of History and Philosophy of \n\nScience. New York: Routledge. \n\nMoura, A. (2003). Desenho de uma Pesquisa: Passos de uma Investiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, v. 28 - n\u00b0 01, pp. 9-31. Obtido em 26 de Junho de 2015, de \n\nhttp://coralx.ufsm.br/revce/revce/2003/01/a1.htm. \n\nPaim, V. C., &amp; Nodari, P. C. (2012). A miss\u00e3o da escola no contexto social atual. IX \n\nANPED Sul - Semin\u00e1rio de pesquisa em educa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul, (1-16). \n\nPereira, C. L., &amp; Silva, R. R. (Mar\u00e7o de 2009). A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancias e o Ensino das \n\nCi\u00eancias. Revista Virtual de Gest\u00e3o de Iniciativas Sociais. Obtido em 2 de Julho \n\nde 2015, de http://www.ltds.ufrj.br/gis/a_historia.htm. \n\nPereira, J. L. (2012). A Aprendizagem cooperativa no ensino da obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria: \n\nHeterotrofia e autrofia. Universidade de Lisboa, Instituto de educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa. \n\nPires, M. A. (2008). Carateriza\u00e7\u00e3o de monocamadas mistas (DPPC+BCD) de Langmuir: \n\nefeito da estrutura e concentra\u00e7\u00e3o de BCD e da for\u00e7a i\u00f3nica na subfase. Ribeir\u00e3o \n\nPreto: Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nPrestes, M. E., &amp; Caldeira, A. M. (2009). Introdu\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia da hist\u00f3ria da ci\u00eancia \n\nna educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Filosofia e Hist\u00f3ria da Biologia, v. 4, 1-16. Obtido em 11 \n\nde Maio de 2015, de http://www.abfhib.org/FHB/FHB-04/FHB-v04-0-Maria-Elice-\n\nPrestes-Ana-Maria-Caldeira.pdf. \n\nQuintal, J. R., &amp; Guerra, A. (2009). A hist\u00f3ria da ci\u00eancia no processo ensino-\n\naprendizagem. F\u00edsica na escola, v.10 n\u00ba1, 21-25. \n\nReis, A. S., Silva, M. D., &amp; Buza, R. G. (2012). O uso da hist\u00f3ria da ci\u00eancia como \n\nestrat\u00e9gia metodol\u00f3gica para a aprendizagem do ensino de qu\u00edmica e biologia \n\nna vis\u00e3o dos professores do ensino m\u00e9dio. Hist\u00f3ria da ci\u00eancia no ensino: \n\nconstruindo interfaces, Volume 5, 1-12. \n\nReis, P. R. (1995). Os Mapas de Conceitos como Instrumento Pedag\u00f3gico. Revista de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, pp. 114-125. Obtido em 17 de Julho de 2015, de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4719/1/Os-mapas-de-conceitos-como-\n\ninstrumento-pedagogico.pdf. \n\nRibeiro, M. F. (2002). Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na Constru\u00e7\u00e3o de Material Did\u00e1ctico:O Caso \n\nda Controv\u00e9rsia Neptunismo, Vulcanismo e Plutonismo. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado em Geologia para o ensino, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade \n\ndo Porto. \n\nRodrigues, I. T. (Dezembro de 2007). A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancias e o Ensino das Ci\u00eancias. \n\nBolet\u00edn das Ciencias, n\u00ba65, 41-46. Obtido em 2 de Julho de 2015, de \n\nhttp://www.enciga.org/files/boletins/65/boletin65_05.pdf. \n\nSans\u00e3o, M., Castro, M., &amp; Pereira, M. (2002). Mapa de conceitos e aprendizagem dos \n\nalunos. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, Biblioteca Digital. Obtido em 17 de \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nJulho de 2015, de http://area.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/ino15-\n\nart5/mapa-conceitos.pdf. \n\nSantos, M. M. (2013). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores em contextos laborais \n\ncolaborativos \u2013 seus reflexos nas conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas profissionais. Tese de \n\nDoutoramento em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de Lisboa, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nObtido em 26 de Junho de 2015, de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/8744/1/ulsd65965_td_tese.pdf. \n\nSchein, Z. P., &amp; Coelho, S. M. (Abril de 2006). O papel do questionamento: interven\u00e7\u00f5es \n\ndo professora e do aluno na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Caderno Brasileiro de \n\nEnsino da F\u00edsica, v. 23, n. 1, 68-92. Obtido em 17 de Julho de 2015, de \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/fisica/article/viewFile/6291/5824. \n\nSeeley , R., Stephens , T., &amp; Tate, P. (2011). Anatomia e Fisiologia (8\u00ba ed.). Lusoci\u00eancia. \n\nSequeira, M., &amp; Leite, L. (1988). A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino-Aprendizagem das \n\nCi\u00eancias. Revista Portuguesa da Educa\u00e7\u00e3o, 29-40. Obtido em 1 de Maio de \n\n2015, de \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/436/1/1988,1(2),29-\n\n40(ManuelSequeira%26LaurindaLeite).pdf. \n\nSequeiros, L., Pedrinaci, E., \u00c1lvarez , R. M., &amp; Valdivia , J. (1997). James Hutton and \n\nhis Theory of the Earth (1795): Teaching considerations for the Secondary \n\nSchool. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 5.1, 11-20. \n\nSilva, A. F., &amp; Rodrigues, I. (2012). A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no ensino das Ci\u00eancias \n\nNaturais. Vila Real: UTAD. \n\nSilva, C. (2012). Impacto da resolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aprendizagens da atividade \n\nvulc\u00e2nica, por alunos do 7.\u00ba ano de escolaridade. Lisboa: Universidade de \n\nLisboa. \n\nSinger, S. J., &amp; Nicolson, G. L. (1972). The Fluid Mosaic Model of the Structure of Cell \n\nMembranes. Science, Vol. 175, No. 4023, 720-731. Obtido em 13 de Junho de \n\n2015, de \n\nhttp://web.as.uky.edu/Biology/faculty/cooper/bio350/Bio350%20Labs/WK1-\n\nCircuit%20board%20Lab/lipids.pdf. \n\nSociedade Portuguesa de F\u00edsica. (2002). O papel da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. (C. Pessoa, \n\nEd.) Gazeta da F\u00edsica, volume 25(2), pp. 46-47. Obtido em 5 de Junho de 2015, \n\nde http://www.gazetadefisica.spf.pt/magazine/100/pdf. \n\nTripp, D. (2005). Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, \n\nv. 31 n. 3, pp. p. 443-466. S\u00e3o Paulo. \n\nVaccas, A. A. (2012). A significa\u00e7\u00e3o do planeamento de ensino em uma atividade de \n\nforma\u00e7\u00e3o de profssora. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CONSULTADA \n \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias \n\nEssenciais. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Lisboa. Obtido em 2 de Julho \n\nde 2015, de http://www.esamarante.edu.pt/oferta/Curriculo_Nacional_3ciclo.pdf \n\n \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2005). Programa de Biologia e Geologia 11\u00ba ou 12\u00ba anos. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Obtido em 27 de Julho de 2015 de \n\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Programas/R\n\necorrente/bio_geo_10_11.pdf \n\n \n \n\n\n\n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nAp\u00eandice 1 \u2013 Question\u00e1rio utilizado como pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste no estudo 1, na \n\nturma em estudo e na amostra de conveni\u00eancia. \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nAp\u00eandice 2 \u2013 Question\u00e1rio utilizado como pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste no estudo 2, na \n\nturma em estudo e turma de controlo. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nAp\u00eandice 3 \u2013 Exemplo da planifica\u00e7\u00e3o geral do cap\u00edtulo e de uma \n\naula do estudo 1 realizadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio curricular e \n\naplicadas na turma em estudo. \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nAp\u00eandice 4 \u2013 Exemplo da planifica\u00e7\u00e3o geral do cap\u00edtulo e de uma \n\naula do estudo 2 realizadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio curricular e \n\naplicadas na turma em estudo. \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n \n\nAp\u00eandice 5 - Exemplos de diapositivos elaborados nas \n\napresenta\u00e7\u00f5es PowerPoint onde \u00e9 dado enfase \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\ndo conte\u00fado a abordar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nAp\u00eandice 6- Ficha de trabalho elaborada, dando \u00eanfase \u00e0 Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia da membrana celular. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nAp\u00eandice 7- Mapa de conceitos utilizado no ensino dos transportes \n\ntransmembranares  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nAp\u00eandice 8- Fotos captadas durante a atividade experimental \n\n\u201cVulcanismo de pontos quentes\u201d."}]}}}