{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17016"}, {"@name": "filename", "#text": "23735_FERNANDA_ARANTES_E_SILVA_rev.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFERNANDA ARANTES E SILVA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nColetivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para vida adulta: \nDesafios vividos por jovens da cidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n \n\nVers\u00e3o Corrigida \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2018 \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\nFERNANDA ARANTES E SILVA \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nColetivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para vida adulta: \ndesafios vividos por jovens da cidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2018 \n\nTese apresentada para o Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo como \nrequisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora. \n \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o \n \nOrientadora: Profa. Marilia Pontes Sposito \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA \nFINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n      301.2            Silva, Fernanda Arantes e \n      S586c                Coletivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para vida adulta: desafios vividos por jovens \n\nda cidade de S\u00e3o Paulo / Fernanda Arantes e Silva; orienta\u00e7\u00e3o Marilia Pontes \nSposito. S\u00e3o Paulo: s.n., 2018. \n\n                                  234 p.; tabs.; ap\u00eandice                               \n                                \n                                  Tese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o: Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o) - - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n                                  1. Coletivos 2. Jovens 3. Adultos 4. Transi\u00e7\u00e3o 5. Desafios I. Sposito, \n\nMarilia Pontes, orient.                            \n\n \nElaborado por Nicolly Leite \u2013 CRB-8/8204 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSILVA, Fernanda Arantes e. Coletivos Juvenis e transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta: desafios \nvividos por jovens da cidade de S\u00e3o Paulo. 230 fl. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2018. \n\n \n\n \n\nAprovado em:  \n \n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProfa. Dra. _____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:_________________________ Assinatura: __________________________ \n\n \n\nProfa. Dra.______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _______________________ Assinatura: ____________________________ \n\n \n\nProfa. Dra. _____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:_________________________ Assinatura: __________________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:_________________________ Assinatura: __________________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:_________________________ Assinatura: __________________________ \n\n \nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Raul, minha raz\u00e3o para lutar por uma sociedade \nmais justa... \n\n \nPara Renato, que n\u00e3o permitiu que eu esmorecesse \n\ndiante das dificuldades... \n\n\n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n Escrever uma tese \u00e9 um processo solit\u00e1rio. \u00c9 preciso distanciar-se da vida social, \n\nmergulhar de cabe\u00e7a no mar profundo da an\u00e1lise, na tormenta da escrita e reescrita. Aproveitar \n\na mar\u00e9 alta das boas ideias, resignar durante a mar\u00e9 baixa e aguardar a pr\u00f3xima onda de \n\ninspira\u00e7\u00e3o. \u00c9 estar atento aos sinais de alerta para n\u00e3o cair nos redemoinhos e ser arrastado pelo \n\ndesespero. Algumas ondas nos pegam de surpresa e d\u00e3o um caldo, desses de perder a dire\u00e7\u00e3o e \n\nsentido. \u00c9 nesses momentos que vemos que, por mais solit\u00e1rio que seja doutourar, n\u00e3o estamos \n\nsozinhos. Por isso agrade\u00e7o: \n\n \u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo e \u00e0 CAPES1, pela concess\u00e3o \n\nda bolsa de estudos que garantiu minha dedica\u00e7\u00e3o exclusiva \u00e0 pesquisa na maior parte do tempo. \n\n Ao meu filho Raul, por me ensinar o significado do amor incondicional. Por ser, desde \n\nque veio ao mundo, a melhor parte de todos os dias. \n\n Ao Renato, pelo amor, carinho e, acima de tudo, paci\u00eancia e por estar ao meu lado, na \n\nalegria e na tristeza, no mestrado e no doutorado. Por n\u00e3o me deixar desanimar na reta final, \n\nabastecendo a dispensa com guloseimas.  \n\n Aos meus pais, por serem exemplos de integridade e dignidade. Por todo amor e carinho \n\nque sempre me deram. Por me incentivarem a estudar e a seguir estudando, mesmo quando tudo \n\nparecia n\u00e3o fazer mais sentido. Por me acolherem em sua casa e cuidarem do Raul e de mim \n\npara que pudesse concluir o doutorado.  \n\n \u00c0 Carine e Caroline, amadas sobrinhas, pelo carinho, pela paci\u00eancia e por me \n\nincentivarem a seguir em frente mesmo quando tudo parecia t\u00e3o inating\u00edvel.   \n\n Aos meus sogros, pela disponibilidade em me ajudar. \u00c0 Severina em especial, por cuidar \n\nde n\u00f3s na reta final da escrita da tese.  \n\n Aos muitos familiares \u2013 entre tios, tias, av\u00f3, primos \u2013 que, mesmo sem entender os \n\nsentidos e utilidades de tantas horas de leituras, atividades de campo e escrita, a\u00e7\u00f5es que me \n\nafastaram do conv\u00edvio familiar, torceram pelo meu \u00eaxito.  \n\n \u00c0 Lilian, Waldemar, Henrique e Enzo, pelos almo\u00e7os de domingo que alimentavam o \n\ncorpo e a alma.  \n\n \u00c0 querida e amada amiga Raquel Souza, que ao longo desses anos foi uma verdadeira \n\nco-orientadora. Sem sua leitura atenciosa do projeto de pesquisa n\u00e3o teria conseguido a bolsa \n\nde estudos. Ter voc\u00ea ao meu lado tornou o processo menos espinhoso. \n\n                                                           \n1 Processo n\u00ba 2014/20343-2, Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n Ao amigo fiel Hamilton Harley, que me encorajou a inscrever o projeto no processo de \n\nsele\u00e7\u00e3o, pelos estimulantes di\u00e1logos travados na academia, no caf\u00e9, nos encontros et\u00edlicos, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios para que pud\u00e9ssemos seguir em frente.  \n\n \u00c0 Sylvie Klein, irm\u00e3 que a vida me deu, por ser meu porto seguro. Por me mostrar o \n\nsignificado da verdadeira amizade. Por me encorajar a seguir em frente, mesmo quando todos \n\nos caminhos pareciam sem sa\u00edda. Por ser meu exemplo de m\u00e3e, de mulher e de militante. Por \n\nsempre me questionar sobre minhas decis\u00f5es e me apoiar incondicionalmente em todas elas. \n\nPor ter acompanhado de perto minhas duas \u201cgesta\u00e7\u00f5es\u201d, a do Raul e a da tese.  \n\n Ao querido Nicolas, que desde o seu nascimento em 2013 tornou minha vida mais \n\ncolorida e, neste ano de 2018, foi exemplo de coragem. Sua alegria contagiante n\u00e3o nos deixou \n\nesmorecer diante das adversidades.  \n\n \u00c0 Camilinha Orba, \u00e0 Deise Rosalio, ao Thiago RG, \u00e0 Marla Santos, ao Nilson \n\n(Plancton), \u00e0 Carol Ferrarezi, \u00e0 Rack, ao Cesinha Ramos, \u00e0 Mariana Martha e ao Danilo \n\nCalderon. Amigas e amigos que fazem parte de uma grande fam\u00edlia escolhida. Cada um de \n\nvoc\u00eas, \u00e0 sua maneira, foram importantes no trajeto percorrido at\u00e9 aqui.  \n\n \u00c0 Rosa Soto, pelo seu abra\u00e7o aconchegante, pelo seu olhar que transmite paz e pelo \n\namor que transborda em suas palavras. \u00c0 Thalita Soto Riva pela amizade, pelo cuidado e \n\ncarinho nos momentos em que mais precisava.     \n\n \u00c0s queridas Gisela do Val e Crislei Cust\u00f3dio, amigas que a gradua\u00e7\u00e3o me trouxe. \n\nCompanheiras essenciais na escrita do relat\u00f3rio de qualifica\u00e7\u00e3o em 2015/2016, para espairecer \n\nnos momentos em que o c\u00e9rebro j\u00e1 n\u00e3o concatenava as ideias, proporcionando-me instantes de \n\npausa regados a caf\u00e9, cappuccinos e boas doses de risada. Sem a presen\u00e7a de voc\u00eas, os \n\ncorredores do Bloco A n\u00e3o t\u00eam a menor gra\u00e7a.  \n\n \u00c0 Sheila Boesel, \u00e0 Pamela Morimoto, \u00e0 Janaina Lima Bonf\u00e1 e \u00e0 Alessandra Villas-B\u00f4as, \n\namigas que a maternidade e a dan\u00e7a materna me deram. Sou grata a voc\u00eas por cada palavra de \n\nincentivo, por cada roda de conversa e desabafo sobre as dificuldades da maternidade, por cada \n\ndan\u00e7a e por cada caf\u00e9 tomado. Maternar e doutorar ficou mais leve com voc\u00eas ao meu lado.  \n\n Ao amigo e querido professor Z\u00e9 S\u00e9rgio, por sempre aparecer de surpresa na sala 223 \n\npara colocarmos o papo em dia e me encorajar na escrita da tese.  \n\n Aos/\u00c0s funcion\u00e1rios/as da Secret\u00e1ria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FEUSP pelo atendimento \n\natencioso. Agradecimento especial ao Marcelo Souza Ribeiro, sempre dispon\u00edvel para \n\nesclarecer as infind\u00e1veis d\u00favidas.  \n\n\n\n Aos colegas Gil Mar\u00e7al, Ros\u00e1rio Ramalho, Harika Maia e James Abreu, que conheci \n\npor meio do Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais (VAI). Pessoas com quem \n\naprendi o verdadeiro significado do servi\u00e7o p\u00fablico.  \n\n  Ao querido Gabriel Medina, que mesmo com o passar dos anos e com a dist\u00e2ncia f\u00edsica, \n\nse fez presente.  \n\n \u00c0 Marilia Jahnel e \u00e0 Thais Waldman, pela amizade, companheirismo, carinho e cuidado, \n\nque mesmo com a dist\u00e2ncia n\u00e3o esqueceram de mim.   \n\n \u00c0s jovens e aos jovens que tiveram paci\u00eancia e disponibilidade para compartilharem \n\nsuas experi\u00eancias de vida comigo, concederem entrevistas e atenderem minhas demandas de \n\npesquisa. Sem voc\u00eas, esta tese n\u00e3o existiria. \n\n \u00c0 Fernanda Batista, por ter aceitado o desafio de revisar esta tese e por t\u00ea-lo realizado \n\ncom tamanha maestria.  \n\n Aos professores Elmir Almeida e Paulo Carrano, pelas preciosas contribui\u00e7\u00f5es no \n\nExame de Qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n Aos companheiros do GETESE, pelas leituras e discuss\u00f5es partilhadas ao longo desses \n\nanos. Em especial ao querido Elmir Almeida e \u00e0 querida Marilena por todo carinho e partilha \n\nde interpreta\u00e7\u00f5es das leituras e do mundo.  \n\n \u00c0 minha orientadora, Marilia Pontes Sposito, pelos quinze anos de parceria. Por me \n\nensinar na pr\u00e1tica o significado do artesanato intelectual e a bordar as palavras. Pela \n\ndisponibilidade com que sempre me acolheu, pela for\u00e7a que transmitiu e pelas in\u00fameras horas \n\nde cuidadosa orienta\u00e7\u00e3o, tanto para a vida acad\u00eamica como para minha vida pessoal. Sua \n\npaci\u00eancia e generosidade desmedida transformou a bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cientifica, que n\u00e3o \n\nqueria seguir a carreira acad\u00eamica, em uma pesquisadora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n... O Senhor... mire, veja: o mais importante e \nbonito do mundo, \u00e9 isto: que as pessoas n\u00e3o est\u00e3o \nsempre iguais, ainda n\u00e3o foram terminadas \u2013 mas \nque elas v\u00e3o sempre mudando. Afinam ou \ndesafinam. Verdade maior. \u00c9 o que a vida me \nensinou. Isso me alegra mont\u00e3o.  \n\nGuimar\u00e3es Rosa \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\nRESUMO \n \n\nSILVA, Fernanda Arantes e. Coletivos Juvenis e transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta: desafios \nvividos por jovens da cidade de S\u00e3o Paulo. 234 fl. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2018.  \n \n\n \n\nEm que medida a participa\u00e7\u00e3o dos jovens nos coletivos juvenis afeta, e como afeta, os modos \nde transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na atualidade? Esta foi a pergunta norteadora desta pesquisa, que \nse apoiou em uma abordagem qualitativa, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas compreensivas \ncom 30 indiv\u00edduos jovens, sendo 17 homens e 13 mulheres, na faixa et\u00e1ria de 19 a 31 anos, \nparticipantes e ex-participantes de diferentes formas associativas juvenis da cidade de S\u00e3o \nPaulo. A pesquisa constatou que os processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta s\u00e3o marcados por \nidas e vindas (PAIS, 2001) e identificou que a experi\u00eancia nos grupos trouxe novos desafios \npara os jovens no tr\u00e2nsito para a vida adulta, em especial no campo do trabalho e da \nindepend\u00eancia pessoal. A presen\u00e7a nos coletivos afetou as individualidades jovens nas suas \ndiferentes \u201cgram\u00e1ticas\u201d: do suporte, da identidade e do respeito (MARTUCCELLI, 2007). \nPossibilitou, tamb\u00e9m, forjar uma nova forma de viver a adultez, pautada na criatividade e no \nengajamento. Participar dos coletivos juvenis n\u00e3o afetou somente a transi\u00e7\u00e3o, mas possibilitou \nreconfigurar o in\u00edcio da vida adulta, que ganhou novos contornos. Por fim, a pesquisa inferiu \nque as fronteiras entre ser jovem e ser adulto n\u00e3o s\u00e3o fixas e nem delimitadas de modo r\u00edgido, \nmas el\u00e1sticas e porosas, o que permite aos indiv\u00edduos circularem entre os dois mundos no \nmesmo tempo hist\u00f3rico: s\u00e3o jovens que vivem a adultez e adultos que carregam consigo as \nexperi\u00eancias e o modo de vida de jovens.  \n\n \n\nPalavras chaves: coletivos juvenis, jovens, juventude, transi\u00e7\u00e3o, vida adulta, desafios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n \n\nSILVA, Fernanda Arantes e. Youth Collectives and transition to adult life: challenges faced \nby young people in the city of S\u00e3o Paulo. 234 fl. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade \nde Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2018. \n\n \n\n \nIn which way the participation of young people in youth collectives affect, and how does it, the \nmodes of transition to adulthood today? This was the guiding question of this research, which \nwas based on a qualitative approach, through the comprehensive interviews with 30 young \nindividuals, 17 men and 13 women, in the age group of 19 to 31 years old, participants and \nformer participants of different youth associations in the city of S\u00e3o Paulo. The survey has \nshown that the transition process to adult life are marked by comings and goings (PAIS, 2001) \nand identified that group experiences has brought new challenges for young people on the road \nto adulthood, especially in professional life and personal independence. The presence in the \ncollective affected the young individuals in their different \u201cgrammars\u201d: from support, identity \nand respect (MARTUCCELLI, 2007). Also provided to forge a new way of living adulthood, \nbased on creativity and engagement. Participating in the youth groups did not only affect the \ntransition, but allowed to reconfigure the beginning of adult life, which has gained new \ncontours. Finally, the research inferred that the boundaries between being young and being an \nadult are not fixed or bounded in a rigid mode, but elastic and porous, allowing individuals to \nmove between the two worlds at the same historical time: they are young people living \nadulthood and adults who carry the experiences and way of life of young people. \n \n \n \n \nKeywords: youth collective, young, youth, transition, adult life, challenges \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMEN \n \n\nSILVA, Fernanda Arantes e. Colectivos juveniles y transici\u00f3n a la vida adulta: desaf\u00edos \nvividos por j\u00f3venes de la ciudad de S\u00e3o Paulo. 234 fl. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2018.  \n\n \n\n \n\n\u00bfD\u00e9 que forma la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en los colectivos juveniles afecta los modos de \ntransici\u00f3n para la vida adulta en la actualidad? \u00c9sta fue la pregunta guion de esta investigaci\u00f3n, \nque se apoy\u00f3 en un abordaje cualitativo, por medio de la realizaci\u00f3n de entrevistas \ncomprensivas con 30 individuos j\u00f3venes, 17 hombres e 13 mujeres, con edad entre 19 e 31 \na\u00f1os, participantes y exparticipantes de diferentes organizaciones juveniles de la ciudad de S\u00e3o \nPaulo. La investigaci\u00f3n concluy\u00f3 que los procesos de transici\u00f3n para la vida adulta son \nmarcados por idas y venidas (PAIS, 2001) e identific\u00f3 que la experiencia en los grupos ha tra\u00eddo \nnuevos desaf\u00edos para los j\u00f3venes en la transici\u00f3n para la vida adulta, en especial en el campo \ndel trabajo y de la independencia personal. La presencia en los colectivos afect\u00f3 las \nindividualidades j\u00f3venes en sus diferentes \u201cgram\u00e1ticas\u201d: del suporte, de la identidad y del \nrespeto (MARTUCCELLI, 2007). Eso ha posibilitado, adem\u00e1s, forjar una nueva forma de vivir \nla fase de la vida adulta, pautada en la creatividad y en el compromiso. Participar de los \ncolectivos juveniles no ha afectado solamente la transici\u00f3n, pero ha posibilitado reconfigurar el \ninicio de la vida adulta, que ha ganado nuevos alineamientos. Para finalizar, la investigaci\u00f3n \nmostr\u00f3 que las fronteras entre ser joven y ser adulto no son fijas tampoco determinadas de modo \nr\u00edgido, pero s\u00ed, son el\u00e1sticas y porosas, lo que permite a los individuos caminaren entre dos \nmundos en el mismo tiempo hist\u00f3rico: son j\u00f3venes que viven la fase adulta y adultos que llevan \nconsigo las experiencias y el modo de vida de los j\u00f3venes.    \n\n \n\n \n\nPalabras claves: colectivos juveniles, j\u00f3venes, juventud, transici\u00f3n, vida adulta, desaf\u00edos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQUADRO 1 \u2013 COLETIVOS JUVENIS POR \u00c1REA DE ATUA\u00c7\u00c3O E REGI\u00c3O \n\nQUADRO 2 \u2013 PARTICIPANTES DO SEXO FEMININO \n\nQUADRO 3 \u2013 PARTICIPANTES DO SEXO MASCULINO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nADESAMPA - Agencia S\u00e3o Paulo de Desenvolvimento \n\nALFASOL - Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria \n\nASSAOC - Associa\u00e7\u00e3o Amigos das Oficinas Culturais do Estado \nde S\u00e3o Paulo \n\nAVC -  Acidente Vascular Cerebral \n\nCCA - Centro para Crian\u00e7a e Adolescente \n\nCCJ - Centro Cultural Para Juventude Ruth Cardoso \n\nCCS - Centre for Contemporary Cultural Studies \n\nCEI - Centro de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\nCenpec - Centro de Estudos e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o \nComunit\u00e1ria \n\nCEU - Centro de Educa\u00e7\u00e3o Unificado \n\nCJ - Centro para Juventude \n\nCPTM - Companhia Paulista de Trens Metropolitanos \n\nECA - Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes da Universidade de \nS\u00e3o Paulo \n\nEGRIS - European Society for Regional and International \nSocial Research \n\nEJA - Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\nFATE - Family and Transitions in Europe \n\nFFC - Favela Futebol Clube \n\nFMU - Faculdades Metropolitanas Unidas \n\nGRET - Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho \n\nMBA - Master of Business Administration (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o e Neg\u00f3cios) \n\nMC - Mestre de Cerim\u00f4nias \n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nPIBID - Programa Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \nDoc\u00eancia \n\n\n\nPROAC - Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural \n\nPROUNI - Programa Universidade para Todos \n\nSENAI - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSESI - Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria \n\nSMC - Secretaria Municipal de Cultura \n\nSMDHC - Secretaria Municipal de Direitos Humanos e \nCidadania \n\nSMADS - Secretaria Municipal de Assist\u00eancia e \nDesenvolvimento Social \n\nSMTE - Secretaria Municipal de Trabalho e \nEmpreendedorismo de S\u00e3o Paulo \n\nSPTV - S\u00e3o Paulo TV \n\nTCC - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nTIC - Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nTUSP - Teatro da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUNESP - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita \nFilho\u201d \n\nVAI - Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais \n\nVAI TEC - Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Tecnol\u00f3gicas \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ...............................................................................................................................21 \n\n1. DESENHO DA PESQUISA: PROBLEM\u00c1TICA E APOIOS TE\u00d3RICOS ...............................23 \n\n1.1 A NO\u00c7\u00c3O DE PROVA COMO OPERADOR ANAL\u00cdTICO NO  ESTUDO DOS \nJOVENS 27 \n\n1.2. CAMINHOS DA PESQUISA: METODOLOGIA ADOTADA 32 \n\n2. TRANSI\u00c7\u00c3O PARA A VIDA ADULTA: UMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O EM TORNO DOS \nESTUDOS .............................................................................................................................................53 \n\n2.1 HEMISF\u00c9RIO NORTE: DESDOBRAMENTOS DAS PESQUISAS SOBRE TRANSI\u00c7\u00c3O \nPARA VIDA ADULTA 53 \n\n2.2 A AM\u00c9RICA LATINA E OS ESTUDOS SOBRE TRANSI\u00c7\u00c3O PARA VIDA ADULTA 63 \n\n2.3 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA AGENDA DE PESQUISA BRASILEIRA SOBRE \nTRANSI\u00c7\u00c3O PARA A IDADE ADULTA 65 \n\n3. COLETIVOS JUVENIS: AFETAR E SER AFETADO ..............................................................73 \n\n3.1 COLETIVOS: FORMAS DE EXPRESS\u00c3O E ATUA\u00c7\u00c3O 77 \n\n3.2 COLETIVOS JUVENIS: ORIGENS E SOBREVIV\u00caNCIA 81 \n\n3.3 \u201cS\u00d3 AFETA QUANDO EXISTE O AFETO\u201d 95 \n\n4. O DESAFIO DO TRABALHO .....................................................................................................103 \n\n4.1. CREDENCIAIS EDUCACIONAIS: ALCAN\u00c7ADAS E ALMEJADAS 104 \n\n4.1.1 Inser\u00e7\u00e3o laboral: desafio j\u00e1 enfrentado .......................................................................... 107 \n\n4.2 ENTRE A ASPIRA\u00c7\u00c3O E A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O: DESAFIO DA INDEPEND\u00caNCIA \nECON\u00d4MICA E POSSIBILIDADE DA REALIZA\u00c7\u00c3O PESSOAL 111 \n\n4.2.1 Caminhos e estrat\u00e9gias adotados para trabalhar com o que se almeja ....................... 114 \n\n5. INDEPEND\u00caNCIA E V\u00cdNCULOS FAMILIARES: DESAFIOS M\u00daLTIPLOS .....................133 \n\n5.1 CAMINHOS PERCORRIDOS RUMO \u00c0 INDEPEND\u00caNCIA 136 \n\n5.2 ENTRE A ASPIRA\u00c7\u00c3O E A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O: A BUSCA PELA INDEPEND\u00caNCIA \nDOMICILIAR 140 \n\n5.3 INDEPEND\u00caNCIA PESSOAL E AS NOVAS RELA\u00c7\u00d5ES FAMILIARES .....................148 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................................161 \n\nREFER\u00caNCIAS .................................................................................................................................169 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS PARTICIPANTES ..............................................................179 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS COLETIVOS .......................................................................214 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n \n\n Esta tese nasceu como desdobramento da pesquisa realizada no mestrado2, por meio da \n\nqual foram estudados os coletivos juvenis que frequentavam o Centro Cultural da Juventude \n\nRuth Cardoso, mantido pela Secretaria Municipal de Cultura e situado na zona norte da cidade \n\nde S\u00e3o Paulo.  \n\n Ao final da pesquisa do mestrado, concluiu-se que a participa\u00e7\u00e3o de mulheres e homens \n\njovens nessas formas de associa\u00e7\u00f5es possibilitava-lhes alargar experi\u00eancias nesse momento do \n\npercurso de vida, vivenciar o per\u00edodo da juventude, distantes dos espa\u00e7os institucionalizados, \n\ncomo a escola e a fam\u00edlia. Os grupos propiciavam ambientes de sociabilidade, de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos individuais e coletivos, de identifica\u00e7\u00e3o com o outro, de interpreta\u00e7\u00e3o do cotidiano e \n\nformas de intervir no mesmo (SILVA, 2010).  \n\n Al\u00e9m disso, concluiu-se que o pertencimento a agrupamentos juvenis n\u00e3o se configura \n\nna vida de mo\u00e7as e rapazes como um fator epis\u00f3dico, pois as formas associativas, como j\u00e1 havia \n\nidentificado Lilianne Magalh\u00e3es (2008), s\u00e3o dotadas de \u201catitudes, padr\u00f5es de consumo e \n\ncomportamentos, gostos, cren\u00e7as e mesmo os v\u00ednculos de sociabilidade e lazer revelam a \n\npresen\u00e7a de um modo de vida diferenciado\u201d (p. 28). \n\n Enquanto na pesquisa de mestrado o foco foram os coletivos, no doutorado o olhar foi \n\ndirecionado para os indiv\u00edduos jovens participantes desses grupos. A partir da jun\u00e7\u00e3o de dois \n\ntemas pouco explorados \u2013 coletivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \u2013, buscou-se \n\napreender se a participa\u00e7\u00e3o dos jovens nos grupos afetava, e como afetava, a vida desses \n\nindiv\u00edduos no processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta.  \n\n A partir de uma abordagem qualitativa, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\ncompreensivas com 30 jovens com idade entre 19 e 31 anos, na sua maioria moradores(as) da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo, integrantes e ex-integrantes de coletivos de diferentes linguagens e \n\nexpress\u00f5es, chegou-se aos resultados apresentados nesta tese, que est\u00e1 dividida em seis \n\ncap\u00edtulos. \n\n No primeiro, apresentam-se as inquieta\u00e7\u00f5es que originaram essa pesquisa. Trata-se de \n\num cap\u00edtulo introdut\u00f3rio no qual a pesquisa \u00e9 desenhada e apresenta-se ao leitor o percurso \n\n                                                           \n2 Grupos juvenis e equipamentos p\u00fablicos: um estudo do centro cultural da juventude da cidade de S\u00e3o \nPaulo/Fernanda Arantes e Silva; orienta\u00e7\u00e3o Marilia Pontes Sposito. S\u00e3o Paulo: s.n, 2010. Pesquisa realizada entre \n2008 e 2010, teve como objetivo conhecer os integrantes dos grupos, seus estilos, os modos de utiliza\u00e7\u00e3o das \ninstala\u00e7\u00f5es do Centro Cultural da Juventude e de que forma este equipamento poderia ou n\u00e3o auxiliar na \nconstitui\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es empreendidas pelos grupos. \n\n\n\n22 \n \n\ntrilhado para a elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do trabalho, os referenciais te\u00f3ricos, \n\nmetodol\u00f3gicos e os desdobramentos do trabalho de campo. Neste cap\u00edtulo, exp\u00f5e-se, ainda, em \n\ns\u00edntese o perfil dos(as) participantes da pesquisa.  \n\n Um breve balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, nacional e internacional, sobre transi\u00e7\u00e3o para \n\na vida adulta \u00e9 apresentado no segundo cap\u00edtulo. O objetivo n\u00e3o foi realizar levantamento \n\nexaustivo e muito menos produzir um estado da arte sobre o tema, mas identificar as motiva\u00e7\u00f5es \n\nde estudiosos a se debru\u00e7arem sobre o tema e como o mesmo passou a compor as agendas de \n\npesquisas nos pa\u00edses do hemisf\u00e9rio norte, nos latino-americanos e no Brasil. Al\u00e9m disso, \n\nbuscou-se estabelecer di\u00e1logo com essa produ\u00e7\u00e3o e algumas conex\u00f5es com a pesquisa realizada, \n\nembora ela tenha se dedicado a tratar dois temas que caminhavam separados e pouco \n\nexplorados: coletivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. \n\n O terceiro cap\u00edtulo ocupa-se dos modos como a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos juvenis afetou \n\nos indiv\u00edduos em suas diferentes \u201cgram\u00e1ticas\u201d \u2013 do suporte, da identidade e do respeito \n\n(MARTUCCELLI, 2007). Apresenta, de modo sucinto, como os estudos sobre formas \n\nassociativas juvenis passam a ocupar as agendas de pesquisa. Caracteriza os coletivos juvenis, \n\naos quais se recorreu para conhecer os indiv\u00edduos estudados nesta tese, os modos como foram \n\ncriados e as estrat\u00e9gias empregadas pelos seus integrantes para sobreviverem ao longo dos anos.  \n\n No quarto cap\u00edtulo, os desafios comuns dos e das jovens no \u00e2mbito do trabalho s\u00e3o \n\napresentados. Discute-se como a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos potencializou o anseio em \n\ntrabalharem na \u00e1rea cultural, de fazer um jornalismo voltado para as quest\u00f5es perif\u00e9ricas e de \n\nse dedicarem \u00e0 vida de artistas. Os modos como esse desafio se declinam na vida dos diferentes \n\njovens e as estrat\u00e9gias acionadas para enfrent\u00e1-los tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados. \n\n A prova da independ\u00eancia pessoal, tema do quinto cap\u00edtulo, desdobra-se em tr\u00eas \n\ndesafios: a busca de um lugar para chamar de seu, a conjugalidade para aqueles(as) que j\u00e1 \n\ndeixaram o domic\u00edlio paterno e, por fim, a redefini\u00e7\u00e3o do papel de filhos quando esses retornam \n\npara a resid\u00eancia da fam\u00edlia de origem ap\u00f3s morarem fora.  \n\n Nas considera\u00e7\u00f5es finais, as principais reflex\u00f5es apresentadas ao longo da tese e seus \n\nachados s\u00e3o sintetizados, num esfor\u00e7o de situar as principais contribui\u00e7\u00f5es deste trabalho no \n\ncampo de estudos sobre coletivos juvenis e transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n1. DESENHO DA PESQUISA: PROBLEM\u00c1TICA E APOIOS TE\u00d3RICOS \n \n\n O problema de pesquisa, norteador da realiza\u00e7\u00e3o desta tese, nasceu a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de duas insufici\u00eancias: uma no campo dos estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a vida \n\nadulta e a outra, no conjunto de investiga\u00e7\u00f5es realizadas sobre coletivos juvenis.  \n\n No Brasil ainda s\u00e3o poucas as pesquisas, na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Sociais, \n\ndedicadas a compreender os processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta percorridos por mo\u00e7as e \n\nrapazes. Nos poucos estudos existentes, os indiv\u00edduos jovens s\u00e3o analisados a partir das \n\ndimens\u00f5es cl\u00e1ssicas \u2013 escolaridade, trabalho e fam\u00edlia. As primeiras pesquisas, realizadas no \n\n\u00e2mbito da demografia, analisaram as altera\u00e7\u00f5es nos calend\u00e1rios de entrada na vida adulta, \n\nanalisadas pelo t\u00e9rmino dos estudos, inser\u00e7\u00e3o laboral, conjugalidade e chegada dos filhos \n\n(CAMARANO, 2004 e 2006). \n\n S\u00e3o ausentes nos estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta temas que exploram outras \n\ndimens\u00f5es da vida do indiv\u00edduo, como, por exemplo, o tempo livre, o lazer, a participa\u00e7\u00e3o em \n\ncoletivos juvenis, entre outras. No entanto, esses aspectos tamb\u00e9m devem ser considerados nos \n\nprocessos que envolvem o mover-se para a adultez.  \n\n Da mesma forma, os estudos sobres as formas associativas juvenis tamb\u00e9m s\u00e3o escassos. \n\nNo primeiro Estado da Arte sobre juventude na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o brasileira, realizado sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de Marilia Sposito em 2002, identificou-se a emerg\u00eancia do tema sobre grupos \n\njuvenis nas pesquisas, pois muitos estudos preocuparam-se em valorizar as manifesta\u00e7\u00f5es \n\njuvenis com objetivo de sensibilizar os profissionais da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Diante desse \n\ndirecionamento, as descobertas trazidas, como bem observou Sposito e Corti (2002), tornam-\n\nse fr\u00e1geis, pois reduzem o tema e apresentam certa ingenuidade ao buscar novas alternativas \n\npedag\u00f3gicas para a institui\u00e7\u00e3o escolar.  \n\n No segundo Estado da Arte sobre juventude na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, constatou-se que os \n\nestudos sobre grupos juvenis ganhou reconhecimento e passaram a ocupar a agenda de \n\npesquisadores nas \u00e1reas da Antropologia e Ci\u00eancias Sociais, o que, contudo, n\u00e3o se verificou \n\nnas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o Social (ALMEIDA, 2009). Para Almeida (2009), um dos \n\nmotivos para o n\u00famero reduzido de pesquisas sobre o tema pode indicar que \u201cos pesquisadores \n\nvinculados \u00e0 \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o ainda apresentam resist\u00eancia em considerar o jovem para al\u00e9m \n\nda figura do aluno/estudante, bem como t\u00eam dificuldade para reconhecer e legitimar outros \n\nespa\u00e7os/tempos nos quais os atores juvenis agem \u2013 individualmente ou coletivamente [...]\u201d \n\n(p.128). \n\n\n\n24 \n \n\n Ao todo foram mapeadas 64 produ\u00e7\u00f5es sobre grupos juvenis e os temas ou problemas \n\nmais recorrentes de pesquisa foram:  \n\n \n\n1) as formas de socializa\u00e7\u00e3o, sociabilidades e processos identit\u00e1rios de jovens \nvinculados a grupos de estilo musicais, de dan\u00e7a ou coletivos de outra natureza; 2) as \nrepresenta\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, sentidos ou significados que jovens produtores de \nculturas, ou envolvidos com um estilo espec\u00edfico, formulam sobre a realidade social \nem que est\u00e3o inseridos: a escola a periferia, o bairro, a favela, o local, a cidade, a \nmetr\u00f3pole, a sociedade; 3) din\u00e2micas e impasses nos processos de produ\u00e7\u00e3o e \nreprodu\u00e7\u00e3o do estilo, das culturas ou dos movimentos. (ALMEIDA, 2009, p. 133)  \n\n  \n\n Os estudos realizados reafirmam a tese \u201cde que \u00e9 ainda pela dimens\u00e3o da cultura que os \n\njovens se mobilizam, se organizam e disputam, com outras formas associativas, as \n\npossibilidades de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica societ\u00e1ria e de constru\u00e7\u00e3o de processos de \n\nidentiza\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 2009, p. 162).  \n\n Algumas lacunas, no entanto, foram identificadas no levantamento. Verificou-se a \n\naus\u00eancia, nas produ\u00e7\u00f5es, de an\u00e1lises que considerassem as diferen\u00e7as existentes entre os sexos \n\nno que diz respeito tanto a diferen\u00e7as na viv\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o juvenil como viv\u00eancia no grupo \n\njuvenil. Das 64 produ\u00e7\u00f5es, somente cinco estudos trataram das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, no interior \n\ndos grupos, e analisaram o pertencimento sexual dos integrantes. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram alvos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o os \u201ccoletivos juvenis LGBT (L\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e Transexuais), \n\nde segmentos do feminismo, setores religiosos \u2013 de diferentes confiss\u00f5es \u2013, socioambientais, \n\nrurais ou do campo, ind\u00edgenas, das m\u00faltiplas comunidades virtuais\u201d (ALMEIDA, 2009, p. 163). \n\n Nos estudos sobre coletivos juvenis, o tema do curso de vida tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 presente. \n\nEmbora as pesquisas realizadas permitam inferir a abertura de in\u00fameras possibilidades de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o para os indiv\u00edduos jovens pelas formas associativas, elas n\u00e3o lan\u00e7am olhar para \n\ncompreender como a participa\u00e7\u00e3o nos grupos reverbera nos processos de mover-se para a vida \n\nadulta. \n\n A partir da identifica\u00e7\u00e3o dessas insufici\u00eancias, na intersec\u00e7\u00e3o dos temas \u2013 coletivos \n\njuvenis e transi\u00e7\u00e3o para vida adulta \u2013 e na aus\u00eancia de pesquisas que articulam esses dois \n\nassuntos e escolham os jovens como objeto privilegiado de an\u00e1lise, desenhou-se o problema de \n\npesquisa norteador da realiza\u00e7\u00e3o desta tese. A pergunta disparadora foi: em que medida a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos jovens nos coletivos juvenis afeta, e como afeta, os modos de transi\u00e7\u00e3o para \n\na vida adulta na atualidade? \n\n Desta pergunta, desdobraram-se algumas quest\u00f5es: como mo\u00e7as e rapazes jovens est\u00e3o \n\nrealizando a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na sociedade contempor\u00e2nea? Como se processam os \n\nmodos de a\u00e7\u00e3o coletiva dos jovens a partir do momento em que passam a vivenciar experi\u00eancias \n\n\n\n25 \n \n\ndo mundo adulto? Quais s\u00e3o os desafios vividos pelos jovens para se tornarem adultos? Quais \n\nrespostas s\u00e3o dadas para enfrentar as provas da transi\u00e7\u00e3o? \n\n Os indiv\u00edduos jovens, integrantes dos coletivos juvenis, na transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta3 \n\nforam o objeto de an\u00e1lise desta pesquisa. Jovens, em determinado per\u00edodo do curso de vida4, \n\nque na nossa sociedade apresentam caracter\u00edsticas espec\u00edficas reunidas na express\u00e3o juventude.  \n\n A categoria juventude \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica. Os jovens s\u00e3o os indiv\u00edduos \n\nconcretos, forjados em meio as in\u00fameras rela\u00e7\u00f5es, que configuram um universo social em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o (BOURDIEU, 1983; LEVI e SCHMITT, 1996; PONCELA, 2003). \n\n Claudine Attias-Donfut (1996) alerta para o uso do termo juventude para designar o \n\npr\u00f3prio indiv\u00edduo e n\u00e3o o per\u00edodo em que ele est\u00e1 inserido. Esse tipo de sobreposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre \n\nquando os estudiosos tratam da inf\u00e2ncia e das crian\u00e7as ou da velhice e dos idosos. A no\u00e7\u00e3o de \n\njovem remete aos sujeitos concretos da condi\u00e7\u00e3o juvenil e s\u00e3o historicamente situados e o termo \n\njuventude diz respeito \u00e0 categoria anal\u00edtica, que re\u00fane caracter\u00edsticas mais gerais de \n\ndeterminado momento do curso de vida.     \n\n Segundo Fran\u00e7ois Dubet (2004), a juventude na sociedade moderna pode ser \n\ncaracterizada como um per\u00edodo no qual os indiv\u00edduos vivem uma prova. Na percep\u00e7\u00e3o do autor, \n\na juventude n\u00e3o est\u00e1 situada entre a inf\u00e2ncia e a adultez: ela \u00e9 a entrada na vida, prepara\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o para conquistar uma posi\u00e7\u00e3o, cada vez menos programada, menos previs\u00edvel, pois \n\na mudan\u00e7a se tornou a regra. Os jovens est\u00e3o expostos a in\u00fameros desafios e s\u00e3o impelidos a \n\ncada vez mais investir, por si mesmos, na sua forma\u00e7\u00e3o escolar, na busca pela autonomia e \n\nindepend\u00eancia, garantindo assim uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao entrar na vida adulta. \n\n Os jovens s\u00e3o atores capazes de agir e de imprimir orienta\u00e7\u00f5es a partir das condi\u00e7\u00f5es \n\nque delimitam sua exist\u00eancia. S\u00e3o instados a planejar suas vidas, no m\u00e9dio e longo prazo, devem \n\nestar prontos para se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as e improvisar quando necess\u00e1rio. Em s\u00edntese: ter \n\niniciativa, ser flex\u00edvel e conseguir lidar com a frustra\u00e7\u00e3o. Embora os sujeitos jovens possuam \n\numa margem maior de a\u00e7\u00e3o, eles ainda n\u00e3o est\u00e3o institu\u00eddos de completa autonomia e \n\nindepend\u00eancia, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos seus familiares mais pr\u00f3ximos. \n\n                                                           \n3 Embora a pesquisa tenha se dedicado a compreender os processos de transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta, entende-se \nque transitar entre os per\u00edodos da vida \u00e9 uma caracter\u00edstica inerente as todas as idades e n\u00e3o apenas \u00e0 juventude \n(GIDDENS, 2003). No entanto, cada momento do curso de vida, e cada tr\u00e2nsito realizado, tem suas \nespecificidades. \n4 O conceito curso de vida \u00e9 utilizado em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de ciclos de vida, uma vez que ciclo faz refer\u00eancia \nao agrupamento das idades colocadas em sequ\u00eancia linear, progressiva, sendo cada per\u00edodo dotado de \ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, constituindo-se como um modelo homogeneizador aplic\u00e1vel a todas as sociedades. J\u00e1 o \nconceito de curso de vida \u00e9 entendido como um processo gradual, imerso em aspectos sociais, hist\u00f3ricos e \nindividuais para compreender os per\u00edodos da vida (GRIN DEBERT, 1999). \n \n\n\n\n26 \n \n\n Fran\u00e7ois de Singly (2004) chama a aten\u00e7\u00e3o para o uso inadequado das categorias \n\nautonomia e independ\u00eancia usadas para interpretar a entrada dos jovens na adultez. Para o autor, \n\nas mudan\u00e7as sociais contempor\u00e2neas permitiram evidenciar que a autonomiza\u00e7\u00e3o e a conquista \n\nda independ\u00eancia s\u00e3o, e sempre ser\u00e3o, processos diferentes que, por estarem relacionadas, s\u00e3o \n\nalvos de confus\u00e3o. Os jovens constroem e usufruem de autonomia, mesmo que n\u00e3o disponham \n\nde independ\u00eancia financeira. Isto \u00e9, embora dependam materialmente dos pais, n\u00e3o est\u00e3o \n\nlimitados nas formas como escolhem e decidem como agir. No entanto, os jovens podem ser \n\nimpedidos de agir diante da falta de recursos suficientes, o que ir\u00e1 interferir na capacidade de \n\nconcretizar sua autonomia.  \n\n No Estatuto da Juventude s\u00e3o considerados jovens as pessoas com idade entre 15 e 29 \n\nanos. Por\u00e9m, para melhor compreens\u00e3o das especificidades desta popula\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o em tr\u00eas \n\nsubgrupos et\u00e1rios \u00e9 adequada: 15-17 (adolescentes-jovem), 18-24 (jovem-jovem) e 25-29 \n\n(jovens-adultos). Segundo Debert (2004), o sistema de data\u00e7\u00e3o constitui-se como um \n\nmecanismo b\u00e1sico de atribui\u00e7\u00e3o de status (atingir a maioridade penal, direito ao voto, a ter \n\ncarteira de habilita\u00e7\u00e3o), de defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is ocupacionais (inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho), \n\nde formula\u00e7\u00e3o de demandas sociais (direito \u00e0 meia entrada). Todavia, \u00e9 preciso atentar para \n\nessas subdivis\u00f5es no interior da corte et\u00e1ria, pois \u00e9 diferente ser jovem aos 15 anos, aos 25 e \n\naos 29 anos. Em cada momento do percurso de vida, os jovens deparam-se com in\u00fameros \n\ndesafios e possibilidades (SPOSITO et al., 2018). Por exemplo, para os jovens com idade entre \n\n25 e 29 anos, mover-se para a idade adulta configura-se como um dos principais desafios.  \n\n Mas o que significa ser adulto? Os conceitos adultez, adulteidade e adultec\u00eancia s\u00e3o \n\nrecentes e demonstram a necessidade de conceitua\u00e7\u00e3o e de realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas sobre o tema. \n\nAssim como a juventude, a representa\u00e7\u00e3o do adulto \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social, hist\u00f3rica e cultural. \n\nA idade adulta \u00e9 apresentada muitas vezes como sin\u00f4nimo de estabilidade, um per\u00edodo da vida \n\nisento de problemas e como refer\u00eancia para as demais idades (BOUTINET, 2000).  \n\n No senso comum a imagem do adulto est\u00e1 carregada de atributos, tais como ser \n\nrespons\u00e1vel por si e por outros, ser aut\u00f4nomo, ser independente, ter um trabalho que lhe garanta \n\nrenda fixa, estar em um relacionamento amoroso s\u00e9rio e ter filhos. Ser adulto \u00e9, portanto, ser \n\nest\u00e1vel. Mover-se para a vida adulta \u00e9 conquistar esses atributos e essa suposta estabilidade.  \n\n Jos\u00e9 Machado Pais (2003) chama aten\u00e7\u00e3o para substitui\u00e7\u00e3o da imagem de uma idade \n\nadulta est\u00e1tica para a ideia de aprendizagem cont\u00ednua, isto \u00e9, os adultos tamb\u00e9m buscam \n\nrealizar-se pessoal, profissional e afetivamente. E nessa busca, est\u00e3o em constante aprendizado. \n\nPortanto, assim como nas demais idades da vida, trilham percursos complexos permeados por \n\navan\u00e7os e recuos.  \n\n\n\n27 \n \n\n Como j\u00e1 dito, os indiv\u00edduos jovens, participantes de coletivos juvenis que se movem \n\npara a vida adulta, foram o objeto aqui estudado. Buscou-se, portanto, fazer um estudo do \n\nindiv\u00edduo, isto \u00e9, compreender como foram afetados pela participa\u00e7\u00e3o deles em coletivos \n\njuvenis e, assim, apreender \u201ca forma que vivem, lutam e afrontam o mundo\u201d. (MARTUCCELLI \n\ne SINGLY, 2012; p. 11). \n\n Em suas a\u00e7\u00f5es, os indiv\u00edduos mobilizam diversas dimens\u00f5es, \u00e0s quais Martuccelli \n\n(2007) nomeou de gram\u00e1ticas do indiv\u00edduo: s\u00e3o elas do suporte, dos pap\u00e9is, do respeito, da \n\nidentidade e da subjetividade. Em sua obra Gram\u00e1tica do indiv\u00edduo, o referido autor explana \n\nespecificamente sobre os significados e implica\u00e7\u00f5es de cada uma das dimens\u00f5es. Por\u00e9m, n\u00e3o \n\ncabe, no presente cap\u00edtulo, explanar sobre cada uma delas, pois o alvo \u00e9 o conceito anal\u00edtico de \n\nprova que ser\u00e1 abordado em seguida. No entanto, importante dizer que a pesquisa esteve \n\napoiada na concep\u00e7\u00e3o de que o indiv\u00edduo tem uma gram\u00e1tica m\u00faltipla acionada no processo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a vida adulta e algumas dessas dimens\u00f5es foram afetadas com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\njovens nos coletivos.   \n\n \n\n1.1 A NO\u00c7\u00c3O DE PROVA COMO OPERADOR ANAL\u00cdTICO NO  ESTUDO \nDOS JOVENS \n\n \n\n Diversas s\u00e3o as teorias sociol\u00f3gicas existentes para o estudo dos indiv\u00edduos. Sem a \n\npretens\u00e3o de aprofundar a discuss\u00e3o, quatro ser\u00e3o aqui destacadas, apoiando-se nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es tecidas por Danilo Martuccelli e Fran\u00e7ois de Singly no livro Las sociolog\u00edas del \n\nindividuo.  \n\n A primeira \u00e9 a teoria do indiv\u00edduo socializado por disposi\u00e7\u00f5es e h\u00e1bitos, vertente da qual \n\no soci\u00f3logo Pierre Bourdieu foi o principal expoente. Em seus estudos, Bourdieu buscou \n\nmostrar a rela\u00e7\u00e3o estreita entre as disposi\u00e7\u00f5es individuais e a posi\u00e7\u00e3o ocupada ou herdadas pelos \n\nindiv\u00edduos (MARTUCCELLI e SINGLY, 2012). \n\n Jean-Claude Kaufmann e Bernard Lahire, que tamb\u00e9m estudaram os indiv\u00edduos pelo \n\nvi\u00e9s das disposi\u00e7\u00f5es e h\u00e1bitos, ampliaram a teoria ao analisarem os m\u00faltiplos e contradit\u00f3rios \n\nprocessos de socializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. Kaufmann sublinha que os indiv\u00edduos s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos por dois tipos de h\u00e1bitos \u2013 h\u00e1bito-comportamento aprendido e h\u00e1bito-mem\u00f3ria \n\nsocial \u2013, cada qual com processos de registro e reprodu\u00e7\u00e3o diferentes. No h\u00e1bito-\n\ncomportamento aprendido, os indiv\u00edduos aprendem por meio da internaliza\u00e7\u00e3o e no h\u00e1bito-\n\nmem\u00f3ria social, pela objetiva\u00e7\u00e3o. Desse modo, para o estudo do indiv\u00edduo, Kaufmann alerta \n\npara a necessidade de considerar, de modo simult\u00e2neo, os esquemas incorporados e as \n\n\n\n28 \n \n\nprescri\u00e7\u00f5es sociais dos contextos de a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. Em suas pesquisas, observou que os \n\nindiv\u00edduos, em in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o provocados o tempo todo por tens\u00f5es internas, \n\nresultantes da desarmonia das disposi\u00e7\u00f5es incorporadas e do conflito entre a base disposicional \n\ne nossa vontade inconsciente (MARTUCCELLI e SINGLY, 2012). \n\n Os indiv\u00edduos, na perspectiva de Lahire, s\u00e3o o resultado de m\u00faltiplos \u201cvincos\u201d da \n\nestrutura social que neles est\u00e3o sedimentados. Tais vincos s\u00e3o incorporados por meio das \n\nsocializa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e secund\u00e1rias. Desse modo, os estudos sociol\u00f3gicos devem encontrar, \n\nno n\u00edvel microssociol\u00f3gico, os efeitos das estruturas sociais. Devem descrever os processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pelos quais os indiv\u00edduos adquirem as in\u00fameras disposi\u00e7\u00f5es que os fabricam, isto \n\n\u00e9, dar conta das diferentes socializa\u00e7\u00f5es como resultado, cada vez mais individual, das variadas \n\nformas de socializa\u00e7\u00e3o \u2013 familiar, escolar, culturais etc.  \n\n As a\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o, portanto, o resultado das disposi\u00e7\u00f5es plurais adquiridas nos \n\ndiversos processos de socializa\u00e7\u00e3o sem um fim espec\u00edfico, ou seja, \u00e0 medida que os indiv\u00edduos \n\nprosseguem na vida, um n\u00famero cada vez maior de esquemas \u00e9 incorporado. Desse modo, o \n\ncomportamento est\u00e1 determinado socialmente, embora n\u00e3o seja poss\u00edvel prev\u00ea-lo. Segundo \n\nMartuccelli e Singly (2012), nesta perspectiva de estudo o indiv\u00edduo n\u00e3o existe por um trabalho \n\nreflexivo sobre si, mas pela complexidade de sua socializa\u00e7\u00e3o e a diversidade de suas pr\u00e1ticas.  \n\n Uma segunda teoria \u00e9 a de um indiv\u00edduo orientado por institui\u00e7\u00f5es e normas sociais que \n\nlhes s\u00e3o impostas: s\u00e3o indiv\u00edduos solicitados e produzidos por in\u00fameras institui\u00e7\u00f5es sociais que \n\nos constrangem a desenvolver uma biografia pessoal a partir de uma s\u00e9rie de prescri\u00e7\u00f5es. As \n\npesquisas que se apoiam nessa teoria estudam os indiv\u00edduos a partir da rela\u00e7\u00e3o estabelecida por \n\neles com as normas e institui\u00e7\u00f5es sociais. As pesquisas realizadas por Dominique Memmi \n\ndemonstraram que \u201cse estabelece o controle normativo por conta de uma exig\u00eancia de ades\u00e3o \n\ndos atores, ainda que esta exig\u00eancia se manifeste apenas \u2018na ponta da l\u00edngua e em determinada \n\nsitua\u00e7\u00e3o\u2019: dessa forma, os indiv\u00edduos, uma vez que se submetem \u00e0s regras, constituem-se em \n\ntantos sujeitos\u201d (MARTUCCELLI e SINGLY, 2012, p. 65).  \n\n Na terceira, o indiv\u00edduo \u00e9 estudado a partir da teoria de que ele se forja pelo \n\nreconhecimento dos outros sobre sua pessoa. Nessa perspectiva, durante os processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, os outros significativos ocupam lugar de destaque na constitui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nem todos os per\u00edodos do curso de vida. Fran\u00e7ois de Singly, que se apoia nessa perspectiva para \n\nestudar fam\u00edlia e busca analisar as liga\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias, observou que a rela\u00e7\u00e3o estabelecida \n\nentre o eu e os outros significativos n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel, pois h\u00e1 contradi\u00e7\u00f5es nos processos de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o. Por mais que seja importante ter o apoio dos outros significativos para a \n\n\n\n29 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade pessoal, tamb\u00e9m \u00e9 preciso que essa identidade pessoal n\u00e3o seja \n\ndependente deles.  \n\n A quarta teoria \u00e9 a do eu constru\u00eddo pelas provas. Para uma das vertentes dessa teoria, \n\no indiv\u00edduo est\u00e1 submetido a uma prova permanente, designada por Fran\u00e7ois Dubet (1994) pelo \n\ntermo de experi\u00eancia, que se caracteriza pelo esfor\u00e7o realizado pelo ator para conjugar e \n\nencadear tr\u00eas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o \u2013 integra\u00e7\u00e3o, subjetiva\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia. A dissolu\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios de uma sociedade, por\u00e9m, constrange os indiv\u00edduos a se prover de uma unidade \n\npessoal: desse modo, o indiv\u00edduo deve estar integrado a uma comunidade, criar estrat\u00e9gias para \n\nlutar pelos seus interesses e desenvolver uma atividade cr\u00edtica (subjetiva\u00e7\u00e3o). Devido \u00e0 crise da \n\nideia de sociedade, o sistema social n\u00e3o garante a unidade pessoal do indiv\u00edduo e demanda um \n\ntrabalho sobre si que deve ser desenvolvido por cada indiv\u00edduo com a finalidade de se fabricar \n\nenquanto autor de sua experi\u00eancia. A prova \u00e9, portanto, dotar-se de uma experi\u00eancia que articule \n\nintegra\u00e7\u00e3o, subjetiva\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia.  \n\n A segunda vertente, que se prop\u00f5e a estudar os indiv\u00edduos a partir das provas da \n\nindividua\u00e7\u00e3o, foi a eleita para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos \u00e2mbitos econ\u00f4micos, sociais, culturais, educacionais, no mundo \n\ndo trabalho e nas institui\u00e7\u00f5es centrais da sociedade alteraram a produ\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos.  \n\n Martuccelli (2010) chama a aten\u00e7\u00e3o para as caracter\u00edsticas das individualidades da \n\nAm\u00e9rica do Sul, onde o mundo institucional \u00e9 mais prec\u00e1rio. Segundo o autor, o indiv\u00edduo \n\nlatino-americano \u00e9 um ator \u201csocialmente agonizante\u201d. Devido \u00e0 vulnerabilidade das posi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e os movimentos c\u00edclicos da conjuntura, os indiv\u00edduos enfrentam diversas conting\u00eancias \n\nde modo pessoal (inclusive quando recorrem \u00e0 solidariedade dos grupos), o que n\u00e3o os \n\ncaracteriza, portanto, como independentes economicamente. Esses fatores colocam o indiv\u00edduo \n\nem um combate permanente contra as inconst\u00e2ncias da exist\u00eancia, como a morte, a ang\u00fastia, \n\nentre outros, mas sobretudo, frente as conting\u00eancias da vida social.  \n\nO indiv\u00edduo do Sul pode ser caracterizado pela falta de uma vida interior.  Sua \n\nintimidade \u00e9 desenhada culturalmente mais por uma extens\u00e3o compartilhada que pela \n\nintrospec\u00e7\u00e3o pessoal. Seu g\u00eanio \u00e9 estruturado a partir do la\u00e7o social, da sociabilidade, da \n\nsemiologia cotidiana. \u201cO indiv\u00edduo latino-americano se define pela sua agonia contra a \n\nconting\u00eancia e por sua exterioridade. Nos dois casos e, pois, antes que qualquer outra coisa, um \n\nindividualismo da sociabilidade\u201d (MARTUCCELLI, 2010, p. 292). \u00c9 gra\u00e7as a aquisi\u00e7\u00e3o dessas \n\nhabilidades relacionais que o indiv\u00edduo assume a sua exist\u00eancia e afirma todos os dias a sua \n\npossibilidade de estar no mundo.  \n\n Segundo Martuccelli (2010), \n\n\n\n30 \n \n\nOs indiv\u00edduos s\u00e3o atores no sentido mais amplo do termo: devem constantemente \nenfrentar imprevistos tanto macrossociol\u00f3gicos (infla\u00e7\u00f5es, instabilidades pol\u00edticas, \nchoques de eventos externos\u2026) como microssociol\u00f3gicos (despedidas, evolu\u00e7\u00e3o de \ntrajet\u00f3rias familiares, problemas de sa\u00fade\u2026). \u00c9 importante compreender que, por tr\u00e1s \nda aparente semelhan\u00e7a universal destas situa\u00e7\u00f5es, est\u00e3o na verdade, na maneira de \nenfrent\u00e1-los, v\u00e1rios modelos de individualidade. No caso da Am\u00e9rica Latina, quase \nseria poss\u00edvel afirmar que a subst\u00e2ncia da vida social \u00e9 a consci\u00eancia permanente do \nacidente e do imprevisto. (p. 293) \n\n  \n\n O indiv\u00edduo \u00e9, portanto, o produto da soma de elementos estruturais que n\u00e3o encontra \n\nnas institui\u00e7\u00f5es sua principal raz\u00e3o de ser. O indiv\u00edduo constitui-se a partir da vida social e, \n\nnela, nas suas din\u00e2micas e interc\u00e2mbios. Sem apoio institucional, \u00e9 respons\u00e1vel por todos os \n\n\u00e2mbitos de sua vida e mobiliza diversos recursos para encarregar-se de si mesmo, lan\u00e7ando m\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias (MARTUCCELLI, 2010). \n\n Desse modo, os indiv\u00edduos do Sul encarregam-se e responsabilizam-se pelo seu \n\nprocesso de individua\u00e7\u00e3o. E para estud\u00e1-los, \u00e9 preciso que um novo modo de fazer pesquisa \n\nseja empregado. Os indiv\u00edduos, e n\u00e3o apenas as estruturas, e as diversas formas de se \n\nconstitu\u00edrem enquanto tal, s\u00e3o os sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. \n\nDanilo Martuccelli \u00e9 na atualidade quem, por meio de suas pesquisas e vasta \n\nbibliografia, vem apontando para a necessidade de realizar uma sociologia do indiv\u00edduo, que \n\npermita apreender as mudan\u00e7as hist\u00f3ricas e sociais, pela perspectiva do indiv\u00edduo. Para ele, \n\n \n\n[...] as sociedades atuais est\u00e3o submetidas a um processo estrutural de singularidade \nque se observa em v\u00e1rios \u00e2mbitos sociais (na produ\u00e7\u00e3o industrial, no consumo, nas \ninstitui\u00e7\u00f5es, em nossa sociabilidade...). Ao contr\u00e1rio do que denunciam tantas \nperspectivas a prop\u00f3sito da uniformiza\u00e7\u00e3o do mundo, \u00e9 preciso refletir acerca dos \ndesafios que uma sociedade singular prop\u00f5e para a an\u00e1lise sociol\u00f3gica. \u00c9 esta reflex\u00e3o \nque explica, segundo o autor, a mudan\u00e7a de rumo necess\u00e1ria: produzir uma sociologia \npara os indiv\u00edduos capaz de propor uma inteligibilidade dos fen\u00f4menos sociais no \nn\u00edvel dos indiv\u00edduos. (ARAUJO e MARTUCCELLI, 2012, p. 75) \n\n \n\n Al\u00e9m disso, nas sociedades atuais a maior parte das trajet\u00f3rias tendem a individualizar-\n\nse, sendo, portanto, imprescind\u00edvel que as investiga\u00e7\u00f5es tenham como objetivo apreender as \n\ndiversas formas em que se constroem as exist\u00eancias individuais. Para compreender essa nova \n\ndin\u00e2mica social \u00e9 necess\u00e1rio, como prop\u00f5e Danilo Martuccelli (2007a), uma mudan\u00e7a de rumo. \n\nComo o pr\u00f3prio autor pontua, a sociologia sempre se interessou pelo indiv\u00edduo, no entanto ela \n\no aborda apenas como a consequ\u00eancia imediata de mudan\u00e7as estruturantes. Em seu livro \n\nCambio de rumbo: la sociedad a escala del individuo, Martuccelli faz uma an\u00e1lise, no cap\u00edtulo \n\n1, em que apresenta as tr\u00eas grandes estrat\u00e9gias intelectuais para o estudo do indiv\u00edduo: a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, a subjetiva\u00e7\u00e3o e a individua\u00e7\u00e3o (p. 19). Apresenta tamb\u00e9m ao leitor a continuidade \n\n\n\n31 \n \n\nhist\u00f3rica, a diversidade das vias de estudo do indiv\u00edduo e a inflex\u00e3o contempor\u00e2nea, comum a \n\ncada uma delas. \n\n O estudo pela via da individua\u00e7\u00e3o consiste em \u201cestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o sui generis entre \n\na hist\u00f3ria da sociedade e a biografia do autor\u201d (MARTUCCELLI, 2007a, p. 30). Isto \u00e9, uma via \n\nque, considerando as grandes transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, prop\u00f5e-se a escrever e analisar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos nas sociedades modernas. Para o autor, \u201ca din\u00e2mica essencial da \n\nindividualidade combina um eixo diacr\u00f4nico com um eixo sincr\u00f4nico, tratando de interpretar \n\nno horizonte de uma vida \u2013 ou de uma gera\u00e7\u00e3o \u2013 as consequ\u00eancias das grandes transforma\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas\u201d (MARTUCCELLI, 2007a, p. 30).   \n\n No centro da teoria da individua\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de prova ou desafio. \u00c9 a partir do \n\nestudo das provas vivenciadas por cada indiv\u00edduo e dos suportes \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel compreender esse processo. Mesmo em uma sociedade globalizada como a nossa, o \n\nprocesso de individua\u00e7\u00e3o carrega as marcas das mudan\u00e7as estruturais, mas deve ser analisado \n\na partir do modo como s\u00e3o objeto de respostas por parte dos indiv\u00edduos. As provas s\u00e3o, ent\u00e3o, \n\nos desafios hist\u00f3ricos produzidos social e desigualmente distribu\u00eddos que os atores s\u00e3o \n\nobrigados a enfrentar para que possam constituir-se enquanto indiv\u00edduos (MARTUCCELLI e \n\nSINGLY, 2012). \n\n As provas, enquanto desafios estruturais, s\u00e3o as mesmas para parcelas majorit\u00e1rias da \n\nsociedade; as diferen\u00e7as est\u00e3o situadas nas posi\u00e7\u00f5es e recursos que grupos ou indiv\u00edduos \n\npossuem para enfrent\u00e1-las (MARTUCCELLI, 2007a).  \n\n Tomando a no\u00e7\u00e3o de prova como operador anal\u00edtico, a pesquisa investigou quais os \n\ndesafios que caracterizam o movimento em dire\u00e7\u00e3o a vida adulta, como se declinam a partir da \n\nperspectiva de g\u00eanero5 e quais as respostas dos indiv\u00edduos para enfrent\u00e1-los. Ao apoiar-se na \n\nperspectiva sociol\u00f3gica da individua\u00e7\u00e3o e no conceito de prova, a pesquisa prop\u00f4s-se a estudar \n\na transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, distanciando-se da simples l\u00f3gica do preparo dos jovens para \n\nascender \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de adulto.  \n\n  \n\n \n\n                                                           \n5 G\u00eanero refere-se a \u201ctoda constru\u00e7\u00e3o social relacionada \u00e0 distin\u00e7\u00e3o e hierarquia masculino/feminino, incluindo \ntamb\u00e9m aquelas constru\u00e7\u00f5es que separam os corpos em machos e f\u00eameas, mas indo muito al\u00e9m. As diferen\u00e7as ou \nsemelhan\u00e7as entre os sexos e as intera\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de poder entre homens e mulheres s\u00e3o apenas parte do que \u00e9 \nabrangido pelo conceito de g\u00eanero assim definido. E, por outro lado, elas mesmas n\u00e3o podem ser inteiramente \nexplicadas apenas nesse \u00e2mbito, pois est\u00e3o sempre articuladas a outras hierarquias e desigualdades de classe, \nra\u00e7a/etnia, idade etc\u201d. (CARAVALHO, 2012) \n\n\n\n32 \n \n\n1.2. CAMINHOS DA PESQUISA: METODOLOGIA ADOTADA \n \n\nPara o desenvolvimento da pesquisa, foi utilizada a metodologia qualitativa, que se \n\ncaracteriza por ter flexibilidade e heterodoxia. A primeira, a flexibilidade, remete as t\u00e9cnicas de \n\ncoleta de dados, como a observa\u00e7\u00e3o direta, observa\u00e7\u00e3o participativa, entrevistas, levantamento \n\ne an\u00e1lise de documentos, entre outras. Permite ao pesquisador o acesso a in\u00fameras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, com as quais poder\u00e1 estabelecer rela\u00e7\u00e3o estreita para melhor compreender e \n\napreender a realidade social alvo de investiga\u00e7\u00e3o. A heterodoxia diz respeito \u00e0 capacidade do \n\ninvestigador de integrar e analisar a variedade do material obtido (MARTINS, 2004).  \n\n Diante da diversidade de t\u00e9cnicas dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de cunho \n\nqualitativo, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas e coleta de dados secund\u00e1rios. A escolha pela \n\nt\u00e9cnica da entrevista apoiou-se na proposta das sociologias do indiv\u00edduo, que privilegia a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevista, pois ela permite um olhar sociol\u00f3gico a partir de tr\u00eas elementos: o \n\ntrabalho dos sujeitos sobre si, a singularidade e o fato de creditar coer\u00eancia para as a\u00e7\u00f5es do \n\nindiv\u00edduo. No trabalho sobre si mesmo, a entrevista possibilita a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de \n\nreflex\u00e3o entre o pesquisador e o entrevistado. Al\u00e9m disso, a entrevista pode ser para o indiv\u00edduo \n\num momento de retorno sobre si mesmo.  \n\nPara Martuccelli (2012), a entrevista, seja em sua forma cl\u00e1ssica, seja no interc\u00e2mbio \n\nm\u00faltiplo, n\u00e3o recolhe representa\u00e7\u00f5es acabadas, mas contribui para produzi-las, ajudando os \n\nsujeitos entrevistados a considerar elementos da zona de n\u00e3o consci\u00eancia e da zona de \n\nconsci\u00eancia (p. 93). A partir dessa proposta metodol\u00f3gica, em que a reflex\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nsobre si mesmos \u00e9 relevante, entende-se que o processo de individua\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem um fim, e o \n\nque interessa do ponto de vista metodol\u00f3gico \u00e9 a reflex\u00e3o produzida. \n\nDesse modo, as entrevistas n\u00e3o foram empregadas na pesquisa simplesmente para o \n\nrecolhimento de informa\u00e7\u00f5es dos participantes, pois tinham um papel fundamental: suporte \n\npara a explora\u00e7\u00e3o. Para tal, lan\u00e7ou-se m\u00e3o da entrevista compreensiva, proposta por Jean-\n\nClaude Kaufman (2011), que por ser um suporte para explora\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento flex\u00edvel, \n\nisto \u00e9, o entrevistador n\u00e3o fica amarrado ao seu roteiro de quest\u00f5es, uma vez que as perguntas \n\ntamb\u00e9m emergem durante o encontro. \n\n  Na entrevista compreensiva, o entrevistador envolve-se ativamente nas quest\u00f5es a \n\nserem abordadas, pois assim desperta o envolvimento do entrevistado. Essa proposta de \n\nimplica\u00e7\u00e3o vai na contram\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es para que a rela\u00e7\u00e3o entre pesquisador e pesquisado \n\nseja o mais impessoal poss\u00edvel, justamente por entender que a reten\u00e7\u00e3o do entrevistador reflete \n\n\n\n33 \n \n\nno quanto o entrevistado ir\u00e1 se envolver com as perguntas. Para Kauffmann (2011) \u201ca n\u00e3o \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o das perguntas ecoa a n\u00e3o personaliza\u00e7\u00e3o das respostas\u201d (p. 39). \n\nAo empregar a entrevista do tipo compreensiva, o pesquisador assume o desafio de um \n\n\u201csaber-fazer\u201d mais pessoal que padronizado. O que est\u00e1 em voga \u00e9 a criatividade e descoberta \n\ncient\u00edfica, pois a \u201centrevista compreensiva procura produzir novas preposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, atrav\u00e9s \n\nde uma articula\u00e7\u00e3o estreita e cont\u00ednua entre o processo de recolha de dados e o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses\u201d (FERREIRA, 2014, p. 982).  \n\nA entrevista compreensiva \u00e9 o resultado de uma composi\u00e7\u00e3o, social e discursiva, que \n\nenvolve vozes que dialogam reciprocamente a partir dos lugares ocupados por seus \n\ninterlocutores no momento da entrevista, o que interroga e o que responde. Essa composi\u00e7\u00e3o \n\nabre espa\u00e7o para a possibilidade de improviso, nas perguntas e nas respostas.  \n\nVitor Ferreira (2014) salienta que a improvisa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre de forma an\u00e1rquica, que o \n\nimproviso na entrevista compreensiva \u00e9 preparado, informado e controlado. Compara a \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o realizada na entrevista com a realizada na m\u00fasica: \n\n \n\nNa m\u00fasica, a improvisa\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida como a habilidade de, simultaneamente e ao \ncorrer da pena, produzir e interpretar sons, dentro de determinados par\u00e2metros \nharm\u00f4nicos, mel\u00f3dicos, ou r\u00edtmicos. Ora, para improvisar, os bons int\u00e9rpretes t\u00eam de \ndeter o controle rec\u00edproco dos par\u00e2metros sobre os quais est\u00e3o a trabalhar \nmusicalmente \u2013 particularmente se n\u00e3o tocam sozinhos \u2013, ou o resultado sonoro criado \nsoar\u00e1 incongruente. O mesmo acontece nas artes de entrevistar. No encontro de \nposi\u00e7\u00f5es que constitui qualquer entrevista (com-posi\u00e7\u00e3o), a posi\u00e7\u00e3o de entrevistador \nn\u00e3o \u00e9 impessoal, n\u00e3o se quer demasiado t\u00e9cnica, e muito menos se quer \nestandardizada. Assumir uma fun\u00e7\u00e3o de comando atrav\u00e9s do ato de perguntar \u00e9 \nassumir claramente uma posi\u00e7\u00e3o, a de entrevistador, que implica um ponto de vista \u2013 \ninquirir, e delimitar sobre que dom\u00ednio(s). (p. 982) \n\n \n\nCabe, portanto, ao entrevistador gerenciar a posi\u00e7\u00e3o de \u201centre-ver\u201d, com o objetivo de \n\nevitar imposi\u00e7\u00e3o sob o ponto de vista do entrevistado. \u00c9 preciso que o pesquisador tenha \n\nconhecimento sobre o tema a ser abordado, planejamento dos t\u00f3picos que interessem ambos e \n\nexperi\u00eancia para conduzir encontros sociais desse g\u00eanero. Al\u00e9m disso, deve ser capaz de \n\ndialogar com o ponto de vista do entrevistado, o que ir\u00e1 favorecer o processo de \u201ccomposi\u00e7\u00e3o \n\nimprovisada\u201d. Desse modo, a \u201cboa pergunta\u201d pode n\u00e3o ser aquela elaborada previamente pelo \n\npesquisador, mas a que tem significado para o entrevistado, que o convida a tomar uma posi\u00e7\u00e3o, \n\na explanar um ponto de vista, pois a \u201cboa resposta\u201d \u00e9 resultado do desempenho de um exerc\u00edcio \n\ncriativo que nasce na composi\u00e7\u00e3o improvisada (FERREIRA, 2014).  \n\nDo mesmo modo que as entrevistas n\u00e3o s\u00e3o simples recolhimento de informa\u00e7\u00f5es, a \n\nan\u00e1lise do material tamb\u00e9m n\u00e3o o \u00e9. O papel do pesquisador durante a an\u00e1lise \u00e9 se debru\u00e7ar \n\npara interpretar o conte\u00fado que emergiu dos encontros. Deve levar em considera\u00e7\u00e3o que as \n\n\n\n34 \n \n\nrespostas para uma mesma quest\u00e3o s\u00e3o m\u00faltiplas, isto \u00e9, a an\u00e1lise n\u00e3o busca a homogeneidade, \n\ne sim sua diversidade. N\u00e3o trabalha com a ideia de que ser\u00e1 poss\u00edvel transferir integralmente, \n\nem sua totalidade, as informa\u00e7\u00f5es coletadas, pois \u201ctoda entrevista \u00e9 de uma riqueza profunda e \n\nde uma complexidade infinita, cuja compreens\u00e3o total \u00e9 estritamente impens\u00e1vel\u201d \n\n(KUFFMANN, 2011, p. 40). \n\nEm s\u00edntese, foram realizadas entrevistas compreensivas. Buscou-se estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com os jovens participantes, permitindo a improvisa\u00e7\u00e3o, tanto nas perguntas \n\nquanto nas respostas. A cada entrevista realizada, novas composi\u00e7\u00f5es foram elaboradas, o que \n\nenriqueceu o campo e a an\u00e1lise posterior.  \n\nO trabalho de campo foi dividido em quatro etapas: (i) levantamento de coletivos \n\nformados por jovens, a partir dos projetos selecionados pelo Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nIniciativas Culturais (VAI) sob responsabilidade da Secretaria Municipal de Cultura da \n\nPrefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo; (ii) sele\u00e7\u00e3o dos coletivos; (iii) contato e aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom os/as integrantes, em busca de interessados em participar da pesquisa por meio de \n\nentrevista e (iv) realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Os t\u00f3picos a seguir abordar\u00e3o os caminhos \n\npercorridos. \n\n \n\nPrograma VAI: levantamento dos coletivos \n\n \n\nA cidade de S\u00e3o Paulo conta com in\u00fameros coletivos juvenis atuantes nas mais \n\ndiferentes frentes de mobiliza\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, na \u00e1rea educacional, cultural, esportiva, \n\npartid\u00e1ria, no resgate da cultura de matriz africana, art\u00edstica, entre outras. A realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nlevantamento exaustivo dos coletivos atuantes na metr\u00f3pole paulistana n\u00e3o foi efetuada nesta \n\npesquisa, uma vez que seria necess\u00e1rio um estudo espec\u00edfico e de f\u00f4lego para a realiza\u00e7\u00e3o dessa \n\ntarefa.  \n\nO mapeamento dos grupos foi realizado por meio da internet, a partir de consulta aos \n\nresumos dos projetos selecionados e disponibilizados no blog do Programa para a Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nde Iniciativas Culturais (VAI), da Secretaria Municipal de Cultura de S\u00e3o Paulo e da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas redes sociais utilizadas pelos coletivos, como \n\nfacebook, blogs e s\u00edtios da internet. \n\nA escolha por realizar o mapeamento dos grupos a partir dos projetos selecionados pelo \n\nPrograma VAI justifica-se por ser este um dos mais importantes programas, se n\u00e3o for o \u00fanico, \n\nque trabalha prioritariamente com projetos de jovens com idade entre 18 e 29 anos, o que \n\npossibilitou localizar os sujeitos-alvo desta pesquisa. Al\u00e9m disso, o Programa elege projetos \n\n\n\n35 \n \n\ndas mais diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e regi\u00f5es da cidade, o que garantiu a diversidade. Por fim, \n\no VAI permite a inscri\u00e7\u00e3o de projetos de coletivos iniciantes no processo de sele\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque os demais editais geralmente exigem um portf\u00f3lio de atua\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, exigem hist\u00f3rico de \n\natividades e \u00e9 voltado para profissionais da cultura. \n\nO Programa VAI \u00e9 fruto da Lei municipal n\u00ba 13.540/ 20036, regulamentada pelo Decreto \n\nn\u00ba 43.823/20037. Sua finalidade \u00e9 apoiar financeiramente, por meio de subs\u00eddio, atividades \n\nart\u00edstico-culturais, desenvolvidas principalmente por jovens das camadas populares, residentes \n\nem regi\u00f5es da cidade onde n\u00e3o h\u00e1 ou s\u00e3o insuficientes os recursos e equipamentos culturais. \n\n Em novembro de 2013, foi aprovada a Lei n\u00ba 15.8978, que alterou a lei de 2003, \n\ninstituindo duas modalidades: VAI 1 \u2013 voltada para grupos e coletivos compostos por pessoas \n\nf\u00edsicas, prioritariamente jovens de baixa renda, com idade entre 18 e 29 anos; VAI 2 \u2013 voltada \n\npara grupos e coletivos compostos por pessoas f\u00edsicas, jovens ou adultos de baixa renda, que \n\ncomprovem hist\u00f3rico de no m\u00ednimo dois anos de atua\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es desprovidas de recursos e \n\natividades culturais ou que tenham sido contemplados na primeira modalidade. A aprova\u00e7\u00e3o da \n\nnova lei em 2013 foi um ganho para os coletivos j\u00e1 contemplados pelo programa, que n\u00e3o \n\npodiam mais concorrer, e para as pessoas adultas que desenvolvem atividades nas regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas da cidade. \n\nPor meio do est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, ao acesso, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do pequeno \n\nprodutor e criador no desenvolvimento cultural da cidade, da promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o cultural e \n\ndo estimulo \u00e0s din\u00e2micas culturais locais e a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, o Programa VAI, de 2003 a 2014, \n\nhavia contemplado 1313 projetos. Os subs\u00eddios disponibilizados pelo programa possibilitaram \n\na muitos jovens a satisfa\u00e7\u00e3o de seus projetos se tornarem realidade. Coletivos juvenis \n\nconstitu\u00edram-se e os j\u00e1 existentes fortaleceram-se, n\u00e3o somente devido ao aux\u00edlio financeiro \n\nrecebido, mas tamb\u00e9m pelo suporte t\u00e9cnico e incentivo recebidos da equipe da Secretaria \n\nMunicipal de Cultura (SMC), respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do Programa9. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos projetos \u00e9 anual e por meio de edital, geralmente aberto ao final de cada \n\nano. Encerrada as inscri\u00e7\u00f5es, os projetos s\u00e3o distribu\u00eddos para a comiss\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o e \n\n                                                           \n6 Lei do Programa VAI n\u00ba 13.540/2003. Dispon\u00edvel em: \n<https://drive.google.com/file/d/0B05i6L_Eild9clIxYzNwVzdIa0E/view?pli=1>. Acesso em: 22 ago 2018. \n7 Decreto do Programa VAI n\u00ba 43.823/2003. Dispon\u00edvel em: \n<https://docs.google.com/file/d/0B05i6L_Eild9S2JJWUk2Wi1pdnM/edit>.  Acesso em: 22 ago 2018. \n8 Lei do Programa VAI n\u00ba 15.897. Dispon\u00edvel em: \n<https://drive.google.com/file/d/0B05i6L_Eild9LTBiQnh4SHNzcjA/edit>. Acesso em: 22 ago 2018. \n9 Entre os anos de 2011 e 2012, fui membro da Comiss\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de Propostas do Programa VAI, cuja \nfinalidade era selecionar e avaliar o resultado dos projetos aprovados. Durante esses anos, pude acompanhar de \nperto a atua\u00e7\u00e3o da equipe junto aos grupos e coletivos.  \n\n\n\n36 \n \n\npropostas, composta por representantes do governo e da sociedade civil10. Os projetos \n\nselecionados devem ser executados em at\u00e9 oito meses. Os recursos s\u00e3o liberados em at\u00e9 tr\u00eas \n\nparcelas, sendo a primeira adiantada e as demais condicionadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, que \n\nincluem relat\u00f3rios das atividades, demonstrativos das despesas, como extratos banc\u00e1rios, notas \n\nfiscais e recibos.  \n\nDesde 2013, o Programa VAI disponibiliza em seu blog11 o resumo dos projetos e um \n\nmapa colaborativo, no qual os contemplados podem inserir informa\u00e7\u00f5es sobre o coletivo e as \n\natividades do projeto. Para o mapeamento dos coletivos, foi utilizado principalmente o blog \n\nmantido pelo Programa VAI, com riqueza de informa\u00e7\u00f5es e um hist\u00f3rico de todos os anos. \n\nTamb\u00e9m foram consultadas p\u00e1ginas das redes sociais alimentadas pelos pr\u00f3prios grupos.  \n\nO Programa para Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais da cidade de S\u00e3o Paulo pode ser \n\nconsiderado uma importante Pol\u00edtica P\u00fablica para Juventude, pela qual os coletivos juvenis e \n\nseus participantes encontram meios para colocarem suas a\u00e7\u00f5es em pr\u00e1tica. O VAI possibilita \n\naos jovens, moradores de periferia, a agirem em suas localidades e tamb\u00e9m sobre si mesmos, \n\nmostrando a eles novas formas de ser e estar no mundo.  \n\n \n\nSele\u00e7\u00e3o dos coletivos \n\n \n\nO blog do Programa VAI disponibiliza os resumos dos projetos contemplados a partir \n\ndo ano de 2006. O levantamento abrangeu os projetos selecionados entre os anos de 2006 a \n\n2014. O trabalho de mapeamento compreendeu, portanto, a leitura e releitura de 1207 resumos, \n\ncom o objetivo de identificar os grupos contemplados nesse per\u00edodo. Na primeira leitura \n\nrealizada, 103 coletivos foram identificados. Foi necess\u00e1ria, no entanto, uma releitura dos \n\nresumos, uma vez que em alguns deles n\u00e3o constavam o nome do grupo que havia desenvolvido \n\no projeto e era preciso identificar se, nestes casos, o projeto havia sido implementado por um \n\ncoletivo, por somente uma pessoa ou por uma Pessoa Jur\u00eddica. Ap\u00f3s a releitura, o levantamento \n\natingiu 286 coletivos que se enquadravam nos crit\u00e9rios apresentados. \n\nO trabalho seguiu, portanto, a seguinte din\u00e2mica: leitura de cada resumo para localizar \n\no nome do coletivo realizador do projeto. Caso o resumo n\u00e3o inclu\u00edsse o nome do coletivo, era \n\nrealizada uma busca pelo nome do projeto no buscador Google para identificar o respons\u00e1vel \n\n                                                           \n10 Os membros da sociedade civil s\u00e3o indicados pelo Conselho Municipal de Cultura. Quando este n\u00e3o est\u00e1 em \nfuncionamento, \u00e9 indicado pelo Secret\u00e1rio Municipal de Cultura, dentre as organiza\u00e7\u00f5es com atua\u00e7\u00e3o cultural.  \n11 Dispon\u00edvel em:&lt;http://programavai.blogspot.com.br/>. Acesso em: 22 ago. 2018. \nhttp://programavai.blogspot.com.br/>. Acesso em: 22 ago. 2018.  \n\n\n\n37 \n \n\npelo mesmo. J\u00e1 com o nome do grupo, era feita pesquisa nas redes sociais para verificar se o \n\ncoletivo continuava atuando nos dias atuais. Interessava inserir no mapeamento aqueles grupos \n\nque, mesmo passados alguns anos, permaneciam atuantes para que fosse poss\u00edvel localizar \n\njovens com atua\u00e7\u00e3o coletiva prolongada, isto \u00e9, que a sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o tivesse se resumido \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o apenas de um projeto, mas que houvesse gerado engajamento na manuten\u00e7\u00e3o do \n\ncoletivo e na realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades, que poderiam afetar os processos de individua\u00e7\u00e3o \n\ndos sujeitos durante a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. \n\nDessa forma, foram inclu\u00eddos neste mapeamento coletivos que, em 2015, ano em que \n\nfoi realizado o levantamento, continuavam ativos, isto \u00e9, que divulgavam suas a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s \n\ndas redes sociais. Tamb\u00e9m se optou por manter no mapeamento os grupos com integrantes de \n\nidade acima dos 29 anos, mas que ainda estavam atuantes na cidade.  \n\nDos resumos lidos, 286 coletivos se enquadraram nos crit\u00e9rios adotados: atividade \n\ncontinuada mesmo ap\u00f3s ter sido contemplado pelo VAI, faixa et\u00e1ria e diversidade territorial. \n\nDesses coletivos identificados: 85 atuavam na zona leste; outros 85 na zona sul; 51 na zona \n\nnorte/noroeste; 38 agiam pela cidade ou sua a\u00e7\u00e3o se dava por meios eletr\u00f4nicos12; 18 na zona \n\noeste; e 8 na regi\u00e3o central da cidade. \n\nEmbora os coletivos estivessem envolvidos em diversos campos de atua\u00e7\u00e3o, identificou-\n\nse grande presen\u00e7a daqueles envolvidos com teatro/circo (65), dan\u00e7a (32), hip hop (27), m\u00fasica \n\n(25) e audiovisual (23). H\u00e1 um n\u00famero expressivo de grupos que elegeram como \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o a literatura marginal (29), elei\u00e7\u00e3o esta que pode ser associada \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o por parte \n\nde escritores oriundos da periferia, a partir dos anos 2000, do termo literatura marginal ou \n\nperif\u00e9rica, que muito fora utilizado nos anos 1990 (NASCIMENTO, 2006 e MAGALH\u00c3ES, 2008). \n\nForam identificados tamb\u00e9m coletivos que se propunham a realizar a\u00e7\u00f5es envolvendo m\u00faltiplas \n\nlinguagens (23).  \n\nO mapeamento permitiu tamb\u00e9m identificar o aparecimento, dentre os projetos \n\ncontemplados, de coletivos com outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Do total selecionado, 14 escolheram \n\ncomo \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o as artes visuais (grafite e fotografia) e outros 11, a \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o13. \n\nOito coletivos dedicavam-se a discuss\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas \u00e0s quest\u00f5es \n\n                                                           \n12 Embora nos resumos apare\u00e7a a subprefeitura em que o proponente reside, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a sua \natua\u00e7\u00e3o se d\u00ea naquele territ\u00f3rio, uma vez que pelos meios eletr\u00f4nicos ou, no caso de projetos que propunham a \nitiner\u00e2ncia pela cidade, o que se sobressai \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o pela cidade e a chegada da a\u00e7\u00e3o em outros pontos. Nesses \nprojetos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que os integrantes residam em diferentes regi\u00f5es.  \n13 As atividades desenvolvidas pelos coletivos classificados como de comunica\u00e7\u00e3o eram: manuten\u00e7\u00e3o de blogs, \ns\u00edtios da internet, r\u00e1dio e TV web e jornalismo comunit\u00e1rio.  \n\n\n\n38 \n \n\nraciais. H\u00e1 aqueles dedicados ao resgate da mem\u00f3ria (8), ao campo da igualdade de g\u00eanero (7), \n\npol\u00edtica (5), moda (3), Live-Action14 (2) e meio ambiente (2). \n\nPor meio dos resumos disponibilizados no blog do VAI, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a \n\nidade dos participantes no ano em que o projeto foi contemplado pelo Programa, o que \n\npermitiria fazer uma proje\u00e7\u00e3o da idade que estariam no momento de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.  \n\nComo enunciado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, o levantamento aqui realizado n\u00e3o teve como \n\nprop\u00f3sito a identifica\u00e7\u00e3o de todos os coletivos existentes na cidade. Al\u00e9m disso, a leitura dos \n\nresumos dos projetos selecionados pelo Programa VAI e a pesquisa nas redes sociais \n\ndemonstraram que nenhum mapeamento seria suficiente para identificar todos eles, uma vez \n\nque a cada ano s\u00e3o formados novos agrupamentos de jovens e alguns deixavam de realizar suas \n\na\u00e7\u00f5es por determinado per\u00edodo de tempo, retomando-as em outros momentos. \n\nA proposta de realizar no \u00e2mbito da pesquisa um levantamento dos coletivos atuantes \n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo teve como objetivo tra\u00e7ar um panorama das diversas formas que \n\njovens, mo\u00e7as e rapazes, organizam-se para conseguir recursos financeiros para intervirem e, \n\nde algum modo, interferirem no desenho da vida da cidade. A partir da leitura da descri\u00e7\u00e3o \n\napresentada, \u00e9 poss\u00edvel identificar que cada um dos 286 grupos e coletivos aqui mapeados \n\ndesejavam, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de seus projetos, modificar a realidade em que vivem.  \n\nS\u00e3o in\u00fameros os motivos que mobilizam mo\u00e7as e rapazes a dedicarem horas de seus \n\ndias, noites e finais de semana, para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que beneficiem outras pessoas, \n\nal\u00e9m delas mesmas. Transformar a paisagem cultural do bairro ou da cidade, denunciar, propor \n\nmudan\u00e7as, tornar a cidade mais democr\u00e1tica est\u00e3o nas metas de muitos dos grupos. N\u00e3o est\u00e3o \n\ndescartadas, tamb\u00e9m, aspira\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o no circuito art\u00edstico e cultural. Mas a pergunta que \n\npermanecia era: ser\u00e1 que o engajamento nessas atividades afetava os processos de transi\u00e7\u00e3o \n\npara a vida adulta? Se sim, como afetava? \n\nAs informa\u00e7\u00f5es acessadas a partir do blog do Programa e pelas p\u00e1ginas da internet e \n\nredes sociais dos grupos e coletivos foram: descri\u00e7\u00e3o do coletivo, ano de forma\u00e7\u00e3o15, ano ou \n\nanos em que foram contemplados pelo VAI16, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e, em alguns casos, o n\u00famero de \n\nparticipantes.  \n\n                                                           \n14 Live-Action, express\u00e3o origin\u00e1ria da l\u00edngua inglesa que significa A\u00e7\u00e3o ao Vivo, \u00e9 uma atividade variante do \nRole Playing Game (RPG), que se assemelha a um teatro de improviso.  \n15 N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar o ano de forma\u00e7\u00e3o de todos os grupos, por falta de informa\u00e7\u00e3o nas p\u00e1ginas e redes \nsociais. \n16 Apenas de um grupo, Pombas Urbanas, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar o ano em que foi contemplado pelo Programa \nVAI, pois o mesmo somente faz a indica\u00e7\u00e3o da contempla\u00e7\u00e3o, provavelmente ocorrida entre 2004 e 2005. No blog \ndo Programa n\u00e3o est\u00e3o disponibilizados os resumos dos projetos subsidiados nestes anos. Alguns grupos e \ncoletivos divulgaram em suas p\u00e1ginas o recebimento do apoio do Programa VAI para 2015, nesses casos a \ninforma\u00e7\u00e3o foi inclu\u00edda. \n\n\n\n39 \n \n\nAp\u00f3s o levantamento dos coletivos, o pr\u00f3ximo passo foi a sele\u00e7\u00e3o dos que seriam \n\ncontatados para dar in\u00edcio \u00e0s entrevistas. Para a escolha dos grupos, os crit\u00e9rios utilizados \n\nforam: (i) coletivos das cinco regi\u00f5es da cidade, para garantir a representatividade de todas as \n\nregi\u00f5es; (ii) coletivos cujas atividades abrangesse as diferentes regi\u00f5es; (iii) coletivos das mais \n\ndiversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. \n\nPara dar in\u00edcio \u00e0s entrevistas, doze grupos foram previamente selecionados. Dessa \n\nsele\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, foram entrevistados jovens de sete coletivos:  Literatura Suburbana, \u00datero Punk, \n\nTreme Terra, Poetas Ambulantes, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, N\u00facleo Macab\u00e9a de Teatro e \n\nColetivo 132. A partir das indica\u00e7\u00f5es recebidas por eles, chegou-se a mais quatro coletivos: \n\nN\u00f3s, Madalenas (audiovisual), Sarau do Burro (literatura), Coletivo Apuama (m\u00faltiplas \n\nlinguagens) e Coletivo Perifacine (audiovisual). Fez-se necess\u00e1rio selecionar mais dois grupos \n\npara substituir os que n\u00e3o responderam \u00e0s tentativas de contato: Coletivo Pauliss\u00e9ia e Cine \n\nCampinho.  \n\nEm resumo, nove coletivos foram selecionados a partir do levantamento e os demais, \n\ndezesseis, foram indicados pelos jovens entrevistados. Os 25 grupos s\u00e3o apresentados no \n\nQuadro 1.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Coletivos por \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e regi\u00e3o \n\nColetivo \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o Regi\u00e3o \n\nLiteratura Suburbana Literatura Brasil\u00e2ndia, Zona Norte \n\nPoetas Ambulantes Literatura Itinerante \n\nCorrespond\u00eancia Po\u00e9tica Literatura Itinerante \n\nArte Maloqueira Literatura Guaianases, zona leste \n\nSarau do Burro Literatura Vila Madalena, zona oeste \n\nCine Campinho Audiovisual Guaianases, zona leste \n\nPerifacine Audiovisual S\u00e3o Mateus, zona leste \n\nGrupo Transformar Audiovisual S\u00e3o Mateus, zona leste \n\nN\u00f3s, Madalenas Audiovisual Itinerante \n\nPauliss\u00e9ia Audiovisual Ermelino Matarazzo, zona leste \n\nCine da Quebrada Audiovisual Jardim Monte Azul, zona sul \n\nPeriferia em Movimento Comunica\u00e7\u00e3o Virtual \n\nN\u00f3s, Mulheres da \n\nPeriferia Comunica\u00e7\u00e3o Virtual \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nN\u00facleo Macab\u00e9a Teatro Ipiranga, zona sul \n\nNa Rego Teatro Santa Cec\u00edlia, centro \n\nReversa Companhia Teatro Bom Retiro, centro \n\nGrupo Teta de Teatro Teatro Bom Retiro, centro \n\nMuros que Gritam Grafite Ermelino Matarazzo, zona leste \n\nColetivo 132 Grafite Vila Mariana, zona sul \n\nCia. de Arte Negra Treme \n\nTerra Dan\u00e7a Rio Pequeno, zona oeste \n\nBanda \u00datero Punk M\u00fasica Brasil\u00e2ndia, zona norte \n\nS\u00e3o Mateus em \n\nMovimento ONG S\u00e3o Mateus, zona leste \n\nManifesto Crespo Racial Itinerante \n\nRevitarte \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\np\u00fablicos Jardim Monte Azul, zona sul \n\nColetivo Apuama M\u00faltiplas Linguagens Vila Madalena, zona oeste \n\nPasseando pelas Ruas Patrim\u00f4nio/ Mem\u00f3ria Itinerante \n\n \n\n \n\nCaminho percorrido rumo \u00e0s entrevistas \n\n \n\nAntes de realizar as entrevistas, foi elaborado um roteiro semiestruturado que permitisse \n\napreender diferentes aspectos da vida dos indiv\u00edduos, tomando o cuidado para que as quest\u00f5es \n\nlevantadas n\u00e3o formatassem suas respostas e evitassem que o momento da entrevista seguisse \n\npelo caminho da hist\u00f3ria de vida ou que o indiv\u00edduo fizesse uma biografia autonarrativa. O \n\ninteresse era realizar uma entrevista compreensiva, apreender o momento presente, criando um \n\nespa\u00e7o de reflex\u00e3o entre pesquisador e entrevistado. As perguntas norteadoras, portanto, \n\ncentraram-se no per\u00edodo atual de vida, possibilitando aos entrevistados recorrer, ou n\u00e3o, a \n\nacontecimentos do passado que lhes ajudassem a explicar o presente. Buscou-se experi\u00eancias e \n\ndesafios que pudessem ser reveladores dos processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. \n\nUm primeiro roteiro foi elaborado e, em junho de 2015, duas entrevistas piloto, com \n\npessoas de ambos os sexos participantes de grupos juvenis, foram realizadas. As entrevistas \n\npiloto foram fundamentais para a reestrutura\u00e7\u00e3o do roteiro, pois, por medo de deix\u00e1-lo fechado \n\ndemais, acabou-se por deix\u00e1-lo aberto em demasia, o que n\u00e3o possibilitou apreender min\u00facias \n\n\n\n41 \n \n\nda realidade vivida pelos(as) entrevistados(as). Dessa forma, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o desse piloto, o \n\nroteiro foi reconstru\u00eddo como um grande guia, explicitando os diversos aspectos da vida, ao \n\nqual se recorria ao perceber que tais aspectos tinham sido esquecidos inicialmente ou detectava-\n\nse a necessidade de que fossem aprofundados.  \n\nO roteiro contemplou os seguintes aspectos: trabalho, educa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o familiar, \n\nreligi\u00e3o, moradia, mobilidade, tempo livre, participa\u00e7\u00e3o no grupo/coletivo, desafios enfrentados \n\nnaquele momento de vida e estrat\u00e9gias criadas para super\u00e1-los, momentos marcantes de suas \n\nvidas, percep\u00e7\u00e3o que tinham sobre ser jovem e ser adulto e como se viam. Par dar in\u00edcio \u00e0s \n\nentrevistas, solicitou-se uma autoapresenta\u00e7\u00e3o dos jovens, com a seguinte provoca\u00e7\u00e3o \n\ndisparadora: \u201cconta como est\u00e1 a sua vida agora\u201d.   \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do mapeamento e sele\u00e7\u00e3o dos coletivos, iniciou-se o processo de \n\ncontatar os seus integrantes. Diversos caminhos foram utilizados: envio de mensagem \n\nexplicando a pesquisa para o endere\u00e7o eletr\u00f4nico do coletivo informado no site, blog ou p\u00e1gina \n\ndo facebook, envio de e-mail direto para um dos integrantes do grupo, mensagens pelo facebook \n\ne, em \u00faltimo caso, liga\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas. Os contatos foram estabelecidos em blocos: \n\ninicialmente foi enviado e-mail ou mensagem pelo facebook para alguns coletivos e, conforme \n\nos retornos chegavam, as entrevistas eram agendadas, e novos grupos eram contatados. O \n\nobjetivo era marcar a entrevista assim que a pessoa interessada em conced\u00ea-la respondesse, \n\nevitando que a data agendada ficasse distante do momento de interesse, mas nem sempre foi \n\nposs\u00edvel.  \n\nO retorno ao convite para participa\u00e7\u00e3o da pesquisa foi classificado em: demorado, \n\nr\u00e1pido e muito r\u00e1pido. No demorado, inserem-se aqueles que levaram por volta de tr\u00eas a quatro \n\nsemanas para responder ao e-mail, sendo necess\u00e1rio encaminhar o e-mail para um dos \n\nintegrantes ou entrar em contato pelo facebook. Ap\u00f3s o retorno, continu\u00e1vamos trocando \n\nmensagens para agendar a data da entrevista, marcadas, geralmente, 7 dias ap\u00f3s o contato. \n\nR\u00e1pido s\u00e3o aqueles que, em menos de uma semana, respondiam ao e-mail, contudo a resposta \n\nr\u00e1pida n\u00e3o necessariamente levava ao r\u00e1pido agendamento da entrevista. Por \u00faltimo, muito \n\nr\u00e1pido foram aqueles que respondiam entre um ou dois dias e j\u00e1 propunham data para encontro, \n\ncom poucos dias de intervalo do nosso primeiro contato.    \n\nAs entrevistas foram realizadas nos mais diversos locais e espa\u00e7os, escolhidos pelos \n\npr\u00f3prios entrevistados: espa\u00e7os culturais, como a Casa de Cultura da Brasil\u00e2ndia, o Centro \n\nCultural S\u00e3o Paulo, o Ita\u00fa Cultural e a Ocupa\u00e7\u00e3o Cultural Ermelino Matarazzo; bibliotecas, \n\ncomo a Mario de Andrade, a Biblioteca S\u00e3o Paulo (que fica no Parque da Juventude e pr\u00f3ximo \n\n\u00e0 esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4 Carandiru), a Biblioteca Municipal Jamil Almansur Haddad (em \n\n\n\n42 \n \n\nGuaianases) e a Biblioteca da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da USP (na Cidade Universt\u00e1ria); no \n\nlocal de trabalho, como escola estadual, Ponto de Cultura Afrobase e Casa de Cultura de S\u00e3o \n\nMateus; em parques, como o  Parque da Aclima\u00e7\u00e3o e Parque Municipal em Guaianases; na \n\nresid\u00eancia; pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o de um supermercado; padaria; bar. Alguns entrevistados at\u00e9 \n\nrelutaram em escolher um local17, mas ap\u00f3s insist\u00eancia escolheram local pr\u00f3ximo de suas \n\nresid\u00eancias.  \n\nDos 30 entrevistados, somente cinco n\u00e3o indicaram local de encontro, ent\u00e3o sugeriu-se \n\nque a entrevista fosse realizada na Biblioteca Mario de Andrade, na regi\u00e3o central da cidade. \n\nSomente uma entrevista foi realizada por Skype, pois a jovem n\u00e3o tinha disponibilidade para \n\num encontro presencial.  \n\nO principal ponto de partida para os encontros foi a cidade de Osasco, cidade em que \n\nreside a pesquisadora. Somente para duas entrevistas, foi a Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da USP. A \n\ndura\u00e7\u00e3o dos trajetos variava entre 1h30 a 2h30 e lan\u00e7ou-se m\u00e3o de todas as formas de \n\ndeslocamento poss\u00edveis: caminhada at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o, trem, metr\u00f4 e \u00f4nibus. Dos bairros em que \n\nforam realizadas as entrevistas, somente o Rio Pequeno, Ermelino Matarazzo e Vila Albertina \n\nn\u00e3o eram conhecidos. Os demais j\u00e1 eram antigos conhecidos, fosse por conta dos trabalhos \n\nrealizados na gest\u00e3o p\u00fablica (no Centro Cultural da Juventude Ruth Cardoso como gestora entre \n\nos anos 2006 e 2013 e na Coordena\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas para Juventude como coordenadora adjunta \n\nde 2013 a 2015), ou para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de lazer no tempo livre da pesquisadora. \n\nIndependentemente de conhecer ou n\u00e3o o bairro, dirigir-se para os locais da entrevista tornava-\n\nse algo muito especial. Cada detalhe do trajeto era observado, como o comportamento das \n\npessoas que dividiam o transporte coletivo, a paisagem, algumas arborizadas, como o caminho \n\npara chegar ao parque da Aclima\u00e7\u00e3o, outras repletas de constru\u00e7\u00f5es, que deixavam o caminho \n\ncinza, e algumas que escancaravam a desigualdade social da cidade, como a presen\u00e7a de \n\nbarracos de madeira, constru\u00eddos ao longo das vias do trem com destino a Ermelino Matarazzo.  \n\nNos percursos realizados, a alegria, a ansiedade e o medo estavam presentes. Era um \n\nmisto de alegria, por realizar mais uma entrevista, a ansiedade em chegar para finalmente \n\nconhecer aqueles(as) que, de modo indireto, j\u00e1 eram conhecidos por meio de fotos nas redes \n\nsociais e o medo de como seria o encontro, o desenrolar da entrevista e se o local escolhido \n\n                                                           \n17 Esses jovens queriam facilitar a circula\u00e7\u00e3o, no entanto, para mim era importante o deslocamento para as diversas \nregi\u00f5es da cidade, pois assim teria contato com o modo como eles circulavam, j\u00e1 que a maioria utilizava transporte \ncoletivo. Queria, na medida do poss\u00edvel, ter a mesma experi\u00eancia de mobilidade que eles (as) tinham para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de seus trajetos e ao explicar isso para eles (as) percebia que a receptividade aumentava, e, no final, \nacabavam dizendo que tamb\u00e9m seria melhor se a entrevista pudesse ser realizada pr\u00f3ximo de sua casa ou trabalho, \ne at\u00e9 mesmo em sua resid\u00eancia, que ocorreu em apenas dois casos. \n\n\n\n43 \n \n\npermitiria ou n\u00e3o que pudessem dividir suas viv\u00eancias. Em uma entrevista, o medo se fez \n\npresente de modo t\u00e3o contundente que se cogitou a desmarca\u00e7\u00e3o minutos antes de chegar ao \n\nlocal. Foi a segunda entrevista realizada no Campo Limpo, na resid\u00eancia do entrevistado, em \n\num s\u00e1bado. Quando ele sugeriu que a entrevista fosse realizada em sua resid\u00eancia, n\u00e3o se \n\nidentificou nenhum problema e prontamente foi aceito. A entrevista foi agendada por whatsapp \n\nno dia anterior, uma sexta-feira. No dia seguinte, algumas quest\u00f5es se fizeram presente: n\u00e3o iria \n\ninvadir demais a privacidade dele? Ser\u00e1 seguro ficar sozinha em sua casa? Com quem morava? \n\nSer\u00e1 que \u00e9 casado? O medo foi dominando. Chegando \u00e0 resid\u00eancia, uma gata foi \u00e0 porta fazer \n\na recep\u00e7\u00e3o, em seguida o entrevistado abriu o port\u00e3o e foram realizadas as devidas \n\napresenta\u00e7\u00f5es, seguindo-se para o interior da casa. Ele estava montando o carrinho de beb\u00ea que \n\nsua companheira e ele tinham acabado de ganhar de uma amiga: nesse momento, o medo foi \n\nembora.  \n\nAs entrevistas eram longas e duravam entre 1h30 a 3h. Quanto mais entrevistas eram \n\nrealizadas, mais o roteiro era apropriado. No entanto, a cada nova entrevista agendada, havia o \n\nreceio de que os entrevistados ficassem inibidos ou constrangidos com as perguntas. E cada \n\nencontro era surpreendente, tomar contato com experi\u00eancias e trajet\u00f3rias de vida t\u00e3o diversas \n\nentre si, mas que dialogavam em muitos aspectos. Ao t\u00e9rmino de cada encontro, a sensa\u00e7\u00e3o era \n\nde preenchimento e via-se sentido na pesquisa proposta.  \n\nCom os(as) entrevistados(as), a rela\u00e7\u00e3o estabelecida durante e ap\u00f3s as entrevistas foi de \n\ngrande empatia. Embora no in\u00edcio existissem inquieta\u00e7\u00f5es por parte de alguns, o receio foi se \n\ndesfazendo, principalmente quando se explicava em linhas gerais qual era a pesquisa. Eles \n\nficavam mais \u00e0 vontade na medida em que percebiam que a proposta era de uma conversa e, \n\ncaso alguma pergunta os deixassem desconfort\u00e1veis, era s\u00f3 sinalizar que n\u00e3o haveria problema. \n\nAssim, ao longo da entrevista iam se soltando e falavam com muito entusiasmo, criando o \n\nespa\u00e7o de reflex\u00e3o desejado, a ponto de, em alguns momentos, exclamarem \u201cnunca tinha \n\npensado nisso\u201d, \u201cque dif\u00edcil falar sobre isso\u201d, \u201cessa sua pesquisa \u00e9 bem profunda\u201d, entre outras \n\nexpress\u00f5es indicando que a resposta n\u00e3o estava pronta, que era necess\u00e1rio um trabalho de \n\nelabora\u00e7\u00e3o.  \n\nAs entrevistas foram realizadas em dois momentos: o primeiro, entre os meses de \n\nsetembro e outubro de 2015, em que foram entrevistados treze jovens; e o segundo, entre mar\u00e7o \n\ne julho de 2016, em que dezessete jovens foram entrevistados, totalizando 30 entrevistas. \n\nApresenta-se a seguir quadros com s\u00edntese dos participantes18 separados por sexo:  \n\n                                                           \n18 Para fins desta pesquisa ser\u00e3o apresentados nomes fict\u00edcios para resguardar a identidade dos jovens \nparticipantes. \n\n\n\n44 \n \n\nQuadro 2 -Participantes sexo feminino \n\nNome Idade Cor/Ra\u00e7a Classe social Escolaridade Estado \n\ncivil \n\nFilhos Mora \n\ncom? \n\nRegi\u00e3o de \n\nmoradia \n\nSitua\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho \n\nColetivo \n\nAmanda 19 Branca Popular Superior \n\nIncompleto \n\nSolteira N\u00e3o Pais Vila das \n\nBelezas Zona \n\nSul \n\nEstagi\u00e1ria Cine da \n\nQuebrada \n\nIara 20 Negra Popular Superior \n\nIncompleto \n\nSolteira N\u00e3o M\u00e3e e \n\nirm\u00e3os \n\nVila \n\nAlbertina \n\nZona Norte \n\nEmpregada  N\u00f3s \n\nMadalenas \n\nAm\u00e9lia 23 Branca M\u00e9dia Superior \n\nIncompleto \n\nSolteira N\u00e3o Pais Santana \n\nZona Norte \n\nDesempregada Na Rego \n\nTulipa 24 Negra Popular Superior \n\nCompleto \n\nSolteira N\u00e3o Tios Rio Pequeno \n\n Zona Oeste \n\nEmpregada Cia. de Arte \n\nNegra Treme \n\nTerra \n\nRenata 25 Branca M\u00e9dia Superior \n\nCompleto \n\nSolteira N\u00e3o M\u00e3e Sorocaba/SP Desempregada Cia. Reversa \n\nLarissa 25 Branca M\u00e9dia Mestranda Uni\u00e3o \n\nest\u00e1vel \n\nN\u00e3o Namorado Bela Vista \n\n Centro \n\nDesempregada Cia. Reversa \n\nSuzy 26 Branca M\u00e9dia Mestranda Solteira N\u00e3o Prima Goi\u00e2nia/GO Bolsista CNPQ Na Rego \n\n\n\n45 \n \n\nElo\u00e1 26 Negra Popular Superior \n\nCompleto \n\nSolteira Sim Pais Vila Prudente \n\nZona Leste \n\nFreelancer \n\nMicroempreendora \n\nIndividual \n\nManifesto \n\nCrespo \n\nShaira 27 Negra Popular Superior \n\nCompleto \n\nSolteira N\u00e3o Pais Jardim \n\nMiriam Zona \n\nSul \n\nEmpregada N\u00f3s, Mulheres \n\nda Periferia \n\nPaula 27 Negra Popular Superior \n\nIncompleto \n\nSolteira N\u00e3o Sozinha S\u00e3o Mateus \n\nZona Leste \n\nEmpregada Coletivo \n\nPerifacine \n\nMarina 27  Branca  Popular Superior \n\nCompleto \n\nSolteira N\u00e3o Pais S\u00e3o Mateus \n\nZona Leste \n\nEmpregada \n\ns/carteira assinada \n\nGrupo \n\nTransformar \n\nTais 27 Negra Popular Ensino M\u00e9dio  Casada Sim Esposo Brasil\u00e2ndia \n\nZona Norte \n\nEmpregada Banda \u00datero \n\nPunk \n\nMaira 30 Branca M\u00e9dia Ensino M\u00e9dio  Solteira N\u00e3o Pais Vila \n\nMadalena \n\nZona Oeste \n\nAut\u00f4noma \n\n(Grafiteira) \n\nColetivo \n\nApuama \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nQuadro 3 \u2013 Participantes sexo masculino \n\nNome Idade Cor/Ra\u00e7a Classe social Escolaridade Estado \nCivil \n\nFilhos Mora com Regi\u00e3o de \nMoradia \n\nSitua\u00e7\u00e3o de \ntrabalho \n\nColetivo \n\nBento 25 Negro Popular Ensino \nM\u00e9dio  \n\nSolteiro N\u00e3o Pai Guaianases    \nZona Leste                                                                                                                   \n\nEmpregado Arte \nMaloqueira \n\nPaulo 25 Negro Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Pais S\u00e3o Miguel \n Zona Leste  \n\nEmpregado Passeando \nPelas Ruas \n\nHugo 26 Branco Popular Ensino \nT\u00e9cnico \nProfissionali\nzante \n\nSolteiro N\u00e3o M\u00e3e e irm\u00e3 S\u00e3o Bernardo \ndo \nCampo/SP \n\nAut\u00f4nomo N\u00facleo \nMacab\u00e9a \n\nIgor 28 Negro Popular Ensino \nM\u00e9dio e \ncursos \nt\u00e9cnicos \nvariados \n\nCasado N\u00e3o Companhei\nra \n\nBrasil\u00e2ndia \nZona Norte \n\nMicroempreendor \nIndividual  \n\nLiteratura \nSuburbana \n\nJo\u00e3o 28 Negro Popular Ensino \nM\u00e9dio  \n\nSolteiro Sim M\u00e3e Carapicu\u00edba/\nSP \n\nEmpregado Cia. de Arte \nNegra Treme \nTerra  \n\nPedro 28 Branco Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Pais e irm\u00e3 Ermelino \nMatarazzo \nZona Leste \n\nEmpregado Coletivo \nPauliss\u00e9ia \n\nTomas 28 Branco Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Pais e irm\u00e3 Graja\u00fa \n Zona Sul \n\nEmpregado \ns/carteira assinada \n\nPeriferia em \nMovimento \n\n\n\n47 \n \n\nCaique 28  Branco Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Amigos Bom Retiro \n Centro \n\nAut\u00f4nomo Banda \nRelampiandos \n\nArtur 28  Branco M\u00e9dia Doutorando Solteiro N\u00e3o Pais Vila Mariana \nZona Sul \n\nEmpregado \ns/carteira assinada \n\nS\u00e3o Mateus em \nMovimento \n\nLucas 28 Branco Popular Superior \nCompleto \n\nCasado Sim Companhei\nra \n\nVila Andrade \nZona Sul \n\nDesempregado \n(bico de taxista) \n\nRevitarte \n\nVinicius 29 Negro Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Amigos Aclima\u00e7\u00e3o \n Zona Sul \n\nAut\u00f4nomo \n(Grafiteiro) \n\nColetivo 132 \n\nValter 29 Negro Popular Superior \nCompleto \n\nSolteiro N\u00e3o M\u00e3e e Irm\u00e3 Ermelino \nMatarazzo \n\nZona Leste \n\nEmpregado \ns/carteira assinada \n\nMuros que \nGritam \n\nCarlos 29 Branco Popular Ensino \nM\u00e9dio  \n\nCasado Sim Companhei\nra \n\nGuarulhos/S\nP \n\nEmpregado Sarau do Burro \n\nAndr\u00e9 30 Branco Popular  Superior  \nIncompleto \n\nCasado Sim Companhei\nra \n\nCampo \nLimpo Zona \nSul \n\nAut\u00f4nomo  Correspond\u00eanc\nia Po\u00e9tica \n\nRog\u00e9rio 30 Negro Popular Superior \nIncompleto \n\nSolteiro N\u00e3o Pais Guaianases \n Zona Leste \n\nDesempregado Cine \nCampinho \n\nAnt\u00f4nio 31 Branco Popular Superior \nCompleto \n\nCasado N\u00e3o Companhei\nra \n\nErmelino \nMatarazzo \n Zona Leste \n\nEmpregado Muros que \nGritam \n\n  \n\n \n\n\n\n48 \n \n\nMapa Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n49 \n \n Perfil dos participantes19 \n\n \n\n Com o intuito de aproximar o leitor das mo\u00e7as e rapazes que possibilitaram a reda\u00e7\u00e3o \n\ndesta tese, segue uma breve apresenta\u00e7\u00e3o. A proposta inicial era entrevistar metade homens e \n\nmetade mulheres, por\u00e9m os retornos positivos para participa\u00e7\u00e3o na pesquisa vieram mais de \n\njovens do sexo masculino, o que impossibilitou seguir com a proposta inicial. Trinta jovens \n\nforam entrevistados, dezessete homens e treze mulheres.  \n\n A princ\u00edpio interessava entrevistar jovens com idade entre 25 e 29 anos, tamb\u00e9m \n\nconhecidos como jovens-adultos. No entanto, seguindo as indica\u00e7\u00f5es realizadas pelos pr\u00f3prios \n\nentrevistados(as), foram incorporados na pesquisa jovens com menos de 25 e mais de 29 anos. \n\nTodas as pessoas entrevistadas com idade abaixo dos 25 anos eram mulheres, no total de quatro \n\ncom idades de 19, 21, 23 e 24 anos.  \n\n Na faixa et\u00e1ria dos 25 anos, dois rapazes e duas mo\u00e7as concederam entrevista, com 26, \n\nduas mulheres e um homem. Com 27 anos, quatro mulheres e, na faixa et\u00e1ria dos 28 anos, foi \n\na vez da concentra\u00e7\u00e3o de rapazes, assim como no grupo de 29 anos, quatro homens concederam \n\nentrevista. Dois rapazes e uma mo\u00e7a j\u00e1 haviam chegado \u00e0 casa dos 30 e, por fim, um rapaz \n\nestava com 31 anos.  \n\n Dentre os trinta jovens, 24 eram de camadas populares e o restante, 6, de camadas \n\nm\u00e9dias. O termo camadas populares \u00e9 aqui empregado conforme defini\u00e7\u00e3o dada por Magda \n\nSoares,  \n\n \nA palavra camada, quando empregada para designar grupos sociais, significa um \nconjunto particular de indiv\u00edduos que n\u00e3o constitui um elemento estrutural \nindependente da sociedade, mas \u00e9 modelado por circunst\u00e2ncias sociais e econ\u00f4micas. \nOs indiv\u00edduos ou grupos de indiv\u00edduos que constituem uma camada tendem para uma \nou outra das duas classes sociais em oposi\u00e7\u00e3o (classes dominantes ou classes \ndominadas), e, dentro de cada uma, distribuem-se em diferentes classes, ou fra\u00e7\u00f5es de \nclasse. Assim, a express\u00e3o camadas populares designa grupos sociais que pertencentes \n\u00e0s classes dominadas, identificam-se por uma caracter\u00edstica comum, a de constitu\u00edrem \num conjunto de grupos polarizados em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0queles que det\u00eam o monop\u00f3lio do \npoder e do controle econ\u00f4mico e social. (SOARES, 1986, p. 80-81) \n \n \n\n Os termos camadas populares e camadas m\u00e9dias s\u00e3o utilizados no plural, pois s\u00e3o \n\ncompostos por indiv\u00edduos de diferentes estratos sociais. Al\u00e9m disso, segundo Romanelli (2003), \n\nas camadas sociais podem se sobrepor e geralmente s\u00e3o delimitadas por meio do fator renda, \n\nmas o estilo de vida das fam\u00edlias n\u00e3o \u00e9 forjado somente pelo rendimento, pois elementos \n\n                                                           \n19 Perfil mais detalhado das mo\u00e7as e rapazes que deram vida a esta tese pode ser consultado no Ap\u00eandice 2.  \n\n\n\n50 \n \nsimb\u00f3licos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes. Embora aspectos comuns, como servi\u00e7os de sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o e transportes prec\u00e1rios, aproximem as fam\u00edlias, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel agrup\u00e1-las sob uma \n\ndenomina\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, pois os modos como enfrentam os desafios impostos pela escassez \n\nno meio em que vivem as tornam diferentes.   \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, Kathya Araujo e Danilo Martuccelli (2015) prop\u00f5em o uso da no\u00e7\u00e3o \n\nindividualidade popular. Segundo os autores: \n\n \nA no\u00e7\u00e3o de individualidade popular aponta para a descri\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma \nexperi\u00eancia social e posicional comum entre seus membros; remete, dentro de uma \nevidente continuidade, \u00e0 acentua\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de certas tend\u00eancias \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o \nneste grupo social nas \u00faltimas d\u00e9cadas; e, por \u00faltimo, \u00e9 interessante pelas varia\u00e7\u00f5es \nintragrupais e interpessoais de seus membros. Vale dizer que as individualidades em \nquest\u00e3o, sem recha\u00e7ar, em nenhum momento, seu aspecto coletivo, permitem \ndeclina\u00e7\u00f5es singulares, uma vez que est\u00e3o constantemente abertas a mudan\u00e7as e a \nrevis\u00e3o hist\u00f3rica e experiencial. (p. 90) \n\n \n\n Desse modo, assim como os jovens cuja origem social de seus familiares era de camadas \n\npopulares, isto \u00e9, n\u00e3o detinham o \u201cmonop\u00f3lio do poder e do controle econ\u00f4mico e social\u201d, as \n\nfam\u00edlias das camadas m\u00e9dias tampouco estavam de posse desse monop\u00f3lio. Contudo, alguns \n\nfatores, como bairro em que residiam, acesso a servi\u00e7os e forma\u00e7\u00e3o dos pais, foram marcadores \n\nde diferen\u00e7a entre eles.  \n\n Entre os seis jovens aqui denominados como das camadas m\u00e9dias, uma havia retornado \n\npara casa de sua m\u00e3e em Sorocaba (SP), outra morava em Goi\u00e2nia (GO). Os demais, quatro, \n\nresidiam na casa dos pais em S\u00e3o Paulo em bairros com maior infraestrutura, como Aclima\u00e7\u00e3o, \n\nVila Madalena e Santana, que disp\u00f5em de mais linhas de \u00f4nibus, de metr\u00f4, maior quantidade \n\nde hospitais e espa\u00e7os culturais. Seus pais eram graduados no ensino superior e estavam \n\nempregados formalmente20, ou no setor privado ou no funcionalismo p\u00fablico, e dois j\u00e1 estavam \n\naposentados. A forma\u00e7\u00e3o entre os pais desses jovens era bem diversificada: m\u00e9dicos, \n\nbiom\u00e9dicos, contadores, pedagogos e artistas pl\u00e1sticos. Todos residiam em im\u00f3veis pr\u00f3prios.  \n\n No grupo dos jovens cujas fam\u00edlias s\u00e3o de camadas populares, treze residiam na casa dos \n\npais, em im\u00f3vel pr\u00f3prio e em bairros perif\u00e9ricos, como Jd. Guarapiranga, Jd. Miriam, Graja\u00fa, \n\nCampo Limpo, Vila Andrade e Vila das Belezas, na zona sul; Vila Albertina, na zona norte; \n\nErmelino Matarazzo, Vila Prudente, S\u00e3o Mateus e Jardim Helena, na zona leste; Rio Pequeno, \n\nzona oeste. Dois jovens moravam em outros munic\u00edpios (Carapicu\u00edba e S\u00e3o Bernardo do \n\n                                                           \n20 A forma\u00e7\u00e3o escolar e a ocupa\u00e7\u00e3o dos pais dos entrevistados n\u00e3o foram exploradas durante as entrevistas. As \npoucas informa\u00e7\u00f5es sobre esses temas apareceram durante as respostas dos jovens, portanto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \ndescrever com exatid\u00e3o a escolaridade e a ocupa\u00e7\u00e3o deles. \n\n\n\n51 \n \nCampo). Nessas regi\u00f5es, a infraestrutura de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os culturais e transporte \u00e9 \n\nprec\u00e1ria.  \n\n Entre os jovens que n\u00e3o moravam mais com os pais, seis dividiam a casa com \n\ncompanheiros e apenas um n\u00e3o morava de aluguel. A maioria, quatro, residia em bairros \n\nperif\u00e9ricos, como Brasil\u00e2ndia, zona norte; Vila das Belezas e Vila Andrade, zona sul. Apenas \n\numa jovem morava em apartamento no bairro da Bela Vista e outro morava em Guarulhos, a \n\nresid\u00eancia de ambos era locada. Dois rapazes dividiam aluguel de uma casa com amigos, sendo \n\nque um migrou de Interlagos para morar na Aclima\u00e7\u00e3o e outro veio do Tatu\u00ed/SP para o Bom \n\nRetiro, no centro. Uma garota morava sozinha em uma casa locada em S\u00e3o Mateus.  \n\n Nas fam\u00edlias dos jovens das camadas populares, poucos pais, cinco, haviam cursado o \n\nensino superior e, entre esses, o pai e as m\u00e3es de tr\u00eas jovens foram estudar junto com os filhos \n\nou depois deles, beneficiando-se das pol\u00edticas de bolsas de estudos e de cotas do governo \n\nfederal. A ocupa\u00e7\u00e3o dos pais \u00e9 bem diversificada \u2013 taxista, atendimento ao p\u00fablico, dona de \n\ncasa e cozinheira em creche da prefeitura. \n\n No que diz respeito \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o dos jovens, dezoito haviam conclu\u00eddo o ensino \n\nsuperior, tr\u00eas estavam cursando e dois haviam trancado a matr\u00edcula. O restante, sete, havia \n\nconclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio. Embora alguns jovens tivessem declarado o seu interesse em retomar \n\nos estudos, cursando alguma gradua\u00e7\u00e3o, o que se inferiu durante as entrevistas foi que a \n\neduca\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o tinha tanta centralidade na vida dos jovens, uma vez que as credenciais \n\neducacionais conquistadas at\u00e9 aquele momento eram suficientes. Dos trinta jovens, seis \n\ndemonstraram que tinham interesse em cursar o ensino superior: quatro, tr\u00eas homens e uma \n\nmulher, tinham planos de curto prazo para retomar os estudos; dois apenas projetavam para o \n\nfuturo, n\u00e3o descartando a possibilidade de estudar, sendo que um dizia que cursar o ensino \n\nsuperior era uma necessidade imposta pela sociedade e que talvez ele devesse cursar. A \u00fanica \n\ngarota que desejava voltar a estudar estava em busca de realiza\u00e7\u00e3o pessoal, j\u00e1 que n\u00e3o pode \n\ncursar antes, pois n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es financeiras e emocionais para conciliar estudo, trabalho e \n\nnascimento da filha. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parentalidade, somente seis jovens possu\u00edam filhos, duas mo\u00e7as, tr\u00eas \n\nrapazes e um estava prestes a se tornar pai. Desses jovens, um homem e uma mulher n\u00e3o \n\nestavam mais casados, os demais dividiam o mesmo teto. No que diz respeito ao estado civil, \n\neram poucos os(as) casados(as) ou que moravam junto com companheiro(a). Dos 30, somente \n\nseis se encontravam nessas situa\u00e7\u00f5es, o restante estava solteiro(a), alguns(mas) em um \n\nrelacionamento amoroso, mas a grande maioria n\u00e3o namoravam.  \n\n\n\n52 \n \n Dos jovens n\u00e3o casados, poucos constitu\u00edram domic\u00edlio independente ao dos pais, sendo \n\nque tr\u00eas dividiam aluguel com amigos e uma jovem morava sozinha. Os demais, vinte e seis, \n\nviviam com suas fam\u00edlias de origem. Desses jovens, alguns j\u00e1 haviam deixado a casa dos pais, \n\ntotal de cinco, e retornaram tempos depois.  \n\n No que tange \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, a maioria dos jovens exerciam alguma atividade profissional \n\n(25), quatro estavam desempregados e uma era bolsista de mestrado. Dos ocupados, tr\u00eas eram \n\naut\u00f4nomos e dois emitiam nota pelos servi\u00e7os prestados por meio de sua Microempresa \n\nIndividual (MEI). Quatro eram funcion\u00e1rios p\u00fablicos, sendo tr\u00eas professores da rede estadual e \n\numa em cargo comissionado na prefeitura. Sete eram contratados por CLT e seis realizavam \n\natividades por projetos ou por meio de contratos de curta dura\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o em editais ou \n\ncontratos em equipamentos culturais.  \n\n De modo geral, h\u00e1 uma heterogeneidade de perfis, homens e mulheres, que participam \n\nde coletivos diferentes. No cap\u00edtulo 3 ser\u00e3o examinadas as caracter\u00edsticas gerais desses \n\ncoletivos e os modos como os jovens foram afetados por eles.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n53 \n \n \n\n2. TRANSI\u00c7\u00c3O PARA A VIDA ADULTA: UMA ATUALIZA\u00c7\u00c3O EM \nTORNO DOS ESTUDOS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada. Cabe ressaltar que a \n\nproposta n\u00e3o foi a de fazer um Estado da Arte sobre o tema e nem um levantamento exaustivo \n\ndas produ\u00e7\u00f5es, mas mapear as pesquisas realizadas nas \u00e1reas de Ci\u00eancias Sociais e Educa\u00e7\u00e3o21. \n\nO cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes: na primeira, apresentam-se os desdobramentos das \n\npesquisas efetivadas no Hemisf\u00e9rio Norte, destacando as produ\u00e7\u00f5es de pesquisas que, \n\nconsiderou-se, colocaram as discuss\u00f5es sobre transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta em cena e \n\ncontribu\u00edram para consolidar um campo de estudo. Na segunda, verificam-se os \n\ndesdobramentos das pesquisas nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e, por fim, s\u00e3o apresentadas as \n\nprodu\u00e7\u00f5es brasileiras.  \n\n \n\n2.1 HEMISF\u00c9RIO NORTE: DESDOBRAMENTOS DAS PESQUISAS SOBRE \nTRANSI\u00c7\u00c3O PARA VIDA ADULTA \n\n \n\nPode-se considerar como estopim para o in\u00edcio dos estudos sobre essa fase da vida o que \n\nque foi denominado de prolongamento da juventude, ou seja, o per\u00edodo da juventude passou a \n\nse estender no tempo. Nos pa\u00edses desenvolvidos, observou-se que, ap\u00f3s o fim da segunda guerra \n\nmundial, houve altera\u00e7\u00e3o na idade em que os jovens entravam no mercado de trabalho e \n\ndeixavam a casa dos pais para formar uma nova unidade familiar. Com vistas a compreender \n\nessas mudan\u00e7as, em fins dos anos 1980 e in\u00edcio dos 1990, pesquisadores europeus debru\u00e7aram-\n\nse sob essa problem\u00e1tica. At\u00e9 in\u00edcio dos anos 2000, realizou-se um conjunto de pesquisas e \n\ncriaram-se grupos de investiga\u00e7\u00e3o a fim de ampliar o alcance das pesquisas. Essas primeiras \n\nprodu\u00e7\u00f5es ser\u00e3o aqui apresentadas com mais detalhes.  \n\nEm 1987, foi criado o Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho (GRET) por \n\npesquisadores da Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona, com dois objetivos principais: ter \n\n                                                           \n21 Para a revis\u00e3o da literatura dos estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, tomou-se como ponto de partida o \nextenso referencial te\u00f3rico apresentado por Melissa Mattos Pimenta (2007) em sua tese de doutorado. A autora \nidentificou as principais contribui\u00e7\u00f5es das pesquisas europeias e um guia para a leitura mais atenta dos trabalhos \nindicados por ela. Al\u00e9m disso, o levantamento bibliogr\u00e1fico foi realizado por meio do Portal de Peri\u00f3dicos da \nCAPES, que re\u00fane uma vasta produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional e internacional. Privilegiaram-se os trabalhos \ndesenvolvidos na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais e Educa\u00e7\u00e3o, por entender que dialogariam diretamente com o tema \ndesta pesquisa. Os descritores utilizados para busca foram: juventude, jovens, jovens adultos, prolongamento da \njuventude, transi\u00e7\u00e3o, transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, tr\u00e2nsito at\u00e9 a adultez, vida adulta e curso de vida.  \n\n\n\n54 \n \nenfoque te\u00f3rico, que se alinhasse \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas no final do s\u00e9culo XX, e experimentar \n\nnovos procedimentos metodol\u00f3gicos, que se ocupassem menos da apreens\u00e3o de valores e \n\natitudes dos jovens e focassem na constru\u00e7\u00e3o de itiner\u00e1rios e realiza\u00e7\u00e3o das transi\u00e7\u00f5es (CASAL, \n\nMERINO, GARCIA, 2006, 2011). Os estudos realizados pelo GRET foram os primeiros a colocar \n\nem debate o tema da transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta no meio acad\u00eamico espanhol.  \n\nO grupo lan\u00e7ou m\u00e3o de biografias de itiner\u00e1rios para apreender a juventude, entendida \n\ncomo um trecho da biografia de transi\u00e7\u00e3o, como um processo social de busca de autonomia \n\necon\u00f4mica e de emancipa\u00e7\u00e3o plena da fam\u00edlia, conquistado com o acesso a um domic\u00edlio \n\npr\u00f3prio e independente. Para a realiza\u00e7\u00e3o das pesquisas, o GRET apoiou-se em dois tempos \n\nchave: transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho e transi\u00e7\u00e3o familiar. A transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho \u00e9 entendida \n\ncomo o conjunto de aquisi\u00e7\u00f5es, expectativas e a\u00e7\u00f5es dos atores jovens estudantes, no processo \n\nde posicionamento social ou na estrutura ocupacional. E a transi\u00e7\u00e3o familiar ocorre de modo \n\ngradual, abrangendo os dois/tr\u00eas \u00faltimos anos de perman\u00eancia na fam\u00edlia de origem, at\u00e9 os \n\ndois/tr\u00eas anos cont\u00ednuos em uma posi\u00e7\u00e3o social domiciliar definida. A transi\u00e7\u00e3o para a vida \n\nadulta compreenderia, portanto, tr\u00eas marcadores: forma\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. \n\n As pesquisas realizadas pelo GRET visavam reconstruir e identificar os itiner\u00e1rios, de \n\n\u00eaxito ou de fracasso, que delineiam os jovens na tomada de decis\u00f5es e oportunidades no que \n\ndiz respeito \u00e0 transi\u00e7\u00e3o profissional e emancipa\u00e7\u00e3o familiar, relacionando-os com a estrutura \n\nsocial e a constru\u00e7\u00e3o de expectativas e oportunidades, a partir da metodologia de corte \n\nlongitudinal. O itiner\u00e1rio seria ent\u00e3o o percurso realizado e a trajet\u00f3ria, o futuro anunciado. Nas \n\npesquisas o grupo encontrou cinco modalidades de transi\u00e7\u00e3o: \u00eaxito precoce; trajet\u00f3rias \n\noper\u00e1rias; trajet\u00f3rias desestruturadas; trajet\u00f3rias de precariedade e aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas \n\n(CASAL et al., 2011). \n\n A perspectiva biogr\u00e1fica de itiner\u00e1rios contribuiu para o estudo da transi\u00e7\u00e3o, ao incluir \n\nnas an\u00e1lises as vari\u00e1veis tempo, por meio de estudos longitudinais, as expectativas dos jovens \n\ne as trajet\u00f3rias por eles constru\u00eddas. Os jovens tiveram papel ativo no processo de transi\u00e7\u00e3o para \n\na vida adulta e seus projetos foram estudados levando em considera\u00e7\u00e3o as influ\u00eancias das \n\nestruturas sociais. Os pesquisadores do GRET tamb\u00e9m inferiram que h\u00e1 disparidades nas \n\nformas de emancipa\u00e7\u00e3o familiar, uma vez que os impulsos iniciais s\u00e3o vari\u00e1veis, sendo tamb\u00e9m \n\ndiverso o tempo em cada biografia constru\u00edda pelos atores. \n\nNa Fran\u00e7a, Oliver Galland (1990, 1996 e 1997) identifica que a explos\u00e3o escolar foi um \n\ndos motivos de adiamento da entrada no sistema laboral, que tamb\u00e9m pode ser observado nos \n\ndemais pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento. Ademais, houve uma posterga\u00e7\u00e3o na \n\n\n\n55 \n \nentrada em uma profiss\u00e3o, uma vez que o t\u00e9rmino dos estudos n\u00e3o significou a entrada imediata \n\nno sistema de emprego e que o acesso ao mercado de trabalho tornou-se um per\u00edodo \u201cde \n\nexplora\u00e7\u00e3o, de espera e de tateamentos\u201d (GALLAND, 1997, p. 10). Outros elementos, como a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e a precariza\u00e7\u00e3o do emprego, tamb\u00e9m afetaram o modo \n\ncomo os jovens acessam o mercado de trabalho. \n\nPara Galland (1997), diante das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo do s\u00e9culo XX, \n\ncolocou-se em xeque o modelo de instala\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta. Tal modelo \n\nconsistia na transposi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas etapas: entrar na vida profissional, partir da casa da fam\u00edlia e \n\nformar uma nova fam\u00edlia. Segundo o autor, surgia uma nova idade da vida, que seria \n\nintermedi\u00e1ria. Com suas pesquisas longitudinais de coortes et\u00e1rias, utilizando indicadores \n\nestat\u00edsticos, observou a desincroniza\u00e7\u00e3o das etapas que serviam como marcadores nas \n\ntransi\u00e7\u00f5es tradicionais, corroborando para a ideia de prolongamento da juventude. \n\n Com o objetivo de realizar pesquisas comparativas entre alguns pa\u00edses, em 1994 foi \n\nformada a European Society for Regional and International Social Research (EGRIS)22, que, \n\nat\u00e9 meados dos anos 2000, realizou tr\u00eas estudos. O primeiro, de car\u00e1ter geral, analisou as \n\nsemelhan\u00e7as e diverg\u00eancias nos processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, para o qual foi \n\nnecess\u00e1rio estabelecer uma estrutura integrada de pesquisa que possibilitasse a efetiva\u00e7\u00e3o das \n\ncompara\u00e7\u00f5es, pois as pesquisas at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidas eram pensadas a partir das estruturas \n\nsociais nacionais de cada pa\u00eds, o que dificultava as compara\u00e7\u00f5es regionais e internacionais das \n\nmudan\u00e7as e como elas afetavam a vida dos sujeitos jovens.  \n\n Os estudos empreendidos identificaram a diversidade existente nos processos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e nos modos em que as pol\u00edticas s\u00e3o organizadas nos diferentes pa\u00edses. Os pa\u00edses do \n\nnorte europeu e os da regi\u00e3o mediterr\u00e2nea diferem no modo de organizar os sistemas \n\neducativos, mercado de trabalho, prote\u00e7\u00e3o social, seguridade e nas pol\u00edticas voltadas para os \n\njovens. Dessa forma, uma trajet\u00f3ria identificada como de risco em um pa\u00eds n\u00e3o necessariamente \n\no ser\u00e1 em outro. H\u00e1 tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es no modo de percep\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o das diferen\u00e7as de \n\ng\u00eanero, assim como no tratamento e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas para as minorias \n\n\u00e9tnicas. Estas pol\u00edticas variam de acordo com a prioridade que cada pa\u00eds possui na constitui\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es que objetivam a igualdade de oportunidades e pela capacidade que possuem de abordar \n\nas diferen\u00e7as culturais. Nos pa\u00edses escandinavos, o sistema de prote\u00e7\u00e3o social est\u00e1 desenhado \n\n                                                           \n22 Fundada em 1993, iniciou os trabalhos em 1994, a rede foi composta pelos seguintes pa\u00edses: Dinamarca, \nAlemanha, Irlanda, It\u00e1lia, Pa\u00edses Baixos, Portugal, Espanha e Reino Unido.  \n\n\n\n56 \n \nde modo a proteger os jovens com itiner\u00e1rios descont\u00ednuos, o que n\u00e3o acontece nos pa\u00edses \n\nmediterr\u00e2neos.  \n\n O segundo estudo realizado visou compreender os enquadramentos familiares em que \n\nas transi\u00e7\u00f5es ocorriam. As investiga\u00e7\u00f5es foram realizadas no \u00e2mbito do projeto Family and \n\nTransitions in Europe (FATE)23 e inferiram que, nos pa\u00edses do sul da Europa (Portugal, \n\nEspanha, It\u00e1lia e Gr\u00e9cia), onde os Estados Sociais s\u00e3o relativamente poucos desenvolvidos, a \n\nfam\u00edlia sempre exerceu papel importante no suporte e na gest\u00e3o das transi\u00e7\u00f5es; j\u00e1 nos pa\u00edses do \n\nnorte (Alemanha, Holanda e Dinamarca), os apoios estatais foram reduzidos, o que levou as \n\nfam\u00edlias a assumirem a linha de frente do apoio \u00e0s transi\u00e7\u00f5es (PAIS et al., 2005). \n\n O EGRIS tamb\u00e9m desenvolveu o projeto Trajet\u00f3rias desencaminhadoras, com o \n\nobjetivo de apreender como ocorriam as pol\u00edticas voltadas para apoiar os jovens nos processos \n\nde transi\u00e7\u00e3o, principalmente entre escola-trabalho. A conclus\u00e3o do projeto mostrou que as \n\npol\u00edticas est\u00e3o pautadas na l\u00f3gica da linearidade e criam uma ordem artificial de transi\u00e7\u00e3o. Os \n\nresultados mostraram que as pol\u00edticas mais propensas a conduzir as trajet\u00f3rias \n\ndesencaminhadoras24 s\u00e3o aquelas que n\u00e3o dialogam com as perspectivas subjetivas dos jovens \n\nadultos, restringindo a integra\u00e7\u00e3o social \u00e0 inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho; funcionam como \n\n\u201ccontentores\u201d, isto \u00e9, retiram os jovens das ruas e os direcionam a planos de carreira, ao inv\u00e9s \n\nde auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios planos; maquiam o descompasso estrutural entre o \n\nsistema educativo e o mercado de trabalho, personalizando o problema do trabalho insuficiente \n\ne definindo conjunto de car\u00eancias atribu\u00eddos aos d\u00e9ficits estruturais; desmotivam os jovens \n\nexigindo mais educa\u00e7\u00e3o sem ser capaz de oferecer forma\u00e7\u00e3o adequada; por fim, o acesso aos \n\nrecursos s\u00e3o regulados por crit\u00e9rios burocr\u00e1ticos como idade, sexo, nacionalidade e tempo de \n\ndesemprego, e n\u00e3o levam em conta as necessidades individuais (DU BOIS-REYMOND e \n\nBLASCO, 2004). \n\n Segundo os pesquisadores do EGRIS, as pol\u00edticas p\u00fablicas empreendidas n\u00e3o eram \n\nefetivas, pois n\u00e3o se atentavam \u00e0 natureza despadronizada da transi\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses priorizaram \n\nas pol\u00edticas que visavam a integra\u00e7\u00e3o, como por exemplo as pol\u00edticas educacionais e de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o; por\u00e9m, na formula\u00e7\u00e3o das mesmas n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as \n\n                                                           \n23O projeto Fam\u00edlias e transi\u00e7\u00f5es na Europa combinou abordagens quantitativas e qualitativas, com o prop\u00f3sito \nde explorar as experi\u00eancias de transi\u00e7\u00e3o relacionadas com educa\u00e7\u00e3o e trabalho, entrada no mercado de trabalho, \nsitua\u00e7\u00e3o residencial, rela\u00e7\u00f5es intergeracionais, apoio familiar e estatal e planos de futuro (PAIS et al, 2005). \n24 \u201cEstruturas (pol\u00edticas) que intentam e prometem levar os jovens \u00e0 integra\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o, \neduca\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de bem-estar e mercado de trabalho, mas de fato reproduzem ou refor\u00e7am os riscos \nde exclus\u00e3o social que sofre este coletivo\u201d (DU BOIS-REYMOND e BLASCO, 2004). \n\n\n\n57 \n \nocorridas, tratando a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta como um processo linear (DU BOIS-\n\nREYMOND, BLASCO, 2004; DU BOIS-REYMOND, 2009). \n\n Os estudos acima foram essenciais para colocar em cena o tema da transi\u00e7\u00e3o para a vida \n\nadulta nas pesquisas sobre juventude e, ainda que tenham lan\u00e7ado m\u00e3o de metodologias \n\ndiferentes, h\u00e1 semelhan\u00e7as nas investiga\u00e7\u00f5es realizadas, por exemplo, pelos pesquisadores do \n\nGrupo de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho e por Olivier Galland. O conceito de idade \n\nadulta no modelo de an\u00e1lise proposto pelo GRET \u00e9 pensado, assim como no de Galland, em \n\ntorno de alguns marcadores como escolaridade atingida, situa\u00e7\u00e3o profissional, tipo de habita\u00e7\u00e3o \n\ne a idade em que os eventos s\u00e3o realizados. O GRET elegeu a inser\u00e7\u00e3o profissional e a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o familiar como as vari\u00e1veis determinantes para afirmar se algu\u00e9m \u00e9 ou n\u00e3o adulto, \n\nenquanto no modelo proposto por Galland a \u00eanfase estava na sa\u00edda da fam\u00edlia de origem e \n\nforma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria fam\u00edlia. \n\n Em ambas as propostas de an\u00e1lise n\u00e3o foi dada aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade de revers\u00e3o \n\nde trajet\u00f3rias. A entrada para a vida adulta n\u00e3o pode ser definida somente a partir do \u00eaxito ou \n\nfracasso na ocupa\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada e na inser\u00e7\u00e3o profissional, \u00e9 preciso verificar tamb\u00e9m quais s\u00e3o \n\nas expectativas dos jovens em rela\u00e7\u00e3o ao seu futuro como adultos e \u00e0s pol\u00edticas institucionais \n\nde apoio a essas transi\u00e7\u00f5es.  \n\n A possibilidade de revers\u00e3o de trajet\u00f3rias est\u00e1 presente nas an\u00e1lises realizadas pelos \n\npesquisadores do EGRIS, que desenvolveram o conceito de jovens adultos como uma \n\nferramenta heur\u00edstica para auxiliar no exame da natureza mut\u00e1vel das transi\u00e7\u00f5es entre a \n\njuventude e a idade adulta. A formula\u00e7\u00e3o dessa ferramenta esteve apoiada em algumas \n\nperspectivas: despadroniza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o ou estrutura ioi\u00f4 das trajet\u00f3rias (PAIS, 2002); a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre os constrangimentos estruturais do mercado de trabalho e a exclus\u00e3o \n\nevidenciada por pol\u00edticas sociais e educacionais; e o uso da ag\u00eancia dos jovens adultos para \n\nlidar com as transi\u00e7\u00f5es. \n\n As pesquisas realizadas pelo GRET, pelo EGRIS e por Olivier Galland serviram como \n\nguias para a realiza\u00e7\u00e3o de outros estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta em diversos pa\u00edses. \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es trazidas por elas e apresentadas acima ofereceram um panorama dos caminhos \n\nposs\u00edveis e seguidos para compreender o movimento dos jovens em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 idade adulta.   \n\n No levantamento realizado para esta tese, foram localizadas 20 publica\u00e7\u00f5es de \n\nresultados de pesquisas sobre o tema entre os anos 2007 e 201625. Observou-se que estudos \n\ndesenvolvidos nesse per\u00edodo elegeram p\u00fablicos espec\u00edficos e lan\u00e7aram m\u00e3o de pesquisas \n\n                                                           \n25 Cabe reiterar que n\u00e3o foi realizado estado da arte sobre o tema.  \n\n\n\n58 \n \nqualitativas, privilegiando o uso de entrevistas. Poucas se propuseram a desenvolver estudos \n\ncomparativos entre diferentes pa\u00edses e o principal enfoque foi a transi\u00e7\u00e3o entre escola e trabalho, \n\nseguido dos arranjos e das novas rela\u00e7\u00f5es familiares. Apenas tr\u00eas pesquisas propuseram-se a \n\ncompreender os apoios estatais dispon\u00edveis aos jovens para moverem-se para a vida adulta. \n\n As altera\u00e7\u00f5es ocorridas no mercado de trabalho, sobretudo a partir de 1990, como a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o, a precariza\u00e7\u00e3o dos contratos, as jornadas parciais e o desemprego juvenil (PAIS, \n\n1991), colocaram em evid\u00eancia o tema da transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho. Desse modo, diversas \n\npesquisas tiveram por objetivo compreender como diferentes p\u00fablicos realizavam essa \n\ntransi\u00e7\u00e3o e, em algumas, com quais apoios os jovens podiam contar. \n\n Um conjunto de estudos, dentre as 20 publica\u00e7\u00f5es mapeadas, buscou apreender como \n\njovens com defici\u00eancia realizavam a transi\u00e7\u00e3o da escola para a vida profissional. Identificou-se \n\nque h\u00e1 diferen\u00e7as nas trajet\u00f3rias quando se estuda em escolas \u201cespeciais\u201d26 ou tradicionais. O \n\npanorama encontrado foi este: \n\n? Os jovens escoceses com defici\u00eancia, que realizaram sua escolariza\u00e7\u00e3o em escolas \n\nespeciais, tendem a n\u00e3o ingressar no mercado de trabalho (RIDDEL, 2009).  \n\n? Os jovens com defici\u00eancia em Oregon (EUA) estudam somente at\u00e9 o t\u00e9rmino da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o que dificulta a inser\u00e7\u00e3o deles na vida ativa (PORVENMIRE-KIRK, \n\nLINDISTRON e BULLIS, 2009). \n\n? Os jovens com defici\u00eancia na Espanha (ESTEFANIA, 2011; NOELL, PAZOS, \n\nCOMALADA e ROVIRA, 2015) e em Portugal (FANZERES, CRUZ-SANTO e SANTOS, \n\n2016) t\u00eam como principais suportes a escola e as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil para \n\nrealizarem a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta.   \n\n Os jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social e o modo como se inseriam no mercado \n\nde trabalho tamb\u00e9m foram objetos de pesquisas. Uma das pesquisas buscou compreender como \n\njovens ingleses pobres, com fracas habilidades de leitura e dificuldades com matem\u00e1tica, \n\nrealizavam a transi\u00e7\u00e3o entre a escola e o trabalho e quais estrat\u00e9gias desenvolviam para sanar \n\nas dificuldades em decorr\u00eancia da defasagem escolar. (SIMPSON e CIESLIK, 2007). Pesquisas \n\nrealizadas com jovens em situa\u00e7\u00e3o de rua em diversos pa\u00edses aferiram que eles n\u00e3o reuniam \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para seguir os padr\u00f5es t\u00edpicos de transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta. Os \n\nempregos por eles conquistados eram em sua maioria sazonais e, por serem menos \n\nescolarizados, eram os primeiros a serem demitidos (MCCARTHY, WILLIAMS e HAGAN, \n\n2009). No Canad\u00e1, pesquisa realizada com jovens moradores de abrigos mostrou que os mesmos \n\n                                                           \n26 Institui\u00e7\u00e3o especializada destinada a prestar atendimento a educandos portadores de defici\u00eancia.  \n\n\n\n59 \n \nenfrentam dificuldades para entrar no mercado de trabalho. S\u00e3o jovens com ampla rede de \n\nsuporte, como de amigos e trabalhadores sociais para realizarem a transi\u00e7\u00e3o, no entanto muitos \n\ncriam uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com seus suportes, o que dificulta o processo de transi\u00e7\u00e3o \n\n(GOYETTE, 2010). Na Espanha, estudo realizado identificou que abandonar a escola e come\u00e7ar \n\na trabalhar, com vistas a superar a escassez em que viviam, era estrat\u00e9gia empregada por jovens \n\nespanh\u00f3is que estavam abaixo da linha da pobreza. Por\u00e9m, a inser\u00e7\u00e3o precoce n\u00e3o era garantia \n\npara sair da situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria em que viviam, pois, os jovens acabavam reproduzindo um c\u00edrculo \n\nde pobreza (FONAYET, 2015).  \n\n Dois estudos, um realizado em Portugal (KOVACS, 2013) e o outro na Espanha \n\n(GENTILE, 2015), foram sobre as trajet\u00f3rias de inser\u00e7\u00e3o laboral de jovens de diferentes camadas \n\nsociais diante de contextos de flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho. Os jovens portugueses, ao \n\nterminar o ensino b\u00e1sico, seguem realizando a transi\u00e7\u00e3o laboral. Por\u00e9m, aqueles com \n\nexperi\u00eancia profissional, que trabalharam durante o ensino b\u00e1sico, conseguem uma boa \n\ninser\u00e7\u00e3o, mesmo que o clima de incerteza ainda esteja presente; j\u00e1 os que n\u00e3o t\u00eam experi\u00eancia \n\nanterior, acabam em inser\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. Na Espanha, Gentile estudou jovens com ensino \n\nsuperior e identificou tr\u00eas discursos deles frente \u00e0s dificuldades encontradas com a crise: no \n\nprimeiro, a crise \u00e9 narrada como uma armadilha, em que os jovens n\u00e3o se sentiam donos de \n\nseus destinos e perderam seus pontos de refer\u00eancia para planejar o futuro, convencidos de que \n\nsuas transi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se desenvolveram como ocorreu com seus pais; no segundo, a crise \u00e9 \n\nentendida como um obst\u00e1culo, ou seja, os jovens reconhecem a gravidade da conjuntura \n\necon\u00f4mica, mas se mant\u00eam otimistas, pois est\u00e3o envolvidos em projetos de emancipa\u00e7\u00e3o \n\ncoerentes com seus itiner\u00e1rios de forma\u00e7\u00e3o; por fim, alguns jovens viam na crise uma \n\noportunidade, pois s\u00e3o origin\u00e1rios de fam\u00edlias com alta disponibilidade econ\u00f4mica e \n\npatrimonial, amparados pelos pais e t\u00eam a oportunidade de construir seus projetos de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o desde uma posi\u00e7\u00e3o social de vantagem objetiva. \n\n Compreender a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta analisando as raz\u00f5es para constituir \n\ndomic\u00edlio independentes, a parentalidade, alongamento da estadia na casa paterna, os apoios e \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares esteve presente em cinco estudos (MULDER, 2009; DU BOIS-REYMOND, \n\n2009; SWARTZ e O\u2019BRIEN, 2009; MORENO, 2012; KING, 2013). Pesquisas realizadas em pa\u00edses \n\neuropeus do Sul, do Norte e do Oeste, na Am\u00e9rica do Norte e na Austr\u00e1lia aferiram que os \n\njovens s\u00e3o motivados a sair do domic\u00edlio paterno por diversas situa\u00e7\u00f5es, como trabalho, estudos, \n\nservi\u00e7o militar, fuga dos conflitos familiares, casamento, independ\u00eancia, entre outras. E as \n\nformas de habita\u00e7\u00e3o podem ser divididas em duas: sair para morar sozinho ou para morar com \n\n\n\n60 \n \ncompanheiro rom\u00e2ntico (MULDER, 2009). Pesquisas realizadas em pa\u00edses da Europa Ocidental \n\ne Am\u00e9rica do Norte (SWARTZ e O\u2019BRIEN, 2009) identificaram que as fam\u00edlias entendem o \n\napoio material disponibilizado para seus filhos como andaimes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 maior \n\nindepend\u00eancia. \n\n Pesquisa realizada na Holanda mostrou que, a despeito da despadroniza\u00e7\u00e3o do curso de \n\nvida, os jovens desejam seguir o caminho de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, que consiste em \n\nterminar os estudos, trabalhar, constituir habita\u00e7\u00e3o independente e se casar. Al\u00e9m disso, os \n\nhomens holandeses, ao descobrirem que se tornar\u00e3o pais, buscam informa\u00e7\u00f5es sobre \n\npaternidade para que possam exercer esse novo papel da melhor forma (DU BOIS-REYMOND, \n\n2009).  \n\n Em estudo comparado entre Espanha, It\u00e1lia, Portugal, Holanda, Luxemburgo, B\u00e9lgica, \n\nFran\u00e7a, Alemanha, Gr\u00e9cia, \u00c1ustria e Reino Unido (MORENO, 2012), fatores como escassas \n\npol\u00edticas de emancipa\u00e7\u00e3o, solidariedade intergeracional, cultura da casa pr\u00f3pria, condi\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica prec\u00e1ria do mercado de trabalho, juntamente com a inflexibilidade e o dispendioso \n\nmercado da habita\u00e7\u00e3o, criaram uma cultura de depend\u00eancia dos pais como estrat\u00e9gia de \n\nac\u00famulo de capital e uma estrat\u00e9gia para driblar os riscos em um ambiente prec\u00e1rio \n\nexemplificado pela exclus\u00e3o social e pobreza.  \n\n King (2013) estudou jovens ingleses que tiraram um ano sab\u00e1tico, isto \u00e9, n\u00e3o \n\ningressaram imediatamente no ensino superior, e optaram por dedicar-se ao trabalho volunt\u00e1rio \n\nno seu pa\u00eds ou no exterior. O fato de terem decidido realizar um ano sab\u00e1tico, assumindo \n\nresponsabilidades que antes n\u00e3o tinham, modificou a rela\u00e7\u00e3o com os pais, que passaram a trat\u00e1-\n\nlos de modo diferente, estabelecendo-se assim uma rela\u00e7\u00e3o de amizade e de di\u00e1logo entre iguais. \n\nCom menor incid\u00eancia nos estudos, houve tamb\u00e9m o interesse por apreender como os \n\napoios estatais impactavam na transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. Nesse ponto, ser\u00e1 dado destaque ao \n\nestudo realizado por C\u00e9cille Van De Velde (2008), autora que realizou pesquisa comparativa \n\nacerca das experi\u00eancias contempor\u00e2neas de passagem para a idade adulta na Dinamarca, Reino \n\nUnido, Fran\u00e7a e Espanha.  \n\n Embora os caminhos percorridos pelos indiv\u00edduos sejam singulares, Van de Velde \n\n(2008) pondera que o tornar-se adulto na sociedade contempor\u00e2nea n\u00e3o se dilui na singularidade \n\nde cada biografia, uma vez que as provas s\u00e3o constru\u00eddas de acordo com as normas sociais e \n\ncom as disposi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, religiosas e culturais que afetam profundamente, e \n\nde forma diferente, a trajet\u00f3ria de cada um e se alteram de pa\u00eds para pa\u00eds. \n\n\n\n61 \n \n\nVan de Veld (2008) confrontou as no\u00e7\u00f5es de maturidade, responsabilidade, \n\nindepend\u00eancia e as m\u00faltiplas refer\u00eancias: indentit\u00e1ria, familiares ou profissionais. A autora \n\nafirma que, em uma sociedade que valoriza a mobilidade e o vir a ser, a passagem para a vida \n\nadulta cada vez mais atende a uma representa\u00e7\u00e3o de si, n\u00e3o sendo, portanto, mera aquisi\u00e7\u00e3o \n\nestatut\u00e1ria. O reconhecimento intrafamiliar do status de adulto \u00e9 mais valorizado entre os \n\njovens. A autonomia e a responsabilidade, mais que a independ\u00eancia financeira, seriam \n\ncaracter\u00edsticas marcantes da idade adulta para os jovens pesquisados. Ao final da pesquisa, \n\nforam identificadas quatro formas de experi\u00eancias de tornar-se adulto, que s\u00e3o tipologias de \n\nexperi\u00eancias e n\u00e3o categoriza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos: \u201cse encontrar\u201d, \u201cse assumir\u201d, \u201cse colocar\u201d e \n\n\u201cse instalar\u201d. \n\nA primeira tipologia, \u201cse encontrar\u201d ou a l\u00f3gica do desenvolvimento pessoal, \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica da sociedade dinamarquesa. Nela, a juventude \u00e9 institucionalizada, h\u00e1 um alto \n\nn\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o social garantido para todos os cidad\u00e3os. A l\u00f3gica do desenvolvimento pessoal \n\nprolonga e acentua a individualiza\u00e7\u00e3o no centro do percurso de vida contempor\u00e2neo. A \n\nindepend\u00eancia precoce dos jovens da Dinamarca \u00e9 garantida por pol\u00edticas estatais, que oferecem \n\naos jovens com idade acima de 18 uma pol\u00edtica de garantia de independ\u00eancia financeira, sejam \n\neles estudantes ou desempregados. Tal aux\u00edlio permite aos jovens trilharem caminhos baseados \n\nna reversibilidade e na descontinuidade, em um processo de busca de si, de \u201cse encontrar\u201d. A \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia tem ra\u00edzes na tradi\u00e7\u00e3o protestante, presente na socializa\u00e7\u00e3o \n\nempreendida pelos pais, sendo a autonomia o eixo condutor (VAN DE VELD, 2008).  \n\n Em \u201cse assumir\u201d ou a l\u00f3gica da emancipa\u00e7\u00e3o individual, enquadram-se os jovens \n\nbrit\u00e2nicos. O percurso pauta-se em uma l\u00f3gica de emancipa\u00e7\u00e3o individual dividida em tr\u00eas \n\nfases: independ\u00eancia residencial, estudos e aquisi\u00e7\u00e3o de um emprego est\u00e1vel. A estrutura social \n\nsustenta as trajet\u00f3rias dos jovens, valorizando o emprego e culpabilizando o poss\u00edvel \n\nalongamento de apoio dos pais, a ponto de ser visto como saud\u00e1vel deixar a casa dos pais aos \n\n18 anos. Essa estrutura, do tipo liberal, configura os percursos dos jovens e define o que \u00e9 ser \n\nadulto. A norma presente pauta-se no fato de que os jovens assumam os atributos sociais \n\nadultos, incentivando-os a ligeiramente provar suas capacidades individuais, dando sentido aos \n\nseus itiner\u00e1rios biogr\u00e1ficos. Desse modo, eles buscam concluir o quanto antes os estudos e \n\nconseguir um trabalho est\u00e1vel (VAN DE VELD, 2008). \n\n A tipologia \u201cse colocar\u201d ou a l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o social reporta-se aos jovens franceses. \n\nAo compar\u00e1-los com seus hom\u00f3logos europeus, eles se diferenciam, pois vivem sob press\u00e3o \n\nsocial, que lhes convida a \u201cse colocar\u201d no seio de uma hierarquia predefinida. Na sociedade \n\n\n\n62 \n \nfrancesa, a idade adulta \u00e9 vista como definitiva, sendo a juventude associada ao tempo de \n\nestudos e da inser\u00e7\u00e3o profissional. A forma\u00e7\u00e3o escolar inicial \u00e9 interiorizada como desafio e \n\ninduz a trajet\u00f3rias de estudos lineares e precoces e legitima a aceita\u00e7\u00e3o, por parte dos jovens e \n\nde seus pais, da manuten\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio de origem por mais tempo. Os jovens da Fran\u00e7a \n\nvivem um paradoxo, em que lhes s\u00e3o exigidos comportamentos de independ\u00eancia, o que os \n\naproxima dos pa\u00edses do Norte da Europa, mas precisam trilhar trajet\u00f3rias profissionais, que s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas dos pa\u00edses do Sul da Europa. Essas trajet\u00f3rias duais inscrevem-se no tipo de \n\nsociedade corporativista, em que o status social define o indiv\u00edduo, cujo acesso est\u00e1 \n\ncondicionado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um diploma (VAN DE VELD, 2008). \n\n Na tipologia \u201cse instalar\u201d ou a l\u00f3gica da ades\u00e3o familiar, est\u00e3o os jovens espanh\u00f3is. \n\nSeguindo a din\u00e2mica dos demais jovens europeus do Sul, os jovens espanh\u00f3is vivem mais \n\ntempo na casa de seus pais e tamb\u00e9m t\u00eam dificuldades para se inserir profissionalmente no \n\nmercado de trabalho. Partir da casa dos pais para se inserir de fato na vida adulta est\u00e1 \n\ncondicionado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de emprego, ter uma casa pr\u00f3pria e ao casamento, o que ocorre cada \n\nvez mais tarde. Essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 apoiada em uma matriz cultural ligada ao catolicismo, que \n\nd\u00e1 contornos a esse tipo de itiner\u00e1rio de instala\u00e7\u00e3o (VAN DE VELD, 2008). \n\n Para os jovens espanh\u00f3is, a entrada na vida adulta significa ter casa pr\u00f3pria, casar e \n\nconstituir fam\u00edlia. A juventude \u00e9, ent\u00e3o, um tempo longo de espera para a estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e familiar. No centro da longa trajet\u00f3ria percorrida pelos jovens, a independ\u00eancia \n\nfinanceira desempenha papel limiar intermedi\u00e1rio, constituindo suporte para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia individual, o que permite aos jovens afirmar a sua individualidade no seio das \n\nrela\u00e7\u00f5es intergeracionais, consistindo, tamb\u00e9m, em prepara\u00e7\u00e3o material para a sua pr\u00f3pria \n\ninstala\u00e7\u00e3o no futuro (VAN DE VELD, 2008). \n\nElina Lahelma e Toula Gordon (2008), em pesquisa realizada com jovens finlandeses, \n\naferiram que o Estado de Bem-estar social finland\u00eas disponibiliza recursos sociais e endossa, \n\npor meio de pol\u00edticas p\u00fablicas, a independ\u00eancia individual e autossufici\u00eancia dos jovens, \n\noferecendo benef\u00edcios de desemprego, subs\u00eddios de alojamento, empr\u00e9stimos e habita\u00e7\u00e3o social \n\npara estudantes. No entanto, o aporte financeiro recebido pela fam\u00edlia n\u00e3o pode ser descartado \n\ne este varia entre as diferentes classes sociais.  \n\nPor fim, Valentina Cuzzocrea e Rebecca Collins (2015) utilizaram os resultados de \n\nestudo de caso transnacional, o projeto Edgeryders, que disponibilizou uma plataforma online \n\ne convidou os participantes a debater suas experi\u00eancias, na tentativa de alcan\u00e7ar uma idade \n\nadulta totalmente independente. O estudo foi realizado pelo Conselho da Europa, que teve como \n\n\n\n63 \n \nobjetivo explorar onde as pol\u00edticas nacionais e transnacionais de juventude existentes n\u00e3o \n\nestavam fornecendo estruturas e mecanismos de apoio adequados para a transi\u00e7\u00e3o dos jovens \n\npara a idade adulta independente. Analisou como os jovens est\u00e3o forjando a sua individualidade \n\nno processo de transi\u00e7\u00e3o de modo colaborativo. Os jovens participantes do referido projeto \n\nenfrentavam os desafios, especialmente os relacionados ao setor produtivo, por meio de a\u00e7\u00f5es \n\ncolaborativas, desenvolvendo projetos em suas comunidades, transformando os problemas \n\nsocioecon\u00f4micos das regi\u00f5es em que vivem, muitas vezes encarados como individuais, em \n\nproblemas coletivos, buscando solu\u00e7\u00f5es que pudessem beneficiar a todos. \n\n  \n\n2.2 A AM\u00c9RICA LATINA E OS ESTUDOS SOBRE TRANSI\u00c7\u00c3O PARA VIDA \nADULTA \n\n \n\n Os estudos realizados na Am\u00e9rica Latina s\u00e3o mais recentes que os do hemisf\u00e9rio norte, \n\ncom uma produ\u00e7\u00e3o relativamente menor na primeira d\u00e9cada dos anos 2000, ampliada na \n\nsegunda d\u00e9cada. No que foi poss\u00edvel localizar durante a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efetuada, \n\nobservou-se que s\u00e3o poucos os pa\u00edses latinos dedicados ao tema nas \u00e1reas das Ci\u00eancia Sociais \n\ne Educa\u00e7\u00e3o27. Os pa\u00edses que mais realizaram pesquisas foram M\u00e9xico e Argentina, e, em menor \n\npropor\u00e7\u00e3o, Uruguai, Cuba e Chile. \n\n Assim como nos pa\u00edses do hemisf\u00e9rio norte, estudos realizados no Chile (GHIARDO E \n\nD\u00c1VILA, 2008), em Cuba (SUAREZ e LUIS, 2009), no Uruguai (CARDOZO e IERVOLINO, 2009) \n\ne no M\u00e9xico (ECHARRI CANOVAS e PEREZ, 2007; SAUCEDO, 2011; PEREZ BALEON) \n\nbuscaram compreender a n\u00e3o sincroniza\u00e7\u00e3o das etapas de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, a fim de \n\nverificar se o fen\u00f4meno, intitulado como prolongamento da juventude tamb\u00e9m estava presente \n\nem seus pa\u00edses e como ele se expressava entre os jovens de diferentes camadas sociais. Foram \n\nestudos apoiados em dados estat\u00edsticos de censo demogr\u00e1ficos ou de pesquisas sobre juventude, \n\ncomparando diversas cortes de jovens.  \n\n Os estudos sobre a transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho tamb\u00e9m estiveram presentes e, a partir da \n\nsegunda metade dos anos 2000, as pesquisas elegeram p\u00fablicos espec\u00edficos. Desse modo, duas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es visaram compreender como os jovens, moradores de zonas rurais, transitavam \n\npara a vida adulta. A primeira, realizada no M\u00e9xico, identificou que os jovens residentes em \n\nmunic\u00edpios de economia rural casam-se mais cedo e deixam a escola para inserirem-se no \n\n                                                           \n27 Durante a revis\u00e3o localizou-se produ\u00e7\u00e3o prof\u00edcua sobre o tema da transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na \u00e1rea da \nPsicologia, a partir do enfoque do adulto emergente cunhado por Jeffrey Arnett (professor do Departamento de \nPsicologia da Universidade Clark, em Massachusetts). Seu principal interesse de pesquisa \u00e9 o emergir na idade \nadulta. \n\n\n\n64 \n \nmercado de trabalho, encontrando dificuldades para conseguir um emprego mais qualificado. \n\nAl\u00e9m disso, diante da escassez de ofertas de trabalho, migram para os Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica (PEREZ, 2012). A segunda pesquisa, realizada na Argentina, mostrou que as principais \n\ndificuldades encontradas para que os jovens transitem para a idade adulta \u00e9 o acesso \u00e0 terra e a \n\ntens\u00e3o geracional. Esses empecilhos levam os jovens a migrarem para os grandes centros \n\nurbanos em busca de trabalho (DIEZ, 2014).  \n\n Quatro pesquisas tiveram como objetivo compreender como os jovens em situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesvantagem social e moradores das zonas urbanas estavam transitando para a idade adulta. \n\nPesquisa realizada na Argentina estudou jovens participantes de organiza\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e inferiu que essas organiza\u00e7\u00f5es atuavam como mediadoras de capital social e \n\nforneciam suportes coletivos, que contribu\u00edam para que os jovens desenvolvessem suas pr\u00f3prias \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o no tr\u00e2nsito para a vida adulta (JACINTO e MILLENAAR, 2009). Em pesquisa \n\ncomparativa entre estudantes de escolas p\u00fablicas e privadas de La Plata e Buenos Aires, foram \n\nidentificados dois caminhos seguidos por eles: ou ingressam no ensino superior, adiando a \n\nentrada no mercado de trabalho, ou aliam as atividades laborais com os estudos superiores \n\n(OTERO, 2011). \n\n Estudo mexicano reconstruiu trajet\u00f3rias de jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e \n\nidentificou que alguns jovens superavam as desvantagens por meio da escolariza\u00e7\u00e3o e da \n\ninser\u00e7\u00e3o laboral e outros acabavam reproduzindo as desvantagens, inserindo-se em trabalhos \n\nprec\u00e1rios (SALAS e OLIVEIRA, 2014). Outro estudo, tamb\u00e9m mexicano, investigou como \n\njovens que n\u00e3o estudavam e n\u00e3o trabalhavam realizavam o movimento em dire\u00e7\u00e3o a vida adulta. \n\nIdentificou que alguns permaneciam na casa dos pais com ou sem filhos, sem realizar nenhuma \n\ntransi\u00e7\u00e3o (BERMUDEZ-LOBERA, 2015).  \n\n Duas pesquisas interessaram-se pelas trajet\u00f3rias percorridas por jovens que tiveram \n\nfilhos durante a adolesc\u00eancia. Estudo uruguaio identificou que as jovens m\u00e3es, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as que n\u00e3o tinham filhos, acabavam deixando a escola, enfrentavam dificuldades para a \n\ninser\u00e7\u00e3o laboral e para constituir domic\u00edlio independente dos pais (VARELA e LARA, 2015). \n\nPesquisa mexicana comparou estudantes universit\u00e1rias m\u00e3es e n\u00e3o m\u00e3es, a fim de compreender \n\nas trajet\u00f3rias percorridas por aquelas que tiveram filhos antes de ingressar no ensino superior e \n\npor aquelas que tiveram filhos durante. Identificou que as m\u00e3es estudantes que tiveram filhos \n\ndurante o curso encontravam dificuldades para permanecer na universidade (MILLER e \n\nARVIZU, 2016). \n\n\n\n65 \n \n A compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es familiares e emancipa\u00e7\u00e3o habitacional tamb\u00e9m foram \n\nobjetos de estudo em alguns pa\u00edses. As configura\u00e7\u00f5es familiares e o modo como os jovens \n\nencarregavam-se das din\u00e2micas dom\u00e9sticas, redefinindo os pap\u00e9is assumidos no interior do \n\ndomic\u00edlio de origem e adquirindo maior autonomia frente ao mundo adulto, foi objeto de estudo \n\nmexicano (SALAS e OLIVEIRA, 2009). A emancipa\u00e7\u00e3o familiar e os apoios recebidos (estatais, \n\npara jovens em desvantagem social; e familiar, para os de fam\u00edlias de classe m\u00e9dia) foram tema \n\nde pesquisa na Argentina (ARANCIBIA, 2013). No Uruguai, observou-se que quanto maior o \n\ngrau de escolaridades dos jovens, mais tempo permanecem na casa dos pais. Constatou-se \n\ntamb\u00e9m que os jovens, ao sa\u00edrem da casa dos pais, estavam formando menos domic\u00edlios \n\nfamiliares, ou seja, o n\u00famero de casas compartilhadas com amigos havia aumentado (CIGANDA \n\ne PARDO, 2014). \n\n Por fim, foi localizado estudo comparativo entre as capitais mexicana e argentina, a fim \n\nde comparar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as no tr\u00e2nsito para a vida adulta entre os jovens de ambos \n\npa\u00edses. Foram analisadas as cl\u00e1ssicas etapas utilizadas para compreender a transi\u00e7\u00e3o e \n\nidentificou-se que os jovens mexicanos deixavam a escola mais cedo que os portenhos, que \n\nprosseguiam nos estudos e acessavam mais o ensino superior (FERRARIS e SALGADO, 2015). \n\n As pesquisas aqui revisadas trouxeram pistas de como os estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida adulta entraram na agenda de alguns pa\u00edses latino-americanos. Assim como observado no \n\nhemisf\u00e9rio norte, as an\u00e1lises concentram-se no tema da inser\u00e7\u00e3o laboral e h\u00e1 poucas pesquisas \n\ncomparativas entre os pa\u00edses, o que n\u00e3o permite delinear aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as nos modos \n\nde entrar na vida adulta dos jovens dos diferentes pa\u00edses.  \u00c9, portanto, ainda um tema emergente, \n\ncom poucas produ\u00e7\u00f5es em outros pa\u00edses. \n\n A seguir, apresentar-se-\u00e1 como o tema entra na agenda de pesquisas no Brasil e os \n\ndesdobramentos delas. \n\n \n\n2.3 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA AGENDA DE PESQUISA BRASILEIRA \nSOBRE TRANSI\u00c7\u00c3O PARA A IDADE ADULTA28 \n\n \n\nOs estudos sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida de homens e mulheres jovens intensificaram-se \n\nnos anos 1990 no Brasil. O mote inicial para tal enfoque foi o temor de uma explos\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica, uma vez que o potencial de reprodu\u00e7\u00e3o dos jovens havia se acentuado. Ainda \n\nrelacionado \u00e0 fecundidade, as pesquisas focaram na maternidade entre as jovens com idade \n\n                                                           \n28 Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica brasileira incluiu-se, para al\u00e9m das publica\u00e7\u00f5es, as disserta\u00e7\u00f5es e teses sobre o tema.  \n\n\n\n66 \n \nabaixo de 20 anos. Outros temas tamb\u00e9m nortearam as investiga\u00e7\u00f5es sobre juventude, mas \n\nmantiveram a discuss\u00e3o pautada pelo negativismo, \u201crelacionadas \u00e0 instabilidade derivada das \n\nmudan\u00e7as no mercado de trabalho, da viol\u00eancia das grandes cidades e das crescentes taxas de \n\npreval\u00eancia e de mortalidade por difus\u00e3o de doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis\u201d \n\n(CAMARANO et all, 2004:15). \n\nNo Brasil, a quest\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta n\u00e3o se tornou objeto privilegiado de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da Ci\u00eancias Sociais e Educa\u00e7\u00e3o. Um n\u00famero significativo de trabalhos, \n\nque direta ou indiretamente se debru\u00e7aram sobre o tema, foram realizados no \u00e2mbito da \n\ndemografia e da economia, e raramente, no da sociologia e educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, s\u00e3o estudos \n\nque utilizam informa\u00e7\u00f5es sobre os jovens brasileiros a partir do Censo Demogr\u00e1fico, das \n\nPesquisas Nacionais por Amostra de Domic\u00edlios (PNADs) e da Pesquisa de Padr\u00e3o de Vida \n\n(PPV), todas realizadas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), que \n\napresentam indicadores sobre frequ\u00eancia escolar, acesso ao mercado de trabalho, natalidade, \n\nocupa\u00e7\u00e3o, renda e situa\u00e7\u00e3o familiar (CAMARANO; MELLO; PASINATO; KANSO, 2004; \n\nCAMRANO et al, 2006; NASCIMENTO, 2006; VIEIRA, 2009; MADEIRA, 2009; MELLO, 2015; \n\nRIBEIRO, 2014). Do conjunto das pesquisas que analisaram os dados estat\u00edsticos para \n\ncompreender a transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta, as seguintes ser\u00e3o destacadas: as coordenadas por \n\nAna Am\u00e9lia Camarano (2004 e 2006) e a realizada por Joice Melo de Vieira (2009).  \n\nEm 2004, apoiando-se em dados das Pesquisas por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD) do \n\nIBGE de 1982 e 2002, foi realizada a pesquisa demogr\u00e1fica \u201cCaminhos para a vida adulta: as \n\nm\u00faltiplas trajet\u00f3rias dos jovens brasileiros\u201d. A pesquisa analisou as dimens\u00f5es escolar e laboral, \n\nal\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o do jovem no domic\u00edlio, procurando explorar as diversas formas de transi\u00e7\u00e3o \n\npara a vida adulta entre os jovens. Os resultados trouxeram algumas indaga\u00e7\u00f5es, como a \n\nseguinte: \u201cOs jovens que n\u00e3o saem da casa parental tornam-se adultos?\u201d. Embora os dados \n\ndispon\u00edveis n\u00e3o tenham permitido responder tal indaga\u00e7\u00e3o, as pesquisadoras salientaram a \n\nnecessidade de reconhecer que o processo de se tornar adulto n\u00e3o depende apenas da passagem \n\npor determinadas etapas da vida, mas que \u00e9 necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o do jovem com a idade \n\nadulta. \n\nPor fim, a pesquisa realizada em 2004 mostrou que s\u00e3o m\u00faltiplos os trajetos percorridos \n\npelos jovens nessa transi\u00e7\u00e3o: alguns se tornam independentes, saindo da casa dos pais em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de chefes e c\u00f4njuges; outros permanecem na condi\u00e7\u00e3o de filhos por mais tempo na \n\ncasa paterna. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, os filhos nascem antes do casamento, o casamento ocorre \n\nantes da inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, e assim por diante. A transi\u00e7\u00e3o pode ocorrer em \n\n\n\n67 \n \nnovos arranjos familiares, que n\u00e3o passem necessariamente pela sa\u00edda da casa dos pais \n\n(CAMARANO; MELLO; PASINATO; KANSO, 2004). \n\nNo livro Transi\u00e7\u00f5es para vida adulta ou vida adulta em transi\u00e7\u00e3o, Camarano (2006) e \n\ndemais pesquisadores apresentaram resultados da pesquisa realizada com base no Censo \n\nDemogr\u00e1fico de 1980 e 2000. Identificaram que muitas das mudan\u00e7as ocorridas na sociedade \n\nn\u00e3o dizem respeito apenas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o jovem, pois a instabilidade, geralmente associada ao \n\nper\u00edodo da juventude, tamb\u00e9m chegou \u00e0 fase adulta.  \n\nPara os autores, o alongamento da dura\u00e7\u00e3o da vida foi a mudan\u00e7a mais importante \n\naferida no per\u00edodo analisado, sendo que a redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil pode ser considerada \n\na principal respons\u00e1vel. Por\u00e9m, uma vez que se vive mais, questiona-se \u201ccomo se vive cada \n\nfase da vida\u201d (p. 320). No intervalo de vinte anos, a pesquisa mostrou que as principais fases \n\ndo curso de vida \u2013 inf\u00e2ncia, vida adulta e velhice \u2013 permanecem marcadas pelos mesmos \n\neventos - termino dos estudos, inser\u00e7\u00e3o laboral, forma\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio independente e \n\nparentalidade-, e a sequ\u00eancia delas permanece praticamente sem altera\u00e7\u00e3o: por exemplo, para \n\nos homens s\u00e3o os eventos relacionados ao mercado de trabalho que delimitam essas fases; j\u00e1 \n\npara as mulheres, o casamento e a maternidade ainda definem a vida adulta, embora a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o delas no mercado de trabalho tenha aumentado. \n\n A pesquisa realizada por Joice Melo de Vieira (2009)29 possui como diferencial a \n\nmetodologia adotada, que \u00e9 a an\u00e1lise de entropia de combina\u00e7\u00e3o de status de coortes sint\u00e9ticas30. \n\nEla descreveu e analisou, em sua tese de doutorado, o processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo em dois momentos de alargamento da coorte jovem, 1970 e 2000, a \n\npartir dos dados dos censos demogr\u00e1ficos. Identificou que o per\u00edodo mais intenso de mudan\u00e7a \n\nnos processos de transi\u00e7\u00e3o aconteceu nos anos 2000, em S\u00e3o Paulo, em idades pr\u00f3ximas das \n\nque ocorriam em 1970. Contudo, o n\u00edvel da curva eleva-se mais em 2000 a partir dos 17 anos \n\npara ambos os sexos, o que indica que o curso de vida a partir dessa idade apresenta maior \n\nvariabilidade, isto \u00e9, aumentaram as possibilidades de combina\u00e7\u00f5es de status. Enquanto no ano \n\n                                                           \n29 VIEIRA, Joice Melo. Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta em S\u00e3o Paulo: cen\u00e1rios e tend\u00eancias sociodemogr\u00e1ficas. \nTese (Doutorado em Demografia). Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Campinas, \n2009.  \n30 Essa metodologia possibilita \u201cmedir a despadroniza\u00e7\u00e3o do curso de vida, o qu\u00e3o fragmentado se encontra um \ngrupo em termos das experi\u00eancias a que est\u00e3o expostos, considerando o status escolar, laboral, residencial, marital \ne parental. [...] A amplitude do \u00edndice de entropia geral varia de 0, quando h\u00e1 perfeita homogeneidade (ou seja, \ntodos os indiv\u00edduos estariam concentrados em uma \u00fanica combina\u00e7\u00e3o de status) at\u00e9 a entropia m\u00e1xima (m\u00e1xima \nheterogeneidade, situa\u00e7\u00e3o na qual haveria exatamente o mesmo n\u00famero de indiv\u00edduos em cada uma das \ncombina\u00e7\u00f5es de status poss\u00edveis). O valor m\u00e1ximo da entropia depende de quantos status est\u00e3o sendo combinados, \nj\u00e1 que no c\u00e1lculo da entropia m\u00e1xima \u00e9 preciso conhecer o n\u00famero total de combina\u00e7\u00f5es de status poss\u00edveis\u201d \n(VIEIRA, 2009, p. 96 e 109). \n\n\n\n68 \n \nde 1970 n\u00e3o havia aceita\u00e7\u00e3o social e nem no interior das fam\u00edlias para uma jovem solteira na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de m\u00e3e, no ano de 2000 esses valores modificaram-se, e essa combina\u00e7\u00e3o de status \n\nfoi maior. Em 1970, foram encontrados apenas 28 casos de jovens mulheres nessa condi\u00e7\u00e3o; \n\nem 2000, esse n\u00famero subiu para 1858. Essas mudan\u00e7as na sociedade tornaram maior a \n\nheterogeneidade das possibilidades ao longo do curso de vida jovem e adulta em 2000. \n\n No que diz respeito ao status laboral, tanto em 1970 como em 2000, no caso dos homens, \n\nhavia maior heterogeneidade antes dos 20 anos e ap\u00f3s os 40 anos, isto \u00e9, menos homens \n\nintegrando a Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA); entre os 20 e 40 anos, existia uma \n\npadroniza\u00e7\u00e3o, pois, participar da PEA \u00e9 uma experi\u00eancia universal para os rapazes. J\u00e1 entre as \n\nmulheres, havia heterogeneidades em todas as idades na vida ativa, pois, ainda que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o feminina tenha aumentado, ela ainda est\u00e1 longe de se tornar universal. A pesquisa \n\ncaptou tamb\u00e9m mudan\u00e7as na autonomia residencial, principalmente entre os homens. Enquanto \n\nem 1970 a maioria absoluta havia conquistado autonomia residencial entre as idades de 25 e 39 \n\nanos, em 2000 houve uma diminui\u00e7\u00e3o de homens n\u00e3o residentes na casa dos pais. A \n\nporcentagem de homens e mulheres, chefes de fam\u00edlia ou c\u00f4njuges em um domic\u00edlio \n\nindependente, tamb\u00e9m diminuiu (p. 119). \n\n Por fim, ao analisar as transi\u00e7\u00f5es n\u00e3o familiares, Vieira observou que as idades de sa\u00edda \n\nda escola e entrada no mercado de trabalho se sobrepuseram para a popula\u00e7\u00e3o jovem de 15-30 \n\nanos. Enquanto em 1970 as idades em que os rapazes pararam de estudar coincidiam com as \n\nidades em que se encontravam trabalhando, em 2000 o tempo escolar e o de trabalho passaram \n\na ser conjugados. Entre as mulheres, n\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es neste aspecto. Nas transi\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares, os resultados revelaram que as mudan\u00e7as n\u00e3o foram significativas, pois a idade em \n\nque se conquista a independ\u00eancia residencial ocorre muito pr\u00f3ximo da idade em que os jovens \n\nse unem. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade, a desigualdade de renda acentuou-se entre 1970 e 2000, \n\nisto \u00e9, em 2000 houve um rejuvenescimento da maternidade entre as mo\u00e7as mais pobres, e entre \n\nas ricas, o adiamento. \n\nAs pesquisas quantitativas s\u00e3o fundamentais, pois oferecem pistas para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas qualitativas, com vistas a compreender as mudan\u00e7as a partir de dados \n\nmicrossociol\u00f3gicos, articulando-os com os dados macrossociol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de pesquisas qualitativas, \u00e9 poss\u00edvel analisar dimens\u00f5es importantes nos processos \n\nde transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, n\u00e3o presentes nos dados estat\u00edsticos.  \n\n Dentre as pesquisas qualitativas realizadas no Brasil, destaca-se o doutorado de Melissa \n\nMattos Pimenta (2007), que compreendeu qual o papel dos sujeitos jovens na constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n69 \n \nseus trajetos biogr\u00e1ficos. A pesquisa foi realizada com mo\u00e7as e rapazes com idade entre 25 e \n\n30 anos, residentes do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. A autora recolheu relatos de vida por meio de \n\nentrevistas individuais e realizou seis grupos focais, a fim de identificar as representa\u00e7\u00f5es sobre \n\no que \u00e9 ser jovem e o que \u00e9 ser adulto. Constatou que n\u00e3o h\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o \u00fanica de adulto \n\ne nem \u00fanica de jovem, sendo as representa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e situadas segundo g\u00eanero e origem \n\nsocial. \n\n Em sua pesquisa, tamb\u00e9m realizou an\u00e1lise comparativa das diferentes experi\u00eancias \n\nbiogr\u00e1ficas recolhidas. A partir dessa an\u00e1lise, identificou que \u201cnem todos os jovens passam \n\npelas mesmas etapas de transi\u00e7\u00e3o e, tampouco, as atravessam da mesma forma\u201d (p. 392). No \n\nque diz respeito \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o e ao trabalho, os resultados obtidos evidenciaram que, embora \n\na partir de 1990 tenha aumentado o n\u00famero de crian\u00e7as e adolescentes no sistema educativo, \n\nduas caracter\u00edsticas permaneciam presentes e determinavam a rela\u00e7\u00e3o entre escola e trabalho: \n\no ingresso precoce na vida ativa e a concilia\u00e7\u00e3o ou superposi\u00e7\u00e3o de estudo e trabalho.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos estudos, o aspecto mais relevante encontrado, e que esteve presente na \n\nfala de todos os jovens dos diferentes segmentos sociais, foi a ideia de que a forma\u00e7\u00e3o escolar \n\n\u00e9 um processo de prepara\u00e7\u00e3o para uma vida profissional, n\u00e3o sendo poss\u00edvel compreender essa \n\ndimens\u00e3o desatrelada do universo do trabalho. A principal motiva\u00e7\u00e3o para o ingresso na vida \n\nativa foi o desejo de independ\u00eancia financeira, podendo ser considerado \u201cum ritual de passagem \n\npara o mundo adulto, na medida em que deixam de ser apenas dependentes e passam a ser \n\nprovedores de recursos\u201d (p. 408). A pesquisa revelou que, mesmo para os jovens que \n\ncompletaram o ensino superior e conseguiram ocupa\u00e7\u00f5es mais qualificadas e melhor \n\nremuneradas, suas trajet\u00f3rias profissionais foram marcadas por descontinuidades e \n\nirregularidades, assim como as dos jovens que n\u00e3o possuem ensino superior (PIMENTA, 2007).  \n\nAo analisar o papel da fam\u00edlia no processo de transi\u00e7\u00e3o, Pimenta (2007) identificou que \n\nela \u00e9 mais que uma fonte de apoio material e financeiro: atua como facilitadora e mediadora da \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. No entanto, os apoios materiais s\u00e3o importantes e, nos \n\nsegmentos com maior capital econ\u00f4mico, a oferta \u00e9 maior e pode se estender \n\nindependentemente de limites de idade ou do fato de os jovens j\u00e1 n\u00e3o morarem mais com sua \n\nfam\u00edlia. \n\nAs pesquisas destacadas oferecem um panorama de como foi constru\u00edda a agenda \n\nbrasileira de pesquisas sobre o tema da transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta. O levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico localizou outros estudos qualitativos sobre o tema, que ser\u00e3o rapidamente \n\nabordados abaixo.  \n\n\n\n70 \n \n\nA maioria dos estudos aqui revisados, assim como pode ser identificado nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas no hemisf\u00e9rio norte e nos pa\u00edses latino-americanos, concentraram \n\nesfor\u00e7os para compreender como as mudan\u00e7as ocorridas no mercado de trabalho afetaram a \n\ntransi\u00e7\u00e3o da escola para o universo laboral, elegendo-se p\u00fablicos espec\u00edficos para a an\u00e1lise.  \n\nDois estudos realizados no Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo (RJ) identificaram que os trajetos \n\npercorridos n\u00e3o s\u00e3o lineares, pois a regi\u00e3o de moradia e a renda dos jovens interferem nas \n\ntrajet\u00f3rias. Os jovens moradores de regi\u00f5es mais providas de equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\ne que possu\u00edam mais renda, articulavam experi\u00eancias de trabalho com cursos de forma\u00e7\u00e3o, o \n\nque lhes permitiu configurar uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o profissional. Os jovens residentes de regi\u00f5es \n\ndesprovidas de servi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos, e com rendas mais baixas, estudaram no \n\nper\u00edodo noturno e tinham hist\u00f3rico de repet\u00eancia, com experi\u00eancias de trabalho reduzidas e \n\nrestritas, realizando trabalhos manuais e dom\u00e9sticos (PEREGRINO, 2011; FERNANDEZ, 2012).  \n\nEm Belo Horizonte, a pesquisa analisou as trajet\u00f3rias de dois jovens moradores de \n\nbairros perif\u00e9ricos e identificou que os caminhos percorridos por eles foram marcados pela \n\nprecariedade, incerteza e necessidade de escolher entre entrar para o tr\u00e1fico ou buscar um \n\ntrabalho fora da ilegalidade. Para estes jovens, o sistema educativo ofereceu pouco ou nenhum \n\nsubs\u00eddio que os auxiliassem no caminho que trilharam para a vida adulta (MARINHO, 2015). \n\nEm pesquisa realizada com jovens concluintes do ensino m\u00e9dio, moradores de um \n\ndistrito rural de Feira de Santana/BA, constatou-se que os jovens vivem dois momentos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o: terminar o ensino m\u00e9dio e mudar-se da \u00e1rea rural para a urbana, onde est\u00e3o as op\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho fora da \u00e1rea agr\u00edcola. Encontram-se em um dilema, pois nem todos querem deixar \n\na \u00e1rea rural, mas migrar \u00e9 para muitos a condi\u00e7\u00e3o para manter a fam\u00edlia no campo. Desse modo, \n\nos jovens, ao conclu\u00edrem o ensino m\u00e9dio, ou ingressam no mercado de trabalho para investir \n\nem cursos profissionalizantes ou realizam cursos profissionalizantes para aumentar as chances \n\nde melhor inser\u00e7\u00e3o laboral ou ingresso no ensino superior (LARANJEIRA, IRIART e \n\nRODRIGUES, 2016). \n\nEstudo realizado com jovens de camadas m\u00e9dias e concluintes do ensino superior no \n\nRio de Janeiro identificou que os mesmos apostavam na amplia\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o para \n\nascender profissional e socialmente. Subjacente ao ingresso no ensino superior estava o projeto \n\nde independ\u00eancia e autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia; por\u00e9m, diante da conjuntura econ\u00f4mica, \n\nquestionavam a viabilidade de concretiz\u00e1-lo (LINS DE BARROS, 2010). \n\nNo levantamento realizado, que priorizou estudos realizados na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o e da \n\nCi\u00eancias Sociais, foi encontrada somente uma pesquisa brasileira que estudou o tema da \n\n\n\n71 \n \ntransi\u00e7\u00e3o para a idade adulta visando compreender os novos arranjos familiares e como se \n\nconfiguram a independ\u00eancia econ\u00f4mica e a autonomia dos jovens. N\u00e1dia Maciel Falc\u00e3o (2015), \n\nao estudar jovens moradores de Manaus, identificou que, embora as rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos \n\ntenham se tornado cada vez mais espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o e aconselhamento, h\u00e1 uma estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o entre independ\u00eancia econ\u00f4mica e amplia\u00e7\u00e3o de autonomia. Mas a conquista da \n\nautonomia \u00e9 influenciada por outros fatores, em especial pelo entendimento dos jovens de que \n\na casa \u00e9 de seus pais e que devem respeitar as regras por eles impostas, mesmos quando eles \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o financeira da fam\u00edlia (FALCAO, 2014 e 2015). \n\nDois estudos analisaram a transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta a partir da percep\u00e7\u00e3o dos jovens \n\nsobre os sentidos de ser adulto. Pesquisa realizada com jovens recifenses mostrou que o \n\nentendimento dos participantes \u00e9 de que a responsabilidade \u00e9 algo que acompanha o indiv\u00edduo \n\na vida inteira e que a maturidade \u00e9 diferente de ser adulto, pois \u00e9 o que se aprende por meio das \n\nexperi\u00eancias. Quanto \u00e0 no\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o, para os entrevistados a pr\u00f3pria vida \u00e9 uma transi\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, a cada momento do percurso que ocorrem mudan\u00e7as, novos desafios aparecem \n\n(MULLER, 2008). Em estudo comparativo entre Brasil e Espanha, identificou-se que, diferente \n\ndos jovens espanh\u00f3is, os brasileiros n\u00e3o viam contradi\u00e7\u00e3o em manter uma identidade jovem, \n\nainda que j\u00e1 tivessem cruzado alguns limiares da vida adulta. Somente os jovens com filhos \n\nidentificavam-se como adultos (NASCIMENTO e ALVARO, 2014). \n\nPor fim, pesquisa realizada com jovens migrantes haitianos moradores de S\u00e3o Paulo \n\nmostrou que a migra\u00e7\u00e3o para esses jovens passou a compor mais um momento a ser enfrentado \n\npara se tornar adulto. Mesmo para os jovens que vieram para o Brasil ap\u00f3s o terremoto ocorrido \n\nem 2010, deixar o pa\u00eds j\u00e1 estavam em seus planos, pois as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas n\u00e3o eram \n\nfavor\u00e1veis (BAPTISTE, 2015). \n\nImportante reiterar que a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada n\u00e3o foi exaustiva. O objetivo \n\nfoi identificar os motivos iniciais que levaram os pesquisadores a estudar a transi\u00e7\u00e3o para a vida \n\nadulta, as contribui\u00e7\u00f5es trazidas por eles e quais os principais temas mais presentes nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. Dessa forma, a revis\u00e3o salientou que, a partir do momento em que a transi\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens para a vida adulta tornou-se objeto de preocupa\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas de pesquisa, \n\na transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho configurou-se como um dos principais recortes realizados para \n\ncompreender as mudan\u00e7as ocorridas para tornar-se adulto. \n\nTal interesse pode ser explicado pelo fato de a inser\u00e7\u00e3o laboral n\u00e3o ser mais apenas um \n\ndos momentos da transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta, mas sim um longo processo que tem como \n\nobjetivo a obten\u00e7\u00e3o de um emprego mais est\u00e1vel. Al\u00e9m disso, a maioria das pesquisas sobre \n\n\n\n72 \n \njuventude busca compreender os jovens na intersec\u00e7\u00e3o com a escola, com o trabalho ou unem \n\nessas duas dimens\u00f5es. Haveria, portanto, uma transposi\u00e7\u00e3o dessas tem\u00e1ticas para os estudos \n\nsobre transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o outros aspectos da vida dos jovens, como, por \n\nexemplo, o tempo livre, a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a atua\u00e7\u00e3o coletiva, entre outros (SPOSITO, \n\n2009). \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de investiga\u00e7\u00f5es que considerassem outras \n\ndimens\u00f5es da vida dos indiv\u00edduos, prop\u00f4s-se a realiza\u00e7\u00e3o desta tese de doutorado. Elegeu-se \n\ncomo p\u00fablico espec\u00edfico os jovens participantes de coletivos e foi analisado se a participa\u00e7\u00e3o \n\nneles afetava e como afetava a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. \u00c9 sobre as diversas formas de afetar \n\ne deixar-se afetar que trata o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n73 \n \n\n3. COLETIVOS JUVENIS: AFETAR E SER AFETADO \n \n\nOs estudos sobre formas associativas juvenis passam a ocupar as agendas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Nos Estados Unidos, a Universidade de Chicago criou um \n\ndepartamento de sociologia, no qual pesquisadores interessados em estudar comunidades \n\nimigrantes e a pobreza se reuniram, e as mazelas sociais da cidade de Chicago passaram a ser \n\no foco de pesquisas. Segundo Alba Zaluar (1997) foi a desorganiza\u00e7\u00e3o social a teoria que \n\ninicialmente fundamentou a chamada Escola de Chicago, provocada pela migra\u00e7\u00e3o ou \n\nimigra\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es marcadas pela pen\u00faria e decad\u00eancia, \u201conde os costumes e os valores \n\ntradicionais perderiam for\u00e7a ou deixariam de regular comportamentos, abrindo caminho para a \n\ncrise da moralidade, dos la\u00e7os familiares e de vizinhan\u00e7a, o que favoreceria as atividades \n\ncriminosas\u201d (p. 17-18). \n\nNesse contexto, a delinqu\u00eancia juvenil foi considerada o tema mais importante e estudos \n\nsobres as gangues que j\u00e1 existiam em Chicago foram realizados, dividindo-as em territ\u00f3rios \n\ndominados por jovens de diferentes etnias e pelos la\u00e7os de vizinhan\u00e7a. Nos primeiros estudos \n\nsobre grupos juvenis, o que predominou foi a negatividade, a anomia e a homogeneidade de \n\ncondutas e valores (SILVA, 2010). \n\nA pesquisa realizada por Foot Whyte (2005) na primeira metade do s\u00e9culo XX pode ser \n\nconsiderada refer\u00eancia para os estudos sobre o associativismo dos jovens. Whyte estudou uma \n\n\u00e1rea pobre e degradada de Boston, habitada por imigrantes italianos, e mostrou que no lugar da \n\ndesordem social, propagada por estudos anteriores, os moradores daquela regi\u00e3o se \n\norganizavam a partir de padr\u00f5es de comportamento e hierarquias bem definidos. Whyte morou \n\npor quatro anos no bairro que ele nomeou Corneville. Conviveu com os seus pesquisados, os \n\ncollege boys (jovens estudantes da universidade) e os street boys (rapazes que interromperam \n\nos estudos). Em sua imers\u00e3o atentou-se para as sociabilidades juvenis, os la\u00e7os de lealdade, \n\nbem como as rela\u00e7\u00f5es de poder predominantes no interior de suas forma\u00e7\u00f5es que modulavam \n\n\u00e0s intera\u00e7\u00f5es com o mundo adulto (ALMEIDA, 2009). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 foi ganhando espa\u00e7o e visibilidade pesquisas focadas na \n\nidade, tendo como refer\u00eancia o per\u00edodo da adolesc\u00eancia e a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura juvenil no \n\n\u00e2mbito escolar. Tais pesquisas tinham como interesse explicar as pr\u00e1ticas, organiza\u00e7\u00f5es e \n\nvalores dos jovens de diferentes origens e de diversas posi\u00e7\u00f5es sociais (SILVA, idem). Talcott \n\nParsons (1968), a partir dos anos 1950, trouxe grande contribui\u00e7\u00e3o para o entendimento dos \n\ngrupos e cultura juvenil ao estudar a experi\u00eancia de jovens da classe m\u00e9dia no ensino \n\n\n\n74 \n \nsecund\u00e1rio. Para o autor, a forma\u00e7\u00e3o de grupos e de uma cultura juvenil pode ser um campo \n\nfavor\u00e1vel para o exerc\u00edcio da independ\u00eancia e do controle adulto, al\u00e9m de ter uma import\u00e2ncia \n\npara o processo de socializa\u00e7\u00e3o e de transi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da fam\u00edlia para a vida p\u00fablica.  \n\nO Centre for Contemporary Cultural Studies \u2013 CCCS, formado em 1964 na \n\nUniversidade de Birmingham, Inglaterra, dedicou-se a estudar as pr\u00e1ticas culturais dos jovens \n\nde seu pa\u00eds. O termo juventude destacou-se na Gr\u00e3-Bretanha ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial \n\n(CLARKE, HALL e JEFFERSON, 2006), per\u00edodo marcado por grandes mudan\u00e7as sociais, como \n\na transi\u00e7\u00e3o para a vida urbana, o que deteriorou os mecanismos de controle social que \n\nfavoreciam a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo oper\u00e1rio e a amplia\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o nos meios da classe \n\noper\u00e1ria. Segundo Neveu e Mattelart (2006), essas mudan\u00e7as afetaram as refer\u00eancias culturais \n\ne redefiniram o espa\u00e7o no qual esses jovens poderiam inscrever seus projetos profissionais. \n\nApoiados nessas mudan\u00e7as, os pesquisadores do CCCS lan\u00e7aram seus olhares para a cultura de \n\nmassa e pr\u00e1ticas culturais populares, em especial aquelas desenvolvidas por filhos de oper\u00e1rios.  \n\nDesse modo, as pesquisas empreendidas pela Escola de Birmingham vincularam as \n\nsubculturas que emergiam entre os jovens \u00e0 sua cultura de origem, a oper\u00e1ria. Segundo os \n\npesquisadores a forma\u00e7\u00e3o e o envolvimento dos jovens em grupos como os mods, punks, rastas, \n\nrockers, ruddies, skinheads, teddy-boyz, entre outros, eram produtos de rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\nobjetivavam expressar e resolver as incoer\u00eancias camufladas e n\u00e3o equacionadas no seio da \n\ncultura parental (ABRAMO, 1994).  \n\nPara Gary Clark (2008), os estudos empreendidos pelo CCCS n\u00e3o olharam para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas, como a fam\u00edlia, a escola e o trabalho, pois a resist\u00eancia estaria \n\nalocada nelas e s\u00e3o imprescind\u00edveis para analisar a rela\u00e7\u00e3o entre juventude e cultura da classe \n\ntrabalhadora. Clark tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de a an\u00e1lise da juventude \n\nsuperar o interesse exclusivo no estilo, uma vez que as subculturas devem ser observadas como \n\num estilo de vida estruturado por rela\u00e7\u00f5es sociais baseadas em classe, g\u00eanero, idade e ra\u00e7a. Ao \n\nfocar apenas no estilo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel explicar se a exist\u00eancia dessas subculturas \u00e9 um fen\u00f4meno \n\nduradouro ou ef\u00eamero. Todavia, \u00e9 ineg\u00e1vel a import\u00e2ncia das pesquisas realizadas, j\u00e1 que \n\ntrouxeram a dimens\u00e3o cultural nos estudos da classe trabalhadora inglesa e evidenciaram o \n\ncontexto de crise do per\u00edodo.  \n\nAs primeiras pesquisas realizadas pelo Centre for Contemporary Cultural Studies \n\ntamb\u00e9m receberam cr\u00edticas dos chamados estudos p\u00f3s-subculturais. Os pesquisadores tinham \n\ncomo anseio reavaliar \u201ca rela\u00e7\u00e3o entre jovens, m\u00fasica, estilo e identidade, no terreno social \n\ncambiante do novo mil\u00eanio, em que fluxos globais e subcorrentes locais se rearticulam e \n\n\n\n75 \n \nreestruturam de maneira complexa, produzindo novas e hibridas constela\u00e7\u00f5es culturais\u201d. A \n\nprincipal cr\u00edtica \u00e9 que seus precursores \u201csuperestimaram os rituais de resist\u00eancia juvenil, \n\nconferindo-lhes import\u00e2ncia pol\u00edtica n\u00e3o demonstrada te\u00f3rica ou historicamente\u201d. Ao entender \n\na subcultura como parte de uma cultura de classe, os primeiros estudos se tornaram objeto de \n\ncr\u00edtica posterior (FREIRE FILHO, 2005; p. 142 e 143). \n\nJos\u00e9 Machado Pais (2003) chama aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se observar a \n\ndiversidade dos modos de vida dos jovens, contrapondo os variados universos de an\u00e1lise para \n\nexplicar e entender as diferentes culturas juvenis. Ao estud\u00e1-las, recorreu ao recurso \n\nmetodol\u00f3gico do \u201ccurso de vida\u201d e buscou apreend\u00ea-las, apoiando-se em uma sociologia da \n\nvida cotidiana, que lhe permitiria: \n\n \n\nMostrar e demonstrar que os usos que os jovens fazem dos seus tempos quotidianos, \nincluindo os de lazer \u2013 aqueles que provavelmente mais contribuem para constitui\u00e7\u00e3o, \ndifus\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o das culturas juvenis \u2013 n\u00e3o podem ser separados do ordenamento \nsocial estruturante que lhes envolve. (p.16)  \n\n \n\nHelena Abramo (1994) aponta que, a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1960, \n\nocorre um conjunto de mobiliza\u00e7\u00f5es de jovens, com manifesta\u00e7\u00f5es por meio de uma s\u00e9rie de \n\neventos com expressiva dimens\u00e3o de simultaneidade internacional. Ganham visibilidade a\u00e7\u00f5es \n\njuvenis como as comunidades hippies, o psicodelismo, a proposi\u00e7\u00e3o de amor livre, festivais de \n\nm\u00fasica, manifesta\u00e7\u00f5es pelo fim da Guerra do Vietn\u00e3, a luta contra regimes ditatoriais nos pa\u00edses \n\nda Am\u00e9rica Latina, movimentos estudantis, skinheads, entre outros. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o lidas por \n\nalguns estudiosos como a forma\u00e7\u00e3o de uma contracultura, produzida pela nega\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ntecnocr\u00e1tica e pela recusa de integra\u00e7\u00e3o a ela (ROSZAK, 1972 apud ABRAMO, 1994).  \n\nDe meados de 1960 a meados de 1970 viveu-se o aumento, a propaga\u00e7\u00e3o e a dilui\u00e7\u00e3o \n\ndesses acontecimentos e o cen\u00e1rio envolvendo grupos juvenis fragmenta-se. Em especial os \n\nmovimentos estudantis, que passam a se expressar de forma pontual e localizada. Do mesmo \n\nmodo, a contracultura perde for\u00e7a e a ideia de uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o juvenil\u201d desaparece.  \n\nEm fins dos anos 1970, por volta de 1976-1977, surge na Inglaterra uma nova forma \n\nassociativa, o movimento punk. Segundo Abramo (1994), nasce como uma nova cultura juvenil \n\narticulada em torno de uma revers\u00e3o musical dentro do rock, distinguindo-se por suas \n\nvestimentas exageradas e pela surpreendente amplitude internacional. Rompem com os \n\npar\u00e2metros de beleza, virtuosismo e sua m\u00fasica \u00e9 produzida de modo rudimentar e simples, sem \n\na necessidade de grandes aparatos, sendo o lema da proposta o \u201cfa\u00e7a voc\u00ea mesmo\u201d a partir dos \n\nrecursos dispon\u00edveis. Assim, a partir do que tem ao alcance, os jovens comp\u00f5em o estilo. \n\n\n\n76 \n \nLan\u00e7am m\u00e3o de materiais rudimentares e desvalorizados, muitas vezes considerado lixo, para \n\ncompor a est\u00e9tica punk. S\u00e3o jovens das classes trabalhadoras dos sub\u00farbios que se identificam \n\ncom a proposta do movimento punk.  \n\nAinda nesse per\u00edodo outras express\u00f5es relacionadas \u00e0 cultura juvenil come\u00e7aram a \n\nocupar espa\u00e7o na cena musical, como o funk e o hip hop, iniciadas nos Estados Unidos e com \n\na popula\u00e7\u00e3o jovem negra e de baixa renda como protagonistas.  \n\nO movimento hip hop surgiu em meio a diversas crises norte-americanas, entre elas a \n\nluta pelos direitos civis, que teve como principal protagonista Martin Luther King Jr. Al\u00e9m da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os jovens latinos e das comunidades negras buscavam novos estilos de \n\ndan\u00e7a, m\u00fasica e artes que representassem os seus locais de moradia (SANTOS, 2017).  \n\nNo Brasil, enquanto o funk encontrou morada no estado do Rio de Janeiro, \n\nconfigurando-se como uma cultura t\u00edpica dos jovens moradores dos sub\u00farbios (VIANNA, 1988), \n\n\u00e9 em S\u00e3o Paulo que o movimento hip hop ganhou a cena, depois expandindo-se para outros \n\nestados. Na capital paulista, o hip hop passa a chamar aten\u00e7\u00e3o a partir dos jovens adeptos do \n\nbreakdancing, que passam a movimentar o Largo S\u00e3o Bento com m\u00fasica e dan\u00e7a aos finais de \n\nsemana. A Pra\u00e7a Roosevelt transformou-se no ponto de encontro dos rappers, que preferiam \n\ncantar a dan\u00e7ar. Os jovens partid\u00e1rios do graffiti espalhavam-se pela cidade, deixando suas \n\nmarcas em pr\u00e9dios p\u00fablicos e muros residenciais (SANTOS, idem). \n\n Desse modo, em meados dos anos 1980 e in\u00edcio dos 1990, a cidade de S\u00e3o Paulo \n\nacompanhou o surgimento de diversas a\u00e7\u00f5es coletivas protagonizadas por jovens que passaram \n\na se apropriar dos espa\u00e7os urbanos com base em novas formas de sociabilidade originadas da \n\n\u201csocializa\u00e7\u00e3o no mundo da rua\u201d (SPOSITO, 1993).  \n\n A partir dos anos 2000, novos grupos ligados a diferentes express\u00f5es e linguagens foram \n\nganhando a cena, novamente nos palcos das periferias da capital onde a oferta de equipamentos \n\np\u00fablicos e pol\u00edticas culturais \u00e9 escassa (FREITAS; DI PIERRO, 2015). Diante dessa realidade, \n\nintensificou-se a alian\u00e7a entre o fazer art\u00edstico e a luta por garantia de direitos e apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico. Como observou Carles Feixa (1994), com o surgimento dos agrupamentos \n\njuvenis, novas viv\u00eancias culturais tamb\u00e9m foram criadas e buscavam responder \u00e0s exig\u00eancias \n\nsurgidas das altera\u00e7\u00f5es na vida urbana.   \n\n Os coletivos aqui estudados reinventaram os modos de agir em busca de resposta \u00e0s \n\nnecessidades imposta pela realidade da vida nas periferias. Na aus\u00eancia de equipamentos \n\nculturais, os grupos juvenis passaram a ocupar outros espa\u00e7os, como as pra\u00e7as p\u00fablicas, as \n\nescolas, os transportes coletivos, os terminais de \u00f4nibus, dando-lhes novas fun\u00e7\u00f5es: declamar e \n\n\n\n77 \n \ndistribuir poesia, exibir filmes, realizar apresenta\u00e7\u00f5es musicais, discutir quest\u00f5es p\u00fablicas ou, \n\nsimplesmente, estarem juntos. Pode-se dizer que os coletivos juvenis transformaram o territ\u00f3rio \n\nem um signo cultural e pol\u00edtico (REGUILLO, 2013). \n\n A multiplica\u00e7\u00e3o de coletivos juvenis pela capital paulista, aliada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es voltadas para a popula\u00e7\u00e3o jovem em outros munic\u00edpios, como Embu das Artes e Santo \n\nAndr\u00e9, foi o que motivou a elabora\u00e7\u00e3o, em 2003, da Lei que deu origem ao Programa de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais \u2013 VAI. Com a sua chegada por meio de aporte de recursos \n\nfinanceiros, mais jovens se sentiram impelidos a realizarem a\u00e7\u00f5es em conjunto e, \n\nconsequentemente, novos grupos foram criados. \n\n Apoiando-se nesse contexto esta pesquisa foi realizada. Os jovens integrantes dos \n\ncoletivos juvenis deram vida a esta tese. Mo\u00e7as e rapazes que encontraram nos agrupamentos \n\numa nova forma de atuar na esfera p\u00fablica, distanciando-se das formas tradicionais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Jovens que, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de projetos, desenvolveram estrat\u00e9gias \n\ncotidianas para desvencilhar-se da dificuldade social e econ\u00f4mica em que vivem e almejavam \n\ndesenhar possibilidades de futuro para si e para seus pares (REGUILLO, 2013). \n\n Nas p\u00e1ginas que seguem, o leitor encontrar\u00e1 uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos coletivos, os \n\nmotivos pelos quais foram criados, as estrat\u00e9gias adotadas para sobreviverem ao longo do \n\ntempo e os modos como os indiv\u00edduos foram afetados pela participa\u00e7\u00e3o nos grupos.  \n\n \n\n3.1 COLETIVOS: FORMAS DE EXPRESS\u00c3O E ATUA\u00c7\u00c3O \n \n\n Para familiarizar o leitor com os coletivos juvenis participantes desta pesquisa, segue \n\numa breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Os vinte e seis grupos, mat\u00e9ria-prima \u00e0 qual se recorreu \n\npara conhecer os indiv\u00edduos estudados nesta tese, se distribu\u00edam em uma s\u00e9rie de express\u00f5es, \n\nn\u00e3o se restringindo apenas a uma linguagem.  \n\n A linguagem audiovisual era o meio pelo qual seis grupos se expressavam. Quatro atuam \n\nem bairros da Zona Leste da cidade de S\u00e3o Paulo: o Cine Campinho, com 15 integrantes, atua \n\nno Lajeado; o Perifacine, com dois membros, de S\u00e3o Mateus; o Grupo Transformar com 12, \n\ntamb\u00e9m de S\u00e3o Mateus; e o coletivo Pauliss\u00e9ia, com 8 integrantes, de Ermelino Matarazzo. \n\n O grupo Cine da Quebrada, composto por quatro jovens, realiza suas a\u00e7\u00f5es no bairro \n\nMonte Azul, localizado na Zona Sul. O coletivo N\u00f3s Madalenas n\u00e3o possui um local fixo de \n\natua\u00e7\u00e3o e suas nove integrantes s\u00e3o moradoras de diversos bairros perif\u00e9ricos. Os Grupos \n\nTransformar, N\u00f3s Madalenas e Pauliss\u00e9ia, dedicam-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios v\u00eddeos, \n\ncomo document\u00e1rios, curtas ou longa metragens. Quando finalizados, organizam exibi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n78 \n \nseguidas de debates. Os demais coletivos de audiovisual realizam proje\u00e7\u00f5es de filmes \n\norganizados em torno de uma tem\u00e1tica discutida ap\u00f3s cada sess\u00e3o, sendo que a principal \n\ncaracter\u00edstica do Perifacine \u00e9 a itiner\u00e2ncia das exibi\u00e7\u00f5es, realizadas com uma Kombi.  \n\nOutros cinco grupos lan\u00e7avam m\u00e3o da literatura para atuarem, mas os modos de agir os \n\ndiferenciavam. O Literatura Suburbana, por meio de seus escritos, realizava seus projetos nas \n\nescolas, com alunos e professores, discutindo a cultura afro-brasileira. Contava com oito \n\nintegrantes e atuava na Brasil\u00e2ndia, Zona Norte. O Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, com dois \n\nmembros, atuante na Zona Sul, tinha como carro-chefe a distribui\u00e7\u00e3o de poesias em terminais \n\nde \u00f4nibus e a organiza\u00e7\u00e3o do Festival de Poesia da cidade de S\u00e3o Paulo. O Poetas Ambulantes \n\ncirculava nos transportes coletivos recitando poesias e convidando os passageiros a adentrarem \n\nno mundo da literatura. Seus seis integrantes s\u00e3o moradores de bairros da Zona Sul. O Arte \n\nMaloqueira, com dez integrantes, atua em bibliotecas p\u00fablicas de Guaianases, realizando saraus \n\nmensais e o \u00faltimo, o Sarau do Burro, formado por tr\u00eas pessoas, tamb\u00e9m uma vez por m\u00eas \n\nreunia poetas e demais artistas na Galeria de Arte A7MA, na Vila Madalena, al\u00e9m de realizar \n\nconcursos para publica\u00e7\u00e3o de antologias com os poemas dos participantes do sarau.  \n\nEmbora tivessem a encena\u00e7\u00e3o como denominador comum, diversas eram as formas de \n\natua\u00e7\u00e3o dos grupos de teatro31. O N\u00facleo Macabea, formado por seis atores, pautava sua cria\u00e7\u00e3o \n\nc\u00eanica em temas como a migra\u00e7\u00e3o e o retirante, atuando principalmente na favela do Boqueir\u00e3o, \n\nna Zona Sul. J\u00e1 o coletivo Na Rego, composto por quatro atores, iniciou sua atua\u00e7\u00e3o c\u00eanica \n\nretratando em seu primeiro espet\u00e1culo a dif\u00edcil vida dos travestis que trabalhavam na rua Rego \n\nFreitas, na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo. Formado por tr\u00eas integrantes, o grupo Reversa \n\nCompanhia tratava da quest\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o de duas mulheres em seu principal espet\u00e1culo, \n\nCicatriz. Mesmo com tem\u00e1ticas diferentes, o objetivo dos atores era convidar o expectador para \n\nrefletir sobre assuntos considerados tabus, geralmente ignorados pelo p\u00fablico. Esses grupos \n\nteatrais possuem uma peculiaridade: o local de moradia de seus integrantes n\u00e3o corresponde \n\ncom o local de atua\u00e7\u00e3o deles.  \n\nOs grupos de grafite Muros que Gritam e Coletivo 132 tamb\u00e9m contribu\u00edram para a \n\npesquisa. Composto por 10 integrantes e sem um local fixo de atua\u00e7\u00e3o, Muros que Gritam \n\nrealiza pintura de grandes pain\u00e9is e se envolve em atividades de reivindica\u00e7\u00e3o de melhorias \n\npara a regi\u00e3o em que dois de seus integrantes moravam, como a luta pela Casa de Cultura de \n\nErmelino Matarazzo. O Coletivo 132, que existiu entre os anos 2008 e 2012, reuniu um grupo \n\n                                                           \n31 Os jovens que integram os grupos de teatro possuem forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, sendo cinco com ensino superior e um \nformado em curso profissionalizante.  \n\n\n\n79 \n \nde jovens grafiteiros oriundos do extremo sul da cidade, que juntos alugaram uma casa na Vila \n\nMariana e a transformaram em uma resid\u00eancia art\u00edstica. Com o tempo, a casa passou a tamb\u00e9m \n\nser um point cultural, em que diversas atividades art\u00edsticas eram realizadas, como saraus, festas \n\netc. Com a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a casa foi vendida e demolida para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nedif\u00edcio, o que levou ao t\u00e9rmino do coletivo.  \n\n Na pesquisa, foram entrevistados integrantes de duas bandas. A m\u00fasica \u00e9 o eixo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da \u00datero Punk, atuante na Brasil\u00e2ndia, e do Grupo Relampiandos, sem local fixo \n\nde atua\u00e7\u00e3o. Enquanto, para os integrantes do Grupo Relampiandos, a banda era o espa\u00e7o para \n\nse expressarem artisticamente, para os quatro integrantes da \u00datero Punk, liderada por uma \n\njovem mulher, a m\u00fasica tornou-se um ve\u00edculo para denunciar a viol\u00eancia, fosse ela f\u00edsica ou \n\nemocional, que acomete as mulheres cotidianamente.  \n\n Dois coletivos eram da \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o e carregavam em seus nomes o lugar do \n\nqual se expressavam: o Periferia em Movimento e o N\u00f3s, Mulheres da Periferia. Ambos \n\nalmejavam dialogar com a periferia e oferecer a essa popula\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es que se \n\ndistinguissem das recebidas pelos ve\u00edculos tradicionais de comunica\u00e7\u00e3o, pautando suas not\u00edcias \n\nna realidade em que viviam. \n\nO Periferia em Movimento, formado por dois integrantes moradores da Zona Sul, \n\ndivulgava diversas not\u00edcias em seu site32, tais como agenda cultural da periferia, orienta\u00e7\u00f5es \n\nsobre como reagir a abordagens policiais e informa\u00e7\u00f5es sobre cursos diversos. J\u00e1 o coletivo \n\nN\u00f3s, Mulheres da Periferia, que contava com a participa\u00e7\u00e3o de sete mulheres residentes em \n\nbairros de periferia, direcionava seu canal33 para as mulheres moradoras tamb\u00e9m dessas regi\u00f5es, \n\ncompartilhando cr\u00f4nicas sobre o dia a dia dessas mulheres, programa\u00e7\u00f5es culturais que \n\ntivessem a mulher como protagonista, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es sobre sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.   \n\n Outros grupos dedicam-se \u00e0 quest\u00e3o racial, como o coletivo Manifesto Crespo, formado \n\npor tr\u00eas mulheres, que discute a est\u00e9tica negra por meio da realiza\u00e7\u00e3o de oficinas e palestras em \n\ndiferentes regi\u00f5es da cidade. Seus projetos estavam voltados \u00e0s mulheres de todas as idades, \n\nmas tamb\u00e9m realizavam a\u00e7\u00f5es direcionadas para outros p\u00fablicos.  \n\nAinda sobre a tem\u00e1tica racial, a Cia de Arte Negra Treme Terra, com vinte integrantes, \n\ndedica-se a estudar as religi\u00f5es africanas e, atrav\u00e9s de seus espet\u00e1culos de dan\u00e7a, convida o \n\np\u00fablico a se aproximar da cultura afro-brasileira. Com sede na regi\u00e3o do Rio Pequeno, Zona \n\nOeste da cidade, realizam oficinas por meio do Ponto de Cultura Afrobase. O n\u00facleo Afrobase \n\n                                                           \n32 Dispon\u00edvel em:&lt;http://periferiaemmovimento.com.br/>. Acesso em: 20 dez. 2017. \n33 Dispon\u00edvel em:&lt;http://nosmulheresdaperiferia.com.br/>. Acesso em: 20 dez. 2017. \n\n\n\n80 \n \nvolta-se para atividades de educa\u00e7\u00e3o e de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura negra. Foi criado em 2009 pelo Instituto \n\nNa\u00e7\u00e3o, com objetivo de fortalecer a identidade \u00e9tnica e cultural dos jovens de baixa renda moradores do \n\nbairro Rio Pequeno e adjac\u00eancias, a fim de contribuir para a melhoria da sua autoestima, o sentimento \n\nde pertencimento do indiv\u00edduo a seu grupo, sua comunidade e cidade, reduzindo assim o d\u00e9ficit social \n\ne ampliando o acesso \u00e0 cultura. \n\nO coletivo Apuama, formado por tr\u00eas mulheres de diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (teatro, \n\nartes pl\u00e1sticas e m\u00fasica), em 2014 realizou performances com o objetivo de discutir quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, ao corpo e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Por diverg\u00eancias de \n\nopini\u00f5es entre as integrantes, o coletivo n\u00e3o deu continuidade \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es.  \n\n O grupo Passeando pelas Ruas reconta a hist\u00f3ria do centro e dos bairros de S\u00e3o Paulo \n\npor meio de passeios pelos patrim\u00f4nios da cidade. O coletivo passou por uma reformula\u00e7\u00e3o \n\ncom a sa\u00edda de dois integrantes e, no momento da entrevista, contava apenas com um casal de \n\nirm\u00e3os, moradores de S\u00e3o Miguel, na Zona Leste.  \n\n O coletivo Revitarte organiza mutir\u00f5es para revitalizar espa\u00e7os, tais como pra\u00e7as, \n\nterrenos, casas abandonadas e locais de passagem nos bairros, envolvendo diferentes pessoas \n\nem suas a\u00e7\u00f5es, desde moradores a artistas locais. Integravam o coletivo 11 jovens moradores \n\ndo Jardim Monte Azul, Parque Arariba e Jardim S\u00e3o Lu\u00eds, todos da Zona Sul. \n\n A heterogeneidade das formas de express\u00e3o \u00e9 acompanhada de um padr\u00e3o, no qual a \n\npresen\u00e7a de jovens do sexo masculino ainda \u00e9 majorit\u00e1ria, caracter\u00edstica tradicional das culturas \n\njuvenis.  Contudo, n\u00e3o se pode negar que h\u00e1 um importante aumento da presen\u00e7a de jovens \n\nmulheres em formas associativas, em especial em agrupamentos formados somente jovens do \n\nsexo feminino.  \n\n Dos 26 grupos participantes, quatro eram compostos somente por mulheres \u2013 N\u00f3s, \n\nMulheres da Periferia, N\u00f3s Madalenas, Manifesto Crespo e Apuama \u2013 e tr\u00eas apenas por homens \n\n\u2013 Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, Sarau do Burro e Revitarte. Os 19 grupos remanescentes eram \n\nmistos, com a predomin\u00e2ncia da presen\u00e7a masculina em 10 deles.  \n\nAo todo, 30 jovens foram entrevistados(as), total do qual 13 eram mulheres e delas, \n\nnove integravam os coletivos com forma\u00e7\u00e3o mista. Somente uma delas, Amanda, integrante do \n\nCine da Quebrada, relatou dificuldade na rela\u00e7\u00e3o com os jovens com quem dividia as a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas, atribu\u00edda por ela mais \u00e0 diferen\u00e7a de idade do que ao fato de ser mulher. No entanto, \n\nAmanda ressaltou que, no in\u00edcio, foi preciso aprender a se impor para que fosse respeitada: \n\n\u201choje em dia \u00e9 mais f\u00e1cil, porque eles j\u00e1 me conhecem e eu sei me impor. Mas \u00e9 dif\u00edcil. \u00c0s \n\nvezes, sinto-me bem exclu\u00edda, acho que \u00e9 mais por causa da idade, nem tanto por eu ser mulher. \n\nMas eles me respeitam bastante\u201d (Amanda, 19 anos, Cine da Quebrada). Amanda al\u00e9m de ser \n\n\n\n81 \n \na \u00fanica integrante mulher, tamb\u00e9m era a mais nova, tanto no que diz respeito \u00e0 idade (ela tinha \n\n19 anos enquanto os tr\u00eas rapazes tinham idade entre 27 e 29 anos) como no tempo de \n\nperman\u00eancia no coletivo, j\u00e1 que iniciou sua participa\u00e7\u00e3o em fins de 2014, dois anos ap\u00f3s a \n\norigem do Cine da Quebrada. \n\n Assim como ela, as outras oito jovens entrevistadas n\u00e3o ocupavam pap\u00e9is de \n\ncoadjuvantes em seus coletivos e nem eram delegadas a elas a\u00e7\u00f5es do \u00e2mbito administrativo e \n\nde organiza\u00e7\u00e3o, diferente do que foi encontrado por Wivian Weller (2005) quando pesquisou a \n\npresen\u00e7a das mulheres no Hip Hop. Talvez por esse motivo as mo\u00e7as n\u00e3o tenham evidenciado \n\nem suas falas poss\u00edveis dificuldades de relacionamento entre os membros do sexo masculino. \n\nAdemais, o tempo de perman\u00eancia delas nos coletivos tamb\u00e9m pode ter amenizado as \n\ndesigualdades, pois, assim como Amanda narrou, essas jovens provavelmente aprenderam a se \n\nimpor, contribuindo para que a rela\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres encontrasse equil\u00edbrio34. \n\n Na conviv\u00eancia di\u00e1ria, as rela\u00e7\u00f5es entre os membros v\u00e3o se estreitando. La\u00e7os de \n\namizade s\u00e3o criados e se fortalecem ao longo dos anos. O desejo de atuar na esfera p\u00fablica \n\ndesenvolvendo projetos, permite a mo\u00e7as e rapazes integrantes desses coletivos melhorar sus \n\nvidas e tamb\u00e9m a daqueles a seu redor. Por\u00e9m, na estrada percorrida para consolidar o coletivo \n\ne suas a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o encontram somente flores. \u00c9 sobre esse percurso que trata o t\u00f3pico a seguir.  \n\n \n\n3.2 COLETIVOS JUVENIS: ORIGENS E SOBREVIV\u00caNCIA \n \n\nNascer \u00e9 f\u00e1cil...  \n\n \n\n Os coletivos juvenis atuavam em diferentes frentes e a diversidade entre eles n\u00e3o se \n\nresumia apenas a formas de express\u00e3o, mas aos modos com que foram criados. Exceto os grupos \n\nde teatro Macab\u00e9a e Reversa Companhia, os demais nasceram sem a pretens\u00e3o inicial de se \n\norganizarem enquanto coletivo, no entanto algumas caracter\u00edsticas, como a escolariza\u00e7\u00e3o de \n\nseus integrantes, gosto musical e a participa\u00e7\u00e3o em alguns circuitos culturais, contribu\u00edram para \n\no surgimento dos grupos. O que \u00e9 comum a todos \u00e9 o come\u00e7o de tudo com a uni\u00e3o de duas ou \n\nmais pessoas para realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o conjunta, fosse ela de entretenimento, elabora\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n34 Tais \u00e9 membro e fundadora da Banda \u00datero Punk; Am\u00e9lia e Susy iniciaram no coletivo Na Rego desde sua \ncria\u00e7\u00e3o; Paula foi a idealizadora do coletivo Perifacine e, em 2015, somente ela e um rapaz integravam o grupo; \nRenata e Larissa, ambas do Reversa Cia., tamb\u00e9m fundaram o grupo de teatro ainda quando eram estudantes de \nlicenciatura em teatro na Unesp; Tulipa integra a Cia Treme Terra desde sua cria\u00e7\u00e3o; Marina passou a integrar o \nGrupo Transformar um ano ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n\n\n82 \n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \u2013 TCC35, reda\u00e7\u00e3o de um projeto, inscri\u00e7\u00e3o em um edital ou \n\nsimplesmente fazer algo para satisfazer uma aspira\u00e7\u00e3o. A realiza\u00e7\u00e3o pessoal \u00e9 um elemento \n\npresente em todos os jovens entrevistados.  \n\n Quem poderia imaginar que o simples ato de reunir os amigos em casa para assistir a \n\ndocument\u00e1rios resultaria na forma\u00e7\u00e3o de um grupo de audiovisual? Pois foi dessa forma que o \n\nCine Campinho se originou. Em 2005, alguns amigos moradores de Lajeado, Zona Leste da \n\ncidade, come\u00e7aram a passar o tempo juntos: \u201ca gente come\u00e7ou assistindo a document\u00e1rios na \n\ncasa de amigos, s\u00f3 que era limitado porque a casa de algumas pessoas comporta um n\u00famero de \n\npessoas, mas \u00e9 algo que todo mundo queria participar, queria se envolver\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, \n\nCine Campinho). Esses encontros foram nomeados pelos participantes de \u201ccine debate\u201d. Na \n\n\u00e9poca, participavam das sess\u00f5es por volta de 10 pessoas entre mo\u00e7as e rapazes, no entanto \n\nforam tr\u00eas jovens irm\u00e3os, dois deles formados no magist\u00e9rio, que deram in\u00edcio \u00e0s exibi\u00e7\u00f5es. Os \n\ndocument\u00e1rios exibidos instigavam os jovens a refletirem sobre sua realidade, a cada novo \n\nencontro mais pessoas se interessavam pela atividade. Conforme os encontros aconteciam, \n\nnovas ideias surgiam. Nessa etapa, pensaram em gravar um document\u00e1rio sobre a realidade de \n\nGuaianases e exibi-lo para o maior n\u00famero de moradores, convidando-os a discutir os \n\nproblemas sociais e a reivindicar melhorias para o distrito. Ao mesmo tempo em que pensavam \n\nem formas para ampliar o p\u00fablico do cine debate. Pensaram em ocupar o campinho de futebol \n\ndo Jardim Bandeirante, mas essa iniciativa exigia recursos financeiros para aluguel e compra \n\nde equipamentos. Em di\u00e1logo com outros coletivos atuantes na regi\u00e3o, conheceram o programa \n\nVAI e, em 2007, inscreveram o projeto Cine Campinho (ALMEIDA, 2013).  \n\n Tamb\u00e9m foi de forma despretensiosa que, em 2007, Igor36 e um amigo, ambos \n\nsimpatizantes do movimento hip hop e escritores, come\u00e7aram a percorrer as escolas da regi\u00e3o \n\nda Brasil\u00e2ndia apresentando uma proposta de palestras sobre a Lei 10.63937, aliadas com \n\napresenta\u00e7\u00f5es de rap e break: \u201cA gente tinha um papel explicando a palestra e cheg\u00e1vamos na \n\nescola. As primeiras vezes a professora perguntava \u2018quem s\u00e3o voc\u00eas?\u2019. N\u00e3o \u00e9ramos ningu\u00e9m, \n\nporque n\u00e3o existia esse conceito de coletivo\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). A partir da \n\nprovoca\u00e7\u00e3o de uma educadora ao solicitar um projeto com \u201ccome\u00e7o, meio e fim\u201d, eles \n\norganizaram a escrita de um projeto nomeado \u201cEscola da \u00c1frica\u201d e passaram a se \n\n                                                           \n35 O Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) \u00e9 uma atividade acad\u00eamica obrigat\u00f3ria que consiste na sistematiza\u00e7\u00e3o, \nregistro e apresenta\u00e7\u00e3o de conhecimentos culturais, cient\u00edficos e t\u00e9cnicos, produzidos na \u00e1rea do curso, como \nresultado do trabalho de pesquisa, investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e extens\u00e3o. \n36 Igor al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es do coletivo tamb\u00e9m investiu em sua carreira art\u00edstica como rapper e escritor.  \n37 Lei 10.639 inclui o estudo da Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira nos estabelecimentos de ensino, abordando a \nluta dos negros no Brasil e a cultura negra brasileira. \n\n\n\n83 \n \nautodenominar Literatura Suburbana. A princ\u00edpio, realizavam oficinas nas escolas, unindo a \n\nleitura de contos aos jogos africanos. Depois come\u00e7aram a reunir poesias de jovens escritores \n\ne imprimir livretos para a venda. A verba era revertida para o coletivo. Com a inscri\u00e7\u00e3o em \n\neditais de fomento, como o Programa VAI e o Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 ProAC Editais38, \n\ndesenvolveram mais projetos, como a cole\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria Besouro, material f\u00edsico utilizado para \n\nconversar com educadores, no qual abordavam a literatura, a arte, o hip hop e o Festival Reviva \n\nRap.  \n\nOs novos modos encontrados por jovens para atuar na esfera p\u00fablica est\u00e3o, direta ou \n\nindiretamente, conectados a formas j\u00e1 consolidadas de a\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, o movimento \n\nhip hop, que agrega diferentes express\u00f5es art\u00edsticas como o break, o grafite e o rap. Foi no \n\ncentro paulista que o hip hop brasileiro teve seu in\u00edcio, sendo o rap o elemento mais difundido, \n\npois suas letras versam sobre assuntos relacionados \u00e0s periferias brasileiras (NASCIMENTO, \n\n2009).   \n\nSegundo \u00c9rica Pe\u00e7anha do Nascimento (2009), os versos de raps engajados come\u00e7aram \n\na ser produzidos no final dos anos 1980, quando o hip hop deixa de se restringir \u00e0s participa\u00e7\u00f5es \n\nart\u00edsticas nos bailes black e nas ruas do centro e passa a se organizar como um movimento \n\ncultural com atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A partir dessa reconfigura\u00e7\u00e3o, foram criadas as posses, ou seja, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de breakers, rappers e grafiteiros. Tinham como objetivo divulgar as suas \n\nexpress\u00f5es art\u00edsticas por meio da realiza\u00e7\u00e3o de oficinas culturais e shows em prol da \n\ncomunidade, al\u00e9m de realizar encontros para discutir quest\u00f5es raciais e pol\u00edticas.  \n\n \u00c9 dessa conex\u00e3o tamb\u00e9m que ganha a cena a literatura perif\u00e9rica e a cria\u00e7\u00e3o dos saraus \n\ncom o objetivo de dar voz aos poetas, como o Sarau Poesia na Brasa39 e Elo da Corrente40, na \n\n                                                           \n38 \u201cO ProAC Editais \u00e9 um programa de investimento direto do Estado em projetos culturais atrav\u00e9s de concursos \nregulamentados na forma de editais. Cada edital \u00e9 direcionado a um determinado segmento art\u00edstico e/ou cultural. \nOs projetos selecionados recebem recursos financeiros diretamente da Secretaria para serem executados, n\u00e3o \nhavendo necessidade de procurar patrocinadores\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;www.proac.sp.gov.br>. Acesso em: 19 abr. \n2018.   \n39 Sarau Poesia na Brasa foi criado em julho de 2008 com o objetivo de divulgar e produzir arte no interior da \nperiferia. O sarau \u00e9 realizado em um bar localizado no bairro da Brasil\u00e2ndia e os encontros ocorrem \nquinzenalmente. Fonte:&lt;http://brasasarau.blogspot.com.br/p/fotos.html>. Acesso em: 30 mar. 2018.  \n40 O coletivo liter\u00e1rio Sarau Elo da Corrente iniciou-se em julho de 2007 com o objetivo de construir, de forma \nparticipativa, refer\u00eancias positivas sobre o bairro Pirituba, onde est\u00e1 localizado. O sarau \u00e9 realizado no bar do \nSantista e as demais atividades, como oficinas, cursos e reuni\u00f5es, s\u00e3o realizadas no Espa\u00e7o Cultural Elo da \nCorrente, localizado ao lado do bar. Fonte:&lt;http://elo-da-corrente.blogspot.com.br/p/quem-somos.html>. Acesso \nem: 30 mar. 2018.  \n\n\n\n84 \n \nZona Norte, a Cooperifa41 e o Sarau do Binho42, na Zona Sul. Os dois \u00faltimos foram fontes de \n\ninspira\u00e7\u00e3o para Andr\u00e9, do coletivo Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, e Tadeu, do Poetas Ambulantes.  \n\n Foi em meados dos anos 2000, quando estava com 15 anos, que Andr\u00e9 come\u00e7ou a \n\nescrever poesias e estudar de forma autodidata literatura. Sua motiva\u00e7\u00e3o foi enviar poesias para \n\nsua m\u00e3e, por meio de cartas, que havia retornado a Alagoas naquele ano. Segundo Andr\u00e9, em \n\n2005:  \n\n \n\nConheci o Sarau do Binho, depois conheci a Cooperifa. A\u00ed eu via a literatura! Aquela \nera uma literatura que eu queria, eu olhei e falei \u2018isso aqui n\u00e3o tem precedentes na \nhist\u00f3ria\u2019. Porque eu j\u00e1 tinha estudado toda a hist\u00f3ria da poesia, do Quinhentismo at\u00e9 \naqui, e n\u00e3o existia precedentes na hist\u00f3ria de um movimento liter\u00e1rio que tivesse o \nimpacto que a literatura perif\u00e9rica estava tendo no Brasil. (Andr\u00e9, 30 anos, \nCorrespond\u00eancia Po\u00e9tica)  \n\n \n\nAo se identificar com os saraus e com a literatura que neles se manifestava, Andr\u00e9 se \n\ntornou um frequentador ass\u00edduo e come\u00e7ou a pensar em como poderia levar \u201cas vozes dos \n\npoetas perif\u00e9ricos\u201d a um n\u00famero maior pessoas. Ele sempre trabalhara com produ\u00e7\u00e3o cultural \n\nem projetos desenvolvidos por outras artistas. Em di\u00e1logo com um amigo, com quem dividia o \n\naluguel de uma casa, constatou que estava h\u00e1 mais de 20 anos em S\u00e3o Paulo e n\u00e3o havia \n\ndesenvolvido nada que fosse pensado por ele: \u201cn\u00e3o fiz nada que eu pudesse falar que era um \n\ntrabalho meu\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica). Assim, incentivado por seu amigo, \n\ntirou da gaveta o projeto rascunhado em 2007, colocando em a\u00e7\u00e3o a proposta de \u201cpesquisar a \n\npoesia que est\u00e1 sendo produzida, principalmente nas periferias, e difundi-la, nas mais diversas \n\nplataformas, ou seja, desde o ponto de \u00f4nibus at\u00e9... sei l\u00e1... Londres\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, \n\nCorrespond\u00eancia Po\u00e9tica). \n\n O Poetas Ambulantes tamb\u00e9m nasceu do anseio de difundir a poesia produzida na \n\nperiferia e o que tamb\u00e9m motivou seus integrantes foi a aproxima\u00e7\u00e3o do circuito de saraus j\u00e1 \n\nrealizados na cidade. Tadeu, um dos integrantes do Poetas Ambulantes entrevistado, mantinha \n\ndois blogs, um de cr\u00f4nicas no qual relatava situa\u00e7\u00f5es da vida cotidiana, e outro de poesia. Certo \n\ndia, uma namorada leu o blog de poesias e o elogiou, disse que era melhor que o de cr\u00f4nicas. \n\n                                                           \n41 A Cooperifa \u00e9 um movimento cultural que iniciou em 2001 por meio da realiza\u00e7\u00e3o de saraus no bar do Z\u00e9 \nBatid\u00e3o, na Zona Sul de S\u00e3o Paulo. A Cooperifa foi quem deu in\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de saraus nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas. \nFonte:&lt;http://cooperifa.com.br/?page_id=9>. Acesso em: 30 mar. 2018. \n42 O Sarau do Binho nasceu oficialmente em 2004, idealizado por Binho e Susi, que realizavam em seu bar no \nbairro do Campo Limpo, Zona Sul da cidade, toda segunda-feira encontro aberto aos interessados por literatura. \nEm 2012, o estabelecimento, localizado em uma zona residencial e sem alvar\u00e1 de funcionamento, foi fechado pela \nprefeitura. Desde o fechamento do bar, Binho e Susi buscaram formas de dar continuidade aos encontros, \noferecendo atividades de saraus para escolas, unidades do Sesc, entre outros espa\u00e7os culturais. Fonte: \n<http://www1.folha.uol.com.br/saopaulo/2016/07/1788435-sem-sede-ha-4-anos-sarau-do-binho-cresce-\nocupando-escolas-e-centro-culturais.shtml>. Acesso em: 30 mar. 2018.  \n\n\n\n85 \n \nAinda que de forma mais \u201cdiscreta\u201d, passou a escrever mais poesias. Ele j\u00e1 lia a coluna de \n\nS\u00e9rgio Vaz na revista Caros Amigos, por\u00e9m n\u00e3o conhecia o sarau da Cooperifa. Ao conhec\u00ea-\n\nlo, identificou-se de tal forma que convidou outras pessoas, entre elas sua irm\u00e3 tamb\u00e9m poeta.  \n\n Desse modo, Tadeu, sua irm\u00e3 e demais amigos come\u00e7aram a frequentar os saraus que, \n\nsegundo ele, possuem uma \u201cmagia\u201d e fazem com que todo poeta \u201csinta a necessidade de fazer \n\num movimento seu\u201d (Tadeu, 29 anos, Poetas Ambulantes). Esse grupo de seis amigos chegou \n\na organizar um sarau na Vila Madalena, contudo avaliaram que a cidade j\u00e1 contava com v\u00e1rios \n\ne n\u00e3o cabia a eles organizarem mais um. Ainda em busca de como fazer reverberar pela cidade \n\na poesia, a irm\u00e3 de Tadeu e mais uma integrante come\u00e7aram a recitar poesias dentro do \u00f4nibus. \n\nTadeu relatou o encontro com elas logo ap\u00f3s uma de suas interven\u00e7\u00f5es e a satisfa\u00e7\u00e3o e \n\nentusiasmo demonstrado por elas com o resultado. Marcaram de juntos recitar poesias no \n\n\u00f4nibus. Segundo ele: \u201ca gente foi meio na inoc\u00eancia de \u2018vamos fazer poesia porque a gente \n\ngosta\u2019 e nem tinha no\u00e7\u00e3o do tamanho da coisa\u201d (Tadeu, 29 anos, Poetas Ambulantes).  \n\n Revitalizar espa\u00e7os degradados, como casas abandonadas, pra\u00e7as, escad\u00f5es43, motivou \n\nos jovens integrantes do coletivo Revitarte, pois sentiam a necessidade de serem \u00fateis: \u201cNasceu \n\natrav\u00e9s do \u00f3cio, dessa inatividade e da vontade de fazer alguma coisa. Tinha uma casa \n\nabandonada, que era de uma usu\u00e1ria de drogas (at\u00e9 j\u00e1 faleceu), e o pessoal pensou em revitalizar. \n\nCada um pegou o que gostava de fazer e aplicou em algo bom\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte). O \n\ncoletivo re\u00fane jovens com diversas habilidades do campo cultural e das artes, como produtores, \n\ngrafiteiros, m\u00fasicos, cineastas. Cada revitaliza\u00e7\u00e3o realizada \u00e9 documentada e publicada no site \n\ndo grupo44. \n\n Diante da rea\u00e7\u00e3o inusitada do p\u00fablico leitor da Folha de S. Paulo45 ao artigo publicado \n\npor jovens jornalistas correspondentes do Blog Mural46, surgiu o N\u00f3s Mulheres da Periferia, \n\ncomo contou Shaira: \n\n \n\nEu j\u00e1 trabalhava no Blog Mural, que \u00e9 uma rede de correspondentes de jornalistas da \nperiferia que fica dentro da Folha de S. Paulo, mas \u00e9 independente da Folha. A gente \nse conheceu nesse ambiente. A gente tinha reuni\u00f5es mensais e tudo mais. A editora \nda \u00e9poca, que ainda \u00e9 na verdade, foi super respons\u00e1vel, porque ela tem essa quest\u00e3o \ndo feminismo e tudo mais, que era uma coisa que a gente n\u00e3o trabalhava, n\u00e3o estudava, \n\n                                                           \n43 \u00c9 comum nos bairros com terrenos acidentados a constru\u00e7\u00e3o de escad\u00f5es para ligar as ruas.  \n44 Dispon\u00edvel em:&lt;www.revitarte.com.br>. Acesso em: 22 mar. 2018.  \n45Mat\u00e9ria dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/fsp/opiniao/29772-nos-mulheres-da-periferia.shtml>. \nAcesso em: 21 nov. 2017.  \n46 \u201cCriado em 2010 pelo jornalista Bruno Garcez, o blog Mural \u00e9 produzido por algumas dezenas de \ncorrespondentes comunit\u00e1rios \u2013 em sua maioria estudantes ou formados em jornalismo, mas sobretudo blogueiros \ninteressados em contar o que se passa na regi\u00e3o em que moram, na periferia da Grande S\u00e3o Paulo e imedia\u00e7\u00f5es. \nEm 2015, o blog deu origem \u00e0 Ag\u00eancia Mural\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://mural.blogfolha.uol.com.br/perfil/>. \nAcesso em: 22 nov. 2017. \n\n\n\n86 \n \n\nn\u00f3s jornalistas. E a\u00ed ela sugeriu que a gente fizesse um texto falando o que era ser \nmulher da periferia e a gente achou estranho, mas nos for\u00e7ou a ter esse olhar. Fizemos \num texto que se transformou num artigo, na \u00e9poca era 2012, perto do dia das mulheres. \nFizemos para o Blog Mural, s\u00f3 que ela gostou tanto que vendeu para o jornal e saiu \nna coluna Tend\u00eancias e debates. Foi um \u201cboom\u201d, porque o artigo se chamava N\u00f3s, \nMulheres da Periferia e todo mundo come\u00e7ou a convidar a gente para dar aula de \nfeminismo na periferia. A gente falou \u201coi?\u201d, \u201cque porra est\u00e3o falando, a gente nem \nfala de feminismo, a gente nem falou de feminismo nesse texto, a gente nem sabe o \nque \u00e9 feminismo\u201d. Ficamos de 2012 at\u00e9 2013 entendendo o que \u00edamos fazer com isso. \nV\u00e1rias mulheres se identificaram e v\u00e1rias mulheres compartilharam o texto, sentiram-\nse contempladas. A gente falou \u201cnossa, tem uma oportunidade a\u00ed de trabalhar com o \nconte\u00fado\u201d e decidimos em 2013 que seria um portal. Come\u00e7amos, ent\u00e3o, a se \norganizar para isso. \n \n\nPor meio da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos e escolares, tr\u00eas coletivos foram \n\nconstitu\u00eddos. A \u00datero Punk iniciou sua trajet\u00f3ria com a reuni\u00e3o de garotas estudantes do Ensino \n\nM\u00e9dio que, durante a discuss\u00e3o de um trabalho proposto pela escola, se identificaram com a \n\ntem\u00e1tica e resolveram abordar, por interm\u00e9dio da m\u00fasica, a viol\u00eancia que sofriam: \u201cna escola, \n\na professora abordava temas como pedofilia e viol\u00eancia sexual e t\u00ednhamos que fazer um \n\ntrabalho, era para formar um grupo para debater [...] \u00c9ramos nove meninas e as nove tinham \n\npassado pela mesma coisa\u201d (Tais, 27 anos, \u00datero Punk). Tais j\u00e1 tinha contato com o punk rock \n\ne come\u00e7ou \u201ca escrever um monte de m\u00fasicas\u201d denunciando o abuso silencioso sofrido por \n\nmuitas mulheres desde a inf\u00e2ncia, \u201cgeralmente dentro da pr\u00f3pria casa\u201d.  \n\n A partir dos questionamentos tecidos sobre o bairro de moradia e da pouca rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida com ele, Tom\u00e1s, do coletivo Periferia em Movimento, come\u00e7ou a definir o tema \n\nde trabalho de conclus\u00e3o do curso de jornalismo: \u201ceu comecei a pensar no tema do TCC que \n\nteria que fazer; eu queria falar alguma coisa sobre o Graja\u00fa, entender melhor que lugar era esse, \n\nde onde eu estava vindo\u201d (Tom\u00e1s, 28 anos, Periferia em Movimento).  Em parceria com duas \n\ncolegas de classe, decidiu pesquisar o \u201cEvento pela Paz\u201d, iniciado em 2000 a partir da reuni\u00e3o \n\nde um grupo formado por jovens e um mission\u00e1rio da igreja cat\u00f3lica. O evento ocorre \n\nanualmente e consiste na ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos, apresentando nas atividades os \u00edndices \n\nde viol\u00eancia no distrito como forma de alerta para a alta taxa de mortalidade de jovens na regi\u00e3o \n\ne para contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o dos assassinatos. \n\nO TCC, conclu\u00eddo em 2009, consistiu no document\u00e1rio \u201cGraja\u00fa na constru\u00e7\u00e3o da paz\u201d. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, foram entrevistados moradores e idealizadores do evento, realizadas \n\npesquisas documentais para \u201centender quem \u00e9 que est\u00e1 falando sobre isso, entender o que que \n\na m\u00eddia est\u00e1 falando sobre as periferias e sobre os movimentos sociais, qual o retrato que traz \n\nisso e entender qual que seria o nosso papel com esse produto\u201d (Tom\u00e1s, 28 anos, Periferia em \n\nMovimento). Divulgaram os bastidores da pesquisa, o document\u00e1rio finalizado e os materiais \n\n\n\n87 \n \nn\u00e3o utilizados no trabalho em um blog, que ficou conhecido e \u201cas pessoas come\u00e7aram a pedir \n\npara gente divulgar: \u2018ah divulga esse evento, divulga esse show que vai ter\u2019. A gente come\u00e7a a \n\nver que a demanda \u00e9 muito maior do que a gente imaginava e que n\u00e3o dava para terminar com \n\na banca l\u00e1 do TCC\u201d (Tom\u00e1s, 28 anos, Periferia em Movimento). Instigados pela rea\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico, o grupo de trabalho da faculdade se organizou em um coletivo de jornalistas e, em \n\n2010, elaboraram um projeto para concorrer ao Programa VAI. \n\n O coletivo Na Rego foi fruto do TCC pr\u00e1tico47, defendido em 2013, de um estudante do \n\ncurso de licenciatura em Arte-Teatro da Universidade Estadual Paulista \u2013UNESP. Ele reuniu \n\nseus colegas na constru\u00e7\u00e3o de uma performance cujo foco era retratar a realidade dos travestis \n\nque trabalhavam na rua Rego Freitas:  \n\n \n\nCome\u00e7amos a desenvolver a pesquisa, que a princ\u00edpio ia ser s\u00f3 um trabalho para o TCC \ndo Th\u00e9o, mas no ano seguinte vimos o VAI e demos uma expandida no que poder\u00edamos \nfazer a partir dessa tem\u00e1tica [...]. Com o VAI, conseguimos ter mais estrutura para \naprofundar, fizemos outras atividades na rua, demos oficinas no CRD (Centro de \nRefer\u00eancia da Diversidade), que fica ali pr\u00f3ximo, e tamb\u00e9m foi uma forma de estreitar \nla\u00e7os com elas. Fizemos exibi\u00e7\u00e3o na rua, seguido de debate. Conseguimos, a partir das \noutras a\u00e7\u00f5es, intensificar nossa rela\u00e7\u00e3o com a rua, que acabou reverberando no trabalho, \nat\u00e9 amadurecer enquanto grupo. De repente, come\u00e7amos a nos ver e a pensar como \ncoletivo. (Am\u00e9lia, 23 anos, Na Rego).  \n\n \n\n Enquanto para o Periferia em Movimento e o coletivo Na Rego a descoberta do \n\nPrograma VAI ocorreu ap\u00f3s j\u00e1 terem colocado em pr\u00e1tica seus projetos, para outros a \n\npossibilidade de receber recursos financeiros para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es foi uma mola \n\npropulsora. No entanto, cabe ressaltar que antes da reda\u00e7\u00e3o dos projetos os coletivos Manifesto \n\nCrespo, N\u00f3s Madalenas e Muros Que Gritam ainda n\u00e3o existiam enquanto grupos, somente a \n\nvontade de colocar em pr\u00e1tica suas ideias. \n\nO coletivo Manifesto Crespo nasceu da pretens\u00e3o de uma jovem em ensinar outras \n\nmulheres a tran\u00e7ar seus cabelos. Seis mulheres negras reuniram-se, elaboraram em 2010 um \n\nprojeto de oficinas de tran\u00e7as e outras t\u00e9cnicas para cabelos crespos e o inscreveram no edital \n\ndo VAI, sendo contempladas. As atividades foram realizadas em Perus, no espa\u00e7o da \n\nComunidade Cultural Quilombaque48. Ap\u00f3s essa atividade, ampliaram as a\u00e7\u00f5es do coletivo \n\n \n\nDepois, em paralelo a isso, fizemos um registro audiovisual de tran\u00e7adeiras e de pessoas \nque aprenderam a tran\u00e7ar com a av\u00f3, m\u00e3e, tia. Uma delas, psic\u00f3loga, j\u00e1 fazia oficina de \n\n                                                           \n47 Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso Pr\u00e1tico, na \u00e1rea das artes, trata-se da pesquisa, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de \numa performance ou um espet\u00e1culo sobre determinado tema.  \n48 \u201cA Comunidade Cultural Quilombaque \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos que surgiu em 2005, a partir da \niniciativa de um grupo de jovens, moradores de Perus, bairro perif\u00e9rico situado na zona noroeste de S\u00e3o Paulo. \u201d \n(Dispon\u00edvel em:&lt;http://comunidadequilombaque.blogspot.com.br/>. Acesso em: 1 abr. 2018.)  \n\n\n\n88 \n \n\ntran\u00e7as com mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica. A tran\u00e7a \u00e9 uma ferramenta para \nela trabalhar com mulheres. Essa coisa de pensar o cabelo, a rela\u00e7\u00e3o da mulher negra \ncom o cabelo, j\u00e1 estava presente em cada uma separadamente e a\u00ed a gente se juntou com \nesse questionamento em comum (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo). \n\n \n\n Com o objetivo de conseguir recursos para tirar do papel suas ideias, um grupo de \n\ngrafiteiros em 2010 elaborou um projeto para o Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 ProAc, cujo nome era \u201cMuros que Gritam\u201d. O projeto n\u00e3o foi aprovado, mas o grupo \n\nde jovens seguiu com a ideia, pois identificaram no grafite a possibilidade de dizer algo atrav\u00e9s \n\ndos muros: \u201cMuros que Gritam o qu\u00ea? Que o muro grita? Grita tanta coisa, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 tinta, \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 colocar uma mensagem na parede, mas tem tantas outras coisas. E a gente come\u00e7ou a \n\nse denominar Muros que Gritam\u201d (Valter, 28, Muros que Gritam). Valter relata que o seu \n\nenvolvimento com o meio cultural e art\u00edstico est\u00e1 relacionado com a sua trajet\u00f3ria no interior \n\nda Igreja Cat\u00f3lica e da sua participa\u00e7\u00e3o na Pastoral da Juventude por um per\u00edodo da sua \n\njuventude. Trazia em sua bagagem essa experi\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o coletiva que lhe possibilitou \n\n\u201colhar o mundo e olhar para o meu pr\u00f3prio bairro de uma maneira diferente\u201d (Valter, 28, Muros \n\nque Gritam). \n\n O coletivo N\u00f3s, Madalenas reuniu em 2013 um grupo de jovens mulheres participantes \n\ndas oficinas de forma\u00e7\u00e3o do Instituto Criar de Televis\u00e3o. Cada uma havia aprendido um oficio \n\nrelacionado \u00e0 \u00e1rea de audiovisual e juntas escreveram um projeto para o edital Carmem \n\nSantos49, no entanto o projeto n\u00e3o foi aprovado, \u201cs\u00f3 que ainda assim a gente sentiu muita \n\nsinergia no grupo\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s, Madalenas). A n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o neste edital n\u00e3o \n\nesmoreceu os interesses das jovens, que pensaram em um novo projeto para apresentar para o \n\nPrograma VAI e em 2014 filmaram o document\u00e1rio \u201cN\u00f3s, Madalenas\u201d.  \n\nReguillo (2000) ressalta que as culturas juvenis atuam como express\u00e3o do mal-estar \n\npresente nas sociedades. Para a autora, \u201cnenhuma pr\u00e1tica est\u00e1 fora do social, o que em termos \n\nde an\u00e1lise deve ser traduzido na capacidade do analista para localizar o conjunto de express\u00f5es, \n\nprocessos, a\u00e7\u00f5es, objetos que ele estuda, no \u00e2mbito das gram\u00e1ticas que os tornam poss\u00edveis ou \n\nimpedem\u201d (p. 52). Para os jovens, a atua\u00e7\u00e3o do coletivo n\u00e3o estava esvaziada de sentido \n\npol\u00edtico. Assim como Gilberto Moreno (2014) encontrou em sua pesquisa, as mo\u00e7as e rapazes \n\n                                                           \n49 \u201cO Edital Carmen Santos Cinema de Mulheres \u2013 Apoio \u00e0 Curta e M\u00e9dia-Metragem atende demanda da sociedade \ncivil para incentivar pol\u00edticas p\u00fablicas transversais para as mulheres e cultura. Visa visibilizar a produ\u00e7\u00e3o \ncinematogr\u00e1fica feita por mulheres e reconhecer o trabalho de diretoras e t\u00e9cnicas no universo audiovisual \nbrasileiro. Trata-se de iniciativa do Minist\u00e9rio da Cultura, por meio da Secretaria do Audiovisual, e da Secretaria \nde Pol\u00edticas para as Mulheres da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\u201d Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cultura.gov.br/noticias-\nsav/-/asset_publisher/QRV5ftQkjXuV/content/edital-carmen-santos-cinema-de-mulheres-2013/10889>. Acesso \nem: 1 abr. 2018.) \n \n\n\n\n89 \n \napresentaram duas maneiras de se pensar e fazer pol\u00edtica: a que se desenvolve no \u00e2mbito do \n\naparelho do Estado, nas organiza\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e nos sindicatos, denominado por ele como \n\nPol\u00edtica com \u201cP\u201d mai\u00fasculo, e uma segunda, presente nas a\u00e7\u00f5es di\u00e1rias relacionadas \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nde a\u00e7\u00e3o coletiva, a qual denominou como pol\u00edtica, com \u201cp\u201d min\u00fasculo (p. 87).  \n\n Aos responderem se o coletivo atuava politicamente, os atores frisavam que a pol\u00edtica \n\ndeles era escrita com \u201cp\u201d min\u00fasculo, como apresentado por Shaira: \u201co N\u00f3s \u00e9 apartid\u00e1rio, mas a \n\nnossa pol\u00edtica est\u00e1 no dia a dia. A pol\u00edtica do dia a dia, da troca, do respeito, dar espa\u00e7o, do \n\npleitear pelos seus direitos, do pleitear pelo espa\u00e7o da fala, essa \u00e9 a pol\u00edtica que a gente faz \n\nmuito\u201d (Shaira, 27 anos, N\u00f3s, Mulheres da Periferia); e Bento:  \u201cA nossa atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o \n\n\u00e9 uma quest\u00e3o partid\u00e1ria, mas uma quest\u00e3o pol\u00edtica, de discutir mesmo, da pr\u00f3pria palavra \n\npol\u00edtica, que \u00e9 voc\u00ea interagir com aquela realidade em que vive\u201d (Bento, 25 anos, Arte \n\nMaloqueira); e tamb\u00e9m Lucas,  \u201cTem, por mais que a gente n\u00e3o queira ser pol\u00edtico, ele tem uma \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Levanta um questionamento sobre o espa\u00e7o p\u00fablico, como ele deve ser usado, \n\nsobre como aquele espa\u00e7o \u00e9 da pessoa que est\u00e1 ali, a cidade \u00e9 sua e n\u00e3o do prefeito\u201d (Lucas, 28 \n\nanos, Revitarte). \n\nPara esses jovens, a pol\u00edtica praticada por eles estava no dia a dia, nas pequenas a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no bairro onde viviam ou nas informa\u00e7\u00f5es publicadas nas redes sociais pelas quais \n\natuavam. Como os exemplos demonstram, a pol\u00edtica est\u00e1 no cotidiano, nas pequenas a\u00e7\u00f5es que \n\nreverberam na reivindica\u00e7\u00e3o de direitos sociais. \n\n A diversidade de formas pelas quais os coletivos aqui estudados ganharam vida sinaliza \n\nque, no in\u00edcio, embora possu\u00edssem um projeto em comum, eles ainda n\u00e3o dispunham de \n\norganiza\u00e7\u00e3o que os caracterizassem enquanto coletivos. Tal organiza\u00e7\u00e3o foi sendo constru\u00edda \n\nao longo do tempo, conforme desenvolveram suas a\u00e7\u00f5es e projetos. \u00c0 medida que mais \n\norganizados, as rela\u00e7\u00f5es entre os integrantes se fortaleciam, favorecendo a continuidade do \n\ncoletivo. No entanto, a pesquisa identificou que nascer \u00e9 f\u00e1cil... \n\n \n\n ... Dif\u00edcil \u00e9 sobreviver \n\n \n\n A manuten\u00e7\u00e3o de um coletivo n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples, pois trata-se da rela\u00e7\u00e3o entre \n\npessoas que, embora tenham se agrupado por livre e espont\u00e2nea vontade para o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es com as quais compactuam, continuam indiv\u00edduos em suas \n\nnecessidades e peculiaridades. Perguntou-se ent\u00e3o para os jovens o que eles tinham em comum \n\n\n\n90 \n \npara que continuassem por tanto tempo juntos. Inferiu-se com as respostas que um conjunto de \n\nelementos s\u00e3o fundamentais para que o coletivo sobreviva ao longo dos anos.  \n\nO primeiro elemento diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o interna. A maioria dos grupos j\u00e1 possu\u00eda \n\nalguns anos de exist\u00eancia, com exce\u00e7\u00e3o do Pauliss\u00e9ia, que havia sido criado h\u00e1 um ano. No \n\noutro extremo, estava a Banda \u00datero Punk, o mais antigo, com 12 anos de atividade. A \n\norganiza\u00e7\u00e3o de todos os coletivos ocorreu com a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, divis\u00e3o de \n\ntarefas, determina\u00e7\u00e3o de um local para os encontros, e foi determinante para que sobrevivessem, \n\nprincipalmente para que pudessem pleitear os editais de fomento. Ali\u00e1s, essa \u00e9 uma de suas \n\nprincipais caracter\u00edsticas, mesmo para aqueles que nunca foram aprovados e estavam sempre \n\nem busca de recursos para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.  \n\n Receber subs\u00eddio por meio de editais apareceu como um segundo elemento importante \n\npara a sobreviv\u00eancia dos coletivos. Dos 26 coletivos, somente seis nunca foram aprovados pelo \n\nPrograma VAI50 ou outro edital p\u00fablico; os demais receberam o subs\u00eddio pelo menos uma vez. \n\nQuando o coletivo recebia aporte financeiro, os integrantes desenvolviam os projetos sem \n\ncolocar dinheiro do pr\u00f3prio bolso. Desse modo, quanto mais estruturado fosse o coletivo e, se \n\nessa estrutura\u00e7\u00e3o refletisse nos projetos redigidos, maiores eram as chances de conseguirem a \n\naprova\u00e7\u00e3o. \n\n Para alguns, ser contemplado pelo Programa VAI foi o empurr\u00e3o necess\u00e1rio para se \n\nmanterem enquanto coletivo, como no caso do Na Rego: \u201cMandamos muito \n\ndespretensiosamente, mais para ver o que acontecia, e conseguimos o VAI. O VAI foi muito \n\nimportante, porque n\u00e3o \u00edamos continuar com nossas atividades, caso n\u00e3o pass\u00e1ssemos. De \n\nrepente, come\u00e7amos a nos ver e a pensar como coletivo\u201d (Am\u00e9lia, 23 anos, Na Rego).  \n\n Ao serem contemplados nos editais, os coletivos conseguiam estabilidade na \n\nprecariedade. Embora o valor do recurso disponibilizado n\u00e3o fosse alto, devendo ser utilizado \n\nem sua totalidade com o projeto aprovado, impedindo que os coletivos criassem um fundo de \n\nreserva para a\u00e7\u00f5es futuras, esse subs\u00eddio permitiu a muitos grupos se estruturar e colocar em \n\npr\u00e1tica seus projetos. A possibilidade de desenvolver uma a\u00e7\u00e3o servia como motiva\u00e7\u00e3o para \n\nque os integrantes permanecessem no coletivo, uma vez que a execu\u00e7\u00e3o do projeto lhes trazia \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o pessoal e, em alguns casos, retorno financeiro. Al\u00e9m disso, com o subs\u00eddio do \n\nprograma VAI, por exemplo, era poss\u00edvel comprar equipamentos que ficavam com o grupo, \n\n                                                           \n50 Chegou-se a esses coletivos a partir das indica\u00e7\u00f5es dos entrevistados: Muros que Gritam, Apuama, Reversa \nCia., Relampiandos e Revitarte.  \n\n\n\n91 \n \nmediante a assinatura de um termo de responsabilidade, para continuar desenvolvendo o \n\nprojeto.   \n\n Alguns coletivos empregaram estrat\u00e9gias para levantar recursos financeiros. O Cine \n\nCampinho, ao receber subs\u00eddios do Programa VAI, comprou os equipamentos necess\u00e1rios para \n\nas exibi\u00e7\u00f5es, como caixas de som, projetor e tel\u00e3o, o que garantiu a estabilidade do grupo. \n\nMesmo assim, foi preciso buscar outros meios para manter o coletivo, como a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos em eventos como casamentos e anivers\u00e1rios, uma vez que esses aparelhos \n\ncomprados para o projeto (autofalante, microfone, projetor etc.) necessitam de manuten\u00e7\u00e3o e \n\nsem eles o principal projeto, que \u00e9 o cinema, fica prejudicado: \n\n \n\nDepois que se passa um tempo do programa, voc\u00ea faz aquela carta, aquele termo de \nresponsabilidade e os equipamentos ficam por conta e responsabilidade do grupo. Os \nequipamentos tamb\u00e9m t\u00eam uma demanda de manuten\u00e7\u00e3o, tem autofalante que \nqueima, ent\u00e3o a gente juntou essas coisas, compramos outras, come\u00e7amos a fazer \neventos sociais, muito para amigos, familiares, pessoas conhecidas. A\u00ed tinha essa \nparceria, vai l\u00e1 e desenvolve a a\u00e7\u00e3o, uma atra\u00e7\u00e3o, anima o pessoal, eles v\u00e3o l\u00e1 e d\u00e3o o \nrecurso, d\u00e3o uma contribui\u00e7\u00e3o financeira e isso vem dando liga, vem contribuindo. \n(Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho) \n\n \n\n O Literatura Suburbana, quando se organizou enquanto coletivo, come\u00e7ou a pensar em \n\nmaneiras para se manter. A venda de livros de poesia e de CDs foi uma estrat\u00e9gia adotada \n\ninicialmente, mas com passar dos anos seus integrantes passaram a questionar se era ou n\u00e3o \n\ncorreto vender aquilo que \u201cj\u00e1 estava pago\u201d, produzidos com os recursos advindos de editais: \n\n\u201cat\u00e9 certo tempo, quando a gente come\u00e7ou a entrar em edital, a gente vendia as coisas, depois \n\na gente come\u00e7ou a entender que j\u00e1 estava pago [...] tem que entender que a sustentabilidade \n\nvem de outras formas e \u00e9 o que a gente est\u00e1 discutindo\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana).  \n\n N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que os programas governamentais voltados para o fomento \u00e0 cultura, \n\ncomo o VAI, o Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 ProAC, o Fomento ao Teatro51 e \u00e0 Dan\u00e7a52, entre \n\noutros, exercem um papel importante na consolida\u00e7\u00e3o dos coletivos ao longo dos anos. No \n\nentanto, a pesquisa revelou que os alicerces dessa sobreviv\u00eancia por longo tempo n\u00e3o se \n\n                                                           \n51 \u201cEstabelecido pela Lei 13.279/02 o Programa Municipal de Fomento ao Teatro para a cidade de S\u00e3o Paulo tem \npor objetivo apoiar a manuten\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de projetos de trabalho continuado de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o teatral \nvisando o desenvolvimento do teatro e o melhor acesso da popula\u00e7\u00e3o ao mesmo, por interm\u00e9dio de grupos \nprofissionais de teatro que s\u00e3o financiados diretamente por este programa. \u201c (Dispon\u00edvel: \n<www.prefeitura.sp.gov.br>. Acesso: 19 abr. 2018).  \n52 \u201cEstabelecido pela Lei 14.071/05 o Programa Municipal de Fomento \u00e0 Dan\u00e7a para a cidade de S\u00e3o Paulo tem \npor objetivo apoiar a manuten\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de projetos de trabalho continuado em dan\u00e7a contempor\u00e2nea visando \no desenvolvimento da dan\u00e7a e o melhor acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma, por interm\u00e9dio de grupos profissionais de \ndan\u00e7a que s\u00e3o financiados por este programa. (Dispon\u00edvel:&lt;www.prefeitura.sp.gov.br>. Acesso: 19 abr. 2018.) \n\n\n\n92 \n \napoiavam apenas nos subs\u00eddios, pois eram limitados, mas tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\nestabelecidas entre os integrantes.   \n\nO tempo que passavam juntos, fosse para conceber os projetos ou para desenvolver as \n\natividades propostas, aproximava os integrantes uns dos outros. A atmosfera criada era de \n\ncompanheirismo, amizade e acolhimento. Essa atmosfera apareceu, nos relatos dos jovens, \n\ncomo um terceiro elemento aglutinador para a sobreviv\u00eancia: \n\n \n\nEssa onda de rir, de brincar assim, a amizade n\u00e9? Vai al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o de trabalho, que \n\u00e9 um trabalho tamb\u00e9m, mas manter esse equil\u00edbrio \u00e9 o dif\u00edcil n\u00e9. \u2013 Falo: \u201cgalera, isso \naqui \u00e9 nosso trabalho tamb\u00e9m\u201d. Talvez n\u00e3o aqui, mas isso daqui vai te proporcionar \noutros trabalhos a partir dessa sua experi\u00eancia, ent\u00e3o tem que ser encarado como tal. \n(Igor, Literatura Suburbana) \n \n \nO pessoal n\u00e3o se encontra s\u00f3 para fazer uma coisa, se encontra em outros momentos \ntamb\u00e9m, tem oportunidade de ver um filme, de ouvir um show, ouvir uma m\u00fasica, \ncomer alguma coisa, ir a uma festa, estar sempre vendo o pessoal, estar sempre \nconversando. Eu acho que tudo isso vai dando liga e vai dando mais intimidade \ntamb\u00e9m, que \u00e9 isso que permite voc\u00ea ser sincero. \u00c0s vezes, falar algumas coisas (e \u00e9 \nrec\u00edproco, o outro tamb\u00e9m vai devolver o tiro) acaba gerando um clima tenso. Acho \nque, como em todas as rela\u00e7\u00f5es humanas, tamb\u00e9m precisa disso, n\u00e3o d\u00e1 para ficar \n\u201cam\u00e9m\u201d. Isso \u00e9 o papel da arte tamb\u00e9m, causar estranhamento, tirar do lugar comum. \n(Rog\u00e9rio, Cine Campinho) \n\n \n\nUm quarto ingrediente para a manuten\u00e7\u00e3o dos grupos diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de \n\nsimilaridade de trajet\u00f3rias dos companheiros. Percebiam estar ao lado de algu\u00e9m semelhante, \n\nque almeja o mesmo, como ilustrou Rog\u00e9rio: \u201cnada melhor do que lutar do lado de algu\u00e9m que \n\ntem sofrimento parecido com o seu, que a\u00ed at\u00e9 a forma de lutar \u00e9 muito parecida. [...] Ningu\u00e9m \n\naqui est\u00e1 brigando pelo que \u00e9 seu s\u00f3, \u00e9 pelo que \u00e9 nosso, pelo que eu preciso e voc\u00ea precisa\u201d \n\n(Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho); e Bento \u201ctodo mundo \u00e9 pobre, a maioria \u00e9 de Guaianases, \n\ns\u00f3 meu irm\u00e3o \u00e9 de Itaquera. A maioria entende essa demanda cultural como garantia de direitos, \n\na maioria tamb\u00e9m tem outro trabalho dentro do seu bairro. Essas s\u00e3o as coisas mais comuns \n\nentre n\u00f3s\u201d (Bento, 25 anos, Arte Maloqueira).  \n\n O quinto elemento, abordado pelos jovens, foi a a\u00e7\u00e3o realizada enquanto grupo, como \n\nexpressou o Artur: \u201c\u00e9 muito uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de amizade, dessas coisas mais \n\nparticulares e de acreditar que esse trabalho local, essa a\u00e7\u00e3o local, traz uma melhoria para aquele \n\nterrit\u00f3rio. De acreditar que a gente pode fazer a diferen\u00e7a, que o nosso trabalho pode ser a \n\ndiferen\u00e7a\u201d (Artur, 28 anos, S\u00e3o Mateus em Movimento); e a Marina: \u201cO desejo de transformar \n\natrav\u00e9s do cinema como linguagem, de gerar cr\u00edticas e reflex\u00f5es. Talvez isso seja o comum, \n\n\n\n93 \n \nn\u00e3o queremos fazer filmes parar passar na televis\u00e3o e ficar famosos. Queremos fazer filmes que \n\ntenham cr\u00edtica, que despertem mudan\u00e7a\u201d (Marina, 27 anos, Grupo Transformar). \n\n O envolvimento com outras frentes de mobiliza\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades em \n\noutras regi\u00f5es da cidade foi apontado como um sexto fator, como ocorreu com o coletivo Cine \n\nCampinho, pois o tornou conhecido para al\u00e9m do Lajeado, tanto que foram convidados para \n\nparticipar do \u201cFEPO (F\u00f3rum de Experi\u00eancias Populares e \u00c1udio Visual), l\u00e1 no Rio de Janeiro \n\ncom v\u00e1rios outros coletivos da cidade\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho). A rela\u00e7\u00e3o com \n\noutros coletivos de audiovisual tamb\u00e9m contribuiu para que o Cine Campinho sobrevivesse ao \n\nlongo desses dez anos de exist\u00eancia, pois lhe permitiu realizar outras a\u00e7\u00f5es e expandi-las pela \n\ncidade: \u201co Cine Campinho come\u00e7ou a participar de outras atividades, desenvolvendo coisas \n\ncom o Centro Independente de Cultura Alternativa e Social \u2013 CICAS53, com o pessoal do Cine \n\nEscad\u00e3o, depois disso a gente tamb\u00e9m foi dando essa expandida\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine \n\nCampinho). \n\n Um s\u00e9timo elemento evidenciado pela pesquisa relaciona-se ao tempo de exist\u00eancia dos \n\ncoletivos. Persistir ao longo dos anos de vida em comum tornou-se um fator alimentador da \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia do grupo. O coletivo mais antigo \u00e9 a Banda \u00datero Punk, formada em 2003. \n\nEm segundo lugar est\u00e1 o coletivo Cine Campinho, que iniciou suas atividades em 2005. A Cia. \n\nTreme Terra se constitui em 2006, mas somente em 2009 cria o seu primeiro espet\u00e1culo e se \n\nconsolida como companhia de dan\u00e7a. O Literatura Suburbana e o Perifacine come\u00e7am suas \n\na\u00e7\u00f5es em 2007 e, no ano de 2008, \u00e9 a vez do S\u00e3o Mateus em Movimento e Coletivo 132. Cinco \n\ngrupos foram criados em 2009 \u2013 Sarau do Burro, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, Arte Maloqueira e \n\nTransformar \u2013 e, em 2010, somente o Manifesto Crespo se formou. Em 2011, dois grupos \n\nteatrais, Macab\u00e9a e Reversa Companhia, e um de grafite, Muros que Gritam, foram criados. Os \n\ncoletivos Poetas Ambulantes, Revitarte, Cine Quebrada e Banda Relampiandos surgiram em \n\n2012. Outros tr\u00eas iniciam em 2013 \u2013 N\u00f3s Madalenas, Pauliss\u00e9ia e Na Rego. Em 2014, foi a vez \n\ndo Coletivos Apuama, N\u00f3s Mulheres da Periferia e Passeando pelas Ruas.  \n\nO tempo deu solidez para os coletivos, convidando seus integrantes a estarem sempre \n\ninovando nas a\u00e7\u00f5es realizadas, refletindo sobre o prop\u00f3sito de seus trabalhos e de como se \n\n                                                           \n53 \u201cCICAS \u2013 Centro Independente de Cultura Alternativa e Social, \u00e9 um projeto cultural realizado em um espa\u00e7o \nabandonado que, a partir de mar\u00e7o de 2007, come\u00e7ou a ser revitalizado e em seguida utilizado por jovens \nprodutores culturais da zona norte da cidade, com o intuito de torn\u00e1-lo um centro de cultura diferenciado, trazendo \nnovos conceitos de gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, num car\u00e1ter colaborativo e participativo, \ncriando uma vasta rede de grupos culturais.\u201d (Dispon\u00edvel em:&lt;http://spcultura.prefeitura.sp.gov.br/espaco/51/>. \nAcesso em: 5 abr 2018.  \n\n\n\n94 \n \nmanterem ativos. Os mais antigos foram se reinventando e colocaram em pr\u00e1tica algumas \n\nestrat\u00e9gias para se manterem ativos, como \u00e9 poss\u00edvel verificar nos exemplos a seguir.   \n\n A vocalista e idealizadora da banda \u00datero Punk precisou abrir m\u00e3o do seu ideal, o de ter \n\num grupo de Punk Rock formado somente por mulheres, para garantir a continuidade da banda. \n\nDiante da dificuldade para encontrar mulheres que concordassem com as letras de suas m\u00fasicas, \n\nTais passou a aceitar m\u00fasicos do sexo masculino: \u201cfoi quando eu dei o bra\u00e7o a torcer e tive que \n\ncome\u00e7ar a aceitar m\u00fasicos homens na banda\u201d. Al\u00e9m disso, ela tamb\u00e9m precisou lidar com a \n\ncensura recebida das pr\u00f3prias mulheres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s letras de suas m\u00fasicas: \u201ca \u00datero, hoje, \u00e9 \n\numa banda que menina gosta de ouvir, mas no come\u00e7o todas as meninas odiavam a \u00datero. Por \n\ncausa das coisas que a gente fala nas m\u00fasicas, n\u00e9? \u201d (Tais, 27 anos, \u00datero Punk).  \n\n A renova\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es realizadas e o incentivo e investimento nos projetos individuais \n\nforam estrat\u00e9gias criada para evitar que o grupo ca\u00edsse na mesmice: \u201ca nossa rela\u00e7\u00e3o foi sempre \n\ndessa, de procurar coisas novas, de projetos novos. Em paralelo, todo mundo tem seus projetos \n\nindividuais, vamos ajudar eles nos projetos individuais. Esse fluxo ajudou a gente se manter \n\nesse tempo\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). \n\n As dificuldades interpessoais tamb\u00e9m afetam a sobreviv\u00eancia dos coletivos. As idas e \n\nvindas dos integrantes e a diverg\u00eancias nas a\u00e7\u00f5es e de opini\u00f5es tamb\u00e9m comp\u00f5em o cen\u00e1rio \n\ndos grupos.  \n\n O principal motivo para o distanciamento dos membros do coletivo s\u00e3o as necessidades \n\nfinanceiras: \u201co que acontece \u00e9 que muitos come\u00e7am a trabalhar aos finais de semana e n\u00e3o \n\nconseguimos nos reunir, e a pessoa deixa de vir por conta do trabalho. Infelizmente, precisamos \n\ndo dinheiro e acaba sendo vil\u00e3o, nesse sentido\u201d (Marina, 27 anos, Grupo Transformar).  \n\n As desaven\u00e7as no interior dos agrupamentos eram comuns e nem sempre terminavam \n\nem consenso ou eram remediadas. Quando isso acontecia, poderia implicar a sa\u00edda de algum \n\nmembro ou at\u00e9 mesmo na dissolu\u00e7\u00e3o do coletivo. Por exemplo, os integrantes do \n\nCorrespond\u00eancia Po\u00e9tica tiveram de lidar com uma situa\u00e7\u00e3o delicada, a qual n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\ncontornar: uma das integrantes come\u00e7ou a \u201cvender\u201d um dos projetos do coletivo sem envolver \n\no restante dos membros. \u201cEm 2012, ela come\u00e7ou a fazer umas coisas que a gente n\u00e3o \n\nconcordava muito. Ela pegava um projeto que eu tinha escrito, desenvolvia, vendia e n\u00e3o falava \n\npara gente\u201d (Andr\u00e9 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica). A solu\u00e7\u00e3o encontrada foi o \n\ndesligamento dela, pois n\u00e3o havia mais confian\u00e7a.  \n\n O coletivo Apuama teve um per\u00edodo de exist\u00eancia bem curto: um ano. Conforme relatou \n\nMaira, o que impediu sua continuidade foram dificuldades de relacionamento entre as \n\n\n\n95 \n \nintegrantes: \u201cuma das meninas n\u00e3o conseguia conversar e discutir, um problema dela, a\u00ed a gente \n\nterminou\u201d (Maira, 30 anos, coletivo Apuama). Mesmo um coletivo com longa dura\u00e7\u00e3o pode \n\nterminar diante da diverg\u00eancia de opini\u00f5es; foi o que ocorreu com o grupo de teatro Reversa \n\nCompanhia, encerrado ap\u00f3s cinco anos, em meados de 2016:  \n\n \n\nJ\u00e1 est\u00e1vamos nesse projeto de poesia urbana e fomos identificando diverg\u00eancias \nprimordiais, tanto no pensamento do que \u00e9 coletivo quanto do que \u00e9 o trabalho. A R\u00ea, \nmuito legitimamente, com muito amor, levantou uma quest\u00e3o que ela n\u00e3o acreditava \nno que o coletivo estava propondo como mudan\u00e7a e olhar social. Ela n\u00e3o acredita \nnisso e saiu do projeto. (Larissa, 25 anos, Reserva Companhia) \n\n \n\n Fatores externos tamb\u00e9m podem acabar com os agrupamentos, como ocorreu com o \n\ncoletivo 132 que, em 2011, foi v\u00edtima da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria crescente na regi\u00e3o da Vila \n\nMariana. A ess\u00eancia do grupo era a casa alugada cujos moradores, todos grafiteiros, \n\ntransformaram em resid\u00eancia art\u00edstica. O propriet\u00e1rio vendeu a casa, assim como outros im\u00f3veis \n\nda mesma rua foram vendidos, para que fosse constru\u00eddo um pr\u00e9dio. Diante dessa realidade, o \n\ncoletivo com sua forma\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o inicial chegou ao fim. No entanto, alguns integrantes, \n\nentre eles Vinicius, jovem participante da pesquisa, colocaram em pr\u00e1tica o \u201csonho\u201d de abrir \n\numa galeria de Arte de Rua. Assim o fizeram, convidaram outras pessoas e em uma casa alugada \n\nno bairro da Vila Madalena nasceu a A7MA. Em 2015, ano em que a entrevista foi realizada, a \n\ngaleria contava com cinco s\u00f3cios, sete artistas exclusivos e patenteados e mais trinta artistas \n\nparceiros.  \n\n Os jovens, ao agirem coletivamente, desejavam modificar a vida das outras pessoas \n\nlevando informa\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e cultura, mas a pergunta que fica \u00e9: como participar dos \n\ncoletivos afetou suas vidas?  \n\n \n\n3.3 \u201cS\u00d3 AFETA QUANDO EXISTE O AFETO\u201d \n \n\n Ao participar dos coletivos, um duplo movimento era realizado por seus membros: \n\nafetar e se deixar afetar. O verbo afetar assim como o substantivo afeto derivam da palavra em \n\nLatim affectio, \u201crela\u00e7\u00e3o, disposi\u00e7\u00e3o, estado tempor\u00e1rio, amor, atra\u00e7\u00e3o\u201d, cuja raiz \u00e9 afficere, \n\n\u201cfazer algo, agir sobre, manejar, fazer\u201d. \u00c9 no sentido de \u201cagir sobre\u201d que o verbo afetar foi \n\nutilizado na pesquisa. Identificou-se um duplo movimento de a\u00e7\u00e3o: os jovens, atrav\u00e9s do \n\ncoletivo, desejavam agir sobre a realidade em que viviam e o grupo agia sobre suas vidas, \n\nafetando-as de modos diversos. O afeto, contudo, tamb\u00e9m precisava estar presente, como \n\nrespondeu Rog\u00e9rio ao ser questionado sobre como o coletivo influenciou sua vida: \u201cest\u00e1 \n\n\n\n96 \n \nassociada a essa quest\u00e3o do afeto, porque s\u00f3 afeta quando existe o afeto, se \u00e9 uma pessoa que \n\nn\u00e3o tem o afeto, ela pode fazer qualquer coisa que n\u00e3o vai te afetar. Primeiro me afetou dando-\n\nme afeto\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho). \n\n Os modos como os jovens foram afetados pela participa\u00e7\u00e3o nos coletivos est\u00e3o \n\nintimamente relacionados ao trabalho que eles, enquanto indiv\u00edduos, realizam sobre si. Em suas \n\nnarrativas trouxeram \u00e0 tona a maneira como o coletivo afetou suas \u201cgram\u00e1ticas\u201d, agindo de \n\nmodo indireto, por vezes direto, nas principais dimens\u00f5es formadoras do indiv\u00edduo \u2013 suporte, \n\nidentidade e respeito \u2013, conforme conceituou Danilo Martuccelli (2007b).  \n\n A forma como a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos afetou as vidas dos integrantes dos grupos \n\nfoi objeto de reflex\u00e3o durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Os jovens mostravam-se surpresos \n\nquando lhes indagava sobre o assunto: \u201cNossa! Parar para pensar, n\u00e3o sei se eu pensei, mas \n\nmudou muito\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). Estar no coletivo e atuar coletivamente \n\nconfigurava-se em um momento de trabalho sobre si, de troca de experi\u00eancia, de produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e de cultura. \n\n Para alguns, a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos permitiu intensificar o trabalho que realizavam \n\nsobre si mesmos, evidenciando o poder de suas ag\u00eancias (GIDDENS, 2013). Para Iara e Igor, o \n\ngrupo lhes mostrou o seu potencial para atuar na sociedade e a vis\u00e3o sobre eles mesmos: \u201cEu \n\nme vejo uma outra mulher. Hoje eu consigo ver que posso ser efetiva em outros pap\u00e9is, posso \n\nser muito mais forte do que eu era antes e ter outras posi\u00e7\u00f5es\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s Madalenas); \n\n\u201cEnt\u00e3o, acho que mudou nesse sentido de eu pensar enquanto ser humano, um ser ativo, que \n\npode influenciar as coisas. Acho que isso \u00e9 o mais interessante assim. E tamb\u00e9m a forma de ver \n\nas coisas, entender que d\u00e1 para gente ser, n\u00e9? Fazer outras coisas\u201d (Igor, 28 anos, Literatura \n\nSuburbana). A a\u00e7\u00e3o coletiva revelou para Iara e Igor que eles s\u00e3o capazes de intervir no mundo \n\nde outro modo, que s\u00e3o agentes na sociedade e que a a\u00e7\u00e3o exercida sobre ela tem capacidade \n\nde transformar, de criar a diferen\u00e7a em um estado de coisas j\u00e1 preexistentes (GIDDENS, 2013).  \n\n Nessa mesma dire\u00e7\u00e3o, de se ver enquanto indiv\u00edduo contribuinte para o espa\u00e7o coletivo, \n\nAm\u00e9lia tamb\u00e9m se sensibilizou. Participar do Na Rego trouxe a ela seguran\u00e7a para se posicionar \n\nnas situa\u00e7\u00f5es coletivas. Como seus companheiros do grupo tinham \u201cpersonalidade forte\u201d, era \n\nnecess\u00e1rio que ela tamb\u00e9m se posicionasse, o que lhe trouxe maturidade e reverberou para \n\noutras situa\u00e7\u00f5es, mas principalmente permitiu reconhecer sua contribui\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es em grupo: \n\n\u201cEssa coisa da din\u00e2mica em coletivo, eu acho que me trouxe essa maturidade de saber lidar \n\nmelhor em situa\u00e7\u00f5es coletivas. [...] De aprender que o que eu tenho para oferecer tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrelevante coletivamente\u201d (Am\u00e9lia, 23 anos, Na Rego).  \n\n\n\n97 \n \n A conviv\u00eancia entre os integrantes, o compartilhamento dos mesmos ideais e o apoio \n\nnecess\u00e1rio encontrado nos pares para enfrentar os desafios impostos pela vida transformaram o \n\ngrupo em um suporte. Segundo Danilo Martuccelli (2007b), trata-se de um conjunto variado de \n\nelementos, materiais ou imateriais, tecidos por meio das rela\u00e7\u00f5es com os pares e consigo \n\nmesmo, que passa pela internaliza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es e das pr\u00e1ticas, por meio das quais \u201cel \n\nindividuo se tiene porque es tenido, y es tenido porque \u00e9l se tiene, dentro de la vida social\u201d (p. \n\n63).  \n\n Alguns jovens identificavam no coletivo um suporte, no qual projetavam um ambiente \n\nfamiliar idealizado, em que se sentiam acolhidos. Tulipa come\u00e7ou a frequentar as oficinas \n\noferecidas pela companhia Treme Terra no Ponto de Cultura Afrobase por incentivo de seu pai, \n\nfrequentador do espa\u00e7o cultural: \u201cA gente fala que o Treme Terra, que o Afrobase, \u00e9 um \n\nQuilombo Urbano. Que \u00e9 um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o, de um apoiar o outro, isso tudo \u00e9 uma fam\u00edlia \n\nmesmo\u201d (Tulipa, 24 anos, Treme Terra). Quando come\u00e7ou a frequentar as oficinas, Tulipa \n\nmantinha uma rela\u00e7\u00e3o dif\u00edcil com seu pai, pois havia voltado a morar com ele fazia pouco \n\ntempo. No Treme Terra, ela se sentia acolhida. \u00c9 essa dimens\u00e3o do acolhimento que levava os \n\njovens a enxergar nos coletivos o meio familiar em cujos membros podiam se apoiar.  \n\n  Pedro, do coletivo Pauliss\u00e9ia, tamb\u00e9m utilizou a express\u00e3o fam\u00edlia para explicar o modo \n\ncomo o grupo havia afetado sua vida: \u201cO coletivo \u00e9 a minha vida, a gente formou uma fam\u00edlia. \n\nEu n\u00e3o sei como expressar isso, mas acho que foi uma fam\u00edlia mesmo. A gente n\u00e3o s\u00f3 faz o \n\ncoletivo como a gente vive o coletivo\u201d (Pedro, 28 anos, Pauliss\u00e9ia). O fato de \u201cviver o coletivo\u201d \n\ncotidianamente, colocando os integrantes em contato constante, criava v\u00ednculos entre eles \n\ncomparados aos la\u00e7os familiares.  \n\n  Os elos de amizade se estreitaram de tal forma para Shaira que ela n\u00e3o conseguia \n\nconceber a sua vida longe das mulheres do grupo N\u00f3s, Mulheres da Periferia: \"Hoje eu n\u00e3o \n\nconsigo me ver sem elas, assim, tipo, como pessoas mesmo, sabe? Como troca, como amigas, \n\ncomo um suporte de vida. N\u00e3o s\u00f3 no trabalho que a gente construiu juntas, mas na rela\u00e7\u00e3o que \n\na gente construiu\" (Shaira, 27 anos, N\u00f3s Mulheres da Periferia). \n\n Com a banda \u00datero Punk, Tais conseguiu lidar com as marcas de abuso sexual sofrido \n\nna inf\u00e2ncia e depois na juventude, quando foi v\u00edtima de uma tentativa de estupro ao voltar para \n\ncasa depois do trabalho. A banda era a sua vida e foi com a m\u00fasica que ela conseguiu abordar \n\nessa quest\u00e3o: \u201c\u00c9 a minha vida! Depois de tudo que eu passei, tem muita gente que fala que eu \n\ndeveria ter feito terapia. A minha terapia foi a banda. Foi um jeito de jogar tudo para fora, me \n\najudou demais\u201d (Tais, 27 anos, \u00datero Punk).  \n\n\n\n98 \n \n A m\u00fasica para Tais foi a maneira encontrada por ela para expressar a sua percep\u00e7\u00e3o \n\nacerca da pol\u00edtica, das rela\u00e7\u00f5es amorosas, sexuais e sociais. Um modo, como pontuou Reguillo \n\n(2000), de responder \u00e0 sua experi\u00eancia subjetiva do mundo, a partir do lugar social em que \n\nestava. A m\u00fasica era, portanto, o ve\u00edculo pelo qual ela estabelecia di\u00e1logo entre dois mundos, \n\no interior e o exterior; e expressava os valores que construiu a respeito deles.   \n\n O grupo tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de sociabilidade, definida por Georg Simmel como a \n\n\u201cforma l\u00fadica da socia\u00e7\u00e3o\u201d. A sociabilidade \u00e9, portanto, o modo pelo qual os indiv\u00edduos \n\nestabelecem uma unidade cujo intuito \u00e9 satisfazer seus interesses. Segundo Simmel (2006), o \n\nponto fundamental n\u00e3o \u00e9 o objetivo pelo qual o grupo foi criado, mas o prazer imbu\u00eddo na \n\npr\u00f3pria uni\u00e3o social dos indiv\u00edduos. A sociabilidade est\u00e1 presente nos diferentes espa\u00e7os, como \n\nem \u201cirmandades de sangue, comunidades religiosas, bandos de bandidos, reuni\u00f5es \n\necon\u00f4micas\u201d, pois \u201ctodas essas formas de socia\u00e7\u00e3o s\u00e3o acompanhadas por um sentimento e por \n\numa satisfa\u00e7\u00e3o de estar justamente socializado, pelo valor da sociedade enquanto tal\u201d (SIMMEL, \n\n2006, p. 64). \u00c9 nesse sentido que Carlos, frequentador ass\u00edduo do Sarau do Burro, encontrou ali \n\num espa\u00e7o de sociabilidade, em um momento de sua vida de indecis\u00e3o e desilus\u00e3o:  \n\n \n\nTeve uma \u00e9poca da minha vida que eu estava t\u00e3o encrustado, assim, indeciso com \nmeu trabalho, com as minhas coisas, de n\u00e3o saber o que fazer mesmo. Estava \ndesiludido com a arte, at\u00e9 com a pedagogia mesmo, o Burro era o \u00fanico lugar onde eu \nia, ouvia uns poemas, via as pessoas, conversava com as pessoas, como que estava e \nsociabilizava, ent\u00e3o era um dos lugares de sociabilizar, sabe? Sair daquela coisa do \nseu mundinho e trocar. (Carlos, 29 anos, Sarau do Burro) \n\n \n\n Quatro jovens narraram que a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos os afetou na constru\u00e7\u00e3o de suas \n\nidentidades, fossem elas raciais ou de pertencimento a uma determinada classe social. Segundo \n\nMartuccelli (2007b), a identidade \u00e9 o resultado de um trabalho cont\u00ednuo realizado pelo \n\nindiv\u00edduo. Ela n\u00e3o est\u00e1 dada, \u00e9 constru\u00edda como resultado de uma media\u00e7\u00e3o entre diferentes \n\nregistros culturais e sociais.  \n\n Tulipa e Jo\u00e3o, ambos integrantes da Cia de Arte Negra Treme Terra, relataram ter \n\naprofundado o contato com a cultura afro-brasileira, por meio de leituras e discuss\u00f5es realizadas \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o dos espet\u00e1culos. Para Jo\u00e3o, a conviv\u00eancia com os demais membros o levou a \n\nse aproximar da sua hist\u00f3ria: \u201cFoi de fazer eu me reconhecer a partir da minha hist\u00f3ria, na \n\nquest\u00e3o de revigorar mesmo as minhas ra\u00edzes, porque talvez, por onde eu passei, n\u00e3o teve essa \n\ncoisa de bater na tecla de \u00e9 \u2018a cultura popular afro-brasileira\u2019\u201d (Jo\u00e3o, 28 anos, Treme Terra). \n\nJo\u00e3o \u00e9 oriundo de camada popular, nasceu e cresceu na regi\u00e3o do Rio Pequeno. Come\u00e7ou a \n\nfrequentar as oficinas ministradas pelo grupo Treme Terra, no Ponto de Cultura Afrobase, ap\u00f3s \n\n\n\n99 \n \nter sa\u00eddo da Funda\u00e7\u00e3o Casa. Come\u00e7ou como aluno, foi convidado a integrar a Companhia de \n\nDan\u00e7a, at\u00e9 que come\u00e7ou a ministrar oficinas de percuss\u00e3o.  \n\n Tulipa, ao participar do Treme Terra, tamb\u00e9m se aproximou da discuss\u00e3o sobre as \n\nquest\u00f5es raciais. Embora desde cedo ela tivesse tido contato com a quest\u00e3o ind\u00edgena e racial, \n\ndevido ao trabalho realizado pela sua m\u00e3e antrop\u00f3loga e por ser filha de um senegal\u00eas, foi na \n\ncompanhia de dan\u00e7a que ela tomou consci\u00eancia de que ela tamb\u00e9m fazia parte dessa discuss\u00e3o: \n\n\u201cfoi no Treme Terra que eu comecei a me ver dentro disso, n\u00e9? [...] foi quando eu deixei de \n\nalisar o cabelo, comecei a entender porque que eu alisava o cabelo. Fui come\u00e7ar a entender \n\ncomo que \u00e9 esse processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o do racismo no Brasil, essas opress\u00f5es\u201d \n\n(Tulipa, 24 anos, Treme Terra). \n\n O coletivo Periferia em Movimento tamb\u00e9m proporcionou a Tomas o que ele \n\ndenominou de \u201cresgate\u201d identit\u00e1rio. Quando questionado se o coletivo afetou sua vida, ele \n\nrespondeu enfaticamente: \u201cNossa, completamente! Afetou e continua afetando porque me \n\npossibilitou conhecer coisas. O Periferia em Movimento permite que eu resgate essa minha \n\nidentidade, principalmente a partir de 2012, ent\u00e3o de entender de fato quem eu sou\u201d (Tomas, \n\n28 anos, Periferia em Movimento). Antes ele tinha vontade de mudar de bairro, mas a pesquisa \n\nrealizada para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, que originou o coletivo, o levou a conhecer \n\na realidade em que vivia e passasse a querer mudar o bairro onde morava.  \n\n Integrar-se a um coletivo tamb\u00e9m os levou a ter consci\u00eancia cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nproblemas sociais, concebendo-os de modo mais amplo, n\u00e3o mais restrito \u00e0 sua realidade, como \n\nrelatou Bento, do Arte Maloqueira: \u201cafetou em tudo, porque foi a partir da\u00ed que comecei a ter \n\numa vis\u00e3o mais ampla da cidade, das quest\u00f5es culturais\u201d (Bento, 25 anos, Arte Maloqueira). \n\nPara Rog\u00e9rio, do Cine Campinho, as discuss\u00f5es suscitadas pelas exibi\u00e7\u00f5es dos filmes \n\nchamaram a sua aten\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es da vida cotidiana, como a fragilidade a qual jovens \n\nmoradores de periferia, como ele, est\u00e3o expostos: \n\n \n\n Voc\u00ea come\u00e7a a ficar mais sens\u00edvel para algumas quest\u00f5es humanas, para algumas \nquest\u00f5es do dia a dia. Ent\u00e3o acho que me afetou de forma positiva no sentido de que, \ncomo n\u00f3s que somos jovens, moradores de uma regi\u00e3o desfavor\u00e1vel, desprovida de \nrecursos financeiros e materiais, n\u00f3s tamb\u00e9m estamos sujeitos a sofrer uma morte \nviolenta na m\u00e3o da pol\u00edcia, n\u00f3s sofremos esse ass\u00e9dio por conta do poder paralelo, \nque se fortalece na aus\u00eancia do poder p\u00fablico. (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho)  \n\n \n\n No trabalho realizado sobre si mesmos na constru\u00e7\u00e3o de suas identidades, os jovens \n\narticularam suas hist\u00f3rias pessoais \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o social e cultural, uma vez que a identidade n\u00e3o \n\npode ser reduzida a uma classe, a uma comunidade, a um sexo, a uma gera\u00e7\u00e3o. \u00c9 ela quem \n\n\n\n100 \n \ngarante, por sua estabilidade e sua semelhan\u00e7a com os demais, o sentimento de pertencimento \n\nsocial. A identidade marca o que \u00e9 \u00fanico a partir do que \u00e9 compartilhado. Por um lado, \u201caparece \n\ncomo muito coletiva para ser pessoal e, de outro lado, aparece como estranhamente vazia de \n\ntodo conte\u00fado coletivo porque resulta, desde que vista de perto, em manifesta\u00e7\u00f5es bem \n\nsingulares\u201d (MARTUCCELLI, 2007b, p. 354).    \n\n A participa\u00e7\u00e3o nos coletivos afetou os jovens tamb\u00e9m na dimens\u00e3o do respeito. Segundo \n\nMartuccelli (2007b), o respeito opera nos regimes de intera\u00e7\u00e3o social. Na sociedade moderna, \n\ndois regimes est\u00e3o presentes. O primeiro \u00e9 o igualit\u00e1rio, no qual opera a fic\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, \n\narticulador de igualdade e liberdade como princ\u00edpios fundadores da vida moderna. Nesse \n\nregime, o substrato particular \u00e9 abandonado frente o universal. A confirma\u00e7\u00e3o social do \n\nindiv\u00edduo passa pelo respeito que lhes \u00e9 devido enquanto cidad\u00e3os de diretos.  \n\n O segundo regime, diferencialista, \u00e9 caracterizado pela crescente necessidade e \n\nexpress\u00e3o de uma diferen\u00e7a e reconhecimento dela. Para Danilo Martuccelli, estamos em uma \n\nnova idade que se ancora em torno das demandas de reconhecimento. Nesse regime, trata-se de \n\nconfirmar a pr\u00f3pria singularidade pelos demais, de poder sempre e em todos os momentos \n\nreconhecer seu pr\u00f3prio valor.  \n\n Para cinco jovens, participar dos coletivos permitiu a eles conquistarem respeito e \n\nreconhecimento, dimens\u00f5es importantes para a constitui\u00e7\u00e3o de si. O reconhecimento trazido \n\npelo coletivo os afetou profundamente, sendo tomados por um sentimento de valoriza\u00e7\u00e3o que \n\noutrora n\u00e3o sentiam. O enaltecimento est\u00e1 presente em diversos aspectos, como, por exemplo, \n\nnas rela\u00e7\u00f5es familiares. Para Valter, o coletivo Muros que Gritam exerceu um papel importante \n\nna compreens\u00e3o de sua produ\u00e7\u00e3o como arte por parte de sua fam\u00edlia, que n\u00e3o era apenas um \n\npassatempo: \u201cEu diria para voc\u00ea que mudou significativamente, assim, tudo! Tanto a minha \n\nrela\u00e7\u00e3o pessoal com a minha fam\u00edlia, aceita\u00e7\u00e3o da minha m\u00e3e pelo que eu produzo, ent\u00e3o. Antes \n\nela via como uma coisa que \u2018ah vai pintar o sete\u2019, hoje ela j\u00e1 pergunta \u2018voc\u00ea vai grafitar onde? \n\nVoc\u00ea vai agir onde?\u2019\u201d (Valter, 28 anos, Muros que Gritam).  \n\n \u201cMe colocou no mundo\u201d, foi assim que Igor expressou o modo como foi afetado pelo \n\ncoletivo Literatura Suburbana. Passou a ser reconhecido pelo trabalho realizado pelo grupo: \n\n\u201cMe colocou no mundo primeiro, acho que eu colocaria esse termo, \u00e9 forte, mas \u00e9 isso, me \n\ncolocou no mundo. Agora onde eu vou a galera me conhece, me conhece por conta do coletivo \n\nn\u00e9? \u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). Esse reconhecimento pelo olhar do outro tamb\u00e9m \n\nfoi o modo como Carlos foi afetado pelo Sarau do Burro: \u201ceu conheci pessoas, estava ali vivo, \n\nestava sendo visto, o meu trabalho estava sendo visto, pude mostrar meu trabalho\u201d (Carlos, 29 \n\n\n\n101 \n \nanos, Sarau do Burro). E afeta principalmente quando a a\u00e7\u00e3o realizada se torna refer\u00eancia e o \n\ncoletivo passa a ser requisitado para falar sobre os temas abordados em suas a\u00e7\u00f5es: \u201cA gente \u00e9 \n\nvista como refer\u00eancia para algumas coisas que eu nem imaginava. Chamam o coletivo para \n\ndebater algum assunto, dar entrevista\" (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo).  \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m o reconhecimento institucional, atrav\u00e9s de premia\u00e7\u00f5es, como ocorreu com \n\nPaulo, do projeto Passeando pelas Ruas: \u201cQuando a gente recebeu o pr\u00eamio do Brasil Criativo, \n\ndo Minist\u00e9rio da Cultura, em 2014, isso foi muito bom, deu um reconhecimento muito legal\u201d, \n\ne com o Igor, \u201ccom o Escola da \u00c1frica ganhei o pr\u00eamio jovem brasileiro em 2009\u201d.  \n\n O envolvimento dos jovens com o coletivo e com as a\u00e7\u00f5es empreendidas ultrapassava \n\nas horas de tempo livre, tornando-se atividade remunerada para alguns. As reuni\u00f5es realizadas, \n\nnecess\u00e1rias para alinhar as ideias dos integrantes e pensar nas a\u00e7\u00f5es a serem empreendidas, os \n\nprojetos desenvolvidos, em alguns casos com recursos p\u00fablicos, possibilitavam o contato com \n\no entorno em que moravam, com as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como escolas, centros culturais, \n\nbibliotecas, e tamb\u00e9m com o com\u00e9rcio do bairro. Atrav\u00e9s dos projetos, uma rede de contatos \n\nfoi constitu\u00edda.  \n\n Diante da nova realidade social que se formava com a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos juvenis, \n\na rela\u00e7\u00e3o estabelecida por eles com o trabalho foi afetada de modo significativo. Todavia, o \n\nenvolvimento dos jovens com a \u00e1rea cultural, com as artes e com suas profiss\u00f5es, como \u00e9 o caso \n\ndos jornalistas, \u00e9 anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos coletivos. Desse modo, a aspira\u00e7\u00e3o de trabalhar na \n\n\u00e1rea cultural, de ser artista e de fazer um jornalismo diferente foi potencializada pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no coletivo e n\u00e3o produzida por ele.  \n\n No processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, os jovens se deparam com marcadores \n\nconstru\u00eddos socialmente, como o t\u00e9rmino dos estudos, inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um domic\u00edlio independente ao da fam\u00edlia de origem, casamento e parentalidade, \n\npercorridos de modo n\u00e3o linear por eles. Os jovens foram afetados de diversas formas pelo \n\ncoletivo, mas a perspectiva de futuro em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, que a participa\u00e7\u00e3o nos grupos lhes \n\ntrouxe, tornou-se um grande desafio, o qual ser\u00e1 discutido no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\n4. O DESAFIO DO TRABALHO \n \n\nComo apresentado no segundo cap\u00edtulo, a transi\u00e7\u00e3o escola-trabalho foi o tema mais \n\nexplorado pelos pesquisadores ao estudar a entrada na vida adulta. No entanto, a d\u00edade escola-\n\ntrabalho n\u00e3o ser\u00e1 abordada aqui, pois a escolariza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apareceu como uma quest\u00e3o central \n\nneste momento do percurso de vida dos jovens. Al\u00e9m disso, no Brasil a transi\u00e7\u00e3o escola-\n\ntrabalho n\u00e3o \u00e9 um marcador que possa ser empregado para delimitar o tr\u00e2nsito para a idade \n\nadulta, pois para maioria dos jovens \u00e9 um par que est\u00e1 presente desde a inf\u00e2ncia (SPOSITO, \n\n2005). \n\n\u00c9 o trabalho em si um dos principais desafios vividos no processo de transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida adulta. Para os jovens, as provas permeadoras do universo laboral ganharam novos \n\ncontornos com a participa\u00e7\u00e3o deles nos coletivos. Afetou-se a percep\u00e7\u00e3o sobre o trabalho e \n\nalmejavam realizar uma atividade laboral pela qual fosse poss\u00edvel transformar a sua realidade \n\ne a dos seus pares. Todavia, antes de integrarem os agrupamentos juvenis, as mo\u00e7as e os rapazes \n\nj\u00e1 estavam envolvidos com o universo cultural e art\u00edstico. Desse modo, o coletivo \n\npotencializou54 essa viv\u00eancia, mostrando que era poss\u00edvel trabalhar com o que se gosta, \n\napresentando o pr\u00f3prio grupo como um suporte para os tr\u00e2nsitos na esfera do trabalho. \n\nO desafio nesse dom\u00ednio era fazer o que era almejado, ou seja, a atividade laboral como \n\nterreno de realiza\u00e7\u00e3o pessoal. No entanto, essa possibilidade n\u00e3o se apresentava de modo \n\nsemelhante para todos, uma vez que os constrangimentos sofridos e os recursos para enfrentar \n\nesse desafio s\u00e3o desiguais. As iniciativas deles para responder aos constrangimentos impostos \n\nser\u00e3o o tema central deste cap\u00edtulo, dividido em duas se\u00e7\u00f5es. Na primeira, de modo sucinto, \n\nser\u00e3o apresentadas as credenciais educacionais dos pesquisados e a trajet\u00f3ria de inser\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos no mundo laboral de modo a aproximar o leitor da realidade dos jovens. Na segunda, \n\nabordar-se-\u00e1 como os jovens reagem \u00e0 prova do trabalho, ou seja, como efetivam-se diante dos \n\nconstrangimentos suas iniciativas. \n\n \n\n \n\n                                                           \n54 Os jovens dos coletivos investigados apresentam um elemento comum. Para eles, n\u00e3o \u00e9 a experi\u00eancia de \npertencimento que produz processos de ressocializa\u00e7\u00e3o como se observa nos engajamentos pol\u00edticos ou religiosos \n(BERGER, 1985), pois o interesse pela cultura, a valoriza\u00e7\u00e3o da autonomia e da criatividade no mundo do trabalho \nest\u00e3o inscritos na produ\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos na contemporaneidade. \n\n\n\n104 \n \n\n4.1. CREDENCIAIS EDUCACIONAIS: ALCAN\u00c7ADAS E ALMEJADAS \n \n\n Pode-se dizer que as mo\u00e7as e rapazes participantes da pesquisa foram beneficiados pelas \n\npol\u00edticas voltadas para a amplia\u00e7\u00e3o dos anos de escolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empreendidas nos \n\n\u00faltimos anos. A universaliza\u00e7\u00e3o do ensino b\u00e1sico, mesmo que tardia, possibilitou \u00e0 parcela \n\nconsider\u00e1vel dos jovens brasileiros concluir as etapas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, aumentando \n\nexpressivamente o n\u00famero de estudantes no pa\u00eds com idade entre 15 e 17 anos (HASENBALG, \n\n2003; RIBEIRO; CENEVITA; BRITO, 2015).  \n\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o da universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, a amplia\u00e7\u00e3o das \n\noportunidades para o ingresso no ensino superior tamb\u00e9m foi significativa nos \u00faltimos dez anos. \n\nDesse modo, \u00e0 medida que os jovens conclu\u00edam o ensino m\u00e9dio, ingressavam no ensino \n\nsuperior, aumentando o n\u00famero de homens e mulheres de 18 a 24 anos na condi\u00e7\u00e3o de \n\nestudantes. Embora seja maior o grupo de jovens estudantes desta faixa et\u00e1ria, o trabalho \u00e9 \n\nainda o aspecto mais relevante para compreender essa parcela da popula\u00e7\u00e3o, pois o estudo e o \n\ntrabalho s\u00e3o complementares e n\u00e3o excludentes, o que levou Sposito a afirmar que, no Brasil, \n\n\u201ctrabalho faz juventude\u201d (SPOSITO, 2005; VENTURI e TORINI, 2014). \n\nPara os jovens adultos, parcela da popula\u00e7\u00e3o com idade entre 25 e 29 anos, o trabalho \n\npassa a ter contornos mais incisivos em suas vidas. Por exemplo, em 2014, 60,1% estavam no \n\nmercado de trabalho com v\u00ednculos formais e 19,5% empregados informalmente. Nesses grupos \n\n(trabalho formal ou informal), apenas 7,8% conciliavam atividade laboral e estudos. Assim \n\ncomo observado nos jovens das demais faixas et\u00e1rias, houve uma eleva\u00e7\u00e3o na escolaridade \n\nalcan\u00e7ada, sendo que em 2014, dentre os que estudavam, 80,6% frequentavam um curso de \n\nn\u00edvel superior (SPOSITO; SOUZA; SILVA, 2018).  \n\nO perfil educacional dos participantes corrobora com os dados das pesquisas acima. \n\nEntre as jovens mulheres, as mais novas ainda estavam na condi\u00e7\u00e3o de estudantes de gradua\u00e7\u00e3o: \n\nAmanda, 19 anos, Iara, 21 anos, e Am\u00e9lia, 23 anos, cursavam audiovisual, artes visuais e \n\nlicenciatura em teatro, respectivamente. Seis garotas \u2013 Shaira, Elo\u00e1, Larissa, Renata, Suzy e \n\nMarina \u2013, com idade entre 25 e 27 anos, conclu\u00edram o ensino superior formando-se em \n\njornalismo, designer gr\u00e1fico, teatro e designer de moda. Dessas, duas estavam no mestrado em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino \u2013 Larissa, 25 anos, na Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes da USP, \n\ne Suzy, 26 anos, na Universidade Federal de Goi\u00e1s \u2013 e uma, Marina, 27 anos, cursava sua \n\nsegunda especializa\u00e7\u00e3o. A primeira foi em cenografia e figurino na Faculdade de Belas Artes e \n\na segunda, que concluiria no final de 2016, em Arte Educa\u00e7\u00e3o na Faculdades Integradas \n\n\n\n105 \n \nCora\u00e7\u00e3o de Jesus, em Santo Andr\u00e9. Outras duas interromperam a gradua\u00e7\u00e3o \u2013 Paula, 27 anos, \n\nque cursava duas gradua\u00e7\u00f5es, biblioteconomia e audiovisual, devido a problemas de sa\u00fade \n\nprecisou trancar os cursos e Maira, 30 anos, iniciou o curso de administra\u00e7\u00e3o de empresas, por \n\nincentivo de seu pai logo quando concluiu a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas n\u00e3o prosseguiu com os \n\nestudos. Diferente de Paula, ela n\u00e3o tinha interesse em voltar a estudar.  \n\nDas doze mulheres que chegaram ao ensino superior, somente cinco foram estudar em \n\nuniversidades p\u00fablicas, as demais, sete, estudaram ou estudam em institui\u00e7\u00f5es privadas com \n\nbolsa de estudos: seis pelo Programa Universidade para Todos (Prouni) e uma pelo Fundo de \n\nFinanciamento Estudantil (Fies)55.  \n\nSomente uma jovem, Tais, de 27 anos, n\u00e3o havia ingressado no ensino superior. Quando \n\nconcluiu o ensino m\u00e9dio fez planos, interrompidos ao descobrir estar gr\u00e1vida. Na ocasi\u00e3o \u2013 em \n\n2008, ano em que sua filha nasceu \u2013, Tais havia conseguido bolsa de estudos em institui\u00e7\u00e3o \n\nprivada para cursar pedagogia. Em 2015, estava estudando e recebendo a ajuda de amigos para \n\nse preparar para o vestibular: \u201cagora eu quero estudar, quero fazer faculdade. Eu sinto que me \n\nfaltou, mesmo que eu n\u00e3o v\u00e1 exercer, \u00e9 para mim, eu quero continuar estudando. S\u00f3 terminei o \n\nterceiro ano colegial. Para mim, \u00e9 muito importante continuar estudando\u201d (Tais, 27 anos, Banda \n\n\u00datero Punk). Tais, entre seus amigos, foi a primeira a ter filhos e desde que sua filha mais velha \n\nnasceu priorizou os cuidados e a educa\u00e7\u00e3o dela. Em 2015, Tais havia voltado a trabalhar com \n\nregistro e, desse modo, conseguiu ter uma fonte de renda fixa. Isso lhe deu novo \u00e2nimo para ela \n\ne realimentou o seu desejo de ter uma forma\u00e7\u00e3o superior, at\u00e9 para ser exemplo para seus dois \n\nfilhos.  \n\nEntre os rapazes apenas Andr\u00e9, com 30 anos, estava cursando letras na modalidade de \n\nensino a dist\u00e2ncia. Dez homens \u2013 Ant\u00f4nio, Artur, Caique, Lucas, Paulo, Pedro, Tomas, Tadeu, \n\nValter e Vinicius, com idade entre 25 e 31 anos \u2013 haviam conclu\u00eddo o ensino superior nas \n\nseguintes \u00e1reas: artes pl\u00e1sticas, ci\u00eancias sociais, hist\u00f3ria, gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\njornalismo, licenciatura em teatro, pedagogia e comunica\u00e7\u00e3o empresarial.  Desses jovens, \n\napenas tr\u00eas estudaram em universidades p\u00fablicas.  \n\nDos rapazes com ensino superior completo, tr\u00eas cursavam p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: Pedro, \n\nformado em pedagogia, estava em um curso de especializa\u00e7\u00e3o em psicopedagogia na Faculdade \n\nM\u00e9todo de S\u00e3o Paulo; Artur, gestor de pol\u00edticas p\u00fablicas, havia iniciado o doutorado na \n\nUniversidade Federal do ABC; e Paulo, historiador, estava no mestrado na Faculdade de \n\n                                                           \n55 O Fundo de Financiamento Estudantil (Fies) \u00e9 a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que financia cursos superiores \nn\u00e3o gratuitos e com avalia\u00e7\u00e3o positiva no Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior (Sinaes). Fonte: \nhttp://fiesselecao.mec.gov.br/. Acessado em 08/05/2018. \n\n\n\n106 \n \nArquitetura da USP. Ant\u00f4nio, Caique e Valter disseram ter interesse em ingressar na p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o, mas ainda precisavam delinear seus projetos, pesquisar institui\u00e7\u00f5es de ensino e se \n\naproximar dos professores.  \n\nSomente Rog\u00e9rio, 30 anos, precisou interromper a gradua\u00e7\u00e3o. Formado no magist\u00e9rio, \n\niniciou curso de psicologia em 2007 na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica (PUC/SP), por\u00e9m em \n\n2009 precisou trancar a matr\u00edcula, pois mesmo com bolsa de estudos de 50% n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras para continuar a faculdade. Em 2016 tinha planos de retomar os estudos, mas n\u00e3o \n\nsabia ainda em qual institui\u00e7\u00e3o. Seu objetivo era melhorar suas oportunidades de trabalho, para \n\nassim poder trabalhar em algum equipamento cultural, como os da rede do Servi\u00e7o Social do \n\nCom\u00e9rcio (Sesc), ou at\u00e9 mesmo em algum Servi\u00e7o de Acolhimento Institucional para Crian\u00e7as \n\ne Adolescentes (SAICA), institui\u00e7\u00f5es que, em sua maioria, exigem ensino superior (conclu\u00eddo \n\nou cursando): \u201cuma forma\u00e7\u00e3o superior abre portas para diversas fun\u00e7\u00f5es. Voc\u00ea pega SESC, n\u00e3o \n\nimporta o que voc\u00ea est\u00e1 fazendo, voc\u00ea est\u00e1 fazendo. Vai pegar muito SAICAS que s\u00e3o \n\nassociados ao Dom Bosco, voc\u00ea tem que estar no m\u00ednimo estudando\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine \n\nCampinho). \n\nO restante, cinco jovens com idade entre 25 e 29 anos, haviam conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio. \n\nDesse grupo, dois planejavam ingressar no ensino superior o quanto antes. Bento, 25 anos, \n\nprecisou adiar por dois anos o in\u00edcio da faculdade por motivos de sa\u00fade na fam\u00edlia. Quando foi \n\nentrevistado, em 2016, estava frequentando o grupo de estudos do cursinho popular Educafro e \n\nseu interesse era prestar Gest\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas na USP. Segundo ele, a escolha pelo curso \n\nlhe permitiria dar continuidade ao que j\u00e1 realizava por meio do coletivo: \u201cquando mandamos \n\nprojeto para o VAI ou para a Secretaria de Cultura, voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 meio que trabalhando com \n\ngest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (Bento, 25 anos, Arte Maloqueira). Em sua avalia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o poucos \n\nos moradores de periferia que est\u00e3o trabalhando na gest\u00e3o e h\u00e1 muita centraliza\u00e7\u00e3o do dinheiro. \n\nBento queria prosseguir nos estudos em busca de realiza\u00e7\u00e3o pessoal, mas tamb\u00e9m para \n\ncontribuir com a regi\u00e3o em que morava, especializando-se profissionalmente a fim de adquirir \n\ncredenciais acad\u00eamicas para ingressar em cargos p\u00fablicos mediante concursos. \n\nJo\u00e3o, 28 anos, tamb\u00e9m fazia planos para ingressar no ensino superior. Em julho de 2015 \n\nconcluiu o ensino m\u00e9dio, em uma escola da rede estadual de educa\u00e7\u00e3o, em uma turma de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA). Queria cursar gradua\u00e7\u00e3o em m\u00fasica, pois almejava \n\nampliar os seus conhecimentos para al\u00e9m da m\u00fasica afro-brasileira e tamb\u00e9m gostaria de \n\nensinar seus alunos: \u201cquando eu penso na faculdade de m\u00fasica, penso em ter contato com outras \n\nculturas, porque com a minha cultura afro-brasileira eu me sinto bem revigorado e bem \n\n\n\n107 \n \nresolvido. Mas eu quero passar por outras culturas, conhecer para agregar vocabul\u00e1rio e trazer \n\npara galera\u201d (Jo\u00e3o, 28 anos, Treme Terra).  \n\nDos 30 jovens entrevistados, somente Bento e Jo\u00e3o tiveram trajet\u00f3rias escolares \n\ntruncadas. Bento repetiu o quarto e o oitavo ano da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e parou de estudar por seis \n\nmeses no ensino m\u00e9dio. Jo\u00e3o interrompeu os estudos aos 13 anos, quando foi para a Funda\u00e7\u00e3o \n\nCasa56. Em 2015 concluiu o ensino m\u00e9dio por meio da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos.  \n\nDe modo geral, os jovens participantes dessa pesquisa estavam satisfeitos com as \n\ncredenciais educacionais que j\u00e1 haviam conquistado, somente quatro aspiravam retomar os \n\nestudos em curto prazo. Mesmo para estes que planejavam ingressar no ensino superior, a \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o era um ponto nefr\u00e1lgico na transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta e, sim, o trabalho. Tanto \n\nmulheres quanto homens j\u00e1 haviam superado o desafio de inser\u00e7\u00e3o no universo laboral, que de \n\nmodo resumido ser\u00e1 abordado a seguir.   \n\n \n\n4.1.1 Inser\u00e7\u00e3o laboral: desafio j\u00e1 enfrentado \n \n\n N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o desafio do trabalho acompanha o indiv\u00edduo em boa parte do \n\nseu curso de vida, ganhando novas roupagens com o avan\u00e7ar da idade. No entanto, \u00e9 durante a \n\njuventude que o trabalho se configura como um grande desafio, pois \u00e9 nessa fase da vida que \n\nos jovens s\u00e3o impelidos a ingressar no mundo do trabalho \u201cpela realidade, pela necessidade ou \n\npelo desejo\u201d (CORROCHANO; JARDIM, 2016, p. 11). \n\n  A inser\u00e7\u00e3o laboral \u00e9, portanto, o primeiro desafio a ser enfrentado pelos jovens. Entre \n\nos anos 2004-2013, o cen\u00e1rio para a entrada no mercado de trabalho esteve favor\u00e1vel para a \n\npopula\u00e7\u00e3o juvenil, que se beneficiou do crescimento econ\u00f4mico acompanhado da crescente \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos no Brasil (SABOIA, 2014). Foi nesse per\u00edodo que as mo\u00e7as e os rapazes \n\nparticipantes da pesquisa encararam os desafios da inser\u00e7\u00e3o.  \n\n Embora a Constitui\u00e7\u00e3o Federal pro\u00edba a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos por menores de 16 anos, \n\nsalvo na condi\u00e7\u00e3o de aprendizes57 a partir dos 14 anos, um n\u00famero expressivo dos jovens \n\nparticipantes (17) come\u00e7ou a trabalhar precocemente. Desses, tr\u00eas foram impelidos a trabalhar \n\nainda quando crian\u00e7as. Paula executava trabalhos dom\u00e9sticos, cuidava dos irm\u00e3os e auxiliava \n\n                                                           \n56 Jo\u00e3o n\u00e3o se sentiu confort\u00e1vel para abordar, durante a entrevista, essa passagem de sua vida. Ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 \ndetalhes do tempo que permaneceu como interno na Funda\u00e7\u00e3o Casa, nem com qual idade ele retomou os estudos.  \n57 A Lei do Aprendiz (Lei n\u00ba 10.097/2000), juntamente com o Decreto federal n\u00ba 5.598/2005, determina que as \nempresas de m\u00e9dio a grande porte devem possuir uma porcentagem equivalente de 5% a 15% de jovens aprendizes \nem trabalho e/o est\u00e1gio, sendo que estes demandem alguma fun\u00e7\u00e3o dentro da empresa. A carga hor\u00e1ria de trabalho \npode ser de at\u00e9 6 horas e os jovens devem ser registrados conforme a CLT. \n\n\n\n108 \n \nos pais no com\u00e9rcio da fam\u00edlia no bairro em que moravam. Tais, tamb\u00e9m aos 7 anos, come\u00e7ou \n\na ajudar sua fam\u00edlia comercializando alguns itens: \u201cvendia gelinho, vendia lim\u00e3o, vendia suco, \n\nvendia sucata na rua, no ferro-velho para ajudar dentro de casa\u201d (Tais, 27 anos, \u00datero Punk). \n\nVinicius teve sua primeira inser\u00e7\u00e3o laboral aos 8 anos em uma oficina mec\u00e2nica. Foi seu pai \n\nquem conseguiu o trabalho; segundo ele, foi o recurso que encontrou na \u201cignor\u00e2ncia dele\u201d para \n\n\u201ctirar ele da rua, da maloqueiragem\u201d (Vinicius, 29 anos, Coletivo 132). Embora ele tenha sido \n\nremunerado pelo servi\u00e7o prestado durante um m\u00eas, n\u00e3o considerou a atividade como um \n\ntrabalho. Sua m\u00e3e, logo que descobriu, proibiu o pai de lev\u00e1-lo \u00e0 oficina.  \n\n Outros quatro jovens, Paulo, com 12 anos, Lucas e Marina, com 15 anos, foram trabalhar \n\nno com\u00e9rcio da fam\u00edlia, primeiro aos finais de semana depois durante a semana. O pai de Paulo \n\ntinha uma padaria; de Lucas, um lava r\u00e1pido; e da Marina, uma lanchonete e depois um pet \n\nshop. Igor com 13 anos foi trabalhar com o av\u00f4, que era pedreiro e azulejista. Enquanto para a \n\nfam\u00edlia os adolescentes e jovens eram m\u00e3o de obra barata e um modo de t\u00ea-los sempre por perto, \n\npara os rapazes e a mo\u00e7a uma forma de experimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n O restante, 13 jovens, sendo duas garotas e onze rapazes, tamb\u00e9m iniciaram o mundo \n\nlaboral precocemente, com idade entre 15 e 16 anos. Pode-se dizer que, para cinco jovens, al\u00e9m \n\nda inser\u00e7\u00e3o ter sido precoce, foi tamb\u00e9m prec\u00e1ria, pois n\u00e3o se adequavam a lei do aprendiz, \n\nrealizando jornada de trabalho acima da permitida. Com 14 anos, Tom\u00e1s trabalhou no \n\nsupermercado em que seus tios trabalhavam; aos 15 anos, Andr\u00e9 trabalhou como ajudante de \n\num artista pl\u00e1stico; aos 16 anos, Valter foi empregado em uma oficina de costura; e Pedro, \n\ntamb\u00e9m aos 16 anos, foi contratado pelo Mac Donald.  \n\n No entanto, a inser\u00e7\u00e3o precoce no mercado laboral n\u00e3o pode ser entendida somente na \n\nchave da precariedade, pois algumas inser\u00e7\u00f5es, mesmo antes dos 18 anos, s\u00e3o estruturantes. Os \n\njovens anseiam em trabalhar para conquistarem independ\u00eancia financeira dos familiares. Esse \n\nfoi o motivo que levou os demais jovens, sete, a come\u00e7arem a trabalhar antes dos 18 anos. Por \n\nexemplo, Ant\u00f4nio aos 14 anos come\u00e7ou a grafitar e fez disso uma atividade remunerada, \n\ngrafitando nas portas dos com\u00e9rcios do bairro. Hugo, aos 15 anos, foi trabalhar com conserto \n\nde computadores, que aprendeu de forma autodidata. Caique, tamb\u00e9m aos 15 anos, come\u00e7ou a \n\nanimar festas aos finais de semana. Suzy e Amanda, quando conclu\u00edram o curso de ingl\u00eas aos \n\n16 anos, foram contratadas na escola em que estudaram para dar aulas. Vinicius, estudante de \n\nmec\u00e2nica no Servi\u00e7o Nacional Industria (Senai), aos 16 anos foi aprendiz em uma ind\u00fastria de \n\nmetal. Rog\u00e9rio, aos 15 anos, entrou no antigo Centro Espec\u00edfico de Forma\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n109 \n \nAperfei\u00e7oamento do Magist\u00e9rio (Cefam), que concedia bolsa de estudos, o que permitiu a ele \n\nestudar e realizar os est\u00e1gios necess\u00e1rios.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o de Bento destoa dos demais. Ele morou dos 8 aos 18 anos em um Servi\u00e7o de \n\nAcolhimento Institucional para Crian\u00e7as e Adolescentes (SAICA). O abrigo estimula os jovens \n\nde 18 anos a terem condi\u00e7\u00f5es de se manterem sozinhos ao sa\u00edrem da institui\u00e7\u00e3o, sendo uma das \n\nfun\u00e7\u00f5es dos assistentes sociais e educadores auxili\u00e1-los na busca do primeiro emprego. Sua \n\nprimeira experi\u00eancia profissional foi aos 15 anos como bolsista em um Programa da Secretaria \n\nMunicipal de Sa\u00fade, que ele conseguiu por indica\u00e7\u00e3o do seu irm\u00e3o mais velho, com quem \n\nmorava no abrigo, que tamb\u00e9m foi agente de DST/AIDS. Aos 16 anos, quando saiu do \n\nprograma, foi trabalhar na Santa Efig\u00eania, no estoque de uma loja, por dois anos. Assim como \n\npara os demais colegas do abrigo, a inser\u00e7\u00e3o precoce de Bento no mercado laboral foi \n\nestruturante para a sua vida, pois lhe permitiu deixar o abrigo em condi\u00e7\u00f5es de alugar uma casa. \n\nNo que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o de g\u00eanero, \u00e9 necess\u00e1rio pontuar as diferen\u00e7as entre as \n\ntrajet\u00f3rias de mo\u00e7as e rapazes participantes da pesquisa. S\u00e3o os jovens do sexo masculino quem \n\nmais tiveram inser\u00e7\u00e3o precoce, independentemente de ter sido prec\u00e1ria ou estruturante. \n\nGeralmente, os homens s\u00e3o impulsionados a buscar trabalho antes das mulheres e os motivos \n\ns\u00e3o variados. Alguns s\u00e3o instigados por seus familiares, que valorizam o trabalho como \n\nfomentador de virtudes e disciplina. Outros precisam auxiliar financeiramente em suas casas. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m raz\u00e3o de natureza subjetiva e pessoal, que reflete na busca dos jovens por autonomia \n\ne independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos seus pais. Desde cedo, as jovens mulheres s\u00e3o envolvidas nos \n\nafazeres dom\u00e9sticos ou de cuidados (de membros familiares mais velhos ou dos irm\u00e3os mais \n\nnovos), postergando, portanto, a inser\u00e7\u00e3o laboral e at\u00e9 mesmo a sua perman\u00eancia no mercado \n\nde trabalho. Dados publicados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), em \n\n2017, confirmam que s\u00e3o as mulheres quem mais se dedicam \u00e0s atividades do lar, o que as \n\nafasta do mercado de trabalho. Em 2016, 92,1% das mulheres com idade entre 16 e 29 anos n\u00e3o \n\ntrabalhavam nem estudavam por serem respons\u00e1veis pelo trabalho dom\u00e9stico e cuidados de \n\nfamiliares, residentes ou n\u00e3o no mesmo domic\u00edlio (IBGE, 2017).  \n\nDo conjunto dos jovens entrevistados, 11 postergaram a entrada no mundo do trabalho \n\npara quando atingissem a maioridade ou ingressassem no ensino superior. Completar 18 anos \n\n\u00e9 simb\u00f3lico para a popula\u00e7\u00e3o jovem, seja ela das camadas populares ou da classe m\u00e9dia. Nessa \n\nidade, as mo\u00e7as e rapazes se veem impelidos a procurarem uma ocupa\u00e7\u00e3o (CORROCHANO, \n\n2011).  \n\n\n\n110 \n \n\nDos jovens que come\u00e7aram a trabalhar ap\u00f3s completar 18 anos, sete passaram a exercer \n\natividade remunerada na condi\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios \u2013 Artur, Elo\u00e1 e Tadeu \u2013 ou como bolsistas de \n\ninicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aliados com est\u00e1gios \u2013 Renata, Larissa, Am\u00e9lia e Tulipa. Exceto Artur, \n\nAm\u00e9lia e Larissa, que contavam com suporte familiar financeiro e, portanto, foi uma op\u00e7\u00e3o \n\nestagiar, os demais precisavam arcar com os custos para se manterem na faculdade. Outros \n\ncome\u00e7aram a trabalhar ap\u00f3s a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio. Iara foi trabalhar com transporte \n\nescolar, uma esp\u00e9cie de assistente do motorista, que cuida da locomo\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Maira, \n\nquando terminou o ensino m\u00e9dio, exerceu pequenos trabalhos, como entregar panfletos e ser \n\nvendedora em lojas de t\u00eanis. J\u00e1 Carlos come\u00e7ou a trabalhar como office boy em uma \n\nmultinacional.   \n\n Uma caracter\u00edstica que atravessa a trajet\u00f3ria de inser\u00e7\u00e3o dos jovens, tanto para quem \n\ncome\u00e7ou a trabalhar antes ou depois dos 18, \u00e9 a rotatividade, como observado por Corseuil et \n\nall (2014). Os caminhos percorridos por Shaira e Maira s\u00e3o exemplos dessa rotatividade: \u201ceu \n\ntrabalhei como operadora de telemarketing, trabalhei como panfleteira na rua, assistente \n\nadministrativa e estou na mesma empresa h\u00e1 mais ou menos nove anos, que \u00e9 a Gol, entrei l\u00e1 \n\ncomo operadora de telemarketing\u201d (Shaira, 27 anos, N\u00f3s, mulheres da periferia); \u201ceu sa\u00ed do \n\ncol\u00e9gio com 18, a\u00ed trabalhei de v\u00e1rias coisas, desde entregar panfleto at\u00e9 loja de t\u00eanis, essas \n\ncoisas. E a\u00ed fiquei modelando e comecei a pintar na rua, no curso do Rui Amaral\u201d (Maira, 30 \n\nanos, coletivo Apuama).  \n\n \u00c9 poss\u00edvel fazer duas leituras do que foi descrito. A primeira avalia a rotatividade como \n\nprejudicial aos jovens, pois a entrada e a sa\u00edda dos empregos tendem a diminuir a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancia geral e espec\u00edfica e a falta desse ac\u00famulo de capital pode atrapalhar futuramente o \n\naumento da sua produtividade e do sal\u00e1rio (CORSEUIL et all, idem). A segunda compreende essa \n\ntransitoriedade como marca da experimenta\u00e7\u00e3o e do processo dos jovens tentarem se conhecer \n\nenquanto circulam pelos trabalhos. A dimens\u00e3o da provisoriedade est\u00e1 presente nos percursos \n\nocupacionais dos jovens, uma vez que ao adentrarem o mundo do trabalho n\u00e3o o fazem com \n\nvistas a permanecerem na mesma ocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a velhice.   \n\n A partir dessa perspectiva, pode-se afirmar que nem a inser\u00e7\u00e3o precoce nem a tardia \n\nforam determinantes na aspira\u00e7\u00e3o do trabalho pretendido no momento do curso de vida em que \n\nestavam quando foram entrevistados. Todavia, como j\u00e1 enunciado, a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos \n\nafetou a rela\u00e7\u00e3o dos jovens com o trabalho, potencializando o desejo em trabalhar na \u00e1rea \n\ncultural, como artistas, ou em dialogar com a periferia por meio de um jornalismo mais pr\u00f3ximo \n\nda realidade presente nela. O coletivo mostrou-lhes, por meio dos projetos desenvolvidos, que \n\n\n\n111 \n \nera poss\u00edvel sobreviver trabalhando nessas \u00e1reas. A aspira\u00e7\u00e3o em trabalhar com o que se gosta \n\nconstitu\u00eda, portanto, no \u00e2mbito do trabalho, em um grande desafio para mo\u00e7as e rapazes.  \n\n \n\n4.2 ENTRE A ASPIRA\u00c7\u00c3O E A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O: DESAFIO DA \nINDEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA E POSSIBILIDADE DA REALIZA\u00c7\u00c3O \n\nPESSOAL \n \n\n A participa\u00e7\u00e3o nos coletivos, desenvolver uma a\u00e7\u00e3o com come\u00e7o, meio e fim no local \n\nonde residem os jovens ou mesmo, circular pela cidade, praticando suas ideias e, ainda, \n\nrecebendo recursos para tal, foi o estopim para que a aspira\u00e7\u00e3o em trabalhar com o que se gosta \n\ndeixasse de ser algo imposs\u00edvel. O desafio comum enfrentado pelos jovens no momento da \n\nentrevista era trabalhar com o que almejavam.  \n\n A vontade em trabalhar naquilo que lhe traga realiza\u00e7\u00e3o pessoal n\u00e3o \u00e9 recente. Guy \n\nBajoiy e Abraham Franssen (1997), em pesquisa realizada com jovens belgos, identificaram \n\nentre eles novas aspira\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho. Segundo os autores, na \u00e9tica tradicional, o \n\ntrabalho \u00e9 considerado um dever moral e social, e a realiza\u00e7\u00e3o pessoal estava subordinada a ele. \n\nO que mudou, no entanto, n\u00e3o foi a import\u00e2ncia do trabalho, mas a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com \n\nele pelos jovens, isto \u00e9, o \u201ctrabalho \u00e9 que tende a estar subordinado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o pessoal [...]. \n\nN\u00e3o se trata de uma rejei\u00e7\u00e3o do trabalho, mas sim da reivindica\u00e7\u00e3o de um trabalho que tenha \n\nsentido para o pr\u00f3prio indiv\u00edduo e/ou que lhe deixe tempo para uma vida pr\u00f3pria\u201d (p. 83). Os \n\njovens belgas rejeitavam o trabalho assalariado na f\u00e1brica e recusavam o trabalho alienado, \n\nbuscando distanciar-se da carreira oper\u00e1ria normal tal qual vivida por seus pais.  \n\n As mo\u00e7as e rapazes participantes tamb\u00e9m buscavam novos sentidos no trabalho em que \n\nalmejavam realizar. Instigados pelos coletivos dos quais eram integrantes, aspiravam por uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o que fizesse sentido, na qual pudessem realizar-se pessoalmente e que n\u00e3o fossem \n\nconsumidos pelo trabalho.  \n\n Dos 30 jovens entrevistados, 26 viam na \u00e1rea cultural um campo prof\u00edcuo de atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Dois investiram na carreira solo de artistas, enquanto outros dois jornalistas \n\nperseguiam o sonho de praticar um jornalismo que conseguisse dialogar diretamente com a \n\npopula\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, lan\u00e7ando m\u00e3o de recursos culturais para tal. S\u00e3o mo\u00e7as e rapazes que, de \n\ncerto modo, a partir de um descontentamento com a forma hegem\u00f4nica de organiza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura, buscam caminhos mais criativos e compat\u00edveis com as inova\u00e7\u00f5es culturais e \n\ntecnol\u00f3gicas (CANCLINI, 2012).  \n\n\n\n112 \n \n Com a globaliza\u00e7\u00e3o, como pontuou George Y\u00fadice (2004), a cultura ganhou novos \n\ncontornos, expandindo-se para outros setores da vida, sendo acionada para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas de ordem social e econ\u00f4mica. A cultura passa a ser entendida como um recurso capaz \n\nde diminuir as desigualdades, de impedir o desemprego e de alavancar o desenvolvimento \n\nsocial. A cultura deixa de \u201cser experimentada, valorizada ou compreendida como \n\ntranscendente\u201d (p. 28) e passa a ser acionada no dia a dia como recurso valioso para a resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas de diversas ordens. \n\n A conex\u00e3o entre cultura e desenvolvimento est\u00e1 presente em documentos internacionais \n\ne nacionais. Nos programas governamentais, por exemplo, s\u00e3o exaltadas as potencialidades da \n\narte e das ind\u00fastrias audiovisuais como fontes para: gera\u00e7\u00e3o de empregos, dinamizar o turismo \n\ne elevar o Produto Interno Bruto dos pa\u00edses. No entanto, como bem pontuou Canclini (2012), \n\ndiante das d\u00edvidas e de per\u00edodos de austeridade, os fundos destinados a impulsionar o \n\ndesenvolvimento cultural s\u00e3o cortados, atrofiando a potencialidade criativa das sociedades e \n\ndiminuindo o acesso e o consumo de bens culturais.   \n\n No Brasil, embora nos discursos governamentais o par cultura e desenvolvimento seja \n\nevocado, na pr\u00e1tica os investimentos no setor cultural s\u00e3o parcos. Dados atuais sobre o aporte \n\nde recursos na \u00e1rea e o impacto sobre o Produto Interno Bruto brasileiro s\u00e3o praticamente \n\ninexistentes, tanto que em 2017 o Minist\u00e9rio da Cultura lan\u00e7ou dois volumes, de uma s\u00e9rie de \n\nseis, do Atlas econ\u00f4mico da cultura brasileira58, com informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 o ano de 2010. Em 2013, \n\no Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas (IBGE) apresentou o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nde Indicadores Culturais (SIIC) 2007-201059. Segundo os dados divulgados, os gastos \n\ngovernamentais com cultura haviam alcan\u00e7ado apenas 0,3% das despesas da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica nas tr\u00eas esferas (federal, estadual e municipal).  \n\n Como bem observado por L\u00edvia De Tomassi (2016), a multiplica\u00e7\u00e3o de editais nos \n\n\u00faltimos anos possibilitou, em certa medida, que o desejo em trabalhar no campo da cultura se \n\ntornasse realidade para alguns e, principalmente, para os participantes de coletivos juvenis.  \n\n Todavia, \u00e9 importante ressaltar que alguns editais possuem p\u00fablicos espec\u00edficos, como \n\na Lei Rouanet, Lei Mendon\u00e7a Filho, os fomentos municipais de teatro, dan\u00e7a e o mais recente \n\nSPCine60. Todos voltados para profissionais da \u00e1rea art\u00edstico-cultural. S\u00e3o parcos os editais que \n\n                                                           \n58 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cultura.gov.br/publicacoes1/-/asset_publisher/xadX3oKvTsLq/content/ \natlas-econ\u00f4mico-da-cultura-brasileira/10883>. Acesso em: 13 abril 2018. \n59 Dispon\u00edvel em:&lt;https://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv65974.pdf>. Acesso em: 13 abril 2018.  \n60 Empresa de cinema e audiovisual de S\u00e3o Paulo, iniciativa da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, por meio da Secretaria \nMunicipal de Cultura. SPCine atua como escrit\u00f3rio de desenvolvimento, financiamento e implementa\u00e7\u00e3o de \nprogramas e pol\u00edticas para os setores de cinema, TV, games e novas m\u00eddias. Fonte:&lt;http://spcine.com.br/sobre/>. \nAcesso em: 12 maio 2018.  \n\n\n\n113 \n \ncontemplam projetos de coletivos juvenis n\u00e3o detentores de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea \n\nart\u00edstica ou cultural. Embora poucos, mo\u00e7as e rapazes, nessa condi\u00e7\u00e3o podem pleitear subs\u00eddios \n\nem alguns editais, como o Programa para Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais (VAI) e o \n\nPrograma Agente Comunit\u00e1rio de Cultura, criado em 2014, que visa apoiar, por meio de bolsas, \n\nindiv\u00edduos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o e em atividades de acesso \u00e0 cultura, ambos da Prefeitura de \n\nS\u00e3o Paulo. No \u00e2mbito do governo estadual, o Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural (ProAC), criado em \n\n2006, tamb\u00e9m possibilita a grupos e coletivos o desenvolvimento de suas a\u00e7\u00f5es. J\u00e1 no \u00e2mbito \n\nfederal, o Programa Cultura Viva, criado em 2004, tem como eixo principal os Pontos de \n\nCultura, que visam valorizar e apoiar as iniciativas culturais implementadas nas regi\u00f5es de \n\nmenor poder aquisitivo.  \n\n Por\u00e9m, as iniciativas apresentadas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para atender \u00e0 demanda crescente \n\nde grupos que surgiram nos \u00faltimos 10 anos. Na cidade de S\u00e3o Paulo, por exemplo, devido \u00e0 \n\npress\u00e3o exercida pelos coletivos culturais, foi criada uma segunda modalidade para o Programa \n\nVAI em 2013, que permitiu selecionar projetos apresentados por quem j\u00e1 havia recebido o \n\nsubs\u00eddio por dois anos e tivesse mais de 29 anos, restri\u00e7\u00e3o presente no primeiro decreto. A \n\ncria\u00e7\u00e3o dessa modalidade atendeu em partes os anseios. Ap\u00f3s essa conquista, diversos coletivos \n\ncriaram o \u201cMovimento pela Lei de Fomento \u00e0 Cultura da Periferias\u201d, aprovada em fins de \n\n201661, que visa financiar projetos culturais nas periferias da cidade por at\u00e9 dois anos, \n\nexecutados por grupos com pelo menos tr\u00eas anos de exist\u00eancia. A lei prev\u00ea a publica\u00e7\u00e3o anual \n\nde editais.   \n\n Em meio a essa desconex\u00e3o entre discurso e o efetivo aporte de investimentos em \n\ncultura, os jovens s\u00e3o constrangidos a enfrentar o desafio de trabalhar e se manter na atividade \n\nlaboral almejada. No mundo ideal, as mo\u00e7as e rapazes aspiravam fazer das a\u00e7\u00f5es do coletivo a \n\nsua principal fonte de renda, no entanto sabiam que essa realidade estava distante, por isso \n\nbuscavam outras ocupa\u00e7\u00f5es. Para grande parte dos entrevistados, essas atividades laborais \n\ntamb\u00e9m lhes trazia prazer, permitindo sua realiza\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n A prova \u00e9, portanto, comum para todos os entrevistados, mas as iniciativas para \n\nenfrent\u00e1-la s\u00e3o diversas. Entre os 30 jovens entrevistados, n\u00e3o havia nenhum que conseguisse \n\nse sustentar realizando apenas as a\u00e7\u00f5es do coletivo, mas quatro estavam mais engajados em \n\nconseguir se manter a partir delas, embora ainda sem sucesso. Cinco trabalhavam diretamente \n\nna \u00e1rea cultural. Oito atuavam como arte-educadores ou ministrantes de oficinas, trabalhando \n\nem ONGs ou por programas governamentais com contratos de curta dura\u00e7\u00e3o. Sete viam no \n\n                                                           \n61 Lei n\u00ba 16.496/2016. \n\n\n\n114 \n \nmagist\u00e9rio possibilidades de ter estabilidade financeira. Por fim, dois, n\u00e3o participantes de \n\nnenhum coletivo, viviam como artistas e outros dois tinham trabalhos distantes da \u00e1rea \n\ncultural62. S\u00e3o essas as declina\u00e7\u00f5es para enfrentar o desafio, abordadas nos t\u00f3picos a seguir.  \n\n \n\n4.2.1 Caminhos e estrat\u00e9gias adotados para trabalhar com o que se almeja \n \n\n Participar do coletivo ou trabalhar com o coletivo?  \n\n \n\n Como j\u00e1 enunciado, participar dos agrupamentos potencializou nos jovens a aspira\u00e7\u00e3o \n\nde fazer do grupo o seu trabalho. Mas poucos foram os jovens que de fato criaram estrat\u00e9gias \n\npara transformar esse anseio em realidade. Quatro deles estavam perseguindo esse sonho: \n\nTadeu, Andr\u00e9, Tomas e Shaira. \n\n Os percursos seguidos foram diferentes e nenhum ainda havia conseguido transformar \n\no coletivo em sua principal fonte de renda. Tadeu, do grupo Poetas Ambulantes, por um per\u00edodo \n\ncurto de tempo, conseguiu fazer da poesia sua principal fonte de renda. Antes da forma\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo ele j\u00e1 escrevia poesias, por\u00e9m n\u00e3o as divulgava. Mas ao se deparar com o Sarau da \n\nCooperifa pela primeira vez, definiu que queria \u201ctrabalhar com poesia\u201d. Assim, deixou seu \n\ntrabalho em uma ag\u00eancia de publicidade para escrever poesia de modo profissional, n\u00e3o mais \n\ncomo um hobby, e vender livros, aliando com o trabalho de realizar saraus dentro do transporte \n\ncoletivo, proposta de atua\u00e7\u00e3o dos Poetas Ambulantes.  \n\n \n\nEu estava fazendo MBA, e mexeu demais comigo. Eu falei: \u201cnossa, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nque eu vou ficar apostando numa vida dentro de um escrit\u00f3rio. Numa vida que n\u00e3o \u00e9 \na minha, de que eu n\u00e3o gosto. Sendo que aqui tem um monte de gente levando a coisa \na s\u00e9rio mesmo e tal\u201d. A\u00ed eu larguei tudo, larguei o MBA, larguei... eu fiquei at\u00e9 o final \ndo ano no outro emprego que eu estava, que era uma ag\u00eancia de publicidade. (Tadeu, \n28 anos, Poetas Ambulantes) \n\n \n Por dois anos Tadeu conseguiu viver esse sonho, manteve-se financeiramente da \n\nrescis\u00e3o recebida ao sair da ag\u00eancia onde trabalhava, da venda do livro de pequenos poemas \n\nescrito por ele e com a ajuda de custo pela realiza\u00e7\u00e3o dos projetos contemplados pelo Programa \n\n                                                           \n62 Lucas, do coletivo Revitarte, havia deixado o trabalho de produtor cultural na empresa mexicana \nCinetransformer, empresa mexicana que no Brasil, pela Lei Rouanet, realiza exibi\u00e7\u00f5es de filmes ao ar livre. Pediu \ndemiss\u00e3o, pois somente ele havia ficado na equipe de produ\u00e7\u00e3o e acabou ficando sobrecarregado. Com dificuldades \npara conseguir trabalho na \u00e1rea da cultura, come\u00e7ou a trabalhar como taxista no ponto de sua fam\u00edlia. A Tais, da \nbanda \u00datero Punk, depois de cinco anos sem trabalhar em uma ocupa\u00e7\u00e3o formal, foi selecionada para trabalhar na \nAg\u00eancia S\u00e3o Paulo de Desenvolvimento, como t\u00e9cnica no Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Tecnol\u00f3gicas \nda prefeitura de S\u00e3o Paulo. Enquanto Lucas vislumbrava conseguir trabalhar na \u00e1rea da cultura e com projetos do \nRevitarte, Tais tinha plena consci\u00eancia de que era imposs\u00edvel sobreviver somente como cantora.   \n\n\n\n115 \n \nVAI. Al\u00e9m disso, recebeu tamb\u00e9m apoio de sua m\u00e3e, com quem residia. Mas a venda dos livros \n\nn\u00e3o era f\u00e1cil e o coletivo havia sido aprovado pelo Programa VAI por dois anos, portanto, n\u00e3o \n\npoderia mais concorrer.  \n\nEm 2015, foi convidado a trabalhar na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o da ONG Alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nSolid\u00e1ria (Alfasol) e, ent\u00e3o, decidiu voltar para o mercado formal: \u201c[...] eu vendi o livro para \n\ndiretora da AlfaSol, ela viu no meu curr\u00edculo que eu era formado em comunica\u00e7\u00e3o e perguntou \n\nse eu queria trabalhar. A\u00ed eu falei: o emprego bateu na minha porta, acho que eu vou aceitar. \n\nAceitei e voltei a trabalhar formalmente e tal\u201d (Tadeu, 29 anos, Poetas Ambulantes). Contudo, \n\nele ainda almejava viver s\u00f3 da poesia e tinha como estrat\u00e9gia trabalhar por um per\u00edodo na \n\nAlfasol e guardar dinheiro para se manter enquanto a venda de livros n\u00e3o fosse suficiente para \n\narcar com as suas necessidades b\u00e1sicas.  \n\n Embora sem data certa para deixar o emprego na ONG, Tadeu n\u00e3o havia esmorecido \n\ndos planos e sabia da necessidade de empregar outras estrat\u00e9gias para al\u00e9m de inscri\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos nos editais.  \n\n Em dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 de Tadeu, Andr\u00e9, em 2015, desdobrava-se para conseguir se dedicar \n\nexclusivamente ao coletivo Correspond\u00eancia Po\u00e9tica. Ainda que demonstrasse preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncomo fazer para manter o coletivo atuante e essa ser a sua principal fonte de renda, ele n\u00e3o \n\nrelatou nenhum plano de curto, m\u00e9dio ou longo prazo para ter estabilidade. A sobreviv\u00eancia do \n\ngrupo dependia principalmente da aprova\u00e7\u00e3o de projetos em editais:  \n\n \n\n\u00c9 a partir de projetos que a gente vai pegando. \u00c9 sempre projetos, n\u00e3o tem uma coisa \nfixa assim. Por exemplo, a gente ganhou agora o VAI II. Ent\u00e3o, a gente tem ali, tudo \nplanejado. A gente sabe, mais ou menos, o quanto vai ganhar ali do VAI [...] e, para \nmanter o coletivo, esse ano a gente n\u00e3o escreveu menos do que oito projetos, n\u00e3o se \ninscreveu em menos do que oito editais. Mas acho que foi uns 12. Levamos v\u00e1rias \nbicas, \u00f3bvio, n\u00e9? Mas \u00e9 isso, a gente est\u00e1 sempre produzindo, sempre pensando \u201cPoxa, \ne daqui a seis meses? O que vamos fazer?\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica) \n\n \n\n Essa depend\u00eancia dos editais para garantir a manuten\u00e7\u00e3o do Correspond\u00eancia Po\u00e9tica \n\ndeixava Andr\u00e9 sempre na corda bamba, a ponto de eleger a busca por estabilidade no trabalho \n\ncomo o seu principal desafio: \u201cmanter uma regularidade no trabalho, conseguir expandi-lo de \n\nforma a ter uma estabilidade com isso. Que eu possa sentir que isso est\u00e1 me dando retorno, al\u00e9m \n\nde financeiro tamb\u00e9m uma satisfa\u00e7\u00e3o no fazer\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica). \n\nAndr\u00e9 estava prestes a se tornar pai e a responsabilidade com a chegada de uma crian\u00e7a em sua \n\nvida exigia essa regularidade no trabalho com o grupo. \n\n Para al\u00e9m dos editais, Andr\u00e9, por meio do coletivo, havia sido convidado para realizar \n\ntrabalho com o Museu da Pessoa no projeto \u201cCom Biblioteca\u201d, no qual era respons\u00e1vel por \n\n\n\n116 \n \nproduzir o document\u00e1rio capturando a hist\u00f3ria de vida de 16 pessoas que atuam com literatura \n\nna cidade de S\u00e3o Paulo. Ademais, Andr\u00e9, por meio do coletivo, apresentou o projeto \u201cEnsaio \n\nPo\u00e9tico\u201d para a Secretaria Municipal de Cultura (SMC), que consistia em um di\u00e1logo com \n\nautores que apresentavam suas obras e recitavam poesias para ser realizado nos Centros de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Unificada. Eram projetos de curto prazo, portanto era preciso pensar qual seria a \n\npr\u00f3xima a\u00e7\u00e3o.  \n\n O caminho percorrido por Tomas difere dos seus pares. Conforme seu relato, a partir de \n\n2015 o coletivo Periferia em Movimento passa a configurar-se diferente em sua vida, pois deixa \n\nde ser o grupo do qual participa para se transformar em seu trabalho. Mas tal decis\u00e3o n\u00e3o foi \n\ntomada sem pensar, ele e os demais integrantes estudaram com calma como poderiam fazer do \n\ncoletivo o trabalho deles. Para tal, em 2012 participaram de uma forma\u00e7\u00e3o do HUB \n\nFelloewship63, voltada para empreendedores sociais criativos da periferia. Nessa forma\u00e7\u00e3o, eles \n\nestavam em busca de entender o que era o coletivo, \u201cse era um neg\u00f3cio, se o que a gente fazia \n\npodia ser um produto, um servi\u00e7o. Como que a gente calculava, como que dava um pre\u00e7o para \n\nisso? Porque tudo tem um custo, s\u00f3 que a gente n\u00e3o sabe fazer conta, sempre fomos criados \n\npara ser empregado dos outros\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em Movimento). Acreditavam no \n\npotencial do coletivo, mas precisavam encontrar formas de \u201cn\u00e3o ficar dependentes do Programa \n\nVAI e nem desse sistema opressor que mata os nossos sonhos\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em \n\nMovimento). A partir do curso, eles tomaram consci\u00eancia de que o coletivo n\u00e3o era um neg\u00f3cio \n\npelo qual seus integrantes teriam lucro. Tomas e os demais integrantes aspiravam prestar \n\nservi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o por meio do Periferia em Movimento, o que aconteceu nos anos \n\nseguintes.  \n\n Em 2013, o Periferia em Movimento ganhou muita visibilidade. Pelo coletivo, os \n\nintegrantes realizaram coberturas de eventos em parceria com outros grupos, ministraram \n\noficinas em diferentes locais, como Sesc, foram contratados por duas universidades \n\n(Universidade Cruzeiro do Sul e Uni-Italo) para realizar um curso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria \n\nsobre \u201cJornalismo de Quebrada\u201d. Concomitantemente a tudo isso, ele e outra integrante \n\nrealizavam trabalhos tempor\u00e1rios como jornalistas e todo recurso que entrava ia \u201cpara o caixa \n\ndo Periferia em Movimento, que a\u00ed a gente consegue prover as despesas e cada um ter um ganho \n\nm\u00ednimo ali\u201d64 (Tomas, 28 anos, Periferia em Movimento). \n\n                                                           \n63 O Impact Hub Fellowship \u00e9 um programa que proporciona recursos, conex\u00f5es e acompanhamento especializado \npara equipes empreendedoras de neg\u00f3cios com impacto. \n64 Somente o coletivo Periferia em Movimento criou um caixa para o grupo. Nos demais grupos, essa pr\u00e1tica n\u00e3o \nfoi apresentada como alternativa para a manuten\u00e7\u00e3o financeira de seus integrantes e do pr\u00f3prio agrupamento.  \n\n\n\n117 \n \n No final do segundo semestre de 2014, Tomas e sua parceira de coletivo n\u00e3o precisavam \n\nmais fazer trabalhos freelances para se manterem, pois as a\u00e7\u00f5es do coletivo os sustentavam. No \n\nentanto, essa alternativa de sobreviv\u00eancia n\u00e3o durou muito tempo. Em 2015, Tomas tamb\u00e9m se \n\ntornou agente Comunit\u00e1rio de Cultura, pela Secret\u00e1ria Municipal de Cultura e passou a receber \n\numa bolsa, o que permitiu a ele se dedicar \u00e0s a\u00e7\u00f5es do grupo. Com o lan\u00e7amento do edital Redes \n\ne Rua, em 2014, novamente o coletivo pleiteou recursos para realizar o projeto \u201cRep\u00f3rter da \n\nQuebrada\u201d em escolas p\u00fablicas, dialogando com adolescentes, p\u00fablico que o coletivo n\u00e3o \n\nconseguia atingir por meio da internet, uma vez que o conte\u00fado publicado no site era dirigido \n\npara o p\u00fablico jovem e adulto.   \n\n Embora tivesse sido poss\u00edvel se manter financeiramente somente com as atividades \n\nrealizadas pelo Periferia em Movimento por alguns meses no ano de 2015, em 2016, quando \n\nfoi entrevistado, Tomas enxergava com outros olhos as possiblidades e sabia do desafio a ser \n\nenfrentado nessa forma de trabalhar, principalmente diante da crise econ\u00f4mica e do cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico vivenciado pelo pa\u00eds \u2013 como trabalhar com o coletivo sem que se torne uma obriga\u00e7\u00e3o? \n\nComo impedir que a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com o trabalho desenvolvido n\u00e3o fique igual \u00e0s \n\ndemais ocupa\u00e7\u00f5es?   \n\n \n\nComo que a gente aqui, desse lado, continua fazendo o nosso trabalho, mas de forma \na n\u00e3o abra\u00e7ar muito a coisa, mas continuando fazendo isso com qualidade sem se \ntornar uma obriga\u00e7\u00e3o, sabe? Porque sen\u00e3o acaba virando os outros trampos que eu \ntive e que as outras pessoas tamb\u00e9m tiveram. Que tenha um impacto e que a gente \ncontinue se realizando. Como que a gente tamb\u00e9m se viabiliza com isso? Estamos \nnum momento de crise econ\u00f4mica, ent\u00e3o tem poucos recursos a\u00ed, tanto p\u00fablicos \nquanto privados, o que dificulta, tem uma quest\u00e3o pol\u00edtica, porque essa n\u00e3o \u00e9 uma \nquest\u00e3o s\u00f3 do cen\u00e1rio nacional, porque assim tem v\u00e1rios entraves que est\u00e3o rolando \nno dia a dia assim. (Tomas, 28 anos, Periferia em Movimento) \n\n \n\n Diante dessa realidade Tomas estava estudando como poderia regularizar o coletivo \n\nenquanto \u201cassocia\u00e7\u00e3o\u201d, para que futuramente pudesse ser \u201cencaminhado por outras pessoas\u201d. \n\nPara ele, a regulariza\u00e7\u00e3o poderia possibilitar a estabilidade do coletivo e refletia o sentimento \n\nde cansa\u00e7o e seu questionamento sobre o porqu\u00ea continuar na \u201cmilit\u00e2ncia\u201d, uma vez que a \n\nescolha por trabalhar com o que gostava gerava desgaste em diferentes \u00e2mbitos da sua vida \n\nsocial: \u201c\u00e9 desgaste com a fam\u00edlia, \u00e9 desgaste com os amigos, mas tamb\u00e9m \u00e9 desgaste na \n\nmilit\u00e2ncia. Tem conflitos extremos e isso est\u00e1 muito cansativo, est\u00e1 pesando muito, sobretudo \n\npara mim, eu estou me sentindo muito cansado\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em Movimento). O \n\ntrabalho com o coletivo era uma milit\u00e2ncia, definida por ele como \u201clutar pelo o que voc\u00ea \n\nacredita\u201d. A uni\u00e3o de trabalho com milit\u00e2ncia \u00e9 deveras desgastante. \u00c9 um trabalho que n\u00e3o tem \n\n\n\n118 \n \nhora para come\u00e7ar e nem para terminar. \u00c9 preciso estar sempre em alerta para escrever not\u00edcias \n\nda realidade da \u201cquebrada\u201d. Por estar na linha de frente do Periferia em Movimento, a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do coletivo seria uma sa\u00edda para que pudesse se distanciar um pouco.  \n\n Era pela via da formaliza\u00e7\u00e3o que Shaira e suas companheiras de coletivo vislumbravam \n\ndar continuidade ao N\u00f3s, mulheres da periferia e, assim, poder trabalhar com um jornalismo \n\ncomprometido com as mulheres. Desse modo, ela e as demais integrantes estavam \u201caprendendo \n\na gerir um neg\u00f3cio juntas, a ser empreendedoras juntas, a perder o medo juntas, sabe? A lidar \n\ncom or\u00e7amentos, a lidar com CNPJ (que \u00e9 uma coisa que a gente ainda n\u00e3o tem, mas que \n\nprecisamos come\u00e7ar a pensar a ter) \u201d (Shaira, 27 anos, N\u00f3s, mulheres da periferia). Shaira e as \n\ndemais integrantes sabiam o que n\u00e3o queriam fazer, mas ainda estavam estudando o que seria \n\nmelhor para o coletivo e enxergavam na formaliza\u00e7\u00e3o uma forma de consolida\u00e7\u00e3o. Enquanto \n\nestudavam os rumos que o grupo tomaria, Shaira continuava na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o da \n\nempresa de linhas a\u00e9reas Gol, na qual trabalhava h\u00e1 oito anos. \n\n Os caminhos trilhados para conseguir trabalhar com o que gostam foram diferentes. \n\nTadeu experimentou viver da venda de livros e da ajuda de custo dos editais, mas se viu \n\nimpelido a voltar ao mercado formal, trabalhando como prestador de servi\u00e7o na Alfasol, sem \n\ndireitos trabalhistas garantidos. Mas a experi\u00eancia n\u00e3o o desanimou e tra\u00e7ava planos para \n\nnovamente se dedicar \u00e0 poesia e \u00e0 venda de livros.  Andr\u00e9, por sua vez, apostava na inscri\u00e7\u00e3o \n\nde projetos em editais e em programas culturais da prefeitura de S\u00e3o Paulo. Por\u00e9m, durante a \n\nentrevista n\u00e3o relatou nenhum planejamento para garantir a estabilidade das a\u00e7\u00f5es do coletivo \n\ne, portanto, ter garantias de renda fixa. Por fim, Tomas percorreu um longo caminho para \n\nconseguir, por alguns meses, se manter somente das atividades realizadas pelo coletivo, como, \n\npor exemplo, a cobertura de eventos culturais. Contudo, ele estava reavaliando se valia ou n\u00e3o \n\na pena investir na proposta de ter no coletivo a sua \u00fanica fonte de renda e pensava em se \n\ndistanciar das a\u00e7\u00f5es empreendidas. Em nenhum momento, por\u00e9m, ele falou sobre acabar com \n\no grupo, pelo contr\u00e1rio, pensava em institucionaliz\u00e1-lo enquanto associa\u00e7\u00e3o, para que qualquer \n\npessoa pudesse dar continuidade. Tamb\u00e9m era por via da institucionaliza\u00e7\u00e3o que Shaira \n\nvislumbrava dar continuidade ao grupo, pois, \u00e0 medida que se tornasse est\u00e1vel, seria poss\u00edvel \n\nsobreviver dos trabalhos via coletivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n Trabalhadores da \u00e1rea cultural \n\n \n\n Poucos jovens (seis para ser exata) estavam trabalhando diretamente na \u00e1rea da cultura. \n\nPaula, que estava com 27 anos, devido a sua trajet\u00f3ria profissional \u2013 trabalhou por sete anos no \n\nMuseu da Imagem e do Som (MIS), depois coordenou a produ\u00e7\u00e3o do grupo de teatro Pessoal \n\ndo Faroeste, onde trabalhou de 2013 a meados de 2015 \u2013 e de milit\u00e2ncia no f\u00f3rum de cultura \n\nde S\u00e3o Mateus, foi eleita para coordenar a Casa de Cultura de S\u00e3o Mateus. No que diz respeito \n\na estabilidade, o trabalho no MIS era o que lhe dava maiores garantias, no entanto Paula optou \n\npor sair e trabalhar com uma companhia de teatro, que dependia de editais para sobreviver. \n\nPosteriormente, foi ocupar um cargo comissionado na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que, com a \n\naproxima\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es para prefeitura, a deixaria vulner\u00e1vel, uma vez que os cargos de \n\nconfian\u00e7a s\u00e3o preenchidos por meio de indica\u00e7\u00e3o.  \n\n Caique, formado em licenciatura em artes c\u00eanicas pela UNESP, em 2016 trabalhava \n\ncomo produtor cultural no coletivo Na Rego, era respons\u00e1vel pela parte burocr\u00e1tica, \n\ngerenciando os gastos do subs\u00eddio financeiro recebido pelo edital ProAC circula\u00e7\u00e3o de \n\nespet\u00e1culos. Al\u00e9m disso, realizava pequenos trabalhos de freelancer como iluminador, com \n\namigos ou produtoras, que os contratava para operar e montar luz em espet\u00e1culos e shows. O \n\ntrabalho como produtor era ideal para Caique, pois ele n\u00e3o estava em busca de um trabalho que, \n\nsegundo ele, fosse rotineiro, com hor\u00e1rio para entrar e para sair. Gostava da flexibilidade, mas \n\nsabia que estava em uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada, pois n\u00e3o precisava ajudar financeiramente sua \n\nm\u00e3e. Segundo ele, \u201cos trabalhos s\u00e3o assim, um tempo corrido e um tempo com uma grade boa. \n\nTem tempos de vacas magras e outros de vacas gordas. Eu sou \u201cm\u00e3o de vaca\u201d e consigo guardar \n\ndinheiro para segurar os meses que n\u00e3o aparece nada. N\u00e3o entro em desespero\u201d (Caique, 28 \n\nanos, Banda Relampiando). \n\n No entanto, Caique estava em busca de realiza\u00e7\u00e3o profissional no campo art\u00edstico, em \n\nparte conquistado com o grupo musical, mas que n\u00e3o lhe trazia retornos financeiros. Refletindo \n\nsobre essa dificuldade de se realizar profissionalmente enquanto artista, ele se deu conta de que \n\n\u201cfazia muita coisa ao mesmo tempo e n\u00e3o tinha tempo, porque em S\u00e3o Paulo n\u00e3o conseguimos \n\nfocar no trabalho\u201d (Caique, 28 anos, Banda Relampiando). Foi ent\u00e3o que decidiu se mudar para \n\nNatal com um grupo de amigos que, assim como ele, estavam insatisfeitos com as \n\npossibilidades oferecidas pela capital paulista no campo art\u00edstico.  \n\n Tulipa, da companhia Treme Terra, trabalhava no Ponto de Cultura Afrobase. Ao \n\nterminar a faculdade no interior do estado do Rio de Janeiro em 2015, Tulipa voltou e j\u00e1 \n\n\n\n120 \n \ncome\u00e7ou a trabalhar. Ocupava o cargo de produtora cultural, respons\u00e1vel por administrar as \n\natividades do espa\u00e7o, auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de projetos para concorrer a editais e tamb\u00e9m \n\nrealizar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos projetos em andamento. Em 2015, quando a entrevista foi \n\nrealizada, esta era a sua principal fonte de renda. Trabalhava meio per\u00edodo, das 10h \u00e0s 15h. \n\nTinha dias que ficava at\u00e9 \u00e0s 22h, pois frequentava as oficinas oferecidas no local.  \n\n Por fim, Iara, do coletivo Nos Madalenas, trabalhava na produ\u00e7\u00e3o de um dos Programas \n\nda Pinacoteca, ia tr\u00eas vezes por m\u00eas ao trabalho. Entrou l\u00e1 por meio de processo seletivo e tinha \n\nmuito orgulho de seu trabalho. Mas o contrato estava chegando ao final, por isso, havia \n\nparticipado da sele\u00e7\u00e3o do Programa Jovem Monitor Cultural da Prefeitura de S\u00e3o Paulo e \n\naguardava o resultado. Estudava artes visuais e almejava aliar com educa\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o \n\nquisesse trabalhar na educa\u00e7\u00e3o formal, pois acreditava que na escola era dif\u00edcil estimular a \n\ncriatividade dos alunos.  \n\n  \n\n Coletivo que abre portas: trabalhadores sociais \n\n \n\n Para al\u00e9m do anseio de trabalhar com o que gostavam ou conseguir sobreviver \n\ndesenvolvendo as a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio coletivo, os jovens n\u00e3o queriam realizar trabalhos que de \n\ncerta forma limitassem a sua criatividade ou que formatassem seus modos de agir. Desse modo, \n\nbuscavam ocupa\u00e7\u00f5es em que poderiam manter a criatividade e serem protagonistas das a\u00e7\u00f5es. \n\n A maioria da mo\u00e7as e rapazes trabalhava na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. Eram arte-\n\neducadores ou ministravam oficinas, podendo ser nomeados como trabalhadores sociais \n\n(DUBET, 2006), pois geralmente atuavam em projetos ou institui\u00e7\u00f5es de cunho social.  \n\n Fran\u00e7ois Dubet (2006), ao tratar dos trabalhadores sociais em O decl\u00ednio da institui\u00e7\u00e3o, \n\nrevela o quanto o universo do trabalho social era recente, n\u00e3o estava a cargo de uma grande \n\norganiza\u00e7\u00e3o que articulasse \u201cfortes identidades profissionais\u201d, como a escola e o hospital. \n\nSegundo o autor, o trabalho social \u201csegue sendo um universo atomizado entre v\u00e1rias profiss\u00f5es \n\ne, sobretudo, \u00e9 um mundo polic\u00eantrico, disperso entre uma multid\u00e3o de empregadores e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es especializadas em fun\u00e7\u00e3o dos problemas e dos p\u00fablicos aos quais se dirigem\u201d \n\n(2006, p. 263). \n\nDiferente da Fran\u00e7a, onde \u00e9 regulamentada a profiss\u00e3o de arte-educadores e animadores \n\nculturais, existindo inclusive forma\u00e7\u00e3o no ensino superior, no Brasil essas ocupa\u00e7\u00f5es do ponto \n\nde vista formal n\u00e3o existem, mas na pr\u00e1tica \u00e9 grande a procura, por parte das institui\u00e7\u00f5es sociais \n\nde jovens, em sua maioria sem forma\u00e7\u00e3o superior, para desempenhar essas fun\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n121 \n \n Todavia, h\u00e1 um perfil valorizado pelas organiza\u00e7\u00f5es contratantes: espera-se que os \n\njovens sejam engajados em quest\u00f5es sociais, que sejam generosos e abertos para o novo, que \n\nsejam reconhecidos pelos outros e que estejam prontos. As credenciais educativas n\u00e3o s\u00e3o \n\nrequisitos fundamentais, sendo a hist\u00f3ria do indiv\u00edduo e do seu meio familiar mais importante \n\n(DUBET, 2006). As mo\u00e7as e rapazes participantes da pesquisa preenchiam todos esses requisitos \n\ne o grande diferencial deles foi a constitui\u00e7\u00e3o dos grupos dos quais eram integrantes.   \n\n Desse modo, o coletivo podia n\u00e3o ser o provedor de sustento, mas, para alguns, foi o \n\nque os levou a trabalharem como educadores sociais ou serem convidados para realizar oficinas, \n\npalestrar e workshops65. Foi o que ocorreu com Rog\u00e9rio: \u201cdepois que eu comecei a desenvolver \n\natividade no Cine Campinho, comecei tamb\u00e9m a trabalhar como educador em um Centro para \n\nJuventude\u201d (Rogerio, 30 anos, Cine Campinho).  \n\n O Cine Campinho tornou-se um coletivo de refer\u00eancia em Guaianases, envolvendo-se \n\nem diversas a\u00e7\u00f5es em prol da melhoria da regi\u00e3o. A visibilidade recebida pelo coletivo tamb\u00e9m \n\nrefletiu em seus integrantes e para Rog\u00e9rio abriu portas para outras experi\u00eancias profissionais \n\ncomo educador social, chegando a trabalhar \u201ccomo educador do Programa Jovens Urbanos, que \n\nera aquela parceria Centro de Estudos e Pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria \n\n(Cenpec), ITAU social e Secretaria Municipal do Trabalho\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine \n\nCampinho). Em 2016, quando a entrevista foi realizada, ele n\u00e3o estava trabalhando. Sua fonte \n\nde renda era a ajuda de custo recebida pela realiza\u00e7\u00e3o dos saraus do coletivo Arte Maloqueira, \n\nintegrante do programa Veia e Ventania do Sistema Municipal de Bibliotecas.  \n\n Bento, ao integrar o grupo Arte Maloqueira, conseguiu trabalho em um Centro para \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes (CCA) como educador. Antes de ser educador no CCA, ele j\u00e1 havia \n\ntrabalhado como estoquista em uma loja na Santa Efig\u00eania, como educador em um abrigo e, em \n\num momento de desespero, chegou a vender drogas em uma \u201cbiqueira\u201d. Logo saiu, pois n\u00e3o \n\nqueria ficar \u201cvendendo veneno para a desgra\u00e7a dos meus irm\u00e3os\u201d (Bento, 25 anos, Arte \n\nMaloqueira): \n\n \n\nEnt\u00e3o, sa\u00ed de l\u00e1 e encontrei o Rog\u00e9rio, um amigo que conheci nos tempos do abrigo. \nEle e meu irm\u00e3o estavam escrevendo um projeto e me envolvi junto. Sa\u00ed da biqueira \ne comecei a escrever o projeto junto com eles. O projeto foi aprovado pelo VAI, em \n2010, e desde ent\u00e3o estou trabalhando com cultura, com arte e como educador. A \n\n                                                           \n65 Embora os convites individuais recebidos pelos jovens para trabalhos pontuais, como proferir palestras, ministrar \noficinas, realizar workshops, fossem resultados das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito do coletivo, a remunera\u00e7\u00e3o \nrecebida n\u00e3o era dividida entre os integrantes. A participa\u00e7\u00e3o nos grupos n\u00e3o retira a singularidade dos indiv\u00edduos, \neles n\u00e3o se dissolvem no coletivo. Exceto para o coletivo Periferia em Movimento, no qual durante um per\u00edodo os \nintegrantes mantiveram um caixa para a manuten\u00e7\u00e3o do grupo e das despesas individuais.  \n\n\n\n122 \n \n\npartir disso que consegui meu trabalho como educador no CCA. (Bento, 25 anos, Arte \nMaloqueira) \n\n  \n\n Bento trabalhava das 8h \u00e0s 17h, mas seu trabalho n\u00e3o se resumia a essa carga hor\u00e1ria, \n\npois escrevia relat\u00f3rios di\u00e1rios sobre as aulas e a elabora\u00e7\u00e3o das mesmas em casa. A criatividade \n\nera garantia de sucesso e o trabalho como educador exigia bastante dele: \u201ctem que planejar as \n\natividades, tem que dar conta deles, tem que pensar como vai dar aquela atividade. Fa\u00e7o \n\nartesanato, fa\u00e7o oficinas de dan\u00e7a, teatro, poesia, m\u00fasica\u201d (Bento, 25 anos, Arte Maloqueira). \n\nBento desempenhava diversas fun\u00e7\u00f5es sem respaldo te\u00f3rico, uma vez que cursou somente at\u00e9 \n\no Ensino M\u00e9dio, sendo a pr\u00e1tica a sua grande aliada. Cabia a ele tamb\u00e9m estabelecer parcerias \n\nexternas como, por exemplo, bibliotecas e espa\u00e7os culturais, para ser poss\u00edvel realizar passeios \n\ncom os adolescentes. No trabalho realizado por Bento sobre os outros, era ele quem cumpria as \n\ntarefas da institui\u00e7\u00e3o que, aparentemente, deixava isso a cargo dos educadores sociais. \n\n Cabe aqui uma r\u00e1pida reflex\u00e3o sobre as institui\u00e7\u00f5es nas quais os jovens participantes da \n\npesquisa trabalham: seu p\u00fablico-alvo s\u00e3o crian\u00e7as, adolescentes e jovens oriundos de camadas \n\npopulares, moradores das regi\u00f5es perif\u00e9ricas cujos muitos pais as buscam como uma alternativa \n\nde contraturno escolar, uma forma de manter seus filhos longe das ruas. O fato de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o contratar jovens da mesma origem social de seu p\u00fablico-alvo, envolvidos em \n\natividades culturais, \u00e9 uma forma de motiv\u00e1-los, mostrando outras possibilidades que n\u00e3o sejam \n\napenas trabalhar para o tr\u00e1fico ou ser jogador de futebol. Desse modo, Rog\u00e9rio e Bento eram \n\nexemplos da afirma\u00e7\u00e3o de que outros caminhos existiam.  \n\n O coletivo Literatura Suburbana colocou Igor \u201cno mundo\u201d. Desde que ele deixou o seu \n\ntrabalho no escrit\u00f3rio de advocacia em 2007, a princ\u00edpio para se dedicar as atividades do \n\ncoletivo, ele foi adentrando o mundo da cultura, da m\u00fasica e da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. Trabalhou \n\ncomo educador no Espa\u00e7o Crian\u00e7a Esperan\u00e7a, no Projeto Jovens Urbanos e chegou a trabalhar \n\nem um Centro para Crian\u00e7as e Adolescentes. Igor reconhecia que os convites de trabalho \n\nrecebidos por ele n\u00e3o estavam desligados do coletivo: \u201csou convidado enquanto pessoa que \n\nadquiriu experi\u00eancia no coletivo, n\u00e9? Ent\u00e3o, um n\u00e3o \u00e9 desligado do outro\u201d (Igor, 28 anos, \n\nLiteratura Suburbana). Em 2015, realizava diversos trabalhos por contratos de curta dura\u00e7\u00e3o \n\n(no m\u00e1ximo de um ano), alguns ligados aos projetos do coletivo, como forma\u00e7\u00e3o para \n\neducadores, oficinas de produ\u00e7\u00e3o musical e educomunica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m tocava sua \n\ncarreira de m\u00fasico e seu est\u00fadio, mantido em casa.  \n\n Tamb\u00e9m foi escolha de Elo\u00e1, do Manifesto Crespo, n\u00e3o ter um trabalho fixo. Al\u00e9m de \n\ndesenvolver as atividades relativas aos projetos do coletivo, ela trabalhava como freelancer na \n\n\n\n123 \n \n\u00e1rea de design gr\u00e1fico e, esporadicamente, como educadora e fot\u00f3grafa. Sua vida, assim como \n\na de Igor, estava \u201ccorrida! Eu sou freela e cada dia em um lugar e de um jeito diferente. Os \n\nprojetos passam r\u00e1pido. \u00c9 um pouco dif\u00edcil dar conta de organizar tudo isso. Eu sou MEI, ent\u00e3o \n\ntenho que cuidar da parte jur\u00eddica da empresa, pagar INSS\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo). \n\nEmbora gostasse bastante de trabalhar de forma aut\u00f4noma, ocupar-se das quest\u00f5es jur\u00eddicas de \n\nsua microempresa individual (MEI) ainda era um desafio para Elo\u00e1. A vantagem, segundo ela, \n\nera ter \u201cmobilidade, poder trabalhar de casa, num clima gostoso, poder comer bem, buscar \n\nminha filha na escola \u00e0s 17h e chegar no hor\u00e1rio\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo). No \n\nentanto, era preciso ter um bom planejamento financeiro, para arcar com as despesas quando \n\nestava sem trabalho: \u201cquando eu estou num recesso, de um trabalho para o outro, tenho que ter \n\numa reserva para isso\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo).   \n\n Marina viu seu horizonte profissional modificar-se a partir do momento em que \n\ncome\u00e7ou a participar do grupo Transformar: \u201cna verdade, em 2010, quando comecei a participar \n\ndo grupo, veio a paix\u00e3o pelo figurino, a moda j\u00e1 n\u00e3o dava conta daquilo que eu sentia. Percebia \n\nque era tudo muito sup\u00e9rfluo, comercial, raso e no figurino eu conseguia exteriorizar melhor \n\nminha cria\u00e7\u00e3o\u201d (Marina, 27 anos, Grupo Transformar). Desde ent\u00e3o, ela parou de buscar \n\ntrabalho na \u00e1rea da moda. Enveredou para a \u00e1rea da arte-educa\u00e7\u00e3o e para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\noficinas. E assim como Elo\u00e1 e Igor, ela tinha uma vida profissional bem agitada: \u201cEst\u00e1 uma \n\ncorreria. Estou desenvolvendo v\u00e1rios projetos, fazendo figurino para uma pe\u00e7a na Funda\u00e7\u00e3o \n\nCrian\u00e7a, em S\u00e3o Bernardo; trabalho no Pi\u00e1; dou aula de figurino na Casa de Cultura S\u00e3o Mateus; \n\ne nas minhas horas vagas, que n\u00e3o s\u00e3o muitas, eu dou aulas de m\u00fasica\u201d (Marina, 27 anos, Grupo \n\nTransformar). Antes de come\u00e7ar a trabalhar no Projeto Pi\u00e1, ela havia trabalhado em um Centro \n\npara Crian\u00e7as e Adolescentes, assim como Rog\u00e9rio, Bento e Igor.  \n\n Jo\u00e3o trabalhava como arte-educador no Ponto de Cultura Afrobase, sede da Cia. Treme \n\nTerra da qual participava, desde 2012. Ministrava oficinas de percuss\u00e3o em dois dias da semana \n\ne mantinha um trabalho noturno, apresentando-se com seu grupo musical em bares, trabalho \n\neste que o sustentava. Jo\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com os demais jovens, aparentemente era est\u00e1vel \n\nem sua ocupa\u00e7\u00e3o, mas as oficinas oferecidas no Ponto de Cultura dependiam de recursos \n\ngovernamentais para existir, o que o deixava tamb\u00e9m em uma situa\u00e7\u00e3o de incerteza.  \n\nAm\u00e9lia, do coletivo Na Rego, estava desempregada no momento em que a entrevista foi \n\nrealizada66. Seu \u00faltimo trabalho durou quatro meses como arte-educadora em um Centro de \n\nAten\u00e7\u00e3o Psicossocial de \u00c1lcool e Drogas (CAPS) da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, em Pirituba. Ela \n\n                                                           \n66 Am\u00e9lia foi entrevistada em julho de 2016. \n\n\n\n124 \n \nse desligou desse trabalho no final de 2015, por duas raz\u00f5es: \u201cPedi a conta do CAPS no final \n\ndo ano passado, porque estava sobrecarregada com o coletivo e era muito longe. Tive problemas \n\ncom a pr\u00f3pria equipe do CAPS, a forma como as pessoas entendiam algumas coisas, como se \n\npropunham a trabalhar\u201d (Am\u00e9lia, 23 anos, Na Rego). Ela podia tomar essa decis\u00e3o, pois ainda \n\nn\u00e3o tinha grandes responsabilidades financeiras e morava com os pais. Mesmo assim, n\u00e3o se \n\nsentia confort\u00e1vel e estava em busca de uma ocupa\u00e7\u00e3o, tendo realizado entrevista de emprego \n\npara ser recepcionista em um hostel.  \n\n \n\n \u201cManter o foco, aproveitar as oportunidades\u201d: desafio dos trabalhadores \n\n sociais \n\n  \n\n Sem um trabalho fixo, os jovens tinham como grande desafio administrar o tempo e o \n\ndinheiro. Precisavam ficar atentos \u00e0s oportunidades que surgiam, experimentando momentos \n\nde \u00f3cio e de muita turbul\u00eancia. Marina foi quem melhor expressou essa din\u00e2mica:  \n\n \n\n\u00c9 meio louco, \u00e0s vezes ficamos um tempo ocioso e, de repente, aparece tudo de uma \nvez. J\u00e1 h\u00e1 alguns anos percebo isso. Trabalhar com arte \u00e9 assim, temos que estar \npreparados. Tem que estar preparada. Tamb\u00e9m tem que estar disposta, porque, \u00e0s \nvezes, aquele trabalho abre portas para outros. Depende muito, tem horas que n\u00e3o d\u00e1 \nmesmo. Por exemplo, agora algumas escolas come\u00e7aram a me ligar para eu dar aula \nde m\u00fasica, mas agora n\u00e3o d\u00e1, estou cheia. Em janeiro, quando eu estava parada, n\u00e3o \napareceu nada. Tenho que trabalhar administrando o tempo e os valores. (Marina, 27 \nanos, Grupo Transformar). \n\n \n\n Igor, por estar inserido na din\u00e2mica de trabalhar em v\u00e1rios lugares e desenvolver \n\ndiferentes projetos, sendo que nenhum deles era um \u201ctrabalho fixo, regrado, no sentido de ter \n\nhora para entrar e para sair\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana), tinha uma vida muito \n\n\u201ccorrida\u201d e  \n\n \n\nDesafio? Acho que desafio \u00e9 manter o foco n\u00e9? N\u00e3o vou falar que \u00e9 juntar dinheiro, \u00e9 \nnatural do sistema capitalista. Adquirir esses bens \u00e9 meio que natural. \u00c9 manter o foco, \nat\u00e9 porque, como no meu caso eu fa\u00e7o bastante coisa, \u00e9 f\u00e1cil perder o rumo. Ent\u00e3o \nprecisa ter foco, ent\u00e3o o desafio \u00e9 manter o foco, achar esses novos caminhos porque \na gente trabalha numa economia que \u00e9 criativa, que ela vai mudando, que ela n\u00e3o \u00e9, \nela est\u00e1 sendo. Ent\u00e3o o desafio para alcan\u00e7ar as outras coisas, uma estabilidade \nmelhor, poder comprar casa, dar uma vida melhor para os futuros filhos, acho que \u00e9 \nisso, manter concentra\u00e7\u00e3o, foco, acho que esse \u00e9 o maior desafio. De organiza\u00e7\u00e3o \npessoal, de estar atento ao mercado, se especializar, aproveitar as oportunidades. Acho \nque isso \u00e9 meio que uma filosofia minha, n\u00e9? Se tiver oportunidade, aproveite, \naproveite mesmo. Sempre quando eu pego alguma coisa, eu me agarro e vou; \noportunidade vem, eu vou at\u00e9 o final. Ent\u00e3o acho que \u00e9 isso, quando eu falo foco, s\u00e3o \nessas coisas. Desafio \u00e9 esse: continuar aproveitando essas coisas. (Igor, 28 anos, \nLiteratura Suburbana)  \n\n\n\n125 \n \n  \n\n Afirmar-se enquanto trabalhador do campo cultural dia ap\u00f3s dia era um grande desafio \n\npara os jovens. Manter-se ocupados tamb\u00e9m era uma grande prova, uma vez que os trabalhos \n\nrealizados eram por contrato de servi\u00e7o, que podia durar de tr\u00eas a dez meses. Os jovens \n\nprecisavam ficar sempre atentos \u00e0 abertura de editais para contrata\u00e7\u00e3o de oficineiro da \n\nprefeitura ou do governo do estado. Outro caminho era escrever propostas de oficinas e \n\napresentar para equipamentos culturais, como F\u00e1bricas de Cultura, Centro Cultural da \n\nJuventude e SESCs. Aqueles que trabalhavam em Centro para Crian\u00e7as e Adolescentes, Centros \n\npara Juventude e Abrigos, tamb\u00e9m n\u00e3o tinham garantias de estabilidade nas institui\u00e7\u00f5es, pois \n\ndependiam da renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio da organiza\u00e7\u00e3o com o Poder P\u00fablico.  \n\n Viver em estado de alerta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de trabalho, por saber que o \n\ncontrato pode ou n\u00e3o ser renovado, ter sempre um projeto pronto ou em mente para apresentar \n\nem diferentes lugares, n\u00e3o perder as inscri\u00e7\u00f5es nos editais, fazia com que os jovens vivessem a \n\nexperi\u00eancia que Danilo Martuccelli e Kathya Araujo (2011) denominaram como \n\n\u201cinconsist\u00eancia posicional\u201d: \n\n \n\nNo centro desta experi\u00eancia de inconsist\u00eancia posicional est\u00e1 o sentimento de que tudo \npode, a qualquer momento, mudar. Trata-se de uma preocupa\u00e7\u00e3o posicional \npermanente, uma atitude cotidiana de inquietude que mostra uma sociedade \natravessada por sentimentos plurais de instabilidade. A inconsist\u00eancia posicional \u00e9 \numa inquietude multiforme, plural em suas fontes, geralmente constante, que d\u00e1 lugar \na uma atmosfera de preocupa\u00e7\u00e3o posicional comum a um grande n\u00famero de \nindiv\u00edduos situados em diferentes estratos sociais. (p. 168) \n\n  \n\n Magist\u00e9rio: sa\u00edda para estabilidade financeira \n\n  \n\n Oito jovens viam na carreira do magist\u00e9rio a possibilidade de ter estabilidade financeira. \n\nEssa era uma forma de se resguardar da inconsist\u00eancia posicional que, direta ou indiretamente, \n\nos aterrorizava. Desse conjunto, somente tr\u00eas j\u00e1 estavam trabalhando na rede p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o: Ant\u00f4nio, Pedro e Paulo. \n\n Ant\u00f4nio, do coletivo Muros que Gritam, formado em Ci\u00eancias Sociais, desde os 22 anos \n\nera professor da rede p\u00fablica de onde ele retirava a sua principal remunera\u00e7\u00e3o: \u201cMinha principal \n\nremunera\u00e7\u00e3o \u00e9 no campo educacional, sou professor de sociologia, no ensino b\u00e1sico estadual, \n\nh\u00e1 um bom tempo, desde os 22 anos. Hoje tenho 31 anos\u201d (Ant\u00f4nio, 31 anos, Muros que \n\nGritam). Mas Ant\u00f4nio estava desmotivado, pois sofria \u201ccom a precariza\u00e7\u00e3o e sucateamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o pelo nosso governador\u201d. Al\u00e9m disso, ele acompanhou de perto a desmobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores da escola, que antes era refer\u00eancia de milit\u00e2ncia no campo educacional e, segundo \n\n\n\n126 \n \nele, com a troca de dire\u00e7\u00e3o acabou se aliando \u00e0s propostas da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, \n\ndas quais ele discordava: \u201cO Filomena era forte na regi\u00e3o, as pessoas faziam acampamentos na \n\nfrente da escola em busca de vagas. Hoje \u00e9 uma escola normal, com uma gest\u00e3o que segue a \n\ncartilha da precariza\u00e7\u00e3o e sucateamento. Dif\u00edcil se manter l\u00e1 tamb\u00e9m\u201d (Ant\u00f4nio, 31 anos, Muros \n\nque Gritam). \n\n Embora o magist\u00e9rio lhe trouxesse estabilidade, Ant\u00f4nio n\u00e3o se via aposentando na \u00e1rea \n\nda educa\u00e7\u00e3o, tinha interesse em trilhar novos caminhos profissionais: \n\n \n\nN\u00e3o me vejo aposentando na educa\u00e7\u00e3o. Quero explorar outros campos profissionais. \nVejo-me me sustentando do que eu produzo artisticamente. Sei que isso n\u00e3o \u00e9 \nvalorizado no Brasil, e a forma como fa\u00e7o tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito conhecida. Talvez eu \ntenha que, academicamente, ter uma forma\u00e7\u00e3o melhor, me profissionalizar nessa \nprodu\u00e7\u00e3o art\u00edstica, no desenho. Focar mais nisso, talvez. (Ant\u00f4nio, 31 anos, Muros \nque Gritam) \n\n \n\n Mas estes n\u00e3o eram planos para curto prazo, pois Ant\u00f4nio sabia que era preciso buscar \n\nmelhor forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. Enquanto isso, administrava o anseio em ser artista com a realidade \n\ndo ch\u00e3o da escola.  \n\n Paulo, do grupo Passeando pelas Ruas, formou-se em Hist\u00f3ria e desde 2011 tamb\u00e9m \n\ntrabalhava como professor na rede estadual.  \n\n Paulo era professor em duas escolas: era efetivo em uma delas e na outra completava a \n\ncarga hor\u00e1ria. Ele sofria do mesmo problema de Ant\u00f4nio: a dire\u00e7\u00e3o da escola onde era efetivo \n\nseguia a cartilha: \u201cnessa, que eu sou efetivo, os trabalhos s\u00e3o engessados. H\u00e1 uma press\u00e3o para \n\nvoc\u00ea usar aquele material do estado, apostilas. Tem uma resist\u00eancia muito grande por parte da \n\ndire\u00e7\u00e3o em tentar trazer novas perspectivas para escola\u201d (Paulo, 25 anos, Passeando pelas \n\nRuas). Mesmo diante da press\u00e3o enfrentada por ele, Paulo dava \u201cumas escapadas para tentar \n\ntrazer outros temas transversais ao que tem dentro do curr\u00edculo oficial\u201d (Paulo, 25 anos, \n\nPasseando pelas Ruas). \n\n Pedro, pedagogo, tamb\u00e9m era professor na rede estadual desde 2013, no entanto n\u00e3o era \n\nconcursado: enquadrava-se na categoria de professor contratado, substituindo os professores \n\nque faltavam ou estavam afastados. Em suas palavras, \u201ceu vivo na licen\u00e7a nessa escola\u201d (Pedro, \n\n27 anos, Coletivo Pauliss\u00e9ia). Ele estava aguardando a abertura de concurso para professor da \n\nrede estadual.  \n\n Valter, historiador, ao se formar, inscreveu-se para ser professor eventual na rede \n\nestadual de ensino, condi\u00e7\u00e3o na qual permaneceu de 2012 a 2015.  Desde que se formou \n\ntrabalhou tamb\u00e9m com \u201cprojetos sociais\u201d, atuando como educador. Foi educador no Programa \n\n\n\n127 \n \nJovens Urbanos e, em 2016, al\u00e9m de realizar as atividades do projeto Garagem Ateli\u00ea, tamb\u00e9m \n\nministrava oficinas de arte urbana na Casa de Cultura em S\u00e3o Miguel. Conseguiu esse \u00faltimo \n\ntrabalho por meio de edital de contrata\u00e7\u00e3o de oficineiro da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, que \n\nterminaria em julho de 2016. Ap\u00f3s esse t\u00e9rmino, ele iria buscar outros lugares para dar oficinas.  \n\n Valter, contudo, estava prestes a conseguir um trabalho mais est\u00e1vel, pois havia passado \n\nno concurso para professor de Hist\u00f3ria na rede estadual: \u201cprestei o \u00faltimo concurso p\u00fablico, \n\npassei, s\u00f3 que eu n\u00e3o fui chamado ainda, estou aguardando a chamada\u201d (Valter, 29 anos, Muros \n\nque Gritam).  \n\n Assim como Valter, Larissa, formada em Licenciatura em Artes, tamb\u00e9m aguardava ser \n\nchamada no concurso que prestou para a rede municipal, embora ela n\u00e3o gostasse da educa\u00e7\u00e3o \n\nformal: \u201cPrestei concurso para professor do munic\u00edpio, amo educa\u00e7\u00e3o, mas tenho uma crise, \n\nporque n\u00e3o gosto tanto da educa\u00e7\u00e3o formal, gosto muito da educa\u00e7\u00e3o informal\u201d (Larissa, 25 \n\nanos, Reversa Cia). O concurso p\u00fablico continuava sendo uma ocupa\u00e7\u00e3o mais duradoura e \n\nest\u00e1vel. \n\n Renata, tamb\u00e9m formada em Licenciatura em Artes, estava desempregada e cogitava \n\nfazer um curso de pedagogia a dist\u00e2ncia para aumentar as suas chances de trabalhar na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal, fosse na rede p\u00fablica ou na privada. \n\n Artur, gestor de pol\u00edticas p\u00fablicas e estudante de doutorado na Universidade Federal do \n\nABC, tamb\u00e9m estava em busca de estabilidade financeira. Havia enviado curr\u00edculos para \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior privadas e aguardava retorno. Enquanto n\u00e3o era chamado, \n\nrealizava trabalhos por contratos. No momento da entrevista, estava desempenhando o trabalho \n\nde Agente de Governo Aberto, pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo, realizando forma\u00e7\u00f5es para \n\nsociedade civil de cartografia social. Tamb\u00e9m estava como consultor em um projeto da \n\nprefeitura de mapeamento da cultura digital.  \n\n Por fim, Suzy, bolsista do CNPQ de mestrado na \u00e1rea de teatro pela Universidade \n\nFederal de Goi\u00e1s, almejava seguir carreira acad\u00eamica. Seus planos eram tamb\u00e9m fazer \n\ndoutorado para prestar concurso em alguma universidade federal.  \n\n O concurso p\u00fablico continuava sendo uma ocupa\u00e7\u00e3o mais duradoura e est\u00e1vel, \n\nprincipalmente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Havia, portanto, vantagens e desvantagens no servi\u00e7o \n\np\u00fablico. A carga hor\u00e1ria como professor permitia a eles realizarem outras atividades, em \n\nespecial as relacionadas aos coletivos, durante a semana e tamb\u00e9m aos finais de semana. \n\nGozavam tamb\u00e9m de estabilidade financeira e o que recebiam com as a\u00e7\u00f5es dos coletivos era \n\ncomplemento de renda. Como desvantagem, cotidianamente precisavam driblar as imposi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n128 \n \nda dire\u00e7\u00e3o das escolas em que trabalhavam, fora as dificuldades com os professores mais \n\nvelhos, que nem sempre olhavam com bons olhos as propostas trazidas por eles: \u201c\u00e0s vezes existe \n\num embate de que a gente est\u00e1 querendo ser transgressor, est\u00e1 querendo n\u00e3o levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a metodologia desses professores que s\u00e3o de mais idade\u201d (Paulo, 25 anos, \n\nPasseando pelas Ruas). \n\n \n\n Viver da arte, pela arte e para arte \n\n \n\n Maira e Vinicius, grafiteiros, n\u00e3o pertenciam a nenhuma forma associativa no momento \n\nda entrevista e ambos tinham como ocupa\u00e7\u00e3o profissional a arte de rua. As semelhan\u00e7as entre \n\nos dois acabam aqui. Vinicius, como muitos jovens moradores de periferia, ainda em tenra \n\nidade, aos 12 anos, aproximou-se do grafite. Seu interesse sempre foi o de seguir no grafite, \n\nmas formou-se em Artes Pl\u00e1sticas pela Faculdade Paulista de Artes em 2007, o que lhe \n\npossibilitou por dez anos ministrar aulas de artes nas redes estadual e privada de ensino. \n\nTamb\u00e9m trabalhou como educador no Projeto Quixote e Funda\u00e7\u00e3o Gol de Letra. Aos poucos, \n\nele foi deixando esses trabalhos, pois sentia a necessidade de se dedicar para a \u201csua arte\u201d \n\n(Vinicius, 29 anos, Coletivo 132).  \n\n  Em 2012, com o fim do Coletivo 132, ele e outros grafiteiros abriram uma galeria de \n\narte de rua na Vila Madalena, sem nenhum apoio privado ou p\u00fablico para se erguer: \u201cnunca \n\ntivemos apoio nenhum, de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico ou privado. A gente vem fazendo no lombo mesmo. \n\nN\u00e3o ganho um real com Galeria de Arte, na verdade, \u00e9 um sonho-realidade. Trabalho muito, \n\nmas eu acredito que \u00e9 um trabalho v\u00e1lido\u201d (Vinicius, 29 anos, Coletivo 132). A proposta inicial \n\nda galeria era ser um local de exposi\u00e7\u00e3o para os artistas de rua; a venda das telas n\u00e3o era uma \n\nprioridade, mas com os anos passou a ser uma necessidade para arcar com os custos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e aluguel do espa\u00e7o.  \n\n Se a galeria n\u00e3o lhe trazia lucro, como ele sobrevivia? Vinicius era um dos poucos \n\ngrafiteiros brasileiros que conseguia \u201cviver da arte, pela e para\u201d. Ele atuava em diferentes \n\nfrentes para se manter: \u201cvendo umas telas, fa\u00e7o uns grafites, pinto projetos para campanha de \n\nmarca, j\u00e1 fiz comercial de TV\u201d. Al\u00e9m disso, participava de exposi\u00e7\u00f5es em galerias nacionais e \n\ninternacionais. Ele foi aos poucos conquistando seu espa\u00e7o, vendendo suas telas a pre\u00e7os \n\nmodestos, como ele mesmo disse \u201c n\u00e3o quis pular etapas\u201d. Em 2015, Vinicius estava em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e1vel, mas sabia que o trabalho com arte era muito incerto: \u201cvou \n\nganhando dinheiro, \u00e0s vezes muito dinheiro, \u00e0s vezes pouco dinheiro e \u00e0s vezes nada. Ent\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n129 \n \nisso, a arte \u00e9 isso. Tem meses que eu acho que eu vou ficar rico (\u2018nossa, vendi tr\u00eas telas num \n\ndia, arrebentei\u2019)\u201d. Vinicius sabia que a arte n\u00e3o \u00e9 necessidade prim\u00e1ria das pessoas e que, em \n\nmomentos de crise econ\u00f4mica, as pessoas deixam de adquirir: \u201cningu\u00e9m precisa de arte, n\u00e3o \u00e9 \n\numa necessidade b\u00e1sica\u201d. \n\n Maira aproximou-se do grafite por meio de uma oficina ministrada por Rui Amaral67 \n\nem 2008. Embora tivesse o pai como inspira\u00e7\u00e3o, que nas horas vagas pintava telas, foi nessa \n\noficina que despertou seu lado art\u00edstico. Seu trabalho era pintar em telas ou nas ruas. Assim \n\ncomo Vinicius, ela vendia telas e tamb\u00e9m era uma grafiteira reconhecida nacional e \n\ninternacionalmente. Contudo, neste ponto diferente de Vinicius que j\u00e1 havia encontrado o valor \n\npara sua arte, essa ainda era uma quest\u00e3o e um grande desafio para ela, al\u00e9m de manter \n\ndisciplina e regularidade no trabalho no ateli\u00ea:  \n\n \n\nA disciplina com certeza. E tamb\u00e9m o que me fez chorar anteontem: essa coisa da \ngrana e de me impor no mercado. Como me impor, desse jeito que eu penso, que eu \nsou teimosa. Eu n\u00e3o vou mudar meu jeito, porque eu n\u00e3o vou ser feliz, entendeu? E \nse eu estou fazendo do jeito que estou fazendo no m\u00ednimo eu tenho que ser feliz. \u00c9 o \nm\u00ednimo. Ent\u00e3o como que eu vou entrar nesse mundo, ganhar minha grana, mas n\u00e3o \nme traindo, sabe? Porque tem v\u00e1rios trabalhos que eu nego, que eu n\u00e3o acredito. \nAgora, como eu vou fazer as pessoas acreditarem mais ainda no meu trabalho. E n\u00e3o \nme trair, sabe? Porque minhas coisas s\u00e3o assim, tipo, eu fiz uma estampa para marca \nde roupa de uma amiga minha, eu falei \u201cquantas pe\u00e7as v\u00e3o ter de cada um? \u201d Trinta \nde cada pe\u00e7a, quando acabar, acabou. Porque eu gosto disso, eu gosto do \u00fanico, gosto \ndo feito com carinho, feito para voc\u00ea. Tela? Eu vendo tela, mas geralmente quando as \npessoas me procuram eu gosto de saber, de conhecer ela. Para onde est\u00e1 indo. Mas \u00e9 \nisso a\u00ed, eu acho que \u00e9 o maior aprendizado, para agora, essa quest\u00e3o de me colocar \nmesmo no mercado de um jeito mais potente. (Maira, 30 anos, Coletivo Apuama)  \n\n \n\n Estes jovens, embora trabalhem com o que gostam, n\u00e3o est\u00e3o livres de desafios; pelo \n\ncontr\u00e1rio, a autonomia vivida implica assumir a responsabilidade pelo sucesso ou fracasso de \n\nsuas escolhas. Precisam administrar o tempo de trabalho, projetar o futuro e sempre se preparar \n\npara os per\u00edodos de \u201cvacas magras\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m que se policiem para criarem uma \n\nrotina de trabalho, n\u00e3o deixando que o trabalho ocupe todos os espa\u00e7os de suas vidas. Como \n\nobservado por Livia De Tomasi (2016), em sua pesquisa sobre jovens empreendedores \n\nculturais, os jovens n\u00e3o fazem diferencia\u00e7\u00e3o entre tempos e espa\u00e7os, comumente mantidos e \n\n                                                           \n67 \u201cArtista pl\u00e1stico multim\u00eddia, ativista cultural, 48 anos, paulista. \u00c9 um dos pioneiros do movimento do graffiti \nbrasileiro, tendo um dos maiores murais na cidade de S\u00e3o Paulo atualmente. Trabalha com desenho animado, \npintura, webart, instala\u00e7\u00f5es. J\u00e1 exp\u00f4s na Pinacoteca do Estado, MAC, MIS, Funarte, MASP e Pa\u00e7o das Artes. \nParticipou da Trama do Gosto e de tr\u00eas mostras paralelas na Bienal Internacional de S\u00e3o Paulo. Possui trabalho no \nacervo do MASP. Formado pela FAAP em artes pl\u00e1sticas\u201d. Fonte: \n<http://www.artbr.com.br/ruiamaral/index.html>. Acesso em: 14 abril 2018.  \n\n\n\n130 \n \nestudados como distintos. Para eles lazer, atividade pol\u00edtica, lugar de moradia, arte e espa\u00e7o de \n\ntrabalho se misturam.  \n\n N\u00e3o eram s\u00f3 os jovens artistas imbricados em seus processos criativos, n\u00e3o \n\ndiferenciando os tempos e espa\u00e7os. O \u00f3cio dos jovens, que se desdobravam nas atividades dos \n\ncoletivos e nos seus trabalhos individuais, era preenchido pelas demandas da criatividade \n\nexigidas por essas a\u00e7\u00f5es. O modo como geriam o tempo de trabalho, mesmo aqueles os \n\ntrabalhadores das institui\u00e7\u00f5es sociais, assemelha-se ao modelo artesanal, tipo ideal proposto por \n\nWhite Mills (1969).  \n\n Segundo Mills (1969; p.238), no artesanato \n\n \n\n[...] o trabalho n\u00e3o obedece a nenhum motivo ulterior, al\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o do produto e \ndos processos de sua cria\u00e7\u00e3o. Os detalhes do trabalho cotidiano s\u00e3o significativos para \no trabalhador porque, em seu esp\u00edrito, n\u00e3o est\u00e3o separados do produto do trabalho. O \ntrabalhador \u00e9 livre para organizar o seu trabalho. Assim, o artes\u00e3o pode aprender, e \ndesenvolver seus conhecimentos e habilidades, trabalhando. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma separa\u00e7\u00e3o \nentre trabalho e divertimento, trabalho e cultura. O modo de subsist\u00eancia do artes\u00e3o \ndetermina e impregna todo o seu modo de viver.  \n\n \n\n Ao relatarem como suas vidas estavam corridas, n\u00e3o o faziam em tom de queixa, havia \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e prazer em dedicar 24 horas do dia para a inventividade. O per\u00edodo de \u00f3cio, portanto, \n\ntransformava-se em trabalho, como narrou Larissa, Marina e Maira:  \n\n \n\n\u201ctempo livre mesmo n\u00e3o tenho, porque ser artista \u00e9 muito louco. Estamos no \u00f3cio e, de \nrepente, come\u00e7amos a criar e quando vemos estamos trabalhando\u201d. (Larissa, 25 anos, \nReversa Cia.) \n \n\n\u201cNa verdade, mesmo estando em lazer \u00e9 como se eu estivesse trabalhando, porque meu \ntrabalho tem a ver com coisas que para outras pessoas parece lazer\u201d. (Marina, 27 anos, \nGrupo Transformar) \n \n\n\u201c\u00c9 que \u00e9 complicado, o artista ele est\u00e1 o tempo inteiro buscando inspira\u00e7\u00e3o, meio que \npercebendo as coisas, as pessoas e questionando. Tentando inspirar o tempo todo\u201d. \n(Maira, 30 anos, Coletivo Apuama)  \n\n \n\n Al\u00e9m disso, os c\u00edrculos de amizades desses jovens giravam em torno dos coletivos, \n\nsendo comum ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades sa\u00edrem para comer algo, tomar um trago e \n\nconversarem. Nesses momentos de descontra\u00e7\u00e3o aproveitavam para avaliar a a\u00e7\u00e3o realizada e \n\nprogramar as pr\u00f3ximas. Portanto, n\u00e3o se desligavam nunca.  \n\n Outro aspecto a ser destacado \u00e9 o fato de a maioria dos jovens n\u00e3o estarem em busca de \n\natividades laborais com o objetivo de lhes garantir uma aposentadoria segura, o que, nos dias \n\natuais, est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil de ser alcan\u00e7ado. Al\u00e9m disso, o futuro se apresenta de modo \n\n\n\n131 \n \nopaco, o que torna custoso realizar projetos de m\u00e9dio ou longo prazos. Desse modo, os jovens, \n\ncomo bem observou Carmen Leccardi (2005), constroem um novo significado para o futuro, \n\nem que a ideia de estabilidade perde valor. O futuro constituiu, portanto, o espa\u00e7o do devir \n\nposs\u00edvel. Diante da incerteza, os jovens vivem o presente e est\u00e3o atentos as potencialidades \n\ncontidas nele.  \n\n O desafio comum das mo\u00e7as e rapazes, no \u00e2mbito laboral, era conseguir trabalhar com \n\no que almejavam, isto \u00e9, na \u00e1rea cultural ou como jornalistas da \u201cquebrada\u201d ou seguirem a \n\ncarreira de artistas. A participa\u00e7\u00e3o no coletivo potencializou a aspira\u00e7\u00e3o dos jovens e, como \n\napresentado acima, as provas se declinavam de modos diferentes e os indiv\u00edduos elaboraram \n\nestrat\u00e9gias diversas para enfrentar os constrangimentos.  \n\n Deixar de ser um simples participante e transformar o coletivo em uma atividade \n\nremunerada ainda n\u00e3o havia se configurado em realidade para eles. Desse modo, os jovens \n\nbuscavam meios para garantirem a independ\u00eancia econ\u00f4mica, realizando trabalhos que \n\npermitissem colocar em pr\u00e1tica o seu lado criativo, atuando como trabalhadores sociais, \n\nministrando oficinas e inscrevendo projetos do coletivo em editais, j\u00e1 outros viam no magist\u00e9rio \n\npossibilidade de estabilidade laboral.  \n\n Aliado ao desafio do trabalho estava a prova da independ\u00eancia pessoal, isto \u00e9, para al\u00e9m \n\nde terem autonomia e arcarem com seus gastos, os jovens desejavam constituir um domic\u00edlio \n\nindependente ao de seus pais. Esse ser\u00e1 o tema do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n133 \n \n\n5. INDEPEND\u00caNCIA E V\u00cdNCULOS FAMILIARES: DESAFIOS \nM\u00daLTIPLOS \n\n \n \n\n A popula\u00e7\u00e3o jovem de diversos pa\u00edses, como j\u00e1 identificado em outras pesquisas \n\n(REQUENA, 2002; QUILODR\u00c1N, 2003; PAPP\u00c1MIKAIL, 2004; PAIS, CAIRNS, PAPP\u00c1MIKAIL, \n\n2005; GONZ\u00c1LEZ, 2010), prolongou a perman\u00eancia na casa dos pais. No Brasil n\u00e3o foi diferente: \n\nassim como observado na popula\u00e7\u00e3o europeia e na latina, a amplia\u00e7\u00e3o dos anos de escolaridade \n\ne as mudan\u00e7as no mercado de trabalho contribu\u00edram para tal adiamento. Na pesquisa que gerou \n\nesta tese de doutorado, tanto homens quanto mulheres estenderam suas trajet\u00f3rias educacionais \n\npara al\u00e9m da conquistada pela gera\u00e7\u00e3o anterior a deles. A perman\u00eancia na resid\u00eancia familiar \n\npossibilitou tal conquista, pois os pais foram o principal suporte financeiro, instrumental e \n\nemocional para os jovens (PAPP\u00c1MIKAIL, 2004). \n\n Desse modo, mo\u00e7as e rapazes, no momento de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, j\u00e1 haviam \n\nconquistado as credenciais educacionais que avaliavam, naquele momento, serem suficientes \n\npara suas vidas; enfrentavam, sobretudo, o desafio de trabalhar com o que almejavam e \n\nvivenciavam a experi\u00eancia da inconsist\u00eancia posicional (MARTUCCELLI e ARAUJO, 2011). O \n\nanseio de trabalhar com o que se gosta era o grande desafio a ser enfrentado no \u00e2mbito laboral.   \n\n Todavia, no processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, outras provas tamb\u00e9m foram \n\nidentificadas; a conquista de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia68 de origem, por exemplo, \n\nrefletida na busca de um lugar para chamar de seu, tamb\u00e9m se pronunciou como um dos desafios \n\na ser confrontado pelos jovens. Sair da casa dos pais era fundamental para que conquistassem \n\na independ\u00eancia e assumissem mais responsabilidades sobre si mesmos. Outros desafios s\u00e3o o \n\nda conjugalidade, na qual os jovens investiam em rela\u00e7\u00f5es mais igualit\u00e1rias com seus \n\ncompanheiros(as), e o da parentalidade.   \n\n A redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es familiares tamb\u00e9m \u00e9 um desafio a ser enfrentado. Os jovens \n\npassam da posi\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o para a da autonomia e independ\u00eancia. Filhos podem se \n\ntornar provedores, mas tamb\u00e9m podem voltar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de semidepend\u00eancia no momento em \n\nque regressam para a casa dos pais, ap\u00f3s a terem deixado, e percebem que o lugar n\u00e3o \u00e9 o \n\nmesmo.  \n\n                                                           \n68 Nesta pesquisa, fam\u00edlia \u00e9 entendida como \u201cuma organiza\u00e7\u00e3o de pessoas com la\u00e7os consangu\u00edneos ou por \nafinidade, que compartilham o mesmo local de moradia, ou se sentem afetivamente ligados unas aos outros, n\u00e3o \nsendo um fen\u00f4meno natural e sim uma conven\u00e7\u00e3o social que varia atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, apresentando formas e \nfinalidades diversas, numa mesma \u00e9poca e lugar, de acordo com o grupo social\u201d. (VIEIRA, RAVA, 2010, p. 122). \n\n\n\n134 \n \n Na constitui\u00e7\u00e3o de uma nova moradia, diversos trajetos podem ser percorridos e a \n\nrealidade dos jovens participantes da pesquisa mostrou uma n\u00e3o linearidade entre eles, como j\u00e1 \n\napontado em outros estudos citados (PAIS, 2001; CAMARANO et all, 2004, 2006; PIMENTA, \n\n2007).   \n\n Dados quantitativos ajudam a dimensionar a realidade da popula\u00e7\u00e3o jovem no que diz \n\nrespeito \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ocupam no interior de suas fam\u00edlias. Segundo Sposito et all (2018), as \n\ninforma\u00e7\u00f5es da PNAD revelam altera\u00e7\u00f5es no tempo em que os jovens permanecem na \n\nresid\u00eancia dos pais. Em 2004, no Brasil, 35% dos homens e 20,1% das mulheres, com idade \n\nentre 25 e 29 anos, ocupavam a posi\u00e7\u00e3o de filhos; em 2014 subiu para 36% e 25%, \n\nrespectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade69, \u00e9 entre as jovens mulheres de 25 a 29 anos que \n\nse encontra o maior n\u00famero de m\u00e3es, por\u00e9m registrou-se uma queda: de 67,5%, em 2004, para \n\n59,3%, em 2014 (SPOSITO et all, 2018). \n\n  Os dados da PNAD de 2014 assinalam que 63,2% dos jovens de 25 a 29 anos n\u00e3o \n\nestavam na condi\u00e7\u00e3o de filhos em seus lares. Desse conjunto, 34,6% eram pessoas de refer\u00eancia \n\ne 28,7% eram c\u00f4njuges em suas fam\u00edlias. Em compara\u00e7\u00e3o a 2004, houve redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero \n\nde mulheres que ocupavam a posi\u00e7\u00e3o de c\u00f4njuges, de 57,5% diminuiu para 45% em 2014. Entre \n\nos rapazes, observou-se o movimento contr\u00e1rio: 3,6% dos jovens declararam a condi\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00f4njuges em 2004, j\u00e1 em 2014 esse n\u00famero cresceu para 11,1%.   \n\n O perfil dos jovens participantes desta pesquisa de doutorado se assemelha aos dados \n\nda PNAD. Dos 30 jovens, sete (duas mulheres e cinco rapazes) j\u00e1 haviam conquistado a \n\nindepend\u00eancia pessoal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia de origem e viviam com seus parceiros(as) em \n\ndomic\u00edlio independente. Dos sete, uma garota e dois rapazes j\u00e1 tinham filhos e um estava prestes \n\na se tornar pai.  \n\n O restante, 23, estavam solteiros e apenas seis estavam em uma rela\u00e7\u00e3o de namoro \n\nest\u00e1vel, os demais n\u00e3o estavam em busca de relacionamentos duradouros. Do conjunto dos \n\njovens solteiros, duas mulheres e dois homens n\u00e3o moravam com os pais e o principal motivo \n\npara sa\u00edrem da resid\u00eancia familiar foi os estudos. Seis jovens (tr\u00eas garotos e tr\u00eas garotas) haviam \n\nconstitu\u00eddo resid\u00eancia independente da fam\u00edlia, mas por motivos diversos retornaram para a \n\ncasa dos pais. Destes, duas garotas quando partiram do domic\u00edlio paterno constitu\u00edram uma \n\nnova fam\u00edlia, mas haviam se separado. Uma delas teve uma filha.  \n\n                                                           \n69 No question\u00e1rio da PNAD n\u00e3o h\u00e1 perguntas sobre a paternidade, o que impossibilita a apreens\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de jovens pais.  \n\n\n\n135 \n \n As mo\u00e7as e os rapazes solteiros, mesmo os que estavam em um relacionamento \n\namoroso, postergavam o casamento e, consequentemente, a parentalidade. Esse adiamento \n\ncorrobora com o que Camarano et all (2006) afirmou ao dizer que a vida adulta est\u00e1 em \n\ntransi\u00e7\u00e3o.  \n\n Tanto homens quanto mulheres j\u00e1 haviam conquistado autonomia em rela\u00e7\u00e3o a seus \n\nfamiliares, sendo, portanto, respons\u00e1veis pelas suas escolhas. Fran\u00e7ois Singly (2004), chama \n\naten\u00e7\u00e3o para a necessidade de distinguir os conceitos de autonomia e independ\u00eancia70, que \n\nmuitas vezes s\u00e3o confundidos no uso comum e na pr\u00f3pria academia como equivalentes. O autor \n\nutiliza duas no\u00e7\u00f5es da filosofia pol\u00edtica para apresentar a distin\u00e7\u00e3o entre independ\u00eancia e \n\nautonomia:  \n\n \n\n   A independ\u00eancia se sustenta na concep\u00e7\u00e3o monadologique de Leibniz: o indiv\u00edduo n\u00e3o \n   tem que prestar contas a ningu\u00e9m, pois ele disp\u00f5e de recursos que o permitem evoluir \n   de maneira independente. Defendida por Kant, a autonomia \u00e9, por sua vez, a capacidade \n   de um indiv\u00edduo criar, ele mesmo, sua pr\u00f3pria lei, de construir uma vis\u00e3o de mundo, um \n   mundo no sentido da sociologia construtivista. (p. 261) \n \n\n Para Singly, a especificidade da juventude nas sociedades contempor\u00e2neas caracteriza-\n\nse pela dissocia\u00e7\u00e3o entre independ\u00eancia e autonomia. Para compreender a condi\u00e7\u00e3o juvenil, tal \n\ndissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois os jovens podem vivenciar certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mundo dos adultos. Mesmo morando com seus pais, com amigos ou com companheiro de \n\nquarto, a autonomia pode ser constru\u00edda, uma vez que lhe seja permitido estabelecer um mundo \n\npr\u00f3prio, negociar pr\u00e1ticas comuns com os demais moradores da casa e, at\u00e9 mesmo, ter um \n\nmundo pequeno, dentro do seu pr\u00f3prio quarto.  \n\nNo entanto, a autonomia \u00e9 negociada e, em muitos casos, depende materialmente ainda \n\ndo mundo adulto. A independ\u00eancia, como apresentada por Singly, caracteriza-se pelos recursos \n\nque os atores possuem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para n\u00e3o depender de ningu\u00e9m. O processo de conquista \n\nda autonomia aliado \u00e0 independ\u00eancia inicia-se no per\u00edodo da juventude, sendo o alicerce \n\nfundamental que permite aos jovens transitarem para a vida adulta.  \n\n A maioria dos jovens participantes da pesquisa, 19 para ser exato, ainda dependiam \n\nmaterialmente de seus pais. \u00c9 essa busca pela independ\u00eancia que este cap\u00edtulo explorar\u00e1, \n\nenfatizando a heterogeneidade caracter\u00edstica dos jovens da pesquisa. Alguns j\u00e1 haviam \n\nconquistado, outros faziam planos de curto prazo, e a maioria projetava essa condi\u00e7\u00e3o para o \n\nfuturo.  \n\n                                                           \n70 Como mencionado na p\u00e1gina 26 do cap\u00edtulo 1.   \n\n\n\n136 \n \n\n5.1 CAMINHOS PERCORRIDOS RUMO \u00c0 INDEPEND\u00caNCIA \n \n\n Um lugar para chamar de seu \n\n \n\n Dos participantes da pesquisa, onze jovens j\u00e1 haviam conquistado a independ\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a seus pais. Embora esse fosse um desafio j\u00e1 superado, os caminhos que eles \n\npercorreram podem auxiliar na compreens\u00e3o dos processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta nos \n\ndias atuais. Al\u00e9m disso, uma vez conquistada a independ\u00eancia, novos desafios apareceram. Ser\u00e1 \n\napresentada aqui a experi\u00eancia de nove jovens.  \n\n H\u00e1 nuances nos trajetos percorridos por mulheres e homens. Quatro mo\u00e7as n\u00e3o residiam \n\nmais com seus pais. Paula, 27 anos, e Suzy, 26 anos, sa\u00edram da casa dos pais por conta dos \n\nestudos. Tais, 27 anos, e Larissa, 25 anos, foram morar com seus companheiros. As \n\nsemelhan\u00e7as entre as duplas terminam aqui.  \n\n Desde os 18 anos, Tais n\u00e3o morava mais com seus pais: \u201ceu fiquei gr\u00e1vida, meu pai me \n\ncolocou para fora de casa, me bateu. A\u00ed eu fui morar com meu namorado, no quarto dele, na \n\ncasa da m\u00e3e dele. E desde ent\u00e3o a gente est\u00e1 junto\u201d (Tais, 27 anos, Banda \u00datero Punk). \n\n A independ\u00eancia de Tais n\u00e3o foi planejada e ela encontrou-se diante de novos desafios: \n\niniciar uma vida a dois e responsabilizar-se por uma crian\u00e7a. O primeiro passo foi oficializar o \n\ncasamento no civil e postergar o ingresso no ensino superior. Em seguida, passou a trabalhar \n\npara dividir as despesas da casa, incluindo o aluguel da mesma, come\u00e7ou a lutar para sair da \n\ncasa dos sogros e, por fim, restabelecer os la\u00e7os com seus pais, o que, segundo ela, \u201cdemorou \n\nbastante tempo para eles voltarem a falar com a gente. Depois que o neto nasceu, eles viram \n\nque a gente consegue andar com as pr\u00f3prias pernas, apesar das dificuldades. Toda aquela m\u00e1goa \n\nacabou\u201d (Tais, 27 anos, Banda \u00datero Punk).  \n\n Larissa, aos 25 anos, estava em busca de sua independ\u00eancia. Ao concluir a faculdade, \n\nfoi morar no exterior durante um tempo, no ano de 2015, uma esp\u00e9cie de ensaio para ficar \n\ndistante da m\u00e3e super protetora. Em 2016, Larissa, que n\u00e3o tinha o menor interesse em se casar \n\ne declarava-se adepta do poliamor71, com um m\u00eas de relacionamento estava planejando morar \n\njunto com um dos namorados. Mudou-se para o apartamento dele, dividido com mais duas \n\namigas, e planejavam, no segundo semestre, mudar somente os dois para um apartamento \n\nalugado. Sua decis\u00e3o repentina surpreendeu a m\u00e3e e o padrasto; enquanto ele aceitou de pronto, \n\na m\u00e3e, a princ\u00edpio, rejeitou a ideia: \u201cpara minha m\u00e3e foi um sofrimento, aquela novela \n\n                                                           \n71 Poliamor consiste em relacionar-se com v\u00e1rias pessoas simultaneamente com o consentimento e conhecimento \nde todos os envolvidos.   \n\n\n\n137 \n \nmexicana. \u2018Como assim? Voc\u00ea nem conhece essa pessoa\u2019. Ela sabe do poliamor e acha uma \n\ndoideira, fala que minha vida n\u00e3o combina com isso\u201d (Larissa, 25 anos, Reversa Companhia). \n\n Larissa saiu da casa de seus pais, mas o desafio de tornar-se independente \n\nfinanceiramente permanecia, pois desde sua volta do interc\u00e2mbio n\u00e3o havia conseguido um \n\ntrabalho fixo. Seu companheiro arcava com as despesas da casa, \u201ccompramos v\u00e1rias coisas para \n\no futuro lar, esse aspecto j\u00e1 est\u00e1 resolvido, s\u00f3 preciso encontrar uma forma de ajudar na casa\u201d \n\n(Larissa, 25 anos, Reversa Companhia). Ela n\u00e3o estava confort\u00e1vel com essa situa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\nconseguia conceber depender de seu parceiro por um longo per\u00edodo de tempo.  \n\n Paula e Suzy, com vistas a cursar o ensino superior, partiram da casa dos pais. Suzy aos \n\n18 anos decidiu mudar-se de Uberl\u00e2ndia/MG e foi morar com um tio em S\u00e3o Bernardo de \n\nCampo/SP enquanto se preparava para prestar o vestibular da Universidade Estadual de S\u00e3o \n\nPaulo (UNESP). Mas foi somente em 2009 que se sentiu aut\u00f4noma, quando ingressou na \n\nfaculdade e mudou-se para um apartamento do seu pai na regi\u00e3o do Butant\u00e3. Na nova \n\nresid\u00eancia, viu-se sozinha e sem outros adultos por perto que pudessem solucionar seus \n\nproblemas. Precisou ficar atenta ao vencimento das contas, preparar seu pr\u00f3prio alimento e \n\nmanter a limpeza da casa. A partir de 2010, Suzy fica totalmente independente. Come\u00e7ou a \n\ntrabalhar, seu pai pediu o apartamento de volta e ela passou a dividir o aluguel de uma casa na \n\nRaposo Tavares com amigos. Distante do trabalho e da faculdade, ela mais uma vez mudou-se \n\ne foi morar no Bom Retiro, tamb\u00e9m de aluguel. No momento da entrevista, em 2016, ela estava \n\nmorando em Goiania/Goi\u00e1s, dividia o apartamento e os custos do mesmo com sua prima e \n\nsobrevivia com bolsa de mestrado da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior (CAPES). Essa era uma situa\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, pois assim que terminasse o mestrado ela \n\nprecisaria procurar uma ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n Suzy namorava desde 2010 e o relacionamento estava se mantendo a dist\u00e2ncia. Eles n\u00e3o \n\nfaziam planos de morarem juntos, porque ela tinha como prioridade estudar e seguir a vida \n\nacad\u00eamica, que inclu\u00eda ingressar no doutorado e, ap\u00f3s, prestar concurso para doc\u00eancia em \n\nalguma universidade p\u00fablica, postergando, desse modo, a forma\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia.  \n\n Paula, por outro lado, n\u00e3o mudou de Estado e nem de cidade, mas precisou mudar de \n\nbairro. Come\u00e7ou a estudar no per\u00edodo noturno, em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior privada \n\nlocalizada no Morumbi, bairro da zona sul da cidade. Ela residia com a m\u00e3e em S\u00e3o Mateus e \n\na volta para a casa era uma epopeia, pois precisava cruzar a cidade, lan\u00e7ando m\u00e3o de \u00f4nibus, \n\ntrem e metr\u00f4. Por\u00e9m, muitas vezes, quando chegava no terminal de \u00f4nibus, n\u00e3o havia mais \n\n\n\n138 \n \nlinhas operando para sua casa. A solu\u00e7\u00e3o encontrada, para dar continuidade aos estudos, foi \n\nalugar uma casa no bairro Cidade Ademar na periferia da zona sul.  \n\n Desde ent\u00e3o, Paula conquistou a sua independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a m\u00e3e, que n\u00e3o \n\nconsiderava leg\u00edtimo o motivo pelo qual ela havia sa\u00eddo de casa, tanto que, segundo Paula, \n\n\u201cquando eu sa\u00ed de casa ela me casou para os vizinhos\u201d (Paula, 27 anos, Perifacine). A atitude \n\nde sua m\u00e3e a pegou de surpresa, pois soube por uma vizinha que a indagou como estava a vida \n\nde casada. Sem rea\u00e7\u00e3o, n\u00e3o desmentiu a m\u00e3e, mas a situa\u00e7\u00e3o a fez refletir em como para sua \n\nm\u00e3e era dif\u00edcil aceitar as suas escolhas: \u201cmeu pai sempre o foi o cara que mais \u2018voc\u00ea tem que \n\nfazer o que voc\u00ea quer, o que voc\u00ea gosta\u2019. Minha m\u00e3e n\u00e3o, tem... aquela vida padronizada\u201d \n\n(Paula, 27 anos, Perifacine). \n\n Depois de morar na zona sul, Paula alugou um apartamento na regi\u00e3o central de S\u00e3o \n\nPaulo. Em 2015, por conta do trabalho na Coordena\u00e7\u00e3o da Casa de Cultura, voltou a morar em \n\nS\u00e3o Mateus, mas n\u00e3o com a fam\u00edlia. Paula sempre morou sozinha, nunca buscou algu\u00e9m para \n\ndividir aluguel e as despesas da casa. Em alguns per\u00edodos, recebeu em sua casa seu pai e sua \n\nirm\u00e3.   \n\n Paula n\u00e3o estava namorando, na verdade ela nunca chegou a se envolver com algu\u00e9m a \n\ntal ponto de chamar de namorado. Para ela, relacionar-se era complicado e ela buscava \n\ncompreender o que a bloqueava nesse sentido. Uma das hip\u00f3teses era o fato de ser muito \n\nindependente, o que a impedia de investir em um relacionamento mais s\u00e9rio. Postergava, \n\nportanto, a vida a dois, mas projetava para o futuro a maternidade e cogitava a possibilidade, \n\ncaso n\u00e3o se envolvesse com algu\u00e9m, de ado\u00e7\u00e3o.  \n\n Dentre os rapazes que j\u00e1 n\u00e3o residiam mais com os pais, somente Lucas seguiu o \n\ncaminho do casamento. Aos 18 anos teve um filho, que estava com dez anos em 2016. Segundo \n\nLucas, \u201cna \u00e9poca ela foi morar na casa dos meus pais e depois fomos morar sozinhos. A primeira \n\noportunidade que tivemos sa\u00edmos de casa. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil ter uma fam\u00edlia dentro de outra. Ent\u00e3o, \n\nbatalhamos para sair da casa dos meus pais\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte). Comparando com a \n\nexperi\u00eancia vivida por Tais, observa-se que o movimento de deslocamento \u00e9 o mesmo: s\u00e3o as \n\nmo\u00e7as quem deixam a casa dos pais para habitar o quarto dos rapazes. E, rapidamente, buscam \n\nconstituir um domic\u00edlio independente, como diz o ditado \u201cquem casa quer casa\u201d.   \n\n Por raz\u00f5es diferentes, Andr\u00e9, Igor, Ant\u00f4nio e Carlos deixaram de morar com os pais \n\nantes de dividirem a casa com suas companheiras. Aos 15 anos, Andr\u00e9 foi morar em uma \n\nrep\u00fablica. Sua fam\u00edlia e ele vieram de Alagoas para S\u00e3o Paulo, trilhando o caminho \u201ct\u00edpico de \n\nretirante\u201d. Primeiro veio seu pai e depois sua m\u00e3e. Por\u00e9m, por conta de alguns contratempos, \n\n\n\n139 \n \nseus pais tiveram que voltar para o Nordeste e ele decidiu que n\u00e3o voltaria: \u201ceu tinha acabado \n\nde conhecer a galera da Tr\u00f3pis72, comecei a fazer teatro, ent\u00e3o eu falei que n\u00e3o ia. Tinha 15 \n\nanos, descolei um trampo, fui trabalhar com o Mario Lupono e o Ralf deixou que eu ficasse na \n\nTr\u00f3pis, porque tinha uma rep\u00fablica\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica).  \n\n Andr\u00e9, de 2002 a meados de 2005, junto com a Associa\u00e7\u00e3o Tr\u00f3pis para o \n\nDesenvolvimento Cultural e Social, mudou-se para a Baixada Santista (litoral de S\u00e3o Paulo). \n\nAo regressar, passou a dividir o aluguel de uma casa com amigos no bairro Monte Azul, zona \n\nsul de S\u00e3o Paulo. De 2009 a 2011, dividiu casa com uma companheira, de quem se separou e \n\nvoltou a morar com amigos. Em 2012, ele come\u00e7ou a namorar sua atual parceira e, em meados \n\nde 2013, decidiu morar com ela. No segundo semestre de 2015, nasceu o filho deles. O casal se \n\nconheceu nos saraus a que frequentavam.  \n\nIgor, que morava com a m\u00e3e, antes de completar 18 anos sentiu necessidade de ir morar \n\nem outra casa, por uma quest\u00e3o de espa\u00e7o: \u201ceu precisava disso, porque era muita gente, n\u00f3s \n\n\u00e9ramos em seis. A gente sempre morou em casa pequena. Era muito junto. Na verdade, eu n\u00e3o \n\nfui morar sozinho, fui morar eu e a minha irm\u00e3. E a\u00ed ela casou e eu fiquei sozinho\u201d. Ele e a irm\u00e3 \n\nrecebiam ajuda financeira da m\u00e3e, mas depois que conseguiu seu primeiro trabalho com carteira \n\nregistada passou a arcar com todas as despesas, cortando os la\u00e7os de depend\u00eancia que ainda o \n\nunia a sua m\u00e3e. Igor morou sozinho por alguns anos e, em 2014, casou-se.  \n\n  Carlos era um n\u00f4made, morou com a m\u00e3e e a av\u00f3 em Guarulhos, depois com a m\u00e3e e o \n\npadrasto no Tatuap\u00e9, em S\u00e3o Paulo. Aos 23 anos, foi morar com os amigos em uma resid\u00eancia \n\nart\u00edstica no Sumar\u00e9 por tr\u00eas anos. Como sempre dormia na casa dos amigos, n\u00e3o foi surpresa \n\npara m\u00e3e quando decidiu ir morar com eles. Com o fim da resid\u00eancia, voltou a morar com a sua \n\nav\u00f3 at\u00e9 que ele e sua companheira decidiram morar juntos.  \n\n Desse grupo de jovens, Ant\u00f4nio foi o que mais demorou para sair de casa. Morou com \n\na m\u00e3e em uma casa em Ermelino Matarazzo at\u00e9 os 29 anos, quando decidiu morar sozinho. O \n\nprocesso de sa\u00edda foi \u201cnatural\u201d, como ele relatou: \u201ceu j\u00e1 tinha certa viv\u00eancia fora dessa quest\u00e3o \n\ndo lar. Ela foi m\u00e3e solteira e mostrou que t\u00ednhamos que nos mexer tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, praticamente \n\nfoi bem natural a sa\u00edda, no sentido de n\u00e3o for\u00e7osa, de eu ter que ir. Tive v\u00e1rios ind\u00edcios, mas \n\nnada imposto por ela\u201d (Ant\u00f4nio, 31 anos, Muros que Gritam). \n\n \n\n \n\n                                                           \n72 Associa\u00e7\u00e3o Tr\u00f3pis para o Desenvolvimento Cultural e Social, localizada no bairro Monte Azul, zona sul da \ncidade. Foi idealizada pelo educador Ralf Rickli.  \n\n\n\n140 \n \n\n5.2 ENTRE A ASPIRA\u00c7\u00c3O E A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O: A BUSCA PELA \nINDEPEND\u00caNCIA DOMICILIAR \n\n \n\n A perman\u00eancia prolongada no domic\u00edlio parental impele pais e filhos a negociarem \n\nnovos espa\u00e7os de autonomia e independ\u00eancia (PAPP\u00c1MIKAIL, 2004). Todavia, chega um \n\nmomento em que as negocia\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a estadia na casa paterna. \n\nAl\u00e9m disso, os marcos constru\u00eddos socialmente para definir se a pessoa \u00e9 ou n\u00e3o adulta tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o presentes no imagin\u00e1rio dos jovens, sendo a constitui\u00e7\u00e3o de um domic\u00edlio independente \n\num dos indicadores da transi\u00e7\u00e3o plena para a vida adulta. Apoiados nessa constru\u00e7\u00e3o social, os \n\njovens alimentavam a aspira\u00e7\u00e3o de sair da casa dos pais como forma de ter plena independ\u00eancia \n\ndeles. \n\n O processo de transi\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia da fam\u00edlia de origem para a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nhabita\u00e7\u00e3o independente n\u00e3o \u00e9 algo que ocorre em um curto per\u00edodo de tempo. Segundo Joaquim \n\nCasal et all (2011), a transi\u00e7\u00e3o familiar compreende de dois a tr\u00eas \u00faltimos anos de perman\u00eancia \n\ncom a fam\u00edlia de origem at\u00e9 dois ou tr\u00eas anos de continuidade em uma posi\u00e7\u00e3o social domiciliar \n\ndefinida. Apoiando-se nesta perspectiva, pode-se dizer que as mo\u00e7as e rapazes estavam no \n\nprocesso de planejamento dessa independ\u00eancia.  \n\n Desse modo, os jovens apresentaram grada\u00e7\u00f5es nas formas como respondiam o desafio \n\nda busca por independ\u00eancia, que, para alguns, se traduzia na constitui\u00e7\u00e3o de um novo domic\u00edlio. \n\nDois jovens apresentaram planos de curto prazo, a maioria, 15, planejavam a longo prazo e \n\ndois, por liga\u00e7\u00f5es emocionais e financeiras, assumiam a posi\u00e7\u00e3o de chefes em suas fam\u00edlias. \n\nTais nuances ser\u00e3o trabalhadas nos t\u00f3picos a seguir, al\u00e9m dos motivos para a sa\u00edda e as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas com as fam\u00edlias de origem.  \n\n \n\n A independ\u00eancia n\u00e3o pode esperar \n\n \n\n Paulo, jovem de 25 anos, desde 2013, ano de conclus\u00e3o da faculdade, planejava sair da \n\ncasa dos pais. Ele era quem estava mais pr\u00f3ximo de concretizar o projeto de independ\u00eancia. Em \n\nmaio de 2016, data de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, Paulo havia visitado alguns apartamentos e \n\nestava prestes a fechar contrato. Inicialmente iria morar sozinho e buscaria algum colega para \n\ndividir o aluguel. Ele n\u00e3o podia mais esperar. H\u00e1 tr\u00eas anos ele ensaiava sair da casa dos pais, \n\nmas avaliava que era c\u00f4modo financeiramente morar com eles e havia tamb\u00e9m a press\u00e3o \n\nfamiliar para que n\u00e3o sa\u00edsse: \u201ceu tamb\u00e9m estava bem, n\u00e3o vou negar\u201d (Paulo, 25 anos, \n\nPasseando pelas Ruas).  \n\n\n\n141 \n \n Ap\u00f3s tr\u00eas anos de ensaio, sua vida amorosa come\u00e7ou a tomar novos rumos e lhe deu \n\nmotivos suficientes para concretizar seu projeto. Era em busca de assumir a sua sexualidade \n\nque Paulo queria sair da resid\u00eancia de seus pais. De fam\u00edlia evang\u00e9lica, sentia que era um tabu \n\nainda discutir a sua orienta\u00e7\u00e3o sexual com seus familiares: \n\n \n\nVoc\u00ea quer a liberdade tamb\u00e9m para voc\u00ea poder se construir enquanto pessoa, \nenquanto o ser cidad\u00e3o, voc\u00ea quer colocar as suas quest\u00f5es de ideologia em pr\u00e1tica. \n\u00c0s vezes na minha fam\u00edlia tenho uma liberdade muito grande para pode falar o que \neu quero e tudo mais, mas n\u00e3o para quest\u00e3o sexual, que \u00e9 onde h\u00e1 a barragem com a \nminha pessoa, pelo fato de que eu sou gay. Ent\u00e3o talvez esse assunto n\u00e3o venha a ter \numa boa din\u00e2mica em casa, apesar de acreditar que todo mundo j\u00e1 sabe, mas n\u00e3o foi \nfalado por mim, entendeu? (Paulo, 25 anos, Passeando pelas Ruas) \n\n \n\n Al\u00e9m de almejar liberdade para assumir a sua orienta\u00e7\u00e3o sexual, Paulo tamb\u00e9m buscava \n\nter tranquilidade para estudar. Estava no mestrado, tinha interesse em dar continuidade aos \n\nestudos por meio do doutorado e, por mais que a casa em que morava fosse espa\u00e7osa, n\u00e3o \n\natendia \u00e0s suas necessidades de sil\u00eancio: \u201capesar da minha casa ser grande, tem eu e mais cinco \n\nirm\u00e3os. Ainda que o pessoal j\u00e1 seja grande e, basicamente at\u00e9 as sete da noite s\u00f3 minha m\u00e3e e \n\nminha av\u00f3 fiquem em casa, ainda assim eu n\u00e3o consigo produzir, pois eu n\u00e3o tenho privacidade, \n\nessa \u00e9 a real\u201d. Paulo dividia o quarto com seu irm\u00e3o mais novo, o que restringia a sua \n\nprivacidade e sil\u00eancio. Ele contribu\u00eda financeiramente em casa, pagando algumas contas e \n\najudando a m\u00e3e quando faltava dinheiro para pagar algo.  \n\n Valter, assim como Paulo, ansiava por mudar-se. Morava com a m\u00e3e e irm\u00e3 em uma \n\ncasa pr\u00f3pria em Ermelino Matarazzo, zona leste. Na casa, um dormit\u00f3rio s\u00f3 para ele estava \n\ndispon\u00edvel, onde sua privacidade estava preservada. Por\u00e9m, ele desejava sair da casa da m\u00e3e, \n\nsabia que seria um novo desafio, mas estava disposto a ter que se responsabilizar pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o da casa, pelo pagamento das contas, entre outras motiva\u00e7\u00f5es: \n\nEu tenho muita vontade de ir para um espa\u00e7o s\u00f3 meu, ter essa autonomia e liberdade \nno sentido de buscar esse novo desafio, n\u00e9? Que \u00e9 morar sozinho e ter as minhas \ncoisas, a minha organiza\u00e7\u00e3o, saber me virar, me preocupar com a conta que eu vou ter \nque pagar e com isso e com aquilo que eu n\u00e3o vou poder fazer mais, porque conta \ndisso ou daquilo. Ent\u00e3o eu penso muito assim. Eu j\u00e1 pensei v\u00e1rias vezes, e at\u00e9 hoje o \nque me prende um pouco \u00e9 essa minha quest\u00e3o financeira meio incerta, mas ao mesmo \ntempo \u00e9 o que eu mais quero: tentar ter o meu espa\u00e7o e poder fazer as minhas coisas \nmais tranquilamente. (Valter, 29 anos, Muros que Gritam) \n\n \n\n Por n\u00e3o estar trabalhando em algo que lhe garantisse uma renda fixa, Valter estava sem \n\ncontribuir para o pagamento das despesas do lar. O fato de depender financeiramente de sua \n\nm\u00e3e n\u00e3o era uma situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel para ele: \u201cuma coisa que me pega muito e que eu me \n\ncobro muito, da crise que eu te falei, \u00e9 o fato de eu estar esse tempo sem trabalhar, assim, sabe? \n\n\n\n142 \n \nEnt\u00e3o, ela \u00e9 ainda quem tem segurado algumas pontas, no sentido de me ajudar financeiramente \n\nmesmo\u201d (Valter, 29 anos, Muros que Gritam). \n\n O principal empecilho para que sa\u00edsse da casa da m\u00e3e era a falta de estabilidade \n\nfinanceira, mas seus planos eram de curto prazo, pois ele e sua namorada, com quem estava h\u00e1 \n\nquatro meses, planejavam dividir o aluguel de um im\u00f3vel assim que ele conseguisse um \n\ntrabalho, algo que n\u00e3o estava longe, pois aguardava ser chamado no concurso de professor da \n\nrede estadual.  \n\n Por motivos diferentes, Paulo e Valter foram os \u00fanicos que colocaram a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num domic\u00edlio como prioridade. Os demais, embora ansiassem pela independ\u00eancia, elegeram \n\noutras prioridades, postergando a sa\u00edda da resid\u00eancia familiar.  \n\n  \n\n Independ\u00eancia almejada versus prioridades  \n\n \n\n Cinco mo\u00e7as e quatro rapazes estavam adiando a partida da casa dos pais. Havia um \n\nempecilho comum a todos: a falta de recursos financeiros. Todavia, uma combina\u00e7\u00e3o de outros \n\nfatores tamb\u00e9m contribu\u00eda para que prolongassem a estadia no domic\u00edlio familiar.  \n\n Para Tadeu, a casa da m\u00e3e j\u00e1 n\u00e3o comportava mais o seu mundo: \u201cn\u00e3o tem press\u00e3o \n\nnenhuma, minha m\u00e3e at\u00e9 preferia que eu ficasse. Mas j\u00e1 deu, preciso do meu espa\u00e7o. \u00c9 mais \n\npor uma quest\u00e3o de espa\u00e7o de querer sair. Porque, assim, o meu mundo j\u00e1 est\u00e1 muito maior do \n\nque aquele quarto e eu n\u00e3o consigo mais ficar ali\u201d (Tadeu, 29 anos, Poetas Ambulantes).  \n\n Tadeu morava com a m\u00e3e e a irm\u00e3 mais nova em um apartamento pr\u00f3prio em Interlagos, \n\nbairro da zona sul da cidade. Ajudava financeiramente em casa, com uma contribui\u00e7\u00e3o mensal \n\nde R$ 500,00, que entregava para a m\u00e3e. Mesmo ganhando seu pr\u00f3prio dinheiro, o que lhe \n\npossibilitava contribuir com as despesas da casa, Tadeu n\u00e3o se considerava independente por \n\nainda morar com a m\u00e3e: sair de casa era o que faltava para ele se ver independente.  \n\n Por\u00e9m, Tadeu havia elencado prioridades: \u201cquero sair de casa, mas uma coisa ou outra, \n\nent\u00e3o a princ\u00edpio o plano \u00e9 juntar dinheiro e concentrar esfor\u00e7os nos meus projetos culturais, \n\npara quando sair conseguir me estabilizar\u201d (Tadeu, 29 anos, Poetas Ambulantes). O desafio de \n\ntrabalhar com o que almejava era, portanto, a sua prioridade e ciente de que a \u00e1rea cultural, em \n\nespecial a cena da literatura marginal, era incerta, n\u00e3o podia arriscar sair da casa da m\u00e3e antes \n\nde ter condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para se manter. \n\n A op\u00e7\u00e3o de trabalhar com o que gostava, aliada a outros fatores, tamb\u00e9m dificultava os \n\nplanos de Tomas para constituir um domic\u00edlio independente. Morava com os pais e a irm\u00e3 em \n\n\n\n143 \n \numa casa pr\u00f3pria na zona sul. Segundo ele, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo desejava sair da casa dos pais, \n\nmas o fato de n\u00e3o ter uma renda fixa o deixava temeroso: \u201ceu vou fazer 29 anos, s\u00f3 que continuo \n\nmorando com os meus pais e, assim, h\u00e1 algum tempo eu j\u00e1 quero sair de casa, s\u00f3 que eu n\u00e3o \n\nconsigo porque tem esse dilema de n\u00e3o ter um sal\u00e1rio\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em \n\nMovimento).  \n\n Para Tomas, ter um trabalho fixo era uma imposi\u00e7\u00e3o da sociedade, mas ainda assim a \n\nfalta dessa condi\u00e7\u00e3o acabava dificultando a sua sa\u00edda: \u201ca gente \u00e9 educado para ser empregado, \n\npara ter carteira assinada e tudo mais, e isso \u00e9 importante, uma conquista\u201d (Tomas, 28 anos, \n\nPeriferia em Movimento). Desse modo, ele esbarrava em sua escolha profissional, a de trabalhar \n\ncom um jornalismo diferente, na \u201cquebrada\u201d, carregando consigo o sentimento de que n\u00e3o tinha \n\no direito de errar: \u201cmas tem isso quando voc\u00ea vai criar alguma coisa, assim, ou empreender, \n\ncomo o Ferrez73 diz, \u2018a gente n\u00e3o tem direito de errar\u2019\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em \n\nMovimento). \n\n Al\u00e9m desses constrangimentos sociais que Tomas trouxe em sua fala, em sua avalia\u00e7\u00e3o, \n\nera c\u00f4modo morar com seus pais, pois o eximia de ter que responsabilizar-se pelas demandas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o da casa, j\u00e1 que algu\u00e9m sempre faria isso para ele. Contudo, por ainda morar \n\ncom os pais, ele precisava dar satisfa\u00e7\u00e3o sobre suas a\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nAh, morar com os meus pais \u00e9 bom, \u00e9 c\u00f4modo. \u00c9 bastante c\u00f4modo! Porque de certa \nforma voc\u00ea sabe que vai chegar l\u00e1 e vai ter algu\u00e9m em casa, ent\u00e3o sempre vai ter \nalgu\u00e9m em casa para conversar, trocar ideia e mesmo n\u00e3o falar nada e brigar tamb\u00e9m, \nn\u00e9? Ent\u00e3o, se voc\u00ea n\u00e3o fez aquilo que deveria ser feito, vai ter outra pessoa para fazer, \nque vai desde varrer a casa, lavar a lou\u00e7a, fazer comida, at\u00e9 lembrar de pagar conta. \nSempre d\u00e1 para reorganizar as responsabilidades. Por outro lado, \u00e9 ruim porque \u00e9 isso, \nn\u00e9? Tenho quase 29 anos, daqui a pouco fa\u00e7o 30 e vira e mexe ainda tenho que ficar \ndando satisfa\u00e7\u00e3o, sabe? Do que estou fazendo, para onde eu estou indo. \n\n \n\n Ele ponderou que o comodismo era de ambas as partes: para os pais, era bom que os \n\nfilhos ainda morassem com eles, pois eram o muro de arrimo da fam\u00edlia: \u201cse escorando na gente \n\npara justificar os conflitos entre eles pr\u00f3prios, que s\u00e3o conflitos da rela\u00e7\u00e3o deles. Ent\u00e3o a gente \n\nacaba tendo que ficar sendo testemunha, advogado e juiz. De certa forma a gente tamb\u00e9m se \n\nescora neles em certos pontos\u201d (Tomas, 28 anos, Periferia em Movimento). Havia, portanto, \n\numa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia emocional por parte dos pais e material por parte dele. \n\n                                                           \n73 \u201cFerr\u00e9z, nome art\u00edstico de Reginaldo Ferreira da Silva (S\u00e3o Paulo, 1975), \u00e9 um romancista, contista, poeta e \nempreendedor. \u00c9 ligado \u00e0 corrente considerada literatura marginal por ser desenvolvida na periferia das grandes \ncidades e tratar de temas relacionados a este universo.\u201d (Fonte:&lt;https://www.ferrezescritor.com.br/bio>. Acesso \nem: 28 abril 2018.  \n\n\n\n144 \n \n Hugo tamb\u00e9m postergava a sa\u00edda da resid\u00eancia da fam\u00edlia de origem. Al\u00e9m de alegar \n\ndificuldades financeiras, havia tamb\u00e9m um segundo fator: a viuvez da m\u00e3e. Com o falecimento \n\nde seu pai, ficou mais dif\u00edcil levar adiante os planos para sair de casa. Hugo reside em S\u00e3o \n\nBernardo do Campo com a m\u00e3e e a irm\u00e3 em uma casa pr\u00f3pria. Seus trabalhos com teatro est\u00e3o \n\nem S\u00e3o Paulo. Em 2013, quando come\u00e7ou a trabalhar como produtor na Cia. Pessoal do \n\nFaroeste no bairro do Bom Retiro, ele ensaiou mudar-se de casa: \n\n \n\nEu j\u00e1 ameacei fazer isso, na \u00e9poca que eu trabalhava na Faroeste, que era l\u00e1 na Luz. \nEu falava: \u201cn\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de ficar vindo para c\u00e1\u201d. Da\u00ed eu falava e minha m\u00e3e \nficava meio assim e dizia \u201cvoc\u00ea vai morar l\u00e1 sozinho?\u201d. A\u00ed eu voltava e fazia a viagem \npara v\u00ea-la. Chegava podre e falava: \u201cm\u00e3e, faz uma marmita\u201d, s\u00f3 para ela fazer, lavar \nminha roupa... Para ela, j\u00e1 \u00e9 o m\u00e1ximo, entendeu? Eu fico meio assim por conta disso, \npor conta de ter que sair de l\u00e1, porque acho que minha m\u00e3e vai sentir e tamb\u00e9m por \ncausa da minha irm\u00e3, que vai ficar sozinha com minha m\u00e3e. Ah! Mas uma hora vamos \nter que sair. (Hugo, 26 anos, N\u00facleo Macab\u00e9a)  \n\n \n\n Hugo traz em sua fala argumentos de sua m\u00e3e: \u201cvoc\u00ea vai morar l\u00e1 sozinho?\u201d. Partir de \n\ncasa para constituir um domic\u00edlio independente, sem a forma\u00e7\u00e3o de uma nova fam\u00edlia, n\u00e3o \u00e9 \n\nvisto com bons olhos pelos pais. Van de Velde (2008) observou esse comportamento nas \n\nfam\u00edlias espanholas, onde os pais consideravam uma trai\u00e7\u00e3o afetiva se seus filhos fossem morar \n\nsozinhos.  \n\n Todavia, essa rela\u00e7\u00e3o com os pais pode ser analisada pela perspectiva das obriga\u00e7\u00f5es \n\nmorais e fidelidades \u00e9ticas (MARTUCCLELLI, 2006), em que os indiv\u00edduos s\u00e3o impelidos a \n\npagar uma d\u00edvida com os seus pais. A leitura tamb\u00e9m pode ser realizada na chave de retribui\u00e7\u00e3o \n\ndos cuidados recebidos, que est\u00e1 carregado de emo\u00e7\u00f5es positivas, prazer. Aliados aos princ\u00edpios \n\nde fidelidade, os jovens tamb\u00e9m buscam o seu lugar, que os leva \u00e0 indecis\u00e3o entre ficar e sair \n\nde casa. \n\n Para Pedro, 28 anos, as obriga\u00e7\u00f5es morais e a fidelidade para com seus pais falaram \n\nmais alto e ele n\u00e3o fazia planos de independ\u00eancia domiciliar. Ele morava em uma casa de tr\u00eas \n\nc\u00f4modos com os pais e uma irm\u00e3 em Ermelino Matarazzo, zona leste. O im\u00f3vel ficava em um \n\nterreno da fam\u00edlia dos seus av\u00f3s paternos, dividindo o quintal com outros familiares. Pedro n\u00e3o \n\ntinha privacidade, pois todos compartilhavam o mesmo dormit\u00f3rio: \u201c\u00c9 um quarto para fam\u00edlia \n\ntoda, minha m\u00e3e, meu pai, minha irm\u00e3\u201d (Pedro, 28 anos, Coletivo Pauliss\u00e9ia).  \n\nDiante da situa\u00e7\u00e3o em que vivia, Pedro n\u00e3o se imaginava indo morar sem os pais. \n\nDesejava muito mudar de casa para que pudesse viver em melhores condi\u00e7\u00f5es: \u201cSim, s\u00f3 que eu \n\nlevo minha fam\u00edlia junto comigo. De sair do ambiente que \u00e9 o quintal, de ter a nossa casa \n\npr\u00f3pria\u201d (Pedro, 28 anos, Coletivo Pauliss\u00e9ia). Seus pais eram bem idosos, sua m\u00e3e sempre foi \n\n\n\n145 \n \ndona de casa e o pai era serralheiro, mas n\u00e3o estava mais trabalhando. Ele e a irm\u00e3 sustentavam \n\na casa. A posi\u00e7\u00e3o que ocupava de mantenedor era uma das raz\u00f5es para que Pedro n\u00e3o se visse \n\nconstituindo um domic\u00edlio independente da sua fam\u00edlia de origem. O processo de transi\u00e7\u00e3o para \n\na vida adulta, bem como sua independ\u00eancia, ocorria \u00e0 medida que assumia as responsabilidades \n\npelos cuidados de seus pais. Pedro ia ocupando o lugar de chefe de fam\u00edlia em sua resid\u00eancia.  \n\nEntre as jovens mulheres, apenas Iara, 21 anos, na \u00e9poca da entrevista demonstrou com \n\nmaior \u00eanfase os princ\u00edpios de fidelidade. Ela n\u00e3o tinha empecilhos que a fizessem ponderar \n\nsobre sair ou n\u00e3o de casa, era ela mesma quem n\u00e3o conseguia se ver longe dos familiares, da \n\nm\u00e3e em especial. Ela nutria em si o sentimento de que precisava fazer algo pela m\u00e3e \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\nquest\u00e3o de que eu preciso dela para fazer algo para mim, mas que eu preciso fazer alguma coisa \n\npor ela\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s Madalenas). Tal sentimento nasceu ap\u00f3s o falecimento do pai, \u201cse \n\nmeu pai tivesse vivo eu n\u00e3o ia pensar assim\u201d; a partir desse momento, ela passou a dividir o \n\nmesmo dormit\u00f3rio com a m\u00e3e e, desde ent\u00e3o, ela n\u00e3o conseguia imaginar deixar a m\u00e3e dormir \n\nsozinha todos os dias.  \n\nEmbora nutrisse esse sentimento, Iara projetava para o futuro a sua independ\u00eancia \n\npessoal e tamb\u00e9m domiciliar, almejava ter um lugar para chamar de seu, pois poderia organiz\u00e1-\n\nlo do seu jeito: \u201ceu sou louca para ter o meu espa\u00e7o, do jeito que eu quero, assim, para ter a pia \n\nno lugar que eu quero. Se eu quero uma pia no teto eu vou ter, assim uma coisa que eu n\u00e3o \n\ntenho em casa\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s Madalenas). Al\u00e9m disso, ponderava que morar longe dos \n\nfamiliares seria um grande aprendizado \u201cpara ter essa vida individual, de eu fazer as minhas \n\ncoisas [...] Aprender a ter outras responsabilidades que eu ainda n\u00e3o tenho. E eu acho que todo \n\nmundo precisa disso um pouco\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s Madalenas). \n\nAmanda, 19 anos, e Am\u00e9lia, 23 anos, tamb\u00e9m aspiravam ter controle da din\u00e2mica da \n\ncasa. Embora fossem respeitadas em sua autonomia, no direito de ir e vir, s\u00f3 o dormit\u00f3rio n\u00e3o \n\nera suficiente. Queriam se apropriar da resid\u00eancia como um todo, criar a pr\u00f3pria rotina e decidir \n\nsobre o cotidiano.  \n\nAm\u00e9lia morava com os pais em um im\u00f3vel pr\u00f3prio no bairro de Santana, zona norte. \n\nLogo quando iniciou a faculdade queria muito mudar-se, mas avaliou que naquele momento \n\nesse anseio era fruto de \u201crebeldia\u201d. Com o passar dos anos e a constante melhora no \n\nrelacionamento com os pais, ela passou a avaliar que para conseguir se desenvolver \n\npessoalmente era preciso estar em uma situa\u00e7\u00e3o que permitisse a ela ter independ\u00eancia pessoal \n\nplena: \n\n\n\n146 \n \n\nEu me sinto espremida ali dentro e para eu conseguir me desenvolver mais preciso \nestar em outra situa\u00e7\u00e3o, que me permita andar para frente. \u00c9 muito mais nesse sentido. \nNos primeiros anos da faculdade era uma rebeldia de querer fazer o que eu queria, \nmas hoje \u00e9 nesse outro sentido, de desenvolvimento pessoal. Estar na casa deles ainda \n\u00e9 um problema. H\u00e1 muito tempo eu quero ter um lugar onde eu tomo todas as decis\u00f5es, \ndecidir din\u00e2micas da casa. Por exemplo, eu sou alienada de grande parte do processo \nque envolve a manuten\u00e7\u00e3o da minha sobreviv\u00eancia e isso me incomoda muito. Ainda \nque eu ache dif\u00edcil eu quero ter no\u00e7\u00e3o de como \u00e9 trabalhar para conseguir o dinheiro \nque compra a minha comida, que faz a comida, que paga minhas contas. Eu at\u00e9 tento \nme esfor\u00e7ar, mas minha m\u00e3e \u00e9 muito dominadora desse espa\u00e7o. (Am\u00e9lia, 23 anos, Na \nRego) \n\n \n\n Am\u00e9lia, embora estivesse concluindo a universidade no final de 2016, n\u00e3o estava \n\nempregada. Seus planos eram al\u00e7ar voos maiores, queria mudar-se de Estado, morar em alguma \n\ncidade na regi\u00e3o nordeste do pa\u00eds. Com o valor do edital do Programa A\u00e7\u00e3o Cultural, que \n\nreceberia pela circula\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo pelo interior, ela planejava viajar pelo nordeste a fim \n\nde encontrar uma cidade com a qual se identificasse para, ent\u00e3o, iniciar nova vida.  \n\n Amanda, assim como Am\u00e9lia, tinha uma condi\u00e7\u00e3o de vida mais favor\u00e1vel: morava com \n\nos pais em uma casa na Vila Andrade, zona sul da cidade. Seu envolvimento com as atividades \n\ndom\u00e9sticas era praticamente nulo e desejava ter maior controle dessa rotina, pois esperava que \n\nessa din\u00e2mica a ajudaria a \u201cter mais disciplina\u201d e \u201chumildade\u201d. Acreditava tamb\u00e9m que morar \n\nlonge dos pais lhe ajudaria a aprender mais sobre a vida: \u201ctenho vontade de sair de casa e espero \n\nque em breve. Quero ter independ\u00eancia dom\u00e9stica, porque eu n\u00e3o lavo minhas roupas, por \n\nexemplo. Acho que vai me ensinar a ter mais disciplina, mais humildade. Queria passar \n\nperrengues na vida para aprender certas coisas\u201d (Amanda, 19 anos, Cine da Quebrada).  \n\nA conquista da independ\u00eancia financeira e domiciliar teria que esperar, pois Amanda \n\nestava na faculdade e pagava 25% da mensalidade com seu sal\u00e1rio de estagi\u00e1ria, o que n\u00e3o lhe \n\npossibilitava arcar com os custos de um aluguel naquele momento. Enquanto isso, permaneceria \n\nna resid\u00eancia paterna. \n\nCom vistas a ter um espa\u00e7o maior para trabalhar e guardar seus pertences, Marina \n\ntamb\u00e9m planejava, a longo prazo, sair da casa dos pais, im\u00f3vel pr\u00f3prio em S\u00e3o Mateus: \u201cTenho \n\nvontade de ter um espa\u00e7o, um ateli\u00ea, porque aqui tenho s\u00f3 uma salinha. Tenho vontade de ter \n\numa casa, mas isso depende do fator dinheiro, ent\u00e3o ainda vai demorar um pouco. N\u00e3o tenho \n\ntanta pressa, mas, ao mesmo tempo, tenho um grande anseio\u201d (Marina, 27 anos, Grupo \n\nTransformar). \n\nShaira tamb\u00e9m declarou ter vontade de sair da casa dos pais, mas n\u00e3o estava com pressa. \n\nO motivo que a levava a adiar a sua sa\u00edda era bem realista, pois para ela n\u00e3o fazia sentido sair \n\nda casa dos pais para morar de aluguel no centro de S\u00e3o Paulo, movimento que a maioria de \n\n\n\n147 \n \nsuas amigas gostariam de fazer: \u201ceu tenho algumas amigas que est\u00e3o nessa. \u2018Ah! Vamos morar \n\njuntas, vamos alugar alguma coisa aqui em S\u00e3o Paulo\u2019. Para mim, n\u00e3o faz sentido, sair da minha \n\ncasa para pagar aluguel, eu posso ficar no meu bairro mesmo\u201d (Shaira, 27 anos, N\u00f3s Mulheres \n\nda Periferia). Sua casa ficava no Jardim Miriam, bairro que faz divisa com Diadema; mesmo \n\nestando distante do centro, ela s\u00f3 via sentido em sair da casa dos pais se fosse para viver uma \n\n\u201cexperi\u00eancia plaus\u00edvel\u201d, como mudar para outro Estado a trabalho ou para estudos. Al\u00e9m disso, \n\nela tinha como prioridade estudar durante seis meses ingl\u00eas em Nova York, em 2017.  \n\nH\u00e1 um fator comum entre as mo\u00e7as, n\u00e3o mencionado pelos rapazes, que aumentava, \n\ndentro das grada\u00e7\u00f5es vistas acima, o anseio por sair da casa dos pais: elas n\u00e3o podiam levar os \n\nnamorados para dormir em casa e, para algumas, o tema da sexualidade acabava se tornando \n\ntabu. O que se observa, portanto, \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o dos pais, pautada na desigualdade de g\u00eanero74, \n\nimpacta na educa\u00e7\u00e3o dos filhos.  \n\nMarina estava em um relacionamento h\u00e1 quase quatro anos, mas n\u00e3o podia levar o \n\nnamorado para dormir em casa e, durante a entrevista, pediu para que n\u00e3o abord\u00e1ssemos o \n\ntema75. Shaira tamb\u00e9m se queixou dessa quest\u00e3o. Sua irm\u00e3 havia casado e estava feliz em ter \n\num quarto somente para ela, mas essa privacidade n\u00e3o inclu\u00eda levar namorados para casa. Ali\u00e1s, \n\nfalar sobre sexo com sua m\u00e3e era um tabu:  \n\n \n\nA minha m\u00e3e tem muita dificuldade com a minha sexualidade, muita! Porque ela \u00e9 \nmuito moralista. Ela tem muita dificuldade com a sexualidade dela, ent\u00e3o ela \ntransferiu isso um pouco para a mim. Quando eu comecei a me liberar mesmo (e a\u00ed \ntem aquilo de m\u00e3e, n\u00e9?). Tipo, tem que mentir quando voc\u00ea vai dormir fora, a\u00ed eu falei \n\u201cai que coisa besta\u201d. Comecei a falar para ela: \u201cah, aonde voc\u00ea vai? Mas aonde voc\u00ea \nvai?\u201d. Eu falei: \u201cvou em tal lugar dormir com tal pessoa\u201d, a\u00ed ela come\u00e7ou a ficar louca, \ndesesperada. (Shaira, 27 anos, N\u00f3s Mulheres da Periferia)  \n \n\n Am\u00e9lia e seu pai, ainda na adolesc\u00eancia, selaram um acordo que durava at\u00e9 os dias \n\natuais: \u201cFalo muito pouco com ele at\u00e9 hoje sobre as quest\u00f5es de namoro, \u00e9 um acordo t\u00e1cito. \n\nPor exemplo, n\u00e3o levo ningu\u00e9m para minha casa, mas ao mesmo tempo vivo dormindo fora de \n\ncasa\u201d (Am\u00e9lia, 23 anos, Na Rego). Iara, al\u00e9m do controle da m\u00e3e, era monitorada pelos irm\u00e3os. \n\nNa ocasi\u00e3o da entrevista n\u00e3o estava namorando, mas relatou um epis\u00f3dio vivenciado sobre a \n\nquest\u00e3o: \u201ceu levava o namorado em casa, mas n\u00e3o tinha privacidade de ficar no quarto. Uma \n\nvez ele dormiu comigo, mas para fazer um trabalho da escola. No dia seguinte, fizeram uma \n\n                                                           \n74 Segundo a historiadora Joan Scott: \u201c(1) o g\u00eanero \u00e9 um elemento constitutivo de rela\u00e7\u00f5es sociais baseadas nas \ndiferen\u00e7as entre os sexos e (2) o g\u00eanero \u00e9 uma forma prim\u00e1ria de dar significado as rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (SCOTT, \n1995, p. 86).  \n75Entrevista foi realizada na resid\u00eancia dela. A m\u00e3e e o namorado aguardavam no andar de baixo.   \n\n\n\n148 \n \nreuni\u00e3o na sala de casa: \u2018Eu n\u00e3o acredito que voc\u00ea dormiu com ele. Voc\u00ea nunca me decepcionou \n\ntanto!\u2019\u201d (Iara, 21 anos, N\u00f3s Madalenas). As mo\u00e7as, embora n\u00e3o concordem com a postura dos \n\npais, submetem-se \u00e0s suas regras, experimentam limites para a conquista da autonomia no \n\ninterior da fam\u00edlia e adiam a busca pela independ\u00eancia.   \n\nEntre a aspira\u00e7\u00e3o pela independ\u00eancia e a sua concretiza\u00e7\u00e3o h\u00e1 um caminho a ser \n\npercorrido pelos jovens. Al\u00e9m das barreiras emocionais presentes na trajet\u00f3ria de algumas \n\nmo\u00e7as e rapazes, outros entraves tamb\u00e9m dificultavam a constitui\u00e7\u00e3o de uma resid\u00eancia \n\nindependente da dos pais: a falta de dinheiro aliada aos pre\u00e7os altos dos alugu\u00e9is deixavam o \n\nterreno desfavor\u00e1vel para eles. No Brasil, n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas de apoio aos jovens para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde moradia pr\u00f3pria. Cientes desse desafio, a estrat\u00e9gia encontrada era dividir o aluguel com \n\nalgu\u00e9m, fosse namorado(a) ou amigos. \n\n  \n\n5.3 INDEPEND\u00caNCIA PESSOAL E AS NOVAS RELA\u00c7\u00d5ES FAMILIARES \n \n\n No processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, os jovens deparam-se com in\u00fameras provas \n\ndiferentes durante o per\u00edodo da juventude. A partir da experi\u00eancia de mo\u00e7as e rapazes \n\nparticipantes desta pesquisa, pode-se dizer que, para os jovens com idade entre 15-17 anos, o \n\ngrande desafio \u00e9 a conquista da autonomia. Com 18 anos, aumenta o anseio pela independ\u00eancia \n\necon\u00f4mica e pessoal, que passa a ser prioridade na vida de mo\u00e7as e rapazes. A partir dos 25 \n\nanos, os jovens come\u00e7am a desenhar planos para deixar a resid\u00eancia dos pais, seja para morarem \n\nsozinhos ou para constituir uma nova fam\u00edlia.  \n\n As provas da transi\u00e7\u00e3o acompanham os indiv\u00edduos nos diferentes momentos de suas \n\nvidas e convida-os a construir estrat\u00e9gias de enfrentamento. Como os processos de transi\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00e3o lineares, os desafios, outrora enfrentados, podem novamente aparecer. Entre os jovens \n\nentrevistados, v\u00ea-se que novos ninhos foram constru\u00eddos e o desafio da conjugalidade se fez \n\npresente. Seis jovens tiveram seus ninhos desmanchados e foram impelidos a regressar \u00e0 \n\nresid\u00eancia de origem. Em meio a essas prova\u00e7\u00f5es, novas rela\u00e7\u00f5es familiares s\u00e3o constru\u00eddas.  \n\nEsses temas ser\u00e3o abordados nos t\u00f3picos a seguir. \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um novo ninho: desafios da conjugalidade e parentalidade \n\n \n\n Dos 30 jovens entrevistados, cinco rapazes e duas mo\u00e7as dividiam casa com seus \n\ncompanheiros. Entre rapazes casados, Carlos era o que possu\u00eda a rela\u00e7\u00e3o conjugal mais \n\n\n\n149 \n \nconturbada. Estava com sua companheira h\u00e1 11 anos. Come\u00e7aram a namorar e ap\u00f3s tr\u00eas anos \n\nde relacionamento se separaram. Nas idas e vindas do relacionamento, nasceu o primeiro filho. \n\nDecidiram manter a gesta\u00e7\u00e3o, mas sem reatar o namoro. Passados alguns anos, em 2012, \n\nvoltaram a namorar e decidiram morar juntos. Ela j\u00e1 morava em uma casa alugada em \n\nGuarulhos com o filho, ent\u00e3o ele se mudou para l\u00e1 e nasceu sua filha. A segunda gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nfoi programada: \u201ceu estava casado mesmo, e a\u00ed ela engravidou de novo. A gente n\u00e3o estava \n\nesperando. Ela tomava anticoncepcional, mas aconteceu. A gente ficou meio assim, a\u00ed eu falei: \n\n\u2018n\u00e3o vai tomar uma atitude precipitada, vamos ter a crian\u00e7a e j\u00e1 era\u2019\u201d (Carlos, 29 anos, Sarau \n\ndo Burro).  \n\n Quando a rela\u00e7\u00e3o come\u00e7ava a ficar desgastada, ele sentia que era o momento de se \n\ndistanciar, isto \u00e9, ficar menos em casa. Como ele trabalhava em S\u00e3o Paulo, facilitava a \n\ndin\u00e2mica, pois podia dormir na casa dos amigos ou da sua m\u00e3e. Como ele explicou, \u201cest\u00e3o \n\njuntos, s\u00f3 n\u00e3o d\u00e1 para morar junto\u201d (Carlos, 29 anos, Sarau do Burro). Refletindo sobre o que \n\ndificultava morar juntos, ele tentou encontrar uma explica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAcho que \u00e9 um choque ideol\u00f3gico, eu penso uma coisa e ela pensa outra. Eu encaro a \nvida de um jeito, ela encara de outro. N\u00e3o sei se \u00e9 de profissional, por exemplo, ela \u00e9 \nesteticista, manicure, pedicure, massagista, depiladora, essas coisas, e eu me ocupo de \noutras coisas. Eu estou sempre voltado para arte, voltado para escrita, para pedagogia, \nfilosofia, ent\u00e3o eu j\u00e1 encaro a vida um pouco diferente. Acho que eu tenho o olhar, eu \nestava pensando nisso, acho que ela tem uma vis\u00e3o meio mundana da vida, sabe? \nCoisa que eu n\u00e3o tenho muito. Rola um choque de posturas de, por exemplo, chegar \nem casa e ligar a TV; era uma coisa, assim, que eu n\u00e3o curto. E ela leva a vida normal, \nn\u00e3o tem uma grande quest\u00e3o filos\u00f3fica. Isso \u00e9 bom porque eu aprendo a conviver, mas \npara mim \u00e9 um choque. (Carlos, 29 anos, Sarau do Burro) \n\n \n\n Essa diverg\u00eancia, nomeada de \u201cideol\u00f3gica\u201d refletia no modo como cada um educava as \n\ncrian\u00e7as: enquanto Carlos prezava pelo di\u00e1logo, ela aplicava \u201ca educa\u00e7\u00e3o pela pedra\u201d (Carlos, \n\n29 anos, Sarau do Burro). Na vis\u00e3o dela, as crian\u00e7as faziam o que queriam com ele, mas Carlos \n\ncontinuava investindo no di\u00e1logo com os filhos. Isso porque ele passou a entender melhor a \n\npaternidade, e come\u00e7ou a sair da posi\u00e7\u00e3o do \u201cpai ausente\u201d: \u201ceu estou amadurecendo, acho que \n\nagora eu consigo lidar melhor com essa situa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 de aceitar a coisa do pai, aceitar o papel \n\ndo pai, que n\u00e3o \u00e9 bem organizado na minha cabe\u00e7a, aceitar a utilidade, a fun\u00e7\u00e3o, eu aprendi na \n\npr\u00e1tica mesmo\u201d (Carlos, 29 anos, Sarau do Burro).  \n\nEm 2014, Igor casou-se e come\u00e7ou a aprender a dividir o mesmo teto com algu\u00e9m: \u201ceu \n\nfiquei oito anos morando sozinho, ent\u00e3o tem esse processo de reacostumar, acho que foi a parte \n\nmais dif\u00edcil. J\u00e1 est\u00e1 tranquilo\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). Mesmo que j\u00e1 tivesse \n\nacertado as arestas, ele ainda necessitava de momentos em que pudesse ficar sozinho; uma \n\n\n\n150 \n \nv\u00e1lvula de escape era viajar: \u201cquando eu viajo, nossa senhora, \u00e9 uma felicidade. \u00c9 t\u00e3o bom ficar \n\nsozinho, mas \u00e9 por um tempo\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). \n\n Ainda n\u00e3o tinham filhos, mas Igor desejava t\u00ea-los o quanto antes e j\u00e1 havia se \n\nencarregado de convencer a companheira: \u201cEla quer. Queria menos no come\u00e7o do ano, a\u00ed eu \n\nfui convencendo. Que \u00e9 bom, n\u00e3o tem jeito, ter muito velho n\u00e3o d\u00e1. Se j\u00e1 est\u00e1 bagun\u00e7ado hoje, \n\nimagina com 20 anos, n\u00e3o vou acompanhar nada\u201d. Para Igor, era importante ser pai ainda cedo \n\npara que pudesse diminuir o \u201cconflito de gera\u00e7\u00f5es\u201d. N\u00e3o queria ser um pai velho sem energia \n\npara acompanhar os filhos. \n\n A vida conjugal de Ant\u00f4nio era a mais recente, ele ainda estava vivenciando as \n\ndificuldades do in\u00edcio da vida a dois: \u201c\u00c9 treta. Mesmo sendo parecidos no pensamento, temos \n\nque conciliar a vida pessoal com a do outro, com as experi\u00eancias que trazemos. Tamb\u00e9m tem a \n\nvida familiar, que a dela est\u00e1 l\u00e1, mas os meus ainda moram aqui no bairro\u201d (Ant\u00f4nio, 31 anos. \n\nMuros que Gritam). Eles ainda estavam ajustando os ponteiros da vida a dois, sendo que os \n\nmotivos para as brigas estavam ancorados na organiza\u00e7\u00e3o pessoal, aliada \u00e0 coletiva \n\n \n\nMorando sozinho, eu fazia as coisas do meio jeito. Morar com outra pessoa \u00e9 uma \ndin\u00e2mica diferente, s\u00e3o duas organiza\u00e7\u00f5es. Agora que estamos entendendo direito. \nPor exemplo, tomamos caf\u00e9 e pensamos o que fazer no dia, o que cada um tem que \nfazer. N\u00e3o \u00e9 do jeito que cada um quer e na hora que bem entender. Nossas brigas \nsempre foram permeadas por essa quest\u00e3o. Tem que conciliar a profiss\u00e3o com a casa, \no trabalho de professor e o cultural, que fa\u00e7o em casa, com os afazeres. Tenho o tempo \nart\u00edstico. Precisamos ter muito entendimento, estamos sintonizando esse di\u00e1logo. \n(Ant\u00f4nio, 31 anos. Muros que Gritam) \n\n \n\n Ant\u00f4nio e sua companheira discutiram sobre a chegada dos filhos e conclu\u00edram que \n\nainda n\u00e3o era o momento, devido ao envolvimento deles profissionalmente e \u00e0s atividades do \n\ncoletivo. Na opini\u00e3o deles, para se ter um filho era preciso \u201ccanalizar a energia para ele\u201d, al\u00e9m \n\ndisso, ainda estavam \u201centendendo a vida juntos76\u201d.  \n\n No que diz respeito a parentalidade, a chegada dos filhos modificou a vida dos jovens, \n\nsendo sin\u00f4nimo de responsabilidade, alegria e tamb\u00e9m forma\u00e7\u00e3o de uma rede de apoio.  \n\n Para Tais, \u201cser m\u00e3e \u00e9 uma responsabilidade muito forte\u201d. Durante os dois primeiros anos \n\nap\u00f3s o nascimento de sua filha, dedicou-se plenamente aos cuidados dela. Precisou parar de \n\ntrabalhar e n\u00e3o deu continuidade aos estudos. Ap\u00f3s a melhora da rela\u00e7\u00e3o entre Tais e seus pais, \n\n\u201ccomecei a levar minha filha para ter uma liga\u00e7\u00e3o com os av\u00f3s, que eu acho extremamente \n\nimportante\u201d (Tais, 27 anos, \u00datero Punk). Em 2015, quando ela voltou a trabalhar, estabeleceu-\n\n                                                           \n76 A Entrevista com Ant\u00f4nio foi realizada em julho de 2016, em janeiro de 2017, quando enviei a transcri\u00e7\u00e3o da \nentrevista ele me retornou dizendo que seria pai.  \n\n\n\n151 \n \nse uma rede de suporte com o apoio de seus pais e irm\u00e3, que se prontificaram a cuidar de seus \n\nfilhos ap\u00f3s o hor\u00e1rio da escola.  \n\n Com a chegada do filho, tanto Lucas como sua companheira adiaram a entrada no ensino \n\nsuperior, j\u00e1 que a prioridade era trabalhar para conseguir sustentar o rebento. Embora a \n\npaternidade n\u00e3o tenha sido programada, \u201c\u00e9 uma das melhores coisas que aconteceu na nossa \n\nvida. Na minha e na dos meus pais, que j\u00e1 s\u00e3o senhores bem de idade. Quando eu nasci eles, j\u00e1 \n\neram velhos e gostaram da ideia de ter um neto\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte).  \n\n O suporte dos pais, tanto financeiro quanto de disponibilidade de tempo, era \n\nfundamental para Lucas e sua esposa: \u201co Laerte passa muito tempo com os av\u00f3s, porque temos \n\nque trabalhar. Isso \u00e9 bom para os meus pais, porque eles j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam muitas coisas e gostam de \n\nficar com ele\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte). Embora, na sua avalia\u00e7\u00e3o, os pais se beneficiassem \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o ativa na cria\u00e7\u00e3o do neto, ele tamb\u00e9m sabia que isso o tornava dependente \n\ndeles: \u201cAcho que at\u00e9 hoje dependo um pouco, at\u00e9 por causa do meu filho. Eles sempre me \n\najudam. Mas tento deixar o menos poss\u00edvel para eles. N\u00e3o pe\u00e7o que eles me ajudem, pe\u00e7o que \n\najudem o neto deles\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte).   \n\n Andr\u00e9 e sua esposa j\u00e1 planejavam a gravidez, mas, ao receber a not\u00edcia de que seria pai, \n\nele ficou desconcertado: \u201cFoi um desespero e uma felicidade misturadamente, como diria o \n\nGuimar\u00e3es Rosa. Misturadamente, porque \u00e9 isso, cai a realidade que voc\u00ea vai ser respons\u00e1vel \n\npor uma vida e tal\u201d (Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica). \n\n Desde a cria\u00e7\u00e3o do Coletivo Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, Andr\u00e9 dedicava-se ao grupo, \n\ninscrevendo projetos em editais e ministrando oficinas, o que tornava a sua vida financeira bem \n\ninst\u00e1vel. A not\u00edcia de que seria pai lhe trazia preocupa\u00e7\u00f5es no campo financeiro: \u201cagora vou ser \n\npai, n\u00e3o posso ficar sem grana. E essa \u00e9 uma coisa que tamb\u00e9m me preocupa pra caramba\u201d \n\n(Andr\u00e9, 30 anos, Correspond\u00eancia Po\u00e9tica).  \n\nA independ\u00eancia e a responsabilidade haviam se tornado realidade muito cedo em sua \n\nvida, mas a not\u00edcia de que se encarregaria por outra vida o tirou do eixo. Percebeu-se diante de \n\numa nova realidade, que o levou a reestruturar a sua din\u00e2mica de trabalho, mas sem abrir m\u00e3o \n\nde seguir realizando o que almejava no campo profissional. Andr\u00e9 teve de assumir o papel de \n\nprovedor, sendo capaz de cumprir financeiramente com as responsabilidades com a fam\u00edlia \n\n(MARTUCCELLI, 2006). Por isso, precisou organizar o seu campo profissional.  \n\n Para os jovens com filhos, \u00e0 medida que a responsabilidade aumentava, os desafios \n\ntamb\u00e9m cresciam. A principal prova era garantir a educa\u00e7\u00e3o deles e, em alguns casos, a sua \n\nsobreviv\u00eancia. Esse foi o principal desafio eleito por Tais: \n\n\n\n152 \n \n \n\nEu tenho um medo, cada vez mais, por causa do meu filho. Ele vai crescer dentro da \nperiferia, ele n\u00e3o tem a pele bem escura, mas vai ser t\u00e3o dif\u00edcil para ele. Eu acho que \nesse \u00e9 o meu maior desafio. Quero criar um filho com uma consci\u00eancia bacana. Todo \nmundo fala: \u201cisso n\u00e3o vai atingir seu filho, porque voc\u00ea vai dar uma boa educa\u00e7\u00e3o\u201d. \nEu tenho medo da redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal. Tenho medo do meu filho ser \nexecutado dentro da quebrada. (Tais, 27 anos, Banda \u00datero Punk) \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o conjugal, observa-se um novo modo de vivenciar a \n\nconjugalidade entre os jovens: rela\u00e7\u00f5es horizontais, em que homens e mulheres se \n\nresponsabilizam pela din\u00e2mica dom\u00e9stica. Por exemplo, Tais relatou que, na divis\u00e3o dos \n\ncuidados com a casa e com os filhos, ela e seu esposo eram grandes aliados, pois ele de fato \n\nassumiu a responsabilidade paterna. Como ele trabalhava no per\u00edodo da tarde/noite, era ele \n\nquem mais se dedicava \u00e0s tarefas do lar e aos cuidados das crian\u00e7as. Em 2015, depois de cinco \n\nanos sem trabalhar, Tais conseguiu um emprego de oito horas e, com a efetiva participa\u00e7\u00e3o de \n\nseu companheiro, ela n\u00e3o sentiu a sobrecarga de trabalho. A parceria entre eles extrapolava o \n\n\u00e2mbito dom\u00e9stico: enquanto Tais era a vocalista e compositora da banda \u00datero Punk, seu \n\ncompanheiro era o produtor da banda desde 2012. Nos dias de shows, a fam\u00edlia inteira marcava \n\npresen\u00e7a.  \n\n Importante ressaltar a milit\u00e2ncia de Tais como jovem feminista, praticando os princ\u00edpios \n\ndo feminismo no seu dia a dia e n\u00e3o apenas nas letras de suas m\u00fasicas, o que influenciou no \n\nmodo como seu esposo assumiu a paternidade, envolvendo-se nos cuidados das crian\u00e7as e nos \n\nafazeres dom\u00e9sticos. Tais afirma que seu companheiro \u00e9 \u201cum machista em desconstru\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Tais, 27 anos, Banda \u00datero Punk). Ela conclui que, n\u00e3o apenas conquistou independ\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a sua fam\u00edlia, mas tamb\u00e9m se afirmou no interior da nova fam\u00edlia constru\u00edda. \n\n Lucas e sua esposa, ap\u00f3s dez anos de rela\u00e7\u00e3o e morando juntos, afirmavam ter um bom \n\nrelacionamento, embora tivessem um dia a dia bem desgastante, pois os dois dedicavam muitas \n\nhoras ao trabalho. Durante muitos dias, a comunica\u00e7\u00e3o era feita apenas por aplicativos de \n\nmensagem instant\u00e2nea. Dividiam-se para realizar o trabalho dom\u00e9stico, e sua companheira \n\nocupava a posi\u00e7\u00e3o de chefe da fam\u00edlia, j\u00e1 que era ela quem tinha trabalho est\u00e1vel. Na percep\u00e7\u00e3o \n\nde Lucas, invertia-se \u201co valor da tradicional fam\u00edlia\u201d. O envolvimento dele com as demandas \n\ndo lar n\u00e3o era visto como uma ajuda: \u201cEu n\u00e3o ajudo, n\u00f3s dividimos as tarefas porque a casa \u00e9 \n\nminha tamb\u00e9m. E n\u00e3o temos vergonha nenhuma de fazer isso, \u00e9 uma quest\u00e3o igualit\u00e1ria. N\u00e3o \u00e9 \n\nporque ela \u00e9 mulher que tem que arrumar a casa e eu ficar l\u00e1 de boa\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o coletiva, um dos questionamentos levantados era se a vida \n\nconjugal e a chegada dos filhos afetariam a participa\u00e7\u00e3o dos jovens nos grupos. Observou-se \n\n\n\n153 \n \num envolvimento das(os) c\u00f4njuges nas atividades e/ou a compreens\u00e3o e respeito deles pelas \n\natividades dos parceiros. Tati era a vocalista da banda e seu esposo o produtor. Era ele quem \n\nmais a incentivava a dar continuidade \u00e0 banda, que come\u00e7ou a deslanchar quando ele assumiu \n\na produ\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEu quis parar com a banda em 2012 depois da viol\u00eancia que eu sofri na rua. E ele: \n\u201cn\u00e3o, agora mais do que nunca! A\u00ed um motivo para que a banda existe. Um motivo \nreal. Voc\u00ea queria uma prova que seu trabalho \u00e9 importante? Est\u00e1 justificado agora e \nvoc\u00ea vai continuar. N\u00f3s vamos continuar!\u201d, ele falou. E ele entrou como produtor da \nbanda no mesmo ano. Come\u00e7ou a fechar v\u00e1rios shows, palestras. Come\u00e7ou a abrir \nv\u00e1rios leques, porque antes era s\u00f3 uma banda e virou um projeto social, onde a gente \najuda outras mulheres. J\u00e1 virou uma rede de mulheres que produzem cultura. Ele \ntrouxe isso para mim. (Tais, 27 anos, Banda \u00datero Punk) \n\n \n\n O meio art\u00edstico uniu Larissa ao seu companheiro. Os dois criaram um coletivo e \n\niniciaram um projeto de poesia e teatro. Suas vidas estavam interligadas pelo coletivo: \n\n\u201ctrabalhamos juntos num dos coletivos e ele me complementa criativamente\u201d (Larissa, 25 anos, \n\nReversa Companhia). Foi durante uma atividade da qual participava que Igor conheceu sua \n\ncompanheira: \u201ca gente se conheceu no evento, acho que foi no Reduto do Rap. O pessoal ficou \n\nme enchendo o saco para falar um neg\u00f3cio l\u00e1, a\u00ed eu falei, ela me viu. Estava saindo, ela foi l\u00e1, \n\npediu meu telefone, essas coisas assim. A\u00ed rolou!\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbanda). Para \n\nIgor, o fato de a esposa \u201ccircular no movimento, mas n\u00e3o fazer parte\u201d foi o que deu \u201cuma \n\ncombina\u00e7\u00e3o legal\u201d, pois ela o apoia em suas a\u00e7\u00f5es e d\u00e1 espa\u00e7o para que ele possa trabalhar.  \n\n Ant\u00f4nio conheceu sua namorada em um evento de grafite. Al\u00e9m do grafite, eles tinham \n\nem comum a profiss\u00e3o, pois ela era professora, ministrava aulas de artes na rede estadual no \n\nmunic\u00edpio de Jandira e, segundo Ant\u00f4nio, \u201cela tamb\u00e9m participa dos movimentos\u201d culturais da \n\nregi\u00e3o de Ermelino Matarazzo. Al\u00e9m desse envolvimento com a quest\u00e3o cultural, dedicava-se \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos animais, realizando resgastes, o que corroborava com a op\u00e7\u00e3o de serem \n\nvegetarianos. Diante de tal afinidade, a participa\u00e7\u00e3o dele no coletivo e o seu envolvimento no \n\nmovimento de reivindica\u00e7\u00e3o da casa de cultura de Ermelino Matarazzo nunca chegou a ser uma \n\nquest\u00e3o no relacionamento deles.  \n\n J\u00e1 Lucas e sua esposa se conheciam desde crian\u00e7as. Foi no ensino m\u00e9dio que come\u00e7aram \n\na namorar e ela acompanhou o nascimento do coletivo Revitarte de perto. Embora n\u00e3o fosse \n\numa das integrantes, ela emprestava para o coletivo sua expertise na \u00e1rea de marketing, \n\nauxiliando em alguns projetos.  \n\n Os jovens acima conquistaram independ\u00eancia e, com ela, mais responsabilidades, como \n\na manuten\u00e7\u00e3o da casa, gerenciamento da vida a dois e, em alguns casos, a chegada dos filhos. \n\n\n\n154 \n \nPor\u00e9m, mesmo diante dessas responsabilidades, os coletivos continuaram ocupando lugar de \n\ndestaque em suas vidas.  \n\n \n\nEstranhos no ninho: desafios do retorno \u00e0 casa dos pais \n\n \n\nDe todos os passos a serem trilhados na transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\numa habita\u00e7\u00e3o independente \u00e9, sem d\u00favidas, o mais complexo. Mas, e quando a experi\u00eancia \n\nn\u00e3o d\u00e1 certo? Descobre-se que voltar para a casa dos pais \u00e9 t\u00e3o complexo quanto a sa\u00edda.  \n\nElo\u00e1, Maira, Renata, Bento, Rog\u00e9rio e Artur viveram essa experi\u00eancia. O retorno para a \n\ncasa dos pais fez com que os jovens, inicialmente, se sentissem como estranhos no ninho. A \n\ncoabita\u00e7\u00e3o estimula a solidariedade familiar nos per\u00edodos dif\u00edceis da vida dos seus integrantes \n\ne as rela\u00e7\u00f5es familiares, com a re-coabita\u00e7\u00e3o, ganham nova din\u00e2mica (PEIXOTO; LUZ, 2007), \n\ncabendo aos jovens se integrarem \u00e0s regras da fam\u00edlia. \n\nElo\u00e1 mudou-se de casa para viver um relacionamento a dois. Ela e o namorado alugaram \n\numa casa, ficaram juntos por quatro anos e tiveram uma filha. A rela\u00e7\u00e3o chegou ao final e, \n\nsegundo ela, \u201cdeu muito certo, mas acho que a gente pensa bem diferente tamb\u00e9m e com o \n\ntempo foi vendo que estava desalinhado\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo). Por quest\u00f5es \n\nemocionais e financeiras, voltou a morar com os pais: \u201cAqui era o lugar ideal para eu voltar \n\ndepois de me separar, pelo suporte emocional\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo).  \n\nAo retornar para a casa dos pais, ela se deparou com tr\u00eas desafios: o primeiro foi \u201clidar \n\ncom a frustra\u00e7\u00e3o do que projetava no casamento, do que projetava na casa, crian\u00e7a, cachorro\u201d \n\n(Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo); o segundo foi a perda da privacidade que havia conquistado \n\nao ter um domic\u00edlio independente; o terceiro diz respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de sua filha: \u201c\u00c9 desafiador! \n\nTemos muitas diferen\u00e7as de vis\u00e3o, conflitos sobre as coisas\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, Manifesto Crespo). \n\nEmbora o cuidado dos netos pelos av\u00f3s seja uma pr\u00e1tica recorrente no Brasil, \u00e9 preciso ajustar \n\nas concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, a fim de amenizar as tens\u00f5es intergeracionais. Todavia, esse \u00e9 um \n\ntrabalho \u00e1rduo, pois as vis\u00f5es de mundo, os valores e comportamentos se modificam a cada \n\ngera\u00e7\u00e3o. \n\nMaira havia deixado a casa dos pais para morar com o namorado, conviv\u00eancia que teve \n\ndura\u00e7\u00e3o de um ano e meio. Por\u00e9m n\u00e3o deu certo, pois as desigualdades na divis\u00e3o das tarefas \n\ndom\u00e9sticas arrefeceram o relacionamento. Viver uma rela\u00e7\u00e3o pautada na desigualdade de \n\ng\u00eanero a levou a perceber que essa assimetria \u00e9 uma quest\u00e3o cultural: \u201ceu me vi caindo numa \n\nrela\u00e7\u00e3o que nem a que a minha m\u00e3e tem com meu pai, igual \u00e0 que a sociedade meio que joga \n\n\n\n155 \n \npara gente viver. Porque \u00e9 muito machista, n\u00e9? O sistema, querendo ou n\u00e3o, faz tudo acabar \n\ncaindo na gente, e eu lutei muito assim para ir contra\u201d (Maira, 30 anos, Apuama). \n\nAinda que Maira n\u00e3o tivesse vivido uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria com namorado, o fato \n\nde ter sa\u00eddo da casa dos pais foi significativo para ela: \u201ceu nunca tinha sa\u00eddo da casa dos meus \n\npais; eu sa\u00ed e foi uma experi\u00eancia incr\u00edvel morar com outra pessoa\u201d (Maira, 30 anos, Apuama). \n\nCom o fim da rela\u00e7\u00e3o, ela retornou para a casa dos pais e a volta n\u00e3o estava sendo f\u00e1cil, pois \n\nestava cada vez mais dif\u00edcil aceitar as imposi\u00e7\u00f5es do pai que, al\u00e9m de ter atitudes machistas, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o aceitava sua profiss\u00e3o como artista de rua. Por conta disso, ela alugou uma sala \n\npara montar o seu ateli\u00ea.  \n\nComo pontuou Peixoto e Luz (2007), \u201cainda que os la\u00e7os familiares sejam fortes, as \n\ntens\u00f5es criadas com a re-coabita\u00e7\u00e3o podem gerar rupturas entre pais e filhos\u201d (p. 184). No caso \n\nde Maira, a vida em comum com o pai estava passando por alguns ajustes, levando-a a sentir a \n\nnecessidade de se impor, o que a fez discutir com o pai, abalando a boa rela\u00e7\u00e3o que tinham \n\nantes de sair de casa.  \n\nOutros motivos levam os jovens a sair e retornar para o domic\u00edlio de origem. Renata, \n\naos 16 anos, despediu-se da m\u00e3e e foi estudar teatro em Tatu\u00ed, cidade vizinha de Sorocaba, onde \n\nresidem seus familiares. At\u00e9 ingressar no ensino superior, era sua m\u00e3e quem custeava suas \n\ndespesas. Ap\u00f3s o in\u00edcio da gradua\u00e7\u00e3o, quando se mudou para S\u00e3o Paulo, ela foi morar na \n\nresid\u00eancia estudantil da Unesp, conseguiu bolsa de inicia\u00e7\u00e3o cientifica, participou de projetos \n\nde extens\u00e3o e tamb\u00e9m realizou est\u00e1gios remunerados, o que diminuiu a contribui\u00e7\u00e3o mensal \n\nrecebida da m\u00e3e. Ao t\u00e9rmino da faculdade, em 2015, ela conseguiu um trabalho em uma galeria \n\nde fotografia, o que a permitiu permanecer em S\u00e3o Paulo sem a ajuda financeira da m\u00e3e. Ela \n\npassou, ent\u00e3o, a dividir um apartamento com colegas. \n\n Ap\u00f3s nove anos morando longe da m\u00e3e, precisou tomar uma decis\u00e3o. Insatisfeita com o \n\ntrabalho, pediu demiss\u00e3o e, com dificuldades para encontrar nova ocupa\u00e7\u00e3o, o que a \n\nimpossibilitava de arcar com o aluguel, decidiu voltar para Sorocaba. Renata ainda n\u00e3o havia \n\nprocessado o retorno, \u201cainda n\u00e3o parei para refletir sobre isso, mas a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem ruim, \n\nporque eu queria trabalhar e pagar meu aluguel. Meu ideal era esse. Lembro que, quando \n\ncheguei com o carreto, pensei: \u2018Quero voltar para S\u00e3o Paulo\u2019. Foi bem assustador\u201d (Renata, 25 \n\nanos, Reversa Cia.). V\u00ea-se dependente novamente de sua m\u00e3e gerava nela tamanho desconforto \n\nque, ao viajar todas as semanas para S\u00e3o Paulo, por conta do grupo de teatro, sempre que \n\nposs\u00edvel protelava o retorno para Sorocaba.  \n\n\n\n156 \n \n\nArtur, que nasceu e cresceu no bairro da Aclima\u00e7\u00e3o, durante a gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o em \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas na USP Leste, aproximou-se de alguns coletivos culturais da zona leste de \n\nS\u00e3o Paulo. Dessa aproxima\u00e7\u00e3o, ele passou a prestar consultoria em elabora\u00e7\u00e3o de projetos para \n\nos grupos, o que o levou \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o efetiva na ONG S\u00e3o Mateus em Movimento. O seu \n\nforte envolvimento nas a\u00e7\u00f5es culturais na Vila Fl\u00e1via, bairro do distrito de S\u00e3o Mateus, o levou \n\na tomar a decis\u00e3o de se mudar para a regi\u00e3o, onde residiu por dois anos, tempo de dura\u00e7\u00e3o do \n\nmestrado.  \n\n Dois motivos o levaram a retornar para a casa dos pais. O primeiro foi a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ndo encerramento da bolsa de estudos que recebia da CAPES, pois o mestrado estava chegando \n\nao final e a ajuda de custo recebida pelos projetos contemplados por editais da prefeitura n\u00e3o \n\nera suficiente para arcar com as despesas; o segundo era o fato de morar sozinho na casa \n\nalugada, j\u00e1 que seus companheiros \u201cbrigavam demais\u201d, o que o levou a morar s\u00f3. Contudo, ele \n\nn\u00e3o se adaptou: \n\n \n\n\u00c9 muito ruim morar sozinho, cara, eu n\u00e3o curto morar sozinho n\u00e3o. \u00c9, eu gosto de \nestar trocando sempre e estar morando sozinho l\u00e1 na quebrada \u00e9 foda, voc\u00ea fica \ndistante de tudo e eu j\u00e1 estava sentindo isso, de estar distante, de n\u00e3o poder fazer \nalguns cursos que eu queria. Sempre ser uma grande correria, entende? E tamb\u00e9m o \nlance financeiro, sabia j\u00e1 que iria terminar o mestrado, iria acabar a bolsa, eu pensei: \n\u2018ah, vou \u00e9 dar um passo para tr\u00e1s para dar dois para frente, sabe?\u2019. E resolvi voltar \npara c\u00e1, estou aqui desde o come\u00e7o do ano. (Artur, 28 anos, S\u00e3o Mateus em \nMovimento) \n\n \n\nRetornar para a casa dos pais foi a melhor op\u00e7\u00e3o para ele. A experi\u00eancia de viver na \n\nperiferia por dois anos foi suficiente para ele compreender as dificuldades impostas pela \n\ndist\u00e2ncia da regi\u00e3o central. Sua condi\u00e7\u00e3o de vida com sua fam\u00edlia permitiu-lhe seguir tendo \n\nprivacidade, uma vez que a casa em que moravam era espa\u00e7osa. Voltar nessas condi\u00e7\u00f5es tornou \n\na conviv\u00eancia mais tranquila: \u201cent\u00e3o, eu tenho a minha liberdade, eu consigo ter o meu espa\u00e7o \n\ndentro da casa dos meus pais, por isso que estou at\u00e9 aqui mais tranquilo, saca? Essa casa \u00e9 outro \n\nprivil\u00e9gio que a gente tem, n\u00e9? Puta privil\u00e9gio\u201d (Artur, 28 anos, S\u00e3o Mateus em Movimento). \n\nEle reconhecia o tempo todo que ele e sua fam\u00edlia eram privilegiados e comparava a sua \n\nresid\u00eancia com as casas da periferia: \u201cn\u00e3o \u00e9 aquela coisa que voc\u00ea tem, n\u00e3o \u00e9 que nem casa de \n\nquebrada, que \u00e9 tudo colado\u201d (Artur, 28 anos, S\u00e3o Mateus em Movimento). \n\nRog\u00e9rio aos 25 anos foi em busca de sua independ\u00eancia. Ap\u00f3s morar cinco anos fora, \n\nprecisou recorrer ao suporte familiar no momento mais delicado da sua vida. Ele dividia o \n\n\n\n157 \n \naluguel com dois amigos, Ricardo77 e Bento. Ricardo faleceu no final de 2015. Abalados \n\nemocionalmente, Rog\u00e9rio e Bento decidiram entregar a casa em que moravam para o \n\npropriet\u00e1rio e cada um foi morar com seus familiares.  \n\nMesmo diante da situa\u00e7\u00e3o delicada em que se encontrava, foi embara\u00e7oso para Rog\u00e9rio \n\nvoltar para a casa dos pais: \u201cdepois de cinco anos, voltar para casa dos meus pais foi um neg\u00f3cio \n\nmeio constrangedor, porque voc\u00ea n\u00e3o volta do mesmo jeito, voc\u00ea volta mais inibido, volta com \n\nreceio. O normal seria tudo dar certo e voltar apenas para continuar fazendo visita\u201d (Rog\u00e9rio, \n\n30 anos, Cine Campinho).  \n\nSeu constrangimento n\u00e3o foi sem precedentes, pois, ao decidir alugar a casa com os \n\namigos, seus pais e irm\u00e3s reprovaram a decis\u00e3o: \u201cNingu\u00e9m queria que eu sa\u00edsse. \u2018Ah, voc\u00ea vai \n\nsair por qu\u00ea? Vinte e quatro anos ainda, espera mais um pouco\u2019. As minhas irm\u00e3s, inclusive, \n\nfalaram: \u2018N\u00e3o vai dar certo! Vai dar seis meses voc\u00ea vai estar aqui de novo\u2019\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, \n\nCine Campinho).  \n\nA decis\u00e3o de voltar foi dif\u00edcil para Rog\u00e9rio e tamb\u00e9m surpreendente: \u201ceu n\u00e3o esperava \n\nque teria tanta acolhida, me surpreendeu essa volta para casa. Eu achava que ia ter uma certa \n\nresist\u00eancia, o pessoal falar \u2018agora aqui \u00e9 assim hein?\u2019. Pelo contr\u00e1rio, fez quest\u00e3o de me deixar \n\nmais \u00e0 vontade\u201d (Rog\u00e9rio, 30 anos, Cine Campinho). \n\nBento, um dos amigos que dividia a casa com Rog\u00e9rio, j\u00e1 havia se tornado independente \n\naos 18 anos, quando deixou o abrigo em que morava78. Com o falecimento de seu irm\u00e3o Ricardo \n\ne a perda do emprego, ele, pela primeira vez, foi morar com seu pai que residia no bairro do \n\nBel\u00e9m, na zona leste.  \n\nA experi\u00eancia de morar com o pai n\u00e3o estava sendo dif\u00edcil, at\u00e9 porque seu pai tinha \n\ns\u00e9rios problemas de sa\u00fade e ele ponderava ser necess\u00e1rio cuidar dele, mesmo que ele n\u00e3o tivesse \n\nrecebido o mesmo cuidado no momento em que mais precisou:  \n\n \n\nEle se arrepende muito de n\u00e3o ter dado mais aten\u00e7\u00e3o, mais apoio. Mas n\u00e3o \u00e9 porque \nele n\u00e3o deu que eu vou fazer a mesma coisa com ele. Meu pai tem esquizofrenia \nparanoide e precisa tomar rem\u00e9dios controlados. Ele acha que essa doen\u00e7a \u00e9 uma \nd\u00e1diva de Deus, que ele tem um olhar diferente. N\u00e3o v\u00ea isso como doen\u00e7a, por isso \nfica sem tomar o rem\u00e9dio. Ent\u00e3o, temos que dar aten\u00e7\u00e3o, pedir para tomar o rem\u00e9dio, \nacompanhar ao m\u00e9dico. Tem que cuidar mesmo. \u00c9 o filho grande que eu tenho. \n\n                                                           \n77 Bento e Ricardo eram irm\u00e3os. \n78 Desde os 8 anos de idade que Bento n\u00e3o morava com os pais, pois ele e seus dois irm\u00e3os, por parte de m\u00e3e, \nforam levados para um abrigo e somente um deles foi adotado. A m\u00e3e n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de cri\u00e1-los e perdeu a \nguarda dos filhos. A nova esposa de seu pai n\u00e3o aceitou que as crian\u00e7as fossem morar com eles. Aos 15 anos, o \npai foi buscar Bento e Ricardo no abrigo, mas eles preferiram permanecer na institui\u00e7\u00e3o que os acolheram quando \ncrian\u00e7as, mas nunca perderam o contato com o pai.   \n\n\n\n158 \n \n Mas a sua temporada na casa do pai estava para chegar ao fim. Bento voltou a trabalhar \n\nno primeiro semestre de 2016 em um Centro para Crian\u00e7as e Adolescentes (CCA) em \n\nGuaianases. Seu plano era alugar novamente um im\u00f3vel e dividir com Rog\u00e9rio. \n\n H\u00e1 nuances nos modos como as mo\u00e7as e rapazes vivenciaram a re-coabita\u00e7\u00e3o. A partir \n\ndos relatos, observa-se que, para as jovens mulheres, a volta para a casa dos pais foi permeada \n\npor mais dificuldades. Embora tenham recebido acolhimento de suas fam\u00edlias, era preciso \n\nnovamente se ajustar \u00e0 din\u00e2mica imposta pelos familiares, como, por exemplo, n\u00e3o dispor de \n\nprivacidade para dormirem com os namorados em casa. \n\n O retorno para a casa dos pais era uma quest\u00e3o a ser enfrentada por esses jovens, \n\nconfigurando-se em um desafio no processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta. O sentimento de \n\npertencimento ao universo dom\u00e9stico da moradia dos pais n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo, uma vez que \n\nos jovens vieram de uma experi\u00eancia anterior de autonomia e independ\u00eancia econ\u00f4mica \n\n(PEIXOTO; LUZ, 2007). Era preciso, portanto, adaptar-se e aceitar as antigas e novas regras da \n\ncasa, reestabelecer as rela\u00e7\u00f5es familiares, dividir o dia a dia do qual haviam tomado dist\u00e2ncia e \n\nque, consequentemente, auxiliou na melhora da rela\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era sem raz\u00e3o o anseio de \n\nnovamente sair do ninho, embora todos reconhecessem na fam\u00edlia o suporte necess\u00e1rio para \n\nconseguir dar um passo \u00e0 frente. \n\n  \n\nNovas rela\u00e7\u00f5es com a fam\u00edlia de origem \n\n \n\nTornar-se independente dos pais permitiu aos jovens estabelecer novas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nfam\u00edlia de origem. Os pais se despedem dos seus filhos e, quando os recebem de volta, seja para \n\ndividirem o mesmo teto novamente ou como visitas, deparam-se com um novo ser e uma nova \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda.  \n\n De modo geral, todos aqueles que j\u00e1 haviam deixado o domic\u00edlio de origem disseram \n\nque a rela\u00e7\u00e3o com os pais tinha melhorado. A dist\u00e2ncia favoreceu a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mais \n\npautadas na cumplicidade e no respeito. Foi preciso Maira ir morar com namorado para \n\nperceber a forte liga\u00e7\u00e3o que tinha com sua m\u00e3e: \u201cSenti mais cumplicidade. Senti que minha \n\nm\u00e3e, eu percebi uma coisa que eu nunca tinha percebido, que a minha liga\u00e7\u00e3o com minha m\u00e3e \n\n\u00e9 muito forte tamb\u00e9m, s\u00f3 que de outro jeito\u201d (Maira, 30 anos, Apuama). Quando voltou a morar \n\ncom os pais, trouxe na bagagem a sua experi\u00eancia em dividir a casa com uma pessoa machista, \n\no que a levou a lan\u00e7ar um novo olhar para a rela\u00e7\u00e3o de seus pais, fazendo com que tomasse \n\npartido da m\u00e3e: \u201cquando eu voltei, ela estava ficando mal, depressiva, v\u00e1rias coisas por causa \n\n\n\n159 \n \ndo meu pai, e eu via aquilo acontecer, eu fiquei louca, virei meio que bicho quase para proteg\u00ea-\n\nla\u201d (Maira, 30 anos, Apuama). Se com a m\u00e3e surgiu um sentimento de maior cumplicidade, \n\ncom o pai foi como se \u201cela estivesse tirando a cegueira dos olhos\u201d e refletindo sobre o assunto; \n\nela se deu conta de que idealizou uma imagem de pai que n\u00e3o era real. \n\n Uma nova rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi constru\u00edda entre Larissa e sua m\u00e3e. O que antes estava \n\npautada no controle, na superprote\u00e7\u00e3o e na severidade, cedeu espa\u00e7o para o cuidado e o amor. \n\nDistanciar-se do dia a dia da fam\u00edlia a levou a vivenciar \u201co para\u00edso da rela\u00e7\u00e3o\u201d. O fato de n\u00e3o \n\nestar diariamente com a m\u00e3e mudou o foco de aten\u00e7\u00e3o, que antes era sobre a sua sexualidade, \n\no que gerava brigas entre as duas. O ditado popular, \u201co que os olhos n\u00e3o veem o cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsente\u201d, cabe bem nessa situa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nHoje realmente a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 outra, \u00e9 de cuidado, \u00e9 de amor, \u00e9 de coisas que importam. \nPor exemplo, briguinhas sobre a minha moral e bons costumes n\u00e3o acontece, porque \nela n\u00e3o sabe da minha vida, n\u00e3o a acompanha de perto, n\u00e3o sabe com quem eu fico, \nse eu bebo etc. Est\u00e1 tudo bem. Ela se interessa pelos meus projetos, conversamos \nmuito sobre pol\u00edtica, porque compactuamos muito nesse aspecto. A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 de \ntorcida. Fica mais c\u00famplice e menos parasit\u00e1rio. (Larissa, 25 anos, Reversa Cia.) \n\n \n\n Enquanto para Larissa distanciar-se da m\u00e3e desviou o foco das conversas de sua op\u00e7\u00e3o \n\npelo poliamor, para Elo\u00e1 o afastamento possibilitou tratar de assuntos que antes eram tabus: \u201ca \n\ngente n\u00e3o dialogava muito, sempre conversou, mas existiam alguns tabus. Ainda existe, mas a \n\ngente vive de uma forma muito mais aberta, at\u00e9 pela idade que fui adquirindo\u201d (Elo\u00e1, 26 anos, \n\nManifesto Crespo). Al\u00e9m da dist\u00e2ncia, o avan\u00e7ar da idade proporcionou as mudan\u00e7as no \n\nrelacionamento com a m\u00e3e.  \n\n Ap\u00f3s sair da casa dos pais, Artur sentiu que era mais respeitado por eles: \u201cHoje meus \n\npais me respeitam muito mais! Tipo de fala, de posicionamento pol\u00edtico, sabe? Tem um grande \n\nrespeito, eu sou interessante\u201d (Artur, 28 anos, S\u00e3o Mateus em Movimento). Esse \n\nreconhecimento era importante para ele, pois era assentir sua op\u00e7\u00e3o por morar na periferia e \n\ndesenvolver projetos em um bairro totalmente diferente do que residia com os pais.   \n\n Para Lucas, o fato de n\u00e3o morar mais com os pais diminuiu as brigas: \u201cMas mudou a \n\nrela\u00e7\u00e3o, agora \u00e9 mais adulta. J\u00e1 n\u00e3o me sinto t\u00e3o bem na casa que eu morava, agora sou visita. \n\nJ\u00e1 n\u00e3o tenho meu quarto, n\u00e3o tenho nada l\u00e1\u201d (Lucas, 28 anos, Revitarte). Ant\u00f4nio disse que a \n\nrela\u00e7\u00e3o mudou para melhor e tamb\u00e9m fez men\u00e7\u00e3o ao modo como era recebido pela m\u00e3e quando \n\nia visit\u00e1-la: \u201cVoc\u00ea vai tomar um ch\u00e1 e tem um bolo. D\u00e1 aquela saudade!\u201d (Ant\u00f4nio, 31 anos, \n\nMuros que Gritam).  \n\n\n\n160 \n \n Igor foi o \u00fanico que relatou a falta de tempo para visitar a fam\u00edlia ap\u00f3s o casamento. Sua \n\nesposa passou a fazer a \u201cponte\u201d com sua fam\u00edlia: \u201ceu tenho pouco tempo com a fam\u00edlia de casa, \n\ncom os familiares, porque agora viraram familiares mesmo. Antigamente eu tinha tempo de sair \n\ncom as sobrinhas e tal, ia ao cinema, bagun\u00e7ava com elas. \u00c0s vezes \u00e9 a Tabata quem faz essa \n\nponte com eles\u201d (Igor, 28 anos, Literatura Suburbana). \n\n A partir dos relatos citados, observa-se que, para todos os jovens, que n\u00e3o viviam mais \n\nna casa dos seus pais e at\u00e9 para os que retornaram, distanciar-se da conviv\u00eancia familiar \n\ncontribuiu para a configura\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es. Afastar-se do cotidiano ajudou os pais a \n\nenxergarem seus filhos com outros olhos, estabelecendo com eles uma rela\u00e7\u00e3o menos \n\nverticalizada, valorizando suas conquistas e o modo como decidiram seguir suas vidas. Do \n\nmesmo modo, os jovens passaram a ver que seus pais tamb\u00e9m s\u00e3o humanos, que possuem \n\ndefeitos e qualidades, assim como eles.  \n\n  \n\n\n\n161 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n Esta pesquisa, de abordagem qualitativa, dedicou-se a compreender os indiv\u00edduos \n\njovens, participantes de coletivos juvenis, e os desafios enfrentados por eles ao mover-se para \n\na adultez. O problema de pesquisa estudado nasceu a partir da identifica\u00e7\u00e3o de duas \n\ninsufici\u00eancias nas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas: uma no campo das investiga\u00e7\u00f5es sobre transi\u00e7\u00e3o para \n\na vida adulta e a outra, nos estudos realizados sobre coletivos juvenis, este \u00faltimo investigado \n\nde modo mais aprofundado na pesquisa de mestrado que resultou na disserta\u00e7\u00e3o \u201cGrupos \n\nJuvenis e equipamentos p\u00fablicos: um estudo do Centro Cultural da Juventude da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo\u201d.  \n\n A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada evidenciou que o estopim para o in\u00edcio dos estudos \n\nsobre transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta foi o fen\u00f4meno denominado prolongamento da juventude, \n\nquando se observou que esse per\u00edodo do curso de vida passou a se estender no tempo. Nos \n\npa\u00edses europeus, em fins dos anos 1980 e in\u00edcio dos 1990, pesquisadores debru\u00e7aram-se sob \n\nessa tem\u00e1tica e at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 2000 um conjunto de pesquisas foram realizadas e grupos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o foram criados com o objetivo de ampliar o alcance dos estudos.  \n\n Por meio do levantamento foi poss\u00edvel identificar que as pesquisas empreendidas pelo \n\nGRET, pelo EGRIS e por Olivier Galland serviram como b\u00fassolas para os pesquisadores de \n\noutros pa\u00edses realizarem seus estudos. Enquanto as pesquisas efetuadas nos pa\u00edses europeus, at\u00e9 \n\nmeados dos anos 2000, tiveram como foco desenvolver metodologias e modelos de an\u00e1lise que \n\nmelhor apreendessem as mudan\u00e7as ocorridas nos processos de mover-se at\u00e9 a idade adulta, as \n\npesquisas realizadas entre os anos 2007 e 2016 lan\u00e7aram m\u00e3o das abordagens metodol\u00f3gicas e \n\nanal\u00edticas desenvolvidas anteriormente e elegeram p\u00fablicos espec\u00edficos como, por exemplo, \n\njovens com defici\u00eancia e jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade.  \n\n Foram poucas as pesquisas que se propuseram a desenvolver estudos comparativos. O \n\nprincipal enfoque dos estudos foi a transi\u00e7\u00e3o entre escola e trabalho, em segundo o tema mais \n\nrecorrente foram os novos arranjos familiares. Poucas pesquisas, apenas tr\u00eas, buscaram \n\ncompreender os apoios estatais dispon\u00edveis aos jovens para moverem-se para a idade adulta.  \n\n Na Am\u00e9rica Latina os estudos come\u00e7aram a ser realizados nos anos 2000, com menor \n\nprodu\u00e7\u00e3o na primeira d\u00e9cada e amplia\u00e7\u00e3o na segunda. O levantamento bibliogr\u00e1fico mostrou \n\nque o tema da transi\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses latino-americanos ainda \u00e9 emergente e os poucos estudos \n\nrealizados no per\u00edodo pesquisado concentraram-se no tema da inser\u00e7\u00e3o laboral, como principal \n\nmarcador de entrada na vida adulta.  \n\n\n\n162 \n \n No Brasil o cen\u00e1rio n\u00e3o foi diferente do encontrado nos pa\u00edses latino-americanos. O \n\ntema da transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta n\u00e3o se tornou objeto privilegiado de investiga\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas \n\nda Ci\u00eancias Sociais e Educa\u00e7\u00e3o. Um n\u00famero significativo de trabalhos foi realizado no \u00e2mbito \n\nda demografia e da economia, que utilizaram informa\u00e7\u00f5es do Censo Demogr\u00e1fico, das PNADs \n\ne da Pesquisa de Padr\u00e3o de Vida para verificar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo dos anos. \n\n As pesquisas brasileiras de car\u00e1ter qualitativo concentraram esfor\u00e7os para compreender \n\nas mudan\u00e7as no mercado de trabalho e como elas afetaram o processo de transi\u00e7\u00e3o da escola \n\npara o universo laboral, do mesmo modo que as investiga\u00e7\u00f5es realizadas no hemisf\u00e9rio-Norte \n\ne nos pa\u00edses latino-americanos.  \n\n A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica evidenciou que os estudos sobre transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta n\u00e3o \n\nconsideram outros aspectos da vida dos jovens, como o tempo livre, a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a \n\natua\u00e7\u00e3o em coletivos juvenis, entre outros. Essa pesquisa de doutorado teve como objetivo \n\ncontribuir para a compreens\u00e3o do modo como os jovens se movem para a adultez na atualidade, \n\nlan\u00e7ando o olhar para uma dimens\u00e3o da vida desses indiv\u00edduos que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia sido \n\npesquisada: a participa\u00e7\u00e3o deles em coletivos juvenis e o modo como a perten\u00e7a nesses \n\nagrupamentos afetou suas vidas e os desafios vividos por eles ao moverem-se para a adultez.  \n\n A no\u00e7\u00e3o de prova, enquanto operador anal\u00edtico, foi adotada. As provas s\u00e3o os desafios \n\nhist\u00f3ricos e socialmente produzidos e distribu\u00eddos de forma desigual, as quais os atores s\u00e3o \n\nconstrangidos a enfrentar para que possam constituir-se como indiv\u00edduos. Enquanto desafios \n\nestruturais, as provas s\u00e3o as mesmas para parcelas majorit\u00e1rias da sociedade, o que diferencia \n\ns\u00e3o as posi\u00e7\u00f5es nas quais os indiv\u00edduos est\u00e3o na estrutura social e os recursos que possuem para \n\nenfrenta-las (MARTUCCELLI, 2007a; MARTUCCELLI e SINGLY, 2012).  \n\n Danilo Martuccelli (2010) pontua que os indiv\u00edduos da Am\u00e9rica do Sul forjam suas \n\nindividualidades em uma sociedade onde o mundo institucional \u00e9 prec\u00e1rio. As vulnerabilidades \n\ndas posi\u00e7\u00f5es sociais e os movimentos c\u00edclicos da conjuntura levam os indiv\u00edduos a enfrentarem \n\nas diversas conting\u00eancias de modo pessoal. O indiv\u00edduo do Sul \u00e9 o resultado da somat\u00f3ria de \n\nelementos estruturais que n\u00e3o encontra nas institui\u00e7\u00f5es sua principal raz\u00e3o de ser. \u00c9 a partir da \n\nvida social, das suas din\u00e2micas e interc\u00e2mbios que o indiv\u00edduo se constitui. Desprovido de apoio \n\ninstitucional, o indiv\u00edduo encarrega-se e responsabiliza-se pelo seu processo de individua\u00e7\u00e3o.  \n\n Os resultados encontrados ao longo da pesquisa corroboram com a no\u00e7\u00e3o de \n\nindividualidades do Sul apresentada por Martuccelli. Os indiv\u00edduos jovens, participantes da \n\npesquisa, assumiram e tomaram para si a responsabilidade dos seus processos de individua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n163 \n \n Retoma-se aqui a pergunta disparadora: Em que medida a participa\u00e7\u00e3o dos jovens nos \n\ncoletivos juvenis afeta, e como afeta, os modos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na atualidade?. \n\nA partir desta, outras se desdobraram: como mo\u00e7as e rapazes jovens est\u00e3o realizando a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na sociedade contempor\u00e2nea? Quais s\u00e3o os desafios vividos pelos \n\njovens para se tornarem adultos? Quais respostas s\u00e3o dadas para enfrentar as provas da \n\ntransi\u00e7\u00e3o? Como se processa os modos de a\u00e7\u00e3o coletiva dos jovens a partir do momento em \n\nque passam a vivenciar experi\u00eancias do mundo adulto?. Para responder a essas quest\u00f5es foram \n\nentrevistados 30 jovens participantes de grupos de diferentes linguagens atuantes na cidade de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n A pesquisa constatou que as trajet\u00f3rias dos jovens para a vida adulta s\u00e3o permeadas por \n\nidas e vindas (PAIS, 2001). Por\u00e9m, a participa\u00e7\u00e3o nos coletivos trouxe novos desafios para os \n\njovens no tr\u00e2nsito para a vida adulta, em especial no \u00e2mbito do trabalho e na busca pela \n\nindepend\u00eancia. Integrar um grupo potencializou, para alguns, o desejo de trabalhar na \u00e1rea da \n\ncultura ou das artes e, para outros, o de exercer um jornalismo que dialogasse com os moradores \n\nda periferia. O trabalho, em sua forma tradicional com hor\u00e1rios e jornadas delimitadas \n\nrigidamente, passou a ser visto com novas lentes. Alguns jovens descobriram que podiam ser \n\nseus pr\u00f3prios chefes e, ao mesmo tempo, precisaram aprender a controlar seu tempo de trabalho, \n\no que chamaram de \u201cter disciplina\u201d.  \n\n Trabalhar com o que almejavam destacou-se como um dos desafios necess\u00e1rios para as \n\nmo\u00e7as e rapazes aqui pesquisados. A escassez de investimentos na \u00e1rea cultural, por parte do \n\nEstado, a din\u00e2mica e as exig\u00eancias da vida n\u00e3o lhes permitiram, mas o anseio por trabalhar \n\nsomente com as a\u00e7\u00f5es do coletivo pairava sob as expectativas profissionais de muitos deles. Na \n\nimpossibilidade disto, engajaram-se nas atividades poss\u00edveis e aliavam-nas com as a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas. \n\n  Embora os grupos n\u00e3o fossem a fonte de sustento dos jovens, eles abriram portas para \n\nque exercessem atividades laborais, em especial as relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e \u00e0 \u00e1rea \n\ncultural. Uma parcela significativa dos jovens trabalhava ou havia trabalhado como educadores \n\nsociais em Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais (ONGs). Outros trabalhavam como produtores \n\nou ministrando oficinas em equipamentos culturais e educacionais, como Casas de Cultura e \n\nCentros de Educa\u00e7\u00e3o Unificada (CEU). Esta \u00faltima ocupa\u00e7\u00e3o era a mais fr\u00e1gil, do ponto de \n\nvista da precariedade e da provisoriedade, pois todo ano era necess\u00e1rio concorrer a editais \n\nabertos pela prefeitura e pelo governo estadual. Configurava-se, assim, como uma das \n\nprincipais provas, pois os valores recebidos eram baixos e os contratos eram por tempo \n\n\n\n164 \n \ndeterminado. Esse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o exigia dos jovens aten\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades, combina\u00e7\u00e3o \n\nde variadas atividades e administra\u00e7\u00e3o de seus rendimentos para os per\u00edodos sem trabalho.  \n\n Os dois artistas, que viviam \u201cda arte e pela arte\u201d \u2013 ou seja, conseguiam se sustentar \n\nrealizando o que mais gostavam de fazer (grafitar em muros e em telas), e as mo\u00e7as e os rapazes \n\nque trabalhavam como freelancer, emitindo notas como Microempreendedor Individual (MEI), \n\nn\u00e3o estavam imunes \u00e0s provas relacionadas ao trabalho. Ser seu pr\u00f3prio chefe, administrar o \n\ntempo e criar disciplina para o trabalho, estimar valores para suas obras e hora de trabalho, \n\nprevenir-se para os momentos de poucas vendas e aus\u00eancia de convites de trabalho apareceram \n\ncomo quest\u00f5es a ser enfrentadas.  \n\n O grande desafio era, portanto, a busca pela estabilidade para enfrentar a vida adulta e \n\na possibilidade de trabalhar com as atividades coletivas para realiza\u00e7\u00e3o pessoal. Um dos \n\ncaminhos era o concurso p\u00fablico, que acenava para os graduados em Hist\u00f3ria, Artes e \n\nPedagogia como possibilidade, pois lhes permitiria ter renda regular mensal, atuar na \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o e ter tempo para se dedicar aos projetos desenvolvidos com os grupos. Outro, esse \n\nmais tortuoso e de dif\u00edcil concretiza\u00e7\u00e3o, era transformar as atividades dos coletivos em suas \n\natividades laborais, aliando a garantia de sustento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\n Em estreita rela\u00e7\u00e3o com os desafios enfrentados no campo do trabalho estava a prova \n\nda independ\u00eancia. Para mo\u00e7as e rapazes que ainda residiam com os pais, o desafio era constituir \n\num novo domic\u00edlio. Para os pesquisados, deixar a resid\u00eancia familiar era uma prova importante \n\nde ser vivida. N\u00e3o estavam em busca apenas de privacidade, j\u00e1 conquistada pelas paredes de \n\nseus dormit\u00f3rios, ansiavam por ter dimens\u00e3o total da organiza\u00e7\u00e3o de uma casa e suas despesas, \n\nter disciplina quanto aos pagamentos das contas, poder levar amigos, n\u00e3o dar satisfa\u00e7\u00e3o para \n\nseus pais, as mulheres desejavam viver sua sexualidade. Em resumo, queriam um lugar para \n\nchamarem de seu.  \n\n Al\u00e9m das dificuldades financeiras para poder arcar com os custos do aluguel ou parcelas \n\nde um financiamento, outras quest\u00f5es levavam os jovens a postergarem a sa\u00edda da casa dos pais. \n\nA quest\u00e3o da comodidade (cama, comida e roupa lavada) foi apresentada por alguns deles. O \n\nsentimento de obriga\u00e7\u00f5es morais e fidelidade para com seus pais apareceram como raz\u00f5es para \n\no adiamento. Ademais, os pr\u00f3prios pais contribu\u00edam para que seus filhos postergassem a sa\u00edda: \n\nem alguns casos, os filhos eram suporte financeiro e emocional; em outros, n\u00e3o era visto com \n\nbons olhos a sa\u00edda da casa se n\u00e3o fosse para a forma\u00e7\u00e3o de uma nova fam\u00edlia. No entanto, no \n\nplano das ideias, a independ\u00eancia domiciliar era planejada e a estrat\u00e9gia para driblar as \n\n\n\n165 \n \ndificuldades financeiras consistia em dividir o aluguel de um im\u00f3vel com amigos ou \n\ncompanheiro(a). \n\n No que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es amorosas, diante da vida agitada que levavam, \n\ndividindo-se entre trabalho e a\u00e7\u00f5es coletivas, os jovens se viam impossibilitados de adentrarem \n\nem um relacionamento mais est\u00e1vel. N\u00e3o estavam adiando somente a conjugalidade, isto \u00e9, \n\ndividir a mesma casa, mas tamb\u00e9m os namoros. Possu\u00edam um caso aqui, outro acol\u00e1, mas \n\nmuitos estavam longe de assumir um relacionamento s\u00e9rio. Desse modo, adiava-se tamb\u00e9m a \n\nchegada dos filhos.  \n\n Aqueles que j\u00e1 tinham uma vida a dois investiam em novas formas de uni\u00e3o, pautando-\n\nse na horizontalidade das rela\u00e7\u00f5es e na divis\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas, embora as desigualdades \n\nde g\u00eanero ainda estivessem presentes. A constitui\u00e7\u00e3o de uma nova fam\u00edlia trouxe novos desafios \n\npara os jovens, como adaptar-se \u00e0 din\u00e2mica e ao \u201cjeito\u201d do companheiro(a), lidar com as \n\ndiverg\u00eancias de opini\u00e3o e modos de relacionar-se com o mundo. Embora os jovens estivessem \n\nem uma uni\u00e3o, prezavam por terem momentos com eles mesmos.  \n\n A chegada dos filhos era um ingrediente a mais para as provas da vida adulta. A \n\nparentalidade traduzida por eles como responsabilidade, pois uma nova vida passava a depender \n\ndeles, trazia-lhes alegrias e preocupa\u00e7\u00f5es, sendo a principal delas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. Para os \n\njovens oriundos das camadas populares e negros(as), manter seus filhos vivos, em especial \n\nquando eles atingissem a adolesc\u00eancia e juventude, era um ponto de preocupa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das \n\ngarantias m\u00ednimas de subsist\u00eancia: alimenta\u00e7\u00e3o, vestimenta, acesso a sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o79.    \n\n Os jovens que haviam deixado a casa dos pais para constituir domic\u00edlio pr\u00f3prio, com \n\nparceiros ou com amigos, e, por motivos diversos, retornaram para a casa dos pais enfrentavam \n\nnovamente o desafio da constru\u00e7\u00e3o da sua independ\u00eancia, mas, acima de tudo, precisavam \n\nredefinir o papel de filhos, adaptando-se \u00e0s antigas e novas regras.  \n\n O retorno para a casa paterna foi mais desafiador para as jovens mulheres do que para \n\nseus pares do sexo masculino. Elas se depararam novamente com a educa\u00e7\u00e3o sexista recebida \n\ndurante a juventude, em que seus irm\u00e3os podiam levar as namoradas para dormir em casa e \n\nelas, n\u00e3o. Viram-se outra vez sem privacidade e, para a que j\u00e1 era m\u00e3e, foi preciso lidar com os \n\nconflitos intergeracionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de sua filha.  \n\n                                                           \n79 A incerteza quanto ao futuro e o temor pela integridade dos filhos quando estivessem maiores refletia as \nmudan\u00e7as que ocorriam no cen\u00e1rio pol\u00edtico nos anos de 2015 e 2016, per\u00edodo que as entrevistas foram realizadas, \ncomo, por exemplo, o impedimento da Presidenta Dilma Rousseff, avan\u00e7o dos setores conservadores do pa\u00eds e o \nretrocesso nas pol\u00edticas sociais. \n\n\n\n166 \n \n Para os rapazes, embora retornar para a casa dos pais os colocasse em uma situa\u00e7\u00e3o \n\nconstrangedora, as regras familiares n\u00e3o eram t\u00e3o exigentes para eles. Foram recebidos por seus \n\nfamiliares de modo que se sentissem novamente em casa. Diferentemente das mo\u00e7as, que \n\ntinham plena consci\u00eancia de que a casa dos pais n\u00e3o era e nunca havia sido delas.  \n\n Contudo, o que a pesquisa mostrou \u00e9 que a fam\u00edlia, tanto para as mo\u00e7as como para os \n\nrapazes, era o principal suporte desses jovens. Os pais auxiliavam-lhes nos aspectos financeiro, \n\nemocional e no cuidado dos netos para que pudessem trabalhar e, at\u00e9 mesmo, se divertir.  \n\n Ao moverem-se para a vida adulta, os jovens constru\u00edram novas rela\u00e7\u00f5es com suas \n\nfam\u00edlias, baseadas na cumplicidade e no respeito: brigas diminu\u00edram, temas que antes eram \n\ntabus passaram a compor os di\u00e1logos. A rela\u00e7\u00e3o passou a ser entre adultos; ainda que a \n\nautoridade paterna continuasse a existir, buscavam relacionar-se de forma mais horizontal. \n\nAl\u00e9m disso, os pais valorizam a experi\u00eancia vivida fora do ninho por seus filhos.  \n\n A pesquisa inferiu que participar dos coletivos juvenis n\u00e3o s\u00f3 afetou a transi\u00e7\u00e3o, mas a \n\nvida adulta em si, que ganhou novas configura\u00e7\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o dos jovens neles. E, \n\nprincipalmente, afetou os jovens nas suas diferentes \u201cgram\u00e1ticas\u201d enquanto indiv\u00edduos: do \n\nsuporte, da identidade e do respeito.  \n\n Al\u00e9m da fam\u00edlia, os jovens apontavam os grupos como um suporte importante para \n\nenfrentar os desafios estabelecidos ao longo da trajet\u00f3ria. Nos agrupamentos, encontravam \n\nacolhimento, compartilhavam dos mesmos ideais, fortaleciam os v\u00ednculos de amizade e \n\nampliavam as redes de amigos. Desse modo, o tecido social, essencial para que o indiv\u00edduo se \n\nsustente no mundo, era alargado.  \n\n Os coletivos tamb\u00e9m auxiliaram os jovens na constitui\u00e7\u00e3o de suas identidades raciais e \n\nde classe, colaborando na media\u00e7\u00e3o dos diferentes registros sociais e culturais com os quais \n\ntinham contato. A participa\u00e7\u00e3o trouxe-lhes o sentimento de pertencimento social, imprimindo \n\nneles o que era \u00fanico e o que era compartilhado com seus pares.  \n\n A dimens\u00e3o mais importante afetada, contudo, \u00e9 a do respeito. Os coletivos trouxeram \n\nreconhecimento para os jovens, aflorando neles o sentimento, antes n\u00e3o existente, de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de si mesmos e de suas a\u00e7\u00f5es. Se antes eram invisibilizados, o coletivo trouxe-lhes \n\nvisibilidade, colocando-os no \u201cmundo\u201d.   \n\n Ao contr\u00e1rio do que se imaginava a princ\u00edpio, as responsabilidades de adulto n\u00e3o \n\nafastaram as mo\u00e7as e os rapazes dos agrupamentos; pelo contr\u00e1rio, os grupos ajustaram-se \u00e0 \n\nnova realidade vivida por eles, tornando as atividades e espa\u00e7os aptos para receber pais e filhos, \n\n\n\n167 \n \nadaptando os hor\u00e1rios de desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es, a fim de garantir a presen\u00e7a deles nas \n\natividades.  \n\n A participa\u00e7\u00e3o nos coletivos juvenis afetou a vida dos jovens de tal modo que permitiu \n\na eles forjarem uma nova forma de viver a adultez, de modo mais criativo e engajado, \n\nreinventando-a, mostrando que a vida adulta tamb\u00e9m est\u00e1 em transi\u00e7\u00e3o. Mostrou aos indiv\u00edduos \n\nque as fronteiras entre ser jovem e ser adulto n\u00e3o s\u00e3o fixas e nem delimitadas, pelo contr\u00e1rio, \n\ns\u00e3o el\u00e1sticas e porosas. Desse modo, os jovens circulavam entre os dois mundos no mesmo \n\ntempo hist\u00f3rico: s\u00e3o jovens que vivem a adultez e adultos que carregam consigo as experi\u00eancias \n\ne o modo de vida de jovens. \n\n  \n\n\n\n168 \n \n \n\n  \n\n\n\n169 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nABRAMO, Helena Wendel. Cenas juvenis. S\u00e3o Paulo: Editora P\u00e1gina Aberta, 1994.  \n \nALMEIDA, Elmir de.  Os estudos sobre grupos juvenis: presen\u00e7as e aus\u00eancias. In: SPOSITO, \nMarilia Pontes. (coord.). O Estado da Arte sobre juventude na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o brasileira: \neduca\u00e7\u00e3o, ci\u00eancias sociais e servi\u00e7o social (1999-2006). Belo Horizonte: Argvmentvm, 2009. \n \nALMEIDA. Renato Souza de. Juventude, direito \u00e0 cidade e cidadania cultural na periferia de \nS\u00e3o Paulo. Revista do Instituto de Estudos Brasileiros, Brasil, n. 56, p. 151-172, jun. 2013. \n \nARANCIBIA, Milena. Trayectorias habitacionales de las y los j\u00f3venes: construir un hogar \npropio en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires entre 1999 y 2013. Ultima D\u00e9cada, Santiago, \nn. 44, p. 171-193, 2016. \n \nARAUJO, Kathya; MARTUCCELLI, Danilo. Las individualidades populares: an\u00e1lisis de \nsectores urbanos en Chile. Latin American Research Review, [SI], vol. 50, n. 2, p. 86-106, \n2015.  \n \nARAUJO, Kathya; MARTUCCELLI, Danilo. Desaf\u00edos comunes: retrato de la sociedad chilena \ny sus individuos. 1. ed. Santiago: LOM Ediciones, 2012.  \n \nATTIAS-DONFUT, Claudine. Jeunesse et conjugaison de temps. Sociologie et soci\u00e9t\u00e9s, \nParisv. 28, n. 1, p. 13-22,1996. \n \nBAJOIY, Guy; FRANSSEN, Abraham. O trabalho, busca de sentido. Revista Brasileira de \nEduca\u00e7\u00e3o,  n. 5 e 6, p. 76-95, maio/jun/jul/ago/set/out/nov/dez, 1997. \n \nBAPTISTE, Chandeline Jean. Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta e migra\u00e7\u00e3o internacional: o \ncaso dos jovens haitianos na cidade de S\u00e3o Paulo. 2015. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Demografia) \n\u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas. \n \nBERMUDEZ-LOBERA, Juan. Las transiciones a la adultez de los j\u00f3venes que no estudian ni \ntrabajan (ninis) en M\u00e9xico. Papeles de Poblaci\u00f3n, Toluca, n. 79, p. 243-279, 2014.  \nbiblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=2101459>. Acesso em: 12 maio 2018.  \n \nBOURDIEU, Pierre. Quest\u00f5es de sociologia. Rio de Janeiro: Marco Zero, 1983.  \n \nBOUTINET, Jean-Pierre. A imaturidade da vida adulta. Porto: R\u00e9s, 2000. \n \nCAMARANO, Ana Am\u00e9lia (Org.). Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta ou vida adulta em \ntransi\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: IPEA, 2006. \n \nCAMARANO, Ana Am\u00e9lia; MELLO, Juliana L.; PASINATO, Maria Tereza; KANSO, \nSolange. Caminhos para a vida adulta: as m\u00faltiplas trajet\u00f3rias dos jovens brasileiros. Rio \nde Janeiro: IPEA, 2004.  \n \nCANCLINI, N\u00e9stor G.; URTEAGA, Maritza (coords). Cultura y desarrollo: uma visi\u00f3n \ncr\u00edtica desde los j\u00f3vens. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2012. \n\n\n\n170 \n \nC\u00c1NOVAS, Carlos Javier Echarri; AMADOR, Julieta P\u00e9rez. En tr\u00e1nsito hacia la adultez: \neventos en el curso de vida de los j\u00f3venes en M\u00e9xico. Revista Estudios Demogr\u00e1ficos y \nUrbanos, Ciudad de M\u00e9xico, vol. 22, n. 1, p. 43-77, 2007. \n \nCARDOZO, Santiago; IERVOLINO, Alejandra. Adi\u00f3s juventud: tend\u00e9ncias en las transiciones \na la vida adulta en Uruguay. Revista de Ciencias Sociales, Costa Rica, n. 25, ano XXII, 2009. \n \nCASAL, Joaquim; GARCIA Maribel; MERINO, Rafael; QUESADA, Miguel. Aportaciones \nte\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas a la sociolog\u00eda de la juventud desde la perspectiva de la transici\u00f3n. \nPapers, Barcelona, n. 79, p. 21-48, 2006. \n \nCASAL, Joaquim; MERINO, Rafael; GARCIA, Maribel. Pasado y futuro del estudio sobre la \ntransici\u00f3n de los j\u00f3venes. Papers Sociologia, Barcelona, n. 96/4, p. 1139-1162, 2011 \n \nCIGANDA, Daniel; PARDO, Ignacio. Emancipaci\u00f3n y formaci\u00f3n de hogares entre los j\u00f3venes \nuruguayos: las transformaciones recientes. Papeles de Poblaci\u00f3n, Toluca, n. 82, p. 203-231, \n2014. \n \nCLARK, Gary. Plaidoyer pour les puls de ski. Une critique des th\u00e9ories des subcultures jeunes. \nIn: GLEVARECE, Herv\u00e9. et Al. Cultural Studies. Antthologie. Paris: Armand Colin, 2008. \n \nCLARKE, John; HALL, Stuart.; JEFFERSON, Tony. Subcultures, cultures and class. In:  \n \nCORROCHANO, Maria Carla; JARDIM, Fabiana A. Apresenta\u00e7\u00e3o. Linhas Cr\u00edticas, Bras\u00edlia, \nv.22, n. 47, 2016. \n \nCORROCHANO, Maria Carla. Trabalho e educa\u00e7\u00e3o no tempo da juventude: entre dados e \na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Brasil. In: PAPA, Fernanda de Carvalho; FREITAS, Maria Virginia de \n(Org.). Juventude em pauta: pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2011. p. 45-\n72. \n \nCORSEUIL, Carlos Henrique; FOGUEL, Miguel; GONZAGA, Gustavo; RIBEIRO, Eduardo \nPontual. A rotatividade dos jovens no mercado de trabalho formal brasileiro. Bras\u00edlia: Ipea, \n2013.  \n \nCUZZOCREA, Valentina; COLLINS, Rebecca. Collaborative individualization? Peer-to-peer \naction in youth transitions. Young, [SI], n. 23 (2), p. 136-153, 2015. \n \nD\u00c1VILA, OSCAR e FELIPE GHIARDO (2008): Trayectorias sociales juveniles. \nAmbivalencias y discursos sobre el trabajo. Valpara\u00edso: Ediciones CIDPA e INJUV \n \nDEBERT, Guita Grin. A reinven\u00e7\u00e3o da velhice: socializa\u00e7\u00e3o e processos de reprivatiza\u00e7\u00e3o do \nenvelhecimento. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Fapesp, 2004. \n \nDIEZ, Valeria B. Gili. El proceso de transici\u00f3n a la vida adulta de j\u00f3venes rurales sanjuaninos. \nKairos, S\u00e3o Paulo, ano 18, n. 33, p. 1-15, 2014. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.revistakairos.org \nacesso em 27/10/2016>. Acesso em: 11 set. 2018. \n \n\n\n\n171 \n \nDU BOIS-REYMOND, Manuela; BLASCO, Andreu L. Transiciones tipo yo-yo y trajectorias \nfallidas: hacia las pol\u00edticas integradas de transici\u00f3n para los j\u00f3venes europeos. Revista Estudios \nde Juventud, Madrid, vol. 65, n. 04, p. 11-29, 2004. \n \nDU BOIS-REYMOND, Manueda du. Young parenthood in the Netherlands. Young, [SI], v. \n17, n. 3, p. 265-283, 2009. \n \nDUBET, Fran\u00e7ois. El declive de la instituci\u00f3n: profesiones, sujetos e individuos en la \nmodernidad. Barcelona: Gedisa Editorial, 2006.  \n \nDUBET, Fran\u00e7ois. La jeunesse est une \u00e9preuve. In: DUBET, Fran\u00e7ois.; GALLAND, Oliver; \nDESCHAVANNE, E. Comprendre les jeunes. Revue de Philosophie et de Sciences Sociales, \nParis, n. 5. 2004. \n \nDUBET, Fran\u00e7ois. Sociologia da experi\u00eancia. Lisboa: Instituto Piaget, 1994. \n \nEGRIS (European Group For Integrated Social Research). Misleanding Trajectories: transition \ndilemmas of young adults in Europe. Journal of Youth Studies, [SI], vol. 4, n. 1, p. 101-118, \n2001. \n \nESTEFAN\u00cdA, Miguel Melendro. El tr\u00e1nsito a la vida adulta de los j\u00f3venes en dificultad social. \nEkaina, Madrid, 2011. \n \nFALC\u00c3O, N\u00e1dia Maciel. Possibilidades de compreens\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta na \natualidade. In: 37\u00aa REUNI\u00c3O NACIONAL DA ANPED. Florian\u00f3polis: UFSC, 2015. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://37reuniao.anped.org.br/wp-content/uploads/2015/02/Trabalho-GT03-\n4340.pdf>. Acesso em: 11 set. 2018. \n \nFALC\u00c3O, N\u00e1dia Maciel. \u201c\u00c9 pesado, mas vou levando\u201d: jovens de Manaus entre a escola e o \ntrabalho. 2014. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i. \n \nFANZERES, Luis; CRUZ-SANTOS, Anabela; SANTOS, Sofia. A transi\u00e7\u00e3o para a idade adulta \ndos alunos com NEE: percep\u00e7\u00f5es dos profissionais. Journal of Research in Special \nEducational Needs, [SI], v. 16, n. 1, p. 1050-1054, 2016. \n \nFEIXA, Carles. De las bandas a las culturas juveniles. Estudios sobre las culturas \ncontempor\u00e1neas, Colima, vol. V, n. 15, p. 139-170, 1994. \n \nFERNANDEZ, Aline da Fonseca. Efeitos do territ\u00f3rio sobre processos de transi\u00e7\u00e3o para a \nvida adulta: estudo de caso do Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o, Cultura e Comunica\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de \nJaneiro.  \n \nFERRARIS, Sabrina A.; SALGADO, Mario Mart\u00ednez. Entre la escuela y el trabajo. El tr\u00e1nsito \na la vida adulta de los j\u00f3venes en la Ciudad de Buenos Aires y el Distrito Federal. Estudios \nDemogr\u00e1ficos y Urbano, Ciudad de  M\u00e9xico, vol. 30, n. 2 (89), p. 405-431, 2015. \n \nFERREIRA, Vitor S\u00e9rgio. Artes e manhas da entrevista compreensiva. Sa\u00fade e Soc., S\u00e3o \nPaulo, vol. 23, n. 3, p. 979-992, 2014.  \n \n\n\n\n172 \n \nFONAYET, Francesc Valls. El impacto de la crisis entre los j\u00f3venes en Espa\u00f1a. Revista de \nEstudios Sociol\u00f3gicos, Ciudad de M\u00e9xico, n. 54, p. 134-149, 2015. \n \nFREITAS, Maria Virg\u00ednia de; DI PIERRO, Gabriel. Cultura e apropria\u00e7\u00e3o da cidade por meio \nde iniciativas juvenis. Le Monde Diplomatique Brasil, vol. 13, 2015. Especial Juventude e a \ndesigualdade no urbano.  \n \nFREIRE FILHO, Jo\u00e3o. Das subculturas \u00e0s p\u00f3s-culturas juvenis: m\u00fasica, estilo e ativismo \npol\u00edtico. Contempor\u00e2nea. Jornal de comunica\u00e7\u00e3o e cultura, Salvador, vol 3 n\u00ba 1, 2005 \n \nGALLAND, O. L\u2019entr\u00e9e  des jeunes dans la vie adulte. Probl\u00e8mes Politiques et Sociaux, Paris, \nn\u00ba 794. dez. 1997. \n \nGALLAND, O. L\u2019entr\u00e9e dans la vie adulte en France. Bilan et perspectives sociologiques. \nSociologie et soci\u00e9t\u00e9s, Paris, vol. 28, n\u00ba 1, 1996. p. 37-46.  \n \nGALLAND, O. Un nouvel age de la vie?  Revue Fran\u00e7aise de Sociologie, Paris, XXXI, 1990. \np. 529-551.  \n \nGENTILE, Alessandro. J\u00f3venes titulados superiores en la encrucijada de la crisis. RECERCA \n\u2013 Revista de Pensament I Analise, Castell\u00f3n de la Plana, n. 16, p. 35-58, 2015. \n \nGIDDENS, Anthony. A constitui\u00e7\u00e3o da sociedade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003. \n  \nGONZAL\u00c9Z, Jos\u00e9 Javier Callejo.  La emergencia de una nueva concepci\u00f3n de la familia entre \nlas y los j\u00f3venes espa\u00f1oles. Revista Estudios de Juventud, Madrid, n. 90, p. 43-66, 2010. \n \nGOYETTE, Martin. Din\u00e1micas relacionales de las transiciones a la vida adulta. \nComplementariedad entre redes, apoyos e soportes. REDES \u2013 Revista Hispana para la \nan\u00e1lisis de redes sociales, Barcelona, vol. 18, n\u00ba 4, 2010. \n \nHALL, Stuart.; JEFFERSON, Tony. Resistance through rituals. 2. ed.  New York: Routledge, \n2006. \n \nHASENBALG, Carlos. A transi\u00e7\u00e3o da escola ao mercado de trabalho. In: HASENBALG, \nCarlos; SILVA, Nelson do Valle (Orgs.). Origens e destinos: desigualdades sociais ao longo \nda vida. Rio de Janeiro: Topbooks, 2003. \n  \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). S\u00edntese de \nindicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Rio de Janeiro: \nIBGE, 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://biblioteca.ibge.gov.br/index.php/> . Acesso em 17 de \nabril de 2018.  \n \nJACINTO, Claudia; MILLENAAR, Ver\u00f3nica. Enfoques de programas para la inclusi\u00f3n laboral \nde los j\u00f3venes pobres: lo institucional como soporte subjetivo. Ultima D\u00e9cad., Santiago, v. \n17, n. 30,  p. 67-92, 2009.   \n \nKAUFMANN, Jean-Claude. Entrevista compreensiva. Rio de Janeiro: Vozes, 2011.  \nKING, Andrew. Recognising adulthood? young adults accomplishment of their age identities. \nSociology, [SI], v. 47, n. 1, p. 109-125, 2013. \n\n\n\n173 \n \n \nKOV\u00c1CS, Ilona. Flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e percursos de transi\u00e7\u00e3o de jovens: \numa abordagem qualitativa do caso da \u00e1rea metropolitana de Lisboa. SOCIUS Working \nPapers, Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o, n\u00ba 1/2013, p. 1-40, 2013. \n \nLAHELMA, Elina; GORDON, Toula. Resources and (in(ter))dependence young people\u2019s \nreflections on parente. Young, [SI], v. 16, n. 2, p. 209-226, 2008. \n \nLARANJEIRA, Denise Helena Pereira; IRIART, Mirela Figueiredo Santos; RODRIGUES, \nMilena Santos. Problematizando as transi\u00e7\u00f5es juvenis na sa\u00edda do Ensino M\u00e9dio. Educ. Real, \nPorto Alegre,  v. 41, n. 1, p. 117-133,  2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S2175-\n62362016000100117&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 13  nov.  2016.   \n \nLECCARDI, Carmen. Para um novo significado do futuro: mudan\u00e7a social, jovens e tempo. \nTempo Social, S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 2, p. 35-57, nov. 2005. ISSN 1809-4554. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.revistas.usp.br/ts/article/view/12470/14247>. Acesso em: 17 abr. 2018.  \n \nLEVI, Giovani; SHMITT, Jean-Claude. Hist\u00f3ria dos Jovens. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1996. (Da Antiguidade \u00e0 Era Moderna, v. 1.) \n \nLINS DE BARROS, Myrian M., Trajet\u00f3rias de jovens adultos: ciclo de vida e mobilidade \nsocial. Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 16, n\u00ba 34, p. 71-92, 2010. \nlng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 28 dez.  2017.   \n\n \nMADEIRA, F\u00e1tima de Carvalho. Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta no Brasil: etapas e contextos \na partir das PNADs de 1955 a 2005. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estudos Populacionais e \nPesquisas Sociais) \u2013 Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas, Rio de Janeiro. \n \nMAGALH\u00c3ES, Liliane. S. Participa\u00e7\u00e3o de jovens em grupos culturais e mobilidade no \nespa\u00e7o urbano de S\u00e3o Paulo. 2008. 306 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia da \nEduca\u00e7\u00e3o). Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2008. \n \nMARINHO, Marco. Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta e pr\u00e1ticas culturais na periferia metropolitana \nde Belo Horizonte: as trajet\u00f3rias de Miro e Faro. F\u00f3rum sociol\u00f3gico [Online], 26, 2015. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://journals.openedition.org/sociologico/1195>. Acesso em: 15 de nov. de \n2017.  \n \nMARTINS, Heloisa Helena T. de Souza. Metodologia qualitativa de pesquisa. Educa\u00e7\u00e3o e \nPesquisa, S\u00e3o Paulo, vol. 30, n\u00ba 2, maio/ago. 2004. p. 289-300.  \n \nMARTUCCELLI, Danilo; DE SILGLY, Fran\u00e7ois. Las sociolog\u00edas del individuo. Santiago: \nLOM, 2012. \n \n__________; ARAUJO, Kathya. La inconsistencia posicional: un nuevo concepto sobre la \nestratificaci\u00f3n social. Revista CEPAL, Chile, n. 103, p. 165-178, 2011 \n \n__________; Existen individuos en el Sul?. Santiago: LOM, 2010. \n \n\n\n\n174 \n \n__________; Forg\u00e9 por l\u2019\u00e9preuve: l\u2019individu dans la France contemporaine. Armand \nColin: Paris, 2006. \n \n__________; Cambio de rumbo: la sociedad a escala del individuo. Santiago: LOM, 2007a. \n \n__________;Gram\u00e1ticas del individuo. Buenos Aires: Losada, 2007b. \n \nMATTELART, A. e NEVEU, \u00c9. Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos culturais. S\u00e3o Paulo: Par\u00e1bola \nEditoral, 2006. \n  \nMcCARTHY, Bill; WILLIAMS, Monica; HAGAN, John. Homeless youth and the transition \nto adulthood. In: FURLONG, Andy. Handbook of youth and young adulthood: new \nperspectives and agendas. Routledge, p. 232-239, 2009. \n \nMELLO, Juliana Leit\u00e3o E.  Jovens em mudan\u00e7a: padroniza\u00e7\u00e3o e despadroniza\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o \npara a vida adulta no Brasil Rio de Janeiro. 2015. Tese (Doutorado em Sociologia) \u2013 \nUniversidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro. \n \nMILLER, Dinorah; ARVIZU, Vanessa. Ser madre y estudiante. Una exploraci\u00f3n de las \ncaracter\u00edsticas de las universitarias con hijos y breves notas para su estudio. Revista de la \nEducaci\u00f3n Superior, M\u00e9xico, v. XLV, n. 177, p. 17-42, 2016. \n \nMILLS, White. Estilos de Vida. In: MILLS, White. A nova classe m\u00e9dia. 2.ed. Rio de Janeiro: \nZahar Editores, 1969. \n \nMORENO, Almudena. The transition to adulthood in spain in a comparative perspective: the \nincidence of structural factors. Young, v. 20, n. 1. p. 19-48, 2012. \n \nMORENO, Gilberto G. \u201cTudo que a gente faz na quebrada \u00e9 pol\u00edtica\u201d: vida associativa nas \nbordas da cidade. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2014.  \n \nMULDER, Clara H. Leaving the parental home in young adulthood. In: FURLONG, Andy. \nHandbook of youth and young adulthood: new perspectives and agendas. routledge, p. 203-\n210, 2009. \n \nM\u00dcLLER, Elaine. A transi\u00e7\u00e3o \u00e9 a vida inteira: uma etnografia sobre os sentidos e a assun\u00e7\u00e3o \nda adultez. 2008. Tese (Doutorado em Antropologia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, \nRecife. \n \nNASCIMENTO, Arlindo Mello do. Transi\u00e7\u00f5es para a vida adulta: Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e \nolhar na situa\u00e7\u00e3o brasileira no per\u00edodo 1970-2000. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estudos \nPopulacionais e Pesquisas Sociais) \u2013 Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas, Rio de Janeiro. \n \nNASCIMENTO, Erica Pe\u00e7anha do. Como os escritores da periferia entraram em cena. In: \nNASCIMENTO, Erica Pe\u00e7anha do. Vozes marginais na literatura. Rio de Janeiro: Aeroplano, \n2009.  \n \nNASCIMENTO, Erica Pe\u00e7anha. \u201cLiteratura marginal\u201d: os escritores da periferia entram em \ncena. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social). Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006.  \n \n\n\n\n175 \n \nNASCIMENTO, Raquel Coelho; \u00c1LVARO, Estramiana Jos\u00e9 Luis. Alargamiento de la \njuventude e identidade: un estudio de los procesos de transici\u00f3n a la vida adulta de j\u00f3venes en \nBrasil y Espa\u00f1a. Athena Digital, Bellaterra, 14 (2), p. 21-37, 2014. \n \nNOELL, Judit Fullana et. al. La transici\u00f3n a la vida adulta de j\u00f3venes con discapacidad \nintelectual. Evaluaci\u00f3n de un programa de formaci\u00f3n para la mejora de las competencias \npersonales. Revista de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, [SI],  n. 13 (1), p. 53-68, 2015. \n \nOTERO, Analia Elizabeth. Las configuraciones de transiciones juveniles. Debates actuales \nsobre la educaci\u00f3n y el trabajo. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 13(2), p. \n149-165, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1607-\n40412011000200010&amp;lng=es&amp;nrm=i>. Acesso em: 11 de jun. 2017 \n \nPAIS, Jos\u00e9 Machado; CAIRNS, David; PAPPAMIKAIL, Lia. Jovens europeus: retrato da \ndiversidade. Tempo social, S\u00e3o Paulo, vol. 17, n. 2,  p. 109-140, 2005. \n \n__________. Culturas Juvenis. 2\u00ba edi\u00e7\u00e3o, Lisboa: imprensa Nacional, 2003. \n \n__________. Laberintos de vida: paro juvenil y rutas de salida (j\u00f3venes portugueses). Estudios \nde Juventud, Madrid vol. 56, p. 87-101, 2002. \n \n__________. Ganchos, tachos e biscates. Lisboa: Ambar, 2001. Parte I, caps. 2 e 3. p. 65-104. \n \n__________. Emprego juvenil e mudan\u00e7a social: velhas teses, novos modos de vida. An\u00e1lise \nSocial, Lisboa, V. XXVI, p. 945-987, 1991. \n \nPAPP\u00c1MIKAIL, Lia. Rela\u00e7\u00f5es intergeracionais, apoio familiar e transi\u00e7\u00f5es juvenis para vida \nadulta em Portugal. Sociologia, problemas e pr\u00e1ticas, Lisboa, n. 46, p. 91-116, 2004.  \n \nPARSONS, Talcott. A classe como sistema social. In. BRITO, S. (Org.). Sociologia da \njuventude III: a vida coletiva juvenil. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1968. \n \nPEIXOTO, Clarice Ehlers; LUZ, Gleice Mattos. De uma morada a outra: processos de re-\ncoabita\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es. Cadernos Pagu, Campinas, n. 29, p. 171-191, 2007. \n \nPEREGRINO, M\u00f4nica. Juventude, trabalho e escola: elementos para an\u00e1lise de uma posi\u00e7\u00e3o \nsocial fecunda. Cad. Cedes, Campinas, vol. 31, n. 84, p. 275-291, 2011. \n \nPEREZ, Mar\u00eda Leticia Rivermar. En un porvenir incierto. La transici\u00f3n a la adultez entre \nj\u00f3venes de un municipio de la Sierra Norte de Puebla, M\u00e9xico. Norteam\u00e9rica, [SI], ano 7, n\u00ba \n1, p. 99-124, 2012. \n \nP\u00c9REZ-BALE\u00d3N, Guadalupe Fabiola. Trayectorias tempranas en el inicio de la vida adulta en \nM\u00e9xico. Estudios Demograficos y Urbanos, Ciudad de M\u00e9xico, v. 29, n. 2 (86), p.365-407, \n2014. \n \nPIMENTA, Melissa de Mattos. \u201cSer jovem\u201d e \u201cSer adulto\u201d: identidades, representa\u00e7\u00f5es e \ntrajet\u00f3rias. 2007. 464 fls. Tese (Doutorado em Sociologia). Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007.  \n\n\n\n176 \n \nPONCELA, Anna M. Fern\u00e1ndez. Cultura pol\u00edtica y j\u00f3venes en el umbral del nuevo milenio. \nSan Rafael: Instituto Mexica de la Juventud, 2003.  \n \nPORVENMIRE-KIRK, Tiana C.; LINDISTROM, Lauren; BULLIS, Michael. De escuela a la \nvida adulta. Career Development for Exceptional Individuals, [SI], p. 1-12, 2009. \n \nQUILODRAN, Julieta. La familia, referentes en transici\u00f3n. Pap. Poblac, Toluca, v. 9, n. 37, p. \n51-82, 2003. \n \nREGUILLO, Rossana. Culturas juveniles: formas pol\u00edticas del desencanto. Buenos Aires: \nSiglo Veintiuno Editores, 2013.  \n \nREGUILLO, Rossana. El lugar desde los m\u00e1rgenes. M\u00fasicas e identidades juveniles. N\u00f3madas \n(Col), Bogot\u00e1, n. 13, p. 40-53, out. 2000.  \n \nREQUENA, Miguel. Juventud y dependencia familiar en Espa\u00f1a. Revista Estudios de \nJuventud, Madrid, v. 2, n. 58, p. 10-23, 2002. \n \nRIBEIRO, Carlos Antonio Costa. Desigualdades nas transi\u00e7\u00f5es para a vida adulta no Brasil \n(1996 e 2008). Sociologia &amp; Antropologia, Rio de Janeiro,  v. 4, n. 2, p. 433-473, 2014. \n \nRIBEIRO, Carlos Costa; CENEVIVA, Ricardo; BRITO, Murillo Marschner Alves de. \nEstratifica\u00e7\u00e3o educacional entre jovens no Brasil: 1960 a 2010. In: ARRETCHE, Marta (Org.). \nTrajet\u00f3rias das desigualdades: como o Brasil mudou nos \u00faltimos cinquenta anos. S\u00e3o Paulo: \nEdunesp, 2015. p. 79-108. \n \nRIDDELL, Sheila. Disability, exclusion and transition to adulthood. In: FURLONG, Andy. \nHandbook of youth and young adulthood: new perspectives and agendas. Routledge, 2009. \n \nROMANELLI, Geraldo. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gica nas pesquisas sobre fam\u00edlia e escola. \nIn: ZAGO, N.; CARVALHO, M. P.; VILELA, R. A. T (Orgs.). Itiner\u00e1rios de pesquisa: \nperspectivas qualitativas em Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. \n \nSABOIA, Jo\u00e3o. Baixo crescimento econ\u00f4mico e melhora do mercado de trabalho: como \nentender a aparente contradi\u00e7\u00e3o? Estudos avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 28, n. 81, p. 115-125, 2014. \nSALAS, Minor Mora; OLIVEIRA, Orlandina de. Los caminos de la vida: acumulaci\u00f3n, \nreproducci\u00f3n o superaci\u00f3n de las desventajas sociales en M\u00e9xico. Rev. mex. cienc. pol\u00edt. soc,  \nM\u00e9xico, v. 59, n. 220, p. 81-116, 2014. \n \nSALAS, Minor Mora; Oliveira, Orlandina de. Responsabilidades familiares y autonom\u00eda \npersonal: elementos centrales del proceso de transici\u00f3n a la vida adulta. Estudios sociol\u00f3gicos, \nM\u00e9xico, vol. XXVII, n. 81, p. 801-835, 2009. \nSANTOS, Maria Aparecida C. dos. O universo hip hop e a f\u00faria dos elementos. 2017. 189f. \nTese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2017.  \n \nSAUCEDO, Silvia E. Giorguli. Caminos divergentes hacia la adultez en M\u00e9xico. In: \nBINTOCK, Georgina; VIEIRA, J. Melo (Coords.). Nupcialidad y fam\u00edlia en la Am\u00e9rica \nLatina actual. Rio de Janeiro: ALAP, p. 123-163, 2011. \n \n\n\n\n177 \n \nSCOTT, Joan. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil de an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, S\u00e3o \nPaulo, v. 2, n. 02, p. 71-99, dez. 1995.  \n \nSILVA, Fernanda .Arantes. e. Grupos juvenis e equipamentos p\u00fablicos: um estudo do Centro \nCultural da Juventude da cidade de S\u00e3o Paulo. 2010. 240 fl. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSociologia da Educa\u00e7\u00e3o). Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010.  \n \nSIMMEL, Georg. Quest\u00f5es fundamentais de sociologia: indiv\u00edduo e sociedade. Trad. Pedro \nCaldas. Rio de Janeiro: Zahar, 2006. \n \nSIMPSON, Donald; CIESLIk, Mark. Basic skills and transitions to adulthood. Young \nNovember, n. 15, p. 395-412, 2007. \n \nSINGLY, Fran\u00e7ois de. La sp\u00e9cifit\u00e9 de la jeunnesse dans les soci\u00e9t\u00e9s individualistes. In: \nDUBET, Fran\u00e7ois. Galland Olivier; DESCHAVANNE, \u00c9ric. Comprendre les jeunes. Revue \nde Philosophie et de Sciences Sociales, Paris, n. 5,  2004. \n \nSOARES, Magda Becker. Linguagem e escola: uma perspectiva social. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n1986.  \n \nSPOSITO, Marilia Pontes; SOUZA, Raquel; SILVA, Fernanda Arantes e. A pesquisa sobre \njovens no Brasil: tra\u00e7ando novos desafios a partir de dados quantitativos. Educ. Pesqui. S\u00e3o \nPaulo, vol. 44. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.1590/s1678-4634201712170308>.  \nAcesso em: 3 jan. 2018. \n \n__________. Estado da Arte sobre juventude: uma introdu\u00e7\u00e3o. In: SPOSITO, Marilia Pontes \n(Coord.). O Estado da Arte sobre juventude na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o brasileira: educa\u00e7\u00e3o, \nci\u00eancias sociais e servi\u00e7o social (1999-2006). Belo Horizonte: Argvmentvm, 2009. \n \n__________. Algumas reflex\u00f5es e muitas indaga\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre juventude e escola \nno Brasil. In: ABRAMO, Helena Wendel; BRANCO, Pedro Paulo Martoni (Orgs.). Retratos \nda juventude brasileira: an\u00e1lises de uma pesquisa nacional. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu \nAbramo, 2005. p. 87-127. \n \n__________; CORTI, Ana Paula. A pesquisas sobre juventude e os temas emergentes. \nJuventude e escolariza\u00e7\u00e3o (1980-1998). MEC/Inep/Comped, 2002.  \n \n__________. A sociabilidade juvenil e a rua: novos conflitos e a\u00e7\u00e3o coletiva na cidade. Tempo \nSocial, S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 1/2, p. 161-178, dez. 1993. \n \nSUAREZ, Luis Gomez; LUIS, Mar\u00eda Josefa. Nuevas condiciones juveniles y trayectorias de \nvida en Cuba: una aproximaci\u00f3n al tema. Ultima D\u00e9cad., Santiago, v. 17, n. 31,  p. 11-\n29,  2009. \n \nSWARTZ, Teresa Toguchi; O'BRIEN, Kirsten Bengtson. Intergenerational support during the \ntransition to adulthood. In: FURLONG, Andy. Handbook of youth and young adulthood: \nnew perspectives and agendas. Routledge, p. 217-225, 2009. \n \nTOMMASI, Livia De. Jovens produtores culturais de favela. Linhas Cr\u00edticas (UnB), Brasilia, v. 22, p. \n41-62, 2016. \n\n\n\n178 \n \nVAN DE VELD, C. Devenir adulte. Sociologie compar\u00e9e de la jeunesse en Europe. Presses \nuniversitaires, coll. \u201cle lien social\u201d, 2008..  \n \nVARELA, Carmen; LARA, Cecilia. J\u00f3venes de hoy, adolescentes de ayer en Uruguay: \nmaternidad y desempe\u00f1os. Sociedad y economia, Cali, n. 29, p. 15-37, 2015. \n \nVENTURI, Gustavo; TORINI, Danilo. Transi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho de mulheres e \nhomens jovens no Brasil. Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho. Genebra: OIT, 2014. \n \nVIANNA, Hermano. O mundo funk carioca. Rio de Janeiro: Zahar, 1988. \n \nVIEIRA, Ana Caroline Sari; RAVA, Paula Grazziotin Silveira. Ninho cheio: uma nova etapa \ndo ciclo vital familiar?. Barbaroi, Santa Cruz do Sul, n. 33, p. 118-134, dez.  2010.    \n \nVIEIRA, Joice Melo. Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta em S\u00e3o Paulo: cen\u00e1rios e tend\u00eancias \nsociodemogr\u00e1ficas. 2009. Tese (Doutorado em Demografia) \u2013 Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade Estadual de Campinas. \n \nWELLER, Wivian. A presen\u00e7a feminina nas (sub)culturas juvenis: a arte de tornar vis\u00edvel. \nEstudos feministas, Florianop\u00f3lis, vol. 13, n. 1, p. 107-126, jan-abril. 2005. \n \nWHYTE, W. F. Sociedade de esquina. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editores, 2005. \n \nY\u00daDICE, George. A conveni\u00eancia da cultura. In: Y\u00daDICE, George. A conveni\u00eancia da cultura: \nuso da cultura na era global. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2006. p. 25-64. \n \nZALUAR, Alba. Guangues, galeras e quadrilhas: globaliza\u00e7\u00e3o, juventude e viol\u00eancia. In: \nVIANNA, Hermano (Org.). Galeras cariocas: territ\u00f3rios de conflito e encontros culturais. Rio \nde Janeiro: Editora da UFRJ, 1997. \n  \n\n\n\n179 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS PARTICIPANTES \n \n\nAmanda, 19 anos, branca, solteira, atriz, estudante de audiovisual e integrante do coletivo de \n\naudiovisual Cine da Quebrada desde 2014. Mora com seus pais e uma irm\u00e3 em uma casa pr\u00f3pria \n\nna Vila das Belezas, Zona Sul da cidade de S\u00e3o Paulo. Cursa a gradua\u00e7\u00e3o no SENAC e tem \n\nbolsa de 75% do Fundo de Financiamento Estudantil (FIES), programa do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Seu interesse por audiovisual iniciou aos 17 anos, quando participou de um \u201cprojeto \n\nsocial\u201d em que produziu um curta-metragem. Aos 18 anos, come\u00e7ou a participar de atividades \n\nno Espa\u00e7o Comunidade, espa\u00e7o cultural independente, sem fins lucrativos, que promove \n\natividades no bairro Jd. Monte Azul desde 2012. Foi neste espa\u00e7o que se envolveu com o \n\ncoletivo Cine da Quebrada. \n\nAmanda estagiava em uma produtora de audiovisual, que realiza v\u00eddeos promocionais, onde \n\ntrabalha seis horas por dia. Ela conseguiu o est\u00e1gio em julho de 2016, depois de ficar um ano \n\nsem trabalhar, ficou com depress\u00e3o e em fevereiro do mesmo ano come\u00e7ou a fazer terapia. \n\nDurante o per\u00edodo em que ficou sem emprego chegou a fazer alguns trabalhos pontuais. Al\u00e9m \n\ndo trabalho na produtora, estava envolvida na produ\u00e7\u00e3o de um document\u00e1rio sobre artistas de \n\nrua, iria fotografar as roupas artesanais que s\u00e3o confeccionadas por uma prima, trabalharia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um longa-metragem a convite de um professor e estava desenvolvendo o projeto \n\nA Ponte \u2013 Festival de Cinema do coletivo do qual faz parte. O seu primeiro trabalho foi como \n\nprofessora de ingl\u00eas na escola de idiomas CNA. Depois trabalhou como recepcionista em dois \n\nlugares, mas \u201cchegou uma hora que n\u00e3o quis mais simplesmente trabalhar para ganhar dinheiro, \n\nquero usar meu tempo para fazer coisas que eu gosto\u201d. \n\nAmanda tem vontade de sair da casa dos pais, disse que dividir a casa \u00e9 o mais dif\u00edcil, pois \u00e0s \n\nvezes \u201cquero ficar sozinha, n\u00e3o quero conversar com ningu\u00e9m, ou, \u00e0s vezes, quero conversar \n\ncom algu\u00e9m e n\u00e3o tem ningu\u00e9m\u201d. Tamb\u00e9m quer ter \u201cindepend\u00eancia dom\u00e9stica\u201d, acredita que \n\naprender\u00e1 a ter \u201cmais disciplina\u201d. Quer passar por alguns \u201cperrengues na vida para aprender \n\ncertas coisas\u201d e acredita que morar longe dos pais lhe proporcionar\u00e1 isso. Amanda n\u00e3o \u00e9 \n\nreligiosa, mas se considera uma pessoa espiritualizada. N\u00e3o estava em nenhum relacionamento \n\namoroso s\u00e9rio. \n\n \n\nIara, negra, tem 20 anos, cursa Artes Visuais, seu pai j\u00e1 era falecido, morava com a m\u00e3e e dois \n\nirm\u00e3os mais velhos no bairro da Vila Albertina, na Zona Norte de S\u00e3o Paulo, em uma casa \n\npr\u00f3pria. Na sua adolesc\u00eancia cursou oficinas de teatro e artes visuais na Funda\u00e7\u00e3o Gol de \n\n\n\n180 \n \nLetra80, e foi por essa funda\u00e7\u00e3o que viajou para a Fran\u00e7a, para um interc\u00e2mbio cultural. Fez \n\ncurso de audiovisual e cinema no Instituto Criar de TV, Cinema e Novas M\u00eddias, o que lhe \n\npossibilitou trabalhar em tr\u00eas produtoras como estagi\u00e1ria de p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o, realizando edi\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00eddeo, mas viu que essa n\u00e3o era a sua \u00e1rea, embora ela goste de trabalhar com edi\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00eddeo. Quando terminou o ensino m\u00e9dio, prestou prova para o Programa Universidade para \n\nTodos (PROUNI), conseguindo 100% de bolsa para cursar Artes Visuais na Faculdades \n\nMetropolitanas Unidas (FMU). Sua m\u00e3e e irm\u00e3os fizeram obje\u00e7\u00f5es a sua escolha: \u201cE a\u00ed, em \n\nquest\u00e3o de apoio da fam\u00edlia, foi naquele mais ou menos: \u2018voc\u00ea n\u00e3o vai ter dinheiro com isso\u2019, \n\nmas at\u00e9 que estou me surpreendendo... Assim, trabalhando tr\u00eas vezes por m\u00eas, mas estou \n\nconseguindo ficar ok com grana, mas porque eu tenho o audiovisual de back up\u201d. Seus dois \n\nirm\u00e3os j\u00e1 haviam conclu\u00eddo o ensino superior e trabalhavam. Sua m\u00e3e trabalhava como auxiliar \n\nde cozinha em um Centro de Educa\u00e7\u00e3o Infantil.  \n\nQuando realizamos a entrevista Iara trabalhava tr\u00eas vezes por m\u00eas como assistente do \n\ndepartamento educativo da Pinacoteca do Estado de S\u00e3o Paulo. No dia que nos encontramos, \n\nela teria uma entrevista no per\u00edodo da tarde para o Programa Jovem Monitor/a Cultural, da \n\nSecretaria Municipal de Cultura da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, sendo posteriormente selecionada \n\npara a vaga. Atualmente, trabalha na Casa de Cultura Trememb\u00e9. \n\nEm 2013, ela e outras jovens mulheres, que tamb\u00e9m fizeram curso no Instituto Criar, re\u00fanem-\n\nse para escrever projeto para o Edital Carmem dos Santos de Cinema, para sele\u00e7\u00e3o de projetos \n\naudiovisuais voltado para mulheres. O projeto que ela inscreveu n\u00e3o foi aprovado neste edital \n\ne resolveram elaborar melhor o projeto para concorrer ao edital do Programa VAI de 2014. Foi \n\nassim que surgiu o coletivo \u201cN\u00f3s, Madalenas!\u201d, do qual Iara faz parte. O projeto elaborado por \n\nela e mais seis pessoas foi aprovado no VAI e com o subs\u00eddio realizaram o document\u00e1rio \n\n\u201cMucamas\u201d, que conta a hist\u00f3ria das m\u00e3es de cinco integrantes, que eram ou foram \n\ntrabalhadoras dom\u00e9sticas. Em 2014, o grupo estava realizando exibi\u00e7\u00f5es do document\u00e1rio.  \n\n \n\nAm\u00e9lia, 23 anos, branca, solteira, estava no sexto ano de licenciatura em teatro na Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho (UNESP) e integrava o Na Rego, coletivo teatral que \n\ndiscute temas relacionados \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o de travestis e transexuais. Ela sempre desejou estudar \n\nteatro, mesmo sendo uma crian\u00e7a t\u00edmida. Aos 11 anos, come\u00e7ou os estudos nessa \u00e1rea na escola \n\nde ensino fundamental que frequentava. Quando mudou de escola, por incentivo da m\u00e3e, fez \n\n                                                           \n80 A Gol de Letra \u00e9 uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG), fundada em 1988 pelos ex-jogadores de futebol \nRa\u00ed e Leonardo, para desenvolver projetos que contribu\u00edssem com a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens de comunidades \nsocialmente vulner\u00e1veis, oferecendo a elas mais oportunidades e perspectivas de vida. \n\n\n\n181 \n \ncurso para modelo e algumas forma\u00e7\u00f5es para trabalhar com v\u00eddeo e TV. Aos 16 anos, fez o \n\ncurso t\u00e9cnico de teatro na escola Macuna\u00edma. Al\u00e9m disso, estudou Turismo na Escola T\u00e9cnica \n\ndo Parque da Juventude e disse que ao final do ensino m\u00e9dio ficou muito confusa em qual \n\ncarreira seguir, embora estudar teatro sempre passasse pela sua cabe\u00e7a. Ent\u00e3o, em visita a uma \n\nfeira de profiss\u00f5es da USP, conversou com uma estudante de teatro da ECA e tomou a sua \n\ndecis\u00e3o, deixando seus pais \u201cmalucos\u201d, pois eles j\u00e1 estavam aliviados por ela ter desistido. \n\nEmbora seus pais nunca a tenham proibido de estudar o que queria, tamb\u00e9m n\u00e3o a incentivaram. \n\nO discurso que ouvia era \u201cSe \u00e9 o que voc\u00ea quer n\u00e3o vou falar nada, mas dizer que estou feliz, \n\nn\u00e3o estou\u201d. Hoje, considera que eles j\u00e1 entenderam a sua escolha, mas permanecem \n\npreocupados pela instabilidade da profiss\u00e3o. Na faculdade, n\u00e3o se relacionava com os \n\nestudantes da sua turma, aproximando-se dos estudantes veteranos. A dificuldade de \n\nrelacionamento com as pessoas do seu ano tem a ver com o modo como eles vivenciam a \n\nfaculdade, est\u00e3o l\u00e1 somente para as aulas, enquanto ela se envolveu com o movimento \n\nestudantil. Mas considera que sua turma foi uma exce\u00e7\u00e3o, pois as turmas que entraram depois \n\n\u201cfaziam coisas legais\u201d.  \n\nAm\u00e9lia mora com seus pais em Santana, Zona Norte da cidade de S\u00e3o Paulo. Antes, moravam \n\nno Ja\u00e7an\u00e3, em um bairro mais perif\u00e9rico. Desde os 18 anos planeja sair de casa, mas ainda n\u00e3o \n\nconseguiu concretizar. V\u00e1rias quest\u00f5es a impediram, como a depress\u00e3o que viveu dos 17 aos \n\n20, em que ela n\u00e3o conseguia fazer nada direito e o trabalho que havia encontrado pagava muito \n\nmal, \u201cEu n\u00e3o ia conseguir me bancar sozinha e teria que continuar dependendo dos meus pais \n\nmesmo n\u00e3o estando mais na casa deles, o que eu achava muito pior. Decidi continuar l\u00e1 mesmo \n\ne fui ficando\u201d. Ela avalia que n\u00e3o ter sa\u00eddo foi bom para melhorar a rela\u00e7\u00e3o com os pais, que \n\nantes era permeada por conflitos constantes. Agora, ela consegue entend\u00ea-los e tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncompreendida. Seus planos era terminar a faculdade e se mudar para o Nordeste, pois ela disse \n\nestar cansada de S\u00e3o Paulo.  \n\nAm\u00e9lia, no momento da entrevista, estava em busca de trabalho, como a situa\u00e7\u00e3o estava dif\u00edcil \n\ne ela estava \u201cdesesperada\u201d, tinha feito entrevista para trabalhar em um hostel. No quarto ano de \n\nfaculdade, come\u00e7ou a estagiar no educativo do SESC. Em 2015, trabalhou por quatro meses em \n\num Centro de Atendimento Psicossocial (CAPS), da Secretaria Municipal da Sa\u00fade, realizando \n\noficinas de arte terapia, de onde acabou saindo por achar o ambiente muito \u201ct\u00f3xico\u201d, porque \n\ntinha muita \u201cpanelinha\u2019 e \u201cpicuinhas\u201d. N\u00e3o chegou a fazer amizades com as pessoas da equipe, \n\ndiferente do que aconteceu no SESC. \n\n\n\n182 \n \nEla n\u00e3o \u00e9 uma pessoa religiosa, seus pais s\u00e3o cat\u00f3licos, mas n\u00e3o praticantes. Am\u00e9lia n\u00e3o estava \n\nnamorando, disse que tinha \u201cuns casos meio fluidos, mas nada muito s\u00f3lido\u201d.  \n\n \n\nTulipa, negra, 24 anos, nasceu no Butant\u00e3, onde seus pais moravam na \u00e9poca. Sua m\u00e3e \u00e9 \n\nbrasileira, antrop\u00f3loga formada pela USP, seu pai \u00e9 senegal\u00eas, formado em letras, chegou ao \n\nBrasil em 1983. Ela tem um irm\u00e3o, que atualmente mora no Rio de Janeiro, formado em \n\nEngenharia Florestal. Seus pais se separaram ainda quando eram crian\u00e7as. Ela e seu irm\u00e3o \n\nmoraram com a m\u00e3e at\u00e9 os 15 anos, primeiro no estado do Mato Grosso, em uma tribo Xavante, \n\ndepois mudaram-se para a cidade de Piren\u00f3polis, que fica no interior de Goi\u00e1s. Voltaram para \n\nS\u00e3o Paulo em 2006, quando sua m\u00e3e come\u00e7ou a ser amea\u00e7ada por fazendeiros do Mato Grosso, \n\npois lutava pela demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas.  \n\nNa capital paulista, vai morar com o pai no Morro do Querosene. Nesse per\u00edodo come\u00e7ou a \n\nfrequentar a oficina de dan\u00e7a afro oferecida pelo Instituto Na\u00e7\u00e3o e desde o in\u00edcio acompanhou \n\na forma\u00e7\u00e3o da Cia. Treme Terra, companhia de Arte Negra.   \n\nTulipa se afastou fisicamente da Cia. quando foi morar em Serop\u00e9dica, no estado do Rio de \n\nJaneiro, onde cursou na Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro (UFRRJ) licenciatura \n\nem Biologia. Mas levou consigo as influ\u00eancias do grupo e ajudou a organizar o N\u00facleo de \n\nEstudantes Negros, para discuss\u00e3o de quest\u00f5es como acesso e perman\u00eancia do negro na \n\nuniversidade, racismo institucional, entre outros temas. O seu trabalho de conclus\u00e3o de curso \n\nfoi sobre a Lei n. 10.639, que torna obrigat\u00f3rio o ensino de hist\u00f3ria da cultura afro-brasileira e \n\nafricana em todas as escolas, p\u00fablicas e particulares, do ensino fundamental at\u00e9 o ensino m\u00e9dio,  \n\nno ensino de biologia, proposta inovadora na \u00e1rea, pois seus colegas de faculdade n\u00e3o viam \n\ncomo a biologia poderia discutir outras quest\u00f5es. Durante a gradua\u00e7\u00e3o, foi contemplada com \n\numa bolsa do programa Ci\u00eancias sem Fronteiras, o que lhe possibilitou estudar em Madrid \n\ndurante 12 meses. Durante a faculdade sobreviveu dos est\u00e1gios que fazia, teve bolsa pelo \n\nPrograma Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia (PIBID), do Governo Federal, \n\nministrou aulas de Espanhol em uma escola particular de l\u00ednguas, deu aulas de dan\u00e7a afro e \u00e0s \n\nvezes trabalhou como gar\u00e7onete aos finais de semana.  \n\nEla voltou para S\u00e3o Paulo em meados de 2015, foi morar na casa de um casal de amigos de \n\nseus pais, que ela chama de tios posti\u00e7os, na Vila Gomes, Zona Oeste, onde moram os tios, um \n\nprimo e uma prima, que tamb\u00e9m estudou na UFRRJ, na mesma \u00e9poca que ela. Seu pai estava \n\nmorando na Ilha do Boror\u00e9, na Zona Sul da cidade, e sua m\u00e3e estava de mudan\u00e7a para Bol\u00edvia.  \n\n\n\n183 \n \nQuando realizamos a entrevista, ela ainda n\u00e3o tinha ido \u00e0 busca de um trabalho na \u00e1rea de \n\nBiologia, mas tem vontade de trabalhar em sala de aula. Pretende prestar concurso, seja para \n\ntrabalhar na escola estadual ou municipal. Tamb\u00e9m quer fazer mestrado e dar continuidade ao \n\ntema desenvolvido na sua monografia, mas quer incluir a quest\u00e3o da dan\u00e7a afro em seu projeto. \n\nEla estava trabalhando na \u00e1rea de Produ\u00e7\u00e3o do Ponto de Cultura Afrobase, sendo respons\u00e1vel \n\npelas atividades educacionais, como as oficinas e a sele\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos que s\u00e3o exibidos no \n\nespa\u00e7o, e auxiliando tamb\u00e9m na elabora\u00e7\u00e3o de projetos, presta\u00e7\u00e3o de contas, documenta\u00e7\u00e3o etc. \n\nTulipa n\u00e3o estava namorando, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se via em um relacionamento amoroso, estar \n\nsozinha n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o para ela.  \n\n \n\nRenata, 25 anos, branca, formada em Artes C\u00eanicas pela UNESP e integrante de dois grupos \n\nde teatro: Reversa e N\u00facleo Vermelho. O Reversa Companhia \u00e9 um grupo formado por \n\nestudantes da Unesp em 2001 e o N\u00facleo Vermelho foi constitu\u00eddo em 2013 a partir de um \n\ncurso livre de teatro ministrado pela Brava Companhia.  \n\nSua fam\u00edlia \u00e9 de Sorocaba. Aos 16 anos, mudou-se sozinha para Tatu\u00ed para estudar no \n\nConservat\u00f3rio Dram\u00e1tico e Musical \u201cDr. Carlos de Campos\u201d, sua m\u00e3e era quem arcava com \n\ntodas as despesas. Aos dezoito anos ingressa na faculdade para estudar teatro. Durante a \n\ngradua\u00e7\u00e3o teve bolsa de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, morou na moradia estudantil e recebia ajuda \n\nfinanceira de sua m\u00e3e para alimenta\u00e7\u00e3o e transporte. Em 2014, estagiou no Centro Cultural S\u00e3o \n\nPaulo e a situa\u00e7\u00e3o financeira melhorou um pouco.  \n\nQuando terminou a gradua\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o de 2015, saiu do est\u00e1gio e precisava tamb\u00e9m deixar \n\na moradia estudantil. Conseguiu postergar a sa\u00edda por tr\u00eas meses e estava decidida a voltar para \n\nSorocaba, quando conseguiu trabalho em uma Galeria de Fotografia em um shopping. Saiu da \n\nmoradia e foi dividir o aluguel de uma casa com dois meninos no Butant\u00e3. Em janeiro de 2016, \n\nmudou para a casa de um amigo no Bom Retiro. At\u00e9 mar\u00e7o de 2016, ela trabalhou na galeria, \n\nmas resolveu sair, pois seu hor\u00e1rio de trabalho era bem desgastante, j\u00e1 que era hor\u00e1rio de \n\nshopping. \n\nDiante da dificuldade de conseguir um novo trabalho em junho voltou a morar com sua m\u00e3e \n\nem Sorocaba. Fazia um m\u00eas que tinha voltado, mas vinha para S\u00e3o Paulo toda semana, \u00e0s vezes \n\nnem voltava, devido aos ensaios nos grupos de teatro. Ela ainda n\u00e3o havia processado a sua \n\nvolta para a casa da m\u00e3e, \u201cmas a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem ruim, porque eu queria trabalhar e pagar meu \n\naluguel. Meu ideal era esse\u201d. Seus planos era iniciar um curso de pedagogia \u00e0 dist\u00e2ncia no \n\nsegundo semestre de 2016, para aumentar as suas chances de conseguir um emprego. Tamb\u00e9m \n\n\n\n184 \n \nse preparava para prestar mestrado no final do ano, para faculdades em S\u00e3o Paulo e em outros \n\nestados.  \n\nRenata tem uma irm\u00e3 mais velha que estuda em Araraquara e dois irm\u00e3os mais novos por parte \n\nde pai. Estava morando apenas com a m\u00e3e, que era seu principal suporte financeiro, pois, seu \n\npai havia se ausentado nessas quest\u00f5es.  \n\nEla sempre foi de se relacionar amorosamente de forma intensa, com planos para casar e ter \n\nfilhos. Dos 16 at\u00e9 os 24 anos teve tr\u00eas namorados. Em dezembro de 2015, terminou com o seu \n\n\u00faltimo namorado, pois come\u00e7ou a questionar as rela\u00e7\u00f5es monog\u00e2micas. No in\u00edcio de 2016, \n\nconheceu um rapaz, mas n\u00e3o se comprometeram a namorar, est\u00e3o juntos e tamb\u00e9m saem com \n\noutras pessoas.  \n\nRenata come\u00e7ou a frequentar a Umbanda em 2014, mas disse que n\u00e3o sabia se acreditava ou \n\nn\u00e3o, estava \u201cnum momento de suspens\u00e3o mesmo, totalmente perdida no sentido de cren\u00e7a. Sou \n\nbatizada na igreja presbiteriana. Minha fam\u00edlia inteira \u00e9\u201d.  \n\n \n\nLarissa, 25 anos, branca, atriz, dramaturga, integrante de dois grupos de teatro: Grupo Teta de \n\nTeatro e Coletivo Amapola de Teatro e Poesia Urbana. At\u00e9 julho de 2016, tamb\u00e9m integrava o \n\ngrupo Reversa Companhia.  \n\n\u00c9 formada em licenciatura em arte e teatro pela UNESP, campus Barra Funda. Quando concluiu \n\na gradua\u00e7\u00e3o, aos 23 anos, mudou para Londres para fazer curso de teatro, morou l\u00e1 durante oito \n\nmeses e por dois meses viajou por outros pa\u00edses da Europa. Ela planejou a viagem para Londres \n\nsem comunicar a fam\u00edlia, juntou dinheiro e comprou a passagem. Seu principal objetivo era ter \n\na experi\u00eancia de viver sozinha, pois \u201ceu me sentia presa a um nicho de prote\u00e7\u00e3o\u201d. Quando \n\nvoltou, cursou uma especializa\u00e7\u00e3o em dramaturgia na SP Escola de Teatro e em 2016 iniciou o \n\nmestrado em Dramaturgia na Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes (ECA/USP). Ela cursou a \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o ensino m\u00e9dio em escola particular. Ela e sua irm\u00e3 mais velha eram bolsistas.  \n\nDurante a faculdade fez inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, estagiou em escola p\u00fablica, participou de um \n\nprojeto de extens\u00e3o realizado pela Unesp na Funda\u00e7\u00e3o Casa durante um ano e meio, e trabalhou \n\ncomo assistente em uma escola particular de teatro. Em 2015, foi contratada para substituir uma \n\neducadora em uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental no Jd. Colombo, Zona Sul, onde \n\nministrava aulas de teatro. Quando a entrevista foi realizada, em julho de 2016, ela estava \n\n\u201cprocurando trabalho remunerado mais seriamente\u201d. Havia prestado concurso para professor \n\ndo mun\u00edcipio de S\u00e3o Paulo. Ela \u201cama\u201d educa\u00e7\u00e3o, mas tem uma \u201ccrise\u201d, pois n\u00e3o gosta de \n\ntrabalhar na educa\u00e7\u00e3o formal, prefere a educa\u00e7\u00e3o informal. \n\n\n\n185 \n \nLarissa morava com o namorado e mais tr\u00eas amigos na avenida Paulista. Em novembro, ela e o \n\nnamorado dividiriam um apartamento. Seria uma experi\u00eancia nova, pois ela nunca havia \n\ncogitado em morar com algu\u00e9m. Seus relacionamentos amorosos estavam pautados no \u201cpoli \n\namor\u201d. Se relacionou por seis anos com um rapaz em que podiam sair com outras pessoas, foi \n\nquando conheceu o atual namorado. Mas n\u00e3o deseja que o fato de morarem juntos transforme \n\na rela\u00e7\u00e3o deles em monog\u00e2mica. Antes morava com a m\u00e3e e duas irm\u00e3s no bairro Vila Nova \n\nCaled\u00f4nia, que fica depois do aeroporto de Congonhas. Seus pais se separaram quando ela tinha \n\nseis anos. O pai foi ausente e ainda \u00e9, mas hoje em dia eles saem para tomar cerveja e conversar. \n\nSua religi\u00e3o \u00e9 a Umbanda, estuda o paganismo e o sagrado feminino. \n\n \n\nSuzy, 26 anos, branca, solteira, \u00e9 atriz do Coletivo Na Rego que se formou no in\u00edcio de 2013. \n\n\u00c9 de Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. Aos 16 anos, havia conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio e iniciou o curso de \n\nPublicidade em uma faculdade particular em sua cidade natal, mas n\u00e3o gostou. Come\u00e7ou a fazer \n\nteatro e se descobriu. Em 2008, quando estava com 18 anos, mudou para S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo, foi morar com seu tio para fazer cursinho e prestar vestibular para as universidades \n\np\u00fablicas em S\u00e3o Paulo, mesmo tendo sido aprovada no vestibular da Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia. Fez seis meses de cursinho e foi aprovada no vestibular de meio de ano da Unesp. \n\nQuando entrou na faculdade mudou para S\u00e3o Paulo, chegou a morar no Butant\u00e3, em um \n\napartamento do seu pai, mas foi \u201cexpulsa\u201d de l\u00e1, pois ele se casaria e venderia o apartamento, \n\nmas at\u00e9 a data da entrevista n\u00e3o havia sido vendido. Ela morou por um per\u00edodo pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nRaposo Tavares e depois se mudou para o Bom Retiro, que ficava a 15 minutos da Unesp e \n\ntinha f\u00e1cil acesso para o trabalho. Ela recebia ajuda financeira do seu pai para pagar aluguel, \n\nmas n\u00e3o era constante. Ent\u00e3o trabalhou ministrando aulas particulares de ingl\u00eas e como \n\nprofessora de artes em uma escola p\u00fablica. Suzy sempre gostou de ter o seu dinheiro, come\u00e7ou \n\na trabalhar aos 16 anos, logo quando concluiu o curso de ingl\u00eas e foi convidada pela escola de \n\nidiomas onde estudava para trabalhar.  \n\nEm 2015, ela concorreu \u00e0 vaga de mestrado na Unesp e na Universidade Federal de Goiana \n\n(UFG), na primeira ela n\u00e3o passou, ent\u00e3o iniciou a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Goi\u00e2nia. A escolha por \n\nestudar na UFG envolveu quest\u00f5es familiares e estrat\u00e9gicas. A motiva\u00e7\u00e3o familiar foi estar mais \n\nperto da m\u00e3e, av\u00f3s e tias que moram em Itumbiara, cidade que fica em Goi\u00e1s e estrat\u00e9gica, pois \n\nquando ingressou no mestrado na Federal de Goi\u00e2nia j\u00e1 sabia que receberia bolsa de estudos da \n\nCAPES no valor de R$ 1.500,00, o que permitiria arcar com os custos de moradia e alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nEla divide um apartamento de dois dormit\u00f3rios com sua prima.  \n\n\n\n186 \n \nSuzy relatou que n\u00e3o gosta do Programa da P\u00f3s em que est\u00e1, pois \u00e9 interdisciplinar e um dos \n\nprimeiros, sua turma est\u00e1 servindo de \u201ccobaia\u201d, sua orientadora \u00e9 das artes visuais e n\u00e3o do \n\nteatro. No primeiro semestre de 2016, ela veio para S\u00e3o Paulo cursar disciplina na Escola de \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Artes (ECA) na USP. \n\nApesar de viver em Goi\u00e1s, sua vida n\u00e3o estava desconectada de S\u00e3o Paulo, pois pelo menos um \n\nfinal de semana por m\u00eas vinha para a cidade para participar das atividades do Coletivo Na Rego. \n\nAl\u00e9m disso, seu companheiro, com quem j\u00e1 se relacionava h\u00e1 seis anos, morava no Jd. \n\nBonfiglioli, bairro da Zona Oeste de S\u00e3o Paulo.  \n\nAtualmente, ela mant\u00e9m uma boa rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia, mas na adolesc\u00eancia foi bem dif\u00edcil, \n\npois precisou lidar com a separa\u00e7\u00e3o dos pais e vivia em conflito com eles. A rela\u00e7\u00e3o com sua \n\nm\u00e3e melhorou depois que mudou para S\u00e3o Paulo, a saudade que sentiam uma da outra ocupou \n\no espa\u00e7o das diferen\u00e7as. Seu pai \u00e9 m\u00e9dico e sua m\u00e3e advogada. Ela tem tr\u00eas irm\u00e3os, um s\u00f3 por \n\nparte de pai, com quem teve pouco contato e outros dois irm\u00e3os, um j\u00e1 formado em medicina e \n\noutro cursando. Sua fam\u00edlia \u00e9 de m\u00e9dicos, ela \u00e9 a \u00fanica atriz: \u201cSou a neta mais velha, a mais \n\ndesejada e a que foi fazer teatro\u201d. As diverg\u00eancias ideol\u00f3gicas ainda causam alguns atritos. N\u00e3o \n\nentendem como ela consegue viver com a sua bolsa de estudos, n\u00e3o ter buscado um trabalho ou \n\nprofiss\u00e3o que lhe desse mais dinheiro.  \n\n \n\nElo\u00e1, 26 anos, negra, solteira, tem uma filha de tr\u00eas anos e \u00e9 membro-fundadora do Manifesto \n\nCrespo, \u201ccoletivo cultural formado por mulheres negras que atua por meio da reflex\u00e3o e pr\u00e1tica \n\nacerca das particularidades e potencialidades do corpo negro\u201d81, e que iniciou suas atividades \n\nem 2010. Ela se considera uma pessoa religiosa, adepta das religi\u00f5es de matriz africana, embora \n\nn\u00e3o tenha uma pr\u00e1tica regular e um espa\u00e7o que frequente.  \n\n\u00c9 graduada em Design Gr\u00e1fico pela Anhembi Morumbi, teve bolsa parcial oferecida pela \n\npr\u00f3pria Universidade e o restante da mensalidade parcelou. Frequentou o ensino m\u00e9dio na \n\nEscola T\u00e9cnica Estadual Get\u00falio Vargas. Tamb\u00e9m fez cursos extracurriculares de design, moda, \n\nvestu\u00e1rio e modelagem. No momento da entrevista, fazia curso de cenografia. Elo\u00e1 deseja fazer \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, dando continuidade ao que estudou no seu Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\n(TCC), em que pesquisou s\u00edmbolos africanos de comunica\u00e7\u00e3o visual.  \n\nElo\u00e1 \u00e9 uma Microempreendedora Individual (MEI), trabalhava como freelancer, atuando como \n\neducadora e fot\u00f3grafa, estava \u201ccada dia em um lugar e de um jeito diferente\u201d. Relatou ter \n\ndificuldade para organizar a parte jur\u00eddica da MEI, pagar as contas, recolher o INSS, mas estava \n\n                                                           \n81 Dispon\u00edvel em:&lt;www.manifestocrespo.org/sobre/>. Acesso em: 5 set. 018 \n\n\n\n187 \n \nfeliz em trabalhar dessa forma, pois podia trabalhar de casa, ter uma boa alimenta\u00e7\u00e3o, levar e \n\nbuscar a filha na escola. Para ela, o que \u201cmais pega\u201d em n\u00e3o ter um trabalho com carteira \n\nassinada \u00e9 n\u00e3o possuir um plano de sa\u00fade. Sua experi\u00eancia de trabalho contratada por CLT foi \n\nlogo ap\u00f3s o termino da faculdade, quando ministrou oficinas de fotografia na Funda\u00e7\u00e3o Casa, \n\npor meio de uma ONG. Em 2011, abriu a MEI e desde ent\u00e3o passou a realizar freelas. Ela \u00e9 \n\ncontratada por outros coletivos para pensar na comunica\u00e7\u00e3o visual, para registro de eventos etc. \n\nNo coletivo Manifesto Crespo ela tem mais investimento de tempo que retorno financeiro. \u00c9 \n\nrespons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o visual do coletivo e foi uma das idealizadoras do Projeto \n\nAdinkras, onde realiza oficinas de s\u00edmbolos africanos.  \n\nCom 20 anos, ela saiu da casa dos pais, morou por um tempo no Ipiranga e depois em Tabo\u00e3o \n\nda Serra, com seu companheiro. Ap\u00f3s o nascimento da filha ficaram juntos por mais um ano. \n\nCom a separa\u00e7\u00e3o, ela retornou para a casa dos pais, local que considerou ideal para voltar \n\nporque \u201ctinha o suporte emocional\u201d. Mas foi um processo dif\u00edcil, pois Elo\u00e1 demorou para \n\nentender que n\u00e3o tinha mais a sua casa, mas agora sabe que a casa \u00e9 dos seus pais e n\u00e3o sua. \n\nDeseja mudar para uma casa e morar com sua filha, podendo organizar os projetos do coletivo, \n\nmas, no momento, precisa primeiro colocar as ideias no papel para conseguir projetar o futuro. \n\n \n\nShaira, 27 anos, \u00e9 negra, solteira, jornalista e uma das fundadoras do N\u00f3s, Mulheres da \n\nPeriferia, que iniciou as atividades em 2013, coletivo de comunica\u00e7\u00e3o que aborda temas de \n\ninteresse das mulheres jovens. \u00c9 uma menina \u201cengajada com o movimento negro\u201d, pois seus \n\npais sempre foram envolvidos durante o seu crescimento. Sempre circulou em espa\u00e7os de \n\nresist\u00eancia, frequentou manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e considera que tem \u201cuma liga\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica \n\ndesde crian\u00e7a, porque os meus pais eram petistas e a gente ia muito para rua\u201d. Mora com os \n\npais no Jardim Miriam, bairro da Zona Sul de S\u00e3o Paulo que faz divisa com Diadema. A casa \n\nem que moram n\u00e3o \u00e9 alugada, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem documenta\u00e7\u00e3o, pois o terreno foi cedido \n\npor um tio. Tem uma irm\u00e3 mais velha que havia se casado fazia um ano e n\u00e3o morava mais com \n\neles. \u00c9 sua irm\u00e3 quem est\u00e1 em busca de regularizar a situa\u00e7\u00e3o da casa, pois sua m\u00e3e quer vend\u00ea-\n\nla para conseguir morar mais pr\u00f3ximo do metr\u00f4. Ela tem planos de sair da casa dos pais, mas \n\nn\u00e3o v\u00ea sentido em sair para pagar aluguel no centro de S\u00e3o Paulo. Seus planos para 2017 \u00e9 ir \n\nmorar por um tempo em Nova York, na casa de uma amiga. Com esse projeto, ela v\u00ea sentido \n\nem sair da casa dos pais, porque ela estar\u00e1 \u201csaindo para viver uma experi\u00eancia plaus\u00edvel, n\u00e3o \n\npara ficar no centro de S\u00e3o Paulo\u201d. Tamb\u00e9m pensa em deixar a casa dos pais para estudar, em \n\noutro Estado ou cidade.  \n\n\n\n188 \n \nToda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o ensino m\u00e9dio ela cursou em escola p\u00fablica e no ensino superior \n\nconseguiu bolsa integral do PROUNI na Faculdade Metodista, \u201cque para jornalismo \u00e9 uma \n\nfaculdade muito boa\u201d. Sua irm\u00e3 \u00e9 formada em Letras/Franc\u00eas, seu pai em Letras/Ingl\u00eas e sua \n\nm\u00e3e em Servi\u00e7o Social, todos pela PUC e todos com bolsa do Governo Federal, entraram na \n\nmesma \u00e9poca. O sistema de cotas e o Programa Universidade para Todos possibilitou que seus \n\npais realizassem o desejo antigo de cursarem o ensino superior e tamb\u00e9m de ver as filhas \n\nformada. Shaira estava fazendo o curso de especializa\u00e7\u00e3o \u201cCultura, educa\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-\n\nraciais\u201d na Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes da USP. Em 2013, ela come\u00e7ou a fazer uma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o de Neg\u00f3cios na Escola Superior de Propaganda e Marketing (ESPM), \n\nmas desistiu do curso.  \n\nShaira come\u00e7ou a trabalhar aos 16 anos. Disse que estava se achando \u201cmuito folgada\u201d por n\u00e3o \n\ntrabalhar, pois sua irm\u00e3 havia come\u00e7ado a trabalhar com essa idade, por meio do Programa \n\nJovem Aprendiz. Via que sua irm\u00e3 tinha dinheiro para comprar as coisas e tamb\u00e9m queria ter \n\nacesso a bens materiais por meio de seu pr\u00f3prio trabalho. Por um m\u00eas ela trabalhou na \n\nMicrolins, vendendo cursos inform\u00e1tica. Como fazia cursinho na \u00e9poca, e precisava pagar a \n\nmensalidade, ela come\u00e7ou a trabalhar com panfletagem na regi\u00e3o central. Depois como \n\noperadora de telemarketing na Atento Brasil, onde ficou por dois anos e saiu para trabalhar na \n\nGol Linhas A\u00e9reas Inteligentes, tamb\u00e9m na \u00e1rea de telemarketing, onde ficou por \n\naproximadamente dois anos nesta \u00e1rea. Ainda dentro da Gol, foi promovida ao cargo de \n\nassistente administrativa e, em meados de 2011, ela se submeteu a um processo seletivo interno \n\ne foi para a \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o. Ela j\u00e1 trabalhava h\u00e1 nove anos na empresa, mas estava \n\ndecidida a sair para se dedicar \u00e0s atividades do coletivo do qual fazia parte e tamb\u00e9m passar um \n\nper\u00edodo em Nova York. Havia conseguido que sua chefe lhe mandasse embora. Em 2012, foi \n\ncorrespondente no blog Mural da Folha de S\u00e3o Paulo que reunia jornalistas rec\u00e9m-formados e \n\nestudantes para contar o que se passa na periferia da grande S\u00e3o Paulo. Foi a partir dessa \n\nexperi\u00eancia que surgiu o coletivo do qual ela participa. \n\nShaira n\u00e3o estava namorando no momento em que a entrevista foi realizada (maio de 2016). \n\nEla tinha seus \u201ccasos\u201d e n\u00e3o estava em busca de algo mais s\u00e9rio naquele momento. \n\n \n\nPaula, negra, 27 anos, tem uma irm\u00e3 e um irm\u00e3o, mais novos que ela. Seus pais s\u00e3o separados. \n\nNasceu no bairro Cidade Ademar, mas mudou-se para S\u00e3o Mateus ainda quando pequena. Aos \n\n18 anos, saiu de casa para conseguir cursar ensino superior em uma faculdade no Morumbi. Por \n\nestudar a noite n\u00e3o tinha transporte para voltar para casa, ent\u00e3o, foi morar sozinha. Primeiro, \n\n\n\n189 \n \nretornou para Cidade Ademar, Zona Sul, e posteriormente foi morar perto do CEU Caminho do \n\nMar, tamb\u00e9m na regi\u00e3o sul da cidade. Em 2014, alugou um apartamento na Rua Aurora, no \n\nCentro da cidade. Em agosto de 2015, voltou a morar em S\u00e3o Mateus, lugar que sempre atuou \n\npol\u00edtica e culturalmente, mesmo morando em outras regi\u00f5es.  \n\nPaula tem uma forma\u00e7\u00e3o escolar e frequ\u00eancia a cursos extras curriculares bem peculiares. Aos \n\ndez anos, frequentou o curso de teatro oferecido por uma Associa\u00e7\u00e3o de bairro. Aos 16, iniciou \n\num curso de lideran\u00e7a jovem pelo Centro de Capacita\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 Henry Ford \u2013 \n\nMultimarcas82 que fica no Centro Social Nossa Senhora do Bom Parto83, que consiste no \n\nacompanhamento de algumas a\u00e7\u00f5es voltadas para adolesc\u00eancia e juventude. \u00c9 quando ela \n\ncome\u00e7a a acompanhar o Conselho Municipal dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\n(CMDCA), a Comiss\u00e3o Extraordin\u00e1ria Permanente de Defesa dos Direitos da Crian\u00e7a, do \n\nAdolescente e da Juventude da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo, a Coordenadoria de Juventude, \n\nentre outros \u00f3rg\u00e3os. Como parte da forma\u00e7\u00e3o, ela aprendia a confeccionar jornal. Nesse per\u00edodo \n\ntamb\u00e9m foi selecionada para o curso t\u00e9cnico de Mec\u00e2nica, oferecido pelo Servi\u00e7o Nacional de \n\nAprendizagem Industrial (SENAI), por meio de uma ONG. De 2005 a 2006, fez curso de \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Instituto Criar de TV, Cinema e Novas M\u00eddias. Por conta desse curso, em 2006, \n\ncome\u00e7ou a estagiar no Museu da Imagem e do Som (MIS), primeiro na \u00e1rea de recep\u00e7\u00e3o de \n\np\u00fablico, depois no acervo. \u00c9 ent\u00e3o incentivada a fazer curso t\u00e9cnico em biblioteconomia no \n\nSENAC. Por\u00e9m, inicia a faculdade de Biblioteconomia, que por problemas de sa\u00fade foi \n\ntrancada, quando faltava apenas um ano e meio para concluir. Quando teve condi\u00e7\u00f5es de voltar \n\na estudar, ela resolveu dar in\u00edcio a um curso de audiovisual, que tamb\u00e9m n\u00e3o concluiu, faltando \n\napenas um semestre. Ela diz que se sente deslocada na faculdade, pois acaba ensinando seus \n\namigos, uma vez que j\u00e1 teve contato, na pr\u00e1tica, com o que \u00e9 ensinado nas aulas.  \n\nPaula come\u00e7ou a trabalhar com sete anos, cuidando de seus irm\u00e3os e ajudando a m\u00e3e no \n\ncom\u00e9rcio local de sua propriedade. Antes do trabalho no MIS j\u00e1 tinha adquirido experi\u00eancia \n\ncom os projetos culturais que come\u00e7ou a desenvolver em 2008, por meio do grupo Mundo em \n\nFoco, que ajudou a estruturar em 2007 e hoje \u00e9 uma ONG. A realiza\u00e7\u00e3o desses projetos lhe \n\nproporcionou a pr\u00e1tica na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de projetos. O primeiro recurso \n\nfinanceiro que a Mundo em Foco ganhou foi o pr\u00eamio Criando Asas, em 2008, depois, de 2009 \n\na 2013 sempre tiveram projetos aprovados pelo Programa, sendo ela proponente ou parte da \n\n                                                           \n82 O Centro de Capacita\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 Henry Ford \u2013 Multimarcas foi criado por iniciativa do Comit\u00ea dos \nTrabalhadores da Ford, com o apoio da Ford em parceria com o Instituto Credicard, com o Unibanco, com o Senai, \ncom o Centro Social Nossa Senhora do Bom Parto e com a Prefeitura de S\u00e3o Paulo. \n83 O Centro Social Nossa Senhora do Bom Parto \u00e9 uma entidade filantr\u00f3pica criada em 1946, ligada \u00e0 Pastoral do \nMenor.  \n\n\n\n190 \n \nequipe t\u00e9cnica. Realizava os projetos conciliando com a faculdade, com o trabalho no MIS, \n\nonde ficou de 2006 a 2013, quando saiu para trabalhar por alguns meses no Comit\u00ea de Pol\u00edtica \n\nde Acervo do Governo Estadual. \u00c9, ent\u00e3o, convidada para coordenar a equipe de produ\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo teatral Pessoal do Faroeste, onde trabalha de 2014 a junho de 2015. Deixou o trabalho de \n\nprodu\u00e7\u00e3o para assumir a coordena\u00e7\u00e3o da Casa de Cultura S\u00e3o Mateus da Secretaria Municipal \n\nde Cultura.  \n\nSeu envolvimento com a \u00e1rea cultural iniciou-se cedo, quando come\u00e7ou a fazer teatro. Foi \n\ndurante o curso de lideran\u00e7a jovem que conheceu o F\u00f3rum de Cultura de S\u00e3o Mateus, do qual \n\nfoi coordenadora do in\u00edcio de 2013 a outubro de 2015. Precisou sair da coordena\u00e7\u00e3o ao assumir \n\no cargo comissionado na Casa de Cultura, mas, diferente das demais Casas que tiveram seus \n\ncoordenadores indicados, Paula foi eleita pelo Comit\u00ea Gestor da Casa de S\u00e3o Mateus e seu \n\nnome apresentado \u00e0 Secretaria Municipal de Cultura84. Paula estava muito satisfeita com o \n\ntrabalho que estava realizando, ali\u00e1s, segundo ela: \u201cO trabalho \u00e9 a minha paix\u00e3o, sou o que \n\nestou fazendo\u201d.  \n\nO grupo Perifacine, o qual ela faz parte, foi iniciado ainda como um projeto do Mundo em Foco, \n\ne \u00e0 \u00e9poca da entrevista estava sendo repensado por ela e outro integrante. A ideia era dar \n\ncontinuidade com o grupo, mas com o novo trabalho estava com pouco tempo para se dedicar \n\nna reestrutura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Da mesma forma, tamb\u00e9m n\u00e3o tinha muito tempo para se dedicar \n\na um relacionamento amoroso, mas revelou ter desejo em ter filhos, pode ser que esteja casada \n\nou n\u00e3o. \n\n \n\nMarina, 27 anos, branca, solteira, integrante do Grupo Transformar desde 2010, coletivo de \n\ncinema perif\u00e9rico formado por jovens de S\u00e3o Mateus que iniciou as atividades em 2009. \n\nEstudou Design de Moda na Universidade Anhembi Morumbi e teve bolsa integral do Programa \n\nUniversidade para Todos (PROUNI), do Governo Federal. O per\u00edodo da faculdade foi dif\u00edcil \n\npara Marina, pois conviveu com pessoas que valorizavam mais a marca das roupas que vestiam \n\nque o processo de aprendizagem. A universidade em que estudava fica no Morumbi e ela se \n\ndeslocava da Zona Leste at\u00e9 a Zona Sul todos os dias. Segundo ela, sentiu na pele o preconceito \n\nde classe, pois seus colegas de turma \u00e0 medida que sabiam que ela era bolsista a tratavam com \n\nmais hostilidade, ent\u00e3o ela optou por n\u00e3o contar. Fez poucas amizades e elas foram se perdendo \n\npor conta da dist\u00e2ncia f\u00edsica e ideol\u00f3gica, \u201cEu era uma pessoa mais revolucion\u00e1ria e o pessoal \n\n                                                           \n84 No final de 2014 a Secretaria Municipal de Cultura passou novamente a administrar as Casas de Cultura, cuja \ngest\u00e3o havia sido transferida para as Subprefeituras no governo da Prefeita Marta Suplicy. \n\n\n\n191 \n \nl\u00e1 de extrema direita, ent\u00e3o, n\u00e3o batia, n\u00e3o dava para ter uma amizade assim\u201d. Ap\u00f3s a gradua\u00e7\u00e3o \n\nela fez uma especializa\u00e7\u00e3o em Cenografia e Figurino na Faculdade Belas Artes. No primeiro \n\nsemestre de 2016, ela concluiria uma especializa\u00e7\u00e3o em Arte Educa\u00e7\u00e3o nas Faculdades \n\nIntegradas Cora\u00e7\u00e3o de Jesus (FAINC)), que fica em Santo Andr\u00e9.  \n\nMarina, embora formada em Design de Moda, n\u00e3o pleiteou inser\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea da \n\nind\u00fastria da moda e da confec\u00e7\u00e3o. Chegou a estagiar com um estilista e trabalhou em uma \n\nconfec\u00e7\u00e3o no setor underwear. Ela deixou o trabalho na confec\u00e7\u00e3o e por meio do projeto Pra\u00e7as \n\nda Paz, realizado pelo Instituto Sou da Paz, desenvolveu oficinas de moda na comunidade \n\nVergueirinho. Nesse mesmo per\u00edodo se inscreveu em editais da Coordenadoria de A\u00e7\u00f5es para \n\na Juventude da Prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo e da Funda\u00e7\u00e3o da Crian\u00e7a de S\u00e3o \n\nBernardo do Campo, para ministrar oficinas de desenho de moda e de figurino. Por um per\u00edodo \n\nela trabalhou nesses tr\u00eas lugares. Tamb\u00e9m teve a experi\u00eancia de trabalhar em um Centro para \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes (CCA). Em 2016, Marina permaneceu trabalhando na Funda\u00e7\u00e3o \n\nCrian\u00e7a, fazendo figurino para uma pe\u00e7a; no Programa de Inicia\u00e7\u00e3o Art\u00edstica (PI\u00c1), da \n\nPrefeitura de S\u00e3o Paulo; realizava oficinas de figurino na Casa de Cultura S\u00e3o Mateus; e, nas \n\nhoras vagas, ministrava aulas particulares de viol\u00e3o e m\u00fasica para algumas crian\u00e7as na igreja \n\nque frequentava, onde para as fam\u00edlias que tinham condi\u00e7\u00f5es de pagar, ela cobrava um valor \n\nsimb\u00f3lico pelas aulas, mas oferecia aulas volunt\u00e1rias para aquelas que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de \n\npagar. \n\nMarina mora com seus pais em uma casa pr\u00f3pria. Ela tem uma irm\u00e3 mais velha e um irm\u00e3o \n\nmais novo, ambos j\u00e1 casados. Seus pais estudaram at\u00e9 o ensino m\u00e9dio, seus irm\u00e3os, assim como \n\nela, conclu\u00edram o ensino superior. Seu irm\u00e3o mais novo tamb\u00e9m participa do Grupo \n\nTransformar e disse que eles possuem ideais parecidos. Embora considere que tenha uma boa \n\nrela\u00e7\u00e3o com seus pais, ela acha complicada, pois \u201c\u00e0s vezes eles me entendem at\u00e9 demais, mas \n\ntem horas que sou incompreendida. As pessoas esperam filhos que fa\u00e7am faculdade, que \n\nestudem e fiquem naquele trabalho por 20 anos at\u00e9 se aposentar\u201d. Marina expressou desejo em \n\nsair de casa, morar sozinha, ter um ateli\u00ea para que pudesse trabalhar e tamb\u00e9m guardar os \n\nfigurinos que ela cria. No entanto, seus planos de sair de casa n\u00e3o t\u00eam data marcada e por \n\nquest\u00f5es financeiras acredita que demorar\u00e1. Ela estava em um relacionamento amoroso h\u00e1 tr\u00eas \n\nanos e meio, se conheceram em uma festa da igreja. Marina \u00e9 cat\u00f3lica, vai \u00e0 missa todo \n\ndomingo, participa da celebra\u00e7\u00e3o e toca a cada 15 dias com as crian\u00e7as que ensina.  \n\n \n\n\n\n192 \n \nTais, produtora cultura negra, de 27 anos, casada, com dois filhos, \u00e9 vocalista da Banda \u00datero \n\nPunk e ativista do movimento feminista negro. Mora na Brasil\u00e2ndia desde que nasceu. Foi m\u00e3e \n\naos 18 anos, como ela mesma disse: \u201cFiz parte da estat\u00edstica\u201d. Casou-se e se afastou dos pais \n\npor um bom tempo, at\u00e9 que, por conta da filha, come\u00e7ou a se reaproximar. Sua filha mais velha \n\ntem oito anos e o ca\u00e7ula dois. Ela, ao se apresentar, trouxe a quest\u00e3o do seu ativismo no \n\nmovimento feminista negro, pois gosta de deixar bem claro isso, como podemos perceber em \n\nsua fala: \u201cQuando a gente fala de feminismo, a gente pensa em Simone de Beauvoir, a gente \n\npensa em muita coisa acad\u00eamica. E eu n\u00e3o fiz faculdade, ent\u00e3o eu trabalho viv\u00eancia. E tenho \n\npropriedade para dizer por ser mulher, negra de periferia, que o feminismo chegou em mim por \n\ninteresse, eu tive interesse em estudar, mas os livros da Simone nunca chegaram na minha \n\nescola. Ent\u00e3o, eu me coloco sim, como uma ativista do movimento negro e feminista\u201d.  \n\nQuando realizamos a entrevista ela estava se estabilizando, depois de cinco anos sem um \n\nemprego formal, conseguiu um trabalho como assistente de projetos na Ag\u00eancia S\u00e3o Paulo de \n\nDesenvolvimento (ADESAMPA), na Secretaria Municipal de Trabalho e Empreendedorismo. \n\nEla passou por um processo seletivo, por meio de an\u00e1lise de curr\u00edculo e entrevistas. Mas, quem \n\nenviou seu curr\u00edculo para a vaga, escondido dela, foi seu marido, pois ela tinha certeza que n\u00e3o \n\nseria selecionada: \u201cN\u00e3o, s\u00f3 v\u00e3o contratar gente n\u00e3o negra, tem que ter faculdade \u00e9 \u2018m\u00f3 mimimi\u2019 \n\nisso da\u00ed, s\u00f3 v\u00e3o os coleguinhas, eu n\u00e3o quero\u201d. Al\u00e9m desse descr\u00e9dito em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\nde sele\u00e7\u00e3o, ela tinha medo de sair de casa, pois os \u00faltimos tr\u00eas anos que ficou sem trabalho \n\nformal, foram tr\u00eas anos que ela ficou \u201ctrancada\u201d em casa, quando sa\u00eda era para fazer shows da \n\nsua banda e levar os filhos ao m\u00e9dico, mas estava sempre acompanhada. Tamb\u00e9m fazia bicos \n\ncomo diarista e faxineira, nos primeiros anos. Conseguiu um trabalho formal em 2012, mas ao \n\nser v\u00edtima de abuso sexual quando voltava para casa, ficou com muito medo e se trancou. Tais, \n\nv\u00edtima de abuso sexual, teve s\u00e9rios problemas emocionais, sobretudo porque, desde pequena, \n\nera violentada por seus irm\u00e3os mais velhos, filhos do primeiro casamento de seu pai. Como \n\ntentativa de sair de casa, ela come\u00e7ou a vender bolos e caf\u00e9 no ponto final de uma linha de \n\n\u00f4nibus em frente \u00e0 sua casa, mas seu marido ficava na janela dando suporte. Agora, com o \n\ntrabalho na Secretaria, ela estava retomando a vida, com ajuda psicol\u00f3gica, do esposo, de \n\namigos e de demais familiares. Estava entusiasmada com o trabalho e feliz por ter um registro \n\nem carteira novamente.  \n\nA viol\u00eancia sexual que vivenciou em sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia a incentivou a montar um \n\ngrupo musical de meninas, onde pudesse abordar essa quest\u00e3o e incentivar outras meninas a \n\nfalarem sobre o assunto. A \u00datero Punk surgiu em 2003, quando ela come\u00e7ou a ter contato com \n\n\n\n193 \n \nm\u00fasica e, na escola, uma das professoras come\u00e7ou a abordar temas como pedofilia e viol\u00eancia \n\nsexual e prop\u00f4s a forma\u00e7\u00e3o de grupos para debater o assunto. Suas m\u00fasicas contam sua hist\u00f3ria \n\ne de tantas mulheres que passam por isso. A banda gravou o primeiro CD/DVD, \u201cN\u00e3o se renda\u201d \n\nem 2013, com o apoio do Programa VAI (Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais). Em 2014, \n\ntamb\u00e9m com o subs\u00eddio do VAI, gravaram a colet\u00e2nea \u201c\u00datero Punk: mulheres em perigo\u201d, com \n\na participa\u00e7\u00e3o de outras cinco bandas que possuem vocal feminino.   \n\n \n\nMaira, artista pl\u00e1stica branca, de 30 anos, tinha voltado a morar com seus pais e seu irm\u00e3o na \n\nVila Madalena, em uma casa pr\u00f3pria, depois de ter morado por um ano e meio com um \n\nnamorado, em uma casa alugada. A vida em comum n\u00e3o deu certo, pois ela se viu em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o marcada pela cultura machista, pois, acabou \u201cvirando m\u00e3e\u201d do namorado.  \n\nSeu pai \u00e9 contador, ministrou aulas no ensino superior, \u00e9 aposentado como funcion\u00e1rio p\u00fablico, \n\npintava nas horas vagas e, depois de se aposentar, come\u00e7ou a trabalhar como pedreiro. Sua m\u00e3e, \n\n\u00e9 formada em Psicologia e trabalhava como funcion\u00e1ria p\u00fablica. Ambos, pai e m\u00e3e, eram \n\nconcursados. Seu irm\u00e3o \u00e9 m\u00fasico, toca bateria. Maira e ele seguiram o caminho art\u00edstico pela \n\ninflu\u00eancia do pai. No entanto, o pai da Maira \u00e9 \u201cavesso\u201d ao caminho escolhido pelos filhos: \n\n\u201cCara, meu pai \u00e9 incr\u00edvel: o cara que inspirou tudo isso. Ele, avesso assim, quase que ignora. O \n\nmeu irm\u00e3o \u00e9 m\u00fasico por causa do meu pai, sabe? E meu pai n\u00e3o quer saber. N\u00e3o se interessa. \n\nMeio loucura\u201d. Ela tem ensino superior incompleto. Quando terminou o ensino m\u00e9dio fez um \n\nano de cursinho (que ela n\u00e3o frequentava assiduamente), prestou vestibular no Mackenzie, \n\npassou para o curso de Publicidade, mas n\u00e3o tinha como pagar. Na \u00e9poca seu pai trabalhava em \n\numa Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o e ela conseguiu bolsa para cursar administra\u00e7\u00e3o. Por tr\u00eas anos \n\nestudou administra\u00e7\u00e3o, mas desistiu quando trabalhou por dez dias em uma empresa e conviveu \n\ncom a \u201crotina\u201d, \u201cpicuinha de sala\u201d e viu que essa rela\u00e7\u00e3o de trabalho n\u00e3o era o que queria para \n\nsua vida. Estava nessa \u00e9poca com 22 anos, come\u00e7ou a se indagar sobre o que queria da sua vida, \n\npensou em morar um tempo fora, em Portugal, come\u00e7ou a fazer pequenos trabalhos para juntar \n\ndinheiro para tirar a dupla cidadania. Nesse per\u00edodo, fez um curso de grafite com Rui Amaral e \n\ncome\u00e7ou a se interessar pelo grafite. \n\nFoi em 2008 que ela come\u00e7ou a ter contato com o grafite. Vendia algumas telas, aceitava alguns \n\ntrabalhos de pintura. Mas foi somente em 2011 que come\u00e7ou a sobreviver somente de arte. \n\nAntes, logo quando terminou o ensino m\u00e9dio, fez pequenos trabalhos, desde distribuir panfletos \n\nna rua a vendedora em loja de t\u00eanis. Tamb\u00e9m foi modelo de vestu\u00e1rio em showroom, em que o \n\ntrabalho de um m\u00eas a sustentava por seis meses. Quando realizamos a entrevista, ela alugava, \n\n\n\n194 \n \nem conjunto com outras duas mulheres, uma sala comercial que transformaram em ateli\u00ea, \n\npr\u00f3xima \u00e0 casa dos seus pais, na Vila Madalena. \u00c9 l\u00e1 que passa maior parte do tempo, mas \n\ntamb\u00e9m sente necessidade de pintar na rua com outros artistas.  \n\nMaira n\u00e3o estava participando de nenhum coletivo ou grupo espec\u00edfico, e sim em um projeto \n\nchamado \u201cTantas Marias\u201d, que reuniu artistas pl\u00e1sticas que produziam suas obras e organizaram \n\numa exposi\u00e7\u00e3o. No entanto, no projeto n\u00e3o havia atividades sistem\u00e1ticas, com reuni\u00f5es etc. \n\nEm 2014, integrou o grupo Apuama que, em parceria com outras artistas, elaboraram uma \n\nperformance que unia dan\u00e7a, m\u00fasica e pintura. Quando come\u00e7ou a grafitar, ela sempre pintou \n\njunto com outras pessoas, tinha um grupinho que sempre sa\u00eda para grafitar, mas eles n\u00e3o \n\nchegaram a se nomearem como coletivo ou grupo.  \n\n \n\nBento, 25 anos, negro, solteiro, arte educador e integrante do Arte Maloqueira, coletivo de \n\nliteratura, desde 2009. Morou dos nove aos 18 anos em um abrigo, hoje denominado de SAICA. \n\nA m\u00e3e de Bento faleceu enquanto ele e seu irm\u00e3o moravam no abrigo. No momento da \n\nentrevista estava morando com seu pai, no Bel\u00e9m, mas sempre estava em Guaianases, na casa \n\ndos pais do Rog\u00e9rio, tamb\u00e9m integrante do coletivo Arte Maloqueira. Por cinco anos morou \n\ncom seu irm\u00e3o, que faleceu no final de 2015, e com o Rog\u00e9rio em uma casa alugada em \n\nGuaianases. Os planos era voltar a alugar uma casa em Guaianases e dividir novamente com o \n\namigo.  \n\nBento considera como seu primeiro trabalho sua participa\u00e7\u00e3o em um programa da Secretaria \n\nMunicipal de Sa\u00fade, em que atuou como Agente Comunit\u00e1rio de DST/AIDS quando tinha 15 \n\nanos. Depois conseguiu trabalho de estoquista em uma loja na Santa Efig\u00eania, onde trabalhou \n\npor dois anos. Trabalhou em um abrigo, onde ficou amigo do dono que lhe ofereceu pagar uma \n\nfaculdade, para que depois ele trabalhasse no novo abrigo que abriria. Por discordar de alguns \n\npontos, pois o abrigo era de uma institui\u00e7\u00e3o religiosa, ele saiu do trabalho e ficou desempregado. \n\nNa mesma \u00e9poca, precisou deixar o SAICA, pois havia completado 18 anos. Seu irm\u00e3o tamb\u00e9m \n\nficou desempregado. Ele come\u00e7ou a trabalhar em uma \u201cbiqueira\u201d vendendo drogas, \u201cfiquei \n\nalgumas semanas e vi que n\u00e3o tinha nada a ver comigo, n\u00e3o queria isso para mim, ficar \n\nvendendo veneno para a desgra\u00e7a dos meus irm\u00e3os\u201d. Deixou a biqueira e junto com Rog\u00e9rio e \n\nseu irm\u00e3o escreveram um projeto para o edital do Programa VAI em 2010. Desde ent\u00e3o \n\ncome\u00e7ou a trabalhar com cultura, com arte e como educador. Bento, em julho de 2016, estava \n\ntrabalhando como arte educador em um CCA em Guaianases. Antes, havia trabalhado por dois \n\nmeses em um SAICA. J\u00e1 havia trabalhado em um CCA e saiu com a mudan\u00e7a de ger\u00eancia que \n\n\n\n195 \n \nteve e tamb\u00e9m para acompanhar seu irm\u00e3o que precisaria fazer mais um ano de tratamento de \n\nquimioterapia.  \n\nEstudou at\u00e9 o ensino m\u00e9dio. Na sua trajet\u00f3ria escolar conta com duas repet\u00eancias, ambas no \n\nensino fundamental devido a faltas. No primeiro ano do ensino m\u00e9dio ficou seis meses sem \n\nestudar. Quando voltou, \u201cestava mais engajado politicamente, com o olhar mais cr\u00edtico e \n\nquestionador\u201d. Organizou um gr\u00eamio na escola e incentivou a realiza\u00e7\u00e3o de algumas atividades, \n\ncomo o \u201cdesfile de moda africana, campeonatos e intervalos de aula interativos com m\u00fasica e \n\ncompeti\u00e7\u00e3o de dan\u00e7a\u201d. Precisou mudar de escola e formou outro gr\u00eamio, mas n\u00e3o teve o mesmo \n\nresultado, pois, faltou apoio dos professores e o envolvimento dos alunos. Estava se preparando \n\npara a prova do Enem e para a Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria para o Vestibular (FUVEST), com o \n\nobjetivo de entrar na EACH/USP. Quer se formar em Pol\u00edticas P\u00fablicas, por j\u00e1 estar envolvido \n\ncom projetos culturais. \n\nBento, embora acredite em Deus, n\u00e3o \u00e9 religioso. N\u00e3o estava namorando na \u00e9poca em que a \n\nentrevista foi realizada.  \n\n \n\nPaulo, 25 anos, negro, solteiro, historiador, professor na rede estadual de ensino e membro \n\nfundador do grupo Passeando pelas Ruas que iniciou suas a\u00e7\u00f5es em 2014 e organiza visitas a \n\npatrim\u00f4nios culturais seguidos de di\u00e1logo. Paulo cursou o Ensino \n\nM\u00e9dio em uma escola particular sendo bolsista por dois anos. No terceiro ano precisou voltar a \n\ntrabalhar para conseguir pagar a mensalidade da escola, mas ainda n\u00e3o quitou completamente \n\na sua d\u00edvida. Com dezoito iniciou o ensino superior na Universidade Federal de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nUNIFESP. Durante a gradua\u00e7\u00e3o desenvolveu dois projetos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que lhe \n\ncolocou em contato com a pesquisa. Em 2016, cursava o mestrado na Faculdade de Arquitetura \n\ne Urbanismo da USP e estudava a urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Leste. \n\nAos 12 anos ele come\u00e7ou a trabalhar aos s\u00e1bados na padaria que seu pai tinha no bairro dos \n\nPimentas, em Guarulhos. No terceiro ano do Ensino M\u00e9dio, quando perdeu a bolsa de estudos, \n\ncome\u00e7ou a trabalhar todos os dias, pela manh\u00e3 ia para escola e a tarde para padaria, onde ficava \n\nat\u00e9 \u00e0s 22h. Seu pai perdeu a padaria e ele conseguiu trabalho como operador de telemarketing. \n\nNa faculdade conseguiu est\u00e1gio no Arquivo Hist\u00f3rico Municipal. Em 2011, ainda na gradua\u00e7\u00e3o, \n\nele assume aulas de hist\u00f3ria na rede estadual de ensino de S\u00e3o Paulo como professor contratado \n\ne em 2014 ele \u00e9 aprovado no concurso e passa a ser professor efetivo. Em 2016 ele ministrava \n\naula no ensino m\u00e9dio em duas escolas todas as manh\u00e3s. \n\n\n\n196 \n \nPaulo \u00e9 de uma fam\u00edlia numerosa, morava com seus pais, um irm\u00e3o e mais quatro irm\u00e3s no \n\nJardim Helena, bairro do distrito de S\u00e3o Miguel Paulista. Seus planos era sair de casa e segundo \n\nele se concretizaria em maio de 2016, m\u00eas em que nos encontramos. Desde a gradua\u00e7\u00e3o ele j\u00e1 \n\ntinha interesse em sair de casa, mas sua m\u00e3e questionava seu desejo e tamb\u00e9m quest\u00f5es \n\nfinanceiras impossibilitavam o pagamento do aluguel. Mas estava confiante de que conseguiria \n\nsair da casa dos pais. O principal motivo era ter \u201cmais liberdade\u201d, embora pudesse falar de \n\nmuitos assuntos em sua casa, n\u00e3o encontrava abertura para falar sobre \u201cquest\u00e3o sexual, que \u00e9 \n\nonde h\u00e1 a barragem com a minha pessoa, pelo fato de que eu sou gay [...] apesar de acreditar \n\nque todo mundo j\u00e1 sabe\u201d. \n\nPaulo estava em um relacionamento amoroso h\u00e1 sete meses com um estadunidense. Se viam de \n\ntempos em tempos, quando ele viaja para os Estados Unidos ou quando o seu namorado vinha \n\npara S\u00e3o Paulo. Esse era mais um motivo para que mudasse da casa dos pais, assim n\u00e3o \n\nprecisariam ficar em hotel. \n\n \n\nHugo, \u00e9 branco, tem 26 anos, \u00e9 ator e mora em S\u00e3o Bernardo do Campo com sua m\u00e3e e irm\u00e3. \n\nSeu pai faleceu em 2010. Aos 15 anos, ele decidiu que queria ser seminarista e alimentou essa \n\nideia at\u00e9 os 17 anos, frequentando assiduamente a igreja cat\u00f3lica e fazendo retiros vocacionais. \n\nNesse meio tempo, come\u00e7ou a fazer teatro e desistiu do semin\u00e1rio. Mas antes de engrenar no \n\nteatro, ele, ao concluir o ensino m\u00e9dio, conseguiu uma bolsa em uma Faculdade em S\u00e3o Caetano \n\npara cursar Servi\u00e7o Social, embora preferisse Filosofia. Frequentou a faculdade por duas \n\nsemanas, mas desistiu. Ele era o \u00fanico homem na sala e suas colegas de curso eram todas mais \n\nvelhas e tinham filhos com a sua idade.  \n\nA seguir foi buscar cursos na \u00e1rea do teatro. Fez curso profissionalizante de teatro na Escola de \n\nTeatro Macuna\u00edma, onde tomou contato com o Teatro do Oprimido de Augusto Boal. Come\u00e7ou \n\na participar de um grupo de teatro, o Metaxis, que estudava a tem\u00e1tica, quando come\u00e7ou a fazer \n\nteatro-f\u00f3rum. Depois, foi para a Cia dos Imagin\u00e1rios, onde realizou dois espet\u00e1culos. A Cia \n\nacabou e ele precisou parar por um tempo, pois n\u00e3o tinha mais dinheiro para vir para S\u00e3o Paulo.  \n\nEm 2012, come\u00e7ou a estudar na Escola Livre de Teatro de Santo Andr\u00e9, na \u00e9poca tinha 22 anos. \n\nTamb\u00e9m come\u00e7ou a trabalhar no Gato Coletivo Art\u00edstico, onde participou de um espet\u00e1culo \n\nsobre bullying, que circulou por diversas escolas na Zona Leste e tamb\u00e9m foi apresentado em \n\numa escola no M\u00e9xico. Durante o curso que fez na Escola Livre de Teatro conheceu o N\u00facleo \n\nMacab\u00e9a de teatro que, na \u00e9poca, tinha acabado de ter projeto aprovado pelo Programa VAI, a \n\nser realizado na favela do Boqueir\u00e3o, no bairro do Ipiranga. O projeto foi implantado durante o \n\n\n\n197 \n \nano de 2012, e em 2013 o N\u00facleo Macab\u00e9a recebeu outro subs\u00eddio do VAI. Mas nesse ano \n\nprecisou se ausentar, pois estava trabalhando na produ\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo de outro grupo teatral \n\n\u2013 Pessoal do Faroeste \u2013 que atua na regi\u00e3o da Luz. Al\u00e9m de trabalhar na produ\u00e7\u00e3o, ele tamb\u00e9m \n\natuou em dois espet\u00e1culos desse grupo, durante um ano. Disse que era muito corrido para ele, \n\npois sa\u00eda de S\u00e3o Bernardo para a regi\u00e3o da Luz; o espet\u00e1culo terminava tarde e muitas vezes \n\nprecisou dormir na sede da Companhia. Decidiu deixar o trabalho, pois estava se ausentando \n\ndemais de casa, sua m\u00e3e, que \u00e9 aposentada, ficava muito tempo sozinha e ele n\u00e3o queria deixar \n\ntoda a responsabilidade para sua irm\u00e3. \n\nHugo voltou a estudar teatro em 2014 quando foi aprovado novamente no processo seletivo da \n\nEscola Livre de Teatro de Santo Andr\u00e9, para fazer uma forma\u00e7\u00e3o de quatro anos. Foi tamb\u00e9m \n\nselecionado para o N\u00facleo Experimental de Teatro do Sesi, localizado na Avenida Paulista. Por \n\num ano cursou os dois, mas no final de 2014 foi convidado para participar de uma pe\u00e7a Teatro \n\nVertigem, que havia estreado em dezembro do mesmo ano. Os dois cursos eram gratuitos, mas \n\nprecisava de dinheiro para pagar a condu\u00e7\u00e3o, por isso, come\u00e7ou a trabalhar com um amigo de \n\nbarman, mas desde os 15 anos de idade reparava computadores, tendo aprendido de forma \n\nautodidata. Com alguns clientes disse que \u201cAs vezes, me d\u00e1 um dinheiro assim, me garante \n\nalguma coisa\u201d.  \n\nNo in\u00edcio de 2015, ele voltou a trabalhar com o N\u00facleo Macab\u00e9a na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o geral. \n\nQuando realizamos a entrevista, o desejo de Hugo era fazer cinema, tinha participado de um \n\nteste para o filme O Som ao redor, mas n\u00e3o foi selecionado. Ele tem apoio dos seus familiares \n\npara ser ator, mas nem por isso deixa de ser pressionado para que fa\u00e7a uma faculdade: \u201cSe voc\u00ea \n\ntem a faculdade, voc\u00ea tem um respeito a mais\u201d. Outra press\u00e3o que recebe em casa \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \n\na n\u00e3o estar namorando. Ele tem desejo de casar, ter filhos, mas disse que o teatro n\u00e3o permite. \n\nSobre sair de casa, ele j\u00e1 pensou, principalmente quando estava trabalhando na regi\u00e3o da Luz, \n\nmas desistiu, pois, sua m\u00e3e ficaria chateada. \n\n \n\nIgor, tem 28 anos, \u00e9 negro, apresenta-se como MC e escritor negro e perif\u00e9rico, um amante da \n\nm\u00fasica negra, em especial do rap, \u00e9 militante das causas juvenis e culturais. Em 2014, casou-\n\nse no civil e ainda n\u00e3o tem filhos, mas planeja ter em 2016, pois, segundo ele, conseguiu \n\nconvencer sua companheira. Alega que se esperar muito estar\u00e1 velho e a diferen\u00e7a de idade \n\nentre o filho e ele ser\u00e1 muito grande e \u201co conflito de gera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 enorme\u201d. Reside no bairro da \n\nBrasil\u00e2ndia desde pequeno, diz que \u00e9 \u201c\u00f3rf\u00e3o de pai vivo\u201d. Durante a inf\u00e2ncia morou com sua \n\nm\u00e3e, cinco irm\u00e3os e av\u00f3s maternos. Com 18 anos, alugou uma casa e foi morar com sua irm\u00e3, \n\n\n\n198 \n \nna Brasil\u00e2ndia mesmo. Disse que precisava de espa\u00e7o, pois era muita gente junto e sua fam\u00edlia \n\nsempre morou em casa pequena. Sua irm\u00e3 se casou e ele permaneceu morando sozinho at\u00e9 os \n\n26 anos, quando se casou.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos estudos, Igor sempre estudou em escola p\u00fablica, completou o ensino m\u00e9dio e \n\ndesde ent\u00e3o continuou estudando, mas, como ele diz, \u201cn\u00e3o a n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o\u201d. Apostou em \n\nforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que contribu\u00edram para os trabalhos que realiza, pois p\u00f4de colocar em \n\npr\u00e1tica mais r\u00e1pido. Acredita que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da faculdade com a pr\u00e1tica que faz com que ele \n\nadie o ingresso no ensino superior: \u201ccoisas que a gente j\u00e1 viveu muito e a gente vai chegar l\u00e1 e \n\nvai esperar terminar o ciclo para poder pegar o certificado, porque voc\u00ea j\u00e1 passou por aquilo \n\nbasicamente. Mas \u00e9 algo que eu valorizo pra caramba, acho bem legal assim, mas \u00e9 cara, minha \n\nop\u00e7\u00e3o\u201d. Embora tenha essa vis\u00e3o sobre a faculdade, ele deseja realizar um curso superior e tem \n\num projeto ambicioso, que chama de \u201csonho ideal\u201d, que \u00e9 fazer curso em algum pa\u00eds africano.  \n\nIgor trabalha desde a adolesc\u00eancia, em que relatou ter ajudado o av\u00f4 paterno, que era pedreiro. \n\nFez bicos em uma barraca de feira, e com 18 anos diz que come\u00e7ou seu primeiro trabalho \n\n\u201coficial\u201d, em um mercado. Aos 20 anos, ele saiu de um escrit\u00f3rio de advocacia em que \n\ntrabalhava, ficou um per\u00edodo desempregado, voltou a trabalhar por um tempo em um \n\nrestaurante e decidiu, em 2007, parar de trabalhar e se dedicar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do coletivo \n\nLiteratura Suburbana que ele acabara de formar em parceria com outro jovem. A partir deste \n\nmomento suas atividades de trabalho estiveram relacionadas com as a\u00e7\u00f5es do coletivo, que \n\nconsistiu, inicialmente, na realiza\u00e7\u00e3o de palestras em uma escola sobre a Lei n. 10.639. Foi a \n\npartir das a\u00e7\u00f5es do coletivo que ele come\u00e7ou a trabalhar como educador social, primeiro no \n\nEspa\u00e7o Crian\u00e7a Esperan\u00e7a, depois no Programa Jovens Urbanos do Centro de Estudos e \n\nPesquisa em Educa\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria (Cenpec). Paralelo a esses trabalhos, desenvolvia \n\nos projetos elaborados pelo coletivo que receberam subs\u00eddios financeiros da Prefeitura de S\u00e3o \n\nPaulo e do Governo do Estado. Com esses projetos publicaram livros de poesia, um audiobook, \n\nrealizaram festivais de rap e lan\u00e7aram colet\u00e2nea de m\u00fasicas. \n\nDesde 2009, tem investido na sua carreira de m\u00fasico, gravou quatro CDs e participou com \n\nm\u00fasicas de sua autoria em outros seis. Quando perguntei para ele como estava a vida, respondeu \n\nque estava \u201cbem corrida\u201d, pois ele n\u00e3o tem como horizonte ter um emprego formal, com hor\u00e1rio \n\npara entrar e sair, ent\u00e3o, precisa conciliar os hor\u00e1rios e sempre estar com \u201ca cabe\u00e7a em v\u00e1rios \n\nlugares, processos art\u00edsticos, processos burocr\u00e1ticos, processos interpessoais...\u201d. No momento \n\nda entrevista, Igor estava realizando oficinas diversas, como v\u00eddeo, \u00e1udio, m\u00fasica, literatura, na \n\nF\u00e1brica de Cultura Brasil\u00e2ndia, que terminaria no final de 2015, al\u00e9m de oficina de \n\n\n\n199 \n \neducomunica\u00e7\u00e3o em uma escola no bairro Jardim Guarani pelo Ponto de Cultura da R\u00e1dio \n\nCantareira. Al\u00e9m das oficinas, estava realizando shows de seu \u00faltimo CD, em espa\u00e7os p\u00fablicos \n\ne saraus. Tamb\u00e9m conta com um est\u00fadio de grava\u00e7\u00e3o em sua casa, onde realiza os ensaios e \n\naluga para outros artistas, no entanto, n\u00e3o v\u00ea o est\u00fadio como uma fonte de renda, mas como um \n\nespa\u00e7o para aprendizado, para ele e para os demais. \n\n \n\nJo\u00e3o, \u00e9 negro, tem 28 anos, nasceu e viveu no bairro do Rio Pequeno com sua m\u00e3e, quatro \n\nirm\u00e3s e um irm\u00e3o. Sua m\u00e3e mudou-se em 2008 para Carapicu\u00edba, onde moram alguns parentes. \n\nEla mudou-se por problemas de sa\u00fade, n\u00e3o conseguia mais trabalhar e foi buscar um lugar mais \n\ntranquilo para morar. Ele continuou morando no Rio Pequeno com duas irm\u00e3s, que j\u00e1 tem filhos. \n\nJo\u00e3o teve uma companheira com quem morou por um ano e meio. Os dois tiveram uma filha, \n\nque estava com quatro anos quando realizamos a entrevista. O relacionamento n\u00e3o deu certo, \n\ncome\u00e7aram a se desentender e preferiram se separar antes que o respeito entre eles acabasse e \n\nprejudicasse o crescimento da filha, que mora agora com a m\u00e3e e uma tia. Segundo Jo\u00e3o, parte \n\ndo desentendimento entre eles foi pelo fato de ele trabalhar com arte: \u201cE, muitas vezes, a arte \n\nn\u00e3o tem o retorno financeiro esperado pelas pessoas, que est\u00e3o muito piradas na televis\u00e3o. \n\nPorque o cara para ser m\u00fasico, tem que ser o m\u00fasico do Faust\u00e3o. O cara para ser m\u00fasico tem \n\nque tocar l\u00e1 na banda que est\u00e1 aparecendo na televis\u00e3o. Se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 esse tipo de m\u00fasico, as \n\npessoas acham que voc\u00ea est\u00e1 vivendo uma utopia\u201d.  \n\nEm 2012, mudou-se para Carapicu\u00edba, foi morar com a m\u00e3e, mas sua vida profissional \n\ncontinuou em S\u00e3o Paulo. Atualmente, trabalha como arte educador, ministrando oficinas de \n\npercuss\u00e3o no Ponto de Cultura Afrobase do Instituto Na\u00e7\u00e3o. Ele integra o elenco da Cia. de \n\nArte Negra Treme Terra, que \u00e9 uma companhia de dan\u00e7a ligada ao Instituto Na\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n\nem 2015 come\u00e7ou a ensaiar com a Orquestra de Berimbaus do Morro do Querosene.  \n\nNo primeiro semestre de 2015, Jo\u00e3o concluiu o ensino m\u00e9dio, por meio da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \n\ne Adultos (EJA), em Carapicu\u00edba. Sua trajet\u00f3ria escolar foi tortuosa. Com 13 anos, parou de \n\nestudar e ficou por um bom tempo sem frequentar a escola, tempo esse que ele n\u00e3o conseguiu \n\nmensurar. Disse que foi um per\u00edodo conturbado, em que ele teve problemas com a justi\u00e7a, n\u00e3o \n\ndeu detalhes sobre isso, mas revelou que foi interno da antiga Funda\u00e7\u00e3o para o Bem-Estar do \n\nMenor (Febem). Esse foi um per\u00edodo que marcou muito sua vida, e diz: \u201cTodo momento eu \n\nvejo a galera falando que \u00e9... Funda\u00e7\u00e3o Casa vai reformar o menor. P\u00f4, \u00e9 uma puta mentira, \n\nningu\u00e9m sabe o qu\u00ea que acontece l\u00e1 dentro\u201d. Jo\u00e3o n\u00e3o mencionou quanto tempo ficou l\u00e1, mas \n\nquando saiu voltou para morar com sua m\u00e3e no Rio Pequeno, come\u00e7ou a acompanhar as \n\n\n\n200 \n \natividades oferecidas pelo Instituto Na\u00e7\u00e3o, ainda no Morro do Querosene. Diz que foi l\u00e1 que \n\naprendeu a se reconhecer e se valorizar como negro. Na escola n\u00e3o teve essa refer\u00eancia, n\u00e3o se \n\nidentificava nela. Jo\u00e3o quer cursar faculdade de m\u00fasica, construir um lar e continuar \n\ntrabalhando com arte na periferia, que ele enxerga que \u00e9 sua miss\u00e3o. \n\n \n\nPedro, branco, tem 28 anos, \u00e9 pedagogo e professor do ensino fundamental I em uma escola \n\nestadual, fazia p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia. Nasceu e cresceu em S\u00e3o Paulo, no bairro \n\nde Ermelino Matarazzo, Zona Leste, onde mora at\u00e9 hoje com seus pais e uma irm\u00e3 em uma casa \n\npr\u00f3pria de tr\u00eas c\u00f4modos, localizada em um terreno com v\u00e1rias moradias, onde moram alguns \n\nparentes, como av\u00f3s, tios(as) e sobrinhos(as). \u00c9 Pedro e sua irm\u00e3 que, agora, mant\u00eam a casa. \n\nEle n\u00e3o tem vontade de morar sem seus pais, quando perguntado se ele gostaria de sair de casa, \n\nrespondeu da seguinte forma: \u201cSim, s\u00f3 que eu levo minha fam\u00edlia junto comigo\u201d. Pedro n\u00e3o \n\ntem um quarto s\u00f3 dele, ele, seus pais e irm\u00e3 dormem no mesmo quarto. Ele n\u00e3o estava \n\nnamorando na \u00e9poca da entrevista. \n\nCursou Pedagogia em uma faculdade particular. A p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o era cursada na mesma \n\nfaculdade, em um final de semana por m\u00eas. Al\u00e9m de ter ensino superior na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, \n\nPedro aos 14 anos come\u00e7ou a fazer teatro na igreja cat\u00f3lica do bairro e aos 17 anos frequentou \n\no curso de teatro oferecido pelo Teatro da Universidade de S\u00e3o Paulo (TUSP), mas n\u00e3o chegou \n\na tirar o registro t\u00e9cnico, que \u00e9 um registro profissional na carteira de trabalho que o habilitaria \n\na exercer a profiss\u00e3o de ator. Mas foi nesse per\u00edodo que ele come\u00e7ou a ter contato com a escola, \n\nn\u00e3o como aluno, mas como ator, pois realizava mon\u00f3logos nas escolas para ter horas de cena, \n\ncomo est\u00e1gio, para ser ator profissional e ter na carteira de trabalho esse registro. No entanto, \n\nele mudou de ideia, encantou-se pelo espa\u00e7o escolar e prestou vestibular para Pedagogia. Outra \n\npaix\u00e3o de Pedro \u00e9 o audiovisual, que conheceu quando participava das oficinas oferecidas pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Cultural Kinoforum85 na Associa\u00e7\u00e3o Cultural Poder Negro, que ele frequentava na \n\nadolesc\u00eancia e juventude.  \n\nAs diversas forma\u00e7\u00f5es que Pedro possui est\u00e3o refletidas em seu trabalho. Desde 2013, ele \n\ntrabalhava em uma escola estadual no bairro de Ermelino Matarazzo, pr\u00f3xima da sua casa. Ele \n\nn\u00e3o \u00e9 concursado, \u00e9 um dos professores contratados que ficam nas escolas para substituir \n\nprofessores. Como ele mesmo disse: \u201cEu vivo de licen\u00e7a nessa escola. Eu pego, eu vivo, ano \n\npassado eu estava no refor\u00e7o, esse ano eu estou com as licen\u00e7as\u201d. Quando acaba a licen\u00e7a, ele \n\n                                                           \n85 \u201cCriada em 1995, a Associa\u00e7\u00e3o Cultural Kinoforum, entidade sem fins lucrativos, realiza atividades e projetos \ne apoia o desenvolvimento da linguagem e da produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica com destaque para a promo\u00e7\u00e3o do \naudiovisual brasileiro.\u201d Dispon\u00edvel em:&lt;www.kinoforum.org.br/>. Acesso em: 24 jan. 2016.  \n\n\n\n201 \n \nperde a sala e volta a ser professor substituto, mas tem interesse em prestar concurso para ser \n\nefetivo e fazer carreira na escola. \n\n\u00c9 nessa mesma unidade que em 2015 ele desenvolveu oficinas de audiovisual para as crian\u00e7as, \n\nque fazem parte do projeto Jaguaporeruba, aprovado pelo Programa VAI, do Coletivo \n\nPauliss\u00e9ia, do qual ele faz parte. Em 2014, tamb\u00e9m desenvolveu a mesma oficina, mas pelo \n\nprojeto Rua2, tamb\u00e9m aprovado pelo VAI. Em ambos os projetos o coletivo gravou um longa-\n\nmetragem. Al\u00e9m da grava\u00e7\u00e3o, realizam apresenta\u00e7\u00f5es do filme seguido de debate. Pedro \u00e9 o \n\n\u201ccabe\u00e7a\u201d do Coletivo, ele concentra boa parte das atividades, isso toma boa parte de seu tempo. \n\n \n\nTom\u00e1s, 28 anos, branco, solteiro, mora no Graja\u00fa, bairro da Zona Sul de S\u00e3o Paulo. \u00c9 jornalista \n\ne integrante fundador do Periferia em Movimento, coletivo de comunica\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, que \n\niniciou suas a\u00e7\u00f5es em 2009.  \n\nEm 2004, ele concluiu o ensino m\u00e9dio e n\u00e3o tinha muita perspectiva em fazer faculdade, disse \n\nque n\u00e3o era algo comum naquela \u00e9poca, \u201cacho que eu fui o segundo da minha fam\u00edlia ou terceiro \n\na entrar numa faculdade\u201d. Passou em 2005 sem estudar, mas via que teria de fazer algo para \n\nsair do supermercado onde trabalhava como empacotador. Prestou vestibular para Jornalismo \n\ne em 2006 come\u00e7ou a estudar na Universidade de Santo Amaro (Unisa), que para ele era \n\nrefer\u00eancia na regi\u00e3o e teria condi\u00e7\u00f5es de arcar com os custos da mensalidade. Nunca cogitou \n\nprestar vestibular para uma universidade p\u00fablica. No TCC, Tom\u00e1s se interessou por estudar a \n\nhist\u00f3ria do Graja\u00fa e junto com mais duas colegas de faculdade fizeram a pesquisa. \n\nO foco do TCC foi a realiza\u00e7\u00e3o de um document\u00e1rio para contar a hist\u00f3ria do Movimento pela \n\nPaz que acontecia na regi\u00e3o desde 2000. Tal manifesta\u00e7\u00e3o se originou porque o Graja\u00fa estava \n\nentre os distritos da cidade em que mais ocorriam homic\u00eddios. A realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho fez \n\ncom que Tom\u00e1s mudasse a sua rela\u00e7\u00e3o com o bairro, pois antes tinha vontade de mudar e depois, \n\npassou a querer transformar o bairro. Para a realiza\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio eles recolheram muito \n\nmaterial e depoimentos de moradores que n\u00e3o foram utilizados. Ent\u00e3o, decidiram criar um blog \n\npara publicar o material que tinham e os bastidores da pesquisa de campo. Foram surpreendidos, \n\nporque come\u00e7aram a receber demandas das pessoas que queriam divulgar seus eventos. Isso \n\nimpulsionou eles a escreverem projeto em 2009 para o Programa VAI, propondo um ciclo de \n\ndebates para abordar o document\u00e1rio e outros temas presentes na regi\u00e3o. Foram contemplados \n\ne em 2010, desenvolveram as a\u00e7\u00f5es do projeto no CEU Navegantes. Em 2011, foram \n\ncontemplados novamente no Programa VAI e desenvolveram oficinas e seis document\u00e1rios \n\n\n\n202 \n \nproduzidos por jovens contando diferentes hist\u00f3rias do Graja\u00fa. Em 2013, ele fez um curso de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o na PUC em Hist\u00f3ria, Sociedade e Cultura. \n\nTom\u00e1s come\u00e7ou a trabalhar em 2003, aos quatorze anos, como empacotador no supermercado \n\nque seus tios trabalhavam. Saiu do supermercado em 2007, quando come\u00e7ou a estagiar no \n\nInstituto Brasileiro de Defesa do Consumidor (IDEC), onde ficou por seis meses. Depois, \n\nestagiou por cinco meses em uma editora chamada Executivas Financeiras, que tinha uma \n\nrevista e um site voltado para tecnologia e finan\u00e7as. No in\u00edcio de 2008, iniciou est\u00e1gio em uma \n\nimobili\u00e1ria e sua fun\u00e7\u00e3o era atualizar o site. Em julho, conseguiu est\u00e1gio como rep\u00f3rter em uma \n\nrevista segmentada de tecnologia e neg\u00f3cios. Em 2011, come\u00e7ou a trabalhar como freelancer \n\npara um site americano que produzia conte\u00fado para o p\u00fablico latino-americano. Ele era o \n\ncorrespondente de S\u00e3o Paulo e tinha liberdade para cobrir diversos temas, desde migra\u00e7\u00e3o a \n\nmoradores de rua. Em 2012, pediu demiss\u00e3o da revista de tecnologia e neg\u00f3cios. Nesse mesmo \n\nano Tom\u00e1s e mais uma integrante do coletivo come\u00e7aram a pensar em formas de dar \n\ncontinuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Periferia em Movimento, uma vez que n\u00e3o poderiam mais concorrer \n\nao Programa VAI. Ambos n\u00e3o se viam mais trabalhando como jornalistas nos espa\u00e7os \n\nconvencionais. S\u00e3o indicados pela associa\u00e7\u00e3o Escola de Not\u00edcias para participarem de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de empreendedores culturais criativos oferecido pela Organiza\u00e7\u00e3o Manier. Ap\u00f3s a \n\nforma\u00e7\u00e3o, de maio a dezembro de 2013, receberam subs\u00eddio e consultoria para aperfei\u00e7oarem \n\no trabalho do Periferia em Movimento. Em 2014, a partir de conversas com o pessoal da \n\nProdutora A Banca, do M\u2019Boi Mirim, conseguiram planejar uma forma de estruturar o grupo e \n\ntodo trabalho freelancer que fazia ia para o caixa do coletivo. Mas tamb\u00e9m consegue cobrir \n\nalguns eventos, enquanto coletivo, que s\u00e3o remunerados, como ministrar curso para educadores \n\nno SESC Interlagos. Foram contratados para desenvolver uma extens\u00e3o universit\u00e1ria na \n\nUniversidade Cruzeiro do Sul sobre Jornalismo de Quebrada. Depois foram convidados para \n\ndesenvolver curso no Centro Universit\u00e1rio \u00cdtalo Brasileiro (UNI-\u00cdTALO) e na Faculdade Paulus \n\nde Tecnologia e Comunica\u00e7\u00e3o (FAPCOM). E no final de 2014, ele conseguia se manter do \n\ntrabalho realizado no Periferia em Movimento. Ainda em 2015, Tom\u00e1s foi selecionado no edital \n\nde Agente Comunit\u00e1rio de Cultura da Secretaria Municipal de Cultura e o Periferia em \n\nMovimento foi selecionado no edital Redes e Ruas, tamb\u00e9m da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, com o \n\nprojeto Rep\u00f3rter da Quebrada. Em maio de 2016, ele estava aguardando resposta de dois editais: \n\nRedes e Ruas e o VAI Tec. E come\u00e7aria a trabalhar como Agente de Governo Aberto.  \n\nTom\u00e1s mora com os pais e a irm\u00e3. Embora seja c\u00f4modo morar com os pais, n\u00e3o deixa de ter \n\nconflitos, porque como boa parte do trabalho que realiza \u00e9 em casa, acaba sendo interrompido, \n\n\n\n203 \n \npois n\u00e3o compreendem que est\u00e1 trabalhando. Ele n\u00e3o era religioso, mas durante a adolesc\u00eancia \n\nparticipou da Pastoral da Juventude. Estava em um relacionamento amoroso s\u00e9rio desde 2011.  \n\n \n\nCaique, 28 anos, branco, solteiro, m\u00fasico, ator e ex-integrante da banda Relampiandos e do \n\nGrupo Teta de Teatro. Em fins de 2016 saiu de ambos os grupos pois estava de mudan\u00e7a para \n\nNatal/RN, depois de morar em S\u00e3o Paulo por sete anos. Mudou-se para S\u00e3o Paulo em 2009 ao \n\nfazer prova de transfer\u00eancia para o curso de licenciatura em arte e teatro da Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho \u2013Unesp/Campus Barra Funda. Antes de vir para \n\ncapital, estudou por um ano na Universidade Federal de Ouro Preto. Ele morava em Itapira com \n\na m\u00e3e, av\u00f3 e uma tia. N\u00e3o mantinha nenhum contato com o pai. \n\nA mudan\u00e7a para Natal estava aliada com as dificuldades encontradas para se manter em S\u00e3o \n\nPaulo, j\u00e1 tinha um amigo morando l\u00e1 e pela possibilidade de fazer mestrado decidiu se mudar. \n\nEstava em um \u201cmomento de concluir coisas\u201d, por isso n\u00e3o estava em um trabalho fixo, pois \n\ninviabilizaria a conclus\u00e3o dos trabalhos com os quais estava envolvido. \n\nTrabalhava na produ\u00e7\u00e3o do Coletivo na Rego, gerenciando o projeto que o coletivo estava \n\ndesenvolvendo e que tinha subs\u00eddio do Programa de A\u00e7\u00e3o Cultura \u2013 ProAc Teatro Circula\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m estava ensaiando com o Grupo Teta de Teatro, que estrearia espet\u00e1culo em setembro. \n\nAl\u00e9m disso, fazia alguns trabalhos ligado a ilumina\u00e7\u00e3o. A ideia era conseguir juntar o m\u00e1ximo \n\nde dinheiro poss\u00edvel para se manter em Natal at\u00e9 que encontrasse um trabalho por l\u00e1. \n\nCa\u00edque come\u00e7ou a fazer teatro aos 16 anos. Diz ter o privil\u00e9gio de n\u00e3o tido a necessidade de \n\ncome\u00e7ar a trabalhar ainda na adolesc\u00eancia. Mas sua fam\u00edlia come\u00e7ou a passar por dificuldades \n\nfinanceiras e ele come\u00e7ou a procurar trabalho. Para n\u00e3o ter que abrir m\u00e3o das atividades que \n\nrealizava \u201cfui animar festas, fui fazer bicos espor\u00e1dicos, fui vender pe\u00e7as de teatro no interior, \n\nnas escolas, dan\u00e7ar em festival de dan\u00e7a\u201d. Somente em 2015 teve uma experi\u00eancia \u201cum pouco \n\nmais regrada\u201d de trabalho, participou do Programa Jovem Monitor, da Secretaria Municipal de \n\nCultura, no Teatro Municipal Alfredo Mesquita, aonde cumpria carga hor\u00e1ria semanal de 30 \n\nhoras. Ele no momento da entrevista, julho 2016, n\u00e3o estava se relacionando amorosamente \n\ncom ningu\u00e9m. Teve alguns relacionamentos monog\u00e2micos, mas havia adotado a filosofia do \n\npoli amor. \n\n \n\nArtur, 28 anos, branco, solteiro, \u00e9 presidente do S\u00e3o Mateus em Movimento, Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nGovernamental, que envolve um conjunto de coletivos da regi\u00e3o. Iniciou sua atua\u00e7\u00e3o em 2011, \n\nlevando a sua expertise em gest\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de projetos. Sua aproxima\u00e7\u00e3o com os coletivos \n\n\n\n204 \n \nda Zona Leste iniciou durante a faculdade, primeiro em Ermelino Matarazzo, com o Circo do \n\nBalaio e o Muros que Gritam, e depois em S\u00e3o Mateus, principalmente com o Grupo OPNI.  \n\nDurante toda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica Artur estudou no col\u00e9gio Objetivo, que \u00e9 um \u201ccol\u00e9gio que \n\nprepara para o vestibular\u201d. Segundo ele, teve \u201cesse privil\u00e9gio\u201d, pois, sua m\u00e3e \u00e9 professora l\u00e1. \n\nAos dezessete anos entrou no vestibular. \u00c9 formado em Gest\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas pela Escola \n\nde Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo (EACH/USP). Na \n\nUniversidade Federal do ABC desenvolveu seu projeto de mestrado na \u00e1rea de Planejamento e \n\nGest\u00e3o do Territ\u00f3rio e estava cursando o doutorado na mesma \u00e1rea e institui\u00e7\u00e3o. Ele foi \n\ncontemplado com bolsa da CAPES no mestrado, e no doutorado estava sem.  \n\nEle sempre trabalhou com pol\u00edtica cultural. Em 2007, come\u00e7ou como estagi\u00e1rio na Secretaria \n\nda Cultura do Estado de S\u00e3o Paulo e l\u00e1 ficou por oito anos, acompanhando o Programa F\u00e1bricas \n\nde Cultura. No momento em que a entrevista foi realizada, desenvolvia um projeto que foi \n\nselecionado pelo Programa Agente de Governo Aberto da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, que consistia \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de mapeamento cultural. O projeto teve in\u00edcio em novembro de 2015 \n\ne terminaria em maio de 2016. Por meio desse projeto, foi chamado para fazer mapeamento \n\ndigital no Centro Cultural da Juventude Ruth Cardoso, projeto que foi realizado entre maio e \n\nagosto de 2016. Mas o valor recebido por esses projetos n\u00e3o era suficiente, e ele estava em \n\nbusca de uma vaga como professor em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior privadas. Havia enviado \n\nalguns curr\u00edculos, mas at\u00e9 abril de 2016 n\u00e3o tivera retorno. \n\nArtur estava morando com seus pais e um irm\u00e3o na casa em que cresceu na Vila Mariana. Por \n\ndois anos teve a experi\u00eancia de morar em uma casa alugada que dividia com dois amigos, no \n\nbairro Vila Fl\u00e1via, em S\u00e3o Mateus. Mudou-se para l\u00e1 pouco antes de iniciar o mestrado e saiu \n\npara conseguir concluir. Segundo ele, os dois amigos estavam brigando muito, ent\u00e3o ele ficou \n\num per\u00edodo morando sozinho, mas disse que \u00e9 muito ruim morar sozinho, porque gosta de \u201cestar \n\ntrocando\u201d e al\u00e9m disso, morar \u201cSozinho l\u00e1 na quebrada \u00e9 foda, voc\u00ea fica distante de tudo e eu \n\nj\u00e1 estava sentindo isso, de estar distante, de n\u00e3o poder fazer alguns cursos que eu queria\u201d. No \n\nin\u00edcio de 2016, ele voltou para a casa dos pais e percebeu que eles o respeitavam mais depois \n\nde ter ficado fora durante esse per\u00edodo. Quer sair da casa dos pais, mas n\u00e3o havia colocado \n\nprazo para isso. Pensa em dividir a casa com um amigo ou uma \u201cmenina de boa\u201d. N\u00e3o pensa \n\nem comprar casa, porque acha que \u00e9 algo que \u201cte prende em algum lugar\u201d. Quer poder mudar \n\nde regi\u00e3o, cidade, Estado quando tiver vontade. Ele n\u00e3o estava namorado e n\u00e3o sabia ao certo \n\nse queria relacionamento s\u00e9rio naquele momento. \n\n \n\n\n\n205 \n \nLucas, 28 anos, branco, casado, tem um filho de dez anos, \u00e9 membro-fundador do coletivo \n\nRevitarte, que realiza revitaliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os degradados, desde 2012. Formado em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, com \u00eanfase em Com\u00e9rcio Exterior, pela Universidade Paulista \n\n(UNIP). Ingressou no ensino superior por incentivo e insist\u00eancia de sua esposa. Quando tinha \n\n18 anos, era interessado em trabalhar com Marketing, para isso era bolsista do cursinho \n\nObjetivo para prestar vestibular fora de S\u00e3o Paulo. Mas seu filho nasceu e ele parou de estudar \n\npara come\u00e7ar a trabalhar. Com 19 anos, prestou vestibular na UNIP.  \n\nLucas come\u00e7ou a trabalhar aos 15 anos. Seu primeiro emprego foi aos s\u00e1bados no lava-r\u00e1pido \n\ndo seu pai. Aos 18 anos come\u00e7ou a trabalhar em um call center e depois como assistente \n\nadministrativo em outras empresas. Na faculdade come\u00e7ou a estagiar na Cinetransformer, \n\nempresa mexicana que desenvolve projeto com exibi\u00e7\u00e3o de filmes em uma carreta nos Estados \n\nUnidos, M\u00e9xico e Brasil. Nessa empresa, ele trabalhou por nove anos, sendo que nos \u00faltimos \n\ndois ocupou o cargo de coordenador de opera\u00e7\u00f5es. Foi ele quem pediu para sair da empresa e \n\ncom a dificuldade de encontrar outro trabalho, aceitou a proposta de seu pai para trabalhar com \n\no t\u00e1xi da fam\u00edlia. Como ele tem licen\u00e7a de taxista desde os 18 anos, ponderou que seria uma \n\nboa ideia enquanto n\u00e3o encontrava trabalho na \u00e1rea cultural. Paralelo \u00e0s corridas de t\u00e1xi, fez \n\nalguns trabalhos de produ\u00e7\u00e3o cultural e trabalha nas atividades do coletivo Revitarte, mas sem \n\nnenhum retorno financeiro.  \n\nEle, a esposa e o filho moram em um apartamento na Vila Andrade/Zona Sul, que haviam \n\nacabado de comprar, e fica pr\u00f3ximo do bairro Monte Azul, onde moram seus pais e sogra. Sua \n\nesposa tamb\u00e9m trabalha e seu filho passa boa parte do tempo com seus pais ou sua sogra.  \n\nVin\u00edcius, \u00e9 negro, tem 29 anos, \u00e9 artistas pl\u00e1stico, arte educador e galerista. V\u00ea-se como um \n\ndevoto da arte, est\u00e1 a todo tempo fazendo \u201carte na rua, ou arte em casa, ou arte nos gestos, nas \n\npalavras\u201d. Nasceu no Graja\u00fa, onde morou com sua m\u00e3e e av\u00f3 at\u00e9 a adolesc\u00eancia. Mudou com \n\nsua m\u00e3e e padrasto para Interlagos. Sua m\u00e3e decidiu mudar do Graja\u00fa por dois motivos: \n\ndiminuir a dist\u00e2ncia percorrida para o trabalho dela no centro da cidade e afastar o filho da \n\nmalandragem local: \u201cQuando eu digo a malandragem \u00e9 a rua, n\u00e9? Sempre fui da rua, sempre \n\ngostei, e era o dia inteiro, era fazendo grafite, andando de skate, falando g\u00edria o dia inteiro\u201d. \n\nVin\u00edcius come\u00e7ou a fazer grafite com 12 anos. Em 2008, quando estava com 21, foi morar no \n\nbairro da Aclima\u00e7\u00e3o em uma resid\u00eancia art\u00edstica com outros grafiteiros e artistas, onde fundou \n\no Coletivo 132 e, em 2009, o Sarau do Burro inicia suas atividades na casa. A mudan\u00e7a para a \n\nresid\u00eancia art\u00edstica ocorreu de forma gradual, uma vez que ap\u00f3s o Acidente Vascular Cerebral \n\n(AVC) de sua av\u00f3, sua m\u00e3e parou de trabalhar para cuidar dela. Nesse momento, come\u00e7ou a \n\n\n\n206 \n \ntrabalhar para ajudar em casa e pagar a presta\u00e7\u00e3o da casa em que sua m\u00e3e mora hoje. Ele \n\nministrava oficinas na Zona Sul e nos dias de oficina dormia na casa da m\u00e3e. Aos poucos, foi \n\nficando direto na casa. Na resid\u00eancia art\u00edstica viveu at\u00e9 2011, quando por conta da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria foi preciso entregar a casa. Atualmente, ele mora com mais dois amigos ao lado do \n\nParque da Aclima\u00e7\u00e3o. Segundo ele, \u00e9 uma casa mais reservada por conta do momento em que \n\nele e os demais moradores viviam, j\u00e1 que na antiga moradia realizavam muitas festas e eventos.  \n\nO fato de ter que entregar a casa acabou desmotivando seus moradores, mas, como em uma \n\ncasinha realizavam tantas a\u00e7\u00f5es juntos, resolveram alugar um espa\u00e7o na Vila Madalena para \n\ndar continuidade \u00e0s atividades que j\u00e1 realizavam. O espa\u00e7o teve in\u00edcio como um centro cultural \n\nat\u00e9 que foi ganhando corpo e tornou-se uma galeria, a A7MA, que \u00e9 \u201cuma galeria diferente das \n\noutras que s\u00e3o muito caretas, \u00e9 uma galeria que abrange o movimento contempor\u00e2neo da poesia, \n\nda m\u00fasica, da street art, de uma forma bonita, de uma forma genu\u00edna, porque somos n\u00f3s que \n\nestamos fazendo\u201d. Al\u00e9m de um dos s\u00f3cios da galeria, ele \u00e9 curador das exposi\u00e7\u00f5es que l\u00e1 \n\nocorrem.  \n\nO sustento de Vin\u00edcius vem das palestras, da galeria e da venda das suas obras, mas ele n\u00e3o se \n\nlimita a pintar em telas, ocupa os muros da cidade com sua arte e j\u00e1 foi preso por isso. \u00c9 um \n\nartista pl\u00e1stico conhecido nacional e internacionalmente. Por meio da arte ele conheceu outros \n\nlugares, em 2015 fez um tour pelo Nordeste, foi para o Mato Grosso, Rio de Janeiro, Minas \n\nGerais. Tamb\u00e9m viajou duas vezes para os Estados Unidos. Mas nem sempre viveu de arte, \n\ncom oito anos come\u00e7ou a trabalhar em uma oficina mec\u00e2nica, seu pai, que na \u00e9poca morava em \n\nS\u00e3o Paulo o colocou para trabalhar na oficina, como forma de evitar que ele ficasse na rua. \n\nDepois, seu primeiro trabalho foi como aprendiz em uma ind\u00fastria, onde trabalhava com \n\nmetalmec\u00e2nica, ele fez curso t\u00e9cnico no SENAI. Em seguida, trabalhou por 20 dias em uma \n\nmetal\u00fargica, mas alega que seus pensamentos n\u00e3o cabiam no local. Foi estampar camiseta e \n\ncom 19 anos come\u00e7ou a dar aulas de arte no ensino m\u00e9dio, em uma escola estadual, quando \n\ncome\u00e7ou a cursar Artes Pl\u00e1sticas na Faculdade Paulista de Artes. Vin\u00edcius deu aulas por dez \n\nanos, nesses anos trabalhou em col\u00e9gios particulares, escolas estaduais e ONGs.  \n\nNo momento da entrevista, ele n\u00e3o estava namorando, pois com a vida corrida que leva, de \n\ntrabalho e viagens, n\u00e3o teria como sustentar uma rela\u00e7\u00e3o amorosa. Mas tem suas \u201cnamoradas\u201d \n\ne n\u00e3o descarta a possibilidade de ter uma companheira.  \n\nValter, 29 anos, negro, solteiro, professor de hist\u00f3ria, artista pl\u00e1stico e membro-fundador do \n\ncoletivo de artes visuais Muros que Gritam, desde 2011. Tamb\u00e9m \u00e9 integrante do Movimento \n\nCultural Ermelino Matarazzo e da rede Cultura ZL. \u00c9 morador de Ermelino Matarazzo desde \n\n\n\n207 \n \nque nasceu. Tem um irm\u00e3o mais velho e uma irm\u00e3 mais nova. Mora com a m\u00e3e e a irm\u00e3 em \n\numa casa pr\u00f3pria. Seu irm\u00e3o mora com a esposa e a filha na casa de cima e no mesmo quintal \n\nalugam mais duas casas. Seu pai faleceu no ano 2000.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o ensino m\u00e9dio, cursou em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino. No ensino \n\nsuperior, ingressou no Centro Universit\u00e1rio Sant\u2019Anna, institui\u00e7\u00e3o privada de ensino. Quando \n\nescolheu por se formar em hist\u00f3ria tinha pretens\u00e3o de trabalhar com arquivo, em museu, ou at\u00e9 \n\nmesmo com arqueologia. Mas em contato com um professor que ministrava a disciplina de \n\npr\u00e1tica de ensino, despertou seu interesse em ser professor, em trabalhar com educa\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente. E, no momento, ele queria fazer mestrado, mas ainda n\u00e3o havia decidido onde \n\nprestar e em qual programa prestar, sabia que n\u00e3o queria fazer algo que levasse ele a estudar \n\nhist\u00f3ria e educa\u00e7\u00e3o novamente, ent\u00e3o estava mais inclinado a ir para a \u00e1rea de artes.  \n\nValter come\u00e7ou a trabalhar com 16 anos em uma oficina de costura, no mesmo bairro em que \n\nmora. Ficou nessa oficina por dois anos e trabalhou esse per\u00edodo sem registro. Aos 18 anos, \n\ninteressado em fazer faculdade, procurou outro trabalho que lhe permitisse arcar com os custos \n\nda mensalidade. Trabalhou como estoquista em uma loja no Br\u00e1s. Quando terminou a \n\nfaculdade, em 2009, trabalhou em uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental em Guaianases como \n\neducador do Programa Jovens Urbanos por quatro anos. Em 2011, trabalhou como professor \n\ncontratado em uma escola estadual, onde ficou at\u00e9 o final de 2015. Ele passou no concurso para \n\nprofessor do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo e aguardava a convoca\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 2016, ministrava oficinas de arte urbana na Casa de Cultura de S\u00e3o Miguel, que abriu \n\nsele\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o de oficineiros por meio de edital. Esse trabalho terminou em julho \n\nde 2016, com exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos alunos. Tamb\u00e9m atuava no Garagem Ateli\u00ea, espa\u00e7o \n\naut\u00f4nomo de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica e exposi\u00e7\u00e3o de artes e afins, que funciona na garagem de sua casa. \n\nEm julho desse mesmo ano estava programada a exposi\u00e7\u00e3o AbstrA\u00e7\u00e3o na Casa Criativa Mau\u00e1. \n\nAl\u00e9m disso, foi selecionado para participar do Festival Concreto \u2013 Festival Internacional de \n\nArte Urbana, que foi realizado em Fortaleza/CE no m\u00eas de novembro. Por fim, estava \n\nprogramando a realiza\u00e7\u00e3o de dois murais de grafite em comemora\u00e7\u00e3o ao anivers\u00e1rio do coletivo \n\nMuros que Gritam.  \n\nValter, ap\u00f3s o t\u00e9rmino de um noivado, que durou cinco anos, estava novamente em um \n\nrelacionamento amoroso s\u00e9rio, com inten\u00e7\u00e3o de morar junto. Pensava em morar em uma cidade \n\ndo interior de f\u00e1cil acesso \u00e0 capital. Esses eram os planos que ele desejava concluir o quanto \n\nantes. \n\n \n\n\n\n208 \n \nCarlos, branco, tem 30 anos, \u00e9 escritor, artista pl\u00e1stico, trabalha como agente cultural, na \u00e1rea \n\nda educa\u00e7\u00e3o e com arte. At\u00e9 os 13 anos, morou com sua m\u00e3e e av\u00f3 na cidade de Guarulhos. Sua \n\nm\u00e3e se casou e ele foi morar com ela e o padrasto em S\u00e3o Paulo, no Bel\u00e9m, depois se mudaram \n\npara o bairro Tatuap\u00e9, onde morou at\u00e9 os 20 anos. Saiu da casa da m\u00e3e e foi morar no bairro do \n\nSumar\u00e9, em uma resid\u00eancia art\u00edstica, com outros rapazes. Morou nessa resid\u00eancia art\u00edstica at\u00e9 \n\nos 23 anos, quando voltou a morar com a av\u00f3 em Guarulhos e montou seu ateli\u00ea na casa dela.  \n\nPor tr\u00eas anos morou com a av\u00f3, e em 2012 ele e a m\u00e3e de seu filho, na \u00e9poca com tr\u00eas anos, \n\ndecidiram morar juntos. Em 2013, nasceu a filha deles. A rela\u00e7\u00e3o com sua companheira sempre \n\nfoi dif\u00edcil, pois, no in\u00edcio, mesmo quando eles foram morar juntos, ele n\u00e3o voltava para casa \n\ntodos os dias, por conta da dist\u00e2ncia. Mas aos poucos ela foi aceitando, e ele afirma que est\u00e3o \n\njuntos, apesar de n\u00e3o morarem na mesma casa. \u00c0s sextas e s\u00e1bados, ele ficava em Guarulhos, \n\ncom ela e as crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, eles estavam aprendendo a respeitar o jeito um do outro. Em \n\n2016 sua av\u00f3 faleceu e ele estava decidindo se mudaria com a sua companheira e filhos para a \n\ncasa que era da sua av\u00f3, pois assim sairiam do aluguel. \n\nCarlos trabalhava no Projeto Quixote86 de segunda e ter\u00e7a, realizando oficinas em que s\u00e3o \n\npropostas atividades l\u00fadicas com o objetivo de acolher os que chegam no projeto. Estava l\u00e1 \n\ndesde 2011, quando saiu do Centro Cultural da Juventude Ruth Cardoso, onde trabalhou como \n\nmonitor e produtor cultural. N\u00e3o estava contente com o trabalho no Quixote e havia realizado \n\nentrevista na F\u00e1brica de Cultura Cap\u00e3o Redondo. Estava bem feliz, pois vivia uma fase da sua \n\nvida em que podia escolher onde trabalhar. Paralelo ao Projeto Quixote, \u00e0s quartas e quintas-\n\nfeiras foi convidado para trabalhar no projeto Meu Primeiro Livro, em uma escola estadual em \n\nSuzano. O projeto \u00e9 financiado pelo Programa Mais Educa\u00e7\u00e3o do Governo Federal. Al\u00e9m disso, \n\nele estava desenvolvendo um projeto pessoal, onde realizava pesquisa sobre devaneios e \n\nministrava oficinas em espa\u00e7os culturais, com bolsa do programa Agente Comunit\u00e1rio de \n\nCultura da Secretaria Municipal de Cultura. Ele j\u00e1 teve momentos dif\u00edceis financeiramente e \n\nconsidera que agora est\u00e1 em um bom momento, mas disse que de vez em quando ainda pede \n\ndinheiro emprestado para sua m\u00e3e. \n\nCarlos tem ensino m\u00e9dio completo, mas pensa em fazer faculdade, filosofia ou psicologia, para \n\nque o curso pudesse auxiliar na pesquisa que realiza. Ele gosta de estudar, ler sobre educa\u00e7\u00e3o, \n\nfilosofia, psicologia, arte, entre outros temas. Ele \u00e9 escritor, teve um livro publicado pelo Selo \n\n                                                           \n86 \u201cO Projeto Quixote \u00e9 uma Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico, OSCIP, sem fins lucrativos que \natua na miss\u00e3o de transformar a hist\u00f3ria de crian\u00e7as, jovens e fam\u00edlias em complexas situa\u00e7\u00f5es de risco, atrav\u00e9s \ndo atendimento cl\u00ednico, pedag\u00f3gico e social integrados, gerando e disseminando conhecimento. \u201d Dispon\u00edvel em: \n<www.projetoquixote.org.br/o-que-e/o-projeto/>. Acesso em: 24 jan. 2016. \n\n\n\n209 \n \nDoBurro em 2012. Tamb\u00e9m \u00e9 grafiteiro, o que o ajudou a conseguir trabalho tanto no Centro \n\nCultural da Juventude como no Projeto Quixote. \n\nEle chegou a participar de alguns grupos e coletivos. Quando morou na resid\u00eancia art\u00edstica ele \n\ne os demais moradores tentaram montar um grupo, chamado Mudurucu, mas que n\u00e3o se \n\nefetivou. Depois, em 2011 ele come\u00e7ou a flertar com o Coletivo Literatura Suburbana, teve um \n\nlivreto publicado por ele e passou a percorrer os Saraus. Nesse momento, come\u00e7ou a ficar \u201cde \n\nbode\u201d, e continuou frequentando somente o Sarau do Burro, que ele gostava de ir, pois \u00e9 um \n\nsarau mais solto, que n\u00e3o precisa fazer inscri\u00e7\u00e3o para declamar. Disse ter muita vergonha de ser \n\nanunciado para come\u00e7ar a falar sua poesia. No Sarau do Burro ele teve um envolvimento maior, \n\npublicou seu livro, mas na verdade tamb\u00e9m ajudou a fortalecer o selo, pois, foi ele quem pagou \n\na publica\u00e7\u00e3o com o cach\u00ea que havia recebido. Mas ele havia se desentendido com um dos \n\norganizadores, porque pensava que o Sarau do Burro era organizado conjuntamente, mas \n\ndescobriu que essa pessoa n\u00e3o enxergava dessa forma. Ent\u00e3o ele parou de intervir na quest\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o estava participando de nenhum grupo no momento da entrevista. Por\u00e9m, \n\nainda por conta das suas participa\u00e7\u00f5es no Sarau, em 2015, viajou para a Feira do Livro de \n\nBuenos Aires. \n\nAndr\u00e9, \u00e9 branco, tem 30 anos, \u00e9 de Alagoas, mudou-se com 11 anos para S\u00e3o Paulo em 1996 \n\ncom sua m\u00e3e e uma irm\u00e3. Seu pai j\u00e1 estava em S\u00e3o Paulo, viera em busca de trabalho, e sua \n\nirm\u00e3 mais velha havia vindo com sua tia um ano antes. Morou na Zona Sul da cidade com sua \n\nfam\u00edlia. Em 2000, seu pai mudou para o interior do estado e sua m\u00e3e voltou, com uma de suas \n\nirm\u00e3s e o genro, para Alagoas. Ele decide ficar e com 15 anos vai morar em uma rep\u00fablica com \n\noutras pessoas que conheceu durante um curso de teatro em 1998, na Associa\u00e7\u00e3o Tr\u00f3pis para \n\nDesenvolvimento Cultural e Social. Em 2002, muda-se para a cidade de S\u00e3o Vicente, no litoral, \n\nonde junto com outras pessoas, organizaram uma Casa de Cultura. Voltou para S\u00e3o Paulo em \n\n2005. Atualmente, ele mora na regi\u00e3o do Campo Limpo com sua companheira, com quem est\u00e1 \n\njunto desde 2013. No final de outubro de 2015, o filho deles nasceu. A vinda do filho era \n\ndesejada, mas quando descobriram que realmente estavam esperando o beb\u00ea, ele disse que \u201cfoi \n\num desespero e uma felicidade misturadamente, como diria o Guimar\u00e3es Rosas\u201d. Foi neste \n\nmomento que ele se deu conta de que seria respons\u00e1vel por uma vida, ele mudou a sua \n\nperspectiva em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, pois desde 2009, ano em que junto com outros amigos criou \n\no coletivo Correspond\u00eancia Po\u00e9tica, os recursos financeiros que conseguia estavam atrelados \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de projetos pelo coletivo. Viu, ent\u00e3o, a necessidade de se planejar mais: \u201ceu sempre \n\nfui muito disperso, bagun\u00e7ado, coisa da criatividade. Sempre quis resolver tudo com a \n\n\n\n210 \n \ncriatividade. A criatividade \u00e9 boa, \u00e9 uma \u00f3tima arma, mas n\u00e3o resolve tudo... Voc\u00ea precisa se \n\nplanejar e executar o seu planejamento certinho... Eu comecei a pensar o pr\u00f3prio trabalho, que \n\neu j\u00e1 levava a s\u00e9rio, mas levava muito como milit\u00e2ncia, como precisa ser realizado no mundo, \n\npara uma coisa, tipo... Eu tamb\u00e9m preciso me realizar no mundo com esse trabalho\u201d. Com o \n\nCorrespond\u00eancia Po\u00e9tica ele realizou quatro projetos apoiados pelo Programa VAI nos anos de \n\n2010, 2011, 2014 e 2015. Em 2012 e 2013, realizou oficinas de conv\u00edvio liter\u00e1rio e reciclagem \n\nde papel em bibliotecas e nos CEUs, e produziu o programa audiovisual Ensaio Po\u00e9tico. Em \n\n2015, realizou, a convite do Museu da Pessoa, o projeto Com Biblioteca, financiado pelo \n\nPrograma de A\u00e7\u00e3o Cultural (ProAC)87, um document\u00e1rio com registro da hist\u00f3ria de vida de 16 \n\npessoas que atuam com literatura perif\u00e9rica. \n\nAndr\u00e9 antes da cria\u00e7\u00e3o do coletivo havia realizado outros trabalhos. Quando morou sozinho, \n\ndepois que seus pais foram embora de S\u00e3o Paulo, trabalhou como ajudante de um artista \n\npl\u00e1stico, tamb\u00e9m trabalhou na Associa\u00e7\u00e3o Tr\u00f3pis, mas diz que nunca teve um emprego muito \n\nformal, possui poucos registros na carteira e sempre realizou atividades por curtos per\u00edodos. Os \n\nregistros em carteira remetem ao tempo em que trabalhava como educador, em 2007, na F\u00e1brica \n\nde Criatividade, que fica no Cap\u00e3o Redondo; em 2008 e 2009 trabalhou na produ\u00e7\u00e3o de um \n\nteatro no Parque Ecol\u00f3gico do Guarapiranga.  \n\nSua aproxima\u00e7\u00e3o com a literatura ocorreu em 2000, na pr\u00f3pria Associa\u00e7\u00e3o Tr\u00f3pis. Desde ent\u00e3o, \n\nseu conhecimento nesta \u00e1rea se deu de forma autodidata e na pr\u00e1tica. Quando realizamos a \n\nentrevista ele estava cursando letras, como ele mesmo disse \u201cdepois de muito tempo negando a \n\nfaculdade, falei \u2018\u00e9, acho melhor entrar, vai ser bom para trabalho\u2019\u201d. Para Andr\u00e9, a nega\u00e7\u00e3o da \n\nfaculdade se dava por ele acreditar que existia outras maneiras \u201cmais interessantes de aprender \n\nas coisas. Que a faculdade era meio que elitista mesmo\u201d. Ele fazia o curso a dist\u00e2ncia em uma \n\nuniversidade privada.  \n\n \n\nRog\u00e9rio, 30 anos, disse que tinha ra\u00edzes africanas e ind\u00edgenas, solteiro, \u00e9 um jovem que atua \n\nem quest\u00f5es culturais e educacionais, com o objetivo de se apropriar dos espa\u00e7os p\u00fablicos. No \n\nmomento da entrevista, n\u00e3o estava em nenhum relacionamento amoroso. Morador do \u201cextremo \n\nleste da cidade de S\u00e3o Paulo, Guaianases-Lajeado\u201d. Participa de tr\u00eas coletivos: Cine Campinho, \n\ndesde 2006; Arte Maloqueira, desde 2009; e Movimento Cultural dos Guaian\u00e1s, tamb\u00e9m desde \n\n                                                           \n87 Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 ProAC, \u00e9 um programa do Governo do Estado que promove o incentivo \u00e0 cultura \npor meio de Editais e tamb\u00e9m na modalidade ICMS, em que o grupo ou art\u00edstica selecionado precisa captar \nrecursos junto \u00e0s empresas.  \n\n\n\n211 \n \n2009. Nesses coletivos \u00e9 membro-fundador. Seus planos, em parceria com outras pessoas, s\u00e3o \n\nde constituir um Instituto Cultural e de Pesquisa.  \n\nEstudou no Centro Espec\u00edfico de Forma\u00e7\u00e3o e Aperfei\u00e7oamento ao Magist\u00e9rio (CEFAM), \n\nmotivado pela bolsa oferecida, pois, ao ver que seu irm\u00e3o mais velho, que j\u00e1 estudava l\u00e1, \n\nconseguia contribuir financeiramente em casa, al\u00e9m de comprar objetos pessoais, viu que a \n\nforma\u00e7\u00e3o em magist\u00e9rio seria uma oportunidade tamb\u00e9m para fazer o mesmo. N\u00e3o trabalhou \n\ndiretamente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o formal, realizou os est\u00e1gios necess\u00e1rios, mas ao terminar o \n\ncurso foi trabalhar na Procuradoria do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, por indica\u00e7\u00e3o de um amigo. \n\nN\u00e3o ficou por muito tempo neste trabalho, depois que saiu de l\u00e1 inscreveu o Cine Campinho no \n\nPrograma VAI e n\u00e3o tentou trabalhar em escola. Ele iniciou o curso de Psicologia na PUC, \n\nconseguiu bolsa da Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, mesmo com bolsa n\u00e3o conseguiu dar sequ\u00eancia \n\na sua forma\u00e7\u00e3o superior por quest\u00f5es financeiras, pois o curso de psicologia \u00e9 em per\u00edodo \n\nintegral, o que lhe impossibilitava trabalhar. Ele realizou uma s\u00e9rie de cursos extracurriculares, \n\ncomo forma\u00e7\u00f5es em livrarias para educadores, viv\u00eancias culturais no Instituto Tomie Ohtake, \n\ncursou express\u00e3o verbal no SENAC, participou de forma\u00e7\u00e3o sobre empreendedorismo e \n\neconomia criativa na Ashoka entre outros. Demonstrou interesse em retomar os estudos, mas \n\ntinha um novo curso em mente: Direito. Acredita que ao ter uma gradua\u00e7\u00e3o \u201cportas para \n\ndiversas fun\u00e7\u00f5es\u201d ser\u00e3o abertas, independente da forma\u00e7\u00e3o que adquira.  \n\nNo momento da entrevista, mar\u00e7o de 2016, fazia um m\u00eas que ele n\u00e3o estava trabalhando. Seu \n\n\u00faltimo trabalho havia sido em um Servi\u00e7o de Acolhimento Institucional para Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes (SAICA). Por n\u00e3o ser contratado pela CLT ele n\u00e3o estava recebendo seguro-\n\ndesemprego, ent\u00e3o sua fonte de renda era proveniente do projeto Sarau da Arte Maloqueira, \n\npelo Programa Veia e Ventania, do Sistema Municipal de Bibliotecas; e do aluguel dos \n\nequipamentos de som que o Coletivo Cine Campinho disp\u00f5e.  \n\nEmbora n\u00e3o tenha seguido a carreira do magist\u00e9rio na educa\u00e7\u00e3o formal, ela lhe abriu algumas \n\nportas para trabalhar como educador em institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, como em um Centro \n\npara Juventude e no Programa Jovens Urbanos do CENPEC.  \n\nRog\u00e9rio estava morando novamente com seus pais e um irm\u00e3o mais novo, depois de ter morado \n\npor cinco anos com dois amigos. O que motivou o retorno para a casa dos pais foi o falecimento \n\nde um deles e ficar na casa em que moravam tornou-se insustent\u00e1vel, devido \u00e0s lembran\u00e7as. \n\nDisse que voltar para a casa dos pais foi constrangedor, \u201cPorque voc\u00ea n\u00e3o volta do mesmo jeito, \n\nvoc\u00ea volta mais inibido, voc\u00ea volta com receio, porque o normal seria tudo dar certo e voc\u00ea \n\nvoltar para continuar fazendo visita\u201d. Mas ele se surpreendeu com a acolhida e relatou que \n\n\n\n212 \n \nquando saiu novamente nem eles e nem suas irm\u00e3s queriam que ele fosse embora. Rog\u00e9rio tem \n\nseis irm\u00e3os, sendo tr\u00eas mulheres e tr\u00eas homens e disse que mant\u00e9m um bom relacionamento \n\ncom todos, mas com seus irm\u00e3os, que tamb\u00e9m fazem parte do coletivo Cine Campinho, ele n\u00e3o \n\nconversa sobre alguns assuntos relacionados \u00e0 pol\u00edtica para que n\u00e3o haja discuss\u00e3o.  \n\nA m\u00e3e do Rog\u00e9rio terminou o ensino m\u00e9dio frequentando a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Seu \n\npai estudou at\u00e9 o ensino fundamental. Seus irm\u00e3os mais velhos possuem ensino superior \n\ncompleto. Duas de suas irm\u00e3s estavam cursando o ensino superior e a terceira estudava para \n\nprestar vestibular para medicina.  \n\nEle se considera uma pessoa religiosa, pois est\u00e1 sempre se \u201creligando com alguma coisa, com \n\narte, com m\u00fasica, com natureza, com pessoas. Eu tenho essa liga\u00e7\u00e3o espiritual al\u00e9m de um \n\ntemplo, al\u00e9m de uma refer\u00eancia religiosa\u201d. Suas irm\u00e3s e irm\u00e3os s\u00e3o evang\u00e9licos e seus pais \n\ncat\u00f3licos. \n\n \n\nAnt\u00f4nio, 31 anos, branco, grafiteiro, professor da rede estadual de ensino e integrante do \n\ncoletivo de artes visuais Muros que Gritam e do Movimento Cultural Ermelino Matarazzo.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o ensino m\u00e9dio, estudou em escola p\u00fablica. Graduou-se em Ci\u00eancias \n\nSociais pela PUC. A princ\u00edpio, seu desejo era estudar Artes Pl\u00e1sticas e em 2002, quando prestou \n\no vestibular, n\u00e3o havia, segundo ele, \u201cessa democratiza\u00e7\u00e3o do ensino superior que h\u00e1 hoje\u201d. \n\nComo primeira op\u00e7\u00e3o colocou Artes Pl\u00e1sticas e Ci\u00eancias Sociais como segunda. Ele se preparou \n\npara o vestibular em um cursinho comunit\u00e1rio \u201cque n\u00e3o era s\u00f3 aula por aula e para entrar no \n\nvestibular, ele trazia um pensamento cr\u00edtico\u201d, o que lhe ajudou a formar a sua \u201cidentidade\u201d e \n\noptar por Ci\u00eancias Sociais. A PUC era a \u00fanica universidade que dava bolsas no primeiro \n\nsemestre. Ele conseguiu bolsa de 50%, a outra metade da mensalidade foi paga por \n\nfinanciamento pela Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, que \u00e9 mantenedora da PUC, mas ainda n\u00e3o havia \n\nconseguido quitar a d\u00edvida.  \n\nAnt\u00f4nio tem interesse em entrar no mestrado, mas sabe que precisar\u00e1 dedicar bom tempo da \n\nsua vida para realizar uma pesquisa robusta e, no momento, estava envolvido com a luta pela \n\nCasa de Cultura de Ermelino Matarazzo e levando adiante a Ocupa\u00e7\u00e3o Cultural Ermelino \n\nMatarazzo. Ent\u00e3o, lhe restava pouco tempo para escrever o projeto. Havia prestado processo \n\nseletivo duas vezes para a EACH/USP. Tamb\u00e9m cursou duas disciplinas l\u00e1 como aluno \n\nespecial.  \n\nEm 2007, quando estava com 22 anos, come\u00e7ou a trabalhar como professor no ensino m\u00e9dio \n\nna rede estadual de ensino. No primeiro ano lecionou aulas de hist\u00f3ria e quando a disciplina \n\n\n\n213 \n \nsociologia voltou para a grade assumiu as turmas de sociologia. Leciona na mesma escola desde \n\nent\u00e3o e no primeiro concurso que prestou conseguiu se efetivar. Era uma escola importante na \n\nregi\u00e3o de Ermelino Matarazzo, que oferecia cursos t\u00e9cnicos e que em meados de 2000 foram \n\nfechados. Ele vive os dilemas do sucateamento da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e conflitos com uma gest\u00e3o \n\n\u201cque segue a cartilha da precariza\u00e7\u00e3o e sucateamento\u201d. Aos 14 anos come\u00e7ou a grafitar e \n\nconsidera que trabalha com isso, pois obt\u00e9m \u201cremunera\u00e7\u00e3o com as ilustra\u00e7\u00f5es em camisetas\u201d \n\nque faz. Ele, em parceria com sua m\u00e3e e sua companheira, est\u00e1 criando uma marca para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de camisetas. Em 2014 e em 2015 foi selecionado pelo edital de Agente Comunit\u00e1rio \n\nde Cultura, programa da Secretaria Municipal de Cultura, recebendo uma bolsa para realizar \n\nmapeamento e articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es culturais existentes na regi\u00e3o. \n\nAnt\u00f4nio em 2015 alugou uma casa e foi morar sozinho. No in\u00edcio de 2016 come\u00e7ou a dividir a \n\ncasa com sua companheira, com quem namorava h\u00e1 tr\u00eas anos. Antes morava com sua m\u00e3e. \n\n  \n\n\n\n214 \n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS COLETIVOS \n \n\n1) Literatura Suburbana \n O Literatura Suburbana, coletivo de Brasil\u00e2ndia, zona norte, constitui-se em 2007. \n\nAtualmente, \u00e9 composto por oito integrantes com idade entre 27 e 34 anos (sete homens e uma \n\nmulher). Iniciou seus trabalhos a partir da elabora\u00e7\u00e3o de oficinas que versavam sobre a cultura \n\nafro-brasileira, ap\u00f3s um de seus integrantes e principal idealizador tomar conhecimento da Lei \n\nn\u00ba 10.693/03, que incluiu o estudo da Hist\u00f3ria da \u00c1frica, a luta dos negros no Brasil e a cultura \n\nnegra brasileira ao estudo de Hist\u00f3ria. Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o das oficinas, o coletivo passou a \n\noferec\u00ea-las nas escolas, que foram realizadas tanto com os professores como com os alunos, e \n\ntinha como principal proposta retirar alguns mitos da escravid\u00e3o, presentes nos livros did\u00e1ticos, \n\ncomo, por exemplo, que a Lei \u00c1urea colocou fim ao trabalho escravo no Brasil. \n\n O coletivo tamb\u00e9m trabalha com a cultura hip hop e literatura marginal. Com a sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, os integrantes passaram a desenvolver outros projetos: Festival de M\u00fasica Reviva \n\nRap (que consiste na realiza\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o de grupos de rap na cidade de S\u00e3o Paulo, no \n\ninterior, no litoral, e em outros estados e na publica\u00e7\u00e3o do Mapa do Rap, onde disponibilizam \n\ninforma\u00e7\u00f5es88 de grupos de rap para produtores e demais artistas, ampliando a rede de contatos), \n\nCole\u00e7\u00e3o Besouro (colet\u00e2nea de literatura infantil e infantojuvenil) e Aperte o Play da Poesia \n\n(projeto de grava\u00e7\u00e3o de poesias de escritores da Brasil\u00e2ndia). A possibilidade de iniciar novos \n\nprojetos e desenvolv\u00ea-los pode ser atribu\u00edda aos subs\u00eddios recebidos por pol\u00edticas de incentivo \n\n\u00e0 cultura, como o Programa para Valoriza\u00e7\u00e3o de Iniciativas Culturais, da Prefeitura de S\u00e3o \n\nPaulo e o Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 Hip Hop, do governo do estado. Por meio da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de seus projetos e utiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos, como escolas, pra\u00e7as e centros \n\nculturais, o coletivo visa garantir o direito a cultura atrav\u00e9s de acesso, produ\u00e7\u00e3o e consumo.  \n\n \n\n2) Banda \u00datero Punk \n\n Formada em 2003 por moradores de Brasil\u00e2ndia, zona norte, a banda \u00datero Punk conta \n\ncom quatro integrantes com idade entre 22 e 30 anos, sendo tr\u00eas homens e uma mulher (a \n\nvocalista e idealizadora do grupo musical). O mote principal das m\u00fasicas \u00e9 a quest\u00e3o da mulher \n\nna sociedade. Ainda com 14 anos, a vocalista tomou conhecimento sobre a viol\u00eancia sofrida \n\ndiariamente pelas mulheres e, na sua grande maioria, nos seus pr\u00f3prios lares. A partir de ent\u00e3o \n\nse prop\u00f4s a dar in\u00edcio a banda, com o objetivo de inserir as mulheres na cena punk da regi\u00e3o \n\n                                                           \n88 As informa\u00e7\u00f5es para o Mapa do Rap s\u00e3o coletadas por meio de ficha de inscri\u00e7\u00e3o preenchida pelos grupos para \nparticiparem do Festival.  \n\n\n\n215 \n \nnorte, ciente de que a aceita\u00e7\u00e3o delas como protagonistas nesse espa\u00e7o era nula. No in\u00edcio, a \n\nbanda era composta somente por integrantes do sexo feminino, mas pela escassez de mulheres \n\nno universo da m\u00fasica e principalmente que se interesse pelo estilo punk rock, foi preciso aceitar \n\nintegrantes homens.  \n\n Na perspectiva da banda, a m\u00fasica \u00e9 uma ferramenta estrat\u00e9gica para a luta feminista \n\npor igualdade, direitos e emancipa\u00e7\u00e3o das mulheres. Dessa forma, a banda \u00datero Punk retrata \n\nem suas m\u00fasicas a viv\u00eancia das mulheres e suas experi\u00eancias individuais e coletivas. Aborda a \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica e sexual, no intuito de sensibilizar a sociedade e as pr\u00f3prias mulheres. Al\u00e9m \n\ndisso, prop\u00f5e-se a fomentar e divulgar a produ\u00e7\u00e3o cultural de mulheres da periferia e incentivar \n\nque outras mulheres montem sua pr\u00f3pria banda. Em mar\u00e7o de 2015, a vocalista e a banda foram \n\nhomenageadas em sess\u00e3o solene da C\u00e2mara em comemora\u00e7\u00e3o ao dia internacional das mulheres \n\npelo trabalho voltado para conscientiza\u00e7\u00e3o sobre as diversas formas de viol\u00eancia sofridas pelas \n\nmulheres.  \n\n Durante 10 (dez) anos de exist\u00eancia, a banda sobreviveu sem recorrer aos subs\u00eddios \n\np\u00fablicos, realizando shows na par\u00f3quia no bairro onde moravam, envolviam outras bandas e \n\narrecadavam materiais de higiene para doa\u00e7\u00e3o. Em 2013 e 2014 foram contemplados pelo \n\nPrograma VAI para a grava\u00e7\u00e3o de CD. \n\n \n\n3) Coletivo N\u00f3s, Madalenas! \n\n Formado em 2013 por nove mulheres com idade entre 20 e 24 anos, moradoras de \n\ndiversas regi\u00f5es da cidade, participantes das oficinas oferecidas pelo Instituto Criar de TV, \n\nCinema e Novas M\u00eddias89. \u00c9 um coletivo feminino de audiovisual que debate a desigualdade \n\nsocial e de g\u00eanero. Em 2014 realizaram, com apoio do Programa VAI, o document\u00e1rio \n\n\u201cMucamas\u201d, que retratou o trabalho dom\u00e9stico na cidade de S\u00e3o Paulo, por meio dos \n\ndepoimentos de cinco mulheres que trabalham ou j\u00e1 trabalharam como dom\u00e9sticas. As mulheres \n\nentrevistadas s\u00e3o m\u00e3es de cinco integrantes do coletivo. Em 2015, realizaram a exibi\u00e7\u00e3o do \n\ndocument\u00e1rio seguido de debate em espa\u00e7os culturais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e \n\nescolas. Embora este coletivo constasse do levantamento realizado, cheguei a ele por meio de \n\nindica\u00e7\u00e3o do Coletivo Literatura Suburbana. \n\n \n\n4) Cia de Arte Negra Treme Terra \n\n                                                           \n89 O Instituto Criar de TV, Cinema e Novas M\u00eddias, fundado em 2003 pelo apresentador de TV Luciano Huck, \nvisa promover o desenvolvimento profissional, sociocultural e pessoal de jovens por meio do audiovisual. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.institutocriar.org/capa/institucional/quem-somos/18/>. Acesso em: 23 jan. 2016. \n\n\n\n216 \n \n Formada em 2006, no Morro do Querosene, no Butant\u00e3, zona oeste da cidade, a Cia de \n\nArte Negra Treme Terra conta atualmente com aproximadamente 20 (vinte) integrantes: o \n\nelenco inclui jovens com idade entre 17 e 25 anos; a dire\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o conta com pessoas com \n\nidade entre 30 e 36 anos. A forma\u00e7\u00e3o do grupo de dan\u00e7a aconteceu a partir das oficinas \n\noferecidas pelo Instituto Na\u00e7\u00e3o. Atualmente, trabalham no bairro Rio Pequeno, tamb\u00e9m na zona \n\noeste, onde se localiza o Ponto de Cultura Afrobase, desenvolvendo atividades de forma\u00e7\u00e3o nas \n\nlinguagens da dan\u00e7a e da m\u00fasica, buscando fomentar a diversidade cultural como ferramenta \n\nde transforma\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m de constituir um espa\u00e7o de discuss\u00e3o, troca e pesquisa sobre a \n\ncultura negra, dialogando com a comunidade do entorno. \n\n Ap\u00f3s dois anos de exist\u00eancia, em 2009, a Cia Treme Terra criou seu primeiro espet\u00e1culo \n\nintitulado Cultura de resist\u00eancia. Essa obra apontou para o in\u00edcio da pesquisa, realizada por \n\neles, em arte negra contempor\u00e2nea, que se centrava na promo\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo da dan\u00e7a com a \n\nm\u00fasica. Espet\u00e1culo chave para a Cia, pois aborda o processo da di\u00e1spora negra, que contribuiu \n\npara a discuss\u00e3o sobre o conceito de quilombo urbano, como espa\u00e7o simb\u00f3lico de resist\u00eancia \n\ncultural. Em 2011, ao serem contemplados pelo edital de Copatroc\u00ednio para Primeiras Obras90, \n\nda SMC, criaram um \u00e1lbum musical com as trilhas presentes no espet\u00e1culo e um v\u00eddeo-\n\ndocumental com performances de dan\u00e7as em espa\u00e7o p\u00fablico e depoimentos de artistas que \n\ncontribu\u00edram para o processo de montagem da obra. \n\n Em 2012, estrearam seu segundo espet\u00e1culo, Terreiro Urbano, constru\u00eddo a partir de \n\npesquisa sobre as dan\u00e7as dos orix\u00e1s em contexto urbano. Com esse espet\u00e1culo, a Cia. ganhou \n\nvisibilidade, pois, al\u00e9m de apresent\u00e1-lo em diversos espa\u00e7os culturais da cidade, p\u00fablicos e \n\nprivados, foram convidados para representar o Brasil no programa de circula\u00e7\u00e3o da Europa \n\nKinder Kultur Karawane, realizando 20 (vinte) apresenta\u00e7\u00f5es na Alemanha e Bulg\u00e1ria, e \n\nrealizaram workshops de dan\u00e7a negra e m\u00fasica afro-brasileira.  \n\n Em 2015, o espet\u00e1culo Terreiro Urbano integrou a programa\u00e7\u00e3o do Circuito S\u00e3o Paulo \n\nde Cultura, programa da Secretaria Municipal de Cultura, que visa descentralizar as atividades \n\nculturais, onde realizaram apresenta\u00e7\u00f5es nas diversas regi\u00f5es da cidade. \u00c9 por meio da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de seus espet\u00e1culos que a Cia se mant\u00e9m em atividade.  \n\n \n\n5) Coletivo 132 \n\n                                                           \n90 Edital criado em 2007 pelo Centro Cultural da Juventude Ruth Cardoso, equipamento da Secretaria Municipal \nde Cultural, seu objetivo era copatrocinar a realiza\u00e7\u00e3o de produtos culturais multim\u00eddias. O edital contou com \nseis edi\u00e7\u00f5es anuais.  \n\n\n\n217 \n \n Formado em 2009 por quatro integrantes, sendo tr\u00eas homens e uma mulher, o Coletivo \n\n132 surgiu sob a influ\u00eancia do grafite que hoje se tornou presen\u00e7a na cultura nacional e \n\ninternacional. Manteve-se at\u00e9 2011 em uma casa onde moravam, produziam, expunham e \n\ndiscutiam sobre arte contempor\u00e2nea em suas diversas linguagens \u2013 pintura, m\u00fasica, literatura, \n\nv\u00eddeo e grafite \u2013, o que uniu os componentes do coletivo. Atualmente \u00e9 composto por cinco \n\nintegrantes, com idade entre 29 e 33 anos, todos do sexo masculino.  \n\n O Coletivo 132 tem a cidade como suporte. Cada um de seus integrantes desenvolveu, \n\ndesde a adolesc\u00eancia, t\u00e9cnicas diferentes. Conheceram-se durante interven\u00e7\u00f5es realizadas no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico. Alguns j\u00e1 expuseram seus trabalhos na Pinacoteca do Estado, no Museu \n\nBrasileiro de Escultura, na Casa das Rosas e em exposi\u00e7\u00f5es na Alemanha e na Fran\u00e7a. \n\n Em 2012, tr\u00eas integrantes do coletivo fundaram, em parceria com outros artistas, a \n\nGaleria A7MA (l\u00ea-se a s\u00e9tima), espa\u00e7o de arte e cultura localizado no bairro de Vila Madalena. \n\nO espa\u00e7o \u00e9 refer\u00eancia entre os artistas visuais da cidade, conta com mais de 30 exposi\u00e7\u00f5es em \n\nseu cat\u00e1logo e um acervo variado de obras. O coletivo em 2011 produziu a s\u00e9rie animada Cidade \n\ndos \u00edndios com subs\u00eddio recebido pelo Programa VAI. \n\n \n\n6) Sarau do Burro \n\n O Sarau do Burro iniciou suas atividades em 2009 com o objetivo de abrigar os recitais \n\nde poesia realizados pelo coletivo Poesia Maloqueirista na resid\u00eancia art\u00edstica do Coletivo 132. \n\nNasceu como um sarau que interligava artes pl\u00e1sticas e poesia. Atualmente, o sarau ocorre toda \n\nprimeira ter\u00e7a-feira do m\u00eas na galeria de arte A7M\u201d, localizada no bairro Vila Madalena. O \n\ngrupo \u00e9 composto por tr\u00eas pessoas com idade entre 29 e 33 anos.  O sarau, desde seu in\u00edcio, \n\nfunciona como espa\u00e7o para a livre experimenta\u00e7\u00e3o po\u00e9tica e n\u00e3o possui programa\u00e7\u00e3o formal, o \n\nque permite que cada participante possa mostrar sua poesia na hora que melhor lhe agradar. \n\nAl\u00e9m de poetas, o sarau \u00e9 frequentado por grafiteiros, m\u00fasicos e outros artistas que se \n\nidentifiquem com as artes urbanas.  \n\n Em 2011 o grupo lan\u00e7ou o selo \u201cDoBurro\u201d, pelo qual publicou, por dois anos (2011 e \n\n2012), a antologia do Sarau do Burro, jun\u00e7\u00e3o de poemas declamados nos encontros e \n\nselecionados por Minchoni, principal organizador do sarau. Al\u00e9m da antologia, o selo tamb\u00e9m \n\npublicou livros de outros poetas e, em 2014, realizou o concurso \u201cMeu Livro \u00e9 DoBurro\u201d, em \n\nque selecionou um livro para publica\u00e7\u00e3o. Pelo selo tamb\u00e9m organizam, desde 2012, o Menor \n\nSlam do Mundo de Poesia, projeto contemplado pelo Programa VAI em 2014. Este coletivo, \n\nembora esteja no levantamento, foi indicado pelo ex-integrante do Coletivo 132.  \n\n\n\n218 \n \n \n\n7) Coletivo Poetas Ambulantes \n\n Formado em 2012, \u00e9 composto por seis integrantes com idade entre 24 e 29 anos. S\u00e3o \n\ntr\u00eas mulheres e tr\u00eas homens, moradores da zona sul. O coletivo inspirou-se nos vendedores \n\nambulantes que circulam no interior do metr\u00f4, trens e \u00f4nibus, para dar in\u00edcio \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o. Os \n\nintegrantes circulam pela cidade por meio dos transportes coletivos e neles oferecem aos \n\npassageiros poesia falada, em troca de aten\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. \n\n A cada m\u00eas, o coletivo tra\u00e7a um itiner\u00e1rio diferente, percorre diversas linhas de \u00f4nibus, \n\ntrens e metr\u00f4, declamando e entregando poemas da autoria dos integrantes do coletivo ou de \n\nautores consagrados. Realiza as a\u00e7\u00f5es em dias \u00fateis, escolhe geralmente o hor\u00e1rio de pico, em \n\nque encontra os passageiros cansados e estressados; busca, por meio da interven\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, \n\ntornar a viagem agrad\u00e1vel e divertida. Os passageiros s\u00e3o convidados a aplaudir, interagir com \n\nos poetas e integrar o sarau, declamando uma poesia.   \n\n Nos anos de 2013 e 2014, as a\u00e7\u00f5es do coletivo foram subsidiadas pelo Programa VAI, \n\no que possibilitou ao coletivo ampliar suas a\u00e7\u00f5es pela cidade. Atualmente permanece realizando \n\nas interven\u00e7\u00f5es no transporte p\u00fablico, por\u00e9m as realiza com recursos pr\u00f3prios.  \n\n  \n\n8) N\u00facleo Macab\u00e9a de Teatro \n\n Formado em 2011 pelo dramaturgo, poeta, ator e diretor de teatro Rudinei Borges, \n\natualmente conta com seis integrantes com idade entre 25 e 41 anos. O N\u00facleo Macab\u00e9a leva o \n\nnome da personagem de Clarice Lispector. Tal escolha tem \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a proposta de \n\npesquisa teatral de seus integrantes, que se prop\u00f5e a estudar a migra\u00e7\u00e3o, o ex\u00edlio e a andaria do \n\npovo. O N\u00facleo atua na zona sul, na favela do Boqueir\u00e3o, regi\u00e3o do Ipiranga e Cursino. Nasceu \n\na partir da cria\u00e7\u00e3o do seu primeiro espet\u00e1culo, Ch\u00e3o e sil\u00eancio, encenado em 2012, com subs\u00eddio \n\ndo Programa VAI, nas vielas da favela e na casa de seus moradores. \n\n A cria\u00e7\u00e3o po\u00e9tico-c\u00eanica do N\u00facleo Macab\u00e9a de Teatro \u00e9 norteada pela concep\u00e7\u00e3o de \n\nHist\u00f3ria Oral de Vida. A cada cria\u00e7\u00e3o, entrevistas s\u00e3o realizadas com os moradores da favela e \n\nestes s\u00e3o envolvidos no processo como atuantes imprescind\u00edveis para o desenvolvimento e \n\ncria\u00e7\u00e3o po\u00e9tico-c\u00eanica, ocupando lugar estrat\u00e9gico por meio da narrativa de suas vidas. \n\n Em 2013 o grupo, novamente contemplado pelo Programa VAI, foi para a sala de teatro \n\ncom o espet\u00e1culo Agruras, ensaio sobre o desamparo. Em 2014, com projeto aprovado na \n\nmodalidade II do VAI, volta para a favela do Boqueir\u00e3o e novamente encena nas salas dos \n\nmoradores, agora com o espet\u00e1culo F\u00e9 e peleja. \n\n\n\n219 \n \n \n\n9) Correspond\u00eancia Po\u00e9tica \n\n Formado em 2009 por quatro pessoas, tem como objetivo pesquisar e difundir a poesia \n\nproduzida nas periferias do pa\u00eds, utilizando-se de plataformas que variam de website a papel \n\nreciclado. Atualmente o coletivo conta com dois integrantes, com 30 e 35 anos, ambos \n\nmoradores da zona sul. Eles s\u00e3o respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das atividades e recebem ajuda \n\npontual de colaboradores. Outras duas integrantes que formavam o grupo sa\u00edram por raz\u00f5es \n\ndiferentes. A primeira saiu em 2012 por come\u00e7ar a vender os projetos do coletivo sem incluir \n\nos demais integrantes, a segunda por estar envolvida com outros trabalhos.  \n\n  Iniciaram as atividades distribuindo poemas nos pontos e terminais de \u00f4nibus na zona \n\nsul. Os poemas eram escritos \u00e0 m\u00e3o em papel reciclado e enrolados como pergaminhos. Eram \n\ndeixados em uma caixa, acoplados \u00e0s estruturas dos pontos e terminais de \u00f4nibus com o \n\nindicativo \u201cPegue aqui sua poesia\u201d. Em 2010, recebeu subs\u00eddio do Programa VAI, o que \n\npossibilitou a amplia\u00e7\u00e3o dos locais de distribui\u00e7\u00e3o dos poemas e a constru\u00e7\u00e3o do blog do \n\ncoletivo (correspondenciapoetica.blogspot.com). Em 2011, novamente com apoio do VAI, \n\nderam continuidade as a\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas e gravaram sete v\u00eddeos-poemas, em que atrizes de \n\ngrupos teatrais da periferia interpretam poemas de poetas diferentes.  \n\n Em 2012 e 2013, sem nenhum apoio por meio de edital, o coletivo realizou oficinas de \n\nconv\u00edvio liter\u00e1rio e reciclagem de papel, al\u00e9m de produzir o programa audiovisual Ensaio \n\nPo\u00e9tico, onde um escritor \u00e9 convidado a mostrar trechos de sua obra, falar sobre literatura e \n\npol\u00edtica. Em 2014 e 2015, recebeu novamente subs\u00eddio do Programa VAI e realizou o 1\u00ba e o 2\u00ba \n\nFestival de Poesia da Cidade de S\u00e3o Paulo, concurso de poesia com o objetivo de valorizar a \n\npoesia oral e o movimento liter\u00e1rio, que cresceu nos \u00faltimos anos na cidade de S\u00e3o Paulo por \n\nmeio dos Saraus.  \n\n \n\n10)  Perifacine: Fascinante, itinerante, nosso \n\n O Coletivo Perifacine \u00e9 de S\u00e3o Mateus e nasceu em 2007 como um projeto do N\u00facleo \n\nFragmentos da Arte, que depois passou a se chamar Mundo em Foco, com o objetivo de realizar \n\nexibi\u00e7\u00f5es itinerantes e gratuitas de filmes e v\u00eddeos em diversas regi\u00f5es da cidade. Em 2008, o \n\nPerifacine consolida-se enquanto coletivo e cineclube ap\u00f3s ganhar o 3\u00ba Pr\u00eamio Criando Asas91 \n\n                                                           \n91 Pr\u00eamio idealizado pelo Instituto Criar de TV em parceria com o Instituto Asas, visa estimular a participa\u00e7\u00e3o \nsocial de jovens, por meio da viabiliza\u00e7\u00e3o de projetos que utilizem o audiovisual como ferramenta de \ntransforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n\n\n220 \n \ne segue atuando como um coletivo dentro de outro coletivo. Atualmente s\u00e3o tr\u00eas jovens, uma \n\nmulher de 28 anos e dois homens, com 28 e 30 anos, quem tocam as a\u00e7\u00f5es do Perifacine.  \n\n Pelo Perifacine j\u00e1 foram realizadas 140 exibi\u00e7\u00f5es de v\u00eddeos e curta-metragens para \n\naproximadamente 15 mil pessoas, em diferentes lugares, como Centros de Direitos da Crian\u00e7a \n\ne Adolescente, Funda\u00e7\u00e3o Casa, escolas, ruas, pra\u00e7as, becos e vielas do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAl\u00e9m das exibi\u00e7\u00f5es, com o subs\u00eddio do Programa VAI, em 2011, o Perifacine conseguiu \n\norganizar um acervo de v\u00eddeos independentes e produ\u00e7\u00f5es da periferia, para disponibilizar a \n\nprodutores, coletivos, exibidores, escolas p\u00fablicas, educadores, espa\u00e7os sociais e culturais sem \n\nfins lucrativos. O grupo recebeu subs\u00eddios do Programa VAI a partir de 2011, e, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de outras iniciativas de sua autoria ou na participa\u00e7\u00e3o da ficha t\u00e9cnica de outros \n\nprojetos, foi contemplado pelo VAI em 2012, 2013, 2014 e 2015. Este coletivo foi indicado \n\npelo integrante do N\u00facleo Macab\u00e9a de Teatro, mas j\u00e1 constava do levantamento realizado. \n\n  \n\n11)  Coletivo Pauliss\u00e9ia \n\n Formado em 2013 em Ermelino Matarazzo, tem como objetivo realizar interven\u00e7\u00e3o \n\nteatral, audiovisual e liter\u00e1ria na regi\u00e3o e conta com oito integrantes, com idade entre 24 e 30 \n\nanos, que tocam o coletivo, mas recebe apoio de mais 22 pessoas para a realiza\u00e7\u00e3o de suas \n\na\u00e7\u00f5es.  \n\n A primeira a\u00e7\u00e3o do coletivo foi a organiza\u00e7\u00e3o de um grupo de teatro com jovens com \n\nidade entre 18 e 26 anos. Em fins de 2013, elaboraram projeto para o Programa VAI para a \n\ngrava\u00e7\u00e3o do curta-metragem Rua 2 e realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de audiovisual em uma escola \n\nestadual. O projeto foi contemplado pelo VAI em 2014 e, em 2015, recebeu novamente apoio \n\npara dar continuidade \u00e0s oficinas e produzir o segundo filme, um longa-metragem chamado \n\nJaguaporeruba. Al\u00e9m das oficinas e das grava\u00e7\u00f5es, o coletivo realiza exibi\u00e7\u00f5es ao ar livre e \n\nsaraus.  \n\n \n\n12)  Coletivo Apuama \n\n O coletivo teve um tempo de exist\u00eancia curto, iniciou e terminou em 2014 para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto Por um fio, que reuniu quatro artistas de diferentes linguagens: m\u00fasica, \n\nartes visuais e dan\u00e7a. O coletivo investigou formas de fazer-dizer e os atos de performance, \n\nreflex\u00e3o e escrita. A proposta da performance Por um fio foi gerar reflex\u00f5es sobre o fazer \n\nart\u00edstico, padroniza\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, sobre o corpo e ocupa\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os. Este coletivo foi \n\nindicado pelo integrante do Coletivo 132. \n\n\n\n221 \n \n \n\n13)  Coletivo Cine Campinho \n\n Em 2005, um grupo de jovens amigos, moradores de Guaianases, come\u00e7ou a organizar \n\nexibi\u00e7\u00f5es de filmes e document\u00e1rios seguidas de debates em suas resid\u00eancias. Os interessados \n\nem acompanhar as exibi\u00e7\u00f5es cresceram e as casas n\u00e3o comportavam mais o n\u00famero de \n\nfrequentadores. Com a insufici\u00eancia de espa\u00e7o, surgiu a ideia de utilizar o campinho de futebol \n\npara realizar as sess\u00f5es, que apareceu como alternativa, uma vez que a regi\u00e3o n\u00e3o contava com \n\num espa\u00e7o cultural que pudesse receber a atividade. \n\n A partir dessa constata\u00e7\u00e3o, o grupo de amigos pensou em um projeto de produ\u00e7\u00e3o de \n\num document\u00e1rio sobre Guaianases e a realiza\u00e7\u00e3o de debates sobre os problemas que afetam o \n\nbairro, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de espa\u00e7os destinados para o lazer. Em parceria \n\ncom outro grupo, tamb\u00e9m de Guaianases, inscreveram o projeto para o Programa VAI e foram \n\ncontemplados em 2007 e 2008. Com o subs\u00eddio recebido, conseguiram consolidar as a\u00e7\u00f5es \n\nculturais no bairro, ampli\u00e1-las e se aproximar dos moradores, atendendo um n\u00famero maior de \n\npessoas. Nasceu assim o Coletivo Cine Campinho. \n\n A atua\u00e7\u00e3o do coletivo na regi\u00e3o foi fundamental, pois fomentou a luta por espa\u00e7os \n\nculturais. Em 2009, foi inaugurada a Casa de Cultura de Guaianases, no entanto o grupo \n\ncontinuou a utilizar o campinho de futebol para a realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, assim como \n\noutros tamb\u00e9m se apropriaram desse espa\u00e7o. Os vizinhos do campinho passaram a reivindicar \n\nna subprefeitura melhorias para o espa\u00e7o, uma vez que shows e festas juninas passaram a ser \n\nrealizados nele. O coletivo ganhou visibilidade para fora de S\u00e3o Paulo, sendo convidado para \n\nparticipar do Encontro de Audiovisual do Rio de Janeiro, espa\u00e7o importante de troca de \n\nexperi\u00eancias com grupos de todos os estados brasileiros. Houve, tamb\u00e9m, um trabalho de \n\ncircula\u00e7\u00e3o pela cidade de S\u00e3o Paulo, auxiliando na forma\u00e7\u00e3o de novos coletivos de audiovisual. \n\n Em 2010, o campinho estava sendo pleiteado para a constru\u00e7\u00e3o de um Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil (CEI) conveniado com a Prefeitura. Embora a regi\u00e3o necessitasse da \n\nconstru\u00e7\u00e3o desse equipamento, o coletivo e os moradores do entorno tamb\u00e9m avaliavam que o \n\ncampinho de futebol era um espa\u00e7o de lazer e que comportava diversas atividades. Esse \n\nmovimento fez com que a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o buscasse outro terreno e tamb\u00e9m trouxe \n\nmelhorias por parte do Poder P\u00fablico para o campo de futebol, que ganhou novo gramado, \n\ntraves, cadeiras, mesas e bancos. \n\n O coletivo entre os anos de 2010 e 2013 realizou suas atividades sem subsidio \n\ngovernamental. Com a cria\u00e7\u00e3o do Programa VAI 2, em 2014 e 2015 tiveram projeto novamente \n\n\n\n222 \n \ncontemplado. Atualmente conta com aproximadamente 15 integrantes, com idade entre 20 e 40 \n\nanos, todos moradores de Guaianases.  \n\n \n\n14) Manifesto Crespo \n\n Formado por mulheres em 2010, a partir de discuss\u00f5es sobre quest\u00f5es do universo da \n\ncultura afro-brasileira, suas produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e est\u00e9ticas, com o objetivo de reconhecer o \n\nvalor do negro na sociedade, fortalecer a autoestima de homens e mulheres e resgatar as origens \n\nafrodescendentes. A discuss\u00e3o central do coletivo \u00e9 como o cabelo crespo pode e deve ser \n\nolhado de maneira criativa, desmistificando a ideia de que existe cabelo ruim.  \n\n O coletivo contava com seis integrantes, n\u00famero reduzido para tr\u00eas. As ex-integrantes \n\nse envolveram em outros projetos que tomaram mais espa\u00e7o em suas vidas que as a\u00e7\u00f5es do \n\nManifesto Crespo. Todas t\u00eam ensino superior completo e exercem outras atividades \n\nprofissionais, al\u00e9m de desempenharem fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no coletivo. \n\n Inicialmente, o coletivo atuava na regi\u00e3o noroeste da cidade, em Perus e Taipas, agora \n\nsua atua\u00e7\u00e3o j\u00e1 chegou no interior e litoral paulista. O coletivo desenvolve cinco projetos: \n\nTecendo e tran\u00e7ando arte, que consiste em uma viv\u00eancia educativa para todas as idades com \n\ntran\u00e7as, dreads, tecido e penteados afros como um saber e express\u00e3o art\u00edstica ancestral. O \n\ncoletivo com este projeto foi contemplado pelo VAI em 2011 e 2012 e, em 2014, recebeu o \n\nPr\u00eamio L\u00e9lia Gonzalez das Secretarias de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial e de Pol\u00edticas para as \n\nMulheres do governo federal; Di Rainha \u2013 Africanidades, arte, festa e mulheres em evid\u00eancia, \n\nfesta itinerante e independente que inicia com um sarau, transforma-se em baile e encerra com \n\num pocket show; Estampando saberes, oficina que apresenta a arte de estampar tecidos e \n\nsuperf\u00edcies, utilizando os Adinkras, um conjunto de s\u00edmbolos que formam um sistema de \n\ntransmiss\u00e3o de valores acumulados pelo povo Akan, presente no oeste da \u00c1frica;  Crespos \n\ndebate, que compreende a realiza\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos e encontros sobre o universo do corpo, cultura \n\ne diversidade; e Mostra de criadora em moda: mulheres afro-latinas, neste projeto o coletivo \n\nrealiza a produ\u00e7\u00e3o do evento, estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o, backstage, maquiagem, discotecagem \n\ndo desfile e cobertura fotogr\u00e1fica e textual.  \n\n \n\n15)  Coletivo na Rego \n\nFormado em 2013, como fruto do trabalho de conclus\u00e3o de curso (TCC) de um dos \n\nintegrantes em Licenciatura em Arte e Teatro da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \n\nMesquita filho (Unesp), campus Barra Funda. O TCC consistiu na constru\u00e7\u00e3o coletiva de uma \n\n\n\n223 \n \nperformance com foco em travestis, que trabalham como prostitutas na Rua Rego Freitas, na \n\nregi\u00e3o central da cidade. Atualmente o coletivo conta com quatro integrantes com idade entre \n\n23 e 28 anos, sendo dois homens e duas mulheres.  \n\nEm 2014, o coletivo inscreveu o projeto V. A. I. na Rego e se joga! Espa\u00e7o [est]\u00e9tico de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o subjetiva, no edital do Programa VAI e foi contemplado, o que possibilitou a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da performance, a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de teatro, mostras de filmes, exposi\u00e7\u00f5es \n\nfotogr\u00e1ficas e debates. As atividades foram realizadas no Centro de Refer\u00eancia da Diversidade, \n\nque se localiza na Rua Rego Freitas. As a\u00e7\u00f5es realizadas tinham como proposta o est\u00edmulo \u00e0 \n\nreflex\u00e3o sobre os problemas vividos pela popula\u00e7\u00e3o trans e eram abertas ao p\u00fablico. Ter \n\nconseguido subs\u00eddio do Programa VAI foi fundamental para que o coletivo continuasse \n\nexistindo, pois sem ele n\u00e3o dariam continuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es e n\u00e3o se consolidariam enquanto \n\ngrupo. Em 2015 e 2016, circularam com a pe\u00e7a Na Rego pelo interior do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nfomentado pelo Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural (ProAC) Circula\u00e7\u00e3o de Teatro de Rua, da Secretaria \n\nEstadual de Cultura. Em 2016, foram contemplados pelo edital Redes e Ruas, das Secretarias \n\nde Direitos Humanos, Cultura e Servi\u00e7os, para a realiza\u00e7\u00e3o da web-s\u00e9rie Transitar.  \n\n \n\n16)  Coletivo Cultural Arte Maloqueira \n\nO coletivo, que iniciou suas atividades em 2009 a partir das a\u00e7\u00f5es do Movimento \n\nCultural Guaian\u00e1s e por meio da realiza\u00e7\u00e3o da I Semana de Arte Maloqueira, atua na regi\u00e3o de \n\nGuaianases e conta com a participa\u00e7\u00e3o de dez pessoas. \n\nEm 2010 e 2011, foi contemplado pelo Programa VAI e realizou a II e III edi\u00e7\u00e3o da \n\nSemana, ocupando um local alugado pela Prefeitura para o funcionamento da Casa de Cultura \n\nde Guaianases.  \n\nTamb\u00e9m em 2011, a convite do Sistema Municipal de Bibliotecas, passou a compor o \n\nprojeto Literatura perif\u00e9rica: veia e ventania nas bibliotecas de S\u00e3o Paulo, que tem como \n\nobjetivo a realiza\u00e7\u00e3o de saraus tem\u00e1ticos para aproximar o p\u00fablico da literatura. No in\u00edcio, os \n\nsaraus realizados pelo coletivo ocorriam na Biblioteca Municipal Cora Coralina, contudo, em \n\n2016, a a\u00e7\u00e3o passou a acontecer na Biblioteca Jamil Almansur Haddad.  \n\nEm 2012, quatro jovens mulheres integrantes do Arte Maloqueira deixaram o coletivo \n\ne formaram o Juntas na Luta, coletivo feminista que realiza saraus tem\u00e1ticos na Biblioteca Cora \n\nCoralina.  \n\n \n\n17)  Movimento Cultural Guaian\u00e1s \n\n\n\n224 \n \n\nA partir da reuni\u00e3o de coletivos culturais de diversas linguagens atuantes na regi\u00e3o de \n\nGuaianases, o Movimento Cultural Guaian\u00e1s iniciou suas atividades em janeiro de 2009, com \n\ncerca de 50 a 60 pessoas. A principal demanda do Movimento \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma Casa de \n\nCultura no distrito. Em mar\u00e7o do mesmo ano, entregaram documento com propostas de \n\npol\u00edticas culturais para a regi\u00e3o ao Secret\u00e1rio de Cultura no qual indicavam o local para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Casa, um edif\u00edcio que abrigou o antigo cinema de Guaianases e a \n\nsubprefeitura. O local seria desativado e os grupos participantes do movimento realizaram o \n\nEncontro da Diversidade Cultural de Guaianases, com o prop\u00f3sito de ocupar o espa\u00e7o. Entre \n\n2009 e 2012, funcionou no espa\u00e7o um Centro Cultural com recursos da Prefeitura. Como o \n\nespa\u00e7o era locado e por quest\u00f5es pol\u00edticas, a orienta\u00e7\u00e3o foi que um novo espa\u00e7o fosse alugado \n\ne, at\u00e9 2016, a Casa de Cultura ainda n\u00e3o era realidade. \n\n \n\n18)  S\u00e3o Mateus em Movimento \n\nFundado em 2008 por jovens integrantes dos coletivos culturais Rima Fatal da Leste e \n\nGrupo OPNI, moradores do bairro Vila Fl\u00e1via/S\u00e3o Mateus. Descontentes com a escassez de \n\noportunidades educacionais, culturais e de lazer, esses jovens criaram um espa\u00e7o comunit\u00e1rio, \n\nnomeado como Espa\u00e7o S\u00e3o Mateus em movimento. Desde sua funda\u00e7\u00e3o, organiza-se e \n\nidentifica-se como uma rede de coletivos e agentes culturais, uma vez que suas a\u00e7\u00f5es sempre \n\nse pautaram pela colabora\u00e7\u00e3o e a complementariedade. A cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\ndevido \u00e0 doa\u00e7\u00e3o de uma antiga moradora do bairro, que cedeu parte de sua resid\u00eancia para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do projeto. As atividades desenvolvidas s\u00e3o voltadas, principalmente, para a \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem da regi\u00e3o e visam estimular o pensamento cr\u00edtico por meio do \n\ndesenvolvimento de atividades culturais diversas.  \n\nEm 2011, o S\u00e3o Mateus em Movimento institucionaliza-se como organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngovernamental, o que lhe abre as portas para concorrer a editais que s\u00e3o espec\u00edficos para pessoas \n\njur\u00eddicas. O espa\u00e7o tornou-se um Ponto de Cultura, sendo uma das primeiras entidades a serem \n\nselecionadas em 2013 pelo Programa Cultura Viva. Tamb\u00e9m \u00e9 um Polo Perif\u00e9rico de Cultura \n\nDigital (Media Lab S\u00e3o Mateus e Movimento), selecionado pelo edital Redes e Ruas das \n\nSecretarias de Direitos Humanos e Cidadania, Cultura e Servi\u00e7os em 2015. Em 2016, teve \n\nnovamente projeto aprovado pelo Redes e Ruas para desenvolver o projeto Territ\u00f3rios e redes. \n\nNos dias atuais, conta com a participa\u00e7\u00e3o de coletivos e agentes culturais, como o \n\nColetivo Coletores, Grupo Odisseia das Flores, Sarau Comungar, Grupo Opni, entre outros. \n\n\n\n225 \n \n \n\n19)  Grupo Transformar \n\nO Grupo Transformar iniciou suas atividades em 2009, reunindo um grupo de jovens e \n\nadolescentes da Comunidade Eclesial de Base S\u00e3o Marcos, com o objetivo de discutir e apontar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para promover mudan\u00e7as socioculturais na comunidade em que vivem. Passaram a \n\ndesenvolver atividades culturais, art\u00edsticas e de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. Em 2010, o coletivo \n\nofertou oficinas de audiovisual para os jovens da regi\u00e3o e produziu o curta-metragem Do outro \n\nlado do muro, que discorre sobre o preconceito e foi lan\u00e7ado na Noite Cultural. Em 2011, deu \n\ncontinuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em audiovisual com o projeto Cinema para transformar, \n\nrealizando oficinas diversas, como hist\u00f3ria do cinema, roteiro, trilha sonora, figurino, dire\u00e7\u00e3o, \n\nfilmagem e edi\u00e7\u00e3o. Ainda em 2011 participou da organiza\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Festival de V\u00eddeos do CEU \n\nSapopemba e produziu a continua\u00e7\u00e3o do filme Do outro lado do muro 2, que abordou o \n\npreconceito contra pessoas com defici\u00eancia, a transi\u00e7\u00e3o do adolescente para a vida adulta e os \n\nnovos desafios depois da inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. O filme foi lan\u00e7ado na Noite Cultural \n\nTransformar em 2012.  \n\nEm 2012, o grupo aceitou um novo desafio \u2013 adaptar o conto A Cartomante, de Machado \n\nde Assis \u2013, que foi lan\u00e7ado em um baile de m\u00e1scaras organizado pelo coletivo. O segundo texto \n\nadaptado foi A Igreja do Diabo, e ent\u00e3o o contato com obras liter\u00e1rias foi crescendo e o coletivo \n\nteve a ideia de organizar o Festival Curta Literatura, com o objetivo de promover a circula\u00e7\u00e3o \n\nde obras liter\u00e1rias, incentivar a leitura e quebrar a barreira que existe entre os jovens e a leitura. \n\nEm 2013, o grupo Transformar foi contemplado pelo Programa VAI e, com o subs\u00eddio recebido, \n\nrealizou o Festival, desenvolveu oficinas de audiovisual gratuitas e produziu o filme A Igreja \n\ndo Diabo. \n\nEm 2014 as atividades do coletivo intensificaram-se. Iniciou ent\u00e3o a exibi\u00e7\u00e3o de filmes \n\nao ar livre, realizou saraus, engajou-se na luta pelo Centro Cultural S\u00e3o Mateus. Os integrantes \n\ndo grupo participaram de oficinas para melhorar suas habilidades e produziram o filme Sonhos \n\nde liberdade, que discutiu o trabalho para o jovem a partir da seguinte perspectiva: ao mesmo \n\ntempo que ele \u00e9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m aliena e coloca os jovens em um sistema dominante e \n\nopressor.  \n\nEm 2015, desenvolveram o projeto Inventando o futuro, que consistiu na cria\u00e7\u00e3o da \n\nweb-s\u00e9rie Trailers do cotidiano. Os curtas produzidos e difundidos abordam temas ligados ao \n\ndia a dia, despertando discuss\u00f5es e reflex\u00f5es sobre preconceito, seguran\u00e7a, sa\u00fade, moradia e \n\ntransporte. Deram continuidade \u00e0s exibi\u00e7\u00f5es de filmes ao ar livre, seguidas de rodas de conversa \n\n\n\n226 \n \ne tamb\u00e9m realizaram a forma\u00e7\u00e3o audiovisual Cine Direitos Humanos, para adolescentes no \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Unificado Sapopemba e na Escola Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental \n\nOlival Costa.  \n\nO \u00fanico subs\u00eddio recebido foi em 2013, mas a falta de dinheiro n\u00e3o esmoreceu o grupo, \n\nque, em 2016, batalhava para produzir um longa-metragem e lutava por uma Cooperativa de \n\nForma\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Cinema Independente em S\u00e3o Mateus. Paralelo \u00e0 pesquisa do longa, \n\nproduziram o document\u00e1rio Riacho dos Machados, que conta a hist\u00f3ria de um riacho polu\u00eddo \n\nque um dia ofereceu \u00e1gua pot\u00e1vel para os moradores do bairro Jardim Tiet\u00ea, lan\u00e7ado no 3\u00ba Sarau \n\nrealizado em abril desse mesmo ano. \n\nEm 2016, participavam do grupo 12 pessoas com idade entre 16 e 32 anos. Ainda utilizava o \n\nespa\u00e7o da Igreja S\u00e3o Marcos, mas em 2010 passou a pensar em seus projetos, desvinculando-\n\nse da tutela da igreja.  \n\n \n\n20)  N\u00f3s, Mulheres da Periferia \n\nFormado em 2014, ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o de artigo de quatro mulheres jornalistas, correspondentes \n\ndo blog Mural, na se\u00e7\u00e3o \u201cTend\u00eancias/Debates\u201d, do jornal Folha de S. Paulo. O artigo tratava \n\nda invisibilidade e dos direitos n\u00e3o atendidos das mulheres moradoras da periferia. O texto, \n\nescrito com base nas viv\u00eancias, vis\u00f5es e experi\u00eancias cotidianas delas, teve grande repercuss\u00e3o, \n\nsendo replicado em outros ve\u00edculos de m\u00eddia e ecoou entre as mulheres, jovens e n\u00e3o t\u00e3o jovens, \n\ntamb\u00e9m moradoras da periferia. A partir disso, iniciou-se um processo de pesquisa e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do coletivo, entre 2012 e 2013, que surgiu como um portal \n\n(<http://nosmulheresdaperiferia.com.br>), lan\u00e7ado via Facebook com grande repercuss\u00e3o. Em \n\n2015, o coletivo foi contemplado pelo Programa VAI e foi desenvolvido o projeto \n\nDesconstruindo estere\u00f3tipos, que consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de oficinas com mulheres de seis \n\nregi\u00f5es perif\u00e9ricas para discutir o modo como a m\u00eddia e os programas de televis\u00e3o retratam as \n\nmulheres.  \n\nEm 2016, o coletivo recebeu novamente subs\u00eddio do Programa VAI e desenvolveu o projeto \n\nQuem somos [por n\u00f3s], que ganhou o Pr\u00eamio Almerinda Farias Gama, da Secretaria Municipal \n\nde Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial (criado para fortalecer as vozes de negras e negros da cidade \n\nde S\u00e3o Paulo), e o Pr\u00eamio Pontos de M\u00eddia Livre, do Minist\u00e9rio da Cultura.  \n\nO objetivo do N\u00f3s, mulheres da periferia \u00e9 dar visibilidade aos direitos n\u00e3o atendidos das \n\nmulheres, problematizar acerca dos preconceitos e estere\u00f3tipos limitadores que se cruzam com \n\nas quest\u00f5es de classe social e ra\u00e7a e dar espa\u00e7o para suas hist\u00f3rias. Ap\u00f3s o lan\u00e7amento do Portal, \n\n\n\n227 \n \nas integrantes passaram a ser convidadas para falar sobre o coletivo e suas ideias em diversos \n\nlocais, sempre com o objetivo de fortalecer as mulheres moradoras das regi\u00f5es perif\u00e9ricas. Em \n\n2014, o coletivo contava com nove integrantes, sendo oito jornalistas e uma designer. Em 2016, \n\ncontava com sete integrantes. \n\n \n\n21)  Periferia em Movimento \n\nColetivo de comunica\u00e7\u00e3o que iniciou as atividades em 2009 com a participa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nintegrantes estudantes de jornalismo e moradores do Graja\u00fa, zona sul da cidade. O Periferia em \n\nMovimento \u00e9 fruto do TCC desses estudantes, incomodados com a narrativa limitada, muitas \n\nvezes negativa e superficial que a m\u00eddia convencional apresenta da periferia. Produziram o \n\ndocument\u00e1rio Graja\u00fa na constru\u00e7\u00e3o da paz, no qual apresentam a hist\u00f3ria do Movimento pela \n\nPaz iniciado nos anos 2000, quando os \u00edndices de homic\u00eddios aumentavam de forma assustadora \n\nna regi\u00e3o. Em julho de 2009, criaram o blog Periferia em Movimento para divulgar os \n\nbastidores das grava\u00e7\u00f5es e a pesquisa cient\u00edfica. No final desse mesmo ano, defenderam o TCC \n\ne pleitearam subs\u00eddio do Programa VAI, sendo contemplados e, em 2010, desenvolveram o \n\nprojeto Periferia em Movimento debates, que envolveu moradores, artistas e militantes do \n\nGraja\u00fa.   \n\nEm 2011, receberam novamente subs\u00eddio do VAI e realizaram o projeto O.C.A. Oficina \n\nde Cinema Amador, nos distritos do Graja\u00fa e Campo Limpo. Participaram de dois debates, um \n\nna Semana de Jornalismo da Universidade Santo Amaro (UNISA) e outro no Encontro de \n\nJornalismo da Universidade Paulista (UNIP). Em 2012, sem nenhum recurso, o coletivo repensa \n\na sua atua\u00e7\u00e3o e, em agosto, foca seus trabalhos na divulga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de reportagens sobre \n\nmovimentos sociais e coletivos culturais da periferia. Em setembro desse ano, realizou a \n\ncobertura do Encontro est\u00e9ticas das periferias. Entre novembro de 2012 a maio de 2013, \n\nparticipou do programa HUB Fellowship para empreendedores sociais criativos, depois recebeu \n\nconsultoria em empreendimento comunit\u00e1rio pela Organiza\u00e7\u00e3o Manier. \n\nOs anos de 2013 e 2014 foram recheados de a\u00e7\u00f5es: oficinas de jornalismo em aldeias \n\nind\u00edgenas, participa\u00e7\u00e3o em debates sobre jornalismo perif\u00e9rico, cobertura de eventos culturais, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos de extens\u00e3o em universidade. Ainda em 2014, com subs\u00eddio do Programa \n\nAgente Comunit\u00e1rio de Cultura, o coletivo realizou o projeto Cultura ao extremo, que mapeou \n\nos \u201cfazedores de cultura\u201d nas regi\u00f5es de Cidade Dutra, Graja\u00fa, Marsilac, Parelheiros e Socorro. \n\nEm 2015, novamente com subs\u00eddio, agora do edital Redes e Ruas das Secretarias de Direitos \n\n\n\n228 \n \nHumanos e Cidadania, Cultura e Servi\u00e7os, desenvolveu o projeto Rep\u00f3rter da Quebrada \u2013 \n\njornalismo cidad\u00e3o conectando o extremo sul e tamb\u00e9m lan\u00e7ou o novo site do coletivo. Em \n\n2016, foi novamente contemplado pelo edital Redes e Ruas. \n\nO Periferia em Movimento atualmente conta com dois integrantes fixos, que se dedicam \n\n\u00e0s atividades, um rapaz com 28 anos e uma mo\u00e7a de 32. Tamb\u00e9m recebe apoio de outras duas \n\njovens mulheres.  \n\n \n\n22)  Passeando pelas ruas: hist\u00f3rias do meu bairro e da minha cidade \n\nO grupo foi formado a partir de um projeto escrito por Paulo, um dos integrantes, ap\u00f3s \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em uma oficina de elabora\u00e7\u00e3o de projetos ministrada pelo Programa VAI, que ali \n\nviu a oportunidade de trabalhar com a quest\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. Ele convidou uma amiga \n\ncom quem havia estudado Hist\u00f3ria para participar do projeto. Ela topou e assim nasceu o \n\nPasseando pelas Ruas. Em 2014, realizou o projeto que debatia os usos e transforma\u00e7\u00f5es do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico da cidade na atualidade, por meio de visitadas guiadas a diferentes \n\nequipamentos culturais, como museus, casas de cultura, ruas e festas. Nesse ano, contava com \n\ndois integrantes e um colaborador. Em 2015, o colaborador passou a ser integrante e queria ser \n\nproponente do projeto, o que gerou desconforto entre os membros. Pleiteou o VAI 2, mas n\u00e3o \n\nfoi aprovado. Ent\u00e3o, os outros dois integrantes deixaram o projeto, restando somente o Paulo, \n\nque n\u00e3o desistiu de dar continuidade ao projeto e levar o grupo adiante. Com a ajuda de sua \n\nirm\u00e3, ele inscreveu projeto para o edital do VAI 1 para 2016 e foram contemplados.  \n\n23)  Reversa Companhia \n\nFormado em 2011 por tr\u00eas estudantes (um homem e duas mulheres) do Instituto de Artes (IA) \n\nda Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho (Unesp), campus S\u00e3o Paulo. Desde \n\na forma\u00e7\u00e3o, o grupo apresentava o espet\u00e1culo A cicatriz \u00e9 a flor, texto de Newton Moreno, que \n\nconta a hist\u00f3ria de separa\u00e7\u00e3o de um casal l\u00e9sbico. Em 2012, ficou em terceiro lugar no 11\u00ba \n\nFestival de Teatro de Mogi Morim. At\u00e9 o final de 2015, o grupo permaneceu com tr\u00eas \n\nintegrantes. No in\u00edcio de 2016, um novo integrante chegou, namorado de uma das atrizes. \n\nEstava desenvolvendo dois projetos: a pe\u00e7a A cicatriz \u00e9 a flor e uma nova montagem, \n\nCumplicidade, que seria encenada pelo casal. Este segundo projeto foi o que trouxe \n\ndiscord\u00e2ncia entre dois integrantes do grupo. Enquanto um acreditava que se tratava de um \n\nespet\u00e1culo de cunho pol\u00edtico, uma das atrizes entendia como est\u00e9tico. Por discordarem, ela saiu \n\ndesse projeto. Em julho de 2016, o coletivo se desfez.  \n\n\n\n229 \n \n \n\n24)  N\u00facleo Vermelho \n\nFormado em 2013 a partir do Curso Livre de Teatro ministrado pela Brava Companhia, contou \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de dez atores, jovens e adultos, oriundos de diferentes regi\u00f5es da cidade. O \n\nprimeiro processo criativo realizado sob orienta\u00e7\u00e3o da Brava Companhia consistiu na \n\nmontagem de um texto teatral, que abordou criticamente as quest\u00f5es relativas ao mundo do \n\ntrabalho. O espet\u00e1culo, nomeado de A com\u00e9dia do trabalho, foi encenado entre fins de 2013 e \n\nin\u00edcio de 2014, completando oito apresenta\u00e7\u00f5es no Sacol\u00e3o das Artes, espa\u00e7o cultural gerido \n\npor coletivos na zona sul.  \n\nEm 2014, o N\u00facleo deu continuidade aos estudos sobre a quest\u00e3o do mundo do trabalho \n\ne foi contemplado pelo edital Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural (ProAc), da Secretaria Estadual de \n\nCultura, com o projeto Rachaduras: investigando fissuras no mundo do trabalho. Ainda em \n\n2014, recebeu o Pr\u00eamio Funarte Artes na Rua e, com os dois subs\u00eddios, foi montado o \n\nespet\u00e1culo O que n\u00e3o fazer? Investigando a mercadoria no incr\u00edvel mundo da democracia, que \n\nestreou em 2015 na Pra\u00e7a do Patriarca, no centro de S\u00e3o Paulo, e foi encenado em 2016 no Sesc \n\nCampo Limpo. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desse projeto, o grupo estava estudando quais seriam os pr\u00f3ximos \n\npassos, se iria se inscrever em editais ou n\u00e3o. Contava com 14 integrantes, com idade entre 25 \n\ne 40 anos. \n\n \n\n25)  Revitarte \n\nO coletivo, que iniciou as atividades em setembro de 2012, \u00e9 composto por jovens \n\nmoradores do Jardim Monte Azul, Parque Arariba e Jardim S\u00e3o Lu\u00eds, todos da zona sul da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. O objetivo era revitalizar espa\u00e7os degradados atrav\u00e9s da arte e de trabalho \n\ncoletivo. O processo de transforma\u00e7\u00e3o trazido pelas revitaliza\u00e7\u00f5es realizadas \u00e9 registrado em \n\nfoto e v\u00eddeo e disponibilizado no site do coletivo (<www.revitarte.com>). Aliado \u00e0s atividades \n\nde revitaliza\u00e7\u00e3o, promove atividades culturais para incentivar a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos.  \n\nO coletivo \u201cnasceu atrav\u00e9s do \u00f3cio, dessa inatividade e da vontade de fazer alguma \n\ncoisa\u201d (Lucas, 28 anos). A primeira iniciativa foi revitalizar uma casa abandonada, propriedade \n\nde uma usu\u00e1ria de drogas que havia se tornado ponto de uso. Em seguida, foram identificados \n\noutros espa\u00e7os que necessitavam de revitaliza\u00e7\u00e3o e o coletivo tamb\u00e9m passou a receber \n\n\n\n230 \n \ndemandas dos moradores. Durante os quatro anos de exist\u00eancia, o coletivo desenvolveu alguns \n\nprojetos:  \n\n? Casar\u00e3o, projeto financiado pelos integrantes do coletivo e que deu in\u00edcio \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es, envolvendo mais de 50 volunt\u00e1rios que retiraram o entulho do terreno, \n\ncarpiram, pintaram a casa por dentro e a fachada e grafitaram o port\u00e3o e o muro.  \n\n? Escad\u00e3o, a segunda a\u00e7\u00e3o do Revitarte realizada em 2013, consistiu na \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o de um escad\u00e3o, com conserto dos degraus, cria\u00e7\u00e3o de mosaico e \n\ngrafite. O escad\u00e3o, utilizado pelos moradores com frequ\u00eancia, estava h\u00e1 tempos \n\ndegradado e sem ilumina\u00e7\u00e3o. O projeto teve dura\u00e7\u00e3o de cinco meses e envolveu \n\n200 pessoas que auxiliaram nos mutir\u00f5es. Contou tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o \n\nde outros quatro coletivos de artes visuais e a a\u00e7\u00e3o se estendeu para algumas \n\ncasas. Essa a\u00e7\u00e3o foi contemplada pela 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio Criando Asas. Em \n\ndezembro, foi realizado o Ocupa Monte Azul, com recursos da Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nPol\u00edticas para Juventude da Secretaria Municipal de Direitos Humanos e \n\nCidadania, que tamb\u00e9m interviu junto \u00e0 Secretaria de Servi\u00e7os para que a \n\nilumina\u00e7\u00e3o fosse colocada no escad\u00e3o.  \n\n? Mercado, a terceira a\u00e7\u00e3o foi realizada em 2014 na fachada de um mercadinho \n\ndo bairro e envolveu mais tr\u00eas parceiros, sendo dois coletivos e uma associa\u00e7\u00e3o. \n\nA fachada foi grafitada e recebeu um jardim vertical com mudas de hortali\u00e7as e \n\nplantas.  \n\n? Exibi\u00e7\u00e3o do filme Cidade Cinza, em 2014, seguida de debate com o produtor do \n\nfilme na sede da Associa\u00e7\u00e3o Cultural Monte Azul. Participaram da a\u00e7\u00e3o Como \n\nvirar sua cidade em Santa In\u00eas, no bairro da zona leste, a convite do Coletivo \n\nAZU e em que coordenou a pintura do painel de grafite.   \n\nEm 2016 o coletivo estava formatando um novo projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o de um beco e \n\nia em busca de patroc\u00ednio. Embora j\u00e1 tivesse se inscrito em editais, o coletivo n\u00e3o havia \n\nconseguido a aprova\u00e7\u00e3o em nenhum deles, nem no Programa VAI. Dessa forma, a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es dependia dos recursos pessoais dos integrantes, do apoio de demais coletivos, da \n\najuda do com\u00e9rcio do bairro em que a a\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, geralmente com materiais, e do apoio \n\nde grandes empresas. Em 2016, participavam do coletivo 11 pessoas, entre homens e mulheres \n\ncom idade entre 25 e 35 anos.  \n\n \n\n26)  Muros que Gritam \n\n\n\n231 \n \n\nFormado em 2011, a partir da elabora\u00e7\u00e3o de projeto, intitulado Muros que gritam, para \n\no Programa de A\u00e7\u00e3o Cultural do Estado de S\u00e3o Paulo (ProAc). A proposta era realizar a\u00e7\u00f5es de \n\nartes visuais com grafite nos bairros de Ermelino Matarazzo, Guaianases e Itaquera. O projeto \n\nn\u00e3o foi selecionado, mas o grupo de amigos continuou realizando a\u00e7\u00f5es de grafite, enquanto \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, por meio de workshops em escolas p\u00fablicas, oficinas de stencil, debates \n\nsobre grafite e arte urbana, com o objetivo de aproximar crian\u00e7as, jovens e adultos das artes \n\nvisuais.  \n\nEm 2013, o grupo passou por mudan\u00e7as, alguns integrantes sa\u00edram e outros entraram e \n\npassaram a se nomear como coletivo Muros que Gritam. Al\u00e9m das atividades formativas \n\nrealizadas, o coletivo passou a participar de reuni\u00f5es, articula\u00e7\u00f5es culturais, f\u00f3runs de cultura, \n\nampliando a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica iniciada em 2011 com a participa\u00e7\u00e3o de alguns integrantes na Rede \n\nde Cultura ZL de Ermelino Matarazzo e da Ocupa\u00e7\u00e3o Cultural Ermelino Matarazzo.  \n\nO coletivo Muros que Gritam nunca conseguiu recurso p\u00fablico, nem privado, para \n\ndesenvolver suas a\u00e7\u00f5es. Em 2016, o coletivo contava com 10 integrantes, entre homens e \n\nmulheres, com idade entre 18 e 40 anos. Nem todos moravam na zona leste, alguns moravam \n\nem cidades da Grande S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n27)  Rede Cultura ZL Ermelino Matarazzo \n\nA rede come\u00e7ou em 2010 a partir de alguns grupos art\u00edsticos de Ermelino Matarazzo \n\nque se reuniram para discutir as agendas das atividades culturais e mapear as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nexistentes na regi\u00e3o. O objetivo era aproximar os diversos grupos e tornar conhecida as \n\natividades desenvolvidas.  \n\nEm 2011, a rede promoveu reuni\u00f5es com a Subprefeitura de Ermelino Matarazzo para \n\nacompanhar a implementa\u00e7\u00e3o de uma Casa de Cultura para regi\u00e3o, prevista para ser entregue \n\nat\u00e9 o final do mesmo ano, o que n\u00e3o ocorreu. Foi realizado o primeiro manifesto em prol da \n\nCasa de Cultura com atividades culturais, que envolveu aproximadamente 1000 pessoas. Nesse \n\nmesmo ano, concretizou-se parceria com a Secretaria Estadual de Cultura com o projeto \n\nOficinas Culturais do Estado de S\u00e3o Paulo e ao longo do ano foram realizadas 34 oficinas de \n\ndiferentes linguagens art\u00edsticas.  \n\nEm 2012, sem a consolida\u00e7\u00e3o da Casa de Cultura, foi realizado o segundo manifesto, \n\nnovamente com atividades art\u00edsticas. A partir desse manifesto, a rede come\u00e7ou a discutir mais \n\nsobre as pol\u00edticas p\u00fablicas de cultura para a regi\u00e3o e a reabertura do teatro Fl\u00e1vio Imp\u00e9rio, a \n\nfomenta\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas dos coletivos, assim como a divulga\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n232 \n \nsuas atividades. Em 2012 e 2013, com apoio do Programa VAI, elaboraram o Informativo \n\nCultura ZL I e II.  \n\nEm 2014, foi realizada a 1\u00aa A\u00e7\u00e3o na Ocupa\u00e7\u00e3o Cultural Ermelino Matarazzo, no espa\u00e7o \n\nonde ficava a Subprefeitura de Ermelino Matarazzo, ocupado pelos coletivos da Rede. Essa \n\nocupa\u00e7\u00e3o transformou-se em um movimento com a realiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais nesse \n\npr\u00e9dio p\u00fablico inativo e desativado. O objetivo principal \u00e9 que nele funcione a Casa de Cultura \n\nErmelino Matarazzo e Ponte Rasa e que a mesma seja administrada por um conselho popular. \n\nEm meados de 2016, a Casa de Cultura ainda n\u00e3o tinha sido entregue e os coletivos \n\npermaneciam na ocupa\u00e7\u00e3o. De forma aut\u00f4noma, reformaram os espa\u00e7os que estava em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de uso e abriu as portas para que fossem realizadas atividades culturais e art\u00edsticas.  \n\n \n\n28) Movimento Cultural Ermelino Matarazzo \n\nIniciado em 2013, o movimento re\u00fane agentes e coletivos culturais do bairro e a \n\nprincipal bandeira levantada \u00e9 a luta pela constru\u00e7\u00e3o da Casa de Cultura de Ermelino Matarazzo \n\ne Ponte Rasa. Al\u00e9m disso, a proposta \u00e9 ocupar espa\u00e7os p\u00fablicos e ter espa\u00e7os geridos por \n\ncoletivos que atuam na \u00e1rea cultural. O movimento realiza palestras e workshops em escolas, \n\nquando s\u00e3o convidados, al\u00e9m de tr\u00eas eventos fixos: Cine Pipoca, Sarau Ermelino Ocupa e a \n\nBatalha de Rima de MC\u2019s. O coletivo tem mais um projeto, o OcupA\u00e7\u00e3o, que \u00e9 menos \n\nfrequente. O Movimento n\u00e3o depende de recursos financeiros para se manter, pois realiza as \n\natividades com os equipamentos adquiridos pelos coletivos com subs\u00eddios do programa VAI. \n\n \n\n29) Cine da Quebrada \n\nFormado em 2012, \u00e9 um Cine Club que ocorre no Espa\u00e7o Comunidade, que se localiza \n\nno Jardim Monte Azul, zona sul da cidade. \u00c9 um espa\u00e7o cultural independente, sem fins \n\nlucrativos, que apoia e divulga produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, culturais e iniciativas socioambientais, \n\nmovimentos art\u00edsticos independentes e quest\u00f5es sobre direitos humanos. \n\nNo in\u00edcio, as atividades do Cine da Quebrada consistiam na exibi\u00e7\u00e3o de um filme \n\nqualquer acompanhado de pipoca. Em meados de 2014, um dos integrantes prop\u00f4s que a \n\nexibi\u00e7\u00e3o fosse seguida de debates e que fossem selecionados filmes com pontos pouco \n\ndiscutidos, como o uso medicinal da cannabis sativa, grafite e picha\u00e7\u00e3o. Essa iniciativa resultou \n\nna parceria com a Taturana, neg\u00f3cio social que atua na democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s obras \n\naudiovisuais brasileiras. \n\n\n\n233 \n \n\nEm 2015, foi inscrito o projeto para o Rumos Ita\u00fa Cultural e para o Programa VAI, \n\nsendo contemplado somente no VAI. Dessa forma, em 2016 iniciou o projeto Festival de \n\nCinema \u2013 a ponte, que consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de oficinas e do Festival de Cinema em setembro \n\ndo mesmo ano. Com o subs\u00eddio recebido foi poss\u00edvel adquirir os equipamentos de audiovisual.  \n\nO Cine da Quebrada \u00e9 organizado por quatro pessoas, sendo tr\u00eas homens com idade \n\nentre 27 e 29 anos e por uma jovem mulher de 19 anos.  \n\n \n\n30)  Grupo Teta de Teatro \n\nGrupo que existe desde 2011 e foi alterando o nome e os integrantes ao longo dos anos. \n\nEm 2015, passa a ser denominado como Grupo Teta de Teatro e contava com a participa\u00e7\u00e3o de \n\ncinco integrantes, sendo dois homens e tr\u00eas mulheres. Nesse ano, deu in\u00edcio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do \n\nespet\u00e1culo 92 minutos para Ana F., que abordava a vigil\u00e2ncia sobre os corpos e comportamento \n\ndas mulheres. A pesquisa do espet\u00e1culo foi pautada em mat\u00e9rias jornal\u00edsticas dos anos de 1920, \n\n1940, 1960, 1980 e anos 2000. Em setembro de 2016, o espet\u00e1culo foi estreado. O grupo \n\npassaria por uma nova reformula\u00e7\u00e3o, pois os rapazes estavam de mudan\u00e7a para a cidade de \n\nNatal.  \n\n \n\n31)  Coletivo Amapola de Teatro e Poesia Urbana \n\nCriado em 2015 e formado por duas pessoas, o coletivo tem como objetivo discutir a \n\nrela\u00e7\u00e3o da cidade com as pessoas. O novo espet\u00e1culo se propunha a discutir o ambiente hostil \n\nda cidade e as manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. O coletivo inscreveu o projeto Concurso para bolsa de \n\nincentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria no estado de S\u00e3o Paulo \u2013 texto de dramaturgia para o edital ProAc, \n\nmas n\u00e3o foi contemplado.  \n\n \n\n32)  Banda Relampiandos \n\n \n\nFundado em 2012, \u00e9 um grupo c\u00eanico-musical formado por quatro artistas \n\nmultidisciplinares, sendo uma atriz, dois atores e um artista visual. A banda tem como \n\ncaracter\u00edstica recriar arranjos musicais do repert\u00f3rio popular brasileiro ou estrangeiro. Utiliza \n\ndiferentes instrumentos, como djemb\u00e9, ukulele, escaleta, apito, bong\u00f4, viol\u00e3o e guitarra, al\u00e9m \n\nde inserir outras linguagens como teatro e literatura. Somente no ano de 2015 a banda investiu \n\nem sua primeira cria\u00e7\u00e3o autoral, Filhas da Am\u00e9rica, em que canta as mulheres da Am\u00e9rica \n\nLatina que lutaram e ainda lutam por seus direitos. O show re\u00fane m\u00fasicas de autoras ou can\u00e7\u00f5es \n\n\n\n234 \n \nque abordam a for\u00e7a feminina perante a sociedade latino-americana. A estreia do show foi em \n\njunho de 2016 na cidade de S\u00e3o Paulo e seguiu para o interior e litoral paulista."}]}}}