{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24930"}, {"@name": "filename", "#text": "9458_Estudo%20da%20evolucao%20da%20linha%20de%20costa%20e%20riscos%20costeiros%20anorte%20da%20povoa%20de%20varzim.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n\n2014 \n\n Departamento de Geoci\u00eancias \n\nJoana Filipa Ferreira \nFernandes \n \n\nEstudo da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa e riscos \ncosteiros a norte da P\u00f3voa de Varzim \n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \n \n\n \n\n Universidade de Aveiro  \n\n2014 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nJoana Filipa Ferreira \nFernandes \n \n\n \n\nEstudo da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa e riscos \ncosteiros a norte da P\u00f3voa de Varzim \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para \ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Engenharia Geol\u00f3gica, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica da Dra. Cristina Bernardes, Professora associada do \nDepartamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro \n\n \n\n   \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \nAos meus pais. \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\no j\u00fari  \n \n\npresidente Prof. Dr. Jorge Manuel Pessoa Gir\u00e3o Medina \n\nprofessor auxiliar do Departamento Geoci\u00eancia da Universidade de Aveiro \n\n \n \n\n Prof. Dra. Cristina Maria de Almeida Bernardes \n\nprofessora associada do Departamento Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro \n\n \n \n\n Engenheiro Rui Albino Resende de Almeida Pimp\u00e3o \n\nt\u00e9cnico superior na C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nagradecimentos \n\n \nGrande obrigada \u00e0 Professora Doutora Cristina Bernardes, minha \n\norientadora, pela disponibilidade, incentivo, ensinamento e enorme \n\npaci\u00eancia, que em conjunto tornaram esta disserta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.  \n\n\u00c0 C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim ao departamento dos \n\nservi\u00e7os pela forma recetiva que me receberam, em especial ao \n\nmeu coorientador, Engenheiro Rui Pimp\u00e3o, pela flexibilidade e \n\ninforma\u00e7\u00e3o disponibilizada; e ainda \u00e0 Dra. Susete, pela simpatia, \n\ndisponibilidade e pelo ensinamento. \n\nAos meus queridos pais que tornaram a concretiza\u00e7\u00e3o desta etapa \n\nda minha vida poss\u00edvel, por nunca desistirem de mim e pelas \n\npalavras de apoio. \n\nAo meu namorado e amigo Ant\u00f3nio Manuel Oliveira pelo carinho, \n\nfor\u00e7a e apoio que foram muito importantes ao longo de toda esta \n\naventura. \n\nPor fim, mas n\u00e3o menos importante, ao meu amigo Engenheiro \n\nJos\u00e9 Manuel Castro por me apadrinhar neste projeto e pela for\u00e7a e \n\napoio que me prestou. \n\nMuito obrigada a todos os meus amigos e restante fam\u00edlia pelo \n\napoio! \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\npalavras-chave \n\n \nAgu\u00e7adoura, Estela, eros\u00e3o, linha de costa, vulnerabilidade e risco \n\n \n\nresumo \n\n \nA zona noroeste de Portugal tem sofrido, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas na morfologia devido a fen\u00f3menos erosivos. \n\nAs mudan\u00e7as t\u00eam-se vindo a agravar com a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana no litoral, a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas dunares e a implementa\u00e7\u00e3o de obras de defesa costeira. \n\nNeste trabalho foi analisada a evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa, entre os \n\nanos de 1995 e 2011, nas freguesias de Estela e Agu\u00e7adoura \n\nlocalizadas no limite norte do concelho da P\u00f3voa de Varzim. A partir \n\ndo posicionamento das linhas, obtidas atrav\u00e9s de fotografia a\u00e9rea e \n\nortofotomapas, foram determinadas as taxas de eros\u00e3o e de \n\nacre\u00e7\u00e3o. Que evidenciaram o predom\u00ednio dos processos erosivos \n\nem toda a zona costeira estudada. Com base nos dados de 2011, foi \n\nrealizada uma proje\u00e7\u00e3o do posicionamento da linha de costa, para \n\nper\u00edodos de 5, 10, 15 e 20 anos (anos de 2016, 2021, 2026 e 2031). \n\nA proje\u00e7\u00e3o, baseada apenas nas taxas m\u00e9dias de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o \n\nda linha de costa, aponta, para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, um sucessivo \n\nrecuo em quase todo o setor analisado. Foi, ainda, efetuada uma \n\nan\u00e1lise de vulnerabilidade nas duas freguesias; este estudo baseou-\n\nse num conjunto de geoindicadores costeiros, cujo grau de influ\u00eancia \n\npermitiu diferenciar zonas de maior vulnerabilidade e de risco aos \n\nprocessos erosivos. Os dados mostram que toda a zona costeira \u00e9 \n\nde risco elevado. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nkeywords \n\n \nAgu\u00e7adoura, Estela,  erosion, shoreline, vulnerability e risk \n\n \n\nabstract \n\n \nThe northwestern Portuguese coast has been suffering for the last \n\ndecades, significant changes in morphology due to erosion \n\nphenomena. The changes have become aggravated with the \n\nincreased density of urban settlement on the coast, the degradation \n\nof dune systems and the implementation of coastal defense. \n\nThis work analyzed the evolution of the coastline, from 1995 and \n\n2011, along the coastal stretch between Estela and Agu\u00e7adoura, \n\nlocated at the northern limit of the municipality of P\u00f3voa de Varzim. \n\nFrom the positioning of the shorelines, obtained though aerial \n\nphotography and orthophotomaps were determined rates of erosion \n\nand accretion, which demonstrated the predominance of the erosive \n\nprocesses in the entire coastal area studied. Based on 2011 data, a \n\nprojection of the position of the shoreline, for periods of 5, 10, 15 \n\nand 20 (years 2016, 2021, 2026 and 2031) was performed. The \n\nprojection, based only on the average of erosion and accretion rates \n\nshows for next decades, a successive shoreline retreatment in \n\nalmost sector analyzed. It was also performed an analysis of \n\nvulnerability of the coastal stretch. This study was based on a set of \n\ncoastal geoindicators, whose degree of influence could differentiate \n\nareas of greatest risk and vulnerability to erosion. The data show \n\nthat entire coastal area is considered as high risk. \n\n\n\ni \n \n\n\u00cdndice \n\n\u00cdndice\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026i \n\n\u00cdndice de Figuras                                                                                                         \u2026\u2026.iii \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos                                                                                                        \u2026\u2026iv \n\n\u00cdndice de Tabelas                                                                                                       \u2026\u2026..iv \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ...............................................................................................................1 \n\n1.1. Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o ......................................................................................2 \n\n1.2. Objetivos..............................................................................................................3 \n\n1.3. Metodologias .......................................................................................................3 \n\n2. Revis\u00e3o da literatura ...........................................................................................10 \n\n2.1. Zona costeira .....................................................................................................10 \n\n2.2 Faixa Costeira....................................................................................................11 \n\n2.3 Eros\u00e3o Costeira .................................................................................................14 \n\n2.4. Risco, Perigo e vulnerabilidade ..........................................................................15 \n\n3. Trabalhos anteriores...........................................................................................16 \n\n4. Carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ......................................................................22 \n\n4.1. Enquadramento geogr\u00e1fico ................................................................................22 \n\n4.2. Enquadramento geomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico .....................................................23 \n\n4.2.1. Geomorfologia ............................................................................................23 \n\n4.2.2. Geologia .....................................................................................................25 \n\n4.3. Enquadramento Meteorol\u00f3gico e Oceanogr\u00e1fico ...............................................27 \n\n4.3.1. Clima ..........................................................................................................27 \n\n\n\nii \n \n\n4.3.2. Agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima .......................................................................................28 \n\n4.4. Recursos H\u00eddricos .............................................................................................29 \n\n4.4.1. Rede de drenagem .....................................................................................29 \n\n4.4.2. Recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos .................................................................30 \n\n4.5. Flora, vegeta\u00e7\u00e3o e habitats ................................................................................30 \n\n4.5.1. Flora ...........................................................................................................31 \n\n4.5.2. Vegeta\u00e7\u00e3o ..................................................................................................31 \n\n4.5.3. Habitats ......................................................................................................31 \n\n4.6. Ocupa\u00e7\u00e3o do solo ..............................................................................................32 \n\n4.6.1. RAN ............................................................................................................32 \n\n4.6.2. REN ............................................................................................................33 \n\n4.6.3. Uso urbano .................................................................................................34 \n\n5. Resultados ............................................................................................................36 \n\n5.1. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da posi\u00e7\u00e3o da linha de costa ................................................36 \n\n5.2. Taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o................................................................................39 \n\n5.3. Tend\u00eancia da linha de costa a curto e m\u00e9dio prazo ...........................................43 \n\n6. An\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco .............................................................46 \n\n7. Discuss\u00e3o dos resultados .................................................................................49 \n\n7.1. Implica\u00e7\u00e3o no planeamento urban\u00edstico .............................................................51 \n\n8. Conclus\u00f5es ...........................................................................................................54 \n\nBibliografia .................................................................................................................. 56  \n\n\n\niii \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Indicador de linha de costa (Abril, 2014). ...........................................................4 \n\nFigura 2 - Indicadores utilizados no tra\u00e7ado da linha de costa. ..........................................5 \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre as linhas de costa (a rosa, a azul e a vermelho), \n\nos transetos (a preto) e a linha de base (a verde). .............................................................5 \n\nFigura 4 - Mapa da \u00e1rea de estudo com os \u00e2ngulos que a costa faz com o norte \n\ncartogr\u00e1fico. .......................................................................................................................7 \n\nFigura 5 - \u00c1rea de estudo com a divis\u00e3o dos tro\u00e7os para a matriz de risco. .......................9 \n\nFigura 6 - Limites da zona costeira (www.apambiente.pt). ...............................................11 \n\nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos da costa Portuguesa (Ferreira et al., 2008). ......12 \n\nFigura 8 - Limites utilizados na defini\u00e7\u00e3o da linha de costa (Henriques, 2007).................13 \n\nFigura 9 - Zona de risco considerada pelo POOC Caminha-Espinho (CMPV, 2008). ......18 \n\nFigura 10 - Campos de masseira (http://histdocs.blogspot.pt). .........................................23 \n\nFigura 11 - Declives do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). ............................24 \n\nFigura 12 - Hipsometria do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006)........................25 \n\nFigura 13 - Geologia do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). ...........................27 \n\nFigura 14 - Linhas de \u00e1gua e pontos de \u00e1gua do concelho da P\u00f3voa de Varzim, com \n\nespecial destaque para os ribeiros que nascem/atravessam Agu\u00e7adoura e Estela (CMPV, \n\n2006). ..............................................................................................................................29 \n\nFigura 15 - Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da RAN, REN e as zonas de campos de masseiras \n\n(CMPV, 2006). .................................................................................................................33 \n\nFigura 16 - Uso do solo no concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). .......................35 \n\nFigura 17 - Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa de 1995, 2004 e 2011 em Estela. a) zona \n\nnorte do campo de golfe; b) zona sul do campo de golfe. ................................................37 \n\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515788\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515788\n\n\niv \n \n\nFigura 18 - Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa de 1995, 2004 e 2011 em Agu\u00e7adoura. a) \n\nzona norte; b) zona sul. ...................................................................................................38 \n\nFigura 19 - Eros\u00e3o do cord\u00e3o dunar na Agu\u00e7adoura (Abril, 2014). ..................................40 \n\nFigura 20 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa para 2016, 2021, 2026 e 2031 na freguesia da \n\nEstela. a) Zona norte do campo de golf; b) zona sul do campo de golf. ...........................44 \n\nFigura 21 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa para os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031 para \n\nAgu\u00e7adoura. a) zona norte, in\u00edcio da freguesia at\u00e9 \u00e0 desembocadura da ribeira da \n\nBarranha; b) zona central, da desembocadura da ribeira da Barranha at\u00e9 \u00e0 Caturela; c) \n\nzona sul, de Caturela at\u00e9 Santo Andr\u00e9.............................................................................45 \n\nFigura 22 - Mapa de risco de Estela e Agu\u00e7adoura; a) delimita\u00e7\u00e3o do risco na zona \n\ncosteira; b) faixa de 500 metros com maior \u00edndice de risco. .............................................48 \n\nFigura 23 - Aspeto da marginal protegida por um muro de conten\u00e7\u00e3o no limite da alta \n\npraia, Agu\u00e7adoura (Abril, 2014). ......................................................................................50 \n\nFigura 24 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa na \u00e1rea urbana de Agu\u00e7adoura para os anos de \n\n2016, 2021, 2026 e 2031. a) zona urbana onde as casas est\u00e3o imediatamente a seguir \u00e0 \n\npraia; b) \u00e1rea onde h\u00e1 uma pequena duna entre a praia e a urbaniza\u00e7\u00e3o. ......................53 \n\n  \n\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515791\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515791\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515792\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515792\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515792\nfile:///F:/UA_5\u00ba%20Ano/Disserta\u00e7\u00e3o/Joana/Joana%20Fernandes.docx%23_Toc392515792\n\n\nv \n \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\nGr\u00e1fico 1 - Taxas de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o no tro\u00e7o litoral da freguesia da Estela. a) 1995 \n\ne 2004; b) 2004 e 2011; c) 1995 e 2011. .........................................................................41 \n\nGr\u00e1fico 2 - Taxas de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o no tro\u00e7o costeiro da freguesia da Agu\u00e7adoura. \n\na) 1995 e 2004; b) 2004 e 2011; c) 1995 e 2011. ............................................................42 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de tabelas  \n\nTabela 1 - Pontua\u00e7\u00e3o final obtida em cada tro\u00e7o. ............................................................47 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1 \n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nAs zonas costeiras s\u00e3o ecossistemas \u00fanicos e n\u00e3o renov\u00e1veis \u00e0 escala humana, pois \n\nresultaram de uma longa e lenta evolu\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas do litoral foram e s\u00e3o \n\nimpostas pela atua\u00e7\u00e3o de processos de geodin\u00e2mica interna e, por vezes, externa ao \n\nlongo do tempo geol\u00f3gico (Pereira, 2010). A zona costeira portuguesa \u00e9 constantemente \n\nsujeita a um conjunto de processos de risco, que levam \u00e0 desregula\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento natural dos ecossistemas costeiros, \u00e0 perda de biodiversidade e \u00e0 eros\u00e3o \n\ncosteira. Atualmente, as not\u00edcias e os relatos de incidentes ao longo de toda a zona \n\ncosteira portuguesa s\u00e3o numerosos, nomeadamente os relativos a inunda\u00e7\u00f5es \n\noce\u00e2nicas, destrui\u00e7\u00e3o de habitats e perda de biodiversidade quer ao n\u00edvel da fauna quer \n\nao da flora (Gon\u00e7alves, 2011).  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a eros\u00e3o costeira tem-se generalizado a n\u00edvel mundial e no litoral \n\nportugu\u00eas, com tend\u00eancia para se agravar junto \u00e1reas urbanas. Em 2011, verificou-se \n\nque 67% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa residia nas regi\u00f5es litorais. Com o aumento da \n\ndensidade tem havido grande preocupa\u00e7\u00e3o com a defesa costeira, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo transporte sedimentar pelas correntes de deriva litoral, aumento da eros\u00e3o e do recuo \n\nda linha de costa, assim como a subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (Capelo, 2012). \n\nOs fatores que t\u00eam contribu\u00eddo para o aumento da eros\u00e3o e consequente recuo da linha \n\nde costa s\u00e3o: as a\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas, a destrui\u00e7\u00e3o das estruturas defensivas naturais \n\natrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es pesadas de defesa costeira para a prote\u00e7\u00e3o de bens e pessoas e \n\nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Portanto, est\u00e1 a ocorrer o aumento da vulnerabilidade humana \n\ncom as din\u00e2micas costeiras, em especial, a eros\u00e3o costeira que se traduz no recuo da \n\nlinha de costa e no estreitamento das praias, colocando as constru\u00e7\u00f5es num grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o crescente (Basto, 2009). \n\nO conhecimento das taxas de eros\u00e3o costeira \u00e9 importante pois permite identificar zonas \n\nde risco potencial, permitindo, idealmente, quantificar o tempo de rentabiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos, assim como, se necess\u00e1rio, levar \u00e0 deslocaliza\u00e7\u00e3o de pessoas e bens ou \n\nainda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de defesas longitudinais aderentes ou destacadas (Pereira, 2010). \n\nTanto o estudo da vulnerabilidade como o do risco t\u00eam uma grande import\u00e2ncia, porque \n\nassociadas a estas an\u00e1lises est\u00e3o v\u00e1rias consequ\u00eancias, tais como, inunda\u00e7\u00f5es e \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2 \n \n\ngalgamentos oce\u00e2nicos, polui\u00e7\u00e3o ambiental e elevada press\u00e3o demogr\u00e1fica que \n\ncontribuem para a degrada\u00e7\u00e3o da costa (Basto, 2009). Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio definir \n\nmapas de risco para que, nas zonas onde \u00e9 elevado, se tomem medidas para diminuir os \n\nimpactos nas zonas costeiras e para evitar perdas, quer materiais e at\u00e9 mesmo humanas. \n\nPortanto, \u00e9 indispens\u00e1vel estabelecer um zonamento da faixa costeira que atende \u00e0 \n\ndin\u00e2mica da costa, \u00e0s eros\u00f5es generalizadas, \u00e0 vulnerabilidade e aos riscos naturais \n\ninduzidos por processos de risco, como \u00e9 o caso, dos temporais. \n\n \n\n1.1. Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n\nPara facilitar a leitura dos conte\u00fados, este documento foi estruturado em 8 cap\u00edtulos. \n\nO primeiro cap\u00edtulo diz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o e ao enquadramento do tema, assim como \n\nos objetivos e metodologias para este trabalho. \n\nO segundo cap\u00edtulo destina-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dos conceitos mais importantes utilizados na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u00e9 efetuado o estado da arte, onde se menciona e se refere alguns \n\ntrabalhos anteriores importantes e consultados para este trabalho. \n\nNo quarto cap\u00edtulo \u00e9 efetuado um enquadramento te\u00f3rico da \u00e1rea de estudo. \n\nO quinto cap\u00edtulo \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, neste caso, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa, as taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o, a tend\u00eancia da linha de costa a curto e m\u00e9dio \n\nprazo (proje\u00e7\u00f5es das linhas de costa para os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031). \n\nNo sexto cap\u00edtulo \u00e9 efetuada a an\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco para a zona de \n\nestudo. \n\nNo s\u00e9timo \u00e9 efetuada uma discuss\u00e3o dos resultados com base nos trabalhos anteriores \n\ndesenvolvidos e mencionados no cap\u00edtulo tr\u00eas. Est\u00e3o, ainda, presentes as implica\u00e7\u00f5es no \n\nplaneamento urban\u00edstico. \n\nPor \u00faltimo, no oitavo cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es deste estudo. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3 \n \n\n1.2. Objetivos \n\nOs principais objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  \n\n? Analisar a evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa no tro\u00e7o costeiro das freguesias de \n\nAgu\u00e7adoura e Estela, concelho da P\u00f3voa de Varzim;  \n\n? Determinar as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o no tro\u00e7o considerado; \n\n? Projetar a posi\u00e7\u00e3o das linhas de costa a curto e m\u00e9dio prazo (5, 10, 15 e 20 anos), \n\nbem como as suas implica\u00e7\u00f5es no planeamento urban\u00edstico; \n\n? Analisar a vulnerabilidade e risco com vista a delimitar as \u00e1reas de maior \n\nperigosidade. \n\n \n\n1.3. Metodologias \n\nO estudo da evolu\u00e7\u00e3o das linhas de costa apoiou-se na an\u00e1lise de fotografias a\u00e9reas, \n\ncorrespondentes aos anos de 1995, 2004 e 2011, com resolu\u00e7\u00f5es no terreno de 1m, 0,25 \n\nm e 0,20m, respetivamente. Todas as fotografias foram cedidas pela C\u00e2mara Municipal \n\nda P\u00f3voa de Varzim e devidamente georreferenciadas num Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica. Na an\u00e1lise foi utilizado o programa ArcGis 10.0.2414 e, posteriormente, foi \n\nutilizada a extens\u00e3o Digital Shoreline Analysis System (DSAS).  \n\nA georreferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 das etapas mais importantes uma vez que ir\u00e1 condicionar todos os \n\nresultados nas fases subsequentes. As fotografias j\u00e1 se encontravam georreferenciadas \n\nno sistema de coordenadas UTRS89, excetuando as de 1995 que foi preciso reajustar a \n\nestas coordenadas. Para este reajuste, foram definidos pontos comuns de controlo a toda \n\na cartografia digital de modo a que a imagem seja ajustada de forma homog\u00e9nea. Os \n\npontos comuns podem ser esquinas de casas, muros ou equipamentos presentes em \n\ntoda a cartografia ao longo dos anos. Foram utilizados mais do que 4 pontos comuns, isto \n\nporque quantos mais pontos de controlo menor ser\u00e1 o erro associado, que podem ser de \n\nmetros ou mesmo chegar aos milhares de metros.  \n\nAp\u00f3s a associa\u00e7\u00e3o a um sistema de coordenadas, produzindo assim um ortofotomapa, \u00e9 \n\nposs\u00edvel a medi\u00e7\u00e3o direta de dist\u00e2ncias, \u00e1reas e a determina\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es.  \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o das linhas de costa, foi necess\u00e1rio criar shapefiles com \n\natributos/campos de informa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos devido \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es da extens\u00e3o DSAS.  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4 \n \n\nAs linhas de costa s\u00e3o determinadas atrav\u00e9s de \u201cindicadores\u201d produzidos por limites de \n\nestruturas geomorfol\u00f3gicas. A observa\u00e7\u00e3o e cartografia de indicadores dependem das \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que a fonte de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida. Se se utilizar como indicadores a \u201clinha \n\nde mar\u00e9\u201d ou a \u201clinha de preia-mar\u201d, estas ir\u00e3o depender das condi\u00e7\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o e \n\nmar\u00e9s no instante em que a fotografia foi tirada.  \n\nOutro indicador \u00e9 a chamada \u201clinha de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d que recua quando o mar invade a zona \n\nvegetada. Esta invas\u00e3o provoca a destrui\u00e7\u00e3o da camada vegetal cobrindo-a com \n\nsedimentos arenosos.  \n\nNo presente trabalho, e dada a diversidade de situa\u00e7\u00f5es, a linha de costa foi definida \n\nnalguns casos pela \u201clinha de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d (Figura 1). \n\n \n\nFigura 1 - Indicador de linha de costa (Abril, 2014). \n\n \n\nNoutros foi utilizada a base da duna, devido \u00e0 aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o e, ainda a crista da \n\nduna, isto porque estava sobre uma arriba talhada pelo que n\u00e3o tinha nem vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnem se observava a base da duna (Figura 2).  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5 \n \n\n \n\nFigura 2 - Indicadores utilizados no tra\u00e7ado da linha de costa. \n\n \n\nA extens\u00e3o DSAS 4.3 permitiu calcular as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de \n\n1995-2004, 2004-2011 e 1995-2011. Inicialmente foi constru\u00edda uma linha de refer\u00eancia \n\n(baseline) paralela \u00e0 linha de costa, a partir da qual se definiram transetos \n\nperpendiculares e espa\u00e7ados de 50 em 50 metros (Figura 3). Utilizando a fun\u00e7\u00e3o End \n\nPoint Rate (EPR) foi poss\u00edvel calcular a dist\u00e2ncia entre cada linha de costa e a linha de \n\nbase em cada transeto. Estas dist\u00e2ncias foram calculadas de forma autom\u00e1tica pelo \n\nprograma com um intervalo de confian\u00e7a de 90% (Silva, 2012).  \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre as linhas de costa (a rosa, a azul e a vermelho), os transetos \n(a preto) e a linha de base (a verde). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n6 \n \n\nPara transformar as dist\u00e2ncias calculadas em taxas de eros\u00e3o ou acre\u00e7\u00e3o por ano \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio aplicar a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n    \n     \n     \n\n \n\nOnde    \u00e9 a dist\u00e2ncia \u00e0 linha de base da linha de costa inicial;    \u00e9 a dist\u00e2ncia \u00e0 linha de \n\nbase da linha de costa no tempo n;   \u00e9 a data da primeira linha de costa;   \u00e9 a data da \n\nposi\u00e7\u00e3o da \u00faltima linha de costa.  \n\nPara a proje\u00e7\u00e3o das linhas de costa a curto e m\u00e9dio prazo, foi utilizada a posi\u00e7\u00e3o da linha \n\nde costa de 2011 e as taxas de acre\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o entre 1995 e 2011. Estas foram obtidas \n\natrav\u00e9s da f\u00f3rmula adotada por Ferreira et al. (2006): \n\n            \n\nOnde   \u00e9 o horizonte temporal que se pretende analisar (neste caso, 5, 10, 15 e 20 \n\nanos);    representa a posi\u00e7\u00e3o da linha de costa passados a anos;    representa a \n\nposi\u00e7\u00e3o da linha de costa de refer\u00eancia (neste caso \u00e9 a de 2011); SER \u00e9 a taxa de \n\neros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o da linha de costa (entre 1995 e 2011).  \n\nContudo haver\u00e1 sempre erros associados a estes c\u00e1lculos; a principal limita\u00e7\u00e3o \u00e9 a de \n\nn\u00e3o considerar elementos externos como a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, o efeito dos temporais, da \n\ndire\u00e7\u00e3o e intensidade do vento, as altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel da \u00e1gua do mar, entre outros que \n\npossam alterar a din\u00e2mica sedimentar do local, considerando portanto que todas estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es se mant\u00eam constantes ao longo do tempo (Maia, 2012). \n\nAs proje\u00e7\u00f5es foram realizadas a partir da linha de costa de 2011, sendo as taxas de \n\neros\u00e3o multiplicadas pelo n\u00famero de anos a projetar. Atrav\u00e9s do programa DSAS \n\nobtiveram-se os pontos de intersec\u00e7\u00e3o entre os transetos e a linha de costa de 2011, \n\njuntamente com as respetivas coordenadas. A essas coordenadas somou-se as taxas \n\nm\u00e9dias j\u00e1 calculadas para os anos a projetar e procedeu-se a uma ligeira rota\u00e7\u00e3o dos \n\npontos, devido \u00e0 costa apresentar diferentes orienta\u00e7\u00f5es face ao norte cartogr\u00e1fico. \n\nComo a costa \u00e9 irregular, foi necess\u00e1rio dividir a \u00e1rea em 3 tro\u00e7os diferentes consoante o \n\n\u00e2ngulo que esta faz com o norte cartogr\u00e1fico (Figura 4). \n\nPosteriormente, o conjunto de coordenadas obtidas para cada ano foi introduzido no \n\nArcGis e projetadas as linhas para os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n7 \n \n\nO estudo da vulnerabilidade e do risco baseou-se no trabalho efetuado pela Universidade \n\nde Duke (2001). \n\nA an\u00e1lise baseia-se num conjunto de geoindicadores de risco. Estes geoindicadores \n\ndizem respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de processos e fen\u00f3menos geol\u00f3gicos que ocorrem junto ou \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie e que variam em per\u00edodos de 100 anos.  \n\nConsoante a maior ou menor influ\u00eancia, foram atribu\u00eddos n\u00edveis de influ\u00eancia, (n\u00edvel 1 - \n\nbaixa, n\u00edvel 5 \u2013 moderada e n\u00edvel 10 - elevada).  \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Mapa da \u00e1rea de estudo com os \u00e2ngulos que a costa faz com o norte cartogr\u00e1fico. \n\n \n\nOs geoindicadores est\u00e3o relacionados com a topografia (eleva\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o), linha de \n\ncosta (vegeta\u00e7\u00e3o da duna frontal, altura e tipo de duna frontal, largura da praia, taxa de \n\neros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o, \u201cblowouts\u201d, galgamentos, estruturas de defesa costeira), e interiores ou \n\nn\u00e3o relacionados com a linha de costa (uso da terra, tipo de duna interior e estruturas \n\nperpendiculares). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n8 \n \n\nA partir destes geoindicadores foi constru\u00edda uma matriz de vulnerabilidade/risco. \n\nConsoante os n\u00edveis de influ\u00eancia e os diferentes pesos considerados em cada categoria \n\nde geoindicador, a pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 normalizada de modo a que a pontua\u00e7\u00e3o final varie de 0 \n\na 10.  \n\nOs geoindicadores topogr\u00e1ficos integram a eleva\u00e7\u00e3o do terreno e a vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nO grau de influ\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o ir\u00e1 variar com a frequ\u00eancia em que ocorrem inunda\u00e7\u00f5es \n\ne galgamentos na zona; assim, \u00e9 considerado como tendo um n\u00edvel de influ\u00eancia 10, caso \n\no terreno junto \u00e0 costa apresente eleva\u00e7\u00e3o inferior a 3 metros e menor caso seja superior \n\na 6 metros. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o funciona como uma barreira protetora e por essa raz\u00e3o, foram consideradas \n\ntr\u00eas situa\u00e7\u00f5es com n\u00edveis de influ\u00eancia distintos, escassa/ausente, arbustiva e densa. \n\nA categoria relativa aos geoindicadores da linha de costa \u00e9 a mais importante, sendo a de \n\nmaior peso relativo; integra os seguintes indicadores: altura e tipo de duna frontal, tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dunar, largura da praia, taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o, \u201cblowouts\u201d, probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de galgamentos oce\u00e2nicos e presen\u00e7a de estruturas de defesa costeira. \n\nPara todos os geoindicadores foram definidas carater\u00edsticas espec\u00edficas \u00e0s quais se \n\nassociaram n\u00edveis de influ\u00eancia. \n\nNa categoria dos geoindicadores interiores ou n\u00e3o relacionados com a linha de costa, \n\nforam inclu\u00eddos o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o do solo, o estado da duna interior e a presen\u00e7a de \n\nestruturas perpendiculares \u00e0 costa, como \u00e9 o caso das estradas, caminhos e valas/linhas \n\nde \u00e1gua. O uso da terra \u00e9 um fator importante porque a presen\u00e7a de zonas urbanas \n\nconstitui uma maior preocupa\u00e7\u00e3o do que se tiver um campo dunar ou agr\u00edcola. \n\nAs estruturas perpendiculares s\u00e3o consideradas porque a sua presen\u00e7a facilita a invas\u00e3o \n\ndo mar em situa\u00e7\u00e3o de galgamento oce\u00e2nico. \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios geoindicadores, se a pontua\u00e7\u00e3o final se situar entre 0 e 3, o \n\nrisco \u00e9 baixo, entre 3 e 5 o risco \u00e9 moderado, entre 5 e 7 o risco \u00e9 elevado, entre 7 e 10 o \n\nrisco \u00e9 extremo (Anexo I). \n\nA \u00e1rea de estudo foi dividida em 4 tro\u00e7os, em fun\u00e7\u00e3o da \u201cuniformidade\u201d de caracter\u00edsticas, \n\npara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o da matriz de vulnerabilidade/risco (figura 5). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n9 \n \n\n \n\n \n\nFigura 5 - \u00c1rea de estudo com a divis\u00e3o dos tro\u00e7os para a matriz de risco. \n\n \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n10 \n \n\n2. Revis\u00e3o da literatura \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados, de uma maneira geral, os conceitos relacionados com a \n\nzona costeira e a faixa costeira e, por \u00faltimo, uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre a eros\u00e3o \n\ncosteira que afeta Portugal continental.  \n\n \n\n2.1. Zona costeira \n\nAinda nos dias de hoje n\u00e3o h\u00e1 um consenso quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de zona costeira e aos \n\nseus limites f\u00edsicos segundo o documento \u201cBases para a estrat\u00e9gia da gest\u00e3o integrada \n\ndas zonas costeiras\u201d (GIZC, 2007), zona costeira \u00e9 definida como uma por\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rio influenciada direta e indiretamente pelo mar (ondas, mar\u00e9s, ventos, biota ou \n\nsalinidade) e que pode ter, para o lado da terra, largura na ordem dos quil\u00f3metros e que \n\nse estende, para o lado do mar, at\u00e9 ao limite da plataforma continental. \n\n\u00c9 importante ter em aten\u00e7\u00e3o um conjunto de conceitos que est\u00e3o associados entre si, \n\nnomeadamente, litoral e orla costeira (Figura 6). Litoral \u00e9 definido como a faixa de \n\nterrit\u00f3rio que se situa \u00e0 beira mar, sendo direta ou indiretamente influenciada pelo \n\nmesmo. Esta faixa pode estender-se at\u00e9 centenas de quil\u00f3metros para terra e at\u00e9 \u00e0s 200 \n\nmilhas n\u00e1uticas para o lado do mar. J\u00e1 a zona costeira \u00e9 a faixa de territ\u00f3rio, tendo como \n\nrefer\u00eancia a linha de costa, que se estende at\u00e9 2 quil\u00f3metros para terra e cerca 12 milhas \n\nn\u00e1uticas para mar (MAOTDR, 2007).  \n\nSegundo a figura 6 a linha de costa \u00e9 a fronteira entre a terra e o mar e pode ser \n\nmaterializada pela intersec\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar com a zona terrestre.  \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n11 \n \n\n \n\nFigura 6 - Limites da zona costeira (www.apambiente.pt). \n\n \n\n2.2 Faixa Costeira \n\nA faixa costeira ou orla costeira \u00e9 a por\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio onde o mar exerce diretamente a \n\nsua a\u00e7\u00e3o, auxiliado pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, e que tipicamente se estende para o lado de terra \n\npor centenas de metros (500m) e at\u00e9 \u00e0 batim\u00e9trica de -30 metros, para o lado do mar \n\n(Figura 6). \n\nNa faixa costeira est\u00e3o situadas as praias, que se refere \u00e0 zona litoral coberta por \n\nsedimentos cuja granulometria pode variar entre a areia e o cascalho (Baptista, 2006). Na \n\npr\u00e1tica, esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco precisa perante a necessidade de se proceder \u00e0 sua \n\ndelimita\u00e7\u00e3o, pelo que se utiliza o termo de praia emersa como sendo o dom\u00ednio entre o \n\ncontacto da duna frontal (ou arriba talhada na duna frontal ou elementos fixos antr\u00f3picos) \n\ne a linha de costa. A duna frontal \u00e9 uma forma arenosa gerada por processos e\u00f3licos e \n\ndesenvolve-se, em geral, paralelamente \u00e0 linha de costa (Basto, 2009). \n\nA defini\u00e7\u00e3o de linha de costa n\u00e3o \u00e9 consensual, havendo multiplicidade de defini\u00e7\u00f5es \n\npara este conceito. A linha de costa define-se como o limite de contacto entre a costa, \n\nmaterializada por um cord\u00e3o dunar frontal ou arriba talhada nas dunas frontais, e a praia. \n\nQuando o objetivo se prende com a quantifica\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa pode \n\nusar-se a crista ou a base do cord\u00e3o dunar frontal como refer\u00eancia para essa avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEssas refer\u00eancias constituem os indicadores de linha de costa (Baptista, 2006).  \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n12 \n \n\nSegundo Ferreira et al. (2008), a linha de costa \u00e9 diferente ao longo da sua extens\u00e3o, \n\numa vez que inclui extensas praias de areia apoiada por dunas, costas rochosas com \n\nfal\u00e9sias, ba\u00edas, estu\u00e1rios, lagoas, entre outros. A costa continental portuguesa est\u00e1 \n\nclassificada consoante tr\u00eas tipos morfol\u00f3gicos principais (praias arenosas, fal\u00e9sias litorais \n\ne costas rochosas), sendo que as fal\u00e9sias est\u00e3o representadas em cerca de 50% da \n\ncosta, seguidas das praias arenosas com cerca de 40%, enquanto as costas rochosas \n\ncom cerca de 10% do total (Figura 7). \n\n \n\nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos da costa Portuguesa (Ferreira et al., 2008). \n\n \n\nOs indicadores de linha de costa s\u00e3o importantes refer\u00eancias de migra\u00e7\u00e3o costeira. S\u00e3o \n\nusualmente chamados de \u201clinhas\u201d devido a terem uma morfologia pr\u00f3xima da linear e \n\ns\u00e3o, geralmente, alinhados paralelamente \u00e0 costa. Estes indicadores s\u00e3o observ\u00e1veis, \n\npor exemplo, atrav\u00e9s de fotografia a\u00e9rea e podem ser dependentes de v\u00e1rias \n\ncondicionantes no momento de captura da imagem. Por essa raz\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o da \n\nmigra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sens\u00edvel ao estado da mar\u00e9, ondula\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas no \n\nmomento da captura. As linhas observ\u00e1veis s\u00e3o, por exemplo, a \u201clinha de \u00e1gua\u201d, a \u201clinha \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n13 \n \n\nde preia-mar\u201d, a \u201clinha de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201clinha de topo de arriba\u201d, esta \u00faltima apenas \u00e9 \n\nobserv\u00e1vel caso exista uma arriba. \n\nA \u201clinha de \u00e1gua\u201d e a \u201clinha de preia-mar\u201d correspondem ao limite seco/molhado ou linha \n\nde espraiamento identific\u00e1vel por diferen\u00e7a de tonalidade ou brilho entre a zona molhada \n\ne seca da praia. Este indicador apresenta grandes varia\u00e7\u00f5es, pois a sua visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndepende do estado das mar\u00e9s, dos ventos e da agita\u00e7\u00e3o das ondas no momento da \n\ncaptura da fotografia (Henrique, 2007) (Figura 8). \n\nA \u201clinha de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o limite identificado em an\u00e1lise de imagem, baseado em \n\ndiferen\u00e7as de cor ou brilho entre as zonas vegetadas e n\u00e3o vegetadas da praia. Este \u00e9 \n\num indicador que requer a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o na zona a estudar. Este indicador \u00e9 \n\nmais fi\u00e1vel que o anterior, pois n\u00e3o apresenta tantas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que o \n\ncrescimento vegetal leva o seu tempo a desenvolver-se (Henrique, 2007) (Figura 8). \n\n \n\nFigura 8 - Limites utilizados na defini\u00e7\u00e3o da linha de costa (Henriques, 2007). \n\n \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n14 \n \n\n2.3 Eros\u00e3o Costeira \n\nA eros\u00e3o costeira resulta de um conjunto de processos complexos que t\u00eam lugar na orla \n\ncosteira cuja din\u00e2mica envolve escalas temporais muito distintas entre si. \n\nOs principais agentes erosivos s\u00e3o os ventos, as mar\u00e9s e a agita\u00e7\u00e3o marinha. Contudo, \n\nexistem outras causas relacionadas com a origem de processos erosivos recentes \n\n(Alveirinho Dias, 1993): \n\n? Eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio da superf\u00edcie oce\u00e2nica; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de sedimentos fornecidos ao litoral; \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das estruturas naturais; \n\n? Altera\u00e7\u00f5es induzidas pelas obras pesadas de engenharia costeira, \n\nnomeadamente as que s\u00e3o implantadas para defenderem o litoral. \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar pode relacionar-se com a variabilidade climatol\u00f3gica \n\nnatural da Terra e com as perturba\u00e7\u00f5es induzidas pelas atividades humanas; a eleva\u00e7\u00e3o \n\nacontece devido ao aumento do volume de \u00e1gua que \u00e9 induzido pelo aumento da \n\ntemperatura atmosf\u00e9rica causando, assim, a expans\u00e3o t\u00e9rmica do oceano.  \n\nOs impactos no litoral causado pela eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar s\u00e3o \n\ndiversificados, entre muitos est\u00e3o: a saliniza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos costeiros; o aumento da \n\nfrequ\u00eancia e intensidade das inunda\u00e7\u00f5es e dos danos provocados pelas tempestades; o \n\nassoreamento de lagunas e de estu\u00e1rios; a eros\u00e3o de praias e arribas. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de sedimentos est\u00e1 relacionada \u00e0s muitas atividades \n\nhumanas em zonas ribeirinhas ou no interior, das quais se destacam as barragens, as \n\ndragagens e a extra\u00e7\u00e3o de inertes.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das estruturas naturais de defesa (dunas ou arribas), que \n\nconstituem as melhores defesas contra o recuo da linha de costa, onde a sua progressiva \n\ndestrui\u00e7\u00e3o devido a a\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas (pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, pisoteio, corredores \n\ne\u00f3licos, ocupa\u00e7\u00e3o urbana e explora\u00e7\u00e3o de areias) propiciam a fragilidade do sistema \n\ndunar como barreira natural, facilitando galgamentos oce\u00e2nicos, destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\npara reten\u00e7\u00e3o de areias e inunda\u00e7\u00f5es de terrenos. \n\nAs obras pesadas de engenharia criam desequil\u00edbrios locais, causando perturba\u00e7\u00f5es nos \n\ntrechos costeiros em que s\u00e3o inseridas. \n\n\n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \n\n15 \n \n\n2.4. Risco, Perigo e vulnerabilidade \n\nA an\u00e1lise do risco de uma determinada zona deve ser contemplada como o produto de \n\ntr\u00eas fatores de risco: Risco = Vulnerabilidade X Exposi\u00e7\u00e3o X Perigosidade, em que i) a \n\nvulnerabilidade exprime a suscetibilidade de determinada zona do litoral ser afetada pelo \n\nevento; ii) a exposi\u00e7\u00e3o representa o conjunto de pessoas e bens expostos a um perigo \n\nnatural; no presente caso, traduz o n\u00famero de pessoas e bens potencialmente afetados \n\npelo efeito do fen\u00f3meno; iii) a perigosidade refere-se ao produto da intensidade do \n\nfen\u00f3meno pela sua probabilidade de ocorr\u00eancia (APA, 2012). \n\n\u00c9 esperado que a eros\u00e3o, a frequ\u00eancia e intensidade de inunda\u00e7\u00f5es costeiras aumentem \n\nno futuro, devido aos impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em particular nos tro\u00e7os de \n\nmaior vulnerabilidade, como \u00e9 o caso dos sistemas de praia/duna deficit\u00e1rios em areia. \n\nExistem alternativas para gerir o risco, que podem ser consideradas individualmente ou \n\ncombinadas, e que contemplam: \n\na) A elimina\u00e7\u00e3o da possibilidade da situa\u00e7\u00e3o de risco ocorrer; pode ser realizada \n\natrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o/anula\u00e7\u00e3o da fonte de perigo ou atrav\u00e9s da desloca\u00e7\u00e3o de \n\npotenciais v\u00edtimas (pessoas e bens). \n\nb) A redu\u00e7\u00e3o do risco, que envolve a diminui\u00e7\u00e3o da probabilidade para que o risco \n\nocorra, as suas consequ\u00eancias ou a combina\u00e7\u00e3o de ambos. \n\nc) O desenvolvimento de planos estrat\u00e9gicos ou de atua\u00e7\u00e3o, permitindo providenciar \n\ndiferentes tipos de respostas em fun\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias futuras, e de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o com o objetivo de desencadear a\u00e7\u00f5es ou respostas de acordo com \n\na estrat\u00e9gia previamente definida. \n\nd) A aceita\u00e7\u00e3o do risco, em situa\u00e7\u00f5es em que o risco pode ser considerado aceit\u00e1vel \n\nporque i) \u00e9 pouco prov\u00e1vel que ocorra; ii) o seu impacto \u00e9 baixo; iii) a combina\u00e7\u00e3o \n\ndo impacto e probabilidade \u00e9 baixa; iv) a an\u00e1lise custo/benef\u00edcio demonstra que \u00e9 \n\nmais vantajoso aceitar o risco. \n\nA estrat\u00e9gia para gest\u00e3o do risco no litoral deve ser ajustada convenientemente ao \n\ncontexto geol\u00f3gico e morfol\u00f3gico da faixa costeira e ao padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e usos nela \n\nexistente. A op\u00e7\u00e3o por uma ou outra aproxima\u00e7\u00e3o deve ser assentar no conhecimento \n\ndispon\u00edvel, decorrente de estudos t\u00e9cnicos pr\u00e9vios e da experi\u00eancia acumulada, dos \n\nresultados das a\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o j\u00e1 desenvolvidas e em curso em alguns tro\u00e7os \n\ncosteiros, e ainda, crescentemente, em an\u00e1lises de custo/benef\u00edcio (APA, 2012).\n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n16 \n \n\n3. Trabalhos anteriores \n\nRelativamente \u00e0 cidade da P\u00f3voa de Varzim existem alguns estudos realizados sobre a \n\neros\u00e3o costeira, os seus riscos, a mitiga\u00e7\u00e3o dos seus efeitos e sobre a vulnerabilidade e \n\nrisco associados \u00e0 zona, Ara\u00fajo et al. (1997), Santos et al., (2002), Lemos (2004), Coelho \n\net al. (2006) e Fonseca (2010). \n\nAra\u00fajo et al. (1997) desenvolve perfis para estudar a eros\u00e3o das praias entre as Caxinas \n\n(Vila do Conde) e a P\u00f3voa de Varzim. No trabalho de Santos et al., (2002), um projeto \n\nprotagonizado pela SIAM, \u00e9 um estudo feito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas onde s\u00e3o \n\nanalisados os impactos dessas altera\u00e7\u00f5es e, por isso, \u00e9 analisado o risco associado \u00e0 \n\nzona costeira portuguesa, estando, assim, inclu\u00eddo o concelho da P\u00f3voa de Varzim. \n\nLemos (2004) aponta os riscos naturais a que o concelho est\u00e1 sujeito assim como, a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o urbana. Coelho et al. (2006) descreve a vulnerabilidade do concelho e constr\u00f3i \n\numa matriz de vulnerabilidades. Por fim, Fonseca (2010) estuda a evolu\u00e7\u00e3o das linhas de \n\ncosta entre 1986-2004 e faz ainda uma pequena proje\u00e7\u00e3o at\u00e9 2014. Este autor estuda a \n\nvaria\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do areal mas apenas engloba a freguesia de Agu\u00e7adoura.  \n\nNa \u00e1rea em estudo existem alguns planos de ordenamento que condicionam as a\u00e7\u00f5es \n\nsobre a zona costeira nomeadamente, o Plano de Diretor Municipal (PDM), o Plano de \n\nOrdenamento da Orla Costeira Caminha-Espinho (POOC Caminha-Espinho), Plano de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o (PU) e o Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Agu\u00e7adoura (PUA). Atualmente, \n\nencontra-se em fase de concurso, a revis\u00e3o do POOC (2\u00aa gera\u00e7\u00e3o) e o PDM. \n\n \n\nPlano de Ordenamento da Orla Costeira (POOC) \n\nO Plano de Ordenamento da Orla Costeira Caminha-Espinho foi aprovado pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.?  25/99, de 7 de Abril e alterado pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Ministros n. 154/2007, de 2 de Outubro. Nesta altera\u00e7\u00e3o foram definidos os seguintes \n\nobjetivos: \n\n? Avaliar a classifica\u00e7\u00e3o das praias tendo em conta as altera\u00e7\u00f5es decorrentes de \n\ninvestimentos em infraestruturas de saneamento b\u00e1sico, acessos, parques de \n\nestacionamento, demoli\u00e7\u00f5es e requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico envolvente; \n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n17 \n \n\n? Ponderar a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com aptid\u00e3o balnear n\u00e3o sujeitas a planos de \n\npraia e, eventualmente, abrange-las em plano de praia a elaborar; \n\n? Avaliar as tipologias e dimens\u00f5es dos apoios de praia e dos equipamentos com \n\nfun\u00e7\u00f5es de apoio de praia previstos \u00e0 luz das caracter\u00edsticas e necessidades \n\natuais; \n\n? Ponderar a altera\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es regulamentares que se encontram \n\ndesadequadas relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. \n\nO POOC delimita para todo o aglomerado urbano, numa faixa de 500m, uma unidade \n\noperativa de planeamento e gest\u00e3o \u2013 UOPG n. 5 a promover pela C\u00e2mara Municipal da \n\nP\u00f3voa de Varzim em articula\u00e7\u00e3o com o INAG, I.P., entretanto englobado na Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente(APA). \n\nA unidade operativa de planeamento e gest\u00e3o (UOPG) tem como objetivos: \n\n? Compatibilizar as fun\u00e7\u00f5es tradicionais e os novos usos urbano-tur\u00edsticos; \n\n? Valorizar o espa\u00e7o urbano; \n\n? Salvaguardar uma atividade caracter\u00edstica da orla costeira; \n\n? Qualificar os equipamentos de apoio \u00e0 praia. \n\n? Avaliar a classifica\u00e7\u00e3o das praias tendo em conta altera\u00e7\u00f5es decorrentes de \n\ninvestimentos em infraestruturas de saneamento b\u00e1sico, acessos, parques de \n\nestacionamento, demoli\u00e7\u00f5es e requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico envolvente; \n\n? Ponderar a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com aptid\u00e3o balnear, n\u00e3o sujeitas a planos de \n\npraia e, eventualmente, abrange-las em plano de praia a elaborar; \n\n? Avaliar as tipologias e dimens\u00f5es dos apoios de praia previstos \u00e0 luz das \n\ncaracter\u00edsticas e necessidades atuais; \n\n? Ponderar a altera\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es regulamentares que se encontravam \n\ndesadequadamente relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que resultam de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas poder\u00e3o ser minimizadas com \n\ninterven\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos sistemas dunares associados \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de circula\u00e7\u00e3o nas zonas balneares, sendo que nalguns \n\ncasos dever\u00e3o ser completadas com interven\u00e7\u00f5es de defesa e prote\u00e7\u00e3o costeira.  \n\nSegundo o documento, o transporte litoral real \u00e9 inferior ao transporte litoral potencial \n\ndada a escassez de fontes aluvionares existentes. Este facto conduz a problemas de \n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n18 \n \n\neros\u00e3o que se registam em praticamente toda a extens\u00e3o de costa entre Caminha-\n\nEspinho. Em algumas praias registam-se elevados n\u00edveis de eros\u00e3o e noutras, apesar \n\ndos valores de eros\u00e3o ainda n\u00e3o serem cr\u00edticos, ser\u00e1 natural que se venham a agravar \n\n(dependendo do clima de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, do transporte sedimentar longitudinal, da \n\nfrequ\u00eancia de temporais e do per\u00edodo de recorr\u00eancia das grandes tempestades), podendo \n\nconduzir \u00e0 necessidade de reavalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo. \n\nQuanto \u00e0 eros\u00e3o costeira no trecho da praia da Estela e a praia de Santo Andr\u00e9, denota-\n\nse, no caso da Estela, que a falta de barreiras naturais de prote\u00e7\u00e3o obriga a frequentes \n\ninterven\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. A duna frontal tem registado eros\u00e3o, formando arribas \n\ntalhadas na duna, com tend\u00eancia a evoluir para o interior. Foram efetuadas diversas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, como a utiliza\u00e7\u00e3o de sacos de areia e opera\u00e7\u00f5es de ripagem/reperfilamento \n\nda praia (remobiliza\u00e7\u00e3o da areia, por meios mec\u00e2nicos, para a alta praia), estando a ser \n\nequacionadas hip\u00f3teses de relocaliza\u00e7\u00e3o do campo de golfe.  \n\nMais a sul, h\u00e1 graves problemas nas masseiras de Agu\u00e7adoura, onde foi necess\u00e1rio \n\nconstruir uma obra de prote\u00e7\u00e3o aderente para fazer face aos problemas de eros\u00e3o.  \n\nNa parte norte da praia da Agu\u00e7adoura, a duna ainda apresenta uma dimens\u00e3o razo\u00e1vel, \n\nmas a base come\u00e7a a ser atingida pela a\u00e7\u00e3o do mar e, al\u00e9m disso, a praia tem pouca \n\nlargura. A sul da Agu\u00e7adoura at\u00e9 Santo Andr\u00e9 a praia caracteriza-se por ser estreita. Na \n\nzona mais a sul, existem casas sobre a duna e uma pequena obra aderente, \n\nenrocamento, para prote\u00e7\u00e3o. A sul deste local, toda a estrada marginal est\u00e1 sobre dunas. \n\nPor estas raz\u00f5es, o POOC considerou toda a zona costeira de Agu\u00e7adoura como uma \n\nzona de risco onde prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o de um PMOT (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9 - Zona de risco considerada pelo POOC Caminha-Espinho (CMPV, 2008). \n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n19 \n \n\nPlano Diretor Municipal (PDM) \n\nO Plano Diretor Municipal foi ratificado pela resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros n.91/95 e \n\npublicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, I\na\n s\u00e9rie \u2013 B, n. 220, de 22/09/95, encontrando-se em \n\nvigor desde essa data. No entanto, foi exclu\u00edda da ratifica\u00e7\u00e3o a possibilidade de \n\nedifica\u00e7\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es nas \u201c\u00e1reas a consolidar\u201d e nas \u201c\u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o\u201d que \n\nse localizam entre o limite norte da freguesia de Agu\u00e7adoura e o limite sul da freguesia de \n\nA Ver-o-Mar, numa faixa de 500m a contar da linha de m\u00e1xima preia-mar de \u00e1guas vivas \n\ne equinociais. \n\nEste plano define o ordenamento do concelho com base em classes e categorias de \n\nespa\u00e7o para as quais estabelece os indicadores e regras de interven\u00e7\u00e3o. Salienta-se \n\nainda que se encontra em processo de revis\u00e3o.  \n\nEste plano tem vindo assumir algumas decis\u00f5es importantes na pol\u00edtica municipal. Ao \n\nn\u00edvel dos aspetos metodol\u00f3gicos pode dizer-se que partiu de um enquadramento de \n\ninten\u00e7\u00f5es relativamente claras e de um conjunto de condicionantes bem definidas das \n\nquais se destacam a estabilidade das decis\u00f5es sobre a rede vi\u00e1ria nacional no que elas \n\nafetam o concelho da P\u00f3voa de Varzim ou a delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Agr\u00edcola Nacional, a \n\nqual passou a constituir nas suas grandes linhas uma refer\u00eancia clara para o processo de \n\nordenamento.  \n\nO PDM tem como principais prioridades: \n\n? Complementar os estudos do tr\u00e1fego efetuados pelos pelouros; \n\n? Ordenamento e regulamenta\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os hist\u00f3ricos da cidade; \n\n? Orienta\u00e7\u00f5es e limites formais dos espa\u00e7os reservados ao crescimento. \n\nSegundo o Regulamento do PDM, \u201ctodas as a\u00e7\u00f5es de licenciamento de constru\u00e7\u00e3o, \n\nreconstru\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o de uso, destaque de parcelas, loteamento, obras de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e qualquer outra a\u00e7\u00e3o que tenha por consequ\u00eancia a ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do revestimento ou do relevo do solo, ficam sujeitas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o geral em \n\nvigor, apoiadas na Carta Atualizada de Condicionantes e Carta de Ordenamento que \n\nfazem parte deste regulamento\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n20 \n \n\nPlano de Urbaniza\u00e7\u00e3o (PU) \n\nO Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o define o regime de uso do solo na \u00e1rea abrangida, assim como \n\na organiza\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nEste Plano dever\u00e1 aprofundar e concretizar os seguintes objetivos program\u00e1ticos: \n\n? Compatibiliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es tradicionais com os novos usos urbano-tur\u00edsticos; \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano; \n\n? Salvaguarda das atividades caracter\u00edsticas da orla costeira; \n\n? Qualifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos de apoio \u00e0 praia e \u00e1reas de rece\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPlano Urbaniza\u00e7\u00e3o de Agu\u00e7adoura (PUA) \n\nDevido a toda a \u00e1rea costeira de Agu\u00e7adoura ter sido considerada uma \u00e1rea de risco pelo \n\nPOOC, foi necess\u00e1rio criar um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o para Agu\u00e7adoura. \n\nEste plano definir\u00e1 a estrutura urbana, o regime de uso dos solos de Agu\u00e7adoura e os \n\ncrit\u00e9rios de transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nA \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do PUA corresponde ao per\u00edmetro urbano da freguesia de \n\nAgu\u00e7adoura, cerca de 222 hectares. \n\nO PUA deve focar-se sobre os seguintes pontos (CMPV, 2012): \n\n? A defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o identificando os valores \n\nculturais e naturais a proteger; \n\n? A conce\u00e7\u00e3o geral da organiza\u00e7\u00e3o urbana, a partir da qualifica\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndefinindo a rede vi\u00e1ria estruturante, a localiza\u00e7\u00e3o de equipamentos de uso e \n\ninteresse coletivo, a estrutura ecol\u00f3gica, bem como o sistema urbano de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de transporte p\u00fablico e privado e de estacionamento; \n\n? A defini\u00e7\u00e3o do zonamento para localiza\u00e7\u00e3o das diversas fun\u00e7\u00f5es urbanas; \n\n? A adequa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano definido no plano diretor municipal em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo zonamento e da conce\u00e7\u00e3o geral da organiza\u00e7\u00e3o urbana definidos; \n\n? O tra\u00e7ado e o dimensionamento das redes de infraestruturas gerais que \n\nestruturam o territ\u00f3rio; \n\n\n\nTrabalhos anteriores \n\n \n\n21 \n \n\n? Os crit\u00e9rios de localiza\u00e7\u00e3o e de inser\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e o dimensionamento dos \n\nequipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva; \n\n? As condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos da pol\u00edtica de solos e de pol\u00edtica \n\nurbana previstos na lei, em particular os que respeitam \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana e \u00e0 \n\nreconvers\u00e3o urban\u00edstica de \u00e1reas urbanas degradadas; \n\n? Os indicadores e os par\u00e2metros urban\u00edsticos aplic\u00e1veis a cada uma das \n\ncategorias e subcategorias de espa\u00e7os; \n\n? A delimita\u00e7\u00e3o e os objetivos das unidades e subunidades operativas de \n\nplaneamento e gest\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de perequa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria; \n\n? A identifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de execu\u00e7\u00e3o do plano. \n\n \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n22 \n \n\n4. Carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n O concelho da P\u00f3voa de Varzim integra-se na \u00e1rea Metropolitana do Porto tem como \n\nlimites o concelho de Esposende a norte, Barcelos a nordeste, Vila Nova de Famalic\u00e3o a \n\neste, Vila do Conde a sul e o oceano Atl\u00e2ntico a oeste. \n\nOcupa uma \u00e1rea de 8224 hectares distribu\u00eddos por doze freguesias: A Ver-o-Mar, \n\nAgu\u00e7adoura, Amorim, Argivai, Balazar, Beiriz, Estela, La\u00fandos, Navais, P\u00f3voa de Varzim, \n\nRates e Terroso. Conta ainda com cerca de 60000 habitantes. \n\nO presente trabalho incide sobre duas freguesias que apresentam um maior risco de \n\neros\u00e3o da orla costeira, nomeadamente Agu\u00e7adoura e Estela. \n\n \n\n4.1. Enquadramento geogr\u00e1fico \n\nA Agu\u00e7adoura tem uma \u00e1rea de 3,63km\n2\n e 4257 habitantes e situa-se a 6 Km da P\u00f3voa \n\nde Varzim. Encontra-se limitada, a norte, pela freguesia de Estela, Navais a nascente e A \n\nVer-o-Mar, a sul. Possui uma costa de cerca de 3km, de onde se destacam as seguintes \n\npraias: Praia de Santo Andr\u00e9, da Cordicheira e da Barranha. \n\nDesde sempre que a principal atividade econ\u00f3mica em Agu\u00e7adoura \u00e9 a agricultura, isto \n\ndevido aos f\u00e9rteis campos de Masseira. Estes campos consistem numa cova larga e \n\nretangular nas largas praias e arenosas da regi\u00e3o. Nos cantos da cova, conhecidos como \n\nos \u201cquatro vales\u201d, s\u00e3o cultivadas vinhas, de forma a proteger a \u00e1rea central da areia \n\nlan\u00e7ada pelo vento do norte, as uvas s\u00e3o amadurecidas pelo calor da areia produzindo \n\nassim bom vinho. Ao contr\u00e1rio do que se poderia supor, no fundo da cova encontra-se \n\n\u00e1gua doce, e tudo pode ser cultivado; por\u00e9m, s\u00e3o necess\u00e1rias grandes quantidades de \n\n\u00e1gua e de sarga\u00e7o, que este \u00faltimo, depois de devidamente seco \u00e9 utilizado como \n\nfertilizante nos terrenos (Figura 10). \n\nA freguesia da Estela est\u00e1 localizada a 7 Km da P\u00f3voa de Varzim, tem 11,54km\n2\n de \u00e1rea \n\ne 2315 habitantes. A norte faz fronteira com os concelhos de Esposende e Barcelos, a \n\nnascente com a freguesia de La\u00fandos, a sul com Agu\u00e7adoura e Navais, a sudeste com A \n\nVer-o-Mar, Amorim e Terroso.  \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n23 \n \n\n \n\nFigura 10 - Campos de masseira (http://histdocs.blogspot.pt). \n\n \n\nA Estela \u00e9 uma das zonas mais din\u00e2micas a n\u00edvel tur\u00edstico do concelho da P\u00f3voa de \n\nVarzim, e a\u00ed localizam-se o campo de golfe, o campo de campismo e unidades hoteleiras.  \n\nA Estela tem tamb\u00e9m uma grande atividade na agricultura, nomeadamente em campos \n\nde Masseira, tal como acontece em Agu\u00e7adoura. \n\n \n\n4.2. Enquadramento geomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico \n\n \n\n4.2.1. Geomorfologia \n\nAgu\u00e7adoura e Estela, tal como o resto da faixa costeira do concelho, foram afetadas por \n\nefeitos de eros\u00e3o marinha, dando assim origem a extensas praias, ainda com vest\u00edgios \n\nde dep\u00f3sitos de praias antigas e, pontualmente, dep\u00f3sitos de aluvi\u00e3o (Fonseca et al., \n\n2011).  \n\nA costa arenosa \u00e9 em geral aplanada, apresentando declives inferiores a 5%, e \n\nmorfologicamente muito uniforme, devido ao predom\u00ednio dos maci\u00e7os dunares pouco \n\nhttp://histdocs.blogspot.pt/\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n24 \n \n\nexpressivos. No interior, verifica-se pontualmente declives superiores a 5% que poder\u00e1 \n\nestar associado a tro\u00e7os de linhas de \u00e1gua e valas (Figura 11). \n\n \n\nFigura 11 - Declives do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). \n\n \n\nA zona costeira \u00e9 interrompida, localmente, por linhas de \u00e1gua pouco extensas, \n\nrelacionadas com pequenas bacias endorreicas que drenam diretamente para o mar. \n\nAlgumas destas linhas de \u00e1gua que cortam o sistema dunar s\u00e3o naturais ou mostram \n\nevid\u00eancias de artificializa\u00e7\u00e3o. O seu regime \u00e9 muito irregular apresentando caudais no \n\nInverno e por vezes na Primavera. Esta irregularidade favorece a colmata\u00e7\u00e3o c\u00edclica das \n\nsuas embocaduras, uma vez que as correntes de deriva litoral rapidamente transportam \n\nareias para os canais principais obstruindo-os (CMPV, 2012).  \n\nTodo o concelho apresenta uma varia\u00e7\u00e3o hipsom\u00e9trica muito pouco significativa. Como \n\nse pode observar na figura 12, as freguesias de Estela e Agu\u00e7adoura possuem cotas que \n\nn\u00e3o superam os 25 metros, sendo que a zona costeira n\u00e3o ultrapassa os 10 metros de \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n25 \n \n\naltitude. Denota-se a crescente altitude quando se desloca da zona costeira para o \n\ninterior do concelho (Figura 12).  \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Hipsometria do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). \n\n \n\n4.2.2. Geologia \n\nO concelho da P\u00f3voa de Varzim encontra-se integrado na unidade morfoestrutural do \n\nmaci\u00e7o Hesp\u00e9rico, mais precisamente na unidade geotect\u00f3nica distinta designada por \n\nZona Centro Ib\u00e9rica (ZCI). \n\nA descri\u00e7\u00e3o da geologia baseia-se no trabalho de Fonseca (2010). \n\nRelativamente \u00e0s litologias que afloram na regi\u00e3o, a mais antiga, est\u00e1 representada pelo \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico. Define-se a mancha de La\u00fandos-Estela, que come\u00e7a na \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n26 \n \n\nregi\u00e3o de Rates e se alarga progressivamente para noroeste, desaparecendo na regi\u00e3o \n\ncosteira sob uma espessa cobertura de dep\u00f3sitos de praias antigas (espessura de 30-40 \n\nmetros) e areia de duna (Figura 13). \n\nEsta unidade encontra-se limitada, a sul, pelos granitos de Santo Andr\u00e9 que, por sua vez, \n\ns\u00e3o parcialmente cobertos por dep\u00f3sitos de praia antiga. Junto \u00e0 capela de Santo Andr\u00e9, \n\no granito forma grandes blocos. Para o interior do concelho a rocha mostra-se muito \n\nalterada, transformada em saibro. Estes granitos s\u00e3o porfir\u00f3ides, que resulta da presen\u00e7a \n\nde grandes cristais de feldspato, principalmente pot\u00e1ssico, quase sempre pertitizado. \n\nParalelamente aos xistos e grauvaques, e no sentido NO/SE, est\u00e3o presentes os \n\nquartzitos com Bilobites e conglomerados intercalados de idade Ordov\u00edcica. Caminhando \n\nainda mais a nordeste, est\u00e3o presentes os xistos argilo-mic\u00e1ceos, gr\u00e9s mic\u00e1ceos, que por \n\nvezes s\u00e3o quartz\u00edticos que poder\u00e3o ter a presen\u00e7a de f\u00f3sseis. Estas rochas t\u00eam idade \n\nDev\u00f3nica. Entre estas duas \u00faltimas unidades est\u00e3o presentes bancadas compactas de \n\nconglomerados silicificados de idade Carb\u00f3nica. Estas unidades est\u00e3o cobertas com \n\ndep\u00f3sitos de praias antigas e ainda areias de duna (Figura 13). \n\nO Sil\u00farico est\u00e1 ausente na regi\u00e3o. \n\nO Dev\u00f3nico est\u00e1 pouco representado na \u00e1rea de estudo, encontrando-se sobretudo a \n\nnordeste. \u00c9 caracterizado pela presen\u00e7a de xistos argilo-mic\u00e1ceos, gr\u00e9s mic\u00e1ceos, por \n\nvezes quartz\u00edticos, onde poder\u00e1 ocorrer a presen\u00e7a de alguns f\u00f3sseis. \n\nEstes materiais s\u00e3o recobertos por dep\u00f3sitos do Quatern\u00e1rio, que incluem dep\u00f3sitos de \n\npraias antigas e terra\u00e7os fluviais, do Pleistoc\u00e9nico, dep\u00f3sitos de aluvi\u00f5es e areias de \n\nduna de idade holoc\u00e9nica (Teixeira &amp; Medeiros, 1965). \n\n \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n27 \n \n\n \n\nFigura 13 - Geologia do concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). \n\n \n\n4.3. Enquadramento Meteorol\u00f3gico e Oceanogr\u00e1fico \n\n \n\n4.3.1. Clima \n\nO clima no concelho da P\u00f3voa de Varzim est\u00e1 condicionado pela proximidade ao \n\nAtl\u00e2ntico. A influ\u00eancia do mar \u00e9 bem evidente nas temperaturas amenas, na exist\u00eancia de \n\numa humidade relativa elevada e de chuvas abundantes. As eleva\u00e7\u00f5es do terreno \n\ncomportam-se como uma barreira de condensa\u00e7\u00e3o face aos ventos oce\u00e2nicos h\u00famidos \n\nque s\u00e3o determinantes no contraste do clima no concelho. Contudo, a componente \n\nmediterr\u00e2nea do clima ainda se faz sentir por uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada e mesmo \n\ninterrup\u00e7\u00e3o em alguns anos das precipita\u00e7\u00f5es nos meses de Ver\u00e3o (CMPV, 2012). \n\nA temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 13,8\u00ba, com amplitude t\u00e9rmica anual de 8.5\u00ba. \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n28 \n \n\nNo Inverno, a temperatura est\u00e1 dependente das nortadas e do vento NE, que provocam \n\num acentuado arrefecimento. A precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 abundante e os temporais que assolam a \n\ncosta s\u00e3o originados por depress\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Os nevoeiros v\u00eam do interior. \n\nContudo, com a chegada da Primavera, a temperatura torna-se mais acolhedora.  \n\nO Ver\u00e3o \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o mais seca do ano. A massa de ar quente e h\u00famida, arrastada pelos \n\nventos marinhos de sul e oeste d\u00e3o origem ao nevoeiro que se instala apenas na zona \n\ncosteira, especialmente na parte da manh\u00e3. \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais variam de 1000 a 1250 mm sendo as precipita\u00e7\u00f5es no \n\nper\u00edodo de Maio a Setembro de 200 a 240 mm (CMPV, 2012).  \n\nNesta zona predomina o vento proveniente do quadrante norte com uma velocidade \n\nm\u00e9dia de 12,4 km.h\n-1\n\n.  \n\n \n\n4.3.2. Agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima \n\nA zona objeto de estudo insere-se num setor com carater\u00edsticas altamente energ\u00e9ticas. A \n\ncosta \u00e9 de tipo mesomareal ou seja, a onda de mar\u00e9 possui uma altitude m\u00e1xima em \n\ntorno dos 4m. A mar\u00e9 tem uma regularidade semidiurna, sendo que a onda da mar\u00e9 \n\nevolui de sul para norte na costa ocidental, partindo do ponto anfidr\u00f3mico da Madeira, e o \n\nciclo de mar\u00e9 ronda as 12 horas e 30 minutos (Ferreira, 1993). \n\nA intensidade da ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 patente na altura das ondas, em que 85% do ano s\u00e3o \n\nsuperiores a 1 metro e 5% superiores a 4 metros. A a\u00e7\u00e3o conjunta de centros de baixas \n\npress\u00f5es, situado a noroeste da Europa, e das superf\u00edcies frontais frias (frentes polares), \n\ndetermina n\u00e3o s\u00f3 a altura e dire\u00e7\u00e3o das ondas da costa portuguesa, mas tamb\u00e9m o \n\nregime de chuvas, com o qual as primeiras se apresentam claramente relacionadas. \n\nOutro aspeto a considerar \u00e9 a a\u00e7\u00e3o dos temporais. De acordo com o Instituto Hidrogr\u00e1fico \n\nde Portugal, considera-se em situa\u00e7\u00e3o de temporal quando a altura significativa da onda \n\nao largo for superior a 5 metros. Neste \u00faltimo ano, apenas nos meses de Inverno (entre \n\nDezembro e Fevereiro) \u00e9 que se observou esta situa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 numa escala alargada, \n\ndesde 2002 at\u00e9 \u00e0 atualidade, a altura da onda \u00e9 sempre superior a 5 metros todos os \n\nanos nos meses de Inverno. \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n29 \n \n\n4.4. Recursos H\u00eddricos \n\n\u00c9 um recurso transversal a todos os dom\u00ednios, uma vez que interage com a maior parte \n\ndas atividades ecol\u00f3gicas e humanas. Portanto, todas as a\u00e7\u00f5es que se implementem ir\u00e3o \n\nter reflexos nos recursos h\u00eddricos repercutindo-se nas atividades que com eles interagem \n\ndireta e indiretamente. \n\n \n\n4.4.1. Rede de drenagem \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida no Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica (PBH) do rio C\u00e1vado, a \n\nqual \u00e9 constitu\u00edda pela bacia do rio C\u00e1vado e Ribeiras costeiras (Figura 14).  \n\nNa freguesia de Agu\u00e7adoura, a rede de drenagem existente \u00e9 constitu\u00edda pela ribeira da \n\nBarranha a norte e uma pequena linha de \u00e1gua a sul, L1. \n\nNa regi\u00e3o da Estela, salienta-se o ribeiro do rio Alto que nasce na freguesia de La\u00fandos, \n\ndesaguando na praia de Rio Seco na freguesia de Ap\u00falia, e o efluente Ribeiro do \n\nManinho, que nasce na Estela (Fonseca, 2010) (Figura 14). \n\n \n\nFigura 14 - Linhas de \u00e1gua e pontos de \u00e1gua do concelho da P\u00f3voa de Varzim, com especial destaque \npara os ribeiros que nascem/atravessam Agu\u00e7adoura e Estela (CMPV, 2006). \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n30 \n \n\n4.4.2. Recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da zona em estudo, inseridos no Aqu\u00edfero Livre de \n\nEsposende-Vila do Conde, baseia-se na informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em CMPV (2012). \n\nA maioria dos aqu\u00edferos s\u00e3o livres, cuja capta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em po\u00e7os pouco profundos \n\n(entre 3 e 8 metros) e alguns furos, que podem atingir v\u00e1rias dezenas de metros de \n\nprofundidade. Os aqu\u00edferos est\u00e3o associados aos dep\u00f3sitos aluvionares n\u00e3o \n\nconsolidados de areia, os quais t\u00eam como principal utilidade a cultura das masseiras. \n\nEncontram-se sob solos perme\u00e1veis com boa drenagem e est\u00e3o assentes na camada \n\nxistosa ou argilosa ou, ainda, sobre os quartzitos. A dire\u00e7\u00e3o do fluxo \u00e9 tendencialmente \n\neste-oeste.  \n\nOs n\u00edveis fre\u00e1ticos variam sazonalmente. No inverno podem ascender \u00e0 superf\u00edcie \n\ninundando os campos mas, em m\u00e9dia, o n\u00edvel encontra-se entre os 50 e os 80 cm de \n\nprofundidade. No ver\u00e3o, o n\u00edvel m\u00e9dio encontra-se a cerca de um a dois metros, \n\ndependendo da extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para regas, sendo que, neste caso, os n\u00edveis podem \n\ndiminuir.  \n\nA principal fonte de recarga destes aqu\u00edferos \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. As \u00e1gua s \n\npluviais infiltram-se pela camada arenosa mais superficial at\u00e9 encontrar a camada menos \n\nperme\u00e1vel, neste caso, a camada argilosa, que constitui a base do aqu\u00edfero. No caso da \n\naus\u00eancia da camada imperme\u00e1vel, as \u00e1guas de percola\u00e7\u00e3o infiltram-se atrav\u00e9s das \n\nfraturas do xisto e do quartzito (Fonseca, 2010). \n\n\u00c9 de salientar tamb\u00e9m, que devido \u00e0 proximidade do oceano, os aqu\u00edferos poder\u00e3o sofrer \n\nalguma saliniza\u00e7\u00e3o, que diminuir\u00e1 de concentra\u00e7\u00e3o quando se caminha para o interior. \n\n \n\n4.5. Flora, vegeta\u00e7\u00e3o e habitats \n\nA flora e a vegeta\u00e7\u00e3o existentes neste local s\u00e3o determinadas por tr\u00eas grandes fatores: a \n\nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o clima local e a utiliza\u00e7\u00e3o secular do espa\u00e7o pelo Homem. Este \n\ncap\u00edtulo \u00e9 baseado no Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Agu\u00e7adoura (CMPV, 2012). \n\n \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n31 \n \n\n4.5.1. Flora \n\nO conjunto flor\u00edstico presente nesta \u00e1rea divide-se sobretudo em dois grandes grupos de \n\nplantas: plantas psam\u00f3filas, que s\u00e3o caracter\u00edsticas de complexos dunares costeiros, e \n\nplantas nitr\u00f3filas ou subnitr\u00f3filas que ocupam os solos removidos de \u00e1reas urbanas e \n\nagr\u00edcolas.  \n\n \n\n4.5.2. Vegeta\u00e7\u00e3o   \n\nComo a \u00e1rea em estudo se encontra numa zona de interface, a vegeta\u00e7\u00e3o psam\u00f3fila \n\nassume uma import\u00e2ncia significativa, n\u00e3o s\u00f3 porque constitui a vegeta\u00e7\u00e3o primitiva e \n\npotencial de grande parte da \u00e1rea, como porque integra alguns dos elementos flor\u00edsticos \n\ne fitocen\u00f3ticos mais importantes da regi\u00e3o.  \n\nOs complexos de vegeta\u00e7\u00e3o dunares encontram-se muito alterados. Esta situa\u00e7\u00e3o resulta \n\nda conjuga\u00e7\u00e3o local de v\u00e1rios fatores de degrada\u00e7\u00e3o, com origens quer naturais quer \n\nantr\u00f3picas. Assim, por um lado, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o da linha de costa resultante de \n\nprocessos erosivos associados \u00e0 subida do n\u00edvel da \u00e1gua do mar. Contudo, tem, ainda, \n\nde se juntar o impacto do Homem, sobretudo no que se refere \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dunar pela \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o efetiva por infraestruturas urbanas e agr\u00edcolas.  \n\nGrande parte da vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se marcada por um misto de campos agr\u00edcolas e \n\n\u00e1reas urbanas. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da vegeta\u00e7\u00e3o deste \n\nterrit\u00f3rio se encontrar profundamente marcada pelo Homem. \n\nAinda se pode encontrar, minoritariamente, vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de margens de linhas de \n\n\u00e1gua. Nos locais onde a vegeta\u00e7\u00e3o natural se encontra profundamente alterada, esta foi \n\nsubstitu\u00edda por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\n \n\n4.5.3. Habitats \n\nA \u00e1rea em estudo tem uma intensa atividade agr\u00edcola, pelo que n\u00e3o apresenta qualquer \n\ntipo de habitat natural ou seminatural com interesse para a conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n32 \n \n\nAinda assim, pode ser encontrada na \u00e1rea de estudo dunas cinzentas com Matos \n\nCamef\u00edticos. \n\nGrande parte da localiza\u00e7\u00e3o natural deste habitat foi urbanizada. Contudo, permanecem \n\nduas pequenas manchas no territ\u00f3rio, uma intensamente alterada e outra, a de maior \n\ntamanho, em muito melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, ainda que deveras alterada na sua \n\nperiferia (CMPV, 2012). \n\n \n\n4.6. Ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nO solo da \u00e9 abrangido pela Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN), Reserva Ecol\u00f3gica \n\nNacional (REN) e zonas n\u00e3o classificadas. Estes recursos t\u00eam uma particular import\u00e2ncia \n\npois s\u00e3o \u00e1reas proibidas a constru\u00e7\u00e3o urbana, uma vez que s\u00e3o consideradas \n\nfundamentais na estabiliza\u00e7\u00e3o do litoral. \n\n \n\n4.6.1. RAN \n\nA Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN) define-se como o conjunto de terras que, em virtude \n\ndas suas caracter\u00edsticas apresentam maior aptid\u00e3o para a atividade agr\u00edcola.  \n\nAssim, a RAN \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o territorial, que se consubstancia numa \n\nrestri\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, pelo estabelecimento de um conjunto de condicionamentos \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o agr\u00edcola do solo, e que desempenha um papel fundamental na \n\npreserva\u00e7\u00e3o do recurso solo e a sua afeta\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura. \n\nA aptid\u00e3o agr\u00edcola de uma RAN \u00e9 dada consoante as caracter\u00edsticas do solo, que s\u00e3o \n\nclassificadas por classes, de A (maior aptid\u00e3o) a E (menor aptid\u00e3o). \n\nSob o ponto de vista textural, os solos da regi\u00e3o caracterizam-se pelo predom\u00ednio de \n\nareias grosseiras com alguma areia fina, classificando-se como arenosos. Neste sector, \n\numa grande \u00e1rea de solo est\u00e1 ocupada por culturas hort\u00edcolas intensivas. Estes campos \n\nest\u00e3o ocupados sob a forma de masseira ou campos abertos e ainda sob a forma de \n\nestufas (Figura 15).  \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n33 \n \n\n \n\nFigura 15 - Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da RAN, REN e as zonas de campos de masseiras (CMPV, 2006). \n\n \n\n4.6.2. REN \n\nA Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) \u00e9 uma estrutura biof\u00edsica que integra o conjunto das \n\n\u00e1reas que pelo valor e sensibilidade ecol\u00f3gicos ou pela exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade \n\nperante riscos naturais s\u00e3o objeto de prote\u00e7\u00e3o especial.  \n\nPode ainda ser definida como uma restri\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica a que se aplica um \n\nregime territorial especial, o qual estabelece condicionamentos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, uso e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do solo e identifica os usos e as a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com os objetivos \n\ndesse regime para os v\u00e1rios tipos de \u00e1reas que a integram e que prevalece sobre os \n\nregimes de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do solo estabelecidos em PMOT. \n\nSendo assim, na \u00e1rea de estudo, as \u00e1reas abrangidas pela REN s\u00e3o sobretudo as praias, \n\ndunas litorais, leitos de cursos de \u00e1gua, zonas de aqu\u00edfero e zonas suscet\u00edveis a risco de \n\neros\u00e3o. Em suma, s\u00e3o todas as \u00e1reas abrangidas pelo POOC, as quais est\u00e3o \n\nimplantadas numa \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Costeira, por terem sido consideradas fundamentais \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n34 \n \n\npara a estabilidade do litoral norte, do ponto de vista ambiental e econ\u00f3mico (Fonseca, \n\n2010) (Figura 15). \n\n4.6.3. Uso urbano \n\nApesar das \u00e1reas consagradas pela RAN e REN, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 cada vez mais \n\nintensa e exerce uma forte press\u00e3o nessas \u00e1reas protegidas, pelo que se n\u00e3o forem \n\ntomadas medidas, poder\u00e1 afetar economicamente este sector.  \n\nA paisagem urbana apresenta algumas semelhan\u00e7as com a paisagem rural, \n\nnomeadamente no que respeita \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, mas numa escala menor, onde os \n\naspetos rurais s\u00e3o inseridos na imagem urbana (Figura 16). \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 uma regi\u00e3o com uma extensa faixa costeira, onde as praias \n\nconstituem um forte interesse atrativo para a desloca\u00e7\u00e3o humana para fins l\u00fadicos, \n\nhumanizando a paisagem, consoante as \u00e9pocas do ano. No ver\u00e3o, as praias s\u00e3o \n\nprocuradas para usufruo balnear, enquanto nas restantes esta\u00e7\u00f5es do ano, devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas, d\u00e1-se mais import\u00e2ncia ao contacto com a natureza, \n\natrav\u00e9s de atividades de lazer e passeio. A chegada da \u00e9poca balnear traz consigo \n\nproblemas, tais como a degrada\u00e7\u00e3o da fauna e flora dunar, detritos urbanos, entre outros. \n\nEstes problemas persistem nas restantes \u00e9pocas do ano, impedindo assim uma maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e qualidade da paisagem natural integrada na paisagem urbana (Fonseca, \n\n2010).  \n\nEm termos de \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o, entre 1995 e 2011, n\u00e3o se notou um grande \n\ncrescimento. Contudo, a densidade de constru\u00e7\u00e3o aumentou para o interior da \u00e1rea \n\nurbana e n\u00e3o na zona litoral, assim como a densidade populacional. \n\n\n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n35 \n \n\n \n\nFigura 16 - Uso do solo no concelho da P\u00f3voa de Varzim (CMPV, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados \n\n \n\n36 \n \n\n5. Resultados \n\n \n\n5.1. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da posi\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\nA an\u00e1lise da posi\u00e7\u00e3o da linha de costa, desde 1995 at\u00e9 2011, mostra uma tend\u00eancia para \n\no recuo da mesma.  \n\nNa freguesia da Estela, adjacente ao campo de golfe, o recuo \u00e9 mais acentuado a norte \n\n(Figura 17a) diminuindo de express\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a sul (Figura 17b), havendo situa\u00e7\u00f5es \n\npontuais onde esta tend\u00eancia parece inverter-se. No entanto, algumas incertezas \n\nassociadas ao posicionamento da linha de costa podem estar associadas a problemas de \n\nnitidez e de resolu\u00e7\u00e3o dos elementos consultados, em particular os ortofotomapas, ou a \n\neventuais trabalhos que tenham alterado as caracter\u00edsticas naturais dos locais. \n\nComo se observa na figura 17, ocorreu um grande recuo entre 1995 e 2004, pelo que \n\ndesde essa altura houve a necessidade de se proceder a trabalhos de prote\u00e7\u00e3o costeira. \n\nNeste caso, foram colocados sacos de areia nas zonas onde se observou maior recuo e \n\nonde a praia era tamb\u00e9m muito estreita, o que permitia um maior avan\u00e7o do espraio da \n\nonda e o ataque \u00e0 base do cord\u00e3o dunar. Devido a esta medida de prote\u00e7\u00e3o, em alguns \n\ntro\u00e7os da freguesia da Estela, n\u00e3o se observa recuo ou em alguns casos ocorre um \n\npequeno avan\u00e7o, de origem antropog\u00e9nica, entre as linhas de 2004 e 2011.  \n\nNo setor da Agu\u00e7adoura, o extremo norte, ainda com carater\u00edsticas naturais dada a \n\npresen\u00e7a do cord\u00e3o dunar frontal, registou um recuo embora n\u00e3o muito acentuado da \n\nlinha de costa (Figura 18a). Em dire\u00e7\u00e3o a sul, regista-se uma estabilidade da linha de \n\ncosta, porque a ocupa\u00e7\u00e3o humana e a aus\u00eancia de dunas levaram \u00e0 sua fixa\u00e7\u00e3o por \n\nestruturas urbanas (Figura 18b). Na zona mais a sul, a presen\u00e7a de morfologias dunares \n\ndegradadas, associadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, faz com que a linha de costa mostre \n\nnovamente uma tend\u00eancia para o recuo, mas com aparentes acre\u00e7\u00f5es locais, provocadas \n\npela eros\u00e3o junto \u00e0 base das dunas e consequente colapso. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nResultados \n\n \n\n37 \n \n\na) b) \n\nFigura 17 - Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa de 1995, 2004 e 2011 em Estela. a) zona norte do campo de \ngolfe; b) zona sul do campo de golfe. \n\n\n\nResultados \n\n \n\n38 \n \n\n \n\nFigura 18 - Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa de 1995, 2004 e 2011 em Agu\u00e7adoura. a) zona norte; b) \nzona sul. \n\n  \n\na) b) \n\n\n\nResultados \n\n \n\n39 \n \n\n5.2. Taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o \n\nAs taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o foram calculadas para os per\u00edodos de 1995-2004, 2004-\n\n2011 e 1995-2011. \n\nNo gr\u00e1fico 1a est\u00e3o presentes as taxas de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o entre 1995 e 2004 na \n\nfreguesia da Estela. A norte (transetos 1 a 30) e na parte central (transetos 31 a 57) \n\npredomina a eros\u00e3o, com valores m\u00e9dios de cerca de -1,0 m/ano. Mais a sul \n\n(transetos 58 a 73) ocorreu acre\u00e7\u00e3o na ordem dos +0,5 m/ano.  \n\nNo gr\u00e1fico 1b apresentam-se as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o correspondentes a 2004 e \n\n2011. A norte continuou a ocorrer eros\u00e3o na ordem dos -0,5 m/ano, mas na parte \n\ncentral passou a ocorrer acre\u00e7\u00e3o com um valor m\u00e9dio inferior a +0,5 m/ano. A sul \n\npassou a observar-se eros\u00e3o, com um valor m\u00e9dio de cerca de -0,25 m/ano embora, \n\npontualmente, se tenha verificado recuos de -2 m/ano. \n\nNo gr\u00e1fico 1c est\u00e3o evidenciadas as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o entre os anos de 1995 \n\ne 2011. Neste per\u00edodo mais alargado, em quase toda a extens\u00e3o do sector o que \n\npredominou foi a eros\u00e3o, embora na parte sul, haja evid\u00eancias de alguma acre\u00e7\u00e3o, \n\ncom valores muito baixos, da ordem dos +0,4 m/ano quando comparados com os da \n\neros\u00e3o, na ordem dos -0,75 m/ano.  \n\nNo gr\u00e1fico 2a est\u00e3o presentes as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o, entre 1995 e 2004, no \n\ntro\u00e7o costeiro da freguesia de Agu\u00e7adoura. Pode observar-se que, maioritariamente, \n\nocorreu acre\u00e7\u00e3o com valores m\u00e9dios de +0,95 m/ano. Em algumas zonas a norte \n\nregistou-se alguma eros\u00e3o com valores a rondar os -0,4 m/ano, mais precisamente \n\nnos locais onde ainda era vis\u00edvel o cord\u00e3o dunar frontal. As zonas com maiores taxas \n\nde acre\u00e7\u00e3o situaram-se nas zonas central e sul. \n\nPara o per\u00edodo de 2004 e 2011, predominou a eros\u00e3o (figura 19). A zona norte \n\ncontinuou a ser erodida na ordem dos -0,8 m/ano, a zona central registou valores de -\n\n0,7 m/ano, enquanto na zona sul, apesar de em certos locais ocorrer acre\u00e7\u00e3o, o recuo \n\natinge valores pr\u00f3ximos a -1 m/ano (gr\u00e1fico 2b). \n\nNo gr\u00e1fico 2c observa-se a taxa total de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o entre os anos de 1995 e \n\n2011, onde se destaca a tend\u00eancia para os processos erosivos. A eros\u00e3o faz-se sentir \n\ncom maior intensidade na zona norte, com valores de -0,6 m/ano. Para sul, a acre\u00e7\u00e3o \n\ne a eros\u00e3o coexistem com valores que se situam, no caso da eros\u00e3o, em -0,2 m/ano \n\nenquanto a acre\u00e7\u00e3o tem um valor m\u00e9dio de +0,4 m/ano. \n\n\n\nResultados \n\n \n\n40 \n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Eros\u00e3o do cord\u00e3o dunar na Agu\u00e7adoura (Abril, 2014). \n\n\n\nResultados \n\n \n\n41 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Taxas de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o no tro\u00e7o litoral da freguesia da Estela. a) 1995 e 2004; b) 2004 e 2011; c) 1995 e 2011. \n\n\n\nResultados \n\n \n\n42 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Taxas de eros\u00e3o e de acre\u00e7\u00e3o no tro\u00e7o costeiro da freguesia da Agu\u00e7adoura. a) 1995 e 2004; b) 2004 e 2011; c) 1995 e 2011. \n\n\n\nResultados \n\n \n\n43 \n \n\n5.3. Tend\u00eancia da linha de costa a curto e m\u00e9dio prazo \n\nTendo como refer\u00eancia a linha de costa de 2011 foram projetadas as linhas de costa \n\npara os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031 (5, 10, 15 e 20 anos), com base na \n\nformula\u00e7\u00e3o exposta no subcap\u00edtulo dos m\u00e9todos. As tend\u00eancias observadas partem do \n\npressuposto que as atuais condi\u00e7\u00f5es (clima de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, volume de \n\nsedimentos transportados pelas correntes de deriva continental ou n\u00edvel m\u00e9dio do mar) \n\nse mant\u00eam no setor costeiro em an\u00e1lise nos pr\u00f3ximos 20 anos. \n\nAtrav\u00e9s da figura 20, observa-se o recuo da linha de costa, no sector da Estela. Como \n\nse pode observar, toda a \u00e1rea do campo de golf mais pr\u00f3xima da costa ser\u00e1 afetada; \n\nse n\u00e3o forem tomadas medidas preventivas, toda a extens\u00e3o ser\u00e1 invadida pelo mar, \n\nprovocando a destrui\u00e7\u00e3o do equipamento e \u201chabitats\u201d associados podendo, \n\ninclusivamente, ficar submersa. \n\nNa figura 21, correspondente \u00e0 freguesia de Agu\u00e7adoura, a zona norte mostra uma \n\ntend\u00eancia clara para o recuo da linha de costa, o que poder\u00e1 provocar a eros\u00e3o de \n\numa parte do cord\u00e3o dunar existente na atualidade (figura 21a). Devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, na parte central, a presen\u00e7a de uma estrutura artificial tem mantido a linha de \n\ncosta mais ao menos estabilizada, o que dever\u00e1 manter-se nos pr\u00f3ximos anos, \n\nadmitindo que a edifica\u00e7\u00e3o existente continue a funcionar como tal (figura 21b). Caso a \n\nagita\u00e7\u00e3o marinha, em particular em per\u00edodos de temporal, aliada \u00e0 reduzida largura da \n\npraia ponha em causa a integridade f\u00edsica da estrutura, todas as casas e demais \n\nestruturas ser\u00e3o afetadas negativamente; isto implicar\u00e1 uma manuten\u00e7\u00e3o constante, e \n\neventual refor\u00e7o, da estrutura existente. Na zona sul, poder\u00e1 ocorrer um pequeno \n\nrecuo o que provocar\u00e1 eros\u00e3o do que resta do cord\u00e3o dunar (figura 21c). Esta duna \n\napresenta escassa cobertura vegetal, o que provoca uma maior exposi\u00e7\u00e3o aos \n\nagentes erosivos e instabilidade da mesma. Na zona da Caturela observa-se, na \n\natualidade, uma pequena duna antes da estrada, a qual poder\u00e1 ser parcial ou \n\ntotalmente erodida, expondo as infraestruturas existentes (estrada). \n\nNos pr\u00f3ximos 20 anos (entre 2011 e 2031), estima-se que na Estela, a linha de costa \n\nrecuar\u00e1 em m\u00e9dia 16 metros, enquanto na Agu\u00e7adoura o recuo situar-se-\u00e1 nos 9 \n\nmetros. Os dados apontam, ainda, para uma perda total de \u00e1rea erodida (entre a atual \n\ne a linha de costa projetada) superior a 50 km\n2\n. \n\nAs zonas afetadas nestas por estas proje\u00e7\u00f5es possuem diferen\u00e7as assinal\u00e1veis no \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o e no valor socioecon\u00f3mico, aspetos que ser\u00e3o discutidos no \n\nsubcap\u00edtulo correspondente.  \n\n\n\nResultados \n\n \n\n44 \n \n\n \n\n \n\na) b) \n\nFigura 20 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa para 2016, 2021, 2026 e 2031 na freguesia da Estela. a) \nZona norte do campo de golf; b) zona sul do campo de golf. \n\n\n\nResultados \n\n \n\n45 \n \n\n \n\na) b) c) \n\nFigura 21 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa para os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031 para Agu\u00e7adoura. a) zona norte, in\u00edcio da freguesia at\u00e9 \u00e0 desembocadura \nda ribeira da Barranha; b) zona central, da desembocadura da ribeira da Barranha at\u00e9 \u00e0 Caturela; c) zona sul, de Caturela at\u00e9 Santo Andr\u00e9. \n\n\n\nAn\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco \n\n \n\n46 \n \n\n6. An\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco \n\nOs resultados referentes \u00e0s matrizes de vulnerabilidade, correspondentes a cada um \n\ndos tro\u00e7os considerados, encontram-se na tabela 1. Os dados apontam, de acordo \n\ncom os crit\u00e9rios estabelecidos, para situa\u00e7\u00f5es de risco moderado (tro\u00e7o 3) a elevado \n\n(tro\u00e7o 1, 2 e 4) (Anexo II).  \n\nA categoria dos geoindicadores topogr\u00e1ficos (eleva\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o) mostra que na \n\nzona em estudo a eleva\u00e7\u00e3o tem um n\u00edvel de influ\u00eancia baixo, uma vez que as cotas \n\nobservadas apresentam ainda valores que poder\u00e3o minimizar os efeitos provocados \n\npor fen\u00f3menos associados \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e galgamentos oce\u00e2nicos. No que se refere \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 determinante na estabiliza\u00e7\u00e3o das dunas e, consequentemente, da \n\nlinha de costa, uma vez que funciona como uma barreira protetora contra o transporte \n\nde areia, provocado pelo vento e minimiza a a\u00e7\u00e3o destrutiva dos galgamentos. \n\nNa categoria dos geoindicadores relacionados com a linha de costa (altura e tipo de \n\nduna, vegeta\u00e7\u00e3o na duna frontal, largura da praia, taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o, \n\n\u201cblowouts\u201d, ocorr\u00eancia de galgamentos oce\u00e2nicos e presen\u00e7a de estruturas de defesa \n\ncosteira) n\u00e3o existem diferen\u00e7as muito significativas entre os setores considerados. Os \n\ngeoindicadores relativos \u00e0 \u201clargura das praias\u201d (zona exposta em per\u00edodo de mar\u00e9 alta) \n\ne \u201cblowouts\u201d (corredores erosivos de origem e\u00f3lica) s\u00e3o os que exercem maior \n\ninflu\u00eancia no comportamento dos setores. No caso da largura das praias, esta est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 capacidade de absorver a energia do espraio das ondas, tanto em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de bom tempo, como em regime de tempestades ou, ainda, em per\u00edodos de \n\nsobreleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar de origem meteorol\u00f3gica; quanto mais estritas as praias, \n\nmaior \u00e9 a vulnerabilidade e exposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas adjacentes, assim como o risco de \n\ngalgamentos oce\u00e2nicos que no caso s\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 data, ocasionais e aproveitando os \n\ncorredores e\u00f3licos. No tro\u00e7o 1, para al\u00e9m destes geoindicadores, a aus\u00eancia de duna \n\nfrontal e de coberto vegetal contribuem para o aumento da vulnerabilidade. As taxas \n\nm\u00e9dias de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas de moderadas a m\u00e9dias nos tro\u00e7os 1, 3 e \n\n4, embora possam atingir n\u00edveis de influ\u00eancia elevados no tro\u00e7o 2. \n\nO impacto das estruturas de defesa costeira pesada, em particular o exercido pela \n\npresen\u00e7a de constru\u00e7\u00f5es perpendiculares \u00e0 costa, \u00e9 nulo no tro\u00e7o estudado, uma vez \n\nque as defesas costeiras se resumem, em algumas zonas, \u00e0 presen\u00e7a de sacos de \n\nareia que servem de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s dunas das investidas do mar, em particular em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de maior agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. \n\n\n\nAn\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco \n\n \n\n47 \n \n\nA categoria de geoindicadores n\u00e3o relacionados com a linha de costa, integra todos os \n\nindicadores situados para l\u00e1 do cord\u00e3o dunar frontal, quando presente (tipo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da terra, estado da duna interior e a presen\u00e7a/aus\u00eancia de estruturas \n\nperpendiculares, como \u00e9 o caso, por exemplo, dos acessos \u00e0 praia). Com exce\u00e7\u00e3o do \n\ntro\u00e7o 3, os restantes mostram n\u00edveis de influ\u00eancia elevados para a vulnerabilidade dos \n\ntro\u00e7os e, consequentemente, para um aumento do risco de perdas materiais dada a \n\npresen\u00e7a de v\u00e1rias infraestruturas e equipamentos de uso comum para al\u00e9m da \n\npropriedade privada. \n\n \n\nTabela 1 - Pontua\u00e7\u00e3o final obtida em cada tro\u00e7o. \n\n \nPontua\u00e7\u00e3o Final \n\nTro\u00e7o 1 5,7 \n\nTro\u00e7o 2 5,6 \n\nTro\u00e7o 3 3,7 \n\nTro\u00e7o 4 6,0 \n\n \n\nA partir dos valores de risco da tabela 1, foi poss\u00edvel delimitar as zonas costeiras de \n\nmaior risco (figura 22a). Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o, foi definida uma faixa costeira \n\ncom cerca de 500 m de largura onde a vulnerabilidade e o risco s\u00e3o mais elevados, \n\ntendo em aten\u00e7\u00e3o as atuais condi\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e din\u00e2micas (figura 22b). Na figura \n\n22 pode-se observar, que o campo de golfe na Estela est\u00e1 em risco em toda a sua \n\nextens\u00e3o, assim como a frente urbana na Agu\u00e7adoura. Estes resultados refor\u00e7am a \n\nnecessidade de se rever situa\u00e7\u00f5es e de serem tomadas, no imediato, medidas \n\npreventivas para as situa\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas. \n\n\n\nAn\u00e1lise da vulnerabilidade e do risco \n\n \n\n48 \n \n\n \n\nFigura 22 - Mapa de risco de Estela e Agu\u00e7adoura; a) delimita\u00e7\u00e3o do risco na zona costeira; b) \nfaixa de 500 metros com maior \u00edndice de risco. \n\n \n\n\n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n49 \n \n\n7. Discuss\u00e3o dos resultados \n\nA linha de costa recuou significativamente de 1995 a 2004 em Estela, assim como, em \n\nAgu\u00e7adoura. Contudo, nesta \u00faltima e, muito provavelmente devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ne \u00e0 necessidade de proteger bens edificados, a linha de costa manteve-se quase \n\nest\u00e1vel.  \n\nA freguesia de Estela apresentou um forte recuo, entre 1995 e 2004, em toda a zona \n\ncosteira adjacente ao campo de golf. Contudo, quando se observa o per\u00edodo de 2004 \n\na 2011, este recuo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da fotografia a\u00e9rea de \n\n2004, observam-se pontualmente sacos de areia que n\u00e3o estavam presentes na \n\nfotografia de 1995. Este ato de defesa contribuiu para uma menor eros\u00e3o da costa, \n\numa vez que os mesmos funcionaram como barreira \u00e0s investidas do mar. Em \n\nAgu\u00e7adoura, observa-se que a linha de costa de 2004 a 2011 se manteve est\u00e1vel, \n\nmas a de 1995 mais recuada que as restantes, pelo que sugere acre\u00e7\u00e3o de 1995 a \n\n2004. \n\nComo se pode observar pelas taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o, a Estela foi atingida \n\nmaioritariamente por eros\u00e3o na ordem dos -1,0 m/ano entre 1995 e 2004. Estas taxas \n\ndevem-se maioritariamente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o dunar por parte do campo de golf, o \n\nque contribuiu para a destrui\u00e7\u00e3o do mesmo tornando a zona da Estela mais vulner\u00e1vel \n\n\u00e0 eros\u00e3o. Entre 2004 e 2011, os fen\u00f3menos de eros\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o marcantes e \n\ncome\u00e7a a ocorrer acre\u00e7\u00e3o em algumas zonas. Isto acontece e, como j\u00e1 foi referido \n\nanteriormente, devido \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de sacos de areia como mecanismo de defesa. \n\nEm Agu\u00e7adoura, verifica-se maioritariamente momentos de acre\u00e7\u00e3o entre 1995 e \n\n2004, zona norte e centro (transetos 1 a 52) e pontualmente eros\u00e3o (transetos 53 a \n\n59), enquanto entre 2004 e 2011, a situa\u00e7\u00e3o inverte-se, e a zona \u00e9 marcada pela \n\neros\u00e3o e pontualmente ocorre acre\u00e7\u00e3o. \n\nTal tend\u00eancia j\u00e1 havia sido referida por Fonseca (2010) em estudo anterior.  \n\nNas proje\u00e7\u00f5es das linhas de costa importa referir que s\u00e3o previs\u00f5es da poss\u00edvel \n\nposi\u00e7\u00e3o das mesmas. S\u00e3o baseadas na hist\u00f3ria evolutiva recente, e se ocorrer alguma \n\nvaria\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es atuais, como por exemplo, a frequ\u00eancia e a intensidade dos \n\ntemporais, os cen\u00e1rios propostos poder\u00e3o ser, consequentemente, alterados. Assim, \n\nprev\u00ea-se um recuo na linha de costa para toda a zona costeira da Estela, pelo que o \n\ncampo de golf ser\u00e1 seriamente afetado e, possivelmente, parte dele ser\u00e1 erodido se, \n\n\n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n50 \n \n\nentretanto, nenhuma medida for tomada; existem alternativas que podem ser \n\nconsideradas como, ponderar a sua relocaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 que qualquer obra de defesa ir\u00e1 \n\nprovocar s\u00e9rios desequil\u00edbrios em todo o tro\u00e7o costeiro. \n\nNo caso de Agu\u00e7adoura, observa-se um recuo na zona norte que vai diminuindo para \n\nsul, at\u00e9 chegar \u00e0 \u00e1rea urbana, onde a posi\u00e7\u00e3o da linha de costa se tem mantido \n\nconstante (figura 21a e 23). A eros\u00e3o ocorre, principalmente, devido \u00e0 debilidade do \n\ncord\u00e3o dunar, quer por falta de vegeta\u00e7\u00e3o na duna frontal quer pelos in\u00fameros \n\ncorredores e\u00f3licos que facilitam a eros\u00e3o desta estrutura natural. Se n\u00e3o forem \n\ntomadas medidas, como a revegeta\u00e7\u00e3o da duna para evitar estes corredores, a longo \n\nprazo, a duna ser\u00e1 completamente arrasada, assim como, a urbaniza\u00e7\u00e3o presente. \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Aspeto da marginal protegida por um muro de conten\u00e7\u00e3o no limite da alta praia, \nAgu\u00e7adoura (Abril, 2014). \n\n \n\nNa extremidade sul da freguesia, observa-se um ligeiro recuo que afetar\u00e1 parte do \n\nareal e da pequena duna. A falta de vegeta\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de passadi\u00e7os e o cont\u00ednuo \n\npisoteio por parte da popula\u00e7\u00e3o far\u00e1 com que esta pequena estrutura dunar \n\ndesapare\u00e7a (figura 21c). \n\n\n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n51 \n \n\nSegundo o projeto SIAM (2002), a costa da P\u00f3voa de Varzim apresenta, \n\nmaioritariamente, risco moderado. Contudo, neste trabalho concluiu-se que as \n\nfreguesias em estudo apresentam risco elevado, no limite entre o moderado e o \n\nelevado, o que causa algum desconforto, pois houve um aumento significativo, \n\npodendo ter tend\u00eancia para aumentar no futuro pr\u00f3ximo. \n\nA zona de Agu\u00e7adoura, que exibe risco elevado, apresenta maior preocupa\u00e7\u00e3o devido \n\n\u00e0 proximidade das constru\u00e7\u00f5es, pois em caso de temporais acompanhados de \n\ngalgamentos oce\u00e2nicos, o risco aumenta uma vez que poder\u00e1 estar associado a \n\nperdas materiais e, indo ao extremo, vidas humanas.  \n\nA zona de Estela \u00e9 igualmente preocupante, uma vez que toda a zona \u00e9 constitu\u00edda \n\npor uma estrutura de lazer que em caso de temporais poder\u00e1 ficar destru\u00edda \n\ncausando, por isso, perdas materiais consider\u00e1veis.  \n\n \n\n7.1. Implica\u00e7\u00e3o no planeamento urban\u00edstico \n\nO tro\u00e7o costeiro estudado apresenta uma tend\u00eancia evolutiva marcada pela eros\u00e3o, \n\nque se traduz no recuo dos sistemas dunares frontais, redu\u00e7\u00e3o da largura e perda \n\nvolum\u00e9trica da praia emersa, com risco elevado para as popula\u00e7\u00f5es e bens instalados \n\nnesta \u00e1rea. \n\nNa zona de Agu\u00e7adoura, as taxas de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o observadas n\u00e3o correspondem \n\n\u00e0 realidade, porque a linha de costa \u00e9 fixa, devido \u00e0 presen\u00e7a de um muro de \n\nconten\u00e7\u00e3o que separa a praia da estrada paralela \u00e0 costa. Admitindo a aus\u00eancia da \n\nobra de defesa, e utilizando as taxas de recuo imediatamente a norte da \u00e1rea urbana, \n\nprojetou-se a linha de costa para os anos de 2016, 2021, 2026 e 2031 (Figura 24).  \n\nObservando a figura 24(a), conclui-se que, possivelmente, em 2031 e se n\u00e3o houver a \n\nconstante manuten\u00e7\u00e3o do muro, a estrada ser\u00e1 constantemente invadida pelo mar, \n\nficando v\u00e1rias vezes submersa e correndo o risco de colapsar. Nalguns casos, poder\u00e1 \n\nocorrer inunda\u00e7\u00e3o das propriedades.  \n\nNa figura 24(b) observa-se que o que resta do cord\u00e3o dunar tem tend\u00eancia a \n\ndesaparecer, deixando as casas mais expostas e, portanto, o \u00edndice de risco e \n\nvulnerabilidade ir\u00e1 aumentar. \n\n\n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n52 \n \n\nMais a norte, em Estela, o campo de golf sofrer\u00e1 perdas consider\u00e1veis, pelo que \u00e9 \n\naconselh\u00e1vel, tamb\u00e9m aqui, equacionar uma relocaliza\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas poder\u00e3o ainda contribuir para o agravamento dos problemas \n\nexistentes, sendo esperadas altera\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o sedimentar que se poder\u00e3o \n\ntraduzir na varia\u00e7\u00e3o da intensidade da eros\u00e3o e na modifica\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das \n\ninunda\u00e7\u00f5es costeiras. \n\nNeste contexto, importa avaliar cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o futura, de modo a providenciar \n\nrespostas adaptadas aos riscos j\u00e1 identificados e esperados. De uma forma global \n\ndever\u00e3o ser considerados os seguintes cen\u00e1rios de atua\u00e7\u00e3o (APA, 2012): \n\nA \u2013 Nenhuma interven\u00e7\u00e3o: a decis\u00e3o de n\u00e3o investir na cria\u00e7\u00e3o ou na manuten\u00e7\u00e3o de \n\ndefesas costeiras aceitando a evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa natural. \n\nB \u2013 Manter a linha: manter ou aumentar o n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o providenciado pela linha \n\nde costa natural ou defesas existentes; esta op\u00e7\u00e3o passa pela constru\u00e7\u00e3o ou melhoria \n\ndas infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o/defesa costeira existentes, no caso, o enrocamento \n\n(pared\u00e3o) na frente urbana de Agu\u00e7adoura. Em alternativa poder\u00e1 ser considerado a \n\nexecu\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de opera\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o artificial de praias. \n\nA op\u00e7\u00e3o mais \u201cdr\u00e1stica\u201d passaria pela relocaliza\u00e7\u00e3o/recuo das atuais habita\u00e7\u00f5es. A \n\ninterdi\u00e7\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es na designada orla costeira, mesmo em locais de \n\noportunidade dentro do per\u00edmetro de \u00e1rea urbana, \u00e9 um aspeto em ter em aten\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuindo deste modo para o n\u00e3o aumento da densidade de ocupa\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente para uma diminui\u00e7\u00e3o dos riscos. \n\nC \u2013 Realinhamento: adaptar ou realinhar a configura\u00e7\u00e3o natural da linha de costa, de \n\nforma a criar uma futura posi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e compat\u00edvel com as altera\u00e7\u00f5es \n\nesperadas. Esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser considerada na zona do campo de golfe da \n\nEstela j\u00e1 que, tal como foi referido anteriormente, qualquer interven\u00e7\u00e3o de engenharia \n\npesada poder\u00e1 criar importantes desequil\u00edbrios a sul, em particular na Agu\u00e7adoura. \n\nA op\u00e7\u00e3o por qualquer um dos cen\u00e1rios dever\u00e1 resultar na devida pondera\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos valores no setor considerado e dos objetivos estrat\u00e9gicos definidos para \n\no mesmo, incluindo uma an\u00e1lise custo/benef\u00edcio que pondere os efeitos sociais, \n\necon\u00f3micos, ambientais, culturais e recreativos inerentes \u00e0 op\u00e7\u00e3o selecionada. \n\n \n\n\n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n53 \n \n\n \n\nFigura 24 - Proje\u00e7\u00e3o da linha de costa na \u00e1rea urbana de Agu\u00e7adoura para os anos de 2016, 2021, \n2026 e 2031. a) zona urbana onde as casas est\u00e3o imediatamente a seguir \u00e0 praia; b) \u00e1rea onde h\u00e1 \numa pequena duna entre a praia e a urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\na)  b) \n\n\n\nConclus\u00f5es  \n\n \n\n54 \n \n\n8. Conclus\u00f5es \n\nUma das principais conclus\u00f5es deste trabalho \u00e9 a evidente tend\u00eancia evolutiva \n\nmarcada por fen\u00f3menos de eros\u00e3o, que se traduz na perda dos sistemas dunares \n\nfrontais, na redu\u00e7\u00e3o da largura e volumetria da praia emersa, com risco elevado para \n\nas popula\u00e7\u00f5es e bens instalados na \u00e1rea. \n\nO recuo da linha de costa na Estela \u00e9 mais acentuado a norte, e adjacente ao campo \n\nde golfe. Entre os anos de 2004 e 2011, este recuo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente, uma vez que, \n\nse observa sacos de areia que funcionam como uma barreira de prote\u00e7\u00e3o. Este \n\nacontecimento \u00e9 comprovado pelas taxas de eros\u00e3o, que registam recuos de -\n\n1,0m/ano entre 1995 e 2004, enquanto entre 2004 e 2011 a eros\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nmarcante. \n\nEm Agu\u00e7adoura, observa-se uma maior estabilidade da linha de costa. Entre 1995 e \n\n2004 predominam os fen\u00f3menos de acre\u00e7\u00e3o com valores de +0,95 m/ano e em \n\nalgumas zonas a norte observa-se eros\u00e3o, com valores de -0,4m/ano. J\u00e1 no per\u00edodo \n\nde 2004 a 2011 predomina a eros\u00e3o. A zona norte continuou a ser erodida \n\naumentando os valores para -0,8m/ano. Na zona central e sul passou a predominar a \n\neros\u00e3o com valores de -0,7m/ano e -1m/ano, respetivamente. \n\nAs proje\u00e7\u00f5es da linha de costa s\u00e3o previs\u00f5es baseadas na hist\u00f3ria evolutiva recente, \n\nprevendo-se um recuo da mesma para ambas as freguesias. Na Estela, o campo de \n\ngolfe ser\u00e1 seriamente afetado e, possivelmente, parte deste ser\u00e1 erodido. Para que \n\nestas consequ\u00eancias n\u00e3o aconte\u00e7am \u00e9 preciso considerar algumas alternativas, tais \n\ncomo, ponderar a sua relocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nEm Agu\u00e7adoura, o recuo da linha de costa diminuiu para sul, at\u00e9 atingir a \u00e1rea urbana, \n\na partir da qual se mant\u00e9m est\u00e1vel. A eros\u00e3o ocorre devido \u00e0 debilidade do cord\u00e3o \n\ndunar, e exist\u00eancia de in\u00fameros corredores e\u00f3licos. Estes problemas podem ser \n\nminimizados atrav\u00e9s da revegeta\u00e7\u00e3o da duna para evitar a remobiliza\u00e7\u00e3o e o \n\ntransporte de areia para o interior. \n\nA tend\u00eancia e os valores associados ao recuo da linha de costa no setor estudado, \n\nquando comparados com outros locais da costa ocidental portuguesa, n\u00e3o s\u00e3o muito \n\nalarmantes, o que n\u00e3o invalida que este seja devidamente acompanhado e \n\nmonitorizado, a fim de evitar situa\u00e7\u00f5es adversas de maior escala e generalizadas a \n\ntodo o tro\u00e7o costeiro. \n\n\n\nConclus\u00f5es  \n\n \n\n55 \n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem, tamb\u00e9m, ser um fator importante para o agravamento \n\ndos problemas existentes, uma vez que podem induzir varia\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o \n\nsedimentar e provocar modifica\u00e7\u00f5es na intensidade da eros\u00e3o e na frequ\u00eancia das \n\ninunda\u00e7\u00f5es costeiras. \n\nToda a zona estudada apresenta risco elevado, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma pequena zona no \n\nlimite das duas freguesias. No caso de Agu\u00e7adoura, esta situa\u00e7\u00e3o pode ser alarmante \n\ndevido \u00e0 proximidade do tecido urbano, enquanto na Estela, o equipamento tur\u00edstico \n\nencontra-se amea\u00e7ado. \n\nDevido aos riscos existentes, \u00e9 importante definir estrat\u00e9gias e avaliar solu\u00e7\u00f5es para \n\numa eficiente salvaguarda dos bens materiais edificados na \u00e1rea, minimizando ao \n\nm\u00e1ximo poss\u00edveis efeitos adversos nas \u00e1reas adjacentes. Esta abordagem requer uma \n\ngest\u00e3o integrada e solu\u00e7\u00f5es abrangentes para os sistemas costeiros, n\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nproblema local, mas para todo o setor onde o mesmo se encontra inserido. \n\n \n\n\n\nBibliografia  \n\n \n\n56 \n \n\nBibliografia \n\nAPA - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (2012). Plano de a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do litoral 2012-2015, 88p. \n\nAPA - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (2014). Pol\u00edticas, \u00e1gua \u2013 Ordenamento e \n\nGest\u00e3o, Planos de Ordenamento da Orla Costeira (POOC). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=7&amp;sub2ref=10&amp;sub3ref=94 \n\n(Consultado em 16-06-2014). \n\nAra\u00fajo, M., Santos, H., Faria, R. (1997). Din\u00e2mica actual do litoral compreendido entre \n\na foz do rio Douro e a P\u00f3voa de Varzim. III Congresso da Geografia Portuguesa: \n\nActas. Porto. \n\nAlveirinho Dias, J. M. (1993). Estudo de avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental e proposta de \n\nmedidas de salvaguarda para a faixa costeira portuguesa (geologia costeira). \n\nUniversidade do Algarve. \n\nAlves-Da-Silva, A., Ventura, J. (2011). Cartografia da linha de costa: reflex\u00f5es e \n\npropostas. ). VI Congresso de planeamento e gest\u00e3o das zonas costeiras dos pa\u00edses \n\nde express\u00e3o Portuguesa, (p. 12). Cabo Verde. \n\nBaptista, P. (2006). O sistema de posicionamento global aplicado ao estudo de litorais \n\narenosos. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Geoci\u00eancias. Universidade de Aveiro. \n\n278p. \n\nBasto, C. (2009). Vulnerabilidade e risco face \u00e0 eros\u00e3o costeira entre Aguda-Paramos: \n\nduas metodologias de an\u00e1lise. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia. Universidade \n\nde Coimbra. 110p. \n\nBennett, M. &amp; Doyle, P. (1997). Enrironmental Geology. Wiley &amp; Sons. Nova Iorque. \n\n501p. \n\nCapelo, E. (2012). Evolu\u00e7\u00e3o do setor adjacente ao quebra-mar destacado da Praia da \n\nAguda. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias do mar e zonas costeiras. 68p. \n\nCarneiro, M. C., Marques de S\u00e1, L. A., &amp; Gomes, E. T. (2003). O monitoramento da \n\neros\u00e3o costeira - estudo a partir das praias de casa caiada e rido doce - Olinda. XXI \n\nCongresso brasileiro de cartografia. Brasil. \n\nhttp://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=7&amp;sub2ref=10&amp;sub3ref=94\n\n\nBibliografia  \n\n \n\n57 \n \n\nC\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim (2012). Plano de urbaniza\u00e7\u00e3o de Agu\u00e7adoura. \n\nP\u00f3voa de Varzim: Gabinete de planeamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio, Lda. \n\nC\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim (2014). Munic\u00edpio, Freguesias \u2013 Agu\u00e7adoura e \n\nEstela. Dispon\u00edvel em: http://www.cm-pvarzim.pt/municipio/juntas-de-freguesia \n\n(consultado em 8-05-2014). \n\nCoelho, C. A., Alves, F. L., Coelho, C., &amp; Pinto, P. (2007). Defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\nrisco de cheia, inc\u00eandios florestais, eros\u00e3o costeira e industriais na \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o da AMRIA. Aveiro. \n\nCoelho, C., Cabarr\u00e3o, M., Veloso-Gomes, F., (2006). Aplica\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nde vulnerabilidade \u00e0s Zonas Costeiras do noroeste Portugu\u00eas. VIII Congresso da \n\n\u00c1gua: Actas. Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\nCoelho, C., Pinto, P. (2007). Defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de risco de cheia, inc\u00eandios \n\nflorestais, eros\u00e3o costeira e industriais na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o da AMRIA. Relat\u00f3rio \n\nfinal de eros\u00e3o costeira. 37p. \n\nCoelho, C. D. (2005). Riscos de exposi\u00e7\u00e3o de frentes urbanas para diferentes \n\ninterven\u00e7\u00f5es de defesa costeira. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Engenharia Civil. \n\nUniversidade de Aveiro. 404p. \n\nDHVFBO (2007). Altera\u00e7\u00e3o ao Plano de Ordenamento da Orla Costeira Caminha-\n\nEspinho. Fase 5. Volume I. Metodologia - Anexo II. Instituto da \u00e1gua. \n\nDuke University (2001). Reducing vulnerability in five north Carolina coastal \n\ncommunities: a model approach for identifying, mapping and mitigating coastal \n\nhazards. United States Geological Survey (USGS).  \n\nFerreira, O., Dias, J. A., ., &amp; Taborda, R. (2008). Implications of sea-level rise for \n\ncontinental Portugal. Journal of Coastal Research, 24 (2), 317-324. \n\nFerreira, \u00d3., Garcia, T., Matias, A., &amp; Taborda, R. &amp;. (2006). An integrated method for \n\nthe determination of set-back lines for coastal erosion hazards on Sandy shores. (Vol. \n\n26). Continental shelf research. \n\nFonseca, P. (2010). Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do aqu\u00edfero livre de \n\nEsposende \u2013 Vila do Conde (NW de Portugal). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nOrdenamento e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos. Universidade do Minho. 86p. \n\nhttp://www.cm-pvarzim.pt/municipio/juntas-de-freguesia\n\n\nBibliografia  \n\n \n\n58 \n \n\nFonseca, P., &amp; Lima, A. S. (2011). Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas em zonas \n\ncosteiras. Caso de estudo do aqu\u00edfero livre de Esposende - Vila do Conde (NW de \n\nPortugal). VI Congresso de planeamento e gest\u00e3o das zonas costeiras dos pa\u00edses de \n\nexpress\u00e3o Portuguesa, (p. 17). Cabo Verde. \n\nFreitas, M. &amp; Andrade, C. (2009). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e impactos na linha de costa. \n\nXXIX Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores em Geoci\u00eancias. Lisboa \n\nGomes, F. (2007). A gest\u00e3o da zona costeira portuguesa. Revista de gest\u00e3o costeira \n\nintegrada. N\u00famero 7 (2). 83-95p. \n\nGIZC (2007). Bases para a estrat\u00e9gia de gest\u00e3o integrada da zona costeira nacional. \n\nMinist\u00e9rio do ambiente, do ordenamento do territ\u00f3rio e do desenvolvimento regional. \n\n61p. \n\nGon\u00e7alves, M. (2011). Perdas nos valores dos ecossistemas devido \u00e0 eros\u00e3o costeira. \n\nDisserta\u00e7~so de Mestrado em Engenharia do Ambiente. Universidade de Aveiro. 69p. \n\nHenrique, R. (2007). Monitoriza\u00e7\u00e3o da zona costeira tendo em vista a sua \n\nvulnerabilidade. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Geologia. Universidade do Minho.  \n\nHist\u00f3ria.Docs \u2013 Blogspot; Campos de masseira. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://histdocs.blogspot.pt/2012/02/campos-masseira.html (Consultado em 05-07-\n\n2014). \n\nInstituto Hidrogr\u00e1fico \u2013 IH (2014). Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima \u2013 B\u00f3ia Ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.hidrografico.pt (Consultado em 22-05-2014). \n\nLemos, C. (2004). An\u00e1lise das susceptibilidades e planeamento de espa\u00e7os no \n\nconcelho da P\u00f3voa de Varzim. V Congresso de Geografia Portuguesa. Guimar\u00e3es. \n\nMaia, A. (2012). Evolu\u00e7\u00e3o litoral entre a Vagueira e a P. de Mira: an\u00e1lise \n\ngeoecon\u00f3mica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias do mar e das zonas costeiras. \n\nUniversidade de Aveiro. 67p. \n\nMendes, J., Pinho, J. (2008). Eros\u00e3o costeira \u2013 Metodologias para a sua quantifica\u00e7\u00e3o. \n\nUniversidade do Minho. Artigo 11, n\u00famero 33, 139-150p. \n\nMenezes, G. (2011). Estudo da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa entre o cabo Mondego e \n\nAveiro (1958-2010). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias da Terra. Universidade de \n\nCoimbra. 81p. \n\nhttp://histdocs.blogspot.pt/2012/02/campos-masseira.html\nhttp://www.hidrografico.pt/\n\n\nBibliografia  \n\n \n\n59 \n \n\nOliveira, S. (2005). Evolu\u00e7\u00e3o recente da linha de costa no tro\u00e7o costeiro Forte Novo \u2013 \n\nGarr\u00e3o (Algarve). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias e Engenharia da Terra. \n\nUniversidade de Lisboa. 114p. \n\nPedrosa, A. (2012). Risco de eros\u00e3o no litoral norte de Portugal: uma quest\u00e3o de \n\nordenamento do territ\u00f3rio. Soc. &amp; Nat., 25 (1). 133-146p. Uberl\u00e2ndia.  \n\nPereira, C. (2010). Risco de eros\u00e3o para diferentes cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do litoral de \n\nAveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil. Universidade de Aveiro. 78p. \n\nPortal da P\u00f3voa de Varzim (2014). Freguesias \u2013 Agu\u00e7adoura e Estela. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.povoadevarzim.com.pt/freguesias.php (consultado em 14-05-2014). \n\nPROCIV (2010). Riscos costeiros \u2013 Estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o, \n\nno \u00e2mbito do planeamento de emerg\u00eancia e do ordenamento do territ\u00f3rio. Autoridade \n\nnacional de protec\u00e7\u00e3o civil. 155p. \n\nRCM n.\u00ba 82/2009, 2009. Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 82/2009. Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 174 \u2014 8 de Setembro de 2009, pp. 6056-6088. \n\nReis, E. (2010). Evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa e defesa das zonas costeiras \u2013 An\u00e1lise \n\ncusto/benef\u00edcio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil. 75p. \n\nSantos, F., Forbes, K., Moita, R.. (2002). Climate change in Portugal scenarios, \n\nimpacts and adaptation measures: SIAM project. Gravida \u2013 Publica\u00e7\u00f5es, Lda. Lisboa. \n\nSilva, C., Granjo, M. (2006). Vulnerabilidade das zonas costeiras \u00e0s ac\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas do mar. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil. Universidade de \n\nAveiro. 125p. \n\nSilva, P. (2012). A tend\u00eancia da linha de costa entre as praias de Maceda e S. Jacinto. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias do mar e das zonas costeiras. 71p. \n\nWikip\u00e9dia (2014). Agu\u00e7adoura. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Agu%C3%A7adoura (consultado em 8-05-2014). \n\nWikip\u00e9dia (2014). Estela. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Estela_(P%C3%B3voa_de_Varzim) (consultado em 8-05-\n\n2014). \n\nWikip\u00e9dia (2014). P\u00f3voa de Varzim. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%B3voa_de_Varzim (consultado em 8-05-2014).\n\nhttp://www.povoadevarzim.com.pt/freguesias.php\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Agu%C3%A7adoura\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Estela_(P%C3%B3voa_de_Varzim)\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%B3voa_de_Varzim\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \nANEXOS \n\n\n\nAnexo I \n\n \n \n\nCategoria do \n\nGeoindicador \nPeso Geoindicador \n\nPeso \n\nrelati\n\nvo \n\nPontua\u00e7\u00e3o \n\nnormalizada \nCaracter\u00edsticas do \n\ngeoindicador \n\nN\u00edvel de \n\nInflu\u00eancia \nPontua\u00e7\u00e3o Final  \n\nTopogr\u00e1ficos 0.25 \n\nEleva\u00e7\u00e3o 0.8 0.2 \n\n<3 m \n\n3-6 m \n\n>6 m \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 0.2 0.05 \n\nEscassa/ausente \n\nArbustiva \n\nDensa \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nLinha costa 0.4 \n\nTaxa de eros\u00e3o 0.25 0.125 \n\nExtrema(>10m) \n\nElevada  \n\nModerada(<1m) \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nEstruturas de \n\ndefesa costeira \n0.1 0.05 \n\nNumerosas \n\nUma \n\nNenhuma \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nAltura da duna \n\nfrontal \n0.2 0.1 \n\n<5 m \n\n5-10 m \n\n>10 m \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da \n\nduna frontal \n0.04 0.02 \n\nAusente \n\nEscassa \n\nDensa \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nTipo de duna \n\nfrontal  \n0.1 0.05 \n\nDiques/ausente \n\nNatural \n\n10 \n\n5 \n  \n\nGalgamentos 0.01 0.005 \n\nFrequentes  \n\nOcasionais \n\nAusentes \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\n\u201cBlowouts\u201d 0.1 0.05 \n\nFrequentes  \n\nOcasionais \n\nAusentes \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nLargura praia 0.2 0.1 \n\nEstreita \n\nInterm\u00e9dia \n\nLarga/berma \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nN\u00e3o \n\nrelacionados \n\ncom a linha \n\nde costa \n\n0.2 \n\nUso da terra 0.5 0.125 \n\nUrbana \n\nAgricultura \n\nCampo dunar \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nDuna interior 0.3 0.075 \n\nAusente \n\nEstreita \n\nLarga \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nEstruturas \n\nperpendiculares  \n0.2 0.05 \n\nNumerosas \n\nPoucas \n\nNenhuma \n\n10 \n\n5 \n\n1 \n\n  \n\nPONTUA\u00c7\u00c3O TOTAL  \n\n \n \n\n\n\nAnexo II \n\n \n \n\n \n\nTro\u00e7o 1 \n\nCategoria do \nGeoindicador \n\nPeso Geoindicador \nPeso \n\nrelativo \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nnormalizada \n\n(Peso \n\nrelativo x \nPeso) \n\nCaracter\u00edstica do \ngeoindicador \n\nN\u00edvel de \ninflu\u00eancia \n\nPontua\u00e7\u00e3o Final \n\nTopogr\u00e1ficos 0.25 \n\nEleva\u00e7\u00e3o 0,8 0,2 \n\n<3 m 10 \n\n1 0,2 3-6 m 5 \n\n>6 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 0,2 0,05 \n\nEscassa/ausente 10 \n\n10 0,5 Arbustiva 5 \n\nDensa 1 \n\nLinha de \ncosta \n\n0.50 \n\nTaxa de \neros\u00e3o/ \n\nacre\u00e7\u00e3o \n\n0,25 0,125 \n\nExtrema (>10 m) 10 \n\n1 0,125 Elevada 5 \n\nModerada (&lt;1 \n\nm) \n1 \n\nEstruturas de \ndefesa costeira \n\n0,1 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n1 0,05 Uma 5 \n\nNenhuma 1 \n\nAltura da duna \nfrontal \n\n0,2 0,1 \n\n<5 m 10 \n\n5 0,5 5-10 m 5 \n\n>10 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da \nduna frontal \n\n0,04 0,02 \n\nAusente 10 \n\n10 0,2 Escassa 5 \n\nDensa 1 \n\nTipo de duna \n\nfrontal \n0,1 0,05 \n\nDiques/ausente 10 \n\n10 0,5 Natural 5 \n\n    \n\nGalgamentos 0,01 0,005 \n\nFrequentes 10 \n\n5 0,025 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nBlowouts 0,1 0,05 \n\nFrequentes 10 \n\n1 0,05 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nLargura da \npraia \n\n0,2 0,1 \n\nEstreita 10 \n\n10 1 Interm\u00e9dia 5 \n\nLarga 1 \n\nInteriores 0.25 \n\nUso da terra 0,5 0,125 \n\nUrbano 10 \n\n10 1,25 \nAgricultura 5 \n\nCampo dunar 1 \n\nDuna interior 0,3 0,075 \n\nAusente 10 \n\n10 0,75 Estreita 5 \n\nLarga 1 \n\nEstruturas \nperpendiculares \n\n0,2 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n10 0,5 Poucas 5 \n\nNenhuma 1 \n\nPontua\u00e7\u00e3o final 5,65 \n\n \n\n\n\nAnexo II \n\n \n \n\n \n\nTro\u00e7o 2 \n\nCategoria do \nGeoindicador \n\nPeso Geoindicador \nPeso \n\nrelativo \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nnormalizada \n\n(Peso \n\nrelativo x \nPeso) \n\nCaracter\u00edstica do \ngeoindicador \n\nN\u00edvel de \ninflu\u00eancia \n\nPontua\u00e7\u00e3o Final \n\nTopogr\u00e1ficos 0.25 \n\nEleva\u00e7\u00e3o 0,8 0,2 \n\n<3 m 10 \n\n1 0,2 3-6 m 5 \n\n>6 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 0,2 0,05 \n\nEscassa/ausente 10 \n\n10 0,5 Arbustiva 5 \n\nDensa 1 \n\nLinha de \ncosta \n\n0.50 \n\nTaxa de \neros\u00e3o/ \n\nacre\u00e7\u00e3o \n\n0,25 0,125 \n\nExtrema (>10 m) 10 \n\n5 0,625 Elevada 5 \n\nModerada (&lt;1 \n\nm) \n1 \n\nEstruturas de \ndefesa costeira \n\n0,1 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n1 0,05 Uma 5 \n\nNenhuma 1 \n\nAltura da duna \nfrontal \n\n0,2 0,1 \n\n<5 m 10 \n\n5 0,5 5-10 m 5 \n\n>10 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da \nduna frontal \n\n0,04 0,02 \n\nAusente 10 \n\n5 0,1 Escassa 5 \n\nDensa 1 \n\nTipo de duna \n\nfrontal \n0,1 0,05 \n\nDiques/ausente 10 \n\n5 0,25 Natural 5 \n\n    \n\nGalgamentos 0,01 0,005 \n\nFrequentes 10 \n\n5 0,025 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nBlowouts 0,1 0,05 \n\nFrequentes 10 \n\n10 0,5 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nLargura da \npraia \n\n0,2 0,1 \n\nEstreita 10 \n\n10 1 Interm\u00e9dia 5 \n\nLarga 1 \n\nInteriores 0.25 \n\nUso da terra 0,5 0,125 \n\nUrbano 10 \n\n10 1,25 Agricultura 5 \n\nCampo dunar 1 \n\nDuna interior 0,3 0,075 \n\nAusente 10 \n\n5 0,375 Estreita 5 \n\nLarga 1 \n\nEstruturas \nperpendiculares \n\n0,2 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n5 0,25 Poucas 5 \n\nNenhuma 1 \n\nPontua\u00e7\u00e3o final 5,625 \n\n \n \n\n\n\nAnexo II \n\n \n \n\nTro\u00e7o 3 \n\nCategoria do \n\nGeoindicador \nPeso Geoindicador \n\nPeso \n\nrelativo \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nnormalizada \n\n(Peso \nrelativo x \n\nPeso) \n\nCaracter\u00edstica do \n\ngeoindicador \n\nN\u00edvel de \n\ninflu\u00eancia \nPontua\u00e7\u00e3o Final \n\nTopogr\u00e1ficos 0.25 \n\nEleva\u00e7\u00e3o 0,8 0,2 \n\n<3 m 10 \n\n1 0,2 3-6 m 5 \n\n>6 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 0,2 0,05 \n\nEscassa/ausente 10 \n\n10 0,5 \nArbustiva 5 \n\nDensa 1 \n\nLinha de \ncosta \n\n0.50 \n\nTaxa de \n\neros\u00e3o/ \nacre\u00e7\u00e3o \n\n0,25 0,125 \n\nExtrema (>10 m) 10 \n\n1 0,125 Elevada 5 \n\nModerada (&lt;1 \nm) \n\n1 \n\nEstruturas de \n\ndefesa costeira \n0,1 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n1 0,05 Uma 5 \n\nNenhuma 1 \n\nAltura da duna \nfrontal \n\n0,2 0,1 \n\n<5 m 10 \n\n5 0,5 5-10 m 5 \n\n>10 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da \n\nduna frontal \n0,04 0,02 \n\nAusente 10 \n\n5 0,1 Escassa 5 \n\nDensa 1 \n\nTipo de duna \nfrontal \n\n0,1 0,05 \n\nDiques/ausente 10 \n\n5 0,25 \nNatural 5 \n\n    \n\nGalgamentos 0,01 0,005 \n\nFrequentes 10 \n\n5 0,025 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nBlowouts 0,1 0,05 \n\nFrequentes 10 \n\n10 0,5 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nLargura da \npraia \n\n0,2 0,1 \n\nEstreita 10 \n\n10 1 Interm\u00e9dia 5 \n\nLarga 1 \n\nInteriores 0.25 \n\nUso da terra 0,5 0,125 \n\nUrbano 10 \n\n1 0,125 Agricultura 5 \n\nCampo dunar 1 \n\nDuna interior 0,3 0,075 \n\nAusente 10 \n\n1 0,075 Estreita 5 \n\nLarga 1 \n\nEstruturas \nperpendiculares \n\n0,2 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n5 0,25 Poucas 5 \n\nNenhuma 1 \n\nPontua\u00e7\u00e3o final 3,7 \n\n \n\n\n\nAnexo II \n\n \n \n\n \n\nTro\u00e7o 4 \n\nCategoria do \nGeoindicador \n\nPeso Geoindicador \nPeso \n\nrelativo \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nnormalizada \n\n(Peso \n\nrelativo x \nPeso) \n\nCaracter\u00edstica do \ngeoindicador \n\nN\u00edvel de \ninflu\u00eancia \n\nPontua\u00e7\u00e3o Final \n\nTopogr\u00e1ficos 0.25 \n\nEleva\u00e7\u00e3o 0,8 0,2 \n\n<3 m 10 \n\n1 0,2 3-6 m 5 \n\n>6 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 0,2 0,05 \n\nEscassa/ausente 10 \n\n10 0,5 Arbustiva 5 \n\nDensa 1 \n\nLinha de \ncosta \n\n0.50 \n\nTaxa de \neros\u00e3o/ \n\nacre\u00e7\u00e3o \n\n0,25 0,125 \n\nExtrema (>10 m) 10 \n\n1 0,125 Elevada 5 \n\nModerada (&lt;1 \n\nm) \n1 \n\nEstruturas de \ndefesa costeira \n\n0,1 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n5 0,25 Uma 5 \n\nNenhuma 1 \n\nAltura da duna \nfrontal \n\n0,2 0,1 \n\n<5 m 10 \n\n5 0,5 5-10 m 5 \n\n>10 m 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da \nduna frontal \n\n0,04 0,02 \n\nAusente 10 \n\n5 0,1 Escassa 5 \n\nDensa 1 \n\nTipo de duna \n\nfrontal \n0,1 0,05 \n\nDiques/ausente 10 \n\n10 0,5 Natural 5 \n\n    \n\nGalgamentos 0,01 0,005 \n\nFrequentes 10 \n\n5 0,025 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nBlowouts 0,1 0,05 \n\nFrequentes 10 \n\n10 0,5 Ocasionais 5 \n\nAusentes 1 \n\nLargura da \npraia \n\n0,2 0,1 \n\nEstreita 10 \n\n10 1 Interm\u00e9dia 5 \n\nLarga 1 \n\nInteriores 0.25 \n\nUso da terra 0,5 0,125 \n\nUrbano 10 \n\n10 1,25 Agricultura 5 \n\nCampo dunar 1 \n\nDuna interior 0,3 0,075 \n\nAusente 10 \n\n10 0,75 Estreita 5 \n\nLarga 1 \n\nEstruturas \nperpendiculares \n\n0,2 0,05 \n\nNumerosas 10 \n\n5 0,25 Poucas 5 \n\nNenhuma 1 \n\nPontua\u00e7\u00e3o final 5,95"}]}}}