{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23774"}, {"@name": "filename", "#text": "8010_000648129.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCristiano Keller Kessler \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPOLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLID\u00c1RIA: \nUMA AN\u00c1LISE DAS RELA\u00c7\u00d5ES \u00c0 LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS \n\nDE PIERRE BOURDIEU \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nCristiano Keller Kessler \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPOLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLID\u00c1RIA: \nUMA AN\u00c1LISE DAS RELA\u00c7\u00d5ES \u00c0 LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS \n\nDE PIERRE BOURDIEU \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, como requisito parcial \npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nAdministra\u00e7\u00e3o. \n\nOrientadora:  \nProfa. Dra. Rosinha Machado Carrion \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n\n\nCristiano Keller Kessler \n \n \n \n \n \n\nPOLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLID\u00c1RIA: \nUMA AN\u00c1LISE DAS RELA\u00c7\u00d5ES \u00c0 LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS \n\nDE PIERRE BOURDIEU \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, como \nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \nConceito final: \n \nAprovado em ........ de ..........................de.......... \n \n \nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n___________________________________ \nProf. Dr. ..................................... \u2013 Institui\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n__________________________________ \nProf. Dr. ..................................... \u2013 Institui\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n___________________________________ \nProf. Dr. .................................... \u2013 Institui\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n \n\nDados internacionais de cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CPI) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nK42p   Kessler, Cristiano Keller. \n\nPolitizando o conceito de redes de economia solid\u00e1ria : uma an\u00e1lise \ndas rela\u00e7\u00f5es \u00e0 luz da teoria dos campos de Pierre Bourdieu / Cristiano \nKeller.Kessler. \u2013 2008. \n\n73 f ; il. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, Escola de Administra\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o, 2008.  \n\nOrientadora: Profa. Dra. Rosinha Machado Carrion \n\n1. Economia solid\u00e1ria. 2. Economia social. 3. Redes \norganizacionais. 4. Teoria organizacional. I. T\u00edtulo. \n\nCDU 334 \n\n Ficha elaborada pela Biblioteca da Escola de Administra\u00e7\u00e3o \u2013 UFRGS \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\u00c0s minhas colegas Aline, Andr\u00e9ia e \nFran que me deram for\u00e7a e \nest\u00edmulo para seguir at\u00e9 o fim. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n  \n \u00c0 minha orientadora, Profa. Dra. Rosinha Machado da Silva Carrion; \n  \n Ao CNPq; \n \n Aos professores do PPGA UFRGS; \n \n Aos meus colegas do Mestrado pelo apoio e pelos \u00f3timos momentos que \npassamos juntos ao longo dos dois \u00faltimos anos; \n \n \u00c0 comunidade das ilhas do Delta do Jacu\u00ed e ao Maur\u00edcio do CAMP; \n \n \u00c0 minha fam\u00edlia; \n \n\nAos meus amigos; \n \nEm especial \u00e0 Carol, por iluminar minha vida. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJulgamos ser fecunda a id\u00e9ia de que a \nvida social deve ser explicada, n\u00e3o pela \nconcep\u00e7\u00e3o que t\u00eam a seu respeito os \nque participam nela, mas por causas \nprofundas que escapam \u00e0 consci\u00eancia. \n \nDurkheim, \u00c9mile. \n\n\n\nRESUMO \n \n \nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem por tema a forma organizacional rede e por objeto de estudo \nas rela\u00e7\u00f5es entre os agentes sociais no campo da economia solid\u00e1ria. O primeiro \nmomento \u00e9 dedicado \u00e0 revis\u00e3o te\u00f3rica do tema como objeto de debate na \nadministra\u00e7\u00e3o e sua transposi\u00e7\u00e3o para o campo da economia solid\u00e1ria. O objetivo do \nestudo \u00e9 problematizar a vis\u00e3o po\u00e9tica e apol\u00edtica associada \u00e0s redes de economia \nsolid\u00e1ria, as quais, conforme essa vis\u00e3o, estariam baseadas nas caracter\u00edsticas da \nisonomia, da horizontalidade, da holografia e da autogest\u00e3o. O problema \u00e9 que tal \nabordagem n\u00e3o problematiza os conflitos, as resist\u00eancias, o choque de interesses e \noutros atributos do poder inerentes \u00e0 din\u00e2mica da a\u00e7\u00e3o coletiva. Para problematizar \na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es em rede, foi adotada como referencial te\u00f3rico a teoria dos \ncampos de Pierre Bourdieu. A quest\u00e3o de pesquisa que se visa responder atrav\u00e9s \nda disserta\u00e7\u00e3o \u00e9: como se d\u00e1 a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes em uma \nrede de economia solid\u00e1ria? Para responder essa indaga\u00e7\u00e3o, o campo da economia \nsolid\u00e1ria foi concebido como um campo de poder, no sentido atribu\u00eddo por Bourdieu. \nPensar as situa\u00e7\u00f5es sociais como campos de poder permite problematizar as redes \ncomo campos de for\u00e7a, espa\u00e7os de disputa e de lutas entre os agentes que dela \nparticipam. \n\n\n\nABSTRACT \n \n \nThis dissertation topic is the form organizational network and by object of study the \nrelationship between social actors in the field of solidary economy. The first time is \ndevoted to theoretical review of the subject as object of debate in the administration \nand its transposition into the field of the solidary economy. The objective of the study \nis to question the poetic and apolitical vision associated with the networks solidary \neconomy, which, as this view, be based on the characteristics of isonomy, \nhorizontality, holografia and self management. The problem is that this approach \ndoes not discusses the conflicts, the resistance, the clash of interests and other \nattributes of the power inherent in the dynamics of collective action. To question the \ndynamics of the relationship on a network, was adopted as theoretical reference the \ntheory of the fields of Pierre Bourdieu. The issue of research which seeks to respond \nthrough the dissertation is: as is the dynamics of relationships between agents in a \nnetwork of solidary economy? To answer this question, the field of economic \nsolidarity was designed as a field of power, in the sense given by Bourdieu. Thinking \nthe social situations as fields of power allows problematize the networks as fields of \nforce, areas of dispute and fights between players who participate. \n \n \n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n \nOP  \u2013  Or\u00e7amento Participativo \n\nAPA  \u2013  \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCOOPAL  \u2013  Cooperativa Mista de Produ\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Arquip\u00e9lago \n\nMTD  \u2013  Movimento dos Trabalhadores Desempregados \n\nFASC  \u2013  Funda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia Social e Cidadania \n\nSMED  \u2013  Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCAR  \u2013  Centro Administrativo Regional \n\nCAMP  \u2013  Centro de Educa\u00e7\u00e3o Popular \n\nDMLU  \u2013  Departamento Municipal de Limpeza Urbana \n\nFLOP  \u2013  F\u00f3rum Local de Delegados do OP \n\nPT  \u2013  Partido dos Trabalhadores \n\nPPS  \u2013  Partido Popular Socialista \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\nP. \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................10 \n \n2 REDES....................................................................................................................16 \n2.1 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O.......................16 \n2.2 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ECONOMIA SOLID\u00c1RIA.............22 \n2.2.1 Economia Solid\u00e1ria........................................................................................22 \n2.2.2 A abordagem cl\u00e1ssica da intera\u00e7\u00e3o nas redes de Economia Solid\u00e1ria.....27 \n \n3 TEORIA DOS CAMPOS.........................................................................................37 \n \n4 METODOLOGIA.....................................................................................................47 \n \n5 O CAMPO...............................................................................................................50 \n5.1  O TERRIT\u00d3RIO DAS ILHAS DO DELTA DO JACU\u00cd..........................................50 \n5.2  A REDE DE APOIO \u00c0 CRIAN\u00c7A E AO ADOLESCENTE...................................51 \n5.2.1 Duas vis\u00f5es de rede em disputa....................................................................53 \n5.2.2  A rede de Economia Solid\u00e1ria.......................................................................60 \n5.2.2.1 Din\u00e2mica entre os agentes na rede de Economia Solid\u00e1ria...........................61 \n \n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................70 \n \nREFER\u00caNCIAS..........................................................................................................74 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem por tema a forma organizacional rede e por objeto de \n\nestudo as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes sociais no campo da economia solid\u00e1ria. A rede \n\ndespontou nos \u00faltimos anos como um dos principais temas estudados em diversas \n\n\u00e1reas do conhecimento, desde a Biologia e a F\u00edsica, passando tamb\u00e9m pelas \n\nCi\u00eancias Sociais e Ci\u00eancias Sociais Aplicadas. \n\nO contexto sociopol\u00edtico-econ\u00f4mico da atualidade, principalmente com as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das \u00faltimas d\u00e9cadas, que permitiram uma \n\nmaior troca de informa\u00e7\u00f5es e de produtos entre pessoas, institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es \n\nao redor do mundo, gerou um crescimento das trocas comerciais e uma maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos mercados mundiais. Contexto esse chamado de globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nO mundo parece que diminuiu, como escreve Harvey (1992), houve uma \n\ncompress\u00e3o do espa\u00e7o-tempo de modo que, devido ao desenvolvimento de \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da computa\u00e7\u00e3o (fibra \u00f3tica, sat\u00e9lites, computadores \n\netc.), as dist\u00e2ncias parecem ter diminu\u00eddo. \u00c9 poss\u00edvel se conectar a pessoas do \n\noutro lado do planeta, tomar decis\u00f5es, trocar informa\u00e7\u00f5es, fazer neg\u00f3cios em tempo \n\nreal com qualquer lugar do mundo em conex\u00e3o com essa rede de informa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica gerou profundas conseq\u00fc\u00eancias na maneira de as \n\npessoas se comportarem e se relacionarem como sociedade. A constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado global mudou radicalmente o papel dos estados, alterou o modo como as \n\nempresas se organizam e tamb\u00e9m a forma de as organiza\u00e7\u00f5es sociais agirem. \n\nCom escreve Dupas (2000), h\u00e1 um movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0 dispers\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o, pe\u00e7as de um produto s\u00e3o produzidas nos \n\nquatro cantos do planeta, gerando um produto final mundial, feito para competir em \n\nescala global. Essa nova forma de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o movimenta capitais, \n\ninforma\u00e7\u00f5es, mat\u00e9rias-primas etc. de um pa\u00eds para outro, de uma regi\u00e3o para outra. \n\nO capital internacional fecha e abre f\u00e1bricas de acordo com as vantagens \n\ncompetitivas de cada pa\u00eds e regi\u00e3o, gerando competi\u00e7\u00e3o global entre os pa\u00edses, \n\nguerras fiscais, concess\u00f5es etc. Empresas tomam decis\u00f5es aut\u00f4nomas em rela\u00e7\u00e3o \n\naos Estados nacionais, os quais tamb\u00e9m se transformam. A emerg\u00eancia do Estado \n\nm\u00ednimo, do Estado flex\u00edvel, com redu\u00e7\u00e3o dos gastos em \u00e1reas sociais e da sua \n\ninflu\u00eancia na \u00e1rea econ\u00f4mica, tamb\u00e9m \u00e9 fen\u00f4meno recente. \n\n\n\n 11\n\nSegundo autores como Dupas (2000), Castells (1999) e Sennet (2006), a \n\nforma organizacional rede \u00e9 uma caracter\u00edstica do contexto atual, por ser mais \n\nadaptada a um ambiente de alta competitividade em \u00e2mbito global, de revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e de flexibilidade. \n\nO estudo de rede tamb\u00e9m ganhou relev\u00e2ncia na \u00e1rea da Ci\u00eancia da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Autores como Balestrin &amp; Vargas (2004) mostram que houve um \n\nincremento no estudo do tema nos \u00faltimos anos, al\u00e9m de uma prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nabordagens. Caglio (1998) e Oliver &amp; Ebers (1998) elaboraram uma tipologia em que \n\nclassificam os estudos em administra\u00e7\u00e3o, a qual revela desde uma abordagem \n\nfuncionalista, focada no car\u00e1ter econ\u00f4mico das redes e nas vantagens econ\u00f4micas \n\nque essa forma de organiza\u00e7\u00e3o promove, at\u00e9 abordagens baseadas na teoria cr\u00edtica, \n\nque analisam os instrumentos de domina\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s dessa forma\u00e7\u00e3o. \n\nO primeiro cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividido em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es. Na primeira, \n\ndesenvolvo um debate sobre o contexto atual, no qual prolifera a forma \n\norganizacional rede. Na segunda, realizo uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre o tema em que \n\nabordo mais detalhadamente as produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e as pesquisas cient\u00edficas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tema no campo da administra\u00e7\u00e3o. Na terceira, reviso o que est\u00e1 sendo \n\ndebatido sobre o tema no campo da economia solid\u00e1ria. \n\nPode-se perceber que, nos estudos sobre redes desenvolvidos na \u00e1rea da \n\nci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o, \u00e9 dada maior import\u00e2ncia \u00e0 capacidade que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, em forma de rede, tem de gerar inova\u00e7\u00e3o, ou seja, est\u00e3o focados nos \n\nobjetivos e nos resultados trazidos pela ado\u00e7\u00e3o dessa forma organizacional, n\u00e3o se \n\npreocupando com as rela\u00e7\u00f5es sociais que est\u00e3o por tr\u00e1s desses resultados. Autores \n\ncomo Zawislak (1996, 2000 e 2001), Furlanetto (2000), Lastres e Cassiolato (2003), \n\nCarvalho (2005), Nakano (2005), entre outros, abordam a capacidade da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em forma de rede de reduzir as incertezas e de permitir \u00e0s empresas \n\nque adotam esse formato melhorar seu acesso a mercados e tecnologias. Para \n\nesses autores, nesse contexto mundial de competi\u00e7\u00e3o, a op\u00e7\u00e3o das empresas para \n\na coopera\u00e7\u00e3o minimizaria as incertezas e, por conseq\u00fc\u00eancia, os riscos, permitindo a \n\nelas o acesso a novos mercados e a tecnologias de ponta. \n\nApesar de o foco principal dos estudos sobre redes no campo da Ci\u00eancia da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o estar nos objetivos e resultados, ou seja, em quest\u00f5es econ\u00f4micas \n\nrelacionadas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das incertezas e dos custos de \n\ntransa\u00e7\u00e3o e ao aumento da competitividade em um cen\u00e1rio de competi\u00e7\u00e3o mundial, \n\n\n\n 12\n\nexistem exce\u00e7\u00f5es. Autores como Lopes e Baldi (2005) buscam dar \u00eanfase \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais internas \u00e0 rede e como elas influenciam as trocas econ\u00f4micas. \n\nAtribuem import\u00e2ncia \u00e0s disputas de poder, ao contexto sociocultural em que as \n\nredes est\u00e3o inseridas. Mas, mesmo assim, concordam que a busca por benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos e estrat\u00e9gicos, os fins, \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o principal dos estudos na \u00e1rea. \n\nA emerg\u00eancia, nos \u00faltimos anos, da forma organizacional rede n\u00e3o atingiu \n\nsomente as empresas, mas tamb\u00e9m as organiza\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o ao sistema \n\ncapitalista. Organiza\u00e7\u00f5es contestat\u00f3rias, ONGs, movimentos sociais e ambientalistas \n\npassaram tamb\u00e9m a adotar essa nova forma de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nNo campo da economia solid\u00e1ria, o debate sobre rede analisa essa forma \n\norganizacional tendo por objetivo desenvolver um modelo alternativo ao capitalista, \n\nbusca um modelo baseado na supremacia do trabalho sobre o capital, no \n\nassociativismo, na propriedade comum dos bens de produ\u00e7\u00e3o, na autogest\u00e3o, na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria dos lucros e na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nPara Singer (2004), a economia solid\u00e1ria visa uma sujei\u00e7\u00e3o do mercado a \n\nnormas e controles, de modo que n\u00e3o haja exclu\u00eddos, ou seja, que todos tenham os \n\nmesmos direitos de participar do processo produtivo. \n\nSegundo Martinho (2001, 2003 e 2006), as redes de economia solid\u00e1ria se \n\ndiferenciam das formas organizacionais caracter\u00edsticas do modelo capitalista, como \n\nas cadeias de empresas, as joint ventures e as transnacionais. Mesmo essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es sendo difundidas com redes, para o autor n\u00e3o o s\u00e3o. Seriam \n\norganiza\u00e7\u00f5es matriciais baseadas em la\u00e7os de subordina\u00e7\u00e3o, portanto hier\u00e1rquicas. \n\nAs redes de economia solid\u00e1ria, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o estariam baseadas na hierarquia, \n\nmas, sim, na horizontalidade. \n\nPara Mance (2003), as redes de economia solid\u00e1ria s\u00e3o redes em que a \n\nsolidariedade \u00e9 o elemento norteador. \n\n \nA colabora\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria vai al\u00e9m da dimens\u00e3o econ\u00f4mica. Cultivar a \nsolidariedade em todas as esferas de nossas vidas enriquece o nosso \nbem-viver, fortalece a amizade entre as pessoas. Suprimindo toda forma de \ndiscrimina\u00e7\u00e3o e preconceito e promovendo a diversidade cultural e a \ncriatividade humana (MANCE, 2003, p. 178). \n \n \n\nSegundo Martinho (2001), o que caracterizaria uma rede \u00e9 a exist\u00eancia de \n\nvalores e objetivos compartilhados entre os seus diferentes membros; uma \n\nautonomia dos integrantes; uma vontade; multilideran\u00e7a; descentraliza\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n 13\n\nexist\u00eancia de m\u00faltiplos n\u00edveis, o que chama de caracter\u00edstica hologr\u00e1fica da rede, ou \n\nseja, \u00e0 parte da rede tamb\u00e9m \u00e9 uma rede, pois cont\u00e9m todas as caracter\u00edsticas da \n\nrede maior. \n\nPor essa \u00f3tica, as redes de economia solid\u00e1ria, ao contr\u00e1rio das organiza\u00e7\u00f5es \n\nverticais capitalistas, estariam baseadas na autonomia, mas isso n\u00e3o implicaria a \n\naus\u00eancia de normas, mas, sim, uma isonomia, em que todos compartilham os \n\nmesmos direitos e deveres. N\u00e3o existiriam rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m \n\nmandaria em ningu\u00e9m, n\u00e3o haveria, assim, desigualdade de poder. A caracter\u00edstica \n\nhologr\u00e1fica da rede impediria que houvesse uma tomada do poder por um indiv\u00edduo \n\nou um grupo, pois esse indiv\u00edduo ou grupo, por fazer parte da rede, teria as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas da rede, carregaria consigo os mesmos objetivos, o que o permitiria \n\nfalar em nome dela. A estrutura em rede, assim, seria \u201cpolic\u00e9fala\u201d, ou seja, com \n\nmuitas cabe\u00e7as. Em qualquer momento, um participante ou um grupo poderiam agir \n\nem seu nome.  \n\nO poder, no seu interior, estaria desconcentrado, o que existiria \u00e9 \n\nsolidariedade. Segundo Martinho (2003), a solidariedade teria a capacidade de diluir \n\no poder, ou seja, em rede cada participante teria uma quantidade do poder total. \n\nAinda conforme o mesmo autor, o surgimento de uma rede acontece quando um \n\nprop\u00f3sito comum consegue agregar diferentes pessoas e lev\u00e1-las \u00e0 a\u00e7\u00e3o. A ordem e \n\na coes\u00e3o da rede dependeriam desse prop\u00f3sito comum, que estaria interiorizado por \n\ncada um dos participantes. \n\nPretendo, neste estudo, problematizar essa vis\u00e3o de redes de economia \n\nsolid\u00e1ria baseada na isonomia e na solidariedade. Para tanto, analisarei as redes de \n\neconomia solid\u00e1ria \u00e0 luz da teoria dos campos de Bourdieu. O meu problema de \n\npesquisa surge da busca pela ruptura com essa vis\u00e3o. O que pretendo responder \u00e9 \n\ncomo se d\u00e1 a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes em uma rede de economia \n\nsolid\u00e1ria. Pretendo estudar essa din\u00e2mica concebendo a rede de economia solid\u00e1ria \n\ncomo um campo de poder no sentido dado por Bourdieu. Ou seja, um campo \n\npermeado por \u201crela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as entre as posi\u00e7\u00f5es sociais que garantem aos seus \n\nocupantes um quantum suficiente de for\u00e7a social \u2013 ou de capital \u2013 de modo a que \n\nestes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo monop\u00f3lio do poder\u201d \n\n(BOURDIEU, 2006, p. 28-29). \n\nDiferentemente de Martinho (2001, 2003 e 2006), ao se analisar a rede como \n\ncampo de poder, se est\u00e1 procurando os efeitos de censura que s\u00e3o produzidos no \n\n\n\n 14\n\nseu interior. Os agentes dentro do campo est\u00e3o dotados de quantidades desiguais \n\nde capitais, portanto est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es desiguais de poder. Para Bourdieu, o que \n\nest\u00e1 em luta no interior do campo \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o leg\u00edtima de mundo, \n\nportanto verdadeira. Segundo o autor (BOURDIEU, 2006), uma l\u00f3gica oligopolista \n\nrege a produ\u00e7\u00e3o dos bens, ou seja, as formas de percep\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o \n\nleg\u00edtimas. Uma minoria produz esses produtos enquanto a maioria, agindo como \n\n\u201cconsumidores\u201d, compra esses produtos. \n\nPensar as situa\u00e7\u00f5es sociais como campos de poder permite pensar as redes \n\ncomo campos de for\u00e7a, espa\u00e7os de disputa e de lutas entre os agentes que dele \n\nparticipam. Permite pensar as redes de maneira diferente da vis\u00e3o de te\u00f3ricos como \n\nMartinho e Mance. As rela\u00e7\u00f5es entre os agentes em redes de economia solid\u00e1ria, ao \n\ncontr\u00e1rio do que proferem esses te\u00f3ricos, estariam atravessadas por lutas e \n\nconflitos. \n\nAs redes de economia solid\u00e1ria s\u00e3o construtos sociais, portanto podem ser \n\npensadas como campos. Sendo assim,  \n\n \nespa\u00e7os de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7a entre os diferentes tipos de capital, entre os \nagentes providos com diferentes tipos de quantidades de capital, visando, \npor meio do habitus adquirido, dominar o campo correspondente e cujas \nlutas se intensificam sempre que o valor relativo dos diferentes tipos de \ncapital \u00e9 questionado, ou seja, quando o equil\u00edbrio no interior do campo \u00e9 \nrompido (BOURDIEU, 1980, p. 111).  \n\n \n\nO l\u00f3cus da pesquisa emp\u00edrica, da disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e \n\nao Adolescente nas Ilhas do Delta do Jacu\u00ed. Apesar de estar nomeada como de \n\napoio \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, a rede permite debater temas envolvendo, \n\ntamb\u00e9m, outras quest\u00f5es. Nela s\u00e3o debatidas as demandas daquela comunidade. \n\nAs reuni\u00f5es da rede acontecem na Ilha Grande dos Marinheiros. Os encontros se \n\nrealizam de 15 em 15 dias. Os agentes participantes s\u00e3o l\u00edderes de diversos \n\nmovimentos, grupos, cooperativas, ag\u00eancias do governo, ONGs etc. atuantes no \n\nterrit\u00f3rio do arquip\u00e9lago. \n\nNeste trabalho, tenho como objetivo geral investigar como se d\u00e1 a din\u00e2mica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre os agentes nessa rede. Os objetivos espec\u00edficos desta pesquisa \n\nbuscam reconstruir historicamente o campo; caracterizar os agentes participantes do \n\ncampo; mapear as posi\u00e7\u00f5es dos agentes no campo, identificando que capitais \n\npossuem; e analisar como os agentes utilizam esses capitais. \n\n\n\n 15\n\n No primeiro cap\u00edtulo, realizo uma revis\u00e3o sobre o tema das redes mostrando o \n\ndebate sobre esse tema, partindo do contexto hist\u00f3rico vivido hoje. Desenvolvo uma \n\nrevis\u00e3o dos estudos no campo da administra\u00e7\u00e3o e no campo da economia solid\u00e1ria. \n\nComo introdu\u00e7\u00e3o ao tema das redes de economia solid\u00e1ria, realizo uma pequena \n\ndiscuss\u00e3o sobre esse campo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, abordarei a teoria dos campos de Pierre Bourdieu, que \n\n\u00e9 o referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico utilizado neste estudo, trazendo o conceito de \n\ncampo e de habitus, desenvolvendo uma discuss\u00e3o sobre a Teoria do Espa\u00e7o \n\nSocial. No terceiro cap\u00edtulo, abordo a quest\u00e3o metodol\u00f3gica de pesquisa, em que \n\ndiscorro sobre as t\u00e9cnicas de coleta e de an\u00e1lise de dados utilizada. \n\nNo quarto cap\u00edtulo, fa\u00e7o uma descri\u00e7\u00e3o do campo, abordando o hist\u00f3rico da \n\nrede, os agentes e os diferentes capitais que possuem, discorrendo mais \n\ndetalhadamente sobre como se d\u00e1 a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes na \n\nrede. Por fim as considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n\n\n2 REDES \n \n\n \n\n2.1 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\nO debate no campo da administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 repleto de estudos sobre o tema \n\nrede. Nos \u00faltimos anos, houve um grande impulso nos estudos sobre redes, fruto, \n\nsegundo autores como Martes &amp; Bulgacov et al. (2006), de uma fuga das \n\nexplica\u00e7\u00f5es individualistas e atomicistas para uma vis\u00e3o relacional, no sentido de \n\numa sa\u00edda dos extremos do determinismo cultural e do individualismo atomizado. Na \n\nliteratura internacional, s\u00e3o encontrados, pelo menos, quatro princ\u00edpios que t\u00eam \n\nguiado as teorias e as hip\u00f3teses de pesquisa nos estudos sobre redes no campo da \n\nadministra\u00e7\u00e3o (MARTES; BULGACOV et al, 2006): i) \u00eanfase nas rela\u00e7\u00f5es entre os \n\natores; ii) imers\u00e3o social dos atores em campos sociais, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninflu\u00eancia nos comportamentos dos autores na sua imers\u00e3o em redes de transa\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e no mundo corporativo; iii) refor\u00e7o do capital social dos integrantes; iv) \n\nfoco nos fatores estruturais das redes. \n\nOs estudos sobre redes t\u00eam um impulso nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 \n\nprincipalmente nos Estados Unidos e na Inglaterra, mas s\u00f3 chegam ao Brasil a partir \n\nda d\u00e9cada de 1990. Em estudo sobre os artigos sobre o tema no Brasil, Martes et al. \n\n(2005) observam uma crescente import\u00e2ncia dada ao tema pelas universidades \n\nbrasileiras. Os principais temas abordados por esses estudos, segundo os autores, \n\ns\u00e3o:  \n\n \nelabora\u00e7\u00e3o e fluxo de conhecimento, coopera\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a, \ndesenvolvimento regional a partir de redes de pequenas e m\u00e9dias \nempresas, competitividade a partir das inter-rela\u00e7\u00f5es de grandes \ncorpora\u00e7\u00f5es, em especial as alian\u00e7as estrat\u00e9gicas, benef\u00edcios advindos da \ntroca de informa\u00e7\u00f5es, internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas, governan\u00e7a \ncorporativa, mecanismos de controle do setor p\u00fablico e formas de \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, entre outras (MARTES; BULGACOV et al. \n2006, p. 13) \n\n \n\nBalestrin &amp; Vargas (2004) tamb\u00e9m abordam o aumento da import\u00e2ncia dada \n\nao tema redes na \u00e1rea organizacional, relacionada principalmente com as redes \n\ninterorganizacionais, destacando que o termo pode ter diversos significados e pode \n\n\n\n 17\n\nser aplicado nos mais diversos contextos. Castells (1999) considera as redes um \n\nmeio de intensificar a intera\u00e7\u00e3o entre pessoas e organiza\u00e7\u00f5es realizando uma \n\n\u201credu\u00e7\u00e3o espaciotemporal nas inter-rela\u00e7\u00f5es dos seus atores\u201d (BALESTRIN; \n\nVARGAS, 2004, p. 205). \n\nNo campo de estudos organizacionais, Balestrin &amp; Vargas (2004) apontam \n\nque \u201ca no\u00e7\u00e3o de rede \u00e9 aplicada a uma ampla variedade de rela\u00e7\u00f5es entre firmas\u201d \n\n(p. 205), e tamb\u00e9m que podem ser estudadas por diferentes olhares te\u00f3ricos. Caglio \n\n(1998), Oliver e Ebers (1998) desenvolveram uma tipologia que permite visualizar as \n\nv\u00e1rias abordagens dos estudos sobre redes, podendo ser dividida da seguinte \n\nmaneira: i) economia industrial \u2013 baseada nas vantagens dos custos de produ\u00e7\u00e3o; ii) \n\nestrat\u00e9gias interorganizacionais \u2013 focando na busca e na manuten\u00e7\u00e3o de vantagens \n\ncomparativas; iii) depend\u00eancia de recursos \u2013 ou seja, a necessidade da empresa de \n\nbuscar recursos complementares; iv) Redes Sociais \u2013 cujo foco est\u00e1 na influ\u00eancia \n\ndos atores em rede na organiza\u00e7\u00e3o; v) custo de transa\u00e7\u00e3o \u2013 busca da redu\u00e7\u00e3o da \n\nincerteza e dos custos de transa\u00e7\u00e3o; vi) teoria institucional \u2013 busca de legitimidade; \n\nvii) teorias cr\u00edticas e radicais \u2013 as redes como instrumentos poderosos de poder e \n\ndomina\u00e7\u00e3o. \n\nBalestrin &amp; Vargas (2004) argumentam que in\u00fameros fatores interferem no \n\ndesenvolvimento de uma rede, o que faz com que \u201cdificilmente existir\u00e3o duas redes \n\nestruturadas de maneira id\u00eantica\u201d (BALESTRIN; VARGAS, 2004, p. 209). Sendo \n\nassim, as tipologias que tentam dar conta do tema n\u00e3o passam de \u201csimplifica\u00e7\u00f5es \n\nfor\u00e7adas\u201d. Mas, apesar da diversidade de formas de organiza\u00e7\u00e3o em rede, os seus \n\nobjetivos est\u00e3o ligados a fatores de efici\u00eancia e competitividade no mercado. Os \n\nautores v\u00eaem a rede como uma forma eficaz de aumento da competitividade por \n\nparte das empresas. \u201cA configura\u00e7\u00e3o em rede promove ambiente favor\u00e1vel ao \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es, de conhecimentos, de habilidades e de recursos \n\nessenciais para o processo de inova\u00e7\u00e3o\u201d (BALESTRIN; VARGAS, 2004, p. 204). \n\nSegundo Zawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000), a forma \n\norganizacional em rede \u00e9 sin\u00f4nimo de coopera\u00e7\u00e3o. A coopera\u00e7\u00e3o entre empresas \n\npermitiria maior rapidez nas trocas de informa\u00e7\u00f5es, menor custo nas negocia\u00e7\u00f5es e \n\numa significativa redu\u00e7\u00e3o no conflito. Ou seja, esse arranjo cooperativo reduziria as \n\nincertezas e os riscos, aumentados nesse contexto de hipercompeti\u00e7\u00e3o.  \n\nZawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000) desenvolvem o estudo de \n\nredes atrav\u00e9s da abordagem da economia dos custos de transa\u00e7\u00e3o, baseados \n\n\n\n 18\n\nprincipalmente nos estudos de Williamson (1985) e de Coase (1937). Sendo assim, \n\no arranjo organizacional em rede \u201coferece, ao mesmo tempo, a possibilidade de \n\ndispor da tecnologia [...] necess\u00e1ria para esta competi\u00e7\u00e3o global e a possibilidade de \n\nreduzir, por isso mesmo, os custos de transa\u00e7\u00e3o relativos ao processo de inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica neste cen\u00e1rio\u201d (ZAWISLAK, 2000, p. 02). A redu\u00e7\u00e3o dos custos de \n\ntransa\u00e7\u00e3o, portanto, passaria pela potencialidade de inova\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nOs autores atribuem ao contexto mundial de competi\u00e7\u00e3o acirrada, baseado no \n\ndesenvolvimento vertiginoso da tecnologia, como influenciador da busca de novas \n\nformas de arranjos organizacionais e produtivos. Consideram, assim, cada vez \n\nmenor o n\u00famero de empresas com capacidade para arcar individualmente com os \n\ncustos de investimentos em tecnologia. As alian\u00e7as estrat\u00e9gicas, para Zawislak \n\n(2000), s\u00e3o vistas como redutoras das dificuldades geradas pelo novo contexto \n\necon\u00f4mico, gerando \u201cum n\u00edtido aumento de sinergia e de complementaridade dos \n\nparceiros, bem como acesso mais amplo a diferentes mercados, aumento de escala \n\ne potencial de resposta\u201d (ZAWISLAK, 2000, p. 01). \n\nZawislak (2000) utiliza a teoria dos jogos, principalmente o dilema do \n\nprisioneiro, para demonstrar as escolhas poss\u00edveis das empresas nesse contexto de \n\nincerteza e competitividade acirrada. Segundo esse estudo, as empresas, ao \n\ndecidirem atuar em rede, de certo modo reduziriam os riscos e os custos do \n\nenfrentamento. A coopera\u00e7\u00e3o reduziria o ganho, mas reduziria tamb\u00e9m o risco. Ou \n\nseja, \u201c\u00e9 o pr\u00f3prio custo de encarar o risco que diminui, elevando a certeza do ganho \n\nquando comparado ao quadro (incerto) de competi\u00e7\u00e3o\u201d (ZAWISLAK, 2000, p. 260). \n\nPortanto, a forma organizacional rede permitiria uma s\u00e9rie de benef\u00edcios \n\ncompetitivos para as empresas que adotassem essa configura\u00e7\u00e3o, principalmente \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flexibilidade de respostas \u00e0s mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do \n\nacesso a mercados e a menores custos de produ\u00e7\u00e3o (escala) e de transa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\nde uma redu\u00e7\u00e3o nos riscos (ZAWISLAK, 2000). \n\nDo mesmo modo, Lastres &amp; Cassiolato (2003) consideram os formatos \n\norganizacionais que privilegiam a intera\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o conjunta \u2013 como redes, \n\narranjos, etc. \u2013 como conseq\u00fc\u00eancia do contexto econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico atual. \n\nContexto esse caracterizado pelo aumento das indefini\u00e7\u00f5es e das incertezas, devido \n\n\u00e0 \u201ccrescente intensidade e complexidade dos conhecimentos desenvolvidos\u201d \n\n(LASTRES; CASSIOLATO, 2003, p. 02), tendo, segundo os autores, a inova\u00e7\u00e3o um \n\npapel fundamental na capacidade competitiva das empresas. \u201cA capacidade de \n\n\n\n 19\n\ngerar e absorver inova\u00e7\u00f5es [...] \u00e9, portanto, vista como elemento-chave da \n\ncompetitividade din\u00e2mica e sustent\u00e1vel.\u201d (LASTRES; CASSIOLATO, 2003, p. 04). \n\nSeguindo na mesma linha, Carvalho (2005) atribui o sucesso competitivo de \n\nalgumas regi\u00f5es e na\u00e7\u00f5es \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o produtiva e organizacional das empresas \n\nem forma de redes. O autor prioriza a inova\u00e7\u00e3o como capacidade essencial de \n\nqualquer empresa na busca de competitividade no cen\u00e1rio atual e acredita que a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre empresas \u201ctem tido crescente impacto na economia, em especial \n\nno que concerne ao desenvolvimento local e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de vantagens competitivas \n\nsist\u00eamicas\u201d (CARVALHO, 2005, p. 50).  \n\nNakano (2005) analisa a rede com foco na governan\u00e7a, ou seja, o sucesso da \n\nrede dependeria da boa governan\u00e7a do processo. As redes seriam constru\u00eddas com \n\nfoco na busca por reciprocidade e efici\u00eancia, buscariam na rela\u00e7\u00e3o com outras \n\n\u201cdesenvolver ou complementar suas capacidades e compet\u00eancias administrativas e \n\nt\u00e9cnicas\u201d (NAKANO, 2005, p. 55). Isso tudo gra\u00e7as ao contexto atual, em que o \n\nconhecimento e o desenvolvimento de novas tecnologias se tornaram um elemento \n\ncapital para a sobreviv\u00eancia das empresas. As redes de coopera\u00e7\u00e3o seriam locais \n\nem que o conhecimento poderia ser gerado de forma mais r\u00e1pida e eficiente, sendo \n\nassim o \u201cnovo l\u00f3cus da inova\u00e7\u00e3o\u201d (NAKANO, 2005). \n\n \nO estabelecimento de fluxos de pessoas, informa\u00e7\u00f5es e materiais entre as \norganiza\u00e7\u00f5es participantes lhes possibilita manterem-se atualizadas quanto \nao desenvolvimento do setor, e a soma de esfor\u00e7os permite-lhes a cria\u00e7\u00e3o \nde novos produtos (NAKANO, 2005, p. 55). \n\n \n\nPara que a configura\u00e7\u00e3o em rede seja eficiente, deve-se ter foco nas suas \n\ncapacidades administrativas, ou seja, na defini\u00e7\u00e3o da autoridade para a tomada de \n\ndecis\u00e3o, das responsabilidades, regras etc. \u201cA participa\u00e7\u00e3o em uma rede envolve, \n\nassim, o desenvolvimento de compet\u00eancias administrativas por parte de cada \n\norganiza\u00e7\u00e3o envolvida\u201d (NAKANO, 2005, p. 64). Ou seja, na constru\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a entre os participantes, que, segundo o autor, \u00e9 um facilitador para o \n\ndesenvolvimento de um fluxo de trocas de informa\u00e7\u00f5es. \n\nPara Toma\u00e9l et al. (2005), a configura\u00e7\u00e3o organizacional em forma de rede \u00e9 \n\npeculiar ao ser humano e \u00e9 uma estrat\u00e9gia utilizada principalmente para \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e de conhecimento, que, segundo os autores, s\u00e3o \n\nmeios essenciais para a inova\u00e7\u00e3o. Os autores concebem a rede como uma \n\n\n\n 20\n\n\u201cestrutura n\u00e3o-linear, descentralizada, flex\u00edvel, din\u00e2mica, sem limites definidos e \n\nauto-organiz\u00e1vel, estabelece-se por rela\u00e7\u00f5es horizontais de coopera\u00e7\u00e3o\u201d (TOMA\u00c9L \n\net al., 2005, p. 94). As redes, segundo essa vis\u00e3o, s\u00e3o consideradas uma forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o baseada na hierarquia, mas sim em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nhorizontalidade entre os participantes. \u201cUm conjunto de atores que mant\u00e9m liga\u00e7\u00f5es \n\nentre si\u201d (TOMA\u00c9L et al., 2005, p.95), liga\u00e7\u00f5es essas que, devido ao \n\ndesenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \u201cprescindem do espa\u00e7o f\u00edsico e do \n\ngeogr\u00e1fico, elas ocorrem independentes do tempo e/ou espa\u00e7o\u201d (TOMA\u00c9L et al., \n\n2005, p. 95), mas s\u00e3o influenciadas pelo seu contexto. \u201cEla cria uma depend\u00eancia \n\nfuncional entre os indiv\u00edduos\u201d (TOMA\u00c9L et al., 2005, p.96). Ou seja, apesar de os \n\nautores estarem focados nos resultados da rede, apontam para a import\u00e2ncia das \n\nquest\u00f5es contextuais do processo. \n\nMas, mesmo assim, o foco principal dado pelos autores sobre a import\u00e2ncia e \n\na relev\u00e2ncia da configura\u00e7\u00e3o das redes \u00e9 a sua capacidade de gerar inova\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionada \u00e0 capacidade de propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento entre os \n\nparticipantes. As redes permitiriam a constru\u00e7\u00e3o de canais de troca de informa\u00e7\u00f5es \n\ne de conhecimento, baseados principalmente em rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e respeito \n\nentre os atores. \n\nEssa vis\u00e3o de rede est\u00e1 profundamente baseada na concep\u00e7\u00e3o de Costa et \n\nal. (2003, p. 73), em que a rede \u00e9 uma \u201cforma de organiza\u00e7\u00e3o caracterizada \n\nfundamentalmente pela sua horizontalidade, isto \u00e9, pelo modo de inter-relacionar os \n\nelementos sem hierarquia\u201d. Ou ainda, como coloca Marteleto (2001, p.72), como \u201cum \n\nconjunto de participantes aut\u00f4nomos, unindo id\u00e9ias e recursos em torno de valores e \n\ninteresses compartilhados\u201d. \n\nSendo assim, a estrutura em rede fornece, do mesmo modo como colocam \n\nToma\u00e9l et al. (2005), um ambiente organizacional prop\u00edcio para o desenvolvimento \n\nda inova\u00e7\u00e3o, considerada elemento fundamental para a sobreviv\u00eancia das empresas \n\nno contexto econ\u00f4mico atual pelos autores Toma\u00e9l et al. (2005), Lastres &amp; \n\nCassiolato (2003), Zawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000), Nakano (2005) \n\ne Carvalho (2005). O custo e a capacidade de uma \u00fanica empresa, agindo por conta \n\npr\u00f3pria, desenvolver conhecimento e tecnologia suficientes para conseguir competir \n\nno mercado global se torna algo poss\u00edvel somente para poucas grandes empresas, \n\nsendo assim, o arranjo em forma de rede \u00e9 um meio de competir e de buscar \n\nefici\u00eancia no cen\u00e1rio atual. Os autores est\u00e3o, portanto, analisando as motiva\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n 21\n\nas vantagens estrat\u00e9gicas da coopera\u00e7\u00e3o em rede, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de inova\u00e7\u00e3o. \n\nLopes e Baldi (2005) concordam que o objetivo das redes no campo da \n\nadministra\u00e7\u00e3o est\u00e1 na busca por benef\u00edcios econ\u00f4micos e estrat\u00e9gicos, mas \n\nprocuram dar um foco ao processo de forma\u00e7\u00e3o da rede. Consideram que, at\u00e9 para \n\nse atingir esse objetivo, n\u00e3o se deve deixar de lado os problemas relacionados com \n\na especificidade local, ou seja, as caracter\u00edsticas sociais, culturais, pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas do local, devendo-se dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre os atores, focando \n\nnos \u201cla\u00e7os sociais\u201d que influenciam os arranjos cooperativos. Assumem que \u201ctoda a \n\nforma organizacional \u00e9 o resultado de disputas de poder e da sua imers\u00e3o em \n\ncontextos socioculturais, com fronteiras sem delimita\u00e7\u00e3o clara\u201d (LOPES; BALDI, \n\n2005, p. 83).  \n\nAs redes estariam baseadas mais em la\u00e7os de solidariedade do que na \n\nhierarquia cl\u00e1ssica, pois, nas redes, \u201cexistem centros diferenciados e plurais de \n\ncontrole e coordena\u00e7\u00e3o\u201c (LOPES; BALDI, 2005, p. 84). Apontam, assim, as \n\ndiferen\u00e7as entre redes e joint ventures que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas \u00e0 hierarquia. \n\nLopes e Baldi (2005) buscam dar \u00eanfase maior aos estudos dos la\u00e7os sociais \n\npara a constru\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de redes. Consideram que \u201cas organiza\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o imersas em rela\u00e7\u00f5es sociais e tais rela\u00e7\u00f5es sociais moldam as trocas \n\necon\u00f4micas\u201d (LOPES; BALDI, 2005, p. 94). Entre os fatores que explicam a \n\ninflu\u00eancia dos la\u00e7os sociais, os autores citam que eles facilitam o fluxo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre os atores, geram confian\u00e7a e credibilidade, al\u00e9m de agirem como \n\nfacilitadores nas negocia\u00e7\u00f5es. Mas os autores n\u00e3o aprofundam o tema, procurando \n\ndescrever as caracter\u00edsticas das redes e as diferentes formas de coopera\u00e7\u00e3o. \n\nObserva-se que, nos estudos sobre o tema redes no campo da administra\u00e7\u00e3o, \n\nh\u00e1 aus\u00eancia, na maioria dos artigos e estudos publicados, das quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao processo de forma\u00e7\u00e3o de redes. Os estudos versam sobre as \n\nvantagens da coopera\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o gerada, as formas de governan\u00e7a da rede \n\netc., mas n\u00e3o dissertam a respeito de como se d\u00e1 essa coopera\u00e7\u00e3o, muito menos \n\nsobre as lutas e os conflitos presentes no processo. \n\nPara Carrion (2007), os estudos no campo da administra\u00e7\u00e3o dissertam \n\nbasicamente sobre seis quest\u00f5es principais: as motiva\u00e7\u00f5es que levam as empresas \n\na adotarem a forma organizacional rede; apontam os atributos dessa forma \n\norganizacional; dissertam sobre as caracter\u00edsticas; demonstram a relev\u00e2ncia dessa \n\n\n\n 22\n\nforma organizacional para o processo de inova\u00e7\u00e3o; apontam para as vantagens \n\nestrat\u00e9gicas da coopera\u00e7\u00e3o em rede; e dissertam sobre as formas de coopera\u00e7\u00e3o \n\npraticadas. A autora conclui que \n\n \nA grande maioria da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre redes no campo dos estudos \norganizacionais revela, entretanto, que, mesmo quando os pesquisadores \ntentam ser compreensivos, adotam uma postura eminentemente descritiva, \nna medida em que se limitam a explicar o movimento e a organiza\u00e7\u00e3o da \nrealidade a partir da sua funcionalidade (CARRION, 2007. p. 03). \n\n \n\nPara Gobbi et al. (2005), as abordagens sobre redes na \u00e1rea organizacional \n\nutilizam freq\u00fcentemente o foco est\u00e1tico, negligenciam a \u201cdin\u00e2mica pol\u00edtica do \n\nprocesso\u201d, est\u00e3o baseadas em uma perspectiva estrutural, visando determinar novas \n\nformas de governan\u00e7a e controle para \u201cgarantir que o comportamento individual das \n\nunidades seguir\u00e1 as regras para a a\u00e7\u00e3o coletiva\u201d. Considera tamb\u00e9m que \u201cessas \n\nabordagens privilegiam o controle a partir da percep\u00e7\u00e3o da m\u00fatua depend\u00eancia, do \n\ndesenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o e do estabelecimento da confian\u00e7a entre as partes. \n\nEntretanto, o estabelecimento da coopera\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 harmonioso e f\u00e1cil\u201d \n\n(GOBBI et al, 2005, p. 01). \n\n A autora busca uma reflex\u00e3o sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica das redes \n\norganizacionais, apoiada nas contribui\u00e7\u00f5es de Pierre Bourdieu, entendendo essas \n\nredes como um campo social. \n\n \nA rede organizacional \u00e9 um espa\u00e7o plural onde coexistem diferentes \nagentes com diferentes capitais e interesses, o que pode incorrer em \nsitua\u00e7\u00f5es de conflitos e disputas em detrimento do consenso e da \nharmonia que predominam nas investiga\u00e7\u00f5es neste campo organizacional \n(GOBBI et al. 2005, p. 02) \n\n \n\n \n\n2.2 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ECONOMIA SOLID\u00c1RIA \n\n \n \n2.2.1 Economia Solid\u00e1ria \n \n\n \n\nA economia solid\u00e1ria tem sido um fen\u00f4meno muito estudado nos \u00faltimos \n\nanos, principalmente a partir do final dos anos 1980 e in\u00edcio dos 1990. Existem \n\n\n\n 23\n\nmuitas controv\u00e9rsias sobre o conceito, devido principalmente a sua diversidade e \n\ncomplexidade e pela influ\u00eancia do contexto. Como proposta de entendimento, pode-\n\nse caracterizar o fen\u00f4meno da economia solid\u00e1ria como um modelo alternativo para \n\na economia de mercado, em que, como escreve Paez (2001), haja a supremacia do \n\ntrabalho sobre o capital, baseada no associativismo, na propriedade comum, na \n\nautogest\u00e3o, onde o lucro ou o excedente sejam distribu\u00eddos pelos associados, \n\nfocando na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nAutores como Singer (2000) e Laville et al. (20006) v\u00eaem a economia \n\nmercantil, ou a economia pura, ou ainda de mercado, como interessada somente na \n\nquest\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o dos bens, ou seja, reduzem a a\u00e7\u00e3o humana a \n\nesses interesses. Essa vis\u00e3o de economia esquece quest\u00f5es como as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pessoas e entre elas e a natureza. Deixa de lado, portanto, as rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, sociais e ecol\u00f3gicas das suas problem\u00e1ticas de interesse. \n\nA economia solid\u00e1ria, ao contr\u00e1rio dessa linha, buscaria \u201cuma subordina\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio de mercado aos da reciprocidade e da distribui\u00e7\u00e3o num processo de \n\nhibrida\u00e7\u00e3o de tais princ\u00edpios\u201d (LAVILLE et al., 2006, p.14). Constituir-se-ia como uma \n\nalternativa econ\u00f4mica e social que buscaria a supera\u00e7\u00e3o do modelo capitalista \n\n(SINGER, 2003). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao campo da economia solid\u00e1ria brasileira, Fran\u00e7a Filho (2006) \n\nconsidera que, em primeiro lugar, esse fen\u00f4meno deve ser tratado levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a sua diversidade, ou seja, a exist\u00eancia de formas bastante variadas, \n\natuando em diversos setores de atividade, tendo origens e contextos muito \n\ndiferentes, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade de regi\u00f5es e culturas \n\nencontradas no pa\u00eds. O que gera uma dificuldade de compreender o fen\u00f4meno em \n\nseu conjunto. \n\nPara Singer (2004), pode-se identificar a economia solid\u00e1ria como sendo \n\nnorteada por um outro conceito de desenvolvimento, diferente daquele que se tornou \n\nhegem\u00f4nico no contexto capitalista. O autor faz uma distin\u00e7\u00e3o entre o \n\ndesenvolvimento capitalista e o desenvolvimento solid\u00e1rio, segundo Singer (2004)  \n\n \nentendemos por desenvolvimento solid\u00e1rio um processo de fomento de \nnovas for\u00e7as produtivas e de instaura\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \nde modo a promover um processo sustent\u00e1vel de crescimento econ\u00f4mico, \nque preserve a natureza e redistribua os frutos do crescimento a favor dos \nque se encontram marginalizados da produ\u00e7\u00e3o social e da frui\u00e7\u00e3o dos \nresultados da mesma (SINGER, 2004, p.7). \n\n\n\n 24\n\nNesse sentido, os empreendimentos em economia solid\u00e1ria visam \u201c\u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades consideradas priorit\u00e1rias pela maioria\u201d (SINGER, 2004, \n\np.7). O desenvolvimento solid\u00e1rio tem por objetivo buscar \n\n \nnovas for\u00e7as produtivas que respeitem a natureza e favore\u00e7am valores \ncomo igualdade e auto-realiza\u00e7\u00e3o, sem ignorar nem rejeitar de antem\u00e3o os \navan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, mas submetendo-os ao crivo \npermanente dos valores ambientais, da inclus\u00e3o social e da autogest\u00e3o \n(SINGER, 2004, p.7). \n\n \n\nDesse modo, pode-se entender que o desenvolvimento social n\u00e3o est\u00e1 indo \n\ncontra o progresso cient\u00edfico e o crescimento econ\u00f4mico, mas, sim, buscando uma \n\nmaior distribui\u00e7\u00e3o desses ganhos pela totalidade da popula\u00e7\u00e3o, levando em conta os \n\ninteresses de todos os participantes do processo. Do mesmo modo, buscando que \n\ntodos participem desse processo. \n\nEm contraponto ao desenvolvimento social, o desenvolvimento capitalista \n\nestaria baseado na propriedade privada do capital, excluindo, assim, a grande \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, na vis\u00e3o do autor ele n\u00e3o \u00e9 para todos. O \n\ndesenvolvimento capitalista \n\n \n[...] \u00e9 o desenvolvimento realizado sob a \u00e9gide do grande capital e moldado \npelos valores do livre funcionamento dos mercados, das virtudes de \ncompeti\u00e7\u00e3o, do individualismo e do Estado m\u00ednimo. O desenvolvimento \nsolid\u00e1rio \u00e9 o desenvolvimento realizado por comunidades de pequenas \nfirmas associadas ou de cooperativas de trabalhadores, federadas em \ncomplexos, guiado pelos valores da coopera\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua entre \npessoas ou firmas, mesmo quando competem entre si nos mesmos \nmercados (SINGER, 2004, p.9). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, os capitalistas \u201cconduzem o desenvolvimento de acordo com os \n\nseus interesses. As decis\u00f5es sobre o desenvolvimento capitalista sempre visam \u00e0 \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do retorno sobre o capital investido na atividade econ\u00f4mica\u201d (SINGER, \n\n2004, p.10). \n\n \nA economia solid\u00e1ria n\u00e3o pretende opor-se ao desenvolvimento, que, \nmesmo sendo capitalista, faz a humanidade progredir. O seu prop\u00f3sito \u00e9 \ntornar o desenvolvimento mais justo, repartindo seus benef\u00edcios e preju\u00edzos \nde forma mais igual e menos casual (SINGER, 2004, p.11). \n \n \n \n\n\n\n 25\n\nDesse modo, a economia solid\u00e1ria n\u00e3o visaria \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o dos mercados, mas \n\nsim \u201c\u00e0 sujei\u00e7\u00e3o dos mesmos a normas e controles, para que ningu\u00e9m seja exclu\u00eddo \n\nda economia contra a sua vontade\u201d (SINGER, 2004, p.12).  \n \nEm princ\u00edpio, dentro da empresa, n\u00e3o importa o seu tamanho, todos os que \ndela fazem parte devem ter os mesmos direitos de participar das decis\u00f5es \nque afetam a empresa e, portanto, a cada um deles (SINGER, 2004, p.12). \n\n \n\nSinger (2004) atribui papel fundamental ao Estado para evitar a competi\u00e7\u00e3o e \n\na exist\u00eancia de ganhadores e perdedores. Assume, assim, implicitamente, a \n\npossibilidade de conflitos no interior da economia solid\u00e1ria, pois admite a \n\nnecessidade da participa\u00e7\u00e3o do Estado como mediador de conflitos. \n\n \nO Estado solid\u00e1rio tem por miss\u00e3o tributar os ganhadores e subvencionar \nos perdedores para que a desigualdade entre eles n\u00e3o se perpetue, e isso \nsem destruir os incentivos para que os produtores se esforcem em oferecer \naos compradores a melhor qualidade e quantidade pelo melhor pre\u00e7o \n(SINGER, 2004, p.12). \n\n \n\nSegundo Carrion (2003), \u201co fen\u00f4meno da chamada Economia Solid\u00e1ria \n\ninscreve-se em um contexto de desemprego acompanhado de exclus\u00e3o social sem \n\nprecedentes na hist\u00f3ria do capitalismo\u201d (CARRION, 2003, p.01), fruto de uma \n\nretra\u00e7\u00e3o na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda. O novo modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o gerou uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego estrutural, ocasionando a perda cada \n\nvez maior do n\u00famero de postos de trabalho, o que leva a um grande n\u00famero de \n\npessoas a uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego por longo prazo. \n\nAl\u00e9m dessas conseq\u00fc\u00eancias no plano econ\u00f4mico, tem-se no plano social a \n\nretirada cada vez maior do Estado de suas atividade assistenciais. O Estado \n\nneoliberal promoveu uma diminui\u00e7\u00e3o da sua interven\u00e7\u00e3o e do controle das \n\natividades econ\u00f4micas em escala local e global e tamb\u00e9m reduziu muito o seu papel \n\n(e seus gastos) em a\u00e7\u00f5es de amparo e assist\u00eancia social (CARRION, 2003). \n\n \nEsse campo social mostra-se hoje mais complexo, revelando a emerg\u00eancia \nda sociedade civil como um novo ator, como um ente pol\u00edtico dessa nova \nordem que passa a articular-se com o Estado e com o Mercado em busca \nda constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de desenvolvimento social, dentre as quais a \nquest\u00e3o do trabalho \u00e9 tema central (CARRION, 2003, p.03). \n\n \n\nA economia solid\u00e1ria vem, de certa forma, preencher esses espa\u00e7os deixados \n\npela retirada do Estado das suas fun\u00e7\u00f5es assistenciais e tamb\u00e9m como resposta \n\n\n\n 26\n\naos altos n\u00edveis de exclus\u00e3o econ\u00f4mica e social vivenciados por uma grande parcela \n\nda popula\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Carrion (2003) cita Laville (2002), o qual enxerga \n\na economia solid\u00e1ria como um fato associativo, composto por uma dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica, uma social e uma pol\u00edtica, o que indica a complexidade do fato. Sendo \n\nassim, \u201ca economia solid\u00e1ria exibe atributos que lhe credenciam como uma forma de \n\npol\u00edtica p\u00fablica que consegue mobilizar, ao mesmo tempo, as dimens\u00f5es econ\u00f4mica \n\ne social dos grupos onde se desenvolve\u201d (CARRION, 2003, p.04). \n\nA economia solid\u00e1ria se mostra como uma busca por preencher os espa\u00e7os \n\ndeixados pelo Estado ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o neoliberal, al\u00e9m de uma resposta aos \n\nproblemas sociais e econ\u00f4micos do novo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nDo mesmo modo que Carrion (2003), Pochmann (2004) explica o \n\ndesenvolvimento dos projetos de economia solid\u00e1ria como uma conseq\u00fc\u00eancia do \n\ncontexto social e econ\u00f4mico atual. \n\n \nReconhece-se que no rastro da crise do desenvolvimento capitalista \nprogridem, simultaneamente, modos de produ\u00e7\u00e3o distintos. Especialmente \nno interior do segmento n\u00e3o-organizado do trabalho, h\u00e1 sinais do \ndesenvolvimento de uma fase embrion\u00e1ria da economia solid\u00e1ria, para \nal\u00e9m dos est\u00e1gios da economia dom\u00e9stica, popular e pr\u00e9-capitalista \n(POCHMANN, 2004, p. 23). \n\n \n\nOu seja, surge da jun\u00e7\u00e3o de dois movimentos espec\u00edficos, de um lado um \n\naumento do excedente de m\u00e3o-de-obra, resultado do ciclo da industrializa\u00e7\u00e3o \n\nnacional, de outro lado de um movimento composto por militantes sociais cr\u00edticos e \n\nengajado na constru\u00e7\u00e3o de alternativas de organiza\u00e7\u00e3o social e laboral no Brasil \n\n(POCHMANN, 2004). \n\nMas, segundo Pochmann, \u201cpoucas t\u00eam sido as experi\u00eancias de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas articuladas e integradas a uma estrat\u00e9gia de inclus\u00e3o soberana e de \n\ncaminhos associados \u00e0 autonomia social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica coletiva\u201d \n\n(POCHMANN, 2004, p. 30). \n\nO que o autor critica nessas formas de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua caracter\u00edstica \n\nimediatista e pragm\u00e1tica, em que se visa organizar parcelas atomizadas da \n\npopula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda numa inser\u00e7\u00e3o que chama de subordinada \u00e0 economia \n\ncapitalista. Formas de terceiriza\u00e7\u00e3o e de subcontrata\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o distantes da \n\n\u00e9tica da economia solid\u00e1ria (POCHMANN, 2004). \n\n \n\n\n\n 27\n\nO futuro da economia solid\u00e1ria pressup\u00f5e o desenho de uma estrat\u00e9gia de \ninclus\u00e3o social, capaz de combinar o fortalecimento de medidas \ncomprometidas com a redistribui\u00e7\u00e3o de renda e com caminhos de \nemancipa\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Sem isso, todavia, os limites de \nsupera\u00e7\u00e3o da fase inicial da economia solid\u00e1ria no Brasil permanecem \nexpressivos (POCHMANN, 2004, p. 32). \n\n \n\nO que se buscou com essa breve s\u00edntese foi introduzir a discuss\u00e3o sobre \n\neconomia solid\u00e1ria no presente estudo, mas, de maneira nenhuma, chegar a \n\nconclus\u00f5es sobre o que \u00e9 esse fen\u00f4meno. Pelo que foi trazido aqui, pode-se dizer \n\nque o termo economia solid\u00e1ria, do mesmo modo que Pauli (2006) coloca a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Dacheux e Goujon (2002), \u201cn\u00e3o \u00e9 um conceito \u2013 no sentido kantiano do \n\ntermo \u2013, mas uma no\u00e7\u00e3o generalizante que compreende diferentes e diversas \n\npr\u00e1ticas\u201d (PAULI, 2006, p. 27). Sendo assim, como afirma Carrion (2006), n\u00e3o \n\nexistiria uma Economia Solid\u00e1ria, mas uma pluralidade de express\u00f5es de sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.2.2 A abordagem cl\u00e1ssica da intera\u00e7\u00e3o nas redes de Economia Solid\u00e1ria \n \n\n \n\nMartinho (2003) diferencia a rede de outras formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas do contexto de globaliza\u00e7\u00e3o atual, como \u201ccadeias\u201d \u2013 de lojas, \n\nsupermercados, restaurantes, por exemplo \u2013, joint ventures, transnacionais etc. Para \n\no autor, apesar de serem difundidos como forma de organiza\u00e7\u00e3o em rede, n\u00e3o o \n\ns\u00e3o. Esses termos se enquadram num tipo de organiza\u00e7\u00e3o que ele chama de \n\n\u201cmatricial\u201d, uma estrutura organizacional \u201cque consiste numa matriz ligada a uma \n\ncerta quantidade de filiais\u201d (MARTINHO, 2003, p. 09). N\u00e3o seriam estruturas \n\nhorizontais, e, sim, ligadas por la\u00e7os de subordina\u00e7\u00e3o. Aqui aparece a principal \n\ndiferen\u00e7a entre as chamadas redes de economia solid\u00e1ria e a concep\u00e7\u00e3o de rede \n\nutilizada nos estudos organizacionais. As redes de economia solid\u00e1ria estariam \n\nbaseadas na horizontalidade e n\u00e3o na hierarquia. \n\nNo livro Redes: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s din\u00e2micas da conectividade e da auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o, Martinho (2003) faz um estudo do conceito de rede que d\u00e1 base ao \n\nconceito que constr\u00f3i de redes solid\u00e1rias, conceito esse que influencia outros \n\nestudos sobre redes de economia solid\u00e1ria, como os de Mance, por exemplo. \n\n\n\n 28\n\nSegundo Martinho (2003), pode-se definir redes de uma maneira muito breve, \n\ndizendo que s\u00e3o \u201cum conjunto de pontos interligados\u201d (MARTINHO, 2003, p. 15). \n\nSendo assim, pode-se considerar que, dentro dessa vis\u00e3o, a quest\u00e3o-chave para a \n\nconceitualiza\u00e7\u00e3o de rede \u00e9 a \u201cconectividade\u201d. Para o autor, \u201cas linhas s\u00e3o mais \n\nimportantes do que os pontos num desenho de rede. Isso porque s\u00e3o as conex\u00f5es \n\nque fazem a rede\u201d (MARTINHO, 2003, p. 18). A conectividade est\u00e1 tamb\u00e9m \n\nrelacionada ao fato de que, em rede, um ponto pode estar conectado com diversos \n\noutros pontos. A quantidade de linhas presentes em uma rede \u00e9 o que vai \n\ndeterminar a sua densidade \u2013 quanto mais linhas, ou seja, mais conex\u00f5es, mais \n\ndensa \u00e9 a rede. \n\nMartinho (2001, p. 02-03) descreve os atributos da rede: \n\n \ni) Valores e objetivos compartilhados: O que une os diferentes membros \nde uma rede \u00e9 o conjunto de valores e objetivos que eles estabelecem \ncomo comuns. \nii) Autonomia: Cada integrante mant\u00e9m sua independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nrede e aos demais integrantes. Numa rede n\u00e3o h\u00e1 subordina\u00e7\u00e3o. \niii) Vontade: Ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a entrar ou permanecer numa rede. O \nalicerce da rede \u00e9 a vontade.  \niv) Multilideran\u00e7a: Uma rede n\u00e3o possui hierarquia nem chefe. A \nlideran\u00e7a prov\u00e9m de muitas fontes. As decis\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o \ncompartilhadas.  \nv) Descentraliza\u00e7\u00e3o: Uma rede n\u00e3o tem centro. Ou melhor, cada ponto \nda rede \u00e9 um centro em potencial. \nvi) M\u00faltiplos n\u00edveis: Uma rede pode se desdobrar em m\u00faltiplos n\u00edveis ou \nsegmentos aut\u00f4nomos, capazes de operar independentemente do restante \nda rede, de forma tempor\u00e1ria ou permanente, conforme a demanda ou a \ncircunst\u00e2ncia. Sub-redes t\u00eam o mesmo \u201cvalor de rede\u201d que a estrutura \nmaior \u00e0 qual se vinculam.  \n\n \n\nEuclides Mance (2000) segue a mesma linha, concebendo as redes como  \n\n \n[...] uma articula\u00e7\u00e3o entre diversas unidades que, atrav\u00e9s de certas \nliga\u00e7\u00f5es, trocam elementos entre si, fortalecendo-se reciprocamente, e que \npodem se multiplicar em novas unidades, as quais, por sua vez, fortalecem \ntodo o conjunto na medida em que s\u00e3o fortalecidas por ele, permitindo-lhe \nexpandir-se em novas unidades ou manter-se em equil\u00edbrio sustent\u00e1vel. \nCada n\u00f3dulo da rede representa uma unidade, e cada fio, um canal por \nonde essas unidades se articulam atrav\u00e9s de diversos fluxos (MANCE, \n2000, p. 24.) \n\n \n\nAs redes s\u00e3o vistas como sistemas n\u00e3o-lineares, se estendem em todas as \n\ndire\u00e7\u00f5es, o que as caracterizaria como um sistema aberto em constante rela\u00e7\u00e3o com \n\npontos que est\u00e3o fora do ambiente da rede. Ou seja, qualquer ponto que est\u00e1 \n\nconectado \u00e0 rede pode se conectar a qualquer outro ponto, inclusive fora da rede, \n\n\n\n 29\n\naumentando o n\u00famero de pontos e de conex\u00f5es. Outra capacidade das redes, \n\nsegundo essa vis\u00e3o, \u00e9 a auto-organiza\u00e7\u00e3o. Elas seriam sistemas hologr\u00e1ficos, ou \n\nseja, as suas partes estariam estruturadas em forma de rede. Os peda\u00e7os das redes \n\nseriam tamb\u00e9m redes e carregariam consigo as caracter\u00edsticas da rede maior, \n\nnascendo da\u00ed a sua capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nRedes seriam, conforme essa abordagem, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-hier\u00e1rquicas, na \n\nmedida em que os pontos estariam conectados de forma horizontal. Dessa n\u00e3o-\n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o da rede surge a id\u00e9ia de que n\u00e3o existiria um centro. Por ser uma \n\nestrutura hologr\u00e1fica, cada parte tem um centro, mas n\u00e3o se consegue identificar um \n\n\u00fanico centro, ou seja, ela \u00e9 descentralizada. Al\u00e9m disso, s\u00e3o estruturas din\u00e2micas \n\npor permitirem que novos pontos se unam \u00e0 rede e que outros se desliguem, \n\nestando em constante mudan\u00e7a; pontos e conex\u00f5es mudam com o decorrer do \n\ntempo, de modo que uma rede nunca \u00e9 igual em dois instantes diferentes. \n\nA quest\u00e3o principal levantada por essa vis\u00e3o \u00e9 a inexist\u00eancia de hierarquia. \n\nSegundo esse conceito, redes seriam compostas por diversos centros, sua \n\ncaracter\u00edstica hologr\u00e1fica permitiria isso, mas n\u00e3o s\u00f3 isso. Esses centros dependem \n\nde quem olha e de que tipo de recorte est\u00e1 sendo feito. Sendo assim, em uma \n\nestrutura de rede, qualquer ponto pode ser o centro, dependendo da situa\u00e7\u00e3o e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Como escreve Martinho, \u201cse h\u00e1 muitos centros e n\u00e3o um \u00fanico, ent\u00e3o \n\nn\u00e3o pode haver qualquer centralidade\u201d (MARTINHO, 2003, p. 23).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o em rede permitiria tamb\u00e9m que as conex\u00f5es entre dois pontos se \n\ndessem de diferentes maneiras \u2013 a caracter\u00edstica chamada de m\u00faltiplos caminhos. \n\nAo contr\u00e1rio das cadeias onde a informa\u00e7\u00e3o deveria seguir um caminho \n\ndeterminado, em uma rede os caminhos seriam diversos. Para a informa\u00e7\u00e3o passar \n\nde um ponto A a um ponto D, ela pode se dar atrav\u00e9s de uma conex\u00e3o direta de A \n\ncom D, ou passar pelo ponto B ou pelo C, ou por qualquer outro ponto da rede, \n\nantes de chegar a D. Existiriam m\u00faltiplas possibilidades para que A se conecte com \n\nD. Resultaria, dessa caracter\u00edstica, a impossibilidade de bloqueio da conex\u00e3o, j\u00e1 \n\nque, se um caminho for bloqueado, existiriam outros a seguir. \n\nAo contr\u00e1rio das organiza\u00e7\u00f5es verticais, baseadas na hierarquia, as redes \n\nestariam baseadas na autonomia. \u201cAs conex\u00f5es se fazem de forma n\u00e3o-linear e \n\nimprevis\u00edvel, conforme a vontade, o interesse ou a decis\u00e3o de cada um de n\u00f3s\u201d \n\n(MARTINHO, 2003, p. 44). Mas isso n\u00e3o implicaria a aus\u00eancia de acordos e normas. \n\nSegundo Martinho (2003), as redes dependem de um pacto baseado no consenso. \n\n\n\n 30\n\nO princ\u00edpio que regeria a rede seria o da isonomia, ou seja, todos seriam \n\niguais perante um mesmo conjunto de normas e regras.  \n\n \nTodos s\u00e3o iguais politicamente, isto \u00e9, todos t\u00eam direito ao mesmo \ntratamento e compartilham os mesmos direitos e deveres [...] numa \norganiza\u00e7\u00e3o horizontal n\u00e3o deve haver \u2018melhores\u2019 ou \u2018piores\u2019, mas uma \nsitua\u00e7\u00e3o de paridade. Pares estabelecem entre si rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e \neq\u00fcidade (MARTINHO, 2003, p. 45).  \n \n\n \n\nDessa forma, n\u00e3o existiria subordina\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o se tem uma cadeia de \n\ncomando, ningu\u00e9m d\u00e1 ordem a ningu\u00e9m. Em uma rela\u00e7\u00e3o de rede, n\u00e3o haveria \n\nrela\u00e7\u00f5es de desigualdade de poder. Para Martinho, o poder s\u00f3 se manifesta em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade privada, mas, como em rede a propriedade \u00e9 coletiva, todos \n\ns\u00e3o donos, ningu\u00e9m mandaria em ningu\u00e9m. \n\nO poder nas redes estaria descentralizado, o que, de fato, seria um \n\npressuposto para o conceito de rede. As redes estariam imunes \u00e0 tomada ou ao \n\nexerc\u00edcio de poder de alguns sobre os outros, pelo fato de que, quando est\u00e3o em \n\nforma de rede, os pontos assumiriam, devido a sua forma hologr\u00e1fica, o centro do \n\nsistema, ou seja, as partes (redes dentro das redes) funcionariam como o todo (a \n\nrede). Essa parte, agindo sozinha, agiria como um representante leg\u00edtimo da rede, \n\nagiria de acordo como os objetivos da rede. A estrutura seria, nas palavras de \n\nMartinho (2003), \u201cpolic\u00e9fala\u201d, com muitas cabe\u00e7as. \u00c9 esse fen\u00f4meno de estrutura \n\n\u201cpolic\u00e9fala\u201d que permitiria afirmar que as redes s\u00e3o estruturas de multilideran\u00e7a, \n\nexist\u00eancia de v\u00e1rios centros. Qualquer ponto, a qualquer momento, poderia falar em \n\nnome da rede, pelo fato de ter em si as caracter\u00edsticas da rede. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de rede trazida por Martinho (2003) privilegia a ordem. O conflito \n\ne a disputa seriam resolvidos pela participa\u00e7\u00e3o e pela comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\nparticipantes, o que chama de adapta\u00e7\u00e3o pela intera\u00e7\u00e3o.  \n\n \nNo relacionamento, assim como na pr\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o, o que h\u00e1 \u00e9 \numa profunda troca de fluxos formadores e reguladores, na qual uns v\u00e3o \nconstruindo, moldando, alterando impress\u00f5es, id\u00e9ias, vis\u00f5es de mundo, \nvalores e projetos dos outros e vice-versa. Esse ambiente de troca e auto-\nregula\u00e7\u00e3o coletiva, baseado na comunica\u00e7\u00e3o, faz de uma cole\u00e7\u00e3o de \nelementos d\u00edspares um grupo, um todo org\u00e2nico, uma comunidade \n(MARTINHO, 2003, p. 48). \n\n \n\n\n\n 31\n\nEm uma estrutura em rede, os conflitos seriam resolvidos pelo di\u00e1logo. O \n\nconsenso, resultado da transforma\u00e7\u00e3o dos d\u00edspares, aquele que tem uma atitude \n\ndesviante dos interesses da rede, em um participante adaptado, permitiria a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um todo org\u00e2nico. \u201cA diversidade dos integrantes e sua dispers\u00e3o \n\nespacial exigem um trabalho de comunica\u00e7\u00e3o permanente para dar organicidade ao \n\nconjunto\u201d (MARTINHO, 2003, p. 48-49). \n\nMartinho (2003) coloca o poder como o personagem central das estruturas \n\norganizacionais, considerando que a hierarquia possui o grau m\u00e1ximo de poder \n\nconcentrado, pois alguns t\u00eam mais poder do que outros, concentrando o poder na \n\nmedida em que escalam os n\u00edveis da pir\u00e2mide (MARTINHO, 2003). Nas redes, esse \n\npoder, como visto acima, estaria desconcentrado, o poder seria de todos, \u00e9 uma \n\nprerrogativa do conjunto dos participantes. Mas \u201cnem sempre o poder \u00e9 exercido \n\ncomo uma totalidade, uma vez que nem sempre a rede funciona, como um \n\norganismo, totalmente direcionada a uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e movida por uma \n\nigualmente \u00fanica raz\u00e3o\u201d (MARTINHO, 2003, p. 47). O autor considera que esse fato \n\n\u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a regra nas organiza\u00e7\u00f5es em forma de rede. Porque a rede \n\ndiluiria o poder, \u201ccada participante da rede possui, desse modo, um \u2018pouco\u2019 de poder \n\ngeral, sendo que apenas a a\u00e7\u00e3o da rede, como conjunto, o exerce de forma plena\u201d \n\n(MARTINHO, 2003, p. 47). \n\nMas, devido \u00e0 caracter\u00edstica hologr\u00e1fica e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\norganizacional \u201cpolic\u00e9fala\u201d, a rede s\u00f3 poderia ser comandada por muitas lideran\u00e7as. \n\n\u00c9 o que o autor chama de fen\u00f4meno da multilideran\u00e7a (MARTINHO, 2003). A \n\narticula\u00e7\u00e3o entre essas multilideran\u00e7as para um objetivo final, o que garantiria \n\norganicidade \u00e0 rede, \u201cs\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel mediante a troca de informa\u00e7\u00f5es\u201d (MARTINHO, \n\n2003, p. 49), que, para o autor, \u00e9 um mecanismo de constru\u00e7\u00e3o de consenso. Mas, \n\nsegundo o autor, \u201ca experi\u00eancia das redes indica, contudo, que muito pouco das \n\nsuas a\u00e7\u00f5es se controla ou necessita de \u2018controle\u2019 a partir do coletivo\u201d porque \u201cos n\u00f3s \n\nda rede, aut\u00f4nomos e investidos de poder, basicamente operam sem pedir \n\npermiss\u00e3o, orientados por um princ\u00edpio de autogoverno compartilhado por todos\u201d \n\n(MARTINHO, 2003, p. 49). \n\nA adequa\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e aos objetivos finais das redes seria a sua raz\u00e3o \n\nde existir e tamb\u00e9m o que garantiria a coes\u00e3o entre os participantes, permitindo a \n\nauto-regula\u00e7\u00e3o das suas partes. \u201cA raz\u00e3o de existir da rede \u00e9 o conjunto de \n\n\n\n 32\n\nprop\u00f3sitos comuns a todos os participantes\u201d (MARTINHO, 2003, p. 49), ou seja, a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de um conjunto de valores comuns, por parte dos participantes. \n\nNa mesma linha, Lipnack e Stamps afirmam que  \n\n \nO prop\u00f3sito [...] faz o papel de coordena\u00e7\u00e3o tradicionalmente \ndesempenhado pelo comando e o controle centralizado. A for\u00e7a do \nprop\u00f3sito mant\u00e9m a coes\u00e3o entre os participantes [...], unifica elementos \nd\u00edspares, atuando como se fosse uma for\u00e7a centr\u00edfuga (LIPNACK; \nSTAMPS, 1994, p. 45). \n\n \n\nO surgimento da rede \u201cocorre quando um prop\u00f3sito comum consegue \n\naglutinar diferentes atores e convoc\u00e1-lo para a a\u00e7\u00e3o\u201d (MARTINHO, 2003, p. 50). \n\nEsse prop\u00f3sito forneceria ordem e construiria uma organicidade entre os \n\nparticipantes. Ele aproximaria os desviantes, evitaria o conflito e as disputas. Esse \n\nprop\u00f3sito, interiorizado nos participantes, permitiria que cada um assumisse, em \n\ndeterminado momento, a lideran\u00e7a da rede. Como o prop\u00f3sito faz a rede, se o \n\nparticipante tamb\u00e9m tem o prop\u00f3sito em si ele n\u00e3o seria s\u00f3 parte, mas tamb\u00e9m o \n\ntodo (caracter\u00edstica hologr\u00e1fica). \n\nA informa\u00e7\u00e3o seria o alimento da rede. \u201cSua fun\u00e7\u00e3o, mais do que transportar \n\nsignificados de um lugar a outro, \u00e9 a de organizar a a\u00e7\u00e3o da rede. A comunica\u00e7\u00e3o na \n\nrede, assim como na din\u00e2mica social, \u00e9 estruturante\u201d (MARTINHO, 2003, p. 66). Em \n\nrede, portanto, n\u00e3o deveria haver controle sobre os fluxos de informa\u00e7\u00e3o. \u201cA \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser de m\u00e3o \u00fanica, e a distribui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o deve se dar \n\ntamb\u00e9m de forma descentralizada e n\u00e3o-linear. Cada n\u00f3 integrante da rede \u00e9, ao \n\nmesmo tempo que receptor, produtor ativo de informa\u00e7\u00e3o\u201d (MARTINHO, 2003, p. \n\n67). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o permitiria a anima\u00e7\u00e3o da rede, mobilizaria afetos, criaria \n\ncompromisso, desenvolveria um senso de pertencimento ao grupo, forneceria base \n\npara a decis\u00e3o, garantiria, assim, ordem ao sistema, seria a base da sua \n\norganicidade. Para Martinho (2003), existem diversos instrumentos que permitem e \n\nfacilitam a comunica\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, internet, intranet, telefone, correio etc., \n\nmas considera que o mais importante e poderoso meio de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o \n\nde conversa\u00e7\u00e3o. \u201cA intera\u00e7\u00e3o face a face e a \u2018comunica\u00e7\u00e3o sem dist\u00e2ncia\u2019 que ela \n\nagencia imp\u00f5em-se como o principal agente canalizador das a\u00e7\u00f5es. Em outras \n\npalavras, s\u00e3o os principais influxos de \u00e2nimo, ou sopros de vida, das redes\u201d \n\n(MARTINHO, 2003, p. 73). \n\n\n\n 33\n\nA comunica\u00e7\u00e3o estaria na base do funcionamento de redes, ela realizaria as \n\nconex\u00f5es necess\u00e1rias para transformar os pontos em linhas, garantiria a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, os significados e os objetivos priorizados pela rede, distribuindo-os a \n\ntodos os participantes, garantindo a sua caracter\u00edstica hologr\u00e1fica, que permitiria a \n\nauto-organiza\u00e7\u00e3o e a horizontalidade. A comunica\u00e7\u00e3o ou as conex\u00f5es, segundo \n\nMartinho (2003), se potencializam, afetam mais os participantes de uma rede \n\nquando o contato se d\u00e1 diretamente, o que chama de \u201ccontato f\u00edsico-afetivo-\n\nsimb\u00f3lico\u201d. \n\nMartinho (2003) faz uma tipologia \u201csum\u00e1ria\u201d das redes no Brasil, trabalhando \n\ncom duas linhas: a primeira, entre redes tem\u00e1ticas, que se formam por causa de um \n\nprop\u00f3sito comum; e as redes territoriais. Outra linha composta, de um lado, por \n\nredes de troca de informa\u00e7\u00f5es e, de outro, pelas redes operativas. As redes \u201creais\u201d, \n\nsegundo o autor, s\u00e3o mistas, n\u00e3o existindo, assim, tipos puros. \n\nAs redes tem\u00e1ticas \u201ct\u00eam um determinado tema, quest\u00e3o, problema ou pol\u00edtica, \n\no elemento que justifica a sua organiza\u00e7\u00e3o em torno do qual gravitam os atores \n\nparticipantes\u201d (MARTINHO, 2003, p. 52). As territoriais t\u00eam no territ\u00f3rio o ponto \n\ncomum de aglutina\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m est\u00e3o baseadas em temas e problemas \n\ncomuns. \n\nAs redes de informa\u00e7\u00e3o restringem-se ao trabalho de trocas de informa\u00e7\u00f5es, \n\nenquanto as redes operativas \n\n \nT\u00eam como projeto muito mais do que apenas trocar informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas, \nnecessariamente, redes de troca de informa\u00e7\u00e3o, mas essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \napenas mais uma entre tantas atividades que realiza. Esse tipo de rede \ntamb\u00e9m desenvolve pesquisas e estudos; estabelece e conduz processos \nde interlocu\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edticas; realiza o acompanhamento de \npol\u00edticas p\u00fablicas; promove processos de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o; faz \ncampanhas p\u00fablicas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, esclarecimento e mobiliza\u00e7\u00e3o; atua \nna defesa e conquista de direitos sociais e causas coletivas; capta e \ndistribui recursos; presta servi\u00e7os; e, em alguns casos, como o das redes \nde socioeconomia solid\u00e1ria, realiza mesmo atividades de produ\u00e7\u00e3o, \ncircula\u00e7\u00e3o e at\u00e9 regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (MARTINHO, 2003, p. 53-54). \n\n \n\nAs redes de economia solid\u00e1ria s\u00e3o classificadas dentro dessa categoria de \n\nredes operativas. Redes que, segundo Martinho (2003), podem surgir pela a\u00e7\u00e3o \n\nempreendedora de um indiv\u00edduo, mas o mais comum \u00e9 que \u201csurjam a partir de uma \n\ndescoberta coletiva da necessidade de a\u00e7\u00e3o articulada entre atores diversos\u201d \n\n(MARTINHO, 2003, p. 54). \n\n\n\n 34\n\nPortanto, para Martinho (2001), \u201cas redes parecem tornar-se, assim, o padr\u00e3o \n\norganizacional mais compat\u00edvel com as necessidades dos processos de \n\ndesenvolvimento emancipat\u00f3rios e includentes\u201d (MARTINHO, 2001, p. 07). E, ainda,  \n\n \ns\u00e3o uma forma de organiza\u00e7\u00e3o que implica um conte\u00fado de natureza \nemancipat\u00f3ria e n\u00e3o outro. Redes s\u00e3o a tradu\u00e7\u00e3o, na forma de desenho \norganizacional, de uma pol\u00edtica de emancipa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode haver distin\u00e7\u00e3o \nentre os fins dessa pol\u00edtica e os meios de empreend\u00ea-la (MARTINHO, \n2001, p. 07). \n \n\nAs Redes de Colabora\u00e7\u00e3o Solid\u00e1rias \u201cs\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es sociais de car\u00e1ter \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural, que, sob o aspecto econ\u00f4mico, articulam grupos de \n\nconsumidores, produtores e prestadores de servi\u00e7o em la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o sob \n\npar\u00e2metros de complexidade\u201d (MANCE, 1999). \n \n\nManifestando propriedades de autopoiese, intensividade, extensividade, \ndiversidade, integralidade, realimenta\u00e7\u00e3o, fluxo de valor, fluxo de \ninforma\u00e7\u00e3o, fluxo de mat\u00e9rias e agrega\u00e7\u00e3o, estas redes solid\u00e1rias tornam \nposs\u00edvel o aproveitamento do trabalho local em processos ecologicamente \nsustent\u00e1veis, gerando e distribuindo renda e elevando o padr\u00e3o de \nconsumo de todos os participantes solid\u00e1rios, com a finalidade de \npromover o bem-viver pessoal e coletivo (MANCE, 1999, p. 01). \n\n \n\nSendo assim, produzem resultados diversos daqueles do sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. Seguindo o mesmo pensamento de Martinho, de que \u201cao inv\u00e9s \n\nda concentra\u00e7\u00e3o de capital sob a l\u00f3gica capitalista, tem-se a distribui\u00e7\u00e3o de renda e \n\na promo\u00e7\u00e3o do bem-viver de todos sob a l\u00f3gica da solidariedade\u201d (MANCE, 1999, p. \n\n01). \n\nPara Mance (2002), o ponto fundamental da organiza\u00e7\u00e3o em redes de \n\neconomia solid\u00e1ria est\u00e1 na possibilidade de exercer o \u201cconsumo solid\u00e1rio\u201d. Segundo \n\no autor, \u201cato de consumo, portanto, n\u00e3o \u00e9 apenas econ\u00f4mico, mas \u00e9 tamb\u00e9m \u00e9tico e \n\npol\u00edtico\u201d (MANCE, 2002, p. 03). E diz que \u201cn\u00e3o podemos continuar combatendo o \n\ncapitalismo com nossos discursos e reproduzindo-o com nosso consumo\u201d (MANCE, \n\n2002, p. 05). \n\n \nAo selecionar e consumir produtos das redes solid\u00e1rias n\u00f3s contribu\u00edmos \npara que o processo produtivo solid\u00e1rio encontre seu acabamento e que o \nvalor por n\u00f3s despendido em tal consumo possa realimentar a produ\u00e7\u00e3o \nsolid\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o do bem viver de todos que integram as redes de \nprodutores e consumidores. (MANCE, 2002, p.03) \n\n \n\n\n\n 35\n\nBuscaria, assim, uma contraposi\u00e7\u00e3o ao consumo capitalista, integrando \n\n\u201cconsumo, comercializa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e cr\u00e9dito em um sistema harmonioso e \n\ninterdependente, coletiva e democraticamente planejado e gerido, que serve ao \n\nobjetivo comum de responder \u00e0s necessidades da reprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\u201d \n\n(MANCE, 2002, p. 04). Essa contraposi\u00e7\u00e3o ao sistema capitalista dever\u00e1, seguindo o \n\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o de redes proposto pelo autor, atingir uma amplitude \n\nplanet\u00e1ria. \n\n \nConstruindo redes de redes, redes de colabora\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ou a \ncolabora\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria entre redes, chegamos necessariamente a uma rede \nglobal, ou a v\u00e1rias delas, atuando de maneira antag\u00f4nica ao capitalismo, \nimplantando e desenvolvendo um novo modo de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \nconsumo (MANCE, 2002, p. 05). \n\n \n\nO consumo, para Mance, aparece como a principal rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ncomponentes da rede, o que Martinho chama de conex\u00f5es entre os pontos, as \n\nlinhas que unem os participantes de uma rede. J\u00e1 para Martinho (2003), essa \n\nconex\u00e3o se d\u00e1 pela comunica\u00e7\u00e3o, permitindo observar que Mance est\u00e1 focado numa \n\nvis\u00e3o mais econ\u00f4mica de rede. \n\nO que caracterizo como abordagem \u201ccl\u00e1ssica\u201d das redes de economia \n\nsolid\u00e1ria \u00e9 essa vis\u00e3o eminentemente normativa, na qual as caracter\u00edsticas de \n\ndemocracia, solidariedade, confian\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o, igualdade de poder etc. s\u00e3o \n\nrecorrentes. Do mesmo modo como se observou nos estudos sobre rede no campo \n\nda administra\u00e7\u00e3o, no campo da economia solid\u00e1ria observa-se, como escreve \n\nCarrion (2007), \u201cna farta literatura que teoriza o tema, a aus\u00eancia de estudos que \n\nproblematizem o conflito nas rela\u00e7\u00f5es entre os atores que atuam no campo solid\u00e1rio\u201d \n\n(CARRION, 2007, p. 04). Para a autora, os estudos \u201ccl\u00e1ssicos\u201d de redes de \n\neconomia solid\u00e1ria \u201capontam como elas s\u00e3o, ou devem ser, sem, no entanto, \n\nproblematiz\u00e1-las em sua condi\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos sociais, e como tal sujeitos a \n\nassimetrias nas rela\u00e7\u00f5es entre os atores, a conflitos, a resist\u00eancias e lutas pelo \n\npoder\u201d (CARRION, 2007, p. 04). \n\n Pauli (2006) vai na mesma linha de Carrion (2007), apontando que as redes \n\nde economia solid\u00e1ria n\u00e3o problematizam a quest\u00e3o dos conflitos, resist\u00eancias, \n\ninteresses e outros atributos do poder no exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o coletiva. Para o autor, \n\nessa oculta\u00e7\u00e3o por parte dos te\u00f3ricos das redes de economia solid\u00e1ria est\u00e1 ligada \u00e0 \n\nperspectiva te\u00f3rica que a fundamenta. Como escreve o autor: \n\n\n\n 36\n\n \nA perspectiva te\u00f3rica destas redes extrai elementos da teoria dos sistemas, \nque por sua vez procura compreender o movimento e a organiza\u00e7\u00e3o da \nrealidade a partir da sua funcionalidade, pelos princ\u00edpios da auto-\nrefer\u00eancia, complexidade, sistema e autopoi\u00e9sis. Estes conceitos apontam \npara uma no\u00e7\u00e3o importante desta perspectiva te\u00f3rica: a de que estes \nsistemas s\u00e3o est\u00e1veis, permitindo o deslocamento do poder para a \nmarginalidade na an\u00e1lise da funcionalidade do sistema (PAULI, 2006, p. \n69). \n\n \n\n Tais estudos, portanto, n\u00e3o contribuem para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica das \n\nredes. Focam em quest\u00f5es relacionadas ao potencial para promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Na sua morfologia, indicam os passos a serem \n\nseguidos e os atributos que a singularizam. Faltam, portanto, estudos que analisem \n\ncomo se d\u00e1 a din\u00e2mica das intera\u00e7\u00f5es no interior da rede, que, na sua condi\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f4meno social, est\u00e1 sujeita a conflitos, disputas, jogos de interesses etc., \n\nproblemas ocultados pela abordagem cl\u00e1ssica das redes de economia solid\u00e1ria. \n\n\n\n3 TEORIA DOS CAMPOS \n \n \n O espa\u00e7o social, para Bourdieu, \u00e9 composto por diversos campos. Para o \nautor, a sociedade capitalista destaca, dentro do espa\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n(pol\u00edtica, econ\u00f4mica, religiosa etc.), o campo econ\u00f4mico. Irrompe, a partir da\u00ed, uma \n\ns\u00e9rie de \u201csepara\u00e7\u00f5es\u201d do espa\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es sociais (campo cultural, pol\u00edtico etc.). \n\nAs lutas de classe, ent\u00e3o, aconteceriam nesses diversos campos e n\u00e3o somente no \n\ncampo econ\u00f4mico.  \n\nBourdieu compara \u201co espa\u00e7o social a um espa\u00e7o geogr\u00e1fico no interior do \n\nqual se recortam regi\u00f5es\u201d, ou seja, campos, sendo esse espa\u00e7o social \u201cconstru\u00eddo \n\nde maneira que quanto mais pr\u00f3ximos estiverem os grupos ou institui\u00e7\u00f5es ali \n\nsituados, mais propriedades eles ter\u00e3o em comum; quanto mais afastados, menos \n\npropriedades em comum eles ter\u00e3o\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 153). \n\nEsse espa\u00e7o social descrito por Bourdieu est\u00e1 sob a forma de um espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo por agentes dotados de diferentes tipos e quantidades de propriedades \n\nou capitais. Essas diferen\u00e7as v\u00e3o funcionar, no interior desse espa\u00e7o, como signos \n\ndistintivos. Sendo assim, \u201co espa\u00e7o social tende a funcionar como um espa\u00e7o \n\nsimb\u00f3lico, um espa\u00e7o de estilos de vida e de grupos de estatuto, caracterizados por \n\ndiferentes estilos de vida\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 160). \n\nO espa\u00e7o social \u00e9 visto como um campo de poder, um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as entre os agentes que dele participam. Ou seja, um jogo no qual os agentes \n\nlutam, ou jogam, pela apropria\u00e7\u00e3o de bens raros que t\u00eam lugar nesse universo \n\nsocial. O posicionamento de cada agente no interior do espa\u00e7o social est\u00e1 \n\ndeterminado pela quantidade de capitais que possui. Bourdieu aponta quatro tipos \n\nespec\u00edficos de capital: o econ\u00f4mico, o social, o cultural e o capital simb\u00f3lico. Os \n\nagentes, portanto, est\u00e3o posicionados dentro de um espa\u00e7o social em rela\u00e7\u00e3o com \n\nos outros agentes. A posi\u00e7\u00e3o de cada agente no espa\u00e7o social \u00e9 determinada pela \n\nestrutura das posi\u00e7\u00f5es e pela quantidade de capital que possui. Os agentes que \n\ndet\u00eam um capital dominante no interior de um determinado campo tentar\u00e3o impor a \n\nsua vis\u00e3o de mundo sobre os outros integrantes do campo, mantendo, assim, a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o de poder, enquanto os dominados lutam, do mesmo modo, para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da estrutura de posi\u00e7\u00f5es no campo. A altera\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e do \n\npeso relativo dos tipos de capital \u00e9 fundamental para modificar a estrutura do campo. \n\n\n\n 38\n\n O campo de poder \u00e9 um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre os agentes \n\ndotados de diferentes tipos e quantidades de capital, que buscam dominar o campo \n\nem que atuam. S\u00e3o \u201cas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as entre as posi\u00e7\u00f5es sociais que garantem a \n\nseus ocupantes um quantum suficiente de for\u00e7a social \u2013 ou de capital \u2013, de modo a \n\nque estes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo monop\u00f3lio do poder\u201d \n\n(BOURDIEU, 2006. p. 28-29). \n\n \nO campo do poder \u00e9 um campo de for\u00e7as estruturalmente determinado \npelo estado das rela\u00e7\u00f5es de poder entre tipos de poder, ou diferentes tipos \nde capital. Tamb\u00e9m \u00e9, de modo insepar\u00e1vel, um campo de lutas de poder \nentre os detentores de diferentes formas de poder, um espa\u00e7o de jogo em \nque aqueles agentes e institui\u00e7\u00f5es possuidoras de suficiente capital \nespec\u00edfico s\u00e3o capazes de ocupar posi\u00e7\u00f5es dominantes dentro de seus \ncampos respectivos e confrontar os demais utilizando estrat\u00e9gias voltadas \npara preservar ou transformar as rela\u00e7\u00f5es de poder (BOURDIEU, 1996. p. \n265) \n\n \n\nO autor busca, dessa maneira, romper com a polariza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre o \n\nestruturalismo, que via os agentes sociais como aut\u00f4matos regulados \u201csegundo leis \n\nmec\u00e2nicas que lhes escapam\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 21) e com o individualismo \n\nmetodol\u00f3gico e a vis\u00e3o estrat\u00e9gica, que via os agentes como calculadores racionais. \n\nBourdieu (2004) caracteriza a sua teoria como sendo uma uni\u00e3o entre o \n\nestruturalismo e o construtivismo, rotulando-a com o nome de estruturalismo \n\nconstrutivista ou construtivismo estruturalista. Do lado estruturalista, considera que \n\nexistem no mundo social \u201cestruturas objetivas, independentes da consci\u00eancia e da \n\nvontade dos agentes, as quais s\u00e3o capazes de orientar ou coagir suas pr\u00e1ticas e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 149), estruturas essas que Bourdieu chama \n\nde campos. Do lado construtivista, Bourdieu desenvolve o conceito de habitus, que \n\ns\u00e3o \u201cas estruturas mentais atrav\u00e9s das quais\u201d os agentes \u201capreendem o mundo \n\nsocial, s\u00e3o, em ess\u00eancia, produto da interioriza\u00e7\u00e3o das estruturas do mundo social\u201d \n\n(BOURDIEU, 2004, p. 158), atrav\u00e9s das quais podem mudar as estruturas dos \n\ncampos em que atuam.  \n\nPode-se, ent\u00e3o, compreender que o estruturalismo construtivista ou o \n\nconstrutivismo estruturalista \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social em que se tem, de \n\num lado, estruturas sociais determinando posi\u00e7\u00f5es no campo, as quais orientam a \n\na\u00e7\u00e3o e coagem os agentes, e, de um outro lado, a possibilidade de mudan\u00e7a na \n\nmedida em que, para Bourdieu, o campo e o habitus est\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o relacional. \n\nOu seja, as estruturas dos campos formam o habitus dos agentes nele inseridos, ao \n\n\n\n 39\n\nmesmo tempo em que esse habitus pode ser modificado, modificando tamb\u00e9m as \n\nestruturas do campo em quest\u00e3o. \n\nO conceito de habitus \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o da fuga, por parte \n\nde Bourdieu, dos extremos do estruturalismo e do individualismo. \u201cO habitus, como \n\nindica a palavra, \u00e9 um conhecimento adquirido e tamb\u00e9m um haver, um capital (de \n\num sujeito transcendental na tradi\u00e7\u00e3o idealista), o habitus, a hexis, indica a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o incorporada, quase postural\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 61). Ele \u00e9 uma \n\n\u201cesp\u00e9cie de sentido do jogo\u201d onde o agente \u201cn\u00e3o tem necessidade de raciocinar para \n\nse orientar e se situar de maneira racional num espa\u00e7o\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 62). \n\nOu seja, um \u201ccorpo socializado\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 62). \n\nO habitus \u00e9, ent\u00e3o, esse sentido do jogo, ou o senso pr\u00e1tico, resultado da \n\nexposi\u00e7\u00e3o continuada do agente a condi\u00e7\u00f5es semelhantes. Condiciona o olhar do \n\nobservador e determina a sua posi\u00e7\u00e3o de poder. Assim, para Bourdieu, n\u00e3o \u00e9 com o \n\noutro que me relaciono, mas sim com a posi\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o que, a partir de \n\nmeus habitus, lhe atribuo. O habitus \n\n \nproduz estrat\u00e9gias que, embora n\u00e3o sejam produto de uma aspira\u00e7\u00e3o \nconsciente de fins explicitamente colocados a partir de um conhecimento \nadequado das condi\u00e7\u00f5es objetivas, nem uma determina\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de \ncausas, mostram-se objetivamente ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. (BOURDIEU, \n2004, p. 23). \n\n \n\nO habitus ajusta o agente \u00e0 ilus\u00e3o do jogo. Isso significa que, para Bourdieu, \n\nno interior de cada campo, os atores se engajam na ilus\u00e3o (illusio) de um jogo \n\nespec\u00edfico, buscam ganhar o reconhecimento dos pares, disputam entre si o \n\nmonop\u00f3lio dos bens espec\u00edficos de cada campo. \n\nO campo, para Bourdieu, \u00e9 um universo aut\u00f4nomo, \u201cum espa\u00e7o de jogo onde \n\nse joga um jogo que possui regras pr\u00f3prias; e as pessoas envolvidas nesse jogo \n\npossuem, por esse motivo, interesses espec\u00edficos, interesses que s\u00e3o definidos pela \n\nl\u00f3gica do jogo e n\u00e3o pelos mandantes\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 200).  \n\nS\u00e3o  \n[...] as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre as posi\u00e7\u00f5es sociais que garantem aos seus \nocupantes um quantum suficiente de for\u00e7a social \u2013 ou de capital \u2013, de \nmodo a que estes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo \nmonop\u00f3lio do poder, entre as quais possuem uma dimens\u00e3o capital as que \nt\u00eam por finalidade a defini\u00e7\u00e3o da forma leg\u00edtima de poder (BOURDIEU, \n2006, p. 29). \n \n \n\n\n\n 40\n\nPara Bourdieu, \u201co limite de um campo \u00e9 o limite dos seus efeitos ou, em outro \n\nsentido, um agente ou uma institui\u00e7\u00e3o faz parte de um campo na medida em que \n\nnele sofre efeitos ou que nele os produz\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 31). \n\n \nCompreender a g\u00eanese social de um campo \u00e9 apreender aquilo que faz a \nnecessidade espec\u00edfica da cren\u00e7a que o sustenta, do jogo de linguagem \nque nele se joga, das coisas materiais e simb\u00f3licas em jogo que nele se \ngeram, \u00e9 explicar, tornar necess\u00e1rio, subtrair ao absurdo do arbitr\u00e1rio e do \nn\u00e3o-motivado os atos dos produtores e as obras por eles produzidas, e \nn\u00e3o, como geralmente se julga, reduzir ou destruir. (BOURDIEU, 2006, p. \n69) \n\n \n\nO habitus opera essa distin\u00e7\u00e3o, de modo que essas estruturas mentais, \n\natrav\u00e9s das quais os agentes apreendem o mundo social, permitem que os mesmos \n\nconstruam um sentido de pertencimento, ou melhor, de posicionamento, uma \n\npercep\u00e7\u00e3o do seu lugar e do lugar dos outros dentro do espa\u00e7o social. \n\nBourdieu substitui a l\u00f3gica de classes pela teoria do espa\u00e7o social, que \n\nenxerga como um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es, multidimensional, espa\u00e7o de \u201clutas \n\nsimb\u00f3licas desenvolvidas nos diferentes campos e nas quais est\u00e1 em jogo a pr\u00f3pria \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do mundo social e, sobretudo, a hierarquia no seio de cada um dos \n\ncampos e entre os diferentes campos\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 133). \n\n \nPode-se assim representar o mundo social em forma de um espa\u00e7o (a \nv\u00e1rias dimens\u00f5es) constru\u00eddo na base de princ\u00edpios de diferencia\u00e7\u00e3o ou de \ndistribui\u00e7\u00e3o constitu\u00eddos pelo conjunto das propriedades que atuam no \nuniverso social considerado, quer dizer, apropriadas a conferir, ao detentor \ndelas, for\u00e7a ou poder neste universo. Os agentes e grupos de agentes s\u00e3o \nassim definidos pelas suas posi\u00e7\u00f5es relativas neste espa\u00e7o, [...] numa \nregi\u00e3o determinada do espa\u00e7o, e n\u00e3o pode ocupar realmente duas regi\u00f5es \nopostas do espa\u00e7o. (...) campo de for\u00e7as, quer dizer, como um conjunto de \nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as objetivas impostas a todos os que entrem nesse campo \ne irredut\u00edveis \u00e0s inten\u00e7\u00f5es dos agentes individuais ou mesmo \u00e0s intera\u00e7\u00f5es \ndiretas entre os agentes. (BOURDIEU, 2006, p.133-4) \n \n \n\nO espa\u00e7o social, nas suas v\u00e1rias dimens\u00f5es, \u00e9 \u201cconstru\u00eddo na base de \n\nprinc\u00edpios de diferencia\u00e7\u00e3o ou de distribui\u00e7\u00e3o constitu\u00eddos pelo conjunto das \n\npropriedades que atuam no universo social considerado\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 133) \n\ne que conferem ao seu detentor sua for\u00e7a e seu poder no universo em quest\u00e3o. \n\nAs propriedades atuantes que constroem esse espa\u00e7o s\u00e3o o que Bourdieu \n\nchama de capitais espec\u00edficos. \u201cAs esp\u00e9cies de capitais, \u00e0 maneira dos trunfos num \n\njogo, s\u00e3o poderes que definem as probabilidades de ganho num campo \n\n\n\n 41\n\ndeterminado\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 134), ou seja, a cada campo ou subcampo \n\ncorresponde uma esp\u00e9cie de capital espec\u00edfico. \n\nEm cada campo, se privilegia um determinado tipo espec\u00edfico de capital, que \n\npermite ao agente uma maior probabilidade de ganho nos jogos disputados no \n\ninterior desse campo. A quantidade de capitais espec\u00edficos de que disp\u00f5e \u00e9 o que \n\nvai definir qual a posi\u00e7\u00e3o desse agente no espa\u00e7o social. Para Bourdieu, os \n\nprincipais capitais espec\u00edficos s\u00e3o o capital econ\u00f4mico, o capital cultural, o capital \n\nsocial e o capital simb\u00f3lico, este sendo \u201ca forma percebida e reconhecida como \n\nleg\u00edtima das diferentes esp\u00e9cies de capital\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 135), percebido \n\ncomo prest\u00edgio, reputa\u00e7\u00e3o, fama, etc. \n\nA posi\u00e7\u00e3o de cada agente no campo social \u00e9 definida atrav\u00e9s de um sistema \n\nmultidimensional de coordenadas. Os agentes se distribuem, em uma primeira \n\ndimens\u00e3o, de acordo com o volume global de capital que possuem e, em uma \n\nsegunda dimens\u00e3o, de acordo com a composi\u00e7\u00e3o desse capital, de acordo como o \n\nseu peso relativo. \u201cEssa posi\u00e7\u00e3o determina os poderes atuais\u201d dos agentes \u201cnos \n\ndiferentes campos e as probabilidades de acesso aos ganhos espec\u00edficos que eles \n\nocasionam\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 135). \n\nO conhecimento desse espa\u00e7o das posi\u00e7\u00f5es permite a identifica\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de agentes em condi\u00e7\u00e3o semelhantes, \u201csujeitos a condicionamentos \n\nsemelhantes\u201d e que tem com toda a probabilidade \u201catitudes e interesses \n\nsemelhantes, logo, pr\u00e1ticas e tomadas de posi\u00e7\u00f5es semelhantes\u201d (BOURDIEU, \n\n2006, p. 136). Constitui-se, assim, o que Bourdieu chama de uma classe \u201cprov\u00e1vel\u201d. \n\nProv\u00e1vel porque a real constitui\u00e7\u00e3o em uma classe n\u00e3o depende, segundo o autor, \n\ndos posicionamentos semelhantes, mas, sim, de um sentido de grupo e de uma \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o desse grupo para a luta. \n\nOs objetos do mundo social \u201cpodem ser percebidos e expressos de diversas \n\nmaneiras, porque sempre comportam uma parcela de indetermina\u00e7\u00e3o e fluidez\u201d \n\n(BOURDIEU, 2004, p. 161). Essas incertezas fornecem \u201cuma base para a \n\npluralidade de pontos de vista e, ao mesmo tempo, uma base para as lutas \n\nsimb\u00f3licas pelo poder de produzir e impor a vis\u00e3o de mundo leg\u00edtima\u201d (BOURDIEU, \n\n2004, p. 161). Essa pluralidade tamb\u00e9m ocorre pelas mudan\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o \n\ndurante a hist\u00f3ria, ou seja, ela \u00e9 historicamente determinada, fruto do tempo em que \n\nse vive. \u00c9 dentro dessa pluralidade de pontos de vista que se verificam as \u201clutas \n\nsimb\u00f3licas pela produ\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo leg\u00edtima\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 140).  \n\n\n\n 42\n\nAs categorias de percep\u00e7\u00e3o surgem, como a vis\u00e3o leg\u00edtima, do resultado dos \n\nconfrontos das diferentes vis\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es da realidade no espa\u00e7o social. \n\n \nO conhecimento do mundo social e, mais precisamente, as categorias que \no tornam poss\u00edvel s\u00e3o o que est\u00e1, por excel\u00eancia, em jogo na luta pol\u00edtica, \nluta ao mesmo tempo te\u00f3rica e pr\u00e1tica pelo poder de conservar ou de \ntransformar o mundo social conservando ou transformando as categorias \nde percep\u00e7\u00e3o desse mundo (BOURDIEU, 2006, p. 142). \n\n \n\nEsse trabalho de imposi\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o leg\u00edtima da realidade dentro \n\ndo espa\u00e7o social, reflexo das lutas pela determina\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, se d\u00e1, \n\nsegundo Bourdieu, \u201cpor meio de todas as formas do bendizer, da bendi\u00e7\u00e3o ou da \n\nmaldi\u00e7\u00e3o, cumprimentos ou insultos, censuras, cr\u00edticas, acusa\u00e7\u00f5es, cal\u00fanias etc.\u201d \n\n(BOURDIEU, 2006, p. 142). Todas essas, formas de conserva\u00e7\u00e3o ou de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das categorias de percep\u00e7\u00e3o do mundo. Percep\u00e7\u00e3o principalmente \n\ndas distin\u00e7\u00f5es entre os agentes e das posi\u00e7\u00f5es ocupadas por eles no interior do \n\nespa\u00e7o social. A posi\u00e7\u00e3o de cada agente no espa\u00e7o social contribui com a \n\nprobabilidade de influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o desse mesmo mundo, que, \n\npor outro lado, contribui para a manuten\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o, conforme o caso, da \n\nsua posi\u00e7\u00e3o. \n\n \nNa luta pela imposi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o leg\u00edtima do mundo social [... os agentes \ndet\u00eam um poder \u00e0 propor\u00e7\u00e3o do seu capital, quer dizer, em propor\u00e7\u00e3o ao \nreconhecimento que recebem de um grupo (BOURDIEU, 2006, p. 145). \n\n \n\nO que se opera no espa\u00e7o social \u00e9 uma luta simb\u00f3lica pela imposi\u00e7\u00e3o da \n\nvis\u00e3o leg\u00edtima do mundo social, \u201cuma luta simb\u00f3lica de todos contra todos\u201d \n\n(BOURDIEU, 2006, p. 147). Esse jogo, de imposi\u00e7\u00e3o da verdade, se d\u00e1 em forma de \n\numa luta entre agentes, esses com quantidades desiguais de capitais, portanto em \n\nposi\u00e7\u00f5es desiguais e com probabilidades diferentes de sucesso, ou seja, de fazer \n\nvaler a sua vis\u00e3o, ou de seu grupo, como leg\u00edtima. \n\n \nO poder simb\u00f3lico dos agentes, como poder de fazer ver \u2013 theorein \u2013 e de \nfazer crer, de produzir e de impor a classifica\u00e7\u00e3o leg\u00edtima ou legal, depende \ncom efeito (...) da posi\u00e7\u00e3o ocupada no espa\u00e7o (BOURDIEU, 2006, p. 151). \n\n \n\nO poder simb\u00f3lico, para Bourdieu, \u00e9 um poder de \u201cconstru\u00e7\u00e3o de mundo\u201d, \n\npoder de gerar percep\u00e7\u00f5es, classifica\u00e7\u00f5es, divis\u00f5es. Um poder de fazer o mundo. \n\nSegundo o autor, o poder simb\u00f3lico \u201cdeve estar fundado na posse de um capital \n\n\n\n 43\n\nsimb\u00f3lico. O poder de impor \u00e0s outras mentes uma vis\u00e3o, antiga ou nova, das \n\ndivis\u00f5es sociais depende da autoridade social adquirida nas lutas anteriores\u201d \n\n(BOURDIEU, 2004, p. 166). Mas tamb\u00e9m \u201ca efic\u00e1cia simb\u00f3lica\u201d, dessa imposi\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o de mundo, \u201cdepende do grau em que a vis\u00e3o proposta est\u00e1 alicer\u00e7ada na \n\nrealidade\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 166). Ou seja, a chance de sucesso ser\u00e1 maior se \n\nhouver afinidades objetivas entre os agentes que se quer unir sob uma determinada \n\npercep\u00e7\u00e3o. \n\n \nUm grupo \u2013 classe, sexo (gender), regi\u00e3o, na\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00f3 come\u00e7a a existir \nenquanto tal, para os que fazem parte dele e para os outros, quando \u00e9 \ndistinguido, segundo um princ\u00edpio qualquer, dos outros grupos, isto \u00e9, \natrav\u00e9s do conhecimento e do reconhecimento (BOURDIEU, 2004, p. 167). \n\n \n\nNa luta simb\u00f3lica pela imposi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo leg\u00edtima, os agentes \n\ninvestem seus recursos, suas propriedades, os capitais de que disp\u00f5em. Sendo \n\nessas propriedades desigualmente distribu\u00eddas entre eles, nem todos t\u00eam a mesma \n\nprobabilidade de impor a sua vis\u00e3o, sendo assim, \u201caqueles que s\u00e3o conhecidos e \n\nreconhecidos\u201d, que t\u00eam mais capital simb\u00f3lico, \u201ct\u00eam condi\u00e7\u00e3o de impor a escala de \n\nvalores mais favor\u00e1vel a seus produtos\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 163). \u201cA verdade do \n\nmundo social est\u00e1 em jogo nas lutas entre agentes que est\u00e3o equipados de modo \n\ndesigual para alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o absoluta\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 164). \n\nBourdieu v\u00ea uma \u201cl\u00f3gica oligopol\u00edstica\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 166) que rege a \n\noferta dos produtos pol\u00edticos, ou seja, as formas leg\u00edtimas de percep\u00e7\u00e3o e de \n\nexpress\u00e3o. H\u00e1, segundo o autor, um pequeno n\u00famero de unidades de produ\u00e7\u00e3o, o \n\nque condena a maioria, os consumidores, \u00e0 escolha de marcas conhecidas, \u201ca \n\ndelega\u00e7\u00e3o incondicional nos seus representantes quanto mais desprovidos est\u00e3o de \n\ncompet\u00eancia social para a pol\u00edtica e de instrumentos pr\u00f3prios de produ\u00e7\u00e3o de \n\ndiscursos ou atos pol\u00edticos\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 166). Ocorrendo, assim, \n\n\u201cconstrangimentos de mercado\u201d, que fazem com que as classes dominadas d\u00eaem \n\naos dominantes (produtores) uma delega\u00e7\u00e3o global e total, deixando o \u201ccaminho \n\nlivre aos mecanismos que tendem a retirar-lhes a posse de qualquer controle sobre \n\no aparelho\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 167). \n\n \nOs que dominam o partido e t\u00eam interesses ligados com a exist\u00eancia e a \npersist\u00eancia dessa institui\u00e7\u00e3o e com os ganhos espec\u00edficos que ela \nassegura encontram na liberdade, que o monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o e da \nimposi\u00e7\u00e3o dos interesses pol\u00edticos institu\u00eddo lhes deixa, a possibilidade de \n\n\n\n 44\n\nimporem os seus interesses de mandat\u00e1rios como sendo os interesses dos \nseus mandantes (BOURDIEU, 2006, p. 168). \n\n \n\nSignifica que os mandat\u00e1rios, produtores do discurso leg\u00edtimo no campo \n\npol\u00edtico, constroem esse discurso, ou seja, as demandas, os objetivos, os programas \n\netc. e at\u00e9 a identidade do grupo. Os dominados, desapossados dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e na atitude de consumidores, assimilam esses discursos, e \n\nmais, os tomam como sendo seus, dando-lhes, assim, legitimidade. O poder \n\nsimb\u00f3lico surge da legitimidade dada pelos consumidores de bens pol\u00edticos a esses \n\nbens produzidos pelos profissionais. Segundo Bourdieu, \u201co poder simb\u00f3lico \u00e9, com \n\nefeito, esse poder invis\u00edvel, o qual s\u00f3 pode ser exercido com a cumplicidade \n\ndaqueles que n\u00e3o querem saber que lhe est\u00e3o sujeitos ou mesmo que o exercem\u201d \n\n(BOURDIEU, 2006, p. 07-08). \n\nO monop\u00f3lio do campo est\u00e1 relacionado com a necessidade dos que jogam o \n\njogo de, para terem alguma probabilidade de sucesso, possuir uma compet\u00eancia \n\nespec\u00edfica, um sentido do jogo, um habitus espec\u00edfico. O habitus passa pela \n\naquisi\u00e7\u00e3o de um corpus de saberes espec\u00edficos (teorias, problem\u00e1ticas, conceitos \n\netc.), constru\u00eddos pela tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do campo, pelo que foi produzido no \n\npassado e no presente do campo, permitindo, assim, o dom\u00ednio de uma linguagem e \n\nde uma ret\u00f3rica espec\u00edfica, necess\u00e1ria, tanto no trato com os profanos quanto com \n\nos profissionais. Outra caracter\u00edstica necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o do habitus \u00e9 o \n\ndom\u00ednio pr\u00e1tico da l\u00f3gica imanente do campo, que passa pelo ritual de inicia\u00e7\u00e3o do \n\nagente ao campo, ou seja, pela sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do jogo. \n\nDeve-se, assim, apreender as leis internas do campo, o universo do que \u00e9 \n\ndiz\u00edvel e do que n\u00e3o \u00e9. Ou seja, apreender \n\n \nesse \u201csentido pr\u00e1tico\u201d das tomadas de posi\u00e7\u00e3o poss\u00edveis e imposs\u00edveis, \nprov\u00e1veis e improv\u00e1veis para os diferentes ocupantes das diferentes \nposi\u00e7\u00f5es \u00e9 o que lhe permite \u201cescolher\u201d as tomadas de posi\u00e7\u00f5es \nconvenientes e convencionadas, e evitar tomadas de posi\u00e7\u00f5es \n\u201ccomprometedoras\u201d que fariam com que se encontrasse com os ocupantes \nde posi\u00e7\u00f5es opostas no espa\u00e7o do campo pol\u00edtico [...]. Este sentido do jogo \npol\u00edtico que permite que os pol\u00edticos prevejam as tomadas de posi\u00e7\u00e3o dos \noutros pol\u00edticos \u00e9 tamb\u00e9m o que os torna previs\u00edveis para os outros \npol\u00edticos (BOURDIEU, 2006, p. 172). \n\n \n\nEssa previsibilidade \u00e9 o que os tornam confi\u00e1veis, respons\u00e1veis, \n\ncompetentes, dignos de confian\u00e7a. Est\u00e3o envoltos pela illusio do jogo, que \u00e9 ao \n\nmesmo tempo produto e condi\u00e7\u00e3o do funcionamento do jogo. O respeito \u00e0s regras \n\n\n\n 45\n\ndo jogo est\u00e1 ligado \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o dos seus ganhos e das posi\u00e7\u00f5es dos agentes e \n\ngrupos. \n\nA imposi\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o e a sua legitima\u00e7\u00e3o se d\u00e3o pela capacidade do \n\nagente de manipular ao mesmo tempo id\u00e9ias e grupos, com o objetivo de garantir a \n\nades\u00e3o necess\u00e1ria para a legitima\u00e7\u00e3o tanto da sua posi\u00e7\u00e3o no campo quanto da \n\nvis\u00e3o de mundo. Para Bourdieu, essa capacidade de imposi\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o deve ser reduzida a um fen\u00f4meno meramente econ\u00f4mico, pois existe uma s\u00e9rie \n\nde instrumentos de controle, como o dom\u00ednio da palavra, da ret\u00f3rica, ou seja, da \n\nefici\u00eancia simb\u00f3lica da representa\u00e7\u00e3o e da \u201ccren\u00e7a mobilizadora\u201d que ela suscita. \n\nO monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es e express\u00f5es no campo cria o que \n\nBourdieu chama de \u201ccultura esot\u00e9rica\u201d, ou seja, os problemas, os debates etc. no \n\ninterior do campo s\u00e3o, de certa maneira, estranhos ou at\u00e9 inacess\u00edveis aos cidad\u00e3os \n\ncomuns, s\u00e3o constru\u00eddos de \u201cconceitos e discursos sem referente na experi\u00eancia do \n\ncidad\u00e3o comum e, sobretudo, talvez, de distinguos, de matizes, de sutilezas, de \n\nagudezas, que passam despercebidos aos olhos dos n\u00e3o-iniciados\u201d (BOURDIEU, \n\n2006, p. 178). \n\nEsse obscurecimento do campo aos olhos dos n\u00e3o-iniciados, dos profanos, se \n\nd\u00e1 porque a constru\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do jogo e o conhecimento do sentido do jogo \n\nisolam os profissionais dos profanos. O debate acerca dos problemas, dos objetivos, \n\nest\u00e1 reduzido \u00e0queles que det\u00eam esse habitus. A pr\u00f3pria exist\u00eancia de \n\nantagonismos, ou tend\u00eancias internas, potencializa essa divis\u00e3o, porque as \n\ntend\u00eancias, segundo Bourdieu, constroem a sua identidade em rela\u00e7\u00e3o com os \n\nconcorrentes. Os profanos n\u00e3o participam desse jogo de constru\u00e7\u00e3o de identidade, \n\ns\u00e3o consumidores, o que os impede de compreender os sentidos, ou seja, as \n\npalavras, as maneiras, o que falar e o que n\u00e3o falar etc. \n\nCom escreve Gramsci (1974), em refer\u00eancia aos participantes do jogo \n\npol\u00edtico, \u201cn\u00f3s, outros, afastamo-nos da massa: entre n\u00f3s e a massa forma-se uma \n\nbarreira de q\u00fciproqu\u00f3s, mal-entendidos, de jogo verbal complicado\u201d (GRAMSCI, \n\n1974, p. 225). Isso explica a inacessibilidade do campo pol\u00edtico para uma grande \n\nmassa de destitu\u00eddos. \n\n \nN\u00e3o participando do jogo, \u201cn\u00e3o v\u00eaem nele interesse\u201d e n\u00e3o podem \ncompreender que este ou aquele distinguo entre duas palavras ou entre \ndois rodeios de frase de um discurso-jogo, de um programa, de uma \nplataforma, de uma mo\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o, d\u00ea lugar a tais debates, visto que \n\n\n\n 46\n\nn\u00e3o aderem ao princ\u00edpio das oposi\u00e7\u00f5es que suscitam os debates geradores \ndesses distinguos (BOURDIEU, 2006, p. 179) \n\n \n\nMostra-se, assim, a import\u00e2ncia da legitimidade de quem se pronuncia. Como \n\nafirma Bourdieu: \u201cO que seria um \u2018discurso irrespons\u00e1vel\u2019 na boca de qualquer um \u00e9 \n\numa previs\u00e3o razo\u00e1vel na boca de qualquer outro\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 186). A \n\nveracidade de um discurso depende diretamente da autoridade de quem o \n\npronuncia. O poder simb\u00f3lico est\u00e1 nessa cren\u00e7a, na confian\u00e7a e na obedi\u00eancia dos \n\nsujeitos ao mandat\u00e1rio. Assim, o mandat\u00e1rio est\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o com os \u201cclientes\u201d, retira \n\ndeles a sua for\u00e7a pol\u00edtica ao mesmo tempo em que a massa (clientes) de destitu\u00eddos \n\n\u201cp\u00f5e nele todas as esperan\u00e7as\u201d (BOURDIEU, 2006, p. 188). \n\n \nO campo pol\u00edtico \u00e9, pois, o lugar de uma concorr\u00eancia pelo poder que se \nfaz por interm\u00e9dio de uma concorr\u00eancia pelos profanos ou, melhor, pelo \nmonop\u00f3lio do direito de falar e de agir em nome de uma parte ou da \ntotalidade dos profanos. O porta-voz apropria-se n\u00e3o s\u00f3 da palavra do \ngrupo dos profanos, quer dizer, na maioria dos casos, do seu sil\u00eancio, mas \ntamb\u00e9m da for\u00e7a desse mesmo grupo (BOURDIEU, 2006, p. 185). \n\n \n\nAo mesmo tempo em que as tend\u00eancias internas s\u00f3 t\u00eam exist\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o, os agentes e, principalmente, os profissionais t\u00eam sua posi\u00e7\u00e3o determinada \n\nem rela\u00e7\u00e3o com os outros agentes. Portanto, s\u00f3 podem manter os benef\u00edcios da sua \n\nposi\u00e7\u00e3o no campo pol\u00edtico se a organiza\u00e7\u00e3o mantiver a sua for\u00e7a e o seu poder. O \n\ndiscurso da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito mais preocupado em torn\u00e1-la mais poderosa do \n\nque com os ideais e os princ\u00edpios que anuncia. O objetivo da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nest\u00e1, ent\u00e3o, na manuten\u00e7\u00e3o e no aumento do seu poder, visto que isso aumenta, por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o poder dos agentes em posi\u00e7\u00f5es privilegiada no interior da mesma. \n\nFazendo que, em certos casos, o discurso da organiza\u00e7\u00e3o entre em contradi\u00e7\u00e3o com \n\nseus ideais e princ\u00edpios. \n\n \n\n\n\n4 METODOLOGIA \n \n\n \n\n O estudo visa analisar redes de economia solid\u00e1ria como campos de poder. \n\nPortanto, utilizo a teoria da a\u00e7\u00e3o social de Pierre Bourdieu, apresentada no cap\u00edtulo \n\nanterior, como referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, o que me permite analisar e \n\ninterpretar a din\u00e2mica das intera\u00e7\u00f5es entre os agentes que participam de uma \n\ndessas redes, apontando-me quais os caminhos que devem ser seguidos para \n\nresponder o problema de pesquisa.  \n\nA teoria de Bourdieu me permitir\u00e1 reconstruir o campo dos agentes emissores \n\ndo discurso, mapeando as posi\u00e7\u00f5es que ocupam no espa\u00e7o social em que est\u00e3o \n\ninseridos. Ou seja, reconstruir o processo hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o da rede e as \n\ntrajet\u00f3rias dos agentes envolvidos, assim como dar sentido as suas a\u00e7\u00f5es no campo \n\nobservado. \n\nOs objetivos espec\u00edficos, quais sejam: reconstruir historicamente o campo; \n\ncaracterizar os agentes participantes do campo; mapear as posi\u00e7\u00f5es dos agentes no \n\ncampo; e analisar como os agentes utilizam esses capitais, auxiliando-me a alcan\u00e7ar \n\no objetivo geral, guiando a minha pesquisa, mostrando o que observar e o que \n\nanalisar, servindo de base para a constru\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos das entrevistas e tamb\u00e9m \n\npara a an\u00e1lise dos mesmos e das observa\u00e7\u00f5es. \n\n Como t\u00e9cnicas de coleta de dados, utilizei entrevistas semi-estruturadas, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es da rede e pesquisa documental em atas, informativos e \n\nsite de agentes participantes. \n\nComo t\u00e9cnica anal\u00edtica, utilizo a an\u00e1lise de conte\u00fado, que me possibilita a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, ou seja, uma \u201copera\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, pela qual se admite uma \n\nproposi\u00e7\u00e3o em virtude de sua liga\u00e7\u00e3o com outras proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 aceitas como \n\nverdadeiras, \u00e9 uma forma de interpreta\u00e7\u00e3o controlada\u201d (PEREIRA, 1998, p. 99). O \n\nanalista, assim, \u201ctrabalha com as mensagens para inferir, ou deduzir de maneira \n\nl\u00f3gica, conhecimentos sobre o emissor ou o meio de realiza\u00e7\u00e3o da mensagem\u201d \n\n(PEREIRA, 1998, p. 101). A teoria tem grande import\u00e2ncia na realiza\u00e7\u00e3o dessa \n\ninfer\u00eancia. \n\n \n\n\n\n 48\n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado possibilita trabalhar com o significado de formas \ndiversas de a\u00e7\u00f5es como constitutivas de um mesmo sistema relacional e, \ndessa forma, fazer surgir propriedades ocultas que s\u00f3 ganham sentido \nquando referidas ao sistema completo de rela\u00e7\u00f5es expressas pelo princ\u00edpio \nde sua afinidade estrutural (PEREIRA, 1998, p. 103). \n\n \n\nO princ\u00edpio de afinidade estrutural \u00e9 o que, segundo Bourdieu (2004), \u201cconfere \n\nfecundidade, isto \u00e9, poder de generaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0s compara\u00e7\u00f5es entre sociedades \n\ndiferentes ou entre subsistemas da mesma sociedade, por oposi\u00e7\u00e3o aos simples \n\nparalelismos suscitados pela semelhan\u00e7a dos conte\u00fados\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 72). \n\n Para Bourdieu, ao analisar as intera\u00e7\u00f5es sociais o cientista deve procurar \u201ca \n\ninten\u00e7\u00e3o objetiva escondida por debaixo da inten\u00e7\u00e3o declarada\u201d (BOURDIEU, 2006, \n\np. 73). Deve procurar, ao inv\u00e9s das  \n\n \nrela\u00e7\u00f5es imediatamente vis\u00edveis entre os agentes [...], as rela\u00e7\u00f5es objetivas \nentre as posi\u00e7\u00f5es ocupadas por esses agentes que determinam a forma de \ntais intera\u00e7\u00f5es (BOURDIEU, 2006, p. 66). \n \n \n\n Segundo Bourdieu, a tarefa do investigador \u00e9 mostrar quem exerce e de onde \n\nexerce o poder, para tanto \u201cimporta reconstituir o \u2018campo\u2019 dos agentes emissores \n\ndos discursos e a posi\u00e7\u00e3o que cada um destes ocupa no espa\u00e7o social em que se \n\ninscreve, para se compreender a que tipo de poder se est\u00e1 referindo\u201d (SIMIONI, \n\n1999, p. 112). Essa reconstitui\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o dos agentes no interior do campo \n\npermite ao investigador mapear os capitais que cada agente possui, al\u00e9m de \n\nidentificar como esses agentes manipulam esses capitais na busca da legitima\u00e7\u00e3o \n\nda sua vis\u00e3o de mundo, ou seja, como exercem o poder. Entender esse processo \n\nme permitir\u00e1 interpretar o discurso produzido no interior do campo. \n\n \nO estruturalismo gen\u00e9tico desenvolvido por Pierre Bourdieu se prop\u00f5e a \nanalisar o mundo como um composto de estruturas que escapam \u00e0 \nconsci\u00eancia dos agentes, coagindo suas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es, e, \nconcomitantemente, introduz a dimens\u00e3o gen\u00e9tica destas pr\u00e1ticas. Procura \nver como, atrav\u00e9s de esquemas de percep\u00e7\u00e3o adquiridos \u2013 os habitus \u2013, os \nindiv\u00edduos participam da constru\u00e7\u00e3o deste mesmo mundo atrav\u00e9s de suas \na\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es (SIMIONI, 1999, p. 113). \n\n \n\n A compreens\u00e3o do discurso, para Bourdieu, \u201csignifica por um lado v\u00ea-lo como \n\ninseridos em um campo e, por outro, como produtos de agentes em luta pela \n\nimposi\u00e7\u00e3o de suas vis\u00f5es de mundo como \u00fanicas e verdadeiras\u201d (SIMIONI, 1999, p. \n\n114). \n\n\n\n 49\n\n O enunciado, dessa maneira, deve sempre ser percebido em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto de onde surgiu, ou seja, ao campo onde agentes est\u00e3o inseridos e onde \n\ntravam uma luta pela apropria\u00e7\u00e3o dos capitais espec\u00edficos. \n\n Segundo Simioni (1999), o campo \u00e9 estruturado pelas posi\u00e7\u00f5es que os \n\nagentes nele ocupam e, assim, \u00e9 preciso: i) especificar quem s\u00e3o os agentes; ii) \n\nquais suas trajet\u00f3rias; e iii) quais tipos de capitais acumularam ao longo da sua \n\ncarreira. Buscando, assim, \u201cesclarecer a g\u00eanese de suas posi\u00e7\u00f5es e, \n\nconseq\u00fcentemente, o significado de suas tomadas de posi\u00e7\u00e3o\u201d (SIMIONI, 1999, p. \n\n114). Busca-se analisar o discurso produzido no campo, procurando identificar o \n\nsentido do que \u00e9 dito. O foco de an\u00e1lise ser\u00e1 a trama de rela\u00e7\u00f5es no interior dessa \n\nrede. \n\n Criei categorias para facilitar o trabalho da an\u00e1lise do conte\u00fado das falas dos \n\nentrevistados e dos participantes da rede nos debates durante as reuni\u00f5es da \n\nmesma. Procurei, ent\u00e3o, analisar as falas dentro das seguintes categorias: \n\n \n\n1  Hist\u00f3rico \u2013 falas referentes \u00e0 trajet\u00f3ria dos agentes e \u00e0 hist\u00f3ria da \nrede. \n2 Agentes \u2013 falas referentes aos agentes que participam ou \nparticiparam da rede. \n3 Disputa entre l\u00f3gicas de rede \u2013 falas dos agentes referente \u00e0s \ndiferentes concep\u00e7\u00f5es de rede. \n4  Rela\u00e7\u00e3o \u2013 falas referente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os agentes. \n4.1 \u2013 rela\u00e7\u00f5es de conflito/disputa. \n4.2 \u2013 rela\u00e7\u00f5es de solidariedade. \n\n \n\n \n\n\n\n5 O CAMPO \n \n \n\n5.1 O TERRIT\u00d3RIO DAS ILHAS DO DELTA DO JACU\u00cd \n\n \n\n \n\nA rede de apoio \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente abrange o territ\u00f3rio das Ilhas do \n\nDelta do Jacu\u00ed. O arquip\u00e9lago \u00e9 composto por 30 ilhas, situadas em seis munic\u00edpios: \n\nPorto Alegre, Canoas, Nova Santa Rita, Triunfo, Eldorado do Sul e Charqueadas. \n\nSendo as principais ilhas (onde est\u00e1 quase a totalidade da popula\u00e7\u00e3o): Pav\u00e3o, \n\nGrande dos Marinheiros, Flores e Pintada. \n\nHistoricamente, as ilhas foram habitadas por grupos guarani e tamb\u00e9m por \n\nquilombos, sendo colonizadas posteriormente por descendentes de portugueses, \n\ncuja atividade econ\u00f4mica principal era a pesca e a agricultura, ambas voltadas para \n\no abastecimento do centro da cidade de Porto Alegre. Nessa \u00e9poca, o transporte \n\nentre o centro e as ilhas era feito unicamente via fluvial, o que dificultava um maior \n\npovoamento da regi\u00e3o. \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o da ponte sobre o Gua\u00edba, que liga a capital, Porto Alegre, \u00e0 \n\nregi\u00e3o sul do estado do Rio Grande do Sul, ocorreu um r\u00e1pido crescimento \n\npopulacional. Fam\u00edlias provenientes tanto do \u00eaxodo rural quanto de outras \u00e1reas da \n\ncidade mudaram para o arquip\u00e9lago, devido, principalmente, \u00e0 facilidade de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o entre essa \u00e1rea e o centro da cidade. \n\nEntre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970, a prefeitura de Porto Alegre passou a \n\nutilizar as ilhas como aterro de lixo dom\u00e9stico, surgindo da\u00ed a rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre \n\na regi\u00e3o e o trabalho com o lixo. \n\nEntre os anos de 1996 e 2000, houve, na regi\u00e3o, um aumento da popula\u00e7\u00e3o \n\nde 92,14% (Anu\u00e1rio Estat\u00edstico. 2005). J\u00e1 em 2006, segundo o banco estat\u00edstico do \n\nObservat\u00f3rio da cidade de Porto Alegre, a popula\u00e7\u00e3o do arquip\u00e9lago atingiu um total \n\nde 7.619 pessoas. A maioria da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de jovens at\u00e9 24 anos de \n\nidade (cerca de 52%), sendo que os menores de 19 anos representam 43% do total. \n\nEntre os respons\u00e1veis por domic\u00edlios no arquip\u00e9lago, h\u00e1 uma porcentagem de \n\nanalfabetos maior do que a m\u00e9dia do munic\u00edpio de Porto Alegre. Enquanto a m\u00e9dia \n\ndo munic\u00edpio \u00e9 de 3,4%, nas ilhas ela chega a 11,5% (Observat\u00f3rio POA). A \n\nescolaridade m\u00e9dia dos respons\u00e1veis por domic\u00edlio nas ilhas \u00e9 de 4,7 anos, \n\n\n\n 51\n\nenquanto a de Porto Alegre \u00e9 de 9,1 anos. Cerca de 83% dos moradores do \n\narquip\u00e9lago n\u00e3o completaram o Ensino Fundamental. \n\nA taxa de mortalidade infantil na 1\u00aa regi\u00e3o do Or\u00e7amento Participativo (OP), \n\nda qual a ilha fazia parte (a partir do ano de 2007, as ilhas passaram a compor a 17\u00aa \n\nregi\u00e3o do OP), \u00e9 a segunda maior entre todas as regi\u00f5es, cerca de 20,4 por 1000, e \n\na taxa de homic\u00eddio \u00e9 a quarta maior. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o que as ilhas s\u00e3o \n\numa regi\u00e3o mais carente do que os bairros Navegantes e Humait\u00e1 (outros \n\ncomponentes da 1\u00aa regi\u00e3o), sendo tamb\u00e9m menos populosa que esses bairros, \n\npode-se supor que a taxa \u00e9 maior do que a da regi\u00e3o. \n\nA maioria das resid\u00eancias no arquip\u00e9lago est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria irregular. \n\nSomente em parte da Ilha da Pintada h\u00e1 pavimenta\u00e7\u00e3o nas ruas. A maioria dos \n\ndomic\u00edlios est\u00e1 desprovida de \u00e1gua encanada, sendo abastecida por carros-pipa. \n\nO problema fundi\u00e1rio nos arquip\u00e9lagos estava relacionado com a quest\u00e3o de \n\na regi\u00e3o estar dentro do Parque Estadual Delta do Jacu\u00ed, sendo assim, havia a \n\nproibi\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de casas e, por conseq\u00fc\u00eancia, para a urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea. Em 2005, a \u00e1rea foi declarada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), de forma a \n\npermitir a exist\u00eancia de propriedades privadas e a instala\u00e7\u00e3o de infra-estrutura de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. A APA disciplina a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo. A aprova\u00e7\u00e3o da APA \n\npermitiu a continuidade das atuais moradias. Mas, at\u00e9 o momento, a APA s\u00f3 \n\nregularizou a situa\u00e7\u00e3o das mans\u00f5es e das marinas que est\u00e3o nas ilhas, mantendo a \n\nsitua\u00e7\u00e3o irregular das casas da popula\u00e7\u00e3o mais pobre. \n\nComo se pode perceber, o arquip\u00e9lago \u00e9 formado, basicamente, por \n\nmoradores de baixa renda, com d\u00e9ficit educacional e de atendimento de sa\u00fade, \n\nvivendo, em sua maioria, sem infra-estrutura b\u00e1sica (\u00e1gua, esgoto, pavimenta\u00e7\u00e3o \n\netc.). \n\n \n\n \n\n5.2 A REDE DE APOIO \u00c0 CRIAN\u00c7A E AO ADOLESCENTE \n\n \n\n \n\nO foco da pesquisa s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes que participam da Rede \n\nde Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente nas Ilhas do Delta do Jacu\u00ed. Segundo as \n\nlideran\u00e7as entrevistadas, \u00e9 a rede social mais estruturada dentro do territ\u00f3rio. Apesar \n\nde estar nomeada como de apoio \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, os temas debatidos \n\n\n\n 52\n\nv\u00e3o al\u00e9m. Como afirma uma l\u00edder comunit\u00e1ria, \u201capenas 1/3 da nossa pauta \u00e9 voltado \n\npara a quest\u00e3o da crian\u00e7a e do adolescente\u201d. S\u00e3o debatidas as demandas gerais \n\ndaquela comunidade, e a crian\u00e7a e o adolescente seriam o problema aglutinador. A \n\nrede tamb\u00e9m seria aberta, ou seja, possibilitaria a participa\u00e7\u00e3o de todos os agentes \n\natuantes nas ilhas.  \n\nAs reuni\u00f5es da rede acontecem na Ilha Grande dos Marinheiros, numa casa \n\npertencente aos irm\u00e3os maristas, no mesmo terreno de uma central de reciclagem \n\ntamb\u00e9m apoiada pela comunidade marista. Os encontros s\u00e3o de 15 em 15 dias, \n\nsendo que \u00e9 comum se realizarem reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias em outras datas. Os \n\nagentes participantes s\u00e3o l\u00edderes de diversos movimentos sociais, cooperativas, \n\nag\u00eancias do governo, ONGs etc. atuantes no territ\u00f3rio do arquip\u00e9lago. Segundo a \n\nfala de uma l\u00edder comunit\u00e1ria participante, \u201ca rede \u00e9 uma reuni\u00e3o de grupos do poder \n\np\u00fablico e da sociedade onde se discute tudo o que envolve a comunidade\u201d, a rede \n\n\u201cvem ao encontro do grito da comunidade\u201d. \n\nA rede \u00e9 antiga, tem mais de 16 anos, surgiu por uma necessidade da \n\ncomunidade como um f\u00f3rum de servi\u00e7os, onde se encontravam para debater as \n\ndemandas locais. \n\nPor participarem da rede v\u00e1rios agentes que atuam no arquip\u00e9lago, se torna \n\ndif\u00edcil descrever todos os seus participantes. H\u00e1 um n\u00famero incont\u00e1vel de agentes \n\nque atuam ou atuaram no territ\u00f3rio, sendo que muitos o fazem de forma espor\u00e1dica \n\ne desarticulada. Muitos agentes realizam a\u00e7\u00f5es pontuais sem continuidade, de modo \n\nque nem os participantes mais ativos da rede sabem realmente quem s\u00e3o todos os \n\nagentes em atua\u00e7\u00e3o no arquip\u00e9lago. Como se expressa na fala de uma participante: \n\n\u201cMuitos s\u00e3o os atores sociais que fazem parte desse cen\u00e1rio\u201d. \n\nMas pude mapear, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es da rede e das \n\nentrevistas com agentes participantes, quem s\u00e3o os mais atuantes, aqueles que t\u00eam \n\npresen\u00e7a mais efetiva e permanente. S\u00e3o eles: \n\n \n\nDelegados e coordenadores do Or\u00e7amento Participativo (OP); \n\nCentrais de reciclagem; \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos carroceiros; \n\nEscolas municipais; \n\nIrm\u00e3os Maristas; \n\nClube de M\u00e3es; \n\n\n\n 53\n\nCooperativa Mista de Produ\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Arquip\u00e9lago (Coopal); \n\nMovimento dos Trabalhadores Desempregados (MTD); \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia Social e Cidadania (FASC); \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SMED); \n\nCentro Administrativo Regional (CAR Ilhas); \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o popular - Camp;  \n\nA\u00e7\u00e3o rua; \n\nIlh\u00e9us ecol\u00f3gicos; \n\nGovernan\u00e7a Solid\u00e1ria; \n\nLideran\u00e7as comunit\u00e1rias das ilhas; \n\nAgentes de sa\u00fade; \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es de Apoio; \n\nAgentes ligados \u00e0 prefeitura, como o DMLU, s\u00e3o chamados para \n\nresolver quest\u00f5es pontuais; \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, principalmente ligadas ao \n\nproblema das drogas. \n\n \n\nSegundo a fala de uma participante, as comunidades pobres das ilhas sempre \n\nconviveram em um cotidiano de falta de acesso aos direitos b\u00e1sicos. A rede \u00e9 \n\n\u201ccomposta por sujeitos que n\u00e3o t\u00eam acesso a seus direitos e que precisam ser \n\nescutados e valorizados para que produzam e construam alternativas coletivas para \n\nsuas dificuldades\u201d. \n\nPara outro participante, a rede de apoio \u00e0 crian\u00e7a e adolescente se diferencia \n\ndas outras redes na cidade, porque tem um cunho de mobiliza\u00e7\u00e3o social bastante \n\nforte. Ela n\u00e3o seria uma rede restrita ao atendimento a crian\u00e7as e adolescentes, mas \n\ntamb\u00e9m \u201cuma rede informal de apoio e trocas de informa\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n \n5.2.1 Duas vis\u00f5es de rede em disputa \n \n\n \n\nCom a observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es da rede e as entrevistas com participantes, \n\npude observar que h\u00e1 uma luta por legitimidade ocorrendo entre os agentes \n\natuantes no territ\u00f3rio. Principalmente entre as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias mais \n\n\n\n 54\n\nparticipativas (aqueles que est\u00e3o freq\u00fcentemente nas reuni\u00f5es) e os agentes da \n\nprefeitura, ou seja, pessoas que representam secretarias, ag\u00eancias ou projetos \n\nligados \u00e0 Prefeitura Municipal de Porto Alegre. \n\nOs representantes da prefeitura buscam, a todo momento, legitimar os f\u00f3runs \n\npor eles considerados legais (como o F\u00f3rum Local de Delegados do OP (FLOP), por \n\nexemplo), ou seja, os que foram criados pela prefeitura. E, por outro lado, tentam \n\ndeslegitimar a rede como local de debate sobre as demandas da comunidade. Um \n\ncaso exemplar dessa pr\u00e1tica \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o do coordenador do Car Ilhas, que n\u00e3o \n\nparticipa das reuni\u00f5es da rede por consider\u00e1-la ileg\u00edtima e os grupos atuantes nela, \n\n\u201cbaderneiros\u201d. \n\nMesmo os agentes da prefeitura que participam freq\u00fcentemente das reuni\u00f5es \n\nda rede, como a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SMED) e a Governan\u00e7a \n\nSolid\u00e1ria, a consideram leg\u00edtima somente para debater os assuntos ligados \u00e0 crian\u00e7a \n\ne ao adolescente, buscando fazer com que os outros temas sejam debatidos nos \n\nf\u00f3runs competentes.  \n\nO projeto de Governan\u00e7a Solid\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Porto Alegre \n\ntem por objetivo a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das pessoas e das comunidades \n\nda cidade via coopera\u00e7\u00e3o entre governo e sociedade. Passando para a iniciativa \n\nprivada as a\u00e7\u00f5es que, na gest\u00e3o anterior da prefeitura, eram realizadas pelo estado. \n\nUma entrevistada que participa da rede h\u00e1 mais de oito anos falou que, \n\nantigamente (referindo-se \u00e0 gest\u00e3o passada da prefeitura), a rede reunia todos os \n\nagentes da prefeitura atuantes nas ilhas, e as decis\u00f5es eram tomadas na pr\u00f3pria \n\nrede. Na atual gest\u00e3o, a rede teria sido esvaziada, s\u00f3 participando os agentes \n\nmunicipais ligados ao problema da crian\u00e7a e do adolescente.  \n\nA rede, pelo que relatam essas lideran\u00e7as, est\u00e1 sendo pressionada pela \n\nprefeitura para se ater \u00e0 quest\u00e3o da crian\u00e7a e do adolescente, deixando de debater \n\nos problemas gerais da comunidade, como estava ocorrendo at\u00e9 a gest\u00e3o do \n\nprefeito anterior. Como relata uma lideran\u00e7a da comunidade, \u201ca gest\u00e3o anterior foi \n\nquem trouxe toda essa quest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o, agora parece que inverteu\u201d. \n\nSegundo relatado, havia, por parte da gest\u00e3o anterior da prefeitura, o \n\nincentivo ao debate e ao desenvolvimento de sugest\u00f5es da comunidade, e isso era \n\nrealizado no interior da rede de apoio \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente. Mas \u201chouve uma \n\nmudan\u00e7a, querendo ou n\u00e3o, houve uma mudan\u00e7a, e a comunidade acaba pagando \n\npor isso\u201d. Os agentes da prefeitura, segundo relato, \u201cdizem o que fazer, e n\u00f3s temos \n\n\n\n 55\n\nque fazer\u201d. Segundo essa lideran\u00e7a, \u201co problema deste governo \u00e9 que eles t\u00eam a \n\ntend\u00eancia de querer tocar o povo que nem boi, vamos pra c\u00e1, vamos pra l\u00e1. Tem \n\nque ser como eles querem\u201d. \n\nPode-se, assim, ver no interior da rede uma disputa entre duas vis\u00f5es de \n\nrede, fruto do confronto entre duas vis\u00f5es de mundo. A vis\u00e3o do poder deposto \n\n(quatro mandatos consecutivos de prefeitos do Partido dos Trabalhadores (PT)) e a \n\nvis\u00e3o do poder institu\u00eddo (no presente), cuja prefeitura est\u00e1 na m\u00e3o do Partido \n\nPopular Socialista (PPS).  \n\nEssas duas vis\u00f5es de mundo geram, por conseq\u00fc\u00eancia, duas l\u00f3gicas de \n\nsolidariedade, a primeira (do poder deposto) baseada no ide\u00e1rio da economia \n\nsolid\u00e1ria e a segunda (poder institu\u00eddo) baseada no que denominam de economia \n\nsocial, cuja diferen\u00e7a fundamental com rela\u00e7\u00e3o ao modelo anterior residiria na \n\naus\u00eancia de questionamento ao modelo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00f3gica da economia solid\u00e1ria tem como ideal uma inser\u00e7\u00e3o, por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o carente, alternativa ao mercado capitalista, baseada no trabalho solid\u00e1rio, \n\nenquanto a economia social busca uma integra\u00e7\u00e3o ao mercado capitalista. Al\u00e9m \n\ndisso, a \u00faltima delega aos empres\u00e1rios e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil a tarefa \n\nde organizar e desenvolver a comunidade, o que pode ser entendido como \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o da tarefa social do Estado. \n\nDentro da proposta defendida pela prefeitura municipal na gest\u00e3o do PT, a \n\nrede \u201cpassou a ser o espa\u00e7o de discuss\u00e3o e reivindica\u00e7\u00e3o dos moradores para \n\nbuscarem parcerias e melhorias para a comunidade\u201d. Segundo essa mesma \n\nentrevistada, o programa coletivo de trabalho da gest\u00e3o anterior foi de grande \n\nimport\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o de um esp\u00edrito comunit\u00e1rio na comunidade das ilhas. \n\nComo est\u00e1 expresso na fala de um l\u00edder comunit\u00e1rio: \n\n \nAtrav\u00e9s do coletivo de trabalho, do curso de autogest\u00e3o e cidadania que \nteve no projeto coletivo, as pessoas parecem que abriram os olhos, \ncome\u00e7aram a enxergar que havia direitos que a gente podia buscar, e \ncome\u00e7aram a acreditar. \n\n \n\nPara a entrevistada, \u201ca partir dos coletivos de trabalho surgem v\u00e1rios grupos \n\ncom interesse de montar cooperativas como alternativa de trabalho\u201d. A partir desse \n\nprocesso, surge, em 2001, a Cooperativa Mista de Produ\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Arquip\u00e9lago \n\n(COOPAL). Essa cooperativa, junto com o Clube de M\u00e3es, passou a trabalhar para \n\n\n\n 56\n\num desenvolvimento alternativo na comunidade. A COOPAL como alternativa aos \n\ncarroceiros (coleta de lixo) e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de porcos, e o Clube de M\u00e3es buscando \n\n\u201corganizar a comunidade em torno do trabalho com mulheres e crian\u00e7as, buscando \n\num trabalho educativo e tamb\u00e9m gerando emprego e renda para a comunidade\u201d. \n\nSegundo outro entrevistado, cada uma das lideran\u00e7as tem um n\u00edvel de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o. A COOPAL, por exemplo, \n\n \n[...] \u00e9 uma cooperativa que surge com pessoas desempregadas, no \ngoverno Ol\u00edvio tinha um programa chamado coletivos de trabalho, a \nCOOPAL surge desse programa [...], desse grupo forma o n\u00facleo que \nsegue se especializando e aprofundando o debate sobre a cooperativa. \n \n \n\nPode ser claramente observado, tanto nas falas dos entrevistados quanto nas \n\nreuni\u00f5es da rede, esse embate entre as duas concep\u00e7\u00f5es de rede, al\u00e9m da busca, \n\npor parte dos diferentes agentes no interior do campo, de legitimar a sua vis\u00e3o e \n\ndeslegitimar a do outro, utilizando-se dos capitais que possuem como objetivo de \n\nimpor a sua l\u00f3gica como dominante. \n\nSegundo uma entrevistada, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es e das lideran\u00e7as que \n\ndefendem uma forma alternativa de inser\u00e7\u00e3o ajudar para que \u201co poder dado aos \n\nmoradores da comunidade n\u00e3o seja atropelado por outras l\u00f3gicas de perceber o \n\nsocial\u201d. \n\nAs duas l\u00f3gicas em disputa no interior da rede querem impor como leg\u00edtimos \n\ndois tipos de vis\u00e3o de mundo: as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias identificadas com o ide\u00e1rio \n\nda economia solid\u00e1ria buscam legitimar a vis\u00e3o de uma rede como um espa\u00e7o \n\np\u00fablico de debate democr\u00e1tico nos moldes do discurso da economia solid\u00e1ria, \n\nenquanto a prefeitura, atrav\u00e9s dos agentes a ela ligados que atuam no territ\u00f3rio, \n\nbusca legitimar o que denomina de rede de governan\u00e7a solid\u00e1ria, a qual, como \n\nreferido anteriormente, n\u00e3o questiona as conseq\u00fc\u00eancias pol\u00edticas do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n \n\n\n\n 57\n\nQuadro 1: Duas vis\u00f5es de rede \n \n\nCONTROLE DO ESTADO \n \n\nPoder deposto (PT) Poder institu\u00eddo (PPS) \n\nDISCURSO \n \n\n\u201cSolidariedade\u201d \u201cSolidariedade\u201d \n\nIDE\u00c1RIO \n \n\nEconomia Solid\u00e1ria \nDemocratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nEconomia Social \nCoopera\u00e7\u00e3o com o mercado \ncapitalista \n\nINST\u00c2NCIA DE PODER \n \n\nOP  \n(Or\u00e7amento Participativo) \n\nOP  \n(Or\u00e7amento Participativo) \n\nVIS\u00c3O DE REDE Rede de Economia Solid\u00e1ria Rede de Governan\u00e7a Solid\u00e1ria \nDIN\u00c2MICA DE PODER \n \n\nDe baixo para cima De cima para baixo \n\n \n\nA rede, portanto, \u00e9 um campo de disputa de poder onde os agentes se \n\nutilizam de seus capitais com o objetivo de impor a sua legitimidade e a sua verdade \n\n(no caso, a concep\u00e7\u00e3o leg\u00edtima de rede) ao campo. E, nessa disputa, os agentes \n\nest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o desigual de poder, pois possuem diferentes tipos espec\u00edficos e \n\nquantidades de capital. \n\nPara facilitar a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes no interior da rede e \n\npara poder mapear os capitais que possuem, constru\u00ed, baseado nas observa\u00e7\u00f5es e \n\nnas entrevistas, quatro categorias de agentes atuantes na rede: \n\n \n\n Agentes do Poder P\u00fablico; \n\n Lideran\u00e7as comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 Governan\u00e7a Solid\u00e1ria; \n\n Lideran\u00e7as comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 Economia Solid\u00e1ria; \n\n Organiza\u00e7\u00f5es de apoio. \n\n \n\nOs agentes do poder p\u00fablico s\u00e3o todas as secretarias, ag\u00eancias, programas \n\netc. do estado que atuam no territ\u00f3rio das ilhas, incluindo o Centro Administrativo \n\nRegional Ilhas (CAR \u2013 Ilhas), a SMED, a Funda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia Social e \n\nCidadania (FASC), os postos de sa\u00fade, as escolas etc. Esses agentes, por estarem \n\nligados \u00e0 prefeitura, buscam impor a vis\u00e3o de rede de Governan\u00e7a Solid\u00e1ria. \n\nUtilizam-se dos seus capitais de modo a fazer valer a sua verdade. \n\nA categoria agentes do poder p\u00fablico possui os seguintes capitais: capital \n\nsimb\u00f3lico, pois s\u00e3o os representantes leg\u00edtimos da prefeitura, portanto atuam no \n\nterrit\u00f3rio em nome desta; capital econ\u00f4mico, pois a maioria dos investimentos e \n\nfinanciamentos no territ\u00f3rio ou \u00e9 disponibilizada pela pr\u00f3pria prefeitura ou repassada \n\n\n\n 58\n\npor ela. Um exemplo s\u00e3o as verbas destinadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a \n\nCOOPAL no projeto de preven\u00e7\u00e3o da dengue, que, apesar de ser um recurso \n\nfederal, passa pela prefeitura; al\u00e9m de capital cultural e pol\u00edtico. \n\nA prefeitura, principalmente na figura do coordenador do Car Ilhas, procura \n\nbeneficiar certas lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em detrimento de outras. Jogo esse que \n\nbusca cooptar essas lideran\u00e7as para a defesa da governan\u00e7a solid\u00e1ria. S\u00e3o essas \n\nlideran\u00e7as que categorizo como lideran\u00e7as comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 governan\u00e7a \n\nsolid\u00e1ria. \n\nEssas lideran\u00e7as obt\u00eam apoio econ\u00f4mico e reconhecimento dados pelos \n\nagentes da prefeitura, al\u00e9m de possu\u00edrem capital simb\u00f3lico, tanto por esse \n\nreconhecimento quanto por serem legitimadas pela comunidade, ou seja, s\u00e3o \n\nlideran\u00e7as reconhecidas pela comunidade. \n\nA terceira categoria de agentes atuantes no territ\u00f3rio do arquip\u00e9lago \u00e9 a das \n\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 economia solid\u00e1ria. S\u00e3o os agentes que buscam a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da rede, apoiados no discurso da economia solid\u00e1ria. Est\u00e3o em conflito \n\ncom a prefeitura e seus agentes. Det\u00eam capital simb\u00f3lico, pois s\u00e3o legitimadas pela \n\ncomunidade. Quanto ao capital pol\u00edtico ele est\u00e1 desigualmente distribu\u00eddo entre os \n\nagentes dessa categoria, h\u00e1 nesses l\u00edderes o desenvolvimento de um habitus \n\npol\u00edtico apreendido na participa\u00e7\u00e3o destes em f\u00f3runs, reuni\u00f5es, cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\nde lideran\u00e7as, OP etc. S\u00e3o dependentes de capital cultural de outros agentes \n\nexternos, as chamadas organiza\u00e7\u00f5es de apoio. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es de apoio s\u00e3o os grupos ex\u00f3genos que ap\u00f3iam a rede, \n\nprincipalmente, nas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, combate as \n\ndrogas, apoio t\u00e9cnico etc. Det\u00eam capital cultural e capital econ\u00f4mico, pois obt\u00eam \n\nfinanciamento de seus projetos diretamente do estado ou de outras ag\u00eancias de \n\nfinanciamento. Desenvolvem projetos na comunidade buscando se legitimar no \n\ncampo. \n\nO que se observa nas reuni\u00f5es da rede \u00e9 a forte participa\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as \n\nligadas \u00e0 economia solid\u00e1ria. As reuni\u00f5es s\u00e3o dominadas por esse grupo, s\u00e3o os \n\nque conseguem falar e fazer valer a sua opini\u00e3o. \u00c9 esse grupo que \u201cfala em nome\u201d \n\nda rede e da comunidade. Procuram a todo instante falar da import\u00e2ncia da rede \n\ncomo espa\u00e7o de debate, onde as demandas da comunidade devem ser analisadas e \n\nresolvidas, entrando constantemente em choque com os agentes da prefeitura. \n\n\n\n 59\n\nUm exemplo desse embate ocorreu na segunda reuni\u00e3o de que participei, \n\nquando se estava debatendo o problema da falta de manuten\u00e7\u00e3o de uma ponte que \n\nliga a Ilha Mau\u00e1 \u00e0 Ilha da Pintada. A representante da SMED que estava \n\nparticipando da discuss\u00e3o desqualificou a rede como l\u00f3cus leg\u00edtimo de debate, \n\nremetendo a legitimidade para a reuni\u00e3o do F\u00f3rum Local de Delegados do OP \n\n(FLOP). A coordenadora da reuni\u00e3o imediatamente repreendeu a representante da \n\nSMED, afirmando a legitimidade da reuni\u00e3o. \n\nO choque entre essas duas l\u00f3gicas de rede \u00e9 observado quando se questiona \n\nas lideran\u00e7as sobre o programa Governan\u00e7a Solid\u00e1ria da atual gest\u00e3o da prefeitura \n\nde Porto Alegre. Como pode ser observado na fala dessa lideran\u00e7a: \u201cEu vou te dizer \n\ncom boas letras o que n\u00f3s pensamos da Governan\u00e7a Solid\u00e1ria, \u00e9 para ingl\u00eas ver. \n\nPorque, na realidade, a quest\u00e3o da Governan\u00e7a veio numa linha de dar um \u2018chega \n\npara l\u00e1\u2019 no OP\u201d. \u201cA gente vai porque a gente tem que t\u00e1 ali, sabendo o que est\u00e3o \n\nfalando e fazendo, mas para n\u00f3s n\u00e3o significa nada.\u201d \n\nOu, como relata outra participante da rede, \u201celes (Governan\u00e7a Solid\u00e1ria) n\u00e3o \n\nt\u00eam a percep\u00e7\u00e3o, eles definem as coisas, avisam a comunidade para a rede botar \n\nem pr\u00e1tica aquilo que eles definiram\u201d. \n\nSegundo um entrevistado, h\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es mais tradicionais, de pouca \n\ncontesta\u00e7\u00e3o social, que n\u00e3o participam da rede. Sendo que o principal agente \n\npol\u00edtico da prefeitura, o coordenador do CAR Ilhas, tamb\u00e9m n\u00e3o participa. \u201cEle acha \n\nque n\u00e3o tem que ir l\u00e1 dar satisfa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem que estar conectado com a rede\u201d, al\u00e9m \n\nde n\u00e3o considerar a rede um espa\u00e7o oficial. \n\nAl\u00e9m do mais, a prefeitura promove um curso de educa\u00e7\u00e3o para a paz, \n\nrealizado com as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias do territ\u00f3rio. Com o objetivo, segundo uma \n\nlideran\u00e7a que participou do curso, de que elas se educassem para a paz e n\u00e3o para \n\no conflito e para a contesta\u00e7\u00e3o, procurando, com isso, mostrar para a comunidade \n\nque ela se beneficiaria mais n\u00e3o questionando. \n\n \n\n \n\n\n\n 60\n\n5.2.2 A rede de Economia Solid\u00e1ria  \n \n\n \n\n Pelo fato de a minha pesquisa estar centrada nas redes de economia \n\nsolid\u00e1ria, focarei a minha an\u00e1lise na l\u00f3gica da economia solid\u00e1ria. Ou seja, mesmo \n\nhavendo uma disputa entre duas concep\u00e7\u00f5es de rede no interior da Rede de Apoio \u00e0 \n\nCrian\u00e7a e ao Adolescente, pretendo, como foi proposto, analisar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos agentes na rede de economia solid\u00e1ria. \n\n Sendo assim, centrarei a minha analise na rela\u00e7\u00e3o dos agentes dentro da \n\ncategoria lideran\u00e7as comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 economia solid\u00e1ria. N\u00e3o esquecendo \n\nque o conflito decorrente da disputa entre as duas l\u00f3gicas de rede (Economia \n\nSolid\u00e1ria x Governan\u00e7a Solid\u00e1ria) influencia, tamb\u00e9m, as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes \n\nda rede de economia solid\u00e1ria, de modo a desarticular essas lideran\u00e7as, como relata \n\num agente participante: \u201cComo as fontes de recursos s\u00e3o as mesmas (poder \n\np\u00fablico), \u00e0s vezes as entidades podem estar disputando o mesmo recurso\u201d, o que \n\n\u201cajuda na cis\u00e3o entre elas\u201d. Mas, por outro lado, une as lideran\u00e7as no combate \u00e0 \n\ntentativa, por parte da prefeitura, de impor uma nova l\u00f3gica de rede. \n\n Com base nas entrevistas e nas observa\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es da rede, \u00e0 luz da \n\nrevis\u00e3o te\u00f3rica desenvolvida neste estudo, sugiro a hip\u00f3tese de que a solidariedade \n\nna Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente (na sua l\u00f3gica de rede de Economia \n\nSolid\u00e1ria) n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel. Ela se faz e se desfaz de acordo com os interesses, sendo \n\nassim, o que ocorre s\u00e3o momentos de solidariedade. \n\n Os agentes participantes da rede baseados no ide\u00e1rio da economia solid\u00e1ria \n\ns\u00e3o: \n\n \n\n  Delegados e coordenadores do OP; \n\n  Cooperativados da COOPAL; \n\n  Associa\u00e7\u00f5es de carroceiros; \n\n  Centrais de reciclagem; \n\n  Horta comunit\u00e1ria (ilh\u00e9us ecol\u00f3gicos); \n\n  Clube de M\u00e3es; \n\n  Movimento dos Trabalhadores Desempregados (MTD); \n\n  Organiza\u00e7\u00f5es de Apoio. \n\n \n\n\n\n 61\n\n5.2.2.1 Din\u00e2mica entre os agentes na rede de Economia Solid\u00e1ria \n\n \n\n \n\nMesmo os agentes que defendem a l\u00f3gica de uma rede de economia solid\u00e1ria \n\nno interior da rede intercalam, entre si, momentos de solidariedade com momentos \n\nde disputa e de conflito. As entrevistas e a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es da rede me \n\npermitiram observar que, mesmo estando esse grupo unido contra a tentativa, por \n\nparte da prefeitura, de impor uma outra concep\u00e7\u00e3o de rede, quando esse assunto \n\ndesaparece no debate \u00e9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de conflitos \n\nentre os agentes, que partilham do ide\u00e1rio comum da economia solid\u00e1ria. \n\nAnalisarei, inicialmente, os momentos de conflito entre os participantes e, em \n\num segundo momento, os momentos de solidariedade em que eles se unem, \n\npassando a defender um ideal comum. \n\nComo citado anteriormente, a disputa entre as l\u00f3gicas da economia solid\u00e1ria e \n\na da governan\u00e7a solid\u00e1ria influencia diretamente os agentes participantes da rede. \n\nMesmo quando se analisa, especificamente, os agentes que defendem o ide\u00e1rio da \n\neconomia solid\u00e1ria, observa-se que existem disputas entre eles. \n\nO fato de os recursos geridos pelas entidades participantes da rede provir da \n\nprefeitura, seja diretamente ou intermediados por esta, resulta num potencial de \n\nconflito entre as lideran\u00e7as identificadas com a economia solid\u00e1ria, as quais, muitas \n\nvezes, competem entre si por um mesmo recurso, o que possibilita \u00e0 prefeitura \n\nutilizar esses mesmos recursos de modo a estimular a competi\u00e7\u00e3o entre os agentes. \n\nDentro dessa din\u00e2mica, as pr\u00f3prias diferen\u00e7as entre as lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias ligadas \u00e0 governan\u00e7a solid\u00e1ria e as ligadas \u00e0 economia solid\u00e1ria se \n\ntornam t\u00eanues em determinados pontos. A prefeitura pode se utilizar desse fato para \n\ncooptar lideran\u00e7as. \n\nUm agente participante da rede confirma, no seu relato, esse potencial de \n\nconflito. \u201cOutro problema \u00e9 a media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre aqueles que trazem \n\nrecursos para a comunidade e as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, quando as expectativas e \n\nos interesses entram em conflito.\u201d \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o leva ao conflito entre as entidades. Como \u00e9 relatado por uma \n\nlideran\u00e7a comunit\u00e1ria: \u201cN\u00f3s conseguimos nos dividir at\u00e9 no or\u00e7amento participativo\u201d. \n\nEssa divis\u00e3o, segundo essa lideran\u00e7a, acontece \u201cpor quest\u00e3o de picuinhas de \n\nentidades\u201d, ou seja, \u201cuma entidade se acha melhor do que a outra\u201d, fazendo com \n\n\n\n 62\n\nque a rede seja \u201cum espa\u00e7o de altos e baixos\u201d que vive \u201cdiferentes momentos, \n\nmomentos de muita integra\u00e7\u00e3o, momentos de muita disputa e briga interna\u201d.  \n\nA rede congrega diversas entidades e agentes com interesses diferentes. \n\nComo relata uma lideran\u00e7a: \u201cS\u00e3o v\u00e1rias as quest\u00f5es aqui: a quest\u00e3o do carroceiro, \n\ndas licita\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da COOPAL, a quest\u00e3o dos galp\u00f5es, que est\u00e1 \n\nligada diretamente ao lixo, a quest\u00e3o dos pescadores\u201d. H\u00e1, portanto, uma \n\nmultiplicidade de interesses e objetivos que, muitas vezes, entram em conflito. \n\nUm exemplo desse conflito de interesses \u00e9 o projeto da COOPAL de \n\npreven\u00e7\u00e3o da dengue. A COOPAL coordena o projeto nas ilhas com verbas do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, repassadas pela prefeitura de Porto Alegre. Um dos principais \n\nproblemas no combate \u00e0 dengue na ilhas \u00e9 o ac\u00famulo de lixo nas casas e nos \n\ngalp\u00f5es de reciclagem. O projeto entra diretamente em choque com a quest\u00e3o do \n\nlixo, base da economia das centrais de reciclagem e dos carroceiros, ou seja, de \n\numa parte da popula\u00e7\u00e3o, gerando, assim, um conflito entre membros da comunidade \n\ne a COOPAL. \n\nA prefeitura se utiliza desse conflito de interesses buscando desarticular a \n\nrede. H\u00e1, nas ilhas, uma s\u00e9rie de ONGs apoiadas pela prefeitura que buscam \n\nterminar com o lixo. S\u00e3o essas que, por outro lado, minam o desenvolvimento do \n\nmovimento dos carroceiros.  \n\nA quest\u00e3o da pol\u00edtica do lixo gera desconfian\u00e7a por parte da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nCarroceiros quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da prefeitura e das ONGs nas ilhas. Segundo uma \n\nagente, a Associa\u00e7\u00e3o dos Carroceiros \u201c\u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o refer\u00eancia na comunidade \n\nque come\u00e7a a entender que a luta dos carroceiros n\u00e3o deve estar articulada com a \n\nrede, porque n\u00e3o tem confian\u00e7a nem no governo e muito menos nas ONGs\u201d. \n\nEssa desconfian\u00e7a faz com que os carroceiros n\u00e3o participem das reuni\u00f5es \n\nda Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente, mas, mesmo assim, eles est\u00e3o \n\nligados \u00e0 rede atrav\u00e9s do contato que mant\u00eam com as outras lideran\u00e7as e entidades \n\nparticipantes. Eles, segundo a fala de alguns entrevistados, n\u00e3o participam de \n\nreuni\u00f5es em que estejam presentes agentes da prefeitura e de ONGs. Ou seja, as \n\nlideran\u00e7as t\u00eam, entre si, uma rede de trocas de informa\u00e7\u00f5es. O fato apareceu em \n\numa reuni\u00e3o de que participei, na qual n\u00e3o havia agentes da prefeitura presentes. A \n\ncoordenadora da reuni\u00e3o falou que a aus\u00eancia foi boa porque, ent\u00e3o, seria poss\u00edvel \n\ntratar de assuntos que n\u00e3o poderiam ser debatidos na frente daqueles agentes. \n\n\n\n 63\n\nPortanto, vejo, entre as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, diversas maneiras de se \n\nportar, de acordo com quem esta participando da reuni\u00e3o. Sendo que, em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es, muitos agentes, como ONGs e a prefeitura, n\u00e3o s\u00e3o \n\navisados sobre a\u00e7\u00f5es a serem realizadas pelas lideran\u00e7as. Como no caso de um \n\nprotesto ocorrido em frente \u00e0 prefeitura de Porto Alegre, que reuniu os carroceiros, a \n\nCOOPAL, o Clube de M\u00e3es e outras lideran\u00e7as das ilhas. Ao entrevistar um agente \n\nrepresentante de uma ONG atuante na ilha, que participa das reuni\u00f5es da Rede de \n\nApoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente e tem identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica com a economia \n\nsolid\u00e1ria, ele me relatou que ficou sabendo da manifesta\u00e7\u00e3o pelo jornal. \n\nOutro foco de potencial conflito entre os agentes da rede de economia \n\nsolid\u00e1ria \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio, as quais, muitas vezes, se utilizam \n\nde pr\u00e1ticas clientelistas no territ\u00f3rio das ilhas. Agem buscando se legitimar no \n\ncampo, construindo apoio comunit\u00e1rio baseado em doa\u00e7\u00f5es. Do mesmo modo que \n\nocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prefeitura, as entidades comunit\u00e1rias passam a competir entre \n\nsi por essas doa\u00e7\u00f5es. As que conseguem as doa\u00e7\u00f5es acabam ficando dependentes \n\ne subordinadas aos doadores. \n\nUma agente relatou a exist\u00eancia dos chamados \u201cpadrinhos\u201d e \u201cmadrinhas\u201d. \n\nS\u00e3o representantes de uma organiza\u00e7\u00e3o de apoio, atuante h\u00e1 muitos anos nas ilhas, \n\nque doou m\u00e1quinas (no caso, prensas para compactar lixo) para uma central de \n\nreciclagem. De modo que, hoje em dia, os trabalhadores e os respons\u00e1veis pela \n\ncentral, que \u00e9 comunit\u00e1ria, ficaram subordinados a esse grupo. \n\nEssa depend\u00eancia faz com que o comportamento das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias \n\nseja determinado por quem est\u00e1 participando da reuni\u00e3o, buscando n\u00e3o ferir seus \n\npr\u00f3prios interesses. Isso se torna vis\u00edvel, segundo uma lideran\u00e7a, quando h\u00e1 uma \n\nmudan\u00e7a no local da discuss\u00e3o. Conforme o seu relato, na reuni\u00e3o de rede pode \n\nhaver entendimento, e o grupo passa a defender um determinado ponto comum, \n\nmas, quando se passa a debater o tema em outro espa\u00e7o (no caso, o FLOP), ocorre \n\numa cis\u00e3o. Porque l\u00e1 est\u00e3o presentes outros agentes e aparecem novos interesses. \n\n \nTem uma entidade aqui que est\u00e1 com problema e vem participar da rede \nem busca de solu\u00e7\u00e3o, se tenta solucionar, se faz uma luta, briga, e quando \nse pensa que estamos caminhando juntos, no momento que tu vais pra \noutra reuni\u00e3o, em outro espa\u00e7o, tem toda uma contrariedade, se posiciona \ncom outra atitude frente \u00e0s outras lideran\u00e7as [...]. Tem momentos que tu \nachas que as coisas v\u00e3o bem, mas, a partir do momento que tu vais pra \noutro espa\u00e7o, tu v\u00eas que as coisas n\u00e3o v\u00e3o t\u00e3o bem. \n\n \n\n\n\n 64\n\nMostra-se, assim, a exist\u00eancia de um jogo de interesses no interior da rede, \n\nem que as lideran\u00e7as avaliam constantemente como devem agir frente a \n\ndeterminadas pessoas e em determinadas situa\u00e7\u00f5es, buscando atingir seus \n\ninteresses particulares, n\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o o que foi decidido pelo grupo \n\nem momento anterior. Ou seja, quando h\u00e1 interesse em agir solidariamente, se age, \n\nmas quando \u00e9 vantajoso agir individualmente se vai por esse caminho. \n\nN\u00e3o estou querendo afirmar que as lideran\u00e7as se comportam baseadas \n\napenas em uma racionalidade instrumental, medindo ganhos e perdas antes de agir. \n\nPois, muitas vezes, a decis\u00e3o baseada no interesse individual, tomada por uma \n\nlideran\u00e7a, pode prejudicar a comunidade como um todo. Pode ser vantajosa no \n\nmomento, a curto prazo. \n\nO discurso das lideran\u00e7as, tanto nas entrevistas quanto nos debates nas \n\nreuni\u00f5es da rede, \u00e9 de que agem e pensam em prol da comunidade e n\u00e3o por \n\ninteresses pr\u00f3prios. S\u00e3o os outros que agem e pensam assim. \n\nUm fato curioso ocorrido numa reuni\u00e3o da rede foi a doa\u00e7\u00e3o, por parte de \n\numa pessoa f\u00edsica que permaneceu no anonimato, de uma quantia de R$ 1.000,00, \n\nque deveria ser destinada para o aux\u00edlio dos desabrigados de uma enchente. A \n\ndoa\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma organiza\u00e7\u00e3o que atua no territ\u00f3rio. Pelo motivo de \n\nessa organiza\u00e7\u00e3o buscar desenvolver, entre os participantes da rede, a autogest\u00e3o, \n\nela levou \u00e0 reuni\u00e3o a quest\u00e3o de como deveria ser gasto o dinheiro, de modo a fazer \n\ncom que os participantes decidissem onde deveria ser alocado o recurso. \n\nDepois de um debate entre as lideran\u00e7as presentes, foi decidido dividir o \n\ndinheiro entre tr\u00eas entidades, que, de acordo com o grupo, eram as mais \n\nnecessitadas no momento. Na reuni\u00e3o seguinte, ap\u00f3s o dinheiro ser entregue aos \n\nrepresentantes das respectivas entidades, uma das lideran\u00e7as disse que abriu m\u00e3o \n\nda doa\u00e7\u00e3o em prol de outras entidades porque, no momento, eram as que \n\nprecisavam mais. Argumentou que ele poderia ter ficado com o dinheiro, mas agiu \n\nsolidariamente, e que foi gra\u00e7as a ele que essas entidades receberam o dinheiro. \n\nEssa \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o\u201d com a comunidade serviu para essa lideran\u00e7a reafirmar a \n\nsua posi\u00e7\u00e3o de l\u00edder. A solidariedade foi usada como meio de legitimar a sua \n\nlideran\u00e7a. Do mesmo modo como ocorre com a a\u00e7\u00e3o dos chamados \u201cpadrinhos\u201d e \n\n\u201cmadrinhas\u201d com as entidades beneficiadas por suas doa\u00e7\u00f5es. Cria-se aqui, \n\ntamb\u00e9m, uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o e uma depend\u00eancia entre as entidades. \n\n\n\n 65\n\nOutro fato gerador de conflito no interior da rede \u00e9 a quest\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o \n\ne da perpetua\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as no poder das entidades e da pr\u00f3pria rede. Fato \n\nobservado nas reuni\u00f5es da rede, que tamb\u00e9m representa uma preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas lideran\u00e7as, como mostra o relato: \u201cHoje existe, na comunidade, a \n\nbusca das lideran\u00e7as para garantir seus espa\u00e7os\u201d. Ou como o relato de outro \n\nentrevistado: \u201cEssa \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o maior, e n\u00e3o s\u00f3 da nossa comunidade, \u00e9 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da maioria das comunidades e nos pr\u00f3prios movimentos sociais. Tem \n\nque ter mais envolvimento, principalmente do jovem\u201d. \n\nTanto nas entrevistas quanto na observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, pude constatar \n\nessa caracter\u00edstica nas lideran\u00e7as comunit\u00e1rias presentes. H\u00e1, por parte destas, a \n\ntend\u00eancia de se perpetuarem no poder e de se legitimarem cada vez mais no \n\ncampo. H\u00e1 pouco espa\u00e7o para a participa\u00e7\u00e3o de novas lideran\u00e7as e at\u00e9 da pr\u00f3pria \n\ncomunidade. Os l\u00edderes centralizam em si as demandas da comunidade. Como \n\nrelata um entrevistado, \u201calgumas lideran\u00e7as, que presidem entidades antigas, que \n\nn\u00e3o se abrem, t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de perder espa\u00e7o\u201d. \n\nN\u00e3o s\u00f3 as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias n\u00e3o abrem espa\u00e7o para a renova\u00e7\u00e3o como \n\nbuscam ampliar cada vez mais o seu espa\u00e7o, apesar do discurso recorrente sobre a \n\nnecessidade de novas lideran\u00e7as. H\u00e1 uma grande concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os \n\ndos l\u00edderes comunit\u00e1rios, impedindo a participa\u00e7\u00e3o direta da comunidade e o \n\nsurgimento de novos l\u00edderes. Eles buscam manter a sua posi\u00e7\u00e3o no campo. \n\nQuando se analisa a din\u00e2mica das reuni\u00f5es da rede, percebe-se que as \n\nreuni\u00f5es s\u00e3o claramente dominadas pelos l\u00edderes comunit\u00e1rios ligados \u00e0 economia \n\nsolid\u00e1ria. S\u00e3o eles que t\u00eam legitimidade para falar e os que realmente s\u00e3o ouvidos. \n\nQuando representantes de entidades n\u00e3o ligadas a esse grupo, ou que t\u00eam uma \n\nvis\u00e3o de rede e de luta diferente desse grupo, procuram falar, ou n\u00e3o s\u00e3o ouvidos, \n\nou s\u00e3o criticados. Como se observa no seguinte exemplo: uma representante de \n\numa entidade ligada \u00e0 Governan\u00e7a Solid\u00e1ria participou de uma determinada reuni\u00e3o, \n\nrelatou um problema que acontecia na sua rua. N\u00e3o conhecendo os ritos adequados \n\n(pois era a sua primeira reuni\u00e3o), ela foi imediatamente cortada pela coordenadora \n\nda reuni\u00e3o, a qual lhe explicou como deveria proceder. Na reuni\u00e3o seguinte, um \n\ncaso semelhante apareceu. Uma lideran\u00e7a, identificada com a economia solid\u00e1ria, \n\ntrouxe um problema parecido, e o tratamento foi diferente, pois conseguiu falar e ser \n\nouvida. \n\n\n\n 66\n\nMas mesmo os participantes dessa categoria n\u00e3o est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade de poder entre si, alguns possuem uma maior legitimidade do que outros \n\npara falar nas reuni\u00f5es da rede. H\u00e1 um grupo reduzido de lideran\u00e7as que \n\ncoordenam as reuni\u00f5es, s\u00e3o eles que avisam os demais sobre os encontros, \n\nconduzem os procedimentos, decidem o tempo de fala, escrevem a ata etc. S\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis pela institucionaliza\u00e7\u00e3o do rito.  \n\nEntrevistando a coordenadora da rede e uma outra participante do grupo de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, me relataram que esse rito foi necess\u00e1rio para dar ordem \u00e0s reuni\u00f5es. \n\nMas pude observar que, muito mais do que somente organizar a reuni\u00e3o, o rito, ou o \n\ncontrole sobre os procedimentos, serve como um instrumento para fazer valer a \n\nvontade desse grupo. \n\nO fato de comandar a reuni\u00e3o, dar os tempos para os outros participantes \n\nfalarem, colocar determinadas pautas em vota\u00e7\u00e3o, possibilita a esse grupo aprovar a \n\ntese que defende, como pude observar no seguinte exemplo que ocorreu numa \n\nreuni\u00e3o da rede: os participantes estavam discutindo a proposta de um semin\u00e1rio a \n\nser desenvolvido pela governan\u00e7a solid\u00e1ria. O grupo que coordena a rede n\u00e3o \n\nqueria o semin\u00e1rio, apresentou os motivos e chamou os participantes para se \n\nposicionarem. Houve sil\u00eancio. Ent\u00e3o, passaram para a pr\u00f3xima pauta da reuni\u00e3o, \n\ndando a quest\u00e3o como encerrada. Nesse momento, uma lideran\u00e7a que queria o \n\nsemin\u00e1rio passou a defender os benef\u00edcios da sua realiza\u00e7\u00e3o. Seguiu-se a seguinte \n\ndiscuss\u00e3o: \n\nCoordenadora: O que o grupo quer? \n\nParticipantes: (Sil\u00eancio.) \n\nCoordenadora: Irm\u00e3o (marista)? \n\nParticipantes: (Sil\u00eancio.) \n\nParticipante do grupo de coordena\u00e7\u00e3o: A gente faz um relat\u00f3rio e \n\nenvia (em vez da reuni\u00e3o). Esse foi o encaminhamento feito.  \n\nCoordenadora: T\u00e1 claro! \n\nParticipantes: (Sil\u00eancio.)  \n\nCoordenadora: Pr\u00f3xima pauta. \n\n \n\nOs membros desse grupo t\u00eam legitimidade para falar nas reuni\u00f5es. S\u00e3o os \n\nque falam em nome da rede e da comunidade. Imp\u00f5em a sua vontade \u00e0 comunidade \n\ne \u00e0 rede. S\u00e3o os que t\u00eam o dom\u00ednio da palavra. N\u00e3o por coincid\u00eancia, os integrantes \n\n\n\n 67\n\ndesse grupo participam tamb\u00e9m de reuni\u00f5es, f\u00f3runs, semin\u00e1rios, cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as etc., s\u00e3o coordenadores e delegados do OP. Essa pr\u00e1tica \n\npol\u00edtica possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de um saber-fazer pol\u00edtico, de um habitus pol\u00edtico. \n\n\u00c9 poss\u00edvel, assim, perceber que, mesmo dentro da categoria lideran\u00e7as \n\nligadas \u00e0 economia solid\u00e1ria, h\u00e1 desigualdade de poder entre os agentes \n\nintegrantes. N\u00e3o s\u00f3 de capital pol\u00edtico, como mostrado no par\u00e1grafo anterior, mas \n\ntamb\u00e9m de capital cultural, pois, mesmo a categoria estando carente desse capital, \n\nalguns possuem mais do que outros. Desse modo, pude observar que os agentes \n\nque possuem maior quantidade de capital pol\u00edtico e cultural acabam utilizando-o com \n\no objetivo de dominar o campo. O relato de uma lideran\u00e7a pode exemplificar a \n\nquest\u00e3o: \u201cN\u00f3s estamos com um problema aqui no OP [...], n\u00e3o ter o dom\u00ednio da \n\nquest\u00e3o do saber, tu t\u00e1 num processo, mas tu entrou nele agora, e tem os que est\u00e3o \n\nh\u00e1 mais tempo e n\u00e3o socializam a informa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nMas \u00e9 preciso ter claro que isso n\u00e3o ocorre de maneira consciente, pois, nas \n\nentrevistas com os participantes desse grupo coordenador, \u00e9 recorrente o discurso \n\nde isonomia entre os integrantes da rede.  \n\nA exist\u00eancia, entre os agentes participantes da rede, de interesses diversos e \n\ntamb\u00e9m de quantidades desiguais de capitais gera um ambiente potencialmente \n\nconflituoso. Pode-se observar, nas falas dos agentes, que a hist\u00f3ria da rede est\u00e1 \n\npermeada de situa\u00e7\u00f5es de disputa. \u201cExistiam in\u00fameros conflitos, das lideran\u00e7as n\u00e3o \n\nse suportarem, completamente fragmentadas, alguns anos atr\u00e1s, lideran\u00e7as da Ilha \n\nda Pintada n\u00e3o podiam vir para c\u00e1 (Ilha Grande dos Marinheiros)\u201d. \n\nA situa\u00e7\u00e3o levava, muitas vezes, \u00e0 quase extin\u00e7\u00e3o da rede. \u201cTeve um tempo \n\nque as reuni\u00f5es da rede cessaram um pouco, e j\u00e1 no governo anterior, porque as \n\nlideran\u00e7as s\u00f3 se agrediam. Eu vou te contar uma coisa, era terr\u00edvel.\u201d Outro exemplo \n\nde conflito nas reuni\u00f5es da rede foi o caso, relatado pela coordenadora da reuni\u00e3o, \n\ndo roubo do livro de atas: \u201cDepois de uma discuss\u00e3o bem s\u00e9ria, roubaram o livro de \n\natas\u201d. \n\nUma agente participante, falando sobre a sua desilus\u00e3o quanto a construir \n\numa rede solid\u00e1ria baseada na harmonia: \u201cEu tentei construir uma rede de di\u00e1logo, \n\nde acordos, mas eu vi ali que \u00e9 um di\u00e1logo negociado, de interesses\u201d. \n\nMas, mesmo sendo um ambiente com um grande potencial de conflitos, a \n\nan\u00e1lise da din\u00e2mica da rede mostra que, em determinados momentos, as lideran\u00e7as \n\ne as entidades, que est\u00e3o em uma rela\u00e7\u00e3o de disputa, acabam se unindo em prol de \n\n\n\n 68\n\num interesse comum. H\u00e1 momentos de solidariedade e de uni\u00e3o entre os diversos \n\nagentes da rede. \n\n A disputa entre as suas vis\u00f5es de rede faz com que os agentes participantes \n\nidentifiquem a prefeitura atual como um inimigo comum. Apesar de esse confronto \n\nde concep\u00e7\u00f5es, entre a economia solid\u00e1ria e a governan\u00e7a solid\u00e1ria, gerar uma s\u00e9rie \n\nde conflitos e de embates entre os agentes da prefeitura e as lideran\u00e7as da \n\ncomunidade, por outro lado acaba identificando claramente um inimigo a ser \n\ncombatido. \n\n Mesmo havendo conflitos internos, o grupo se une quando a pr\u00f3pria \n\nsobreviv\u00eancia da comunidade passa a ser amea\u00e7ada. H\u00e1, aqui, uma uni\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da rede no seu formato defendido pelas lideran\u00e7as \n\nidentificadas com a economia solid\u00e1ria. Deixam de lado, momentaneamente, as \n\nsuas diferen\u00e7as para preservar a rede. \n\n Al\u00e9m desses embates cont\u00ednuos de defesa das caracter\u00edsticas de economia \n\nsolid\u00e1ria da rede, identifiquei, nesses quase tr\u00eas meses de pesquisa de campo, dois \n\nexemplos significativos de uni\u00e3o entre os agentes. Momentos em que deixaram de \n\nlado os conflitos internos e se uniram em benef\u00edcio de um interesse comum. \n\n O primeiro foi a manifesta\u00e7\u00e3o na prefeitura de Porto Alegre que teve por \n\nobjetivo resolver algumas demandas de entidades da ilha. A COOPAL, os \n\ncarroceiros e o Clube de M\u00e3es se encontravam em conflito entre si. Mas, no \n\nmomento, todas as entidades tinham demandas n\u00e3o atendidas pela prefeitura: os \n\ncarroceiros com o problema do tr\u00e2nsito das carro\u00e7as na cidade, a COOPAL com o \n\nproblema do atraso no pagamento dos sal\u00e1rios dos cooperativados e o Clube de \n\nM\u00e3es com a quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de crian\u00e7as atendidas pela entidade. \n\nEssas entidades passaram a utilizar a rede como forma de se articular e realizar um \n\nprotesto conjunto. Devido ao n\u00edvel de conflito entre as entidades, esse fato foi muito \n\ncomentado na \u00faltima reuni\u00e3o da rede no ano, quando os agentes fizeram uma \n\navalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Como se expressa na fala de um cooperativado da COOPAL: \n\n\u201cO que eu gostei de ver, esse ano, foi que o Clube de M\u00e3es, os carroceiros e a \n\nCOOPAL deixaram de lado as picuinhas e se uniram para protestar na prefeitura\u201d. \n\nConsideraram positiva a uni\u00e3o de todos para a realiza\u00e7\u00e3o do protesto. \n\nSegundo uma lideran\u00e7a, o ano come\u00e7ou com muitas dificuldades, pois os \n\nconflitos dentro da comunidade eram vis\u00edveis. Na sua opini\u00e3o, tanto a comunidade \n\nquanto o governo haviam contribu\u00eddo para esses conflitos. Relatou, ainda, que a ida \n\n\n\n 69\n\n\u00e0 prefeitura foi positiva, mas que a comunidade n\u00e3o pode apoiar \u201cinteresses de \n\ncertas entidades que est\u00e3o fazendo as coisas erradas\u201d. Segundo essa lideran\u00e7a, \n\numa das entidades, cuja demanda foi defendida no protesto, est\u00e1 com problemas \n\ninternos e entrou no protesto de \u201cgaiato\u201d, o que poderia prejudicar a credibilidade da \n\nrede. Ou seja, ela admite que a uni\u00e3o, moment\u00e2nea, n\u00e3o exclui a possibilidade de \n\nembate em um segundo momento. \n\n Outro momento de uni\u00e3o entre as lideran\u00e7as foi no caso da enchente. Ap\u00f3s a \n\n\u00faltima enchente nas ilhas, houve um conflito entre o coordenador do Car Ilhas e as \n\nlideran\u00e7as de uma delas, as quais questionaram o gerenciamento do Car nas cheias \n\n(distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas). O grupo se uniu \u00e0s lideran\u00e7as das outras ilhas e \n\nfechou a BR 116, buscando, assim, pressionar a prefeitura para solucionar o \n\nproblema. \n\n Mesmo nesses dois casos descritos, v\u00ea-se que a uni\u00e3o entre as lideran\u00e7as da \n\nrede acontece em momentos de conflito com um agente externo (nos dois casos, a \n\nprefeitura de Porto Alegre) e quando a a\u00e7\u00e3o que pretendem realizar em conjunto \n\ncongrega os diferentes interesses dos agentes participantes. \n\n\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\nO objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 estudar a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nagentes em uma rede de economia solid\u00e1ria, buscando problematizar a vis\u00e3o de \n\nrede de economia solid\u00e1ria de autores como Martinho e Mance, os quais v\u00eaem \n\nessas redes como estando baseadas na solidariedade e na isonomia. Esses autores \n\nafirmam que a organiza\u00e7\u00e3o em forma de rede gera rela\u00e7\u00f5es horizontais e solid\u00e1rias, \n\ncom aus\u00eancia de hierarquia. \n\n Observa-se, na vis\u00e3o de rede desses autores, a aus\u00eancia da problematiza\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos e das disputas nas rela\u00e7\u00f5es entre os agentes participantes. Esses \n\nautores parecem n\u00e3o compreender a complexidade do fen\u00f4meno da economia \n\nsolid\u00e1ria, pois, quando se observa em profundidade um empreendimento baseado \n\nnesse ide\u00e1rio, pode-se se dar conta da grande quantidade de agentes envolvidos. \n\nTem-se desde agentes do governo at\u00e9 agentes da iniciativa privada, ONGs, \n\nuniversidades, sindicatos, movimentos sociais, igrejas, associa\u00e7\u00f5es de moradores \n\netc. \n\n Al\u00e9m da quantidade de agentes participantes na rede de economia solid\u00e1ria, \n\nobserva-se tamb\u00e9m uma grande variedade de interesses e objetivos por detr\u00e1s da \n\na\u00e7\u00e3o de cada um deles, o que torna dif\u00edcil a exist\u00eancia, nas rela\u00e7\u00f5es em rede, de \n\numa solidariedade permanente, como afirmam Martinho e Mance. \n\n Martinho (2003) atribui \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o em forma de rede a capacidade de \n\ngerar, entre os seus participantes, uma rela\u00e7\u00e3o permanente de solidariedade e de \n\nisonomia, sobrevivendo, assim, aos interesses individuais ou de determinados \n\ngrupos. A comunica\u00e7\u00e3o, para o autor, assume um papel importante nesse processo. \n\nEla seria suficiente para interiorizar, nos participantes, um prop\u00f3sito comum. Ou \n\nseja, fazer com que cada agente, no interior da rede, abdicasse de seus interesses \n\nparticulares em prol dos interesses comuns. Como afirma Martinho (2003), o \n\nsurgimento de uma rede de economia solid\u00e1ria acontece quando um prop\u00f3sito \n\nconsegue agregar diferentes pessoas e lev\u00e1-las a uma a\u00e7\u00e3o comum. \n\n Esse prop\u00f3sito comum, conforme o mesmo autor, traria a ordem e a coes\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para gerar rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias e horizontais entre os participantes da \n\nrede de economia solid\u00e1ria. A comunica\u00e7\u00e3o faria com que o indiv\u00edduo deixasse de \n\n\n\n 71\n\nlado os seus interesses e, por conseq\u00fc\u00eancia, as suas verdades e vis\u00f5es de mundo \n\nparticulares, de modo a abra\u00e7ar uma verdade comum a todos. \n\n Ao analisar a Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente no Arquip\u00e9lago do \n\nDelta do Jacu\u00ed, pude observar que, ao contr\u00e1rio da exist\u00eancia de um prop\u00f3sito \n\ncomum, h\u00e1 diversidade de interesses e de objetivos em disputa. \n\n Os agentes, no interior da rede, ao contr\u00e1rio do que afirmam Martinho e \n\nMance, est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de conflito e de disputa entre si. Al\u00e9m de os agentes n\u00e3o \n\nestarem em uma rela\u00e7\u00e3o ison\u00f4mica, mas, sim, em uma rela\u00e7\u00e3o desigual, pois est\u00e3o \n\ndotados de diferentes tipos e quantidades de capitais espec\u00edficos. \n\n Para poder compreender essas rela\u00e7\u00f5es de conflito e de disputa entre \n\nagentes com diferentes tipos e quantidades de capitais no interior da rede, procurei \n\nconceb\u00ea-las, nesta pesquisa, como um campo de poder no sentido dado por \n\nBourdieu. Os agentes est\u00e3o, assim, em uma rela\u00e7\u00e3o de disputa pela imposi\u00e7\u00e3o de \n\numa vis\u00e3o leg\u00edtima de mundo de acordo com seus interesses, al\u00e9m de estarem \n\ndotados de quantidades e qualidades desiguais de capitais, de modo a ocuparem \n\nposi\u00e7\u00f5es desiguais de poder. \n\n O que observei no interior da Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de uma disputa entre duas diferentes vis\u00f5es de rede. Uma baseada no \n\nide\u00e1rio da economia solid\u00e1ria, outra no que denominam de economia social. A \n\nprimeira surgiu nos governos municipais em que o PT esteve no poder, e a segunda, \n\na partir do governo municipal do PPS. H\u00e1, desse modo, uma disputa entre os \n\nagentes participantes pela legitima\u00e7\u00e3o da sua concep\u00e7\u00e3o de rede. \n\n Os agentes, no interior da rede, utilizam os capitais espec\u00edficos que possuem \n\ncom o objetivo de legitimar a sua vis\u00e3o e de deslegitimar a vis\u00e3o do outro, \n\nprocurando, assim, impor a sua vis\u00e3o como sendo verdadeira e v\u00e1lida. Essa \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de mundo n\u00e3o se d\u00e1, como afirma Martinho (2003), pela \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o de um prop\u00f3sito comum, mas, sim, pela imposi\u00e7\u00e3o de uma verdade. \n\nOs grupos, utilizando os capitais espec\u00edficos de que disp\u00f5em, procuram impor a sua \n\nverdade como leg\u00edtima.  \n\n N\u00e3o estou, assim, falando de uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre os agentes, que, \n\natrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o, chegariam a um entendimento comum, mas, sim, de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o conflituosa em que se busca impor ao outro a sua vis\u00e3o e a sua verdade. \n\n As disputas no interior da Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente \n\ntornaram dif\u00edcil a conceitualiza\u00e7\u00e3o da rede como um espa\u00e7o de economia solid\u00e1ria, \n\n\n\n 72\n\npois, dentro dela, h\u00e1 uma disputa entre vis\u00f5es de rede. Mas, mesmo quando se \n\nexamina a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes participantes ligados ao ide\u00e1rio \n\nda economia solid\u00e1ria, vejo que h\u00e1 conflitos e disputas. \n\n Ao analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes que partilham o ide\u00e1rio comum da \n\neconomia solid\u00e1ria, observo que intercalam, entre si, momentos de solidariedade e \n\nmomentos de disputa. Apesar de defenderem a constru\u00e7\u00e3o da rede baseada no \n\nide\u00e1rio da economia solid\u00e1ria, esses agentes est\u00e3o em confronto. \n\n O grupo identificado com o ide\u00e1rio da economia solid\u00e1ria \u00e9 formado por uma \n\ns\u00e9rie de agentes com interesses e objetivos diferentes, o que gera um ambiente de \n\npotencial conflito e disputa. Observei uma s\u00e9rie de fatores que potencializam o \n\nconflito e a disputa no interior da Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente na sua \n\nl\u00f3gica de rede de economia solid\u00e1ria. Um primeiro fator \u00e9 o fato de os recursos \n\ngeridos pelas entidades participantes provirem da Prefeitura Municipal de Porto \n\nAlegre, dotando esse agente da capacidade de gerenciar a distribui\u00e7\u00e3o da verba de \n\nacordo com seus interesses, destinando-a \u00e0s entidades que ap\u00f3iam o \u00f3rg\u00e3o, \n\ngerando, assim, uma competi\u00e7\u00e3o por esses recursos. Um segundo fator de conflito \u00e9 \n\na atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de apoio, que se utilizam de pr\u00e1ticas clientelistas no \n\nterrit\u00f3rio. Outro fator de choque entre os agentes, no interior da rede, \u00e9 a \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o e a perpetua\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as no poder das entidades participantes e \n\nda pr\u00f3pria rede. \n\n Ao analisar as reuni\u00f5es da rede, momento em que os participantes debatem \n\nos assuntos relativos aos interesses da comunidade, observei a exist\u00eancia de \n\ndesigualdade entre eles em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade e \u00e0 qualidade de capitais \n\nespec\u00edficos que possuem, principalmente capital cultural e pol\u00edtico. A participa\u00e7\u00e3o de \n\nalguns agentes em f\u00f3runs, cursos de forma\u00e7\u00e3o, semin\u00e1rios etc. faz com que \n\napreendam o habitus pol\u00edtico, de modo a terem mais facilidade para dominar o \n\ncampo. Esses agentes t\u00eam mais legitimidade para falar, s\u00e3o eles que se pronunciam \n\nem nome da rede e da comunidade, censurando a possibilidade de outros agentes \n\nse manifestarem. \n\n Mas presenciei, tamb\u00e9m, momentos de solidariedade no grupo, situa\u00e7\u00f5es em \n\nque, aparentemente, surgiu um prop\u00f3sito comum que agregou os diferentes agentes \n\nem torno de um objetivo. Com base nessa observa\u00e7\u00e3o, formulei a hip\u00f3tese de que a \n\nsolidariedade, na Rede de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente (na sua l\u00f3gica de rede \n\nde economia solid\u00e1ria), n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel. A solidariedade, entre os participantes, se faz \n\n\n\n 73\n\ne se desfaz de acordo com os interesses, existindo, assim, momentos de \n\nsolidariedade. \n\n Nesses momentos de solidariedade entre os agentes participantes da rede, \n\nverifiquei que os interesses particulares n\u00e3o desaparecem, mas, sim, que esses \n\ndiversos interesses, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, convergem devido \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, \n\npor parte dos participantes, de um \u201cinimigo\u201d comum. Nos dois casos relatados \n\n(protesto em frente \u00e0 prefeitura e o bloqueio da BR 116), os interesses n\u00e3o eram \n\ncomuns, mas, sim, o \u201cinimigo\u201d a combater, no caso a Prefeitura Municipal de Porto \n\nAlegre. \n\n H\u00e1, no interior da rede, um jogo de interesses em que os agentes avaliam, de \n\nacordo tanto com a situa\u00e7\u00e3o quanto com seus interesses particulares, como v\u00e3o agir \n\npara atingir seus objetivos. Ou seja, quando h\u00e1 interesse em agir solidariamente, se \n\nage, mas, quando \u00e9 mais vantajoso agir individualmente, se vai por esse caminho. \n\n As rela\u00e7\u00f5es no interior da rede, portanto, s\u00e3o complexas e din\u00e2micas. As \n\na\u00e7\u00f5es dos agentes dependem do contexto e da identifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos seus \n\ninteresses particulares com os das outras entidades participantes. Os momentos de \n\nsolidariedade ocorrem quando um inimigo comum \u00e9 identificado, mas, muitas vezes, \n\nalgumas entidades v\u00eaem, nesse mesmo inimigo, uma oportunidade para resolver \n\nseus problemas. \n\n Posso, assim, dizer que a solidariedade no interior da Rede de Apoio \u00e0 \n\nCrian\u00e7a e ao Adolescente n\u00e3o \u00e9 permanente, como afirmam Martinho e Mance. Ela \n\nse d\u00e1 em momentos em que os interesses particulares dos participantes convergem \n\nn\u00e3o para um interesse comum, ou para um prop\u00f3sito comum, como afirma Martinho \n\n(2003), mas devido \u00e0 exist\u00eancia de um \u201cinimigo\u201d comum, que, nos casos relatados, \n\nera a Prefeitura Municipal de Porto Alegre. N\u00e3o h\u00e1, portanto, entre os agentes \n\nparticipantes, a constru\u00e7\u00e3o de um prop\u00f3sito \u00fanico que viria a gerar um ambiente de \n\nsolidariedade e isonomia, mas, sim, uma alian\u00e7a moment\u00e2nea, que atende aos \n\ndiversos interesses presentes no interior da rede. \n\n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \n \n \nBALESTRIN, Alsones; VARGAS, Lilia Maria. A Dimens\u00e3o Estrat\u00e9gica das Redes \nHorizontais de PMEs: Teoriza\u00e7\u00f5es e Evid\u00eancias. RAC, Edi\u00e7\u00e3o Especial 2004. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1979. \n \nBAUMAN, Zygmunt. Globaliza\u00e7\u00e3o: as conseq\u00fc\u00eancias humanas. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Ed., 1999. \n \nBOURDIEU, Pierre. Le sens pratique. Paris: Les \u00c9ditions du Minuit, 1980. \n \nBOURDIEU, Pierre. The state nobility: elite schools in the field of power. Stanford: \nStanford University Press, 1996. \n \nBOURDIEU, Pierre. Coisas Ditas. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004. \n \nBOURDIEU, Pierre. A Economia das Trocas Simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2005. \n \nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es Pr\u00e1ticas: sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 2005. \n \nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n \nBOURDIEU, Pierre; CHAMBOREDON, Jean-Claude; PASSERON, Jean-Claude. Of\u00edcio \nde Soci\u00f3logo: metodologia de pesquisa na sociologia. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. \n \nBRAND\u00c3O, Helena H. N. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise do Discurso. Campinas: UNICAMP, \n1996. \n \nCARRION, Rosinha da Silva Machado. A gest\u00e3o da economia solid\u00e1ria como uma \npol\u00edtica de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda: o caso do munic\u00edpio de Cachoeirinha \u2013 RS. In: \nCol\u00f3quio Internacional sobre Poder Local, Salvador: NEPOL, 2003. \n \nCARRION, Rosinha da Silva Machado. Alternativas econ\u00f4micas de trabalho e \nprodu\u00e7\u00e3o: desafios de governan\u00e7a \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de empreendimentos populares nos \nmoldes da economia popular e solid\u00e1ria. O caso de munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana \nde Porto Alegre/RS/Brasil. In: Semin\u00e1rio Internacional Organiza\u00e7\u00f5es e Sociedade: \ntemas emergentes, Porto Alegre. PUC-RS, 2003 \n \nCARRION, Rosinha da Silva Machado; VALENTIM, Igor Vinicius Lima; HELLWIG, B. C. \n. Resid\u00eancia Solid\u00e1ria UFRGS: Viv\u00eancia de Universit\u00e1rios com o Desenvolvimento de \nTecnologia Social. Porto Alegre: UFRGS, 2006. \n \n\n\n\nCARRION, Rosinha da Silva Machado. A Proposta de Implanta\u00e7\u00e3o da Central de \nComercializa\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos em Porto Alegre: em an\u00e1lise a gest\u00e3o do \ndesenvolvimento local na perspectiva da teoria dos campos de Pierre Bourdieu. Porto \nAlegre: UFRGS, 2007. \n \nCARVALHO, Marly Monteiro de. Rela\u00e7\u00f5es entre empresas, compet\u00eancias coletivas e \ntipos de governan\u00e7a em clusters de alta tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo. In: Redes \nentre Organiza\u00e7\u00f5es: dom\u00ednio do conhecimento e da efic\u00e1cia operacional. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2005. \n \nCOASE, Ronald. (1937). The Nature of the Firm. In: Williamson, O. &amp; Winter, S. (Eds.). \nThe Nature of the Firm. Origins, Evaluations, and Development. Oxford: Oxford \nUniversity Press, 1993. \n \nCOCCO, Giuseppe; GALV\u00c3O, Alexander P.; SILVA, Geraldo (Orgs.). Capitalismo \nCognitivo: trabalho, redes e inova\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. \n \nCOLOGNESE, S\u00edlvio Ant\u00f4nio; BICA DE MELO, Jos\u00e9 Luiz. A t\u00e9cnica de entrevista na \npesquisa social. Cadernos de Sociologia, Porto alegre, v. 9 , p.143-159, 1998. \n \nCORTES, Soraya M. T\u00e9cnicas de coleta de dados e an\u00e1lise qualitativa de dados. \nCadernos de Sociologia, Porto alegre, v. 9, p.11-47, 1998. \n \nCASAROTTO FILHO, Nelson. Redes de pequenas e m\u00e9dias empresas e \ndesenvolvimento local: estrat\u00e9gias para a conquista da competitividade global com base \nna experi\u00eancia italiana. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n \nCASTELLS, Manuel. A Sociedade e Rede. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2003. \n \nDELEUZE, Gilles. Conversa\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Editora 34, 1996. \n \nDUPAS, Gilberto. Economia global e exclus\u00e3o social: pobreza, emprego, estado e o \nfuturo do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. 237 p. \n \nFISCHER, Rosa Maria Bueno. Foucault e a An\u00e1lise de Discurso em Educa\u00e7\u00e3o. \nCadernos de Pesquisa, n. 114, nov. 2001. \n \nFRAN\u00c7A FILHO, Genauto Carvalho. A Economia Popular e Solid\u00e1ria no Brasil. In: \nFRAN\u00c7A FILHO, Genauto Carvalho; LAVILLE, Jean-Louis et al. A\u00e7\u00e3o P\u00fablica e \nEconomia Solid\u00e1ria. Uma perspectiva internacional. Porto Alegre: Editora da UFRGS, \n2006. \n \nFRIEDMAN, Thomas L. O Mundo \u00e9 Plano: uma hist\u00f3ria do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \nObjetiva, 2005. \n \n\n\n\nFURLANETTO, Eg\u00eddio Luiz. Coordena\u00e7\u00e3o pela cadeia produtiva: uma alternativa ao \nmercado e \u00e0 hierarquia. In: Encontro Anual da ANPAD, 24., 2000, Florian\u00f3polis. \nAnais...Rio de Janeiro: ANPAD, 2000. \n \nGAIGER, Luiz In\u00e1cio. A Economia Solid\u00e1ria e o Projeto de Outra Mundializa\u00e7\u00e3o. \nDADOS \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, vol. 47, n. 4, 2004. p 799-834. \n \nGOBBI, Beatriz et al. Politizando o conceito de redes organizacionais: uma reflex\u00e3o \nte\u00f3rica da governan\u00e7a como jogo de poder. Cadernos EBAP.BR. Rio de Janeiro, v. 3, n. \n1, mar. 2005. \n \nGRAMSCI, A. \u00c9crits politiques. tomo II. Paris: Gallimard, 1974. \n \nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992. \n \nINOJOSA, Rose Marie. Redes de compromisso Social. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica, Rio de Janeiro, FGV, n. 33, v. 5, set./out. 1999.  p. 115-141. \n \nJAMESON, F. P\u00f3s-modernismo: a l\u00f3gica cultural do capitalismo tardio. \nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1996.  \n \nKIMURA, Herbert; TEXEIRA, Maria Lu\u00edsa Mendes; GODOY, Arilda S. Redes Sociais, \nValores e compet\u00eancias: simula\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es. In. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de \nEmpresas, S\u00e3o Paulo, RAE Publica\u00e7\u00f5es, v. 46, n. 3, 2006. \n \nLASTRES, Helena M. M.; CASSIOLATO, Jos\u00e9 Eduardo. Novas Pol\u00edticas na Era do \nConhecimento: o foco em arranjos produtivos e inovativos locais. In: Revista Parcerias \nEstrat\u00e9gicas, Bras\u00edlia, CGEE, fev. 2003. \n \nLAVILLE, Jean-Louis. Fato associativo e economia solid\u00e1ria. In: BAHIA: an\u00e1lise e \ndados, Salvador, Superintend\u00eancia de Estudos Econ\u00f4micos e Sociais da Bahia, v.12, \nn.1, p.25-33, jun. 2002. \n \nLAVILLE, Jean-Louis et al. Introdu\u00e7\u00e3o. In: FRAN\u00c7A FILHO, Genauto Carvalho; \nLAVILLE, Jean-Louis et al. A\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Economia Solid\u00e1ria. Uma perspectiva \ninternacional. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2006. \n \nLAZZARATO, Maurizio; NEGRI, Antonio. Trabalho Imaterial. Rio de Janeiro: DP&amp;A, \n2001. \n \nLIPNACK, Jessica; STAMPS, Jeffrey. Redes de informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Makron Books, \n1994. \n \nLOIOLA, Elisabeth; MOURA. Suzana An\u00e1lise de Redes: uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos \norganizacionais. In: Fischer T\u00e2nia (org.) Gest\u00e3o Contempor\u00e2nea: cidades estrat\u00e9gicas e \norganiza\u00e7\u00f5es locais. Rio de Janeiro: FGV, 1997. \n \n\n\n\nLOPES, Fernando Dias; BALDI, Mariana. La\u00e7os Sociais e Forma\u00e7\u00e3o de Arranjos \nOrganizacionais Cooperativos \u2013 Proposi\u00e7\u00e3o de um Modelo de An\u00e1lise. RAC, v. 9, n. 2, \nabr./jun. 2005. \n \nMAINGUENEAU, Domenique. Novas Tend\u00eancias em An\u00e1lise do Discurso. Campinas: \nEditora da Universidade Estadual de Campinas, 1993. \n \nMANCE, Euclides. A revolu\u00e7\u00e3o das redes - A colabora\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria como alternativa \np\u00f3s-capitalista \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o atual. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000 \n \nMANCE, Euclides Andr\u00e9. Redes de Colabora\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria \u2013 Construindo uma nova \nsociedade. Curitiba: IFiL, mar. 2000. Dispon\u00edvel em: \n<www.milenio.com.br/mance/redes1.htm>. Acesso em nov. 2006. \n \nMANCE, Euclides Andr\u00e9. Redes de Colabora\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n \nMANCE, Euclides Andr\u00e9. Aspectos Filos\u00f3ficos das Redes de Colabora\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria. \n1999. Dispon\u00edvel em:&lt;www.milenio.com.br/mance/aspectos.htm>. Acesso em nov. \n2006. \n \nMANCE, Euclides Andr\u00e9. Redes de Economia Solid\u00e1ria: a expans\u00e3o de uma Alternativa \nGlobal. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.milenio.com.br/mance/fsm2.htm>. Acesso em \nnov. 2006. \n \nMARTELETO, Regina Maria. An\u00e1lise de redes sociais: aplica\u00e7\u00e3o nos estudos de \ntransfer\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 30, n. 1, p. 71-81, \njan./abr. 2001. \n \nMARTES, Ana Cristina B.; BULGACOV, S\u00e9rgio et al. Apresenta\u00e7\u00e3o: F\u00f3rum \u2013 Redes \nSociais e Interorganizacionais. In. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, \nRAE Publica\u00e7\u00f5es, v. 46, n. 3, 2006. \n \nMARTES, Ana Cristina B. et al. Redes Sociais e empresas. Relat\u00f3rio de pesquisa. \nN\u00facleo de Pesquisa e Publica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EAESP/NPP/FGV, 2005. \n \nMARTINHO, C\u00e1ssio.  Redes e desenvolvimento local. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rebea.org.br/rebea/arquivos/redesdlcassiom.pdf>. Acesso em nov.  2006. \n \nMARTINHO, C\u00e1ssio. Algumas Palavras sobre Rede. In: SILVEIRA, Caio M\u00e1rcio; \nCOSTA REIS, Liliane da (orgs.). Desenvolvimento Local, Din\u00e2micas e Estrat\u00e9gias. \nRede DLIS/RITS, 2001. \n \nMARTINHO, C\u00e1ssio. Redes: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s din\u00e2micas da conectividade e da auto-\norganiza\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: WWF, 2003. \n \n\nhttp://www.rebea.org.br/rebea/arquivos/redesdlcassiom.pdf\n\n\nMISOCZKY, Maria Ceci. Campo de Poder e A\u00e7\u00e3o em Bourdieu: implica\u00e7\u00f5es de seu uso \nem estudos organizacionais. Campinas. XXVI Encontro Anual das Associa\u00e7\u00f5es de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. 2001. \n \nMIZRUCHI, Mark S. An\u00e1lise de Redes Sociais: avan\u00e7os recentes e controv\u00e9rsias atuais. \nIn. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, RAE Publica\u00e7\u00f5es, v. 46, n.3, \n2006. \n \nNAKANO, Davi Noboru. Fluxos de conhecimento em redes interorganizacionais: \nconceitos e fatores de influencia. In: Redes entre Organiza\u00e7\u00f5es: dom\u00ednio do \nconhecimento e da efic\u00e1cia operacional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n \nOUTHWAITE, William; BOTTOMORE, Tom. (orgs.). Dicion\u00e1rio do Pensamento Social \ndo S\u00e9culo XX. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1996. \n \nOBSERVAT\u00d3RIO da Cidade de Porto Alegre. Dados estat\u00edsticos. Dispon\u00edvel em: \n<www2.portoalegre.rs.gov.br/observatorio>. Acesso em out. 2007. \n \nPAEZ, Luis Francisco Verano. Economia Solid\u00e1ria, uma alternativa ao Neoliberalismo. \nSanta Maria: Sesma, 2001. \n \nPAULI, Jurandir. O Poder nas Redes de Economia Solid\u00e1ria. Porto Alegre: UFRGS, \n2006. Disserta\u00e7\u00e3o, Mestrado em Sociologia - UFRGS, 2006. \n \nPAIVA, Rita. O Discurso e a A\u00e7\u00e3o: a volta do ator e a narra\u00e7\u00e3o como op\u00e7\u00e3o \nmetodol\u00f3gica. Plural, Sociologia, S\u00e3o Paulo, USP, n. 6, jan./jun. 1999. \n \nPEREIRA, Luiza Helena. An\u00e1lise de Conte\u00fado: um approach do social. Cadernos de \nSociologia, Porto Alegre, v. 9, p.87-114, 1998. \n \nPINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Com a Palavra o Senhor Presidente Jos\u00e9 Sarney: ou como \nentender os meandros da linguagem do poder. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1989. \n \nPITASSI, Cl\u00e1udio; MACEDO-SOARES, T. Diana L. V. A. de. Redes Estrat\u00e9gicas \nVirtuais: Fatores Cr\u00edticos de Sucesso. RAC, Ed. Especial, 2003. \n \nPOCHMANN, M\u00e1rcio. Economia Solid\u00e1ria no Brasil: possibilidades e limites. Mercado \nde Trabalho, S\u00e3o Paulo, IPEA, n. 24, ago. 2004. \n \nSCHERER-WARREN, Ilse. Redes de Movimentos Sociais. 2. Ed. S\u00e3o Paulo/Rio de \nJaneiro: Loyola/Centro Jo\u00e3o XXIII, 1996. \n \nSCHERER-WARREN, Ilse. Cidadania Sem Fronteiras: a\u00e7\u00f5es coletivas na era da \nglobaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999 \n \nSENNETT, Richard. A Cultura do Novo Capitalismo. Rio de Janeiro: Record, 2006. \n \n\n\n\nSIMIONI, Ana Paula Cavalcanti. Os Efeitos do Discurso: saber e poder para Michel \nFoucault e Pierre Bourdieu. Plural, Sociologia, S\u00e3o Paulo, USP, n.6., jan./jun., 1999. \n \nSINGER, Paul. Desafio \u00e0 Solidariedade. In GUIMAR\u00c3ES, Gon\u00e7alo (Org.). Sindicalismo \n&amp; Cooperativismo: a economia solid\u00e1ria em debate: transforma\u00e7\u00f5es no mundo do \ntrabalho. Rio de Janeiro: Unitrabalho, 2000. \n \nSINGER, Paul. Economia Solid\u00e1ria. In: CATTANI, Ant\u00f4nio. A Outra Economia. Porto \nAlegre: Veraz, 2003. \n \nSinger, Paul. Desenvolvimento capitalista e desenvolvimento solid\u00e1rio. Estudos \nAvan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, 2004. \n \nSOTO, William H. G. A An\u00e1lise do Discurso nas Ci\u00eancias Sociais. Cadernos de \nSociologia, Porto Alegre, v. 9,  p.161-187, 1998. \n \nTOMA\u00c9L, Maria In\u00eas; ALCAR\u00c1, Adriana Rosecler; DI CHIARA, Ivone Guerreiro. Das \nredes sociais \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 34, n. 2, p. 93-104, \nmaio/ago. 2005. \n \nVAINER, Carlos. O presente de um futuro poss\u00edvel. In: GUIMAR\u00c3ES, Gon\u00e7alo (Org.). \nSindicalismo &amp; Cooperativismo: a economia solid\u00e1ria em debate: transforma\u00e7\u00f5es no \nmundo do trabalho. Rio de Janeiro: Unitrabalho, 2000. \n \nWILLIAMSON, Oliver E. The Economic Institutions of Capitalism. New York: Free Press, \n1985. \n \nZAWISLAK, Paulo Antonio. Reflex\u00f5es a respeito da decis\u00e3o de fazer coopera\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica. In: Encontro Anual da Anpad (20. : 1996 : Angra dos Reis, RJ). [Trabalhos \nApresentados]. Angra dos Reis : Anpad, 1996. v. 1. \n \nZAWISLAK, Paulo Antonio. Alian\u00e7as estrat\u00e9gicas: contexto e conceitos para um modelo \nde gest\u00e3o. In: Saberes, Jaragu\u00e1, v. 10 , n. 23, 2000. \n \nZAWISLAK, Paulo Antonio. Sistema local de inova\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o: uma alternativa para \no desenvolvimento tecnol\u00f3gico de setores tradicionais. In: Encontro Anual da ANPAD , \n25. , 2001, Campinas. Anais ... Rio de Janeiro : ANPAD, 2001. \n \n\n\n\taCapa.pdf\n\tCristiano Keller Kessler \n\t \n\t \n\t \n\tCristiano Keller Kessler \n\tProfa. Dra. Rosinha Machado Carrion \n\n\n\tbFolhaAprova\u00e7\u00e3o.pdf\n\tCristiano Keller Kessler \n\n\t00CIP_Cristiano[1].pdf\n\tcDedicat\u00f3ria.pdf\n\tdAgradecimentos.pdf\n\teEp\u00edgrafe.pdf\n\tfRESUMO.pdf\n\tgListaAbreviaturasESiglas.pdf\n\thSUM\u00c1RIO.pdf\n\tiINTRODU\u20ac\u00c7O.pdf\n\tjREDES.pdf\n\tkTEORIA DOS CAMPOS.pdf\n\tlMETODOLOGIA.pdf\n\tmO CAMPO.pdf\n\tnCONSIDERA\u20ac\u00e5ES FINAIS.pdf\n\toREFER\u00d2NCIAS.pdf\n\tREFER\u00caNCIAS"}]}}}