{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22531"}, {"@name": "filename", "#text": "6507_rosafilho_a_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\n \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DE ESCORREGAMENTOS DE ENCOSTAS EM \n\nFAVELAS NAS \u00c1REAS DE RISCO \u2013 CAMPOS DO JORD\u00c3O \u2013 SP \n\n \n\nArtur Rosa Filho \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Ana Tereza Caceres Cortez \n\n \n\n \n\n \n\nTese    de   Doutorado  elaborada  junto \n\nao   Programa   de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o   em \n\nGeografia   \u00c1rea   de  Concentra\u00e7\u00e3o  em \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo   T\u00edtulo   de   Doutor    em Geografia \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n                                                            Rio Claro (SP) \n2006 \n\n\n\n \n \n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA \n \n \n \n\n              Prof\u00aa Dr\u00aa Ana Tereza Caceres Cortez \u2013 Orientadora- UNESP \n\n                   Prof\u00aa Dr\u00aa Lucy Marion Calderini Philadelpho Machado- UNESP \n\n   Prof\u00aa Dr\u00aa Silvia Aparecida Guarnieri Ortigoza- UNESP \n\n                          Prof\u00aa Dr\u00aa Eda Terezinha de Oliveira Tassara-USP \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Oswaldo Soares de Oliveira- UNITAU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArtur Rosa Filho \n\nAluno \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro, 19 de Junho de 2006 \n\n \n\n \n\n \n\nResultado: \n\n____________________________________________________________ \n\n \n    \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                           Para Ana Tereza Caceres Cortez. Orientadora e Amiga.  \n \n\nPelo incentivo, orienta\u00e7\u00e3o, amizade e, sobretudo, pela compet\u00eancia. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                       Para Jos\u00e9 Oswaldo Soares de Oliveira \n\u201cAmigo \u00e9 coisa pra se guardar do lado esquerdo do peito dentro do \ncora\u00e7\u00e3o...\u201d \n\n\n\n                                     AGRADECIMENTOS \n \n \n\nEste estudo envolveu a colabora\u00e7\u00e3o de pessoas e institui\u00e7\u00f5es, \u00e0s \n\nquais quero expressar meu reconhecimento. Em primeiro lugar, um \n\nagradecimento especial \u00e0 Professora Doutora Ana Tereza Caceres \n\nCortez. Orientadora e amiga. Desde o primeiro contato, acreditou em \n\nnosso trabalho, compartilhou suas experi\u00eancias, demonstrou dedica\u00e7\u00e3o \n\ncomo orientadora e muita compreens\u00e3o durante a realiza\u00e7\u00e3o da Tese. \n\nUm agradecimento especial tamb\u00e9m \u00e0 Professora Doutora Lucy \n\nMarion Caderini Philadelpho Machado pelo apoio e incentivo em muitos \n\nmomentos, principalmente, na pesquisa de campo. Agrade\u00e7o \u00e0s \n\nProfessoras Doutoras Silvia Aparecida Guarnieri Ortigoza do \n\nDepartamento de Geografia da Unesp-Rio Claro e Eda Terezinha de \n\nOliveira Tassara do Instituto de Psicologia-USP pelas considera\u00e7\u00f5es \n\nap\u00f3s a defesa da Tese. \n\nQuero registrar meus agradecimentos ao Professor Doutor Jos\u00e9 \n\nOswaldo Soares de Oliveira que contribuiu com seus conhecimentos e \n\ncompartilhou comigo suas experi\u00eancias. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Maria Inez J\u00falio, Diretora do Col\u00e9gio \n\nT\u00e9cnico Industrial Antonio Teixeira Fernandes da Universidade do Vale \n\ndo Para\u00edba pela compreens\u00e3o e incentivo nos momentos dif\u00edceis. \n\nRegistro tamb\u00e9m meus agradecimentos \u00e0s meninas da Secretaria da P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Unesp de Rio Claro pela educa\u00e7\u00e3o e \n\npresteza durante a realiza\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos. \n\nExpresso especial agradecimento \u00e0 minha fam\u00edlia, m\u00e3e e irm\u00e3os, \n\nraz\u00e3o principal da realiza\u00e7\u00e3o dos meus trabalhos. Quero registrar meus \n\n\n\nagradecimentos \u00e0 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o pelo apoio financeiro \n\ndurante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.  \n\nQuero agradecer tamb\u00e9m \u00e0 Professora Danyele Nascimento \n\nPereira de Souza, moradora de Campos do Jord\u00e3o, pela ajuda na \n\naplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e por me guiar entre as favelas Britador e \n\nSanto Antonio, ambas localizadas em \u00e1reas de risco na cidade. \n\nMeus agradecimentos aos Professores do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia do Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Campus de \n\nRio Claro-SP, pela acolhida e pelos conhecimentos transmitidos durante \n\nas aulas, em especial, ao Professor Doutor Helmut Troppmair e ao \n\nProfessor Doutor Archimedes Perez Filho. Agrade\u00e7o \u00e0 Marisa Aparecida \n\nMerli que com muita paci\u00eancia fez as corre\u00e7\u00f5es de portugu\u00eas do \n\ntrabalho. \n\nAgrade\u00e7o aos moradores das Favelas Britador e Santo Antonio \n\npela acolhida e pela disposi\u00e7\u00e3o em responder aos question\u00e1rios e pelas \n\nentrevistas concedidas ao pesquisador. A todos eles expresso minha \n\ngratid\u00e3o, pois sem suas participa\u00e7\u00f5es, esse trabalho n\u00e3o teria sido \n\nrealizado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ________________________________________________ 1 \n\n \nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS \u2013 A PERCEP\u00c7\u00c3O \n\nGEOGR\u00c1FICA E O RISCO DA NATUREZA. _______________________________ 6 \n\n1.1 - A PERCEP\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA ______________________________________ 6 \n\n1.2 - PERCEP\u00c7\u00c3O E INTELIG\u00caNCIA. _____________________________________ 9 \n\n1.3 - ESPA\u00c7O PERCEPTIVO E ESPA\u00c7O COGNITIVO. _______________________ 15 \n\n1.4  - RISCOS DA NATUREZA. __________________________________________ 21 \n\n1.5  - RISCOS GEOL\u00d3GICOS ASSOCIADOS A ESCORREGAMENTOS NO \n\nBRASIL. __________________________________________________________ 24 \n\n1.6  - ASPECTOS LEGAIS REFERENTES A RISCOS GEOL\u00d3GICOS. ___________ 36 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CAMPOS DO JORD\u00c3O: UM DIAGN\u00d3STICO DO MUNIC\u00cdPIO. ___ 42 \n\n2.1 \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS E LOCALIZA\u00c7\u00c3O. ______________________ 42 \n\n2.2 \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS. ______________________________________ 49 \n\n2.3 \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS FITOGEOGR\u00c1FICAS. ___________________________ 55 \n\n2.4 \u2013 O S\u00cdTIO URBANO E A EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O.___________________ 59 \n\n2.5 \u2013 USO DO SOLO. ___________________________________________________ 66 \n\n2.6 \u2013 PADR\u00d5ES DE HABITA\u00c7\u00c3O, INFRA-ESTRUTURA E SANEAMENTO._____ 67 \n\n2.7 \u2013 INFRA-ESTRUTURA URBANA. _____________________________________ 69 \n\n2.8 \u2013 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS. _________________________________________ 72 \n\n2.9 \u2013 RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS. ______________________________________________ 76 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 \u00c1REAS DE RISCO DE DESLIZAMENTO DE ENCOSTAS NAS \n\nFAVELAS EM CAMPOS DO JORD\u00c3O \u2013 SP. ________________________________ 79 \n\n3.1 \u2013 FAVELA: DIFERENTES ABORDAGENS PARA ESTE CONCEITO. ________ 79 \n\n3.2 \u2013 A EXPLOS\u00c3O DAS FAVELAS NO BRASIL. ___________________________ 83 \n\n3.3 \u2013 A \u201cSU\u00cd\u00c7A BRASILEIRA\u201d E AS FAVELAS. ____________________________ 90 \n\n\n\n3.4 \u2013 OCUPA\u00c7\u00c3O DE ENCOSTAS NO MUNIC\u00cdPIO DE CAMPOS DO JORD\u00c3O \n\n\u2013 SP. _________________________________________________________________ 94 \n\n3.5 \u2013 AS FAVELAS - VILA ALBERTINA,VILA SANTO ANT\u00d4NIO, \n\nBRITADOR, ANDORINHAS, VILA PAULISTA POPULAR, VILA NADIR E \n\nVILA SODIPE: CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS. ______________________________ 112 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 A PERCEP\u00c7\u00c3O DOS DESLIZAMENTOS DE ENCOSTAS NAS \n\nFAVELAS EM \u00c1REAS DE RISCO EM CAMPOS DO JORD\u00c3O \u2013 SP. ____________ 121 \n\n4.1 \u2013 O CEN\u00c1RIO DAS \u00c1REAS SELECIONADAS PARA A PESQUISA. _________ 122 \n\n4.2 \u2013 A FAVELA DO  BRITADOR. ________________________________________ 124 \n\n4.3 \u2013 FAVELA VILA SANTO ANT\u00d4NIO: PEQUENO HIST\u00d3RICO. _____________ 129 \n\n4.4 \u2013 A REALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA. ____________________________________ 132 \n\n4.5 \u2013 PROP\u00d3SITOS E OBJETIVOS. ________________________________________ 133 \n\n4.6 \u2013 DEFINI\u00c7\u00d5ES CONCEITUAIS E OPERACIONAIS. ______________________ 134 \n\n4.7 \u2013 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  DA PESQUISA. ________________ 138 \n\n4.8 \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES. _____________________________________ 144 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.______________________________________________ 177 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS._______________________________________ 182 \n\n \n\nANEXOS:  \n\nANEXO 1 \u2013 INSTRUMENTO DE MEDIDA DA PESQUISA. \n\nANEXO 2 \u2013 CARTA DA MORADORA D. ELISANGELA DA FAVELA \n\nBRITADOR. \n\nANEXO 3 \u2013 REPORTAGEM DO JORNAL O ESTADO DE S\u00c3O PAULO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n \n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, os deslizamentos de encostas t\u00eam aumentado \n\nconsideravelmente, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos. Os movimentos \n\ngravitacionais de massa s\u00e3o agravados em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es em \n\nencostas acentuadas, alterando a paisagem urbana. \n\nO objetivo geral desta tese \u00e9 realizar um estudo atrav\u00e9s de uma abordagem \n\nperceptiva dos deslizamentos de encostas nas favelas Britador e Vila Santo Ant\u00f4nio \n\nem Campos do Jord\u00e3o-SP.  \n\nAl\u00e9m dessas duas favelas, Campos do Jord\u00e3o, possui mais tr\u00eas favelas em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de risco considerado alto: Vila Albertina, Monte Carlo e Cachoeirinha. \n\nNestas cinco favelas residem cerca de 1.200 pessoas. Entende-se que essas favelas \n\nconfiguram-se sob a l\u00f3gica da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, como \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial, representativas das periferias das cidades brasileiras. \n\nA percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos deslizamentos de encostas no munic\u00edpio de \n\nCampos do Jord\u00e3o fundamentou-se na procura de respostas humanas ao problema. A \n\nabordagem perceptiva dada nesta pesquisa poder\u00e1 contribuir para a ado\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias junto ao poder p\u00fablico municipal, bem como na tomada de consci\u00eancia \n\ndos sujeitos que moram nas favelas aqui estudadas sobre os deslizamentos de \n\nencostas. \n\nEsse estudo partiu do pressuposto de que as pessoas ao morarem em \u00e1reas de \n\nrisco, ficam vulner\u00e1veis aos deslizamentos e colocam-se \u00e0 merc\u00ea do acaso e nem a \n\nexperi\u00eancia adquirida com os deslizamentos anteriores, n\u00e3o os livra da exposi\u00e7\u00e3o e \n\ndas trag\u00e9dias que um novo deslizamento pode provocar. \n\nPalavras chaves: Percep\u00e7\u00e3o, Favelas, \u00c1reas de Risco, Deslizamentos de \n\nEncostas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n \n\nIn the last decades, landslides along hillsides have increased considerably, \n\nespecially in under-developed countries. The gravitational movements of land \n\nmasses are worsened due to the constructions of habitations on steep hillsides, and so \n\naltering the urban scenery. The general objective of this thesis is to realize a research \n\nthrough a perceptive approach towards landslides which occur along the hillsides of \n\nthe Brtitador and Vila Santo Antonio slums located in Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\nBesides these two slums, Campos do Jord\u00e3o has three other slums witch are \n\nbelieved to be in high risk areas: Vila Albertina, Monte Carlo and Cachoeirinha, \n\naround 1200 people reside in this five slums. Its understood that these slums are of \n\nBrazilian urbanization are areas of social space segregation, and representations of \n\nthe outskirts of Brazilian cities. \n\nThe Geographic awareness of the landslides along the hillsides in the city of \n\nCampos do Jord\u00e3o was founded due to the search of human answers to the problem. \n\nThe perceptive approach given in this research will not only contribute to the \n\nadoption of strategies which could be made by the city\u2019s public council, but also to \n\nthe acknowledgement by the individuals who dwell in this slums in relation to the \n\nlandslides which take place along these hillsides. \n\nThis study get started due to the presupposition that the people living in these \n\nareas of risk , are vulnerable to landslides and put themselves to the mercy of luck, \n\nand not even the experience acquired in past landslides will free them from the \n\nexposition to tragedy that a new landslides can brig about.  \n\nKey-Words: Perception, Slums, Risk Areas, Landslides \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           Mis\u00e9ria \u00e9 mis\u00e9ria em qualquer canto.  \n \n                                                         Riquezas s\u00e3o \ndiferentes. \n \n\n                   \nTit\u00e3s \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\n \nOs escorregamentos de encostas t\u00eam aumentado \n\nconsideravelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, principalmente nos centros \n\nurbanos dos pa\u00edses denominados emergentes, onde esses movimentos de \n\nmassa s\u00e3o agravados em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o intensa e da constru\u00e7\u00e3o \n\nde resid\u00eancias em encostas acentuadas. \n\nEsses escorregamentos constituem riscos da natureza, que \n\nprovocam conseq\u00fc\u00eancias graves como, por exemplo, o bloqueio de vias \n\nde circula\u00e7\u00e3o, o soterramento de casas e, conseq\u00fcentemente, a ocorr\u00eancia \n\nde v\u00edtimas fatais. Al\u00e9m disso, provocam diversos danos ambientais, \n\nalterando a paisagem urbana e, com isso, tornando a mesma mais \n\nvulner\u00e1vel a novas ocorr\u00eancias. \n\nO estudo dos escorregamentos de encostas ganhou maior \u00eanfase em \n\nmeados do s\u00e9culo XX, quando ent\u00e3o a Geografia passou a atuar em mais \n\neste campo de \n\nestudo                                                                                              \n\n           Na d\u00e9cada de 70, ge\u00f3grafos como L\u00edvia de Oliveira e outros \n\npassaram a estudar e a considerar a percep\u00e7\u00e3o como um dos temas para a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos riscos da natureza. Embora o movimento gravitacional de \n\nmassas, os escorregamentos de encostas e os riscos sejam mais bem \n\nexplicados pela Geologia, a percep\u00e7\u00e3o desses fatos tem sido estudada \n\ncom maior freq\u00fc\u00eancia pela Geografia, que tamb\u00e9m apresenta condi\u00e7\u00f5es \n\nde entend\u00ea-la, o que justifica a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nNesse sentido, o objetivo geral desta pesquisa \u00e9 realizar um \n\nestudo, atrav\u00e9s de uma abordagem perceptiva, dos escorregamentos de \n\n\n\nencostas nas favelas em \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do \n\nJord\u00e3o-SP. \n\nO conjunto desses estudos, sob o ponto de vista da sociedade \n\nurbana de Campos do Jord\u00e3o, permitir\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de uma cr\u00edtica mais \n\nconsistente sobre as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de moradia e o baixo padr\u00e3o de \n\nvida dos moradores residentes nas favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio, \n\nlocalizadas em \u00e1reas de risco. \n\nA percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos escorregamentos de encostas no \n\nmunic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o \u2013SP fundamentou-se na procura de \n\nrespostas humanas para o problema. A abordagem perceptiva dada nesta \n\npesquisa poder\u00e1 contribuir para a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias junto ao poder \n\np\u00fablico municipal, bem como para a tomada de consci\u00eancia dos sujeitos \n\nque moram nas \u00e1reas de risco, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica ligada aos \n\nescorregamentos de encostas. \n\nEsse estudo partiu do pressuposto de que as pessoas, que sem \n\nop\u00e7\u00f5es na escolha do local de moradia, acabam tendo que morar em \n\n\u00e1reas de risco, ficam vulner\u00e1veis aos escorregamentos de encostas e \n\ncolocam-se \u00e0 merc\u00ea do acaso. N\u00e3o sabendo quando ir\u00e1 acontecer um \n\nescorregamento, ficam despreparadas para a ocorr\u00eancia do fato. Al\u00e9m \n\ndisso, essas pessoas possuem pouca informa\u00e7\u00e3o e poucos recursos \n\nquando se deparam com um escorregamento. Somente a experi\u00eancia \n\nadquirida com os escorregamentos anteriores n\u00e3o os livra da exposi\u00e7\u00e3o e \n\ndas trag\u00e9dias que um novo escorregamento pode provocar.  \n\nEntretanto, embora vivendo em \u00e1reas de risco de escorregamento, \n\nos moradores das favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio permanecem no \n\nlocal, sendo poss\u00edvel identificar em suas percep\u00e7\u00f5es o seguinte: a) n\u00e3o \n\nt\u00eam para onde ir; b) n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de pagar aluguel; c) j\u00e1 vivem nas \n\n\n\nencostas h\u00e1 muito tempo, possuindo ra\u00edzes hist\u00f3ricas no local; d) pensam \n\nsempre que  o risco ocorre com o outro e nunca consigo mesmo. \n\nO que se percebe ent\u00e3o \u00e9 que os moradores das favelas n\u00e3o \n\nignoram o risco, mas permanecem no local, sobretudo pela imposi\u00e7\u00e3o do \n\nquadro econ\u00f4mico com o qual lidam, e, tamb\u00e9m, devido a la\u00e7os  afetivos \n\nque mant\u00eam com o lugar. \n\nEsse estudo foi organizado em quatro cap\u00edtulos, a saber: \n\n\u201cConsidera\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas: Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Riscos da Natureza\u201d; \n\nCampos do Jord\u00e3o: um diagn\u00f3stico do munic\u00edpio\u201d; \u201c\u00c1reas de risco de \n\nescorregamento de encostas nas favelas em Campos do Jord\u00e3o-SP\u201d; \u201cA \n\npesquisa sobre a percep\u00e7\u00e3o dos escorregamentos de encostas nas favelas \n\nem \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de  Campos do Jord\u00e3o-SP\u201d. \n\n  A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica comp\u00f5e o cap\u00edtulo 1. Nesse estudo \n\nconsiderou o conceito de risco, bem como sua classifica\u00e7\u00e3o, num sentido \n\nabrangente, pluridimensional, englobando grupos sociais, seus \n\ncomponentes f\u00edsicos e a complexidade de rela\u00e7\u00f5es existentes entre eles. \n\nPara isso, destacaram-se os estudos desenvolvidos por CERRI (1993) e \n\npelo Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT-2002). \n\nPara explicar esses fatos estudados pela Geografia, foi necess\u00e1rio \n\ntecer considera\u00e7\u00f5es sobre a percep\u00e7\u00e3o estudada por Piaget, Oliveira, \n\nMachado e Xavier, salientando a compreens\u00e3o cognitiva e afetiva do \n\nespa\u00e7o. \n\nUm aspecto importante a ser destacado nesta pesquisa \u00e9 que os \n\ngrupos envolvidos com os riscos de escorregamentos s\u00e3o formados por \n\npessoas que demonstram percep\u00e7\u00f5es, atitudes e respostas diferentes \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao risco. \n\n\n\nO cap\u00edtulo II parte para um diagn\u00f3stico do munic\u00edpio de Campos \n\ndo Jord\u00e3o, atendo-se as suas caracter\u00edsticas gerais e, especialmente, \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas. Neste cap\u00edtulo, destaca-se o crescimento da cidade \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, chegando hoje com cerca de 45.000 habitantes. \n\nEm Campos do Jord\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00f5es extensas, \n\nnum planalto inadequado, resultou em problemas que se manifestaram, \n\nseja ao n\u00edvel da qualidade ambiental, seja por movimentos de terra, em \n\nriscos reais para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nO crescimento do n\u00facleo urbano seja atrav\u00e9s de sua popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente, seja pela demanda gerada pela popula\u00e7\u00e3o flutuante, \n\nconsolidou algumas caracter\u00edsticas de padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o, basicamente \n\na expans\u00e3o da malha urbana e o adensamento dos bairros de padr\u00e3o mais \n\nbaixo. \n\nO cap\u00edtulo III trata das \u00e1reas de risco de escorregamentos de \n\nencostas nas favelas em Campos do Jord\u00e3o-SP. Apesar da incerteza dos \n\nriscos, a ocorr\u00eancia de escorregamentos de encostas concentra-se mais \n\nna \u00e9poca chuvosa, o que caracteriza um per\u00edodo de alerta para todos os \n\nmoradores. \n\nEsse per\u00edodo, que se estende de dezembro a mar\u00e7o, contrasta com \n\no per\u00edodo de estiagem e calmaria relativa, que se estende de abril a \n\nnovembro. Apesar dos riscos estarem presentes por quase todo o \n\nmunic\u00edpio, eles acham-se mais concentrados nas favelas localizadas nas \n\nencostas de alta declividade, como Britador e Santo Antonio, onde vive \n\numa popula\u00e7\u00e3o numerosa. \n\nO cap\u00edtulo IV refere-se \u00e0 pesquisa sobre a percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndos escorregamentos de encostas nas favelas em \u00e1reas de risco. Este \n\napresenta uma discuss\u00e3o que envolve algumas indaga\u00e7\u00f5es, tais como: \n\n\n\nVoc\u00ea est\u00e1 satisfeito com seu atual local de moradia? Por qu\u00ea?, Voc\u00ea \n\nconsidera que seu local de moradia oferece algum tipo de risco?, Para \n\nvoc\u00ea, quem \u00e9 respons\u00e1vel pelos deslizamentos durante o per\u00edodo de \n\nchuvas?, O deslizamento \u00e9 um perigo? Pode ocorrer aqui onde voc\u00ea \n\nmora? \n\nEssas indaga\u00e7\u00f5es constituem-se em vari\u00e1veis que integram o \n\nproblema formulado por esta pesquisa, cujo objeto de estudo \u00e9 a \n\npercep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de escorregamentos de encostas nas favelas em \n\n\u00e1reas de risco, especificamente. \n\nContudo, o problema tamb\u00e9m se liga a outras quest\u00f5es como: O \n\nque \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?, Aqui onde mora voc\u00ea acha que tem \n\numa boa qualidade de vida?, Voc\u00ea sabe da import\u00e2ncia de Campos do \n\nJord\u00e3o para o turismo regional e nacional?, O festival de inverno traz \n\nalgum benef\u00edcio para voc\u00ea e sua fam\u00edlia? \n\nFinalmente, atrav\u00e9s dos resultados da pesquisa, este trabalho busca \n\noferecer ao poder p\u00fablico municipal a percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \n\nescorregamentos de encostas dos moradores das favelas Britador e Vila \n\nSanto Ant\u00f4nio, no sentido de contribuir para a busca de solu\u00e7\u00f5es para o \n\nproblema, al\u00e9m de estimular novos estudos sobre o tema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 \n \n \n \nConsidera\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas: A Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e os Riscos da \nNatureza \n \n \n\n        Neste primeiro cap\u00edtulo foram abordados alguns conceitos \n\nb\u00e1sicos sobre percep\u00e7\u00e3o e risco, a partir do levantamento de \n\nimportantes refer\u00eancias te\u00f3ricas. As argumenta\u00e7\u00f5es sobre estes temas, \n\ndesenvolvidas por estudiosos como Piaget (1967), Tuan (1977 e \n\n1980), Oliveira (1983), Machado (1988), Xavier (1996), Del Rio e \n\nOliveira (1996), Hochberg (1982), Forgus (1971), Cerri (1993), \n\nNogueira (2002), Torres&amp;Costa (2000), Rosa (2000) e Beck (1992), \n\nentre outros, foram consideradas fundamentais para a compreens\u00e3o \n\ndessa quest\u00e3o no Brasil e podem contribuir diretamente trazendo \n\nsubs\u00eddios para o entendimento do tema proposto neste trabalho. Esses \n\nautores formulam e/ou adotam conceitos que se constituem na base \n\nprincipal para o desenvolvimento deste cap\u00edtulo. \n\n \n\n1.1 A Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n \n\n        O estudo da percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tem sido empregado por \n\nestudiosos como uma estrat\u00e9gia para conscientizar a popula\u00e7\u00e3o frente \n\naos in\u00fameros riscos naturais e, tamb\u00e9m, na tomada de decis\u00e3o dos \n\ngovernos que buscam solu\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios problemas relacionados a \n\nesses riscos. \n\nNeste sentido, a abordagem perceptiva vem sendo adotada em v\u00e1rias \n\npartes do mundo: no planejamento, no manejo integrado do meio \n\n\n\nambiente e, al\u00e9m disso, \u00e9 importante para entender melhor a conduta do \n\nhomem no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, esclarecendo assim sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio ambiente. \n\n       Oliveira (1983) destaca que o meio ambiente \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o \n\npluridimensional que engloba os aspectos: f\u00edsico, ecol\u00f3gico, social, \u00e9tico \n\ne psicol\u00f3gico, e que esta no\u00e7\u00e3o de meio ambiente est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada \u00e0 pr\u00f3pria vida, pois nenhum ser vivo sobrevive em um \n\nespa\u00e7o vazio, considerando que o meio ambiente \u00e9 constitu\u00eddo de \n\nelementos naturais, de elementos constru\u00eddos pelo homem e daqueles \n\nmodificado pelas rela\u00e7\u00f5es entre eles.  \n\n       Ainda segundo Oliveira (1983) percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o conhecimento que \n\nadquirimos atrav\u00e9s do contato atual, direto e imediato com os objetos e \n\ncom seus movimentos, dentro do campo sensorial. \u201cPercebemos o aqui e \n\no agora. Por\u00e9m, \u00e9 a intelig\u00eancia que nos permite prescindir do aqui e do \n\nagora, pois ela \u00e9 a forma de equil\u00edbrio para a qual tendem todas as \n\nestruturas mentais, possuindo um car\u00e1ter adaptativo, assimilando a \n\nrealidade e acomodando-se \u00e0 realidade\u201d. (Oliveira, 1983: 2) \n\n     A autora afirma que a percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente se faz em v\u00e1rias \n\nescalas, desde a planet\u00e1ria at\u00e9 a pessoal, incluindo a continental, a \n\nregional e a local, preocupando-se com os processos pelos quais as \n\npessoas atribuem significados ao seu meio ambiente, se apresentando \n\ncomo uma interface entre o individuo/grupo, as decis\u00f5es pol\u00edticas e o \n\nmeio ambiente. \n\n      Nos estudos de percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente incluem-se temas sobre \n\nos riscos ambientais (naturais e provocados), valoriza\u00e7\u00e3o de paisagens, \n\ngest\u00e3o e manejo do meio ambiente, parques nacionais, prefer\u00eancias \n\ngeogr\u00e1ficas, mapas mentais, percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, \n\n\n\npercep\u00e7\u00e3o das pragas e dos praguicidas na agricultura e qualidade \n\nambiental.  \n\n      \u201cO que se estuda \u00e9 o comportamento do indiv\u00edduo diante do meio \n\nambiente, a resposta que a pessoa d\u00e1 ao meio ambiente, quer em grupo \n\nou individualmente. Procura-se saber a a\u00e7\u00e3o e a rea\u00e7\u00e3o do individuo \n\nquando se defronta com o meio ambiente ou quando ocorrem mudan\u00e7as \n\ns\u00fabitas, enchentes, terremotos e devasta\u00e7\u00f5es\u201d. (Oliveira,1983: 3) \n\n       Oliveira (1983) e Machado (1997) explicam que psicologicamente \n\ncada pessoa tem uma percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de sua qualidade, \n\npercep\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 individual, incomunic\u00e1vel e irrevers\u00edvel; mas \n\nbiologicamente a percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 limitada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas e \n\nfisiol\u00f3gicas da esp\u00e9cie humana e se processa dentro de padr\u00f5es culturais, \n\ngeogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos.  As autoras tamb\u00e9m afirmam que, apesar da \n\npercep\u00e7\u00e3o ser \u00fanica, ela \u00e9 necessariamente emoldurada pela intelig\u00eancia, \n\nque oferece diferentes formas cognitivas para os in\u00fameros conte\u00fados \n\nperceptivos e, que o mundo exterior, \u00e9 rico e variado em coisas e \n\nacontecimentos. Ainda segundo as autoras, o processo de pensar est\u00e1 na \n\ndepend\u00eancia de nossa condi\u00e7\u00e3o humana: acuidade dos \u00f3rg\u00e3os sensoriais, \n\npostura ereta, desenvolvimento intelectual, destreza manual, capacidade \n\nde expressar o pensamento em palavras faladas e escritas, sentido \n\nhist\u00f3rico e geogr\u00e1fico, organiza\u00e7\u00e3o cultural e, principalmente, a procura \n\nconstante de explica\u00e7\u00f5es e a ordena\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do mundo, ou seja, a \n\nreflex\u00e3o filos\u00f3fica. \n\n      Oliveira (1983:6) argumenta que como os mecanismos perceptivos e \n\ncognitivos para conhecer o meio ambiente s\u00e3o pr\u00f3prios da esp\u00e9cie \n\nhumana, a imagem mental que as pessoas constroem desse mesmo meio \n\nambiente segue determinados padr\u00f5es. Portanto, assim como variam as \n\n\n\npercep\u00e7\u00f5es e as imagens mentais a respeito da qualidade ambiental, \n\ntamb\u00e9m variam as atitudes diante dos valores atribu\u00eddos ao meio \n\nambiente. As respostas ao meio ambiente variam, ent\u00e3o, de acordo com \n\nas escalas de percep\u00e7\u00e3o e de valor. \n\n       Del Rio (1996) entende percep\u00e7\u00e3o como um processo mental de \n\nintera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o meio ambiente, que se d\u00e1 atrav\u00e9s de \n\nmecanismos perceptivos propriamente ditos e, principalmente, \n\ncognitivos. Citando Gibson (1966), Del Rio salienta que os primeiros s\u00e3o \n\ndirigidos pelos est\u00edmulos externos, captados atrav\u00e9s dos cinco sentidos, \n\nonde a vis\u00e3o \u00e9 o que mais se destaca. Os segundos s\u00e3o aqueles que \n\ncompreendem a contribui\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia, uma vez admitindo-se que \n\na mente n\u00e3o funciona apenas a partir dos sentidos e nem recebe essas \n\nsensa\u00e7\u00f5es passivamente. \n\n \n\n1.2 PERCEP\u00c7\u00c3O E INTELIG\u00caNCIA \n\n \n\nPara explicar a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 preciso esclarecer uma \n\nquest\u00e3o b\u00e1sica: o espa\u00e7o \u00e9 abstra\u00eddo exclusivamente das percep\u00e7\u00f5es \n\nou \u00e9 engendrado a partir da atividade da intelig\u00eancia sens\u00f3rio-motora? \n\nOliveira (1996) parte deste questionamento e, atrav\u00e9s dos estudos \n\nde Piaget (1967), reconhece que entre as estruturas perceptivas mais \n\nelementares e as estruturas operat\u00f3rias mais complexas da intelig\u00eancia \n\nencontra-se, efetivamente, uma s\u00e9rie ininterrupta de estruturas \n\nintermedi\u00e1rias. \n\nAo tratar das diferen\u00e7as, semelhan\u00e7as e filia\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre \n\nas estruturas da percep\u00e7\u00e3o e da intelig\u00eancia, Oliveira (1996:202) \n\napresenta duas interpreta\u00e7\u00f5es: uma unitarista e a outra interacionista. \n\n\n\nPara ele, a primeira interpreta\u00e7\u00e3o parece, \u00e0 primeira vista, mais \n\nplaus\u00edvel, porque aparentemente se observa uma continuidade linear \n\nentre a percep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia, isto \u00e9, uma unidade, parecendo que \n\nas estruturas perceptivas crescem e se desdobram progressivamente \n\nat\u00e9 engendrarem as estruturas operat\u00f3rias. A segunda interpreta\u00e7\u00e3o, ao \n\ncontr\u00e1rio, distingue, em todos os n\u00edveis do desenvolvimento, as \n\nfun\u00e7\u00f5es cognitivas: a) um aspecto operativo, que fornece motricidade \n\n\u00e0s opera\u00e7\u00f5es intelectuais, e b) um aspecto figurativo, que corresponde \n\n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o, \u00e0 imagem etc, revelando uma intera\u00e7\u00e3o entre as duas \n\nformas de estrutura. \n\nAssim, Del Rio (1996) e Oliveira (1996) afirmam que as \n\nestruturas operativas s\u00e3o engendradas por filia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, partindo \n\ndas atividades sens\u00f3rio-motoras at\u00e9 a intelig\u00eancia operat\u00f3ria, enquanto \n\nas estruturas figurativas, ao contr\u00e1rio, est\u00e3o constantemente \n\nsubordinadas \u00e0s operativas e n\u00e3o se desenvolvem por filia\u00e7\u00e3o direta, \n\numas a partir das outras, mas, por enriquecimento progressivo, \n\nprocedem das estruturas operativas e de suas intera\u00e7\u00f5es com os dados \n\nda experi\u00eancia. \n\nDeste modo, o aspecto operativo do conhecimento se refere \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es ou opera\u00e7\u00f5es a que o sujeito submete o objeto de sua \n\nexperi\u00eancia. Estas s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a que o sujeito \n\nrecorre para construir ou reconstruir o objeto. Por seu lado, o \n\naspecto figurativo se refere \u00e0 apreens\u00e3o direta ou imaginada dos \n\nestudos sucessivos ou das configura\u00e7\u00f5es moment\u00e2neas do objeto. \u00c9 \n\nsobre o aspecto figurativo que interv\u00eam essas atividades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nO aspecto operativo, por conseguinte, se origina da intelig\u00eancia \n\nem todos os seus n\u00edveis, isto \u00e9, desde as formas pr\u00e9-representativas, as \n\nmais rudimentares da atividade sens\u00f3rio-motora, at\u00e9 as formas \n\ninteriorizadas, as mais evolu\u00eddas do pensamento operat\u00f3rio, j\u00e1 o \n\naspecto figurativo se origina da percep\u00e7\u00e3o e mesmo da imagem \n\nmental, quer se trate dos efeitos prim\u00e1rios resultantes de uma s\u00f3 \n\ncentra\u00e7\u00e3o perceptiva ou dos efeitos secund\u00e1rios engendrados pelas \n\natividades cada vez mais complexas. \n\nEm seus estudos, Oliveira (1996) afirma que a intelig\u00eancia n\u00e3o \n\nprocede da percep\u00e7\u00e3o por um simples processo de filia\u00e7\u00e3o, como se as \n\nestruturas perceptivas pudessem, por fim, se transformar em estruturas \n\nintelectuais, mediante suaviza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o progressiva. Mas o que \n\nrealmente acontece \u00e9 uma influ\u00eancia rec\u00edproca, isto \u00e9, uma intera\u00e7\u00e3o \n\nfuncional entre as duas estruturas. Para a autora, as diferen\u00e7as b\u00e1sicas \n\nentre a percep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia podem depender das rela\u00e7\u00f5es entre \n\no sujeito e o objeto, ou ent\u00e3o ser relativas \u00e0s suas estruturas como tais. \n\nNo primeiro caso: \n\na) A percep\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sempre ligada a um campo sensorial e ficar\u00e1, \n\nconseq\u00fcentemente, subordinada \u00e0 presen\u00e7a do objeto, que lhe \n\nfornece um conhecimento por conota\u00e7\u00e3o imediata. A intelig\u00eancia \n\npode invocar o objeto em sua aus\u00eancia, mediante a fun\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, e, quando o objeto est\u00e1 presente, ela o interpreta pelas \n\nliga\u00e7\u00f5es mediatas, elaboradas gra\u00e7as aos quadros conceituais de \n\nque o sujeito disp\u00f5e. \n\nb) A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente egoc\u00eantrica, estando sempre ligada \n\n\u00e0 posi\u00e7\u00e3o do sujeito percebedor em rela\u00e7\u00e3o ao objeto percebido. \n\nDa\u00ed a percep\u00e7\u00e3o ser considerada individual e incomunic\u00e1vel, a n\u00e3o \n\n\n\nser atrav\u00e9s da linguagem, do desenho, ou de outra forma de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. As opera\u00e7\u00f5es da intelig\u00eancia, por sua vez, \n\nconstituem conhecimentos comunic\u00e1veis, isto \u00e9, universais, \n\nindependentes do eu individual (o que n\u00e3o significa dizer \n\nindependente do sujeito humano em geral, ou melhor, das \n\natividades comuns a todos os sujeitos individuais, a partir do \n\nmesmo n\u00edvel). \n\nc) Como a percep\u00e7\u00e3o fica subordinada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es limitativas da \n\nproximidade espa\u00e7o-temporal, o sujeito n\u00e3o pode perceber \n\nsimultaneamente os objetos situados \u00e0 direita e \u00e0 esquerda, em \n\nfrente e atr\u00e1s, ou em cima e embaixo. A intelig\u00eancia, no entanto, \n\npode aproximar um elemento de outro, independentemente das \n\ndist\u00e2ncias no tempo e no espa\u00e7o, podendo, da mesma maneira, \n\ndissociar, mediante o pensamento, os objetos vizinhos e raciocinar \n\nsobre eles em completa independ\u00eancia. \n\nd) Os \u00edndices perceptivos n\u00e3o ultrapassam as fronteiras da percep\u00e7\u00e3o, \n\npermanecendo os significantes e os significados pr\u00f3prios das \n\nsignifica\u00e7\u00f5es perceptivas, indiferenciados e intermut\u00e1veis. Ao \n\ncontr\u00e1rio, os s\u00edmbolos e os sinais da intelig\u00eancia representativa s\u00e3o \n\nsignificantes diferenciados de seus significados e s\u00e3o cada vez \n\nmais intermut\u00e1veis entre si. A significa\u00e7\u00e3o representativa consiste \n\nem uma diferencia\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre os significantes, que podem ser \n\nsignos (as v\u00e1rias formas de linguagem) ou s\u00edmbolos (as imagens, \n\nos gestos, os desenhos, etc.) e os significados, que na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o espacial constituem as transforma\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os \n\nou os estados espaciais. \n\n\n\ne) A percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se limitar a reter certos elementos ou \n\npropriedades do objeto, fazendo abstra\u00e7\u00e3o dos outros. Isto n\u00e3o \n\nocorre com a intelig\u00eancia que seleciona os dados e escolhe o que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para resolver um determinado problema. Na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde um problema, a constru\u00e7\u00e3o dedutiva e a abstra\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nsolid\u00e1rias. N\u00e3o se pode esquecer que a quest\u00e3o colocada em uma \n\nprova perceptiva n\u00e3o constitui um problema, dedutivamente \n\nfalando, n\u00e3o necessitando abstra\u00e7\u00e3o. \n\n  No segundo caso, isto \u00e9, o das diferen\u00e7as relativas \u00e0s estruturas, a \n\n(mesma) autora aponta, entre outras, as seguintes: \n\na) A estrutura operat\u00f3ria apresenta uma propriedade fundamental: a \n\nmobilidade, o que equivale a dizer que o sujeito pode, \u00e0 vontade, \n\ncompor, decompor e recompor o objeto em pensamento, sem a sua \n\npresen\u00e7a, ao passo que a estrutura perceptiva pode ser qualificada \n\nde \u201cr\u00edgida\u201d, mesmo em se tratando de percep\u00e7\u00e3o de uma \n\nvelocidade. \n\nb) No plano perceptivo, a forma do objeto \u00e9 indissoci\u00e1vel do seu \n\nconte\u00fado, enquanto no plano operat\u00f3rio \u00e9 poss\u00edvel construir ou \n\nmanipular formas sem conte\u00fado. O sujeito sempre percebe o \n\nconte\u00fado em fun\u00e7\u00e3o de uma forma; mesmo os objetos dispostos \n\nem desordem constituem ainda uma certa perceptiva. As \n\nopera\u00e7\u00f5es, a partir de um determinado n\u00edvel, possibilitam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de formas puras, sem conte\u00fado concreto e apoiadas \n\nsobre simples s\u00edmbolos, como \u00e9 o caso das opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1ticas. \n\nc) A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 irrevers\u00edvel e a opera\u00e7\u00e3o \u00e9 revers\u00edvel \u2013 isto \u00e9, a \n\npercep\u00e7\u00e3o depende sempre do fluxo irrevers\u00edvel dos eventos \n\n\n\nexteriores, ao passo que a intelig\u00eancia pode remontar o curso do \n\ntempo.  \n\nAo estudar as rela\u00e7\u00f5es entre a percep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia, no que se \n\nrefere ao espa\u00e7o, Piaget (1967) afirma que inicialmente se observa na \n\ncrian\u00e7a o aparecimento de uma percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, para em seguida \n\no espa\u00e7o aparecer como no\u00e7\u00f5es pr\u00e9-operat\u00f3rias, e somente depois \n\ncomo no\u00e7\u00f5es operat\u00f3rias. Acontece que o sujeito, no decorrer de seu \n\ndesenvolvimento mental, vai estruturando os mesmos conte\u00fados. \n\n       O problema que se coloca, portanto, \u00e9 o de determinar se a no\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7o deriva ou n\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o correspondente, ou, dito com \n\noutras palavras: o que a no\u00e7\u00e3o retira ou acrescenta \u00e0 percep\u00e7\u00e3o? Na \n\nverdade, esta indaga\u00e7\u00e3o engloba tr\u00eas quest\u00f5es: a) as informa\u00e7\u00f5es que a \n\nno\u00e7\u00e3o extrai da percep\u00e7\u00e3o; b) os elementos novos, coordena\u00e7\u00f5es ou \n\nnovas propriedades, que a no\u00e7\u00e3o acrescenta \u00e0 percep\u00e7\u00e3o; e c) as \n\neventuais corre\u00e7\u00f5es que a no\u00e7\u00e3o introduz no que obstacula a \n\npercep\u00e7\u00e3o.  \n\n       No estudo do espa\u00e7o topol\u00f3gico, Piaget &amp; Inhelder (1993) e \n\nOliveira (1996) estudaram experimentalmente as correspond\u00eancias \n\nentre as estruturas espaciais topol\u00f3gicas operat\u00f3rias e perceptivas. \n\nSegundo eles, a rela\u00e7\u00e3o espacial mais elementar que a crian\u00e7a pode \n\napreender pela percep\u00e7\u00e3o \u00e9 a de vizinhan\u00e7a, correspondente \u00e0 \n\nestrutura\u00e7\u00e3o perceptiva mais simples: a de proximidade dos elementos \n\npercebidos em um mesmo campo. Outra rela\u00e7\u00e3o espacial elementar \n\nque ela estabelece entre dois elementos vizinhos \u00e9 a de separa\u00e7\u00e3o, a \n\nqual consiste, pois, em dissoci\u00e1-los ou pelo menos distingui-los; esta \n\nrela\u00e7\u00e3o espacial topol\u00f3gica corresponde \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o perceptiva. A \n\nterceira rela\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a estabelece entre os elementos \u00e0s vezes \n\n\n\nvizinhos e separados \u00e9 a de ordem ou sucess\u00e3o espacial; isto ocorre \n\nquando os elementos est\u00e3o distribu\u00eddos uns em seguida aos outros. No \n\nplano perceptivo, a ordem constitui um dos elementos fundamentais \n\nna rela\u00e7\u00e3o de simetria representada no caso mais simples da dupla \n\nordem \u2013 ABC/CBA. \n\n        \u00c9 preciso refor\u00e7ar que, enquanto a percep\u00e7\u00e3o e o conhecimento \n\ndos objetos implicam um contato direto e atual (imediato) com os \n\nmesmos, a representa\u00e7\u00e3o baseia-se em evocar os objetos em sua \n\naus\u00eancia, duplicando a percep\u00e7\u00e3o em sua presen\u00e7a. De uma certa \n\nmaneira, a representa\u00e7\u00e3o prolonga a percep\u00e7\u00e3o ao introduzir um \n\nelemento novo, que \u00e9 irredut\u00edvel: um sistema de significa\u00e7\u00f5es que \n\ncomporta diferencia\u00e7\u00e3o entre significante e significado.  \n\n       Isto n\u00e3o quer dizer que a percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresente significa\u00e7\u00f5es, \n\npor\u00e9m os significantes perceptivos n\u00e3o passam de \u00edndices, inerentes ao \n\nesquema sens\u00f3rio-motor que lhes serve de significado, j\u00e1 a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o representativa consiste em uma diferencia\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre \n\nos significantes, que podem ser signos (as v\u00e1rias formas de \n\nlinguagem) ou s\u00edmbolos (as imagens, os gestos, os desenhos etc.), e os \n\nsignificados, que na representa\u00e7\u00e3o espacial constituem as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os ou os estados espaciais. Deste modo, a \n\npassagem da percep\u00e7\u00e3o para a representa\u00e7\u00e3o espacial ap\u00f3ia-se tanto \n\nsobre o significante como sobre o significado, ou melhor, sobre a \n\nimagem e sobre o pensamento. \n\n       A imagem mental estudada por Piaget &amp; Inhelder (1993) e \n\nOliveira (1996) \u00e9 definida como uma imita\u00e7\u00e3o interiorizada e como \n\numa esp\u00e9cie de suporte do pensamento, a qual, ao simbolizar as \n\n\n\nopera\u00e7\u00f5es, torna poss\u00edvel uma no\u00e7\u00e3o anterior. Na imagem espacial \n\ndestacam-se o problema do movimento e suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nelemento figural ou sens\u00edvel. Tanto a imagem como a opera\u00e7\u00e3o mental \n\nprocedem da mesma atividade sens\u00f3rio-motora, mas desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es distintas no mecanismo do pensamento.  Essa concep\u00e7\u00e3o \n\npiagetiana do pensamento e de seu desenvolvimento revela uma \n\nunidade surpreendente, permitindo uma interpreta\u00e7\u00e3o mais profunda \n\nda atividade intelectual do aluno. \n\n \n\n1.3 ESPA\u00c7O PERCEPTIVO E ESPA\u00c7O COGNITIVO \n\nOliveira (1996), ao estudar os aspectos ligados ao espa\u00e7o \n\nperceptivo e cognitivo, concluiu que h\u00e1 v\u00e1rios tipos de espa\u00e7o: o \n\nmatem\u00e1tico, o f\u00edsico e o psicol\u00f3gico. \n\nPara a autora, os espa\u00e7os matem\u00e1ticos s\u00e3o constru\u00eddos a partir de \n\naxiomas e descritos por uma geometria; algumas dessas geometrias \n\npodem definir o espa\u00e7o f\u00edsico e o psicol\u00f3gico. O sujeito, tanto ao \n\nconstruir o espa\u00e7o matem\u00e1tico como ao descrever o espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nrecorre \u00e0s suas estruturas mentais - perceptivas e cognitivas. Para \n\nPiaget, o espa\u00e7o, em sua g\u00eanese psicol\u00f3gica, come\u00e7a por ser \n\nsimultaneamente f\u00edsico e matem\u00e1tico, isto \u00e9, depende tanto do objeto \n\ncomo do sujeito; e acrescenta que o mundo no qual vivemos \u00e9 um \n\nmeio macrof\u00edsico de escala intermedi\u00e1ria entre a escala astron\u00f4mica e \n\na escala microf\u00edsica. As nossas a\u00e7\u00f5es cotidianas s\u00e3o sobre objetos de \n\npequena velocidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra, tomada como um referencial \n\nim\u00f3vel. \n\n\n\nPara Oliveira (1996), todos os seres humanos vivem mergulhados \n\nem um meio ambiente no qual se produzem continuamente \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, e, por interm\u00e9dio de seus \u00f3rg\u00e3os sensoriais, receptam \n\nas informa\u00e7\u00f5es provenientes do mesmo. Os seres humanos tomam \n\nconsci\u00eancia  do mundo f\u00edsico mediante o registro das informa\u00e7\u00f5es \n\nrecebidas; esta consci\u00eancia pode-se manifestar: de um modo pr\u00e1tico, \n\norientando os deslocamentos do ser humano, sendo, pois, necess\u00e1ria \u00e0 \n\nsua sobreviv\u00eancia, e de um modo representativo, constituindo um \n\nmodelo do meio ambiente. \u201cTodos os seres humanos disp\u00f5em de \n\n\u00f3rg\u00e3os sensoriais, por meio dos quais eles entram em contato com o \n\nmundo f\u00edsico; por conseguinte, o espa\u00e7o perceptivo do homem vai \n\ndepender diretamente das caracter\u00edsticas do mundo f\u00edsico. Dentre os \n\nsistemas receptores sensoriais a que o homem recorre para a \n\npercep\u00e7\u00e3o espacial, sobressaem o visual e o t\u00e1til-cinest\u00e9sico\u201d. Oliveira \n\n(1996) \n\nO campo visual possui fronteira; muda de dire\u00e7\u00e3o; \u00e9 orientado \n\npelas margens da vis\u00e3o; a cena \u00e9 vista em perspectiva, isto \u00e9, um \n\nobjeto eclipsa o outro; a forma sofre mudan\u00e7as com a locomo\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito; \u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o visual \u2013 o objeto \u00e9 sentido e visto. E o mundo \n\nvisual \u00e9 assim descrito: n\u00e3o possui fronteira; n\u00e3o muda de dire\u00e7\u00e3o; \u00e9 \n\norientado pela gravidade; a cena \u00e9 vista euclidianamente, isto \u00e9, um \n\nobjeto atr\u00e1s do outro; a forma \u00e9 constante com a locomo\u00e7\u00e3o; \u00e9 uma \n\npercep\u00e7\u00e3o visual \u2013 o objeto \u00e9 percebido e conhecido. \n\nPara Oliveira (1996), a distin\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o perceptivo e \n\nespa\u00e7o cognitivo se relaciona com as proposi\u00e7\u00f5es feitas por Piaget \n\n(1967), acerca da percep\u00e7\u00e3o e da intelig\u00eancia. Como \u00e9 um fato \n\nconhecido, toda a teoria foi enriquecida pelos trabalhos experimentais, \n\n\n\ninicialmente realizados por ele com crian\u00e7as de Genebra e \n\ncontinuados, posteriormente, por seus colaboradores e outros \n\npesquisadores, em outras partes do mundo. Alguns destes estudos t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo mais diretamente para esclarecer a distin\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o \n\nperceptivo e espa\u00e7o cognitivo. \n\nPiaget &amp; Inhelder (1993) prop\u00f5em que as rela\u00e7\u00f5es espaciais \n\nutilizadas por um indiv\u00edduo podem ser descritas por uma geometria, e \n\nque entre as geometrias poss\u00edveis, a que melhor exprime as primeiras \n\ncondutas da crian\u00e7a \u00e9 a topol\u00f3gica, vindo depois a projetiva e a \n\neuclidiana. Prosseguem ainda afirmando que, em um espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o, \n\nque dever\u00e1 estar constru\u00eddo ao redor do segundo ano de vida, \u00e9 \n\nacrescentado um espa\u00e7o representativo, que \u00e9 elaborado entre os 2 e \n\n12 anos de idade. \n\nPara os mesmos autores, o espa\u00e7o sens\u00f3rio-motor se constitui nos \n\ndois primeiros anos e \u00e9 uma das conquistas mais importantes da \n\nintelig\u00eancia sens\u00f3rio-motora. Este espa\u00e7o \u00e9 estruturado \n\nprogressivamente, por meio de uma coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es cada vez \n\nmais complexa e dos deslocamentos da crian\u00e7a, e implica tanto \n\nfun\u00e7\u00f5es perceptivas como motoras. \u00c9 um espa\u00e7o pr\u00e1tico e vivenciado, \n\nno qual o equil\u00edbrio se d\u00e1 ao n\u00edvel da a\u00e7\u00e3o, apesar de ser a crian\u00e7a, por \n\nn\u00e3o possuir ainda a fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, incapaz de represent\u00e1-lo e \n\nreconstru\u00ed-lo. O espa\u00e7o sens\u00f3rio-motor emerge do espa\u00e7o operativo do \n\nconhecimento e transcende os limites da pura percep\u00e7\u00e3o, da qual a \n\ncrian\u00e7a extrai a orienta\u00e7\u00e3o espacial. \n\n\u00c9 ao redor dos dois anos, com o aparecimento da fun\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, que se diferencia o espa\u00e7o sens\u00f3rio-motor do espa\u00e7o \n\n\n\nrepresentativo. A crian\u00e7a passa no plano representativo por todas as \n\netapas conquistadas no plano pr\u00e1tico. Assim, novamente, as primeiras \n\nrela\u00e7\u00f5es espaciais a serem estabelecidas s\u00e3o as topol\u00f3gicas e depois as \n\nprojetivas e euclidianas, mas, agora, em um plano representativo. Esta \n\ndefasagem que Piaget aponta no dom\u00ednio do espa\u00e7o est\u00e1 presente \n\ntamb\u00e9m em todos os setores do pensamento infantil, e explica, por sua \n\nvez, a reconstru\u00e7\u00e3o no plano operat\u00f3rio, tanto concreto como formal, \n\ndas vit\u00f3rias alcan\u00e7adas no plano da atividade pr\u00e1tica. Do mesmo \n\nmodo que o espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o foi, sucessivamente, topol\u00f3gico, entre dois \n\ne sete anos, isto \u00e9, no per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio,  ap\u00f3s este per\u00edodo, no \n\ndecorrer das opera\u00e7\u00f5es concretas, s\u00e3o organizados paralelamente os \n\nsistemas de rela\u00e7\u00f5es projetivas e euclidianas. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es feitas por Piaget &amp; Inhelder (1993) revelaram \n\nque: em um primeiro est\u00e1gio, as crian\u00e7as reconhecem os objetos \n\nfamiliares, para depois serem capazes de reconhecer as formas \n\ntopol\u00f3gicas, mas n\u00e3o reconhecem as formas euclidianas; e somente \n\nem um terceiro est\u00e1gio realizam uma coordena\u00e7\u00e3o operat\u00f3ria, em \n\ntermos espaciais. \n\nAs conclus\u00f5es destes experimentos mostraram que, ao mesmo \n\ntempo em que h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o entre as formas perspectivas e a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o imaginada, h\u00e1 tamb\u00e9m continuidade entre elas. Piaget &amp; \n\nInhelder esclarecem que perceber visualmente um c\u00edrculo ou um \n\nquadrado n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que perceber estas formas mediante a \n\nexplora\u00e7\u00e3o t\u00e1til ou reconstruir a imagem visual de maneira a permitir \n\no reconhecimento da forma do c\u00edrculo ou do quadrado, entre v\u00e1rios \n\nmodelos; e ser capaz de desenhar essas formas \u00e9 ainda mais dif\u00edcil \n\npara a crian\u00e7a. \n\n\n\n\u00c9 necess\u00e1rio observar que, na percep\u00e7\u00e3o, a tomada de \n\nconhecimento da forma se deve a uma estrutura\u00e7\u00e3o imediata, e a \n\nimagem visual desta mesma forma sup\u00f5e uma representa\u00e7\u00e3o intuitiva. \n\nA representa\u00e7\u00e3o, por sua vez, se efetua quando o objeto permanece \n\nfora do campo perceptivo da vis\u00e3o, requerendo fun\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplexas que somente v\u00e3o aparecer no segundo ano de vida da \n\ncrian\u00e7a. \n\n               Para Machado (1979), o estudo da percep\u00e7\u00e3o de paisagens e de \n\nlugares tem assumido cada vez mais papel de destaque, uma vez que \n\nexpressa a prefer\u00eancia, o gosto e as liga\u00e7\u00f5es afetivas dos seres humanos \n\ne de suas comunidades para com os lugares, as paisagens e com o \n\npr\u00f3prio meio ambiente. \n\n              Tuan (1980) prop\u00f5e o termo topofilia para definir o elo afetivo \n\nentre a pessoa e o lugar ou o ambiente f\u00edsico, abordando-o sob o ponto \n\nde vista das percep\u00e7\u00f5es, das atitudes e dos valores envolvidos.  \n\n             A percep\u00e7\u00e3o, para Tuan, significa uma resposta aos est\u00edmulos \n\nexternos e a atividade proposital tem valor para a sobreviv\u00eancia \n\nbiol\u00f3gica e para propiciar algumas satisfa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o enraizadas na \n\ncultura.  \n\n             As manifesta\u00e7\u00f5es topof\u00edlicas, segundo Tuan, incluindo os mais \n\ndiferentes la\u00e7os afetivos, podem variar desde a aprecia\u00e7\u00e3o visual e \n\nest\u00e9tica at\u00e9 o contato corporal, diferindo profundamente em intensidade, \n\nsutileza e modo de express\u00e3o.  \n\n                Para Forgus (1971), percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual um \n\norganismo recebe ou extrai certas informa\u00e7\u00f5es do ambiente e onde a \n\naprendizagem e o pensamento s\u00e3o subconjuntos subordinados ao \n\nprocesso perceptivo. \n\n\n\n               De acordo com Hochberg (1982), a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais \n\nantigos temas de especula\u00e7\u00e3o e pesquisa no estudo do homem, com uma \n\nhist\u00f3ria correspondentemente longa de teoria e de fatos. Ele salienta que \n\nse estuda percep\u00e7\u00e3o para explicar nossas observa\u00e7\u00f5es do mundo que nos \n\nrodeia. \n\n               Para Merleau-Ponty (1996), a percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia do \n\nmundo, n\u00e3o \u00e9 nem mesmo um ato, uma tomada de decis\u00e3o deliberada; \n\nela \u00e9 o fundo sobre o qual todos os atos se destacam e ela \u00e9 pressuposta \n\npor eles. Buscar a ess\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o \u00e9 declarar que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nn\u00e3o presumida verdadeira, mas definida por n\u00f3s com acesso \u00e0 verdade.  \n\n       Para o autor da Tese percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato de perceber, reagir e \n\nresponder \u00e0s a\u00e7\u00f5es do meio. \u00c9 como um morador da \u00e1rea de risco \n\npercebe, reage e responde aos deslizamentos de encostas ap\u00f3s um \n\nper\u00edodo de chuvas fortes.  \n\n      Por fim, tem-se o conceito de percep\u00e7\u00e3o segundo o dicion\u00e1rio da \n\nL\u00edngua Portuguesa Michaelis: percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato, efeito ou faculdade de \n\nperceber; recep\u00e7\u00e3o, pelos centros nervosos, de impress\u00f5es colhidas pelos \n\nsentidos.  \n\n           A partir das discuss\u00f5es sobre percep\u00e7\u00e3o, desenvolvidas por Piaget, \n\nOliveira e Machado, e as rela\u00e7\u00f5es topof\u00edlicas desenvolvidas por Tuan, \n\nprocurar-se-\u00e1 neste trabalho intitulado: Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica de \n\nDeslizamentos de Encostas nas Favelas Localizadas em \u00c1reas de \n\nRisco no Munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP, realizar um estudo \n\natrav\u00e9s de uma abordagem perceptiva dos deslizamentos de encostas nas \n\nfavelas em \u00e1reas de risco em Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\nEste estudo permitir\u00e1 entender o elo afetivo entre o morador e o seu \n\nlugar, o seu espa\u00e7o de viv\u00eancia, o lugar onde se criou uma identidade.  \n\n\n\n1.4 Riscos da Natureza \n                       \n\n               Para o IPT (2002) o impulso t\u00e9cnico-cient\u00edfico verificado nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e controle de riscos naturais revela \n\numa relativa controv\u00e9rsia quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e o significado dos termos \n\nevento, acidente, desastre, suscetibilidade e risco. \n\n             Tendo-se em conta a dificuldade para a obten\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00f5es \n\nuniversais e, principalmente, que as no\u00e7\u00f5es de acidente e risco variam de \n\nlocal para local em fun\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros culturais, sociais e econ\u00f4micos, \n\no IPT adota como referencial geral os seguintes conceitos: \n\nAcidente - Acontecimento calamitoso, em que foram registradas perdas \n\nsociais e preju\u00edzos econ\u00f4micos.  \n\nEvento - Acontecimento em que n\u00e3o foram registradas perdas sociais e \n\npreju\u00edzos econ\u00f4micos.  \n\nPerigo - Amea\u00e7a potencial a pessoas ou bens.  \n\nRisco - Possibilidade de eventos perigosos produzirem conseq\u00fc\u00eancias \n\nindesej\u00e1veis. \u00c9 o perigo pressentido, mais avaliado, isto \u00e9, uma perda \n\npotencial avaliada.  \n\n          Outros dois termos comumente empregados no controle de riscos \n\ngeol\u00f3gicos s\u00e3o \"an\u00e1lise de perigo\" (hazard analysis) e \"an\u00e1lise de risco\" \n\n(risk analysis). O primeiro refere-se a uma t\u00e9cnica que objetiva \n\nidentificar os tipos de eventos perigosos, determinar a freq\u00fc\u00eancia de tais \n\neventos e definir as condi\u00e7\u00f5es espaciais e temporais de sua ocorr\u00eancia. A \n\nan\u00e1lise de risco, por sua vez, busca quantificar a an\u00e1lise de perigo, \n\ncorrelacionando as probabilidades de ocorr\u00eancia dos eventos perigosos \n\n\n\ncom a magnitude das conseq\u00fc\u00eancias socioecon\u00f4micas associadas, \n\nconsiderando a vulnerabilidade dos locais a serem afetados. \n\n          No \u00e2mbito internacional e nacional t\u00eam-se adotado tamb\u00e9m as \n\ndenomina\u00e7\u00f5es de \"risco atual\" e \"potencial\". O risco atual corresponde \n\nao risco instalado em \u00e1reas ocupadas e aponta os locais que devem \n\nreceber prioritariamente as medidas estruturais e n\u00e3o-estruturais voltadas \n\n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o desses riscos. O risco potencial caracteriza os terrenos quanto \n\n\u00e0 sua suscetibilidade para gera\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es de risco em \u00e1reas \n\nainda n\u00e3o intensamente ocupadas, fornecendo subs\u00eddios para a expans\u00e3o \n\ne o adensamento das diferentes formas de uso do solo. \n\n          Segundo o IPT (2002) Os riscos ambientais, s\u00e3o classificados sob \n\ndiferentes enfoques na bibliografia internacional e nacional. Atrav\u00e9s de \n\numa s\u00edntese da classifica\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 poss\u00edvel conhecer essas \n\ndiferen\u00e7as: \n\nNaturais - Relativos ao meio ambiente e \u00e0 din\u00e2mica natural (interna e \n\nexterna). Embora naturais, podem ser induzidos e intensificados pelas \n\natividades humanas. Ex: terremotos, escorregamentos, enchentes, \n\nfurac\u00f5es, pragas de gafanhotos, etc. \n\nTecnol\u00f3gicos - Relativos ao meio ambiente antr\u00f3pico e associados a \n\nprocessos produtivos, op\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Ex.: vazamentos de \n\nprodutos t\u00f3xicos, materiais explosivos, queda de aeronaves, etc.  \n\nSociais - Relativos ao meio ambiente social e associados a circunst\u00e2ncias \n\nque envolvam, diretamente, as atividades econ\u00f4micas e a liberdade do \n\nhomem. Ex: guerras, seq\u00fcestros, atentados, roubos, etc. \n\n\n\n RISCOS GEOL\u00d3GICOS \n\nOs riscos geol\u00f3gicos podem ser divididos em riscos end\u00f3genos \n\n(correspondentes \u00e0 din\u00e2mica geol\u00f3gica interna do planeta) e riscos \n\nex\u00f3genos (correspondentes \u00e0 din\u00e2mica geol\u00f3gica externa), como ilustra a \n\nfigura1, que apresenta, tamb\u00e9m os processos associados a estes riscos. \n \n\nRISCOS GEOL\u00d3GICOS \nEND\u00d3GENOS EX\u00d3GENOS \n\n- terremotos \n- atividades vulc\u00e2nicas \n- \u201ctsunamis\u201d \n\n \n- escorregamentos e processos \n\ncorrelatos \n- eros\u00e3o e assoreamento \n- subsid\u00eancias e colapsos de \n\nsolo \n- solos expansivos \n\n \nFIGURA 1 \u2013 Riscos Geol\u00f3gicos End\u00f3genos e Ex\u00f3genos. \n                                                                                                 Fonte: Cerri \n(1993) \n\n \n\nPara Cerri (1993), o conceito de risco geol\u00f3gico considerado mais \n\nadequado \u00e9 expresso como: situa\u00e7\u00e3o de perigo, perda ou dano, ao \n\nhomem e a suas propriedades, em raz\u00e3o da possibilidade de ocorr\u00eancia \n\nde processo geol\u00f3gico, induzido ou n\u00e3o. \n\nNo Brasil, os acidentes geol\u00f3gicos registrados associam-se, \n\nprincipalmente, a processos ex\u00f3genos (escorregamentos e processos \n\ncorrelatos, eros\u00e3o e assoreamento, subsid\u00eancias e colapsos de solo, solos \n\nexpansivos) e, subordinadamente, a processos end\u00f3genos (somente \n\nterremotos). \n\nAinda, de acordo com Cerri (1993), devido \u00e0 inexist\u00eancia de banco \n\nde dados oficiais de \u00e2mbito nacional, a quantifica\u00e7\u00e3o precisa das \n\n\n\nconseq\u00fc\u00eancias dos acidentes geol\u00f3gicos ocorridos no Brasil fica \n\nprejudicada. \n\nE, somente, a partir de informa\u00e7\u00f5es de artigos t\u00e9cnicos, de \u00f3rg\u00e3os \n\nde imprensa, de relatos de profissionais e de depoimentos de populares \n\nenvolvidos em acidentes geol\u00f3gicos \u00e9 poss\u00edvel avaliar seus impactos. \n\n \n\n1.5 RISCOS GEOL\u00d3GICOS ASSOCIADOS A \n\nESCORREGAMENTOS NO BRASIL \n\n  \n\n            Cerri (1993), abordando a extens\u00e3o geogr\u00e1fica dos riscos \n\ngeol\u00f3gicos associados a escorregamentos, afirma que mais de 100 pa\u00edses \n\ndas Am\u00e9ricas do Norte, Central e do Sul, e da Europa, \u00c1frica e \u00c1sia, \n\napresentam graves situa\u00e7\u00f5es deste tipo particular de risco. \n\n No Brasil, considerando-se o hist\u00f3rico de acidentes e as perdas \n\npotenciais inerentes aos riscos geol\u00f3gicos instalados em \u00e1reas de \n\nencostas ocupadas, os escorregamentos representam, de longe, os de \n\nmaior gravidade, principalmente em raz\u00e3o de freq\u00fcentemente \n\nacarretarem a perda de vidas humanas: Figura 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRISCOS GEOL\u00d3GICOS NO BRASIL GRAVIDADE \nRELATIVA DAS \n\nSITUA\u00c7\u00d5ES DE RISCO\nEX\u00d3GENOS Escorregamentos e \n\nprocessos correlatos \n \n\nEros\u00e3o e assoreamento\n \n\nSubsid\u00eancias e colapsos \nde solo \n\n \nSolos expansivos \n\nALTA \n \n \n\nM\u00c9DIA \n \n\nBAIXA \n \n \n\nBAIXA \n\nEND\u00d3GENOS Terremotos BAIXA \n\nFIGURA.2 \u2013Gravidade relativa das situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico urbano no \nBrasil \n                                                                                                      Fonte Cerri \n(1993) \n \n              Para Cerri (1993), os aspectos relacionados com a expans\u00e3o \n\ndas cidades e o desenvolvimento industrial e a concentra\u00e7\u00e3o urbana, a \n\ncrise econ\u00f4mica e a implanta\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es subnormais acabam por \n\ninduzir \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico associadas \n\na escorregamentos em encostas de v\u00e1rios munic\u00edpios brasileiros, \n\nfreq\u00fcentemente envolvendo \u00e1reas de grande dimens\u00e3o. \n\n As regi\u00f5es metropolitanas do Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Salvador \n\ne Belo Horizonte correspondem \u00e0s \u00e1reas onde os riscos geol\u00f3gicos \n\nassociados a escorregamentos em encostas ocupadas assumem as \n\nmaiores dimens\u00f5es. \n\n O mesmo autor, com base em resultados de identifica\u00e7\u00e3o de riscos \n\ngeol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e no \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 RMSP, relata: \n\n- em 1990, de 299 \u00e1reas com graves problemas de instabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nencostas cadastradas na RMSP, 121 (cerca de 40%) estavam localizadas \n\nno Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo; \n\n\n\n- S\u00e3o Paulo, Francisco Morato, Franco da Rocha, Mairipor\u00e3, Diadema, \n\nRibeir\u00e3o Pires, Mau\u00e1 e Embu s\u00e3o os munic\u00edpios com as mais graves e \n\nnumerosas situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico associado a escorregamentos da \n\nRMSP. \n\n- Levantamentos realizados por empresas de geotecnia em 1989 e 1990, \n\nem 240 favelas cr\u00edticas do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, conclu\u00edram que cerca \n\nde 60% das moradias em risco apresentavam problemas de instabiliza\u00e7\u00e3o \n\nde encostas, enquanto 40% correspondiam a riscos associados a \n\nenchentes e inunda\u00e7\u00f5es; \n\nOutros munic\u00edpios paulistas onde a gravidade dos riscos geol\u00f3gicos \n\nurbanos associados a escorregamentos \u00e9 mais acentuada s\u00e3o: Aparecida, \n\nBananal, Campos do Jord\u00e3o, Caraguatatuba, Cubat\u00e3o, Guaruj\u00e1, Santos, \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ubatuba. \n\n            De acordo com o IPT, Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica existem \n\ncinco grandes grupos de atividades dentro do modelo de abordagem \n\nproposto pelo Office of the United Nations Disaster Relief Coordinator \n\n(UNDRO), para a preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de acidentes naturais: \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos \n\n\u2022 An\u00e1lise de riscos \n\n\u2022 Medidas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes  \n\n\u2022 Planejamento para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia  \n\n\u2022 Informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e treinamento \n\n         O fen\u00f4meno de intensa urbaniza\u00e7\u00e3o e o agravamento da crise \n\necon\u00f4mica do Brasil tem reduzido as alternativas habitacionais da \n\npopula\u00e7\u00e3o de mais baixa renda, que passou a ocupar \u00e1reas \n\ngeologicamente desfavor\u00e1veis, sem planejamento e infra-estrutura. Esse \n\n\n\nquadro tem contribu\u00eddo para o incremento das situa\u00e7\u00f5es de risco \n\nassociadas a processos do meio f\u00edsico. \n\n        Grande parte dessas situa\u00e7\u00f5es est\u00e1 associada aos escorregamentos e \n\nprocessos correlatos. Esses t\u00eam provocado acidentes com graves danos \n\nsociais e econ\u00f4micos em v\u00e1rias cidades, al\u00e9m de danos diversos em \n\nobras civis e lineares (estradas, dutovias etc.) em diferentes regi\u00f5es. \n\n      No Estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o significativas as zonas de m\u00e9dia, alta e \n\nmuito alta suscetibilidade a movimentos gravitacionais de massa, tanto \n\ncomo fen\u00f4menos da din\u00e2mica natural de evolu\u00e7\u00e3o do relevo ou como \n\nprocessos induzidos pela ocupa\u00e7\u00e3o. Destacam-se, pela grande freq\u00fc\u00eancia \n\nde acidentes associados a escorregamentos, a regi\u00e3o da Serra do Mar \n\n(Baixada Santista e Litoral Norte), a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\ne o Vale do Para\u00edba, assim como a Serra da Mantiqueira (Campos do \n\nJord\u00e3o). \n\n        Para o IPT (2002), a integra\u00e7\u00e3o da suscetibilidade das \u00e1reas \u00e0 \n\ntipologia do movimento gravitacional de massa permite uma melhor \n\ndefini\u00e7\u00e3o de conjuntos de medidas e t\u00e9cnicas preventivas e corretivas \n\naplic\u00e1veis aos diversos problemas esperados.  Os principais tipos podem \n\nser divididos em escorregamentos, rastejo, quedas e corridas. \n\nEscorregamentos \n\n          Apresentam como principais caracter\u00edsticas velocidades de \n\ndeslocamento m\u00e9dias a altas, mobilizam desde pequenos a grandes \n\nvolumes de solo, rocha e detritos, e podem ser planares, circulares e em \n\ncunha. \n\n\n\nRastejo \n\n      Apresentam velocidades de deslocamento muito baixas, mobilizam \n\nsolo, rocha e dep\u00f3sitos. \n\nQuedas \n\n       Apresentam velocidades altas, mobilizam principalmente materiais rochosos e \n\npodem ocorrer na forma de rolamento de matac\u00e3o, tombamentos e quedas livres de \n\nlascas e blocos rochosos. \n\nCorridas \n\n        Apresentam velocidades m\u00e9dias a altas, mobilizam grandes \n\nvolumes de solo, rocha e detritos, desenvolvem-se ao longo de drenagens \n\ncom grande raio de alcance e alto poder de destrui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n           Conforme Cerri (1993), nos pa\u00edses desenvolvidos, com a \n\nacelerada industrializa\u00e7\u00e3o, em um primeiro momento o \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico dirigiu-se de forma mais expressiva para \n\nos riscos relativos aos processos industriais. Com a expans\u00e3o urbana e \n\na ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cada vez mais suscet\u00edveis a processos naturais, \n\nbem como a partir do crescente registro de acidentes, teve in\u00edcio a \n\nabordagem de riscos naturais. \n\n           O mesmo autor afirma que a pr\u00f3pria ONU, ao estabelecer os \n\nanos 90 como a D\u00e9cada Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres \n\nNaturais, parece reconhecer, quando fixa seus objetivos e metas, a \n\nnecessidade de a\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o, simultaneamente, e salienta que, quanto aos riscos naturais, \n\n\n\nas publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas pioneiras foram editadas principalmente no \n\nfinal dos anos 60 e in\u00edcio dos anos 70.  \n\n             AUGUSTO FILHO (1990) e CERRI (1993), analisando a \n\nliteratura t\u00e9cnica espec\u00edfica de l\u00edngua inglesa, prop\u00f5em que os termos \n\ndisaster, event e hazard correspondam, em portugu\u00eas, a acidente, \n\nevento e risco, respectivamente. Consideram, ainda, que o uso da \n\npalavra desastre aplica-se ao caso de acidente de grandes propor\u00e7\u00f5es, \n\nparticularmente quanto \u00e0s dimens\u00f5es das perdas e danos associados, \n\nsejam eles sociais e/ou econ\u00f4micos. \n\nPARK (1991) denomina de cat\u00e1strofes ou desastres os acidentes \n\nmais extremos e associa-os a enchentes, furac\u00f5es, tornados, tsunamis, \n\nvulc\u00f5es, terremotos e grandes inc\u00eandios. J\u00e1 as cat\u00e1strofes moderadas \n\nrelacionam-se aos processos que afetam \u00e1reas restritas (como \n\nescorregamentos, por exemplo); ou aqueles que, mesmo afetando \n\n\u00e1reas de grande dimens\u00e3o, se caracterizam por n\u00e3o serem s\u00fabitos \n\n(como as secas, por exemplo) complementarmente, baixas cat\u00e1strofes \n\nest\u00e3o associadas \u00e0 eros\u00e3o costeira, geada, raios e solos expansivos. \n\nCerri (1993) define uma cat\u00e1strofe como uma situa\u00e7\u00e3o onde os \n\ndanos \u00e0s pessoas, propriedades ou sociedade s\u00e3o t\u00e3o severos que a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e/ou reabilita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o evento \u00e9 um longo e dif\u00edcil \n\nprocesso, e que o mesmo acontecimento pode ser uma enorme \n\ncat\u00e1strofe para algumas pessoas, enquanto para outras pode ser um \n\ndesastre ou at\u00e9 um simples acidente de reduzidas propor\u00e7\u00f5es. Desta \n\nforma, o est\u00e1gio de desenvolvimento econ\u00f4mico, os aspectos \n\nculturais, a capacidade de enfrentamento e de reabilita\u00e7\u00e3o, dentre \n\n\n\noutros fatores, \u00e9 que podem determinar a dimens\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias \n\ndiretas e indiretas de um acidente. \n\nO mesmo autor adota o termo acidente correspondendo a \n\nqualquer fen\u00f4meno que tenha afetado o homem e/ou suas atividades e \n\npropriedades, independentemente das dimens\u00f5es das conseq\u00fc\u00eancias \n\nregistradas. E apresenta conceitos dos termos acidente, evento e risco, \n\nreproduzidos na figura 3: \n\nACIDENTE Fato j\u00e1 ocorrido, onde foram registradas \nconseq\u00fc\u00eancias sociais e/ou econ\u00f4micas \nrelacionadas diretamente ao fato. \n\nEVENTO Fato j\u00e1 ocorrido, onde n\u00e3o foram registradas \nconseq\u00fc\u00eancias sociais e/ou econ\u00f4micas \nrelacionadas diretamente ao fato. \n\nRISCO Possibilidade de registro de um acidente \n\n \nFIGURA 3 \u2013 Conceitos de acidente, evento e risco.                           Fonte: Cerri \n\n(1993)   \n\n \n\nAugusto Filho (2001) explica que as enchentes e as inunda\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o se constituem em situa\u00e7\u00f5es de risco quando o homem n\u00e3o ocupou a \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. \n\n         O mapeamento do risco ambiental, de acordo com Torres &amp; Costa \n\n(2000), pode revelar dimens\u00f5es importantes da quest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas p\u00fablicas urbanas: riscos sociais e ambientais tendem a ser \n\ncumulativos. \n\n          Rosa (2000) argumenta que risco e meio ambiente s\u00e3o parceiros \n\ninsepar\u00e1veis. O risco \u00e9 a pedra angular para a teoria de ampla escala \n\nsocial e \u00e9 a principal ferramenta para analisar os impactos humanos \n\nsobre o meio ambiente. Ainda para Rosa, o risco \u00e9 o grande esp\u00edrito da \n\n\n\nnossa \u00e9poca e pode contribuir negativamente para tornar a sociedade \n\ninsustent\u00e1vel.  \n\n        O risco pode ser definido como um caminho sistem\u00e1tico do \n\ncomportamento com perigos e inseguran\u00e7as, induzido e apresentado pela \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o (Beck 1992). \n\n        FIGUEIREDO (1994) define \u00e1reas de risco como aquelas sujeitas \n\n\u00e0s ocorr\u00eancias de fen\u00f4menos de natureza geol\u00f3gica-geot\u00e9cnica e \n\nhidr\u00e1ulica que impliquem na possibilidade de perda de vidas e ou danos \n\nmateriais. Esses locais s\u00e3o, predominantemente, ocupa\u00e7\u00f5es de fundo de \n\nvales sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es e solapamento, ou encostas pass\u00edveis de \n\nescorregamentos e desmoronamentos devido \u00e0s altas declividades. \n\nWIJKMAN &amp; TIMBERLAKE (1985) destacam que as opini\u00f5es \n\nsobre acidentes est\u00e3o sendo radicalmente alteradas, dada que sua origem \n\npode-se dever a acontecimentos naturais, mas \u00e9 cada vez maior a \n\ninflu\u00eancia de determinados par\u00e2metros humanos. Os autores chegam a \n\nconceituar acidentes como \u201cacontecimentos sociais e pol\u00edticos, \n\nfreq\u00fcentemente evit\u00e1veis\u201d. Afirmam, tamb\u00e9m, que \u201cno terceiro mundo, \n\nonde a popula\u00e7\u00e3o pobre se v\u00ea for\u00e7ada a ocupar terras em demasia e a \n\nviver em locais perigosos, as perdas produzidas pelos acidentes v\u00eam \n\naumentando\u201d ( Desastres Naturales: Fuerza mayor u obra Del hombre? \n\n1985:23) \n\n             Para TORRES &amp; COSTA (2000), a id\u00e9ia de risco implica, por \n\nexemplo, a exist\u00eancia de um agente amea\u00e7ador e de um agente receptor \n\nda amea\u00e7a. Nesse sentido, riscos ambientais s\u00e3o muitas vezes \n\nespacialmente distribu\u00eddos: determinadas \u00e1reas pr\u00f3ximas a f\u00e1bricas s\u00e3o \n\n\n\nmais polu\u00eddas que outras mais distantes; enchentes ocorrem \n\nnormalmente em v\u00e1rzeas e em \u00e1reas onde a drenagem \u00e9 insuficiente.  \n\n        E concluem dizendo que caracter\u00edsticas do mercado de terras, por \n\nexemplo, fazem com que \u00e1reas de risco (pr\u00f3ximas a lix\u00f5es, sujeitas a \n\ndesmoronamentos) sejam as \u00fanicas \u00e1reas acess\u00edveis a grupos de renda \n\nmais baixa, que acabam por construir nesses locais domic\u00edlios em \n\ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, al\u00e9m de enfrentar outros problemas sanit\u00e1rios e \n\nnutricionais. \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE RISCOS \n\n  \n\n Cerri (1993), referindo-se a v\u00e1rias formas de classificar riscos, \n\nprop\u00f5e tr\u00eas grupos: \n\n Riscos Naturais: tais como terremotos e enchentes, que envolvem \n\nprocessos puramente naturais no meio ambiente e que ocorrem \n\nindependentemente do homem; \n\n Riscos Seminaturais: tais como \u201csmog\u201d (nevoeiro que cont\u00e9m poeira \n\nresultante de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica) ou desertifica\u00e7\u00e3o, que ocorrem \n\natrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre processos naturais e atividades do homem; \n\nRiscos Tecnol\u00f3gicos (ou produzidos pelo homem): tais como o uso de \n\npesticidas qu\u00edmicos e t\u00f3xicos, que podem poluir seriamente os alimentos \n\ne o habitat aqu\u00e1tico, ou de vazamentos acidentais de radia\u00e7\u00e3o em \n\ninstala\u00e7\u00f5es nucleares. Esses riscos s\u00e3o diretamente resultado de \n\natividades do homem. \n\n           SMITH (1996) salienta que o risco \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o real de algo de \n\nvalor humano a um perigo e \u00e9 considerado como a combina\u00e7\u00e3o freq\u00fcente \n\nda probabilidade e da perda. E acrescenta dizendo que a percep\u00e7\u00e3o do \n\nperigo \u00e9 influenciada por fatores inter-relacionados com experi\u00eancias \n\n\n\npassadas, atitudes presentes, personalidade e valores e expectativas \n\nfuturas. \n\n AUGUSTO FILHO (1990) emprega o termo riscos naturais, \n\nsubdividindo-o em dois grandes grupos: riscos atmosf\u00e9ricos \u2013 \n\n\u201cprocessos originados de agentes e causas atuantes no dom\u00ednio da \n\natmosfera\u201d, e riscos geol\u00f3gicos \u2013 \u201cprocessos originados de agentes e \n\ncausas atuantes no dom\u00ednio da Astenosfera e da Hidrosfera\u201d. \n\nO mesmo autor, referindo-se a riscos geot\u00e9cnicos, afirma que existe \n\numa tend\u00eancia, entre alguns autores, em conceituar riscos geot\u00e9cnicos \n\ncomo aqueles nos quais o processo geol\u00f3gico em quest\u00e3o (no geral \n\nex\u00f3geno) atua num local onde existe a interfer\u00eancia de algum tipo de \n\nobra de engenharia.  \n\nSAYAGO &amp; GUIDO (1990) empregam os termos risco geol\u00f3gico \n\nassociado a processos s\u00edsmicos, de inunda\u00e7\u00e3o pluvial (alagamentos por \n\ndefici\u00eancia de drenagem superficial) e de inunda\u00e7\u00e3o fluvial; risco \n\ngeomorfol\u00f3gico quando h\u00e1 processos de remo\u00e7\u00e3o de massa (incluindo \n\nescorregamentos) e de eros\u00e3o (inclusive eros\u00e3o e\u00f3lica); e risco \n\ngeot\u00e9cnico quando associado a obras de engenharia. \n\nHoje, o homem vem se constituindo no mais importante agente \n\nmodificador da din\u00e2mica de encostas. O avan\u00e7o das diversas formas de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas naturalmente suscet\u00edveis aos \n\nmovimentos gravitacionais de massa acelera e amplia os processos de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se concluir que h\u00e1 v\u00e1rias formas de classificar riscos. \n\nAnalisando especificamente os riscos de natureza geol\u00f3gica, observa-se \n\nque diferentes autores enquadram, neste tipo particular de risco, \n\ndiferentes processos ou condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. \n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos acidentes geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos urbanos \n\nregistrados no Brasil, CERRI (1993) afirma que os acidentes associados \n\na escorregamentos correspondem aos que mais t\u00eam provocado mortes no \n\nBrasil, enquanto as enchentes e inunda\u00e7\u00f5es se associam \u00e0queles de \n\nregistro mais freq\u00fcente, talvez acarretando os maiores preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a freq\u00fc\u00eancia dos acidentes geol\u00f3gicos \n\nassociados a escorregamentos no Brasil ganhou os notici\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os \n\nde imprensa, devido \u00e0s suas conseq\u00fc\u00eancias sociais e \u00e0s dimens\u00f5es dos \n\npreju\u00edzos econ\u00f4micos que acarretaram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nNa tabela 1 s\u00e3o apresentados os registros de acidentes associados a \n\nescorregamentos no Brasil, no per\u00edodo de 1928 a 2005. Observamos que \n\nneste per\u00edodo houve um total de 3522 mortes associadas a \n\nescorregamentos no Brasil. O maior deles ocorrido em janeiro de 1967 \n\nna Serra das Araras com 1700 mortes. \nTABELA 1 : Registros de acidentes associados a escorregamentos: 1928-\n\n2005 \n\nRegistros de Acidentes Associados a   \nEscorregamentos no Brasil: 1928-2005   \n\nLocal Data N\u00b0 de Mortes \nSantos (SP)  Mar\u00e7o de 1928 80 \nVale do Para\u00edba do Sul (MG/RJ) Dezembro de 1948 250 \nSantos (SP)  Mar\u00e7o de 1956 64 \nSantos (SP)  Fevereiro de 1959 5 \nRio de Janeiro (RJ) 1966 100 \nCaraguatatuba (SP) Mar\u00e7o de 1967 120 \nSerra das Araras (RJ) Janeiro de 1967 1700 \nSalvador (BA) Maio de 1969 15 \nSalvador (BA) Abril de 1971 10 \nCampos do Jord\u00e3o (SP Agosto de 1972 10 \nEst\u00e2ncia Velha (RS) Julho de 1973 10 \nMaranguape (CE) Abril de 1974 12 \nS\u00e3o Gabriel (SC) Mar\u00e7o de 1974 15 \nCaruru (SC) Mar\u00e7o de 1974 25 \nSantos (SP)  Dezembro de 1979 13 \nRio de Janeiro (RJ) Dezembro de 1982 6 \nS\u00e3o Paulo (SP) Junho de 1983 8 \nRio de Janeiro (RJ) Mar\u00e7o de 1983 5 \nS\u00e3o Leopoldo (RS) Agosto de 1983 6 \nRio de Janeiro (RJ) Outubro de 1983 13 \nSalvador (BA) Abril de 1984 17 \nAngra dos Reis (RJ) 1985 5 \nArame (MA) Fevereiro de 1985 20 \nRio de Janeiro (RJ) Mar\u00e7o de 1985 23 \nSalvador (BA) Abril de 1985 35 \nVit\u00f3ria (ES) 1985 93 \nLavrinhas (SP) Dezembro de 1986) 11 \nRio de Janeiro (RJ) Mar\u00e7o de 1986 12 \nRio de Janeiro (RJ) Fevereiro de 1988 82 \nUbatuba (SP) Fevereiro de 1988 6 \n\n\n\nCubat\u00e3o (SP) Janeiro de 1988 10 \nPetr\u00f3polis (RJ) Fevereiro de 1988 171 \nRio de Janeiro (RJ) Junho de 1989 9 \nS\u00e3o Paulo (SP) Mar\u00e7o de 1989 6 \nRecife (PE) Junho de 1989 8 \nS\u00e3o Paulo (SP) Outubro de 1989 14 \nSalvador (BA) Junho de 1989 31 \nSalvador (BA) Maio de 1989 67 \nRecife (PE) Junho de 1990 5 \nRecife (PE) Julho de 1990 10 \nS\u00e3o Paulo (SP) Outubro de 1990 10 \nBlumenau (SC) Outubro de 1990 14 \nS\u00e3o Jos\u00e9 (SC) Novembro de 1991 5 \nTeres\u00f3polis (RJ) Mar\u00e7o de 1991 6 \nPetr\u00f3polis (RJ) Janeiro de 1992 6 \nRio de Janeiro (RJ) Mar\u00e7o de 1992 7 \nCorumb\u00e1 (MS) Mar\u00e7o de 1992 9 \nBelo Horizonte (MG) Jan/Fev de 1992 10 \nSalvador (BA) Mar\u00e7o de 1992 11 \nContagem (MG) Mar\u00e7o de 1992 36 \nBelo Horizonte (MG) Dezembro de 1993 5 \nPetr\u00f3polis (RJ) Mar\u00e7o de 1994 6 \nCamaragibe (PE) Mar\u00e7o de 1994 6 \nRecife (PE) Junho de 1994 8 \nSalvador (BA) Abril de 1994 10 \nSalvador (BA) Junho de 1995 58 \nRio de Janeiro (RJ) Fevereiro de 1995 5 \nRio de Janeiro (RJ) Fevereiro de 1996 59 \nS\u00e3o Paulo (SP) Dezembro de 1996) 5 \nSalvador (BA) Mar\u00e7o de 1997 9 \nCamac\u00e3 (BA) Novembro de 1998 5 \nSalvador (BA) Maio de 1999 8 \nCampos do Jord\u00e3o (SP Janeiro de 2000 10 \nRio de Janeiro (RJ) Janeiro de 2000 13 \nS\u00e3o Paulo (SP) Fevereiro de 2000 13 \nRecife (PE) Julho de 2000 6 \nDom Joaquim (MG) Janeiro de 2002 5 \nEstado do Rio de Janeiro Janeiro de 2003 35 \nVisconde do Rio Branco (MG) Janeiro de 2003 1 \nEstado de S\u00e3o Paulo Janeiro de 2004 27 \nS\u00e3o Bernardo do Campo (SP) Julho de 2004 3 \nS\u00e3o Bernardo do Campo (SP) Janeiro de 2005 9 \n  Total de mortes: 3522 \n\nFonte: Nogueira (2002)                                                   Org: Rosa Filho (2005)  \n\n\n\nOs acidentes geol\u00f3gicos associados a escorregamentos no Brasil v\u00eam \n\naumentando e se caracterizando como sendo um dos mais graves. \n\nOcorrem em muitos munic\u00edpios, destacadamente em \u00e1reas urbanas, onde \n\nh\u00e1 perdas e danos para muitas fam\u00edlias residentes. \n\n \n\n1.6 ASPECTOS LEGAIS REFERENTES A RISCOS \n\nGEOL\u00d3GICOS \n\n \n\n A op\u00e7\u00e3o por se discorrer detalhadamente sobre os aspectos legais \n\nreferentes a riscos geol\u00f3gicos no Brasil justifica-se, segundo Cerri \n\n(1993), pelo fato de que, no pa\u00eds, as obriga\u00e7\u00f5es, responsabilidades e \n\ndireitos individuais e coletivos n\u00e3o s\u00e3o perfeitamente conhecidos nem \n\nmesmo pelos administradores p\u00fablicos. \n\n A experi\u00eancia pr\u00e1tica em casos envolvendo acidentes geol\u00f3gicos e \n\no estabelecimento das condutas necess\u00e1rias do Poder P\u00fablico diante de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico t\u00eam evidenciado a necessidade de um \n\nperfeito conhecimento dos dispositivos legais pertinentes, sem o qual a \n\nefetiva aplica\u00e7\u00e3o dos resultados dos trabalhos t\u00e9cnicos desenvolvidos \u00e9 \n\nsensivelmente comprometida. \n\n Em seus v\u00e1rios n\u00edveis (federal, estadual, municipal) a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira \u00e9 rica em dispositivos que abordam, impl\u00edcita ou \n\nexplicitamente, aspectos relacionados a riscos geol\u00f3gicos. \n\n Segundo Cerri (1993), a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil, por seu car\u00e1ter nacional, estabelece princ\u00edpios gerais e fixa as \n\nresponsabilidades da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios, sem \n\nexplicitar quest\u00f5es espec\u00edficas sobre riscos de natureza geol\u00f3gica. \n\n\n\nEntretanto, para o mesmo autor, alguns dispositivos associam-se a riscos \n\ngeol\u00f3gicos, destacando-se: \n\n- \u201cs\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, o trabalho, o lazer, a \n\nseguran\u00e7a, ...\u201d Art. 6 (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o, 1988); \n\n- \u201ccompete \u00e0 Uni\u00e3o planejar e promover a defesa permanente contra as \n\ncalamidades p\u00fablicas, especialmente as secas e as inunda\u00e7\u00f5es\u201d \u2013 Art. 21, \n\nXVIII (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o, op. cit.); \n\n- \u201ccompete aos munic\u00edpios promover, no que couber, adequado \n\nordenamento territorial, mediante planejamento e controle do uso, do \n\nparcelamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano\u201d \u2013 Art. 30, VIII (BRASIL. \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, op. cit.). \n\n As constitui\u00e7\u00f5es Estaduais, ao estabelecerem princ\u00edpios legais \n\nregionais, abordam, desde aspectos gerais de seguran\u00e7a, at\u00e9 quest\u00f5es \n\nespec\u00edficas referentes a riscos geol\u00f3gicos: \n\n- \u201ca Defesa Civil, dever do Estado, direito e responsabilidade de todos, \n\ntem por objetivo planejar e promover a defesa permanente contra as \n\ncalamidades p\u00fablicas e situa\u00e7\u00f5es emergenciais\u201d \u2013 Art. 109 (SANTA \n\nCATARINA. Constitui\u00e7\u00e3o, 1989); \n\n- \u201ca Lei org\u00e2nica dos Munic\u00edpios... fixar\u00e1 o \u00e2mbito, conte\u00fado, \n\nperiodicidade, obedi\u00eancia, condi\u00e7\u00f5es de aprova\u00e7\u00e3o, controle e revis\u00e3o do \n\nPlano Diretor...\u201d que \u201c...compreender\u00e1 a totalidade do territ\u00f3rio, \n\ndispondo, entre outras mat\u00e9rias, sobre...implanta\u00e7\u00e3o do sistema de alerta \n\ne de defesa civil...\u201d \u2013 Art. 146, 2 (PERNAMBUCO, Constitui\u00e7\u00e3o, 1989); \n\n- \u201cno estabelecimento de diretrizes e normas relativas ao \n\ndesenvolvimento urbano, o Estado e os Munic\u00edpios assegurar\u00e3o a \n\nrestri\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico\u201d \u2013 Art. 180, VI (S\u00c3O \n\nPAULO. Constitui\u00e7\u00e3o, 1989); \n\n\n\n- \u201c...o projeto de plano diretor e a lei de diretrizes \n\ngerais...regulamenta\u00e7\u00e3o a...restri\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea que apresente \n\nriscos geol\u00f3gicos\u201d \u2013 Art. 228, 6, III (RIO DE JANEIRO. Constitui\u00e7\u00e3o, \n\n1989); \n\n- \u201co Estado e Munic\u00edpios obrigam-se, atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o direta e indireta, a estabelecer crit\u00e9rios de identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco geol\u00f3gico, especialmente nos per\u00edmetros urbanos\u201d \u2013 \n\nArt. 214, X (BAHIA. Constitui\u00e7\u00e3o, 1989); \n\n- \u201c... na libera\u00e7\u00e3o de recursos do er\u00e1rio estadual... o Estado atender\u00e1, \n\nprioritariamente, ao Munic\u00edpio j\u00e1 dotado de plano diretor, inclu\u00eddas, \n\nentre suas diretrizes, as de aprova\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, \n\nobservadas as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas...\u201d \u2013 Art. 245, 1, II (MINAS \n\nGERAIS). Constitui\u00e7\u00e3o, 1989); \n\n- \u201cna promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica habitacional incumbe ao Estado e aos \n\nMunic\u00edpios a garantia de acesso \u00e0 moradia digna para todos, assegurada \n\na implanta\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais com dimens\u00f5es adequadas e \n\ncom padr\u00f5es sanit\u00e1rios m\u00ednimos de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel,..., de \n\nobras de conten\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com risco de desabamento\u201d \u2013 Art. 238, III \n\n(ESP\u00cdRITO SANTO. Constitui\u00e7\u00e3o, 1989). \n\n Cerri (1993) salienta que em munic\u00edpios paulistas, dadas as \n\ncaracter\u00edsticas locais, podem-se verificar distintos n\u00edveis de abordagem \n\nlegal no que se refere a riscos geol\u00f3gicos. Enquanto alguns munic\u00edpios \n\napenas reproduzem os princ\u00edpios fixados na Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, \n\noutros apresentam abordagem com base em suas particularidades, com \n\nnormas determinando a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco geol\u00f3gico, \n\nprinc\u00edpios voltados a uma atua\u00e7\u00e3o preventiva e a atendimentos \n\n\n\nemergenciais quando da ocorr\u00eancia de acidentes e, por vezes, com \n\ncita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas quanto aos escorregamentos: \n\n- \u201cno estabelecimento de diretrizes e normas relativas ao \n\ndesenvolvimento urbano, o Munic\u00edpio assegurar\u00e1 a restri\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico\u201d \u2013 Art. 104, VI, \n\n(CARAGUATATUBA. Leis, 1990) e Art. 174, VI (GUARUJ\u00c1. Leis, \n\n1990); \n\n- \u201co Munic\u00edpio promover\u00e1 a correta utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco \n\ngeol\u00f3gico e hidrol\u00f3gico, e outros definidos em lei, orientando e \n\nfiscalizando o seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o,...\u201d \u2013 Art. 149, II (S\u00c3O PAULO. Leis, \n\n1990); \n\n- \u201co Plano Diretor \u00e9 parte integrante de um processo cont\u00ednuo de \n\nplanejamento...obedecendo \u00e0s seguintes diretrizes: quanto ao aspecto \n\nf\u00edsico e territorial...dever\u00e1 conter dispositivos sobre normas \n\nfundamentais da ordena\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio...incluindo conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente,..., com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de risco \n\ngeol\u00f3gico,... \u2013 Art. 240, I, d, 2 (S\u00c3O VICENTE. Leis, 1990); \n\n- \u201co Munic\u00edpio mediante lei, criar\u00e1 um sistema de administra\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade ambiental, prote\u00e7\u00e3o, controle e desenvolvimento do meio \n\nambiente e uso adequado dos recursos naturais com o fim de implantar \n\num programa de defesa civil, com destaque a acidentes meteorol\u00f3gicos, \n\nindustriais e de transporte\u201d \u2013 Art. 189, XIX (CUBAT\u00c3O. Leis, 1990); \n\n- \u201co Munic\u00edpio dever\u00e1, ap\u00f3s ouvir os \u00f3rg\u00e3os competentes, proceder ao \n\nzoneamento das \u00e1reas sujeitas a risco de inunda\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e \n\nescorregamento do solo, estabelecendo restri\u00e7\u00f5es e proibi\u00e7\u00f5es ao uso, \n\nparcelamento e \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o nas impr\u00f3prias ou cr\u00edticas, de forma a \n\n\n\npreservar a seguran\u00e7a e a sa\u00fade p\u00fablica,...\u201d \u2013 Art. 139, par\u00e1grafo 4\u00ba \n\n(CUBAT\u00c3O. Leis, 1990); \n\n- \u201ca Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil criar\u00e1 e implantar\u00e1 sistemas, \n\nplanos e programas de interven\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia, bem como de alerta e \n\ndefesa civil, para garantir a seguran\u00e7a...em face de eventos e acidentes de \n\nqualquer natureza, ...notadamente vazamentos de \u00f3leo no mar e nas \n\npraias, inunda\u00e7\u00f5es e outros eventos hidrol\u00f3gicos indesej\u00e1veis, acidentes \n\ngeol\u00f3gicos...\u201d \u2013 Art. 273 (GUARUJ\u00c1. Leis, 1990); \n\n- \u201ca Coordenadoria de Defesa Civil providenciar\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um Plano \n\nde Aux\u00edlio M\u00fatuo \u2013 PAM, visando prevenir enchentes, deslizamentos de \n\nmorros...\u201d \u2013 Art. 270, b (S\u00e3o Vicente. Leis, 1990). \n\n\u201c Elevar a qualidade de vida, particularmente no que se refere \u00e0 sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o profissional, melhoria das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias das \n\nhabita\u00e7\u00f5es e dos espa\u00e7os p\u00fablicos, de forma a reduzir as desigualdades \n\nde condi\u00e7\u00f5es de vida dos habitantes e usu\u00e1rios do munic\u00edpio\u201d. \u201cAjustar o \n\nuso do solo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e ed\u00e1ficas do solo para diminuir os \n\nriscos para os seus ocupantes...\u201d Art 8 ( Campos do Jord\u00e3o, Plano \n\nDiretor-Objetivos Gerais-2004) \n\nAl\u00e9m das constitui\u00e7\u00f5es federais e estaduais e das leis org\u00e2nicas \n\nmunicipais, h\u00e1 ainda outras normas legais fixando a disciplina jur\u00eddica \n\nreferente a riscos geol\u00f3gicos. Tais normas s\u00e3o expressas em leis \n\nordin\u00e1rias e decretos (ou regulamentos). \n\nAs leis ordin\u00e1rias, que encontram seu fundamento nas \n\nconstitui\u00e7\u00f5es, podem ser federais, estaduais e municipais. Em se tratando \n\nde riscos geol\u00f3gicos, a lei federal vigente mais importante, segundo \n\nCerri (1993), \u00e9 a Lei 6766/79 (Lei Lehmann), que tra\u00e7a diretrizes gerais \n\npara o parcelamento do solo urbano, prevendo sua complementa\u00e7\u00e3o por \n\n\n\nnormas estaduais e municipais, a fim de adequar o previsto na lei \u00e0s \n\nparticularidades regionais e locais (Art. 1). Adicionalmente, a Lei \n\n6766/79 imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es ao uso do solo, com destaque especial ao \n\nArtigo 3, Incisos III e IV, que se refere \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do parcelamento do \n\nsolo em terrenos com declividades superiores a 30%, salvo se atendidas \n\nas exig\u00eancias espec\u00edficas dos \u00f3rg\u00e3os competentes (no caso, os \n\nmunic\u00edpios), e em terrenos onde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas n\u00e3o \n\naconselhem a edifica\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m a Lei Federal 4771/65 (C\u00f3digo Florestal) trata, \n\nindiretamente, de riscos geol\u00f3gicos, quando pro\u00edbe a ocupa\u00e7\u00e3o em \n\nterrenos com declividades superiores a 45\u00b0. \n\nNo \u00e2mbito municipal \u2013 esfera de poder competente nesta mat\u00e9ria \u2013 \n\nos instrumentos jur\u00eddicos que expressam as limita\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, at\u00e9 \n\nmesmo objetivando a n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico, s\u00e3o \n\nrepresentados pelo Plano Diretor, Leis de Parcelamento, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Solo e C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es. Cada instrumento fixa normas \n\nrestritivas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, com o intuito principal \n\nde garantir as melhores condi\u00e7\u00f5es de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n     No cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentado um hist\u00f3rico do munic\u00edpio de Campos do \n\nJord\u00e3o, onde s\u00e3o abordados aspectos f\u00edsicos: clima, geomorfologia, \n\nhidrografia, solo e, tamb\u00e9m, aspectos sobre a evolu\u00e7\u00e3o urbana, o padr\u00e3o \n\nde habita\u00e7\u00e3o, a qualidade das \u00e1guas e a infra-estrutura urbana do \n\nmunic\u00edpio. \n\n \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \n\nCampos do Jord\u00e3o: Um Diagn\u00f3stico do Munic\u00edpio \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo expor os dados relevantes da cidade \n\nde Campos do Jord\u00e3o. Aqui ser\u00e3o abordados os aspectos da localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, os aspectos f\u00edsicos, os aspectos geomorl\u00f3gicos, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano, entre outros. A constru\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \n\nteve como base te\u00f3rica o relat\u00f3rio da CETESB (1983), Troppmair (2004) \n\n,Cruz (1974) e Oliveira (1992). \n\n \n\n2.1 Caracter\u00edsticas Gerais e Localiza\u00e7\u00e3o \n\nO munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, com cerca de 269 km\u00b2 \n\nlocaliza-se numa das \u00e1reas de interesse especial do Estado de S\u00e3o Paulo: \n\no planalto que se desenvolve no reverso da Serra da Mantiqueira, \n\nelevando-se em escarpa abrupta sobre o Vale do Para\u00edba, que desce \n\nsuavemente em dire\u00e7\u00e3o ao Estado de Minas Gerais. Limita-se com os \n\nmunic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed, Santo Ant\u00f4nio do Pinhal, \n\nGuaratinguet\u00e1 e Pindamonhangaba, em S\u00e3o Paulo, e com os munic\u00edpios \n\nde Pirangu\u00e7u, Wenceslau Br\u00e1s e Delfim Moreira, em Minas Gerais. \n\n(Figura 4 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Campos do Jord\u00e3o-SP) \n\n\n\nSuas altitudes, que variam entre 1600 e 2000 m, as caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas, a flora, sua configura\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas \n\ndefinem um conjunto significativo e que marcou a origem e o destino da \n\ncidade. \n\nA hist\u00f3ria da cidade est\u00e1 ligada, de um lado, \u00e0 frui\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem, atrav\u00e9s do aproveitamento tur\u00edstico, e de outro, como \n\ndecorr\u00eancia do clima, ao tratamento de doen\u00e7as pulmonares. \n\nPara a CETESB (1983) o crescimento de Campos do Jord\u00e3o nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, formando um n\u00facleo urbano com 45.000 habitantes, \n\nnum planalto inadequado para a implanta\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00f5es extensas, \n\nresultou em problemas que se manifestam seja no n\u00edvel da qualidade \n\nambiental, representada pela deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, pelo \n\ndesmatamento indiscriminado e substitui\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, que \n\ncontribuem para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem e amea\u00e7a \u00e0 vida \n\nsilvestre, seja por movimentos de terra inadequados que resultam em \n\nriscos reais para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nO estabelecimento da condi\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara o munic\u00edpio precisa desta forma, ser interpretado como o \n\nreconhecimento do bin\u00f4mio caracter\u00edsticas ambientais significativas e \n\nnecessidade de gest\u00e3o, a n\u00edvel municipal e mesmo estadual, \n\nminimizadora dos riscos de degrada\u00e7\u00e3o e recuperadora daquela j\u00e1 \n\n\n\nexistente. Neste sentido, ainda de acordo com a CETESB, torna-se \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento sistem\u00e1tico e detalhado das caracter\u00edsticas \n\nambientais locais e das formas como a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tem \n\nalterado o meio ambiente, para em seguida serem feitas as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es desencadeadas, visando a efetiva prote\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade ambiental. \n\nSe a origem do n\u00facleo urbano de Campos do Jord\u00e3o decorreu das \n\nsuas caracter\u00edsticas ambientais, que foram apropriadas para os fins de \n\nsa\u00fade e turismo, seu crescimento mais significativo, que se deu nas \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70, foi conseq\u00fc\u00eancia da sua inclus\u00e3o na economia de \n\nmercado mais din\u00e2mica, t\u00edpica daqueles momentos. \n\nNeste quadro podem ser localizados o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio; os fluxos migrat\u00f3rios com origem em outras \n\nlocalidades, dentro e fora da regi\u00e3o; a diminui\u00e7\u00e3o das atividades rurais; a \n\npredomin\u00e2ncia das atividades terci\u00e1rias e de constru\u00e7\u00e3o civil, bem como \n\nas caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o quanto a sua composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, as faixas \n\nde renda, n\u00edvel de escolaridade e aspectos culturais. \n\nO crescimento do n\u00facleo urbano, seja atrav\u00e9s de sua popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente, seja pela demanda gerada pela popula\u00e7\u00e3o flutuante, \n\nconsolidou algumas das caracter\u00edsticas de seus padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nbasicamente a expans\u00e3o da mancha urbana e o adensamento dos bairros \n\nde padr\u00e3o mais baixo. \n\nPara Oliveira (1991), diante da inexist\u00eancia de loteamentos \n\npopulares, o poder executivo se assegurou com uma pol\u00edtica \n\nhabitacional, controlando os programas de acesso ao solo e as moradias \n\noficiais. Para ele, frente \u00e0 incompet\u00eancia deste, proliferam as invas\u00f5es e \n\nocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas p\u00fablicas e privadas, como forma de contornar o alto \n\ncusto do solo e o baixo poder aquisitivo. \n\nSegundo a CETESB (1983), a expans\u00e3o da mancha urbana se fez \n\npelo loteamento de \u00e1reas de declividades altas, muitas vezes distantes do \n\nn\u00facleo urbano, resultando em problemas ambientais gerados por \n\ndesmatamentos e por movimentos de terra, que se traduzem em eros\u00e3o e \n\nescorregamentos, assoreamento dos rios e fundos de vale, al\u00e9m da \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a oferta de \u00e1reas loteadas foi muito \n\nsuperior \u00e0 demanda de lotes para ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, criando extensas \n\n\u00e1reas de baix\u00edssimas densidades, que tornam invi\u00e1veis os investimentos \n\nem infra-estrutura urbana pela rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio. \n\nOs bairros de padr\u00e3o mais baixo ocupam preferencialmente as \n\nencostas de declividades altas, a partir dos fundos de vale. O \n\nadensamento desta ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 feito pela remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e \n\n\n\npela execu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros em terrenos com predisposi\u00e7\u00e3o a \n\nescorregamentos. \n\nPara a CETESB, algumas vezes as encostas ocupadas s\u00e3o voltadas \n\npara o Sul e t\u00eam declividades superiores a 35%, o que fere a legisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, que as considera de risco. Estas ocupa\u00e7\u00f5es possuem apenas \n\nabastecimento de \u00e1gua e energia el\u00e9trica, e s\u00e3o prejudicadas devido \u00e0 \n\ntopografia local, na instala\u00e7\u00e3o de infra-estrutura adequada. \n\nEm Campos do Jord\u00e3o, o adensamento dos n\u00facleos mais antigos \n\nda cidade tem sido feito para atendimento da demanda gerada pelo \n\nturismo, na forma de edifica\u00e7\u00f5es para com\u00e9rcio e servi\u00e7os, ou \n\nalojamentos, na forma de hot\u00e9is ou edif\u00edcios de apartamentos, al\u00e9m da \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 loteadas por resid\u00eancias. Em alguns pontos da \n\ncidade, principalmente entre Jaguaribe e Capivari, este adensamento tem \n\ncontribu\u00eddo para a desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem tanto natural \u2013 pela \n\nobstru\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es que causam \u2013 quanto urbana \u2013 pela violenta\u00e7\u00e3o \n\nde sua escala e pelo preenchimento dos espa\u00e7os vazios que separam as \n\ntr\u00eas vilas originais, descaracterizando o processo de sua forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica. \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio elaborado pela CETESB (1983), a \n\nnecessidade de prote\u00e7\u00e3o ambiental pode ser entendida segundo diversos \n\nobjetivos. Entre eles t\u00eam-se os referentes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do meio-ambiente \n\n\n\nnuma regi\u00e3o not\u00e1vel e sens\u00edvel do Estado de S\u00e3o Paulo, o que, por si, j\u00e1 \n\njustifica a necessidade de gest\u00e3o diferenciada face ao problema. Al\u00e9m \n\ndisso, s\u00e3o destaques os objetivos referentes \u00e0 capacidade de gerar \n\natividade tur\u00edstica, cuja continuidade \u00e9 vital para o munic\u00edpio e decorre \n\nespecificamente de seu patrim\u00f4nio ambiental. \n\nFinalmente, as medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental a serem adotadas \n\npara as \u00e1reas em que se concentram as popula\u00e7\u00f5es de mais baixa renda \n\nser\u00e3o tamb\u00e9m efetivas para altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de vida, dentro da \n\nperspectiva de que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de coexist\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental com a mis\u00e9ria. \n\nO principal acesso para Campos do Jord\u00e3o \u00e9 a Rodovia Floriano \n\nRodrigues Pinheiro (SP-123), que inicia no entroncamento da Rodovia \n\nCarvalho Pinto/Ayrton Senna, na altura do km 310 da Rodovia \n\nPresidente Dutra. Esse entroncamento fica no sub-distrito de Quiririm, \n\nentre Taubat\u00e9 e Ca\u00e7apava. \u00c9 uma rodovia sinuosa, mas tur\u00edstica, possui \n\nbonitas paisagens da regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba e da Serra da \n\nMantiqueira. A viagem, saindo de S\u00e3o Paulo para Campos do Jord\u00e3o, \n\ndura aproximadamente 2 horas. Como via alternativa, a Rodovia \n\nMonteiro Lobato (SP-50) constitui-se tamb\u00e9m em atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, \n\n\n\natravessando belas \u00e1reas rurais, lugarejos t\u00edpicos da regi\u00e3o serrana e a \n\ncidade de Monteiro Lobato. \n\nCome\u00e7ando em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, na zona norte da cidade, a \n\nestrada SP-50 \u00e9 sinuosa e tem pouca sinaliza\u00e7\u00e3o, sendo recomendada \n\npara quem n\u00e3o tem pressa e deseja fazer um passeio antes de alcan\u00e7ar \n\nCampos do Jord\u00e3o. A viagem, saindo de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, demora \n\naproximadamente 2 horas e meia. Esta estrada tem entroncamento com a \n\nSP-42, que a liga \u00e0 Est\u00e2ncia de S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed (SP) e ao sul de \n\nMinas Gerais atrav\u00e9s da MG-295, que possui entroncamento com a \n\nRodovia Fern\u00e3o Dias, na cidade de Pouso Alegre (MG). \n\nA Rodovia Floriano Rodrigues Pinheiro pode tamb\u00e9m ser acessada \n\natrav\u00e9s de estradas municipais que saem de Roseira, SP-62 (km 82 da \n\nRodovia Presidente Dutra), ou atravessando a cidade de \n\nPindamonhangaba (km 98 da Rodovia Presidente Dutra). \n\nO tradicional acesso ferrovi\u00e1rio pode ser feito atrav\u00e9s da Estrada de Ferro \n\nCampos do Jord\u00e3o, saindo de Pindamonhangaba em automotrizes movidas a \n\neletricidade, parando em pontos tur\u00edsticos e de recrea\u00e7\u00e3o, como o Parque das \u00c1guas \n\nClaras e a esta\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f4nio do Pinhal, subindo vagarosamente a Serra da \n\nMantiqueira at\u00e9 chegar, em 3 horas, a Campos do Jord\u00e3o. A EFCJ oferece tamb\u00e9m \n\n\n\nop\u00e7\u00f5es de passeios de trenzinho, saindo de Campos do Jord\u00e3o para Santo Ant\u00f4nio do \n\nPinhal e vice-versa. \n\n \n\n2.2 CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS \n\n \n\nPara a CETESB (1983), a \u00e1rea em que se situa o munic\u00edpio de \n\nCampos do Jord\u00e3o faz parte do planalto que se desenvolve no reverso da \n\nSerra da Mantiqueira, ap\u00f3s a escarpa que se eleva do Vale do Para\u00edba, \n\nnuma configura\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 da Serra do Mar. A rigor, ambos os \n\nplanaltos s\u00e3o, enquanto blocos sobrelevados, testemunhos do processo \n\ntect\u00f4nico que formou o vale do rio Para\u00edba. \n\nA por\u00e7\u00e3o do planalto ocupada pelo munic\u00edpio est\u00e1 contida na sub-\n\nzona denominada Planalto de Campos do Jord\u00e3o, dentro do Planalto do \n\nAlto Rio Grande, que \u00e9 parte da prov\u00edncia Geomorfol\u00f3gica do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico. \n\nO munic\u00edpio ocupa, genericamente, a por\u00e7\u00e3o de planalto delimitada \n\nao Norte pelos espig\u00f5es de 1700 a 1800 m de altitude, e que descem do \n\nPico do Imbir\u00ed; a Oeste, pelos rebordos da escarpa da Serra da \n\nMantiqueira de 1650 a 1700 m de altitude; ao Sul, pelos espig\u00f5es que \n\ndescem do reverso da Serra da Mantiqueira em dire\u00e7\u00e3o ao Vale do Rio \n\n\n\nCapivari, e a Leste pelos degraus elevados do Itapeva, cerca de 1.700 m \n\nde altitude. (Figura 5 geomorfologia) \n\nOs componentes do relevo do Planalto de Campos do Jord\u00e3o \n\nexibem uma evolu\u00e7\u00e3o condicionada a uma antiga superf\u00edcie de \n\naplainamento, sobrelevada tectonicamente, com cimos nivelados a 2000 \n\nm de altitude. O munic\u00edpio assenta-se sobre terrenos metam\u00f3rficos da \n\nSerra da Mantiqueira, sendo o migmatito a rocha dominante, que se \n\ncaracteriza pela altern\u00e2ncia de bandas claras e escuras, com propriedades \n\ndiferentes. As faixas escuras apresentam seus gr\u00e3os alongados segundo a \n\ndire\u00e7\u00e3o longitudinal das pr\u00f3prias faixas; as bandas claras apresentam \n\nestrutura maci\u00e7a, com gr\u00e3os equidimencionais. A inclina\u00e7\u00e3o destas \n\ncamadas \u00e9 geralmente muito alta, chegando a atingir planos verticais. \n\n Estes migmatitos se apresentam muito fraturados pelos pr\u00f3prios \n\nfen\u00f4menos que propiciam a forma\u00e7\u00e3o da Serra da Mantiqueira, sendo os \n\nplanos das fraturas geralmente muito inclinados.  \n\n As rochas se apresentam alteradas ou decompostas, at\u00e9 mesmo a \n\ndezenas de metros de profundidade, devido ao intenso processo de \n\nintemperismo qu\u00edmico atuante. Os solos de altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o geralmente \n\nespessos, caracter\u00edstica refor\u00e7ada pelo relevo local, e constituem-se em \n\numa cobertura porosa e perme\u00e1vel, tendo seu peso muito aumentado por \n\nocasi\u00e3o das fortes e cont\u00ednuas chuvas que ocorrem nos meses de ver\u00e3o. \n\n\n\nA porosidade e a permeabilidade desta cobertura se devem \n\nprincipalmente ao tamanho dos gr\u00e3os. A configura\u00e7\u00e3o descrita \u00e9 \n\npredisponente \u00e0 ocorr\u00eancia de cont\u00ednuo processo de rastejo nas encostas, \n\nou seja, o lento movimento descendente do solo de altera\u00e7\u00e3o sobre a \n\nrocha s\u00e3. \n\nA predisposi\u00e7\u00e3o ao rastejo resulta na ocorr\u00eancia de movimentos e \n\ndeslizamentos, independentemente de altera\u00e7\u00f5es nas superf\u00edcies causadas \n\npor a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. As interven\u00e7\u00f5es realizadas sem os devidos cuidados \n\nt\u00e9cnicos podem acelerar o processo citado afetando sensivelmente o \n\nmeio ambiente. \n\nO relevo atual foi bastante influenciado pelos movimentos \n\nepirogen\u00e9ticos que afetaram a regi\u00e3o e que deram origem a um sistema \n\nde falhas e fraturas na dire\u00e7\u00e3o geral WNE-ESE, \u00e0 semelhan\u00e7a do que \n\nocorreu na Serra do Mar. \n\nO principal elemento de compartimenta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \u00e9 a calha do \n\nRio Capivari, que se desenvolve no sentido SO-NE. Esta calha \u00e9 ladeada \n\npor mares de morros, que se elevam mais abruptamente a partir de sua \n\nmargem esquerda, e mais suavemente, embora ainda em relevo \n\nacidentado, em sua margem direita. Estes mares de morros apresentam \n\ndeclividades m\u00e9dias e altas, com amplitudes locais que chegam a 300m. \n\n\n\nOs morros t\u00eam topos arredondados, vertentes com perfis retil\u00edneos, \u00e0s \n\nvezes abruptos, e configuram, eventualmente, serras restritas. \n\nDos vales, geralmente encaixados e com plan\u00edcies aluvionares \n\nrestritas, o do Capivari \u00e9 o que apresenta maior largura, ainda mais \n\nlocalmente. \n\nEsta configura\u00e7\u00e3o teve reflexo na defini\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano, uma \n\nvez que as \u00e1reas preferenciais para a ocupa\u00e7\u00e3o eram o fundo do vale do \n\nCapivari e a vertente de sua margem direita. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao clima do munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, este \n\ncorresponde, segundo K\u00f6ppen, ao Cwb (Clima Tropical de Altitude), \n\nque ocorre na sub-zona do \u201cPlanalto de Campos do Jord\u00e3o\u201d, na zona do \n\n\u201cPlanalto do Alto Rio Grande\u201d, segundo a divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo realizada pelo IPT-1981. \n\nNessa sub-zona, segundo os dados da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de \n\nCampos do Jord\u00e3o, a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 13,6\u00baC, sendo que a \n\nm\u00e9dia do m\u00eas mais quente, janeiro, \u00e9 de 16,9\u00baC, no inverno, as m\u00e9dias \n\nm\u00ednimas di\u00e1rias s\u00e3o inferiores a 4\u00baC, descendo a 1,8\u00baC em julho, \n\nfavorecendo a ocorr\u00eancia de geadas nessa esta\u00e7\u00e3o. \n\nOs meses mais chuvosos s\u00e3o os do ver\u00e3o, quando o \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico atinge 850 mm, sendo a m\u00e9dia anual de 1700 mm, embora \n\nos meses de inverno sejam em geral secos. \n\n\n\nO fator altitude \u00e9 preponderante para a exist\u00eancia dos ver\u00f5es \n\nbrandos do Alto da Serra da Mantiqueira, embora as oscila\u00e7\u00f5es da Frente \n\nPolar Atl\u00e2ntica, cujas trajet\u00f3rias nesta esta\u00e7\u00e3o se fazem de prefer\u00eancia \n\nsobre o mar, tamb\u00e9m contribuam para tal. \n\nNo inverno, \u00e9 o centro l\u00edmpido e est\u00e1vel do anticiclone sub-tropical \n\nque prevalece, apenas com as precipita\u00e7\u00f5es frontais acarretadas pela \n\npassagem dos ciclones polares. \n\nO clima seco e frio do inverno de Campos do Jord\u00e3o adv\u00e9m, \n\nportanto, de sua altitude e da dupla depura\u00e7\u00e3o que sofre a sua umidade. \n\nIsso porque grande parte da umidade vinda do mar atrav\u00e9s dos al\u00edseos \u00e9 \n\ndescarregada no primeiro atrito com a Serra do Mar, e, em seguida, num \n\nsegundo atrito com a Serra da Mantiqueira, no flanco voltado para o \n\nPara\u00edba. \n\nO relevo de Campos do Jord\u00e3o, com mares de morros, vales \n\nencaixados, altas precipita\u00e7\u00f5es pluviais e o len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, propiciam o surgimento de uma rede de drenagem formada \n\npor rios e c\u00f3rregos que assumem uma configura\u00e7\u00e3o dendr\u00edtica, ou seja, \n\ncom a forma de \u00e1rvore.  \n\nO principal dreno da cidade \u00e9 formado pelas bacias do rio Capivari \n\ne do ribeir\u00e3o das Perdizes; o rio Capivari, que se forma a partir da \n\nconflu\u00eancia do c\u00f3rrego Piracuama e do c\u00f3rrego Santa Clara, atravessa \n\n\n\nlongitudinalmente a zona urbana do munic\u00edpio e recebe a drenagem e \n\nefluentes dom\u00e9sticos das \u00e1reas de maior densidade demogr\u00e1fica. Ao \n\nreceber as \u00e1guas do ribeir\u00e3o das Perdizes, que drena \u00e1reas de menor \n\ndensidade, passa a chamar-se Sapuca\u00ed-Gua\u00e7u at\u00e9 sair do munic\u00edpio, \n\nseguindo com o nome de rio Sapuca\u00ed at\u00e9 desaguar no Rio Grande. \n\nA cobertura vegetal da regi\u00e3o tem sido elemento equilibrador da \n\nquantidade de \u00e1gua e do potencial h\u00eddrico, fazendo com que o regime de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviais elevadas, embora irregularmente distribu\u00eddas ao \n\nlongo do ano, resulte em que as contribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas m\u00ednimas dos \n\nrios e c\u00f3rregos se mantenham constantemente altas. \n\nUma caracter\u00edstica da regi\u00e3o, igualmente decorrente do relevo e \n\ncaracter\u00edsticas do solo, \u00e9 a exist\u00eancia de in\u00fameras fontes e olhos d\u2019\u00e1gua, \n\nalguns deles tradicionalmente usufru\u00eddos pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n        De acordo com Troppmair (2004), os solos de Campos do Jord\u00e3o e \n\nos litossolos substrato granito-gnais s\u00e3o rasos (0,5 a 1,5m), lixiviados, \n\n\u00e1cidos (pH de 3,5 a 4,5) e encharcados, ocorrendo continuamente \n\ndeslizamentos e movimentos coletivos de solos. O excedente de \n\n800mm/ano de \u00e1gua do solo facilita sobremaneira estes fen\u00f4menos que \n\ninterrompem o tr\u00e1fego das rodovias. \n\nDevido ao forte declive, a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na serra \u00e9 restrita. A \n\ncapacidade de uso do solo \u00e9 enquadrada nas classes VII e VIII, ou \n\n\n\nseja, preserva\u00e7\u00e3o da vida silvestre. Em locais onde ocorrer \n\ndesmatamento, ato bastante comum, a eros\u00e3o laminar, mas \n\nespecialmente a linear, varia de severa a muito severa. \n\nPara Cruz (1974), os solos de Campos do Jord\u00e3o, est\u00e3o classificados \n\nna categoria de solos com Blatoss\u00f3lico, litosol fase substrato granito-\n\ngnais na de solos pouco desenvolvidos. Para a autora, na serra do \n\nDom os solos de Campos do Jord\u00e3o, associados a litossolos, parecem \n\nestar geneticamente ligados aos latossolos, na categoria de latossolos \n\nh\u00famicos. Sua fertilidade \u00e9 geralmente superior \u00e0 dos solos arenosos \n\nmarinhos, porem, menor que a das aluvi\u00f5es, carecendo sempre de \n\ncorretivos. Os declives fortes depreciam-nos, al\u00e9m de serem \n\nirracionalmente aproveitados quanto \u00e0s t\u00e9cnicas de cultivo. \n\n \n\n2.3 CARACTERISTICAS FITOGEOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio da CETESB (1983) A vegeta\u00e7\u00e3o existente no \n\nmunic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o pode ser dividida em tr\u00eas regi\u00f5es \n\nflor\u00edsticas, \n\n1- a mata de arauc\u00e1ria e podocarpus; \n\n2- a mata latifoliada da encosta atl\u00e2ntica; \n\n3- os campos do Brasil Meridional. \n\n\n\nA mata de arauc\u00e1ria e podocarpus tem como componentes \n\ncaracter\u00edsticos o pinheiro brasileiro (Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia) e o pinheiro \n\nbravo (Podocarpus lambertii). Sua ocorr\u00eancia no Estado se d\u00e1 no reverso \n\nda Serra da Mantiqueira e, menos significativamente, no planalto reverso \n\nda Serra do Mar, mas nunca nas encostas voltadas para o Mar. \n\nAs florestas de arauc\u00e1ria e podocarpus s\u00e3o heterog\u00eaneas, nela \n\nocorrendo sub-bosques densos, compostos por esp\u00e9cies arb\u00f3reas, \n\narbusticas e, eventualmente, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, l\u00edquens e musgos, sendo \n\nnot\u00e1vel a ocorr\u00eancia de ep\u00edfitas. A mata de arauc\u00e1ria ocorre nas costas \n\nmais baixas das encostas dos morros e nos fundos de vale. \n\nA mata alta latifoliada concentra-se em torno de 1400m de altitude, \n\nembora se desenvolva tamb\u00e9m em locais mais altos, ocupando vertentes \n\ndas encostas, preferencialmente nos locais mais \u00famidos. Nesta mata \n\nencontra-se o limite altitudinal para a arauc\u00e1ria em Campos do Jord\u00e3o \n\n(1800m,). Entre as esp\u00e9cies arb\u00f3reas que o comp\u00f5em, al\u00e9m da arauc\u00e1ria \n\ne podocarpus, aparecem a canela, o cedro, o guatambu, o jacarand\u00e1, a \n\ncasca d\u2019anta. \n\nSeus sub-bosques s\u00e3o densos e fechados, com esp\u00e9cies arbustivas e \n\nfetos arborescentes; apresentam, ainda, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, l\u00edquens e \n\nmusgos. A mata baixa latifoliada ocorre em altitudes entre 1200m e \n\n\n\n1400m e entre 1600m e 2000m. Apresenta forma\u00e7\u00f5es de porte reduzidas \n\ne ultrapassando seis metros de altura. \n\nNas \u00e1reas desmatadas e deixadas sem cultivo ou qualquer outra \n\ndestina\u00e7\u00e3o, ocorrem capoeiras, no caso vegeta\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nmata e o campo. A candeia e a candeinha s\u00e3o suas esp\u00e9cies mais \n\nimportantes. \n\nNos campos, de tipo serrano, ocorrem esp\u00e9cies end\u00eamicas de \n\ngram\u00edneas, localizando-se nas costas mais altas das encostas e no topo \n\ndos morros, onde os solos s\u00e3o mais secos e a quantidade de h\u00famus \u00e9 \n\nmenor. \n\nA ocorr\u00eancia das diferentes regi\u00f5es flor\u00edsticas, decorrente das \n\ncaracter\u00edsticas de relevo e drenagem, forma um mosaico em que os \n\nespig\u00f5es tomados por campos se alternam com os vales tomados por \n\nmatas. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana e econ\u00f4mica, no entanto, alterou \n\nsignificativamente este quadro. A ocupa\u00e7\u00e3o urbana pela permissividade \n\ncom que se deu; a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, num primeiro momento pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o das matas de arauc\u00e1ria, cujos fustes retos a tornaram uma das \n\ness\u00eancias mais aproveit\u00e1veis do Pa\u00eds; \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o, que foi intensa \n\ndurante a primeira metade do s\u00e9culo, atribui-se \u00e0 aus\u00eancia da esp\u00e9cie nas \n\nmatas altas latifoliadas. A \u00e1rea reflorestada representa 9,75% do \n\n\n\nmunic\u00edpio, sendo predominante o Pinus, que representa 9,40%, \n\ncorrespondente a 2.527 ha. \n\nA presen\u00e7a do pinus como ess\u00eancia para reflorestamento acarretou \n\nseu aproveitamento para fins paisag\u00edsticos na \u00e1rea urbana, contribuindo \n\npara a descaracteriza\u00e7\u00e3o do revestimento vegetal.  \n\nCabe ressaltar que tanto em \u00e1reas de edifica\u00e7\u00f5es esparsas, como em \n\ndeterminadas partes das \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es surge um \n\nnovo elemento que \u00e9 a arboriza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Trata-se de um tipo de \n\nreflorestamento ou reposi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o que acaba por formar a \n\npaisagem vegetal daqueles locais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2.4 O S\u00cdTIO URBANO E A EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nURBANA \n\n \n\n Para a CETESB (1983), a bacia do rio Capivari foi a principal \n\ncondicionante topogr\u00e1fica para a implanta\u00e7\u00e3o da zona urbana, sendo, de \n\nfato, a \u00fanica \u00e1rea plana com dimens\u00f5es favor\u00e1veis ao assentamento \n\nurbano. \n\nDividindo a cidade em duas por\u00e7\u00f5es, o rio delimita as forma\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas da zona urbana onde do lado esquerdo aparecem morros \n\nbastante \u00edngremes, e do lado direito est\u00e3o os morros mais ondulados. \n\n(Figura 6 mapa de zoneamento da cidade de Campos do Jord\u00e3o-SP) \n\nAs declividades abaixo de 15% s\u00e3o encontradas nos vales e nas \n\ncristas dos morros, sendo estas as predominantes na regi\u00e3o, seguidas \n\npelas declividades superiores a 45%, presente nas encostas. \n\nAs declividades inferiores a 15% apresentam faixas cont\u00ednuas de \n\ngrande extens\u00e3o; as superiores a 45% tamb\u00e9m est\u00e3o presentes em faixas \n\ncont\u00ednuas, embora estas sejam menos extensas. As declividades \n\nintermedi\u00e1rias apresentam-se em \u00e1reas de menos dimens\u00e3o e esparsas \n\npela zona urbana. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o urbana, bastante exuberante, \u00e9 constitu\u00edda em parte \n\npelos remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa encontrada no n\u00facleo urbano, \n\n\n\npela arboriza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, que aparece principalmente nos loteamentos \n\nde classe m\u00e9dia e alta e, pela arboriza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria basicamente em \n\nAbern\u00e9ssia, Capivari e no eixo de liga\u00e7\u00e3o entre as vilas. A maioria dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua apresentam-se encaixados entre os morros em toda zona \n\nurbana, propiciando o surgimento de grande n\u00famero de quedas d\u2019\u00e1gua e \n\na preserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares. \n\nA estrutura urbana de Campos do Jord\u00e3o desenvolveu-se a partir de \n\ntr\u00eas vilas distintas, situa\u00e7\u00e3o bastante peculiar, se confrontada com a \n\nexistente na maioria das cidades, cujo crescimento \u00e9 radial, a partir de \n\num centro \u00fanico. \n\nTal fato determinou uma caracter\u00edstica especial e marcante para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: tr\u00eas centros distintos e ainda evidentes, \n\napesar da tend\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos entre eles. \n\nAbern\u00e9ssia \u00e9 a vila onde se concentra a maior parte dos edif\u00edcios \n\nadministrativos, bem como do com\u00e9rcio e servi\u00e7os, reunindo ainda \n\ngrande parcela da popula\u00e7\u00e3o fixa da cidade. Jaguaribe, a primeira das \n\ntr\u00eas vilas a ser fundada, compreende, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o permanente, \n\nalguns loteamentos para turistas. Capivari \u00e9 a vila de menor \u00edndice de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, onde se localiza a maior parte dos loteamentos e atrativos para \n\nturistas. \n\n\n\nAl\u00e9m das tr\u00eas vilas citadas, Campos do Jord\u00e3o possui a chamada \n\nzona sanatorial, pr\u00f3xima \u00e0 entrada da cidade, e v\u00e1rios loteamentos, \n\nafastados da zona central e distribu\u00eddos por todo o munic\u00edpio. \n\n\u00c9 significativo notar a presen\u00e7a de monumentos naturais e \n\nconstru\u00eddos como o Pal\u00e1cio de Inverno, o audit\u00f3rio Fel\u00edcia Lerner, o \n\nGrande Hotel, a Pedra do Ba\u00fa, o Horto Florestal e outros que definem \n\npontos de refer\u00eancia para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n         Na evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Campos do Jord\u00e3o s\u00e3o \n\ndiscriminadas duas for\u00e7as propulsoras de crescimento: a primeira ligada \n\n\u00e0 sa\u00fade (foi Prefeitura Sanit\u00e1ria de 1926 a 1946), mais especificamente \n\nao tratamento de mol\u00e9stias pulmonares; e a segunda ligada ao turismo. \n\nEste desenvolvimento est\u00e1 intimamente relacionado com as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais da regi\u00e3o, as quais sempre proporcionaram \n\nexcelentes condi\u00e7\u00f5es para tais usos. \n\nEsta divis\u00e3o na evolu\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o significa a exist\u00eancia destas \n\nfor\u00e7as isoladas uma da outra, mas sim a preponder\u00e2ncia de uma sobre a \n\noutra em momentos diversos, uma vez que a id\u00e9ia do desenvolvimento \n\ntur\u00edstico para Campos do Jord\u00e3o j\u00e1 estava presente no chamado ciclo \n\nsanatorial, quando os Drs. Em\u00edlio Ribas e Vitor Godinho projetaram em \n\n1911 a constru\u00e7\u00e3o da Vila Sanit\u00e1ria de Campos de Jord\u00e3o, destinada \n\ntamb\u00e9m ao turismo. Assim, pode-se verificar a expressividade do meio \n\n\n\nambiente natural como indutor do desenvolvimento urbano de Campos \n\ndo Jord\u00e3o. \n\nA falta de boas liga\u00e7\u00f5es ao sul de Minas Gerais fez com que \n\naflu\u00edssem para a regi\u00e3o visitantes do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nprincipalmente da capital e do Vale do Para\u00edba e em segundo plano de \n\nSantos e Rio de Janeiro. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Campos do Jord\u00e3o (E.F.C.J), que \n\nliga esta cidade a Pindamonhangaba, constru\u00edda em 1914, ofereceu \n\ncondi\u00e7\u00f5es efetivas para o desenvolvimento da cidade, ligado \n\ninicialmente com o ciclo sanatorial. \n\nA facilidade de acesso impulsionou a constru\u00e7\u00e3o dos sanat\u00f3rios e \n\nfez com que a freq\u00fc\u00eancia e a fixa\u00e7\u00e3o de pessoas externas \u00e0 vida cotidiana \n\nda cidade aumentassem consideravelmente. \n\nPor essa \u00e9poca j\u00e1 existiam duas vilas: Jaguaribe, fundada em 1874, \n\ne Vila Nova, fundada em 1891 (que a partir de 1914 passou a chamar-se \n\nAbern\u00e9ssia). Os sanat\u00f3rios se restringiram \u00e0 regi\u00e3o pr\u00f3xima da E.F.C.J., \n\nna entrada da cidade. \n\nO receio pelo risco de cont\u00e1gio afetou o desenvolvimento do \n\nturismo e da habita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas pr\u00f3ximas aos sanat\u00f3rios, desvalorizando \n\nestas \u00e1reas e permitindo a instala\u00e7\u00e3o de dois bairros da classe baixa \n\nnestas imedia\u00e7\u00f5es (Vila Albertina e Vila Maria). Conseq\u00fcentemente a \n\n\n\npopula\u00e7\u00e3o de alto poder aquisitivo procurou se estabelecer em regi\u00f5es \n\nmais distantes. \n\nCapivari, a \u00faltima das tr\u00eas vilas a ser fundada (1911), localizada no \n\nextremo oposto \u00e0 j\u00e1 existente zona sanatorial, e apesar de ter sido \n\ndestinada inicialmente a ser tamb\u00e9m uma zona sanatorial e de turismo, \n\nviu prevalecer a segunda op\u00e7\u00e3o, sendo a escolhida pela classe alta para \n\nas suas habita\u00e7\u00f5es de recreio. Por sua vez, Jaguaribe e Abern\u00e9ssia \n\nabrigaram basicamente a popula\u00e7\u00e3o fixa da cidade. \n\nO tra\u00e7ado da E.F.C.J., que acompanha o Rio Capivari, definiu um \n\neixo de crescimento que veio acentuar a linearidade urbana e o \n\ndesenvolvimento das tr\u00eas vilas. \n\nO desenvolvimento do turismo trouxe consigo a expans\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os. Por volta de 1960 j\u00e1 \n\nexistiam algumas ind\u00fastrias, especialmente as de produ\u00e7\u00e3o de doces \n\ncaseiros e malharias. \n\nCampos do Jord\u00e3o apresentava nesta d\u00e9cada um crescimento \n\nbastante intenso; o vazio que separa Abern\u00e9ssia de Jaguaribe come\u00e7ava a \n\nser ocupado, sobretudo na Avenida Dr. Janu\u00e1rio Mir\u00e1glia, que ia se \n\ndefinindo como corredor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. \n\nO crescimento econ\u00f4mico, desencadeado por volta de 1970, \n\nproporcionou a ascens\u00e3o da classe m\u00e9dia e conseq\u00fcentemente um grande \n\n\n\naumento do poder aquisitivo. Milhares de lotes foram colocados \u00e0 venda \n\ne uma vasta \u00e1rea foi afetada pelos impactos decorrentes da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. Nessa \u00e9poca Campos do Jord\u00e3o j\u00e1 contava com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o fixa de 16.000 habitantes, e a freq\u00fc\u00eancia nos fins de semana e \n\nf\u00e9rias, sobretudo as de inverno, aumentava vertiginosamente. \n\nEstes fatos, somados \u00e0s prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de acesso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da SP-50 e da E.F.C.J. induziram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da SP-123, que \n\nem 1978 passou a ligar Campos de Jord\u00e3o a Pindamonhangaba. Esta \n\nfacilidade de acesso proporcionou um maior fluxo de pessoas na cidade, \n\naumentando consideravelmente o turismo de baixa renda. \n\nA velocidade de expans\u00e3o, aliada a uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nvoltada exclusivamente para os interesses da classe dominante, resultou \n\nem problemas das mais diversas naturezas. \n\nA invas\u00e3o de terras pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, a eros\u00e3o, o \n\nassoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, o desmatamento, o saneamento b\u00e1sico \n\nprec\u00e1rio, a polui\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos e rios, o problema do lixo e a falta de \n\ninfra-estrutura para o turismo de baixa renda foram alguns dos \n\nproblemas detectados.  \n\nCampos do Jord\u00e3o chega a 2004 com 45.000 habitantes fixos. Na \n\nregi\u00e3o dos sanat\u00f3rios s\u00e3o criados novos loteamentos e os bairros \n\n\n\npopulares se adensam. Abern\u00e9ssia e Jaguaribe praticamente se unem e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da margem esquerda do rio Capivari se acentua. \n\nA vila do Capivari continua a se expandir no sentido do vale do \n\nRibeir\u00e3o das Perdizes. A baixa densidade de ocupa\u00e7\u00e3o e os padr\u00f5es de \n\nconstru\u00e7\u00e3o refor\u00e7am o seu car\u00e1ter de vila tur\u00edstica de alta classe. \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o municipal, que obriga \n\naos loteadores transferirem uma parcela de gleba loteada ao poder \n\nmunicipal, foram criadas v\u00e1rias \u00e1reas p\u00fablicas, em todo o munic\u00edpio. \n\nEstas \u00e1reas, quanto mais pr\u00f3ximas das zonas centrais mais atrativas se \n\ntornam para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que as ocupa com habita\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias. Isto ocorre principalmente em Abern\u00e9ssia e Jaguaribe. \n\nOs loteamentos continuam sendo criados, cada vez mais distantes \n\ndo centro urbano, at\u00e9 que em 1979, quando o n\u00famero de lotes vagos \n\nchegou a aproximadamente 35.000, a C\u00e2mara Municipal aprovou a lei n\u00ba \n\n1154/79, proibindo a abertura de novos loteamentos (esta lei foi alterada \n\npela lei n\u00ba 1.367/83, que prorroga o prazo de vig\u00eancia da primeira at\u00e9 \n\n1989). O crit\u00e9rio utilizado para o estabelecimento dos tr\u00eas \u00edndices de \n\ndensidade \u2013 alto, m\u00e9dio e baixo \u2013 foi o comparativo. \n\n       As \u00e1reas mais densamente ocupadas s\u00e3o Vila Maria, Vila Nair, Vila \n\nAlbertina, Abern\u00e9ssia, Jaguaribe e ainda um pequeno trecho no centro de \n\nCapivari. As \u00e1reas de m\u00e9dia densidade localizam-se principalmente em \n\n\n\nCapivari, Jaguaribe e alguns loteamentos em Abern\u00e9ssia. As \u00e1reas de \n\nbaixa densidade representam a maior parte dos loteamentos e se \n\nestendem por toda a zona urbana da cidade. \n\n \n\n2.5 USO DO SOLO \n\n \n\nO uso do solo em Campos do Jord\u00e3o apresenta como principais \n\ncaracter\u00edsticas: o eixo de uso misto (Av. Janu\u00e1rio Mir\u00e1glia) que liga as \n\ntr\u00eas vilas, a zona residencial que o envolve, a zona sanatorial. \n\nA maior parte do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os est\u00e1 concentrada nos \n\ncentros das tr\u00eas vilas, distribuindo-se uma parcela destes usos \n\nesparsamente ao longo do eixo e, em menor escala, em pequenos n\u00facleos \n\nnas zonas residenciais. Al\u00e9m do com\u00e9rcio e servi\u00e7os, o eixo apresenta \n\noutros usos, como o residencial e o comercial. (Figura 7 uso do solo) \n\n A zona industrial, de pequena dimens\u00e3o, margeia o rio Capivari, \n\nentre Abern\u00e9ssia e Jaguaribe, e \u00e9 ocupada principalmente por serrarias e \n\nf\u00e1bricas de materiais de constru\u00e7\u00e3o. A atividade industrial, no entanto, \n\nn\u00e3o se restringe a esta zona. Boa parte desta atividade \u00e9 constitu\u00edda por \n\nind\u00fastrias caseiras (doces e malharias) que, por suas caracter\u00edsticas e \n\ndimens\u00f5es, est\u00e3o fixadas junto \u00e0s resid\u00eancias. \n\n\n\n A zona residencial, que abrange a maior parte da zona urbana, est\u00e1 \n\nlocalizada ao redor do eixo de uso misto alcan\u00e7ando \u00e1reas pr\u00f3ximas do \n\nlimite da zona urbana. A zona sanatorial est\u00e1 situada na regi\u00e3o pr\u00f3xima \n\ndas SP-50 e SP-123, junto \u00e0 entrada da cidade. As \u00e1reas para atividades \n\nde esporte, constitu\u00eddas basicamente por campos de futebol, localizam-se \n\nnas margens dos rios e c\u00f3rregos. \n\n \n\n2.6 PADR\u00d5ES DE HABITA\u00c7\u00c3O, INFRA-ESTRUTURA E \n\nSANEAMENTO \n\nA Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\n(CETESB 1983), estabeleceu cinco padr\u00f5es b\u00e1sicos de habita\u00e7\u00e3o em \n\nCampos do Jord\u00e3o, de acordo com a tipologia e a qualidade \n\nconstrutiva das habita\u00e7\u00f5es. Para enquadramento em cada padr\u00e3o, \n\nforam consideradas principalmente as caracter\u00edsticas predominantes \n\nem cada conjunto de resid\u00eancias e n\u00e3o em cada resid\u00eancia \n\nisoladamente: \n\n  \n\n1. Prec\u00e1rio: Habita\u00e7\u00f5es constru\u00eddas principalmente em madeira e \n\nreaproveitamento de material usado, com t\u00e9cnicas simples e \n\npopulares. As habita\u00e7\u00f5es deste padr\u00e3o atendem ao habitante de \n\n\n\nmais baixa renda do munic\u00edpio e est\u00e3o presentes, sobretudo, nas \n\n\u00e1reas de invas\u00e3o. \n\nA principal t\u00e9cnica construtiva das habita\u00e7\u00f5es deste padr\u00e3o \u00e9 \n\ndenominada mata-junta. \n\nEste processo construtivo \u00e9 desenvolvido a partir de uma \n\nestrutura de madeira (coberta com telhas de barro ou cimento-\n\namianto), onde os fechamentos s\u00e3o executados com t\u00e1buas colocadas \n\nna posi\u00e7\u00e3o vertical. A veda\u00e7\u00e3o das frestas \u00e9 feita por meio de ripas, \n\ntamb\u00e9m denominadas mata-juntas. \n\n2. Baixo: Habita\u00e7\u00f5es em madeira ou alvenaria, constru\u00eddas com \n\nt\u00e9cnicas simples, possuindo, por\u00e9m, melhor acabamento e estado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o que as primeiras. Embora ocorram tamb\u00e9m em \n\n\u00e1reas de invas\u00e3o, s\u00e3o predominantes nos loteamentos populares. \n\n \n\n3. M\u00e9dio Baixo: Habita\u00e7\u00f5es constru\u00eddas principalmente em \n\nalvenaria, com t\u00e9cnica simples, por\u00e9m possuindo bom \n\nacabamento e estado de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o freq\u00fcentes em \n\nAbern\u00e9ssia e Jaguaribe. \n\n \n\n4. M\u00e9dio Alto: Habita\u00e7\u00f5es constru\u00eddas com material de primeira \n\nqualidade, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, localizadas \n\n\n\nprincipalmente em Abern\u00e9ssia e Jaguaribe. Neste padr\u00e3o tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o inclu\u00eddos alguns loteamentos tur\u00edsticos. \n\n \n\n5. Alto: Habita\u00e7\u00f5es de primeira qualidade, apresentando elevado \n\npadr\u00e3o de acabamento e bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, localizadas \n\nprincipalmente em Capivari e em loteamentos tur\u00edsticos de alta \n\nclasse. \n\n \n\nA maior \u00e1rea da cidade est\u00e1 ocupada pelos padr\u00f5es m\u00e9dio alto e \n\nalto, localizados principalmente em Jaguaribe e Capivari, e os \n\npadr\u00f5es prec\u00e1rio, baixo e m\u00e9dio baixo concentram-se em quase sua \n\ntotalidade na regi\u00e3o dos sanat\u00f3rios, Abern\u00e9ssia e Jaguaribe. \n\n \n\n2.7 INFRA-ESTRUTURA URBANA \n\nSegundo a CETESB (1983), o sistema de esgoto sanit\u00e1rio, operado \n\npela SABESP, foi implantado por volta de 1930 e atendia, na d\u00e9cada de \n\n80, a apenas 30% da popula\u00e7\u00e3o, sendo que os 70% restantes utilizam \n\nfossas s\u00e9pticas ou negras, causando com isso a polui\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\nc\u00f3rregos da zona urbana. \n\nNa d\u00e9cada de 80, a rede coletora tinha aproximadamente 44 Km e \n\nabrangia 40% das ruas do per\u00edmetro urbano, sendo o esgoto lan\u00e7ado, sem \n\n\n\nnenhum tratamento, no rio Capivari. Atendendo ao crescimento urbano, \n\nforam realizadas nos \u00faltimos anos amplia\u00e7\u00f5es da rede existente, contudo, \n\nh\u00e1 falta de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cadastramento mais pormenorizado do \n\nsistema. \n\nSegundo a CETESB (1983) existem em Campos do Jord\u00e3o 1.546 \n\nliga\u00e7\u00f5es de esgoto e todo o sistema funcionava por gravidade, n\u00e3o \n\nexistindo, portanto instala\u00e7\u00f5es de recalque, pois coletores-troncos foram \n\nexecutados margeando os lados do rio Capivari. A maior \u00e1rea da rede de \n\ncapta\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada em Abern\u00e9ssia e Capivari. \n\nPara CETESB a cidade possui um sistema de abastecimento de \n\n\u00e1gua bastante complexo. Devido ao crescimento urbano e \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica da regi\u00e3o, foram constru\u00eddos 9 (nove) pequenos sistemas isolados, \n\ncom capta\u00e7\u00f5es pr\u00f3pria, sendo dois deles tamb\u00e9m alimentados pelo \n\nsistema principal. \n\nO sistema principal, operado pela SABESP, abastecia cerca de \n\n90% da popula\u00e7\u00e3o e contava com duas fontes de capta\u00e7\u00e3o: o ribeir\u00e3o do \n\nSalto e o ribeir\u00e3o das Perdizes. A \u00e1gua bruta \u00e9 aduzida at\u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o \n\nde tratamento do tipo convencional, composta de floculadores, \n\ndecantadores e filtros. A capta\u00e7\u00e3o dos sistemas independentes era \n\nrealizada em diversas nascentes e c\u00f3rregos e operada por particulares de \n\n\n\nforma bastante deficiente. A rede de abastecimento de \u00e1gua da cidade se \n\nestendia por 146 Km, com 4.592 liga\u00e7\u00f5es.  \n\nO sistema de drenagem de \u00e1guas pluviais era bastante prec\u00e1rio. \n\nEste sistema foi basicamente constitu\u00eddo pelas sarjetas das ruas \n\npavimentadas, por algumas bocas-de-lobo e galerias na Avenida Janu\u00e1rio \n\nMir\u00e1glia, e pelos diversos c\u00f3rregos que cruzam a cidade e funcionam \n\ncomo corpos receptores. \n\nA energia el\u00e9trica era fornecida pela CEESP, tanto na tens\u00e3o \n\nprim\u00e1ria como na secund\u00e1ria. O n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es atingiu 6.824 \n\nunidades, distribu\u00eddas da seguinte forma: 5.887 residenciais, 700 \n\ncomerciais, 41 rurais, 103 industriais e 93 outras liga\u00e7\u00f5es, segundo \n\nrelat\u00f3rio da Cetesb em 1983. \n\nAs ruas pavimentadas localizam-se em sua grande maioria nos \n\ncentros de Abern\u00e9ssia e Capivari, exisem tamb\u00e9m alguns acessos aos \n\npontos tur\u00edsticos mais distantes j\u00e1 pavimentados. Quanto ao transporte \n\nurbano, a cidade conta com o servi\u00e7o de bondes, que liga as tr\u00eas vilas \n\n(Capivari, Jaguaribe, Abern\u00e9ssia), indo at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, \n\nquase no limite do munic\u00edpio. \n\nA cidade possui duas linhas de \u00f4nibus que ligam alguns bairros \n\nmais densamente povoados (Vila Albertina, Vila Maria, Vila Nova, Vila \n\nSodipe e Vila Nadir), com o eixo de liga\u00e7\u00e3o sanat\u00f3rios \u2013 Capivari. Estas \n\n\n\nlinhas efetuam tamb\u00e9m a liga\u00e7\u00e3o com o Horto Florestal, fora da zona \n\nurbana. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, Campos do Jord\u00e3o possui: uma \n\nr\u00e1dio local; uma retransmissora de TV situada no pico do Itapeva, que \n\ncapta imagens de todas as esta\u00e7\u00f5es do Estado; a rede TELESP, que em \n\n1981 possu\u00eda 179,4 aparelhos por mil habitantes, conta com servi\u00e7os de \n\nDDD e DDI desde 1974, ag\u00eancia postal, unidade de servi\u00e7os e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de telegramas em Abern\u00e9ssia, caixas de coleta e postos de \n\nvendas de selos distribu\u00eddas pelas outras vilas e bairros.  \n\n \n\n2.8 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS \n\n \n\nPara a CETESB (1983), a maioria da popula\u00e7\u00e3o de Campos do \n\nJord\u00e3o utiliza-se diretamente dos cursos d\u2019\u00e1gua ou de fossas \n\nsanit\u00e1rias para o lan\u00e7amento de seus esgotos. A periculosidade \n\ndestas condi\u00e7\u00f5es aumenta consideravelmente em raz\u00e3o dos \n\nesgotos provenientes dos sanat\u00f3rios, veiculadores de seres \n\npatog\u00eanicos. \n\nO rio Capivari e todos os seus afluentes est\u00e3o classificados como \n\nde classe 2, de acordo com o Decreto Estadual n\u00ba 10.755 de \n\n\n\n22.11.1977. No regulamento da Lei n\u00ba 997, de 31 de maio de \n\n1976, o art\u00ba 7\u00ba, define: \n\n\u201cII \u2013 Classe 2: \u00c1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s \n\ntratamento convencional, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de Hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas e \n\n\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho)\u201d. \n\nAinda pelo mesmo regulamento, art\u00ba 11\u00ba : \n\n\u201c...Nas \u00e1guas de classe 2 n\u00e3o poder\u00e3o ser lan\u00e7ados efluentes, \n\nmesmo tratados, que prejudiquem sua qualidade pela altera\u00e7\u00e3o dos \n\nseguintes par\u00e2metros ou valores...\u201d. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia deste artigo \u00e9 exposta uma s\u00e9rie de valores que \n\nlimita o despejo de elementos prejudiciais \u00e0 qualidade das \u00e1guas \n\ndefinidas como classe 2. \n\nAtendendo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Campos do \n\nJord\u00e3o, a CETESB, atrav\u00e9s da Ger\u00eancia Regional de Taubat\u00e9, efetuou \n\num levantamento da situa\u00e7\u00e3o das principais nascentes, cursos d\u2019\u00e1gua \n\ne fontes do munic\u00edpio, chegando aos seguintes resultados: \n\na) No ribeir\u00e3o das Perdizes, principal manancial que abastece a \n\ncidade, foi realizado o levantamento das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e \n\nconstatou-se que: \n\n\n\n- O lixo das resid\u00eancias do Grupo Lafer \u00e9 lan\u00e7ado em um c\u00f3rrego \n\nafluente do ribeir\u00e3o das Perdizes, pelo fato de n\u00e3o haver servi\u00e7o de \n\ncoleta nas imedia\u00e7\u00f5es. \n\n- \u00c9 consider\u00e1vel o lixo proveniente de \u201cpic-nic\u201d \u00e0s margens dos \n\nc\u00f3rregos afluentes do ribeir\u00e3o das Perdizes e da represa do Salto, a \n\nqual tamb\u00e9m \u00e9 utilizada para dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\n- Existe o risco de danifica\u00e7\u00e3o do sistema de clora\u00e7\u00e3o e a grade na \n\nentrada da represa est\u00e1 praticamente destru\u00edda. \n\n- Na ch\u00e1cara de propriedade do Sr. Jos\u00e9 de Oliveira, existem \n\npocilgas e esterqueiras, pr\u00f3ximas do ribeir\u00e3o das Perdizes, que \n\npoder\u00e3o compromet\u00ea-lo, principalmente em \u00e9poca de chuvas.  \n\n- No ponto tur\u00edstico Duchas de Prata, o sistema de fossas encontra-\n\nse muito pr\u00f3ximo ao c\u00f3rrego. \n\n- Existem algumas resid\u00eancias localizadas na Av. Senador Roberto \n\nSimonsen que lan\u00e7am seus esgotos no c\u00f3rrego afluente do ribeir\u00e3o \n\ndas Perdizes. \n\n- H\u00e1 necessidade do desassoreamento das lagoas, por causa do lixo \n\nacumulado. \n\nb) Foi efetuada coleta de amostras para an\u00e1lise bacteriol\u00f3gica nos \n\nseguintes pontos da cidade: fonte Sim\u00e3o, fonte dos Milagres, fonte \n\nRenato, fonte Buraco da On\u00e7a, fonte Barro Preto, sa\u00edda do \n\n\n\nreservat\u00f3rio da ETA-SABESP, torneira do ponto de t\u00e1xi da Pra\u00e7a \n\ndas Bandeiras e torneira do jardim da Pra\u00e7a Monteiro Lobato. \n\nPelos boletins de exames de \u00e1guas, pode-se constatar que apenas \n\nas fontes Sim\u00e3o e Renato apresentam par\u00e2metros fora dos valores \n\nm\u00e1ximos permitidos para consumo, respectivamente relacionados \n\na Nitrog\u00eanio Amoniacal e Nitrog\u00eanio Albumin\u00f3ide. \n\n \n\nc) Igualmente foi executada coleta de amostras para an\u00e1lises da \n\nqualidade das \u00e1guas dos c\u00f3rregos da Vila Albertina (junto \u00e0 1\u00aa \n\nponte), da Vila Maria (junto ao terreno D. Bosco), da Vila \n\nAbern\u00e9ssia (junto ao Mercado Municipal), da Vila Paulista \n\nPopular (junto \u00e0 Av. Janu\u00e1rio Mir\u00e1glia), da Vila Abern\u00e9ssia (junto \n\n\u00e0 ponte da Vila Jaguaribe), do Jardim M\u00e1rcia (junto \u00e0 ponte da \n\nVila Imbiri), da Vila Capivari (junto \u00e0 ponte da Lagoinha) e todas \n\napresentaram valores de coliformes totais e fecais acima dos \n\nlimites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nd) Em estudos realizados nas nascentes em regi\u00f5es perif\u00e9ricas da \n\ncidade, observou-se que: \n\n- as \u00e1guas das amostras do Horto Florestal (bairro do Retiro e do \n\nMatadouro) acusaram a presen\u00e7a de nitrog\u00eanio albumin\u00f3ide, \n\nnitrog\u00eanio amoniacal, coliformes totais e fecais, acima dos valores \n\n\n\npermitidos, portanto n\u00e3o atendem aos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos \n\ne bacteriol\u00f3gicos de potabilidade. \n\n     -    as \u00e1guas das amostras da nascente do Bernardo (bairro do \n\nBarrado) acusaram a presen\u00e7a de nitrog\u00eanio albumin\u00f3ide e coliformes \n\ntotais e fecais acima dos permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o, portanto n\u00e3o \n\natendem aos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos de \n\npotabilidade. \n\n- as \u00e1guas das amostras da nascente do Mello I acusaram a presen\u00e7a \n\nde nitrog\u00eanio amoniacal, coliformes totais e fecais, acima dos \n\nvalores permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o, portanto n\u00e3o atendem aos \n\npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos de potabilidade. \n\nDestas an\u00e1lises apresentadas, os estudos da CETESB conclu\u00edram \n\nque a qualidade das \u00e1guas nas nascentes pesquisadas n\u00e3o atende aos \n\npar\u00e2metros de potabilidade. O rio Capivari e o ribeir\u00e3o das Perdizes, pela \n\nfalta de saneamento b\u00e1sico e pelo despejo de lixo dom\u00e9stico \u00e0s suas \n\nmargens e afluentes, tamb\u00e9m apresentam a qualidade de suas \u00e1guas fora \n\ndos padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal e ao efeito de \n\nestiagem, parece bastante prov\u00e1vel a piora das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias em \n\n\u00e9pocas de grande fluxo de pessoas, principalmente no m\u00eas de julho. \n\n \n\n\n\n2.9 RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio realizado pela CETESB (1983), o \n\nservi\u00e7o de limpeza p\u00fablica coletava, na \u00e1rea urbana de Campos do \n\nJord\u00e3o, cerca de 12 toneladas de lixo diariamente nos per\u00edodos normais, \n\nchegando a duplicar este volume nos per\u00edodos de f\u00e9rias. \n\nOs res\u00edduos eram compostos aproximadamente de 9,5 toneladas de \n\nlixo/dia domiciliar e 2,5 toneladas de lixo/dia de varri\u00e7\u00e3o, res\u00edduos de \n\nfeira-livre, de limpeza de logradouros p\u00fablicos, de poda de \u00e1rvores, de \n\ncapina\u00e7\u00e3o e outros. A coleta era feita por 4 caminh\u00f5es, cada qual com \n\numa equipe de 1 motorista e 4 coletores. A periodicidade da coleta \n\nvariava de uma a tr\u00eas vezes por semana, dependendo das necessidades \n\ngeradas dentro da zona urbana. \n\nOs res\u00edduos hospitalares eram parte incinerados nos pr\u00f3prios \n\nlocais e parte recolhidos pela coleta regular. Os res\u00edduos industriais \n\nprovenientes de malharias e f\u00e1bricas de doces eram juntados aos res\u00edduos \n\ndom\u00e9sticos. As demais ind\u00fastrias, como as de material de constru\u00e7\u00e3o, \n\nserrarias e serralherias, providenciavam a disposi\u00e7\u00e3o final. \n\nO servi\u00e7o de Limpeza P\u00fablica realizava, mediante solicita\u00e7\u00e3o e \n\npagamento de uma taxa, coleta de entulhos, restos de podas de \n\nparticulares e outros. \n\n\n\nApesar da coleta peri\u00f3dica de lixo abranger praticamente toda a \n\n\u00e1rea urbana e todas as atividades geradoras de res\u00edduos, verificou-se o \n\nlan\u00e7amento sistem\u00e1tico em valas de eros\u00e3o e margens de cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nde entulhos, mat\u00e9rias org\u00e2nicas, res\u00edduos industriais e outros, \n\nconstituindo fator de dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e polui\u00e7\u00e3o. \n\nA varri\u00e7\u00e3o manual \u00e9 executada diariamente nas ruas centrais de \n\nAbern\u00e9ssia, Jaguaribe e Capivari, estendendo aos bairros adjacentes em \n\ndias alternados. As pra\u00e7as, o Mercado Municipal, a feira-livre e demais \n\nlogradouros p\u00fablicos contam com funcion\u00e1rios fixos nos locais que \n\nexecutam a limpeza e encaminham os detritos a locais pr\u00e9-determinados \n\npara serem recolhidos pelo caminh\u00e3o. \n\nO servi\u00e7o de Limpeza P\u00fablica \u00e9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e logradouros p\u00fablicos, podas, capina\u00e7\u00e3o, \n\napreens\u00e3o de animais e limpeza de c\u00f3rregos, bocas-de-lobo, ramais e \n\ngalerias, sendo que estas \u00faltimas s\u00e3o executadas de maneira corretiva e \n\nprincipalmente no per\u00edodo das chuvas. \n\nTodo o lixo coletado em Campos do Jord\u00e3o \u00e9 encaminhado para a \n\nregi\u00e3o do Pico do Itapeva, onde, em terrenos particulares de grande \n\ndeclividade, s\u00e3o dispostos a c\u00e9u aberto sobre as florestas e nascentes \n\nsituadas nas encostas abaixo. Por ser local de dif\u00edcil acesso, \n\nprincipalmente na \u00e9poca das chuvas, os caminh\u00f5es fazem descargas ao \n\n\n\nlongo do caminho, formando uma s\u00e9rie de pequenos dep\u00f3sitos de lixo. \n\nAtualmente, \u00e9 utilizado um aterro sanit\u00e1rio. O local, uma baixada seca, \n\nno caminho adiante do Hotel Umuarama, foi selecionado e aprovado \n\npela CETESB. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3- \u00c1reas de Risco de Escorregamentos de Encostas nas Favelas em \n\nCampos do Jord\u00e3o-SP \n\n \n\n3.1 Favela: diferentes abordagens para este conceito \n\nPara Rodrigues (1989), o conceito de favela que se mant\u00e9m, ao \n\nlongo do tempo, \u00e9 o que se refere aos seus ocupantes como propriet\u00e1rios \n\nileg\u00edtimos da terra, ou seja, sujeitos de uma ocupa\u00e7\u00e3o juridicamente \n\nirregular. A favela surge da necessidade de onde e de como morar. A \n\nmesma autora afirma que a favela \u00e9 o produto da conjuga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nprocessos: da expropria\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no campo, que conduza \n\na sucessivas migra\u00e7\u00f5es rural-urbana e tamb\u00e9m urbana-urbana, \n\nprincipalmente de pequenas e m\u00e9dia para as grandes cidades. \u00c9 tamb\u00e9m \n\nproduto do processo de empobrecimento da classe trabalhadora em seu \n\nconjunto, bastando lembrar que o valor real do S.M tem sido \n\nextremamente depreciado (...). A favela exprime a luta pela sobreviv\u00eancia \n\ne pelo direito ao uso do solo urbano de uma parcela da classe \n\ntrabalhadora.  \n\nRodrigues (1989) destaca, ainda, a preocupa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do \n\nEstado nas favelas que t\u00eam sido, ao longo dos anos, marcadas por duas \n\npropostas b\u00e1sicas: a) erradica\u00e7\u00e3o da favela, atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nmoradores; b) a libera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea antes ocupada para outros usos, com o \n\nobjetivo de extirpar estes aglomerados que interferem no pre\u00e7o da terra \n\ndas imedia\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, Rodrigues (1989) afirma que a exist\u00eancia das \n\nfavelas desvaloriza a terra das proximidades e que, ao remover a favela, \n\nremove-se um dos obst\u00e1culos para aumentar a renda da terra e, ao \n\nmesmo tempo, leva \u201cpara mais longe\u201d os seus moradores e sua pobreza. \n\n            Taube (1986), citando L\u00facio Kowarick , em seu livro: \u201cDe \n\nImigrantes a Favelados\u201d, argumenta que favela \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o irregular \n\ndo ponto de vista legal, mas os favelados em nada se diferenciam da \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda existente na cidade. Portanto, s\u00e3o moradores \n\nque vivem em subcondi\u00e7\u00f5es de moradia e com um padr\u00e3o de vida \n\ninferior devido \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.  No caso, padr\u00e3o \n\ndeterminado pela pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o urbana, em geral implicando em \n\ndificuldades de acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer. \n\nGiacomini (1987), analisando o programa de remo\u00e7\u00e3o de favelas \n\ndo Rio de Janeiro, pondera que a favela n\u00e3o \u00e9 simplesmente resultante de \n\numa crise habitacional no contexto de um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacelerado. Segundo esse autor, n\u00e3o se trata apenas de uma quest\u00e3o de \n\nd\u00e9ficit de moradia ou da incapacidade de o mercado imobili\u00e1rio (setores \n\n\n\np\u00fablicos e privados) produzir habita\u00e7\u00f5es em ritmo capaz de atender a \n\numa camada crescente; mas a favela \u00e9 o resultado, sobretudo, da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho em uma sociedade estratificada, \n\nonde as desigualdades tendem a se perpetuar e o processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital \u00e9 cada vez maior. Resulta, ainda, de uma situa\u00e7\u00e3o na qual, o \n\nsolo \u00e9 cada vez mais determinado pelo seu valor de mercado e onde o \n\ncontrole do espa\u00e7o urbano \u00e9 exercido pelas e/ou em nome das camadas \n\ndominantes. \n\n Blay (1978), em \u201cEstudos sobre o fen\u00f4meno favela no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Paulo\u201d, define favela como um agrupamento de barracos. \n\nMoradias de reduzidas dimens\u00f5es, constru\u00eddas com materiais \n\ninadequados (madeiras velhas, folhas de zinco, latas e at\u00e9 papel\u00e3o), \n\ndistribu\u00eddas irregularmente em terrenos com problemas legais quanto \u00e0 \n\npropriedade e desprovidas quase totalmente de equipamento urbano \n\ncomo \u00e1gua encanada, esgoto, luz el\u00e9trica e de equipamentos sociais. \n\nDe acordo com o Projeto de Remo\u00e7\u00e3o de Favelas desenvolvida \n\npela Secretaria do Bem-Estar \u2013 Departamento de Habita\u00e7\u00e3o e Trabalho \u2013 \n\nDivis\u00e3o de Habita\u00e7\u00e3o \u2013 1971, do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, a favela \n\ncaracteriza-se como um aglomerado de barracos na zona urbana, \n\nlocalizados em geral em terrenos p\u00fablicos ou em terrenos baldios de \n\n\n\npropriedade particular, compondo um complexo quadro de problemas de \n\nordem social, econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria e urban\u00edstica. \n\nE, finalizando, tem-se a no\u00e7\u00e3o de favela para o IBGE (Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstico-2000): favela \u00e9 o conjunto \n\nconstitu\u00eddo por mais de 50 unidades habitacionais \u2014 ocupando ou tendo \n\nocupado, at\u00e9 o per\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou \n\nparticular) \u2014 dispostas, em geral, de formas desordenadas e densas, e \n\ncarentes, na sua maioria, de servi\u00e7os p\u00fablicas essenciais. \n\n  Cabe ainda, uma pequena nota, apontando aspectos da origem da \n\nexpress\u00e3o Favela: \n\n\u201cFavela \u00e9 o nome dado a um arbusto grande, cujas folhas \n\nprovocam urtic\u00e1ria, comum em regi\u00f5es do sert\u00e3o baiano\u201d e que j\u00e1 foi \n\ndescrito por Euclides de Cunha em seu livro Os Sert\u00f5es. J\u00e1 a historiadora \n\nS\u00f4nia Zylberberg, no livro Morro da Provid\u00eancia: Mem\u00f3rias da Favela, \n\nafirma que o local onde as tropas republicanas ficaram instaladas em \n\nCanudos era chamado Morro da Favela, onde o nome teve origem no Rio \n\nde Janeiro no ano de 1897. (Vale do Para\u00edba-Favela, Folha de S\u00e3o Paulo, \n\nSP,  2001-C5). \n\nPor conseguinte, em 1897, com o fim da Guerra dos Canudos, \n\nsoldados que retornaram ao Rio de Janeiro fundaram uma comunidade \n\n\n\nde casebres no ent\u00e3o Morro da Gamboa e batizaram o lugar de Morro da \n\nFavela. Hoje, conhecido como Morro da Provid\u00eancia, est\u00e1 localizado \n\natr\u00e1s do pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da Central do Brasil, no centro da \n\ncidade.  \n\n         Para Pasternark (2001), a faveliza\u00e7\u00e3o tende a ser um fen\u00f4meno \n\nmetropolitano -onde h\u00e1 maior atividade econ\u00f4mica, associado ao alto \n\npre\u00e7o da terra, ao desemprego, a uma perda da renda e \u00e0 falta de uma \n\npol\u00edtica de combate ao d\u00e9ficit habitacional. (Folha de SP-07/01/01) \n\n \n\n3.2 A Explos\u00e3o das Favelas no Brasil \n\n       O Brasil terminou o s\u00e9culo XX com 3.905 favelas, segundo \n\nreportagem da Folha de S\u00e3o Paulo de 07/01/01-C5, um aumento de \n\n22,5% desde o censo de 1991. O Estado de S\u00e3o Paulo, com 1.548 favelas \n\nfoi o Estado que mais teve esse aumento, concentrando cerca de 39,6% \n\ndesse universo. \n\n      Surgidas na paisagem urbana no final do s\u00e9culo XIX, as favelas \n\ncome\u00e7aram a marcar espa\u00e7o na trajet\u00f3ria das cidades somente nos anos \n\n30. As favelas em seu processo de organiza\u00e7\u00e3o espacial, ao se \n\nlocalizarem em encostas devastam florestas; em mangues, os \n\ntransformam em p\u00e2ntanos; nas v\u00e1rzeas dos rios, alteram o seu equil\u00edbrio, \n\n\n\npoluem as \u00e1guas e, principalmente, conduzem \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia de grandes segmentos populacionais, inclusive a \n\nda pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o favelada.  \n\n      A Tabela 2 mostra o crescimento das favelas nos principais \n\nmunic\u00edpios brasileiros no \u00faltimo censo realizado em 2001. Nela \n\nobservamos um aumento de cerca de 20% das favelas no per\u00edodo de \n\n1991 a 2000. Guarulhos foi o munic\u00edpio que apresentou o maior aumento \n\nno n\u00famero de favelas, de 64 passou para 136, um aumento de mais de \n\n100% em suas favela. \n\nTabela 2- Listagem dos 15 munic\u00edpios brasileiros com maior n\u00famero de favelas, \n\nsegundo dados dos censos de 1991 e 2000. \n\nListagem dos 15 Munic\u00edpios Brasileiros com maior n\u00famero de Favelas, \nsegundo dados dos Censos de 1991 e de 2000.   \n   \n\nMunic\u00edpios N\u00famero de favelas em 1991 N\u00famero de favelas em 2000 \nS\u00e3o Paulo 585 612 \nRio de Janeiro 462 513 \nFortaleza 154 157 \nGuarulhos 64 136 \nCuritiba 87 122 \nCampinas 74 117 \nBelo Horizonte 101 101 \nOsasco 95 101 \nSalvador 70 99 \nBel\u00e9m 20 93 \nDiadema 80 89 \nVolta Redonda 42 87 \nTeresina 44 85 \nPorto Alegre 69 76 \nRecife 62 73 \n Total em 1991= 2005 Total em 2000= 2461 \n\n Fonte: Nogueira (2002)                                                                        Org. Rosa Filho, 2005 \n\n\n\n         Segundo o Estatuto da Cidade (2001) a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o pela \n\nqual passou a sociedade brasileira foi certamente uma das principais \n\nquest\u00f5es sociais experimentadas no pa\u00eds no s\u00e9culo XX. Enquanto em \n\n1960, a popula\u00e7\u00e3o urbana representava 44,7% da popula\u00e7\u00e3o total - contra \n\n55,3% de popula\u00e7\u00e3o rural; dez anos depois essa rela\u00e7\u00e3o se invertera, com \n\nn\u00fameros quase id\u00eanticos: 55,9% de popula\u00e7\u00e3o urbana e 44,1% de \n\npopula\u00e7\u00e3o rural. No ano 2000, 81,2% da popula\u00e7\u00e3o brasileira vivia em \n\ncidades. Essa transforma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 imensa em n\u00fameros relativos, torna-se \n\nainda mais expressiva se pensarmos nos n\u00fameros absolutos, que revelam \n\ntamb\u00e9m o crescimento populacional do pa\u00eds como um todo: nos 36 anos \n\nentre 1960 e 1996, a popula\u00e7\u00e3o urbana aumentou de 31 milh\u00f5es para 137 \n\nmilh\u00f5es, ou seja, as cidades receberam 106 milh\u00f5es de novos moradores \n\nno per\u00edodo. \n\n         A r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o, coincidindo com o fim de um per\u00edodo de \n\nacelerada expans\u00e3o da economia brasileira, introduziu no territ\u00f3rio das \n\ncidades um novo e dram\u00e1tico significado: mais do que evocar progresso \n\nou desenvolvimento, as favelas passam a retratar- e reproduzir- de forma \n\nparadigm\u00e1tica as injusti\u00e7as e desigualdades da sociedade. \n\n       Estas se apresentam no territ\u00f3rio sob v\u00e1rias morfologias, todas elas \n\nbastante conhecidas: nas imensas diferen\u00e7as entre as \u00e1reas centrais e as \n\nperif\u00e9ricas das regi\u00f5es metropolitanas de S\u00e3o Paulo ou Belo Horizonte; \n\n\n\nna ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do mangue em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 alta qualidade dos \n\nbairros da orla nas cidades de estu\u00e1rio; na eterna linha divis\u00f3ria entre o \n\nmorro e o asfalto no Rio de Janeiro, e em muitas outras variantes dessa \n\ncis\u00e3o, presentes em cidades de diferentes tamanhos, diferentes perfis \n\necon\u00f4micos e regi\u00f5es diversas.  \n\n        O quadro de contraposi\u00e7\u00e3o entre uma minoria qualificada e uma \n\nmaioria com condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas prec\u00e1rias \u00e9 muito mais do que a \n\nexpress\u00e3o da desigualdade de renda e das desigualdades sociais: ela \u00e9 \n\nagente de reprodu\u00e7\u00e3o dessa desigualdade. Em uma cidade dividida entre \n\na por\u00e7\u00e3o legal, rica e com infra-estrutura e a ilegal, pobre e prec\u00e1ria, a \n\npopula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel acaba tendo muito pouco \n\nacesso \u00e0s oportunidades de trabalho, cultura ou lazer. Simetricamente, as \n\noportunidades de crescimento circulam nos meios daqueles que j\u00e1 vivem \n\nmelhor, pois a sobreposi\u00e7\u00e3o das diversas dimens\u00f5es da exclus\u00e3o \n\nincidindo sobre a mesma popula\u00e7\u00e3o faz com que a permeabilidade entre \n\nas duas partes seja cada vez menor. Esse mecanismo \u00e9 um dos fatores \n\nque acabam por estender a cidade indefinidamente: ela nunca pode \n\ncrescer para dentro, aproveitando locais que podem ser adensados, \u00e9 \n\nimposs\u00edvel para a maior parte dessas pessoas o pagamento, de uma s\u00f3 \n\nvez, pelo acesso a toda a infra-estrutura que j\u00e1 est\u00e1 instalada.  \n\n\n\n         Em geral, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda s\u00f3 tem a possibilidade de \n\nocupar terras perif\u00e9ricas- muito mais baratas, porque em geral n\u00e3o t\u00eam \n\nqualquer infra-estrutura- e construir aos poucos suas casas. Ou ocupar \n\n\u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis, que teoricamente s\u00f3 poderiam ser \n\nurbanizadas sob condi\u00e7\u00f5es muito mais rigorosas e adotando solu\u00e7\u00f5es \n\ngeralmente dispendiosas, exatamente o inverso do que acaba \n\nacontecendo.   \n\n         Tal comportamento n\u00e3o \u00e9 exclusivo dos agentes do mercado \n\ninformal: a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico muitas vezes tem refor\u00e7ado a \n\ntend\u00eancia de expuls\u00e3o dos pobres das \u00e1reas mais bem localizadas, \u00e0 \n\nmedida que procura os terrenos mais baratos e perif\u00e9ricos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes e desoladores conjuntos habitacionais. Desta \n\nforma, vai se configurando uma expans\u00e3o horizontal ilimitada, \n\navan\u00e7ando vorazmente sobre \u00e1reas fr\u00e1geis ou de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nque caracteriza nossa urbaniza\u00e7\u00e3o selvagem e de alto risco. \n\n         Esses processos geram efeitos nefastos para as cidades como um \n\ntodo. Ao concentrar todas as oportunidades de emprego em um \n\nfragmento da cidade, e estender a ocupa\u00e7\u00e3o a periferias prec\u00e1rias e cada \n\nvez mais distantes, essa urbaniza\u00e7\u00e3o de risco vai acabar gerando a \n\nnecessidade de transportar multid\u00f5es, o que nas grandes cidades tem \n\ngerado o caos nos sistemas de circula\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n      E quando a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas fr\u00e1geis ou estrat\u00e9gicas, sob o ponto \n\nde vista ambiental, provoca enchentes ou a eros\u00e3o, \u00e9 evidente que quem \n\nvai sofrer mais \u00e9 o habitante desses locais. Mas \u00e9 importante lembrar que \n\nas enchentes, a contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais e os processos erosivos \n\nmais dram\u00e1ticos atingem a cidade como um todo. Al\u00e9m disso, a pequena \n\nparte melhor infra-estruturada e qualificada do tecido urbano acaba \n\nsendo um objeto de disputa imobili\u00e1ria, o que acaba tamb\u00e9m gerando \n\numa deteriora\u00e7\u00e3o dessas partes da cidade. \n\n         Este modelo de crescimento e expans\u00e3o urbana, que atravessa as \n\ncidades de Norte a Sul do pa\u00eds, tem sido identificado, no senso comum, \n\ncomo \u201cfalta de planejamento\u201d. Segundo esta acep\u00e7\u00e3o, as cidades n\u00e3o s\u00e3o \n\nplanejadas e, por esta raz\u00e3o, s\u00e3o \u201cdesequilibradas\u201d e \u201cca\u00f3ticas\u201d. \n\n      Sob uma outra acep\u00e7\u00e3o, trata-se n\u00e3o da aus\u00eancia de planejamento, \n\nmas sim de uma intera\u00e7\u00e3o bastante perversa entre processos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, op\u00e7\u00f5es de planejamento e de pol\u00edticas urbanas, e pr\u00e1ticas \n\npol\u00edticas, que constru\u00edram um modelo excludente em que muitos perdem \n\ne pouqu\u00edssimos ganham. \n\n      Por isso, a quest\u00e3o da moradia, atualmente, tem exigido ampla \n\ndiscuss\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade brasileira, governos, setor \n\nprivado, legislativo, judici\u00e1rio, movimentos sociais, ONGs, \n\n\n\nuniversidades, etc, principalmente as moradias prec\u00e1rias ou barracos \n\naglomerados em \u00e1reas de risco.  \n\n          Kowarick (1993), refletindo sobre a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o popular \n\nno Brasil, afirma que o padr\u00e3o de moradia reflete todo um complexo \n\nprocesso de segrega\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o presentes numa sociedade plena \n\nde contrastes acirrados. Segundo este autor, pobre dentre os pobres, os \n\nfavelados \u2013 camada superespoliada da classe trabalhadora \u2013 est\u00e3o \n\nparticularmente sujeitos aos usos e abusos de um sistema cujo \n\ncrescimento tem se realizado atrav\u00e9s da exclus\u00e3o daqueles que \n\nconstroem riquezas que n\u00e3o s\u00e3o suas. Acrescenta, ainda, que o poder \n\np\u00fablico imp\u00f5e reformas, cujo custo est\u00e1 fora do alcance dos moradores \n\nmais pobres, for\u00e7ando, com isso, sua transfer\u00eancia para as \u00e1reas da \n\nperiferia.  \n\n        Para Gon\u00e7alves (1995), o Estado investe prioritariamente na cria\u00e7\u00e3o \n\nda infra-estrutura de transportes, comunica\u00e7\u00f5es e energia, \n\nsecundarizando investimentos sociais em habita\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico, \n\nfazendo com que as cidades encenassem o triste espet\u00e1culo da \n\nfaveliza\u00e7\u00e3o.  \n\n         \u201cO pleno exerc\u00edcio do direito a cidades sustent\u00e1veis compreende \n\ncondi\u00e7\u00f5es dignas de vida, de exercitar plenamente a cidadania e os \n\n\n\ndireitos humanos (direitos civis e pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, \n\nculturais e ambientais), de participar da gest\u00e3o da cidade, de viver numa \n\ncidade com qualidade de vida, sob os aspectos social e ambiental\u201d. \n\n(Estatuto da Cidade-2001) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3.3 \u201cA Su\u00ed\u00e7a Brasileira\u201d e as Favelas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nConhecida por muitos como a \u201cSu\u00ed\u00e7a brasileira\u201d, Campos do Jord\u00e3o, \n\ncom cerca de 45.000 habitantes, al\u00e9m de belos bairros residenciais, onde \n\ns\u00e3o constru\u00eddos palacetes pelas elites, tem tamb\u00e9m o seu lado triste, onde \n\nreina a mis\u00e9ria, a fome e o desemprego.  As fotos de abertura desse \n\ncap\u00edtulo mostram as duas faces de Campos do Jord\u00e3o-SP: a imponente \n\nentrada da cidade (fonte: Luis Garves, 2005) e as crian\u00e7as na favela \n\nBritador ( Rosa Filho, 2005) \n\n         Na figura 8 abaixo, observamos a favela Vila Santo Ant\u00f4nio, no \n\nescorregamento ocorrido em janeiro de 2000. Observamos tamb\u00e9m que \n\nalgumas casas permanecem em p\u00e9, mas h\u00e1 o perigo de desmoronamento. \n\n \n\n\n\n \n\nFIGURA 8: Escorregamento ocorrido na V. S. Ant\u00f4nio em janeiro de 2000.                       Fonte: \n\nSidnei Silva. \n\n       Suas favelas abrigam muitas pessoas, entre crian\u00e7as e adultos, que \n\nnecessitam, principalmente na \u00e9poca do frio, da nossa compreens\u00e3o e \n\najuda material. Para Oliveira (1991), aproximadamente 56% da \n\npopula\u00e7\u00e3o encontram-se na condi\u00e7\u00e3o de favelados. Para ele, \n\nantigamente, o povoamento das favelas em Campos do Jord\u00e3o estava \n\nassociado aos migrantes em busca de trabalho, mas a partir dos anos 80, \n\no crescimento passou a estar relacionado mais diretamente com as \n\ndemandas requeridas pela economia. \n\n\n\n         As favelas em Campos do Jord\u00e3o surgiram na d\u00e9cada de 1940. Mas \n\nfoi a partir dos anos 70 que tiveram in\u00edcio as grandes invas\u00f5es nas \u00e1reas \n\nverdes, \u00e1reas de lazer dos loteamentos e \u00e1reas particulares, todas nos \n\nmorros da cidade. \n\n         Muitos im\u00f3veis nos bairros de Vila Albertina, Morro das \n\nAndorinhas, Britador, Vila Santo Antonio, Vila Maria e outros locais \n\nforam ocupados com o incentivo de autoridades que deveriam ter \n\ncoibido essas a\u00e7\u00f5es. S\u00e9rios e fatais deslizamentos ocorreram e dezenas \n\nde vidas foram perdidas no bairro da Vila Albertina nos anos de 1972 e \n\n2002. \n\n        Em um levantamento realizado em dezembro de 2000, o Instituto de \n\nPesquisa Tecnol\u00f3gica, (IPT), apontou Campos do Jord\u00e3o como uma \n\ncidade que possui mais \u00e1reas de risco de desabamentos na faixa entre \n\nalto e muito alto.  Nesse levantamento constatou-se que uma popula\u00e7\u00e3o \n\nde 7000 pessoas e 1500 casas estavam sujeitas a acidentes. As \u00e1reas \n\nidentificadas est\u00e3o no Morro do Britador, Vila Albertina, Santo Antonio, \n\nVila Nadir, Sodipe e Paulista Popular. A figura 9 mostra os danos \n\ncausados pelo deslizamento de terra ocorrido em janeiro de 2000 no \n\nMorro Britador. \n\n\n\n \n\nFIGURA 9: Vista dos danos causados na ocupa\u00e7\u00e3o situada na por\u00e7\u00e3o inferior das \n\nencostas, em fun\u00e7\u00e3o do raio de alcance do material rompido do trecho superior da \n\npedreira no morro do Britador.                                                                    \n\nFonte: Sidnei Silva,2000 \n\n \n\n\n\n3.4 Ocupa\u00e7\u00e3o de Encostas no Munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP \n\n         O Planalto de Campos do Jord\u00e3o, onde se situa a cidade de Campos \n\ndo Jord\u00e3o, \u00e9 um dos planaltos cristalinos que constituem o Planalto \n\nAtl\u00e2ntico no Estado de S\u00e3o Paulo. O Planalto de Campos do Jord\u00e3o \n\napresenta terrenos dissecados e tectonicamente elevados em cotas \n\ntopogr\u00e1ficas superiores a 1.600 metros de altitude. Nas figuras 10 e 11 \n\nobservamos a mesma favela: o Britador. Primeiro no evento ocorrido em \n\njaneiro de 2000, e em seguida, cinco anos depois em julho de 2005. \n\n \n\nFIGURA 10- Favela Britador: Janeiro de 2000                Fonte: Sidnei Silva, 2000                        \n\n\n\n   \n\n      FIGURA 11- Favela Britador: julho de 2005                              Rosa Filho, 2005 \n\n         Para o IPT (2002), os processos intemp\u00e9ricos atuantes na \n\ndenuda\u00e7\u00e3o dos terrenos e na conforma\u00e7\u00e3o da paisagem ajudaram a \n\nformar um relevo local bastante acidentado. O modelado atual, \n\nfortemente condicionado pelas estruturas e litologias presentes na \u00e1rea, \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a de morros altos com topos arredondados e \n\nde anfiteatros de eros\u00e3o com plan\u00edcies aluvionares restritas, onde se \n\nencontram dep\u00f3sitos de argila org\u00e2nica de espessuras variadas. Esses \n\ndep\u00f3sitos sedimentares recentes, de espessuras da ordem de alguns \n\npoucos metros, se apresentam comumente logo abaixo de coberturas de \n\n\n\naterro, tendo como caracter\u00edsticas principais a alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, a alta porosidade e o baixo grau de permeabilidade.  \n\n       Os dep\u00f3sitos de argila org\u00e2nica se encontram em anfiteatros restritos \n\nde drenagem, apresentando geralmente uma conforma\u00e7\u00e3o suavizada, de \n\nbaixa declividade natural, e por vezes em vales topograficamente \n\nelevados, suspensos por soleiras geol\u00f3gicas locais.  \n\nAs caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas dos dep\u00f3sitos de argila \n\norg\u00e2nica e o seu comportamento bastante sens\u00edvel a interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas bruscas, que alteram as suas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio original, \n\nt\u00eam condicionado processos de instabiliza\u00e7\u00e3o not\u00e1veis na \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o.  \n\nO homem tem sido o principal agente deflagrador de acidentes \n\nnesses terrenos, ao modificar as condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio original. No \n\nevento catastr\u00f3fico de 2000, o fator antr\u00f3pico, associado \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \n\ndo tipo corte e aterro, foi o principal condicionante para a ocorr\u00eancia \n\ngeneralizada de acidentes de escorregamentos. As \u00e1reas mais vulner\u00e1veis \n\na acidentes de escorregamentos e com o grau de risco mais alto s\u00e3o \n\naquelas onde predominam os assentamentos espont\u00e2neos, do tipo e \n\npadr\u00e3o urbano se processam, por exemplo, na Vila Paulista Popular.  \n\n\n\nNessas \u00e1reas, sob o ponto de vista geol\u00f3gico e geot\u00e9cnico, os \n\nterrenos apresentam limita\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de baixa renda, em fun\u00e7\u00e3o \n\nnotadamente da elevada declividade das encostas.  Na figura 12 \n\nobservamos a favela Britador ap\u00f3s o evento catastr\u00f3fico ocorrido em \n\njaneiro de 2000. \n\n \n\nFIGURA 12: Escorregamento ocorrido no Britador em janeiro de 2000.         Fonte: Sidnei Silva, 2000 \n\n \n\nDe acordo com o IPT (2002), a associa\u00e7\u00e3o entre terrenos de alta \n\ndeclividade natural e assentamentos espont\u00e2neos de baixa renda tem sido \n\no fator predisponente decisivo na ocorr\u00eancia de acidentes de \n\n\n\nescorregamentos. O baixo grau de urbaniza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas representa \n\noutro aspecto importante a ser considerado na quest\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\nescorregamentos, principalmente no que tange \u00e0 aus\u00eancia ou defici\u00eancia \n\ndos sistemas de drenagem superficial.  \n\nAinda para o IPT, locais de converg\u00eancia e concentra\u00e7\u00e3o natural \n\ndas \u00e1guas superficiais, tipificadas pelas grotas de eros\u00e3o e anfiteatros de \n\ndrenagem, apresentam suscetibilidade elevada de ocorr\u00eancia de \n\nprocessos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas de m\u00e9dio e grande porte.  \n\nO escoamento concentrado induzido pelo sistema vi\u00e1rio e a \n\naus\u00eancia, m\u00e1 concep\u00e7\u00e3o ou defici\u00eancia na implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\ndrenagem s\u00e3o respons\u00e1veis por diversas situa\u00e7\u00f5es de risco de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o de encostas.  \n\nOs locais com defici\u00eancias no sistema de drenagem, induzidas pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o mal planejada, constituem situa\u00e7\u00f5es preocupantes sob o \n\nponto de vista de risco, haja vista a possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nacidentes de grande extens\u00e3o e de grande impacto social e econ\u00f4mico.  \n\nPor outro lado, s\u00e3o as \u00e1reas urbanas mais pass\u00edveis de serem \n\nconsolidadas, desde que se realizem a regulariza\u00e7\u00e3o e o ordenamento do \n\nescoamento das \u00e1guas pluviais, por meio do correto dimensionamento e \n\nprojeto do sistema de drenagem urbana local.  \n\n\n\nAs favelas Santo Ant\u00f4nio e Britador atingidas pelos \n\nescorregamentos em 2000, e onde ocorreram os acidentes mais graves, \n\nconstituem as por\u00e7\u00f5es de encosta nas quais predominam declividades \n\nsuperiores a 30 graus. Nesses trechos, houve uma grande concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rupturas de grande extens\u00e3o e alta energia de deslocamento e impacto \n\ndestrutivo. Os terrenos ainda n\u00e3o ocupados e que apresentam um \n\npredom\u00ednio de encostas com declividade natural superior a 30 graus s\u00e3o, \n\nportanto, bastante suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia desses processos de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o de encostas.  \n\nPara Souza J\u00fanior (2002), s\u00e3o nos bairros populares que a situa\u00e7\u00e3o \n\nse apresenta mais graves, pois o pequeno tamanho dos lotes leva a um \n\nprocesso altamente adensado de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com a sua \n\nconseq\u00fcente fragiliza\u00e7\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o. As ruas t\u00eam grande \n\ndeclividade, o que leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de enxurradas perigosas, ainda mais \n\nporque elas s\u00e3o, muitas vezes, de terra batida. \n\n\n\n \n\nFIGURA 13: Escorregamento ocorrido na V. S. Ant\u00f4nio em janeiro de 2000.                                            \n\nFonte: Sidnei Silva,2000 \n\n \n\nNo caso de ocupa\u00e7\u00f5es extensas, associadas a assentamentos \n\nespont\u00e2neos, o risco de ocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos tem \n\nse mostrado historicamente elevado. S\u00e3o freq\u00fcentes as ocorr\u00eancias de \n\nrupturas de solo mobilizando volumes variados de material em taludes \n\nde corte e aterro associados a eventos de chuva com tempo de retorno \n\nrelativamente n\u00e3o t\u00e3o alto. Seriam eventos chuvosos associados a \n\nacumulados de chuva de tr\u00eas dias entre 100 e 150 mm.  \n\n\n\nEsses tipos de ruptura tendem a ocorrer comumente nas \u00e1reas de \n\ndeclividade superior a 30 graus, em taludes de corte e aterro, tanto em \n\npropriedades de baixa quanto de alta renda. Na regi\u00e3o do Planalto de \n\nCampos do Jord\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o raros eventos de chuva com valores \n\nsuperiores a 150 mm de acumulado de 3 dias. Eventos de chuva muito \n\nintensa, superiores a esse valor, podem deflagrar escorregamentos \n\ngeneralizados e de grande poder destrutivo em toda a \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio. \n\nEm janeiro de 1991, fortes chuvas deflagraram escorregamentos \n\ngeneralizados por todo o munic\u00edpio, causando acidentes principalmente \n\nnos bairros oper\u00e1rios do Britador, Vila Santo Ant\u00f4nio e Vila Paulista \n\nPopular. Segundo relat\u00f3rio interno da Comiss\u00e3o Municipal de Defesa \n\nCivil de Campos do Jord\u00e3o \u2013 COMDEC, registrou-se a ocorr\u00eancia de um \n\ntotal de 149 desabamentos de barracos, sendo 11 barracos com perda \n\ntotal e 138 com perda parcial. Foram constatadas 04 v\u00edtimas, sendo 02 \n\nem estado grave e as outras 02 com ferimentos leves.  \n\nA maior parte dos acidentes teria ocorrido na madrugada do dia 15 \n\npara o dia 16 de janeiro. O evento chuvoso que atingiu o munic\u00edpio \n\nnaquela ocasi\u00e3o apresentou valores de 76.8 mm no dia 14, 77.3 mm no \n\ndia 15 e 60.4 mm de chuva no dia 16, totalizando um acumulado de 3 \n\n\n\ndias superior a 200 mm de chuva cont\u00ednua. Na figura 14 podemos \n\nobservar policiais e defesa civil de Campos do Jord\u00e3o na procura de \n\nv\u00edtimas nos deslizamentos ocorridos em janeiro de 2000. \n\nFIGURA 14: Bombeiros e defesa civil ajudam na retirada de v\u00edtimas Britador jan/2000   \n\n                                                                                                                          Fonte: Sidnei Silva, 2000 \n\n \n\nPara o IPT (2002), nenhum outro acidente de escorregamentos \u00e9 \n\ncompar\u00e1vel, em quantidade e diversidade de ocorr\u00eancias de movimentos \n\nde massa e n\u00famero de moradias atingidas, ao evento ocorrido em janeiro \n\nde 2000. O tipo de evento ocorrido \u00e9 semelhante ao de janeiro de 1991, \n\nestando associado a uma chuva de longa dura\u00e7\u00e3o e alta intensidade. \n\nPor\u00e9m, os danos e a degrada\u00e7\u00e3o das encostas foram piores, em raz\u00e3o dos \n\n\n\nmaiores valores de total di\u00e1rio de chuva e em fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do \n\naumento do n\u00famero de pessoas residentes nas encostas, fruto do \n\nprocesso cont\u00ednuo e descuidado da ocupa\u00e7\u00e3o registrada nos morros dos \n\nbairros oper\u00e1rios, desde aquela \u00e9poca. Na figura 15 tem-se uma vista \n\ngeral da favela Britador em janeiro de 2000.  \n\n \nFIGURA 15 \u2013 Acidentes de escorregamentos de   \n\npequeno e grande porte na por\u00e7\u00e3o central do Britador. \n                                                                     Fonte: IPT, 2002 \n\nO acidente de escorregamentos ocorrido no in\u00edcio de 2000 foi \n\ndeflagrado por um evento chuvoso de abrang\u00eancia regional, atingindo \n\ndiversos munic\u00edpios na regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba e Serra da \n\nMantiqueira. Al\u00e9m dos escorregamentos, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es \n\ncausaram transtornos e s\u00e9rios danos materiais nos munic\u00edpios paulistas e \n\ntamb\u00e9m em localidades no sul de Minas Gerais.   \n\n\n\nDe acordo com o IPT (2002), o evento chuvoso teve in\u00edcio no dia \n\n31/12/1999, estendendo-se por mais 4 dias, de forma intensa e quase \n\nininterrupta. Segundo dados do Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Clima \u2013 \n\nCPTEC, do Instituto de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, no dia 31/12 foi \n\nregistrado 78.5 mm de chuva. Nos dias seguintes, foram anotados os \n\nseguintes \u00edndices pluviom\u00e9tricos: 101.0 mm (01/01/00), 120,0 mm \n\n(02/01/00), 60.0 mm (03/01/00), 144.5 mm (04/01/00) e 10.5 mm \n\n(05/01/00). Na figura 16 observamos o histograma da quantidade de \n\nchuvas ocorrida na cidade de Campos do Jord\u00e3o no per\u00edodo entre \n\n28/12/99 a 07/01/00, respons\u00e1vel pela deflagra\u00e7\u00e3o dos escorregamentos \n\nna cidade. \n\nHISTOGRAMA DA QUANTIDADE  DE CHUVAS EM\nCAMPOS DO JORD\u00c3O\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\ndez28 dez29 dez30 dez31 jan01 jan02 jan03 jan04 jan05 jan06 jan07\n\nM\nil\n\n\u00edm\ne\n\ntr\no\n\ns\n d\n\ne\n c\n\nh\nu\n\nv\na\n\n \n FIGURA 16-Histograma do evento chuvoso \nrespons\u00e1vel pela deflagra\u00e7\u00e3o dos escorregamentos em \nCampos do Jord\u00e3o- 28/12/99- 07/01/00.                          \nFonte: Relat\u00f3rio IPT 2003 \n\n \n\n\n\nNo per\u00edodo cr\u00edtico de chuvas, do dia 31/12/99 ao dia 04/01/00, o \n\ntotal acumulado de chuvas alcan\u00e7ou 453.2 mm. Esse \u00edndice de \n\nacumulado de chuvas \u00e9 um valor que pode ser considerado bastante alto \n\ne extremamente favor\u00e1vel para deflagrar processos de escorregamentos \n\nde grandes propor\u00e7\u00f5es, em terrenos de topografia \u00edngreme como os \n\nexistentes na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m do total pluviom\u00e9trico elevado, registrado nos 5 dias de \n\nchuva cont\u00ednua, os valores de chuvas di\u00e1rias foram tamb\u00e9m muito altos e \n\nimportant\u00edssimos na deflagra\u00e7\u00e3o sucessiva dos escorregamentos, tanto \n\ncomo agentes predisponentes atuantes na satura\u00e7\u00e3o do solo, quanto como \n\nagentes deflagrat\u00f3rios atuantes na supera\u00e7\u00e3o dos limites de estabilidade. \n\nPara o IPT (2002), o evento de escorregamentos de Campos do \n\nJord\u00e3o pode ser considerado como um dos mais impressionantes \n\nacidente j\u00e1 ocorrido em \u00e1reas urbanas no Brasil. O total de \n\nescorregamentos foi da ordem de centenas, e as \u00e1reas atingidas \n\nestenderam-se al\u00e9m do trecho urbano, sendo registrados tamb\u00e9m muitos \n\nescorregamentos nos taludes de rodovias, estradas de terra e nas encostas \n\nda regi\u00e3o rural, fatos observados na figura 17. \n\n\n\n \n\nFIGURA 17: Escorregamento ocorrido no Britador em janeiro de 2000.         Fonte: Sidnei Silva,2000 \n\n                   \n\n Os acidentes mais graves, como j\u00e1 foi descrito, ocorreram nas vilas \n\noper\u00e1rias, onde, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es naturais do meio f\u00edsico, as a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas foram fatores preponderantes para a ocorr\u00eancia da cat\u00e1strofe. \n\nDe uma maneira geral, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas nos bairros \n\noper\u00e1rios tem-se desenvolvido por meio de cortes e aterros para a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos patamares onde s\u00e3o constru\u00eddas as moradias.  \n\n          Segundo relat\u00f3rio do IPT (2003), os cortes modificam a geometria \n\nnatural das encostas e d\u00e3o origem a taludes \u00edngremes de alturas \n\n\n\nvari\u00e1veis, que causam o desconfinamento das por\u00e7\u00f5es de encosta \n\nsituadas \u00e0 montante. Por outro lado, os aterros representam \u201cdep\u00f3sitos\u201d \n\nde material terroso lan\u00e7ado nas encostas, provenientes das escava\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas nos taludes de corte. Esses aterros recobrem as camadas mais \n\nsuperficiais de solo e constituem materiais de estabilidade prec\u00e1ria \n\nEsses tipos de interven\u00e7\u00e3o, associados diretamente \u00e0 forma de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das moradias, s\u00e3o respons\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o de \n\ninstabilidade generalizada dos terrenos nas \u00e1reas urbanas de risco de \n\nescorregamentos ocupadas por assentamentos espont\u00e2neos.  \n\nNas por\u00e7\u00f5es de encosta de perfil retil\u00edneo ou suavemente convexo, \n\nde alta declividade natural, as coberturas de solo s\u00e3o, de forma geral, \n\nbastante rasas, alcan\u00e7ando no m\u00e1ximo 2 metros de profundidade. Os \n\nescorregamentos ocorrentes nesses setores de encosta s\u00e3o \n\npredominantemente do tipo planar raso. \n\nNo evento de 2000, foram registrados acidentes de \n\nescorregamentos tanto nos terrenos em loteamentos de m\u00e9dio e alto \n\npadr\u00e3o construtivo, quanto, principalmente, nos terrenos de alta \n\ndeclividade natural ocupados por assentamentos espont\u00e2neos. Na figura \n\n18 observamos um escorregamento de encosta de alta declividade \n\nocorrido na Vila Albertina em janeiro de 2000. \n\n\n\n \nFigura 18- Acidente de escorregamento em encosta de alta \ndeclividade natural na Vila Albertina. O material deslizado \natingiu e destruiu as moradias que se localizavam em uma \nsucess\u00e3o de patamares de corte e aterro.                    Fonte: \nRelat\u00f3rio IPT 2003 \n\n \n\nEm Campos de Jord\u00e3o, as \u00e1reas sujeitas a risco de acidente \n\nassociado \u00e0 instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas de alta declividade natural, \n\ncondicionada por interven\u00e7\u00f5es generalizadas do tipo corte e aterro, \n\nforam classificadas pelo IPT (2002), nas seguintes categorias de risco: \n\na) risco baixo - a categoria de risco baixo engloba as \u00e1reas cujos \n\nterrenos apresentam baixa declividade natural ou onde o tipo de padr\u00e3o \n\nde uso de solo est\u00e1 associado aos loteamentos de m\u00e9dio a alto padr\u00e3o, \n\nloteamentos para fins tur\u00edsticos e \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. Em \n\nfun\u00e7\u00e3o principalmente da melhor qualidade construtiva das edifica\u00e7\u00f5es, \n\n\n\ndo maior cuidado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico, e da alta \n\ntaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos terrenos, as constru\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de uso de \n\nsolo citados apresentam menor grau de vulnerabilidade a acidentes, \n\nmesmo estando localizadas em terrenos de alta declividade natural. Na \n\ncategoria de risco baixo, a possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nescorregamentos \u00e9 baixa ou a vulnerabilidade estrutural das edifica\u00e7\u00f5es a \n\nposs\u00edveis acidentes associados a escorregamentos \u00e9 baixa; \n\nb) risco moderado \u2013 a categoria de risco moderado engloba as \n\n\u00e1reas cujos terrenos apresentam o predom\u00ednio de declividades elevadas e \n\nonde o tipo de padr\u00e3o de uso de solo est\u00e1 associado a loteamentos de \n\nbaixo a m\u00e9dio padr\u00e3o. S\u00e3o \u00e1reas onde as condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico \n\nfavorecem a ocorr\u00eancia de escorregamentos induzidos por a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, em taludes de corte e aterro. Nesses locais, historicamente \n\nocorrem problemas de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas deflagrados por chuvas \n\nfortes e condicionados pela menor qualidade construtiva das edifica\u00e7\u00f5es, \n\nmaior quantidade e defici\u00eancias nas interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico e \n\nlimita\u00e7\u00f5es na infra-estrutura urbana. Tais condi\u00e7\u00f5es tendem a gerar \n\nsitua\u00e7\u00f5es localizadas favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes de \n\nescorregamentos. Nas \u00e1reas classificadas como de risco moderado, os \n\nacidentes de escorregamentos s\u00e3o geralmente pontuais, associados a \n\n\n\ncondi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es de instabilidade espec\u00edficas. Na categoria de risco \n\nmoderado, a suscetibilidade dos terrenos para a ocorr\u00eancia de \n\nescorregamentos \u00e9 alta e a possibilidade de ocorr\u00eancia de acidentes \u00e9 \n\nrelativamente baixa, restrita a instabiliza\u00e7\u00f5es esparsas ou pontuais e \n\ndanos materiais; \n\nc) risco alto \u2013 a categoria de risco alto engloba as \u00e1reas que \n\napresentam encostas de alta declividade natural e alto grau de \n\ninterven\u00e7\u00f5es do tipo corte e aterro nas encostas, e infra-estrutura \n\ndeficiente. Tais \u00e1reas est\u00e3o principalmente associadas com os \n\nassentamentos espont\u00e2neos em \u00e1reas p\u00fablicas e particulares, invadidas, \n\nou com loteamentos de baixo padr\u00e3o construtivo. As \u00e1reas de risco alto \n\nenglobam todas as vilas oper\u00e1rias que foram objeto de an\u00e1lise de risco \n\ndetalhado e outras \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria recente. Em eventos de \n\nchuvas fortes, como o ocorrido em 2000, as \u00e1reas de risco alto s\u00e3o \n\naquelas mais vulner\u00e1veis a acidentes, que podem adquirir propor\u00e7\u00f5es \n\ncatastr\u00f3ficas associadas a instabiliza\u00e7\u00f5es de encostas generalizadas.  \n\nNa categoria de risco alto, a suscetibilidade dos terrenos para a \n\nocorr\u00eancia de escorregamentos \u00e9 alta e a possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nacidentes com v\u00edtimas tamb\u00e9m \u00e9 alta. Na figura 19 observamos algum \n\ndetalhe do escorregamento ocorrido no Britador em janeiro de 2000. \n\n\n\n \nFigura 19 \u2013 Detalhe da destrui\u00e7\u00e3o \n\ncausada pelos escorregamentos que atingiram \nas moradias instaladas em patamares de corte \ne aterro no bairro do Britador. Fonte: Relat\u00f3rio \nIPT 2003 \n\n \n\nO IPT, Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica, apresenta as seguintes \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es gerais para auxiliar a Prefeitura Municipal no \n\nestabelecimento de mecanismos de planejamento e controle da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, visando a preven\u00e7\u00e3o de acidentes de escorregamentos: \n\na) elaborar e implantar planos abrangentes de gerenciamento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o de encostas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de alto risco, \n\nque englobem a\u00e7\u00f5es integradas entre as secretarias municipais de \n\ngoverno; e \n\n\n\nb) buscar recursos para a consolida\u00e7\u00e3o e melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde infra-estrutura urbana, em rela\u00e7\u00e3o principalmente \u00e0 micro-drenagem, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico das \u00e1reas de encosta ocupadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\n3.5 As Favelas, \u201cvilas oper\u00e1rias\u201d de Vila Albertina, Vila Santo \n\nAnt\u00f4nio, Britador, Jardim das Andorinhas, Vila Paulista \n\nPopular, Vila Nadir e Vila Sodipe: Caracter\u00edsticas Gerais. \n\nEm Campos do Jord\u00e3o, as favelas, tamb\u00e9m conhecidas como Vilas \n\nOper\u00e1rias, Vila Santo Ant\u00f4nio, Morro do Britador, Jardim das \n\nAndorinhas, Vila Albertina, Vila Sodipe, Vila Nadir e Vila Paulista \n\nPopular, localizadas nas adjac\u00eancias da regi\u00e3o central da cidade  e \n\ncaracterizadas por ocupa\u00e7\u00e3o de encostas, foram severamente atingidas \n\npelos escorregamentos ocorridos em janeiro de 2000 e constituem a \n\nmaior parte das \u00e1reas de grau de risco alto na cidade de Campos do \n\nJord\u00e3o. ( Figura 20: Localiza\u00e7\u00e3o das \u201cfavelas\u201d, Vilas Oper\u00e1rias) \n\n            O IPT (2002) delimitou os setores de risco levando-se em conta \n\nos fatores condicionantes naturais e antr\u00f3picos aos processos de \n\nescorregamentos. Dentre os fatores naturais, destacam-se os aspectos \n\nrelacionados com a morfologia dos terrenos, as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas \n\n\n\ne geot\u00e9cnicas locais e as tipologias de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas \n\nocorrentes.  \n\n         Para o IPT (2002),dentre os fatores antr\u00f3picos, destacam-se a \n\nforma de interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas encostas com a gera\u00e7\u00e3o de taludes de \n\ncorte e aterro, o padr\u00e3o construtivo das moradias e aspectos relacionados \n\n\u00e0 qualidade das obras de infra-estrutura urbana, notadamente \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem.  \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o dos setores, o IPT procurou-se considerar a \n\nmalha vi\u00e1ria existente, com o objetivo de facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites espaciais dos setores e os futuros trabalhos de melhoria da \n\ncondi\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de risco a serem planejados e executados pelo \n\npoder p\u00fablico municipal. Definiu, ent\u00e3o, 4 (quatro) macro-\n\ncompartimentos morfol\u00f3gicos distintos: \n\na) Terrenos de topo de morro (1); \n\nb) Trecho de encosta superior (2); \n\nc) Trecho de encosta inferior (3);e \n\nd) Trecho de fundo de vale (4). \n\nOs terrenos de topo de morro compreendem \u00e1reas que \n\ncorrespondem \u00e0 por\u00e7\u00e3o mais alta das encostas, onde predominam \n\ndeclividades suaves, com valores inferiores a 15 graus. S\u00e3o \n\n\n\ncompartimentos pouco suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de problemas \n\nrelacionados a instabiliza\u00e7\u00f5es de encosta, apresentando geralmente grau \n\nbaixo de risco de ocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos. \n\nOs trechos de encosta superior compreendem terrenos situados \n\nnas por\u00e7\u00f5es m\u00e9dia e superior de encostas. As declividades reinantes s\u00e3o \n\nsuperiores a 15 graus, com o predom\u00ednio de encostas com declividade \n\nnatural em torno de 20 a 45 graus. Em raz\u00e3o da forte inclina\u00e7\u00e3o dos \n\nterrenos, s\u00e3o compartimentos que apresentam suscetibilidade alta a \n\nmuito alta de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, apresentando grau alto a muito \n\nalto de risco de ocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos, \n\nrepresentado pelo perigo de destrui\u00e7\u00e3o de moradias por deslizamento e \n\nqueda. Os processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas ocorrentes referem-se \n\na eros\u00f5es lineares, escorregamentos em taludes de corte e aterro, e \n\nprocessos de rastejo e rupturas de grande porte, envolvendo grandes \n\nextens\u00f5es da encosta. \n\nOs trechos de encosta inferior compreendem terrenos situados nas \n\npor\u00e7\u00f5es m\u00e9dias e inferiores de encostas. As declividades reinantes s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m acentuadas, geralmente superiores a 20 graus. S\u00e3o \n\ncompartimentos que apresentam suscetibilidade alta a muito alta de \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, apresentando grau alto a muito alto de risco \n\n\n\nde ocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos, representado tanto pelo \n\nperigo de destrui\u00e7\u00e3o da moradia por deslizamento e queda, quanto o de \n\nsoterramento da moradia, pelo impacto do material de solo proveniente \n\ndas encostas \u00e0 montante.  \n\nOs processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas ocorrentes referem-se a \n\neros\u00f5es lineares, escorregamentos em taludes de corte e aterro, e \n\nprocessos de rastejo e rupturas de grande porte, envolvendo grandes \n\nextens\u00f5es da encosta. \n\nOs trechos de fundo de vale compreendem os terrenos mais ou \n\nmenos planos de baixada fluvial e encostas adjacentes ao c\u00f3rrego \n\nprincipal. As declividades reinantes s\u00e3o inferiores a 15 graus e \n\nconstituem compartimentos de grau de risco baixo de ocorr\u00eancia de \n\nacidentes de escorregamentos, podendo haver situa\u00e7\u00f5es de risco \n\nlocalizado associadas a moradias ribeirinhas sujeitas a queda por \n\nsolapamento dos barrancos na margem dos cursos d\u00b4\u00e1gua.  \n\nOs compartimentos morfol\u00f3gicos 1 e 4 compreendem os setores \n\nde risco com grau predominantemente baixo de possibilidade de \n\nocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos. Os compartimentos \n\nmorfol\u00f3gicos 2 e 3 constituem os setores de risco com grau \n\n\n\npredominantemente alto de possibilidade de ocorr\u00eancia de acidentes de \n\nescorregamentos.   \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas permitiram uma avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de \n\nrisco geral de cada setor, bem como a identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es pontuais \n\nde instabiliza\u00e7\u00e3o das encostas.  \n\nPara o IPT, a setoriza\u00e7\u00e3o de risco final, desenvolvida a partir da \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos terrenos, considerou os seguintes \n\ncrit\u00e9rios: \n\na) Fei\u00e7\u00f5es de relevo tais como grotas de drenagem e anfiteatros de \n\neros\u00e3o; \n\nb) Caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas das encostas; \n\nc) Tipologia de processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas ocorridos e \n\npass\u00edveis de ocorrer; \n\nd) Adensamento populacional; \n\ne) Padr\u00e3o construtivo das habita\u00e7\u00f5es; \n\nf) Situa\u00e7\u00e3o atual das interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas realizadas nos terrenos; \n\ng) Sistema vi\u00e1rio e acessos; \n\nh) Sistemas de drenagem existentes. \n\nOs setores de risco foram, ent\u00e3o, classificados em 4 classes: baixo, \n\nmoderado, alto e muito alto, a saber: \n\n\n\n- Setores de grau de risco baixo: terrenos cuja suscetibilidade de \n\nocorr\u00eancia de processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas \u00e9 naturalmente \n\nbaixa. Os riscos porventura existentes relacionam-se com situa\u00e7\u00f5es \n\npontuais induzidas por interven\u00e7\u00f5es do tipo corte e aterro. Os setores de \n\ngrau de risco baixo compreendem geralmente \u00e1reas que apresentam \n\ncondi\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas favor\u00e1veis para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana. \n\n- Setores de grau de risco moderado: trechos de encostas que \n\napresentam suscetibilidade natural a processos de escorregamentos e \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es da ocupa\u00e7\u00e3o urbana apresentam certa precariedade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Compreendem setores que \n\napresentam trechos de encosta suscet\u00edveis a processos de instabiliza\u00e7\u00e3o \n\nde encostas, onde podem ocorrer acidentes de escorregamentos esparsos. \n\nS\u00e3o \u00e1reas nas quais o planejamento do adensamento urbano e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de melhorias urbanas podem garantir condi\u00e7\u00f5es seguras de \n\nhabita\u00e7\u00e3o e menor vulnerabilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes. \n\n- Setores de grau de risco alto: trechos de encostas que \n\napresentam terrenos onde predominam a alta suscetibilidade a processos \n\nde escorregamentos induzidos pela ocupa\u00e7\u00e3o, associada a taludes de \n\ncorte e aterro e problemas de drenagem superficial. A vulnerabilidade \u00e0 \n\n\n\nocorr\u00eancia de acidentes \u00e9 geralmente relacionada com situa\u00e7\u00f5es \n\npontuais, mas \u00e9 grande o n\u00famero dessas situa\u00e7\u00f5es. Nos setores de grau \n\nde risco alto podem ocorrer acidentes de escorregamentos de car\u00e1ter \n\ngeneralizado. Compreendem setores onde a maior parte dos terrenos \n\napresentam encostas de alta declividade natural, superior a 20 graus, e \n\nalta concentra\u00e7\u00e3o de moradias, nos quais somente a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nde melhoria da infra-estrutura urbana e a fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e rigorosa \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas podem garantir condi\u00e7\u00f5es seguras de \n\nhabita\u00e7\u00e3o.  \n\n- Setores de grau de risco muito alto: compartimentos de \n\nencostas que apresentam condi\u00e7\u00f5es naturais muito favor\u00e1veis \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de processos de instabiliza\u00e7\u00e3o de grande porte. Esses setores \n\ncompreendem compartimentos e sub-compartimentos morfol\u00f3gicos, \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nprocessos de instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas de grande poder destrutivo. \n\nConstituem os locais onde ocorreram os mais graves acidentes de \n\nescorregamentos em 2000. Nos setores de muito alto risco deve haver \n\nm\u00e1xima restri\u00e7\u00e3o de seu uso para habita\u00e7\u00f5es de padr\u00e3o construtivo \n\nprec\u00e1rio. Na figura 21 observamos uma por\u00e7\u00e3o de encosta com fei\u00e7\u00f5es \n\nde instabilidade e escorregamentos na favela Santo Ant\u00f4nio em 2003. \n\n\n\n \n\n \n FIGURA-21- Por\u00e7\u00e3o de encosta com fei\u00e7\u00f5es de                                      \n\ninstabilidade e escorregamentos pontuais na Vila Santo Ant\u00f4nio.      \n                                                                Fonte: IPT 2003 \n\n \n\nPara o IPT (2002), e  m Campos do Jord\u00e3o, o problema \n\nhabitacional para a popula\u00e7\u00e3o local de baixa renda \u00e9 semelhante a outras \n\nlocalidades urbanas brasileiras, haja vista a car\u00eancia nacional de ofertas \n\nefetivas de habita\u00e7\u00e3o popular. No caso espec\u00edfico da cidade de Campos \n\ndo Jord\u00e3o, o problema habitacional incorpora outras desvantagens \n\nimportantes, como as condi\u00e7\u00f5es adversas do meio f\u00edsico e a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria decorrente do turismo de alto poder aquisitivo.  \n\n\n\nEsse quadro local \u00e9 o pano de fundo que tem contribu\u00eddo \n\nsobremaneira para a gera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada pela popula\u00e7\u00e3o de menor renda, de \u00e1reas com as piores \n\ncondi\u00e7\u00f5es sob o ponto de vista geot\u00e9cnico.  \n\nPara o IPT (2002), os acidentes de escorregamentos em Campos \n\ndo Jord\u00e3o s\u00e3o fortemente induzidos pelas interven\u00e7\u00f5es humanas, apesar \n\ndo pano de fundo geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico respons\u00e1vel pela \n\ntopografia acidentada e pela din\u00e2mica energ\u00e9tica dos processos \n\ngeol\u00f3gicos superficiais.  \n\nPor essa raz\u00e3o, a mudan\u00e7a dos padr\u00f5es atuais da forma de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos a ser ditada pelo poder p\u00fablico municipal deve \n\npropiciar melhorias na seguran\u00e7a e qualidade de vida de parcela \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o jordanense que habita os morros da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n \nA PERCEP\u00c7\u00c3O DE ESCORREGAMENTOS DE ENCOSTAS NAS \n\nFAVELAS EM \u00c1REAS DE RISCO NO MUNIC\u00cdPIO DE CAMPOS \n\nDO JORD\u00c3O-SP \n \n\nEm Campos do Jord\u00e3o, os estudos sobre os escorregamentos de \n\nencostas s\u00e3o realizados sob a \u00f3ptica de t\u00e9cnicos, ge\u00f3logos e engenheiros \n\ncontratados pela Prefeitura e, tamb\u00e9m, sob a \u00f3ptica de funcion\u00e1rios da \n\nmesma, que, apesar de considerarem que as encostas est\u00e3o ocupadas, n\u00e3o \n\nexploram a percep\u00e7\u00e3o dos principais envolvidos na quest\u00e3o: os \n\nmoradores. \n\nNa tentativa de resolver o problema, o poder p\u00fablico municipal, \n\nem muitas ocasi\u00f5es, trata a quest\u00e3o oferecendo uma mera orienta\u00e7\u00e3o e \n\napontando como solu\u00e7\u00e3o uma \u00fanica sa\u00edda: a remo\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria das \n\nfam\u00edlias atingidas por escorregamentos para abrigos, albergues \n\nmunicipais ou conjuntos habitacionais populares, localizados na periferia \n\nda cidade.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o da paisagem, a instabilidade das encostas, bem como \n\nas formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a qualidade de vida dessa popula\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam sido assuntos de v\u00e1rios simp\u00f3sios em todo o Brasil.  Trata-se de um \n\nassunto realmente preocupante visto que, cada vez mais fam\u00edlias v\u00eam \n\nocupando encostas de morros e construindo ali suas moradias ficando \n\nexpostas aos riscos da natureza, especificamente, aos deslizamentos. \n\nNesse sentido, \u00e9 positivo que haja mais congressos, semin\u00e1rios, \n\nsimp\u00f3sios etc, que discutam a quest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de encostas, porque \n\ns\u00e3o fam\u00edlias inteiras que ficam expostas aos escorregamentos e podem, a \n\nqualquer momento, serem soterradas e desaparecerem.  \n\n\n\nCom o prop\u00f3sito de melhor conhecer a percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \n\nescorregamentos de encostas nas favelas, em \u00e1reas de risco no munic\u00edpio \n\nde Campos do Jord\u00e3o, planejou-se esta pesquisa no pressuposto de que \n\nao se instalarem em \u00e1reas de risco, as pessoas sentem-se inseguras e, \n\nficam \u00e0 merc\u00ea de um risco iminente, embora permanecendo \n\ndespreparadas para perceber estes riscos. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa procurou detectar como os moradores \n\npercebem o risco de escorregamentos de encostas, como v\u00eaem o festival \n\nde inverno na cidade, as experi\u00eancias vividas em escorregamentos \n\nanteriores e se t\u00eam qualidade de vida, mesmo morando em locais de \n\nrisco.  \n\nInicialmente, fez-se necess\u00e1ria a escolha do cen\u00e1rio de risco. Em \n\nCampos do Jord\u00e3o h\u00e1 muitos locais de riscos e a ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente \n\nem praticamente todos. Escolhemos dois destes cen\u00e1rios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e posterior an\u00e1lise: o Morro Britador e a Vila \n\nSanto Ant\u00f4nio, ambos formados por favelas.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios escolhidos ser\u00e1 enriquecida por \n\nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas durante a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos de campo, \n\nseguida de relato da pesquisa, buscando respostas sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica dos escorregamentos de encostas nas favelas, em \u00e1reas de \n\nrisco no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\n \n\n4.1 O CEN\u00c1RIO DAS \u00c1REAS SELECIONADAS PARA A \n\nPESQUISA \n\n \n\nA escolha dos locais para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos escorregamentos de encostas nas favelas, em \n\n\n\n\u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, decorreu, \n\nprimeiramente, da procura de \u00e1reas vulner\u00e1veis a riscos atingidas por \n\nconstantes escorregamentos. Segundo, porque s\u00e3o \u00e1reas de f\u00e1cil acesso, \n\no que permite as idas e vindas ao campo e, tamb\u00e9m, porque s\u00e3o \u00e1reas \n\nque atendem aos objetivos propostos.  \n\nConsiderando a diversidade de locais de risco no munic\u00edpio de \n\nCampos do Jord\u00e3o, foram escolhidas as favelas Morro Britador e Vila \n\nSanto Ant\u00f4nio para o estudo, uma vez que nestas favelas os \n\nescorregamentos de encostas t\u00eam sido freq\u00fcentes. Ambas as favelas \n\nsituam-se na regi\u00e3o central de Campos do Jord\u00e3o e oferecem \n\ncomponentes paisag\u00edsticos significativos para um estudo sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, pois s\u00e3o cen\u00e1rios de um mundo separado e com \n\nmuitas experi\u00eancias vividas por suas popula\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4.2- Favela do Britador \n\n  \n\nA favela do Britador compreende uma extensa por\u00e7\u00e3o de encosta \n\nde morro, cuja vertente, ocupada predominantemente por popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda, est\u00e1 voltada para o C\u00f3rrego do Capivari na por\u00e7\u00e3o central \n\nda cidade. A encosta, no formato aproximado de uma rampa de alta \n\ndeclividade natural e com entalhes erosivos formando algumas grotas ou \n\nanfiteatros restritos de drenagem, apresenta amplitudes topogr\u00e1ficas de \n\nat\u00e9 100 m, e o predom\u00ednio de por\u00e7\u00f5es com declividades superiores a 200, \n\ncomo pode ser observado na foto acima.   \n\nPara o IPT (2002), a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do sop\u00e9 ao alto da \n\nencosta, em patamares de corte e aterro, tornou a \u00e1rea extremamente \n\nvulner\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes de escorregamentos. Na \u00e1rea do \n\nMorro do Britador, as situa\u00e7\u00f5es de risco de acidentes de escorregamentos \n\npodem ser subdivididas em 4 categorias, segundo relat\u00f3rio do IPT: \n\na)     acidentes relacionados a rupturas pontuais em taludes de corte e \n\naterro; \n\nb)     acidentes associados \u00e0 ocorr\u00eancia sucessiva de escorregamentos \n\nplanares rasos de dimens\u00f5es m\u00e9dias a grande, mobilizando os dep\u00f3sitos \n\nde material lan\u00e7ado e as coberturas de solo superficial; \n\nc)   acidentes relacionados a fluxos concentrados de material ao longo \n\ndas linhas de drenagens, em grotas de eros\u00e3o ocupadas por habita\u00e7\u00f5es \n\nprecariamente constru\u00eddas. S\u00e3o movimentos de massa deflagrados pela \n\nconverg\u00eancia das \u00e1guas pluviais em dire\u00e7\u00e3o ao eixo central de drenagem \n\nno fundo do vale; \n\n\n\nd)     acidentes decorrentes de escorregamentos planares de porte m\u00e9dio a \n\ngrande, em por\u00e7\u00f5es de ruptura de declive associadas a taludes de corte de \n\nalturas excessivas, em trechos da por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e inferior das encostas. \n\nNo mapa de declividade (Figura 22-IPT-2002) s\u00e3o identificados e \n\ndescritos os setores de risco da Vila Santo Ant\u00f4nio e do Morro do \n\nBritador. Neste mapa pode-se observar que os locais onde ocorreram os \n\nacidentes mais graves constituem as por\u00e7\u00f5es de encosta nas quais \n\npredominam declividades superiores a 30 graus. \n\n     Segundo Carvalho (2003), o Bairro Britador sofreu grande \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o desordenada na \u00e1rea, nos \n\nanos 20 do s\u00e9culo passado, da denominada \u201cPedreira do Britador\u201d. Neste \n\nlocal, a respectiva pedreira funcionou durante o per\u00edodo de 1928 at\u00e9 \n\n1976. J\u00e1 durante o per\u00edodo de atividade, as \u00e1reas ao seu entorno \n\ncome\u00e7aram a ser ocupadas por trabalhadores da pedreira e pela \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda que migraram para a cidade. Ap\u00f3s sua \n\ndesativa\u00e7\u00e3o, intensificou-se o processo de ocupa\u00e7\u00e3o irregular do local \n\npor fam\u00edlias de baixo poder aquisitivo, provenientes principalmente de \n\noutros munic\u00edpios. \n\n       A extra\u00e7\u00e3o mineral por meio de explosivos, bem como a aus\u00eancia \n\nde um projeto ambiental para minera\u00e7\u00e3o, que contemplasse medidas \n\nmitigadoras e compensat\u00f3rias sobre a a\u00e7\u00e3o de impacto, geraram no \n\nterreno do entorno da \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o diversas trincas, fissuras e \n\neros\u00f5es, comprometendo sua estabilidade f\u00edsica e capacidade \n\nocupacional. \n\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o desordenada agravou ainda mais a situa\u00e7\u00e3o de risco \n\natrav\u00e9s de seus diversos aspectos, tais como desmatamento e supress\u00e3o \n\nvegetal, aus\u00eancia de sistemas de saneamento, drenagem deficit\u00e1ria, \n\n\n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de solo, etc. Na figura 23 podemos observar os danos \n\ncausados na ocupa\u00e7\u00e3o situada na por\u00e7\u00e3o inferior das encostas da favela \n\nBritador em 2003. \n\n \nFIGURA 23. Vista dos danos causados \n\nna ocupa\u00e7\u00e3o situada na por\u00e7\u00e3o inferior das \nencostas, em fun\u00e7\u00e3o do raio de alcance do \nmaterial rompido do trecho superior da \npedreira no morro do Britador.                         \n\n                                      Fonte: IPT, 2033 \n         \n\n Carvalho (2003) cita o Decreto Federal 97.632189, sobre o \n\nconceito de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, como o conjunto de processos \n\nresultantes de danos ao meio ambiente, pelos quais se perdem ou se \n\nreduzem algumas de suas propriedades, tais como a qualidade ou \n\ncapacidade produtiva dos recursos ambientais . Para a autora, o decreto, \n\na partir desta defini\u00e7\u00e3o, abrange muito mais aspectos para o termo \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, dentre estes a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n       O Morro Britador foi ocupado em desacordo com a lei de \n\nzoneamento urbano do munic\u00edpio e desde a desativa\u00e7\u00e3o da pedreira, vem \n\n\n\nsofrendo constantes desmoronamentos que t\u00eam levado \u00e0 morte v\u00e1rias \n\npessoas. Apesar disso, o poder p\u00fablico n\u00e3o teve at\u00e9 hoje um plano \n\nefetivo de desocupa\u00e7\u00e3o ou coa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o no local, segundo a \n\nautora acima citada. \n\n Com cerca de 403 moradias, o Britador constitui o n\u00facleo \n\nhabitacional de maior risco a escorregamentos em Campos do Jord\u00e3o. \n\nEssa \u00e1rea, ocupada por processo de invas\u00e3o a partir de 1970 e adensada \n\nnos \u00faltimos anos, devido a sua proximidade com o centro comercial de \n\nCampos do Jord\u00e3o, torna-se de maior risco em fun\u00e7\u00e3o da alta declividade \n\nda encosta e das formas de implanta\u00e7\u00e3o das moradias de acessos, atrav\u00e9s \n\nde cortes e aterros executados de forma inadequada, que acarretam \n\ninstabiliza\u00e7\u00f5es localizadas. \n\n Al\u00e9m dos escorregamentos que ocorreram em anos anteriores, \n\na encosta apresenta evid\u00eancias de movimenta\u00e7\u00e3o bastante preocupantes. \n\nNo m\u00eas de Janeiro do ano 2000, com a ocorr\u00eancia de uma precipita\u00e7\u00e3o \n\nde mais de 400 mm em apenas quatro dias, ocorreu na \u00e1rea um grande \n\ndesmoronamento, ocasionando a desocupa\u00e7\u00e3o de mais de 300 \n\nresid\u00eancias, com a conseq\u00fcente gera\u00e7\u00e3o de desabrigados. Na figura 24 \n\nobservamos o Britador no evento ocorrido em janeiro de 2000. \n\n \n\n\n\nFIGURA 24 - Morro Britador. Vista parcial.                       Fonte. Sidnei Silva. 2000 \n\n \n\nEm levantamento t\u00e9cnico realizado pela Prefeitura Municipal de \n\nCampos do Jord\u00e3o, em conjunto com o IPT, em 2002, definiram-se tr\u00eas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es para as moradias existentes no local: \n\n \n\n Risco Emergencial: 141 moradias inadequadas para habita\u00e7\u00e3o, devendo \n\nser demolidas. \n\nRisco Iminente: 95 moradias com permiss\u00e3o para a reocupa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\ncom a ressalva para a realiza\u00e7\u00e3o de pequenas obras de conten\u00e7\u00e3o. \n\nRisco N\u00e3o Iminente: 43 moradias onde o risco existe, por\u00e9m n\u00e3o \n\nimediato. \n\nA encosta apresenta declividade m\u00e9dia superior a 30\u00b0\u00ba, com pontos \n\nonde a declividade ultrapassa 45\u00b0\u00ba, sendo a \u00e1rea central da encosta e a \n\n\n\nmontante da pedreira, as de maior risco de ocupa\u00e7\u00e3o, como pode ser \n\nobservado na foto acima. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4.3- Favela Vila Santo Ant\u00f4nio: Pequeno Hist\u00f3rico \n\n  \n\nA Favela Santo Ant\u00f4nio, mais conhecida como Vila Santo \n\nAnt\u00f4nio, constitui um dos principais bairros populares da cidade de \n\nCampos do Jord\u00e3o. Surgiu na d\u00e9cada de 1960, com um pequeno povoado \n\nde meia d\u00fazia de casebres de pau-a-pique, na estrada que d\u00e1 acesso ao \n\nPal\u00e1cio do Governo. Na figura 25 observamos uma vis\u00e3o parcial da \n\nfavela Vila Santo Antonio. \n \n\n \n\n \n              FIGURA 25. Acidente associado a \n\nescorregamento translacional em encosta de alta declividade \nnatural situada em por\u00e7\u00e3o de cabeceira de drenagem na Vila \nSanto Ant\u00f4nio. \n\n \n                                    Fonte: IPT, 2003\n\n\n\n \n\nO primeiro morador deste povoado foi Antonio Rodrigues dos \n\nSantos e deu o primeiro nome ao local: Mato S\u00edrio. Nesta primeira leva de \n\nmoradores destacou-se tamb\u00e9m o senhor Benedito Geraldo da Cunha, que \n\ninvadiu essa \u00e1rea pertencente \u00e0 fam\u00edlia Eckman. \n\nAo poucos os moradores foram aumentando, convidados pelos que \n\nali j\u00e1 haviam se instalado e pela not\u00edcia de que poderiam construir barracos \n\nsem serem importunados pelos propriet\u00e1rios. Assim, neste local, houve um \n\ncrescimento acelerado. Os barracos eram constru\u00eddos da noite para o dia, \n\nprincipalmente nos fins de semana. \n\nTodo o vale foi ocupado em pouco tempo, depois as encostas da \n\nestrada para o Pal\u00e1cio do Governo, em seguida, junto \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de Pinus \n\nEliotis do Sanat\u00f3rio S\u00edrio e, finalmente, a extens\u00e3o do Morro das \n\nAndorinhas. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, j\u00e1 havia mais de duzentas fam\u00edlias \n\nresidindo em toda a extens\u00e3o. Cada fam\u00edlia tinha uma grande \u00e1rea que, \n\nposteriormente, foi dividida com os seus parentes e familiares.  \n\nNo centro do vale, onde se encontram minas naturais de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, a terra \u00e9 de cor preta, passando o bairro a se chamar \u201cBarro Preto\u201d. \n\nEm 1977, o senhor Benedito ergueu a primeira capela do bairro que em \n\nmem\u00f3ria a tr\u00eas jovens tragicamente desaparecidos, todos de nome Antonio, \n\nrecebeu o nome de Capela Santo Ant\u00f4nio. \n\nMais tarde, a prefeitura adotou este nome sob o decreto do ent\u00e3o \n\nprefeito Fausi Paulo, em 1981. Oficializou-se, ent\u00e3o, o nome Vila Santo \n\nAnt\u00f4nio para o antigo Barro Preto e Mato do S\u00edrio. Quase cinco mil \n\npessoas moram na Vila, sendo um dos \u201cbairros\u201d mais populosos de \n\nCampos do Jord\u00e3o. \n\nHoje a Vila Santo Ant\u00f4nio apresenta um grande n\u00famero de moradias \n\nde padr\u00e3o construtivo bastante heterog\u00eaneo, ocupando terrenos de uma sub-\n\n\n\nbacia de drenagem bem definida, que apresenta vertentes com amplitudes \n\ntopogr\u00e1ficas da ordem de 100 m e diversos trechos com declividades \n\nnaturais elevadas. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 densa, em patamares de cortes e aterros, e \n\nas ruas e os acessos carecem de um sistema de capta\u00e7\u00e3o e escoamento da \n\ndrenagem superficial que fa\u00e7a a condu\u00e7\u00e3o adequada e segura das \u00e1guas da \n\nchuva, de forma a evitar a sua concentra\u00e7\u00e3o em taludes inst\u00e1veis.  \n\n        Na \u00e1rea da Vila Santo Ant\u00f4nio, as situa\u00e7\u00f5es de risco de \n\nescorregamentos podem ser subdivididas em 3 categorias, segundo \n\nrelat\u00f3rio do IPT realizado em 2002: \n\na) acidentes relacionados a instabiliza\u00e7\u00f5es pontuais em taludes de corte e \n\naterro, mobilizando geralmente pequenos volumes de solo, da ordem de at\u00e9 \n\n3 metros c\u00fabicos de solo; \n\nb) acidentes associados a escorregamentos translacionais de grande porte, \n\nmobilizando dezenas de metros c\u00fabicos de solo e envolvendo camadas de \n\nsolo superficial e coberturas de material de aterro lan\u00e7ado, em por\u00e7\u00f5es de \n\nencosta com alta declividade natural, em trecho de cabeceira de drenagem; \n\nc) acidentes associados a processo de instabiliza\u00e7\u00e3o, com trincas \n\nlongitudinais e degraus de abatimento, que podem progressivamente \n\nevoluir para uma ruptura de grande porte, presente em extensa \u00e1rea em \n\npor\u00e7\u00e3o de encosta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n4.4- A REALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n\n \n\n Esta pesquisa foi realizada com o prop\u00f3sito de estudar, atrav\u00e9s de \n\numa abordagem perceptiva,  os escorregamentos de encostas nas favelas \n\nem \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do Jordao-SP, e de que forma \n\nos moradores percebem os riscos da natureza. Este estudo procurou \n\ndestacar tamb\u00e9m os conhecimentos e as experi\u00eancias vividas e adquiridas \n\npelos moradores nos riscos de escorregamentos de encostas, uma vez que \n\nh\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre morador e moradia. \n\n A percep\u00e7\u00e3o dos riscos de escorregamentos de encostas possui \n\nalguns aspectos importantes que devem ser considerados. Num per\u00edodo de \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, h\u00e1 fam\u00edlias que entram em situa\u00e7\u00e3o de \n\np\u00e2nico, mas h\u00e1 outras que conseguem sobreviver nessa situa\u00e7\u00e3o de risco. \n\nUm aspecto importante a considerar, tamb\u00e9m, \u00e9 que a frequ\u00eancia dos \n\neventos de grande intensidade \u00e9 pequena, supondo que os escorregamentos \n\npor si s\u00f3 n\u00e3o afastam as fam\u00edlias dos locais de moradia, e podem tamb\u00e9m \n\natrair outras. Por isso, as formas como as pessoas percebem e avaliam os \n\nriscos da natureza s\u00e3o variadas. \n\n  Diante dessas considera\u00e7\u00f5es, destaca-se que a percep\u00e7\u00e3o dos \n\nescorregamentos de encostas \u00e9 bastante complexa, visto que pessoas que \n\npassaram por um mesmo tipo de situa\u00e7\u00e3o t\u00eam  rea\u00e7\u00f5es diferenciadas. \n\n Assim, esta pesquisa considerou, de in\u00edcio, o aspecto cognitivo \n\ndas pessoas em rela\u00e7\u00e3o aos escorregamentos e, em seguida, o aspecto \n\nafetivo, procurando entender como elas convivem com as situa\u00e7\u00f5es de \n\nriscos.   \n\n \n\n                                  \n\n \n\n\n\n4.5- PROP\u00d3SITOS E OBJETIVOS \n\n  \n\n As considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas desta pesquisa est\u00e3o relacionadas ao \n\nconhecimento e avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o e dos riscos e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas dos moradores frente aos escorregamentos de encostas. Desta \n\nforma, a teoria de Piaget, os estudos de Oliveira, Machado, Xavier e Souza \n\nJunior, entre outros, sobre  percep\u00e7\u00e3o, e Cerri, Augusto Curi e IPT sobre \n\nriscos, oferecem embasamento para estudos ligados \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, sua fisionomia e seus componentes. Oferecem tamb\u00e9m \n\nconhecimentos que permitem a valoriza\u00e7\u00e3o do homem e suas diversas \n\nformas de agir e pensar. Essa rela\u00e7\u00e3o afetiva entre a pessoa e o lugar cria \n\numa identidade entre eles, o que permite  as pessoas assumirem atitudes \n\ndiferentes em rela\u00e7\u00e3o aos deslizamentos. \n\n Ao tratar da avalia\u00e7\u00e3o dos riscos da natureza, bem como sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e conceitos, buscaram-se fundamentos te\u00f3ricos e \n\nmetodol\u00f3gicos nos estudos de Park que indicam a diversidade de fatores \n\nque podem influir nas respostas humanas aos riscos. Os estudos de Cerri, \n\nAugusto Filho e Nogueira constituem tamb\u00e9m importante contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nindicarem os riscos geol\u00f3gicos associados a escorregamentos no Brasil, ao \n\nproporem as formas de classificar os riscos e ao apresentarem um quadro \n\ndos registros de acidentes associados a escorregamentos no Brasil. \n\n  O objetivo geral da pesquisa \u00e9 realizar um estudo atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem perceptiva dos escorregamentos de encostas em favelas nas \n\n\u00e1reas de risco em Campos do Jord\u00e3o-SP.  \n\nCom este embasamento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico, foi poss\u00edvel planejar uma \n\npesquisa sobre deslizamentos de encostas, utilizando-se como cen\u00e1rios \n\nduas favelas localizadas no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP: Britador e \n\nVila Santo Ant\u00f4nio. Os objetivos espec\u00edficos t\u00eam o prop\u00f3sito de conhecer \n\nas atitudes e a conduta dos moradores frente ao perigo de deslizamentos de \n\n\n\nterras e a percep\u00e7\u00e3o destes em rela\u00e7\u00e3o ao festival de inverno realizado \n\nanualmente na cidade. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4.6- DEFINI\u00c7\u00d5ES CONCEITUAIS E OPERACIONAIS \n\n \n \n\n \n\nNesta pesquisa sobre a percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos escorregamentos de \n\nencostas, nas favelas em \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o, \n\nutilizaram-se v\u00e1rios termos cuja defini\u00e7\u00e3o conceitual e operacional foi \n\nnecess\u00e1ria especificar, principalmente sob o ponto de vista da Geografia. A \n\nrela\u00e7\u00e3o conceitual desses termos fundamentais \u00e9 oportuna para melhor \n\nentender a pesquisa como um todo: \n\n \nPERCEP\u00c7\u00c3O. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Piaget (1967) como o \n\nconhecimento originado do contato efetivo, direto e imediato do sujeito \n\ncom os objetos e seus movimentos dentro do campo sensorial. Conv\u00e9m \n\nlembrar que, ainda segundo Piaget, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o da \n\nintelig\u00eancia. Entre a percep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia, Piaget reconhece a \n\natividade perceptiva, que permite ao sujeito explorar, esquematizar ou fazer \n\ntransposi\u00e7\u00f5es espaciais e temporais, podendo assim evocar objetos e \n\neventos ausentes. \n\n \n\nATIVIDADE PERCEPTIVA. Implica todo o relacionamento em campos \n\ndiferentes, entre elementos perceptivos. Para Piaget (1967), entre a \n\npercep\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia se interp\u00f5e uma atividade perceptiva como um \n\ncontinuum, que permite ao sujeito explorar, selecionar, comparar e \n\nantecipar, tornando o espa\u00e7o um conjunto de significados e significantes. \n\n \n\n\u00c1REA DE RISCO. Utilizando o conceito de \u00e1rea de risco, Figueiredo \n\n(1994), a define como aquela sujeita \u00e0s ocorr\u00eancias de fen\u00f4menos da \n\nnatureza geol\u00f3gica-geot\u00e9cnica e hidr\u00e1ulica que impliquem na possibilidade \n\n\n\nde perda de vidas e ou danos materiais. Para Torres &amp; Costa (2000), a id\u00e9ia \n\nde risco implica, por exemplo, a exist\u00eancia de um agente amea\u00e7ador e de \n\num agente receptor da amea\u00e7a. \n\n \n\nRISCO DA NATUREZA. Possibilidade de eventos perigosos produzirem \n\nconseq\u00fc\u00eancias indesej\u00e1veis. \u00c9 o perigo pressentido, mais avaliado, isto \u00e9, \n\numa perda potencial avaliada. (IPT-2002) \n\n \n\nDESLIZAMENTO DE ENCOSTA. O deslizamento \u00e9 um movimento \n\ngravitacional de massa, com deslocamento de grande volume do solo, \n\nencosta abaixo, em fun\u00e7\u00e3o de camadas ordinariamente saturadas de \u00e1gua. \n\n(Xavier-1996 in Christofoletti-1974) \n\n \n\nVULNERABILIDADE AO RISCO. O termo vulnerabilidade corresponde \n\n\u00e0 susceptibilidade para perdas avaliadas, sob os aspectos sociais e \n\necon\u00f4micos. Varia significativamente de pessoa a pessoa, j\u00e1 que cada uma \n\nsofre influ\u00eancia de fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos diferentes, como educa\u00e7\u00e3o, \n\nidade, religi\u00e3o, ou sexo. (Xavier-1996 in Degg-1992) \n\n \n\nEXPERI\u00caNCIA HUMANA. Diz o Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa que \n\nexperi\u00eancia corresponde ao ato ou efeito de experimentar; \u00e9 a pr\u00e1tica da \n\nvida, a habilidade ou per\u00edcia resultante do exerc\u00edcio cont\u00ednuo de uma \n\nprofiss\u00e3o, arte ou of\u00edcio; tentativa, ensaio, experimento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nexperi\u00eancia humana do meio ambiente, Tuan (1980), destaca que as \n\natitudes das pessoas resultam de seus interesses e de seus valores e refletem \n\nsua vis\u00e3o de mundo, experi\u00eancia conceitualizada, talvez s\u00f3 parcialmente \n\npessoal, e em grande parte social. A sucess\u00e3o de experi\u00eancias constitui um \n\n\n\ndos fatores fundamentais para as atitudes das pessoas no meio ambiente. \n\nAssim, a experi\u00eancia humana corresponde \u00e0 viv\u00eancia, ao vencimento de um \n\nlugar pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs conceitos aqui usados foram traduzidos em eventos observ\u00e1veis, \n\npois entende-se que para realizar uma investiga\u00e7\u00e3o o pesquisador precisa \n\noperacionalizar esses conceitos para que alcance maior precis\u00e3o e \n\nproporcione facilidades na comunica\u00e7\u00e3o com os sujeitos. \n\n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O. Sobre a percep\u00e7\u00e3o, foram consideradas as respostas que os \n\nmoradores deram ao seu ambiente de risco a partir do seu significado e da \n\nimport\u00e2ncia que assumiam. Dessa forma foram consideradas a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do problema e a experi\u00eancia das pessoas residentes em \u00e1reas \n\nde risco, bem como a estimativa da ocorr\u00eancia do evento. \n\n \n\nRISCO DA NATUREZA. Os eventos da natureza devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da chuva \n\nou da gravidade prejudicam os moradores das \u00e1reas de risco e suas \n\npropriedades. A concentra\u00e7\u00e3o e a intensidade das chuvas, a a\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre as encostas e o movimento do terreno levam ao deslizamento de \n\nencostas, agravando ainda mais as condi\u00e7\u00f5es de vida dos moradores dessas \n\n\u00e1reas.  \n\n \n\nVULNERABILIDADE AO RISCO. \u00c9 a probabilidade de o risco ocorrer. \n\nA vulnerabilidade ao risco relaciona-se com o fato de se estar morando em \n\numa \u00e1rea sujeita a escorregamentos. Em Campos do Jord\u00e3o, h\u00e1 muitas \n\nfam\u00edlias nesta situa\u00e7\u00e3o, principalmente nas favelas Britador e Santo \n\nAntonio. \n\n\n\n \n\n\u00c1REAS DE RISCO. \u00c1reas cujas resid\u00eancias est\u00e3o sujeitas a \n\nescorregamentos e, conseq\u00fcentemente, a perdas de vidas humanas em \n\ndecorr\u00eancia do local de moradia. \n\n \n\nDESLIZAMENTO DE ENCOSTAS. \u00c9 um risco da natureza, cuja \n\ndenomina\u00e7\u00e3o abrange todos os processos de movimento de material da \n\nencosta e, que os moradores do Britador em Campos do Jord\u00e3o chamam de \n\ndesmoronamento. Situa\u00e7\u00e3o agravada pela falta de cuidados dos pr\u00f3prios \n\nmoradores, que jogam todo o tipo de lixo \u201cmorro abaixo\u201d. \n\n \n\nEXPERI\u00caNCIA HUMANA. Foram consideradas as experi\u00eancias com o \n\nrisco. Muitas fam\u00edlias j\u00e1 presenciaram algum deslizamento no Britador e na \n\nfavela Santo Ant\u00f4nio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4.7- PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS DA PESQUISA \n\n \n\nO objetivo do desenho da pesquisa \u00e9 dar a conhecer as respostas dos \n\nmoradores das favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio em Campos do Jord\u00e3o-SP,  \n\ndos moradores fora das \u00e1reas de risco e dos turistas de inverno, aos \n\nescorregamentos de encostas, identificando e conhecendo a percep\u00e7\u00e3o que \n\nesses moradores t\u00eam do risco da natureza. \n\nOs moradores das favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio, localizadas na \n\nregi\u00e3o  central de Campos do Jord\u00e3o, bem como moradores da cidade que \n\nn\u00e3o se encontram em \u00e1reas de risco, e turistas de inverno, constitu\u00edram a \n\npopula\u00e7\u00e3o envolvida nesta pesquisa. Cerca 30% dos 45 mil habitantes de \n\nCampos vive em favelas, revelou pesquisa do jornal Estado de S\u00e3o Paulo \n\nem 17/07/2005, Caderno Cidades, embora para o arquiteto Jos\u00e9 Oswaldo \n\nSoares de Oliveira esse percentual seja de 56%. \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS SUJEITOS \n\n \n\nForam considerados sujeitos desta pesquisa moradores de duas \n\nfavelas localizadas em \u00e1reas de risco em Campos do Jord\u00e3o, moradores do \n\nmunic\u00edpio fora da \u00e1rea de risco e turistas em geral, que freq\u00fcentam a cidade \n\nna \u00e9poca do festival de inverno, realizado no m\u00eas de julho.  \n\nFixou-se um total de trinta (30) sujeitos, n\u00famero considerado suficiente \n\npara alcan\u00e7ar os objetivos propostos e permitir a coleta de informa\u00e7\u00f5es, \n\natrav\u00e9s do instrumento de medida. \n\n\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es do question\u00e1rio que foram feitas pelo pesquisador e \n\numa aplicadora realizaram-se de maneira aleat\u00f3ria com moradores e \n\nturistas acima de 18 anos, pois entende-se que essas pessoas t\u00eam mais \n\nampla concep\u00e7\u00e3o do mundo e experi\u00eancias com o meio ambiente.  \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados durante o dia, motivo pelo qual, \n\nquem nos atendia eram, na maioria, as mulheres, donas de casa entregues \n\n\u00e0s tarefas dom\u00e9sticas.  \n\nA pesquisa foi realizada durante o m\u00eas de julho, em pleno festival de \n\ninverno, e alguns question\u00e1rios foram aplicados pelas ruas e em locais de \n\ntrabalho, sendo em sua maioria trabalhadores e turistas, tanto do sexo \n\nmasculino quanto do sexo feminino. \n\nOs sujeitos foram divididos em 3 grupos de 10 cada um. O grupo 1 \n\nfoi constitu\u00eddo por moradores das favelas localizadas em \u00e1reas de risco, o \n\ngrupo 2 foi formado pelos moradores da cidade fora da \u00e1rea de risco e que \n\nn\u00e3o convivem diretamente com o problema, e o  grupo 3 foi composto por \n\nturistas que visitam Campos do Jord\u00e3o no m\u00eas de julho, durante o festival \n\nde inverno, e que s\u00f3 tomam conhecimento dos problemas enfrentados por \n\nmuitos moradores atrav\u00e9s da imprensa. \n\nA tabela 3 mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos segundo os grupos e o \n\nsexo. Dos 30 sujeitos, 46,7% s\u00e3o do sexo masculino e 53,3% s\u00e3o do sexo \n\nfeminino. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nTABELA 3 \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos por grupo e sexo \n\n_______________________________________________________________ \n\nGrupos                                                        masculino           feminino         total \n\n \n\n \n\nG-1 Moram nas favelas \n\n       Britador e Santo Ant\u00f4nio                           04                       06                10 \n\n \n\n \n\nG-2 Moram em Campos \n\n        do Jord\u00e3o, fora  \n\n        da \u00e1rea de risco                                         05                        05               10 \n\n \n\nG-3 Turistas de inverno                                    05                        05               10 \n\n_______________________________________________________________ \n\nTotal                                                                 14                        16                30 \n\n \n\n                                 INSTRUMENTO DE MEDIDA \n\n \n\n \n\n O instrumento de medida (Anexo 1) foi preparado e aplicado \n\npelo autor e revisado pela orientadora. Esse instrumento conta com um \n\nquestion\u00e1rio \u00fanico de 17 quest\u00f5es abertas, o que permite verificar: a \n\npercep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos sujeitos quanto aos riscos de escorregamentos, o \n\nconhecimento e a viv\u00eancia que t\u00eam sobre os escorregamentos e as atitudes \n\ntomadas em rela\u00e7\u00e3o ao problema. \n\n As quest\u00f5es foram divididas em 3 partes: satisfa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n(atitudes) e qualidade (valores), todas relativas aos aspectos topof\u00edlicos \n\nestudados por Tuan. \n\n A primeira parte que corresponde \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos sujeitos que \n\nmoram nas \u00e1reas de risco est\u00e1 composta por seis perguntas: 1\u00aa Voc\u00ea est\u00e1 \n\nsatisfeito com o seu atual local de moradia? Por qu\u00ea?; 2\u00aa Voc\u00ea considera \n\nque o seu local de moradia oferece algum tipo de risco?; 3\u00aa Se voc\u00ea \n\npudesse escolher, moraria em outro local ou cidade? Qual?; 4\u00aa O que voc\u00ea \n\nfaria, se por ocasi\u00e3o de uma tempestade sua casa fosse atingida por um \n\ndeslizamento? Voc\u00ea voltaria para este local?, foram formuladas com o \n\nobjetivo de verificar o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nlocal de moradia. \n\n A 5\u00aa quest\u00e3o: Para voc\u00ea, quem \u00e9 respons\u00e1vel pelos deslizamentos \n\ndurante o per\u00edodo de chuvas?, foi formulada com o objetivo de verificar a \n\navalia\u00e7\u00e3o social do risco. A 6\u00aa pergunta englobou duas quest\u00f5es: O \n\ndeslizamento \u00e9 um perigo? Pode acontecer aqui no local onde voc\u00ea mora?, \n\nformuladas a partir do reconhecimento do perigo que o deslizamento \n\nrepresenta e da avalia\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia com o risco.  \n\n A segunda parte, que diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das pessoas \n\ncorresponde \u00e0s quest\u00f5es 7\u00aa a 9\u00aa e da 14\u00aa a 17\u00aa. A 7\u00aa pergunta foi formulada \n\ncom o objetivo de verificar a percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 estimativa do risco: O que \n\nvoc\u00ea considera que \u00e9 preciso para acontecer um deslizamento?  \n\n A 8\u00aa quest\u00e3o: O que voc\u00ea faria se pudesse evitar um \n\ndeslizamento?, foi formulada com o objetivo de verificar as a\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos em rela\u00e7\u00e3o aos deslizamentos. A 9\u00aa quest\u00e3o: Voc\u00ea considera que \n\num deslizamento de terra pode acontecer mais de uma vez no mesmo \n\nlocal?, reporta-se \u00e0 freq\u00fc\u00eancia e conseq\u00fc\u00eancia do risco.  \n\n A terceira parte que corresponde \u00e0 qualidade e valores das \n\npessoas pertencentes aos tr\u00eas grupos entrevistados, \u00e9 analisada nas quest\u00f5es \n\n10\u00aa a 13\u00aa. O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?; Aqui onde mora, voc\u00ea \n\n\n\nconsidera que tem uma boa qualidade de vida?; Voc\u00ea considera que a \n\nprefeitura tem realizado infra-estrutura necess\u00e1ria para a cidade? E para o \n\nseu \u201cbairro\u201d? Voc\u00ea considera que bairros com pouca infra-estrutura, mais \n\nperif\u00e9ricos, com imagem diferente de outros bairros podem prejudicar o \n\nturismo no munic\u00edpio?, O objetivo foi verificar o entendimento dos sujeitos \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida em seu local de moradia e como isto se \n\naplica em sua vida. \n\n Tamb\u00e9m com o objetivo de verificar a percep\u00e7\u00e3o dos sujeitos que \n\nmoram nas favelas em \u00e1reas de risco, sobre o festival de inverno e o \n\nimpacto que ele provoca em suas vidas, foram formuladas as quest\u00f5es 14\u00aa, \n\n15\u00aa, 16\u00aa, 17\u00aa,: Voc\u00ea sabe da import\u00e2ncia de Campos do Jord\u00e3o para o \n\nturismo regional e nacional?; Voc\u00ea sabe por que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 \n\nchamada de Su\u00ed\u00e7a Brasileira?; Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nfestival de inverno todo o ano na cidade?; O festival de inverno traz algum \n\nbenef\u00edcio para voc\u00ea e sua fam\u00edlia? De que forma?; Como voc\u00ea v\u00ea Campos \n\ndo Jord\u00e3o sem o festival de inverno? A prefeitura realiza outras atividades \n\npara a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda antes ou depois do festival de inverno? \n\nVoc\u00ea e sua fam\u00edlia participam?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                               \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n\n \n\n \n\n\n\nCOLETA DE DADOS \n\n \n\n A coleta de dados foi realizada diretamente nas resid\u00eancias, nas \n\nruas ou nos locais de trabalho pelo pesquisador em julho de 2005, em pleno \n\nfestival de inverno, e por uma aplicadora de Campos do Jord\u00e3o, plenamente \n\ncapacitada e treinada, que tamb\u00e9m serviu de guia. Esse per\u00edodo foi \n\nescolhido porque \u00e9 neste m\u00eas que se realiza o festival de inverno na cidade \n\npara o qual v\u00eam turistas de todos os lugares do Brasil. \n\nA sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas partiu da observa\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia dos deslizamentos \n\ndas \u00e1reas mais vulner\u00e1veis ao risco: o Britador e a Vila Santo Ant\u00f4nio.  \n\n     \n\n \n\n                                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4.8- RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n \n\n         O estudo sobre a percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de escorregamentos de \n\nencostas nas favelas, em \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-\n\nSP, tendo como cen\u00e1rio o Morro Britador e a Vila Santo Ant\u00f4nio, foi \n\nestruturado de forma a atingir o objetivo geral desta pesquisa: realizar um \n\nestudo, atrav\u00e9s de uma abordagem perceptiva, de escorregamentos de \n\nencostas. Durante a pesquisa coletaram-se tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es de outros \n\ngrupos, como aqueles que n\u00e3o moram em \u00e1reas de risco e os turistas de \n\ninverno, que depois de tabuladas, foram discutidas de acordo com as \n\nrespostas obtidas. \n\n \n\nA AVALIA\u00c7\u00c3O DO RISCO DE ESCORREGAMENTOS DE \n\nENCOSTAS \n\n \n\n Referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do risco, este estudo foi realizado com a \n\nfinalidade de verificar como as pessoas encaram os escorregamentos de \n\nencostas, a partir de sua identifica\u00e7\u00e3o, estimativa e tamb\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\n \n\n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS ESCORREGAMENTOS DE ENCOSTAS \n\n \n\n     Segundo o Plano Diretor Estrat\u00e9gico do munic\u00edpio de Campos do \n\nJord\u00e3o o seu Artigo 8\u00ba par\u00e1grafo IV e o Artigo 9\u00ba par\u00e1grafo IV rezam, \n\nrespectivamente: Ajustar o uso do solo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e ed\u00e1ficas \n\ndo solo para diminuir os riscos para os seus ocupantes. Urbanizar \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, criar pra\u00e7as, arborizar e melhorar as vias existentes, \n\ne solucionar a situa\u00e7\u00e3o das moradias em \u00e1reas de risco.  \n\n\n\n Apesar do previsto nestes par\u00e1grafos, o que se observa em \n\nCampos do Jord\u00e3o \u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o das moradias em \u00e1reas de risco, \n\nalgumas apresentando n\u00edveis extremamente elevados de risco. Nesse caso, \n\nocorre um menor pre\u00e7o das terras, o que ocasiona o aumento de moradores. \n\nAs favelas Britador e Vila Santo Antonio foram classificadas pelo IPT \n\ncomo as mais cr\u00edticas da cidade. \n\n As ocupa\u00e7\u00f5es nas encostas em Campos do Jord\u00e3o deram-se por \n\ninvas\u00e3o. Na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios com os moradores tanto das \n\nfavelas quanto das \u00e1reas sem problemas de risco, apurou-se que as favelas \n\nna cidade surgiram na d\u00e9cada de 60 e se acentuaram no final da d\u00e9cada de \n\n70 e in\u00edcio dos anos 80. \n\n Mas h\u00e1 registros de favelas no munic\u00edpio desde o final da d\u00e9cada \n\nde 40, mais precisamente em 1947. No livro Almanaque Hist\u00f3rico de \n\nCampos do Jord\u00e3o de Condelac Chaves de Andrade, de 1948, na p\u00e1gina 50 \n\nh\u00e1 a seguinte reportagem: \u201c A favela. No meio de tanta ostenta\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza e luxo, ergue-se a favela que, de longe, parece um monturo, e de \n\nperto, uma senzala. At\u00e9 quando durar\u00e1 esta n\u00f3doa\u2019? \n\n \n\nFIGURA 26- A favela. At\u00e9 quando perdurar\u00e1 esta n\u00f3doa? Fonte: Condelac C. Andrade, \n\n1948 \n \n\n\n\n         Parte das resid\u00eancias do Britador acha-se em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n\ne muitas delas nem t\u00eam \u00e1gua encanada o que \u00e9 um drama para a popula\u00e7\u00e3o \n\nque est\u00e1 sempre em reuni\u00e3o com funcion\u00e1rios da prefeitura sem nunca ver \n\no problema resolvido. No meio de tantos exemplos, vivenciamos o \n\nproblema de uma moradora de nome Elis\u00e2ngela. Quando ela nos viu \n\naplicando o question\u00e1rio em outros moradores, veio correndo ao nosso \n\nencontro e nos entregou uma carta, pensando que \u00e9ramos da TV e ir\u00edamos \n\najud\u00e1-la a resolver seu problema de falta d\u2019\u00e1gua. Este \u00e9 um problema que \n\ntamb\u00e9m atinge a maioria dos moradores da sua rua, sendo todos \n\ndependentes do caminh\u00e3o pipa da prefeitura que \u00e0s vezes fica at\u00e9 uma \n\nsemana sem passar. \n\n          Na carta, (anexo 2), ela escreve que morar em \u00e1rea de risco n\u00e3o \u00e9 \n\no maior problema. O problema \u00e9 a falta de \u00e1gua que faz com que tenha que \n\nusar a \u00e1gua de um po\u00e7o contaminado que tem no final da rua. Quando \n\nestivemos visitando a favela Britador, coincidentemente o caminh\u00e3o da \n\nprefeitura estava chegando. Quem sofre mais com a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ns\u00e3o as crian\u00e7as, contam os moradores. \n\n         No caso de D. Elisangela, ela nos contou que seu filho de cinco \n\nanos vive com o corpo cheio de pelotas por causa da \u00e1gua contaminada. \n\nSegundo ela, h\u00e1 crian\u00e7as com constantes v\u00f4mitos e diarr\u00e9ia e tamb\u00e9m \n\nhepatite.  \n\n         Na favela Vila Santo Ant\u00f4nio encontramos uma moradora que \n\nacabara de chegar de Pernambuco. Tinha 22 anos e 4 filhos. O marido ficou \n\ne ela veio morar com o irm\u00e3o. Ainda estava desempregada e sem \n\nperspectiva, pois nos relatou que Campos do Jord\u00e3o n\u00e3o era nada daquilo \n\nque ela havia visto na televis\u00e3o.  \n\n         Um outro caso interessante \u00e9 o de D. Ros\u00e1rio, que mora na favela \n\nh\u00e1 50 anos e deixou bem claro que s\u00f3 sai dali direto para o cemit\u00e9rio. \u201cS\u00f3 \n\nsaio daqui morta\u201d nos disse em entrevista.  \n\n\n\n     Durante a nossa subida ao morro Britador, uma equipe de \n\njornalistas do jornal Estado de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m apareceu para realizar \n\numa reportagem sobre o que chamou de \u201cO lado feio de Campos do \n\nJord\u00e3o\u201d. Uma jornalista, ao saber que faz\u00edamos uma pesquisa para realizar \n\nnossa de Tese de Doutorado, logo nos abordou e pediu para que d\u00e9ssemos \n\ndetalhes sobre a Tese e o que faz\u00edamos naquele local. \n\n A reportagem do Estado de S\u00e3o Paulo, bem como a entrevista \n\ndada pelo autor da Tese (anexo 3) encontra-se no final da tese. N\u00e3o houve \n\ngrandes dificuldades para a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e nem para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Os moradores das \u00e1reas de risco foram muito \n\nsol\u00edcitos conosco e tudo se desenvolveu num clima de tranq\u00fcilidade. \n\nPercebeu-se que todos tinham uma vontade de falar, de reivindicar seus \n\ndireitos, que parecem esquecidos. Na figura 27 observamos a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio aos moradores da favela Britador pelo autor da Tese. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFIGURA 27-. Favela Britador. Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio.     Rosa Filho, \n\n2005 \n\n \n\nFIGURA 28- Favela Britador. Vista parcial.                        Rosa Filho, \n\n\n\n2005 \n\n \n\nFIGURA 29. D. Elisangela entregando-nos sua carta.        Rosa Filho, 2005 \n\n \n\nFIGURA-30. Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio.                             Rosa Filho, 2005 \n\n\n\n \n\nFIGURA 31-.Caminh\u00e3o pipa na favela Britador.                Rosa Filho, 2005 \n\n \n\nFIGURA 32-. Moradora da favela Santo Ant\u00f4nio.              Rosa Filho, 2000 \n\n        \n\n\n\n              Para verificar como os moradores das favelas Britador e Vila \n\nSanto Antonio, localizadas em \u00e1reas de risco em Campos do Jord\u00e3o-SP, \n\nidentificam os deslizamentos de encosta, considerou-se que esta \n\nidentifica\u00e7\u00e3o surge da experi\u00eancia humana adquirida nos eventos de riscos \n\nanteriores, visto que a viv\u00eancia adquirida com o risco \u00e9 fator muito \n\nimportante na identifica\u00e7\u00e3o do problema.  \n\n      \u00c9 neste sentido que o tempo de resid\u00eancia nas duas favelas foi \n\nconsiderado elemento importante para determinar a experi\u00eancia dos \n\nsujeitos no meio ambiente de risco. Esse tempo variou de 01 a 50 anos, \n\ncomo pode ser observado na tabela abaixo. A tabela 2 mostra o tempo de \n\nmoradia dos sujeitos do Grupo 1 nas \u00e1reas de risco de deslizamento de \n\nencosta no munic\u00edpio. A tabela 3 mostra o tempo de moradia dos sujeitos \n\ndo Grupo 2 na cidade de Campos do Jord\u00e3o-SP. \nTABELA 2 \n\n_______________________________________________________________ \n\nTempo de moradia em anos dos sujeitos das favelas localizadas em \u00e1reas de risco do \n\nGrupo 1 (n-10) em Campos do Jord\u00e3o \n\n \n\n1-10          11-20          21-30          31-40             41-50        mais de 50     total        \n\n  2                2                 1                  3                   2                  0                  10 \n\nTempo de moradia em anos dos sujeitos do Grupo 2 em Campos do Jord\u00e3o-SP (n-10) \n\n \n\n1-10          11-20          21-30          31-40             41-50        mais de 50     total        \n\n  1                2                 2                   1                     2                 2                10 \n\n                                                                               Fonte: Pesquisa Direta, 2005 \n\n     \n\n Para o grupo 3 n\u00e3o se aplicou a quest\u00e3o tempo de moradia, pois \n\ntrata-se de turistas que freq\u00fcentam a cidade durante a realiza\u00e7\u00e3o do festival \n\nde inverno, no m\u00eas de julho. \n\n     A quest\u00e3o 1 Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com seu atual local de moradia \n\n\n\naqui em Campos do Jord\u00e3o? Por qu\u00ea?, foi respondida apenas pelo Grupo 1, \n\nos sujeitos moradores das \u00e1reas de risco. As respostas est\u00e3o expostas na \n\nfigura 33. Por esta figura, pode-se verificar que a maioria dos sujeitos, \n\ncerca de 60%, est\u00e3o satisfeitos com seu atual local de moradia. Os sujeitos \n\nest\u00e3o satisfeitos por v\u00e1rios motivos. Dentre eles: \u201cpelas pessoas, o lugar \u00e9 \n\nsossegado, \u00e9 tranq\u00fcilo, n\u00e3o apresenta risco, \u00e9 o lugar que a gente vive, \n\ndaqui eu n\u00e3o saio\u201d. Apenas 30% dos sujeitos n\u00e3o est\u00e3o satisfeitos, ou \n\nporque o local apresenta perigo de escorregamento, ou porque n\u00e3o tem \n\ntrabalho e nem \u00e1gua. E 10% dos sujeitos responderam que o local de \n\nmoradia \u00e9 mais ou menos porque \u00e9 frio e desanimado.  \n\n1\u00aa Parte: SATISFA\u00c7\u00c3O \n\nQuest\u00e3o 1- Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com seu atual \nlocal de moradia? Por que? Grupo 1\n\n60%\n30%\n\n10%\n\nsim n\u00e3o mais ou menos\n\n \n FIGURA 33: Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com seu atual local de moradia? Por qu\u00ea?               Rosa Filho, A. 2005                                  \n       As respostas \u00e0s quest\u00f5es 2, 3 e 4 Voc\u00ea considera que o local de \n\nsua moradia oferece algum tipo de risco?, Se voc\u00ea pudesse escolher \n\nmoraria em outro local? Qual?, O que voc\u00ea faria se, por ocasi\u00e3o de uma \n\ntempestade, sua casa fosse atingida por um deslizamento, voltaria para este \n\nlocal?, foram agrupadas de acordo com o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos sujeitos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu local de moradia. Os resultados podem ser vistos nas figuras \n\n34, 35 e 36. Observa-se que, na figura 34, metade dos entrevistados, ou \n\n\n\nseja, 50% consideram que o seu local de moradia oferece algum tipo de \n\nrisco e os outros 50% consideram que o local n\u00e3o oferece nenhum tipo de \n\nrisco.  Apesar da metade dos sujeitos acharem que o seu local de moradia \n\noferece algum tipo de risco, eles n\u00e3o trocariam seu local por outro. Os \n\noutros sujeitos entrevistados que acham que seu local de moradia oferece \n\nrisco gostariam de se mudar, se poss\u00edvel, at\u00e9 de cidade. Parais\u00f3polis, em \n\nMinas Gerais e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP, foram duas cidades citadas pelos \n\nsujeitos. Outros gostariam apenas de mudar de local, mas continuar \n\nmorando em Campos do Jord\u00e3o, no Capivari (figura 35). \n\n      Cerca de 60% dos sujeitos entrevistados n\u00e3o voltariam mais para \n\no seu local de moradia, se por ocasi\u00e3o de uma tempestade sua casa fosse \n\natingida por um deslizamento. Mas, 40% dos entrevistados afirmaram que, \n\nmesmo com a casa sendo atingida por um deslizamento, voltariam para o \n\nlocal Esses dados podem ser observados na figura 36 \n\nQuest\u00e3o 2- Voc\u00ea considera que o local de \nsua moradia oferece algum tipo de risco?\n\n50%50%\nsim\nn\u00e3o\n\n                  \n\n \nFIGURA 34- Voc\u00ea considera que o local de sua moradia oferece algum tipo de risco?                                 \n\nRosa Filho, A. 2005              \n\n\n\n                                                           \n\n     \n\nQuest\u00e3o 3- Se voc\u00ea pudesse escolher, \nmoraria em outro local? Qual?\n\n50%50%\n\nsim n\u00e3o\n                               \n\nFIGURA 35- Se voc\u00ea pudesse escolher moraria em outro local? Qual?    \n\n                                                                                     Rosa Filho, A. 2005                             \n                                                                                                  \n\nQuest\u00e3o 4- O que voc\u00ea faria se, por ocasi\u00e3o de uma \ntempestade, sua casa fosse atingida por um \n\ndeslizamento? Voc\u00ea voltaria para este local?\n\n40%\n\n60%\n\nVoltaria para o local\n\nN\u00e3o voltaria para o\nlocal\n\n \n\nFIGURA 36- O que voc\u00ea faria se, por ocasi\u00e3o de uma tempestade, sua casa fosse \n\natingida por um deslizamento? Voc\u00ea voltaria para este local?           Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n   \n\n             \n\n\n\nAs respostas das quest\u00f5es 5, 6, 7, 8 e 9 foram analisadas e expostas nas \n\nfiguras 37, 38, 39, 40 e 41, de acordo com os aspectos topof\u00edlicos \n\npercep\u00e7\u00e3o, atitude e valor. O estudo relativo \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de deslizamentos \n\nde encosta foi desenvolvido com a finalidade de verificar como as pessoas \n\npercebem e respondem \u00e0 vulnerabilidade ao risco. \n\n             Foi interessante notar que alguns sujeitos identificaram os pr\u00f3prios \n\nmoradores como os respons\u00e1veis pelos deslizamentos durante o per\u00edodo de \n\nchuvas. Construindo fossas ou jogando lixo barranco abaixo foram os \n\nprincipais motivos apontados por eles. Para Cortez (1997), os res\u00edduos \n\ndescartados no solo, sem cuidados, s\u00e3o uma forma de polui\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem, tamb\u00e9m chamada de polui\u00e7\u00e3o visual. Apenas uma moradora \n\ncitou Deus como co-respons\u00e1vel pelos deslizamentos.   \n\n        Cerca de 40% dos sujeitos citaram a Prefeitura como respons\u00e1vel \n\npelos deslizamentos durante o per\u00edodo de chuvas. \n\n \n\n \n\n\n\nQuest\u00e3o 5- Para voc\u00ea quem \u00e9 respons\u00e1vel pelos \ndeslizamentos durante o per\u00edodo de chuvas?\n\n20%\n\n40%\n\n10%\n10% 10% 10% moradores\n\nprefei tura\ncortes de \u00e1rvores\ntodo mundo\ndefesa ci vil\nn\u00e3o sabe\n\n \nFIGURA 37-  Para voc\u00ea, quem \u00e9 respons\u00e1vel pelos deslizamentos durante o per\u00edodo de \n\nchuvas?                                                                                              Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n            O deslizamento \u00e9 um perigo? Pode ocorrer aqui no local onde voc\u00ea \n\nmora? Esta 6\u00aa pergunta, exposta na figura 38, revelou que quase a maioria \n\ndos sujeitos entrevistados considera que o deslizamento de terra \u00e9 um \n\nperigo e pode ocorrer no local onde moram. Apenas 20% dos sujeitos \n\nafirmaram que o deslizamento n\u00e3o \u00e9 um perigo e que o local onde eles \n\nmoram n\u00e3o apresenta risco de deslizamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 6- O deslizamento \u00e9 um perigo? Pode \nocorrer aqui no local onde voc\u00ea mora?\n\n80%\n\n20%\n\nsim\nn\u00e3o\n\n  \nFIGURA 38-  O deslizamento de terra \u00e9 um perigo? Pode ocorrer aqui no local onde \n\nvoc\u00ea mora?                                                                                          Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n          A figura 39 exp\u00f5e as respostas dos sujeitos quanto \u00e0 quest\u00e3o: O que \n\nvoc\u00ea considera que \u00e9 preciso para acontecer um deslizamento? As respostas \n\nforam diversas. Para 40% dos sujeitos, as chuvas s\u00e3o as maiores \n\nrespons\u00e1veis pelos deslizamentos. Para 20% dos sujeitos, o lixo jogado \n\npelos moradores morro abaixo, \u00e9 o respons\u00e1vel. Outros 20% atribuem \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de fossas nos terrenos os constantes deslizamentos durante o \n\nper\u00edodo de chuvas. 10% dos sujeitos acham que os ventos fortes causam os \n\ndeslizamentos de terras e outros 10% afirmaram que s\u00f3 Deus sabe quem \n\ns\u00e3o os respons\u00e1veis pelos deslizamentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\u00aa Parte: PERCEP\u00c7\u00c3O \n\nQuestao 7- O que voc\u00ea acha que \u00e9 preciso para acontecer \num deslizamento?\n\n20%\n\n10%\n10%40%\n\n20% lixo\ns\u00f3 Deus sabe\nvento forte\nchuva forte\nconstru\u00e7\u00e3o de fossas\n\nFIGURA 39-  O que voc\u00ea acha que \u00e9 preciso para acontecer um deslizamento?  \n\n                                                                                                             Rosa Filho A ,2005                              \n\n \n\n             As respostas para a quest\u00e3o 8 O que voc\u00ea faria se pudesse evitar \n\num deslizamento? foram expostas na figura 40. As respostas foram \n\ndiversas. Alguns sujeitos n\u00e3o souberam responder \u00e0 quest\u00e3o. Outros \n\nresponderam que n\u00e3o construiriam fossas nos quintais. Outros ainda \n\nafirmaram que, para evitar um deslizamento, \u00e9 preciso tirar os lixos dos \n\nmorros, pois para eles a presen\u00e7a de lixo nos morros os deixam vulner\u00e1veis \n\nao risco. H\u00e1 aqueles que para evitar um deslizamento, construiriam um \n\nmuro no morro, o que acreditam, conteria o deslizamento.  \n\n \n\n\n\nQuest\u00e3o 8-O que voc\u00ea faria se pudesse evitar um \ndeslizamento?\n\n10%\n10%\n\n20%\n10%10%\n\n10%\n10%\n\n20%\n\nevitava fazer fossa\n\ntirava o lixo do morro\n\nmudaria daqui\n\npediria a Deus\n\nn\u00e3o jogava lixo\n\nconstruiria um muro\n\nmanteria as coisas em\nordem\nn\u00e3o responderam\n\n \n\nFIGURA 40-  O que voc\u00ea faria se pudesse evitar um deslizamento? Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n \n\n         As respostas da quest\u00e3o 9 Voc\u00ea considera que um deslizamento de \n\nterra pode acontecer mais de uma vez no mesmo local?, est\u00e3o expostas na \n\nfigura 41. Pode-se observar que houve quase que uma unanimidade, pois \n\n80% dos sujeitos  afirmaram que sim, um deslizamento pode ocorrer mais \n\nde uma vez no mesmo local. Apenas 10% dos sujeitos acham que um \n\ndeslizamento n\u00e3o ocorre mais de uma vez no mesmo local. Outros 10% n\u00e3o \n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nQuest\u00e3o 9- Voc\u00ea acha que um deslizamento de \nterra pode acontecer mais de uma vez no mesmo \n\nlocal?\n\n80%\n\n10%\n10%\n\nsim\nn\u00e3o\nn\u00e3o respondeu\n\n \nFIGURA 41- Voc\u00ea considera que um deslizamento pode acontecer mais de uma vez no \n\nmesmo local?                                                                                       Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n          Com essas quest\u00f5es ligadas aos aspectos topof\u00edlicos e relacionadas \n\ncom a experi\u00eancia ou viv\u00eancia adquiridas nos locais de risco, foi poss\u00edvel \n\nconcluir que os sujeitos moradores das favelas Britador e Vila Santo \n\nAnt\u00f4nio, em Campos do Jord\u00e3o-SP, possuem boa experi\u00eancia no lugar. Um \n\nexemplo \u00e9 D. Ros\u00e1rio, moradora do Britador h\u00e1 50 anos. As respostas \n\nforam plaus\u00edveis, indicando que percebem e identificam o risco e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, e tamb\u00e9m que reconhecem as causas indicadoras do evento.  \n\n        As respostas da quest\u00e3o 10 O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?, \n\nest\u00e3o expostas na figura 42 e 43. Pode-se observar que para 30% dos \n\nsujeitos do grupo 1, aqueles que moram em \u00e1reas de risco, a qualidade de \n\nvida est\u00e1 relacionada com o fato de ter uma casa boa. Outros 30% n\u00e3o \n\nsouberam responder a quest\u00e3o. As demais respostas foram variadas. Para \n\n10% dos sujeitos, qualidade de vida \u00e9 ter uma vida sadia. Para outros 10%, \n\nqualidade de vida \u00e9 n\u00e3o ter problemas. Outros 10% responderam que \n\nqualidade de vida \u00e9 comer bem. 10% n\u00e3o responderam a quest\u00e3o.  \n\n\n\n          Em rela\u00e7\u00e3o aos sujeitos do grupo 2, aqueles moradores que n\u00e3o \n\nresidem em locais de risco, \u00e9 interessante notar que 80% responderam que \n\na qualidade de vida est\u00e1 relacionada com morar bem. Para 10%, qualidade \n\nde vida \u00e9 ter seguran\u00e7a e, para os 10% restantes, qualidade de vida \u00e9 ter \n\nplano de sa\u00fade. \n\nO grupo 3, formado pelos turistas que freq\u00fcentam Campos do Jord\u00e3o \n\ndurante o festival de inverno, tamb\u00e9m respondeu a essa quest\u00e3o. Para 30% \n\ndos entrevistados, qualidade de vida \u00e9 ter ar puro para respirar. 20% n\u00e3o \n\nresponderam a pergunta. As outras respostas foram diversas. Os \n\nentrevistados relacionaram qualidade de vida com lazer, viagens, boa \n\neduca\u00e7\u00e3o, bem-estar e dinheiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3\u00aa Parte- QUALIDADE \n\nQuest\u00e3o 10- O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?\nGrupo 1 Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n10%\n10%\n\n10%\n\n30%\n\n30%\n\n10% vida sadia\nn\u00e3o ter problemas\nn\u00e3o respondeu\nn\u00e3o sabe\ncasa boa\ncomer bem\n\n \n \n\n \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de risco \nem Campos do Jord\u00e3o\n\n10%\n\n80%\n\n10%\nseguran\u00e7a\n\nmorar bem\n\nter plano de\nsa\u00fade\n\n                            \n\nFIGURA 42- O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?       Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n \n\n\n\nGrupo 3- Turistas de inverno\nO que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea? \n\n10%\n10%\n\n10%\n\n30%\n10%\n\n10%\n\n20%\nlazer\nviajar\neduca\u00e7\u00e3o\nar puro\nbem-estar\ndinheiro\nn\u00e3o respondeu\n\n \n\nFIGURA 43- - O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?         Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n       Aqui onde mora, voc\u00ea acha que tem uma boa qualidade de vida? As \n\nrespostas dessa pergunta est\u00e3o expostas na figura 44. Interessante notar que \n\n80% dos sujeitos entrevistados do grupo 1 responderam que t\u00eam uma boa \n\nqualidade de vida no local onde moram. Apenas 20% dos entrevistados \n\ndisseram n\u00e3o ter uma boa qualidade de vida no local onde moram.  \n\nPara 90% dos sujeitos entrevistados do grupo 2 h\u00e1 uma boa qualidade de \n\nvida no local onde moram. Somente 10% responderam que no local onde \n\nmoram n\u00e3o h\u00e1 uma boa qualidade de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nQuest\u00e3o10- Aqui onde mora voc\u00ea acha que tem uma boa \nqualidade de vida?\n\nGrupo 1- Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n80%\n\n20%\n\nsim\nn\u00e3o\n\n \n\nFIGURA 44- Grupo 1- Aqui onde mora voc\u00ea acha que tem uma boa qualidade de vida? \n\n                                                                                                            Rosa Filho, A. 2005  \n\n \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de \nrisco em Campos do Jord\u00e3o\n\n90%\n\n10%\n\nsim\nn\u00e3o\n\n \nFIGURA 45-  Grupo 2 -Aqui onde mora voc\u00ea acha que tem uma boa qualidade de vida?   \n\n                                                                                                            Rosa Filho, A. 2005 \n\n           As respostas da quest\u00e3o 12, Voc\u00ea considera que a Prefeitura tem \n\nrealizado a infra-estrutura necess\u00e1ria para a cidade? E para o seu bairro?, \n\n\n\nest\u00e3o expostas nas figuras 46 e 47. Esta quest\u00e3o foi respondida pelos \n\ngrupos 1 e 2.  Pelo gr\u00e1fico, observa-se que para 80% dos sujeitos do grupo \n\n1 a Prefeitura n\u00e3o tem realizado a infra-estrutura necess\u00e1ria para o seu \n\nbairro. \u201cA Prefeitura n\u00e3o faz nada\u201d disse uma moradora. \u201cSomos \n\nabandonados\u201d disse outra. \u201cAt\u00e9 agora eu n\u00e3o vi nada\u201d responde outro \n\nmorador. Para alguns desses sujeitos, a Prefeitura realiza infra-estrutura \n\npara a cidade, mas esquece os bairros. \n\n             Cerca de 70% dos sujeitos entrevistados do grupo 2 responderam \n\nque a Prefeitura tem realizado a infra-estrutura necess\u00e1ria para a cidade e \n\npara seu bairro. J\u00e1 30% dos sujeitos responderam que a Prefeitura n\u00e3o tem \n\nrealizado infra-estrutura para a cidade e nem para o bairro.      \n\n                                \n\nQuest\u00e3o 12-  Voc\u00ea considera que a Prefeitura tem \nrealizado a infra-estrutura necess\u00e1ria para a \n\ncidade? E para seu bairro?\n\nGrupo 1- Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n80%\n\n10%\n10%\n\nn\u00e3o muito pouco n\u00e3o respondeu\n \n\nFIGURA 46- Voc\u00ea considera que a Prefeitura tem realizado a infra-\n\nestrutura necess\u00e1ria para a cidade?                                Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \n\u00e1reas de risco em Campos do Jord\u00e3o\nVoc\u00ea considera que a Prefeitura tem \n\nrealizado a infra-estrutura necess\u00e1ria \npara a cidade? E para seu bairro? \n\n70%\n\n30%\nsim\nn\u00e3o\n\n \nFIGURA 47- Voc\u00ea considera que a Prefeitura tem realizado a infra-estrutura necess\u00e1ria \n\npara a cidade? E para seu bairro?                                                     Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n \n\n             A quest\u00e3o 13 Voc\u00ea considera que bairros com pouca infra-\n\nestrutura, mais perif\u00e9ricos, com imagem diferente dos outros bairros, \n\npodem prejudicar o turismo do munic\u00edpio?, foi respondida tamb\u00e9m pelos \n\ngrupos 1 e 2. As respostas dessa quest\u00e3o est\u00e3o expostas nas figuras 48 e 49 \n\n            \u00c9 interessante notar que 40% dos sujeitos do grupo 1, moradores de \n\n\u00e1reas de risco, consideram que esses bairros diferentes n\u00e3o prejudicam o \n\nturismo no munic\u00edpio. Mas 50% dos entrevistados consideram que esses \n\nbairros perif\u00e9ricos prejudicam o turismo no munic\u00edpio. Apenas 10% n\u00e3o \n\nresponderam a quest\u00e3o. \n\n            Tamb\u00e9m \u00e9 interessante notar que 90% dos sujeitos do grupo 2, \n\nmoradores fora da \u00e1rea de risco, consideram que esses bairros diferentes \n\ndos outros prejudicam o turismo no munic\u00edpio, e apenas 10% acham que os \n\nbairros perif\u00e9ricos n\u00e3o prejudicam a cidade. \n\n \n\n\n\nQuest\u00e3o 13- Voc\u00ea consi dera que bai rros com pouca \ni nfra-estrutura prejudi cam o turi smo do muni c\u00ed pio?\n\nGrupo 1- Sujei tos que moram nas \u00e1reas de ri sco\n\n50%\n40%\n\n10%\nsim prejudica\nn\u00e3o prejudica\nn\u00e3o respondeu\n\n  \nFIGURA 48-  Voc\u00ea considera que bairros com pouca infra-estrutura, mais perif\u00e9ricos, \n\ncom imagem diferente de outros bairros, podem prejudicar o turismo do munic\u00edpio? \n                                                                                                            Rosa Filho, A. 2000 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n FIGURA 49-  Voc\u00ea considera que bairros com pouca infra-estrutura, mais perif\u00e9ricos, \ncom imagem diferente de outros bairros, podem prejudicar o turismo do munic\u00edpio? \n                                                                                                       Rosa Filho, A. 2000 \n\n \n\n \n\n             As respostas da quest\u00e3o 14 Voc\u00ea sabe por que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 \n\nchamada de Su\u00ed\u00e7a Brasileira?, est\u00e3o expostas nas figuras 50, 51 e 52. Essa \n\nquest\u00e3o foi respondida pelos tr\u00eas grupos de sujeitos: Grupo 1, moradores \n\ndas \u00e1reas de risco; Grupo 2, moradores fora das \u00e1reas de risco e, Grupo 3, \n\nos turistas de inverno. \u00c9 interessante notar que h\u00e1 respostas quase que \n\nun\u00e2nimes nessa quest\u00e3o. H\u00e1 sujeitos no grupo 1 que nunca ouviram falar \n\nnessa express\u00e3o, assim como no grupo 2 e 3. Cerca de 30% dos sujeitos do \n\ngrupo 1 nunca ouviram tal express\u00e3o. Outros conseguiram responder que \u00e9 \n\npelo frio, pelo clima ou pela geada. \n\n         No grupo 2, 80% dos sujeitos entrevistados responderam que \u00e9 pelo \n\nclima que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 conhecida como Su\u00ed\u00e7a Brasileira. \u00c9 \n\nInteressante observar que no grupo 3, cerca de 40% dos entrevistados \n\nnunca ouviram essa express\u00e3o. Outros 40% dos sujeitos desse mesmo \n\ngrupo responderam que  Campos do Jord\u00e3o \u00e9 chamada de Su\u00ed\u00e7a Brasileira \n\npor causa do clima.  \n\n \n\nGrupo 2- Sujei tos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de ri sco \nem Campos do Jord\u00e3o\n\n90%\n\n10%\n\nsi m prejudi ca\nn\u00e3o prejudi ca\n\n\n\n \n\n-Quest\u00e3o-14 Voc\u00ea sabe por que Campos do \nJord\u00e3o \u00e9 chamada de Su\u00ed\u00e7a Brasileira?\n\nGrupo 1- Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n10%\n\n30%\n\n10%20%\n\n30%\npelo clima\nnunca ouviu falar\n\u00e9 cidade tur\u00edstica\npelo frio\nn\u00e3o sabe\n\n \nFIGURA 50- Grupo 1- Voc\u00ea sabe por que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 chamada de \n\nSu\u00ed\u00e7a Brasileira?                                                           Rosa Filho, A. 2005 \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de \nrisco em Campos do Jord\u00e3o\n\n80%\n\n10%\n10%\n\npelo clima\n\npela temperatura\n\nparece com a\nSu\u00ed\u00e7a\n\n \nFIGURA 51- Grupo 2- Voc\u00ea sabe por que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 chamada de \n\nSu\u00ed\u00e7a Brasileira?                                                           Rosa Filho, A. 2005 \n\n\n\nGrupo 3- Turistas de inverno\n\n40%\n\n40%\n\n10%\n10%\n\narquitetura e clima\n\nnunca ouviu falar\n\npelo frio\n\no dinheiro vem e\nsome\n\n \n\nFIGURA 52- Grupo 3- Voc\u00ea sabe por que Campos do Jord\u00e3o \u00e9 chamada de Su\u00ed\u00e7a \n\nBrasileira? \n\n                                                                                                          Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n              As respostas da quest\u00e3o 15 Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo festival de inverno todo o ano na cidade? Por qu\u00ea?, est\u00e3o expostas nas \n\nfiguras 53, 54 e 55. Essa quest\u00e3o foi respondida pelos 3 grupos de sujeitos. \n\n\u00c9 interessante observar que os tr\u00eas grupos foram quase que un\u00e2nimes \n\nquanto \u00e0 import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o do festival de inverno todo o ano na \n\ncidade.  \n\n            No grupo 1, cerca de 90% dos entrevistados disseram sim \u00e0 quest\u00e3o. \n\n\u201cSe passar um ano sem ter, j\u00e1 n\u00e3o vem mais turistas para c\u00e1\u201d respondeu um \n\nmorador. \u201c\u00c9 importante somente para a Prefeitura\u201d disse outro. \u201cTraz \n\nbenef\u00edcios e alegria para a cidade\u201d respondeu-nos outros dois moradores. \n\nNo grupo 2, houve uma unanimidade, 100% dos sujeitos consideram \n\nimportante a realiza\u00e7\u00e3o do festival de inverno todo ano. \u201c\u00c9 tradicional e \n\nmuito divulgada\u201d. \u201cOs bacanas desfilam seus casacos e carr\u00f5es\u201d, \n\n\u201cMovimenta dinheiro e traz emprego\u201d. E para 80% dos sujeitos do grupo 3, \n\n\u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o do festival todo ano na cidade. \u201cAtraem turistas\u201d. \n\n\u201cTraz lucro para os comerciantes\u201d. \u201cTraz emprego\u201d. \n\n\n\nQuest\u00e3o 15- Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o \ndo festival de inverno todo ano na cidade?\n\nGrupo 1- Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n90%\n\n10%\n\nsim tanto faz\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 53- Grupo 1- Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o do festival de inverno \n\ntodo o ano na cidade?                                                                         Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de risco \nem Campos do Jord\u00e3o\n\n100%\n\nsim\n \n\nFIGURA 54- Grupo 2- Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o do festival de inverno \n\ntodo o ano na cidade?                                                                         Rosa Filho, A. 2005 \n\n\n\nGrupo 3- Turistas de Inverno\n\n80%\n\n10%\n10%\n\nsim n\u00e3o n\u00e3o respondeu\n\n                                                                                                                                                     \n\nFIGURA 55- Grupo 3- Voc\u00ea considera importante a realiza\u00e7\u00e3o do festival de inverno \n\ntodo o ano na cidade?                                                                         Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n           Voc\u00ea desenvolve alguma atividade remunerada durante o festival? \n\nQual? As respostas a essa quest\u00e3o, respondidas pelos grupos 1 e 2, est\u00e3o \n\nexpostas nas figuras 56 e 57 . \u00c9 importante observar que 80% dos sujeitos \n\ndo grupo 1 n\u00e3o desenvolvem nenhuma atividade remunerada durante o \n\nfestival de inverno, sendo que apenas 20% dos sujeitos desenvolvem \n\nalguma atividade, como por exemplo, a de caseira ou realiza\u00e7\u00e3o de shows. \n\nAlguns sujeitos que n\u00e3o desenvolvem atividade ainda afirmaram que o \n\ntr\u00e2nsito nesse per\u00edodo atrapalha e muito os cidad\u00e3os. No grupo 2, cerca de \n\n70% dos entrevistados tamb\u00e9m n\u00e3o desenvolvem nenhuma atividade nesse \n\nper\u00edodo, e apenas 30% desenvolvem alguma atividade remunerada durante \n\no festival. Dos 30% que exercem atividade, um tem pizzaria, outro tem \n\numa pousada, e a outra \u00e9 balconista de loja durante a temporada. \n\n \n\n\n\nQuest\u00e3o 16- Voc\u00ea desevolve alguma atividade durante \no festival de inverno? Qual?\n\nGrupo 1- Sujeitos que moram em \u00e1reas de risco\n\n20%\n\n80%\n\nsim n\u00e3o\n\n \n\nFIGURA 56- Grupo 1- Voc\u00ea desenvolve alguma atividade durante o festival de \ninverno? Qual?                                                                                   Rosa Filho, A. 2005            \n\n \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de risco \nem Campos do Jord\u00e3o\n\n30%\n\n70%\n\nsim n\u00e3o\n \n\nFIGURA 57- Grupo 2- Voc\u00ea desenvolve alguma atividade remunerada durante o \n\nfestival de inverno? Qual?                                                                  Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n             As respostas da quest\u00e3o 17 A Prefeitura realiza outras atividades \n\npara a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda antes ou depois do festival de inverno? \n\nVoc\u00ea e sua fam\u00edlia participam?, foram respondidas pelos grupos 1 e 2 e \n\nest\u00e3o expostas nas figuras 58 e 59. Observa-se que, para 90% dos sujeitos \n\ndo grupo 1, a Prefeitura n\u00e3o realiza nenhum tipo de atividade para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda antes ou ap\u00f3s o festival. \n\n          Somente 10% dos entrevistados desse grupo responderam que sim, a \n\nPrefeitura realiza alguma atividade para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda ap\u00f3s o \n\nfestival de inverno. \u201cFestas s\u00f3 para turistas\u201d. \u201cA Prefeitura n\u00e3o faz nada\u201d. \n\n\u201cA gente tem que ficar em casa assistindo televis\u00e3o\u201d.  \n\n          Tamb\u00e9m \u00e9 interessante observar que 90% dos sujeitos entrevistados \n\ndo grupo 2 disseram que a Prefeitura n\u00e3o realiza nenhuma atividade para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda antes ou ap\u00f3s o festival de inverno. Apenas 10% \n\ndisseram que sim, a Prefeitura realiza alguma atividade para a popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda antes ou ap\u00f3s o festival de inverno. \u201c A Prefeitura est\u00e1 \n\ncome\u00e7ando a realizar outros eventos\u201d \n\nQuest\u00e3o 17-- A Prefeitura realiza outras atividades \npara a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda antes ou depois do \nfestival de inverno? Voc\u00ea e sua fam\u00edlia participam?\n\nGrupo 1- Moradores das \u00e1reas de risco\n\n10%\n\n90%\n\nsim n\u00e3o\n \n\nFIGURA 58- Grupo 1- A prefeitura realiza outras atividades para a popula\u00e7\u00e3o de baixa \nrenda antes ou depois do festival de inverno? Voc\u00ea e sua fam\u00edlia participam?  \n                                                                                                        Rosa Filho, A. 2005 \n \n\n\n\n \n\nGrupo 2- Sujeitos que n\u00e3o moram em \u00e1reas de risco \nem Campos do Jord\u00e3o\n\n10%\n\n90%\n\nsim n\u00e3o\n\n \nFIGURA 59-  Grupo 2- A Prefeitura realiza outras atividades para a popula\u00e7\u00e3o de baixa \nrenda antes ou depois do festival? Voc\u00ea e sua fam\u00edlia participam?                            \n                                                                                                        Rosa Filho, A. 2005 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nCom este trabalho pretendemos, realizar um estudo atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem perceptiva, sobre os escorregamentos de encostas nas favelas, \n\nem \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP. Especificamente, \n\ndestacamos as favelas Britador e Vila Santo Ant\u00f4nio como objetos desse \n\nestudo topof\u00edlico, enfocando a percep\u00e7\u00e3o e a atitude dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o \n\naos riscos da natureza, por serem estas as \u00e1reas de maior risco de \n\nescorregamentos na referida cidade. \n\nEntendemos que essas favelas configuram-se, sob a l\u00f3gica da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, como \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, \n\nrepresentativas das periferias das cidades tur\u00edsticas e/ou industriais. \n\nAo analisar a quest\u00e3o inicial, por que essa popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa as \n\n\u00e1reas de risco, mesmo sabendo do perigo, levantamos a priori, que a \n\nprincipal dificuldade em sair da \u00e1rea est\u00e1 na decorr\u00eancia da falta de outras \n\nperspectivas de lugar de moradia. Somamos a esta hip\u00f3tese inicial, outras \n\nreveladas pelo trabalho de pesquisa.  \n\nObservamos que essas pessoas apresentam uma certa acomoda\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao seu local de moradia, chegando a quase um estado de in\u00e9rcia, \n\no que dificulta a remo\u00e7\u00e3o dos mesmos para outras \u00e1reas. H\u00e1 ainda a \n\npercep\u00e7\u00e3o do perigo distorcido, ou seja, o morador percebe que o perigo \n\npode acontecer com o outro e nunca consigo mesmo.  \n\nAlem disso, h\u00e1 fatores de ordem econ\u00f4mica, cultural e hist\u00f3rica que \n\ncorroboram para esse estado de in\u00e9rcia desses moradores. Estas quest\u00f5es \n\nforam investigadas a partir de pesquisas t\u00e9cnicas, pesquisas de campo, \n\nentrevistas com moradores e turistas, aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio. O conjunto \n\ndeste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 evidenciado no conjunto dos cap\u00edtulos, \n\nconforme segue. \n\n\n\nNo tocante \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e risco, que comp\u00f4s o cap\u00edtulo 1, apoiamo-\n\nnos em conceituados estudiosos como Piaget, Oliveira, Machado, Xavier, \n\nCerri, Augusto Filho, entre outros. Esses autores foram importantes para \n\nampliar a leitura sobre o tema e, sobretudo, ultrapassar a imagem criada \n\npela m\u00eddia de que Campos do Jord\u00e3o, a \u201cSu\u00ed\u00e7a Brasileira\u201d, limita-se a \n\napenas ser uma cidade tur\u00edstica de inverno. \u00c9 esta mesma imagem que ao \n\natrair novos moradores, em busca de uma vida melhor, acaba por impor-\n\nlhes uma prec\u00e1ria condi\u00e7\u00e3o de vida urbana, quase sempre sem perspectivas \n\nde mudan\u00e7a. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de submoradias e o baixo padr\u00e3o de vida dos \n\nmoradores dessas duas favelas decorrem, quase sempre, do baixo padr\u00e3o de \n\nremunera\u00e7\u00e3o que obt\u00eam em subempregos, da localiza\u00e7\u00e3o das favelas, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o esta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 acessibilidade social, ou seja, aos \n\n\u201cbenef\u00edcios\u201d urbanos e, ainda, das pol\u00edticas p\u00fablicas que reiteram a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial no munic\u00edpio.  \n\nNo cap\u00edtulo 2 abordamos as caracter\u00edsticas gerais sobre Campos do \n\nJord\u00e3o, onde destacamos os aspectos f\u00edsicos, a infra-estrutura urbana e os \n\npadr\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o. Em suma, em Campos do Jord\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda s\u00f3 tem a possibilidade de ocupar terras perif\u00e9ricas ou ainda \n\n\u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis que, teoricamente, s\u00f3 podem ser urbanizadas \n\nsob condi\u00e7\u00f5es muito rigorosas, como as encostas.  \n\nNo cap\u00edtulo 3, discutimos as \u00e1reas de escorregamentos de encostas \n\nnas favelas em Campos do Jord\u00e3o. Al\u00e9m das favelas aqui citadas, Campos \n\ndo Jord\u00e3o possui ainda mais tr\u00eas favelas consideradas como de maior risco: \n\nVila Albertina, Monte Carlo e Cachoeirinha. Nestas cinco favelas residem \n\ncerca de 1.200 pessoas. \n\nNa an\u00e1lise da quest\u00e3o central da tese, que \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o do risco de \n\nescorregamentos pela popula\u00e7\u00e3o das favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio, \n\napontada no cap\u00edtulo 4, obtivemos como resultados o seguinte: mesmo \n\n\n\nidentificando o risco, seja atrav\u00e9s da amea\u00e7a que representa ou atrav\u00e9s da \n\nintensidade ou da velocidade que ele ocorre, os moradores n\u00e3o \n\napresentaram conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es suficientes a respeito dos \n\nescorregamentos de encostas e seu controle, a fim de assumirem a atitude \n\ncorreta para a redu\u00e7\u00e3o do risco ou da sua ocorr\u00eancia. \n\nComo para estes sujeitos restam-lhes poucas op\u00e7\u00f5es na escolha do \n\nlugar de moradia, esta situa\u00e7\u00e3o os leva \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias nas \n\nencostas, expondo-os aos perigos iminentes, proporcionando ainda o \n\naparecimento de novas \u00e1reas de risco. \n\nQuem seria, ent\u00e3o, o principal respons\u00e1vel pelos escorregamentos \n\ndurante o per\u00edodo de chuvas? Para essa popula\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi discutido na \n\nan\u00e1lise dos resultados, existem v\u00e1rios respons\u00e1veis pelos escorregamentos.  \n\nUns atribu\u00edram essa responsabilidade dos escorregamentos ao \n\ngoverno municipal, outros aos pr\u00f3prios moradores das favelas, jogando a \n\nculpa nos outros e nunca neles mesmos.  \n\nExatamente por este modo de pensar \u00e9 que essa popula\u00e7\u00e3o de baixo \n\nn\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico tolera o risco e permanece ali sem saber o que fazer \n\ndiante de sua ocorr\u00eancia. Suas atitudes s\u00e3o limitadas a sa\u00eddas de \n\nemerg\u00eancias ou ficam para tentarem ajudar as outras pessoas ou salvar \n\nalguns objetos. \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, percebemos tamb\u00e9m que as \n\na\u00e7\u00f5es efetivas tomadas pelo poder p\u00fablico municipal, para controlar ou \n\nevitar escorregamentos em Campos do Jord\u00e3o s\u00e3o poucas, resumindo-se \u00e0 \n\nremo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias para um abrigo na cidade. Neste abrigo as fam\u00edlias \n\npermanecem por um per\u00edodo determinado. Ap\u00f3s o fim desse per\u00edodo, como \n\nmuitos n\u00e3o t\u00eam para onde ir, acabam voltando para o lugar de onde vieram, \n\nou seja, voltam a ocupar as \u00e1reas de encostas. \n\nDe 1972 para c\u00e1, as \u00e1reas de encostas ficaram mais expostas e as \n\nchuvas mais intensas, alterando os \u00edndices pluviom\u00e9tricos e deixando a \n\n\n\npopula\u00e7\u00e3o moradora em situa\u00e7\u00e3o de risco considerado alto. Nesse contexto, \n\ndestacam-se os eventos catastr\u00f3ficos ocorridos em janeiro de 2000 e em \n\nmar\u00e7o de 2006, eventos estes em que ocorreram muitas perdas materiais, \n\nal\u00e9m de mortes. \n\nA pesquisa de campo foi muito importante para entender as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre morador e moradia nas \u00e1reas de risco, pois foi poss\u00edvel perceber que \n\nh\u00e1 um elo afetivo com o lugar, j\u00e1 que alguns moradores possuem ra\u00edzes \n\nhist\u00f3ricas nas favelas. Entretanto, essas mesmas ra\u00edzes hist\u00f3ricas, que os \n\nfazem conhecer bem o lugar, tamb\u00e9m permite a eles absorver os impactos e \n\nreagir de diferentes formas. \n\nNo decorrer dos trabalhos de campo realizados durante a pesquisa, \n\nobservamos que os escorregamentos  s\u00e3o atribu\u00eddos aos pr\u00f3prios \n\nmoradores, ao poder p\u00fablico municipal e, tamb\u00e9m, ao lixo jogado nas \n\nencostas. Este \u00faltimo desce pela a\u00e7\u00e3o da gravidade e \u00e9 carregado pelas \n\nenxurradas, desencadeando um processo denominado efeito cascata, sobre \n\nas constru\u00e7\u00f5es abaixo. \n\nObservamos, tamb\u00e9m, que os moradores das favelas pesquisadas \n\nreconhecem as \u00e1reas vulner\u00e1veis a escorregamentos, mas ignoram o risco \n\nque ocorre em seu lugar de moradia, talvez at\u00e9 mesmo pelo fato de \n\ncontarem com poucas op\u00e7\u00f5es na escolha de suas moradias. \n\nComo as favelas Britador e Santo Ant\u00f4nio localizam-se na \n\nAbern\u00e9ssia, \u00e1rea central de Campos do Jord\u00e3o h\u00e1 uma maior proximidade \n\ncom o centro e uma menor dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao emprego ou aos \n\n\u201cbicos\u201d. Isto faz com que os moradores negligenciem o risco e, embora \n\nreconhecendo o bairro como \u00e1rea de risco, acabam por aceitar o local de \n\nsua moradia como seguro. \n\nNesse contexto, seria importante que esta pesquisa se desdobrasse \n\nem estudos posteriores, para dar conta da execu\u00e7\u00e3o de um programa de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, cujo objetivo, seria conscientiz\u00e1-los quanto ao lixo \n\n\n\njogado nas encostas, e outras medidas consideradas preventivas, com vistas \n\na evitar futuros escorregamentos. E, tamb\u00e9m, pode servir como ponto de \n\npartida para uma melhoria na qualidade de vida dos moradores das \u00e1reas de \n\nrisco em Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAUGUSTO FILHO,Oswaldo. 1995. Riscos Geol\u00f3gicos: aspectos conceituais. In: \n\nSimp\u00f3sio Latino-Americano sobre Risco Geol\u00f3gico Urbano. S\u00e3o Paulo. Anais. \n\nABGE P. 334-341. \n\n AUGUSTO FILHO,Oswaldo. 2001. Carta de Risco de Escorregamento \n\nQuantificada em Ambiente de SIG como Subs\u00eddio para Planos de Seguro em \u00c1reas \n\nUrbanas: Um Ensaio em Caraguatatuba:SP. Tese de Doutorado. Universidade \n\nEstadual Paulista. IGCE. Rio Claro-SP. \n\nBAHIA. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado da Bahia. Salvador: Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa. 169p. \n\nBECK, Ulrich. 1992. Risk Society: towards a new modernity. London, Sage. \n\n BLAY, Eva Alterman. 1978. A Luta pelo Espa\u00e7o. Petr\u00f3polis-RJ: Editora Vozes. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o. 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; \n\npromulgada em 05 de outubro de 1988. S\u00e3o Paulo. Saraiva. 168p. \n\nBRASIL, Estatuto da Cidade. 2001. Estatuto da Cidade: Lei n} 10.257, de 10 de \n\njulho de 2001, que estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana.- Bras\u00edlia: C\u00e2mara \n\ndo Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2001. 273 p. \n\nBUTTEL, Frederick H., DICKENS, P.,DUNLAP, R. E., GIJSWIJT, A. Sociological \n\nTheory and the Environment: an overview and introduction. P\u00e1g. 3-32 in \n\nSociological Theory and the Environment:  classical foundations, contemporary \n\ninsights. Lanham, Rowman and Littlefield Publishers. \n\n\n\nCAMPOS DO JORD\u00c3O. 2004. Plano Diretor Estrat\u00e9gico. Objetivos Gerais e \n\nEstrat\u00e9gicos do Plano. Artigo 8\u00ba. Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\nCARAGUATATUBA. Leis. 1990. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Caraguatatuba. \n\nCaraguatatuba: C\u00e2mara Municipal da Est\u00e2ncia Balne\u00e1ria de Caraguatatuba. 75p. \n\nCARMO, Roberto Luiz do. 2002. A \u00c1gua \u00e9 o limite? Redistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \n\nrecursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. Textos Nepo 42, Unicamp, Campinas. \n\nCARVALHO, Maria L\u00facia Firmino de Oliveira. 2003. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental: O caso do bairro Britador em Campos do \n\nJord\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Taubat\u00e9- Unitau-SP \n\nCERRI, Leandro Eugenio Silva. 1993. Riscos Geol\u00f3gicos Associados a \n\nEscorregamentos: Uma Proposta para a Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes. Tese de \n\nDoutorado. UNESP. Rio Claro-SP. \n\nCORTEZ, Ana Tereza C\u00e1ceres. 1997. A Pol\u00edtica Ambiental em Ind\u00fastrias de Rio \n\nClaro-SP. Monografia de Conclus\u00e3o de Curso. Uniclar- Faculdades Claretianas de Rio \n\nClaro-FAAP. \n\nCRUZ, Olga. 1974. A Serra do Mar e o Litoral na \u00e1rea de Caraguatatuba-SP: \n\nContribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Geomorfologia Litor\u00e2nea Tropical. Tese de Doutorado. Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo-USP. \n\nCUBAT\u00c3O. Leis. 1990. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o; promulgada em 09 \n\nde abril de 1990. Cubat\u00e3o. C\u00e2mara Municipal de Cubat\u00e3o. 35p. \n\nCUTTER, Susan L. 1996. Vulnerability to environmental hazards. Progress in \n\nHuman Geography 20,4, 520-539. \n\n\n\nDEL RIO, Vicente e OLIVEIRA, L\u00edvia de. 1996. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A \n\nExperi\u00eancia Brasileira.  S\u00e3o Paulo. UFSCAR- S\u00e3o Carlos-SP. \n\nESP\u00cdRITO SANTO. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Esp\u00edrito Santo. \n\nVit\u00f3ria: Assembl\u00e9ia Legislativa. 174p. \n\nFERREIRA, Leila da Costa. 2000. Indicadores pol\u00edtico-institucionais de \n\nsustentabilidade: criando e acomodando demandas p\u00fablicas. Ambiente &amp; Sociedade \n\n3, 6/7, 15-30. \n\nFIGUEIREDO, Ricardo Brand\u00e3o. 1994. Engenharia Social: Solu\u00e7\u00f5es para \u00e1reas de \n\nrisco. S\u00e3o Paulo. Makron Books. \n\nFILHO, Artur Rosa. 2002. As pol\u00edticas p\u00fablicas do poder executivo na remo\u00e7\u00e3o e/ou \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o de favelas em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP.  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade do Vale do Para\u00edba-Univap-SP. \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 02/05/2000. Qual ser\u00e1 o futuro das cidades? S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. Vale do Para\u00edba. 24/07/2001.Habita\u00e7\u00e3o - -Pag. C7. \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 20/01/2003. Crian\u00e7a Morre em Soterramento por \n\ncausa de Chuvas em Minas Gerais. Folha Cotidiano.  \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 30/01/2003. Sobe para 35 o n\u00famero de v\u00edtimas \n\nfatais das chuvas no Rio. Folha Cotidiano. \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 19/07/2004. Com chuva, deslizamento mata 3 \n\ncrian\u00e7as em S\u00e3o Bernardo do Campo. Folha Cotidiano. \n\n\n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 13/01/2005. Chuva no ABC mata 8 crian\u00e7as e um \n\nadulto. Folha Cotidiano. \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO, Jornal. 28/01/2004. Sobe para 27 o n\u00famero de mortos em \n\ndecorr\u00eancia das chuvas em S\u00e3o Paulo. Folha Cotidiano. \n\nFORGUS, Ronald Henry. 1971. Percep\u00e7\u00e3o: O Processo B\u00e1sico do Desenvolvimento \n\nCognitivo. Editora Herder, Editora Universidade de Bras\u00edlia, Editora da USP-SP. \n\nGIACOMINI, Maria Rita. 1987. Trabalho Social em Favela: o m\u00e9todo da \n\ncondivis\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez.  \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. 1995. Forma\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Espacial e a Quest\u00e3o \n\nAmbiental no Brasil. P\u00e1g. 309-333 in Becker, A Christofoletti, F.R Davidovich. P.P. \n\nGeiger (orgs), Geografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo/Rio de Janeiro, \n\nHucitec. \n\nGUARUJ\u00c1. Leis. 1990. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Guaruj\u00e1; promulgada em 17 \n\nde abril de 1990. Guaruj\u00e1. C\u00e2mara Municipal de Guaruj\u00e1. 101p \n\nHOCHBERG, Julian E. 1982. Percep\u00e7\u00e3o. Zahar Editores. \n\nHOGAN, Daniel Joseph, R. L. do Carmo. 2001. Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o e \n\nSustentabilidade: alternativas de urbaniza\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. \n\nId\u00e9ias 8,2, 151-190. \n\nHOGAN, Daniel Joseph. 1993. Popula\u00e7\u00e3o, Pobreza e Polui\u00e7\u00e3o em Cubat\u00e3o, S\u00e3o \n\nPaulo. P\u00e1g. 101-131 in George Martine (org), Popula\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento: verdades e contradi\u00e7\u00f5es. Campinas: Editora da Unicamp. \n\nHOGAN, Daniel Joseph, Carmo, R. L., Alves, H. P. F., Rodrigues, I. A. 2000. \n\nSustentabilidade no Vale do Ribeira-SP: conserva\u00e7\u00e3o ambiental e melhoria das \n\n\n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. P\u00e1g. 385-410 in D. J. Hogan, J. M. P. da Cunha, R. \n\nBaeninger, R.L. do Carmo (orgs), Migra\u00e7\u00e3o e Ambiente em S\u00e3o Paulo: aspectos \n\nrelevantes da din\u00e2mica recente. Nepo, Unicamp, Campinas. \n\nHOGAN, Daniel Joseph. Population Mobility and Environment. P\u00e1g. 213-223. In \n\nHogan, D. J. 9org.), Population Change in Brazil: contemporary perspectives. \n\nCampinas, N\u00facleo de Estudos Populacionais, 2001 (368 p).  \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2002. Risco: defini\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. Fonte: \n\nwww.ipt.br. \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre Campos do \n\nJord\u00e3o-SP.  (Relat\u00f3rio n\u00ba 64.399) \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das Vilas \n\nOper\u00e1rias de Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Mapa Geomorfol\u00f3gico de Campos do \n\nJord\u00e3o-SP. \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Mapa Geol\u00f3gico de Campos do Jord\u00e3o-\n\nSP. \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Mapa de Declividade dos bairros: \n\nBritador, Vila Santo Ant\u00f4nio e Andorinha em Campos do Jord\u00e3o-SP. \n\nIPT. Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. 2003. Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o de Campos \n\ndo Jord\u00e3o-SP.  \n\nKOWARICK, L\u00facio. 1993. A Espolia\u00e7\u00e3o Urbana. S\u00e3o Paulo. Editora Paz e Terra. \n\nMACHADO, Lucy Marion Calderini Philadelpho. 1988. A Serra do Mar Paulista: \n\nUm Estudo de Paisagem Valorizada. Tese de Doutorado. UNESP. Rio Claro-SP. \n\n\n\nMACNAGHTEN, Phil. Urry, John. 1998. Rethinking Nature and Society. P\u00e1g. 1-31 \n\nin P. Macnaghten, J. Urry, Contested Natures. London, Sage. \n\nMARLEAU-PONTY, Maurice. 1996. Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o. Sao Paulo. \n\nMartins Fontes.  \n\nMARTINEZ-ALIER, Joan. 2002. The Enviroment of the Poor: a study of ecological \n\nconflicts and valuation. Edward Chelton, Cheltonham, UK. \n\nMINAS GERAIS. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais. Belo \n\nHorizonte: Assembl\u00e9ia Legislativa. 195p. \n\nMORETTI, Ricardo de Souza. 1997. Normas Urban\u00edsticas para Habita\u00e7\u00e3o de \n\nInteresse Social: recomenda\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas. \n\nNOGUEIRA, Fernando Rocha. 2002. Gerenciamento de Riscos Ambientais \n\nAssociados a Escorregamentos: Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s Pol\u00edticas P\u00fablicas Municipais \n\npara \u00c1reas de Ocupa\u00e7\u00e3o de Encostas.  Tese de Doutorado, Universidade Estadual \n\nPaulista. IGCE. Rio Claro-SP. \n\nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Oswaldo Soares de. 1991. A Quem Interessa a Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nClandestina? Estudos sbre Campos do Jord\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Escola de \n\nEngenharia de S\u00e3o Carlos- USP-SP. \n\nOLIVEIRA, L\u00edvia de. 1983. A Percep\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental.  A A\u00e7\u00e3o do \n\nHomem e a Qualidade Ambiental. ARGEO e C\u00e2mera Municipal de Rio Claro-SP. \n\nPARK, Chris C. 1991. Environmental Hazards. London: Macmillan Education Ltd. \n\n\n\nPERNAMBUCO. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Pernambuco; \n\npromulgada em 05 de outubro de 1989. Recife: Assembl\u00e9ia Estadual Constituinte de \n\nPernambuco. 102p. \n\nPIAGET, Jean, Barbel Inhelder. 1993. A representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na crian\u00e7a. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Bernardina Machado de Albuquerque. Porto Alegre. Artes M\u00e9dicas. \n\nPIAGET, Jean. 1967. A Psicologia da Intelig\u00eancia. A Intelig\u00eancia e a Percep\u00e7\u00e3o. \n\nParte 3. (81-118) Editora Fundo de Cultura Brasil-Portugal. \n\nREDCLIFT, Michael, WOODGATE, Graham. 1997. Sustainability and Social \n\nConstruction. P\u00e1g. 55-70 in M. Redclift, G. Woodgate (eds.), The International \n\nHandbook of Enviromental Sociology. Cheltenham, UK, Edward Elgar. \n\nRELAT\u00d3RIO CETESB.  Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. 1983. \n\nCampos do Jord\u00e3o. CETESB. \n\nRIO DE JANEIRO. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Rio de Janeiro; \n\npromulgada em 05 de outubro de 1989. Niter\u00f3i: Imprensa Oficial. 224p. \n\nRODRIGUES, Arlete Moyses. 1989. Moradia nas Cidades Brasileiras. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Contexto. \n\nROSA, Eugene A. 2000. Modern Theories of Society and the Environment: the risk \n\nsociety. P\u00e1g 73-101 in G. Spaargaren, A. P. J. Mol, F. H. Buttel (eds.). Environment \n\nand Global Modernity. London, Sage. \n\nSANTA CATARINA. Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: Assembl\u00e9ia Legislativa: Imprensa Oficial. 48p. \n\nS\u00c3O PAULO.  Constitui\u00e7\u00e3o. 1989. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo: Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa. Imprensa Oficial. 48p \n\n\n\nS\u00c3O PAULO.  Constitui\u00e7\u00e3o. 1990. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo: \n\nAssembl\u00e9ia Municipal Constituinte. 37p. \n\nS\u00c3O VICENTE. Leis. 1990. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente. S\u00e3o \n\nVicente: C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Vicente. 101p. \n\nSAYAGO, J.M. , GUIDO, E.Y. 1990. Caracterizacion de los riesgos geol\u00f3gicos y \n\ngeomorfologicos en la ciudad de Chilecito (La Rioja). Argentina. In: Simp\u00f3sio \n\nLatino-Americano sobre Risco Geol\u00f3gico Urbano. S\u00e3o Paulo. Anais. ABGE. P. 236-\n\n247. \n\nSMITH, Keith. 1996. Environmental Hazards: Assessing risk and reducing disaster. \n\nSecond Edition. University of Cambridge. \n\nSOUZA JUNIOR, Angelo Martins de. 2001. Cogni\u00e7\u00e3o Ambiental e Paisagem \n\nRelictual: O Parque Estadual de Campos do Jord\u00e3o. Tese de Doutorado. \n\nUniversidade Estadual Paulista-Unesp-Rio Claro-SP. \n\nSPAARGAREN, GERT, A. P. J. Mol, F. H. Buttel. 2000. Introduction: globalization, \n\nmodernity and the environment. P\u00e1g. 1-15; 73-101 in G. Spaargaren, A. P. J. Mol, \n\nF.H. Buttel (eds), Enviroment and Global Modernity. London, Sage. \n\nTAUBE. Maria Jos\u00e9 de Mattos. 1986. De Migrantes a Favelado: Estudo de um \n\nprocesso migrat\u00f3rio. UNICAMP.  \n\nTORRES, Haroldo da Gama. 2000. A Demografia do Risco Ambiental. P\u00e1g. 53-73 in \n\nH. Torres, H. Costa (orgs), Popula\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente: debates e desafios. S\u00e3o Paulo, \n\nEditora Senac. \n\nTROPPMAIR, Helmut. 2004. Sistemas, Geossistemas, Geossistemas Paulistas e \n\nEcologia da Paisagem. Unesp. Rio Claro-SP. \n\n\n\nTUAN, Yi-Fu. 1980. Topofilia: Um Estudo da Percep\u00e7\u00e3o, Atitudes e Valores do \n\nMeio Ambiente. Diefel. S\u00e3o Paulo. \n\nTUAN, Yi-Fu. 1977. Espa\u00e7o e Lugar, A Perspectiva da Experi\u00eancia. Diefel. S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nWIJKMAN, Anders., TIMBERLAKE, Lloyd. 1985. Desastres Naturales: Fuerza \n\nMayor u obra Del hombre. Nottingham: Russell Press. \n\nXAVIER, Herbe. 1996.  Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica dos Deslizamentos de Encostas em \n\n\u00e1reas de Risco no Munic\u00edpio de Belo Horizonte- MG. Tese de Doutorado. UNESP. \n\nRio Claro-SP. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nANEXO 1 \n\nINSTRUMENTO DE MEDIDA DA PESQUISA \n\n \n \n\n1- Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com seu atual lugar de moradia aqui em Campos \n\ndo Jord\u00e3o? Por que? \n\n2- Voc\u00ea considera que o local de sua moradia oferece algum tipo de \n\nrisco? \n\n3- Se voc\u00ea pudesse escolher moraria em outro local ou cidade? Qual? \n\n4- O que voc\u00ea faria se, por ocasi\u00e3o de uma tempestade, sua casa fosse \n\natingida por um deslizamento? Voc\u00ea voltaria para este local? \n\n5- Para voc\u00ea quem \u00e9 respons\u00e1vel pelos deslizamentos durante o per\u00edodo \n\nde chuvas? \n\n6- O deslizamento \u00e9 um perigo? Pode acontecer aqui no local onde \n\nmora? \n\n7- O que voc\u00ea considera que \u00e9 preciso para acontecer um deslizamento? \n\n8- O que voc\u00ea faria se pudesse evitar um deslizamento? \n\n9- Voc\u00ea considera que deslizamento de terra pode acontecer mais de \n\numa vez no mesmo lugar? \n\n10-O que \u00e9 qualidade de vida para voc\u00ea?   \n\n11- Aqui onde mora voc\u00ea acha que tem uma boa qualidade de vida? \n\n    12-Voc\u00ea considera que a Prefeitura tem realizado a infra-estrutura \n\nnecess\u00e1ria para a cidade? E para seu bairro? \n\n13- Voc\u00ea considera que bairros com pouca infra-estrutura, mais \n\nperif\u00e9ricos, com imagem diferente de outros bairros podem prejudicar o \n\nturismo do munic\u00edpio? \n\n14- Voc\u00ea sabe porque Campos do Jord\u00e3o \u00e9 chamada de \u201cSu\u00ed\u00e7a \n\nBrasileira\u201d? \n\n\n\n15- O festival de inverno traz algum benef\u00edcio para voc\u00ea e sua fam\u00edlia? \n\nDe que forma? \n\n16- Como voc\u00ea v\u00ea Campos do Jord\u00e3o sem o festival de inverno? \n\n17- A Prefeitura realiza outras atividades para a popula\u00e7\u00e3o antes ou \n\ndepois do festival de inverno? Voc\u00ea e sua fam\u00edlia participam? \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 2 \nCarta da Moradora D. Elis\u00e2ngela da favela Britador \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nANEXO 3 \n\n \nReportagem do Jornal O Estado de S\u00e3o Paulo: 17/07/2005 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\tCAP\u00cdTULO 1 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS: A PERCEP\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E OS RISCOS DA NATUREZA\n\t1.1 A Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\n\t1.2 Percep\u00e7\u00e3o e intelig\u00eancia\n\t1.3 Espa\u00e7o perceptivo e espa\u00e7o cognitivo\n\t1.4 Riscos da natureza\n\t1.5 Riscos geol\u00f3gicos associados a escorregamentos no Brasil\n\t1.6 Aspectos legais referentes a riscos geol\u00f3gicos\n\n\tCAP\u00cdTULO 2 - CAMPOS DE JORD\u00c3O: UM DIAGN\u00d3STICO DO MUNIC\u00cdPIO\n\t2.1 Caracter\u00edsticas gerais e localiza\u00e7\u00e3o\n\t2.2 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas\n\t2.3 Caracter\u00edsticas fitogeogr\u00e1ficas\n\t2.4 O s\u00edtio urbano e a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana\n\t2.5 Uso do solo\n\t2.6 Padr\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o, infra-estrutura e saneamento\n\t2.7 Infra-estrutura urbana\n\t2.8 Qualidade das \u00e1guas\n\t2.9 Res\u00edduos s\u00f3lidos\n\n\tCAP\u00cdTULO 3 - \u00c1REAS DE RISCO DE ESCORREGAMENTOS DE ENCOSTAS NAS FAVELAS EM CAMPOS DE JOR\u00c3O-SP\n\t3.1 Favela: diferentes abordagens para este conceito\n\t3.2 A Explos\u00e3o das Favelas no Brasil\n\t3.3 \u201cA Su\u00ed\u00e7a Brasileira\u201d e as Favelas\n\t3.4 Ocupa\u00e7\u00e3o de Encostas no Munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o-SP\n\t3.5 As Favelas, \u201cvilas oper\u00e1rias\u201d de Vila Albertina, Vila Santo Ant\u00f4nio, Britador, Jardim das Andorinhas, Vila Paulista Popular, Vila Nadir e Vila Sodipe: Caracter\u00edsticas Gerais\n\n\tCAP\u00cdTULO 4 - A PERCEP\u00c7\u00c3O DE ESCORREGAMENTOS DE ENCOSTAS NAS FAVELAS EM \u00c1REAS DE RISCO NO MUNIC\u00cdPIO DE CAMPOS DO JOR\u00c3O-SP\n\t4.1 O cen\u00e1rio das \u00e1reas selecionadas para a pesquisa\n\t4.2 Favela do Britador\n\t4.3 Favela Vila Santo Ant\u00f4nio: Pequeno Hist\u00f3rico\n\t4.4 A realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa\n\t4.5 Prop\u00f3sitos e objetivos\n\t4.6 Defini\u00e7\u00f5es conceituais e operacionais\n\t4.7 Procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa\n\t4.8 Resultados e discuss\u00e3o\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXOS"}]}}}