{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22941"}, {"@name": "filename", "#text": "7009_Hist%c3%b3ria_Ambiental_e_Evolu%c3%a7%c3%a3o_da_Paisagem_Passado_Presente_e_Futuro_Aplica%c3%a7%c3%a3o_ao_Caso_de_Estudo_da_Bacia_Hidrogr%c3%a1fica_da_Lagoa_de_%c3%93bidos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "APLICA\u00c7\u00c3O AO CASO DE ESTUDO DA \nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DA LAGOA DE \u00d3BIDOS\n\nJO\u00c3O PEDRO HENRIQUES CARVALHO\n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em\nArquitetura Paisagista\n\nOrientadores: \n\n2018\n\nProfessor Doutor Lu\u00eds Paulo Almeida Faria Ribeiro\nProfessora Doutora Selma Beatriz de Almeida Nunes da Pena Baldaia\n\nHIST\u00d3RIA AMBIENTAL E EVOLU\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM\nPASSADO, PRESENTE E FUTURO\n\nPresidente:    Doutora Maria Teresa Gomes Afonso do Pa\u00e7o, Professora Auxiliar \n         do Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa.\n       Vogais:   Doutora Selma Beatriz de Almeida Nunes da Pena Baldaia, Assistente \n         Convidada do Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa.\n         Doutor Pedro Miguel Ramos Ars\u00e9nio, Professor Auxiliar \n         do Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa.\n\nJ\u00fari:\n\n\n\n I \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nEm primeiro lugar gostaria de demonstrar o meu profundo agradecimento \u00e0 Professora Doutora Selma Pena e ao \n\nProfessor Doutor Lu\u00eds Paulo Ribeiro pela orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento essenciais \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nassim como agradecer a todas as pessoas que de forma direta ou indireta contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo.   \n \n\nGostaria tamb\u00e9m de agradecer aos meus colegas, amigos e fam\u00edlia, pelo apoio demonstrado e que sem d\u00favida \n\nforam igualmente importantes.  \n\n \n\nEstes agradecimentos estendem-se ainda ao Instituto Superior de Agronomia e ao Santander-Totta pela atribui\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00e9mio de incentivo ao mestrado (2015) que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de mais uma etapa do meu percurso \n\nacad\u00e9mico. \n\n\n\n II \n\nRESUMO \n\nO uso do solo pode ser entendido como a express\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do Homem com o territ\u00f3rio, constituindo esse o \n\nprincipal denominador deste estudo. Essa express\u00e3o est\u00e1 subjacente a uma matriz ecol\u00f3gica e a uma matriz cultural \n\nque configuram a paisagem, aliadas a uma cont\u00ednua for\u00e7a motriz natural e antr\u00f3pica de altera\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o, cujo \n\nresultado confere identidade \u00e0 mesma. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos constitui o caso de estudo onde estes pressupostos s\u00e3o aplicados, com \n\no objetivo de analisar a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem at\u00e9 \u00e0 atualidade, a partir de fontes de informa\u00e7\u00e3o que permitam \n\nidentificar os principais agentes e causas das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas. Nesse \u00e2mbito, a hist\u00f3ria ambiental, firma-\n\nse como campo de converg\u00eancia entre a esfera natural e a esfera cultural, dotando de sentido e coer\u00eancia as \n\ndiversas partes que formam a complexa matriz da paisagem. \n\nO estudo dessa evolu\u00e7\u00e3o foi efetuado com recurso a um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) que permitiu a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os usos do solo dos v\u00e1rios per\u00edodos de an\u00e1lise e a sua rela\u00e7\u00e3o com a Estrutura Ecol\u00f3gica. \n\nA an\u00e1lise evolutiva centrada sobre o per\u00edodo final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, revelou as r\u00e1pidas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sobretudo ao n\u00edvel da agricultura, com o desenvolvimento de produtos e t\u00e9cnicas introduzidos como \n\nresposta \u00e0s l\u00f3gicas de mercado global.  A partir dessa an\u00e1lise foram determinadas as tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o que \n\nsustentaram a constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de 2030 e 2050 e do cen\u00e1rio normativo integrador das principais linhas de \n\na\u00e7\u00e3o propostas relativamente \u00e0s futuras altera\u00e7\u00f5es da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos solos. \n\nEsta abordagem permite demonstrar a influ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es dos usos do solo e a import\u00e2ncia da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como escala de an\u00e1lise e unidade de ordenamento. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel informar os agentes \n\nrespons\u00e1veis no ordenamento do territ\u00f3rio perante os desafios atuais e futuros, garantindo uma gest\u00e3o dos recursos \n\nnaturais em articula\u00e7\u00e3o com a vertente cultural das comunidades, assegurando a identidade e qualidade da \n\npaisagem.  \n\n \nPalavras-chave: Uso do Solo, Bacia Hidrogr\u00e1fica, Evolu\u00e7\u00e3o da Paisagem, Hist\u00f3ria Ambiental e Cen\u00e1rio Normativo.\n\n\n\n III \n\nABSTRACT \n\nThe land use can be understood as the expression of the relationship between Man and the territory, constituting the \n\nmain subject in this study. That expression underlies an ecological and a cultural matrix that shapes the landscape, \n\ncombined with a continuous natural and anthropic driving force of change and evolution, whose result gives identity \n\nto the landscapes. \n\nThe \u00d3bidos Lagoon Watershed is the case study where these assumptions will be applied, with the purpose of \n\nanalysing the evolution of the landscape until nowadays from sources of information that allow the identification of \n\nthe main agents and causes of the transformations that occurred. In this context, the environmental history is \n\nestablished as a field of convergence between the natural sphere and the cultural sphere, giving meaning and \n\ncoherence to the various parts that form the complex matrix of the landscape. \n\nThe study of this evolution was made using a Geographic Information System (GIS) that allowed the comparison of \n\nthe land uses between the analysis periods and their relationship with the Ecological Structure. \n\nThe analysis focused on the final period of the twentieth century and the beginning of the twenty-first century, has \n\nrevealed rapid transformations especially in agriculture, with the development of product and techniques introduced \n\nin response to global market logic. Based on this analysis, the evolutionary trends that supported the construction of \n\nthe 2030 and 2050 scenarios and the normative scenario integrating the main guidelines proposed with regard to \n\nfuture changes in land cover and land use. \n\nThis approach allows to demonstrate the influence of changes in land use and the importance of the river basin as a \n\nscale of analysis and planning unit. In this way, it is possible to provide information to the main stakeholders with \n\nresponsibilities in land planning facing the current and future challenges, in order to ensure a balanced management \n\nof natural resources with an articulation with the cultural aspects of the communities, ensuring the identity and quality \n\nof the landscape. \n\n \nKeywords: Land Use, Watershed, Landscape Evolution, Environmental History and Normative Scenario. \n\n \n\n\n\n IV \n\n\u00cdNDICE \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 1 \n\nCAP\u00cdTULO I 2 \n1. Conceito de Paisagem 2 \n\n1.1. Evolu\u00e7\u00e3o da Paisagem 3 \n1.2. Altera\u00e7\u00f5es na Paisagem 3 \n1.3. Estrutura da Paisagem 5 \n1.4. Padr\u00f5es da Paisagem 8 \n1.5. Identidade da Paisagem 9 \n\n2. Hist\u00f3ria Ambiental 10 \n2.1. Defini\u00e7\u00e3o 10 \n2.2. \u00c1reas de Estudo 10 \n2.3. Objetivos 11 \n\nCAP\u00cdTULO II 13 \n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 13 \n2. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica | Processos Naturais 14 \n\n2.1. Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica 14 \n\n3. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica | Processos Culturais 19 \n3.1. Dos Primeiros Vest\u00edgios de Povoamento \u00e0 Cultura Castreja | 100.000/40.000 a.C. \u2013 s\u00e9c. I a.C. 19 \n3.2. Do Processo de Romaniza\u00e7\u00e3o \u00e0 Invas\u00e3o \u00c1rabe | s\u00e9c. I a.C. \u2013 s\u00e9c. XI d.C. 24 \n3.3. Da Reconquista Crist\u00e3 \u00e0 Crise do S\u00e9culo XIV | s\u00e9c. XI d.C. \u2013 s\u00e9c. XV d.C. 27 \n3.4. Dos Descobrimentos Portugueses \u00e0s Invas\u00f5es Francesas | s\u00e9c. XC d.C. \u2013 s\u00e9c. XIX d.C. 34 \n3.5. Da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ao Fim do Estado Novo | s\u00e9c. XIX \u2013 s\u00e9c. XX 39 \n3.6. Da Ades\u00e3o \u00e0 CEE aos Desafios da \u00c9poca Contempor\u00e2nea | s\u00e9c. XX \u2013 s\u00e9c. XXI d.C. 43 \n\nCAP\u00cdTULO III 47 \n1. Carateriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 47 \n\n1.1. Clima e Relevo 48 \n1.2. Geologia, Geomorfologia e Hidrogeologia 49 \n1.3. Solos e Biodiversidade 50 \n1.4. Povoamento e Patrim\u00f3nio 51 \n\n2. Enquadramento do Caso de Estudo - Uso do Solo e Hist\u00f3ria Ambiental 52 \n3. Metodologia Geral 53 \n4. An\u00e1lise da Evolu\u00e7\u00e3o dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 57 \n5. Perspetivas de Evolu\u00e7\u00e3o dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 61 \n6. Impactos dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 64 \n7. Proposta de Ordenamento de Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos 66 \n\nCONCLUS\u00c3O 71 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 74 \n\nANEXOS 82 \n\n\n\n V \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS E QUADROS \n\n \nFigura 1 \u2013 Principais fases de evolu\u00e7\u00e3o da paisagem 3 \n\nFigura 2 \u2013 Modelo FPEIR ou DPSIR 4 \n\nFigura 3 \u2013 Modelo de intera\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio humano e o dom\u00ednio natural 12 \n\nFigura 4 \u2013 A | Enquadramento da \u00e1rea de estudo na Regi\u00e3o Centro (NUTS II); B | Enquadramento da \n\n\u00e1rea de estudo na Regi\u00e3o do Oeste (NUTS III); C | Enquadramento da \u00e1rea de estudo nos \n\nmunic\u00edpios que integram a Regi\u00e3o do Oeste (NUTS III) 13 \n\nQuadro 1 \u2013 \u00c9pocas de Glacia\u00e7\u00e3o e Fases Interglaci\u00e1rias 15 \n\nFigura 5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa portuguesa 16 \n\nFigura 6 \u2013 Curva de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar 16 \n\nFigura 7 \u2013 Perfil transversal da plataforma continental portuguesa na regi\u00e3o da Estremadura entre o \n\nCanh\u00e3o da Nazar\u00e9 e \u00d3bidos 17 \n\nFigura 8 \u2013 Limites do Termo de \u00d3bidos na Idade M\u00e9dia 28 \n\nFigura 9 \u2013 Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o e representatividade da \u00e1rea dos diferentes concelhos que integram \n\na BHLO 47 \n\nFigura 10 \u2013 Organograma metodol\u00f3gico 54 \n\n\n\n 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA paisagem e a sua evolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o resultado de uma combina\u00e7\u00e3o multifatorial na qual o Homem interv\u00e9m em larga \n\nescala, sendo o uso do solo a express\u00e3o dessa mesma rela\u00e7\u00e3o. A essa evolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 subjacente, no quadro dos \n\ncomponentes e do funcionamento dos processos que a sustentam, uma cont\u00ednua sobreposi\u00e7\u00e3o temporal que \n\npermite a constru\u00e7\u00e3o de uma matriz complexa de paisagem. As paisagens da Estremadura constituem um exemplo \n\n\u00fanico dessa complexidade, naquilo que Maria Clara Mendes (1988) designou como um \u201cmosaico de culturas e de \n\nHomens sobre um fundo comum de calc\u00e1rios\u201d.  \n\nIntegrada nesse contexto, a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos (BHLO) comp\u00f5e uma fra\u00e7\u00e3o dessa unidade de \n\npaisagem, caraterizada pelos seus recursos e condi\u00e7\u00f5es naturais de exce\u00e7\u00e3o. Assim, o exemplo desta \u00e1rea de \n\nestudo constituir\u00e1 a base de an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem, demonstrando desta forma a import\u00e2ncia da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como escala de an\u00e1lise dos efeitos dessas altera\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m como unidade de ordenamento.  \n\nO estudo das altera\u00e7\u00f5es dos usos do solo \u00e9 encarado numa perspetiva de express\u00e3o cultural e de depend\u00eancia \n\necol\u00f3gica, sendo assim assumida a transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio como um fator hist\u00f3rico. Como tal, os principais \n\nobjetivos deste trabalho passam pelo estudo evolutivo da paisagem, quer dos seus processos naturais como dos \n\nprocessos culturais, atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo ao longo de v\u00e1rios anos (1970, 1990, 1995, 2007 e 2010), \n\nde modo a descodificar em que medida a origem das causas de altera\u00e7\u00e3o partem de um determinismo geogr\u00e1fico \n\nou de uma escolha cultural, permitindo essa an\u00e1lise sustentar tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o e de \n\numa proposta de ordenamento que compatibilize tanto os recursos naturais como a express\u00e3o cultural dos povos. \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico pretende-se efetuar o estudo da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem, integrando os principais \n\nagentes de transforma\u00e7\u00e3o, com recurso \u00e0 hist\u00f3ria ambiental. Atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o que a hist\u00f3ria ambiental fornece \n\n\u00e9 poss\u00edvel uma contextualiza\u00e7\u00e3o das principais transforma\u00e7\u00f5es, constituindo esta um campo de converg\u00eancia entre \n\nos v\u00e1rios vetores din\u00e2micos que det\u00eam um papel basilar na forma e express\u00e3o da paisagem. Esta servir\u00e1 assim de \n\nfio condutor entre as v\u00e1rias camadas de paisagem, ao estabelecer a liga\u00e7\u00e3o ambiental e cultural entre as diversas \n\nformas assumidas pela mesma, com express\u00e3o direta sobre os usos do solo. Para a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dessas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ser\u00e1 ent\u00e3o premente o recurso a cartografia de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, assim como v\u00e1rias obras locais \n\ne outras refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que permitam a recolha de informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter hist\u00f3rico, biof\u00edsico, \n\nsocioecon\u00f3mico, entre outras, de modo a fazer essa liga\u00e7\u00e3o e a posteriormente sustentar essa proposta.  \n\nEstruturalmente, o presente trabalho apresentar\u00e1 no Cap\u00edtulo I uma breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica acerca do conceito \n\nde paisagem, abordando quest\u00f5es relativas \u00e0 sua estrutura\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o, assim como da rela\u00e7\u00e3o de crescente \n\nimport\u00e2ncia que o Homem det\u00e9m na modela\u00e7\u00e3o da mesma. No Cap\u00edtulo II ser\u00e1 efetuada, ap\u00f3s a contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo, uma s\u00edntese hist\u00f3rica dos principais momentos de altera\u00e7\u00e3o da paisagem onde ser\u00e3o \n\nelencadas as principais marcas que nos v\u00e1rios per\u00edodos hist\u00f3ricos produziram altera\u00e7\u00f5es e influenciaram o processo \n\nevolutivo da paisagem, ao n\u00edvel dos processos naturais e culturais. No Cap\u00edtulo III ser\u00e3o apresentadas as principais \n\ncarater\u00edsticas da BHLO e os resultados da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo, incidindo principalmente sobre o \n\nper\u00edodo final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, bem como as perspetivas de evolu\u00e7\u00e3o nos cen\u00e1rios de 2030 e \n\n2050. A partir da rela\u00e7\u00e3o destas com a Estrutura Ecol\u00f3gica, ser\u00e3o avaliados os impactos das mesmas, \n\ndemonstrando, tanto o decurso da hist\u00f3ria ambiental como os impactos expect\u00e1veis dos cen\u00e1rios futuros, \n\nrespetivamente. Por fim, ser\u00e1 apresentado um cen\u00e1rio normativo que traduz a s\u00edntese das principais linhas de a\u00e7\u00e3o \n\nque garantam a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos e uma equilibrada simbiose entre os povos e o seu territ\u00f3rio. \n\n\n\n 2 \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n1. Conceito de Paisagem \n\nA paisagem entendida como resultado de um complexo processo de rela\u00e7\u00e3o entre a a\u00e7\u00e3o humana e a natureza, \n\ntem em conta n\u00e3o s\u00f3 a realidade f\u00edsica e ecol\u00f3gica do suporte territorial, mas tamb\u00e9m as componentes social, \n\necon\u00f3mica e cultural da presen\u00e7a humana. Nas palavras de Orlando Ribeiro (1993) citado por Fadigas (2007), a \n\nheran\u00e7a desta presen\u00e7a configura-se na paisagem de hoje, constituindo esta um produto do passado e um registo \n\nda mem\u00f3ria coletiva dos povos que ao longo dos tempos a moldaram e lhe deram a express\u00e3o hoje conhecida. \n\nEssa no\u00e7\u00e3o est\u00e1 patente na Conven\u00e7\u00e3o Europeia da Paisagem 1, segundo a qual a paisagem \u00e9 definida como \u201c(...) \n\numa parte do territ\u00f3rio, tal como \u00e9 apreendida pelas popula\u00e7\u00f5es, cujo car\u00e1cter resulta da a\u00e7\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o de \n\nfatores naturais e ou humanos.\u201d (p.124). Neste entendimento, para al\u00e9m da sua realidade geogr\u00e1fica, a paisagem \n\nresulta da a\u00e7\u00e3o do Homem e da rea\u00e7\u00e3o da natureza, transparecendo a import\u00e2ncia do elemento cultural fruto dessa \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o Homem e o seu suporte material \u2013 o territ\u00f3rio (Fadigas, 2007). \n\nGlobalmente, a paisagem \u00e9 assim tida como o resultado de uma realidade ecol\u00f3gica, corporizada fisicamente num \n\nespa\u00e7o designado de \u2018natural\u2019, isto \u00e9, considerado antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o humana e segundo o qual foram \n\nsucessivamente inscritos os elementos e as estruturas constru\u00eddas pelo Homem, detentor de m\u00faltiplas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais, resultado este que pode tamb\u00e9m ser designado por paisagem cultural. Essa realidade \n\nligada ao conhecimento adquirido do dom\u00ednio da ecologia permitiu, segundo Magalh\u00e3es (2001) que a perce\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem deixasse de estar somente associada \u00e0s impress\u00f5es visuais, passando no in\u00edcio do s\u00e9culo XX a incluir, \n\npor um lado, os ecossistemas que lhe est\u00e3o subjacentes e lhe deram origem, e por outro, os processos de \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o ligados a atividades rurais, urbanas ou industriais. \n\nEssa linha de pensamento corrobora a ideia de que a paisagem \u00e9 entendida como um processo arquitet\u00f3nico, no \n\nqual o Homem interv\u00e9m ativamente, num determinado substrato f\u00edsico, a par com os outros seres vivos, vis\u00e3o esta \n\npartilhada por Francisco Caldeira Cabral (1973), ao associar o conceito de paisagem a uma \u201c(...) figura\u00e7\u00e3o da \n\nbiosfera como resultado da a\u00e7\u00e3o complexa do Homem e de todos os seres vivos \u2013 plantas e animais \u2013 em equil\u00edbrio \n\ncom os fatores f\u00edsicos do ambiente.\u201d (Magalh\u00e3es, 2001: 52). Esta ace\u00e7\u00e3o de Caldeira Cabral encontra \n\nreconhecimento no \u00e2mbito legislativo, dado que a Lei de Bases do Ambiente 2 define o conceito de paisagem como \n\n\u201c(...) a unidade geogr\u00e1fica, ecol\u00f3gica e est\u00e9tica resultante da a\u00e7\u00e3o do Homem e da rea\u00e7\u00e3o da natureza, sendo \n\nprimitiva quando a a\u00e7\u00e3o daquele \u00e9 m\u00ednima e cultural, quando a a\u00e7\u00e3o do Homem \u00e9 determinante, sem deixar de se \n\nverificar o equil\u00edbrio biol\u00f3gico, a estabilidade f\u00edsica e a din\u00e2mica ecol\u00f3gica.\u201d (Magalh\u00e3es, 2001: 52). \n\nComum \u00e0s diversas ace\u00e7\u00f5es sobre o conceito de paisagem, o fator tempo \u00e9 uma componente determinante do \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o das paisagens e associado \u00e0 permanente mutabilidade das mesmas. Este importante fator \n\nsurge em contraponto com uma ideia de paisagem est\u00e1tica e para o qual \u00e9 requerida uma abordagem hist\u00f3rica, \n\nn\u00e3o s\u00f3 relativamente aos acontecimentos marcantes sob o ponto de vista antropol\u00f3gico, mas sobretudo na rela\u00e7\u00e3o \n\ndo Homem com a paisagem com a qual interage diretamente (Ribeiro, 1999). Como resultado, a cada momento \n\n                                            \n1 A aprova\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o Europeia da Paisagem pelo Conselho da Europa, teve lugar em Floren\u00e7a, a 20 de Outubro de 2000, \ntendo posteriormente sido transcrita para o direito portugu\u00eas pelo Decreto-Lei n.\u00ba 4/2005 de 14 de Fevereiro. \n2 Segundo a reda\u00e7\u00e3o da al\u00ednea c), do artigo 5.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 11/87, de 7 de Abril, diploma atualmente revogado pela Lei n.\u00ba \n19/2014, de 14 de Abril. \n\n\n\n 3 \n\nhist\u00f3rico e a cada fase da evolu\u00e7\u00e3o das sociedades humanas, corresponde uma determinada forma de paisagem, \n\nque evolui e se transforma ao mesmo tempo que estas (Fadigas, 2007). \n\n1.1. Evolu\u00e7\u00e3o da Paisagem \n\nA partir da paisagem primordial nasceram os primeiros povoados e \n\nforam, simultaneamente, desenvolvidas atividades de subsist\u00eancia, tais \n\ncomo a agricultura, a pesca e uma pastor\u00edcia itinerante, que conduziram \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de paisagens que se iam expandido e conquistando espa\u00e7o \n\n\u00e0 natureza, tal como sucedeu \u00e0s cidades do \u2018crescente f\u00e9rtil\u2019 da \n\nantiguidade, designadas como o ber\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o (Telles, 2007). \n\nAs paisagens contam por isso, a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o humana e da sua \n\na\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio, constituindo as mesmas, um importante \n\ndocumento que transmite a hist\u00f3ria do aproveitamento dos recursos, da \n\nexpress\u00e3o cultural das gentes e das tecnologias utilizadas, bem como a \n\ncapacidade de inova\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o com que foram progressivamente \n\ntransformadas (Figura 1). Dessa forma, a evolu\u00e7\u00e3o das paisagens foi \nsendo desenvolvida com intensidades e ritmos distintos ao longo dos \n\ntempos, conforme as din\u00e2micas sociais, as tecnologias dispon\u00edveis e as \n\nnecessidades das popula\u00e7\u00f5es (Fadigas, 2007). \n\nAgnoletti e Semeri (2014) sugerem que esse desenvolvimento tecnol\u00f3gico constituiu a principal causa para a tens\u00e3o \n\nentre as din\u00e2micas antr\u00f3picas e ecol\u00f3gicas que conduziu \u00e0 revers\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre o contexto \n\nambiental e antr\u00f3pico. Ainda assim, a permanente evolu\u00e7\u00e3o das paisagens decorre da sua vitalidade e identidade \n\nf\u00edsica e biol\u00f3gica, tanto mais intensa quanto maior \u00e9 a press\u00e3o de uso que sobre ela \u00e9 exercida (Fadigas, 2007). \n\nSegundo Fadigas (2007), o estudo da evolu\u00e7\u00e3o das paisagens constitui, tamb\u00e9m ele o estudo da hist\u00f3ria humana \n\ne social, bem como dos ecossistemas naturais e humanizados que suportam e determinam a sua express\u00e3o. Por \n\nisso, \u00e9 necess\u00e1ria a inclus\u00e3o do fator humano no estudo desta evolu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da estrutura social das \n\npopula\u00e7\u00f5es, dada a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua e uma import\u00e2ncia crucial entre os dados demogr\u00e1ficos e os \n\nmovimentos migrat\u00f3rios, relativamente aos impactos causados e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es subsequentes sobre os recursos \n\nnaturais e a paisagem (Schmidt, 2003; Campopiano, 2013). \n\n1.2. Altera\u00e7\u00f5es na Paisagem \n\nO crescimento e expans\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es humanas que se disseminaram por toda a superf\u00edcie terrestre, criaram \n\nformas pr\u00f3prias que contribu\u00edram para a multiplicidade de paisagens existente, decorrentes dos contextos \n\nparticulares do seu desenvolvimento. Essa presen\u00e7a humana pelo facto de em si mesma constituir um fator de \n\naltera\u00e7\u00e3o, gerou, in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, sobretudo ao n\u00edvel do coberto vegetal que compunha a \n\npaisagem primordial e que constitu\u00eda n\u00e3o s\u00f3 a base alimentar como o abrigo de in\u00fameras esp\u00e9cies (Fadigas, 2007). \n\nEssa paisagem primordial, recuando no tempo cerca de dois mil\u00e9nios, era desta forma constitu\u00edda essencialmente \n\npor uma floresta primitiva, tendo essas altera\u00e7\u00f5es mais ou menos profundas resultado, ao longo do tempo, sempre \n\nna destrui\u00e7\u00e3o e no recuo dessas \u00e1reas.  Estas, por sua vez, conduziram a ocupa\u00e7\u00f5es ou utiliza\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, no \n\nFigura 1 \u2013 Principais fases de evolu\u00e7\u00e3o da \npaisagem. \nFonte: Saraiva, A. P. (2005 : 202). \n\n\n\n 4 \n\nsentido de dar resposta \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares crescentes, atrav\u00e9s do alastramento das \u00e1reas \n\nde agricultura e pastoreio, face ao aumento da popula\u00e7\u00e3o, colocando em segundo plano a restitui\u00e7\u00e3o de florestas \n\nde substitui\u00e7\u00e3o (Alves, 1997; Hoffmann, 2014). \n\nPara tal, a arte de desencadear e manobrar o fogo gerada h\u00e1 400.000 anos, teve uma import\u00e2ncia crucial sobre \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es e sobre a forma como atrav\u00e9s deste foi poss\u00edvel moldar as paisagens (Caldas, 1997). Essa \n\ncapacidade transformativa do Homem, tornou-se ainda mais evidente aquando do surgimento da agricultura, no \n\nNeol\u00edtico, e com a consequente altera\u00e7\u00e3o dos processos de evolu\u00e7\u00e3o dos ecossistemas (Fadigas, 2007). \n\nOs impactos gerados pela humanidade face \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do planeta s\u00e3o estimados por alguns autores, estarem \n\nentre os 50% e os 83% da superf\u00edcie terrestre, incluindo estes valores a constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas e industriais, \n\nbem como a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas destinadas \u00e0 agricultura e pastagens (Beck, 2013). \n\nA partir da intera\u00e7\u00e3o do Homem com outros organismos vivos, decorrendo desde h\u00e1 milhares de anos e tendo \n\nmoldado n\u00e3o s\u00f3 a paisagem como os pr\u00f3prios ecossistemas, foram desenvolvidas profundas altera\u00e7\u00f5es sobre os \n\nmesmos, com o aumento exponencial da popula\u00e7\u00e3o humana devido ao consumo de recursos e \u00e0 consequente \n\nprodu\u00e7\u00e3o de componentes t\u00f3xicos, instaurando um desequil\u00edbrio de todo o sistema (Beck, 2013). Este aumento \n\npopulacional desenvolveu, n\u00e3o apenas press\u00f5es sobre os recursos naturais e o ambiente f\u00edsico, mas tamb\u00e9m sobre \n\no patrim\u00f3nio biogen\u00e9tico e cultural (Ribeiro, 1994). \n\nEsses ecossistemas gerados a partir da a\u00e7\u00e3o transformadora da paisagem s\u00e3o invariavelmente diferentes em \n\nestrutura e fun\u00e7\u00e3o daqueles que originalmente existiam, continuando estes, contudo, a responder \u00e0s mesmas for\u00e7as \n\nnaturais. A cria\u00e7\u00e3o ou adapta\u00e7\u00e3o desses novos ecossistemas com g\u00e9nese humana tem sido efetuada na grande \n\nparte dos casos sem intencionalidade, isto \u00e9, \n\nsem o entendimento do funcionamento e \n\ndesenvolvimento dos processos naturais e \n\nsem fazer uma previs\u00e3o de como essas \n\naltera\u00e7\u00f5es afetar\u00e3o o funcionamento futuro \n\n(Lyle, 2002). \n\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o desenvolvimento \n\nde uma consci\u00eancia ambiental e das \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem induzidas pelas \n\natividades humanas conseguiram colmatar \n\nessa falha de vis\u00e3o, concebendo uma nova \n\nperspetiva sobre essas rela\u00e7\u00f5es e as suas \n\neventuais consequ\u00eancias (Lyle, 2002;  \n\nRibeiro, 1999). \n\nNesse sentido, a Ag\u00eancia Europeia do \n\nAmbiente adotou o modelo FPEIR (ou \n\nDPSIR) (Figura 2), por forma a descrever a \ncadeia causal de intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nsistemas socioecon\u00f3mico e ambiental, tendo este modelo por base uma an\u00e1lise sist\u00e9mica das rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nsistema ambiental, humano e econ\u00f3mico, refletindo assim a intera\u00e7\u00e3o entre estes sistemas numa base de causa-\n\nefeito (EEA, 1999 In Niza, 2008). Este modelo \u00e9 constitu\u00eddo por uma s\u00e9rie de par\u00e2metros e indicadores que \n\nFigura 2 \u2013 Modelo FPEIR ou DPSIR. \nFonte: Adaptado de Niza (2008). \n \n\n\n\n 5 \n\npermitem um estudo integrado dos v\u00e1rios componentes com vista \u00e0 an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e a \n\npaisagem, evidenciando as principais rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito subjacentes aos problemas ambientais (Niza, 2008). \n\nMuitas transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na paisagem, est\u00e3o relacionadas com mudan\u00e7as na estrutura econ\u00f3mica e \n\nsocial, afetando profundamente a din\u00e2mica e o equil\u00edbrio dos recursos, ao induzir um agravamento dos riscos \n\nnaturais e comprometendo a sustentabilidade da intera\u00e7\u00e3o do Homem com a paisagem. A associa\u00e7\u00e3o entre as \n\natividades humanas e o seu grau de sustentabilidade tornou-se importante, pois a partir da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel associar \n\ntestemunhos do passado a diferentes contextos sociais e culturais que coocorreram em determinados per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos (Ribeiro, 1999). Nesse sentido, Campopiano (2013) afirma que quanto maior \u00e9 o grau de humaniza\u00e7\u00e3o \n\nde uma paisagem mais suscet\u00edvel esta \u00e9, relativamente \u00e0s consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es provocadas.  \n\nEsta m\u00fatua rela\u00e7\u00e3o entre mundo natural e as sociedades humanas torna-se, por isso, mais facilmente entend\u00edvel, \n\nquando ambos s\u00e3o considerados como realidades sist\u00e9micas e complexas, amplamente e mutuamente interativas.  \n\nAs consequ\u00eancias resultantes da a\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o tamb\u00e9m elas vari\u00e1veis de acordo com os contextos, como \n\nsejam as condi\u00e7\u00f5es do meio, o tipo de relevo, o clima e a natureza do solo.  Os fatores ambientais, dos quais os \n\nfen\u00f3menos naturais (sismos, inunda\u00e7\u00f5es, modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas) fazem parte integrante, tiveram tamb\u00e9m eles o \n\nseu papel nas modifica\u00e7\u00f5es que operaram no territ\u00f3rio ao longo de milh\u00f5es de anos (Fadigas, 2007). \n\nA par de outros elementos, os solos s\u00e3o parte central dos ciclos biogeoqu\u00edmicos, pois interagem com a hidrosfera, \n\na atmosfera, assim como com a biosfera, sendo eles pr\u00f3prios parte integrante desta. Estes t\u00eam sido alvo de \n\nprolongadas transforma\u00e7\u00f5es, incluindo altera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel qu\u00edmico e f\u00edsico, quer seja pela manuten\u00e7\u00e3o do seu \n\npotencial e da sua fertilidade, como seja pelo terraceamento ou constru\u00e7\u00e3o de outras estruturas por forma a \n\naumentar a utilidade dos mesmos, respetivamente. As quest\u00f5es relativas \u00e0 fertilidade do solo revestem-se de \n\nparticular import\u00e2ncia, uma vez que a produtividade deste constitui um fator decisivo para a subsist\u00eancia da \n\nhumanidade (Winiwarter, 2014). Segundo Francisco Caldeira Cabral citado por Telles (2007), os povos, atrav\u00e9s de \n\num saber adquirido experimentalmente, procuram, por um lado, o melhor aproveitamento da fertilidade do solo, e \n\npor outro, a manuten\u00e7\u00e3o dessa fertilidade, ao longo do tempo, ou mesmo o seu aumento, o que lhes permite \n\nresponder \u00e0s mais essenciais necessidades da vida. Dessa forma as atuais paisagens agr\u00edcolas s\u00e3o fruto de um \n\naproveitamento modificado na sua estrutura e na sua evolu\u00e7\u00e3o pelas tipologias de explora\u00e7\u00e3o adotadas pelo \n\nHomem ao longo do tempo, utilizando os sistemas agr\u00edcolas o potencial agr\u00edcola e tecnol\u00f3gico (Cary, 1997). \n\n1.3. Estrutura da Paisagem \n\nO relevo, na sua diversa origem geol\u00f3gica, constitui a estrutura b\u00e1sica da paisagem, o suporte das atividades que \n\nsobre ela decorrem, assim como as consequ\u00eancias que da\u00ed adv\u00eam e se perpetuam ao longo do tempo. Essas \n\nconsequ\u00eancias apresentam in\u00fameras vari\u00e1veis de acordo com as condi\u00e7\u00f5es do meio, quer dependam do tipo e \n\nformas do relevo, do clima e/ou da natureza do solo, que constituem n\u00e3o s\u00f3 a base da biodiversidade, mas o suporte \n\nf\u00edsico para estruturas t\u00e9cnicas, socioecon\u00f3micas e o seu desenvolvimento (Fadigas, 2007; Schmidt, 2003; \n\nWiniwarter, 2014). \n\nOs fatores de altera\u00e7\u00e3o do relevo s\u00e3o in\u00fameros, podendo ter origem, tanto nos movimentos das placas tect\u00f3nicas, \n\ncomo tamb\u00e9m nos processos erosivos, conduzindo a uma transforma\u00e7\u00e3o do mesmo e resultando na escava\u00e7\u00e3o \n\ndos leitos dos rios e dos vales glaciares e na consequente deposi\u00e7\u00e3o dos materiais provenientes destes processos \n\nnos leitos de cheia, deltas e praias (Saraiva, 2005). Essa deposi\u00e7\u00e3o de detritos pode ter tamb\u00e9m origem nas \n\n\n\n 6 \n\nconsequ\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o humana, como por exemplo nas queimadas e nos desmatamentos feitos nas \n\ncumeadas e zonas a montante que acabam por ficar mais suscet\u00edveis aos agentes erosivos (Caldas, 1997). \n\nAl\u00e9m destes processos, tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua existente sob a forma de gelo, a qual aumenta \n\ndurante os per\u00edodos glaciares e diminui durante os de clima mais suave, conduziu \u00e0s atuais formas distintas de \n\nrelevo e consequentemente a paisagens diferentes, como resultado do recuo e avan\u00e7o da linha de separa\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima e terrestre (Saraiva, 2005). \n\nAs zonas costeiras constituem, dessa forma, singularidades complexas, uma vez que entrecruzam a realidade \n\nterrestre e mar\u00edtima e uma realidade ecossist\u00e9mica espec\u00edfica, dotadas de uma din\u00e2mica interativa entre ambas e \n\numa complexa rede de interdepend\u00eancia geogr\u00e1fica, org\u00e2nica e cultural (Pereira et al., 2016). \n\nSegundo Pereira et al. (2016), os litorais, sistemas dotados de elevada complexidade e dinamismo, possuem uma \n\ninterface biof\u00edsica, din\u00e2mica e complexa entre a geosfera, a hidrosfera, a atmosfera e a biosfera, sendo por isso \n\nmorfodin\u00e2micas e respondendo a diversos fatores em diferentes escalas de tempo e espa\u00e7o, cujas caracter\u00edsticas \n\nse encontram em constante transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nAlgumas das formas que os litorais assumem, tal como as lagoas e as zonas h\u00famidas s\u00e3o formadas a partir de \n\numa quantidade de materiais s\u00f3lidos transportados por pequenos rios ou ribeiras com pequenos e vari\u00e1veis caudais, \n\nprovocando em per\u00edodos de menores ou quase nulos caudais, um assoreamento progressivo. Essas \u00e1guas \n\nexpandindo-se sobre zonas baixas e depression\u00e1rias e ficando isoladas total ou parcialmente do mar por correntes \n\nde areia que correm junto \u00e0 costa alimentadas por processos erosivos, d\u00e3o origem a numerosas lagoas que se \n\nencontram junto ao mar, como o caso da lagoa de \u00d3bidos (Saraiva, 2005). \n\nSe por um lado as din\u00e2micas naturais t\u00eam o seu papel fundamental na regula\u00e7\u00e3o do sistema hidrol\u00f3gico, por outro \n\nlado, a interven\u00e7\u00e3o humana e a crescente capacidade tecnol\u00f3gica, com a constru\u00e7\u00e3o de barragens ou a extra\u00e7\u00e3o \n\nde areias para constru\u00e7\u00e3o, originaram situa\u00e7\u00f5es opostas, com a diminui\u00e7\u00e3o dos detritos transportadas pelos rios e \n\nacumula\u00e7\u00e3o desses sedimentos a montante destas estruturas (Saraiva, 2005; Fadigas, 2007). \n\nAs lagoas costeiras s\u00e3o, deste modo, pontos sens\u00edveis e altamente produtivos, configurando ambientes ecol\u00f3gicos \n\nseriamente suscet\u00edveis aos efeitos da a\u00e7\u00e3o humana.  Por constitu\u00edrem um ecossistema vivo dotado de complexas \n\ndin\u00e2micas estuarinas, \u00e9 premente que estas lagoas sejam alvo de controlo dos usos do solo ao n\u00edvel da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, por meio do uso de ferramentas de planeamento e modelos de aptid\u00e3o como forma de garantia da sua \n\nviabilidade ecol\u00f3gica (Lyle, 1999; 2002). \n\nOs rios e os recursos h\u00eddricos em geral t\u00eam tido um papel central na prosperidade e sobreviv\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o \n\nhumana, real\u00e7ando a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da \u00e1gua o entendimento acerca do v\u00ednculo entre o mundo f\u00edsico e o Homem, \n\ncom determinadas configura\u00e7\u00f5es temporais e espaciais  (Chakranarti, 2012). \n\nProva disso s\u00e3o as antigas civiliza\u00e7\u00f5es que se desenvolveram ao longo dos rios como o Tigre, o Eufrates, o Nilo, o \n\nIndo e o Ganges, tendo a irriga\u00e7\u00e3o como a principal e essencial for\u00e7a econ\u00f3mica que permitia a subsist\u00eancia das \n\nmesmas (Ribeiro, 1994). Assim, o acesso e o uso da \u00e1gua constituem um papel definitivo no desenvolvimento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es humanas, quer seja para a produ\u00e7\u00e3o de comida, \u00e1gua pot\u00e1vel, saneamento, transporte e gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, entre outras (Chakranarti, 2012). No entanto, o exponencial crescimento populacional agudizou a \n\nproblem\u00e1tica do fen\u00f3meno de expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, com impactos diretos sobre os sistemas naturais, \n\ninclusivamente sobre os recursos h\u00eddricos (Ribeiro, 1994). \n\nOs usos destes recursos e a sua import\u00e2ncia foi passando por v\u00e1rios per\u00edodos ao longo da hist\u00f3ria, come\u00e7ando \n\nestes por servir essencialmente para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades vitais e de conforto (incluindo a alimenta\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 7 \n\nhigiene pessoal e limpeza), evoluindo num segundo per\u00edodo para o uso agr\u00edcola, para a cria\u00e7\u00e3o de gado e para \n\nrega, fornecendo benef\u00edcios para a agricultura, atrav\u00e9s das terras f\u00e9rteis nas v\u00e1rzeas. Mais tarde, vincou-se o uso \n\nindustrial como componente do processo de fabrico ou fonte de energia e desenvolveu-se a explora\u00e7\u00e3o destes \n\nrecursos como meios de transporte de bens e pessoas, gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade. A dimens\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos foi dotada de novas raz\u00f5es de sentido est\u00e9tico e ecol\u00f3gico, numa fase posterior \u00e0 intensa \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e de consequentes mudan\u00e7as ambientais a v\u00e1rias escalas (Frioux, 2014). \n\nDada a sua preponder\u00e2ncia, no ponto de vista de Schmidt (2003), estes recursos foram os primeiros a ser afetados \n\npela a\u00e7\u00e3o humana desde as popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas. Segundo Chakranarti (2012), essas popula\u00e7\u00f5es ao \n\ndesenvolverem uma combina\u00e7\u00e3o material, usos e significados culturais e religiosos sobre os recursos h\u00eddricos, \n\nmoldaram e enfatizaram a intr\u00ednseca proximidade e hibrida\u00e7\u00e3o da esfera humana e natural. Como resultado, estes \n\nsistemas assumiram diferentes configura\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, conforme a sua contextualiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nclim\u00e1tica, tendo sido desenvolvidos v\u00e1rios sistemas de gest\u00e3o complexos desde a antiguidade, como redes, diques, \n\ncanais, reservat\u00f3rios e sistemas de eleva\u00e7\u00e3o (Ribeiro, 1994). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e a sociedade constitui, por isso um complexo problema hist\u00f3rico e sociol\u00f3gico. Ao longo da \n\nhist\u00f3ria as organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais foram diretamente influenciadas pela ecologia e pelos fluxos da \u00e1gua \n\n(Chakranarti, 2012). Prova de tal facto reside, segundo Ribeiro (1994), no decl\u00ednio de uma das maiores e mais \n\nantigas civiliza\u00e7\u00f5es \u2013 a civiliza\u00e7\u00e3o Maia \u2013 devido \u00e0 deficiente gest\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos. \n\nAs paisagens resultantes das continuadas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o dessa forma a express\u00e3o dos diferentes estados \n\nde evolu\u00e7\u00e3o social, express\u00e3o cultural e desenvolvimento tecnol\u00f3gico das comunidades humanas, constituindo os \n\nprocessos de transforma\u00e7\u00e3o, a base evolutiva da paisagem que foi sendo constru\u00edda, com base nas din\u00e2micas \n\npr\u00f3prias e nas necessidades das popula\u00e7\u00f5es.  \n\nNo caso das paisagens rurais, a vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 elemento estrutural das atividades agr\u00edcolas e florestais \u2013 \u00e9 o material \n\nde constru\u00e7\u00e3o dominante, constituindo a componente edificada uma pequena parte de todo o conjunto. Ainda \n\nassim, quer estas, quer as paisagens urbanas s\u00e3o paisagens determinantemente humanizadas, mesmo quando \n\nas paisagens rurais, muitas vezes designadas por paisagens naturais, pela reduzida ou nula presen\u00e7a de elementos \n\nedificados, possam parecer resultado exclusivo da a\u00e7\u00e3o da natureza (Fadigas, 2007).  \n\nMagalh\u00e3es (2001) afirma que nessa paisagem predominantemente rural, o mosaico formado pelas \u00e1reas de mata \n\ne de matos e pelos elementos como as sebes de compartimenta\u00e7\u00e3o, constitui um importante indicador das \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, da divis\u00e3o da propriedade e, ainda, do modo como as comunidades alteraram a \n\npaisagem primordial, em resposta \u00e0s suas necessidades e com base na sabedoria acumulada de muitas gera\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s da experi\u00eancia testada, com o objetivo da preserva\u00e7\u00e3o do seu suporte ecol\u00f3gico.  \n\nA an\u00e1lise da estrutura da paisagem incide sobre as suas componentes biof\u00edsicas e culturais, agrupadas de forma \n\nreconhec\u00edvel ao expressarem o mosaico de usos agr\u00edcolas, florestais, industriais e urbanos, tipos de relevo, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial, patrim\u00f3nio e de caracter\u00edsticas c\u00e9nicas e visuais (Forman; Gordon, 1986 In Fadigas, \n\n2007). Esta an\u00e1lise, segundo (Fadigas, 2007), constitui uma condi\u00e7\u00e3o fundamental para entender o seu \n\nfuncionamento e resili\u00eancia face \u00e0s incessantes transforma\u00e7\u00f5es que nelas ocorrem. Mais do que os seus diferentes \n\ncomponentes constituintes, a paisagem, configura uma estrutura sinerg\u00e9tica que agregando, articulando e inter-\n\nrelacionando esses componentes, permite expressar as suas caracter\u00edsticas, significado e identidade.  \n\n \n\n\n\n 8 \n\n1.4. Padr\u00f5es da Paisagem \n\nCada tipo de paisagem \u00e9, como referido, baseado nos condicionalismos geogr\u00e1ficos, sociais, culturais, e \n\necon\u00f3micos que lhes est\u00e3o subordinados, sendo o seu car\u00e1cter identit\u00e1rio formado a partir deste conjunto de \n\ncircunst\u00e2ncias (Cary, 1997). Deste modo, a an\u00e1lise das paisagens d\u00e1-nos conta de que as mesmas s\u00e3o compostas \n\npor conjuntos de realidades interligadas que fazem parte de um determinado e distintivo contexto, o que na vis\u00e3o \n\nde Fadigas (2007), faz com que cada conjunto de realidades distintas contribua para um todo que, ao estabelecer \n\numa matriz organizacional coerente, confira identidade \u00e0 paisagem e permita a sua leitura e compreens\u00e3o. \n\nAs paisagens s\u00e3o, por isso, detentoras de padr\u00f5es espec\u00edficos resultado da continuada a\u00e7\u00e3o humana, sob a forma \n\nde uso do solo e determinadas decis\u00f5es no \u00e2mbito do planeamento, como foram as cartas de foral e as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es r\u00e9gias em tempos passados ou os atuais planos de ordenamento agr\u00e1rio ou florestal, \n\ncorrespondendo estes padr\u00f5es \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o realizada ao longo do tempo dos diferentes usos e formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (Schmidt, 2003). Os modelos de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e cultural contribuem para \n\nesta estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem, atrav\u00e9s do modo como se processa e evolui o povoamento e a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, assim como pelo modo e a intensidade da utiliza\u00e7\u00e3o do solo para as atividades de explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, como sejam as atividades agr\u00edcolas e florestais (Fadigas, 2007). \n\nAs paisagens existentes associadas a usos agr\u00edcolas traduzem, como j\u00e1 referido, na sua estrutura e na sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00f5es de aproveitamento profundamente modificadas pelas tipologias de explora\u00e7\u00e3o, segundo as \n\nquais os sistemas agr\u00edcolas utilizam o meio natural conforme o potencial agrot\u00e9cnico dispon\u00edvel (Cary, 1997). A \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o assente na agricultura influenciou e moldou as paisagens, tendo este facto sido  \n\nacompanhado pelo crescimento das taxas de natalidade e o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, induzido \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es sobretudo no desmatamento das florestas, na intensifica\u00e7\u00e3o dos terrenos de cultivo e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem, por forma a suprimir a necessidade de alimenta\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es ao longo de v\u00e1rios per\u00edodos da hist\u00f3ria (Hoffmann, 2014).  \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o de novas culturas agr\u00edcolas e florestais, acompanhada de uma intensifica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \n\necon\u00f3mica dessas formas de explora\u00e7\u00e3o do solo, o f\u00e1cies das paisagens rurais foi definitivamente alterado, \n\ntransformando-as em paisagens essencialmente econ\u00f3micas (Fadigas, 2007). Esse facto associa-se, segundo \n\nHoffmann (2014), \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da escala e dos padr\u00f5es de consumo das popula\u00e7\u00f5es humanas ao longo dos \u00faltimos \n\ns\u00e9culos, processo esse eminentemente derivado dessas necessidades biol\u00f3gicas e das escolhas culturais das \n\npopula\u00e7\u00f5es, determinando de um modo crucial os usos do solo e a forma das paisagens. \n\nA discuss\u00e3o acerca dos padr\u00f5es que comp\u00f5em uma paisagem, levanta quest\u00f5es relacionadas com a natureza e a \n\norigem desses padr\u00f5es, colocando lado-a-lado duas ideias de diferentes \u00e2mbitos acerca da for\u00e7a motriz que \n\ndetermina o caminho de desenvolvimento de uma dada paisagem. Por um lado, essa quest\u00e3o \u00e9 associada ao \n\ndeterminismo ambiental, no qual as condi\u00e7\u00f5es ambientais e ecol\u00f3gicas determinam os fatores de altera\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e, por outro lado, pelo determinismo cultural, no qual a componente socioecon\u00f3mica e cultural s\u00e3o \n\npreponderantes nesse processo, guiando essas altera\u00e7\u00f5es com base na vontade ou necessidade humana. Desta \n\nforma, as altera\u00e7\u00f5es relativamente aos padr\u00f5es culturais e de fixa\u00e7\u00e3o humana, assim como a estrutura\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens rurais, podem ser guiadas pelas caracter\u00edsticas naturais da paisagem, com base num determinismo \n\nambiental ou pela disponibilidade econ\u00f3mica, avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e escolha cultural (Ribeiro, 1999). \n\n\n\n 9 \n\nNo caso da expans\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de diversos tipos de culturas agr\u00edcolas e florestais interferem, em diferentes \n\nescalas, restri\u00e7\u00f5es naturais ou ecol\u00f3gicas, restri\u00e7\u00f5es humanas ou demogr\u00e1ficas e restri\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas. O \n\ndeterminismo natural na implanta\u00e7\u00e3o dessas culturas atua no quadro de uma estrutura condicionante de ordem \n\nsocioecon\u00f3mica e humana, sendo ent\u00e3o segundo Cary (1997), o determinismo ecol\u00f3gico t\u00e3o determinante como o \n\ndeterminismo socioecon\u00f3mico. Considerando a intera\u00e7\u00e3o do determinismo natural em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndos condicionalismos socioecon\u00f3micos, verifica-se que grande parte dessas culturas, mesmo instaladas em zonas \n\necol\u00f3gicas favor\u00e1veis n\u00e3o suportam a concorr\u00eancia de outras atividades econ\u00f3micas, agr\u00edcolas ou n\u00e3o, que \n\nconsequentemente conduzem \u00e0 rarefa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. O caso das paisagens cereal\u00edferas constitui, segundo \n\neste autor, um exemplo de como a restri\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica ligada \u00e0 natureza dos solos foi determinante na express\u00e3o \n\ndas mesmas, dado que as terras de textura grosseira foram cultivadas anteriormente \u00e0s terras pesadas, devido ao \n\nlimitativo emprego de meios de tra\u00e7\u00e3o. Somente com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica desses meios foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde opera\u00e7\u00f5es de arroteamento e o aproveitamento do potencial produtivo destas \u00faltimas, conduzindo \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem de mato dominante no primeiro quartel do s\u00e9culo XX. \n\nAs adapta\u00e7\u00f5es ou transforma\u00e7\u00f5es dessas paisagens agr\u00edcolas que se processaram ao longo da hist\u00f3ria e que \n\ncorrespondem na atualidade a verdadeiras muta\u00e7\u00f5es influenciadas pelos contextos sociais, tecnol\u00f3gicos e \n\necon\u00f3micos, devem ser consideradas por forma a evitar que os impactos decorrentes desses n\u00e3o se traduzam em \n\nagress\u00f5es ambientais que ponham em causa o equil\u00edbrio dos agrossistemas, dado que com a sobreposi\u00e7\u00e3o desses \n\nfatores ao determinismo ecol\u00f3gico s\u00e3o induzidos impactos negativos sobre as paisagens (Cary, 1997). \n\n1.5. Identidade da Paisagem \n\nA paisagem resulta de um complexo processo entre a a\u00e7\u00e3o humana e a rea\u00e7\u00e3o da natureza, tendo como suporte \n\nterritorial a realidade f\u00edsica e ecol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m uma importante componente social, econ\u00f3mica e cultural. \n\nComo tal esse processo ter\u00e1 como resultado final, consoante cada contexto, diferentes tipos de paisagem \n\ndetentores de um car\u00e1ter identit\u00e1rio espec\u00edfico (Fadigas, 2007). \n\nA progressiva afirma\u00e7\u00e3o da identidade cultural de determinado povo \u00e9 vinculada atrav\u00e9s do encontro desse com a \n\npaisagem em que se encontra inserido (Telles, 1992). Dessa forma, a paisagem surge como resultado destas \n\nrela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o suporte e mem\u00f3ria dessas comunidades e, portanto, marcos culturais e hist\u00f3ricos que, contribuem \n\nem larga escala para garantir a independ\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria das na\u00e7\u00f5es.  \n\nCada paisagem dita hist\u00f3rica \u00e9 circunscrita a uma determinada regi\u00e3o natural e a uma mesma cultura de \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, sendo cada uma delas concebida, em termos culturais, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es com seu meio f\u00edsico e sobre o qual s\u00e3o inscritas marcas distintivas conforme o seu contexto (Telles, \n\n1992; Hoffmann, 2014).  \n\nAs paisagens hist\u00f3ricas, para al\u00e9m das componentes biof\u00edsicas e est\u00e9ticas expressas nos seus espa\u00e7os rural e \n\nurbano, definem o suporte de diferentes atividades socioculturais. Simultaneamente det\u00eam um importante papel \n\necon\u00f3mico face \u00e0s potencialidades produtivas das regi\u00f5es e ao desenvolvimento do seu valor intr\u00ednseco, resultado \n\nda modela\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da forma est\u00e9tica e riqueza biol\u00f3gica do encontro entre o Homem e a natureza (Telles, \n\n1992). \u00c9 dessa teia complexa de rela\u00e7\u00f5es que se v\u00e3o perpetrando ao longo do tempo a identidade e express\u00e3o \n\nespec\u00edficas das paisagens, como resultado da sua evolu\u00e7\u00e3o e da sua composi\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias. \n\n \n \n\n\n\n 10 \n\n2. Hist\u00f3ria Ambiental \n\n       2.1. Defini\u00e7\u00e3o \n\nO termo \u2018hist\u00f3ria ambiental\u2019 foi primeiramente cunhado por Rodrick Nash num artigo publicado na revista Pacific \n\nHistorical Review, em 1972, sobre o impacto das sociedades humanas do passado no ambiente. A abordagem \n\ndeste autor era inicialmente unilateral, uma vez que se centrava unicamente no impacto da sociedade humana no \n\nambiente natural. Posteriormente com os trabalhos de Worster, Pfister, Brimblecombe, Ponting, entre outros, o \n\nconceito de hist\u00f3ria ambiental alargou o seu espetro, tornando-se mais amplo (Worster, 1988; Pfister &amp; \n\nBrimblecombe, 1992; Ponting, 1991 In Environmental History Resources, 2005) e afirmando-se no presente como \n\num campo de conhecimento vasto, alargado internacionalmente e com um contributo interdisciplinar (Environmental \n\nHistory Resources, 2005). \n\nA hist\u00f3ria ambiental tem como \u00e2mbito de estudo as rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas que se estabelecem ao longo do tempo entre \n\nos seres humanos e a natureza.  Este campo historiogr\u00e1fico faz a associa\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria da humanidade e o \n\nambiente, uma vez que este \u00faltimo n\u00e3o constitui somente um cen\u00e1rio onde se desenrolam uma s\u00e9rie de \n\nacontecimentos de v\u00e1rias naturezas (culturais, sociais, pol\u00edticos, etc.), tendo sim um papel fulcral no estabelecimento \n\nde uma s\u00e9rie de influ\u00eancias que interagem com toda a atividade humana (Hughes, 2012; 2015). \n\nOs processos ambientais s\u00e3o determinantes na hist\u00f3ria humana e \u00e9 importante considerar as influ\u00eancias humanas \n\nnos ecossistemas e \u00e1reas naturais, como aux\u00edlio essencial na reconstitui\u00e7\u00e3o do percurso do Homem e da sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com a natureza ao longo do tempo (Hughes, 2012). Desta forma e segundo  Thommen (2012), a hist\u00f3ria \nambiental esfor\u00e7a-se por uma reconstru\u00e7\u00e3o compreensiva das rela\u00e7\u00f5es do Homem com o ambiente.  \n\nNo \u00e2mbito mais abrangente, a hist\u00f3ria ambiental \u00e9 definida por Amorim e Barca (2013) como \u201c(...) uma \u00e1rea de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar que visa explorar a inter-rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as sociedades e os seus ambientes. \n\nParte do pressuposto de que as sociedades evoluem, na rela\u00e7\u00e3o com os ecossistemas, aos quais pertencem, em \n\ndiferentes escalas territoriais. Ela visa reintroduzir a natureza na narra\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, investigando o papel dos \n\nrecursos naturais, dos v\u00edrus, do clima e dos eventos catastr\u00f3ficos nas mudan\u00e7as sociais de longo, m\u00e9dio e at\u00e9 breve \n\nprazo. Ao mesmo tempo, a hist\u00f3ria ambiental pretende esclarecer o papel dos seres humanos, nas suas diferentes \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica, em determinar as muta\u00e7\u00f5es da natureza. Enquanto ci\u00eancia humana e social, \n\ncom car\u00e1ter interdisciplinar, a hist\u00f3ria ambiental visa interagir tanto com as ci\u00eancias naturais (biologia, ci\u00eancias \n\nflorestais e agr\u00e1rias, ci\u00eancias do clima, etc.) quanto com as outras ci\u00eancias sociais, no intento de contribuir para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o da dicotomia cognitiva entre g\u00e9nero humano e natureza.\u201d (Amorim &amp; Barca, 2013 In Guimar\u00e3es &amp; \n\nAmorim, 2016: 48-49). \n\nA hist\u00f3ria ambiental coloca assim a hist\u00f3ria humana num largo espectro, focando as suas intera\u00e7\u00f5es com o \n\nambiente e os impactos tecnol\u00f3gicos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociais e est\u00e9ticos, bem como os efeitos das varia\u00e7\u00f5es \n\nambientais nas culturas e sociedades do passado que determinaram um impacto no tempo presente (Whyte, 2013).  \n\n2.2. \u00c1reas de Estudo \n\nAs linhas de investiga\u00e7\u00e3o tomadas desde o recente despertar deste campo historiogr\u00e1fico em Portugal, dividem-se \n\nem tr\u00eas principais \u00e1reas: a primeira centrada em dados hist\u00f3ricos e evid\u00eancias de mudan\u00e7as ambientais; a segunda, \n\nmais preocupada com processos hist\u00f3ricos que enfatizam a intera\u00e7\u00e3o entre a natureza e o Homem; e a \u00faltima, \n\n\n\n 11 \n\npreocupada em como sociedades resilientes constru\u00edram altera\u00e7\u00f5es ambientais irrevers\u00edveis, insustentabilidade \n\nambiental, criaram sistemas de governan\u00e7a predat\u00f3ria e lidaram com conflitos ambientais (Guimar\u00e3es &amp; Amorim, \n\n2016). Hughes (2001) afirma que a estas linhas de investiga\u00e7\u00e3o se juntam outras que recaem sobre o estudo dos \n\nefeitos m\u00fatuos que outras esp\u00e9cies, for\u00e7as naturais e ciclos t\u00eam nos seres humanos e a forma como as a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas afetam a teia de conex\u00f5es com os outros organismos vivos.  \n\nUma das perspetivas da hist\u00f3ria ambiental passa, de certo modo, pelo estudo da hist\u00f3ria do pensamento humano \n\nrelativamente ao ambiente e \u00e0s formas de como os padr\u00f5es de atitude humana motivaram e desencadearam \n\nac\u00e7\u00f5es que afectaram o ambiente (Thommen, 2012). Esta interessa-se pelo que as pessoas pensam sobre a \n\nnatureza e a forma como estas expressam essas ideias nas religi\u00f5es, culturas populares, literatura e arte. Segundo \n\no ponto de vista de Hughes (2001), no limite a hist\u00f3ria ambiental pode ser encarada numa das suas ace\u00e7\u00f5es como \n\na hist\u00f3ria da cultura e das ideias. Contudo, a hist\u00f3ria ambiental reconhece o facto biol\u00f3gico de que os humanos s\u00e3o \n\ndependentes dos fatores naturais e sujeitos a princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, olhando para a Terra, com os seres humanos \n\ne n\u00e3o humanos, como um mosaico vari\u00e1vel e intermut\u00e1vel no espa\u00e7o e no tempo.  \n\nDe acordo com Hughes (2001), William Green (1993) afirma na sua obra \u2018History, Historians and the Dynamics of \n\nChange\u2019 n\u00e3o existir abordagem mais percet\u00edvel das interconex\u00f5es humanas ou da interdepend\u00eancia dos humanos \n\ncom outros seres no planeta e com as paisagens de que fazem parte, do que a hist\u00f3ria ambiental, a qual suplementa \n\ne frequentemente desafia as formas econ\u00f3micas, sociais e pol\u00edticas tradicionais da an\u00e1lise hist\u00f3rica. \n\n2.3. Objetivos  \n\nA hist\u00f3ria ambiental tem como objetivo analisar diversos dados relativos \u00e0 natureza com uma componente hist\u00f3rica, \n\npor forma a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre eventos e factos ambientais que ocorrem e se \n\ndesenvolvem ao longo do tempo, sem esquecer o estudo das rela\u00e7\u00f5es humanas com as comunidades naturais \n\ndas quais s\u00e3o parte integrante, por forma a explicar os processos de mudan\u00e7a que afetaram essa rela\u00e7\u00e3o (Ribeiro, \n\n1999; Hughes, 2001). \n\nO aprofundamento do entendimento de como os humanos t\u00eam sido afetados pelo ambiente natural desde o \n\npassado e de como estes t\u00eam afetado esse ambiente, bem como os resultados que da\u00ed advieram, \u00e9 designada a \n\nabordagem bilateral da hist\u00f3ria ambiental (Smout, 1993; Verstegen &amp; van Zanden, 1993 In Environmental History \n\nResources, 2005). \n\nO desenvolvimento do estudo desta rela\u00e7\u00e3o entre as sociedades humanas, a natureza e os consequentes efeitos \n\nna paisagem, foi definido por Rosen e Tarr (1994), citando Worster (1990) como o estudo do papel e do lugar da \n\nnatureza na vida do Homem (Ribeiro, 1999). \n\nDa natureza s\u00e3o parte integrante processos ecol\u00f3gicos tidos como um conceito din\u00e2mico, implicando com isso que \n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e o ambiente natural sofram mudan\u00e7as cont\u00ednuas. Estas mudan\u00e7as fazem \n\nda hist\u00f3ria ambiental, uma componente ecol\u00f3gica necess\u00e1ria na explica\u00e7\u00e3o dos predicados da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nhumanidade e a natureza, mudan\u00e7as essas que ajudam a explicar o presente e nos guiam para as mudan\u00e7as \n\nfuturas (Hughes, 2001). \n\n \n\n\n\n 12 \n\nComo tal, essas rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e o meio em que se insere, podem ser estudadas segundo um modelo \n\nproposto por Donald Worster (1988), de intera\u00e7\u00e3o entre a cultura como express\u00e3o humana e o ambiente natural, \n\nalvo dessas a\u00e7\u00f5es que modelam a paisagem (Figura 3) (Environmental History Resources, 2005). \nNesse modelo, Worster (1988) \n\nreconheceu tr\u00eas grupos de quest\u00f5es \n\nrelacionados, num primeiro n\u00edvel, com \n\no dom\u00ednio intelectual humano, incluindo \n\nfatores como a perce\u00e7\u00e3o, \u00e9tica, leis, \n\nmitos e outras constru\u00e7\u00f5es mentais \n\nrelacionadas \u00e0s ideias acerca do \n\nmundo que nos rodeia e da forma \n\ncomo esse influencia as formas de \n\npensar e agir. O segundo n\u00edvel de \n\nquest\u00f5es relacionadas com os \n\ndom\u00ednios socioecon\u00f3micos, com \n\nimpacto sobre os agentes pol\u00edticos, as \n\npol\u00edticas e a economia sobre as quais as ideias se materializam no mundo natural. O facto de o mundo n\u00e3o ser \n\nest\u00e1tico, leva a que se desenvolvam rea\u00e7\u00f5es sobre as nossas a\u00e7\u00f5es que influenciam o mundo material. O terceiro \n\nn\u00edvel de quest\u00f5es relaciona-se com o entendimento da natureza em si mesma. O impacto das a\u00e7\u00f5es humanas \n\nsobre o mundo natural causa uma resposta (feedback) que gera altera\u00e7\u00f5es sobre as nossas ideias, pol\u00edticas, \n\neconomia, etc., desenvolvendo desta forma, limites de a\u00e7\u00e3o sobre o mundo natural (Environmental History \n\nResources, 2005). \n\nA natureza e os sistemas ecol\u00f3gicos s\u00e3o fatores hist\u00f3ricos significantes, influenciando e sendo influenciados pela \n\nsucess\u00e3o de acontecimentos hist\u00f3ricos. Como tal, para o entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre as oportunidades \n\npromovidas pelos recursos naturais e os impactos gerados pelas atividades humanas, torna-se essencial uma \n\nabordagem hist\u00f3rica. A abordagem da hist\u00f3ria ambiental, adiciona assim uma nova camada de conhecimento, \n\nconsiderando ainda a evolu\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o que o Homem faz da natureza, tentando escrutinar de que forma \n\nesses valores tiveram impactos sobre as paisagens (Ribeiro, 1999). \n\nUm dos contributos mais importantes da hist\u00f3ria ambiental \u00e9, por isso, a dota\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e novas perspetivas \n\nque se demonstram cruciais, n\u00e3o s\u00f3 no entendimento dos acontecimentos que determinaram as formas atuais das \n\npaisagens, mas tamb\u00e9m para a defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros no processo de decis\u00e3o realizado pelas sociedades \n\nhumanas, face a escolhas acerca das respostas a dar relativamente \u00e0s atuais crises ambientais globais e aos \n\ndesafios futuros (Hughes, 2012). \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Modelo de intera\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio humano e o dom\u00ednio natural. \nFonte: Adaptado de Environmental History Resources. (2005). \n\n\n\n 13 \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos (BHLO) det\u00e9m uma \u00e1rea de 457,7 km2 e est\u00e1 inserida na Regi\u00e3o do \n\nCentro (NUTS II), mais concretamente na Regi\u00e3o do Oeste (NUTS III), compreendendo esta regi\u00e3o 12 munic\u00edpios \n3, dos quais 5 s\u00e3o integrantes da BHLO \u2013 Bombarral, \u00d3bidos, Cadaval, Caldas da Rainha e Lourinh\u00e3 (Figura 4).  \n\nEsta bacia insere-se, segundo os Planos de Gest\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, na regi\u00e3o designada por Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste (BHRO), que representa cerca de 17% num total de 2.412 km2 de \u00e1rea total da \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica. Para al\u00e9m das Ribeiras do Oeste, esta regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica integra as bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nVouga, Mondego e Lis, correspondendo \u00e0 Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 4 (RH4), definida pelo Decreto-Lei n.\u00ba 347/2007, de \n\n19 de Outubro (ARH Tejo, 2012).  \n\n \nFigura 4 \u2013 A | Enquadramento da \u00e1rea de estudo na Regi\u00e3o Centro (NUTS II); B | Enquadramento da \u00e1rea de estudo na Regi\u00e3o \ndo Oeste (NUTS III); C | Enquadramento da \u00e1rea de estudo nos munic\u00edpios que integram a Regi\u00e3o do Oeste (NUTS III). \n\nAs Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do Oeste constituem uma faixa territorial com cerca de 120 km de extens\u00e3o e \n\numa largura m\u00e1xima na ordem dos 35 km, apresentando uma orienta\u00e7\u00e3o de NNE-SSO. Estas bacias s\u00e3o \n\nconfinantes com a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo, a Este, e com a bacia hidrogr\u00e1fica do Lis, a Norte e Nordeste (ARH \n\nTejo, 2012). Desta forma, a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \u00e9 circunscrita a Norte e a Nascente pela bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio da Tornada, sendo confinante, a Sul e Sudoeste, com as bacias hidrogr\u00e1ficas das ribeiras da Ota, \n\nAlenquer e Alcabrichel, rio Grande, S. Domingos e da ribeira do Vale Benfeito.  \n\nO alinhamento montanhoso das Serras de Candeeiros e de Montejunto, com o prolongamento que se estende para \n\nSul pelas eleva\u00e7\u00f5es de Malveira, da Carregueira e pelo extremo nascente da Serra de Sintra, constitui um elemento \n\nestruturante da paisagem, fazendo a separa\u00e7\u00e3o desta bacia relativamente \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo (ARH Tejo, \n\n2012). \n\n \n                                            \n3 Os munic\u00edpios que integram a Regi\u00e3o do Oeste (NUTS III) s\u00e3o Alcoba\u00e7a, Alenquer, Arruda dos Vinhos, Bombarral, Cadaval, \nCaldas da Rainha, Lourinh\u00e3, Nazar\u00e9, \u00d3bidos, Peniche, Sobral de Monte Agra\u00e7o e Torres Vedras, formando no seu conjunto a \nComunidade Intermunicipal do Oeste. \n\n\n\n 14 \n\n2. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica | Processos Naturais  \n\n       2.1. Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica \n\nO estudo da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica reveste-se de particular import\u00e2ncia, uma vez que este fornece informa\u00e7\u00f5es \n\nessenciais para a interpreta\u00e7\u00e3o dos elementos morfol\u00f3gicos e da forma das paisagens atuais, como consequ\u00eancia \n\ndos mecanismos respons\u00e1veis pela sua forma\u00e7\u00e3o. A conjun\u00e7\u00e3o de componentes interdependentes que interatuam \n\nna forma\u00e7\u00e3o dessas paisagens forma um sistema integrado e aberto, no qual se estabelecem fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia (Abreu, 2014 (b)). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do relevo vai ser, por isso, determinada n\u00e3o s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o dos tipos de litologia, mas tamb\u00e9m pela \n\ntect\u00f3nica, clima e mais recentemente da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (Abreu, 2014 (b)). Associado assim ao clima e \u00e0s suas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de base det\u00eam influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica com \n\nreflexos diretos sobre a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do relevo (Ribeiro &amp; Lautensach, 1987). \n\nA Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental, unidade morfoestrutural onde a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos est\u00e1 \n\ninserida, \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por rochas sedimentares 4 (calc\u00e1rios, margas, arenitos e argilitos) e algumas \n\nrochas magm\u00e1ticas intrusivas e extrusivas, marcando presen\u00e7a fora das regi\u00f5es tipicamente calc\u00e1rias, s\u00e9ries \n\ngresosas (arenitos) encerrando n\u00edveis calc\u00e1rios e argilosos (Abreu, 2014 (b)). Ao integrar esta unidade \n\nmorfoestrutural, a regi\u00e3o do Oeste inicia a sua evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica a partir de um substrato rochoso datado da \n\nera Mesozoica (Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1cico) cuja finaliza\u00e7\u00e3o ocorreu j\u00e1 durante a \u00e9poca Plioc\u00e9nica (Piacenziano) do \n\nper\u00edodo Neog\u00e9nico, h\u00e1 cerca de 3 Ma, tal como testemunham alguns vest\u00edgios preservados sobre este (CMO et al., \n\ns. d.). \n\nA chamada Bacia Lusit\u00e2nica 5 constitui uma bacia sedimentar que forma uma depress\u00e3o alongada, com orienta\u00e7\u00e3o \n\nNNE-SSO, tendo a sua estrutura\u00e7\u00e3o inicial datada do per\u00edodo Tri\u00e1sico Superior e estando relacionada com a \n\nfratura\u00e7\u00e3o da Pangeia e \u00e0 posterior forma\u00e7\u00e3o de sulcos intra-continentais, progressivamente invadidos pelo mar \n\ntethyseano que dividia as duas massas continentais Laur\u00e1sia e Gondwana (Reis &amp; Pimentel, 2012). Esta s\u00e9rie \n\ncontinental detr\u00edtica formada por conglomerados, arenitos e argilas, \u00e9 discordante relativamente ao soco continental. \n\nA bacia desenvolveu uma acumula\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de argilas vermelhas, margas, gesso e sal-gema argilosos, \n\napresentando no topo argilas negras lagunares (Forma\u00e7\u00e3o de Dagorda - Hettangiano), evidenciando nessa altura, \n\na prov\u00e1vel comunica\u00e7\u00e3o com o mar de T\u00e9tis (Infop\u00e9dia - Enciclop\u00e9dia Porto Editora, 2017; Reis &amp; Pimentel, 2012). \n\nNo final da \u00e9poca Jur\u00e1ssica M\u00e9dia um importante evento \u00e0 escala da bacia, com regress\u00e3o mar\u00edtima acentuada, \n\nprovocou um erguimento diferenciado e exposi\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea, com consequentemente eros\u00e3o de parte das \n\nsequ\u00eancias marinhas anteriormente depositadas. Este segundo epis\u00f3dio de rifte na Bacia Lusit\u00e2nica resultou de \n\numa importante reorganiza\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica e na reabertura da bacia para Sudoeste (Pena dos Reis et al., 1995 In \n\nReis &amp; Pimentel, 2012). O retorno das condi\u00e7\u00f5es marinhas foi feito gradualmente, de in\u00edcio com condi\u00e7\u00f5es lagunares \n\n                                            \n4 A origem das rochas sedimentares est\u00e1 assente na atua\u00e7\u00e3o de agentes de meteoriza\u00e7\u00e3o (altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e/ou desagrega\u00e7\u00e3o \nmec\u00e2nica) sobre as rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas, sendo que a sua consequente textura vai ser dependente da dimens\u00e3o \ne forma dos detritos (Abreu, 2012). \n5 A Bacia Lusit\u00e2nica teve a sua g\u00e9nese num ambiente tect\u00f3nico de estiramento crustal, desde o in\u00edcio da era Mesozoica at\u00e9 \nmeados do per\u00edodo Cret\u00e1cico. A sua evolu\u00e7\u00e3o foi marcada primeiramente pela abertura do Oceano Atl\u00e2ntico Norte, com o \nafastamento da Eur\u00e1sia do continente Norte-Americano e posteriormente com a abertura do mar de T\u00e9tis, por consequ\u00eancia do \nmovimento relativo entre a Eur\u00e1sia e \u00c1frica (Ribeiro et al., 1979 e Wilson, 1988 In CMO, MNHN, &amp; ULisboa, s. d.). Esta engloba \ndiferentes dom\u00ednios tectono-sedimentares, tais como o Sector Norte (N da falha da Nazar\u00e9), o Sector Central (entre as falhas da \nNazar\u00e9 e Arrife \u2013 Vale inferior do Tejo) e o Sector Sul (S da falha do Arrife) (Kullberg, 2000 In (CMO et al., s. d.). \n \n\n\n\n 15 \n\nrestritas, prop\u00edcias \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica (Forma\u00e7\u00e3o Caba\u00e7os - Oxfordiano Inferior) e depois condi\u00e7\u00f5es \n\nmarinhas, por vezes profundas e redutoras (Forma\u00e7\u00e3o Montejunto - Oxfordiano superior).  A esta acumula\u00e7\u00e3o \n\nsucedeu na \u00e9poca Cret\u00e1cica Inferior, um epis\u00f3dio de transgress\u00e3o marinha que originou uma s\u00e9rie calc\u00e1ria \n\nfossil\u00edfera com amonites e alguns braqui\u00f3podes (Reis &amp; Pimentel, 2012). No geral, as litologias como os calc\u00e1rios, \n\narenitos, margas, calc\u00e1rios margosos e rochas b\u00e1sicas tiveram a sua origem no per\u00edodo Jur\u00e1ssico da era Mesozoica \n\nsob influ\u00eancia da orogenia Alpina (Abreu, 2012). \n\nMais tarde, j\u00e1 no per\u00edodo Mioc\u00e9nico da era Cenozoica, tiveram tamb\u00e9m origem, segundo Abreu (2012), alguns \n\ndep\u00f3sitos detr\u00edticos, calc\u00e1rios, margas, argilas e forma\u00e7\u00f5es argilo-arenosas.  No in\u00edcio deste per\u00edodo (Neog\u00e9nico) \n\nocorreram tamb\u00e9m os principais movimentos diap\u00edricos 6, criando um modelado irregular que \u00e9 aplanado ainda \n\nnessa \u00e9poca e no decorrer da \u00e9poca seguinte (Plioc\u00e9nico), embora seja criado, somente na \u00e9poca Pleisto-\n\nHoloc\u00e9nica (desde h\u00e1 2 Ma at\u00e9 \u00e0 atualidade), o modelado atual resultado dos mecanismos de geodin\u00e2mica interna \n\nenvolvidos no processo - o diapirismo argilo-halocin\u00e9tico e a tect\u00f3nica compressiva alpina ativa (CMO et al., s. d.). \n\n\u00c0 medida que ocorre uma descida relativa do n\u00edvel do mar e uma altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sucedem-se \n\ndiversos impulsos tect\u00f3nicos compressivos com uma dire\u00e7\u00e3o aproximada NO-SE, criando estruturas cavalgantes \n\ne de escape lateral, que bordejam o chamado Vale Tif\u00f3nico das Caldas da Rainha 7, aumentando o desn\u00edvel \n\ntopogr\u00e1fico entre o n\u00facleo e o bordo desta estrutura (Cabral, 1993 In CMO et al., s. d.). \n\nNa \u00e9poca Plioc\u00e9nica M\u00e9dia (Placenziano), h\u00e1 cerca de 3 Ma, esta regi\u00e3o sofreu uma transgress\u00e3o marinha que \n\nmoldou uma superf\u00edcie de eros\u00e3o anterior, atingindo o sop\u00e9 da atual Serra de Candeeiros, que constitu\u00eda a grande \n\nfalha marginal do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho e a arriba costeira plioc\u00e9nica. Esta superf\u00edcie de eros\u00e3o originou o \n\ndesmantelamento do anticlinal 8 diap\u00edrico tendo posteriormente aberto, a favor da menor resist\u00eancia das margas \n\ninfrali\u00e1sicas, o Vale Tif\u00f3nico das Caldas da Rainha (Ribeiro \n\n&amp; Lautensach, 1987; CMO et al., s. d.). \n\nNo per\u00edodo Quatern\u00e1rio sucederam-se as \u00e9pocas \n\nglaci\u00e1rias e de desglacia\u00e7\u00e3o, tendo sido estas designadas, \n\nsegundo a nomenclatura de A. Penck (1911) por G\u00fcnz, \n\nMindel, Riss e W\u00fcrm e as tr\u00eas \u00e9pocas interglaci\u00e1rias por \n\nG\u00fcnz-Mindel, Mindel-Riss e Riss-W\u00fcrm (Ribeiro &amp; \n\nLautensach, 1987) (Quadro 1). Esta altera\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas reveste-se de particular import\u00e2ncia, \n\numa vez que ao provocarem a oscila\u00e7\u00e3o eust\u00e1tica com a \n\nconsequente altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de base, originando \n\ndurante as \u00e9pocas glaci\u00e1rias uma reten\u00e7\u00e3o do volume de \n\n                                            \n6 O diapirismo designa um processo na qual ocorre a intrus\u00e3o vertical de material muito viscoso, pouco denso (sal-gema, magmas \nricos em s\u00edlica, etc.), cil\u00edndrico a bulbiforme, que irrompeu atrav\u00e9s das camadas de cobertura, frequentemente sem a interven\u00e7\u00e3o \nde for\u00e7as tect\u00f3nicas, ocorrendo por isso a intrus\u00e3o de material rochoso menos denso relativamente \u00e0 rocha encaixante. No caso \ndos di\u00e1piros, estes s\u00e3o criados pela perfura\u00e7\u00e3o dos materiais sobrejacentes, enquanto que no caso dos domos a ascens\u00e3o do \nmaterial (Infop\u00e9dia - Dicion\u00e1rios Porto Editora, 2017). \n7 O termo \u201dvale tif\u00f3nico\u201d (\"vall\u00e9 typhonique\"), foi cunhado pelo ge\u00f3logo su\u00ed\u00e7o L\u00e9on Paul de Choffat, estando esta designa\u00e7\u00e3o \ngeomorfol\u00f3gica etimologicamente ligada \u00e0 divindade eg\u00edpcia das profundezas, Tuphon ou Typhon (Rocha e Kullberg, 2008). \n8 O anticlinal designa uma deforma\u00e7\u00e3o convexa correspondente a uma zona onde as camadas se inclinam em dire\u00e7\u00f5es opostas \nde um lado e do outro da parte mediana da dobra (Abreu, 2012). \n \n\nFonte: Abreu (2014(b) : 18). \n\nQuadro 1 \u2013 \u00c9pocas de Glacia\u00e7\u00e3o e Fases Interglaci\u00e1rias.  \n\n\n\n 16 \n\n\u00e1gua nos continentes e descida do n\u00edvel de base \n\ncontrariamente ao per\u00edodo de desglacia\u00e7\u00e3o ao ocorrer uma \n\nsubida do mesmo, produzem impactos sobre a morfologia  \n\ndo relevo e criam uma faixa entre as praias das \u00e9pocas \n\nglaci\u00e1rias e a costa atual denominada por orla de oscila\u00e7\u00e3o \n\neust\u00e1tica (Ribeiro &amp; Lautensach, 1987) (Figura 5). \n\nDurante o W\u00fcrm a adapta\u00e7\u00e3o dos rios ao n\u00edvel de base \n\nmuito abaixo do atual n\u00edvel do mar, escavou o leito dos \n\nmesmos, transformando-os posteriormente em rias, \n\naquando da subida do n\u00edvel de base em que a \u00e1gua \n\nsalgada penetrou na foz dos mesmos. Esse anterior \n\nper\u00edodo frio e regressivo terminado h\u00e1 cerca de 10.000 \n\nanos e substitu\u00eddo por condi\u00e7\u00f5es interglaciais, isto \u00e9, \n\naquecimento clim\u00e1tico generalizado e marcada \n\ntransgress\u00e3o, marcou o limite entre as \u00e9pocas \n\nPleistoc\u00e9nica e Holoc\u00e9nica. No per\u00edodo Pleisto-holoc\u00e9nico \n\nforam assim formados aluvi\u00f5es, dep\u00f3sitos de vertente, \n\nterra\u00e7os litorais e fluviais, as dunas consolidadas da \n\nEstremadura, etc. (Dias, Rodrigues &amp; Magalh\u00e3es, 1997; \n\nAbreu, 2012). Esses dep\u00f3sitos que aluviaram vales com \n\nprofundidades de mais de 50 m, colmatando os estu\u00e1rios \n\ne as lagoas que se formaram ao abrigo dos cord\u00f5es litorais, \n\nforam formados pela chamada transgress\u00e3o flandriana \n\nresultante da subida geral do mar pela fus\u00e3o dos gelos da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, desde cerca de -100 m (linha tracejada \n\nhorizontal) at\u00e9 a uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do n\u00edvel atual, atingida h\u00e1 cerca de 5.000 anos (linha tracejada vertical) (Ara\u00fajo, \n\n2002) (Figura 6). Como tal, a forma\u00e7\u00e3o da lagoa de \u00d3bidos, entre muitos outros exemplos, devem-se \u00e0 \ntransgress\u00e3o do mar durante essa \u00e9poca p\u00f3s-glaci\u00e1ria, encontrando-se hoje grande parte dos antigos vales \n\nprofundamente entalhados, segundo G. Dubois (1924), atulhados \n\npelos dep\u00f3sitos flandrianos (Ribeiro &amp; Lautensach, 1987). \n\nO comportamento anacl\u00e1stico do litoral intensificou-se h\u00e1 cerca de \n\n600 e 1000 anos, for\u00e7ado por condi\u00e7\u00f5es de pluviosidade abundante \n\ne ventos fortes, tendo esta \u00faltima, aliada \u00e0 amplifica\u00e7\u00e3o da deriva \n\nlitoral, constituindo grandes corpos dunares (Dias, 2004). Esta deriva \n\nlitoral, constitui um outro fator tamb\u00e9m ele importante na forma\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica do litoral e mais especificamente na lagoa de \u00d3bidos. \n\nEssa deriva, fun\u00e7\u00e3o das correntes litorais e cuja orienta\u00e7\u00e3o depende \n\nda dire\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, que geralmente tem uma componente de \n\nNorte para Sul ao longo da costa Norte de Portugal, dire\u00e7\u00e3o que \n\nresulta dos ventos dominantes de Norte e Noroeste, provocam o transporte e dep\u00f3sito de importante carga s\u00f3lida \n\nmobilizada paralelamente \u00e0 linha de costa (Ribeiro &amp; Lautensach, 1987; Ara\u00fajo, 2002; Abreu, 2014 (b)). Devido a \n\nFigura 5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa portuguesa (A |18.000 \nanos AP (\u00faltimo m\u00e1ximo glaci\u00e1rio); B |14.000 anos AP (final \nda glacia\u00e7\u00e3o); C |11.000 anos AP; D | 5.000 anos AP (in\u00edcio \ndo Holoc\u00e9nio); E | 3.000 anos AP; F | Presente).  \nFonte: Dias et al. (1997 : 56). \n\nFigura 6  \u2013 Curva de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \n\u00e1guas do mar.  \nFonte: Dias et al. (1997 : 54). \n\n\n\n 17 \n\nesses processos din\u00e2micos que conduziram a um balan\u00e7o sedimentar positivo nesta faixa litoral, foi provocado nos \n\n\u00faltimos s\u00e9culos o assoreamento de importantes portos medievais (Pederneira, Alfeizer\u00e3o, Salir, S. Martinho do Porto \n\ne Atouguia da Baleia) e a forma\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es litorais que isolaram pequenas lagoas na parte terminal das plan\u00edcies \n\naluviais (Henriques, 1996).  \n\nO tro\u00e7o litoral de Peniche-Nazar\u00e9 constitui assim um caso de r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o costeira, dado que quando o n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar atingiu a cota atual estas zonas deprimidas transformaram-se em vastos estu\u00e1rios, tendo derivado \n\nem corpos lagunares devido ao seu progressivo assoreamento, como a lagoa da Pederneira (correspondendo \n\natualmente a uma zona de terrenos agr\u00edcolas), a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pela lagoa de Alfeizer\u00e3o (hoje restringida \n\n\u00e0 ba\u00eda de S\u00e3o Martinho do Porto 9) e a constitui\u00e7\u00e3o do t\u00f4mbolo de Peniche (Dias, 2004; 2009). \n\nEstes exemplos de r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o do litoral destacam n\u00e3o apenas a influ\u00eancia de processos naturais, mas \n\nespecialmente a crescente amplitude que come\u00e7ou a ser for\u00e7ada pelos impactos das atividades antr\u00f3picas. Como \n\nresultado, a tend\u00eancia para retifica\u00e7\u00e3o do litoral foi fortemente desenvolvida, devido a esta conjuga\u00e7\u00e3o de processos \n\nnaturais e antr\u00f3picos, levando a esta c\u00e9lere evolu\u00e7\u00e3o (Dias, 2009). \n\nNo caso da lagoa de \u00d3bidos (Figura 7), esta situa-se num antigo vale fluvial que, como j\u00e1 referido, se transformou \nposteriormente em estu\u00e1rio e com a estabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e adquiriu carater\u00edsticas lagunares (Francisco, \n\n1999). A evolu\u00e7\u00e3o natural deste sistema lagunar foi, portanto, processada em diferentes fases, assistindo-se um \n\nprogressivo decr\u00e9scimo da influ\u00eancia das correntes mar\u00edtimas e fluviais, gerada pela acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos a \n\nmontante e a jusante do corpo de \u00e1gua, sendo essas fases designadas respetivamente por fluvial, estuarina, lagunar \n\ne pantanosa. A lagoa de \u00d3bidos encontra-se atualmente numa fase transit\u00f3ria entre as fases lagunar e pantanosa \n\ndevido \u00e0 tentativa de manuten\u00e7\u00e3o da fase lagunar, dado  que o contato entre os meios aqu\u00e1tico salino e doce \n\nconsegue garantir uma preserva\u00e7\u00e3o do interesse ecol\u00f3gico deste sistema (Carvalho, 2001). \n\nA varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es do corpo de \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m reflexo do intenso processo erosivo que a lagoa sofreu e \n\ntem vindo a sofrer. No in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o, desde o m\u00e1ximo de transgress\u00e3o da \u00e9poca Holoc\u00e9nica, a lagoa \n\nocupava uma \u00e1rea quatro vezes maior relativamente \u00e0 atual, tendo ocorrido essencialmente nos primeiros tr\u00eas \n\nmil\u00e9nios uma redu\u00e7\u00e3o de profundidade e uma estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea inundada e configurando essa \u00e1rea inundada \n\nna Idade M\u00e9dia tardia, o dobro da atual superf\u00edcie (Ferreira et al., 2009). Nas palavras de Carvalho (2001), a atual \n\nevolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica associada \u00e0s margens da lagoa de \u00d3bidos \u201c(...) constitui o principal testemunho do \n\n                                            \n9 O antigo porto de S. Martinho, atual ba\u00eda mar\u00edtima, constitui o \u00faltimo vest\u00edgio de um remoto golfo com as suas \u00ednsuas e canais, \nque se estendia pelas terras baixas de Alfeizer\u00e3o e provavelmente comunicava tamb\u00e9m com a lagoa de \u00d3bidos (Marques, 1994). \n\nFigura 7 \u2013 Perfil transversal da plataforma continental portuguesa na regi\u00e3o da Estremadura entre o Canh\u00e3o da Nazar\u00e9 \ne \u00d3bidos.  \nFonte: Ribeiro &amp; Lautensach (1987 : 89).  \n\n\n\n 18 \n\nprogresso de ingress\u00e3o, onde a sequ\u00eancia evolutiva zona h\u00famida salgada, zona h\u00famida salobra, sapal, paul e \n\nv\u00e1rzea ainda por ser observada, embora muito condicionada por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.\u201d (p.30). \n\nAs causas da evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da lagoa de \u00d3bidos t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o um espectro muito mais abrangente \n\ndo que a geomorfologia e os fatores que interv\u00eam diretamente sobre a mesma, abarcando cumulativamente a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos contextos clim\u00e1ticos, demogr\u00e1ficos e sociopol\u00edticos, os quais intervieram de forma integrada nos \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o da paisagem ao longo do tempo (Dias, 2009). \n\nPor volta do s\u00e9culo X, verificou-se uma altera\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas clim\u00e1ticas e um recuo da linha de costa \n\ndecorrente de uma subida do n\u00edvel do mar face ao clima mais ameno que se instalou, ou como ficaria apelidado de \n\nPer\u00edodo Quente Medieval (ou Pequeno \u00d3timo Clim\u00e1tico) em ant\u00edtese ao per\u00edodo antecessor designado por P\u00e9ssimo \n\nClim\u00e1tico. Paralelamente a esta altera\u00e7\u00e3o, ocorreu um forte crescimento demogr\u00e1fico, tornando necess\u00e1rio expandir \n\na agricultura para suprimir as necessidades que esse crescimento acarretaria, originando \u00e1reas de forte modifica\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem devido ao arroteamento de terras de mato e \u00e0s necess\u00e1rias desmata\u00e7\u00f5es e desfloresta\u00e7\u00f5es, que \n\nconsequentemente se refletiram num forte incremento do fornecimento sedimentar \u00e0s zonas costeiras e \n\nprovocando um assoreamento dos estu\u00e1rios (Freitas, 2010; Dias, 2009; Dias et al., 1997). \n\nO \u00faltimo grande per\u00edodo construtivo do litoral portugu\u00eas parece ter sido verificado entre os s\u00e9culos XVI e XIX (tendo \n\nos s\u00e9culos XVI e XVII sido os mais intensos), aquele por que ficou conhecido como Pequena Idade do Gelo, e \n\ndurante o qual os impactos das atividades antr\u00f3picas na sedimentog\u00e9nese come\u00e7aram a ser bem evidentes. Esta \n\naltera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica levou a uma descida do n\u00edvel de base e a um aumento do fornecimento de sedimentos pelos \n\ncursos de \u00e1gua devido ao encaixe dos mesmos nos seus vales, com o consequente transporte de sedimentos. Em \n\nvirtude da intensa sedimentog\u00e9nese que afetou as zonas litorais, verificou-se o assoreamento e fecho de grande \n\nparte os corpos lagunares costeiros (Dias et al., 1997; Ara\u00fajo, 2002; Dias, 1990). Desta forma, Dias (2004) conclui \n\nque a constante varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel marinho \u00e9 consent\u00e2nea com a varia\u00e7\u00e3o do abastecimento sedimentar, \n\ncondicionado pelas carater\u00edsticas do coberto vegetal das bacias hidrogr\u00e1ficas, pelas diferentes litologias, pelos \n\ncaudais fluviais, pela atua\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 e pela variabilidade da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e da intensidade e dire\u00e7\u00e3o do vento. \n\nA progressiva redu\u00e7\u00e3o do abastecimento sedimentar ao litoral como resultado do impacto da atividade antr\u00f3pica foi \n\nagravada durante o s\u00e9culo XX com a constru\u00e7\u00e3o de barragens para aproveitamento hidroel\u00e9trico e para a \n\nagricultura, dragagens portu\u00e1rias, explora\u00e7\u00e3o de inertes nos leitos fluviais, constru\u00e7\u00e3o de molhes de portos, obras \n\nde prote\u00e7\u00e3o costeira e o pisoteio das dunas 10. No final desse s\u00e9culo verificou-se a transi\u00e7\u00e3o para a fase clim\u00e1tica \n\natual, mais quente, a qual tem vindo a ser progressivamente intensificada pela amplia\u00e7\u00e3o do chamado \u201cefeito de \n\nestufa\u201d. Como resultado da atual Modifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica Global (Global Change) em curso, tem vindo a ocorrer desde \n\na\u00ed uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, tendo o litoral invertido o seu comportamento e passado a ser fortemente \n\ntransgressivo, contrastando com o cen\u00e1rio verificado h\u00e1 pouco mais de um s\u00e9culo, quando a domin\u00e2ncia era de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos (Dias, 1990; 2004). \n\n \n\n                                            \n10 O deficit de sedimentos provocado por esses impactos antropog\u00e9nicos, parece ter uma import\u00e2ncia mais vincada no recuo da \nlinha de costa do que na ligeira varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar que se tem feito sentir deste o fim da Pequena Idade do Gelo, dado que, \nsegundo Alveirinho Dias (1997), apenas 10% do recuo da linha de costa observado nos \u00faltimos tempos se deve \u00e0 ligeira varia\u00e7\u00e3o \ndo n\u00edvel do mar (Ara\u00fajo, 2002). \n \n\n\n\n 19 \n\n3. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica | Processos Culturais  \n\n       3.1. Dos Primeiros Vest\u00edgios de Povoamento \u00e0 Cultura Castreja | 100.000/40.000 a.C. \u2013 s\u00e9c. I a.C. \n\nDe entre as antigas prov\u00edncias portuguesas \u00e9 na Estremadura que constam os documentos arqueol\u00f3gicos mais \n\nantigos e abundantes, datados desde o per\u00edodo Paleol\u00edtico ou Idade da Pedra Lascada (Vasconcelos, 1997). Esta \n\nregi\u00e3o sempre foi prop\u00edcia \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o humana, uma vez que possui excelentes condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pedol\u00f3gicas e \n\ngeogr\u00e1ficas, com a sua proximidade do litoral atl\u00e2ntico, assim como do estu\u00e1rio do Tejo e do Sado constitui-a, desde \n\nmuito cedo, como uma \u00e1rea privilegiada (Cardoso, 2004 In Correia, 2015).  \n\nOs per\u00edodos mais antigos da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, usualmente designados por Pr\u00e9-hist\u00f3ria Antiga ou Pr\u00e9-Hist\u00f3ria stricto \n\nsensu, englobando os per\u00edodos do Paleol\u00edtico e do Mesol\u00edtico, ou seja, a fase das sociedades de ca\u00e7adores-\n\npescadores e recolectores organizados em bandos, constituem assim, em termos quantitativos, a maior parte dos \n\nvest\u00edgios de presen\u00e7a humana detetados na regi\u00e3o de \u00d3bidos (Fernandes et al., 2005). \n\nEsta regi\u00e3o, num per\u00edodo anterior \u00e0 presen\u00e7a humana, era constitu\u00edda por um \u201c(...) imenso mar interior, um longo \n\ncorredor aberto e profundo que iria desde \u00d3bidos at\u00e9 quase \u00e0 Nazar\u00e9 (...)\u201d (p.6), tendo tomado a designa\u00e7\u00e3o de \n\nvale tif\u00f3nico cunhada pelo ge\u00f3grafo Paul Choffat. A exist\u00eancia deste \u201cimenso mar interior\u201d constitu\u00eddo por lagoas e \n\nterrenos pantanosos com uma maior superf\u00edcie relativamente aos registos hist\u00f3ricos dos \u00faltimos s\u00e9culos, juntando \n\n\u00e1guas salgadas e \u00e1guas doces, ter\u00e1 constitu\u00eddo um poderoso fator de atra\u00e7\u00e3o de animais e de ca\u00e7adores humanos \n\ndurante a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Antiga (Fernandes et al., 2005). Prova de tal facto afirma-se nos vest\u00edgios de ursos e \n\ncerv\u00eddeos encontrados em cavernas e grutas da Serra de Montejunto (Freire et al., s. d.), assim como nos vest\u00edgios \n\nde grandes herb\u00edvoros, como o rinoceronte ou o auroque, encontrados na Gruta Nova da Columbeira (concelho de \n\nBombarral), pr\u00f3xima dos limites meridionais que h\u00e1 cerca de 30 mil anos constitu\u00edam a lagoa de \u00d3bidos. Apesar \n\ndisso, grande parte dos territ\u00f3rios frequentados por esses grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos de ca\u00e7adores-recolectores \n\nencontram-se inacess\u00edveis, estando hoje submersos ou cobertos por espessas camadas de sedimentos \n\nacumulados nos vales fluviais e na grande bacia da lagoa de \u00d3bidos (Fernandes et al., 2005). \n\nO Paleol\u00edtico constitui um dos per\u00edodos mais importantes no processo evolutivo humano sendo de longe o maior \n\nper\u00edodo da hist\u00f3ria humana, uma vez que entre os 4,5 milh\u00f5es e os 10.000 anos, surgiram e extinguiram-se as \n\nformas pr\u00e9-humanas e humanas que est\u00e3o na origem direta do Homo sapiens (Cruz &amp; Cunha, 2007). Este per\u00edodo \n\npr\u00e9-hist\u00f3rico \u00e9 caraterizado em termos geoclim\u00e1ticos pela chamada Idade Glaci\u00e1ria (Pleistoc\u00e9nico) que teve efeitos \n\nn\u00e3o s\u00f3 na geomorfologia do territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m nas rotas migrat\u00f3rias do Homem (Fernandes et al., 2005)  \n\n(Arsuaga, 2001; Bicho, 2006; Cardoso, 2002; Cunha-Ribeiro, 1990; Raposo, 1993a In Cruz &amp; Cunha, 2007). \n\nO Paleol\u00edtico Inferior, per\u00edodo inicial do Paleol\u00edtico, ter\u00e1 terminado h\u00e1 cerca de 100.000 anos, correspondendo a um \n\nvast\u00edssimo arco temporal que se iniciou com as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es humanas do territ\u00f3rio at\u00e9 \u00e0 emerg\u00eancia das \n\nprimeiras formas humanas sapiens primitivas, representadas pelo \u201cHomem de Neandertal\u201d 11 (Homo \n\nneanderthalensis ou Homo sapiens neanderthalensis) (Cruz &amp; Cunha, 2007; Fernandes et al., 2005). Estas formas \n\nhumanas det\u00eam grande import\u00e2ncia nesta regi\u00e3o, principalmente no per\u00edodo interm\u00e9dio ou Paleol\u00edtico M\u00e9dio, \n\ncompreendido entre os 250.000 e os 40.000 anos, devido ao aparecimento das comunidades de humanos \n\nanatomicamente modernos h\u00e1 cerca de 28 mil anos com registo na Gruta Nova da Columbeira, constituindo este o \n\n                                            \n11 O Homem de Neandertal constitui a primeira popula\u00e7\u00e3o tipicamente europeia, representando o coroamento de uma evolu\u00e7\u00e3o \naut\u00f3ctone que teve lugar no continente Europeu. Esta esp\u00e9cie foi submetida \u00e0s vigentes condi\u00e7\u00f5es glaci\u00e1rias, dando origem a um \ngrupo humano onde as adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f3micas a climas muito frios s\u00e3o consider\u00e1veis (Fernandes, Moreira, &amp; Raposo, 2005). \n\n\n\n 20 \n\nvest\u00edgio mais antigo de ocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o em estudo (Cruz &amp; Cunha, 2007; Pereira et al., 2011; \n\nFernandes et al., 2005). A Gruta Nova da Columbeira, localizada no concelho do Bombarral \u00e9 uma jazida que pela \n\nsua riqueza constitui uma esta\u00e7\u00e3o-chave do Paleol\u00edtico em Portugal, possuindo vest\u00edgios com data\u00e7\u00e3o inferior a \n\n30.000 anos (26.400 - 28.900 anos) e distinguindo-se das restantes, dado o esp\u00f3lio osteol\u00f3gico e a grande \n\nquantidade e diversidade de material arqueol\u00f3gico associado. Ap\u00f3s a descoberta deste espa\u00e7o pelos homin\u00eddeos \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos, d\u00e1-se uma ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica que decorre de uma forma rudimentar de explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica, no que \u00e0 produ\u00e7\u00e3o l\u00edtica e gest\u00e3o de recursos diz respeito, tendo mais tarde passado a existir uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o mais frequente da gruta, a que alguns autores relacionam com a exist\u00eancia de um acampamento \n\n(Raposo e Cardoso, 1998 In Cruz &amp; Cunha, 2007). Tal facto \u00e9 suportado pelos diversos vest\u00edgios da presen\u00e7a do \n\nHomem nas grutas localizadas nas proximidades da Columbeira, onde estiveram instaladas significativas \n\ncomunidades durante o Paleol\u00edtico M\u00e9dio e Superior devido \u00e0 abund\u00e2ncia de recursos desta zona privilegiada e da \n\nproximidade de zonas h\u00famidas de extrema import\u00e2ncia, assim como da amenidade do clima, das reservas de \u00e1gua \n\ne da fertilidade dos campos (Haws et al., 2010; Patuleia, 2009). A riqueza, diversidade e estabilidade ecol\u00f3gica do \n\nterrit\u00f3rio em causa, assim como a explora\u00e7\u00e3o ecl\u00e9tica dos recursos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, permitiram que estes grupos \n\ntivessem maiores taxas de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o, resultando numa maior resist\u00eancia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio \n\ne equil\u00edbrio demogr\u00e1fico com os grupos anatomicamente modernos, podendo este fator explicar a tardia extin\u00e7\u00e3o \n\ndos Neanderthais (Pereira et al., 2011). \n\nA partir do Paleol\u00edtico Superior, balizado entre os cerca de 40.000 e os 10.000 anos foi desencadeado um lento \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e cultural que conduziu, j\u00e1 no final deste per\u00edodo, ao aparecimento do Homem \n\nmoderno (Homo sapiens sapiens) e \u00e0 complexidade crescente das sociedades humanas, criando condi\u00e7\u00f5es que \n\npermitiram o desenvolvimento das primeiras sociedades agro-pastoris, metalurgistas e das mais remotas \n\nciviliza\u00e7\u00f5es (Cruz &amp; Cunha, 2007; Alarc\u00e3o et al., 1990). A ocupa\u00e7\u00e3o da Europa pelo Homem Moderno constituiu o \n\nmais importante momento de acentuada rutura no povoamento do continente ao longo de toda a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Antiga, \n\nsubjacente a um novo conjunto de comportamentos e capacidades designado por \u201crevolu\u00e7\u00e3o do Paleol\u00edtico \n\nSuperior\u201d. Este per\u00edodo \u00e9 contempor\u00e2neo com a segunda parte da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o (W\u00fcrm) que originou \n\nimportantes forma\u00e7\u00f5es dunares desenvolvidas ao longo da costa, num per\u00edodo de curta crise clim\u00e1tica entre 10.000 \n\ne 9.000 a.C. e que ter\u00e1 sido respons\u00e1vel pela desertifica\u00e7\u00e3o do litoral (Alarc\u00e3o et al., 1990). Da\u00ed se conclui que estes \n\nterrit\u00f3rios potencialmente frequentados pelos grupos humanos da \u00e9poca poder\u00e3o estar debaixo das \u00e1guas \n\noce\u00e2nicas (at\u00e9 cerca de 110 metros de profundidade) ou no fundo de vales fluviais profundamente escavados, hoje \n\ncobertos por dezenas de metros de sedimentos. Deste per\u00edodo s\u00e3o, contudo, datados os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \n\nencontrados das esta\u00e7\u00f5es de Casa da Moura (Cesaredas, \u00d3bidos) e da Lapa do Su\u00e3o (Bombarral) (Fernandes et \n\nal., 2005; Garcia, 1983; Alarc\u00e3o et al., 1990; Cruz &amp; Cunha, 2007). \n\nNo per\u00edodo seguinte, o Mesol\u00edtico (em sentido lato) constitui uma esp\u00e9cie de \u201cidade de ouro\u201d da humanidade, uma \n\nvez que neste per\u00edodo a vida ainda se baseava somente na ca\u00e7a, pesca e recole\u00e7\u00e3o, em que se dispunham de \n\ntecnologias, como o arco e flecha, num quadro natural de consider\u00e1vel riqueza em recursos. Assim, nas regi\u00f5es \n\nlitorais e as embocaduras dos rios, especialmente onde se pudessem formar estu\u00e1rios ou mares interiores, seriam \n\nas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o privilegiada para o estabelecimento de grupos humanos de ca\u00e7adores e pescadores \n\nmesol\u00edticos durante per\u00edodos prolongados (Fernandes et al., 2005; Garcia, 1983). \n\nEste per\u00edodo entre os anos 8.000 e 5.000 a.C., correspondeu a uma \u00e9poca p\u00f3s-glaci\u00e1ria de adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n(mais quente e seca) conduzindo \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da flora e fauna e preenchendo assim as fases iniciais da chamada \n\n\n\n 21 \n\nIdade P\u00f3s-Glaci\u00e1ria ou Atual (Garcia, 1983; Fernandes et al., 2005). Numa fase inicial (tardi-glaci\u00e1ria) muitas vezes \n\ndenominada Epipaleol\u00edtico, por volta do 7\u00ba mil\u00e9nio antes de Cristo, os n\u00edveis de mar estariam ainda sensivelmente \n\nmais baixos do que os atuais, come\u00e7ando a fazer-se sentir o efeito transgressivo do mar j\u00e1 no 6\u00ba mil\u00e9nio a.C., que \n\nviria a atingir o seu cl\u00edmax no per\u00edodo Atl\u00e2ntico ou \u201c\u00d3timo P\u00f3s-Glaci\u00e1rio\u201d, j\u00e1 durante o Neol\u00edtico, preparando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que viriam a ocorrer nesse per\u00edodo (Fernandes et al., 2005; Caldas, 1997). Segundo Fernandes et \n\nal. (2005), esta evolu\u00e7\u00e3o eust\u00e1tica, que conduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da lagoa de \u00d3bidos com uma forma mais aproximada \n\nda atual, mas certamente muito mais aberta ao mar, mais profunda e muito mais ampla espacialmente, resultou de \n\num processo geral de aquecimento clim\u00e1tico e foi acompanhada por modifica\u00e7\u00f5es do coberto vegetal e das \n\npopula\u00e7\u00f5es faun\u00edsticas, que tiveram seguramente grande impacto nas popula\u00e7\u00f5es humanas de ent\u00e3o.  \n\nCom o fim da \u00faltima \u00e9poca glaci\u00e1ria (ou Pleistoc\u00e9nico) e dos epis\u00f3dios de sobreviv\u00eancia das sociedades de bandos \n\ne das economias de ca\u00e7a, pesca e recole\u00e7\u00e3o, desenvolve-se todo um novo processo hist\u00f3rico, denominada por \n\nmuitos autores de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica\u201d. Esta revolu\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio h\u00e1 cerca de 10.000 anos, trazendo com ela uma \n\nradical transforma\u00e7\u00e3o da paisagem caracterizada pela introdu\u00e7\u00e3o da agricultura, da vida sedentarizada e da \n\ndomestica\u00e7\u00e3o de animais. Estas mudan\u00e7as levaram \u00e0 emerg\u00eancia de sociedades agr\u00e1rias e de uma economia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o baseada nessas atividades, procurando o Homem satisfazer as necessidades alimentares recorrendo a \n\ndiferentes estrat\u00e9gias de aproveitamento dos recursos naturais, com o uso da energia solar e fluxos de energia \n\nnatural na paisagem cultivada (Fernandes et al., 2005; Thommen, 2012; Alarc\u00e3o et al., 1990). \n\nEste per\u00edodo de grandes transforma\u00e7\u00f5es configura, segundo Garcia (1983), a maior transforma\u00e7\u00e3o social da hist\u00f3ria \n\nda humanidade, com a passagem de atividades de recole\u00e7\u00e3o de produtos da natureza para atividades produtivas \n\nde alimentos, ou seja, para altera\u00e7\u00e3o, por a\u00e7\u00e3o humana, dos ritmos naturais de regenera\u00e7\u00e3o da vida (vegetal e \n\nanimal) (Fernandes et al., 2005). Assim, o Neol\u00edtico vai definir o in\u00edcio da agricultura com a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nhumano e o processo natural de produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo, sendo um deles a domestica\u00e7\u00e3o de animais \n\nselvagens e o outro a descoberta das sementes e de outros prop\u00e1gulos de plantas selecionadas para cultura \n\n(Caldas, 1997). Com isto, ocorre uma mudan\u00e7a na dieta humana uma vez que, segundo Saraiva (2005), deixaram \n\nde ser tidas como \u00fanicas fontes de alimenta\u00e7\u00e3o as atividades baseadas na ca\u00e7a, recolha de moluscos e apanha de \n\nervas, frutos e sementes de plantas espont\u00e2neas, passando essas fontes de alimenta\u00e7\u00e3o a ser a carne, o leite e os \n\novos dos animais apascentados ou criados em semicativeiro, assim como as plantas cultivadas.  \n\nAo ser desenvolvida a partir do \u2018Oriente Pr\u00f3ximo\u2019 desde h\u00e1 cerca de 10.000 anos, a agricultura progrediu pela \n\nEuropa ao ritmo de 1 km por ano, estimando-se que tenha chegado a Portugal entre 2.500 a 2.000 anos antes de \n\nCristo (Winiwarter, 2014; Saraiva, 2005). No entanto, a alvorada da agricultura encontra-se precedida de conquistas \n\nlentamente elaboradas, como a maior descoberta do Homem da pr\u00e9-hist\u00f3ria, isto \u00e9, o fogo e as suas utiliza\u00e7\u00f5es 12, \n\nassim como a prepara\u00e7\u00e3o de instrumentos que facilitavam a colheita de frutos e de plantas, da ca\u00e7a e da pesca. \n\nAssim como estas descobertas revolucion\u00e1rias, algumas inova\u00e7\u00f5es tiveram lugar neste per\u00edodo como a roda, a \n\nmetalurgia, a cer\u00e2mica, o arado, a dispers\u00e3o alargada da navega\u00e7\u00e3o \u00e0 vela e a utiliza\u00e7\u00e3o do vento como recurso \n\nenerg\u00e9tico (Caldas, 1997; Winiwarter, 2014). De facto, embora j\u00e1 no per\u00edodo Paleol\u00edtico fosse utilizado o fogo, \n\nsomente neste per\u00edodo se iniciou a desfloresta\u00e7\u00e3o e o desbravamento dos terrenos em grande escala utilizando o \n\nfogo para proporcionar terrenos para a agricultura, assim como para usar a madeira como mat\u00e9ria prima (Hoffmann, \n\n2014; Saraiva, 2005). Tamb\u00e9m, a generaliza\u00e7\u00e3o do uso do arado, inicialmente realizado por tra\u00e7\u00e3o humana passou \n\n                                            \n12 A descoberta do fogo, aconteceu h\u00e1 cerca de 1 milh\u00e3o \u2013 500.000 anos, tendo constitu\u00eddo a principal fonte de energia durante \num longo per\u00edodo de tempo para aquecimento, cozinha, ilumina\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o contra animais (Winiwarter, 2014). \n\n\n\n 22 \n\na ser mais tarde realizada, segundo Caldas (1997), por animais, assim como o alargamento das queimadas para \n\nobter o renovo das pastagens, constitu\u00edram as maiores agress\u00f5es \u00e0s paisagens climace (ou climax).  \n\nDurante o IV mil\u00e9nio a.C. decorreu, em quase todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas, uma consolida\u00e7\u00e3o do sistema agro-pastoril \n\nque estaria na origem do desenvolvimento demogr\u00e1fico. Essa consolida\u00e7\u00e3o consistiu num investimento intensivo \n\nna prepara\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de campos agr\u00edcolas e de pastoreio, implicando por sua vez a desfloresta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nsignificativas. Surge desse modo uma crescente agrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e sua fixa\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rios favor\u00e1veis \n\npara aquelas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, conduzindo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de povoados. Esses povoados tendem a \n\nlocalizar-se predominantemente em espa\u00e7os abertos, de encosta e/ou no interior de amplos vales, durante o \n\nNeol\u00edtico Antigo e o final do Neol\u00edtico M\u00e9dio, isto \u00e9, entre meados do VI mil\u00e9nio a.C. e meados do IV mil\u00e9nio a.C.. J\u00e1 \n\nno Neol\u00edtico Final ocorreu uma invers\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, na segunda metade do IV mil\u00e9nio a.C., os povoados \n\npassaram de uma forma geral a localizar-se em zonas isoladas e elevadas, tais como o topo de colinas e/ou de \n\nespor\u00f5es rochosos, surgindo sobretudo em pequenos outeiros que dominariam os campos adjacentes (Jorge, \n\n2003; Cardoso, 2004 In Correia, 2015; Fernandes et al., 2005). \n\nNas terras baixas e apauladas dominava a selva densa onde nem a agricultura nem a pastor\u00edcia se poderiam \n\ninstalar, pela presen\u00e7a de carn\u00edvoros, sendo esta selva apenas visitada para recole\u00e7\u00e3o alimentar de frutos, ca\u00e7a e \n\npesca.  Nas planuras, nas encostas e nas cumeadas o fogo abria clareiras nas florestas, em cujos renovos eram \n\npastoreados os rebanhos, germinando nas cinzas as primeiras sementes de cereais pobres (Caldas, 1997). Este \n\nnovo mundo fora consequentemente acompanhado pelo recurso a novas mat\u00e9rias-primas, iniciando-se a mudan\u00e7a \n\nda Idade da Pedra para a Idade dos Metais, num primeiro per\u00edodo designado de Idade do Cobre ou Calcol\u00edtico, \n\nentre os anos 4.000 e 2.000 a.C., uma vez que este designou o primeiro metal a ser trabalhado no nosso territ\u00f3rio, \n\nsimultaneamente com o ouro (Fernandes et al., 2005; Garcia, 1983). \n\nDurante o Calcol\u00edtico na Estremadura, por volta do 3\u00ba mil\u00e9nio a.C., a maioria dos povoados tendem a localizar-se \n\nperto do litoral e em \u00e1reas adjacentes aos estu\u00e1rios do Tejo e do Sado. Estes povoados localizam-se, sobretudo, \n\nno interior de amplos vales e junto a \u00e1reas de estu\u00e1rio e estu\u00e1rio lagunar, como \u00e9 o caso da lagoa de \u00d3bidos. Ainda \n\nque tais povoados estivessem em parte desprovidos de defesas naturais, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de alguns que estariam j\u00e1 \n\nmunidos de fortifica\u00e7\u00f5es, estes poderiam ocupar pequenas eleva\u00e7\u00f5es dentro destes vales (Correia, 2015). Segundo \n\nCorreia (2015), apesar da varia\u00e7\u00e3o da altitude e das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, todos estes povoados encontravam-\n\nse nas imedia\u00e7\u00f5es de linhas de \u00e1gua e perto de vales f\u00e9rteis, uma vez que estes dependiam da produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e \n\npastoril, sendo a \u00e1gua e as terras f\u00e9rteis os fatores preponderantes \u00e0 sua sobreviv\u00eancia.  \n\nDeste per\u00edodo s\u00e3o tidos como exemplos, alguns povoados implantados em locais altos e com boas condi\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas e defensivas como o castro da Columbeira (Bombarral), o castro de Pragan\u00e7a (ou de Rochaforte) \n\n(Cadaval), os povoados do Outeiro da Assenta (\u00d3bidos), do Outeiro de Santo Ant\u00e3o (\u00d3bidos) e do Outeiro de S\u00e3o \n\nMamede (Bombarral). Estes dois \u00faltimos parecem possuir um padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o similar, indicando uma poss\u00edvel \n\nocupa\u00e7\u00e3o no Calcol\u00edtico Pleno (Cardoso, 2004 In Correia, 2015) (Alarc\u00e3o et al., 1990). Deste modo, pode existir \n\numa contemporaneidade entre estes dois \u00faltimos povoados e o Castro da Columbeira, afirmando Correia (2015) a \n\npossibilidade de existir uma rede de povoamento 13 centrada na regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos, \n\nrepartido por n\u00facleos habitacionais, como o caso do Castro da Columbeira, o Outeiro da Assenta, o Outeiro de S\u00e3o \n\n                                            \n13 Segundo Correia (2015), considerando a exist\u00eancia desta rede de povoamento, que representa uma fase acentuada de \nterritorialidade no III mil\u00e9nio a.C., podemos estar a observar, n\u00e3o apenas \u201cpovoados fortificados\u201d, mas tamb\u00e9m \u201cterrit\u00f3rios \nfortificados\u201d. \n\n\n\n 23 \n\nMamede e talvez o Outeiro de Santo Ant\u00e3o, sendo, no entanto, necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de mais estudos para uma \n\ndefinitiva comprova\u00e7\u00e3o. A procura por condi\u00e7\u00f5es defensivas deve-se, segundo este autor, ao surgimento de um \n\nposs\u00edvel clima de competi\u00e7\u00e3o gerado durante este per\u00edodo, devido ao aumento da produ\u00e7\u00e3o, com efeito imediato \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias. Este aumento poder\u00e1 ter causado um excedente de produtos, sendo dessa \n\nforma necess\u00e1rio o seu armazenamento e sua prote\u00e7\u00e3o por parte das comunidades que os acumularam.  \n\nO Castro da Columbeira situado nas imedia\u00e7\u00f5es de um ambiente estuarino-lagunar, com acesso facilitado atrav\u00e9s \n\nda via fluvial do rio Real e constitu\u00eddo por menos de 50 habitantes, praticava uma economia agro-pastoril com \n\npredomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies dom\u00e9sticas, sobretudo caprinos e su\u00ednos, complementada com atividade cineg\u00e9tica, \n\nque deveria corresponder \u00e0 estrat\u00e9gia principal da explora\u00e7\u00e3o dos recursos dos povoados da Estremadura (Correia, \n\n2015). Dos recursos naturais existentes e da sua transforma\u00e7\u00e3o resultou, durante a segunda fase do Calcol\u00edtico, \n\nestimada entre os anos 3.000 e final de 2.000 a.C., o desenvolvimento de um g\u00e9nero de vasos cer\u00e2micos \n\ndecorados, que deu origem \u00e0 Cultura do Vaso Campaniforme com origem na Estremadura e que acabou por se \n\ndifundir pelo continente europeu (Garcia, 1983). \n\nAs Idades do Bronze e do Ferro que se sucedem, s\u00e3o j\u00e1 defin\u00edveis como \u00e9pocas proto-hist\u00f3ricas, tendo nelas a \n\norigem do mundo que posteriormente a civiliza\u00e7\u00e3o romana ser\u00e1 conhecedora. Um mundo plural de influ\u00eancia c\u00e9ltica \n\nessencialmente no Norte com caracter\u00edsticas rurais e continentais e um outro de influ\u00eancias fen\u00edcia, tart\u00e9ssica, grega \n\ne cartaginesa no Sul, com carater\u00edsticas urbanas e mar\u00edtimas (Fernandes et al., 2005; Garcia, 1983). \n\nO florescimento da ind\u00fastria dos metais no Mediterr\u00e2neo conduziu navegadores Fen\u00edcios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica, assistindo-se posteriormente ao s\u00e9culo XII a.C. \u00e0 instala\u00e7\u00e3o no litoral de popula\u00e7\u00f5es agro-pastoris, sempre \n\npr\u00f3ximo do mar, dos rios naveg\u00e1veis e de fortifica\u00e7\u00f5es que davam prote\u00e7\u00e3o a pequenas \u2018feitorias\u2019 de com\u00e9rcio \n\nintroduzidas por estes, interessadas na explora\u00e7\u00e3o mineira. Por forma a fomentar o com\u00e9rcio, os Fen\u00edcios deram o \n\nimpulso tecnol\u00f3gico necess\u00e1rio, ensinando a arte de cultivar plantas ind\u00edgenas como a videira, a oliveira e a \n\nalfarrobeira, tendo tamb\u00e9m sido de inspira\u00e7\u00e3o fen\u00edcia os primeiros sistemas de moagem de cereais e os lagares de \n\nfermenta\u00e7\u00e3o de vinho e de extra\u00e7\u00e3o de azeite. Os moinhos de \u00e1gua e de vento, seriam somente inventados no 3\u00ba \n\ns\u00e9culo a.C. e no s\u00e9culo 7 d.C., respetivamente, tendo constitu\u00eddo as principais inova\u00e7\u00f5es na base energ\u00e9tica das \n\nciviliza\u00e7\u00f5es agr\u00e1rias (Caldas, 1997; Winiwarter, 2014). \n\nMais tarde e pela m\u00e3o dos gregos foi adotada a figueira, a amendoeira, a amoreira e o loureiro, tendo-se verificado \n\nnot\u00e1veis progressos na ind\u00fastria cer\u00e2mica e instalado a civiliza\u00e7\u00e3o da vinha que consequentemente se veio a \n\ndesenvolver na Europa (Caldas, 1997). \n\nOs povos celtas, considerados os introdutores do ferro na Europa, contribu\u00edram para o intensivo desbaste nas \n\nflorestas j\u00e1 iniciado anteriormente, tendo deixado a sua marca nesta regi\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o do castro de S\u00e3o \n\nSalvador (Cadaval) datado deste per\u00edodo. Nas palavras de Caldas (1997) estes imprimiram no territ\u00f3rio \u201c(...) a \n\nprimeira configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de regionaliza\u00e7\u00e3o, esbo\u00e7ada pela diversidade orogr\u00e1fica que condicionava o \n\nsistema pastoril e agr\u00edcola anterior. Entre o Douro e o Tejo formou-se uma transi\u00e7\u00e3o plena de originalidade, que se \n\nimplanta no mais elevado complexo montanhoso do territ\u00f3rio onde se demarcam bacias hidrogr\u00e1ficas importantes, \n\ncomo o Mondego e o Vouga.\u201d (p.17). Com base nestas influ\u00eancias, a paisagem agr\u00e1ria sofre uma total \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, passando a incluir as culturas arbustivas e arb\u00f3reas junto dos povoados, como a vinha, a oliveira, a \n\nfigueira e a amendoeira, em parcelas demarcadas no espa\u00e7o cereal\u00edfero anterior. A delimita\u00e7\u00e3o de terras de \n\n\n\n 24 \n\nsementeira e de terras de planta\u00e7\u00e3o configurava assim, segundo Caldas (1997)  \u201c(...) parte do sistema caracterizador \n\ndo abandono da itiner\u00e2ncia agr\u00edcola com passagem \u00e0 sedentariedade (...)\u201d (p.17).  \n\nDa economia bastante din\u00e2mica desenvolvida por estes povos antecessores e encontrada pelos romanos aquando \n\na sua chegada \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, deixou registado Pol\u00edbio no s\u00e9culo II a.C. uma descri\u00e7\u00e3o da economia da regi\u00e3o \n\nentre o Tejo e o Douro, numa \u00e9poca de prov\u00e1vel generaliza\u00e7\u00e3o da monetariza\u00e7\u00e3o. Fazendo men\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas vigentes \u00e0 \u00e9poca, mas tamb\u00e9m \u00e0 diversidade de recursos que era explorada pelos povos de \n\nent\u00e3o, o autor refere que \u201c(...) pelo bem temperado clima, os animais e a gente s\u00e3o prol\u00edficos e os frutos jamais se \n\nestragam no campo: tanto assim, que as rosas ali, os goivos brancos, os espargos e outros produtos da natureza \n\nsemelhantes a estes, s\u00f3 deixam de dar durante tr\u00eas meses. O peixe do mar, j\u00e1 pela sua abund\u00e2ncia, j\u00e1 pela sua \n\nboa qualidade, j\u00e1 pela sua beleza, diferente muito do que se cria no Mediterr\u00e2neo. E o ciclo da cevada custa um \n\ndracma; o de trigo nove \u00f3bolos alexandrinos; a metreta de vinho um dracma. E o cabrito mediano e a lebre um \n\n\u00f3bolo cada um. O pre\u00e7o dos cordeiros regula entre tr\u00eas e quatro \u00f3bolos. Um porco gordo, de cem minas de peso, \n\nvale cinco dracmas e uma ovelha duas. Um talento de figos tr\u00eas \u00f3bolos. Um vitelo cinco dracmas. A carne de \n\nanimais bravos, a que quase nem se atribui valor, d\u00e1-se de convite e gratuitamente (...)\u201d (Garcia, 1983: 31).  \n\n3.2. Do Processo de Romaniza\u00e7\u00e3o \u00e0 Invas\u00e3o \u00c1rabe | s\u00e9c. I a.C. \u2013 s\u00e9c. XI d.C. \n\nA chegada dos Romanos \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica deu-se por volta do ano de 218 a.C. com a vit\u00f3ria destes sobre os \n\ncartagineses, mas s\u00f3 no ano de 61 a.C., J\u00falio C\u00e9sar e as suas tropas conseguem o dom\u00ednio da zona ocidental da \n\nHisp\u00e2nia Ulterior, regi\u00e3o essa localizada a Norte do Tejo (Garcia, 1983). Ap\u00f3s a rendi\u00e7\u00e3o a essas tropas \n\ncomandadas por J\u00falio C\u00e9sar, \u00d3bidos inseriu-se nos esquemas gerais da administra\u00e7\u00e3o romana para a Pen\u00ednsula \n\n(Pereira, 1988). A partir deste momento \u00e9 iniciado um processo de acentua\u00e7\u00e3o da romaniza\u00e7\u00e3o, processo hist\u00f3rico \n\nesse em que as diversas estruturas econ\u00f3micas, sociais, institucionais e culturais ind\u00edgenas sofreram profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, em virtude do impacto dessa civiliza\u00e7\u00e3o que aqui se come\u00e7ava a desenvolver. A import\u00e2ncia deste \n\nfen\u00f3meno destaca-se muito para al\u00e9m do processo de acultura\u00e7\u00e3o desencadeado, no qual se desenvolveu uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o da sociedade nativa \u00e0s novas formas culturais, mas  tamb\u00e9m como constru\u00e7\u00e3o de um importante \n\nsubstrato cultural que em muito permaneceu at\u00e9 aos dias de hoje (Garcia, 1983). \n\nNeste per\u00edodo, \u00d3bidos toma um papel preponderante no contexto da regi\u00e3o em an\u00e1lise, que evoluir\u00e1 e perdurar\u00e1 \n\ndurante s\u00e9culos. A fertilidade dos campos circundantes do promont\u00f3rio calc\u00e1rio, ent\u00e3o banhados pela lagoa de \n\n\u00d3bidos, favoreceu a fixa\u00e7\u00e3o humana e implicou a edifica\u00e7\u00e3o de uma fortifica\u00e7\u00e3o castreja e o pequeno aglomerado \n\nurbano de \u00d3bidos, ocupado primeiramente no s\u00e9culo IV a.C, segundo v\u00e1rios autores, pelo povo Eburone, sendo a \n\nsua constru\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos T\u00fardulos e Celtas. No s\u00e9culo I, esta foi conquistada pelos romanos, nascendo nas \n\nsuas imedia\u00e7\u00f5es a urbe Eburobrittium (Almeida &amp; Belo, 2007). \n\nEburobrittium constitu\u00eda uma antiga cidade Lusit\u00e2nia citada por Pl\u00ednio na sua famosa obra \u2018The Natural History\u2019, \n\ncomo local pertencente aos velhos T\u00fardulos, antigo grupo \u00e9tnico que habitava na B\u00e9tica a Este do Guadiana, e \n\nsituado na regi\u00e3o entre o Tejo e o Douro, enquadrada entre Collipo (Leiria) e Olisipo (Lisboa) (Pliny, the Elder, 1855 \n\nIn Almeida &amp; Belo, 2007).  Esta designa\u00e7\u00e3o seria mantida at\u00e9 \u00e0 renova\u00e7\u00e3o na \u00e9poca flaviana, tendo Eburobrittium \n\nmudado de nome para Municipium Flavium Eburobrittium e sido, possivelmente, edificados novos monumentos e \n\nreedificados alguns antigos (Alarc\u00e3o, 1988). Esta zona oferecia condi\u00e7\u00f5es muito apreciadas para a instala\u00e7\u00e3o do \n\nnovo modelo de sociedade urbana, sintetizada no conceito de civitas (cidade), atrav\u00e9s da qual a cultura romana se \n\n\n\n 25 \n\nafirmaria, expandiria e implantaria, assim como a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica suportada pelas conjeturais liga\u00e7\u00f5es romanas \n\nentre Eburobrittium e Scallabis (Rodrigues, 2001) (Alarc\u00e3o, 1988). \n\nEmbora a costa atl\u00e2ntica se encontrasse na altura a cerca de 12 km, a extens\u00e3o da lagoa de \u00d3bidos oferecia \n\nfavor\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade, sendo desse modo feito o contato com o mar. A navegabilidade constitu\u00eda \n\num importante fator para a civiliza\u00e7\u00e3o da \u00e9poca e como tal, no promont\u00f3rio calc\u00e1rio onde os T\u00fardulos e Celtas \n\nedificaram uma fortifica\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ter existido, segundo alguns autores, uma primitiva torre faroleira j\u00e1 edificada no \n\nper\u00edodo romano, com o objetivo de emiss\u00e3o de sinais de tr\u00e2nsito para a barra de \u00d3bidos com recurso \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o \n\npor fogueiras, torre essa que se atribu\u00ed \u00e0 ainda existente \u2018Torre do Facho\u2019 14, a mais distante da vila de \u00d3bidos \n\n(Rodrigues, 2001). Essa constru\u00e7\u00e3o, localizada no local onde posteriormente se ergueu a vila medieval, detinha \n\numa funcionalidade b\u00e9lica de apoio a poss\u00edveis invas\u00f5es que pudessem ocorrer (Silva, 2008). \n\nOutra condi\u00e7\u00e3o para a fixa\u00e7\u00e3o dos romanos nesta zona seria, segundo Rodrigues (2001), a riqueza em combust\u00edvel \n\n(carv\u00e3o f\u00f3ssil) e de min\u00e9rio (ferro), assim como a exist\u00eancia de \u00e1guas termais com propriedades terap\u00eauticas \n\nconhecidas pelos romanos e que sustentavam a atividade dos banhos p\u00fablicos, carater\u00edstica da civiliza\u00e7\u00e3o romana.  \n\nAs cidades na civiliza\u00e7\u00e3o romana constitu\u00edam importantes mercados e centros de transforma\u00e7\u00e3o onde aflu\u00edam os \n\nmais diversos produtos, suscitando tamb\u00e9m o desenvolvimento de vastas \u00e1reas agropecu\u00e1rias nas suas \n\nimedia\u00e7\u00f5es, para garantir o abastecimento aos moradores  (Rodrigues, 2001). Estes locais de grande import\u00e2ncia \n\necon\u00f3mica devido aos recursos do subsolo e \u00e0s facilidades de natureza agr\u00edcola ou aqu\u00edcola, detinham recursos \n\ncriteriosamente explorados durante o per\u00edodo da romaniza\u00e7\u00e3o, levando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de eventuais estruturas \n\ndefensivas ou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de estruturas de interesse econ\u00f3mico como foram as villas r\u00fasticas ou ainda as instala\u00e7\u00f5es \n\nportu\u00e1rias. Para a explora\u00e7\u00e3o desses recursos, as aldeias implantaram-se em locais estrat\u00e9gicos de implanta\u00e7\u00e3o \n\nque nunca distavam muito dos rios ou riachos, mas que eram, frequentemente, como no caso das povoa\u00e7\u00f5es \n\nfortificadas, alcandoradas no cimo de colinas (Silva, 2008). Tal como a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas era escolhida \n\nassente em v\u00e1rias l\u00f3gicas, tamb\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o planeada das ind\u00fastrias era fundamental, especialmente aquelas \n\nque lidavam com o fogo (metalurgia, cer\u00e2mica, etc.), localizando-se estas em \u00e1reas suburbanas dada a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o dos perigos que poderiam advir da sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a \u00e1reas urbanas. Esta vis\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica era fundamental, principalmente num per\u00edodo em que os transportes constitu\u00edam um entrave \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o de produtos, sendo deste modo requerida uma organiza\u00e7\u00e3o funcional do territ\u00f3rio (Alarc\u00e3o et al., 1990). \n\nDessas unidades produtivas, d\u00e1-se conta da exist\u00eancia do exemplo de uma villa romana que se dedicava \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola localizada na Columbeira, lugar onde anteriormente j\u00e1 havia sido registado ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\ndevido \u00e0 excel\u00eancia dos recursos que o local dispunha (Patuleia, 2009). Tamb\u00e9m de origem romana e localizada \n\nna zona Este do planalto, \u00e9 a atual localidade de Casais das Cesaredas, na freguesia do Reguengo Grande, da \n\nqual o nome \u2018Cesaredas\u2019 teve origem desta ocupa\u00e7\u00e3o. Em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, este ter\u00e1 sido um local de \n\nref\u00fagio, nomeadamente durante o per\u00edodo romano, pois segundo alguns autores, por aqui estiveram as tropas do \n\nImperador J\u00falio C\u00e9sar e mais tarde as tropas dos invasores franceses (Oliveira, 2005). \n\nA expans\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o romana manifestou-se em todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas por uma profunda transforma\u00e7\u00e3o \n\ndas paisagens e modos de viver, com efeito de uma capacidade tecnol\u00f3gica que chegou aos dias de hoje (Fadigas, \n\n2007). Ao povoamento das colinas da \u00e9poca castreja sucedem as villas r\u00fasticas, como referido anteriormente, \n\n                                            \n14 A designa\u00e7\u00e3o de \u2018Torre do Facho\u2019 parece, na realidade, indicar uma torre de atalaia, onde atrav\u00e9s do fogo e, sobretudo do fumo \nse contactava com outras torres similares, todas estrategicamente colocadas em locais de visibilidade ampla (Silva, 2008). \n\n\n\n 26 \n\ndesignando estas, quintas situadas nas terras baixas para aproveitamento dos recursos (Ribeiro, 1998). Na \u00e9poca, \n\num grande propriet\u00e1rio rural procurava ser autossuficiente na sua villa devido ao elevado custo dos transportes, \n\nembora a economia romana n\u00e3o fosse fechada. Essa autossufici\u00eancia funcionava de certo modo como fator de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da policultura, a fim de garantir a variedade necess\u00e1ria \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o (Alarc\u00e3o et al., 1990). \n\nA economia de montanha, com epis\u00f3dicas culturas de cereais nas encostas e larga utiliza\u00e7\u00e3o de produtos dos \n\nbosques, cedeu lugar ao aproveitamento intensivo dos bons solos das plan\u00edcies e do vale, com emprego regular do \n\narado de madeira. Foi incrementado o cultivo de cereais, com preponder\u00e2ncia de desenvolvimento do cultivo de \n\ntrigo, mat\u00e9ria-prima ao fabrico do p\u00e3o que constitu\u00eda um elemento fulcral da alimenta\u00e7\u00e3o para a civiliza\u00e7\u00e3o romana, \n\nsendo considerado pelas elites um essencial sinal de civiliza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o em muitas regi\u00f5es da \n\ncultura da vinha, da oliveira e das \u00e1rvores de fruto (Ribeiro, 1998; Hoffmann, 2014; Garcia, 1983). Apesar do \n\nsurgimento da agricultura remontar ao per\u00edodo neol\u00edtico e embora a agricultura na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica possa datar de \n\n2.000 anos a.C., s\u00f3 com os romanos passou a ser o modo predominante de obter alimentos (Saraiva, 2005). \n\nNo sistema colonial romano foi estruturada uma agricultura simultaneamente de subsist\u00eancia e de exporta\u00e7\u00e3o para \n\no Imp\u00e9rio que se apresentasse como mercado integrador de todos os espa\u00e7os conquistados (Caldas, 1997). Das \n\nintrodu\u00e7\u00f5es feitas, a viticultura regista, neste per\u00edodo, um grande incremento, com a prepara\u00e7\u00e3o do vinho em cubas \n\nde fermenta\u00e7\u00e3o e adegas, existentes em toda a Estremadura. A cultura de plantas arb\u00f3reas veio acrescentar \n\natividades j\u00e1 instaladas como as da ma\u00e7\u00e3 e da p\u00eara, a partir do melhoramento de cultivares ind\u00edgenas. O mesmo \n\nsucedeu com as novas plantas florestais, particularmente a instala\u00e7\u00e3o de soutos, feita com cultivares mais \n\nprodutivas do que o castanheiro ind\u00edgena, tendo o castanheiro passado a constituir a esp\u00e9cie mais representativa \n\nda paisagem rural e a castanha um valioso alimento ao longo de s\u00e9culos (Caldas, 1997).  \n\nDe forma an\u00e1loga ao que sucedeu em outros pontos do territ\u00f3rio portugu\u00eas, na zona do Oeste e em particular em \n\n\u00d3bidos, somente com a administra\u00e7\u00e3o romana ocorreu uma ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola extensiva, de forma a tirar partido \n\nquer das suas potencialidades e riqueza de recursos, quer da sua abertura oce\u00e2nica, atrav\u00e9s da lagoa de \u00d3bidos, \n\na qual deteria uma extens\u00e3o muito superior relativamente \u00e0 atual (Fernandes et al., 2005). As a\u00e7\u00f5es que tiveram \n\nlugar neste per\u00edodo resultaram tamb\u00e9m em impactos sobre a paisagem, com efeitos sobre a deple\u00e7\u00e3o de florestas, \n\nexplora\u00e7\u00e3o de solos e destrui\u00e7\u00e3o de alguma vida selvagem existente (Hughes, 2001). Um desses resultados \n\nderivados da, ainda assim, pequena magnitude das mudan\u00e7as ocorridas, prendem-se com as dimens\u00f5es da lagoa \n\nde \u00d3bidos, altamente suscet\u00edvel a estas altera\u00e7\u00f5es, estimando-se que a sua dimens\u00e3o fosse ligeiramente inferior \n\n\u00e0quela que possu\u00eda durante a transgress\u00e3o flandriana. Durante o dom\u00ednio romano, o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos levou \u00e0 crescente sedimenta\u00e7\u00e3o que contribuiu para o in\u00edcio de um \n\nlongo processo que predomina ainda atualmente (Ferreira et al., 2009). \n\nCom o fim do dom\u00ednio romano, a Europa Ocidental permaneceu fechada nos seus regionalismos feudais, afastadas \n\ndas rotas comerciais mediterr\u00e2nicas e atl\u00e2nticas, tendo ocorrido sequentemente as invas\u00f5es dos povos b\u00e1rbaros \n\npelo ano de 409 d.C., por Suevos, Alanos e V\u00e2ndalos (Garcia, 1983). Segundo Caldas (1997), com as invas\u00f5es \n\ndestes povos e seguida pela invas\u00e3o dos visigodos, a normalidade era quebrada, uma vez que os camponeses \n\n\u201c(...) suspenderam os trabalhos agr\u00edcolas, as planta\u00e7\u00f5es estiolaram por falta de cuidados, as searas foram invadidas \n\npor ervas daninhas, os animais abatidos para saciarem fomes inclementes, ou afugentados ao abandono pelas \n\nflorestas, dando repasto \u00e0s feras e aos abutres insaci\u00e1veis.\u201d (p.20). \n\n\n\n 27 \n\nNo per\u00edodo visig\u00f3tico, a paisagem do morro de \u00d3bidos, dominando a v\u00e1rzea e a lagoa, estaria centrada na igreja \n\nde S. Jo\u00e3o do Mocharro. Segundo Silva (2008) a \u00e1rea em torno do Mocharro fora ocupada por um primitivo n\u00facleo \n\npopulacional durante este per\u00edodo e que s\u00f3 com a ocupa\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana se ter\u00e1 muralhado o cerro, numa \u00e1rea \n\nid\u00eantica \u00e0 da atual alc\u00e1\u00e7ova, permanecendo o Mocharro como \u00e1rea de ref\u00fagio da minoria mo\u00e7\u00e1rabe. Desse per\u00edodo \n\ns\u00e3o conhecidas tamb\u00e9m as ermidas visig\u00f3ticas de Santa Rufina e Santa Justa que foram constru\u00eddas junto \u00e0 lagoa \n\nde \u00d3bidos e que segundo alguns autores 15, a superf\u00edcie inundada da mesma se estendia pelo menos at\u00e9 pr\u00f3ximo \n\nda altitude de implanta\u00e7\u00e3o das mesmas (Ferreira et al., 2009). \n\nA invas\u00e3o isl\u00e2mica que se deu no ano de 711 d.C. com a batalha de Guadalete e a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e1rabe que se seguiu \n\nteve influ\u00eancia na regi\u00e3o de \u00d3bidos, nomeadamente pela expans\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola (Garcia, \n\n1983). Os efeitos desta civiliza\u00e7\u00e3o na agricultura passaram pela introdu\u00e7\u00e3o de cereais como o trigo rijo, o arroz, o \n\nsorgo e a cevada santa, assim como a difus\u00e3o de culturas regadas, a horticultura intensiva e o pomar extensivo \n\ncomo o da amendoeira, tendo sido introduzida, ao n\u00edvel das plantas arb\u00f3reas, a primeira expans\u00e3o da cultura da \n\namoreira, do bicho-da-seda e da laranjeira azeda (Caldas, 1997). Da necessidade de aperfei\u00e7oar o sistema de \n\nmoagem de cereais est\u00e1 a origem dos moinhos de vento, uma vez que a transforma\u00e7\u00e3o dos cereais para o fabrico \n\ndo p\u00e3o era crucial dado que este alimento constitu\u00eda a base alimentar dos povos da Antiguidade (Mendes, 1988). \n\nNos per\u00edodos de presen\u00e7a romana e moura, a explora\u00e7\u00e3o dos seus recursos ter\u00e1 ficado associada \u00e0 vida e ao \n\ndesenvolvimento da vila de \u00d3bidos, havendo ind\u00edcios do estabelecimento de pequenas p\u00f3voas de pescadores junto \n\n\u00e0s atuais aldeias de Sobral da Lagoa, Vau, Amoreira ou Arelho. Durante esses per\u00edodos as principais atividades \n\necon\u00f3micas diretamente dependentes da lagoa foram a apanha de bivalves, a pesca e a apanha de limo para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como adubo nas atividades agr\u00edcolas desenvolvidas (Almeida &amp; Belo, 2007). \n\nNo entanto, a regi\u00e3o da lagoa de \u00d3bidos seria at\u00e9 \u00e0 Idade M\u00e9dia, relativamente despovoada, uma vez que as \n\nconquistas \u00e1rabes fizeram com que as comunidades crist\u00e3s se deslocassem para Norte (Francisco, 1999). Ainda \n\nassim, a expans\u00e3o da agricultura ter\u00e1 provocado efeitos adversos sobre a paisagem, levando ao aumento da \n\nmagnitude do processo erosivo ao longo da periferia da lagoa j\u00e1 registado desde per\u00edodos anteriores (Garcia, 1983). \n\nSegundo documentos datados de 1380, os terrenos que prefiguram a chamada \"V\u00e1rzea da Rainha\", extensa \n\nplan\u00edcie aluvial que medeia as atuais configura\u00e7\u00f5es da vila de \u00d3bidos e da lagoa de \u00d3bidos, era naquele tempo \n\numa terra pantanosa florestada (Trindade, 1985 In CMO, 1985). O impacto causado por esta civiliza\u00e7\u00e3o levou, n\u00e3o \n\ns\u00f3, ao aperfei\u00e7oamento e desenvolvimento dos sistemas e processos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola existentes, como \n\ntiveram tamb\u00e9m uma franca influ\u00eancia na topon\u00edmia (Alcoba\u00e7a, Aljubarrota, Alfeizer\u00e3o, Alguber, entre outros), tendo \n\nsido conquistado um per\u00edodo de paz durante alguns s\u00e9culos (Natividade, 1922). \n\n3.3. Da Reconquista Crist\u00e3 \u00e0 Crise do S\u00e9culo XIV | s\u00e9c. XI d.C. \u2013 s\u00e9c. XV d.C. \n\nA reconquista crist\u00e3 ocorreu, numa primeira fase, entre os anos de 1064 e 1147 com as conquistas de Coimbra e \n\nSantar\u00e9m e Lisboa, respetivamente (Garcia, 1983). Inserida na movimenta\u00e7\u00e3o geral Norte-Sul, \u00d3bidos seria \n\nreconquistada no ano de 1148 ap\u00f3s a tomada de Santar\u00e9m e Lisboa, tendo D. Afonso Henriques (Ibn Erric Rex) \n\nadotado a estrat\u00e9gia do cerco de \u00d3bidos que fora anteriormente utilizada pelo imperador J\u00falio C\u00e9sar, aquando das \n\ninvas\u00f5es romanas (Pereira, 1988; Rodrigues, 2001; Dias, 2009). No entanto, antes da tomada de D. Afonso \n\n                                            \n15 Jos\u00e9 Trindade (1985) refere-se a uma Ca\u00e7ada Real em 1491 perto do lugar de Arelho, \u00e0 latitude da ermida de Santa Rufina, \nsugerindo que a \u00e1gua aberta existia a sul desta. Al\u00e9m disso, Manuela Santos Silva (1994) localiza v\u00e1rias comunidades piscat\u00f3rias \nque implicam a extens\u00e3o de uma lagoa aberta nas atuais plan\u00edcies aluviais dos rios Real e Arn\u00f3ia. \n\n\n\n 28 \n\nHenriques, ocorreu um longo per\u00edodo de instabilidade e inseguran\u00e7a, alternando entre per\u00edodos de acalmia e \n\nper\u00edodos de luta mais ou menos acesa entre crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos. Nesse per\u00edodo existia uma escassez de \n\npopula\u00e7\u00e3o por toda a Estremadura e grande parte desta \u00e1rea estava inculta, desaproveitada e fracamente defendida \n\n(Costa &amp; Galante, 1995). Prova disso, foram as doa\u00e7\u00f5es 16 de largas fatias de terreno feitas por D. Afonso Henriques, \n\naquando a reconquista, tendo este escolhido o termo de \u00d3bidos (Figura 8), nomeadamente as povoa\u00e7\u00f5es de \nAtouguia (da Baleia), Vila Verde (dos Francos) e Lourinh\u00e3, \n\npara a\u00ed instalar parte dos colonos francos (cruzados) que \n\nhaviam participado na tomada de Lisboa, verificando-se uma \n\n(re)organiza\u00e7\u00e3o do povoamento. Excetuando \u00d3bidos, o resto \n\ndo territ\u00f3rio seria uma vasta regi\u00e3o muito fracamente povoada, \n\nexistindo somente pequenas courelas isoladas. Para o litoral \n\n(exceto Atouguia) n\u00e3o se encontra indica\u00e7\u00f5es de povoamento \n\nagrupado, mas apenas propriedades, os chamados al\u00e1dios \n\nque designavam as \u201cterras livres\u201d, de herdadores muitos deles \n\nhabitantes na vila de \u00d3bidos (Barbosa, 1992; Garcia, 1983). \n\nNo quadro destas doa\u00e7\u00f5es, D. Afonso Henriques doou \u00e0 \n\nOrdem de Cister um conjunto de terras que viriam a constituir \n\nos \u201ccoutos de Alcoba\u00e7a\u201d 17, tendo posteriormente sido \n\nacrescentadas por sucessivas doa\u00e7\u00f5es r\u00e9gias e de fi\u00e9is.  Essa \n\nordem mon\u00e1stica cisterciense (ou de S. Bernardo) seria \n\nrespons\u00e1vel pela funda\u00e7\u00e3o do Mosteiro de Alcoba\u00e7a em 1153, \n\nnum per\u00edodo contempor\u00e2neo \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da nacionalidade \n\n(Marques, 1994; Garcia, 1983). \n\nA vila de \u00d3bidos no seu per\u00edodo inicial, n\u00e3o passou durante largo tempo de um pequeno burgo, sem grande \n\nimport\u00e2ncia a n\u00edvel econ\u00f3mico e que, al\u00e9m do mais, via o seu territ\u00f3rio ser polarizado em torno de tr\u00eas \u00e1reas \n\nprincipais: o Norte, produtor de vinho e sal, \u00e0 volta de Tornada, e com a sa\u00edda natural por Salir do Porto; Atouguia e \n\nas terras circundantes; e a regi\u00e3o Este, mais densamente povoada e virada para uma atividade agr\u00edcola, embora a \n\nexist\u00eancia de uma estrada para Atouguia possa levar a pensar numa exporta\u00e7\u00e3o de excedentes atrav\u00e9s desse porto \n\n(Barbosa, 1992). \n\nAp\u00f3s a conquista de \u00d3bidos por D. Afonso Henriques, ter\u00e1 sucedido um per\u00edodo de povoamento, reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nrefor\u00e7o da fortaleza. Nessa altura, o termo de \u00d3bidos no per\u00edodo p\u00f3s-reconquista era delimitado a Norte pelos \n\nCoutos de Alcoba\u00e7a, a Sul pelo termo de Torres Vedras, a Este pelo termo de Rio Maior, Santar\u00e9m e Alenquer e a \n\nOeste pela Lourinh\u00e3, Atouguia e o oceano atl\u00e2ntico (Fernandes et al., 2005; Silva, 1997; Barbosa, 1992). \u00d3bidos \n\npassou assim a figurar entre as povoa\u00e7\u00f5es mais numerosas e importantes 18 entre Tejo e Douro na \u00e9poca, sendo \n\n                                            \n16 As doa\u00e7\u00f5es efetuadas no per\u00edodo do p\u00f3s-reconquista, consistiam na distribui\u00e7\u00e3o de terras como sesmarias, isto \u00e9, parcelas de \nterrenos que ficavam a pertencer \u00e0queles que os desbravassem e cultivassem (Garcia, 1983). \n17 Os coutos de Alcoba\u00e7a constitu\u00edam um vasto dom\u00ednio que compreendia treze vilas: Alcoba\u00e7a, Aljubarrota, \u00c9vora, Turquel, C\u00f3s, \nMaiorga, Alvorninha, Cela, Alfeizer\u00e3o, Pederneira, S\u00e3o Martinho do Porto, Santa Catarina e Paredes e entre elas tr\u00eas portos de \nmar (Natividade, 1922). \n18 \u00d3bidos constitu\u00eda uma das mais importantes vilas da zona litoral centro, n\u00e3o s\u00f3 como baluarte defensivo, mas tamb\u00e9m como \nestrutura econ\u00f3mica. Esta era a vila da corte, ligada \u00e0s estruturas do poder central e \u00e0 economia r\u00e9gia, sendo os terrenos \n\nFigura 8 \u2013 Limites do termo de \u00d3bidos na Idade M\u00e9dia. \n\nFonte: Costa &amp; Galante (1995 : 191). \n \n\n\n\n 29 \n\nconsiderada a maior e a mais povoada das agremia\u00e7\u00f5es humanas da regi\u00e3o, ap\u00f3s o foral de D. Sancho I em 1186 \n\n(Garcia, 1983; Silva, 2008;  Mendes, 1988). Esse facto \u00e9 provado a partir de 1250, ao dar-se um movimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o do termo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 vila de \u00d3bidos - centro administrativo e econ\u00f3mico - em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida (Barbosa, 1992).  \n\nNeste per\u00edodo de franco desenvolvimento do povoamento da regi\u00e3o, a rede hidrogr\u00e1fica definida pelo conjunto dos \n\nquatro rios que constituem a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos deteve um papel crucial, funcionando este \n\ncomo o principal elemento estruturador de redes de povoamento (Vicente et al., 2002). O rio Real, foi sem d\u00favida, \n\no eixo fundamental do estabelecimento humano na regi\u00e3o, levando ao estabelecimento em dire\u00e7\u00e3o a jusante de \n\nmuitas aldeias marginais em locais elevados. Ao longo do tra\u00e7ado do rio Arn\u00f3ia surgiram as aldeias com maior vigor \n\ndemogr\u00e1fico, desde a Serra de Todo-o-Mundo at\u00e9 \u00e0 lagoa de \u00d3bidos, contribuindo este rio para o desenvolvimento \n\nde duas das maiores aldeias do concelho do Cadaval e de tr\u00eas do remanescente espa\u00e7o obidense, para al\u00e9m de \n\npassar bem perto da vila de \u00d3bidos, considerada a principal povoa\u00e7\u00e3o da zona. O Rio da Tornada, delimitava a \n\nNorte, pelo menos na sua sec\u00e7\u00e3o principal quando caminhando para jusante, o concelho de \u00d3bidos e tinha os seus \n\nprincipais focos de povoamento j\u00e1 do lado de l\u00e1 dessa fronteira com os coutos de Alcoba\u00e7a. Os restantes eixos \n\nfluviais do Sul eram afluentes do rio Real e com ele cumpriam a fun\u00e7\u00e3o de estruturar as linhas de povoamento, \n\nconstitu\u00eddas ora por casais (ou casais alargados, em multiplica\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica) ora por aldeias propriamente ditas \n\n(Silva, 2008). Segundo Barbosa (1992), a par desta rede, tamb\u00e9m a organiza\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica, no que toca sobretudo \n\na igrejas rurais, constitu\u00edram um contributo essencial para a estrutura\u00e7\u00e3o do povoamento. \n\nDentro deste grande territ\u00f3rio formado pelo termo de \u00d3bidos existiam diversas aldeias como o caso de Atouguia, \n\nimportante porto de mar que estava indissoluvelmente ligada ao territ\u00f3rio de \u00d3bidos, j\u00e1 que constitu\u00eda o principal \n\nporto por onde se exportava parte importante dos bens produzidos, especialmente a Sul do termo. Tamb\u00e9m \n\nLourinh\u00e3 estava associada ao termo de \u00d3bidos numa fase inicial, tendo-se tornado cada vez mais independente \n\ndeste. Ao longo da sua extens\u00e3o, destacavam-se as aldeias existentes no alfoz do termo de \u00d3bidos como o \n\nBombarral, Cercal, Cadaval, Alguber, Vermelha, Dagorda e Peral (Barbosa, 1992). \n\nAp\u00f3s a reconquista crist\u00e3, a paisagem transformou-se, segundo Costa &amp; Galante (1995),  subjugada \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nmodeladora do Homem, que ao tentar dominar uma natureza na sua forma mais selvagem, \u201c(...) disseminou a sua \n\ngente polvilhando a paisagem estremenha com tons alvos dos pequenos casais que foram surgindo.\u201d (p.64). \n\nCom as conquistas sucessivas do territ\u00f3rio portugu\u00eas, findadas no ano de 1297 com o Tratado de Alcanizes, ficam \n\ndefinitivamente fixados os limites de Portugal (Pereira, 1991). Desde cedo se tornou necess\u00e1rio delimitar \n\nrigorosamente os diferentes espa\u00e7os de forma a que as teias jurisdicionais pudessem atuar, ficando essa \n\ndelimita\u00e7\u00e3o normalmente associada a acidentes do terreno cuja delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras separava espa\u00e7os sujeitos \n\na diferentes detentores de poder (Silva, 2008). Na baixa Idade M\u00e9dia, o territ\u00f3rio desta regi\u00e3o ficou dividido em tr\u00eas \n\nimportantes dom\u00ednios senhoriais: os coutos de Alcoba\u00e7a ligados ao mosteiro e perten\u00e7a da Igreja, a zona \n\nreguengueira centrada sobre \u00d3bidos e o vale tif\u00f3nico, pertencente \u00e0 Casa Real, e ainda a honra de Atouguia, \n\npertencente a senhorio de nobres (C. da Silva et al., 1961).  \n\n\u00c0 medida que se ia desenrolando a conquista dos territ\u00f3rios, cabia ao poder r\u00e9gio fazer o seu repovoamento, tendo \n\nsido para isso criados os concelhos, como forma de organiza\u00e7\u00e3o local que permitiu responder aos condicionalismos \n\n                                            \ncircundantes, designados por \u201cVeiga de \u00d3bidos\u201d ou \u201cV\u00e1rzea da Rainha\u201d, pertencentes tamb\u00e9m \u00e0 vila e aos respetivos donat\u00e1rios \n(Mendes, 1988).  \n\n\n\n 30 \n\npr\u00f3prios da reconquista (Pereira, 1991). Ao serem estabelecidas as comunidades e os aglomerados urbanos, \n\nocorre a necessidade de serem estabelecidas regras de conduta para controlo interno (Gorj\u00e3o, 1999). Os forais 19 \n\nou cartas de povoa\u00e7\u00e3o, emanados pelos monarcas a um determinado n\u00famero de povoadores, institu\u00edam os direitos \n\ne deveres dos habitantes dos concelhos, codificando a lei vigente em cada dom\u00ednio (C. da Silva et al., 1961). \u00c9 \n\natrav\u00e9s destes que o soberano exerce o seu controlo e as suas prerrogativas, conferindo \u00e0s localidades \u201caforadas\u201d \n\num sentido integrado num dom\u00ednio maior (Gorj\u00e3o, 1999). \n\nA partir de meados do s\u00e9culo XIII, propagou-se intensivamente o aproveitamento agr\u00edcola de terrenos no termo de \n\n\u00d3bidos pelos monges e frades do Mosteiro Cisterciense de Alcoba\u00e7a, ao elegeram este como uma das suas \u00e1reas \n\npreferidas de implanta\u00e7\u00e3o, apesar do mesmo n\u00e3o constar dos limites dos coutos de Alcoba\u00e7a  (Vicente et al., 2002; \n\nNatividade, 1929). Do ponto de vista da geografia econ\u00f3mica, os monges da Alcoba\u00e7a descobriram nesta regi\u00e3o \n\nperfeitamente adaptada \u00e0 policultura, sobretudo para a produ\u00e7\u00e3o de vinho e fruta (Vicente et al., 2002;  Silva, 1997). \n\nNesse contexto, Barbosa (1992) refere que a Estremadura constitui um \u201c(...) cadinho de homens e culturas, a s\u00edntese \n\nentre o Norte senhorial e o Sul isl\u00e2mico, sede de novas e importantes experi\u00eancias no campo da organiza\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria e o mesmo no dom\u00ednio agr\u00edcola, na qual se tem que contar com o exemplo e o dinamismo dos \n\ncistercienses de Alcoba\u00e7a.\u201d  (p.310). \n\nEsta prefer\u00eancia demonstrada pelo Mosteiro de Alcoba\u00e7a pelo termo de \u00d3bidos, surge a partir do s\u00e9culo XII, iniciada \n\ncom a expans\u00e3o para Sul, atrav\u00e9s de compras e doa\u00e7\u00f5es, estendendo-se essas propriedades por v\u00e1rios locais no \n\ntermo de \u00d3bidos, como o Bombarral, Atouguia, Montejunto e Cercal (com expans\u00e3o mais tardia datada de 1301) \n\n(Barbosa, 1992). Dessa forma, o mosteiro dominara economicamente na Estremadura Central com um peso muito \n\nsuperior a qualquer outra institui\u00e7\u00e3o, mesmo laica, incluindo o pr\u00f3prio rei (Silva, 2008; Vicente et al., 2002). O avan\u00e7o \n\nde Alcoba\u00e7a para determinados termos foi sendo feito considerando a coloca\u00e7\u00e3o dos seus produtos excedent\u00e1rios \n\nno mercado local, tendo este interesse sido centrado sobre \u00d3bidos ao n\u00edvel das suas casas e Tornada-Mota, \n\nalargando os seus dom\u00ednios numa \u00e1rea contigua ao Couto, para Sul, onde podia controlar duas fontes de produtos \n\nimportantes para o circuito comercial, o sal e o vinho. Tamb\u00e9m Atouguia era outro ponto de incid\u00eancia do interesse \n\nalcobaciano, especialmente devido ao seu porto, por onde se podiam exportar os produtos excedent\u00e1rios das suas \n\npropriedades do Bombarral (Barbosa, 1992). \n\nA vila de Bombarral (palavra derivada da designa\u00e7\u00e3o \u2018Mombarral' e do latino \u201cMons Barralis\u201d), estava inserida numa \n\ndas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, situada nas proximidades de Cercal, Peral, Vermelha e Cadaval, detinha \n\npotencialidades que derivavam essencialmente das suas colinas calc\u00e1rias recobertas de um estrato de terra argilosa \n\nde boa qualidade para o cultivo cereal\u00edfero, mas especialmente para a vinha, produto que ainda hoje constitui uma \n\ndas suas principais riquezas. Essas potencialidades advinham tamb\u00e9m da exist\u00eancia de cursos de \u00e1gua que irrigam \n\numa vasta v\u00e1rzea que se estende a Norte e a Este da povoa\u00e7\u00e3o onde se viria a situar a granja cisterciense de \n\nMartim Longo (Patuleia, 2009; Silva, 1997; Barbosa, 1992). \n\nO Mosteiro de Alcoba\u00e7a providenciava, segundo o cronista cisterciense Fr. Fortunato de S. Boaventura (1827), as \n\nfacilidades, o material agr\u00edcola e at\u00e9 as sementes em anos mais escassos aos colonos para a sua implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento da atividade agr\u00edcola tendo, em meados do s\u00e9culo XIV, criado como escolas ou modelos \n\n                                            \n19 Foral ou carta de foral \u00e9 segundo Almeida Costa (1957), o diploma concedido pelo rei ou por um senhorio laico ou eclesi\u00e1stico \na determinada terra contendo normas que disciplinam as rela\u00e7\u00f5es dos seus povoadores ou habitantes entre si e destes com a \nentidade outorgante (Pereira, 1991). \n\n\n\n 31 \n\nagr\u00edcolas, as granjas 20 (C. da Silva et al., 1961; Natividade, 1922), fruto da grande prosperidade agr\u00edcola \n\ndesenvolvida sobretudo pelos ensinamentos acumulados ao longo de s\u00e9culos (Natividade, 1929).  Este controlava \n\nassim terras que perfaziam cerca de 60.000 ha, ocupando em \u00d3bidos, as zonas mais f\u00e9rteis. Enumerar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das suas granjas e \u00e1reas preferenciais de implanta\u00e7\u00e3o, significa conhecer os melhores campos de \n\ncultivo de cereais, vinho e frutas, al\u00e9m dos melhores locais de pastagem para o gado bovino, n\u00e3o devendo possuir, \n\ncontudo, express\u00e3o demogr\u00e1fica significante (Garcia, 1983; Silva, 2008). Segundo Silva (2008), em \u00d3bidos quase \n\nque n\u00e3o existia aldeia que n\u00e3o tivesse pelo menos uma vinha, uma herdade ou, quanto muito, uma courela \n\npertencente ao Mosteiro. Em \u00d3bidos e no Cadaval funcionavam quatro granjas dependentes de mestres granjeiros, \n\nsituadas na \u00e1rea da Tornada a Norte e no Cercal respetivamente, onde a pecu\u00e1ria parecia ter uma grande \n\nimport\u00e2ncia, junto \u00e0s faldas setentrionais do Montejunto. No Bombarral, os cistercienses institu\u00edram granjas como \n\npor exemplo a Granja de Martim Longo, tendo-se desenvolvido paralelamente o aglomerado urbano da aldeia do \n\nBombarral, numa \u00e1rea que era at\u00e9 ent\u00e3o densamente coberta por florestas (Almeida &amp; Belo, 2007; Silva, 2008; \n\n1997). \n\nA unidade de produ\u00e7\u00e3o era normalmente a herdade que poderia conter v\u00e1rios tipos de cultivo, tendo quase como \n\n\u00fanicos exemplos de monocultura as vinhas. No caso dos grandes propriet\u00e1rios, muitas destas herdades e vinhas \n\nestavam reunidas numa s\u00f3 estrutura produtiva que era o casal ou a quinta, ambos podendo ter a sua origem numa \n\nparcela de uma antiga villa romana (Silva, 2008). Desta forma, a quintana ou quint\u00e3a e o casal constitu\u00edam as pe\u00e7as \n\nfundamentais da estrutura de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, respeitando a primeira uma explora\u00e7\u00e3o de terrenos sem \n\ndescontinuidade e a segunda de parcelas dispersas.  \n\nNeste contexto, a autossufici\u00eancia do dom\u00ednio seria a lei, fornecendo a agricultura local, os produtos e o artesanato, \n\nos utens\u00edlios necess\u00e1rios ao empreendimento agr\u00edcola e, naturalmente, outros destinados a suprimir determinadas \n\nexig\u00eancias (C. da Silva et al., 1961). A monocultura seria, pois, algo invi\u00e1vel para o lavrador medieval, sobretudo \n\npara o pequeno lavrador. Assim, embora se devessem reservar as terras mais irrigadas para os cultivos das \n\nleguminosas ou da vinha, as \u201cterras de p\u00e3o\" intercalavam muitas vezes essas culturas e muitas das searas \n\npossu\u00edam uma fra\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores de fruto de que ressaltavam, sobretudo, as macieiras, as cidreiras, as figueiras, os \n\ncastanheiros e tamb\u00e9m as oliveiras. Relativamente \u00e0s esp\u00e9cies florestais que bordejavam estes terrenos cultivados, \n\nas principais alus\u00f5es s\u00e3o principalmente de pinheiros e carvalhos (Silva, 1997; 2008). \n\nO modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio durante a \u00c9poca Medieval assentava essencialmente na agricultura e pecu\u00e1ria, \n\nas atividades produtivas mais preponderantes dessa \u00e9poca. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola centrava-se assim no cultivo de \n\ncereais (trigo, aveia, centeio, cevada, milho mi\u00fado) para alimenta\u00e7\u00e3o popular, da vinha, do linho para vestu\u00e1rio e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o complementar de frutas e legumes. Para al\u00e9m disso tamb\u00e9m a cultura ap\u00edcula (mel e ceras), assim como \n\na cria\u00e7\u00e3o de gado configuravam as principais atividades de obten\u00e7\u00e3o de recursos, as quais assentariam num \n\naproveitamento das \u00e1reas imediatamente adjacentes a cada aglomerado populacional (Garcia, 1983; Silva, 2008). \n\nExistia em redor da vila de \u00d3bidos um aro agr\u00edcola fundamentalmente constitu\u00eddo por espa\u00e7os hort\u00edcolas (hortas, \n\nalmuinhas, conchousos), vinhas, olivais e pomares, localizando-se numa zona mais afastada as terras de cereais, \n\ndevido \u00e0 divis\u00e3o maior da propriedade (Barbosa, 1992). Essas atividades eram complementadas com outras, sendo \n\nno entanto o desenvolvimento econ\u00f3mico essencialmente baseado na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria acentuado nas \n\n                                            \n20 Estas granjas cistercienses estavam criteriosamente espalhadas pelas terras onde a Ordem detinha interesses econ\u00f3micos e \ndestinavam-se n\u00e3o s\u00f3 a funcionar como centro de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m como local de rece\u00e7\u00e3o dos frutos e das rendas, assim \ncomo centro da transforma\u00e7\u00e3o dos produtos (Silva, 1997). \n\n\n\n 32 \n\nzonas do litoral, dada a exist\u00eancia de um maior n\u00famero de portos ativos e de navegabilidade dos rios (Garcia, 1983). \n\nReferindo-se a esse modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e das atividades produtivas, sobretudo a agricultura do \n\nprimeiro per\u00edodo din\u00e1stico portugu\u00eas, L\u00facio de Azevedo (1929) corrobora essa vis\u00e3o anteriormente referida ao \n\nafirmar que \u201c(...) o p\u00e3o e o vinho eram as principais culturas. De Inverno trigo, centeio, aveia e cevada; de Ver\u00e3o o \n\nmilho da terra, que o cong\u00e9nere da Am\u00e9rica tem feito quase desaparecer. Da horta os legumes: feij\u00f5es, favas, \n\nervilhas, lentilhas, gr\u00e3os, tremo\u00e7os, ch\u00edcharos. Frutas as mesmas do tempo dos romanos: ma\u00e7\u00e3s, peras, cerejas, \n\nameixas, figos, p\u00eassegos, nozes, avel\u00e3s. O castanheiro, abundante, muitas vezes espont\u00e2neo, povoava os soutos, \n\ne o fruto alimentava o lavrador, servindo-lhe de p\u00e3o quatro e cinco meses no ano. A oliveira tornou-se talvez mais \n\ncomum com a vinda dos mouros. A nomenclatura, proveniente do latim para as \u00e1rvores \u2013 oliveira, olival, olivado \u2013 \n\nde origem \u00e1rabe no produto \u2013 azeitona, azeite \u2013 leva a pensar em um maior aproveitamento desta esp\u00e9cie vegetal \n\nno per\u00edodo mu\u00e7ulmano. Objecto de geral cultivo eram igualmente o linho. Dela e da l\u00e3 dos rebanhos se fabricava o \n\nvestu\u00e1rio. As peles de animais dom\u00e9sticos e de algumas esp\u00e9cies de ca\u00e7a ministravam o cal\u00e7ado (...)\u201d (C. da Silva \n\net al., 1961: 89). Neste contexto, a tend\u00eancia europeia pela \u201ccerealiza\u00e7\u00e3o\u201d converteu o papel que os cereais tiveram \n\nna dieta e no regime agr\u00e1rio (Hoffmann, 2014), uma vez que o trigo constitu\u00eda a base da alimenta\u00e7\u00e3o medieval \n\nqualquer que fosse a classe social pertencente, possuindo seguidamente as vinhas e os pomares import\u00e2ncia na \n\neconomia da regi\u00e3o (Silva, 1997). \n\nAs aldeias constitu\u00edram-se como centros de territ\u00f3rios agr\u00edcolas que ao longo do tempo foram crescendo, tanto em \n\nn\u00famero como em popula\u00e7\u00e3o. A localiza\u00e7\u00e3o destas aldeias estava obviamente concentrada nas terras mais f\u00e9rteis \n\ne/ou de mais f\u00e1cil trabalho, assim como pela facilidade de liga\u00e7\u00e3o aos respetivos centros do territ\u00f3rio, acabando \n\npelas terras pantanosas e os terrenos pesados e pedregosos serem alvo de um povoamento mais tardio, sendo \n\npossivelmente aproveitados para pastagens ou para explora\u00e7\u00e3o das riquezas naturais (salinas, bosques, etc.) \n\n(Barbosa, 1992). Na zona das v\u00e1rzeas ocorria uma efetiva prote\u00e7\u00e3o, quer no intuito de salvaguarda do seu potencial \n\nagr\u00edcola, quer para evitar a ocupa\u00e7\u00e3o dos seus leitos de cheia naturais, numa altura em que os leitos destes rios \n\nseriam mais profundos e eventualmente possuidores de um maior caudal, detendo por exemplo o rio Real um papel \n\necon\u00f3mico fundamental para as aldeias situadas contiguamente (Silva, 2008; Vicente et al., 2002).  \n\nA proximidade das aldeias circundantes de um centro consumidor principal como \u00d3bidos e de outros potenciais \n\nmercados com possibilidade de venda para fora do termo dessa vila, atrav\u00e9s dos portos mar\u00edtimos existentes, \n\npermitiria uma comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos produzidos como o vinho e, consequentemente, a obten\u00e7\u00e3o de \n\nnumer\u00e1rio de mais f\u00e1cil distribui\u00e7\u00e3o pelos benefici\u00e1rios (Barbosa, 1992). Desde a Lourinh\u00e3 at\u00e9 Salir do Porto, a \n\nheran\u00e7a das transgress\u00f5es plioc\u00e9nicas, permitiu no per\u00edodo medieval a instala\u00e7\u00e3o de alguns portos e at\u00e9 mesmo \n\nalf\u00e2ndegas em locais de bons acessos mar\u00edtimos, constituindo esse conjunto um importante complexo portu\u00e1rio 21 \n\n(Silva, 2008; Blot, 2003). Salir do Porto, a Norte, e Atouguia, a Sul, povoada por francos e galegos eram dois \n\nimportantes entrepostos comerciais por onde eram escoados e recebidos um vasto conjunto de mercadorias \n\n(Barbosa, 1992). Pelo porto de Salir sa\u00edam sal e vinho e chegavam muitas vezes pescadores e comerciantes \n\n                                            \n21 Os complexos portu\u00e1rios constituem grupos de unidades portu\u00e1rias que, seja de menor import\u00e2ncia, seja com um papel \nsubsidi\u00e1rio, funcionaram como pe\u00e7as ativas de uma mesma realidade portu\u00e1ria global existente, fosse no curso naveg\u00e1vel de um \nrio ou estu\u00e1rio, fosse nos recortes de um espa\u00e7o lagunar, ria, \u201cmar interno\u201d ou mesmo em abrigos costeiros operando em \nsimult\u00e2neo, bem como alternadamente, num mesmo tro\u00e7o de costa. A costa da Estremadura portuguesa constitui um exemplo \nde um complexo portu\u00e1rio que inclu\u00eda os portos de Pederneira e C\u00f3s, S. Martinho; Alfeizer\u00e3o e Salir, \u00d3bidos, Peniche, Baleal, \nAtouguia e Lourinh\u00e3 (Blot, 2003). \n\n\n\n 33 \n\nprovenientes de outras partes do reino e de fora dele. Pelo porto de Atouguia, sa\u00eda principalmente o vinho, \n\nproveniente da regi\u00e3o de \u00d3bidos que era uma zona vin\u00edcola por excel\u00eancia (Barbosa, 1992). \n\nO conjunto de povoa\u00e7\u00f5es que estariam associadas \u00e0s atividades relacionadas com a lagoa indicam uma maior \n\nnavegabilidade do que a atual, proporcionando as atividades piscat\u00f3rias para os moradores daquelas povoa\u00e7\u00f5es, \n\nalternando estes a sua perman\u00eancia entre essas e os portos principais desta regi\u00e3o, o de Salir do Porto e o de \n\nAtouguia da Baleia (Francisco, 1999).  \n\nOs s\u00e9culos XI, XII e XIII correspondentes \u00e0 reconquista crist\u00e3 constitu\u00edram a \u00e9poca das grandes arroteias e da \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas povoa\u00e7\u00f5es (Silva, 2008). Com a progress\u00e3o do povoamento ap\u00f3s a Reconquista e durante os \n\ndois s\u00e9culos seguintes a \u00e1rea florestal e inculta foi diminuindo, enquanto surgiam campos de cultivo em \n\nconsequ\u00eancia do arroteamento de matas, charnecas v\u00e1rzeas e pa\u00fais. No entanto, apesar do esfor\u00e7o povoador dos \n\nprimeiros monarcas, o termo de \u00d3bidos continuava a deter importantes \u00e1reas florestais a cargo de monteiros, sendo \n\na extens\u00e3o das suas zonas florestais, a que corresponderia a Montaria de \u00d3bidos, a maior do reino (Costa &amp; \n\nGalante, 1995). Antes do in\u00edcio dessa profunda transforma\u00e7\u00e3o da paisagem, os limites das propriedades das aldeias \n\neram bordejados por matas, levando at\u00e9 mesmo em alturas de maior crescimento demogr\u00e1fico \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o no \n\ninterior das densas florestas. Os efeitos destas a\u00e7\u00f5es arroteadoras e simultaneamente destruidoras da cobertura \n\nvegetal original n\u00e3o foram mais al\u00e9m, devido \u00e0 incapacidade t\u00e9cnica dos seus promotores.  Nos locais em que o \n\nequil\u00edbrio original foi rompido pelos arroteamentos, pelo fogo ou pelo pasto excessivo de rebanhos de ovinos e \n\ncaprinos, mesmo que deixados incultos, nunca a floresta conseguiu reconstituir-se devido \u00e0 falta das condi\u00e7\u00f5es \n\nmicroclim\u00e1ticas originais, dando lugar a matos ou substituindo as esp\u00e9cies arb\u00f3reas da vegeta\u00e7\u00e3o cl\u00edmax pelo \n\ncarrasco, a silva ou o tojo. Destas florestas para al\u00e9m da possibilidade de crescimento da povoa\u00e7\u00e3o e/ou dos \n\ncampos de cultivo, eram retirados materiais empregues na constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, atividade venat\u00f3ria (ca\u00e7a), \n\nalimento para o gado, etc. Por\u00e9m, estes recursos n\u00e3o eram inesgot\u00e1veis e com o tempo viriam a provocar a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e a modificar parcialmente a hidrografia, o microclima, os solos e o relevo (Silva, \n\n2008). Das esp\u00e9cies florestais da Estremadura neste per\u00edodo eram aut\u00f3ctones o carvalho (Quercus faginea), nas \n\nforma\u00e7\u00f5es do Mesozoico e o pinheiro-manso (Pinus pinea), que segundo Arala Pinto (1938/39) teria sido expulso \n\ndas forma\u00e7\u00f5es arenosas do litoral pelo pinheiro-bravo (Pinus pinaster), disseminado a partir da \u201csemente alada \n\ntrazida de Fran\u00e7a pelos mareantes do s\u00e9culo XIV\u201d (C. da Silva et al., 1961: 89-90). Essa substitui\u00e7\u00e3o do pinheiro-\n\nmanso pelo pinheiro-bravo, esp\u00e9cie que se pensa ter sido introduzida na Idade M\u00e9dia e tendo sido propagado \n\nespecialmente a partir do reinado de D. Dinis, desenvolveu, segundo Costa &amp; Galante (1995) um processo talvez \n\nid\u00eantico ao que ocorre atualmente em rela\u00e7\u00e3o ao eucalipto. Esse processo de redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de matas naturais \n\ne a sua substitui\u00e7\u00e3o por outras, em que o grande alastramento da \u00e1rea de pinhal manso (Pinus pinea) foi o aspeto \n\nmais marcante, acompanha a grande explos\u00e3o populacional a partir do s\u00e9culo XVI (Alves, 1997).  \n\nNessa \u00e9poca a import\u00e2ncia dos incultos era bastante grande, principalmente devido aos escassos meios \n\ntecnol\u00f3gicos e humanos. A sua posse e usufruto repartia-se pelas coutadas pertencentes ao rei e sob fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos monteiros e guardadores nomeados por aquele em cada concelho, zelavam pela prote\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nflorestais e faun\u00edsticas pelas coutadas e honras senhoriais, fazendo parte de vastas propriedades os baldios de \n\nonde o povo retirava o complemento necess\u00e1rio a uma agricultura deficiente e pouco generosa, funcionando assim \n\ncomo um complemento indispens\u00e1vel \u00e0 subsist\u00eancia dos povos (Costa &amp; Galante, 1995). \n\n\n\n 34 \n\nA estrutura fundi\u00e1ria das \u00e1reas drenantes para as lagoas costeiras, das quais a lagoa de \u00d3bidos faz parte, era \n\ndiferenciada, resultado de diferentes processos dominiais de ocupa\u00e7\u00e3o. Esses diferentes processos de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne explora\u00e7\u00e3o induziram impactes profundos nos meios lagunares e as suas evolu\u00e7\u00f5es respetivas (Dias, 2009).  \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de retifica\u00e7\u00e3o do litoral, com a eros\u00e3o de pontos salientes e o assoreamento de pontos \n\nreentrantes, conduziu \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o das tr\u00eas lagoas localizadas na faixa litoral entre a Nazar\u00e9 e Peniche (Pederneira, \n\nAlfeizer\u00e3o e \u00d3bidos). Este facto deveu-se, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 quest\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria, mas sim a uma conjuga\u00e7\u00e3o de \n\nfatores naturais e antr\u00f3picos. Com efeito, por volta do s\u00e9culo X registou-se a evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica que se traduziu na \n\npassagem de um per\u00edodo conhecido por P\u00e9ssimo Clim\u00e1tico para outro caracterizado pela sua amenidade \u2013 o \n\nPequeno \u00d3timo Clim\u00e1tico. Esta varia\u00e7\u00e3o favoreceu, embora n\u00e3o de forma exclusiva, o crescimento demogr\u00e1fico da \n\npopula\u00e7\u00e3o que gerou consequentemente uma intensifica\u00e7\u00e3o da agricultura, o aumento da desfloresta\u00e7\u00e3o do solo e \n\no arroteamento de novos terrenos para fins agr\u00edcolas, o que segundo Freitas (2010) citando Dias (2005) se viria a \n\nrefletir \u201c(...) em forte incremento do abastecimento sedimentar \u00e0s zonas costeiras e consequente fortalecimento da \n\nderiva litoral.\u201d (p.170). O assoreamento da parte mais interna desenvolveu-se relativamente r\u00e1pido e a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncord\u00e3o arenoso que isolou a lagoa do mar estava j\u00e1 completo, obliterando a barra, no s\u00e9culo XIV, constituindo este \n\num problema maior para a regi\u00e3o (Dias, 2009). \n\nNo s\u00e9culo XIV, tanto na Europa como em Portugal \u00e9 instalada uma conjuntura de crise, provocada pela quebra de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pelo agravamento das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, de n\u00edvel de vida das popula\u00e7\u00f5es e devido tamb\u00e9m \n\na outros fatores como as doen\u00e7as epid\u00e9micas e a conjuga\u00e7\u00e3o de diversas calamidades naturais. Neste contexto \n\nverifica-se um substancial decr\u00e9scimo populacional derivado de tr\u00eas fatores principais: peste, fome e guerra (Garcia, \n\n1983; Silva, 1997). Este per\u00edodo iniciara-se em 1314, com uma grande crise agr\u00edcola motivada pela pluviosidade \n\nexcessiva desse ano, prolongando-se at\u00e9 ao ano de 1317 e levando a que os seus efeitos no recuo produtivo da \n\nterra se fizessem sentir at\u00e9 1321 ou 1323. Nove anos depois, repetindo-se em 1333 uma intensa seca, foram de \n\nnovo sentidas dificuldades na produ\u00e7\u00e3o alimentar, levando \u00e0 morte das camadas mais d\u00e9beis da popula\u00e7\u00e3o, pelo \n\nque segundo Silva (1997), essa estabilidade improdutiva de repetidos maus anos agr\u00edcolas continuaria at\u00e9 aos finais \n\ndo s\u00e9culo seguinte. Mais tarde, a Peste Negra assolou toda a Europa neste s\u00e9culo, com r\u00e1pido alastramento, devido \n\nao estado de malnutri\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. Em Portugal, os desastres causados pela peste nas principais cidades \n\ndo reino nos finais do s\u00e9culo XIV, refere Frei Jorge de S\u00e3o Paulo, levaram a que a corte permanecesse larga \n\ntemporada em \u00d3bidos (C\u00e2mara, 1990). O balan\u00e7o tr\u00e1gico deste epidemia contabilizou a morte de cerca de um \n\nquarto da popula\u00e7\u00e3o europeia entre os anos de 1347 e 1351, levando a profundas altera\u00e7\u00f5es na estrutura \n\necon\u00f3mica e pol\u00edtica no final da \u00e9poca medieval (Hughes, 2001; Silva, 1997). \n\n3.4. Dos Descobrimentos Portugueses \u00e0s Invas\u00f5es Francesas | s\u00e9c. XV d.C. \u2013 s\u00e9c. XIX d.C. \n\nDepois do tr\u00e1gico epis\u00f3dio epid\u00e9mico que devastou a Europa e tamb\u00e9m Portugal e com os processos de \n\narroteamento e transforma\u00e7\u00e3o da paisagem iniciados em per\u00edodos transatos, o espa\u00e7o costeiro come\u00e7ou a ser cada \n\nvez mais afetado pelo impacto dessas atividades antr\u00f3picas, fruto do progressivo crescimento da popula\u00e7\u00e3o e do \n\nincremento da agricultura. As atividades de arroteamento e desmata\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de campos agr\u00edcolas e \n\npastagens, traduzindo-se no aumento da mobilidade dos solos e numa acentuada eros\u00e3o nas vertentes, foram em \n\nparte respons\u00e1veis por um intenso transporte de sedimentos e aumento dos caudais s\u00f3lidos dos rios, provocando \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na geomorfologia litoral (Freitas, 2010; Ara\u00fajo, 2002). \n\n\n\n 35 \n\nNo s\u00e9culo XV, o assoreamento da restinga da lagoa de \u00d3bidos e o consequente fecho da liga\u00e7\u00e3o com o mar, \n\nprovocava consequ\u00eancias nefastas nos seus recursos, constituindo um problema ambiental e socioecon\u00f3mico que \n\nainda se observa. A mobiliza\u00e7\u00e3o de trabalho necess\u00e1rio para garantir a abertura artificial da \u201caberta\u201d, designa\u00e7\u00e3o \n\nlocal do canal de liga\u00e7\u00e3o com o mar, remonta a 1460, ano em que surgem os primeiros relatos documentados da \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o. Na altura, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de crescente assoreamento, foi determinado pelo rei em \n\nfun\u00e7\u00f5es, D. Afonso V e j\u00e1 no s\u00e9culo XVI confirmado pelo rei D. Manuel que \u201c(...) a c\u00e2mara de \u00d3bidos por si s\u00f3 possa, \n\nsem autoridade de mais algu\u00e9m, obrigar o povo das vilas de Atouguia, Cadaval e Coutos Velhos para virem todas \n\nas vezes que for preciso abrir a lagoa desta Vila, quando se conservar tapada por muito tempo e inundar os campos, \n\ncausando preju\u00edzo e embara\u00e7ando deste modo a agricultura (...)\u201d (Trindade in Santos et al., 1998 In CMCR, CMO, \n\nICN, &amp; ADPT, 2005: 30), situa\u00e7\u00e3o esta que se faria prolongar tamb\u00e9m pelo s\u00e9culo XVII, por forma a acabar com \n\nesse flagelo natural que tornava os campos incultos e pantanosos  (Brito, 2013; C\u00e2mara, 1990). \n\nEsses processos foram ainda mais acentuados, quando no s\u00e9culo XVI com um relevante impulso demogr\u00e1fico, a \n\npopula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a alargar o espa\u00e7o agr\u00e1rio e as \u00e1reas habitacionais, desencadeando um processo de \n\nimpar\u00e1vel destrui\u00e7\u00e3o das matas que veio a modificar substancialmente o f\u00e1cies da regi\u00e3o e, consequentemente, \n\nparte da sua estrutura econ\u00f3mica (Silva, 2008). As v\u00e1rzeas e os vargedos situados no aro das principais povoa\u00e7\u00f5es, \n\ngeralmente os mais f\u00e9rteis, estariam na sua quase totalidade agricultadas j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo XVIII 22, \n\ncom grande parte dessas terras destinadas ao cultivo da vinha, principal fonte de rendimento de muitos agricultores. \n\nContudo, o espa\u00e7o intercalar que separava estas povoa\u00e7\u00f5es e os terrenos menos aptos para tal pr\u00e1tica, \n\nprincipalmente os declivosos de solo menos f\u00e9rtil e expostos \u00e0 eros\u00e3o, apresentavam ainda extensas \u00e1reas de \n\nmatos, pinhais e charnecas. Nesta \u00e9poca, segundo Costa &amp; Galante (1995), a serra de Montejunto conservava \n\nainda, depois de s\u00e9culos de sucessivos arroteamentos e floresta\u00e7\u00f5es, o aspeto bravio que hoje se desconhece, \n\ncaso segundo os autores dever\u00e1 ter tamb\u00e9m ocorrido com a serra de Todo-o-Mundo.  \n\nAs \u00e1reas agr\u00edcolas da regi\u00e3o n\u00e3o seguiam uma delimita\u00e7\u00e3o estanque de zonas com especiais aptid\u00f5es agr\u00edcolas, \n\nn\u00e3o havendo uma correla\u00e7\u00e3o direta entre determinados cultivos e uma determinada \u00e1rea, dado que o \n\naproveitamento agr\u00edcola acompanhava o povoamento, e assim, quase todas as aldeias ou vilas surgiam como \n\ncentro de ordena\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o no qual se inseriam e com o qual contactavam (Silva, 2008). \n\nRelativamente a esta estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem rural, J. M. Nazareth (1982) afirmou que \u201c(...) o povoamento \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente das aptid\u00f5es naturais e de condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia, mas tamb\u00e9m, das estruturas agr\u00e1rias e \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o cuja origem se perde no tempo e cuja varia\u00e7\u00e3o \u00e9 muito lenta.\u201d (Costa &amp; Galante, 1995: \n\n84). Como tal, as necessidades da viv\u00eancia quotidiana destas popula\u00e7\u00f5es impunham que estes locais se \n\nlocalizassem, como j\u00e1 referido, junto a cursos de \u00e1gua, por forma a que nas suas margens fosse realizada a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de legumes verdes e secos essenciais \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o. A vinha era disposta pelas encostas acima \n\nchegando mesmo \u00e0s portas do aglomerado habitacional, existindo para l\u00e1 dessas terras os campos de cereais, \n\nmenos necessitadas de cuidados constantes, intercalados com oliveiras, onde tal era poss\u00edvel. Para al\u00e9m do espa\u00e7o \n\npovoado, visitado e dominado pelos habitantes das aldeias e vilas, ficavam normalmente as florestas, alargando-se \n\n\u00e0 custa das mesmas o espa\u00e7o agr\u00e1rio quando existia necessidade de tal (Silva, 2008). \n\nNos s\u00e9culos XIV e XV, a \u00e1rea que ainda hoje constitui a circunscri\u00e7\u00e3o obidense parece ter sido a mais \n\nextensivamente florestada, embora as matas se estendessem em alguns casos, aos limites meridionais do atual \n\n                                            \n22 Esta parece ser a situa\u00e7\u00e3o verificada a partir da an\u00e1lise de um documento que relata uma vistoria efetuada na \u00e1rea do concelho \ndo Cadaval no ano de 1769, com o objetivo de avaliar a aptid\u00e3o dos terrenos para o cultivo de trigo (Costa &amp; Galante, 1995). \n\n\n\n 36 \n\nmunic\u00edpio das Caldas da Rainha, \u00e0 fronteira Norte e Oeste do concelho de Peniche, ou \u00e0s franjas setentrionais do \n\nmunic\u00edpio bombarralense. Quase todas as serranias eram constitu\u00eddas por uma densa floresta\u00e7\u00e3o, hoje dif\u00edcil de \n\ndescortinar, tendo algumas destas sido preservadas e permanecido devido ao dif\u00edcil acesso por parte dos \n\npovoadores, contudo, outros maci\u00e7os menores como o caso do planalto das Cesaredas, ter\u00e3o come\u00e7ado a sofrer \n\num arroteamento desde bastante cedo, por parte dos vizinhos de aldeias pr\u00f3ximas. Estas \u00e1reas de usufruto comum \n\ncomo as matas, os rios ou mesmo as lagoas, foram desde sempre consideradas pelos monarcas portugueses \n\nespa\u00e7os privilegiados da imposi\u00e7\u00e3o da sua autoridade, tendo levado, sobretudo ap\u00f3s o s\u00e9culo XV, a que fossem \n\ntomados excecionais cuidados legais com a sua preserva\u00e7\u00e3o (Silva, 2008). \n\nO revestimento predominante seria de carvalho portugu\u00eas ou cerquinho (Quercus faginea) que dominaria o \n\nrevestimento climace. No entanto, da degrada\u00e7\u00e3o desta associa\u00e7\u00e3o teria resultado uma associa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, \n\nvulgarmente designada por carrascal, ainda hoje largamente representada na regi\u00e3o (Ribeiro, 1998; Silva et al., \n\n1961; Barbosa, 1992 In Silva, 2008). O revestimento florestal que a Serra de Montejunto apresentaria na Idade \n\nM\u00e9dia seria muito completo e variado, encontrando-se ainda hoje como esp\u00e9cies dominantes, para al\u00e9m do \n\ncarvalho cerquinho, o carrasco, o zambujeiro, a aroeira e plantas arom\u00e1ticas como a alfazema, o rosmaninho, o \n\ntomilho ou o alecrim, esp\u00e9cies que confirmam a especial voca\u00e7\u00e3o das colinas calc\u00e1rias estremenhas para este tipo \n\nde revestimento (Costa &amp; Galante, 1995). Para al\u00e9m dos recursos fornecidos pelas \u00e1reas florestais, segundo Silva \n\n(2008), a regi\u00e3o era rica em recursos como o peixe de \u00e1gua doce, salobra e salgada, marisco e sal marinho. \n\nPraticamente todos os concelhos tinham acesso \u00e0s esp\u00e9cies pescadas, quer pelos contactos privilegiados com as \n\ndiversas p\u00f3voas piscat\u00f3rias mar\u00edtimas, quer pela exist\u00eancia de cursos de \u00e1gua e pela lagoa de \u00d3bidos com \n\nextens\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es apraz\u00edveis para a pr\u00e1tica da pesca.  \n\nO pr\u00f3prio solo era tamb\u00e9m aproveitado para o desenvolvimento de atividades econ\u00f3micas e art\u00edsticas, sobretudo \n\nnas zonas produtoras de argila, cujo trabalho do barro e a olaria fez ascender a uma das principais atividades \n\necon\u00f3micas da regi\u00e3o, refletindo-se essa carater\u00edstica na pr\u00f3pria topon\u00edmia dos lugares como em Vermelha, \n\nBombarral (Mon Barral), Bara\u00e7ais (Barro\u00e7ais), entre outros (C\u00e2mara, 1990). Para al\u00e9m disso, a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos do subsolo era uma realidade, quase s\u00f3 chegando at\u00e9 aos dias de hoje, ind\u00edcios de explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, captadas a partir de exsurg\u00eancias. Uma das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o de \u00d3bidos era, precisamente, \n\na de possuir um n\u00famero apreci\u00e1vel de exsurg\u00eancias c\u00e1rsicas, designadas popularmente por \u2018olhos marinhos\u2019 e \n\ntamb\u00e9m diversas nascentes de \u00e1guas quentes (Silva, 2008). Estas caldas, situando-se no termo de \u00d3bidos \n\npertenciam, portanto, \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o das Senhoras Rainhas e, de facto, foram as donat\u00e1rias daquela vila quem se \n\ninteressou na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de uma povoa\u00e7\u00e3o em redor das mesmas caldas, com a finalidade de \n\nmelhor se aproveitarem a qualidade e potencialidades das mesmas. Por\u00e9m s\u00f3 em 1474 \u00e9 que D. Afonso V ter\u00e1 \n\ntomado a iniciativa de promover o povoamento continuado do lugar das Caldas, tendo essa fixa\u00e7\u00e3o tardia sido \n\ndevida \u00e0 fraca fertilidade dos solos das Caldas de \u00d3bidos (Silva, 2008; Almeida &amp; Belo, 2007). \n\nDo aproveitamento deste recurso, o nome dos banhos e do lugar \u2013 as caldas (do \u00e1timo latino calidas, \u201c\u00e1guas \n\nquentes\u201d) \u2013 emergiram do mundo romano, perdendo-se a sua fama curativa em tempos imemoriais (CMCR, 1993; \n\nAlmeida &amp; Belo, 2007). Aquando de uma viagem entre \u00d3bidos e a Batalha, a rainha D. Leonor ter\u00e1 descoberto as \n\npotencialidades deste recurso e decidido edificar naquele local um hospital termal e balne\u00e1rio, segundo a Carta de \n\nDoa\u00e7\u00e3o, datada de 1508, onde a Rainha exp\u00f5e claramente os motivos de cria\u00e7\u00e3o do hospital e do novo centro \n\nneste termo (Freire et al., s. d.; Reis &amp; Fonseca, 1981). O in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o ter-se-\u00e1 iniciado pelos anos de 1485, \n\n\n\n 37 \n\ndatando de 1488 a carta de \u201cprivil\u00e9gio de liberdades\u201d em que D. Jo\u00e3o II, a pedido desta, concede privil\u00e9gios especiais \n\naos novos moradores para promover o povoamento e coloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (Reis &amp; Fonseca, 1981). \n\nO crescimento das Caldas da Rainha esteve, inicialmente e desse modo, muito ligada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o termal, tendo no \n\nentanto, a sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica funcionado como local de passagem obrigat\u00f3ria a quem se dirigia aos portos do \n\nlitoral, numa \u00e9poca em que a navega\u00e7\u00e3o tinha sido um fator decisivo na expans\u00e3o do novo centro e adquirido um \n\npapel muito importante enquanto meio de suporte \u00e0s atividades econ\u00f3micas. Segundo Reis e Fonseca (1981), foi \n\nsobretudo devido \u00e0 centralidade da sua posi\u00e7\u00e3o que Caldas da Rainha passou a exercer muitas das antigas fun\u00e7\u00f5es \n\nde \u00d3bidos, constituindo esta atualmente o principal centro organizador da regi\u00e3o. Apesar do interesse que a rainha \n\nD. Leonor dedicava ao desenvolvimento da vila, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o deu-se num ritmo lento 23, tendo \n\napenas nos finais do s\u00e9culo XVI passado a exercer uma fun\u00e7\u00e3o polarizadora, crescendo cerca de 30% at\u00e9 o ano \n\nano de 1537 (Reis &amp; Fonseca, 1981; C\u00e2mara, 1990). \n\nMais tarde, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, as visitas frequentes de D. Jo\u00e3o V \u00e0s termas conduziram \u00e0 crescente notabilidade da \n\npovoa\u00e7\u00e3o, tendo durante este s\u00e9culo a aglomera\u00e7\u00e3o registado um crescimento consider\u00e1vel, tendo no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX, o n\u00famero de doentes que recorriam \u00e0s termas voltado a aumentar, em resultado das obras no hospital, \n\nat\u00e9 em 1920 ter atingido um valor m\u00e1ximo (Reis &amp; Fonseca, 1981). No seguimento da crescente crise vivida pelo \n\nMosteiro de Alcoba\u00e7a, os colonos dos coutos alcobacenses iniciaram uma revolta e foram em busca de terras e da \n\nprote\u00e7\u00e3o da rainha. Esta, a par do rei D. Jo\u00e3o II, v\u00e3o prosseguir uma not\u00e1vel pol\u00edtica de centraliza\u00e7\u00e3o do poder real \n\nface aos coutos de Alcoba\u00e7a, com profundos reflexos na vida econ\u00f3mica, religiosa, social das popula\u00e7\u00f5es. Assim, \n\ntanto a funda\u00e7\u00e3o do hospital termal, como da vila das Caldas da Rainha, iria provocar um surto de desenvolvimento \n\ncampesino e urbano na regi\u00e3o (CMCR, 1993). \n\nNo reinado seguinte, \u00e9 levada a cabo a Reforma dos Forais, por D. Manuel I (1495-1521) entre 1501 e 1519, \n\nretirando aos concelhos parte da tradicional autonomia de gest\u00e3o (Garcia, 1983). D. Manuel atribuir\u00e1 a \u00d3bidos novo \n\nforal, substituindo o anterior que remontava a D. Afonso Henriques e definindo assim as linhas orientadoras da sua \n\npol\u00edtica de centraliza\u00e7\u00e3o do poder real (Pereira, 1988). Como tal, o foral manuelino de 1513 concedeu novos \n\nprivil\u00e9gios e fun\u00e7\u00f5es \u00e0 vila, que era de certo modo uma extens\u00e3o da corte e um not\u00e1vel centro art\u00edstico e cultural. A \n\nvida cosmopolita e intelectual da vila no s\u00e9culo XVI e a prosperidade econ\u00f3mica 24 atra\u00edram novos moradores, \n\nprovocando uma expans\u00e3o do velho aglomerado num arrabalde fora das muralhas (Mendes, 1988). \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o de novas culturas, a partir do s\u00e9culo XVI, na sequ\u00eancia do contato com outras regi\u00f5es do mundo, \n\ndesenvolveu-se o mesmo efeito que a civiliza\u00e7\u00e3o teve na paisagem (Fadigas, 2007). Com os Descobrimentos foram \n\ncriadas condi\u00e7\u00f5es para o desencadeamento da mais vasta e generalizada revolu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, devido ao interc\u00e2mbio \n\nde plantas e de animais que em todos os lugares seriam submetidos a ensaio. No que se refere ao continente \n\nportugu\u00eas teve import\u00e2ncia decisiva a aclima\u00e7\u00e3o de plantas ex\u00f3ticas que transformaram as t\u00e9cnicas, as estruturas \n\nsociais, a economia e, naturalmente, as paisagens agr\u00e1rias tradicionais (Caldas, 1997). A introdu\u00e7\u00e3o do tomate, da \n\nbatata e do milho significou n\u00e3o apenas a modifica\u00e7\u00e3o completa das dietas e h\u00e1bitos alimentares, mas tamb\u00e9m a \n\n                                            \n23 Em 1490, a pequena vila de Caldas da Rainha tinha somente um termo de meia l\u00e9gua em redor dos banhos, abrangendo \naproximadamente a atual freguesia das Caldas da Rainha e pequenas \u00e1reas de outras (Tornada, Coto, Serra do Bouro, \nNadadouro e Foz do Arelho), dentro dos limites da vila de \u00d3bidos, mas confrontando a Oeste e Nordeste com os coutos de \nAlcoba\u00e7a (CMCR, 1993). \n24 A estrutura econ\u00f3mica foi significativamente alterada desde o per\u00edodo inicial da funda\u00e7\u00e3o da nacionalidade at\u00e9 esta \u00e9poca, \nexistindo no in\u00edcio uma economia de subsist\u00eancia, passando a uma conjuntura de mercado, quer ligada \u00e0 atividade mesteiral e de \nmercancia, quer ao alargamento dos servi\u00e7os e aparelhos de governo. As atividades econ\u00f3mica e fiscal encontraram, assim, \nterreno f\u00e9rtil para se desenvolverem, sendo, por isso, um dos principais pontos de tratamento nos forais manuelinos (Gorj\u00e3o, 1999). \n\n\n\n 38 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem rural (Fadigas, 2007). Essas novidades s\u00e3o trazidas de todas as partes do mundo, \n\ninclusivamente da China ao ser trazida a laranja doce, que se espalha pela regi\u00e3o a ponto de, nas palavras de \n\nRibeiro (1998), \u201c(...) simbolizar todos os atrativos brilhantes da natureza mediterr\u00e2nea (...)\u201d (p.8).  \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies fez com que fossem perdendo import\u00e2ncia algumas outras que j\u00e1 estavam bem \n\npresentes no territ\u00f3rio portugu\u00eas, como o caso do castanheiro, cultura arb\u00f3rea que at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI se afirmava \n\ncomo a esp\u00e9cie mais representativa da paisagem rural e cujas \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o regrediram consideravelmente \n\ncom a introdu\u00e7\u00e3o da batata (Fadigas, 2007). O mesmo sucedeu no caso do milho, encontrado por Colombo e tendo \n\nsido transportado e ensaiado na Europa pelo ano de 1500, criando uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o alimentar (Caldas, \n\n1997; Ribeiro, 1998). Essa chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o do milho\u201d alastrou com particular intensidade durante o per\u00edodo de \n\npaz filipina at\u00e9 \u00e0 sua generaliza\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVIII (\u00e9poca em que foi introduzido no Oeste), tendo conduzido \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de cerca de 300.000 hectares de regadio (Ribeiro, 1998; Caldas, 1997). O seu cultivo e produ\u00e7\u00e3o teve \n\nfranca influ\u00eancia sobre o crescimento demogr\u00e1fico e sobre a paisagem portuguesa do Norte e do Sul do Tejo, \n\nadvogando certos autores, segundo Ribeiro (1998), que depois da conquista romana, nenhuma altera\u00e7\u00e3o mais \n\nprofunda foi introduzida na vida agr\u00edcola, nem mesmo os \u00e1rabes, com plantas novas e culturas de regadio. Segundo \n\neste autor, a cultura do milho foi desta forma respons\u00e1vel por grandes arroteias, supress\u00f5es dos pousios, aumento \n\nda \u00e1rea regada pela constru\u00e7\u00e3o de socalcos, agricultura intensiva, decl\u00ednio do pastoreio por falta de espa\u00e7os abertos \n\n\u00e0 deambula\u00e7\u00e3o dos rebanhos, separa\u00e7\u00e3o definitiva do campo e do bosque, maior iniciativa no trabalho familiar, \n\ndecad\u00eancia irremiss\u00edvel do esp\u00edrito de comunidade, individualismo traduzido no parcelamento da terra, multiplica\u00e7\u00e3o \n\nde sebes, muros e divis\u00f3rias e na dissemina\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es. \n\nDurante o reinado de D. Jo\u00e3o III ocorrem dois importantes terramotos nos anos de 1522 e 1531, que levaram \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de in\u00fameras habita\u00e7\u00f5es em \u00d3bidos (C\u00e2mara, 1990). O terramoto de 1531 deixou um rasto de destrui\u00e7\u00e3o \n\ncom danos irrepar\u00e1veis em quase todo o pa\u00eds, n\u00e3o restando tra\u00e7os urbanos medievais em \u00d3bidos, tendo a fei\u00e7\u00e3o \n\narquitet\u00f3nica que hoje domina sido resultado das posteriores transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos s\u00e9culos seguintes \n\n(Almeida &amp; Belo, 2007; Patuleia, 2009; C\u00e2mara, 1990). Ainda durante este reinado \u00e9 realizado aquele que ficou \n\ndesignado por \u201cNumeramento de 1527\u201d, sendo este o primeiro recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o em moldes \n\ncient\u00edficos e modernos, tendo neste apuramento da popula\u00e7\u00e3o a aldeia do Carvalhal 25 surgido como a segunda \n\naldeia mais povoada do termo de \u00d3bidos (Costa &amp; Galante, 1995; Vicente et al., 2002). \n\nMais tarde, no final da governa\u00e7\u00e3o filipina, as guerras da Restaura\u00e7\u00e3o (1640) envolveram os camponeses, \n\ncolocando termo ao per\u00edodo da paz filipina, o que uma vez mais se traduziu numa quebra da normalidade com \n\nefeitos sobre as paisagens agr\u00e1rias que perderam os progressos que as animaram e serviram de sustento \u00e0s \n\ninvestidas dos ex\u00e9rcitos (Caldas, 1997). Outro per\u00edodo cr\u00edtico foi novamente enfrentado aquando do terramoto de \n\n1755 e depois da grande inunda\u00e7\u00e3o de 1772, causando em toda a parte graves preju\u00edzos (Natividade, 1929). Estes \n\nv\u00e1rios acontecimentos que tiveram lugar no s\u00e9culo XVIII e que antecederam a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, mostram \n\nsegundo Fadigas (2007), como historicamente a terra e a sua posse esteve sempre presente nos processos de \n\nmudan\u00e7a social que marcaram as grandes etapas da evolu\u00e7\u00e3o da humanidade.  \n\nNa agricultura, o vinho tinha papel de destaque na produ\u00e7\u00e3o nacional para a exporta\u00e7\u00e3o, tendo sido particularmente \n\nincrementado durante o \u00faltimo quarto do s\u00e9culo XVIII. Prova de tal facto est\u00e1 inscrito no inqu\u00e9rito promovido pelo \n\n                                            \n25 A designa\u00e7\u00e3o topon\u00edmica de Carvalhal (Bombarral) deriva da presen\u00e7a de uma mata de carvalhos, raz\u00e3o para que a sua \ndesigna\u00e7\u00e3o inicial fosse \u201cCarvalhal do Soeiro\u201d e posteriormente \u201cCarvalhal de \u00d3bidos\u201d (Patuleia, 2009). \n\n\n\n 39 \n\nMarqu\u00eas de Pombal, ap\u00f3s o terramoto de 1 de Novembro de 1755, comumente designado por \u201cMem\u00f3rias \n\nParoquiais de 1758\u201d, onde eram feitas pelos p\u00e1rocos descri\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s suas freguesias e que constitu\u00eda a \n\nagricultura (vinha (26%), trigo (18%), milho (16%), azeite (11%), frutos (10%), legumes, (8%)) e cria\u00e7\u00e3o de gado \n\n(incluindo gado mi\u00fado) como as principais bases da economia regional, assentando assim os principais produtos \n\ncultivados na trilogia de cereais, vinho e azeite (Garcia, 1983; Vicente et al., 2002). O vinho, como referido, era de \n\nlonge o produto mais importante para o sustento dos camponeses, talvez o \u00fanico comercializado de onde era \n\nposs\u00edvel obter meios pecuni\u00e1rios para adquirir alfaias agr\u00edcolas e outros bens de consumo. Os cereais cultivados \n\neram essencialmente o trigo, milho e a cevada, sendo que, depois de retirados todos os tributos e foros e guardada \n\na quantidade necess\u00e1ria para alimentar o campon\u00eas e a sua fam\u00edlia durante o ano, pouco mais restaria a n\u00e3o ser o \n\nsuficiente para efetuar pequenas trocas locais. Este facto induzia a crises end\u00e9micas de escassez de trigo, em parte \n\ndevido \u00e0 grande extens\u00e3o de terrenos incultos, pelo que constituiu um dos motivos que levou D. Jos\u00e9 I a promulgar \n\no alvar\u00e1 de 26 de Outubro de 1765 ordenando o arranque das vinhas em todas as v\u00e1rzeas que fossem \n\nconsideradas aptas para o cultivo do trigo, estrat\u00e9gia que pretendia paralelamente fomentar a produ\u00e7\u00e3o do vinho do \n\nPorto, protegendo a marca, qualidade e comercializa\u00e7\u00e3o do mesmo (Costa &amp; Galante, 1995; Garcia, 1983). O \n\ncomplemento da trilogia b\u00e1sica era assim feito pelo plantio de \u00e1rvores de fruto e de produtos hort\u00edcolas, em regime \n\nfundamentalmente de subsist\u00eancia. A pastor\u00edcia, ainda que constitu\u00edda maioritariamente por pequenos rebanhos, \n\nrepresentava um complemento importante a uma agricultura deficit\u00e1ria, entrando, por\u00e9m, esta atividade em decl\u00ednio, \n\nimpotente para resistir ao progresso agr\u00edcola e \u00e0 pr\u00e1tica de uma pol\u00edtica de apropria\u00e7\u00e3o e de floresta\u00e7\u00e3o dos baldios \n\noperada essencialmente a partir do final do s\u00e9culo XIX (Costa &amp; Galante, 1995). \n\nCom a revolu\u00e7\u00e3o e as invas\u00f5es francesas, iniciadas em 1789, foram destru\u00eddas as paisagens agr\u00e1rias com a \n\npassagem, segundo Caldas (1997), daqueles por muitos considerados os mais impiedosos dos ex\u00e9rcitos que \n\ninvadiram Portugal depois dos V\u00e2ndalos. A redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da agricultura de subsist\u00eancia levou \u00e0 expans\u00e3o dos \n\nincultos, tendo esse tipo de agricultura perdido import\u00e2ncia com o \u00eaxodo rural e a emigra\u00e7\u00e3o (Caldas, 1997). \n\nEssas invas\u00f5es comandadas pelo general Junot, tiveram a sua primeira ocorr\u00eancia em territ\u00f3rio nacional a 17 de \n\nNovembro de 1807, tendo sido irremedi\u00e1vel e definitivamente derrotadas a 21 de Agosto 1808 na batalha do Vimeiro  \n\n(Patuleia, 2009). Esta zona na periferia de \u00d3bidos teve grande import\u00e2ncia no desenrolar dos acontecimentos, \n\ntendo-se assistido a um importante combate travado a 17 de Agosto de 1808, durante a primeira invas\u00e3o francesa \n\nde Portugal, na Roli\u00e7a (Bombarral) no \u00e2mbito da Guerra Peninsular (1807\u20131814). Neste, que foi o primeiro \n\nimportante confronto entre a for\u00e7a expedicion\u00e1ria brit\u00e2nica e os Franceses, foram postas a combate as for\u00e7as anglo-\n\nlusas comandadas pelo Tenente-General Wellesley e as for\u00e7as francesas comandadas pelo general de Delaborde, \n\ntendo terminado com a vit\u00f3ria da coliga\u00e7\u00e3o luso-brit\u00e2nica face \u00e0s tropas francesas, numa das mais importantes \n\nbatalhas das linhas de Torres, a batalha da Roli\u00e7a. Estas invas\u00f5es e os combates que se foram desenrolando, \n\nresultaram em milhares de v\u00edtimas e na destrui\u00e7\u00e3o de culturas e f\u00e1bricas (Patuleia, 2009; Freire et al., s. d.). \n\n3.5. Da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ao Fim do Estado Novo | s\u00e9c. XIX \u2013 s\u00e9c. XX \n\nAp\u00f3s as invas\u00f5es francesas e ainda com o apoio dos ingleses, a normalidade voltou a Portugal, regressando a \n\nfam\u00edlia real do Brasil para onde partiu para o ex\u00edlio e tendo aos poucos come\u00e7ado a ascens\u00e3o do liberalismo \n\n(Patuleia, 2009). \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX verificou-se um grande aumento da popula\u00e7\u00e3o, o qual desencadeou uma expans\u00e3o \n\nda agricultura comercial, dada a rela\u00e7\u00e3o direta entre a extens\u00e3o de terra ar\u00e1vel e o crescimento demogr\u00e1fico. At\u00e9 a\u00ed \n\n\n\n 40 \n\na agricultura estaria limitada maioritariamente \u00e0 cultura do vinho e do trigo, tendo esta determinado o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o que se come\u00e7ara a configurar (Saraiva, 2005). Esse per\u00edodo de industrializa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ado h\u00e1 200 \n\nanos, introduziu transforma\u00e7\u00f5es incomensur\u00e1veis a todos os n\u00edveis, quer seja na esfera socioecon\u00f3mica, quer seja \n\nao n\u00edvel da paisagem e da rela\u00e7\u00e3o do Homem com a mesma (Thommen, 2012). Essas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas \n\nfuncionariam assim como agente de modela\u00e7\u00e3o das paisagens, decorrendo esta do contexto de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico que lhe est\u00e1 associado, funcionando essa tecnologia tanto como um instrumento dinamizador da \n\neconomia, como uma das suas consequ\u00eancias.  Como tal e segundo Fadigas (2007), a hist\u00f3ria das paisagens \u00e9, \n\nconsequentemente, resultado da hist\u00f3ria do percurso da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e social da humanidade, iniciando \n\nneste per\u00edodo o  crescente dom\u00ednio que a tecnologia viria a desenvolver. Essa revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica teve grande \n\nimpacto em todo o pa\u00eds e nesta \u00e1rea especialmente, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma rede de estradas e caminhos de \n\nferro, processo esse que teve in\u00edcio por volta de 1850 e que iniciou o consumo de fontes f\u00f3sseis de energia com um \n\nfluxo energ\u00e9tico de grande escala para a paisagem industrial (Saraiva, 2005; Thommen, 2012). \n\nFicou assinalado que os influxos da revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX se fizeram sentir no campo agr\u00e1rio \n\npor uma altera\u00e7\u00e3o de estruturas e institui\u00e7\u00f5es, mas o movimento de intensifica\u00e7\u00e3o das trocas comerciais e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens manufaturados, desencadeara profundas modifica\u00e7\u00f5es das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, criando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o advento da primeira revolu\u00e7\u00e3o industrial (C. da Silva et al., 1961). \n\nA rea\u00e7\u00e3o da agricultura efetivou-se com uma refor\u00e7ada tend\u00eancia para a economia de venda em detrimento do \n\nautoconsumo, solicitada sobretudo pelo acr\u00e9scimo da procura de produtos agr\u00edcolas pelas sociedades urbanas. \n\nEssa crescente procura levou \u00e0 necessidade de aumentar a produ\u00e7\u00e3o e consequentemente \u00e0 expans\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de adubos, novas m\u00e1quinas e um aumento generalizado de maquinaria agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos agricultores (C. da Silva et al., 1961). Os espa\u00e7os destinados \u00e0s atividades agr\u00edcolas nesta regi\u00e3o, foram \n\ntamb\u00e9m incrementados devido \u00e0 din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica da lagoa de \u00d3bidos, uma vez que no s\u00e9culo XVIII os \n\nvales formados pelas plan\u00edcies aluviais foram intensamente utilizados para este fim, tendo a partir do s\u00e9culo XIX, os \n\ndeltas aluviais invadido o principal espa\u00e7o lagunar que se tornou significativamente reduzido (Ferreira et al., 2009). \n\nEsta regi\u00e3o possui a localiza\u00e7\u00e3o privilegiada para essa economia de venda, afirmando C. da Silva et al. (1961), \n\ncitando Ant\u00f3nio S\u00e9rgio (1941) que as regi\u00f5es da Estremadura e Ribatejo s\u00e3o caraterizadas econ\u00f3mica e \n\nsocialmente pela \u201c(...) influ\u00eancia que exercem em Lisboa e a grande facilidade de exporta\u00e7\u00e3o mar\u00edtima pelas vias \n\ndos estu\u00e1rios do Tejo e do Sado, e que orienta a atividade dos seus habitantes no sentido da produ\u00e7\u00e3o \n\ncomercializada (...)\u201d (p.94). \n\nNo in\u00edcio deste mesmo s\u00e9culo, o tratado de 1810 acaba com os direitos feudais, os impostos s\u00e3o generalizados e \n\no valor dos forais foi suprimido pela metade. Nesse \u00e2mbito, Mouzinho da Silveira que fora ministro da Fazenda e da \n\nJusti\u00e7a de D. Pedro IV entre 1832 e 1833, elaborou um conjunto de leis que abolissem o feudalismo, tal como refere \n\nAlexandre Herculano ao declarar o fim \u201c(...) da d\u00edzima eclesi\u00e1stica e dos direitos senhoriais, assim a propriedade \n\nrural e o trabalho agr\u00edcola, a pequena ind\u00fastria e o pequeno com\u00e9rcio encontravam-se libertados de dois ter\u00e7os dos \n\nimpostos com que eram sobrecarregados e de que apenas um peda\u00e7o m\u00ednimo revertia para o fisco (...)\u201d (Garcia, \n\n1983: 211). A lenta evolu\u00e7\u00e3o social que se havia processado durante todo o ciclo hist\u00f3rico de crise do medievalismo \n\nagr\u00e1rio e coincidente com uma \u201cOrdem Nova\u201d instalada no Mosteiro de Alcoba\u00e7a conduziu, entre fins do s\u00e9culo \n\nXVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a um desajustamento das estruturas e institui\u00e7\u00f5es vigentes \u00e0s necessidades dos novos \n\ntempos, tendo a transforma\u00e7\u00e3o dessas mesmas acabado por se dar mediante a crise surgida da revolu\u00e7\u00e3o liberal, \n\n\n\n 41 \n\ncomandada pelas sociedades urbanas. Esse novo ciclo hist\u00f3rico, nascido da necessidade de novos esquemas e \n\nt\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e de novas rela\u00e7\u00f5es entre os Homens, definiu-se assim pela a\u00e7\u00e3o de Mouzinho da Silveira \n\n(C. da Silva et al., 1961). Segundo Garcia (1983), o liberalismo pol\u00edtico, a ascens\u00e3o da burguesia - classe dominante \n\nem oposi\u00e7\u00e3o a um proletariado crescente - e o desenvolvimento do capitalismo agr\u00e1rio e industrial caracterizam \n\ndeste modo o conturbado s\u00e9culo XIX. \n\nIniciada pelo Eng.\u00ba Fontes Pereira de Melo, a constru\u00e7\u00e3o da rede de caminhos de ferro e de estradas \n\nmacadamizadas veio alterar por completo o panorama nacional, com efeitos bastante marcados nesta regi\u00e3o \n\n(Garcia, 1983). Em 1887 chega ao Bombarral o primeiro comboio da linha Lisboa-Caldas, o qual, para al\u00e9m do \n\ntransporte de pessoas e mercadorias, passou a trazer diretamente o correio vindo de Lisboa, permitindo o r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento do concelho (Patuleia, 2009). No ano seguinte \u00e9 inaugurada a via f\u00e9rrea nas Caldas da Rainha, \n\ntendo esta contribu\u00eddo significativamente para o desenvolvimento urbano da vila, com um crescimento orientado 26 \n\nsegundo esta esta\u00e7\u00e3o (Reis &amp; Fonseca, 1981). Estas transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e demogr\u00e1ficas, desenvolveram \n\nurbanisticamente lugares, aldeias e vilas, tal como no Bombarral e Cadaval, onde o povoamento se tornou \n\nrelativamente denso e disperso, com aldeias de pequena dimens\u00e3o mas cujos contornos se encontram dilu\u00eddos em \n\ncoroas difusas com equipamentos industriais e outras constru\u00e7\u00f5es (Almeida &amp; Belo, 2007). \n\nDa modifica\u00e7\u00e3o das vias de transporte como medida de fomento e justificada pelo aumento de tr\u00e1fego, Pinho Leal \n\n(1873) mencionava a exist\u00eancia da \u201c(...) magnifica estrada a mac-adam, de 1.\u00aa classe, de Lisboa ao Porto (...)\u201d  \n\n(p.91), que passava nas proximidades de \u00d3bidos, assim como a linha f\u00e9rrea do Oeste aberta \u00e0 explora\u00e7\u00e3o em 1891.  \n\nNo ano de 1820 desenvolveu-se um per\u00edodo de crise dos cereais devido \u00e0 problem\u00e1tica da competitividade \n\nestrangeira, tendo sido a partir da\u00ed produzidas medidas legislativas de protecionismo, com as suas principais \n\ndisposi\u00e7\u00f5es consignadas em duas leis, promulgadas em 1889 e 1899, instaurando uma profunda transforma\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem cereal\u00edfera (Garcia, 1983; Reis, 1979). O seu objetivo era, por um lado, assegurar aos agricultores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de venda lucrativas, sem prejudicar outros setores da economia ou o p\u00fablico consumidor em geral. Por \n\noutro lado, deveria conduzir a um aumento da produ\u00e7\u00e3o, que diminuiria a depend\u00eancia nacional em rela\u00e7\u00e3o a \n\nfornecedores estrangeiros, proporcionando ao mesmo tempo uma utiliza\u00e7\u00e3o mais ampla dos recursos nacionais \n\n(Reis, 1979). Essa lei de 1899, taxava os trigos importados e as sucessivas campanhas do trigo, iniciadas em \n\nPortugal em 1929, fez com que a \u00e1rea semeada de trigo passasse de 260 mil hectares em 1875 para o valor atual \n\nde cerca de 800 mil hectares (Saraiva, 2005). Segundo Baptista et. al. (2012), o trigo passou assim, desde os finais \n\ndo s\u00e9culo XIX, a ter uma presen\u00e7a fulcral nas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, por forma a suprir \u201c(...) os interesses superiores \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, do trabalho nacional e de valoriza\u00e7\u00e3o do solo [que] imp\u00f5em a continua\u00e7\u00e3o e mesmo o \n\ndesenvolvimento das culturas cereal\u00edferas (...)\u201d (p.34). Nesse per\u00edodo ocorreu um enraizamento e expans\u00e3o do \n\nmesmo nos sistemas agr\u00edcolas, tendo Pereira citado por Baptista et al. (2012) afirmado em 1900, j\u00e1 na sequ\u00eancia \n\nda Lei Protecionista de 1889, que \u201c(...) o trigo \u00e9 sem d\u00favida o cereal que mais progride no pa\u00eds (...)\u201d (p.34). \n\nAl\u00e9m do trigo, parte importante das novas \u00e1reas criadas com recurso \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de maquinaria, foi utilizada para \n\na cultura do arroz nas zonas alagadi\u00e7as ou planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos ou de pinheiros-bravos (Pinus pinaster) nas \n\nzonas montanhosas (Saraiva, 2005). A planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos (Eucalyptus globulus), em cultura extreme e \n\nintensiva, era destinada a abastecer, numa primeira fase, a Companhia Real dos Caminhos de Ferro Portugueses, \n\n                                            \n26 A expans\u00e3o da cidade das Caldas da Rainha foi, durante muito tempo limitada para Sul, devido \u00e0 exist\u00eancia de v\u00e1rias barreiras \nf\u00edsicas, como o parque, a mata e o cemit\u00e9rio (D. Reis &amp; Fonseca, 1981). \n\n\n\n 42 \n\numa vez que este material era utilizado na produ\u00e7\u00e3o das travessas dos comboios e numa fase posterior para as \n\nindustrias de celulose (Alves, Pereira, &amp; Silva, 2007). A sua planta\u00e7\u00e3o foi iniciada em meados do s\u00e9culo XIX no Sul \n\nda Europa tendo, segundo Caldas (1997), alterando parte da f\u00e1cies da floresta portuguesa.  \n\nA par disto, o emparcelamento (jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias parcelas dispersas numa \u00fanica propriedade 27), o alargamento das \n\npropriedades, o uso de tratores e a introdu\u00e7\u00e3o de redes de veda\u00e7\u00e3o em arame, veio acarretar a diminui\u00e7\u00e3o das \n\nsebes vivas, tradicionais na paisagem rural e que constitu\u00edam em largas zonas, segundo Saraiva (2005), o \u00faltimo \n\nref\u00fagio da vegeta\u00e7\u00e3o natural e local de alimenta\u00e7\u00e3o para p\u00e1ssaros e insetos. \n\nCom o capitalismo em Portugal, o com\u00e9rcio dinamizou-se, orientando-se para a exporta\u00e7\u00e3o no setor agropecu\u00e1rio \n\nem que a produ\u00e7\u00e3o fora assinalavelmente incrementada devido a alguns aperfei\u00e7oamentos t\u00e9cnicos - como a \n\naplica\u00e7\u00e3o de maquinaria agr\u00edcola, novos m\u00e9todos de cultivo, utiliza\u00e7\u00e3o de adubos qu\u00edmicos e sobretudo pelo \n\nalargamento das \u00e1reas cultivadas que, segundo Gerardo Pery (1892), teriam quadruplicado entre 1835 e 1875. O \n\nvinho, o azeite, a corti\u00e7a, a fruta, e a carne de vaca contavam-se entre os produtos que forneciam maiores lucros \n\n(Garcia, 1983). Na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XIX, a quebra do com\u00e9rcio, sobretudo pelas dificuldades de escoamento \n\ndos produtos agr\u00edcolas e o alastrar da filoxera entre 1867 e finais do s\u00e9culo, originaram a crise de 1891 \n\nparticularmente violenta em Portugal (Garcia, 1983; CMCR, 1993). Na segunda metade do s\u00e9culo XIX, apesar de \n\nalgumas mort\u00edferas epidemias (febre amarela), assistiu-se a um r\u00e1pido crescimento populacional, com uma maior \n\ne mais eficaz satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares atrav\u00e9s do aumento de \u00e1reas cultivadas (Garcia, 1983). \n\nO r\u00e1pido crescimento iniciado na d\u00e9cada de 1880, trouxe \u00e0s Caldas da Rainha uma acelera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tendo o \n\nprogresso dos meios de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o aproximado Caldas da Rainha e Bombarral de Lisboa e do \n\nresto do Pa\u00eds. Essa mobilidade de produtos e pessoas criada, teve importantes efeitos sobre a malha de influ\u00eancia \n\ndas Caldas da Rainha no plano regional (CMCR, 1993). Ap\u00f3s o primeiro encurtamento do termo de \u00d3bidos, devido \n\nao reconhecimento da independ\u00eancia do Cadaval em 1371 como forma\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma concelhia atrav\u00e9s do foral \n\nconcedido por D. Fernando I, este s\u00f3 veio a receber novos e definitivos cortes aos seus limites em consequ\u00eancia \n\ndo r\u00e1pido crescimento das Caldas da Rainha devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de vias e meios de transporte 28 e ao crescimento \n\nurbano e com a desanexa\u00e7\u00e3o do Bombarral em 1914 ap\u00f3s a queda da monarquia e implanta\u00e7\u00e3o do regime \n\nrepublicano (Silva, 2008; Vicente et al., 2002; Patuleia, 2009). Mais tarde, j\u00e1 no ano de 1927, Caldas da Rainha \u00e9 \n\nelevada a cidade, com uma popula\u00e7\u00e3o de 7.000 habitantes, tendo esse crescimento e reconhecimento sido tamb\u00e9m \n\nele resultado da contribui\u00e7\u00e3o do caminho-de-ferro e da difus\u00e3o do termalismo. Em resultado deste \u00faltimo, foi \n\ndesenvolvida a ind\u00fastria hoteleira em torno da aflu\u00eancia de doentes ao hospital termal. A partir dos anos 20 ocorreu \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da aflu\u00eancia \u00e0s Caldas dada a crescente atra\u00e7\u00e3o exercida pelas praias, assim como o \n\ndesenvolvimento dos transportes que permitiu a desloca\u00e7\u00e3o a locais mais distantes (Reis &amp; Fonseca, 1981). O \n\npovoamento das Caldas da Rainha era j\u00e1 nessa \u00e9poca relativamente denso, concentrando-se em numerosos e \n\npequenos aglomerados que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas se t\u00eam expandido, segundo Almeida e Belo (2007), num anel \n\nque cerca e aperta a lagoa, com um edificado em geral desordenado, de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal.  \n\nPor volta do ano de 1924, ocorre um surto de industrializa\u00e7\u00e3o, triplicando o n\u00famero de oper\u00e1rios face ao ano de \n\n1911, tendo havido tamb\u00e9m na \u00e1rea da agricultura, esfor\u00e7os para alargar as \u00e1reas de cultivo (Garcia, 1983). Nas \n\n                                            \n27 Segundo relat\u00f3rios do Centro de Estudos de Economia Agr\u00e1ria (CEEA) a pequena propriedade domina nesta regi\u00e3o, com \npredomin\u00e2ncia de cerca de 94% do n\u00famero total de propriedades (C. da Silva et al., 1961). \n28 A partir desse ano e especialmente devido ao per\u00edodo de guerra de 1914-18, foram desenvolvidos meios de transporte \nalternativos ao caminho de ferro, como o cami\u00e3o de carga, a camionete e o autom\u00f3vel (C. da Silva et al., 1961). \n\n\n\n 43 \n\nd\u00e9cadas de trinta e de quarenta assistiu-se a uma continuada expans\u00e3o da superf\u00edcie semeada anualmente. \n\nSegundo Baptista et al. (2012), de 1908 a 1929, aumentou quase duzentos mil hectares, mas, desde o in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de cinquenta, o acr\u00e9scimo foi de novecentos mil hectares, ou seja, perto de 30%.  \n\nNeste per\u00edodo referente \u00e0 governa\u00e7\u00e3o do Estado Novo, a agricultura continuou a constituir a base das atividades \n\necon\u00f3micas e s\u00f3 no final da d\u00e9cada de 40 seria ultrapassada pelo peso do setor industrial (Garcia, 1983). \n\nParalelamente, a floresta tamb\u00e9m avan\u00e7ou no espa\u00e7o rural de 1929 a 1951/56, passando de 2,3 a 2,8 milh\u00f5es de \n\nhectares. Desta forma era extinto o problema dos incultos, isto \u00e9, da terra a conquistar para o cultivo, que fora um \n\ntema central do debate agr\u00e1rio da \u00e9poca. Este decl\u00ednio associou-se \u00e0s pol\u00edticas de floresta\u00e7\u00e3o, nomeadamente ao \n\nPlano de Arboriza\u00e7\u00e3o dos Baldios de 1938 e de apoio \u00e0s culturas agr\u00edcolas, em especial a pol\u00edtica dedicada ao trigo, \n\nque persistia desde o final do s\u00e9culo XIX (Baptista et al., 2012). \n\nO modelo qu\u00edmico-mec\u00e2nico da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, come\u00e7ara j\u00e1 a anunciar-se na primeira metade dos anos 50, \n\nquando a estes meios de produ\u00e7\u00e3o entretanto aperfei\u00e7oados e tornados mais eficazes, se juntaram os herbicidas, \n\nos alimentos concentrados para os animais e, sobretudo, o triunfo da motomecaniza\u00e7\u00e3o, afirmando-se a energia \n\nmec\u00e2nica somente a partir dos anos sessenta com a ampla difus\u00e3o deste modelo (Baptista et al., 2012). \n\n3.6. Da Ades\u00e3o \u00e0 CEE aos Desafios da \u00c9poca Contempor\u00e2nea | s\u00e9c. XX d.C. \u2013 s\u00e9c. XXI d.C. \n\nAo longo do s\u00e9culo XX verificou-se uma avultada desloca\u00e7\u00e3o de pessoas das \u00e1reas rurais para as zonas litorais, \n\nprincipalmente para as \u00e1reas urbanas de Lisboa e Porto (Garcia, 1983). \n\nDurante muitos s\u00e9culos o litoral constituiu um territ\u00f3rio associado a m\u00e1s conota\u00e7\u00f5es e a m\u00e1s experi\u00eancias como o \n\nataque de piratas, naufr\u00e1gios, temporais e invas\u00f5es do mar, tendo este permanecido entregue \u00e0queles que se \n\ndedicavam \u00e0 pesca, \u00e0 navega\u00e7\u00e3o de cabotagem ou \u00e0 defesa da fronteira mar\u00edtima. Essa conota\u00e7\u00e3o negativa foi \n\namplamente transformada, por volta de 1750, quando em pa\u00edses como Inglaterra e Fran\u00e7a despontou uma nova \n\nforma de percecionar o litoral, que estava relacionada com os benef\u00edcios m\u00e9dico-terap\u00eauticos do banho frio de mar. \n\n\u00c9 ent\u00e3o a partir de meados do s\u00e9culo XVIII e um pouco mais tarde em Portugal, j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX que o litoral se converteu num espa\u00e7o atraente, indissoci\u00e1vel das elites que o tomaram local de elei\u00e7\u00e3o da \n\ntemporada de veraneio. Com isto, ocorre uma mudan\u00e7a na perce\u00e7\u00e3o da orla costeira de que o territ\u00f3rio abandonado \n\ne selvagem se transformou, em fun\u00e7\u00e3o deste novo interesse, num s\u00edtio socialmente apraz\u00edvel e recomend\u00e1vel como \n\nlocal de recreio e conv\u00edvio e ao mesmo tempo valorizado e procurado pelo Homem moderno enquanto \u201cpaisagem \n\nnatural\u201d, tendo sido paradoxalmente \u201cdomesticado e civilizado\u201d (Freitas, 2010). \n\nPara tal contribuiu, a partir de finais do s\u00e9culo XIX, o desenvolvimento da rede de caminho-de-ferro ao permitir um \n\naumento da aflu\u00eancia de banhistas \u00e0 orla costeira e uma utiliza\u00e7\u00e3o de novas praias, mais distantes dos principais \n\ncentros urbanos. Essa democratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao litoral, que se verificara a partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, deveu-se a um conjunto de fatores econ\u00f3micos, sociais, demogr\u00e1ficos e tecnol\u00f3gicos (Freitas, 2010). \n\nNo s\u00e9culo XX, a taxa de assoreamento na lagoa de \u00d3bidos teve um crescimento exponencial (1917-1980), sendo \n\nnecess\u00e1rias v\u00e1rias opera\u00e7\u00f5es de dragagem ao longo dos anos (Ferreira et al., 2009). O incremento das atividades \n\nagr\u00edcolas constituiu, inegavelmente, um forte fator de assoreamento. Esse assoreamento progressivo da lagoa e \n\ndos rios que a ela confluem, bem como as c\u00edclicas cheias e inunda\u00e7\u00f5es que impediam um conveniente \n\naproveitamento das v\u00e1rzeas, levou a que se efetuassem obras de retifica\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e abertura de \n\nvalas (Trindade, 1985 In Dias et al., 1997). Tais obras implicaram a movimenta\u00e7\u00e3o de grandes volumes de terras, \n\ntendo assim o assoreamento continuado de forma cada vez mais grave, encontrando-se atualmente o corpo \n\n\n\n 44 \n\nlagunar em situa\u00e7\u00e3o de extremo assoreamento (Dias et al., 1997). A expans\u00e3o das plan\u00edcies aluviais levou a \n\nmudan\u00e7as nos usos do solo, com o aumento da agricultura, assim como outras altera\u00e7\u00f5es induzidas pelo Homem, \n\nrepresentadas por uma consider\u00e1vel quantidade de acumula\u00e7\u00f5es que perturbaram a morfologia ao longo da \n\nextens\u00e3o das margens lagunares (Ferreira et al., 2009). A press\u00e3o antr\u00f3pica sobre esta faixa do territ\u00f3rio de elevada \n\nsensibilidade tem conduzido n\u00e3o s\u00f3 ao desaparecimento progressivo de in\u00fameros habitats, como de sistemas \n\ndunares e zonas h\u00famidas, importantes pela especificidade da sua fauna e flora. \u00c9 ainda respons\u00e1vel pela \n\nacelera\u00e7\u00e3o do processo de recuo da linha da costa, que atinge situa\u00e7\u00f5es preocupantes em cerca de 32% da orla \n\nmar\u00edtima portuguesa, colocando em risco as popula\u00e7\u00f5es e o patrim\u00f3nio nacional. O agravamento do processos \n\nerosivos verificado nas \u00faltimas d\u00e9cadas deve-se tamb\u00e9m ao rompimento do equil\u00edbrio din\u00e2mico da orla costeira, \n\nprovocado pela eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, pela diminui\u00e7\u00e3o de sedimentos fornecidos - fruto da constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens, regulariza\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua, explora\u00e7\u00e3o de inertes e outros fatores que impedem o circula\u00e7\u00e3o \n\nhabitual dos materiais sedimentares transportados pelas \u00e1guas fluviais (Freitas, 2010). \n\nO final da d\u00e9cada de 50 precedeu o in\u00edcio do \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o para a capital e para o estrangeiro, tendo nessa \n\n\u00e9poca surgido as cooperativas de fruticultores e adegas cooperativas e sido atribu\u00eddos incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nvitivin\u00edcola, com o gradual abandono da cultura do trigo. Devido a essa mudan\u00e7a de paradigma e nas palavras de \n\nCosta (1996), \u201c(...) as vinhas invadiram as v\u00e1rzeas mais f\u00e9rteis e alinharam-se de modo a permitirem a entrada dos \n\nbois e da charrua (...)\u201d (p.50). Essas mudan\u00e7as levaram a altera\u00e7\u00f5es no mercado e das condi\u00e7\u00f5es de m\u00e3o-de-obra, \n\ndesenvolvendo uma agricultura extremamente sens\u00edvel aos dinamismos do mercado, um dos tra\u00e7os mais salientes \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da economia regional ao longo da segunda metade do s\u00e9culo (Costa, 1996).  \n\nA acompanhar as transforma\u00e7\u00f5es implantadas na paisagem portuguesa, tamb\u00e9m a Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum \n\n(1962) e as consequ\u00eancias da sua aplica\u00e7\u00e3o, aos pa\u00edses do sul da Europa como Portugal, levou \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \n\nsuperf\u00edcies agricultadas, redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ativa, altera\u00e7\u00e3o das culturas e dos agrossistemas tradicionais. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es do mundo rural representaram profundas e r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es da paisagem, por efeito \n\ncumulativo das modifica\u00e7\u00f5es dos ciclos produtivos, do sistema econ\u00f3mico e da varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica negativa. A \n\nredu\u00e7\u00e3o do valor do solo para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, os est\u00edmulos diretos e indiretos ao abandono das terras de \n\ncultura e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es, significaram o aumento das \u00e1reas abandonadas, incultas e marginais, \n\nagravando os fatores de risco ambiental como os fogos, eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00f5es, entre outros (Fadigas, 2007). \n\n\u00c9 a partir dos finais da d\u00e9cada de 60 e, de forma r\u00e1pida, que tais transforma\u00e7\u00f5es se verificam atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nintensiva do eucalipto (Eucalyptus globulus), tomando este o lugar das vinhas nas v\u00e1rzeas. Esta esp\u00e9cie introduzida \n\nno pa\u00eds h\u00e1 pouco mais de 150 anos, com objetivos ornamentais, particularmente em quintas e arboretos, manteve-\n\nse contida na sua expans\u00e3o durante mais de um s\u00e9culo, estando hoje em dia presente em mais de 500.000 \n\nhectares e com uma grande intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Oeste (Alves, 1997; Costa, 1996). \n\nSegundo Orlando Ribeiro (1968), a Estremadura conduziu, \u201c(...) a campos de policultura com enorme variedade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do solo, combinando em justaposi\u00e7\u00e3o ou sobreposi\u00e7\u00e3o diversas culturas: retalhos de vinha, de olival, de \n\npomar, associada a cereal ou n\u00e3o, vinha extreme ou com olival ou com pomar, horta com ou sem \u00e1rvores de fruto, \n\nraridade de prados e de pousios.\u201d (Cabral, 1996: 488). Desta forma, a tend\u00eancia global para a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\ncereais, com o crescimento da \u00e1rea de vinha em detrimento de cereal e de \u00e1rvores de fruto, levou \u00e0 consequente \n\nruina de azenhas e de moinhos de vento (Cabral, 1996; Costa, 1996). A partir da d\u00e9cada de 70, a \u00e1rea de trigo, \n\nessencialmente concentrada no Alentejo e na Estremadura, desceu progressivamente (Ribeiro, 1998). \n\n\n\n 45 \n\nA agricultura desta zona foi dominada em grande escala, pelo cultivo da vinha quase em monocultura, tendo-se \n\nassistido especialmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas ao desenvolvimento de culturas alternativas, com principal incid\u00eancia \n\nsobre as esp\u00e9cies frut\u00edcolas e silv\u00edcolas de boa rentabilidade e de aceita\u00e7\u00e3o crescente nos mercados nacionais e \n\nestrangeiros. As velhas culturas mediterr\u00e2neas ou relacionadas com uma agricultura de autoconsumo entrariam \n\ndefinitivamente em decad\u00eancia como \u00e9 o caso da oliveira, do trigo, do milho e at\u00e9 da batata (Costa &amp; Galante, 1995).  \n\nComo tal, e depois de 1968, a \u00e1rea de pomares de p\u00eara e ma\u00e7\u00e3 cresceu como reflexo da interven\u00e7\u00e3o politica do \n\nEstado atrav\u00e9s do Plano de Fomento Frut\u00edcola, em consocia\u00e7\u00e3o com fatores exteriores que levaram a um aumento \n\nda procura e respetiva valoriza\u00e7\u00e3o do produto (Cabral, 1996). Os pre\u00e7os atingidos nos anos sessenta, levaram a \n\num aumento das planta\u00e7\u00f5es que cedo passaram de terrenos aptos para terrenos marginais, resultando numa \n\nmenor produtividade e qualidade da fruta produzida, que vir\u00e1 a ter reflexos nas transforma\u00e7\u00f5es posteriores. Na \n\nfisionomia do Cadaval, por exemplo, libertaram-se as v\u00e1rzeas para os pomares e recuaram novamente as vinhas \n\npara a meia-encosta voltada a Sul, avan\u00e7ado na encosta a floresta de eucalipto que viria a ocupar a maior parte da \n\n\u00e1rea das principais explora\u00e7\u00f5es (Costa, 1996). Se em 1953 foi dado destaque aos meloais, melanciais, e figueirais, \n\nem 1979 predominava a produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s, p\u00earas, e p\u00eassegos, ou seja, as esp\u00e9cies tradicionalmente \n\nmediterr\u00e2neas tinham sido substitu\u00eddas por outras com crescente aceita\u00e7\u00e3o e consumo nos mercados urbanos \n\nnacionais e externos. A quantidade de pomares n\u00e3o parou de crescer desde final da d\u00e9cada de 1970 com especial \n\nrelevo para a produ\u00e7\u00e3o de p\u00eara rocha, hoje um s\u00edmbolo da regi\u00e3o (Costa &amp; Galante, 1995). \n\nCom estas altera\u00e7\u00f5es a ocorrerem, vai sendo vis\u00edvel o desaparecimento progressivo da cultura do milho que no \n\npassado tanta import\u00e2ncia deteve. A agricultura passou a ser marcadamente mercantil, tendo levado a v\u00e1rias \n\noscila\u00e7\u00f5es relativamente aos usos do solo e ocupa\u00e7\u00e3o de culturas e sido verificado, por exemplo, o arranque de \n\npomares antes de 1979, devido \u00e0 queda dos pre\u00e7os (Cabral, 1996). \n\nSegundo Costa (1996), \u00e0 medida que diminuiu a \u00e1rea cultivada de cereais e batata na d\u00e9cada de 70 e sobretudo \n\nna de 80, os pomares cresceram rapidamente, substituindo-se a ma\u00e7\u00e3 golden, dada a sua m\u00e1 adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas pelos pomares de p\u00eara rocha. Com a introdu\u00e7\u00e3o da maquinaria, ocorreu o alinhamento dos \n\ncampos de cultivo com introdu\u00e7\u00e3o do regadio, conduzindo ao desaparecimento de muitas pequenas cooperativas.  \n\nA partir de meados da d\u00e9cada de 80, d\u00e1-se o fim da autonomia do agricultor como gestor e modelador absoluto da \n\nterra, sujeitando-o ao conjunto de normas decorrentes da ades\u00e3o de Portugal \u00e0 Comunidade Econ\u00f3mica Europeia \n\n(CEE) (Costa, 1996). \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es com resultado vis\u00edvel nos atuais usos do solo desta bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o, de uma forma \n\ngeral, descritas por Silva (2008) como: \u201cNas v\u00e1rzeas, em particular em torno da Lagoa, surgem (...) culturas arvenses \n\nde regadio e culturas hort\u00edcolas, passando por vezes nas imedia\u00e7\u00f5es a pomares e vinhas, como sucede \n\nimediatamente a montante de Sobral da Lagoa, na chamada depress\u00e3o de Olho Marinho. Nos solos podz\u00f3licos \n\npresentes na envolvente da Lagoa, o pinheiro tem dado frequentemente lugar ao eucalipto, situa\u00e7\u00e3o essa \n\nigualmente registada, nas pontuais manchas de floresta\u00e7\u00e3o dispersas pela depress\u00e3o de Olho Marinho ou \n\nentremeadas pelas zonas incultas no seu rebordo. Para montante, nas colinas, a vinha e os pomares coexistem \n\ncom culturas arvenses de sequeiro e algumas manchas florestais, tornando-se estas \u00faltimas e a vinha bem mais \n\npredominantes para sul. Em Montejunto, por \u00faltimo, a ocorr\u00eancia de solos vermelhos propicia o aparecimento de \n\nesp\u00e9cies de caracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas, intercaladas ami\u00fade por zonas rochosas incultas.\u201d (p.97). \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio nas \u00faltimas d\u00e9cadas centraram-se tamb\u00e9m na mobilidade e no desenvolvimento de \n\nmeios de transporte cada vez mais r\u00e1pidos, aos quais se junta a composi\u00e7\u00e3o de uma rede vi\u00e1ria mais complexa e \n\n\n\n 46 \n\narticulada, alterando, segundo Fadigas (2007), a real dimens\u00e3o do pa\u00eds e reconfigurando a sua geografia e as \n\ndist\u00e2ncias das diferentes partes entre si. Essa evolu\u00e7\u00e3o dos transportes, em particular do comboio e a melhoria das \n\ninfraestruturas existentes em consocia\u00e7\u00e3o com a promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de produtos tur\u00edsticos, foram elementos \n\nimpulsionadores durante o s\u00e9culo XX desta atividade econ\u00f3mica. Assim, a procura e oferta tur\u00edstica come\u00e7aram a \n\naumentar e a gerar fluxos repetitivos, cujo objetivo era satisfazer as exig\u00eancias destes turistas (Elias, 2015). \n\nNos fins do s\u00e9culo XIX, com o advento das atividades de recreio balnear, a zona litoral foi amplamente desenvolvida, \n\ntendo duplicado a popula\u00e7\u00e3o da Foz do Arelho entre 1890 e 1900 (Francisco, 1999). Nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nintensificou-se a ocupa\u00e7\u00e3o do solo com constru\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 pela expans\u00e3o dos aglomerados antigos, \n\nespecialmente as aldeias de Foz do Arelho e Nadadouro, mas tamb\u00e9m o estabelecimento de novos aldeamentos, \n\nprincipalmente na margem Oeste da lagoa de \u00d3bidos (Almeida &amp; Belo, 2007). Essa fonte de receita tur\u00edstica da \n\nlagoa tem vindo a aumentar ao longo do tempo, atraindo cada vez mais turistas, sobretudo durante os meses de \n\nver\u00e3o e cujos impactos diretos e indiretos s\u00e3o vis\u00edveis. Entre estes o elevado n\u00famero de turistas, o aumento de \n\nafluentes dom\u00e9sticos, a elevada press\u00e3o sobre a lagoa, o turismo residencial e de golfe e as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, s\u00e3o \n\nalguns dos efeitos que representam essa nova atividade que se tem vindo a estabelecer e que representa uma \n\nimportante fonte de rendimento para alguns dos concelhos desta regi\u00e3o.  \n\nDesta forma o turismo configura-se como um dos fen\u00f3menos com mais significado do nosso tempo, sendo \n\nconsiderado segundo Telles (1990), como um dos processos que marcar\u00e1 a sociedade do s\u00e9culo XXI e cujos \n\ncontornos j\u00e1 se come\u00e7am a definir. Esta atividade \u00e9, de acordo com Cunha (2003), a que melhor reflete as \n\nmudan\u00e7as na sociedade, tendo o turismo sofrido ao longo dos anos grandes mudan\u00e7as especialmente ao n\u00edvel do \n\ncomportamento dos consumidores / turistas. Alguns fatores como o progresso cient\u00edfico, t\u00e9cnico e social, o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico, assim como a globaliza\u00e7\u00e3o de uma forma gen\u00e9rica, contribu\u00edram \n\nfortemente para a evolu\u00e7\u00e3o do setor e para as consequentes mudan\u00e7as na paisagem (Cunha, 2003 In Elias, 2015). \n\nAo ser considerado um elemento-chave para o desenvolvimento econ\u00f3mico deve, por isso tamb\u00e9m, contribuir para \n\naumentar a riqueza dos destinos tur\u00edsticos e das respetivas comunidades residentes, potenciando os impactos \n\npositivos da atividade. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar o potencial local e analisar as suas carater\u00edsticas, como a \n\ncapacidade de carga, os recursos naturais e culturais e os produtos e servi\u00e7os a desenvolver, que visem satisfazer \n\nprimeiramente as necessidades da comunidade residente e compatibilizem a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da paisagem \n\n(Elias, 2015). Consequentemente, a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, tem vindo a tornar-se um objetivo \n\nessencial para a ind\u00fastria tur\u00edstica e para os setores complementares que usufruem dos recursos naturais, uma vez \n\nque esta \u00e9 considerada uma atividade francamente dependente do ambiente (Rad e Aghajani, 2010 In Elias, 2015). \n\nDe acordo com Telles (1990), o turismo entendido como atividade cultural, deve contribuir para \u201crecriar\u201d o Homem \n\nem toda a sua dimens\u00e3o, assim como a cria\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento da paisagem, cuja manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\nequilibrada dependem de outras atividades e da perman\u00eancia dos valores culturais, sociais e hist\u00f3ricos.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o de todos estes fatores, assim como o historial de pr\u00e1ticas e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo para uma degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos, bem como da paisagem no geral ao n\u00edvel da bacia (Rebelo et al., \n\n2015 In Elias, 2015). Segundo Francisco (1999) esses impactos negativos gerados podem conduzir \u00e0 fal\u00eancia \n\necol\u00f3gica dos sistemas de maior sensibilidade e determinar prejudiciais efeitos sobre a qualidade da paisagem, \n\ncabendo ao ordenamento do territ\u00f3rio dar a resposta necess\u00e1ria, na compatibiliza\u00e7\u00e3o entre as atividades humanas \n\ne o normal funcionamento dos ecossistemas naturais, atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e integrada dos processos \n\nque operam na paisagem. \n\n\n\n 47 \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos (BHLO) encerra carater\u00edsticas multivariadas, constituindo \n\nesta um exemplo representativo da ampla diversidade de paisagens existentes em Portugal. Da singularidade desta \n\npaisagem \u00e9 poss\u00edvel evidenciar as suas peculiares carater\u00edsticas, marcada esta pela sua fertilidade e pelos \n\ncont\u00ednuos contrastes no espa\u00e7o e no tempo, quer estes se traduzam, segundo Abreu et al. (2002), no variado ciclo \n\nanual dos sistemas agr\u00edcolas, como na din\u00e2mica provocada pelo clima.  \n\nA BHLO integra um total de nove concelhos, \n\ntendo apenas cinco desses concelhos uma \n\nrepresentatividade 29 consider\u00e1vel nos termos \n\ndo presente estudo, sendo estes os concelhos \n\nde Bombarral, \u00d3bidos, Cadaval, Caldas da \n\nRainha e Lourinh\u00e3 (Figura 9).  \n\nUm dos limites desta bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pela Serra de Montejunto, um dos \n\nprincipais elementos caracter\u00edsticos desta \n\npaisagem, marcando a sua import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 \n\npela sua morfologia, alcan\u00e7ando esta na sua \n\naltitude m\u00e1xima os 666 m, mas tamb\u00e9m pelos \n\nrecursos naturais, faun\u00edsticos e flor\u00edsticos, que det\u00e9m, tendo em 1999 sido classificada uma \u00e1rea total de 3.830 \n\nhectares como Paisagem Protegida, segundo o Decreto Regulamentar n.\u00ba 11/99, de 22 Julho (Abreu et al., 2002; \n\nICN, 2017) (Anexo II, 1.1). Na vertente exposta a Oeste, a qual funciona, como barreira de condensa\u00e7\u00e3o do vapor \nde \u00e1gua proveniente dos ventos que sopram do Atl\u00e2ntico, nascem v\u00e1rios cursos de \u00e1gua essenciais na estrutura\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem e que atravessam v\u00e1rios povoados at\u00e9 desaguarem na lagoa de \u00d3bidos. O regime destes rios \u00e9 \n\ntempor\u00e1rio, uma vez que a sua atividade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, diferindo bastante consoante a esta\u00e7\u00e3o do ano, \n\nreduzindo-se a um fio de \u00e1gua durante o per\u00edodo estival, n\u00e3o sendo por isso, na atualidade, nenhum deles \n\nnaveg\u00e1vel. De crucial import\u00e2ncia estrutural para esta paisagem \u00e9 tamb\u00e9m a Serra de Todo-o-Mundo, que alcan\u00e7a \n\nos 250 m de altitude m\u00e1xima (Costa &amp; Galante, 1995). \n\nNum n\u00edvel geral de an\u00e1lise, esta bacia compreende as sub bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Real, Arn\u00f3ia e Cal, a somar \n\nainda \u00e0s bacias adjacentes que drenam diretamente para esta lagoa. O rio Real e o rio Arn\u00f3ia, ambos possuindo \n\num regime torrencial, constituem os dois maiores afluentes da lagoa de \u00d3bidos, tendo o primeiro, origem na Serra \n\nde Montejunto e estendendo-se depois por 33,5 km. Este tem como principais tribut\u00e1rios a Ribeira de Vilar, o Rio \n\nBogota, o Rio da Corga, o Rio Galv\u00e3o e a Ribeira da Zambujeira, atravessando longitudinalmente o centro do \n\nconcelho do Bombarral no sentido Sudeste/Norte. No caso do segundo, este tem origem na Serra de Todo-o-\n\nMundo e estende-se por 31,4 km, atravessando os concelhos do Cadaval e das Caldas da Rainha e ainda a extensa \n\nveiga designada por \u201cV\u00e1rzea da Rainha\u201d, tendo ainda como principal tribut\u00e1rio a Rio da Sanguinheira (Pinho Leal, \n\n                                            \n29 A representatividade dos cinco munic\u00edpios em quest\u00e3o configura 98,88% da \u00e1rea total abrangida pela bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nFigura 9 \u2013 Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o e representatividade da \u00e1rea dos \ndiferentes concelhos que integram a BHLO. \n\n\n\n 48 \n\n1873). O rio da Cal, outro dos principais afluentes da lagoa, possui origem no Alto das Gaeiras em \u00d3bidos e tem \n\numa extens\u00e3o de 10,3 km, aproximadamente (Anexo II, 1.2). \n\n1.1. Clima e Relevo \nDo ponto de vista das carater\u00edsticas clim\u00e1ticas, a regi\u00e3o Oeste apresenta, segundo Orlando Ribeiro, um clima \n\nespec\u00edfico, com carater\u00edsticas de uma zona h\u00edbrida, essencialmente dividida numa faixa de transi\u00e7\u00e3o entre um \n\nchamado \u201cPortugal Atl\u00e2ntico\u201d, com ver\u00f5es frescos, invernos suaves, chuvas abundantes e baixas amplitudes \n\nt\u00e9rmicas anuais e um \u201cPortugal Mediterr\u00e2neo\u201d, com longos e quentes ver\u00f5es, invernos curtos e suaves e chuvas \n\nescassas e irregulares (Costa &amp; Galante, 1995; Ribeiro &amp; Lautensach, 1987). No geral esta regi\u00e3o apresenta \n\ncarater\u00edsticas de um clima mar\u00edtimo, diferenciando-se numa estreita faixa costeira um subtipo litoral Oeste, a que se \n\nsegue uma zona com o subtipo fachada atl\u00e2ntica, at\u00e9 \u00e0 linha de alturas que separa a bacia do Tejo das bacias que \n\ndrenam diretamente para o oceano, isto \u00e9, a linha divis\u00f3ria da Serra do Montejunto (Abreu et al., 2002). A a\u00e7\u00e3o do \n\nclima \u00e9, desta forma, bastante marcada e condiciona a forma e imagem das paisagens desta regi\u00e3o, pois nas \n\npalavras de Orlando Ribeiro, \u201c(...) a influ\u00eancia oce\u00e2nica cria um revestimento vegetal e condiciona uma sele\u00e7\u00e3o de \n\nculturas que imprimem uma tonalidade original \u00e0s paisagens ocidentais.\u201d (Ribeiro &amp; Lautensach, 1987: 26). \n\nO relevo carater\u00edstico da regi\u00e3o do Oeste \u00e9 no geral suave a moderado, dado que  as formas que esta paisagem \n\npossui s\u00e3o devidas, segundo  Ribeiro &amp; Lautensach (1987) citados por Abreu et al. (2002), ao papel da rede de \ndrenagem respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o dos modelados da superf\u00edcie. A distribui\u00e7\u00e3o, geometria e densidade dessa rede \n\nde drenagem tem uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a o padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o e as carater\u00edsticas geol\u00f3gicas, \n\ncomo a estrutura, permeabilidade e resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (CMO, MNHN, &amp; ULisboa, s. d. (a)). Essa a\u00e7\u00e3o erosiva \ndesencadeada pelas \u00e1guas das chuvas, ao longo dos \u00faltimos cem milh\u00f5es de anos, teve um papel fundamental na \n\ng\u00e9nese do relevo c\u00e1rsico existente, corroendo e infiltrando-se no calc\u00e1rio macio e dando origem a numerosas grutas \n\ne algares (Costa &amp; Galante, 1995).  \nA diversidade carater\u00edstica desta regi\u00e3o assenta pois, numa estrutura geol\u00f3gica polim\u00f3rfica em resultado da a\u00e7\u00e3o \n\nde movimentos orog\u00e9nicos e composta essencialmente por forma\u00e7\u00f5es da era Mesozoica com presen\u00e7a de calc\u00e1rio \n\ndobrados e fraturados pelos movimentos tect\u00f3nicos, expostos a processos de eros\u00e3o diferencial que modelaram a \n\nsua morfologia. A fazer a separa\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de costa e as paisagens ligadas aos maci\u00e7os calc\u00e1rios, encontra-\n\nse uma outra forma carater\u00edstica do relevo desta unidade, o designado vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha que \n\nconstitui uma \u00e1rea aplanada e delimitada por vales encaixados, limitados por falhas, possuindo assim, uma \n\nfisionomia singular ao constituir-se como uma zona mais abrigada dos ventos, localizando a cotas inferiores \u00e0s dos \n\nrelevos da linha de costa e com abund\u00e2ncia de \u00e1gua no solo (CMCR, 1993). Relativamente \u00e0 faixa costeira, esta \u00e9 \nbastante diversificada, variando entre zonas de arribas mais ou menos altas e zonas de praias, ba\u00edas e pequenas \n\npen\u00ednsulas (Abreu et al., 2002). \nNo processo de forma\u00e7\u00e3o do relevo est\u00e3o inclu\u00eddos n\u00e3o s\u00f3 fatores naturais, mas tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es humanas \n\nrespons\u00e1veis por uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es que colaboraram na conce\u00e7\u00e3o dessas paisagens. A compreens\u00e3o \n\nhol\u00edstica da forma\u00e7\u00e3o do relevo facilita o reconhecimento e a defini\u00e7\u00e3o dos elementos que geram a forma da \n\npaisagem (Carvalho, 2001). Dessa forma, este conjunto de condi\u00e7\u00f5es permitiu, segundo Abreu et al. (2002), uma \nintensa ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, estruturada em parcelas geometrizadas e conferindo um padr\u00e3o muito especial \u00e0 \n\npaisagem.  \n\n \n\n\n\n 49 \n\n1.2. Geologia, Geomorfologia e Hidrogeologia \nA \u00e1rea compreendida pela BHLO ocupa uma parte importante da unidade morfoestrutural da Orla Mesocenoz\u00f3ica \n\nOcidental, uma das unidades morfo-estruturais em que se decomp\u00f5e o territ\u00f3rio continental portugu\u00eas e mais \n\nparticularmente a Bacia Lusit\u00e2nica, mostrando a evolu\u00e7\u00e3o dos ambientes sedimentares neste setor, desde a Era \n\nMesozoica at\u00e9 \u00e0 atualidade (ARH Tejo, 2011 In Brito, 2013). A estrutura\u00e7\u00e3o desta Bacia Lusit\u00e2nica parte da gera\u00e7\u00e3o \n\nde blocos limitados por falhas (grabens e semi-grabens ou fossas tect\u00f3nicas), acompanhada por eros\u00e3o e \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o continental, criando diferentes geometrias nos dep\u00f3sitos (Ribeiro et al., 1979 In CMO et al., s. d.). \n\nEsta orla foi formada num per\u00edodo caraterizado pela emers\u00e3o e enrugamento dos extensos dep\u00f3sitos sedimentares \n\nacumulados no fundo do oceano que rodeava o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico (Costa &amp; Galante, 1995). \n\nDe um modo geral, a litologia dominante nesta regi\u00e3o \u00e9 de rochas sedimentares calc\u00e1rias, excetuando as litologias \n\nmargosas na zona Sul e a nascente das Caldas da Rainha, o afloramento de rochas eruptivas correspondente \u00e0 \n\nserra de Todo-o-Mundo e a exist\u00eancia, ao longo das principais linhas de \u00e1gua, de aluvi\u00f5es modernos datados da \n\n\u00e9poca Plio-Pleistoc\u00e9nica (Anexo II, 1.3). Nesse contexto, a serra de Montejunto que forma uma dobra anticlinal \nmarcando a fronteira entre a unidade geomorfol\u00f3gica da Orla Ocidental, \u00e9 predominantemente constitu\u00edda por \n\nrochas calc\u00e1rias, apresentando, por\u00e9m, outros tipos de litologias de rochas sedimentares ou vulc\u00e2nicas, com idades \n\ncompreendidas entre o Jur\u00e1ssico M\u00e9dio e o Cret\u00e1cico (Costa &amp; Galante, 1995; Crispim, 2008). A atividade tect\u00f3nica \n\nnesta orla \u00e9 caraterizada pela presen\u00e7a de fraturas, com orienta\u00e7\u00f5es dominantes de NNE-SSO, ENE-SSO e NO-\n\nSE, fazendo a orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSO correspond\u00eancia com o principal alinhamento diap\u00edrico e estando alguns \n\ndestes acidentes preenchidos por fil\u00f5es de rochas eruptivas b\u00e1sicas (Ribeiro et al., 1979 In Brito, 2013). \n\nA regi\u00e3o de \u00d3bidos pertence, segundo Freire de Andrade (1937), estrutural e estratigraficamente \u00e0 \u00e1rea do \n\ncomummente designado Vale Tif\u00f3nico das Caldas da Rainha que assume uma dire\u00e7\u00e3o NNE-SSO, paralela \u00e0 atual \n\nlinha de costa, constituindo o maior di\u00e1piro aflorante na orla ocidental portuguesa (Kullberg, 2000 In Correia, 2015). \n\nEsta depress\u00e3o faz a separa\u00e7\u00e3o da faixa litoral da restante superf\u00edcie de aplana\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao Maci\u00e7o Calc\u00e1rio \n\nEstremenho, a Este, e ao planalto Cesaredas, a Sudoeste (Henriques, 1996 In Correia, 2015). A atual morfologia \n\nfoi produzida j\u00e1 na era Cenozoica 30, atrav\u00e9s dos diferentes epis\u00f3dios tect\u00f3nicos compressivos e de diapirismo e \n\npelas varia\u00e7\u00f5es eust\u00e1ticas e levantamento tect\u00f3nico (CMO et al., s. d.). \n\nEstendendo-se desde a Serra do Montejunto at\u00e9 \u00e0 costa, o planalto das Cesaredas situa-se na Faixa Litoral da \n\nEstremadura, constituindo um afloramento de calc\u00e1rio da Era Jur\u00e1ssica e apresenta-se como uma unidade \n\nmorfol\u00f3gica que funciona como importante zona de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e de recarga de aqu\u00edferos (Oliveira, 2005). \n\nAs \u00e1guas minerais termais 31, exploradas desde tempos remotos, s\u00e3o possivelmente um dos recursos mais valiosos \n\nda regi\u00e3o, tendo a sua variedade e efeitos terap\u00eautico-medicinais conferido um valor elevado, pela sua raridade, \n\ndiversidade e facilidade de explora\u00e7\u00e3o (CMO, MNHN, &amp; ULisboa, s. d. (b)). \n\n \n\n                                            \n30 O vale tif\u00f3nico e a suas redes de drenagem foram criados pelas oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, com altern\u00e2ncia entre transgress\u00f5es-\nregress\u00f5es, a partir do final do Terci\u00e1rio. No in\u00edcio do Quatern\u00e1rio houve uma descida do n\u00edvel eust\u00e1tico, levando a uma grande \neros\u00e3o no vale tif\u00f3nico e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de gargantas epig\u00e9nicas nos bordos da depress\u00e3o do vale (Henrique, 1996 In Correia, 2015). \nAo longo do Quatern\u00e1rio, as movimenta\u00e7\u00f5es das placas tect\u00f3nicas viriam a ser respons\u00e1veis pelo desenvolvimento das redes \nhidrogr\u00e1ficas (Freitas, 1989 e Cabral, 1995 In Correia, 2015). No Holoc\u00e9nico, com a subida do n\u00edvel do mar, as redes criadas \nanteriormente foram inundadas e preenchidas por sedimentos fl\u00favio-marinhos, tendo nas \u00e1reas mais deprimidas surgido os \nestu\u00e1rios lagunares (Almeida et al., 2000 In Correia, 2015). \n31 Do ponto de vista qualitativo os tipos de \u00e1guas existentes s\u00e3o designados como \u00c1guas Cloretadas S\u00f3dicas, Sulfurosas \nCalc\u00e1rias, Sulfurosas Neutras e Sulfurosas C\u00e1lcicas (CMO, MNHN, &amp; ULisboa, s. d. (b)). \n\n\n\n 50 \n\n1.3. Solos e Biodiversidade \nOs processos pedogen\u00e9ticos desta regi\u00e3o, est\u00e3o subjacentes \u00e0s especificidades dos fatores clim\u00e1ticos, traduzindo-\n\nse numa rela\u00e7\u00e3o direta entre o tipo de solo e o tipo de geologia que lhe est\u00e1 subjacente. Consequentemente, a \n\ngrande maioria dos solos s\u00e3o derivados de calc\u00e1rios e gr\u00e9s, bem como outras rochas detr\u00edticas consolidadas, por \n\nvezes mais grosseiras, apresentando esses solos um perfil diferenciado em fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da natureza da rocha-\n\nm\u00e3e e do declive, mas tamb\u00e9m dos processos erosivos e da drenagem externa, dependentes estes das \n\ncaracter\u00edsticas do relevo (Ribeiro, 1994 In Brito, 2013). Dominam, portanto, os solos argiluviados pouco insaturados \n\n(solos mediterr\u00e2neos) em grande parte da extens\u00e3o da bacia, encontrando-se ainda bem representados os solos \n\ncalc\u00e1rios e os solos lit\u00f3licos n\u00e3o h\u00famicos, ocorrendo ainda a presen\u00e7a de express\u00e3o consider\u00e1vel de aluviossolos \n\nmodernos e p\u00f3dzois, sobretudo nos vales e na zona do vale tif\u00f3nico, respetivamente (Anexo II, 1.2).  \nDada a relev\u00e2ncia que o clima det\u00e9m, marcando aqui uma clara zona de transi\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas \n\nmediterr\u00e2nicas sob o clima tipicamente atl\u00e2ntico, os terrenos das \u00e9pocas geol\u00f3gicas mais antigas foram muito \n\nprovavelmente revestidos, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, por florestas com domin\u00e2ncia do carvalho cerquinho (Quercus \n\nfaginea) que constitu\u00edram a associa\u00e7\u00e3o climax 32 (Silva, Alarc\u00e3o, &amp; Cardoso, 1961). Esta regi\u00e3o est\u00e1 inserida, no \n\n\u00e2mbito da biogeografia de Portugal Continental, no Subsetor Oeste Estremenho, mais concretamente no \n\nSuperdistrito Estremenho caraterizado pela presen\u00e7a de t\u00e1xones como Asplenium ruta-muraria, Biarum \n\narundanum, Cleonia lusitanica, Microm\u00e9ria juliana, Narcissus calcicola, Quercus rotundifolia e Scabiosa turolensis. \n\nPara al\u00e9m das s\u00e9ries de vegeta\u00e7\u00e3o de carvalho cerquinho (Arisaro-Querceto broteroi S.) e do sobreiro (Asparago \n\naphylli-Querceto suberis S.) possui uma outra s\u00e9rie florestal original mesomediterr\u00e2nica sub-h\u00famida encimada por \n\nbosques de azinheiras instaladas em solos derivados de calc\u00e1rios c\u00e1rsicos (Lonicero implexae-Quercetum \n\nrotundifoliae > Quercetum cocciferae-airensis > Teucrium capitatae-Thymetum sylvestris) (Costa et al., 1998). Dessa \n\nforma, a Serra de Montejunto \u00e9 detentora de uma grande biodiversidade, que inclui tanto matos e forma\u00e7\u00f5es \n\nherb\u00e1ceas, como matas e alguns terrenos cultivados nas zonas mais abrigadas e f\u00e9rteis. A parte baixa das encostas \n\nencerra uma ocupa\u00e7\u00e3o florestal, sobretudo de pinhais e eucaliptais, estabelecendo estes a transi\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas envolventes (Abreu et al., 2002). Tal facto, originou a sua classifica\u00e7\u00e3o como Paisagem Protegida e S\u00edtio \n\nde import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria 33 (SIC) integrado na rede Natura 2000 (PTCON0048), contando com 3.830 ha de \u00e1rea \n\nprotegida concentrados na parte Nordeste e mais alta da unidade. Esta prote\u00e7\u00e3o tem como principais objetivos a \n\nprote\u00e7\u00e3o desses carvalhais de carvalho cerquinho (Quercus faginea) em muito bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo de um significativo conjunto de outros habitats naturais 34, para al\u00e9m de esp\u00e9cies vegetais (algumas \n\nend\u00e9micas) raras ou pouco frequentes (ICN, 1996 In Abreu et al., 2002). \n\nA lagoa de \u00d3bidos constitui tamb\u00e9m ela um elemento chave desta bacia, detentor de importantes recursos \n\nfaun\u00edsticos e flor\u00edsticos, estando inserida na faixa litoral entre o cabo Carvoeiro e a ba\u00eda de S\u00e3o Martinho do Porto, \n\n                                            \n32 Associa\u00e7\u00e3o climax representa o est\u00e1dio final de uma s\u00e9rie de associa\u00e7\u00f5es vegetais relacionadas com o meio, ou seja, a fase \nbiologicamente mais est\u00e1vel dessa s\u00e9rie, visto que \u00e9 a mais apropriada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mesol\u00f3gicas locais, a qual, por isso, deve \nestar habilitada a manter-se sem altera\u00e7\u00f5es profundas por tempo ilimitado, desde que tais condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o sofram modifica\u00e7\u00f5es \n(Vasconcellos, 1949 In Silva, Alarc\u00e3o, &amp; Cardoso, 1961). \n33 S\u00edtio de import\u00e2ncia comunit\u00e1ria \u00e9 definido, segundo o Decreto-Lei n.\u00ba 140/99, de 24 de Abril, como um s\u00edtio que, na(s) regi\u00e3o \nbiogeogr\u00e1fica atl\u00e2ntica, mediterr\u00e2nica ou macaron\u00e9sica, contribua de forma significativa para manter ou restabelecer um tipo de \nhabitat natural ou de uma esp\u00e9cie num estado de conserva\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel e possa tamb\u00e9m contribuir de forma significativa para a \ncoer\u00eancia da Rede Natura 2000 ou para manter a diversidade biol\u00f3gica na(s) referidas regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas.  \n34 De entre esses habitats destacam-se as florestas termomediterr\u00e2nicas e pr\u00e9-est\u00e9picas, matos termomediterr\u00e2nicos de Cytisus \ne Genista, prados calc\u00e1rios c\u00e1rsicos, forma\u00e7\u00f5es herb\u00e1ceas secas seminaturais e f\u00e1cies arbustivas em calc\u00e1rios, subestepes de \ngram\u00edneas e anuais, vegeta\u00e7\u00e3o casm\u00f3fita das vertentes rochosas, subtipos calc\u00e1rios, rochas calc\u00e1rias nuas, florestas de Quercus \nilex (azinheira), entre outras (ICN, 1996 In Abreu et al., 2002). \n\n\n\n 51 \n\ncom particular posi\u00e7\u00e3o de interface terrestre e mar\u00edtima integrada num sistema costeiro natural composto por um \n\nmosaico de meios, ao qual correspondem v\u00e1rios nichos ecol\u00f3gicos complexos (Ferreira et al., 2009). Em 1985, este \n\necossistema lagunar foi classificado como Bi\u00f3topo CORINE 35 (C21100067) numa \u00e1rea de 2.600 hectares, \n\napresentando atualmente uma \u00e1rea l\u00edquida de cerca de 6 km2 e uma profundidade m\u00e9dia de 2 m, com cotas que \n\nv\u00e3o dos 0,5 m aos 5 m devido ao assoreamento que foi sofrendo. A lagoa estende-se para montante por dois canais \n\nou \u2018bra\u00e7os\u2019 designados localmente, sendo estes o Bra\u00e7o do Bom Sucesso, a Este e o Bra\u00e7o da Barrosa, a Oeste \n\n(BNL, 1927; Brito, 2013; Francisco, 1999). A lagoa de \u00d3bidos pode ser definida como um ecossistema humanizado, \n\nquer pela componente natural resultado da sua evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, quer pela  componente antr\u00f3pica conferida \n\npelas rela\u00e7\u00f5es que se foram estabelecendo ao longo da hist\u00f3ria com as comunidades humanas (Brito, 2013).  \n\n1.4. Povoamento e Patrim\u00f3nio \nTal como em outras carater\u00edsticas, tamb\u00e9m o povoamento possui uma configura\u00e7\u00e3o peculiar nesta regi\u00e3o. Nas \n\npalavras de Orlando Ribeiro e Hermann Lautensach (1987), as carater\u00edsticas do povoamento s\u00e3o devidas a \u201c(...) \n\num fundo antigo de povoa\u00e7\u00f5es aglomeradas, isto \u00e9, aldeias entre as quais se insinuam formas de dispers\u00e3o (...) \n\nintercalar. Na realidade, as primeiras s\u00e3o bastante complexas e, se em alguns casos se trata efetivamente de \n\npovoados antigos, estruturados com nitidez pelos seus arruamentos e bem delimitados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras de \n\nculturas vizinhas, noutros estamos em presen\u00e7a de uma conjuga\u00e7\u00e3o de elementos de v\u00e1ria origem.\u201d (Medeiros et \n\nal., 1982 In Abreu et al., 2002: 39). \n\nDe facto, \u00e9 poss\u00edvel constatar a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura\u00e7\u00e3o do povoamento e a dimens\u00e3o das \n\nexplora\u00e7\u00f5es e da propriedade. Neste caso, a pequena dimens\u00e3o da propriedade \u00e9 dominante na regi\u00e3o Oeste, \n\nconduzindo a um tipo de povoamento disperso, tal como sucede na regi\u00e3o Noroeste de Portugal (Ribeiro, 1998). \n\nRelativamente \u00e0 chamada dispers\u00e3o intercalar, esta expressa-se nas palavras de Medeiros et al., (1982) citado por \n\nAbreu et al. (2002) \u201c(...) pela presen\u00e7a de quintas, casais e lugarejos de poucas casas, mais ou menos isoladas (...)\u201d \n\n(p.39). Na aproxima\u00e7\u00e3o ao litoral tradicionalmente correspondia a uma concentra\u00e7\u00e3o do povoamento, o que \n\natualmente se vai alterando devido \u00e0s novas din\u00e2micas socioecon\u00f3micas, mais concretamente com o recente \n\nincremento da atividade tur\u00edstica, traduzindo-se na constru\u00e7\u00e3o de segundas resid\u00eancias e de equipamentos de \n\nrecreio (Elias, 2015). \n\nA fisionomia dos relevos associados \u00e0 diversificada policultura e ao predom\u00ednio de um povoamento disperso s\u00e3o \n\ncomponentes muito significativos do car\u00e1ter destas paisagens. A variedade de solos, a riqueza da flora, o car\u00e1ter \n\ndo clima s\u00e3o, para Abreu et al. (2002), fatores-chave para o desenvolvimento de muitas esp\u00e9cies agr\u00e1rias e do \n\nmodo de vida dominante. Esse mosaico agr\u00edcola - um dos principais pilares da economia da regi\u00e3o - \u00e9 constitu\u00eddo \n\nessencialmente por pomares, sobretudo pereiras, macieiras e vinha, tendo este mosaico sofrido v\u00e1rias \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ao longo dos v\u00e1rios per\u00edodos hist\u00f3ricos, dotando esta paisagem de elevado dinamismo. Esse \n\ncar\u00e1ter agr\u00edcola destas paisagens traduz-se numa riqueza em produtos de qualidade classificados, associando-se \n\na exemplos \u00edmpares da fruticultura nacional como a P\u00eara Rocha do Oeste e a Ma\u00e7\u00e3 de Alcoba\u00e7a, assim como \u00e0 \n\n                                            \n35 O Projeto Bi\u00f3topos CORINE 2000 integrado no programa CORINE 857338/CEE, efetuou ao n\u00edvel da Comunidade Europeia \numa compila\u00e7\u00e3o das componentes f\u00edsicas e biol\u00f3gicas de maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiental, que servisse \ncomo informa\u00e7\u00e3o de base para a avalia\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade. Os locais inclu\u00eddos no projeto caracterizam-se pela \nexist\u00eancia de esp\u00e9cies flor\u00edsticas e faun\u00edsticas vulner\u00e1veis e de unidades fitossociol\u00f3gicas, assim como pelo valor geol\u00f3gico, \ngeomorfol\u00f3gico ou paisag\u00edstico. \n\n\n\n 52 \n\nenologia com vinhos detentores de Denomina\u00e7\u00e3o de Origem Controlada (DOC) da Lourinh\u00e3 e com indica\u00e7\u00e3o de \n\nProveni\u00eancia Regulamentada de \u00d3bidos, Alcoba\u00e7a, Encostas de Aires, Alenquer e Torres Vedras. \n\nNesta regi\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel encontrar in\u00fameros exemplos de patrim\u00f3nio, desde conjuntos e s\u00edtios urbanos de \n\nenorme e diversificado valor, como sejam neste caso particular \u00d3bidos e Caldas da Rainha, a monumentos mais \n\nou menos isolados, como igrejas, capelas, castelos, fortifica\u00e7\u00f5es, quintas e pal\u00e1cios. A estes valores juntam-se \n\nainda, de acordo com Abreu et al. (2002) outros mais simples, mas completamente integrados na paisagem, tendo \n\ncomo exemplos desde pontes e aquedutos, azenhas, moinhos de vento at\u00e9 humildes casais agr\u00edcolas. Exemplo \n\ndisso s\u00e3o os tradicionais moinhos de vento que constituem um dos elementos que confere um car\u00e1ter inigual\u00e1vel \u00e0 \n\npaisagem do Oeste, tanto junto \u00e0 costa como no interior. Dessa forma, a Serra de Montejunto para al\u00e9m do \n\nimportante papel estruturador nesta paisagem, integra um conjunto destes exemplares que constituem a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de moinhos de vento em funcionamento em Portugal. Contudo, apesar do mau estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de muitos deles, estes continuam a ter uma import\u00e2ncia significativa, n\u00e3o s\u00f3 na leitura da paisagem \n\nao longo das cumeadas mais expostas aos ventos, como tamb\u00e9m das ancestrais tradi\u00e7\u00f5es e etnografia populares \n\n(Abreu et al., 2002) (Costa &amp; Galante, 1995). \n\nOs recursos naturais desta regi\u00e3o s\u00e3o muito diversos, tanto quanto a diversidade de formas que a paisagem toma. \n\nDesde a Serra de Montejunto at\u00e9 \u00e0 Lagoa de \u00d3bidos, a explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos t\u00eam fornecido \u00e0 \n\nregi\u00e3o um valioso contributo ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico. A regi\u00e3o do Oeste \u00e9 conhecida desde tempos \n\nremotos pelos recursos minerais que disp\u00f5e, tais como as \u00e1guas termais e medicinais e tamb\u00e9m gesso, sal-gema \n\ne caulinos, inertes (areias, diatomitos, etc.) e rochas ornamentais (calc\u00e1rios), tendo tal diversidade de recursos \n\norigem na natureza litol\u00f3gica e nos eventos tectono-estratigr\u00e1ficos caracter\u00edsticos de todo o maci\u00e7o calc\u00e1rio \n\nEstremenho (CMO, MNHN, &amp; ULisboa, s. d. (b)).  \n\nEsta conflu\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es induz a forma \u00e0s paisagens do Oeste conferindo-lhe o valor e car\u00e1ter singulares. \n\nEssa singularidade \u00e9 subjacente \u00e0s palavras de Ribeiro e Lautensach (1987), ao referirem que \u201c(...) a configura\u00e7\u00e3o \n\ne a natureza do territ\u00f3rio, o ritmo consabido do clima, a vegeta\u00e7\u00e3o que reveste as planuras e as serras, as culturas \n\nque, no decurso do ano, fazem mudar, segundo uma rotina consagrada, a fisionomia dos lugares, o modo como a \n\npopula\u00e7\u00e3o se junta ou se dispersa, se adensa ou rarefaz, as maneiras de viver, a anima\u00e7\u00e3o dos caminhos e dos \n\ns\u00edtios de conv\u00edvio constituem (...) larga parte da sua express\u00e3o (...).\u201d (p.25). \n\nA identidade e o car\u00e1ter destas paisagens s\u00e3o, por isso, muito significativos no contexto nacional, para o que \n\ncontribuem as componentes naturais em consocia\u00e7\u00e3o com a componente humana. Nesta regi\u00e3o re\u00fanem-se, de \n\nfacto, importantes testemunhos de processos naturais que modificaram drasticamente e moldaram as paisagens \n\natuais desde recuados tempos hist\u00f3ricos, assim como a forte, continuada e inteligente interven\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades humanas (Abreu et al., 2002). \n\n2. Enquadramento do Caso de Estudo \u2013 Uso do Solo e Hist\u00f3ria Ambiental \n\nO uso do solo \u00e9 definido com base na principal fun\u00e7\u00e3o da terra afeta a determinada utiliza\u00e7\u00e3o e/ou atividade \n\necon\u00f3mica, tendo esta defini\u00e7\u00e3o patente a organiza\u00e7\u00e3o espacial e as principais atividades decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nproduzida pelo Homem em determinada fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e num determinado tempo. \n\nExiste, no entanto, a necessidade de clarificar os conceitos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e de uso do solo, sendo o primeiro \n\ndeles definido segundo Turner et al. (1995) como o \u201c(...) estado biof\u00edsico da superf\u00edcie terreste, bem como a imediata \n\n\n\n 53 \n\nsub superf\u00edcie (...)\u201d (Briassoulis, 2000), descrevendo este diretamente a cobertura f\u00edsica da superf\u00edcie do solo atrav\u00e9s \n\ndo tipo de elementos que a comp\u00f5em ou da aus\u00eancia dos mesmos (Di Gregorio e Jansen, 1997 In Nunes, 2007). \n\nEm contraponto, o conceito de uso do solo, segundo o mesmo autor, define \u201c(...) tanto a forma de manipula\u00e7\u00e3o dos \n\natributos biof\u00edsicos do solo, quanto a inten\u00e7\u00e3o subjacente a essa manipula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a finalidade ou prop\u00f3sito para \n\no qual o solo \u00e9 usado (...)\u201d (Briassoulis, 2000). Ou seja, a configura\u00e7\u00e3o do uso do solo varia consoante o seu \n\nprop\u00f3sito e o seu envolvimento na esfera socioecon\u00f3mica, possibilitando consequentemente uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre ocupa\u00e7\u00f5es semelhantes cujo uso \u00e9 distinto 36 (Duhamel e Vidal, 1999 In Nunes, 2007). Desta forma, e \n\nsegundo Briassoulis (2000), as mudan\u00e7as que ocorrem ao n\u00edvel dos usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo podem ser \n\noriginadas por convers\u00e3o de classes ou pela modifica\u00e7\u00e3o estrutural e/ou funcional das mesmas. \n\nAs mudan\u00e7as que ocorrem, tanto ao n\u00edvel do uso como da ocupa\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o, como j\u00e1 referido, diretamente \n\ninfluenciadas por fatores de ordem biof\u00edsica e socioecon\u00f3mica, produzindo efeitos sobre a tomada de decis\u00f5es \n\nacerca da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos pelo Homem. Estas mudan\u00e7as t\u00eam importantes efeitos sobre a estrutura e o \n\nfuncionamento dos sistemas naturais que comp\u00f5em a paisagem, podendo o efeito das mesmas assumir uma \n\nescala muito al\u00e9m do local onde se processa determinada altera\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta forma, a partir da hist\u00f3ria ambiental foi poss\u00edvel o estudo das rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas que se estabelecem ao longo \n\ndo tempo, fazendo a associa\u00e7\u00e3o entre a evolu\u00e7\u00e3o dos processos naturais e culturais a partir de uma s\u00e9rie de \n\nacontecimentos de v\u00e1rias \u00edndoles (culturais, sociais, pol\u00edticos, etc.) (Hughes, 2012). Dado que os processos \n\nambientais s\u00e3o determinantes na hist\u00f3ria humana, assim como a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica gera rea\u00e7\u00f5es sobre esses mesmos \n\nprocessos, \u00e9 importante considerar paralelamente as influ\u00eancias humanas nos ecossistemas e \u00e1reas naturais e os \n\ncondicionalismos provocados pelas circunst\u00e2ncias ambientais na express\u00e3o cultural destes, como no caso do uso \n\ndo solo, sujeito a uma s\u00e9rie de influ\u00eancias que interagem com o funcionamento global da paisagem. Como tal, a \n\navalia\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem a esse n\u00edvel, det\u00eam um papel \n\ncrucial, uma vez que as mudan\u00e7as que ocorrem \u00e0 superf\u00edcie do solo afetam uma grande variedade de sistemas \n\nnaturais que interatuam entre si.  \n\nAtrav\u00e9s do entendimento dessas altera\u00e7\u00f5es que ocorrem presentemente, em complementaridade com uma an\u00e1lise \n\ndas que ocorreram no passado e das potenciais altera\u00e7\u00f5es futuras, integrando ainda as for\u00e7as motrizes que lhes \n\nest\u00e3o associadas com o objetivo de contextualizar as tend\u00eancias de varia\u00e7\u00e3o das mesmas, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma \n\ngest\u00e3o mais eficiente da paisagem. Al\u00e9m disso concede-se espa\u00e7o para uma implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nordenamento do territ\u00f3rio sustent\u00e1veis, em concord\u00e2ncia com as caracter\u00edsticas e especificidades dessa mesma \n\npaisagem (Sohl &amp; Sleeter, 2012; Meneses, Vale, Reis, &amp; Saraiva, 2013). \n\n3. Metodologia Geral \n\nCom o objetivo de estudar a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s das transforma\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que \n\nocorreram na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos (BHLO) desde os finais do s\u00e9culo XX at\u00e9 \u00e0 atualidade, de \n\nmodo a perceber quais os impactos na paisagem que estes tiveram, foi poss\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o de uma proposta de \n\nordenamento que compatibiliza n\u00e3o s\u00f3 as componentes ecol\u00f3gicas e naturais da paisagem, como envolve \n\n                                            \n36 Apesar de poder existir correspond\u00eancia de um \u00fanico uso do solo a uma \u00fanica ocupa\u00e7\u00e3o do solo, pode, no entanto, existir uma \n\u00fanica classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo suportada por diversos usos, como \u00e9 o caso da floresta que pode assumir diferentes usos \nconsoante a sua finalidade. Pode ainda, um \u00fanico sistema de uso do solo envolver diversas ocupa\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso de alguns \nsistemas agr\u00edcolas que combinam \u00e1rea cultivada, floresta, entre outros (Turner e Meyer, 1994 In Briassoulis, 2000). \n\n\n\n 54 \n\nsimultaneamente a importante vertente cultural a ela associada. Como tal, a Figura 10 retrata o processo de \ntratamento e cruzamento da informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da proposta, com base nos principais inputs de \n\ninforma\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e m\u00e9todos utilizados, assim como das subsequentes an\u00e1lises efetuadas. \n\nA cartografia base relativa ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da BHLO utilizada neste estudo incide em cinco anos \n\nprincipais, tendo a cartografia referente ao ano de 1970 tido como fonte de informa\u00e7\u00e3o a Carta Agr\u00edcola e Florestal \n\nde Portugal (1:25.000) (folhas 325-C, 326, 337, 338, 339, 349, 350, 351, 362 e 363) posteriormente digitalizada. Os \n\nrestantes anos que integram o estudo, tiveram como informa\u00e7\u00e3o de base os conjuntos de dados geogr\u00e1ficos das \n\nrespetivas Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS), disponibilizadas pela Dire\u00e7\u00e3o Geral do Territ\u00f3rio (Anexo I, 1). \nPara os conjuntos de dados geogr\u00e1ficos utilizados foi adotada uma nomenclatura de uso do solo composta por 18 \n\nclasses  (Anexo I, 2) e elaborada com base na adapta\u00e7\u00e3o da nomenclatura definida pelo projeto CORINE Land \nCover (CLC) 37. Conforme a terminologia utilizada pelas diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1ria para este \n\n\u00e2mbito uma reclassifica\u00e7\u00e3o das legendas da cartografia, permitindo assim uma total harmoniza\u00e7\u00e3o das mesmas \n\npara os diferentes anos de an\u00e1lise (Anexo I, 3). Esta harmoniza\u00e7\u00e3o e a ado\u00e7\u00e3o de uma legendagem pr\u00f3pria, \npermitiu o agrupamento de classes de uso do solo que n\u00e3o detinham particular interesse a este estudo, em \n\ndetrimento da possibilidade de manter a especificidade de algumas das classes principais, como nos casos dos \n\nusos agr\u00edcolas e dos usos florestais.  \n\nRelativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do projeto CORINE Land Cover, esta n\u00e3o foi considerada para este estudo, \n\numa vez que a unidade m\u00ednima cartogr\u00e1fica desta \u00e9 superior \u00e0 da restante cartografia anteriormente referida, n\u00e3o \n\npermitindo dessa forma uma compara\u00e7\u00e3o fidedigna entre os per\u00edodos considerados.  \n\nFoi tamb\u00e9m utilizada uma cartografia de base referente \u00e0s principais caracter\u00edsticas da paisagem, de modo a ser \n\nposs\u00edvel uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da mesma e permitindo assim o confronto com a cartografia de usos \n\ndo solo dos diferentes anos, sendo esta designada no seu conjunto por Estrutura Ecol\u00f3gica.  \n\n                                            \n37 O projeto CORINE Land Cover iniciado nos anos 90, tem como objetivo a produ\u00e7\u00e3o de cartografia de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo \npara os diferentes pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, constituindo um produto de refer\u00eancia em ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo a n\u00edvel europeu \ne nacional, tendo a Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS) para os anos de 1995, 2007 e 2010 sido elaboradas com base na \nnomenclatura definida por este projeto (N\u00e9ry, 2007). \n\nFigura 10 \u2013 Organograma metodol\u00f3gico. \n\n\n\n 55 \n\nA Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental designa uma metodologia desenvolvida pelo centro de investiga\u00e7\u00e3o \u2018Linking \n\nLandscape, Environment, Agriculture and Food\u2019 (LEAF) do Instituto Superior de Agronomia, que constitui uma \n\nestrutura espacial da paisagem, composta pelos componentes terrestres fundamentais ao funcionamento dos \n\necossistemas, integrando os espa\u00e7os essenciais \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, entendidos como fatores \n\ndin\u00e2micos que interagem entre si (Magalh\u00e3es et al., 2007). Esta estrutura estabelece um importante instrumento de \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica e uma base para o desenvolvimento de modelos de aptid\u00e3o que permitam relacionar os \n\nusos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo com as caracter\u00edsticas dos sistemas naturais e da paisagem, como \u00e9 o caso deste estudo. \n\nComo tal, a partir desta metodologia foram consideradas as componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental \n\ndisponiveis na plataforma Ecological Planning, Investigation And Cartography - EPIC WEBGIS Portugal: \u00c1reas \n\nProtegidas, \u00c1reas com Declives Superiores a 25%, \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o com Interesse para Conserva\u00e7\u00e3o, \u00c1reas \n\nde Relevante Valor Ecol\u00f3gico do Solo, \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o e \u00c1reas associadas ao Sistema H\u00famido (Anexo \nI, 1), acrescendo a esta estrutura as denominadas \u2018\u00c1reas Complementares\u2019 que representam, segundo Magalh\u00e3es \n(2001), as \u00e1reas cujo uso do solo det\u00e9m uma maior flexibilidade. \n\nComo forma de facilitar a manipula\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o deste estudo, assim como para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da proposta, foi utilizada como base estrutural um mosaico de c\u00e9lulas hexagonais, isto \u00e9, um mosaico \n\nde hex\u00e1gonos justapostos com um espa\u00e7amento horizontal e vertical de 250 metros. Esta estrutura \u00e9 desta forma \n\nconstitu\u00edda por 8183 c\u00e9lulas (hex\u00e1gonos) contidas no per\u00edmetro da BHLO 38, cada uma delas com uma \u00e1rea unit\u00e1ria \n\nde 5,41 hectares, designando estas c\u00e9lulas as unidades amostrais de caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nDeste modo, para a atribui\u00e7\u00e3o da classe de uso a cada c\u00e9lula, foi efetuada uma generaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso \n\ndo solo existentes em cada uma delas, assumindo estas c\u00e9lulas a classe de \u00e1rea predominante, processo \n\nigualmente efetuado para a uni\u00e3o dos v\u00e1rios componentes que constituem a Estrutura Ecol\u00f3gica. De salientar que \n\neste processo pode potenciar um certo n\u00edvel de omiss\u00e3o das classes, sobretudo para as parcelas de usos de menor \n\ndimens\u00e3o ou com determinadas formas que essas podem assumir. \n\nCom base nos resultados obtidos atrav\u00e9s deste processo, foi poss\u00edvel a an\u00e1lise da Diversidade, atrav\u00e9s do n\u00famero \n\nde usos do solo distintos existentes em cada c\u00e9lula, da Varia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do n\u00famero de transi\u00e7\u00f5es entre usos do \n\nsolo em anos sucessivos, da Intensidade de Transforma\u00e7\u00e3o que relaciona o valor de Diversidade com o valor de \n\nVaria\u00e7\u00e3o de usos do solo em cada c\u00e9lula, expresso atrav\u00e9s de uma escala de numera\u00e7\u00e3o romana e da Domin\u00e2ncia \n\nestimada com base na diversidade de usos e na exist\u00eancia de uma classe dominante nos diferentes anos. \n\nParalelamente foi tamb\u00e9m efetuada a an\u00e1lise da vulnerabilidade da paisagem, atrav\u00e9s dos graus de sensibilidade \n\nponderados de acordo com a natureza dos componentes integrantes da Estrutura Ecol\u00f3gica para cada c\u00e9lula.  \n\nA partir destas duas vari\u00e1veis principais (uso do solo e estrutura ecol\u00f3gica) foi poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nde ambas, de modo a ser analisada a evolu\u00e7\u00e3o dos impactos dos usos do solo na paisagem ao longo dos anos, \n\nisto \u00e9, a progress\u00e3o ao longo do tempo da aptid\u00e3o de determinado uso relativamente \u00e0s caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas \n\nespec\u00edficas do local onde esse uso se verificou. Esta an\u00e1lise tem por base uma matriz de aptid\u00e3o e vulnerabilidade, \n\nque integra cumulativamente a adequabilidade de determinado uso em detrimento de determinada condi\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica da paisagem, assim como a vulnerabilidade dessa condi\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas integrantes do uso do solo. \n\n                                            \n38 O mosaico de c\u00e9lulas hexagonais \u00e9 totalmente contido dentro do per\u00edmetro da bacia hidrogr\u00e1fica, correspondendo este a uma \ncobertura de aproximadamente 98% da \u00e1rea total da mesma. \n\n\n\n 56 \n\nO estudo evolutivo realizado a partir da an\u00e1lise das transi\u00e7\u00f5es de usos do solo entre os per\u00edodos estudados, foi \n\nelaborado com base em matrizes de transi\u00e7\u00e3o ou cadeias de Markov, num intervalo temporal de 20 anos, tendo \n\nsido efetuada dessa forma a an\u00e1lise das transi\u00e7\u00f5es entre os anos de 1970 e 1990 e de 1990 e 2010. \n\nAs matrizes de transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizadas em diversos estudos no \u00e2mbito da an\u00e1lise e previs\u00e3o futura das mudan\u00e7as \n\nno uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, representando estas matrizes as mudan\u00e7as multidirecionais entre as diferentes classes, \n\nisto \u00e9, as transi\u00e7\u00f5es ocorridas entre cada diferente classe definida (Olaya, 2009 In Santos, 2014). Estas matrizes \n\nconstituem \u00fateis ferramentas na monitoriza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as futuras ao informarem sobre o tipo e magnitude das \n\nmesmas (Olaya, 2009 In Santos, 2014), sendo este tipo de modelo de din\u00e2mica da paisagem, um importante \n\ninstrumento na compreens\u00e3o das for\u00e7as que configuram essas transforma\u00e7\u00f5es (Gergel &amp; Turner, 2017). \n\nPor princ\u00edpio, admite-se que as altera\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo seguem, nos per\u00edodos temporais \n\nconsiderados, um processo de Markov, sendo, portanto, poss\u00edvel prever as suas altera\u00e7\u00f5es futuras, pressupondo \n\nque essas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o estacion\u00e1rias ao longo do tempo. Essa estacionaridade pode, contudo, ser comprometida \n\npor fatores de natureza socioecon\u00f3mica, pol\u00edtica ou ambiental que distor\u00e7am os resultados deste tipo de modela\u00e7\u00e3o \n\n(Santos, 2014). Todavia, apesar das cadeias de Markov constitu\u00edrem boas ferramentas na descri\u00e7\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa das altera\u00e7\u00f5es de uso do solo, n\u00e3o incorporam nem uma tradu\u00e7\u00e3o espacial concreta, nem \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o espacial 39 da informa\u00e7\u00e3o quantitativa que fornecem. \n\nA partir da informa\u00e7\u00e3o fornecida pelas matrizes de transi\u00e7\u00e3o dos dois per\u00edodos analisados, foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s do \n\nc\u00e1lculo matricial, uma proje\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias evolutivas dos usos do solo para os anos de 2030 e 2050. Na \n\nformula\u00e7\u00e3o destes cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o foi utilizada a informa\u00e7\u00e3o e as tend\u00eancias evolutivas observadas entre os \n\nanos de 1990 e 2010, uma vez que no per\u00edodo entre 1970 e 1990, os contextos socioecon\u00f3micos e pol\u00edticos s\u00e3o \n\nmuito particulares e francamente distintos dos observados no per\u00edodo seguinte, acrescendo \u00e0 falta de especifica\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o base do ano 1970, dado que possui classes n\u00e3o contabilizadas. Como tal, as tend\u00eancias reportadas \n\nentre os anos 1990 e 2010, aproximam-se melhor da poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo, reservando, contudo, a \n\nincerteza associada aos contextos sociais, econ\u00f3micos e pol\u00edticos que podem sofrer altera\u00e7\u00f5es, assim como a \n\naltera\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o e de mercado que podem ter grandes repercuss\u00f5es no territ\u00f3rio, dada a grande \n\npreponder\u00e2ncia que a atividade agr\u00edcola det\u00e9m na regi\u00e3o. Ainda assim, foi estimada a eventual evolu\u00e7\u00e3o dos usos \n\ndo solo, colocando a hip\u00f3tese de repeti\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias observadas entre o ano de 1970 e 1990 no futuro. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o espacial dos cen\u00e1rios de 2030 e 2050, com base nas tend\u00eancias observadas no per\u00edodo entre \n\n1990 e 2010, foi realizada uma transposi\u00e7\u00e3o dos valores esperados de \u00e1rea de cada classe em n\u00famero de c\u00e9lulas, \n\nde modo a atribuir um novo uso a determinadas c\u00e9lulas do mosaico que tivessem maior propens\u00e3o a essa altera\u00e7\u00e3o. \n\nDe salientar o facto de que foi assumida nesta constru\u00e7\u00e3o a perman\u00eancia de uso nos respetivos per\u00edodos onde \n\nfosse esperado o crescimento de \u00e1rea de determinada classe, n\u00e3o havendo por isso ocorr\u00eancia de transi\u00e7\u00f5es de \n\nuso entre classes nessa circunst\u00e2ncia. Este facto, apesar de contribuir para o desfasamento do cen\u00e1rio com a \n\nposs\u00edvel realidade, tais transi\u00e7\u00f5es nunca poderiam ser medidas uma vez que est\u00e3o unicamente dependentes dos \n\nagentes de transforma\u00e7\u00e3o e das circunstancias em que se processem.   \n\nA constru\u00e7\u00e3o espacial do cen\u00e1rio para o ano de 2030 parte da informa\u00e7\u00e3o referente aos usos atuais (ano 2010) e \n\npara o ano de 2050, o resultado da proje\u00e7\u00e3o estimada para o ano de 2030, contando, para ambos os casos, com a \n\n                                            \n39 A autocorrela\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 entendida como a depend\u00eancia dos valores de uma vari\u00e1vel em locais geogr\u00e1ficos espec\u00edficos \nsobre os valores da vari\u00e1vel em locais vizinhos (Rosenberg, 2000 In Santos, 2014). \n\n\n\n 57 \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos anos transatos (2007, 1995, etc.) para efeitos de determina\u00e7\u00e3o do uso de determinada c\u00e9lula. Essa \n\ndetermina\u00e7\u00e3o foi feita a partir de alguns pressupostos base, como sejam a manuten\u00e7\u00e3o do uso para as c\u00e9lulas das \n\nclasses de Tecido Urbano, Zonas Artificializadas e Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua dadas as suas caracter\u00edsticas, \n\nassim como para as restantes classes onde fosse esperado um aumento de \u00e1rea. Foi tamb\u00e9m utilizada informa\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0 ocorr\u00eancia de determinada classe de uso do solo no pen\u00faltimo ou antepen\u00faltimo anos, o valor da \n\nintensidade de transforma\u00e7\u00e3o de determinada c\u00e9lula e a eleva\u00e7\u00e3o do terreno, para o caso da classe de Zonas \n\nH\u00famidas e Corpos de \u00c1gua, uma vez a expans\u00e3o de \u00e1rea desta classe \u00e9 feita, salvo casos excecionais, a partir de \n\ncotas hipsom\u00e9tricas mais baixas.  \n\nTal como efetuado anteriormente e utilizando a mesma metodologia, foi analisada a rela\u00e7\u00e3o entre os usos do solo \n\nesperados, a partir das proje\u00e7\u00f5es elaboradas para os anos de 2030 e 2050 e a aptid\u00e3o dos mesmos, segundo as \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas da paisagem, por forma a aferir o comportamento das tend\u00eancias evolutivas ao n\u00edvel dos \n\npotenciais impactos que estes poderiam ter para o bom funcionamento dos sistemas naturais. \n\nEstas an\u00e1lises anteriormente efetuadas servem consecutivamente como informa\u00e7\u00e3o de base para a formula\u00e7\u00e3o de \n\numa proposta, a partir da an\u00e1lise das tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo e dos impactos atuais verificados. \n\nComo tal, esta proposta assenta, em primeiro lugar, na identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1rias, resultado \n\nda avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do atual uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (2010) com os componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica, a \n\nfim de propor determinadas altera\u00e7\u00f5es a esses usos, enquadradas no esp\u00edrito dos cen\u00e1rios normativos. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o desse cen\u00e1rio \u00e9 suportada adicionalmente pela informa\u00e7\u00e3o de cartas de aptid\u00e3o espec\u00edficas para o caso \n\nda edifica\u00e7\u00e3o e das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, uma vez que estas encerram em si mesmas um conjunto de fatores, que \n\npermite com maior rigor suportar a proposta e adequar devidamente os usos propostos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. \n\nEssas cartas s\u00e3o designadamente a Carta de Aptid\u00e3o Edafo-topo-clim\u00e1tica \u00e0 Edifica\u00e7\u00e3o e as Carta de Aptid\u00e3o \n\nBioclim\u00e1tica \u00e0s Esp\u00e9cies Arb\u00f3reas, referentes \u00e0s esp\u00e9cies Quercus faginea (carvalho-cerquinho), Pinus pinaster \n\n(pinheiro-bravo), Pinus pinea (zambujeiro) e Quercus suber (sobreiro), desenvolvidas por uma equipa \n\nmultidisciplinar do centro de investiga\u00e7\u00e3o LEAF do Instituto Superior de Agronomia e disponibilizadas na plataforma \n\nEcological Planning, Investigation And Cartography - EPIC WEBGIS Portugal (Anexo I, 1). Tamb\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o \nrelativa \u00e0 topon\u00edmia dos lugares disponibilizada pelo portal de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (iGEO) do Instituto Geogr\u00e1fico \n\nPortugu\u00eas, e mais concretamente da Fitotopon\u00edmia, isto \u00e9, a origem dos nomes dos lugares que derivam de \n\nesp\u00e9cies bot\u00e2nicas, d\u00e1 um importante contributo para a proposta, assim como outras l\u00f3gicas que ser\u00e3o \n\nreferenciadas na descri\u00e7\u00e3o da mesma. Por fim, foi ainda realizada uma avalia\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio normativo com base \n\nno potencial impacto do mesmo, seguindo a mesma metodologia descrita anteriormente, de modo a retirar as \n\ndevidas ila\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 adequabilidade dos usos propostos e a evolu\u00e7\u00e3o esperada e desej\u00e1vel dos \n\nimpactos dos mesmos. \n\n4. An\u00e1lise da Evolu\u00e7\u00e3o dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nPor forma a avaliar a din\u00e2mica evolutiva da paisagem da BHLO foram inicialmente analisados os usos do solo \n\nreferentes a cinco per\u00edodos de an\u00e1lise, sendo eles os anos de 1970, 1990, 1995, 2007 e 2010 (Anexo II, 2.1).  \n\nNo ano de 1970, grande parte da \u00e1rea da bacia era ocupada pela classe de Vinha, correspondendo este uso a 33% \nda \u00e1rea total, seguida da classe de Terras Ar\u00e1veis (18%) e de Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas (16%). Neste per\u00edodo \n\n\n\n 58 \n\nexistia um claro predom\u00ednio das classes de uso agr\u00edcola relativamente \u00e0s classes de uso florestal e restantes, com \n\nmais de 70% da \u00e1rea total da bacia ocupada por esse mesmo uso.  \nConforme a informa\u00e7\u00e3o que consta da Carta Agr\u00edcola e Florestal de Portugal, de onde a mesma foi recolhida, a \n\nclasse de Zonas Artificializadas, encontra-se inclu\u00edda na classe de Tecido Urbano, assim como a classe de \n\nPastagens que se encontra contabilizada na classe das Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea. \n\nPosteriormente, no ano de 1990, ocorre um forte decr\u00e9scimo da \u00e1rea de Vinha em cerca de 77%, passando este \n\nuso a corresponder a apenas 7% da \u00e1rea total da bacia. As classes dominantes passam dessa forma a ser as \n\nZonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas (31%), seguida das classes de Folhosas Ex\u00f3ticas (Eucaliptus sp., Acacia sp., entre \n\noutros) (17%) e de Pomares (15%). Regista-se entre estes anos um decr\u00e9scimo consider\u00e1vel das \u00e1reas referentes \n\n\u00e0s Terras Ar\u00e1veis, Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas e \u00e0s Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nEsparsa, assim como um decr\u00e9scimo moderado das classes de Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo) e Zonas \n\nH\u00famidas e Corpos de \u00c1gua. Neste per\u00edodo nota-se um acr\u00e9scimo das \u00e1reas de Tecido Urbano, Olivais, Folhosas \n\nAut\u00f3ctones (Quercus sp., Castanea sp., entre outros) e Diversas, Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso) e \n\nDiversas, com especial destaque para as classes de Pomares, Folhosas Ex\u00f3ticas e Zonas de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva \n\ne/ou Herb\u00e1cea. \n\nNo ano de 1995 a classe de Folhosas Ex\u00f3ticas institui-se como a classe predominante na \u00e1rea da bacia (20%), fruto \n\ndo forte decr\u00e9scimo, na ordem dos 59%, da \u00e1rea da classe das Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, passando assim a \n\nocupar o lugar da classe com a terceira maior \u00e1rea da bacia (12%), atr\u00e1s da classe de Pomares (20%). Entre o ano \n\nde 1990 e 1995 foi registada uma quebra na \u00e1rea das classes de Olivais, Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso) e \n\nDiversas, Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea e Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa, \n\ncompensado por um aumento de \u00e1rea das classes de Terras Ar\u00e1veis, Vinhas, Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-\n\nbravo) e Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua, com um aumento mais significativo nas classes de Pomares, \n\nPastagens e Folhosas Aut\u00f3ctones e Diversas.  \n\nConforme a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pela Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS 95) de onde a mesma foi recolhida, \n\nos valores correspondentes \u00e0 classe de Zonas Artificializadas encontram-se inclu\u00eddos na classe de Tecido Urbano, \n\npelo que o valor observado nesta \u00faltima classe referida, apesar de seguir uma tend\u00eancia de aumento crescente, \n\nexcede o valor observado no ano de an\u00e1lise seguinte. Relativamente \u00e0 classe de Florestas Mistas de Folhosas e \n\nCon\u00edferas, o seu valor de \u00e1rea \u00e9 nulo, uma vez que esta classe n\u00e3o encontrava correspond\u00eancia com nenhuma \n\ndas classes da legenda original. \n\nNo ano de 2007 a classe de Pomares passou a figurar como a classe predominante em termos de \u00e1rea da bacia \n\n(20%), seguida das classes de Folhosas Ex\u00f3ticas (19%) e de Terras Ar\u00e1veis (11%). No per\u00edodo que medeia o ano \n\nde 2007 e de 1995, verificou-se um acr\u00e9scimo significativo de \u00e1rea das classes de Florestas Mistas de Folhosas e \n\nCon\u00edferas, Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea e Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa \n\ne, inversamente, um decr\u00e9scimo da \u00e1rea de Pastagens, Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, Folhosas Aut\u00f3ctones e \n\nCon\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo e Pinheiro-manso). Relativamente \u00e0s restantes classes, foram apenas \n\nregistados ligeiros acr\u00e9scimos e decr\u00e9scimos de \u00e1rea. \n\nA classe de Tecido Urbano regista um valor inferior ao verificado no ano precedente, algo que, salvo situa\u00e7\u00f5es \n\nexcecionais, n\u00e3o ocorreria e uma vez que se espera que, a tend\u00eancia de desenvolvimento de classes como Tecido \n\nUrbano ou Zonas Artificializadas seja de cont\u00ednuo crescimento. Este facto pode ser explicado pelos eventuais erros \n\n\n\n 59 \n\ncometidos no processo de digitaliza\u00e7\u00e3o ou pela altera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios/procedimentos utilizados na produ\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, algo que pode fazer com que os resultados possam divergir, tanto nestas \n\ncomo em outras classes de uso do solo. \n\nNo ano de 2010, devido \u00e0 curta dist\u00e2ncia temporal que tem relativamente ao ano de an\u00e1lise precedente, as classes \n\nde Pomares (20%), Folhosas Ex\u00f3ticas (18%) e Terras Ar\u00e1veis (10%), continuam a figurar como as classes \n\npredominantes na \u00e1rea de estudo, apesar do ligeiro decr\u00e9scimo das duas \u00faltimas. No c\u00f4mputo geral, ocorre uma \n\ncerta estabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das diferentes classes, verificando-se na maior parte dos casos apenas ligeiros \n\nacr\u00e9scimos e decr\u00e9scimos. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel salientar o ligeiro crescimento de \u00e1rea das classes de Pastagens, \n\nZonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, Folhosas Diversas, Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas e Zonas H\u00famidas e \n\nCorpos de \u00c1gua e a ligeira redu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea da classe de Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea. \n\nEstas mudan\u00e7as do panorama geral dos usos do solo na bacia hidrogr\u00e1fica, observadas nos per\u00edodos de an\u00e1lise \n\ndescritos, mostram um claro decr\u00e9scimo das \u00e1reas afetas ao uso agr\u00edcola, com apenas uma ligeira retoma no \n\nper\u00edodo atual. Contudo, apesar da tend\u00eancia de crescimento da floresta, sobretudo na zona litoral e Sudoeste da \n\nbacia, a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola permaneceu sempre como o uso predominante, verificando-se, ainda assim, \n\nimportantes transforma\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos seus usos. De notar ainda, al\u00e9m do crescimento gradual das classes de \n\nuso urbano e industrial, s\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es que ocorrem ao longo dos anos nas classes das Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArbustiva e/ou Herb\u00e1cea e das Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa. Tais varia\u00e7\u00f5es podem dever-\n\nse, primeiramente, a um crescimento das \u00e1reas incultas, resultado do decr\u00e9scimo de \u00e1reas agr\u00edcolas fruto do \n\nabandono agr\u00edcola, do \u00eaxodo rural e da consequente regenera\u00e7\u00e3o natural dessas zonas em \u00e1reas de matos e de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e/ou herb\u00e1cea (Anexo II, 2.2, 2.3 e 2.4).  \nEstas transforma\u00e7\u00f5es descritas s\u00e3o enquadradas em contextos sociais, econ\u00f3micos e pol\u00edticos francamente \n\ndistintos em cada per\u00edodo. Ap\u00f3s uma paisagem dominada essencialmente pelos campos cereal\u00edferos, em especial \n\nde trigo, na primeira metade do s\u00e9c. XX, institu\u00edda pelo paradigma da ruralidade atribu\u00eddo ao regime do Estado \n\nNovo, em que era promovida a expans\u00e3o da agricultura e florestas, em especial de pinheiro-bravo, ocorre uma \n\ninvers\u00e3o deste panorama devido ao \u00eaxodo rural e agr\u00edcola bastante pronunciado durante os anos 60 e 70 e que \n\nlevou a um crescente abandono de muitas dessas \u00e1reas agr\u00edcola e florestais, tal como se verificou com os dados \n\napresentados. Em paralelo, a partir dessa altura, d\u00e1-se um amplo crescimento das florestas de eucalipto, associado \n\na pr\u00e1ticas de silvicultura intensiva com uma perspetiva economicista da produ\u00e7\u00e3o florestal, gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas favor\u00e1veis ao desenvolvimento da esp\u00e9cie, acarretando, contudo, os conhecidos problemas que \n\nlhe est\u00e3o associados. A campanha de fomento frut\u00edcola, decorrente do Plano de Fomento da Fruticultura, \n\ndesenvolvida tamb\u00e9m a partir dos anos 60 at\u00e9 aos anos 70, teve uma import\u00e2ncia crucial no desenvolvimento deste \n\ntipo de cultura na regi\u00e3o, em especial da P\u00eara Rocha, com reflexos que ainda hoje est\u00e3o presentes. Ap\u00f3s esse \n\nper\u00edodo e j\u00e1 no final do s\u00e9c. XX, depois da ades\u00e3o \u00e0 CEE e com a entrada em vigor da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum \n\n(PAC), ocorreu uma altera\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o, com vista a responder \u00e0s exig\u00eancias do mercado global, \n\natrav\u00e9s da extensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, tendo esta introduzido aceleradas transforma\u00e7\u00f5es na \n\npaisagem rural. Com a revis\u00e3o da PAC em 1992, motivada pelo excesso de produtividade verificado e pelas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais crescentes, facto este que tamb\u00e9m motivou a recente reforma de 2013, foram retiradas \n\nm\u00faltiplas terras do sistema de produ\u00e7\u00e3o, tendo sido mais tarde institu\u00eddo um processo de mudan\u00e7a do sector, \n\nconforme o acordo de pol\u00edticas comunit\u00e1rias introduzidas pela Agenda 2000 (Nunes, 2002). Durante o s\u00e9culo XX, \n\nverificou-se ainda uma crescente artificializa\u00e7\u00e3o dos solos com a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas resultantes do \n\n\n\n 60 \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o, per\u00edodo este tamb\u00e9m caraterizado pela forte urbaniza\u00e7\u00e3o verificada no litoral, \n\ntend\u00eancia essa que se prolonga at\u00e9 aos dias de hoje, agora com uma nova din\u00e2mica associada \u00e0 atividade tur\u00edstica. \n\nCom base nesta informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo ao longo dos anos estudados e por forma a \n\ncaraterizar essa din\u00e2mica evolutiva, foi poss\u00edvel a an\u00e1lise da Diversidade, Varia\u00e7\u00e3o, Intensidade de Transforma\u00e7\u00e3o \n\ne Domin\u00e2ncia dos mesmos em cada uma das c\u00e9lulas que comp\u00f5em o mosaico de c\u00e9lulas hexagonais e que \n\nespacializa a base estrutural desta an\u00e1lise (Anexo II, 2.5, 2.6 e 2.7). \nA an\u00e1lise da Diversidade designa o n\u00famero de usos do solo distintos existentes em cada c\u00e9lula, pelo que a partir \n\ndessa mesma an\u00e1lise se verificou a exist\u00eancia de uma maioria de c\u00e9lulas (6208) com 2 e 3 usos distintos, em \n\ncontraponto com uma minoria de c\u00e9lulas, tanto com 5 usos distintos (57), como com somente 1 uso (831) verificado \n\nao longo dos v\u00e1rios per\u00edodos. \n\nNa an\u00e1lise da Varia\u00e7\u00e3o entre usos do solo em per\u00edodos sucessivos, verificou-se que a maioria das c\u00e9lulas (5141) \n\nsofre uma varia\u00e7\u00e3o de uso m\u00e9dia (2) ou uma varia\u00e7\u00e3o m\u00ednima (1), ao contr\u00e1rio de 329 c\u00e9lulas que det\u00eam uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e 831 que n\u00e3o det\u00eam qualquer varia\u00e7\u00e3o do uso do solo. Esta varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima est\u00e1 associada \n\nsobretudo \u00e0 transi\u00e7\u00e3o entre classes de uso agr\u00edcola, tais como Terras Ar\u00e1veis, Vinhas, Pomares e Zonas Agr\u00edcolas \n\nHeterog\u00e9neas e ainda entre algumas classes de uso florestal, estados de transi\u00e7\u00e3o de uso classificado como Zonas \n\ncom Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea e varia\u00e7\u00e3o das Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua. \n\nA Intensidade de Transforma\u00e7\u00e3o, que designa a rela\u00e7\u00e3o entre a Diversidade e a Varia\u00e7\u00e3o de usos do solo em cada \n\nc\u00e9lula, foi analisada a partir dos resultados dos processos anal\u00edticos anteriores, tendo-se denotado uma preval\u00eancia \n\nde c\u00e9lulas que possuem 2 usos distintos e sofrem apenas 1 varia\u00e7\u00e3o (II) (2186) e c\u00e9lulas que possuem 3 usos \n\ndistintos e sofrem 2 varia\u00e7\u00f5es de uso ao longo dos anos analisados (VI) (2148). Contrariamente verificaram-se em \n\nmenor n\u00famero, c\u00e9lulas com 5 usos distintos e 4 varia\u00e7\u00f5es de uso (XI) (57), categoria esta de maior intensidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e c\u00e9lulas com 2 usos distintos e 4 varia\u00e7\u00f5es de uso (V) (17). \n\nA Domin\u00e2ncia estimada a partir da Diversidade de usos, designa a exist\u00eancia de uma classe dominante nos \n\ndiferentes anos analisados, tendo-se verificado a partir desta, a exist\u00eancia de 5839 c\u00e9lulas, correspondentes a 71% \n\nda \u00e1rea total da bacia onde existe domin\u00e2ncia de determinada classe de uso, sendo grande parte dessas referentes \n\n\u00e0s classes de Pomares (1569 c\u00e9lulas) e Folhosas Ex\u00f3ticas (1577 c\u00e9lulas), assim como Terras Ar\u00e1veis (593 c\u00e9lulas) \n\ne Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas (559 c\u00e9lulas). \n\nDesta forma \u00e9 poss\u00edvel constatar que nos per\u00edodos analisados ocorrem grandes transforma\u00e7\u00f5es dos usos e \n\nocupa\u00e7\u00f5es do solo que caraterizam a bacia, maioritariamente transi\u00e7\u00f5es entre usos de natureza agr\u00edcola. O facto \n\nda proximidade dos per\u00edodos analisados, nomeadamente 1990 e 1995 e 2007 e 2010, tem uma determinada \n\ninflu\u00eancia no resultado desta an\u00e1lise, expresso por exemplo no n\u00famero de c\u00e9lulas com uma intensidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o associada a 3 usos e 2 varia\u00e7\u00f5es, marcando dessa forma os tr\u00eas diferentes per\u00edodos (anos 70, anos \n\n90 e anos 10). Por outro lado, o facto da percentagem de domin\u00e2ncia de usos na bacia ser elevada n\u00e3o implica que \n\nocorra uma estabilidade de determinado uso ao longo dos anos em dada c\u00e9lula, uma vez que para se verificar a \n\nexist\u00eancia de domin\u00e2ncia, nos termos definidos nesta an\u00e1lise, basta que determinado uso ocorra em pelo menos \n\ntr\u00eas dos cinco anos em an\u00e1lise, estando o grau de domin\u00e2ncia dos usos do solo paralelamente representado na \n\ncarta pela grada\u00e7\u00e3o de cores. \n\n \n\n \n\n\n\n 61 \n\n5. Perspetivas de Evolu\u00e7\u00e3o dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nComo forma de perspetivar a evolu\u00e7\u00e3o de um determinado sistema, a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios permite estimar um \n\nposs\u00edvel estado do mesmo, num determinado horizonte temporal. Um cen\u00e1rio designa portanto, uma situa\u00e7\u00e3o futura \n\nhipot\u00e9tica, resultado de uma combina\u00e7\u00e3o de eventos, desenvolvimentos e condi\u00e7\u00f5es, usada de forma a identificar \n\nfuturos poss\u00edveis, prov\u00e1veis ou desejados, antever a forma e desempenho do sistema e fornecer poss\u00edveis \n\nrespostas para um futuro incerto (ADB et al., 2013; Trigal, 2016). \nDevido \u00e0 inerente complexidade dos processos ambientais e socioecon\u00f3micos que conduzem a mudan\u00e7as nos \n\nusos do solo, derivado de circunst\u00e2ncias que em grande parte saem fora do controlo do processo de planeamento, \n\ncomo sejam as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel predizer com elevado grau de \n\ncerteza as futuras mudan\u00e7as a que est\u00e3o sujeitos esses usos num longo horizonte temporal (Sohl &amp; Sleeter, 2012; \n\nADB et al., 2013). A incerteza associada a este tipo de proje\u00e7\u00e3o pode dever-se, por exemplo a eventuais mudan\u00e7as \n\nno panorama econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico, politico ou social, podendo criar um contexto que desenvolva \n\ncomportamentos futuros que podem manifestar-se de forma diferente relativamente aos observados no passado \n\n(Schwartz, 1991; Beck, 2002 In Meneses et al., 2013). \n\nAinda assim, os cen\u00e1rios constituem uma ferramenta \u00fatil para a examina\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias recentes \n\ne futuras de mudan\u00e7a ao n\u00edvel dos usos do solo, com base na produ\u00e7\u00e3o de proje\u00e7\u00f5es baseadas na extrapola\u00e7\u00e3o \n\nde tend\u00eancias hist\u00f3ricas dentro de um limite de incerteza impl\u00edcito. O valor dessas proje\u00e7\u00f5es n\u00e3o reside, como tal, \n\nna capacidade de previs\u00e3o e certeza, mas na demonstra\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel com a manuten\u00e7\u00e3o das \n\ndin\u00e2micas da paisagem (Sohl &amp; Sleeter, 2012). Estes cen\u00e1rios ao ampliarem perspetivas, destacarem quest\u00f5es-\n\nchave e fornecem informa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 paisagem futura, permitem aos decisores e \u00f3rg\u00e3os do poder com \n\ninterven\u00e7\u00e3o direta e indireta no processo de planeamento, a identifica\u00e7\u00e3o das principais tend\u00eancias, fen\u00f3menos que \n\nconstituem as for\u00e7as motrizes da cenariza\u00e7\u00e3o, que devem ser o foco das interven\u00e7\u00f5es de planeamento (Santos, \n\n2013). Possibilitam ainda uma antecipa\u00e7\u00e3o das suas rea\u00e7\u00f5es a diferentes conjunturas de futuro, refle\u00e7\u00e3o e tomada \n\nde decis\u00e3o, atrav\u00e9s de planos de conting\u00eancia e/ou guias de a\u00e7\u00e3o, bem como a avalia\u00e7\u00e3o do grau em que as \n\nposs\u00edveis interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o resilientes a futuras mudan\u00e7as (ADB et al., 2013; Raskin, Monks, Ribeiro, Vuuren, &amp; \n\nZurek, 2005; Santos, 2013). Como afirma Santos (2013), ainda que nenhum cen\u00e1rio ou cen\u00e1rios elencado(s) seja \n\nintegralmente transposto e se traduza em realidade no futuro, esta metodologia proporciona um grande exerc\u00edcio \n\nde reflex\u00e3o quanto \u00e0s estrat\u00e9gias a adotar no m\u00e9dio e longo prazos.  \n\nEsta an\u00e1lise \u00e9 importante ao n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica, uma vez que as altera\u00e7\u00f5es de uso do solo podem causar \n\nimpactos em outros pontos da bacia, afetando n\u00e3o s\u00f3 os recursos h\u00eddricos, mas tamb\u00e9m os restantes sistemas que \n\nfuncionam em equil\u00edbrio, justificando assim a necessidade de uma escala de an\u00e1lise desta natureza.  \n\nA pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 fundamental na defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros, \n\nconstru\u00eddos com base nas altera\u00e7\u00f5es ou transi\u00e7\u00f5es que ocorreram no passado, tal como se aplica a este estudo. \n\nComo tal, a an\u00e1lise das transi\u00e7\u00f5es de usos do solo entre os per\u00edodos analisados, foi realizada com base em matrizes \n\nde transi\u00e7\u00e3o ou cadeias de Markov, conforme descrito na metodologia geral, representando estas, como j\u00e1 referido, \n\nas mudan\u00e7as multidirecionais entre as diferentes classes (Anexo II, 3.1).  \n\nNo primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise, entre o ano de 1970 e 1990, foi observado, tal como referido anteriormente, um forte \n\ndecr\u00e9scimo da \u00e1rea de Vinhas, tendo grande parte das \u00e1reas ocupadas por esse uso transitado essencialmente \n\npara Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas e tendo essa transi\u00e7\u00e3o sido tamb\u00e9m feita para a classe de Pomares. Foi \n\n\n\n 62 \n\ntamb\u00e9m verificado um decr\u00e9scimo, ainda que de menor escala, da \u00e1rea da classe de Terras Ar\u00e1veis, que \n\ntransitaram para Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas e Pomares, justificando desta forma o crescimento das \u00e1reas \n\ndestas \u00faltimas classes referidas pelo decr\u00e9scimo verificado nas classes de Vinhas e Terras Ar\u00e1veis. \u00c9 ainda de \n\nsalientar o crescimento significativo de \u00e1rea das Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea, resultado da \n\nredu\u00e7\u00e3o verificada das Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa, Vinhas e Terras Ar\u00e1veis.  \n\nNo c\u00f4mputo geral, durante este per\u00edodo verificaram-se grandes transforma\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, sobretudo nas classes \n\nindicadas que constituem as mais representativas na bacia hidrogr\u00e1fica, pelo que se conclui que a \u00e1rea afetada \n\npelas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ascende a mais 70% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica, mantendo-se os usos do \n\nsolo inalterados em cerca de 24% da \u00e1rea da mesma. \n\nNo segundo per\u00edodo, entre os anos de 1990 e 2010, foi observado, contrariamente ao per\u00edodo transato, um forte \n\ndecr\u00e9scimo da \u00e1rea de Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, fruto da transi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desta classe para Pomares, \n\nTerras Ar\u00e1veis e Vinhas. Ainda assim, o acr\u00e9scimo de \u00e1reas de Vinha provenientes de Zonas Agr\u00edcolas \n\nHeterog\u00e9neas n\u00e3o foi suficiente para que se observasse um aumento da \u00e1rea desta classe no panorama geral. Foi \n\nobservado tamb\u00e9m um significativo aumento de \u00e1rea das classes de Pomares, Florestas Mistas de Folhosas e \n\nCon\u00edferas e Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa, fruto do decr\u00e9scimo das classes de Vinhas no \n\nprimeiro caso, Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo), no segundo, Folhosas Ex\u00f3ticas, no terceiro, Zonas com \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea no segundo e terceiro casos, tendo a maior transi\u00e7\u00e3o sido feita a partir de \n\nZonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas em todos os casos referidos. \n\nDe modo geral, durante este per\u00edodo verificaram-se tamb\u00e9m grandes transforma\u00e7\u00f5es dos usos do solo, mas em \n\nmenor escala relativamente ao per\u00edodo anteriormente analisado, pelo que a \u00e1rea correspondente aos usos do solo \n\nque se mantiveram inalterados, subiu para os 34% da \u00e1rea da bacia. \n\nRelativamente \u00e0s transi\u00e7\u00f5es verificadas em ambos os per\u00edodos de an\u00e1lise estas derivam sobretudo de transi\u00e7\u00f5es \n\nentre usos agr\u00edcolas do solo em contraposi\u00e7\u00e3o com mudan\u00e7as de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, isto \u00e9, transi\u00e7\u00f5es de agricultura \n\npara floresta, agricultura para urbano, floresta para urbano, agricultura para zonas sem vegeta\u00e7\u00e3o, floresta para \n\nzonas sem vegeta\u00e7\u00e3o e vice-versa, entre outras possibilidades.   \n\nNo caso espec\u00edfico das classes de Tecido Urbano e Zonas Artificializadas, estas t\u00eam origem essencialmente a partir \n\nde transi\u00e7\u00f5es provenientes de usos agr\u00edcolas, registando-se um n\u00famero consideravelmente mais reduzido das \n\ntransi\u00e7\u00f5es provenientes de usos florestais. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transi\u00e7\u00f5es a partir destas classes, foram registados \n\nvalores n\u00e3o nulos para algumas classes, algo que, salvo situa\u00e7\u00f5es excecionais, n\u00e3o ocorreria dada a natureza do \n\nuso urbano que impossibilita a sua revers\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es normais. Este facto pode ser explicado pelos eventuais \n\nerros cometidos na digitaliza\u00e7\u00e3o ou pela altera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios/procedimentos utilizados na demarca\u00e7\u00e3o do \n\nedificado (em alguns casos estabelecido de forma dispersa), dos per\u00edmetros urbanos e/ou dos equipamentos ou \n\noutras exist\u00eancias que se enquadrem nestas classes, aquando da produ\u00e7\u00e3o das diferentes Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nSolo, algo que pode fazer com que os resultados possam n\u00e3o ser totalmente coincidentes e que no seu todo n\u00e3o \n\nsigam uma l\u00f3gica de crescimento cont\u00ednuo. \n\nA partir do c\u00e1lculo de matrizes foi poss\u00edvel obter-se, primeiramente uma estimativa da evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos usos \n\ndo solo para o ano 2010, de modo a poderem ser confrontados os valores esperados e os valores efetivos, a partir \n\ndas tend\u00eancias evolutivas observadas entre 1970 e 1990 (Anexo II, 3.2, 3.3 e 3.4). Como tal verificou-se uma \nprossecu\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias observadas para a maioria das classes, ainda que com diferen\u00e7as na escala das \n\nmesmas, exceto para as classes de Vinhas e Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso), em que era previsto um \n\n\n\n 63 \n\naumento da \u00e1rea da classe e ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o da mesma e Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea, \n\nZonas sem vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Escassa e Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua, onde era previs\u00edvel uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o e ocorreu um aumento da \u00e1rea da classe. \n\nNa proje\u00e7\u00e3o dos anos de 2030 e 2050, a partir das tend\u00eancias evolutivas observadas no per\u00edodo entre 1970 e 1990, \n\nesperar-se-ia verificar, para o ano de 2030 (em compara\u00e7\u00e3o com os valores efetivos das \u00e1reas das classes de uso \n\ndo solo para o ano de 2010), um crescimento significativo da \u00e1rea da classe de Tecido Urbano, Olivais, Zonas \n\nAgr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, Folhosas Ex\u00f3ticas, Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo) e Diversas. Pelo contr\u00e1rio, seria \n\nde esperar um decr\u00e9scimo significativo das \u00e1reas das classes de Pastagens, Folhosas Diversas, Florestas Mistas \n\nde Folhosas e Con\u00edferas e Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa. Para o ano de 2050 poderia esperar-\n\nse (em compara\u00e7\u00e3o com os valores projetados para 2030) um aumento significativo nas classes de Tecido Urbano, \n\nPomares, Folhosas Ex\u00f3ticas e Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas, em contraponto com um decr\u00e9scimo significativo \n\nnas classes de Folhosas Aut\u00f3ctones, Con\u00edferas Diversas, Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea e Zonas \n\nH\u00famidas e Corpos de \u00c1gua, ocorrendo, todavia, uma estabiliza\u00e7\u00e3o e uma redu\u00e7\u00e3o na escala das transforma\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente \u00e0 proje\u00e7\u00e3o para o ano de 2030. \n\nEsta proje\u00e7\u00e3o apresenta uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da classe de Zonas Artificializadas, algo que pela natureza da classe \n\nseria improv\u00e1vel que sucedesse, salvo situa\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 devido ao facto de na informa\u00e7\u00e3o relativa ao \n\nano de 1970, a classe em quest\u00e3o n\u00e3o ser descriminada, estando os valores correspondentes a essa classe \n\ncontabilizados na classe de Tecido Urbano, o que pode influenciar os resultados em quest\u00e3o.  \n\nRelativamente \u00e0s proje\u00e7\u00e3o realizadas, a partir das tend\u00eancias evolutivas observadas no per\u00edodo entre 1990 e 2010, \n\npara os anos de 2030 e 2050, esperar-se-ia verificar no primeiro ano (em compara\u00e7\u00e3o com os valores efetivos das \n\n\u00e1reas das classes de uso do solo para o ano de 2010), uma continuidade do aumento da \u00e1rea da classe  de \n\nFolhosas Ex\u00f3ticas e ao contr\u00e1rio da proje\u00e7\u00e3o do per\u00edodo anterior anteriormente descrito, somente um ligeiro \n\naumento da classe de Tecido Urbano, uma redu\u00e7\u00e3o nas outras classes onde se esperaria um aumento significativo \n\n(exceto na classe de Folhosas Ex\u00f3ticas) e um aumento na classe de Folhosas Diversas, Florestas Mistas de \n\nFolhosas e Con\u00edferas e Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa, onde era esperado um significativo \n\ndecr\u00e9scimo. Nesta proje\u00e7\u00e3o \u00e9 expect\u00e1vel um aumento significativo da classe de Florestas Mistas de Folhosas e \n\nCon\u00edferas, Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua e um decr\u00e9scimo da \u00e1rea das classes de Vinhas, Pomares, Terras \n\nAr\u00e1veis e Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas. Para o ano de 2050 (em compara\u00e7\u00e3o com a proje\u00e7\u00e3o para 2030) \u00e9 \n\nesperado uma continuidade do aumento significativo das \u00e1reas das classes de Folhosas Ex\u00f3ticas, Florestas Mistas \n\nde Folhosas e Con\u00edferas, Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua e Zonas Artificializadas, assim como um decr\u00e9scimo \n\nnas classes referidas para o ano de 2030. Desta forma, esta proje\u00e7\u00e3o estima globalmente, um crescimento das \n\n\u00e1reas florestais em contraponto com um decr\u00e9scimo das \u00e1reas agr\u00edcolas. \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o espacial dos cen\u00e1rios para 2030 e 2050, elaborados segundo uma perspetiva de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas tend\u00eancias evolutivas observadas nos per\u00edodos anteriores, assumindo deste modo que n\u00e3o ocorrem transi\u00e7\u00f5es \n\nde uso entre classes onde \u00e9 esperado o crescimento de \u00e1rea, conclui-se que uma maioria de c\u00e9lulas do mosaico \n\npermanecem com o mesmo uso (6595 em 2030 e 7031 em 2050), fazendo com que a percentagem de c\u00e9lulas \n\ncujo uso do solo sofre altera\u00e7\u00e3o se situe entre os 14 e os 19%, para os anos em quest\u00e3o (Anexo II, 3.5, 3.6 e 3.7).  \nA perspetiva de estabiliza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias evolutivas, assim como a redu\u00e7\u00e3o da magnitude das altera\u00e7\u00f5es (j\u00e1 \n\nobservada por compara\u00e7\u00e3o entre os per\u00edodos de 70-90 e 90-10) t\u00eam particular relev\u00e2ncia, uma vez que parte das \n\ntransi\u00e7\u00f5es observadas se devem, como j\u00e1 referido, a algumas discord\u00e2ncias resultantes da compara\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 64 \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos conjuntos de dados geogr\u00e1ficos entre os v\u00e1rios anos estudados, que fazem empolar os resultados \n\nobtidos das transi\u00e7\u00f5es de uso do solo. No entanto, este facto n\u00e3o invalida a possibilidade de ocorrerem altera\u00e7\u00f5es \n\nde uso do solo sem que com isso seja alterada a tend\u00eancia da classe em determinado per\u00edodo, n\u00e3o sendo, ainda \n\nassim poss\u00edvel, estimar e mensurar nem a \u00e1rea, nem a sua localiza\u00e7\u00e3o, uma vez que essas v\u00e3o estar dependentes \n\ndos futuros agentes de transforma\u00e7\u00e3o e das pr\u00f3prias din\u00e2micas locais. \n\n6. Impactos dos Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos usos do solo na paisagem \u00e9 definida com base no confronto dos mesmos com as \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da paisagem, representadas neste estudo pela Estrutura Ecol\u00f3gica, que constitui uma \n\nestrutura espacial formada pelos componentes terrestres fundamentais ao funcionamento dos ecossistemas.  \n\nSegundo Magalh\u00e3es et al. (2007) a Estrutura Ecol\u00f3gica \u00e9 composta \u201c(...) por um subconjunto de natureza f\u00edsica que \n\ninclui os elementos litol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, h\u00eddricos e atmosf\u00e9ricos e por um subconjunto de natureza biol\u00f3gica, \n\nincluindo o solo vivo, a vegeta\u00e7\u00e3o natural e seminatural e os principais habitat necess\u00e1rios \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos faun\u00edsticos (...)\u201d (Magalh\u00e3es et al., 2007: 32).  \n\nA Estrutura Ecol\u00f3gica da Paisagem baseia-se nos conceitos de aptid\u00e3o ecol\u00f3gica e de continuum naturale e \n\nconstitui um modelo de aptid\u00e3o e um instrumento de sustentabilidade ecol\u00f3gica com diretos efeitos sobre a \n\nqualidade da vida do Homem, estando esta estrutura na base do planeamento ambiental e, por isso, integrada no \n\nprocesso de planeamento e gest\u00e3o da paisagem (Magalh\u00e3es et al., 2007). \n\n Esta estrutura deve constituir um sistema cont\u00ednuo que garanta, segundo Cabral (1980), o funcionamento e \n\ndesenvolvimento dos ecossistemas naturais, assim como a diversidade e regenera\u00e7\u00e3o natural da biodiversidade, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua, a conserva\u00e7\u00e3o do solo vivo, a regula\u00e7\u00e3o das brisas locais e do conforto \n\nbioclim\u00e1tico, a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural e seminatural, isto \u00e9, a estabilidade ecol\u00f3gica do territ\u00f3rio.  \n\nDesta forma, a Estrutura Ecol\u00f3gica compatibiliza assim, as exig\u00eancias ao n\u00edvel do ordenamento da paisagem, tanto \n\ndos fatores funcionais e simb\u00f3licos a serem assegurados, como da flexibilidade necess\u00e1ria, permitindo um cont\u00ednuo \n\najustamento aos contextos existentes (Magalh\u00e3es et al., 2007). \n\nAssim para este estudo, a Estrutura Ecol\u00f3gica definida a partir da informa\u00e7\u00e3o referente a \u00c1reas Protegidas, \u00c1reas \n\ncom Declives superiores a 25%, \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o com Interesse para Conserva\u00e7\u00e3o, \u00c1reas de Relevante Valor \n\nEcol\u00f3gico do Solo, \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o e \u00c1reas associadas ao Sistema H\u00famido, permitiu efetuar uma \n\nan\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o dos impactos, que tanto os usos do solo atuais como os antecedentes t\u00eam e tiveram, \n\nrespetivamente,  para o bom funcionamento do sistema ecol\u00f3gico e da paisagem, assim como aferir os impactos \n\npotenciais referentes \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nNeste contexto, as \u00e1reas protegidas referem-se \u00e0 \u00c1rea Protegida ou Paisagem Protegida da Serra de Montejunto, \n\ndefinida pelo Decreto Regulamentar n.\u00ba 11/99, de 22 de Julho, assim como o S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC) \n\nda Rede Natura 2000 (PTCON48), integrando ainda nesta mesma estrutura, tal como referido, \u00e1reas de maior \n\nvulnerabilidade, como sejam as \u00e1reas declivosas, com maior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, as \u00e1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o (Tipo I e II) e as \u00e1reas compreendidas pelo sistema h\u00famido, bem como as \u00e1reas de maior potencial \n\nagr\u00edcola ou de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, como sejam as \u00e1reas de elevado e muito elevado valor ecol\u00f3gico do solo \n\ne as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o de interesse elevado e muito elevado de conserva\u00e7\u00e3o, respetivamente (Anexo II, 4.1). \nA partir dos valores estabelecidos para a cada componente da Estrutura Ecol\u00f3gica e do respetivo c\u00e1lculo a partir da \n\ncombina\u00e7\u00e3o de componentes formada em cada uma das c\u00e9lulas do mosaico, indicando consecutivamente os locais \n\n\n\n 65 \n\nonde a Estrutura Ecol\u00f3gica det\u00e9m maior grau de sensibilidade e onde a aptid\u00e3o dos usos do solo \u00e9 mais restrita \n\n(Anexo II, 4.2), foi analisada a rela\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o entre esses componentes e os valores de intensidade de \ntransforma\u00e7\u00e3o de cada c\u00e9lula (Anexo II, 4.4) de modo a aferir os eventuais impactos das mudan\u00e7as de tipos de uso \ndo solo e a maior ou menor suscetibilidade ecol\u00f3gica. O grau de sensibilidade est\u00e1 dependente das carater\u00edsticas \n\nde risco associado a processos naturais e pr\u00e1ticas de explora\u00e7\u00e3o e/ou da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos seus \n\ncomponentes, detendo assim os locais com um grau de sensibilidade mais elevado uma menor flexibilidade em \n\ntermos da aptid\u00e3o a determinados tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nComo tal, concluiu-se que grande parte das c\u00e9lulas detentoras de maior intensidade de transforma\u00e7\u00e3o, localizam-\n\nse cumulativamente em c\u00e9lulas menor grau de sensibilidade da Estrutura Ecol\u00f3gica, verificando-se que as c\u00e9lulas \n\ncom um grau de sensibilidade mais alto e, por isso, detentoras de maior vulnerabilidade e restri\u00e7\u00e3o a determinados \n\nusos, est\u00e3o localizadas c\u00e9lulas onde ocorre uma menor intensidade de transforma\u00e7\u00e3o dos usos do solo e por isso, \n\numa estabilidade destes ao longo do tempo. Verificou-se ainda que mais de metade das c\u00e9lulas (4359) s\u00e3o \n\ndetentoras de baixos valores de sensibilidade (? 4) e intensidade de transforma\u00e7\u00e3o (? VI), o que leva a concluir que \n\na paisagem apresenta uma tend\u00eancia de estabilidade em parte consider\u00e1vel do territ\u00f3rio, principalmente em zonas \n\nde solos com valor ecol\u00f3gico muito elevado e em zonas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o (Tipo I). Esta an\u00e1lise \u00e9 consent\u00e2nea \n\ncom a predomin\u00e2ncia na Estrutura Ecol\u00f3gica de c\u00e9lulas com graus de sensibilidade inferiores e iguais a 4, \n\nrepresentando este conjunto cerca de 72% do n\u00famero total de c\u00e9lulas. Ocorre tamb\u00e9m um agrupamento de c\u00e9lulas \n\ncom graus de sensibilidade de 3 e 4 (5323), onde ocorrem essencialmente zonas de solos de muito elevado valor \n\necol\u00f3gico ou zonas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o (Tipos I e II), dada a natureza geol\u00f3gica e pedol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo \n\ne da extens\u00e3o destas caracter\u00edsticas por grande parte da \u00e1rea, favorecendo assim as condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola, no caso dos solos de muito elevado valor.  \n\nCom base numa matriz de aptid\u00e3o e vulnerabilidade, onde foi ponderada a adequabilidade de cada classe de uso \n\ndo solo relativamente \u00e0s caracter\u00edsticas dos componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica e da sensibilidade que det\u00eam a \n\ndeterminadas pr\u00e1ticas, partindo do conhecimento cient\u00edfico do funcionamento dos sistemas ecol\u00f3gicos e da \n\npaisagem, foi efetuada uma an\u00e1lise comparativa entre a mesma e a evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo entre os anos 1970 \n\ne 2010. Consecutivamente foi realizada uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do impacto dos usos do solo em cada per\u00edodo, \n\ntendo esta evolu\u00e7\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o direta com parte da evolu\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria ambiental da bacia e sendo esta an\u00e1lise \n\num indicador e caraterizador desta componente hist\u00f3rica (Anexo II, 4.5 e 4.6). \nDas 80 combina\u00e7\u00f5es de componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica existentes e em rela\u00e7\u00e3o com a natureza e distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos usos do solo nos v\u00e1rios anos de an\u00e1lise, constatou-se uma quebra acentuada do n\u00famero de c\u00e9lulas cujo uso \n\ndo solo estava apto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais do territ\u00f3rio, compensado pelo crescimento do n\u00famero de c\u00e9lulas de usos \n\ninapropriados a essas especificidades, o que se traduz num crescente impacto negativo sobretudo sobre zonas de \n\nmaior sensibilidade e numa perda de sustentabilidade da paisagem. No ano de 2010, verificou-se um predom\u00ednio \n\ndas classes de m\u00e9dia e baixa adequabilidade de uso (classes 1 e 2), contabilizando conjuntamente um total de \n\n3774 c\u00e9lulas (46%). Por outro lado, a classe de melhor adequabilidade de uso (classe 5) conta com um total de \n\n2985 c\u00e9lulas (36%), revelando as discrep\u00e2ncias existentes entre usos e a sua adequabilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do local \n\nonde se encontram, conseguindo-se a partir destes resultados definir \u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (Anexo II, \n4.7). A recente tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o dos impactos pode indicar algum tipo de medidas tomadas com vista a uma \nmelhor adequa\u00e7\u00e3o dos usos \u00e0 sua aptid\u00e3o, consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental dos impactos causados por pr\u00e1ticas de \n\ngest\u00e3o desadequadas ou somente uma mera evolu\u00e7\u00e3o que possibilitou a regenera\u00e7\u00e3o natural de alguns locais. \n\n\n\n 66 \n\nRelativamente \u00e0s proje\u00e7\u00f5es elaboradas para os anos de 2030 e 2050 (Anexo II, 4.8 e 4.9), que aferem o \ncomportamento das tend\u00eancias evolutivas dos potenciais impactos que teriam para o bom funcionamento dos \n\nsistemas naturais, caso ocorresse uma estacionaridade das atuais tend\u00eancias verificou-se que, por compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nan\u00e1lise previamente efetuada para o ano de 2010 e segundo o m\u00e9todo de espacializa\u00e7\u00e3o associado a uma \n\nperspetiva de estabiliza\u00e7\u00e3o dos usos do solo, apesar de ocorrer uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de c\u00e9lulas, \n\npermanece um predom\u00ednio das classes de adequabilidade de uso mais baixas (classes 0, 1 e 2), contabilizando \n\nconjuntamente um total de 4170 e 4090 c\u00e9lulas para os anos de 2030 e 2050, respetivamente. No entanto, apesar \n\ndessa diminui\u00e7\u00e3o referida, ocorre um ligeiro aumento da classe mais baixa (classe 0), assim como uma ligeira \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na classe de adequabilidade de uso mais elevada (classe 5). Verifica-se desta forma, um crescimento \n\ndas classes de m\u00e9dia e boa adequabilidade de uso, o que apesar de positivo, n\u00e3o constitui uma perspetiva favor\u00e1vel \n\na longo prazo, nem uma garantia de salvaguarda dos ecossistemas e da paisagem no seu todo. \n\n7. Proposta de Ordenamento de Usos do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos \n\nNo \u00e2mbito do ordenamento do territ\u00f3rio e da gest\u00e3o da paisagem, existe um tipo de cen\u00e1rios designados por \n\ncen\u00e1rios normativos que definem, com base em crit\u00e9rios de natureza t\u00e9cnico-cient\u00edfica, o futuro desejado e poss\u00edvel \n\nnum determinado dom\u00ednio e horizonte temporal, descrevendo a partir dele, a trajet\u00f3ria que permita uni-lo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\natual, por forma a serem alcan\u00e7ados os objetivos pretendidos (Godet, 1979, 1993 In Santos, 2013; Ortigueira \n\nBouzada, 1984 In Santos, 2011).  \nSegundo o ponto de vista de Nassauer e Corry (2004) os cen\u00e1rios normativos podem ser caracterizados como uma \n\nreflex\u00e3o sobre a habilidade do Homem tomar melhores decis\u00f5es em contexto de nova informa\u00e7\u00e3o, tendo a ecologia \n\nda paisagem um papel determinante no desenvolvimento integrado de cen\u00e1rios normativos com a compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas fun\u00e7\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas, a partir das tend\u00eancias e dos padr\u00f5es de uso do solo esperados. \n\nNeste \u00e2mbito, o planeamento sendo um processo que procura dar resposta a problemas ou necessidades \n\nidentificadas, consegue enquadrar esta perspetiva acima enunciada no denominado Planeamento Estrat\u00e9gico, que \n\nconsiste na reflex\u00e3o sobre um futuro incerto, definindo objetivos baseados em cen\u00e1rios desenhados e formulando \n\nestrat\u00e9gias que v\u00e3o ao encontro desses. Como afirma P. Drucker (1998) citado por Santos (2013), \u201c(...) o \n\nplaneamento estrat\u00e9gico n\u00e3o trata de decis\u00f5es futuras, mas sim do que se pretende que venha a suceder no futuro \n\ncom base nas decis\u00f5es do presente (...)\u201d (p.6). A partir desse processo elaborado mediante a conce\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, \n\nos decisores conseguem desenvolver estrat\u00e9gias e avaliar o impacto da concretiza\u00e7\u00e3o de determinada hip\u00f3tese \n\ndesenvolvida, sendo ben\u00e9fico na otimiza\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o das potenciais consequ\u00eancias sobre a biodiversidade, \n\nqualidade da \u00e1gua, clima e numerosos servi\u00e7os de ecossistemas (Sohl &amp; Sleeter, 2012). \n\nDeste modo, a proposta formulada afirma-se enquanto cen\u00e1rio normativo, onde s\u00e3o apresentadas as mudan\u00e7as \n\ndesej\u00e1veis relativamente aos atuais usos do solo, de modo a que seja atingido um estado de melhor adequa\u00e7\u00e3o \n\nentre os usos do solo e as caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas deste territ\u00f3rio, procurando ainda delinear estrat\u00e9gias de \n\nplaneamento que cumpram os objetivos pretendidos e permitam a constru\u00e7\u00e3o de planos ou programas de a\u00e7\u00e3o ou \n\ncontrolo que guiem essas futuras transforma\u00e7\u00f5es e que com isso possam guiar a hist\u00f3ria ambiental da regi\u00e3o. \n\nA proposta tem desta forma como ponto de partida as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, identificadas a partir dos \n\nimpactos sobre a paisagem, resultado da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre os usos do solo atuais (2010) e a Estrutura \n\nEcol\u00f3gica, com os componentes integrantes que definem a adequabilidade e vulnerabilidade desses usos \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas da mesma. Como tal, essas \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria configuram as \u00e1reas de premente \n\n\n\n 67 \n\nreformula\u00e7\u00e3o, uma vez que, tal como constatado, o atual uso do solo n\u00e3o se adequa \u00e0s caracter\u00edsticas do local onde \n\nse encontra (classes 0, 1 e 2). \n\nPor princ\u00edpio, foi feita uma conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estabilidade, \u00e0s quais os atuais usos do solo est\u00e3o adaptados \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas do local, n\u00e3o sendo, contudo, a proposta fechada em si mesma, uma vez que em determinados \n\ncasos o uso do solo indicado pode assumir um outro, desde que o mesmo tenha em considera\u00e7\u00e3o as \n\nespecificidades em termos de recursos e componentes naturais do territ\u00f3rio. \n\nDeste modo foi elaborado um cen\u00e1rio normativo, isto \u00e9, uma proposta de ordenamento que integra um plano de \n\ndesenvolvimento com as principais linhas de a\u00e7\u00e3o que se apresentam de seguida, relativamente \u00e0s necess\u00e1rias \n\nmudan\u00e7as na ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos solos a serem tomadas no futuro, por forma a ajustar as tend\u00eancias esperadas \n\ne a ser poss\u00edvel uma gest\u00e3o mais sustent\u00e1vel da paisagem (Anexo II, 5.1 e 5.2). \n\nRelativamente \u00e0s classes de uso do solo de Tecido Urbano e Zonas Artificializadas, estas foram mantidas na \n\nproposta, apesar de em grande parte dos casos estarem localizadas em zonas de maior vulnerabilidade, devido \u00e0s \n\nquest\u00f5es de natureza intr\u00ednseca que caracterizam os elementos que comp\u00f5em estas mesmas classes. No entanto, \n\nnestas \u00e1reas identificadas devem ser integradas op\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do desenho urbano e do espa\u00e7o p\u00fablico que \n\npermitam minorar os impactos negativos de tal circunst\u00e2ncia. Para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de expans\u00e3o urbana foi tido \n\nem considera\u00e7\u00e3o, tanto a devida compatibiliza\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de Aptid\u00e3o Edafo-topo-clim\u00e1tica \u00e0 Edifica\u00e7\u00e3o \n\n(M\u00fcller et al., 2015), como o planeamento das mesmas realizado de acordo com um crescimento cont\u00edguo a \n\nper\u00edmetros urbanos j\u00e1 existentes, tentando colmatar a dispers\u00e3o de povoamento caracter\u00edstico desta \u00e1rea e desta \n\nregi\u00e3o. Estas zonas de expans\u00e3o urbana indicadas, s\u00f3 dever\u00e3o ser efetivadas mediante a necessidade ou aumento \n\nda procura, devendo, contudo, ser analisadas as oportunidades de colmata\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano j\u00e1 consolidado. \n\nComo tal, \u00e9 premente a exist\u00eancia de mecanismos de controlo dos per\u00edmetros urbanos e da edifica\u00e7\u00e3o dispersa, \n\ncausador do desordenamento e desarticula\u00e7\u00e3o territorial, que paralelamente efetuem estas an\u00e1lises e executem as \n\nopera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da oferta pela procura, tendo em considera\u00e7\u00e3o a perspetiva de evolu\u00e7\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o residente e n\u00e3o residente, assim como as novas din\u00e2micas tur\u00edsticas em ascens\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise anteriormente efetuada, verificou-se a import\u00e2ncia da invers\u00e3o da tend\u00eancia de propaga\u00e7\u00e3o \n\nde zonas de monocultura de eucalipto, representadas neste estudo pela classe de Folhosas Ex\u00f3ticas e que \n\natualmente det\u00e9m um papel dominante na distribui\u00e7\u00e3o dos usos do solo nesta \u00e1rea. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de algumas explora\u00e7\u00f5es devidamente enquadradas no contexto geral do ordenamento florestal da \n\nbacia e que garantam cumulativamente pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o adequadas. Na classe de Folhosas \n\nDiversas, onde est\u00e3o consideradas tanto esp\u00e9cies de folhosas aut\u00f3ctones como ex\u00f3ticas, pretende-se reduzir a \n\ntend\u00eancia de crescimento da mesma, devendo ainda assim ser controlada a composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, \n\nespecialmente no caso das ex\u00f3ticas. No caso das Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa estas devem \n\nser suprimidas tanto quanto poss\u00edvel, uma vez que este tipo de cobertura est\u00e1 na base da origem de regimes \n\nh\u00eddricos torrenciais, resultando na eros\u00e3o do solo, ainda mais agravada em locais de relevo mais acentuado. \n\nPara estas classes de uso florestal foi considerada a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Aptid\u00e3o Bioclim\u00e1tica das Esp\u00e9cies \n\nArb\u00f3reas (Mesquita &amp; Capelo, 2015), como forma de adequa\u00e7\u00e3o das principais esp\u00e9cies propostas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas da paisagem, tendo sido consideradas como base a aptid\u00e3o bioclim\u00e1tica do carvalho-cerquinho \n\n(Quercus faginea), pinheiro-bravo (Pinus pinaster), pinheiro-manso (Pinus pinea), sobreiro (Quercus suber) e \n\nzambujeiro (Olea europaea subsp. sylvestris). No caso das classes de Folhosas Diversas, Con\u00edferas Diversas e \n\nFlorestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas e no \u00e2mbito global do ordenamento florestal deve ser dada prefer\u00eancia \n\n\n\n 68 \n\npela ado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies aut\u00f3ctones, uma vez que estas constituem exemplares de esp\u00e9cies mais preparadas e \n\nresistentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, havendo, ainda assim, a necessidade de uma avalia\u00e7\u00e3o casu\u00edstica das \n\ncaracter\u00edsticas locais de implanta\u00e7\u00e3o, na determina\u00e7\u00e3o da melhor ou melhores esp\u00e9cies. Deste modo \u00e9 poss\u00edvel \n\nfazer uma efetiva prote\u00e7\u00e3o das cabeceiras dos processos erosivos e da perda de solo atrav\u00e9s da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \n\ne/ou arbustiva, assim como o recrudescimento em quantidade e qualidade dos habitats naturais importantes \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da fauna, o incremento da produ\u00e7\u00e3o florestal (madeiras, corti\u00e7as, resinas, entre outras) e  a preven\u00e7\u00e3o \n\ne diminui\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandios florestais, inc\u00eandios esses causadores de potenciais preju\u00edzos econ\u00f3micos e \n\ndanos humanos e patrimoniais, atrav\u00e9s de um ordenamento florestal eficaz e dotado de diversidade de esp\u00e9cies, \n\nzonas de transi\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo de escala.  \n\nRelativamente \u00e0s classes de uso agr\u00edcola, como as Terras Ar\u00e1veis, Vinhas, Pomares e Zonas Agr\u00edcolas \n\nHeterog\u00e9neas e segundo as tend\u00eancias observadas \u00e9 esperado um decr\u00e9scimo generalizado deste tipo de uso, \n\nseguindo a proposta essa mesma tend\u00eancia dada a necessidade de revers\u00e3o de uso em determinados casos, uma \n\nvez que os locais de implanta\u00e7\u00e3o de algumas destas classes de uso apresentam um grau de vulnerabilidade \n\nconsider\u00e1vel, mostrando-se desadequados a tais pr\u00e1ticas. No entanto, deve existir a possibilidade de expans\u00e3o do \n\nuso caso se verifique essencial, havendo nesse caso necessidade de verifica\u00e7\u00e3o, tanto da aptid\u00e3o natural para esse \n\nuso e do grau de vulnerabilidade do local de implanta\u00e7\u00e3o, assim como da aptid\u00e3o agro-ecol\u00f3gica da cultura agr\u00edcola \n\nem quest\u00e3o. Desta forma, o objetivo ser\u00e1 sempre o de compatibilizar a viabilidade econ\u00f3mica dos produtores e das \n\nsuas explora\u00e7\u00f5es, com uma adequa\u00e7\u00e3o das suas atividades \u00e0s caracter\u00edsticas da paisagem, atrav\u00e9s do controlo \n\ndas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e da gest\u00e3o que \u00e9 feita das mesmas, por forma a garantir a sustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo funcionamento dos ecossistemas. Para o caso dos Olivais e das Pastagens, foi proposto um crescimento das \n\n\u00e1reas destes usos, tanto pelas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do tipo de cultura e das pr\u00e1ticas comummente associadas \n\naos sistemas tradicionais destes, como pelo significado cultural que lhes est\u00e1 associado, contribuindo paralelamente \n\npara m\u00faltiplas quest\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nEm paralelo, a compensa\u00e7\u00e3o do decr\u00e9scimo de \u00e1rea das classes referidas anteriormente \u00e9, desse modo, realizada \n\nessencialmente pelo incremento das classes florestais, como a classe de Folhosas Aut\u00f3ctones. Tanto esta classe \n\nreferida como as classes de Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo e Pinheiro-manso), Con\u00edferas Diversas e Zonas \n\ncom Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea, cuja revers\u00e3o da tend\u00eancia de decr\u00e9scimo esperada \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia, assim como as Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas, perfazem no seu conjunto os maiores \n\nacr\u00e9scimos de \u00e1rea de uso florestal propostos. Essa pretens\u00e3o \u00e9 justificada pelos importantes benef\u00edcios que estas \n\nclasses de uso do solo det\u00eam, quer na valoriza\u00e7\u00e3o da flora aut\u00f3ctone ou na conserva\u00e7\u00e3o da fauna e seus habitats, \n\ncomo tamb\u00e9m na prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e na regulariza\u00e7\u00e3o do funcionamento geral do sistema \n\nhidrol\u00f3gico ao n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica, com importantes contributos no combate aos processos de eros\u00e3o dos \n\nsolos e assoreamento das v\u00e1rzeas, o que faz com que, no geral, este cen\u00e1rio tome uma perspetiva mais \n\nconservacionista dos recursos. Esta ocupa\u00e7\u00e3o florestal dominou a \u00e1rea da bacia durante um grande per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico, essencialmente at\u00e9 ao in\u00edcio da expans\u00e3o da agricultura, pelo que a sua constitui\u00e7\u00e3o como um uso \n\nimperativo deve agora garantir um uso m\u00faltiplo da floresta, adequando-se os mesmos \u00e0s caracter\u00edsticas do territ\u00f3rio. \n\nA lagoa de \u00d3bidos, ao integrar um importante elemento da paisagem desta bacia hidrogr\u00e1fica, detendo um \n\nimportante conjunto de ecossistemas, sofreu in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es na sua morfologia e composi\u00e7\u00e3o, decorrentes da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem. A partir desse processo evolutivo foram originados impactos vis\u00edveis na lagoa, fruto das \n\natividades desenvolvidas ao n\u00edvel da bacia, tais como o processo de crescente assoreamento e a eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 69 \n\nprovocada pelo aumento do uso de fertilizantes na agricultura intensiva, tendo por isso sido originada uma \n\nacumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e inorg\u00e2nica que coloca em perigo a continuidade do sistema ecol\u00f3gico da lagoa. \n\nDesta forma, \u00e9 vital a continuidade da liga\u00e7\u00e3o da lagoa com o mar para a autorregula\u00e7\u00e3o do seu estado ecol\u00f3gico, \n\nsendo determinante identificar e ajustar as pr\u00e1ticas e usos do solo que mais contribuem para esta deteriora\u00e7\u00e3o, \n\narticulando essa resposta \u00e0 pr\u00f3pria hidrodin\u00e2mica da lagoa. \n\nPor outro lado, para al\u00e9m da Serra de Todo-o-Mundo, tamb\u00e9m na paisagem protegida da Serra do Montejunto, \n\noutro dos elementos-chave que constitui a limita\u00e7\u00e3o desta bacia a par da lagoa de \u00d3bidos, \u00e9 importante regular os \n\nusos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo, sendo essencial o desenvolvimento de \u00e1reas de florestas aut\u00f3ctones como forma de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos seus recursos faun\u00edstico e flor\u00edsticos de exce\u00e7\u00e3o. Desta forma \u00e9 poss\u00edvel torn\u00e1-la num importante \n\nativo ambiental e econ\u00f3mico a n\u00edvel regional, que contribua n\u00e3o s\u00f3 na preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas e recursos naturais, \n\nmas tamb\u00e9m no desenvolvimento de uma atividade tur\u00edstica e recreativa enquadrada nas especificidades deste \n\nsistema protegido. Essa estrat\u00e9gia foi tamb\u00e9m prolongada, na constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio normativo, ao longo do planalto \n\ndas Cesaredas, outra importante estrutura do relevo desta bacia, para que fosse poss\u00edvel uma prote\u00e7\u00e3o consertada \n\nentre zonas de declives acentuados e \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, existentes em ambos os casos.   \n\nNa zona do vale tif\u00f3nico das Caldas da Rainha e nas proximidades da lagoa de \u00d3bidos, assim como na Serra do \n\nBouro, seria tamb\u00e9m importante o desenvolvimento de \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o, especialmente de esp\u00e9cies \n\nresinosas aut\u00f3ctones, mais adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas existentes nesta faixa litoral e de Zonas com \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea devido \u00e0 exist\u00eancia de um n\u00famero consider\u00e1vel de n\u00facleos e pequenos \n\naglomerados urbanos. \n\nForam tamb\u00e9m inclu\u00eddas algumas l\u00f3gicas na constru\u00e7\u00e3o da proposta a este n\u00edvel, essencialmente numa perspetiva \n\ncultural, como a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 Topon\u00edmia dos lugares e mais concretamente da Fitotopon\u00edmia, informa\u00e7\u00e3o \n\nessa que d\u00e1 um importante contributo na compatibiliza\u00e7\u00e3o da vertente cultural e da sua inser\u00e7\u00e3o no ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio, como forma de preserva\u00e7\u00e3o ou recria\u00e7\u00e3o da paisagem caracter\u00edstica dos diferentes lugares e que \n\noriginou determinadas topon\u00edmias, fruto da rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua dessa paisagem com o Homem (Anexo II, 5.3). Como \ntal, essa informa\u00e7\u00e3o foi utilizada em conjunto com as condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas do territ\u00f3rio e a sua aptid\u00e3o que \n\npermitiram fundamentar essas mesmas op\u00e7\u00f5es.  \n\nNo \u00e2mbito mais geral foi considerada como exemplo de um padr\u00e3o de ordenamento e gest\u00e3o da paisagem a \n\norganiza\u00e7\u00e3o romana do territ\u00f3rio (urbe, ager, saltus e silva), que simboliza uma dimens\u00e3o cultural na qual estamos \n\ninseridos e cujas influ\u00eancias est\u00e3o tamb\u00e9m na base da nossa atual express\u00e3o cultural. Atrav\u00e9s destas l\u00f3gicas foi \n\nposs\u00edvel estabelecer uma organiza\u00e7\u00e3o mais fluida, especialmente em torno dos per\u00edmetros urbanos, atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de zonas de transi\u00e7\u00e3o, sobretudo entre essas e as zonas de uso florestal, conciliando as quest\u00f5es de \n\ndiversidade de classes e esp\u00e9cies florestais, escala de explora\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo \n\ne prote\u00e7\u00e3o, sem desvirtuar o car\u00e1cter da paisagem. \n\nDesta forma \u00e9 poss\u00edvel salientar o papel crucial do planeamento e gest\u00e3o dos usos do solo, sobretudo na adequa\u00e7\u00e3o \n\nentre estes e os recursos dispon\u00edveis, para prote\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas do recurso solo, evitando a sua sobreexplora\u00e7\u00e3o \n\ne a destrui\u00e7\u00e3o do seu potencial, mas de todo o sistema que funciona em equil\u00edbrio. Esta gest\u00e3o deve, assim, passar \n\npela realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es coordenadas que envolvam os sistemas naturais no plano da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nintegrando estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas mais sens\u00edveis, com o objetivo de permitir uma melhoria \n\nda qualidade dos recursos, conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, habitats e ecossistemas. Assim ser\u00e1 poss\u00edvel a valoriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 70 \n\ndo ativo ambiental de que esta regi\u00e3o \u00e9 detentora, permitindo potenciar a atividade tur\u00edstica e cultural e com isso \n\nalavancar o desenvolvimento econ\u00f3mico regional, diversificando os tradicionais setores de atividade econ\u00f3mica. \n\nPara tal, \u00e9 importante conhecer as consequ\u00eancias e os riscos associados a determinadas atividades e pr\u00e1ticas, \n\ncomo no caso da urbaniza\u00e7\u00e3o desregrada e da desfloresta\u00e7\u00e3o, cujos impactos se fazem sentir em todo o sistema, \n\ncom a altera\u00e7\u00e3o dos regimes hidrol\u00f3gicos, com importantes consequ\u00eancias a jusante dos locais onde essas \n\naltera\u00e7\u00f5es t\u00eam lugar, podendo ainda exacerbar riscos como eros\u00e3o, assoreamento, inunda\u00e7\u00f5es, entre outras.  \n\nNo \u00e2mbito de uma gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos \u00e9, dessa forma, premente uma eficaz gest\u00e3o do solo, \n\nconciliando o planeamento dos usos do solo com as necessidades sociais e econ\u00f3micas das comunidades (GWP \n\n&amp; INBO, 2009). Desta forma, a gest\u00e3o dos usos do solo deve estar enquadrada nos planos de bacia hidrogr\u00e1fica e \n\nna gest\u00e3o geral dos recursos h\u00eddricos, compreendendo o envolvimento de um conjunto mais amplo de processos \n\nde planeamento, uma vez que as transforma\u00e7\u00f5es nos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, incluindo at\u00e9 mesmo o tipo de \n\ncultura, podem ter influ\u00eancia sobre a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a qualidade da \u00e1gua.  \n\nO controlo dos usos do solo em \u00e1reas de maior vulnerabilidade, como as \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 \n\nrealizada a recarga de aqu\u00edferos, pode dessa forma prevenir a polui\u00e7\u00e3o resultante de determinados tipos de usos e \n\npr\u00e1ticas associadas e conduzir a uma eficaz gest\u00e3o dos usos do solo, com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da reciclagem e \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nCom base nestas linhas orientadoras gerais que sustentam este cen\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel uma melhoria significativa dos \n\nimpactos negativos causados por determinados usos do solo na sua rela\u00e7\u00e3o direta com os recursos naturais, os \n\necossistemas e a paisagem. Desta forma, partindo de uma an\u00e1lise de aptid\u00e3o da proposta \u00e9 poss\u00edvel constatar um \n\nforte decr\u00e9scimo das \u00e1reas com valores de impacto m\u00e9dio e baixo (classes 1 e 2), em contraponto com um \n\ncrescimento de aproximadamente 38% do n\u00famero de c\u00e9lulas com valores de adequabilidade elevado e muito \n\nelevado (classes 4 e 5) (Anexo II, 5.4 e 5.5). Assim, \u00e9 poss\u00edvel uma compatibiliza\u00e7\u00e3o dos melhores usos consoante \na voca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e as suas necessidades, de forma a proteger os recursos naturais, envolvendo \n\nsimultaneamente a esfera cultural. \n\nEste cen\u00e1rio, fornece ainda importantes informa\u00e7\u00f5es, tanto ao n\u00edvel da revers\u00e3o de determinadas tend\u00eancias \n\nesperadas e da sua import\u00e2ncia no \u00e2mbito da sustentabilidade ambiental e econ\u00f3mica, como da sua \n\nespacializa\u00e7\u00e3o. Dado o seu car\u00e1ter gen\u00e9rico, estas linhas de orienta\u00e7\u00e3o podem dar origem a outro tipo de planos \n\ncom base na informa\u00e7\u00e3o apresentada, assim como ser integrada no processo de conce\u00e7\u00e3o dos futuros Planos \n\nDiretores Municipais (PDM) dos munic\u00edpios que integram a BHLO. Desta forma \u00e9 poss\u00edvel dotar de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante, tanto os principais decisores no processo de ordenamento do territ\u00f3rio, de modo a serem tomadas \n\nmedidas de interven\u00e7\u00e3o a n\u00edvel local de maior alcance, quer a n\u00edvel temporal, quer a n\u00edvel da sua sustentabilidade, \n\ncomo essa informa\u00e7\u00e3o servir de base \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e florestais. \n\nEsta abordagem destaca ainda, a import\u00e2ncia do planeamento dos usos ao n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica, tendo como \n\nobjetivo, mobilizar os \u00f3rg\u00e3os do poder para a concretiza\u00e7\u00e3o de planos de \u00e2mbito intermunicipal que configurem, n\u00e3o \n\ns\u00f3, uma articula\u00e7\u00e3o territorial, mas tamb\u00e9m uma forma integrada de desenvolvimento socioecon\u00f3mico e de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA an\u00e1lise das tend\u00eancias evolutivas dos usos do solo, assim como a sua tradu\u00e7\u00e3o em impactos sobre a paisagem, \n\ns\u00e3o as principais informa\u00e7\u00f5es que devem constituir a base para a tomada de decis\u00f5es neste \u00e2mbito, de modo a \n\npoder ser garantida, no longo prazo, a sustentabilidade ecol\u00f3gica, que constitui um importante fator para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade de uma paisagem, integrada no desenvolvimento social, econ\u00f3mico e cultural da regi\u00e3o. \n\n\n\n 71 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nO estudo da estrutura da paisagem permite entender os seus diferentes componentes constituintes, assim como o \n\nseu funcionamento e comportamento face \u00e0s permanentes modifica\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese antr\u00f3pica. Essa a\u00e7\u00e3o humana \n\npatente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o das paisagens \u00e9 definida por Fadigas (2007), como a capacidade do Homem na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do seu habitat de forma inteligente e programada, como forma de conforma\u00e7\u00e3o \u00e0s suas \n\nnecessidades e ambi\u00e7\u00f5es, produzindo paralelamente uma s\u00e9rie de impactos e consequ\u00eancias. A a\u00e7\u00e3o humana vai \n\nser respons\u00e1vel, dessa forma, pela constru\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de uso do territ\u00f3rio, que em cada per\u00edodo de evolu\u00e7\u00e3o \n\nsocial definir\u00e1 a imagem da paisagem caraterizadora do mesmo. Tal facto, determina a import\u00e2ncia da heran\u00e7a \n\ncultural deixada pelos v\u00e1rios povos que inscreveram o testemunho da sua presen\u00e7a em determinado local e que \n\najudaram a construir a atual express\u00e3o da paisagem, com base nesse substrato cultural. \n\nEssa ace\u00e7\u00e3o \u00e9 partilhada por Ribeiro Telles (1992) ao referir que \u201ca gradual afirma\u00e7\u00e3o da identidade cultural de um \n\npovo vincula-se atrav\u00e9s do encontro desse povo com a terra, [sendo que] as paisagens s\u00e3o hoje o suporte e \n\nmem\u00f3ria das comunidades e, portanto, marcos culturais e hist\u00f3ricos\u201d (p.53).  \n\nAs potencialidades da paisagem do Oeste, centradas essencialmente nas suas carater\u00edsticas biof\u00edsicas de clima \n\nameno, relevo suave, solos f\u00e9rteis e de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o recreio, justificaram a humaniza\u00e7\u00e3o deste \n\nterrit\u00f3rio ao longo da sua hist\u00f3ria. Orlando Ribeiro (1970) descreveu esta paisagem como sendo um \u201cmosaico de \n\npaisagens de policultura\u201d, o qual descreve a sua identidade e car\u00e1ter marcadamente rural. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos (BHLO) constitui, por isso, um exemplar \u00fanico dessa diversidade, sendo \n\nconfigurada pelo grande impacto cultural sobre uma vantagem natural dada pelo suporte biof\u00edsico da paisagem. \n\nEssas oportunidades edafoclim\u00e1ticas e ambientais tiveram, por isso, grande influ\u00eancia na hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades com a paisagem, marcando a sua forma tanto as carater\u00edsticas naturais que a sustentam como a \n\nexpress\u00e3o cultural inscrita por este.  \n\nA configura\u00e7\u00e3o desta paisagem tem a sua g\u00e9nese em tempos remotos, assim como as suas problem\u00e1ticas no \n\n\u00e2mbito do ordenamento territorial, fruto dos desequil\u00edbrios gerados nos sistemas naturais pela a\u00e7\u00e3o humana. Desse \n\nmodo revelou-se importante o estudo hist\u00f3rico integrado, por forma a conhecer e compreender as mudan\u00e7as no \n\nconjunto global das transforma\u00e7\u00f5es da paisagem e a viabilizar um correto ordenamento da paisagem, em \n\nconson\u00e2ncia com a garantia da manuten\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos processos ecol\u00f3gicos da mesma. \n\nA hist\u00f3ria ambiental surgiu ent\u00e3o como resposta \u00e0 necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre causas e efeitos produzidos \n\npor essa rela\u00e7\u00e3o numa perspetiva din\u00e2mica, desde o substrato base da paisagem. O estudo hist\u00f3rico de per\u00edodos \n\nmais recuados permitiu, dessa forma, ter a real dimens\u00e3o da magnitude de algumas tend\u00eancias evolutivas, por \n\nforma a ajustar em conformidade a natureza da resposta aos impactos negativos das mesmas. Os efeitos \n\nambientais do passado nas sociedades humanas e o impacto das atividades humanas sobre a paisagem, traduzem \n\nos principais campos de a\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea de estudo assente nessa rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre o Homem e a paisagem. \n\nEssa hist\u00f3ria da paisagem cruza-se incontornavelmente com a da evolu\u00e7\u00e3o humana, podendo essa \u00faltima ser \n\ntamb\u00e9m entendida como percurso da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e social da humanidade. A evolu\u00e7\u00e3o humana esteve \n\nsempre em estreita rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com o ritmo de crescimento populacional e consequentemente com \n\nas altera\u00e7\u00f5es na paisagem, desenvolvidas ao longo dos s\u00e9culos por um infind\u00e1vel n\u00famero de impactos sobre os \n\nrecursos naturais e sobre o ambiente devido \u00e0s press\u00f5es exercidas. O progresso econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico e social \n\ndeixou dessa forma, testemunhos consolidados pelo tempo que permitem entender o modo e as consequ\u00eancias \n\ndessa rela\u00e7\u00e3o, podendo a partir desse mesmo entendimento, ajustar formas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \n\n\n\n 72 \n\nnaturais. A evolu\u00e7\u00e3o desta paisagem variou sempre entre per\u00edodos de maior e menor produtividade e crescimento, \n\nresultado das in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es quer por influ\u00eancia dos romanos, \u00e1rabes ou posteriormente aquando os \n\ndescobrimentos ou da revolu\u00e7\u00e3o industrial, gra\u00e7as \u00e0 continuada evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e das tecnologias. Desta \n\nforma se verifica a import\u00e2ncia m\u00fatua detida tanto pelas condi\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas da bacia como pela escolha e vontade \n\ndas comunidades, influenciadas pela matriz cultural que as suporta, na forma e identidade desta paisagem. \n\nO processo de evolu\u00e7\u00e3o radical da paisagem nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com a repentina moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade e \n\ncom uma desruraliza\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida em algumas zonas do pa\u00eds, marcou um per\u00edodo iniciado pelo \u00eaxodo rural dos \n\nanos 60/70 e pela introdu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC) no final dos anos 80 e in\u00edcio dos anos 90, tendo \n\nconduzido a um desequil\u00edbrio das estruturas funcionais da paisagem e em alguns casos \u00e0 perda de identidade \n\ncultural da mesma. Essa fase evolutiva retratada neste trabalho destaca a crucial import\u00e2ncia do estudo, \n\nacompanhamento e planeamento do territ\u00f3rio face \u00e0 velocidade dessas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nApesar dessas transforma\u00e7\u00f5es, a agricultura e o setor agroalimentar continuaram a deter um importante papel nesta \n\nzona, dada a voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do Oeste e \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica relativamente \u00e0 capital e \u00e0s rotas comerciais \n\nnacionais e internacionais. Esse facto deve-se \u00e0 \u00edntima liga\u00e7\u00e3o da agricultura desta regi\u00e3o com as suas ra\u00edzes \n\nhist\u00f3ricas, marcada por d\u00e9cadas de pioneirismo e investimento inovador, quer pelas vinhas, adegas cooperativas e \n\npela evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, numa fase inicial, quer posteriormente pela sua substitui\u00e7\u00e3o pelos pomares de macieiras \n\ne pereiras e pela institui\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es frut\u00edcolas que se tornaram num s\u00edmbolo da regi\u00e3o. \n\nRelativamente aos usos do solo e mais especificamente aos impactos gerados pelos mesmos, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a crescente complexifica\u00e7\u00e3o da mesma ao longo dos per\u00edodos estudados, a composi\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem atual apesar de se compatibilizar de uma forma geral com as aptid\u00f5es biof\u00edsicas do territ\u00f3rio, os usos n\u00e3o \n\ngarantem rela\u00e7\u00f5es equilibradas entre si, sobretudo pelo dom\u00ednio de sistemas agr\u00edcolas permanentes (vinha e \n\npomares) e pela presen\u00e7a massiva de esp\u00e9cies florestais ex\u00f3ticas, mais concretamente de eucalipto (Eucaliptus \n\nglobulus), sem existir um equil\u00edbrio em termos quantitativos e de distribui\u00e7\u00e3o espacial pela bacia, dos usos existente  \n\nrelativamente  a culturas agr\u00edcolas associadas a sistemas tradicionais e \u00e0s florestas aut\u00f3ctones de prote\u00e7\u00e3o. A par \n\ndisso, os usos urbanos revelam tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es de fragilidade, tanto pela dispers\u00e3o do povoamento caracter\u00edstico \n\ndesta regi\u00e3o, assim como da localiza\u00e7\u00e3o do mesmo em \u00e1reas com pouca ou nenhuma aptid\u00e3o.  \n\nNeste estudo, essa aptid\u00e3o e os impactos decorrentes dos usos do solo foi determinada com base na informa\u00e7\u00e3o \n\nda Estrutura Ecol\u00f3gica, estabelecendo-se a rela\u00e7\u00e3o entre o grau de sensibilidade dos seus componentes e a aptid\u00e3o \n\nassociada aos diversos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a qual configura uma ferramenta \u00fatil no planeamento dos \n\nusos do solo, compatibilizando os mesmos com os recursos naturais e com o funcionamento dos ecossistemas.  \n\nNo \u00e2mbito do planeamento estrat\u00e9gico, a cenariza\u00e7\u00e3o constitui um m\u00e9todo \u00fatil de descri\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias \n\nevolutivas observadas com resultado em proje\u00e7\u00f5es de futuro, tendo desta forma sido desenvolvidos cen\u00e1rios para \n\nos anos de 2030 e 2050, numa escala temporal equivalente \u00e0quela utilizada na an\u00e1lise evolutivas (20 anos), que \n\nilustrassem o resultado da prossecu\u00e7\u00e3o dessas tend\u00eancias e que acima de tudo permitissem desenvolver e \n\nfundamentar estrat\u00e9gias e planos de a\u00e7\u00e3o que coordenem o processo de decis\u00e3o face a um horizonte temporal \n\nalargado, tendo sempre em considera\u00e7\u00e3o o grau de incerteza a ele associado. \n\nDadas as potencialidades de que esta paisagem disp\u00f5e e que tem conduzido a uma generalizada redu\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade em consequ\u00eancia do padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e a intensidade de explora\u00e7\u00e3o dos recursos existentes, \u00e9 \n\n\n\n 73 \n\njustificada a premente necessidade de um planeamento e ordenamento da paisagem que qualifique a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nequilibrada e compatibilize com os tipos de ocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es naturais do territ\u00f3rio. \n\nDeste modo foi poss\u00edvel, subsequentemente, conceber um cen\u00e1rio normativo, isto \u00e9, uma proposta de ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio para esta bacia, que englobasse tanto as tend\u00eancias hist\u00f3ricas de evolu\u00e7\u00e3o registadas ao n\u00edvel dos usos \n\ndo solo, como uma componente de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos e dos processos ecol\u00f3gicos atrav\u00e9s de v\u00e1rias linhas \n\nde a\u00e7\u00e3o que garantam a qualidade e identidade da paisagem. Esse cen\u00e1rio produzido a partir da pr\u00e9via demarca\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias, pretende, com base nas inten\u00e7\u00f5es subjacentes, a compatibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o \n\nda natureza com o desenvolvimento socioecon\u00f3mico da regi\u00e3o, apresentando-se esta como um fator \n\npreponderante na melhoria das condi\u00e7\u00f5es e na preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nTendo tamb\u00e9m este cen\u00e1rio a diversidade como um importante ativo biol\u00f3gico, econ\u00f3mico e cultural, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndotar a paisagem de qualidade, integrando num papel de destaque a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade, \n\ncomo fatores inerentes e que contribuam decisivamente para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da mesma. Dessa \n\nforma, o desafio passa por garantir a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es e a satisfa\u00e7\u00e3o das mesmas, face \u00e0 \n\nquantidade e qualidade dos recursos provenientes dos servi\u00e7os dos ecossistemas.  \n\nEssa garantia consegue ser dada atrav\u00e9s da adequa\u00e7\u00e3o das atividades \u00e0s caracter\u00edsticas da paisagem, atrav\u00e9s do \n\ncontrolo das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e da gest\u00e3o das mesmas, assim como da conserva\u00e7\u00e3o e recrudescimento das \u00e1reas \n\nde matas e florestas, dada a sua crucial import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o e incremento da biodiversidade e controlo de \n\numa s\u00e9rie de consequ\u00eancias associadas \u00e0 rarefa\u00e7\u00e3o da mesma. Como tal, ambos os usos determinam importantes \n\nativos econ\u00f3micos e ecol\u00f3gicos, desde que devidamente enquadrados naquela que \u00e9 a sua aptid\u00e3o agro-ecol\u00f3gica \n\ne bioclim\u00e1tica, dentro dos sistemas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o e dos par\u00e2metros adequados de diversidade de \n\nesp\u00e9cies e de ordenamento florestal, respetivamente, por forma a permitir uma redu\u00e7\u00e3o dos impactos negativos \n\nsobre a paisagem. \n\nNesse cen\u00e1rio normativo concebido, onde \u00e9 definida uma condi\u00e7\u00e3o de futuro desejada, a vertente cultural det\u00e9m \n\numa relev\u00e2ncia essencial, n\u00e3o s\u00f3 pelo facto do pr\u00f3prio uso do solo ser assumido como um fator dessa natureza, \n\ncomo tamb\u00e9m por terem sido introduzidas e reinterpretadas l\u00f3gicas e marcas antr\u00f3picas de substratos remotos \n\nrelacionados com a organiza\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio do per\u00edodo romano ou mesmo a designa\u00e7\u00e3o topon\u00edmica e \n\nfitotopon\u00edmica dos lugares, fruto da estreita rela\u00e7\u00e3o com a paisagem e os seus componentes naturais. \n\nAs linhas de orienta\u00e7\u00e3o impl\u00edcitas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio normativo pretendem n\u00e3o s\u00f3 informar os principais \n\ndecisores no \u00e2mbito do ordenamento do territ\u00f3rio, como tamb\u00e9m dar origem a outro tipo de planos com base na \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida e analisada por forma a melhor orientar o decurso da hist\u00f3ria ambiental da bacia e da regi\u00e3o. \n\nAcima de tudo revelou-se importante destacar a bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o s\u00f3 como unidade de an\u00e1lise da paisagem, \n\nmas tamb\u00e9m como unidade de ordenamento e de gest\u00e3o, sendo deste modo necess\u00e1rio o conhecimento e \n\nentendimento das carater\u00edsticas estruturais e funcionais, a partir dos processos naturais e das atividades humanas \n\nque ocorrem ao n\u00edvel desta, como tamb\u00e9m o modo como a rela\u00e7\u00e3o das comunidades influencia e \u00e9 influenciada \n\npelas condi\u00e7\u00f5es do seu territ\u00f3rio. \n\nMais do que estudar e caraterizar a BHLO, este estudo pretendeu demonstrar a import\u00e2ncia do car\u00e1ter e da \n\nidentidade das regi\u00f5es e da necessidade de uma vis\u00e3o hol\u00edstica acerca dos v\u00e1rios processos interdependentes que \n\noperam na paisagem para o processo de planeamento, devendo este constituir a resposta ativa relativamente \u00e0s \n\nnecessidades e particularidades dessas regi\u00f5es de forma integrada. \n\n\n\n 74 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAbreu, A. C. de, Correia, T. P., &amp; Oliveira, R. (2002). Contributos para a Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Paisagem \nem Portugal Continental (Vol. IV). Lisboa, Portugal: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e \nDesenvolvimento Urbano. \n\nAbreu, M. M. (2012). Apontamentos de Geoci\u00eancia (M\u00f3dulo I - No\u00e7\u00f5es de Geologia e Geologia Geral de Portugal). \nInstituto Superior de Agronomia. \n\nAbreu, M. M. (2014 (a)). Apontamentos de Geoci\u00eancia (M\u00f3dulo II - Hidrogeologia). Instituto Superior de Agronomia. \n\nAbreu, M. M. (2014 (b)). Apontamentos de Geoci\u00eancia (M\u00f3dulo III - Geomorfologia). Instituto Superior de Agronomia. \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo (ARH Tejo). (2012). Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras do \nOeste - Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico). Lisboa, Portugal: Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo (ARH \nTejo). Dispon\u00edvel em:&lt;http://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Planos/PGRH4-\nRO/RNT%5CPBHOeste_RNT.pdf>. Acesso em: 20/Abr/2017. \n\nAgnoletti, M., &amp; Serneri, S. N. (2014). The basic environmental history. Springer International Publishing. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://archive.org/details/springer_10.1007-978-3-319-09180-8>. Acesso em: 5/Abr/2017. \n\nAlarc\u00e3o, J. de. (1988). O Dom\u00ednio Romano em Portugal (3.a edi\u00e7\u00e3o). Sintra, Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. \n\nAlarc\u00e3o, J. de, Marques, A. de O., Serr\u00e3o, J., Jorge, V. O., Ribeiro, J. da C., Jorge, S. de O., Encarna\u00e7\u00e3o, J. (1990). \nNova Hist\u00f3ria de Portugal - Portugal das origens \u00e0 romaniza\u00e7\u00e3o (Vol. 1). Lisboa, Portugal: Editorial Presen\u00e7a. \n\nAlmeida, \u00c1. D. de, &amp; Belo, D. (2007). Portugal Patrim\u00f3nio: Guia - Invent\u00e1rio. Santar\u00e9m - Set\u00fabal. Em Portugal \nPatrim\u00f3nio: Guia - Invent\u00e1rio. Santar\u00e9m - Set\u00fabal (Vol. 6). Sintra, Portugal: C\u00edrculo de Leitores. \n\nAlves, A. M. (1997). Paisagem e Florestas. Em A. M. Alves, A. Espenica, E. C. Caldas, F. C. Cary, G. R. Telles, I. A. \nAra\u00fajo, &amp; M. M. R. Magalh\u00e3es, Paisagem. Lisboa, Portugal: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e \nDesenvolvimento Urbano. \n\nAlves, A. M., Pereira, J., &amp; Silva, J. (2007). A introdu\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do eucalipto em Portugal. Em O Eucaliptal \nem Portugal: Impactes Ambientais e Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (pp. 13\u201324). Lisboa, Portugal: ISA Press. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://researchgate.net/publication/236841132_A_introducao_e_a_expansao_do_eucalipto_em_Portugal>. \nAcesso em: 17/Jul/2017. \n\nAra\u00fajo, M. da A. (2002). A Evolu\u00e7\u00e3o do Litoral em Tempos Hist\u00f3ricos: a contribui\u00e7\u00e3o da Geografia F\u00edsica. Em Livro \nde Atas de Confer\u00eancia Internacional 2002 (pp. 75\u201391). Porto, Portugal: Faculdade de Letras - Universidade do \nPorto. Dispon\u00edvel em: &lt;https://sigarra.up.pt/flup/pt/pub_geral.pub_view?pi_pub_base_id=75416>. Acesso em: \n2/Mai/2017 \n\nAsian Development Bank (ADB), General Institute of Water Resources and Hydropower Planning and Design \n(GIWP), UNESCO, &amp; WWF International. (2013). River Basin Planning - Principles, Procedures and Approaches for \nStrategic Basin Planning. Asian Development Bank. Dispon\u00edvel em: \n<http://.adb.org/sites/default/files/publication/30248/river-basin-planning.pdf>. Acesso em: 12/Mar/2017. \n\nBaptista, F. O., Caldas, J. C., Radich, M. C., &amp; Silva, A. M. da. (2012). Inqu\u00e9rito \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o Rural. Promovido pelo \nSenado Universit\u00e1rio e realizado nas d\u00e9cadas de trinta e quarenta do s\u00e9culo XX. Volume 3. A Habita\u00e7\u00e3o Rural nas \nprov\u00edncias da Estremadura, Ribatejo, Alto Alentejo e Baixo Alentejo (Vol. 3.). Lisboa, Portugal: Imprensa Nacional - \nCasa da Moeda. \n\nBarbosa, P. G. (1992). Povoamento e estrutura agr\u00edcola na Estremadura Central - s\u00e9culo XII a 1325. Lisboa, \nPortugal: Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nBeck, T. (2013). Principles of Ecological Landscape Design. Washington, EUA: Island Press. \n\n\n\n 75 \n\nBiblioteca Nacional de Lisboa (BNL). (1927). Guia de Portugal - Extremadura, Alentejo e Algarve (Vol. II). Lisboa, \nPortugal: Biblioteca Nacional de Lisboa. \n\nBlot, M. L. P. (2003). Os Portos na Origem dos Centros Urbanos - Contributo para a arqueologia das cidades \nmar\u00edtimas e fl\u00favio-mar\u00edtimas em Portugal. Lisboa, Portugal: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia. Dispon\u00edvel em: \n<http://patrimoniocultural.gov.pt/media/uploads/trabalhosdearqueologia/28/1.pdf>. Acesso em: 29/Jun/2017. \n\nBriassoulis, H. (2000). Analysis of Land Use Change: Theoretical and Modeling Approaches. Dispon\u00edvel em: \n<http://rri.wvu.edu/WebBook/Briassoulis/contents.htm>. Acesso em: 27/Jun/2017. \n\nBrito, M. A. de. (2013). Estudo da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa de \u00d3bidos, Portugal (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nEngenharia Civil). Faculdade de Engenharia - Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ucp.pt/handle/10400.14/13190>. Acesso em: 4/Abr/2017. \n\nCabral, C. (1996). Lourinh\u00e3: do cereal \u00e0 hort\u00edcultura. Em J. P. de Brito, Museu Nacional de Etnologia (Ed.), O Voo \ndo Arado. Lisboa, Portugal. \n\nCabral, F. C. (1980). O Continuum Naturale e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Servi\u00e7os de Estudos do Ambiente. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://repository.utl.pt/bitstream/10400.5/9238/1/REP-C.Cabral-\nO_CONTINUUM_NATURALE_E_A_CONSERVACAO_DA_NATUREZA.pdf>. Acesso em: 14/Jul/2017. \n\nCaldas, E. C. (1997). Evolu\u00e7\u00e3o da Paisagem Agr\u00e1ria. Em A. M. Alves, A. Espenica, E. C. Caldas, F. C. Cary, G. R. \nTelles, I. A. Ara\u00fajo, &amp; M. M. R. Magalh\u00e3es, Paisagem. Lisboa, Portugal: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do \nTerrit\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano. \n\nC\u00e2mara, T. B. da. (1990). \u00d3bidos: Arquitectura e Urbanismo - S\u00e9culos XVI e XVII. Lisboa, Portugal: Imprensa \nNacional - Casa da Moeda. \n\nC\u00e2mara Municipal de Caldas da Rainha (CMCR). (1993). Terra de \u00c1guas: Caldas da Rainha - Hist\u00f3ria e Cultura \n(1.a edi\u00e7\u00e3o). Caldas da Rainha, Portugal: C\u00e2mara Municipal de Caldas da Rainha. \n\nC\u00e2mara Municipal de Caldas da Rainha (CMCR), C\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos (CMO), Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza (ICN), &amp; Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Pa\u00fal da Tornada (ADPT). (2005). \u00c1rea de Paisagem Protegida de \n\u00c2mbito Regional da Lagoa de \u00d3bidos - Dossier de Candidatura \u00e0 Classifica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cm-\nobidos.pt/Download.aspx?x=61f70675-edeb-4d67-b76b-b4fde1f40589>. Acesso em: 10/Abr/2017. \n\nC\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos (CMO). (1985). Mem\u00f3rias hist\u00f3ricas e diferentes apontamentos, \u00e0cerca das \nantiguidades de Obidos desde o ano 308 antes de Jesus Cristo at\u00e9 ao presente, tirados dos historiadores \nportugueses e espanh\u00f3is e manuscritos originais dos arquivos, de que se faz men\u00e7\u00e3o nestes apontamentos. \n\u00d3bidos, Portugal: Impr. Nacional-Casa da Moeda. \n\nC\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos (CMO), Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural (MNHN), &amp; Universidade de Lisboa \n(ULisboa). (s. d. (a)). Estudo Geol\u00f3gico - Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o e Estudo do Patrim\u00f3nio Biol\u00f3gico e An\u00e1lise \nGeol\u00f3gica da Regi\u00e3o de \u00d3bidos. C\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos. Dispon\u00edvel em: \n<http://home.fa.utl.pt/~miarq4p5/2010-\n11/2_SupportElements/1_TownHall_Elements/1_County_REVISAO%20PDM%202%AA%20Reuniao%20Plenar\nia/Estudos%20de%20Caracteriza%E7%E3o/Estudos_Tematicos/REDE_INVEST/Patrim%F3nio%20Biol%F3gic\no%20Geol%F3gico/Monografia_Geo_F1.pdf>. Acesso em: 30/Mar/2017. \n\nC\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos (CMO), Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural (MNHN), &amp; Universidade de Lisboa \n(ULisboa). (s. d. (b)). Os Recursos Hidr\u00edcos e Minerais - Relat\u00f3rio de Reuni\u00e3o Plen\u00e1ria - Revis\u00e3o do Plano Director \nMunicipal (PDM) de \u00d3bidos (Relat\u00f3rio de Reuni\u00e3o Plen\u00e1ria). \u00d3bidos, Portugal: C\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://home.fa.ulisboa.pt/~miarq4p5/2010-\n11/2_SupportElements/1_TownHall_Elements/1_County_REVISAO%20PDM%202%AA%20Reuniao%20Plenar\nia/Estudos%20de%20Caracteriza%E7%E3o/Estudos_Tematicos/REDE_INVEST/Patrim%F3nio%20Biol%F3gic\no%20Geol%F3gico/Monografia_Geo_F3.pdf>. Acesso em: 30/Mar/2017. \n\n\n\n 76 \n\nCampopiano, M. (2013). The Evolution of the Landscape and the Social and Political Organisation of Water \nManagement: the Po Valley in the Middle Ages (fifth to fourteenth centuries). Em Landscapes or seascapes? (Vol. \n13), (pp. 313\u2013332). EUA: Brepols Publishers. Dispon\u00edvel em: \n<http://brepolsonline.net/doi/abs/10.1484/M.CORN.1.101558>. Acesso em: 5/Mai/2017. \n\nCarvalho, L. M. G. de. (2001). Lagoa de \u00d3bidos - Proposta de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nas suas margens (Relat\u00f3rio \nde Fim de Curso em Arquitectura Paisagista). Lisboa, Portugal: Instituto Superior de Agronomia - Universidade de \nLisboa. \n\nCary, F. C. (1997). Paisagem e Agricultura. Em A. M. Alves, A. Espenica, E. C. Caldas, F. C. Cary, G. R. Telles, I. \nA. Ara\u00fajo, &amp; M. M. R. Magalh\u00e3es, Paisagem. Lisboa, Portugal: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e \nDesenvolvimento Urbano. \n\nChakranarti, R. (2012). Towards a global history of environment, water and climate. Em A. Mendoca, A. Cunha, &amp; \nR. Chakranarti, Natural Resources, Sustainability and Humanity - A Comprehensive View. NY, EUA: Springer \nInternational Publishing. Dispon\u00edvel em:&lt;http://springer.com/gp/book/9789400713208>. Acesso em: 15/Abr/2017. \n\nCorreia, F. M. R. (2015). O Castro da Columbeira (Bombarral): A Explora\u00e7\u00e3o dos Recursos Faun\u00edsticos no \nCalcol\u00edtico Estremenho (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia). Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais - \nUniversidade do Algarve, Faro, Portugal. Dispon\u00edvel em:&lt;https://sapientia.ualg.pt/handle/10400.1/7918>. Acesso \nem: 2/Jun/2017. \n\nCosta, P. F. da. (1996). Pomares na v\u00e1rzea, vinhas na encosta. Em J. P. de Brito, Museu Nacional de Etnologia \n(Ed.), O Voo do Arado. Lisboa, Portugal. \n\nCosta, P. F. da, &amp; Galante, H. S. (1995). Cadaval - Contributos para o estudo da mem\u00f3ria de um concelho. Lisboa, \nPortugal: Imprensa Nacional - Casa da Moeda. \n\nCosta, J. C., Aguiar, C., Capelo, J. H., Lous\u00e3, M., &amp; Neto, C. (1998). Biogeografia de Portugal Continental, (pp. 5\u2013\n56). Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/10198/714>. Acesso em: 28/Set/2017. \n\nCrispim, J. A. (2008). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Serra de Montejunto. Lisboa, Portugal: Sociedade Portuguesa de \nEspeleologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/spe.pt/espeleologia/biblioteca-e-publicacoes-espeleologia/218-patrimonio-\ngeologico-da-serra-de-montejunto>. Acesso em: 30/Mai/2017. \n\nCruz, C. B., &amp; Cunha, E. (2007). Os vest\u00edgios osteol\u00f3gicos humanos do Paleol\u00edtico Portugu\u00eas: revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \ne an\u00e1lise dos dados. Antropologia Portuguesa, (n.\u00ba 24/25), (pp. 75\u201393). Dispon\u00edvel em: \n<https://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/21516>. Acesso em: 3/Abr/2017. \n\nDias, J. A. (1990). A Evolu\u00e7\u00e3o Actual do Litoral Portugu\u00eas. Geonovas, (n.\u00ba 11), (pp. 15\u201328). Dispon\u00edvel em: \n<https://academia.edu/16946888/A_Evolu%C3%A7%C3%A3o_Actual_do_Litoral_Portugu%C3%Aas>. Acesso \nem: 26/Mai/2017. \n\nDias, J. A. (2004). A Hist\u00f3ria da Evolu\u00e7\u00e3o do Litoral Portugu\u00eas nos \u00daltimos Vinte Mil\u00e9nios. Em Evolu\u00e7\u00e3o Geohist\u00f3rica \ndo Litoral Portugu\u00eas e Fen\u00f3menos Correlativos - Geologia, Hist\u00f3rica, Arqueologia e Climatologia - Actas (pp. 157\u2013\n170). Universidade Aberta. Dispon\u00edvel em:&lt;http://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/Papers%20CL/04_Datacoast_AD.pdf>. \nAcesso em: 26/Mai/2017. \n\nDias, J. A. (2009). Alguns exemplos de r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o costeira em Portugal. Em Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Marinha \ne Ambiental (Ed.), O Futuro do Ambiente da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: as li\u00e7\u00f5es do passado geol\u00f3gico recente -VII Reuni\u00e3o \ndo Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico - Livro de Resumos (pp. 17\u201321). Faro, Portugal: Universidade do Algarve. Dispon\u00edvel em: \n<http://cima.ualg.pt/piloto/cimaualg_old/documentos/livro_de_resumos.pdf>. Acesso em: 27/Mai/2017. \n\nDias, J. A., Rodrigues, A., &amp; Magalh\u00e3es, F. (1997). Evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa, em Portugal, desde o \u00faltimo m\u00e1ximo \nglaci\u00e1rio at\u00e9 \u00e0 actualidade: S\u00edntese dos Conhecimentos. Estudos do Quatern\u00e1rio, (Vol. I), (pp. 53\u201366). Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://apeq.pt/ojs/index.php/apeq/article/view/121>. Acesso em: 26/Mai/2017. \n\n\n\n 77 \n\nElias, R. D. (2015). Perce\u00e7\u00e3o dos Residentes sobre Impactos e Pol\u00edticas Tur\u00edsticas: o caso do ecossistema lagunar \nda Lagoa de \u00d3bidos (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Turismo e Ambiente). Escola Superior de Turismo e Tecnologia \ndo Mar - Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria, Peniche, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<https://iconline.ipleiria.pt/bitstream/10400.8/2257/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20Rafaela%20Elias%20(4130\n032).pdf>. Acesso em: 4/Jul/2017. \n\nEnvironmental History Resources (EHR). (2005). What is Environmental History? Dispon\u00edvel em:&lt;https://eh-\nresources.org/what-is-environmental-history/>. Acesso em: 7/Mar/2017. \n\nFadigas, L. (2007). Fundamentos Ambientais do Ordenamento do Territ\u00f3rio e da Paisagem (1.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa, \nPortugal: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lda. \n\nFernandes, I. C., Moreira, J. B., &amp; Raposo, L. (2005). Estudo de \u00c2mbito Arqueol\u00f3gico do Concelho de \u00d3bidos - Vol. \nI: Contextualiza\u00e7\u00e3o, Interpreta\u00e7\u00e3o e Fichas de S\u00edtio (Relat\u00f3rio de Estudo N.\u00ba 1). \u00d3bidos, Portugal: Rede de \nInvestiga\u00e7\u00e3o, Inova\u00e7\u00e3o e Conhecimento. Dispon\u00edvel em:&lt;http://home.fa.ulisboa.pt/~miarq4p5/2010-\n11/2_SupportElements/1_TownHall_Elements/1_County_REVISAO%20PDM%202%AA%20Reuniao%20Plenar\nia/Estudos%20de%20Caracteriza%E7%E3o/Estudos_Tematicos/REDE_INVEST/EstudoArqueologico/EstAmbAr\nqueol.pdf>. Acesso em: 30/Mar/2017. \n\nFerreira, T., Ramos, R., Freitas, M. C., &amp; Andrade, C. (2009). Morphological Evolution of the \u00d3bidos Lagoon \n(Western Coast of Portugal) since the Holocene Transgressive Maximum. Journal of Coastal Research, (n.\u00ba 56), \n(pp. 612\u2013616). Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-\ngeo.fcsh.unl.pt/ics2009/_docs/ICS2009_Volume_I/612.616_T.Ferreira_ICS2009.pdf>. Acesso em: 29/Mai/2017. \n\nFrancisco, S. A. A. (1999). Estruturas espaciais na Lagoa de \u00d3bidos - Aproxima\u00e7\u00f5es para uma abordagem \nprojectual (Relat\u00f3rio de Fim de Curso em Arquitectura Paisagista). Lisboa, Portugal: Instituto Superior de Agronomia \n- Universidade de Lisboa. \n\nFreire, A. C., Nogueira, J. C., &amp; Pereira, R. (s. d.). Portugal Passo a Passo. Em Portugal Passo a Passo - \nEstremadura (Vol. 7). Madrid, Espanha: S.A.E.P.A. \n\nFreitas, J. I. G. de. (2010). O Litoral Portugu\u00eas na \u00c9poca Contempor\u00e2nea: Representa\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas e \nconsequ\u00eancias. Os casos de Espinho e do Algarve (c. 1851 a c. de 1990) (Tese de Doutoramento em Hist\u00f3ria). \nFaculdade de Letras - Universidade de Lisboa, Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ul.pt/handle/10451/3004>. Acesso em: 19/Jun/2017. \n\nFrioux, S. (2014). Environmental history of water resources. Em M. Agnoletti &amp; S. N. Serneri, The Basic \nEnvironmental History. Springer International Publishing. Dispon\u00edvel em: \n<http://archive.org/details/springer_10.1007-978-3-319-09180-8>. Acesso em: 5/Abr/2017. \n\nGarcia, J. M. (1983). Hist\u00f3ria de Portugal - Uma Vis\u00e3o Global (2.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa, Portugal: Editorial Presen\u00e7a. \n\nGergel, S. E., &amp; Turner, M. G. (2017). Learning Landscape Ecology: A Practical Guide to Concepts and Techniques. \nSpringer. Dispon\u00edvel em:&lt;http://springer.com/la/book/9781493963720>. Acesso em: 29/Jul/2017. \n\nGlobal Water Partnership (GWP), &amp; International Network of Basin Organizations (INBO). (2009). A Handbook for \nIntegrated Water Resources Management in Basins. Global Water Partnership (GWP) &amp; International Network of \nBasin Organizations (INBO). Dispon\u00edvel em:&lt;http://gwp.org/globalassets/global/gwp-\ncacena_files/en/pdf/tec04.pdf>. Acesso em: 12/Mar/2017. \n\nGorj\u00e3o, S. (1999). O Foral Manuelino de \u00d3bidos. (C\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos, Ed.) (1.a edi\u00e7\u00e3o). \u00d3bidos, Portugal: \nC\u00e2mara Municipal de \u00d3bidos. \n\nGuimar\u00e3es, P., &amp; Amorim, I. (2016). A Hist\u00f3ria Ambiental em Portugal: a emerg\u00eancia de um novo campo \nhistoriogr\u00e1fico. Areas: Revista Internacional de Ciencias Sociales, (n.\u00ba 35), (pp. 47\u201358). Dispon\u00edvel em: \n<https://sigarra.up.pt/flup/pt//pub_geral.pub_view?pi_pub_base_id=168969>. Acesso em: 9/Mar/2017. \n\n\n\n 78 \n\nHaws, J., Benedetti, M., Funk, C., Bicho, N., Daniels, J. M., Hesp, P., Hockett, B. (2010). Coastal Wetlands and the \nNeanderthal Settlement of Portuguese Estremadura. Geoarcheology: An International Journal, (Vol. 25), (n.\u00ba 6), (pp. \n709\u2013744). Dispon\u00edvel em:&lt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/gea.20330/full>. Acesso em: 3/Jul/2017. \n\nHenriques, M. V. F. J. R. (1996). A Faixa Litoral entre a Nazar\u00e9 e Peniche (unidades geomorfol\u00f3gicas e din\u00e2mica \nactual dos sistemas litorais) (Tese de Doutoramento em Geografia - especialidade de Geografia F\u00edsica). \nUniversidade de \u00c9vora, \u00c9vora, Portugal. Dispon\u00edvel em:&lt;https://dspace.uevora.pt/rdpc/handle/10174/11001>. \nAcesso em: 9/Jun/2017. \n\nHoffmann, R. (2014). An Environmental History of Medieval Europe. UK: Cambridge University Press. \n\nHughes, J. D. (2001). An Environmental History of the World: Humankind\u2019s Changing Role in the Community of Life \n(2.a edi\u00e7\u00e3o). London, UK: Psychology Press. \n\nHughes, J. D. (2012). What does Environmental History teach? Em A. Mendon\u00e7a, A. Cunha, &amp; R. Chakranarti, \nNatural Resources, Sustainability and Humanity - A Comprehensive View. NY, EUA: Springer International \nPublishing. Dispon\u00edvel em:&lt;http://springer.com/gp/book/9789400713208>. Acesso em: 10/Mar/2017. \n\nHughes, J. D. (2015). What is Environmental History? (2.a edi\u00e7\u00e3o). EUA: John Wiley &amp; Sons. Dispon\u00edvel em: \n<https://goo.gl/qz3swU>. Acesso em: 10/Mar/2017. \n\nInfop\u00e9dia - Dicion\u00e1rios Porto Editora. (2017). Defini\u00e7\u00e3o ou significado de di\u00e1piro no Dicion\u00e1rio Infop\u00e9dia da L\u00edngua \nPortuguesa com Acordo Ortogr\u00e1fico. Infop\u00e9dia - Dicion\u00e1rios Porto Editora. Porto, Portugal: Porto Editora. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://infopedia.pt/dicionarios/lingua-portuguesa/di%C3%A1piro>. Acesso em: 6/Jun/2017. \n\nInfop\u00e9dia - Enciclop\u00e9dia Porto Editora. (2017). Artigo de apoio Infop\u00e9dia - Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental ou \nLusitana. Em Infop\u00e9dia - Enciclop\u00e9dia Porto Editora. Porto, Portugal: Porto Editora. Dispon\u00edvel em: \n<https://infopedia.pt/$orla-mesocenozoica-ocidental-ou-lusitana>. Acesso em: 7/Jun/2017. \n\nInstituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (ICN). (2017). Paisagem Protegida da Serra de Montejunto \u2014 ICNF [P\u00e1gina]. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://icnf.pt/portal/ap/amb-reg-loc/ppsmontej>. Acesso em: 31/Mai/2017. \n\nLyle, J. T. (1999). Design for Human Ecosystems - Landscape, Land Use, and Natural Resources. NY, EUA: Island \nPress. \n\nLyle, J. T. (2002). Design for Human Ecosystems. Em S. Swaffield, Theory in Landscape Architecture - A Reader. \nPennsylvania, EUA: University of Pennsylvania Press. \n\nMagalh\u00e3es, M. M. R. (2001). A Arquitectura Paisagista - Morfologia e Complexidade (1.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa, Portugal: \nEditorial Estampa. \n\nMagalh\u00e3es, M. M. R., Abreu, M. M., Lous\u00e3, M., &amp; Cortez, N. (2007). Estrutura Ecol\u00f3gica da Paisagem - Conceitos e \nDelimita\u00e7\u00e3o (1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Lisboa, Portugal: ISA Press. \n\nMarques, M. Z. A. F. (1994). Por terras dos antigos coutos de Alcoba\u00e7a: hist\u00f3ria, arte e tradi\u00e7\u00e3o. Lisboa, Portugal: \nM.Z.A. Furtado Marques. \n\nMendes, M. C. (1988). Por Terras de Portugal. Em Por Terras de Portugal. Reader\u2019s Digest, SA. \n\nMeneses, B., Vale, M. J., Reis, R., &amp; Saraiva, R. (2013). Metodologia para a avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo em Portugal Continental nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. CIDADES, Comunidades e Territ\u00f3rios, (n.\u00ba \n27). Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistas.rcaap.pt/cct/article/view/9308>. Acesso em: 6/Abr/2017. \n\nMesquita, S., Capelo, J. (2015). Cartografia de Aptid\u00e3o Bioclim\u00e1tica \u00e0s Esp\u00e9cies Arb\u00f3reas (Carvalho-cerquinho / \nPinheiro-bravo / Pinheiro-manso / Sobreiro / Zambujeiro) para Portugal Continental. LEAF/ISA/ULisboa. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://epic-webgis-portugal.isa.utl.pt/>. Acesso em: 12/Ago/2017. \n\nM\u00fcller, A., Magalh\u00e3es, M.R., Cunha, N.S. (2015). Aptid\u00e3o Edafo-topo-clim\u00e1tica \u00e0 Edifica\u00e7\u00e3o para Portugal \n\n\n\n 79 \n\nContinental. LEAF/ISA/ULisboa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://epic-webgis-portugal.isa.utl.pt/>. Acesso em: 12/Ago/2017. \n\nNassauer, J. I., &amp; Corry, R. C. (2004). Using normative scenarios in landscape ecology. Landscape Ecology, (Vol. \n19), (n.\u00ba (pp. 343\u2013356). Dispon\u00edvel em:&lt;https://link.springer.com/article/10.1023/B:LAND.0000030666.55372.ae>. \nAcesso em: 1/Ago/2017. \n\nNatividade, J. V. (1922). A Regi\u00e3o de Alcoba\u00e7a - Algumas notas para o estudo da sua agricultura, popula\u00e7\u00e3o e vida \nrural. Lisboa, Portugal. \n\nNatividade, J. V. (1929). O Mosteiro de Alcoba\u00e7a - Notas hist\u00f3ricas, a igreja, os t\u00famulos, o mosteiro. Porto, Portugal: \nMarques Abreu. \n\nN\u00e9ry, F. (2007). Nomenclatura CORINE Land Cover: vers\u00e3o portuguesa comentada. Instituto Geogr\u00e1fico \nPortugu\u00eas. Dispon\u00edvel em: \n<https://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/282093452028761/Nery_2007_NomenclaturaCorineLandCoverCom\nentada.pdf>. Acesso em: 4/Abr/2017. \n\nNiza, S. (2008). Energia e Ambiente. Apresentado no Instituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<https://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/3779571813516/EM_P_08_Energia%20e%20Ambiente_Slides.pdf>\nAcesso em: 15/Mai/2017. \n\nNunes, A. (2002-2004). Uso do solo em Portugal Continental: aspectos gerais da sua evolu\u00e7\u00e3o. Cadernos de \nGeografia - Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, (n.\u00ba 21/23), (pp. 91\u2013103). Dispon\u00edvel em: \n<http://uc.pt/fluc/depgeo/Cadernos_Geografia/Numeros_publicados/...23/artigo08>. Acesso em: 27/Jun/2017. \n\nNunes, V. B. (2007). Compara\u00e7\u00e3o entre cartografias de ocupa\u00e7\u00e3o e/ou uso do solo para a produ\u00e7\u00e3o de um mapa \nde incerteza tem\u00e1tica (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica). Instituto \nSuperior de Estat\u00edstica e Gest\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o - Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<https://run.unl.pt/bitstream/10362/2405/1/TSIG0035.pdf>. Acesso em: 29/Mar/2017. \n\nOliveira, A. P. (2005). Planalto das Cesaredas. Leader Oeste. \n\nPatuleia, M. (2009). O concelho de Bombarral - contributos para a sua hist\u00f3ria. (C\u00e2mara Municipal do Bombarral, \nEd.). Bombarral, Portugal: C\u00e2mara Municipal do Bombarral. \n\nPereira, E., &amp; Rodrigues, G. (1904). Portugal - Diccionario Historico, Chronographico, Heraldico, Biographico, \nBibliographico, Numismatico e Artistico. Em Portugal - Diccionario Historico, Chronographico, Heraldico, \nBiographico, Bibliographico, Numismatico e Artistico (Vol. VII). Lisboa, Portugal: Jo\u00e3o Romano Torres - Editor. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://archive.org/stream/portugaldiccion00peregoog#page/n11/mode/2up>. Acesso em: \n18/Mar/2017. \n\nPereira, J. C. (1991). Dicion\u00e1rio Enciclop\u00e9dico da Hist\u00f3ria de Portugal (Vol. I). Lisboa, Portugal: Reader\u2019s Digest, SA. \n\nPereira, J. F. (1988). \u00d3bidos (1.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa, Portugal: Editorial Presen\u00e7a. \n\nPereira, O. A., Moreira, R. J., &amp; Castro, E. M. de. (2016). Complexidade e Interdisciplinaridade na hist\u00f3ria Ambiental \nde Sistemas Lagunares Costeiros. Apresentado na Semin\u00e1rio CPDA - 40 anos, Rio de Janeiro, Brasil. Dispon\u00edvel \nem: \n<https://researchgate.net/profile/Olegario_Pereira/publication/312974564_Complexidade_e_Interdisciplinaridade_\nna_Historia_Ambiental_de_Sistemas_Lagunares_Costeiros/links/588b7621aca272fa50dd993c/Complexidade-e-\nInterdisciplinaridade-na-Historia-Ambiental-de-Sistemas-Lagunares-Costeiros.pdf>. Acesso em: 20/Mar/2017. \n\nPereira, T., Haws, J., &amp; Bicho, N. (2011). O Paleol\u00edtico M\u00e9dio no Territ\u00f3rio Portugu\u00eas. Mainake, (n.\u00ba XXXIII), (pp. 11\u2013\n30). Dispon\u00edvel em:&lt;https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4639449.pdf>. Acesso em: 23/Mai/2017. \n\nPinho Leal, A. S. d\u2019Azevedo B. de. (1873). Portugal Antigo e Moderno - Diccionario Geographico, Estatistico, \nChorographico, Heraldico, Archeologico, Historico, Biographico e Etymologico de todas as Cidades, Villas e \n\n\n\n 80 \n\nFreguezias de Portugal e de grande numero de Aldeias. Em Portugal Antigo e Moderno - Diccionario Geographico, \nEstatistico, Chorographico, Heraldico, Archeologico, Historico, Biographico e Etymologico de todas as Cidades, \nVillas e Freguezias de Portugal e de grande numero de Aldeias (Vol. VI). Lisboa, Portugal: Livraria Editora de Mattos \nMoreira &amp; Companhia. Dispon\u00edvel em:&lt;https://archive.org/stream/gri_33125005925538#page/n0/mode/2up>. \nAcesso em: 18/Mar/2017. \n\nTrigal, Lorenzo L\u00f3pez. (2016). Cen\u00e1rio. Dicion\u00e1rio de Geografia Aplicada - Terminologia da an\u00e1lise, do planeamento \ne da gest\u00e3o do territ\u00f3rio \u2013 Faculdade de Letras da Universidade do Porto (1.a edi\u00e7\u00e3o), (p. 70). Porto, Portugal. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://sigarra.up.pt/flup/pt/pub_geral.pub_view?pi_pub_base_id=117785>. Acesso em: \n2/Set/2017. \n\nRaskin, P., Monks, F., Ribeiro, T., Vuuren, D. van, &amp; Zurek, M. (2005). Global Scenarios in Historical Perspective. \nEm Ecosystems and Human Well-being; Scenarios. Washington, EUA: Island Press. Dispon\u00edvel em: \n<https://researchgate.net/publication/237507285_Global_Scenarios_in_Historical_Perspective>. Acesso em: \n5/Set/2017. \n\nReis, D., &amp; Fonseca, M. L. (1981). Caldas da Rainha - Estrutura Funcional e \u00c1reas Sociais. Lisboa, Portugal: Centro \nde Estudos Geogr\u00e1ficos - Universidade de Lisboa. \n\nReis, J. (1979). A \u00abLei da Fome\u00bb: as origens do proteccionismo cereal\u00edfero (1889-1914). An\u00e1lise Social, (Vol. XV \n(60)). Dispon\u00edvel em:&lt;http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223990341R5sVH2pa1Ra60EQ7.pdf>. Acesso \nem: 13/Jul/2017. \n\nReis, R., &amp; Pimentel, N. (2012). Os sistemas petrol\u00edferos na Bacia Lusit\u00e2nica - uma vis\u00e3o geol\u00f3gica integradora. \nResearchGate. Dispon\u00edvel em:&lt;https:// \nresearchgate.net/publication/260276683_Os_sistemas_petroliferos_na_Bacia_Lusitanica>. Acesso em: \n7/Jun/2017. \n\nRibeiro, C. T. (1994). Impacte da urbaniza\u00e7\u00e3o e uso do solo nos recursos h\u00eddricos (Tese de Doutoramento em \nEngenharia Civil). Instituto Superior T\u00e9cnico - Universidade de Lisboa, Lisboa, Portugal. \n\nRibeiro, L. P. A. F. (1999). The Cultural Landscape and the Uniqueness of Place: A greenway heritage network for \nlandscape conservation of Lisbon Metropolitan area (Tese de Doutoramento em Filosofia). Instituto Superior de \nAgronomia - Universidade de Lisboa, Lisboa, Portugal. \n\nRibeiro, O. (1970). A Evolu\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria no Portugal Mediterr\u00e2neo. Chorographia - S\u00e9rie Hist\u00f3rica, (pp. 11\u201318). \n\nRibeiro, O. (1998). Portugal, o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Esbo\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Lisboa, Portugal: Livraria \nS\u00e1 da Costa. \n\nRibeiro, O., &amp; Lautensach, H. (1987). Geografia de Portugal - I. A Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e o Territ\u00f3rio (1.a edi\u00e7\u00e3o), (Vol. \nI). Lisboa, Portugal: Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa, LDA. \n\nRocha, R., &amp; Kullberg, J. (2008). Paul L\u00e9on Choffat, uma vida dedicada \u00e0 Ci\u00eancia. (pp. 23\u201344). Dispon\u00edvel em: \n<https://www.researchgate.net/publication/259471128_Paul_Leon_Choffat_uma_vida_dedicada_a_Ciencia>. \nAcesso em: 18/Jun/2017. \n\nRodrigues, C. O. (2001). \u00d3bidos - Casa das Rainhas. ELO. \n\nSantos, M. O. G. dos. (2011). Texto de apoio sobre o M\u00e9todo dos Cen\u00e1rios. Universidade de \u00c9vora. Dispon\u00edvel em: \n<http://home.uevora.pt/~mosantos/download/Cenars_TextoApoio_25Jul2011.pdf>. Acesso em: 4/Ago/2017. \n\nSantos, M. O. G. dos. (2013). O planeamento por cen\u00e1rios como resposta das organiza\u00e7\u00f5es a desafios colocados \nna \u00e9poca actual. Universidade de \u00c9vora. Dispon\u00edvel em: \n<http://home.uevora.pt/~mosantos/download/PlaneamentoporCenarios_01Jun13.pdf>. Acesso em: 15/Ago/2017. \n\n\n\n 81 \n\nSantos, S. I. P. dos. (2014). Cen\u00e1rios de Altera\u00e7\u00f5es de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo at\u00e9 2040 em Portugal Continental \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica). Instituto Superior de Estat\u00edstica e \nGest\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o - Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/10362/14544>. Acesso em: 10/Ago/2017. \n\nSaraiva, A. P. (2005). Princ\u00edpios de Arquitectura Paisagista e de Ordenamento do Territ\u00f3rio. Mirandela, Portugal: \nJo\u00e3o Azevedo Editor. \n\nSchmidt, P. (2003). Deep Time Landscape Histories and the Improvement of Environmental Management in Africa. \nAquatic Resources in Africa, (pp. 20\u201337). Dispon\u00edvel em: \n<https://academia.edu/31737701/Deep_Time_Landscape_Histories_and_Improvement_of_Environmental_Mana\ngement_in_Africa>. Acesso em: 22/Mar/2017. \n\nSilva, C. da, Alarc\u00e3o, A., &amp; Cardoso, A. P. L. (1961). A Regi\u00e3o a Oeste da Serra dos Candeeiros - Estudo econ\u00f3mico-\nagr\u00edcola dos concelhos de Alcoba\u00e7a, Nazar\u00e9, Caldas da Rainha, \u00d3bidos e Peniche. Lisboa, Portugal: Centro de \nEstudos de Economia Agr\u00e1ria - Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nSilva, M. S. (1997). Terras do Bombarral no concelho medieval de \u00d3bidos. Museu Municipal do Bombarral (Ed.). \nBombarral, Portugal: Museu Municipal do Bombarral. \n\nSilva, M. S. (2008). O Concelho de \u00d3bidos na Idade M\u00e9dia. Faculdade de Letras - Universidade de Lisboa. \nDispon\u00edvel em: \n<http://academia.edu/1327638/Manuela_Santos_Silva_O_concelho_de_%C3%93bidos_na_Idade_M%C3%A9di\na>. Acesso em: 24/Abr/2017. \n\nSohl, T. L., &amp; Sleeter, B. M. (2012). Land-use and land-cover scenarios and spatial modeling at the regional scale \n(USGS Numbered Series N.\u00ba 2012\u20133091). Reston, VA: U.S. Geological Survey. Dispon\u00edvel em: \n<http://pubs.er.usgs.gov/publication/fs20123091>. Acesso em: 5/Ago/2017. \n\nSousa, E. P. de, Madeira, M., &amp; Monteiro, F. G. (2004). A Base de Refer\u00eancia para os Solos do Mundo e a \nClassifica\u00e7\u00e3o dos Solos de Portugal. Dispon\u00edvel em: \n<https://researchgate.net/profile/Manuel_Madeira/publication/260159319_A_Base_de_Referencia_para_os_Solos\n_do_Mundo_e_a_Classificacao_dos_Solos_de_Portugal/links/0046353aa9221b6ef6000000/A-Base-de-\nReferencia-para-os-Solos-do-Mundo-e-a-Classificacao-dos-Solos-de-Portugal.pdf>. Acesso em: 27/Jun/2017. \n\nTelles, G. R. (1990). Ordenamento do Territ\u00f3rio e Turismo. Em Relat\u00f3rio Final (pp. 45\u201349). Porto, Portugal: IFLA. \n\nTelles, G. R. (1992). A Conserva\u00e7\u00e3o das Paisagens Hist\u00f3ricas e Rurais. Correio da Natureza, (n.\u00ba 17), (pp. 52\u201355). \n\nTelles, G. R. (2007). Salvar a Paisagem Rural. Jovens Agricultores - AJAP, (n.\u00ba 71), (pp. 17\u201320). \n\nThommen, L. (2012). An Environmental History of Ancient Greece and Rome. (Universit\u00e4t Basel, Ed.). Switzerland: \nCambridge University Press. \n\nVasconcelos, J. L. de. (1997). Etnografia Portuguesa (Vol. III). Lisboa, Portugal: Imprensa Nacional - Casa da \nMoeda. \n\nVicente, A. B., Silva, J. M., &amp; Barbosa, P. G. (2002). A Bacia do rio Real - Estudos Hist\u00f3ricos. (Associa\u00e7\u00e3o de Defesa \ndo Rio Real, Ed.). Bombarral, Portugal. \n\nWhyte, I. D. (2013). A Dictionary of Environmental History. NY, EUA: I. B. Tauris &amp; Co Ltd. \n\nWiniwarter, V. (2014). Environmental history of soils. Em M. Agnoletti &amp; S. N. Serneri, The Basic Environmental \nHistory. Springer International Publishing. Dispon\u00edvel em:&lt;http://archive.org/details/springer_10.1007-978-3-319-\n09180-8>. Acesso em: 5/Abr/2017. \n\n\n\n 82 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n\n\n\nI. Dados e Fontes de Informa\u00e7\u00e3o \n \n\nANEXO 1 | Quadro s\u00edntese da cartografia utilizada, carater\u00edsticas t\u00e9cnicas e respetivas fontes de \ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nANEXO 2 | Nomenclatura de classes de uso do solo utilizada. \n\nANEXO 3 | \nANEXO 3.1 | Tabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta Agr\u00edcola e Florestal de 1970 e a \nnomenclatura utilizada. \n\nANEXO 3.2 | Tabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 1990 (COS \n90) e a nomenclatura utilizada. \n\nANEXO 3.3 | Tabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 1995 (COS \n95) e a nomenclatura utilizada. \n\nANEXO 3.4 | Tabela de convers\u00e3o entre as classes das Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 2007 e \n2010 (COS 07 e COS 10) e a nomenclatura utilizada. \n\n \nII. Cartografia Tem\u00e1tica, Tabelas e Gr\u00e1ficos Informativos \n \nANEXO 1 | \n\nANEXO 1.1 | Carta hipsom\u00e9trica e Carta de declives (1:180.000). \nANEXO 1.2 | Carta da rede hidrogr\u00e1fica (1:150.000). \nANEXO 1.3 | Carta de Solos e Carta Geol\u00f3gica (1:150.000). \n\nANEXO 2 |  \nANEXO 2.1 | Carta de evolu\u00e7\u00e3o dos usos do solo e Carta de convers\u00e3o dos usos do solo em \nmosaicos de c\u00e9lulas hexagonais (1:350.000).   \n\nANEXO 2.2 | Tabela de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em ha e %). \nANEXO 2.3 | Gr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em %). \nANEXO 2.4 | Gr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em ha). \nANEXO 2.5 | Carta de diversidade e Carta de varia\u00e7\u00e3o (1:150.000).  \nANEXO 2.6 | Carta de intensidade de transforma\u00e7\u00e3o e Carta de uso dominante (1:150.000).  \nANEXO 2.7 | Tabelas de evolu\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo, diversidade, varia\u00e7\u00e3o, intensidade \nde transforma\u00e7\u00e3o e uso dominante (em n\u00famero de c\u00e9lulas). \n\nANEXO 3 |  \nANEXO 3.1 | Matrizes de transi\u00e7\u00e3o absoluta das \u00e1reas das classes de uso do solo do per\u00edodo de \nan\u00e1lise 1970-1990 e do per\u00edodo de an\u00e1lise 1990-2010 (em ha) e matrizes de transi\u00e7\u00e3o relativa \n\ncorrespondentes. \n\nANEXO 3.2 | Tabela dos valores de \u00e1rea das classes de uso do solo para o ano 2010 (valor \nesperado) e para os cen\u00e1rios dos anos 2030 e 2050 segundo as tend\u00eancias de 1970/1990 e \n\n1990/2010 (em ha). \n\n\n\nANEXO 3.3 | Tabela de corre\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das \u00e1reas aplicada aos anos de 2010, 2030 e 2050, \nsegundo as tend\u00eancias de 1970/1990 (em ha). \n\nANEXO 3.4 | Gr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o esperada das \u00e1reas das classes de uso do solo para os anos de \n2030 e 2050, segundo os cen\u00e1rios de manuten\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de 1970/1990 e 1990/2010 (em \n\n%). \n\nANEXO 3.5 | Cen\u00e1rio dos usos do solo em 2030 e Cen\u00e1rio dos usos do solo em 2050 (1:150.000).  \nANEXO 3.6 | Tabela da evolu\u00e7\u00e3o esperada das classes de uso do solo (em n\u00famero de c\u00e9lulas e \n\u00e1rea em ha) e varia\u00e7\u00e3o entre per\u00edodos consecutivos (em n\u00famero de c\u00e9lulas, \u00e1rea em ha e %). \n\nANEXO 3.7 | Gr\u00e1ficos de varia\u00e7\u00e3o (ganhos e perdas) das \u00e1reas das classes de uso do solo entre \nper\u00edodos consecutivos (em %). \n\nANEXO 4 |  \nANEXO 4.1 | Componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental (1:350.000). \nANEXO 4.2 | Tabelas do coeficiente de sensibilidade das componentes da EEF e da distribui\u00e7\u00e3o \ndos graus de sensibilidade (em n\u00famero de c\u00e9lulas). \n\nANEXO 4.3 | Carta do grau de sensibilidade da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental (1:150.000). \nANEXO 4.4 | Tabela da rela\u00e7\u00e3o entre os graus de sensibilidade e de intensidade de transforma\u00e7\u00e3o \ne gr\u00e1fico da sua distribui\u00e7\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas). \n\nANEXO 4.5 | Cartas de evolu\u00e7\u00e3o dos impactos dos usos do solo (1:350.000).  \nANEXO 4.6 | Matriz de aptid\u00e3o e vulnerabilidade dos usos do solo relativamente aos componentes \nda EEF, tabela e gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o dos impactos na paisagem com base no grau de \n\nvulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %). \n\nANEXO 4.7 | Carta das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias (1:150.000). \nANEXO 4.8 | Carta do impacto do cen\u00e1rio de 2030 e Carta do impacto do cen\u00e1rio de 2050 \n(1:150.000).  \n\nANEXO 4.9 | Tabela e gr\u00e1ficos de evolu\u00e7\u00e3o esperada dos impactos na paisagem para os anos de \n2030 e 2050 com base no grau de vulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %).  \n\nANEXO 5 |  \nANEXO 5.1 | Carta da proposta/ cen\u00e1rio normativo (1:150.000).  \nANEXO 5.2 | Matriz de transi\u00e7\u00e3o entre classes de uso do solo atuais e usos do solo propostos (em \nn\u00famero de c\u00e9lulas) e tabela de varia\u00e7\u00e3o (ganhos e perdas) entre estas e a tend\u00eancia esperada. \n\nANEXO 5.3 | Carta da topon\u00edmia (1:180.000). \nANEXO 5.4 | Carta do impacto da proposta/cen\u00e1rio normativo (1:150.000). \nANEXO 5.5 | Tabela e gr\u00e1ficos de evolu\u00e7\u00e3o esperada dos impactos na paisagem para o cen\u00e1rio \nnormativo proposto com base no grau de vulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %).  \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\nI. Dados e Fontes de Informa\u00e7\u00e3o\n\n\n\nNome Escala Autor/Fonte Ano\nFormato \n\nDigital\n\nC\na\nrt\n\na\n A\n\ng\nr\u00ed\n\nc\no\n\nla\n e\n\n F\nlo\n\nre\ns\nta\n\nl \nd\n\ne\n \n\nP\no\n\nrt\nu\n\ng\na\nl\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 325-C)\n\n1:25.000\n\nServi\u00e7o de \n\nReconhecimento e de \n\nOrdenamento Agr\u00e1rio e \n\nSecretaria de Estado da \n\nAgricultura - Minist\u00e9rio da \n\nEconomia\n\n1970\n\nPDF\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 326) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 337) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 338) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 339) 1969\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 349) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 350) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 351) 1968\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 362) 1970\n\nCarta Agr\u00edcola e Florestal (Folha 363) 1970\n\nC\na\nrt\n\na\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n e\n O\n\nc\nu\n\np\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nd\no\n\n S\no\n\nlo\n d\n\ne\n P\n\no\nrt\n\nu\ng\n\na\nl \n\nC\no\n\nn\nti\n\nn\ne\nn\n\nta\nl \n\n-\nC\n\nO\nS\n\nCarta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS90)\n\n1:25.000\nDire\u00e7\u00e3o Geral do \n\nTerrit\u00f3rio (DGT)\n\n1990\n\nVectorial\n\nCarta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS95) 1995\n\nCarta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS07) 2007\n\nCarta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (COS10) 2010\n\nE\ns\ntr\n\nu\ntu\n\nra\n E\n\nc\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n \nF\n\nu\nn\n\nd\na\nm\n\ne\nn\n\nta\nl \u00c1reas Classificadas _\n\nInstituto da Conserva\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza e das \n\nFlorestas (ICNF)\n\n2007 Vectorial\n\nS\u00edtios de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC) _\n\nInstituto da Conserva\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza e das \n\nFlorestas (ICNF)\n\n2015 Vectorial\n\nMorfologia do Terreno 1:100.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\n\u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o (Tipo I e II) 1:100.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nValor Ecol\u00f3gico do Solo 1:50.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Natural e Semi-Natural com Valor \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o\n1:100.000\n\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nAptida?o Bioclima?tica para as Espe?cies\n\nArbo?reas\n_\n\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2015 Raster\n\nAptida?o Edafo-Topo-Clima?tica \u00e0? Edifica\u00e7\u00e3o 1:100.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2015 Raster\n\nLinhas de \u00c1gua 1:25.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nLinhas de Festo 1:25.000\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nGeologia 1:100.000 Portal OneGeology 2007 Vectorial\n\nModelo Digital de Terreno (SRTM-DEM) \n\n(25m)\n1:100.000\n\nJos\u00e9 Alberto Gon\u00e7alves -\n\nFC-UP\n2014 Raster\n\nBatimetria _\nLEAF - EPIC WebGIS \n\nPortugal\n2013 Vectorial\n\nCarta Administrativa Oficial de Portugal \n\n(CAOP)\n1:25.000\n\nDire\u00e7\u00e3o Geral do \n\nTerrit\u00f3rio (DGT)\n2016 Vectorial\n\nTopon\u00edmia _\nPortal iGEO - Instituto \n\nGeogr\u00e1fico Portugu\u00eas\ns.d. _\n\nANEXO 1\nQuadro s\u00edntese da cartografia utilizada, carater\u00edsticas t\u00e9cnicas e respetivas fontes de informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nANEXO 2\nNomenclatura de classes de uso do solo utilizada.\n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o\n\nA Tecido Urbano\n\nB Zonas Artificializadas\n\nC Terras Ar\u00e1veis\n\nD Vinhas\n\nCulturas \n\nPermanentes\nE Pomares\n\nF Olivais\n\nG Pastagens\n\nH Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas\n\nI Folhosas Aut\u00f3ctones (Quercus sp. e Castanea sp.)\n\nFlorestas de \n\nFolhosas\n\nF\nlo\n\nre\ns\nta\n\ns\n\nJ Folhosas Ex\u00f3ticas (Eucaliptus sp. e Acacia sp.)\n\nK Folhosas Diversas\n\nL Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)\n\nFlorestas de \n\nCon\u00edferas\nM Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)\n\nN Con\u00edferas Diversas\n\nO Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas\n\nP Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea\n\nQ Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa\n\nR Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nANEXO 3.1\nTabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta Agr\u00edcola e Florestal de 1970 e a nomenclatura utilizada.\n\nDescri\u00e7\u00e3o Classe Descri\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1rea Social A Tecido Urbano\n\nCulturas Arvenses de Sequeiro\nC Terras Ar\u00e1veis\n\nCulturas Arvenses de Regadio\n\nVinha D Vinhas\n\nPomar\nE Pomares\n\nPomar de Citrinos\n\nOlival F Oivais\n\nClasse uso agr\u00edcola + Classe uso florestal\n\nH Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neasClasses de uso agr\u00edcola em associa\u00e7\u00e3o ou mosaico\n\nMontado de Sobro\n\nCarvalhal I Folhosas Aut\u00f3ctones (Quercussp. e Castanea sp.)\n\nAcacial\nJ Folhosas Ex\u00f3ticas (Eucaliptus sp. e Acacia sp.)\n\nEucaliptal\n\nFolhosas Diversas K Folhosas Diversas\n\nPinhal Bravo L Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)\n\nPinhal Manso M Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)\n\nResinosas Diversas N Con\u00edferas Diversas\n\nClasses de uso florestal em associa\u00e7\u00e3o ou mosaico K, N ou O\nFolhosas Diversas, Con\u00edferas Diversas ou Florestas \n\nMistas de Folhosas e Con\u00edferas \n\nPrado ou Pastagens Permanentes P Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea\n\nInculto Q Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa\n\nSalina\n\nR Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1guaSapal\n\nLagoa de \u00d3bidos\n\n\n\nClasses COS90 Descri\u00e7\u00e3o Classe Descri\u00e7\u00e3o\n\nUU1 Tecido Urbano Cont\u00ednuo\n\nA Tecido Urbano\nUU2 Tecido Urbano Descont\u00ednuo\n\nUU9 Outros Espa\u00e7os fora do Tecido Urbano Consolidado\n\nJJ9 Outras \u00c1reas Degradadas\n\nSW1 Zonas Industriais e Comerciais\n\nB Zonas Artificializadas\n\nSW9 Outras Infraestruturas e Equipamentos\n\nSW2 Vias de Comunica\u00e7\u00e3o (Rodovi\u00e1rias e Ferrovi\u00e1rias)\n\nJJ1 Pedreiras, Saibreiras, Minas a c\u00e9u aberto\n\nSL1 Espa\u00e7os Verdes Urbanos (Florestais)\n\nCC1 Sequeiro\n\nC Terras Ar\u00e1veis\nCC9 Outros (Estufas, Viveiros, etc.)\n\nCC2 Regadio\n\nCC3 Arrozais\n\nVV1 Vinha\n\nD VinhasVA1 Vinha + Pomar\n\nVO1 Vinha + Olival\n\nAA1 Citrinos\n\nE Pomares\n\nAA2 Prumo\u00eddeas\n\nAA3 Prumo\u00eddeas (sem Amendoeira)\n\nAA9 Outros Pomares\n\nAAX Mistos de Pomares\n\nAV(1-X) Pomar + Vinha\n\nAO(1-X) Pomar + Olival\n\nOO1 Olival\n\nF OlivaisOV1 Olival + Vinha\n\nOA1 Olival + Pomar\n\nGG1 Prados e Lameiros G Pastagens\n\nCV(1-2) Culturas Anuais + Vinha\n\nH Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas\n\nCA(1-2) Culturas Anuais + Pomares\n\nCO(1-2) Culturas Anuais + Olival\n\nVC1 Vinha + Cultura Anual\n\nAC(1-X) Pomar + Cultura Anual\n\nOC1 Olival + Cultura Anual\n\nCX1 Sistemas Culturais e Parcelares Complexos\n\nCI(1-2) \u00c1reas Principalmente Agr\u00edcolas\n\nC+_0 Culturas Anuais + Esp\u00e9cie Florestal\n\n_+C(1-2) Esp\u00e9cie Florestal + Culturas Anuais\n\nBB+_ Sobreiro\nI Folhosas Aut\u00f3ctones\n\nQQ+_ Carvalho\n\nEE+_ Eucalipto J Folhosas Ex\u00f3ticas\n\nFF+_ Outras Folhosas K Folhosas Diversas\n\nPP+_ Pinheiro bravo L Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)\n\nMM+_ Pinheiro manso M Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)\n\nRR+_ Outras Resinosas N Con\u00edferas Diversas\n\n_ _+_ Povoamento Florestal Misto O Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas\n\nII1 Pastagens Naturais Pobres\n\nP Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea\nII2 Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva Baixa - Matos\n\nI_+0\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva Alta e Floresta Degradada ou \n\nde Transi\u00e7\u00e3o\n\nJ_+0 \u00c1reas Descobertas sem ou com Pouca Vegeta\u00e7\u00e3o\n\nQ\nZonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nEsparsa\n\nJY1 Praia, Dunas, Areais e Solos sem Cobertura Vegetal\n\nJY2 Rocha Nua\n\n_ _+4 Zonas Incendiadas Recentemente\n\nHY1 Zonas Pantanosas Interiores e Pa\u00fais\n\nR Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\nHY2 Sapais\n\nHH1 Cursos de \u00c1gua\n\nHH2 Lagoas e Albufeiras\n\nHH5 Mar e Oceano\n\nANEXO 3.2\nTabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 1990 (COS 90) e a nomenclatura \n\nutilizada.\n\n*A convers\u00e3o efetuada foi adaptada de Nunes (2007) - Compara\u00e7\u00e3o entre cartografias de ocupa\u00e7\u00e3o e/ou uso do solo para a produ\u00e7\u00e3o de um mapa de incerteza tem\u00e1tica. \n\n(pp.83-85)\n\n\n\nClasses COS95 Descri\u00e7\u00e3o Classe Descri\u00e7\u00e3o\n\n1 Territ\u00f3rio Artificializados A e B Tecido Urbano e Zonas Artificializadas\n\n2.1.1.01.1 Culturas Tempor\u00e1rias de Sequeiro\n\nC Terras Ar\u00e1veis2.1.2.01.1 Culturas Tempor\u00e1rias de Regadio\n\n2.1.3.01.1 Arrozais\n\n2.2.1.01.1 Vinhas D Vinhas\n\n2.2.2 Pomares E Pomares\n\n2.2.3.01.1 Olivais F Olivais\n\n2.3.1.01.1 Pastagens Permanentes G Pastagens\n\n2.4.2.01.1 Sistemas Culturas e Parcelares Complexos\nH Zonas Agr\u00edcolas Heter\u00f3geneas\n\n2.4.3.01.1 Agricultura com Espa\u00e7os Naturais e Semi-Naturais\n\n3.1.1.01.1 Florestas de Sobreiro\nI Folhosas Aut\u00f3ctones\n\n3.1.1.01.3 Florestas de Outros Carvalhos\n\n3.1.1.01.5 Florestas de Eucalipto J Folhosas Ex\u00f3ticas\n\n3.1.1.01.7 Florestas de Outras Folhosas K Folhosas Diversas\n\n3.1.2.01.1 Florestas de Pinheiro bravo L Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)\n\n3.1.2.01.2 Florestas de Pinheiro manso M Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)\n\n3.1.2.01.3 Florestas de Outras Resinosas N Con\u00edferas Diversas\n\n3.2.2 Matos\n\nP Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea\n\n3.2.4.08.5 Cortes Rasos de Florestas de Eucalipto\n\n3.2.4.09.1 Cortes Rasos de Florestas de Pinheiro bravo\n\n3.2.4.10.5 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Eucalipto\n\n3.2.4.10.7 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Folhosas\n\n3.2.4.11.1 \nNovas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Pinheiro \n\nbravo\n\n3.2.4.11.2 \nNovas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Pinheiro \n\nmanso\n\n3.2.4.11.3 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Resinosas\n\n3.2.4.13.1 Aceiros e/ou Corta-Fogos\n\n3.3.1 Praias, Dunas e Areais\n\nQ\nZonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nEsparsa\n\n3.3.2.01.1 Rocha nua\n\n3.3.3.01.1 Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa\n\n3.3.4.01.1 \u00c1reas Ardidas de Florestas\n\n3.3.4.02.5 \u00c1reas Ardidas de Florestas de Eucalipto\n\n4 Zonas H\u00famidas\n\nR Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n5 Corpos de \u00c1gua\n\n5.1.1.02.1 Canais Artificiais\n\n5.1.2.03.2 Charcas\n\nANEXO 3.3\nTabela de convers\u00e3o entre as classes da Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 1995 (COS 95) e a nomenclatura \n\nutilizada.\n\n\n\nClasses COS07 e \nCOS10\n\nDescri\u00e7\u00e3o Classe Descri\u00e7\u00e3o\n\n1.1.1.01.1 Tecido Urbano Cont\u00ednuo Predominantemente Vertical\n\nA Tecido Urbano\n\n1.1.1.02.1 Tecido Urbano Cont\u00ednuo Predominantemente Horizontal\n\n1.1.1.03.1 \u00c1reas de Estacionamentos e Logradouros\n\n1.1.2.01.1 Tecido Urbano Descont\u00ednuo\n\n1.1.2.02.1 Tecido Urbano Descont\u00ednuo Esparso\n\n1.2.1.01.1 Ind\u00fastria\n\nB Zonas Artificializadas\n\n1.2.1.02.1 Com\u00e9rcio\n\n1.2.1.03.1 Instala\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas\n\n1.2.1.04.1 Equipamentos P\u00fablicos e Privados\n\n1.2.1.06.1\nInfra-Estruturas de Capta\u00e7\u00e3o, Tratamento e Abastecimento de \u00c1guas \n\npara Consumo\n\n1.2.1.07.1 Infra-Estruturas de Tratamento de Res\u00edduos e \u00c1guas Residuais\n\n1.2.2.01.1 Rede Vi\u00e1ria e Espa\u00e7os Associados\n\n1.2.2.02.1 Rede Ferrovi\u00e1ria e Espa\u00e7os Associados\n\n1.3.1.02.1 Pedreiras\n\n1.3.2.01.1 Aterros\n\n1.3.2.02.1 Lixeiras e Sucatas\n\n1.3.3.01.1 \u00c1reas em Constru\u00e7\u00e3o\n\n1.3.3.02.1 \u00c1reas Abandonadas em Territ\u00f3rios Artificializados\n\n1.4.1.01.1 Parques e Jardins\n\n1.4.1.02.1 Cemit\u00e9rios\n\n1.4.2.01.1 Campos de Golfe\n\n1.4.2.01.2 Outras Instala\u00e7\u00f5es Desportivas\n\n1.4.2.02.1 Parques de Campismo\n\n1.4.2.02.2 Outros Equipamentos de Lazer\n\n1.4.2.03.1 Equipamentos Culturais e Zonas Hist\u00f3ricas\n\n2.1.1.01.1 Culturas Tempor\u00e1rias de Sequeiro\n\nC Terras Ar\u00e1veis\n2.1.1.02.1 Estufas e Viveiros\n\n2.1.2.01.1 Culturas Tempor\u00e1rias de Regadio\n\n2.1.3.01.1 Arrozais\n\n2.2.1.01.1 Vinhas\n\nD Vinhas2.2.1.02.1 Vinhas com Pomar\n\n2.2.1.03.1 Vinhas com Olival\n\n2.2.2.01.1 Pomares de Frutos Frescos\n\nE Pomares\n\n2.2.2.01.5 Pomares de Citrinos\n\n2.2.2.01.6 Outros Pomares\n\n2.2.2.02.1 Pomares de Frutos Frescos com Vinha\n\n2.2.2.03.1 Pomares de Frutos Frescos com Olival\n\n2.2.3.01.1 Olivais\n\nF Olivais2.2.3.02.1 Olivais com Vinha\n\n2.2.3.03.1 Olivais com Pomar\n\n2.3.1.01.1 Pastagens Permanentes G Pastagens\n\n2.4.1.01.1 Culturas Tempor\u00e1rias de Sequeiro Associadas a Vinha\n\nH Zonas Agr\u00edcolas Heter\u00f3geneas\n\n2.4.1.01.2 Culturas Tempor\u00e1rias de Sequeiro Associadas a Pomar\n\n2.4.1.01.3 Culturas Tempor\u00e1rias de Sequeiro Associadas a Olival\n\n2.4.1.02.2 Culturas Tempor\u00e1rias de Regadio Associadas a Pomar\n\n2.4.1.03.2 Pastagens Associadas a Pomar\n\n2.4.1.03.3 Pastagens Associadas a Olival\n\n2.4.2.01.1 Sistemas Culturais e Parcelares Complexos\n\n2.4.3.01.1 Agricultura com Espa\u00e7os Naturais e Semi-Naturais\n\n3.1.1.01.1 Florestas de Sobreiro\nI Folhosas Aut\u00f3ctones\n\n3.1.1.01.3 Florestas de Outros Carvalhos\n\n3.1.1.01.5 Florestas de Eucalipto\nJ Folhosas Ex\u00f3ticas\n\n3.1.1.01.6 Florestas de Esp\u00e9cies Invasoras\n\n3.1.1.01.7 Florestas de Outras Folhosas\n\nK Folhosas Diversas\n\n3.1.1.02.1 Florestas de Sobreiro com Folhosas\n\n3.1.1.02.3 Florestas de Outros Carvalhos com Folhosas\n\n3.1.1.02.5 Florestas de Eucalipto com Folhosas\n\n3.1.1.02.7 Florestas de Outra Folhosa com Folhosas\n\n3.1.2.01.1 Florestas de Pinheiro Bravo L\nCon\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-\n\nbravo)\n\n3.1.2.01.2 Florestas de Pinheiro Manso M\nCon\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-\n\nmanso)\n\n3.1.2.01.3 Florestas de Outras Resinosas\n\nN Con\u00edferas Diversas3.1.2.02.1 Florestas de Pinheiro Bravo com Resinosas\n\n3.1.2.02.2 Florestas de Pinheiro Manso com Resinosas\n\nANEXO 3.4\nTabela de convers\u00e3o entre as classes das Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 2007 e 2010 (COS 07 e COS 10) e a \n\nnomenclatura utilizada.\n\n\n\nClasses COS07 e \nCOS10\n\nDescri\u00e7\u00e3o Classe Descri\u00e7\u00e3o\n\n3.1.3.01.1 Florestas de Sobreiro com Resinosas\n\nO\nFlorestas Mistas de Folhosas e \n\nCon\u00edferas\n\n3.1.3.01.3 Florestas de Outros Carvalhos com Resinosas\n\n3.1.3.01.5 Florestas de Eucalipto com Resinosas\n\n3.1.3.01.6 Florestas de Esp\u00e9cies Invasoras com Resinosas\n\n3.1.3.01.7 Florestas de Outras Folhosas com Resinosas\n\n3.1.3.01.8 Florestas de Misturas de Folhosas com Resinosas\n\n3.1.3.02.1 Florestas de Pinheiro Bravo com Folhosas\n\n3.1.3.02.2 Florestas de Pinheiro Manso com Folhosas\n\n3.1.3.02.3 Florestas de Outra Resinosa com Folhosas\n\n3.1.3.02.4 Florestas de Misturas de Resinosas com Folhosas\n\n3.2.1.01.1 Vegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea Natural\n\nP\nZonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva \n\ne/ou Herb\u00e1cea\n\n3.2.2.01.1 Matos Densos\n\n3.2.2.02.1 Matos Pouco Densos\n\n3.2.3.01.1 Vegeta\u00e7\u00e3o Escler\u00f3fita Densa\n\n3.2.3.02.1 Vegeta\u00e7\u00e3o Escler\u00f3fita Pouco Densa\n\n3.2.4.01.1 Florestas Abertas de Sobreiro\n\n3.2.4.01.3 Florestas Abertas de Outros Carvalhos\n\n3.2.4.01.5 Florestas Abertas de Eucalipto\n\n3.2.4.01.7 Florestas Abertas de Outras Folhosas\n\n3.2.4.02.3 Florestas Abertas de Outros Carvalhos com Folhosas\n\n3.2.4.02.5 Florestas Abertas de Eucalipto com Folhosas\n\n3.2.4.02.6 Florestas Abertas de Esp\u00e9cies Invasoras com Folhosas\n\n3.2.4.02.7 Florestas Abertas de Outra Folhosa com Folhosas\n\n3.2.4.03.1 Florestas Abertas de Pinheiro Bravo\n\n3.2.4.03.2 Florestas Abertas de Pinheiro Manso\n\n3.2.4.04.2 Florestas Abertas de Pinheiro Manso com Resinosas\n\n3.2.4.05.1 Florestas Abertas de Sobreiro com Resinosas\n\n3.2.4.05.5 Florestas Abertas de Eucalipto com Resinosas\n\n3.2.4.05.7 Florestas Abertas de Outra Folhosa com Resinosas\n\n3.2.4.05.8 Florestas Abertas de Misturas de Folhosas com Resinosas\n\n3.2.4.06.1 Florestas Abertas de Pinheiro Bravo com Folhosas\n\n3.2.4.06.2 Florestas Abertas de Pinheiro Manso com Folhosas\n\n3.2.4.06.4 Florestas Abertas de Misturas de Resinosas com Folhosas\n\n3.2.4.07.1 Outras Forma\u00e7\u00f5es Lenhosas\n\n3.2.4.08.1 Cortes Rasos de Florestas de Sobreiro\n\n3.2.4.08.2 Cortes Rasos de Florestas de Azinheira\n\n3.2.4.08.5 Cortes Rasos de Florestas de Eucalipto\n\n3.2.4.08.7 Cortes Rasos de Florestas de Outras Folhosas\n\n3.2.4.09.1 Cortes Rasos de Florestas de Pinheiro Bravo\n\n3.2.4.09.2 Cortes Rasos de Florestas de Pinheiro Manso\n\n3.2.4.10.1 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Sobreiro\n\n3.2.4.10.5 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Eucalipto\n\n3.2.4.10.7 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Folhosas\n\n3.2.4.11.1 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Pinheiro Bravo\n\n3.2.4.11.2 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Pinheiro Manso\n\n3.2.4.11.3 Novas Planta\u00e7\u00f5es de Florestas de Outras Resinosas\n\n3.2.4.13.1 Aceiros e/ou Corta-Fogos\n\n3.3.1.02.1 Praias, Dunas e Areais Costeiros\n\nQ\nZonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Esparsa\n\n3.3.3.01.1 Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa\n\n3.3.4.01.1 \u00c1reas Ardidas N\u00e3o Florestais\n\n3.3.4.02.5 \u00c1reas Ardidas em Florestas de Eucalipto\n\n4.1.1.01.1 Pa\u00fais\n\nR\nZonas H\u00famidas e Corpos de \n\n\u00c1gua\n\n4.2.1.01.1 Sapais\n\n4.2.3.01.1 Zonas Entre-Mar\u00e9s\n\n5.1.1.02.1 Canais Artificiais\n\n5.1.2.01.1 Lagos e Lagoas Interiores Artificiais\n\n5.1.2.02.1 Reservat\u00f3rios de Barragens\n\n5.1.2.03.2 Charcas\n\n5.2.1.01.1 Lagoas Costeiras\n\n3.3.2.01.1 Rocha Nua\n\n5.2.3.01.1 Oceano\n\nANEXO 3.4 (continua\u00e7\u00e3o)\nTabela de convers\u00e3o entre as classes das Cartas de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 2007 e 2010 (COS 07 e COS 10) e a \n\nnomenclatura utilizada.\n\n\n\nANEXOS \n\nII. Cartografia Tem\u00e1tica, Tabelas e Gr\u00e1ficos Informativos\n\n\n\nClasses Hipsom\u00e9tricas Curvas Batim\u00e9tricas Curvas de N\u00edvel\n\n0m 500m\n\nClasses de Declive\n\n0% 25%\n\nHipsometria (adaptado de Gon\u00e7alves (2014)) Declives (adaptado de Gon\u00e7alves (2014))\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:180.000\n\nN\n\nCarta Hipsom\u00e9trica  |  Carta de Declives\n\nCurvas Batim\u00e9tricas Curvas de N\u00edvel\n\nANEXO 1.1\n\n\n\nRIO DA CAL\n\nRIO ARN\u00d3IA\n\nLAG\nO\nA DE \u00d3\n\nBID\nO\nS\n\nO\nC\nE\nA\nN\nO\n A\nT\nL\u00c2\nN\nT\nIC\nO\n\nRIO\n R\nEAL\n\nR\nIB\nE\nIR\nA D\nE\n V\nILA\n V\nE\nR\nD\nE\n\nRIO DA SANGUIN\nHEIR\n\nA\n\nRIO DE SANTO ANT\u00d3NIO\n\nRIO BOGOTA\n\nRI\nBE\nIR\nA \nD\nE\n V\nIL\nA\nR\n\nR\nIO\n D\nA \nC\nO\nR\nG\nA\n\nR\nIB\nE\nIR\nA\n D\nA\n Z\n\nAM\nBU\nJE\nIR\nA\n\nR\nIO\n G\nA\nLV\n\u00c3O\n\nCarta da Rede Hidrogr\u00e1fica\nEscala 1:150.000Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\n\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nNANEXO 1.2\n\nHierarquia da Rede Hidrogr\u00e1fica\n\n\n\nClasses de Solo\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 101112131415161718199 a betaC1A d deltJ1J2A J3J3GMOPagPE PR Q TJJF3\nFalhas\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nN\n\nCarta de Solos | Carta Geol\u00f3gica\n\nClasses Geol\u00f3gicas\n\nCarta Geol\u00f3gica (Portal OneGeology (2007))\n\nANEXO 1.3\n\n\n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o\n\n1 Arc, Art Afloramento Rochoso\n\n2 At, Atc, Atl, Atlc Aluviossolos Antigos\n\n3 A, Aa, Aac, Ac, Al, Alc Aluviossolos Modernos\n\n4 ASoc \u00c1rea Social\n\n5\nBa, Bp, Bva, Bvac, Cb, Cpc, Cpv, \n\nScb\nBarros\n\n6 Ec, Et Litossolos\n\n7 Ap, Aph, Apr, Ppr, Ppt, Pz Podz\u00f3is\n\n8 Rg Regossolos Psam\u00edticos\n\n9\n\nPa, Paco, Pag, Pagc, Pago, Pao, \n\nPatc, Pato, Pbd, Pvb, Spbd, Srt, \n\nVa, Vag, Vagc, Vago, Val, Vao, \nVatc, Vato, Vcd, Vcmo\n\nSolos Argiluviados Pouco Insaturados - Solos \nMediterr\u00e2neos\n\n10\nPc, Pcs, Pcsd, Pcst, Pct, Ptco, \n\nVac, Vsct\nSolos Calc\u00e1rios\n\n11\nPca, Pcs', Pcsd', Pcst', Spc', \n\nSpcs', Svc', Vac', Vscd', Vsct'\nSolos Calc\u00e1rios, Para Barros\n\n12 Pcdc, Vcdc Solos Calc\u00e1rios, Para Litossolos\n\n13 Rc, Rcg Solos Calc\u00e1rios, Para Regossolos Psam\u00edticos\n\n14\nSb, Sbac, Sbc, Sbl, Sblc, Sblu, \n\nSbu\nSolos de Baixas - Coluviossolos\n\n15\nAs, Asac, Asc, Asl, Aslc, Ass, \n\nAssac, Assl\nSolos Halom\u00f3rficos - Solos Salinos\n\n16 Ca, Caa, Cac, Cal, Calc Solos Hidrom\u00f3rficos\n\n17 Mnt Solos Lit\u00f3licos, H\u00famicos, C\u00e2mbicos\n\n18\nLb, Lpt, Lvt, Par, Pl, Pto, Vl, Vt, \n\nVto\nSolos Lit\u00f3licos, N\u00e3o H\u00famicos\n\n19 Kr, Kvcd Solos M\u00f3licos\n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o\n\na Aluvi\u00f5es\n\nMO Areais e Lenhitos\n\nTJ Arenitos, Argilitos e Evaporitos\n\nC1A Calc\u00e1rios e Margas\n\nJ1, J2A, J3, \nJ3F, J3G\n\nCalc\u00e1rios, Margas e Arenitos\n\nPE Dep\u00f3sitos Arenosos\n\nPR Diatomitos e Linhitos\n\nd Dunas\n\ndelt Fil\u00e3o Doler\u00edtico\n\nbeta Fil\u00f5es e Chamin\u00e9s Vulc\u00e2nicas\n\nPag Plano de \u00c1gua\n\nQ Terra\u00e7os, Areias e Cascalheiras\n\nANEXO 1.3 (continua\u00e7\u00e3o)\nLegenda da Carta Geol\u00f3gica e da Carta de Solos.\n\n\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nEvolu\u00e7\u00e3o dos Usos do Solo | Convers\u00e3o dos Usos do Solo em Mosaicos de C\u00e9lulas Hexagonais\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas \n I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  M | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  \n\nN | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  \nQ | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:350.000\n\nANEXO 2.1 N\n\nClasses de Uso do Solo\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\n1970 (adaptado de SROA &amp;SEA (1968/69/70))\n\n1970 (adaptado de SROA &amp;SEA (1968/69/70)) 1990 (adaptado de DGT (1990))\n\n1990 (adaptado de DGT (1990)) 1995 (adaptado de DGT (1995))\n\n1995 (adaptado de DGT (1995))\n\n2007 (adaptado de DGT (2007))\n\n2007 (adaptado de DGT (2007))\n\n2010 (adaptado de DGT (2010))\n\n2010 (adaptado de DGT (2010))\n\n\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nClasses \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) %\n\nA 1329,85\n1329,85 2,9\n\n2343,98\n2668,94 5,8\n\n3070,90\n3070,90 6,7\n\n2707,63\n3945,45 8,6\n\n2706,75\n3960,52 8,7\n\nB 0 324,96 0 1237,82 1253,77\n\nC 8361,86\n\n32533,87 71,1\n\n4000,27\n\n28566,79 62,4\n\n4502,93\n\n26187,89 57,2\n\n4936,31\n\n21109,73 46,1\n\n4461,80\n\n21529,26 47,0\n\nD 15182,32 3426,02 3970,29 3178,09 3102,66\n\nE 1609,51 6903,60 9297,86 9214,34 9260,19\n\nF 198,43 235,70 26,90 29,12 29,12\n\nG 0 35,84 2669,89 495,58 678,50\n\nH 7181,74 13965,36 5720,02 3256,29 3996,99\n\nI 17,59\n\n9055,22 19,8\n\n52,83\n\n10180,38 22,2\n\n249,17\n\n12801,31 28,0\n\n163,92\n\n12330,11 26,9\n\n164,34\n\n12687,81 27,7\n\nJ 4301,15 7954,11 9376,18 8682,18 8454,00\n\nK 64,01 267,01 1002,96 894,59 1024,04\n\nL 1564,39 1197,01 1896,98 634,39 665,03\n\nM 235,06 453,69 249,08 144,36 154,89\n\nN 82,75 252,54 26,93 70,69 82,81\n\nO 2790,27 3,19 0 1739,98 2142,70\n\nP 74,12 74,12 0,2 3042,83 3042,83 6,6 2506,70 2506,70 5,5 4069,34 4069,34 8,9 3600,57 3600,57 7,9\n\nQ 1760,77 1760,77 3,8 599,00 599,00 1,3 260,65 260,65 0,6 3407,61 3407,61 7,4 2932,86 2932,86 6,4\n\nR 1019,52 1019,52 2,2 715,42 715,42 1,6 945,91 945,91 2,1 911,11 911,11 2,0 1062,31 1062,31 2,3\n\n45773,35 45773,35 45773,35 45773,35 45773,35\n\nANEXO 2.2\nTabela de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em ha e %).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nP\ne\nrc\n\ne\nn\nta\n\ng\ne\nm\n\n (\n%\n\n)\n\nAnos de an\u00e1lise\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nAnos de an\u00e1lise\n\nANEXO 2.3\nGr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em %).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n14000\n\n16000\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\na\n c\n\nla\ns\ns\ne\n (\n\nh\na\n)\n\nClasses de Uso do Solo\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nANEXO 2.4\nGr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das classes de uso do solo (em ha).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nDiversidade de Usos do Solo\n\n1 2 3 4 5\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nN\n\nDiversidade | Varia\u00e7\u00e3o\n\nM\u00ednima M\u00e1xima\n\nVaria\u00e7\u00e3o de Usos do Solo\n\nDiversidade Varia\u00e7\u00e3o\n0 1 2 3 4\n\nM\u00ednima M\u00e1xima\n\nANEXO 2.5\n\n\n\nN\u00edveis de Intensidade\n\nM\u00ednima M\u00e1xima\nI IIIIIIV V VIVIIVIII X XIIX\n\nIntensidade de Transforma\u00e7\u00e3o Uso Dominante\n\nClasses de Uso do Solo\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nNA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas \n I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  M | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  \n\nN | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  \nQ | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\nIntensidade de Transforma\u00e7\u00e3o | Uso Dominante\nANEXO 2.6\n\nClasses de Uso do SoloClasses de Uso do SoloClasses de Uso do Solo\n\n\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nClasses n\u00famero de c\u00e9lulas\n\nA 177 314 496 475 468\n\nB 0 46 0 182 182\n\nC 1456 731 760 898 777\n\nD 2934 638 783 571 554\n\nE 279 1297 1946 1975 2007\n\nF 21 28 2 1 2\n\nG 0 6 390 82 113\n\nH 1319 2751 993 508 693\n\nI 2 9 52 34 37\n\nJ 715 1355 1713 1688 1667\n\nK 13 29 134 124 148\n\nL 259 165 283 76 86\n\nM 35 81 35 17 19\n\nN 8 41 5 9 10\n\nO 480 0 0 263 329\n\nP 12 482 400 635 532\n\nQ 279 77 29 490 373\n\nR 194 133 162 155 186\n\nDiversidade\n\nn\u00famero de c\u00e9lulas classes\n\n831 1 Classe de Uso\n\n3138 2 Classes de Uso\n\n3070 3 Classes de Uso\n\n1087 4 Classes de Uso\n\n57 5 Classes de Uso\n\nIntensidade de Transforma\u00e7\u00e3o\n\nn\u00famero de c\u00e9lulas classes\n\n831 I 1 Uso + 0 Varia\u00e7\u00f5es\n\n2186 II 2 Usos + 1 Varia\u00e7\u00e3o\n\n807 III 2 Usos + 2 Varia\u00e7\u00f5es\n\n128 IV 2 Usos + 3 Varia\u00e7\u00f5es\n\n17 V 2 Usos + 4 Varia\u00e7\u00f5es\n\n2148 VI 3 Usos + 2 Varia\u00e7\u00f5es\n\n836 VII 3 Usos + 3 Varia\u00e7\u00f5es\n\n86 VIII 3 Usos + 4 Varia\u00e7\u00f5es\n\n918 IX 4 Usos + 3 Varia\u00e7\u00f5es\n\n169 X 4 Usos + 4 Varia\u00e7\u00f5es\n\n57 XI 5 Usos + 4 Varia\u00e7\u00f5es\n\nUso Dominante\n\nclasses de uso\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nA 381\n\nB 32\n\nC 593\n\nD 553\n\nE 1569\n\nF 0\n\nG 22\n\nH 559\n\nI 33\n\nJ 1577\n\nK 57\n\nL 63\n\nM 15\n\nN 5\n\nO 16\n\nP 160\n\nQ 41\n\nR 163\n\nTotal 5839\n\nVaria\u00e7\u00e3o\n\nn\u00famero de c\u00e9lulas classes\n\n831 0 Nenhuma Varia\u00e7\u00e3o\n\n2186 1 M\u00ednima Varia\u00e7\u00e3o\n\n2955 2 M\u00e9dia Varia\u00e7\u00e3o\n\n1882 3 M\u00e9dia Varia\u00e7\u00e3o\n\n329 4 M\u00e1xima Varia\u00e7\u00e3o\n\nANEXO 2.7\nTabelas de evolu\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo, diversidade, varia\u00e7\u00e3o, intensidade de transforma\u00e7\u00e3o e uso dominante (em n\u00famero de c\u00e9lulas).\n\nA | Tecido Urbano B | Zonas Artificializadas C | Terras Ar\u00e1veis D | Vinhas E | Pomares F | Olivais\n\nG | Pastagens H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas I | Folhosas Aut\u00f3ctones J | Folhosas Ex\u00f3ticas\n\nK | Folhosas Diversas L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)\n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso) N | Con\u00edferas Diversas\n\nO | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea\n\nQ | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nMATRIZ DE TRANSI\u00c7\u00c3O ABSOLUTA MATRIZ DE TRANSI\u00c7\u00c3O RELATIVA\n\nCarta de Uso do Solo 1990 Carta de Uso do Solo 1990\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R A B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\nC\na\nrt\n\na\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n d\no\n\n S\no\n\nlo\n 1\n\n9\n7\n0\n\nA 932,11 50,79 29,01 22,12 82,24 1,25 0,83 152,48 0,75 9,26 17,81 8,30 1,40 14,65 6,35 0,49 1329,85\n\nC\na\nrt\n\na\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n d\no\n\n S\no\n\nlo\n 1\n\n9\n7\n0\n\nA 0,70 0,04 0,02 0,02 0,06 0,00 0,00 0,11 0,00 0,01 0,01 0,01 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,00\n\nB 0,00 B 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nC 474,37 32,34 1936,46 694,95 1137,77 27,48 9,04 2406,77 6,75 868,40 72,68 173,41 51,83 13,63 383,09 57,13 15,77 8361,86 C 0,06 0,00 0,23 0,08 0,14 0,00 0,00 0,29 0,00 0,10 0,01 0,02 0,01 0,00 0,00 0,05 0,01 0,00\n\nD 440,90 70,26 906,49 1333,91 2121,18 122,29 8,55 8518,42 4,34 825,37 27,56 149,83 17,73 15,86 570,12 48,09 1,42 15182,32 D 0,03 0,00 0,06 0,09 0,14 0,01 0,00 0,56 0,00 0,05 0,00 0,01 0,00 0,00 0,00 0,04 0,00 0,00\n\nE 66,10 2,28 70,20 263,60 798,64 12,22 0,77 234,10 0,71 73,30 7,36 36,69 0,07 42,68 0,77 0,02 1609,51 E 0,04 0,00 0,04 0,16 0,50 0,01 0,00 0,15 0,00 0,05 0,00 0,02 0,00 0,00 0,00 0,03 0,00 0,00\n\nF 7,12 1,77 11,96 3,52 16,20 1,51 4,88 56,97 0,89 58,83 0,12 3,78 2,06 0,56 28,28 198,43 F 0,04 0,01 0,06 0,02 0,08 0,01 0,02 0,29 0,00 0,30 0,00 0,02 0,01 0,00 0,00 0,14 0,00 0,00\n\nG 0,00 G 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nH 229,61 12,59 427,98 835,21 2401,26 56,41 0,68 1936,25 18,99 421,68 33,81 119,48 42,98 11,46 3,19 605,60 18,56 6,00 7181,74 H 0,03 0,00 0,06 0,12 0,33 0,01 0,00 0,27 0,00 0,06 0,00 0,02 0,01 0,00 0,00 0,08 0,00 0,00\n\nI 0,37 1,48 0,66 3,44 0,75 6,40 4,01 0,49 17,59 I 0,02 0,00 0,08 0,04 0,20 0,00 0,00 0,04 0,00 0,36 0,23 0,00 0,00 0,00 0,00 0,03 0,00 0,00\n\nJ 40,55 55,14 181,64 86,17 108,98 1,80 10,50 241,05 1,42 3091,32 10,77 135,04 10,14 78,35 173,71 63,47 11,12 4301,15 J 0,01 0,01 0,04 0,02 0,03 0,00 0,00 0,06 0,00 0,72 0,00 0,03 0,00 0,02 0,00 0,04 0,01 0,00\n\nK 2,72 0,18 6,10 7,47 4,45 14,49 9,10 9,55 7,80 2,16 64,01 K 0,04 0,00 0,00 0,10 0,12 0,00 0,00 0,07 0,23 0,14 0,15 0,12 0,00 0,00 0,00 0,03 0,00 0,00\n\nL 51,87 23,92 172,75 114,16 100,06 10,20 0,04 109,08 585,57 37,22 183,56 75,01 11,79 74,19 12,17 2,80 1564,39 L 0,03 0,02 0,11 0,07 0,06 0,01 0,00 0,07 0,00 0,37 0,02 0,12 0,05 0,01 0,00 0,05 0,01 0,00\n\nM 3,59 2,27 18,58 7,27 144,06 21,42 37,87 235,06 M 0,00 0,00 0,02 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,08 0,00 0,03 0,61 0,00 0,00 0,09 0,16 0,00\n\nN 4,10 4,26 0,00 2,83 8,85 19,58 11,05 13,62 2,87 15,58 82,75 N 0,05 0,00 0,05 0,00 0,03 0,00 0,00 0,11 0,00 0,24 0,13 0,00 0,16 0,03 0,00 0,19 0,00 0,00\n\nO 58,89 18,03 91,35 46,18 87,91 0,36 201,00 1,39 1750,57 15,28 274,25 27,14 8,55 176,41 27,89 5,07 2790,27 O 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nP 0,83 59,16 1,89 12,18 0,05 0,00 74,12 P 0,00 0,01 0,80 0,03 0,16 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nQ 31,90 57,02 53,67 17,55 23,28 2,18 0,56 85,51 3,10 205,31 18,76 75,34 65,60 109,47 874,82 128,51 8,19 1760,77 Q 0,02 0,03 0,03 0,01 0,01 0,00 0,00 0,05 0,00 0,12 0,01 0,04 0,04 0,06 0,00 0,50 0,07 0,00\n\nR 3,37 50,07 0,15 7,38 10,84 1,04 22,26 2,06 59,63 198,18 664,55 1019,52 R 0,00 0,00 0,05 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,01 0,00 0,02 0,00 0,00 0,00 0,06 0,19 0,65\n\n2343,98 324,96 4000,27 3426,02 6903,60 235,70 35,84 13965,36 52,83 7954,11 267,01 1197,01 453,69 252,54 3,19 3042,83 599,00 715,42 area (ha) %\n\n45773,35 45773,35 11163,30 24,39\n\nMATRIZ DE TRANSI\u00c7\u00c3O ABSOLUTA MATRIZ DE TRANSI\u00c7\u00c3O RELATIVA\n\nCarta de Uso do Solo 2010 Carta de Uso do Solo 2010\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R A B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\nC\na\nrt\n\na\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n d\no\n\n S\no\n\nlo\n 1\n\n9\n9\n0\n\nA 1596,76 98,09 81,61 49,03 93,87 0,65 5,94 218,30 0,14 18,80 18,00 11,06 6,45 0,07 36,24 78,12 30,03 0,84 2343,98\n\nC\na\nrt\n\na\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n d\no\n\n S\no\n\nlo\n 1\n\n9\n9\n0\n\nA 0,68 0,04 0,03 0,02 0,04 0,00 0,00 0,09 0,00 0,01 0,01 0,00 0,00 0,00 0,02 0,03 0,01 0,00\n\nB 24,51 211,45 15,27 1,33 3,53 1,53 10,33 29,63 0,48 0,94 0,25 2,58 16,64 5,11 1,38 324,96 B 0,08 0,65 0,05 0,00 0,01 0,00 0,00 0,03 0,00 0,09 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,05 0,02 0,00\n\nC 110,60 98,34 945,56 225,75 475,44 0,32 96,65 734,55 5,31 304,13 56,07 74,42 7,29 2,65 102,80 463,24 199,68 97,45 4000,27 C 0,03 0,02 0,24 0,06 0,12 0,00 0,02 0,18 0,00 0,08 0,01 0,02 0,00 0,00 0,03 0,12 0,05 0,02\n\nD 67,29 55,49 429,17 363,94 1347,63 6,38 28,35 306,09 8,25 170,99 70,48 36,22 4,61 9,41 95,94 238,02 180,48 7,26 3426,02 D 0,02 0,02 0,13 0,11 0,39 0,00 0,01 0,09 0,00 0,05 0,02 0,01 0,00 0,00 0,03 0,07 0,05 0,00\n\nE 173,24 105,96 529,29 250,64 3704,41 5,82 58,64 620,18 10,47 299,35 179,30 36,25 3,24 1,50 235,57 445,28 190,30 54,15 6903,60 E 0,03 0,02 0,08 0,04 0,54 0,00 0,01 0,09 0,00 0,04 0,03 0,01 0,00 0,00 0,03 0,06 0,03 0,01\n\nF 14,34 5,18 29,27 27,65 78,50 1,79 18,09 0,50 16,57 1,68 1,30 3,45 3,21 11,36 22,78 0,04 235,70 F 0,06 0,02 0,12 0,12 0,33 0,00 0,01 0,08 0,00 0,07 0,01 0,01 0,01 0,00 0,01 0,05 0,10 0,00\n\nG 2,02 0,27 20,25 0,04 1,97 0,14 1,79 0,09 0,88 4,02 4,39 35,84 G 0,06 0,01 0,56 0,00 0,05 0,00 0,00 0,05 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,02 0,11 0,12 0,00\n\nH 532,76 207,54 2105,06 2041,43 3191,13 15,41 441,01 1832,91 10,50 977,81 229,82 154,90 36,73 29,43 356,74 1260,40 514,56 27,24 13965,36 H 0,04 0,01 0,15 0,15 0,23 0,00 0,03 0,13 0,00 0,07 0,02 0,01 0,00 0,00 0,03 0,09 0,04 0,00\n\nI 0,25 0,31 0,41 0,96 0,26 0,13 14,25 3,81 31,58 0,00 0,89 52,83 I 0,00 0,00 0,01 0,01 0,02 0,00 0,00 0,00 0,27 0,07 0,00 0,00 0,00 0,00 0,60 0,00 0,02 0,00\n\nJ 46,35 306,23 153,01 77,10 139,23 0,16 6,53 98,30 9,33 5311,55 92,75 118,16 6,17 5,96 476,75 131,84 957,95 16,74 7954,11 J 0,01 0,04 0,02 0,01 0,02 0,00 0,00 0,01 0,00 0,67 0,01 0,01 0,00 0,00 0,06 0,02 0,12 0,00\n\nK 9,29 29,14 11,42 2,61 13,92 1,24 8,98 29,04 51,74 9,78 7,63 63,53 14,79 8,22 5,70 267,01 K 0,03 0,11 0,04 0,01 0,05 0,00 0,00 0,03 0,00 0,11 0,19 0,04 0,03 0,00 0,24 0,06 0,03 0,02\n\nL 39,78 26,55 57,65 16,08 54,66 1,62 20,87 20,47 339,12 42,82 125,62 18,65 4,29 289,02 51,81 79,73 8,28 1197,01 L 0,03 0,02 0,05 0,01 0,05 0,00 0,00 0,02 0,02 0,28 0,04 0,10 0,02 0,00 0,24 0,04 0,07 0,01\n\nM 20,44 7,75 5,67 3,92 5,89 0,12 1,81 36,75 4,30 33,54 47,66 29,10 111,16 68,03 76,57 0,98 453,69 M 0,05 0,02 0,01 0,01 0,01 0,00 0,00 0,00 0,00 0,08 0,01 0,07 0,11 0,06 0,25 0,15 0,17 0,00\n\nN 0,37 2,40 0,36 1,71 0,16 0,12 0,25 1,45 173,84 3,09 3,60 13,69 40,28 11,23 252,54 N 0,00 0,01 0,00 0,01 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,69 0,01 0,01 0,00 0,00 0,05 0,16 0,04 0,00\n\nO 0,28 2,75 0,16 3,19 O 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,09 0,00 0,00 0,00 0,00 0,86 0,05 0,00 0,00\n\nP 44,56 86,40 69,36 40,84 140,74 0,01 34,51 102,15 72,28 648,88 252,01 46,79 10,98 0,12 301,11 708,53 430,27 53,30 3042,83 P 0,01 0,03 0,02 0,01 0,05 0,00 0,01 0,03 0,02 0,21 0,08 0,02 0,00 0,00 0,10 0,23 0,14 0,02\n\nQ 24,31 12,74 7,52 0,18 5,53 14,28 12,85 80,43 21,06 7,48 0,00 11,16 57,73 192,17 151,55 599,00 Q 0,04 0,02 0,01 0,00 0,01 0,00 0,00 0,02 0,02 0,13 0,04 0,01 0,00 0,00 0,02 0,10 0,32 0,25\n\nR 0,14 1,03 2,62 0,18 6,79 13,03 0,34 4,97 1,78 0,28 8,00 10,31 28,53 637,41 715,42 R 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,02 0,00 0,01 0,00 0,00 0,01 0,01 0,04 0,89\n\n2706,75 1253,77 4461,80 3102,66 9260,19 29,12 678,50 3996,99 164,34 8454,00 1024,04 665,03 154,89 82,81 2142,70 3600,57 2932,86 1062,31 area (ha) %\n\n45773,35 45773,35 15746,84 34,40\n\nANEXO 3.1\nMatrizes de transi\u00e7\u00e3o absoluta das \u00e1reas das classes de uso do solo do per\u00edodo de an\u00e1lise 1970-1990 e do per\u00edodo de an\u00e1lise 1990-2010 (em ha) e matrizes de transi\u00e7\u00e3o \nrelativa correspondentes.\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nValor Esperado Cen\u00e1rios\n\nClasses de \n\nUso do Solo\n\nUso do Solo \n\n1970\n\nUso do Solo \n\n1990\n2010\n\nUso do Solo \n\n2010\n\n2030 2050\n\nTend\u00eancia \n\n1970/1990\n\nTend\u00eancia \n\n1990/2010\n\nTend\u00eancia \n\n1970/1990\n\nTend\u00eancia\n\n1990/2010\n\n\u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha)\n\nA 1329,85 2343,98 2883,62 2706,75 3248,21 2833,67 3537,13 2870,96\n\nB 0 324,96 333,52 1253,77 449,09 1917,13 385,39 2313,68\n\nC 8361,86 4000,27 5347,42 4461,80 5917,37 3657,72 5695,69 2979,76\n\nD 15182,32 3426,02 3819,65 3102,66 3417,47 1720,98 3599,04 1370,15\n\nE 1609,51 6903,60 10199,71 9260,19 8983,47 8236,24 9409,10 6855,43\n\nF 198,43 235,70 220,46 29,12 170,83 20,11 189,95 16,07\n\nG 0 35,84 38,05 678,50 38,81 407,86 42,27 342,38\n\nH 7181,74 13965,36 8867,71 3996,99 7167,71 3133,84 8085,71 2700,61\n\nI 17,59 52,83 111,60 164,34 286,09 244,71 139,51 267,57\n\nJ 4301,15 7954,11 8283,24 8454,00 9035,80 8710,91 9104,47 8900,83\n\nK 64,01 267,01 313,44 1024,04 452,71 1182,28 424,42 1140,23\n\nL 1564,39 1197,01 1011,62 665,03 1141,52 570,20 1047,22 535,73\n\nM 235,06 453,69 541,40 154,89 362,82 114,08 485,93 109,38\n\nN 82,75 252,54 234,82 82,81 396,48 41,21 258,76 32,44\n\nO 2790,27 3,19 6,25 2142,70 1,95 4007,66 3,22 5568,25\n\nP 74,12 3042,83 2569,34 3600,57 3181,95 3428,73 2275,18 3226,09\n\nQ 1760,77 599,00 475,10 2932,86 706,29 3547,86 505,59 3585,41\n\nR 1019,52 715,42 516,38 1062,31 814,79 1998,17 584,79 2958,38\n\n45773,35 45773,35 45773,35 45773,35 45773,35 45773,35 45773,35 45773,35\n\n* * *\n\nANEXO 3.2\nTabela dos valores de \u00e1rea das classes de uso do solo para o ano 2010 (valor esperado) e para os cen\u00e1rios dos anos 2030 e 2050 segundo as tend\u00eancias de 1970/1990 e \n\n1990/2010 (em ha).\n\n*corre\u00e7\u00e3o estat\u00edstica aplicada (Anexo 3.3)\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nCorre\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica\n\n*2010 *2030 *2050\n\n\u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha)\n\n2860,69 2883,62 2959,03 3248,21 3187,75 3537,13\n\n330,86 333,52 409,11 449,09 347,33 385,39\n\n5304,90 5347,42 5390,58 5917,37 5133,11 5695,69\n\n3789,28 3819,65 3113,23 3417,47 3243,55 3599,04\n\n10118,60 10199,71 8183,71 8983,47 8479,73 9409,10\n\n218,71 220,46 155,62 170,83 171,19 189,95\n\n37,75 38,05 35,35 38,81 38,09 42,27\n\n8797,20 8867,71 6529,60 7167,71 7287,05 8085,71\n\n110,71 111,60 260,62 286,09 125,73 139,51\n\n8217,37 8283,24 8231,39 9035,80 8205,18 9104,47\n\n310,95 313,44 412,41 452,71 382,50 424,42\n\n1003,58 1011,62 1039,90 1141,52 943,78 1047,22\n\n537,09 541,40 330,52 362,82 437,94 485,93\n\n232,96 234,82 361,18 396,48 233,20 258,76\n\n6,20 6,25 1,78 1,95 2,90 3,22\n\n2548,91 2569,34 2898,68 3181,95 2050,45 2275,18\n\n471,32 475,10 643,42 706,29 455,65 505,59\n\n512,28 516,38 742,25 814,79 527,03 584,79\n\n45409,36 45773,35 41698,37 45773,35 41252,14 45773,35\n\nANEXO 3.3\nTabela de corre\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das \u00e1reas aplicada aos anos de 2010, 2030 e 2050, segundo as tend\u00eancias de 1970/1990 (em ha).\n\n\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1 9 7 0 1 9 9 0 2 0 1 0 2 0 3 0 2 0 5 0\n\nP\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n (\n%\n\n)\n\nAnos\n\nC E N \u00c1 R I O  2\n\nM A N U T E N \u00c7 \u00c3 O  D A  T E N D \u00ca N C I A  1 9 9 0 - 2 0 1 0\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n1 9 7 0 1 9 9 0 2 0 1 0 2 0 3 0 2 0 5 0\n\nP\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n (\n%\n\n)\n\nAnos\n\nC E N \u00c1 R I O  1\n\nM A N U T E N \u00c7 \u00c3 O  D A  T E N D \u00ca N C I A  1 9 7 0 - 1 9 9 0\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\nANEXO 3.4\nGr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o esperada das \u00e1reas das classes de uso do solo para os anos de 2030 e 2050, segundo os cen\u00e1rios de manuten\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de 1970/1990 e \n1990/2010 (em %).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nClasses de Uso do Solo\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\nClasses de Uso do Solo\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nN\n\nCen\u00e1rios 2030 | 2050\nANEXO 3.5\n\nCen\u00e1rio 2030 Cen\u00e1rio 2050\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas \n I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  M | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  \n\nN | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  \nQ | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nVaria\u00e7\u00e3o\n\n1970 1990 2010 2030 2050 1970/1990 1990/2010 2010/2030 2030/2050\n\nClasses de \n\nUso do Solo\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\nn\u00famero de c\u00e9lulas % n\u00famero de c\u00e9lulas % n\u00famero de c\u00e9lulas % n\u00famero de c\u00e9lulas %\n\nA 177 314 468 497 509 137 1,67 154 1,88 29 0,35 12 0,15\n\nB 0 46 182 282 344 46 0,56 136 1,66 100 1,22 62 0,76\n\nC 1456 731 777 646 532 -725 -8,86 46 0,56 -131 -1,60 -114 -1,39\n\nD 2934 638 554 312 251 -2296 -28,06 -84 -1,03 -242 -2,96 -61 -0,75\n\nE 279 1297 2007 1810 1524 1018 12,44 710 8,68 -197 -2,41 -286 -3,50\n\nF 21 28 2 1 1 7 0,09 -26 -0,32 -1 -0,01 0 0,00\n\nG 0 6 113 69 58 6 0,07 107 1,31 -44 -0,54 -11 -0,13\n\nH 1319 2751 693 551 480 1432 17,50 -2058 -25,15 -142 -1,74 -71 -0,87\n\nI 2 9 37 56 62 7 0,09 28 0,34 19 0,23 6 0,07\n\nJ 715 1355 1667 1742 1800 640 7,82 312 3,81 75 0,92 58 0,71\n\nK 13 29 148 173 169 16 0,20 119 1,45 25 0,31 -4 -0,05\n\nL 259 165 86 75 71 -94 -1,15 -79 -0,97 -11 -0,13 -4 -0,05\n\nM 35 81 19 14 14 46 0,56 -62 -0,76 -5 -0,06 0 0,00\n\nN 8 41 10 5 4 33 0,40 -31 -0,38 -5 -0,06 -1 -0,01\n\nO 480 0 329 624 877 -480 -5,87 329 4,02 295 3,61 253 3,09\n\nP 12 482 532 514 489 470 5,74 50 0,61 -18 -0,22 -25 -0,31\n\nQ 279 77 373 457 467 -202 -2,47 296 3,62 84 1,03 10 0,12\n\nR 194 133 186 355 531 -61 -0,75 53 0,65 169 2,07 176 2,15\n\nVaria\u00e7\u00e3o\n\n1970 1990 2010 2030 2050 1970/1990 1990/2010 2010/2030 2030/2050\n\nClasses de \n\nUso do Solo\n\u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) % \u00e1rea (ha) %\n\nA 1329,85 2343,98 2706,75 2833,67 2870,96 1014,13 12,39 362,77 4,43 126,92 1,55 37,29 0,46\n\nB 0 324,96 1253,77 1917,13 2313,68 324,96 3,97 928,81 11,35 663,36 8,11 396,54 4,85\n\nC 8361,86 4000,27 4461,80 3657,72 2979,76 -4361,60 -53,30 461,54 5,64 -804,08 -9,83 -677,96 -8,29\n\nD 15182,32 3426,02 3102,66 1720,98 1370,15 -11756,30 -143,67 -323,36 -3,95 -1381,68 -16,88 -350,84 -4,29\n\nE 1609,51 6903,60 9260,19 8236,24 6855,43 5294,09 64,70 2356,60 28,80 -1023,96 -12,51 -1380,81 -16,87\n\nF 198,43 235,70 29,12 20,11 16,07 37,27 0,46 -206,58 -2,52 -9,01 -0,11 -4,04 -0,05\n\nG 0 35,84 678,50 407,86 342,38 35,84 0,44 642,65 7,85 -270,64 -3,31 -65,48 -0,80\n\nH 7181,74 13965,36 3996,99 3133,84 2700,61 6783,62 82,90 -9968,37 -121,82 -863,16 -10,55 -433,23 -5,29\n\nI 17,59 52,83 164,34 244,71 267,57 35,24 0,43 111,51 1,36 80,37 0,98 22,85 0,28\n\nJ 4301,15 7954,11 8454,00 8710,91 8900,83 3652,97 44,64 499,89 6,11 256,91 3,14 189,92 2,32\n\nK 64,01 267,01 1024,04 1182,28 1140,23 203,00 2,48 757,03 9,25 158,23 1,93 -42,05 -0,51\n\nL 1564,39 1197,01 665,03 570,20 535,73 -367,38 -4,49 -531,98 -6,50 -94,83 -1,16 -34,47 -0,42\n\nM 235,06 453,69 154,89 114,08 109,38 218,63 2,67 -298,80 -3,65 -40,81 -0,50 -4,69 -0,06\n\nN 82,75 252,54 82,81 41,21 32,44 169,79 2,07 -169,73 -2,07 -41,60 -0,51 -8,76 -0,11\n\nO 2790,27 3,19 2142,70 4007,66 5568,25 -2787,08 -34,06 2139,51 26,15 1864,96 22,79 1560,60 19,07\n\nP 74,12 3042,83 3600,57 3428,73 3226,09 2968,71 36,28 557,74 6,82 -171,84 -2,10 -202,65 -2,48\n\nQ 1760,77 599,00 2932,86 3547,86 3585,41 -1161,78 -14,20 2333,87 28,52 615,00 7,52 37,55 0,46\n\nR 1019,52 715,42 1062,31 1998,17 2958,38 -304,10 -3,72 346,89 4,24 935,86 11,44 960,22 11,73\n\nANEXO 3.6\nTabela da evolu\u00e7\u00e3o esperada das classes de uso do solo (em n\u00famero de c\u00e9lulas e \u00e1rea em ha) e varia\u00e7\u00e3o entre per\u00edodos consecutivos (em n\u00famero de c\u00e9lulas, \u00e1rea em ha e %).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\n-30.00 -20.00 -10.00 0.00 10.00 20.00\n\nA\n\nC\n\nE\n\nG\n\nI\n\nK\n\nM\n\nO\n\nQ\n\nVaria\u00e7\u00e3o 1970/1990\n\n-25.00 -20.00 -15.00 -10.00 -5.00 0.00 5.00 10.00\n\nA\n\nC\n\nE\n\nG\n\nI\n\nK\n\nM\n\nO\n\nQ\n\nVaria\u00e7\u00e3o 1990/2010\n\n-4.00 -2.00 0.00 2.00 4.00 6.00\n\nA\n\nC\n\nE\n\nG\n\nI\n\nK\n\nM\n\nO\n\nQ\n\nVaria\u00e7\u00e3o 2010/2030\n\n-4.00 -2.00 0.00 2.00 4.00\n\nA\n\nC\n\nE\n\nG\n\nI\n\nK\n\nM\n\nO\n\nQ\n\nVaria\u00e7\u00e3o 2030/2050\n\nANEXO 3.7\nGr\u00e1ficos de varia\u00e7\u00e3o (ganhos e perdas) das \u00e1reas das classes de uso do solo entre per\u00edodos consecutivos (em %).\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nComponentes da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental ETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:350.000\n\nANEXO 4.1 N\n\nSistema H\u00famido\u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3oValor Ecol\u00f3gico do SoloVegeta\u00e7\u00e3o com Interesse \npara Conserva\u00e7\u00e3o\n\nDeclives >25%\u00c1reas Protegidas\n\nS\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC)\nPTCON0048 | Serra do Montejunto\n\n\u00c1rea Classificada\nSerra do Montejunto Muito ElevadoMuito Elevado Elevado Elevado Tipo I Tipo II\n\n\u00c1reas \nProtegidas (ICNF (2007/15))\n\n\u00c1reas de \nM\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o (Pena &amp; Abreu ((2013))\n\n\u00c1reas com \nDeclives >25% (adaptado de Gon\u00e7alves (2014))\n\n\u00c1reas em \nSistema H\u00famido (Magalh\u00e3es &amp; Abreu (2013))\n\n\u00c1reas de \nVegeta\u00e7\u00e3o com \nInteresse para Conserva\u00e7\u00e3o (Mesquita (2013))\n\n\n\nComponentes da Estrutura Ecol\u00f3gica \n\nFundamental (EEF)\n\nCoeficiente de \n\nSensibilidade\n\n1AB \u00c1reas Protegidas (AP+SIC) 5\n\n1A \u00c1rea Protegida (AP) 5\n\n1B \u00c1rea Protegida (SIC) 5\n\n2 \u00c1reas com Declives >25% 1\n\n3A\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o com Muito Elevado \n\nInteresse para Conserva\u00e7\u00e3o\n4\n\n3B\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o com Elevado \n\nInteresse para Conserva\u00e7\u00e3o\n2\n\n4A\n\u00c1reas de Solos de Muito Elevado Valor \n\nEcol\u00f3gico\n4\n\n4B \u00c1reas de Solos de Elevado Valor Ecol\u00f3gico 2\n\n5A \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o (Tipo I) 4\n\n5B \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o (Tipo II) 3\n\n6 \u00c1reas em Sistema H\u00famido 5\n\nGraus de \n\nSensibilidade\n\nN\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\n0 423\n\n1 9\n\n2 124\n\n3 1425\n\n4 3898\n\n5 251\n\n6 86\n\n7 1088\n\n8 109\n\n9 212\n\n10 358\n\n11 30\n\n12 53\n\n13 39\n\n14 32\n\n15 11\n\n16 10\n\n17 23\n\n18 2\n\n8183\n\nANEXO 4.2\nTabelas do coeficiente de sensibilidade das componentes da EEF e da distribui\u00e7\u00e3o dos graus de sensibilidade (em n\u00famero de c\u00e9lulas).\n\n\n\nGraus de Sensibilidade da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental\n\nSensibilidade da Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental\n\nEscala 1:150.000Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nN\n\nM\u00ednima M\u00e1xima\n\nANEXO 4.3\n\nGrau de Sensibilidade\n\n\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6 1 7 1 8\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n C\n\n\u00e9\nlu\n\nla\ns\n\nGraus de Sensibilidade\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI\n\nIntensidade de Transforma\u00e7\u00e3o\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI\n\nG\nra\n\nu\ns\n d\n\ne\n S\n\ne\nn\n\ns\nib\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n\n0 124 103 33 6 1 89 31 1 28 7 423\n\n1 1 4 1 2 1 9\n\n2 3 35 19 32 15 17 3 124\n\n3 277 464 84 7 315 110 7 131 21 9 1425\n\n4 187 995 429 45 4\n110\n2\n\n499 39 483 81 34 3898\n\n5 20 71 18 4 82 24 1 27 2 2 251\n\n6 3 9 10 47 2 11 3 1 86\n\n7 146 249 108 23 9 259 88 22 141 35 8 1088\n\n8 8 37 11 29 5 2 11 5 1 109\n\n9 15 36 24 6 3 61 25 6 26 9 1 212\n\n10 34 125 46 33 65 20 7 25 2 1 358\n\n11 9 2 7 7 5 30\n\n12 2 16 6 1 18 4 6 53\n\n13 1 14 5 2 11 3 1 2 39\n\n14 1 9 2 1 11 3 5 32\n\n15 4 1 4 2 11\n\n16 4 4 1 1 10\n\n17 12 4 7 23\n\n18 1 1 2\n\n8183\n\nANEXO 4.4\nTabela da rela\u00e7\u00e3o entre os graus de sensibilidade e de intensidade de transforma\u00e7\u00e3o e gr\u00e1fico da sua distribui\u00e7\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas).\n\n\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nEvolu\u00e7\u00e3o dos Impactos dos Usos do Solo ETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:350.000\n\nANEXO 4.5 N\n\nGraus de Vulnerabilidade / Aptid\u00e3o\n0 1 2 3 4 5\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\n\n\nClasses de Uso do Solo\n\nComponentes \n\nda EEF\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\n0 5 5 3 3 3 3 3 3 4 2 4 4 4 4 4 5 3 5\n\n1AB 0 0 2 2 2 2 2 2 5 1 4 5 5 4 4 5 3 5\n\n1A 0 0 2 2 2 2 2 2 5 1 4 5 5 4 4 5 3 5\n\n1B 0 0 2 2 2 2 2 2 5 1 4 5 5 4 4 5 3 5\n\n2 0 0 1 1 1 2 2 1 5 2 4 5 5 4 4 4 2 0\n\n3A 0 0 2 2 2 3 2 1 5 0 3 5 5 3 4 2 1 5\n\n3B 0 0 2 2 2 3 2 1 5 0 4 5 5 4 4 3 2 5\n\n4A 0 0 5 5 5 5 5 5 4 1 2 2 2 2 3 4 2 5\n\n4B 1 1 4 4 4 4 4 4 4 2 3 3 3 3 4 4 2 5\n\n5A 0 0 1 2 2 2 3 2 5 1 4 5 5 5 5 5 2 5\n\n5B 1 1 1 2 2 2 3 2 5 2 4 5 5 5 5 5 2 5\n\n6 0 0 3 1 1 2 2 3 5 0 3 4 4 4 3 4 3 5\n\n1970 1990 1995 2007 2010\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nG\nra\n\nu\ns\n d\n\ne\n \n\nV\nu\n\nln\ne\nra\n\nb\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n /\n \n\nA\np\n\nti\nd\n\n\u00e3\no\n\n0 93 1,1 187 2,3 350 4,3 446 5,5 445 5,4\n\n1 1425 17,4 1391 17,0 1529 18,7 1791 21,9 1686 20,6\n\n2 1941 23,7 2299 28,1 2195 26,8 2084 25,5 2088 25,5\n\n3 568 6,9 343 4,2 324 4,0 352 4,3 411 5,0\n\n4 173 2,1 423 5,2 416 5,1 634 7,7 568 6,9\n\n5 3983 48,7 3540 43,3 3369 41,2 2876 35,1 2985 36,5\n\n8183 8183 8183 8183 8183\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n1970 1990 1995 2007 2010\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n C\n\n\u00e9\nlu\n\nla\ns\n\nAnos de an\u00e1lise\n0 1 2 3 4 5\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  \n\nC | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  \n\nF | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas \n\nHeterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  \n\nJ | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  \n\nL | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  \n\nN | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de \n\nFolhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem \n\nVegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  \n\nR | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\nANEXO 4.6\nMatriz de aptid\u00e3o e vulnerabilidade dos usos do solo relativamente aos componentes da EEF, tabela e gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o dos impactos na paisagem com base no grau de \nvulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %).\n\n0 | \u00c1reas Complementares  1AB | \u00c1reas \n\nProtegidas (AP+SIC)  1A |  \u00c1rea Protegida (AC)  \n\n1B | \u00c1rea Protegida (SIC)  2| \u00c1reas com Declives \n\n>25%)  3A | \u00c1reas com Vegeta\u00e7\u00e3o de Muito \n\nElevado Interesse para Conserva\u00e7\u00e3o  3B | \u00c1reas \n\ncom Vegeta\u00e7\u00e3o de Elevado Interesse para \n\nConserva\u00e7\u00e3o  4A | \u00c1reas de Solos de Muito \n\nElevado Valor Ecol\u00f3gico  4B | \u00c1reas de Solos de \n\nMuito Elevado Valor Ecol\u00f3gico  5A | \u00c1reas de \n\nM\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o (Tipo I) 5B | \u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o (Tipo II)  6 | \u00c1reas em Sistema H\u00famido   \n\n\n\n\u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria\n\n\u00c1reas de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria\n\nEscala 1:150.000Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nNANEXO 4.7\n\nGrau de Prioridade de Interven\u00e7\u00e3o\n\nM\u00ednima M\u00e1xima\n\n\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nN\n\nGraus de Vulnerabilidade / Aptid\u00e3o\n0 1 2 3 4 5\n\nCen\u00e1rio 2030 Cen\u00e1rio 2050\n\nGraus de Vulnerabilidade / Aptid\u00e3o\n0 1 2 3 4 5\n\nImpacto do Cen\u00e1rio 2030 | Impacto do Cen\u00e1rio 2050\nANEXO 4.8\n\n\n\n2010 2030 2050\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nG\nra\n\nu\ns\n d\n\ne\n \n\nV\nu\nln\n\ne\nra\n\nb\nil\nid\n\na\nd\ne\n / \n\nA\np\nti\nd\n\u00e3\no\n\n0 445 5,4 558 6,8 629 7,7\n\n1 1684 20,6 1566 19,1 1490 18,2\n\n2 2093 25,6 2046 25,0 1971 24,1\n\n3 408 5,0 615 7,5 807 9,9\n\n4 568 6,9 583 7,1 573 7,0\n\n5 2985 36,5 2815 34,4 2713 33,2\n\n8183 8183 8183\n\n2010\n\n0 1 2 3 4 5\n\n2030\n\n0 1 2 3 4 5\n\n0 1 2 3 4 5\n\nANEXO 4.9\nTabela e gr\u00e1ficos de evolu\u00e7\u00e3o esperada dos impactos na paisagem para os anos de 2030 e 2050 com base no grau de vulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %). \n\n2050\n\n0 1 2 3 4 5\n\n\n\nClasses de Uso do Solo\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\nClasses de Uso do Solo Propostas / Inalteradas\n\nA B C D E F G H J K L M N O P Q RI\n\nCen\u00e1rio Normativo (vis\u00e3o geral) Cen\u00e1rio Normativo (proposta)\n\nElips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nEscala 1:150.000\n\nN\n\nCen\u00e1rio Normativo\nANEXO 5.1 A | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas \n\n I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  M | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  \nN | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  \n\nQ | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nMatriz de Transi\u00e7\u00e3o\n\nClasses de Uso do Solo Propostas\n\nA B C D E F G H I J K L M N O P Q R\n\nC\nla\n\ns\ns\ne\ns\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n A\ntu\n\na\nis\n\nA 468 468\n\nB 182 182\n\nC 8 2 333 3 7 9 3 10 109 3 21 34 10 63 154 8 777\n\nD 5 3 1 417 1 5 1 44 2 9 7 15 43 1 554\n\nE 23 4 12 1215 5 22 7 164 7 9 15 5 117 393 9 2007\n\nF 1 1 2\n\nG 2 1 67 21 2 3 17 113\n\nH 15 2 2 1 1 6 4 397 61 3 14 9 6 28 136 8 693\n\nI 33 4 37\n\nJ 15 12 35 45 106 27 24 20 497 200 44 58 88 48 83 355 10 1667\n\nK 3 2 11 5 21 38 1 1 1 15 50 148\n\nL 2 5 1 2 3 7 17 5 4 12 21 7 86\n\nM 2 2 4 4 1 6 19\n\nN 6 2 1 1 10\n\nO 2 12 4 20 3 2 1 2 207 72 4 329\n\nP 98 54 22 17 1 339 1 532\n\nQ 6 12 7 27 4 5 6 90 2 28 32 17 34 100 3 373\n\nR 186 186 n\u00famero de \n\nc\u00e9lulas542 205 401 477 1387 53 132 453 1174 200 102 221 218 111 580 1690 0 237 %\n\n4105 50,16\n\nClasses \n\nde Uso do \nSolo\n\nN\u00famero de \n\nC\u00e9lulas \nAtuais\n\nN\u00famero de \n\nC\u00e9lulas \nPropostas\n\nVaria\u00e7\u00e3o\nTend\u00eancia \nEsperada\n\nA 468 542 74 ?\n\nB 182 205 23 ?\n\nC 777 401 -376 ?\n\nD 554 477 -77 ?\n\nE 2007 1387 -620 ?\n\nF 2 53 51 ?\n\nG 113 132 19 ?\n\nH 693 453 -240 ?\n\nI 37 1174 1137 ?\n\nJ 1667 200 -1467 ?\n\nK 148 102 -46 ?\n\nL 86 221 135 ?\n\nM 19 218 199 ?\n\nN 10 111 101 ?\n\nO 329 580 251 ?\n\nP 532 1690 1158 ?\n\nQ 373 0 -373 ?\n\nR 186 237 51 ?\n\nANEXO 5.2\nMatriz de transi\u00e7\u00e3o entre classes de uso do solo atuais e usos do solo propostos (em n\u00famero de c\u00e9lulas) e tabela de varia\u00e7\u00e3o (ganhos e perdas) entre estas e a tend\u00eancia \n\nesperada.\n\nA | Tecido Urbano  B | Zonas Artificializadas  C | Terras Ar\u00e1veis  D | Vinhas  E | Pomares  F | Olivais  G | Pastagens  H | Zonas Agr\u00edcolas Heterog\u00e9neas  I | Folhosas Aut\u00f3ctones  J | Folhosas Ex\u00f3ticas  K | Folhosas Diversas  L | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-bravo)  \n\nM | Con\u00edferas Aut\u00f3ctones (Pinheiro-manso)  N | Con\u00edferas Diversas  O | Florestas Mistas de Folhosas e Con\u00edferas  P | Zonas com Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e/ou Herb\u00e1cea  Q | Zonas sem Vegeta\u00e7\u00e3o ou com Vegeta\u00e7\u00e3o Esparsa  R | Zonas H\u00famidas e Corpos de \u00c1gua\n\n\n\nTopon\u00edmia\nEscala 1:180.000Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\n\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nNANEXO 5.3\n\nOutra Topon\u00edmiaFitotopon\u00edmia Morfotopon\u00edmia\n\nTopon\u00edmia (Portal iGEO (s.d.))\n\n\n\nImpacto do Cen\u00e1rio Normativo\nEscala 1:150.000Elips\u00f3ide de Refer\u00eancia GRS80\n\nETRS89\n\nProje\u00e7\u00e3o Transversa de Mercator\nNANEXO 5.4\n\nGraus de Vulnerabilidade / Aptid\u00e3o\n0 1 2 3 4 5\n\nImpacto do Cen\u00e1rio Normativo\n\n\n\nUsos Atuais Usos Propostos\nGanhos \n\ne Perdas\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n%\n\nn\u00famero de \n\nc\u00e9lulas\n\nG\nra\n\nu\ns\n d\n\ne\n \n\nV\nu\nln\n\ne\nra\n\nb\nil\nid\n\na\nd\ne\n / \n\nA\np\nti\nd\n\u00e3\no\n\n0 445 5,4 323 3,9 -122\n\n1 1684 20,6 101 1,2 -1583\n\n2 2093 25,6 566 6,9 -1524\n\n3 408 5,0 542 6,6 131\n\n4 568 6,9 2003 24,5 1435\n\n5 2985 36,5 4648 56,8 1663\n\n8183 8183\n\nProposta\n\n1 2 3 4 5 6\n\n2010\n\n0 1 2 3 4 5\n\n1 2 3 4 5 6\n\nANEXO 5.5\nTabela e gr\u00e1ficos de evolu\u00e7\u00e3o esperada dos impactos na paisagem para o cen\u00e1rio normativo proposto com base no grau de vulnerabilidade/aptid\u00e3o (em n\u00famero de c\u00e9lulas e %)."}]}}}