{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07974"}, {"@name": "filename", "#text": "1273_Dagnino_RicardodeSampaio_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N\u00b0: 56/2007\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nRICARDO DE SAMPAIO DAGNINO\nRiscos ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras,\nCampinas / S\u00e3o Paulo.\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nOrientador: Prof. Dr. Francisco S\u00e9rgio Bernardes Ladeira Co-orientador: Prof. Dr. Salvador Carpi Junior\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO\n2007\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA CENTRAL DA UNICAMP\nBibliotec\u00e1ria: Helena Joana Flipsen - CRB-8a / 5283\nDagnino, Ricardo de Sampaio.\nD133r\tRiscos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das\nPedras, Campinas/S\u00e3o Paulo / Ricardo de Sampaio Dagnino. -- Campinas, SP : [127p.+Anexos], 2007.\nOrientador: Francisco S\u00e9rgio Bernardes Ladeira. Co-Orientador: Salvador Carpi Junior.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1. Avalia\u00e7\u00e3o de riscos ambientais. 2. Mapeamento do meio ambiente. 3. Polui\u00e7\u00e3o - Aspectos ambientais. 4. Bacias hidrogr\u00e1ficas. I. Ladeira, Francisco S\u00e9rgio Bernardes.\nII. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.\nT\u00edtulo e subt\u00edtulo em ingl\u00eas: Environmental risks at Ribeir\u00e3o das Pedras watershed, Campinas / S\u00e3o Paulo.\nPalavras-chave em ingl\u00eas (Keywords): Environmental risks assessment, Environmenal mapping, Pollution - Environmental aspects, Watersheds.\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica Territorial.\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Geografia.\nBanca examinadora: Ricardo Marques Coelho, Lindon Matias.\nData da Defesa: 22-08-2007.\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\n\u00c1REA AN\u00c1LISE AMBIENTAL E DIN\u00c2MICA TERRITORIAL\nAUTOR: RICARDO DE SAMPAIO DAGNINO\nRiscos ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras,\nCampinas / S\u00e3o Paulo.\nORIENTADOR: Prof. Dr. Francisco S\u00e9rgio Bemardes Ladeira\nAprovada em:\nEXAMINADORES:\nProf. Dr. Francisco S\u00e9rgio Bemardes Ladeira\nProf. Dr. Lindon Fonseca Matias\nProf. Dr. Ricardo Marques Coelho\n2\nCampinas, 22 de agosto de 2007\niii\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nRiscos ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras,\nCampinas / S\u00e3o Paulo.\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO Ricardo de Sampaio Dagnino\nRESUMO\nEste trabalho trata dos riscos ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, uma importante sub-bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, no Munic\u00edpio de Campinas, Estado de S\u00e3o Paulo. O Ribeir\u00e3o das Pedras drena \u00e1guas do Distrito de Bar\u00e3o Geraldo e dos Bairros Santa Genebra, Jardim Costa e Silva, Alto Taquaral, Jardim Primavera e outros. Nesta bacia se localizam os campi de diversas institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa como a Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e a Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas, al\u00e9m de diversas ind\u00fastrias e estabelecimentos comerciais de grande porte. Na \u00e1rea da bacia, 29,7 km2, residem cerca de 36 mil habitantes, totalizando mais de 1200 hab/km2. O mapa final, elaborado com base na representa\u00e7\u00e3o proposta por Journaux (1985), utilizou dados adquiridos em trabalhos de campo, al\u00e9m de outros resultados do Projeto Anhumas - FAPESP. Dentre o total de 120 situa\u00e7\u00f5es de riscos mapeadas, os maiores, em \u00e1rea, foram identificados como riscos relacionados ao cultivo agr\u00edcola, com a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e o cultivo de Organismos Geneticamente Modificados (OGM), al\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es de riscos especiais, relacionados \u00e0 presen\u00e7a da Unicamp e do Shopping Parque D. Pedro como as principais fontes de riscos da Bacia. Ao final, s\u00e3o feitas sugest\u00f5es de continuidade para o estudo de riscos ambientais utilizando o mapeamento participativo de riscos e a proposta de cartografia elaborada com base em Journaux (1985).\nPalavras-chave: risco ambiental, cartografia ambiental, mapeamento de riscos, polui\u00e7\u00e3o.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nEnvironmental Risks at Ribeir\u00e3o das Pedras watershed, Campinas / S\u00e3o Paulo\nMASTER OF SCIENCE DISSERTATION Ricardo de Sampaio Dagnino\nABSTRACT\nThis work deals with the environmental risks at Ribeir\u00e3o das Pedras, an important subwatershed of the Ribeir\u00e3o das Anhumas watershed, at Campinas, S\u00e3o Paulo state. The Ribeir\u00e3o das Pedras drains waters of the of Bar\u00e3o Geraldo district and the quarters called Santa Genebra, Jardim Costa e Silva, Alto Taquaral, Jardim Primavera and other quarters. In this basin is located universities, as the State University of Campinas (Unicamp) and the Pontifical University Catholic of Campinas, and big industries and commercial establishments. In this watershed live 36 thousand inhabitants, in one area like 29,7 km , totalizing more than 1200 hab/km2 The final map, elaborated on the basis of the representation proposal for Journaux (1985), used data collected in fieldwork, and additional results of the Anhumas Project - FAPESP. Amongst the total of 120 mapped risk situations, the biggest, in area, was identified a risks related to plantation with agro-toxics and the culture of genetically modified organism (GMO). Moreover, the presence of the Unicamp and Dom Pedro Shopping, classified as special situation of risk, are related as the main sources of risks of the watershed. At the end, suggestions are made for the continuity of using the participatory risk mapping and the cartography elaborated on the basis of Journaux (1985) in other environmental risk studies.\nKeywords: environmental risk, environmental cartography, risk mapping, pollution.\nAgradecimentos\nAgrade\u00e7o \u00e0 Tati, que me acompanha de perto nesta jornada ...\n\u00c0 minha fam\u00edlia que sempre me deu o suporte.\nMeus pais, Maria Lucia e Renato; meus irm\u00e3os Miguel e Carolina;\nE tamb\u00e9m, a Paula e o Gustavo Arcoverde.\nAgradecimento especial aos meus av\u00f3s Norma e \u201cZeca\u201d Sampaio, meu grande referencial na arte gr\u00e1fica.\nAos colegas alunos, servidores e professores do Instituto de Geoci\u00eancias, com quem aprendi muito nestes \u00faltimos anos.\nAgrade\u00e7o aos professores que participaram da banca final, Prof. Lindon e Ricardo, al\u00e9m do meu grande orientador, Chico Ladeira,\nos parceiros Sev\u00e1 (na banca de qualifica\u00e7\u00e3o) e Salvador (que sempre salva tudo).\nAgrade\u00e7o aos amigos Ederson (fam\u00edlia Costa Briguenti), Rog\u00e9rio Bezerra da Silva, Marcel Esteves e Jo\u00e3o Fasina Neto, pelo conv\u00edvio e o apoio.\nAos companheiros e amigos que praticam uma nova maneira de viver,\ne me ensinam que o bom mesmo \u00e9 viver, um dia de cada vez.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m as pessoas que me deram os primeiros impulsos para continuar minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Ada Piccoli que me mostrou pela primeira vez a metodologia de trabalho de Journaux; e Roberto Verdum e Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro que, j\u00e1 tendo utilizado aquela metodologia, acreditaram quando eu disse que queria fazer algo parecido; e a minha madrinha Rem\u00e9dios Falceto que me ajudou a compreender Journaux.\nAgrade\u00e7o \u00e0 FAPESP que patrocinou o Projeto Anhumas (n\u00b0 01/02952-1) e todos que trabalharam com a Equipe de Riscos Ambientais. Em especial o chefe Salvador e tamb\u00e9m: Roseli Torres, Ricardo Coelho, Oscarlina e Vivian Escaleante, Carlos Abrah\u00e3o, Mar\u00edlis e os \u201ctr\u00eas mosqueteiros\u201d Fernando Baroni, Marcelo Gigliotti e Est\u00e9fano \u201cStruff\u2019, al\u00e9m das poderosas Anas.\nE agrade\u00e7o a todos que me ajudaram diretamente e indiretamente,\nque torcem por mim e est\u00e3o comigo (Deus inclusive) ...\n\u00cdNDICE\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\t2\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\t3\n2\tHIST\u00d3RICO DA PESQUISA\t5\n3\tLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE\tESTUDO\t11\n3.1\tAs \u00e1guas dos Ribeir\u00f5es, de Campinas e da Regi\u00e3o\t16\n3.2\tAs enchentes\t21\n3.3\tPolui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica\t22\n3.4\tRodovias\t24\n3.5\tAs propriedades rurais e o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico\t26\n3.6\tUma vis\u00e3o macrosc\u00f3pica sobre Campinas e Regi\u00e3o\t27\n4\tMARCO ANAL\u00cdTICO-CONCEITUAL\t34\n4.1\tReferencial sist\u00eamico e os estudos da complexidade\t34\n4.1.1\tSistema e Bacia hidrogr\u00e1fica\t34\n4.1.2\tGeossistema e Holismo\t37\n4.1.3\tGeossistema, Territ\u00f3rio e Paisagem\t40\n4.2\tEscola cartogr\u00e1fica francesa (as propostas de Jean Tricart e Andr\u00e9 Journaux)\t43\n4.2.1\tLog\u00edstica de pesquisa\t43\n4.2.2\tCartografia Din\u00e2mica\t46\n4.3\tOs elementos pr\u00e1ticos do Marco\t49\n4.3.1\tMapeamento Participativo de Riscos Ambientais\t49\n4.3.2\tClassifica\u00e7\u00e3o dos Riscos Ambientais\t53\n5\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\t65\n5.1\tO primeiro conjunto: Tratamento do Banco de Dados\t65\n5.2\tO segundo conjunto: adapta\u00e7\u00e3o da legenda de Journaux\t68\n6\tRESULTADOS E MAPA DE RISCOS AMBIENTAIS\t71\n6.1\tDescri\u00e7\u00e3o dos Riscos e sua din\u00e2mica\t74\n6.1.1\tAs \u00e1guas do curso principal do Ribeir\u00e3o das Pedras\t76\n6.1.2\tAs \u00e1guas da Unicamp e do C\u00f3rrego Palmeirinha\t84\n6.1.3\tAs \u00e1guas que abastecem as lagoas da Fazenda Rio das Pedras\t87\n6.1.4\tAs \u00e1guas do c\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida e do Ribeir\u00e3o Quilombo\t94\n6.1.5\tSitua\u00e7\u00f5es Especiais\t95\n6.1.6\tPalimpsestos e remanescentes vegetais\t100\n7\tRECOMENDA\u00c7\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t106\n8\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\t110\n9\tANEXOS\t127\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 3.1: Carta-imagem do Contexto Espacial Regional..............................13\nFigura 3.2: Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas......................14\nFigura 3.3: Carta-imagem do Contexto Espacial Local.................................15\nFigura 4.4: Modelo da Log\u00edstica de an\u00e1lise-representa\u00e7\u00e3o adotada....................44\nFigura 6.5: Mapa de Riscos Ambientais e sua din\u00e2mica................................72\nFigura 6.6: Legenda para Mapa de Riscos Ambientais e sua din\u00e2mica...................73\nFigura 6.7: Escada Hidr\u00e1ulica constru\u00edda pelo Shopping D. Pedro.....................79\nFigura 6.8: Cultivo de Soja Transg\u00eanica pr\u00f3ximo \u00e0 Unicamp...........................81\nFigura 6.9: \u00c1rea de nascente preservada.............................................88\nFigura 6.10: Lan\u00e7amento de esgoto no bairro Novo Real Parque........................91\nFigura 6.11: Rodovia Milton Tavares de Souza........................................92\nApresenta\u00e7\u00e3o\nAqui se apresenta a maneira que este trabalho foi estruturado, o que proporciona uma vis\u00e3o sobre o conjunto da pesquisa.\nNa introdu\u00e7\u00e3o se apresentam os objetivos e o prop\u00f3sito primordial deste trabalho.\nO segundo cap\u00edtulo traz um relato hist\u00f3rico sobre esta pesquisa que ressalta o diferencial desta em rela\u00e7\u00e3o a outras pesquisas que foram realizadas em Campinas. Ainda nesta parte \u00e9 tratada a forma como este trabalho come\u00e7ou a ser esbo\u00e7ado inicialmente e como ele se transformou e incorporou outras pesquisas e trabalhos acerca dos riscos e da \u00e1rea de estudo.\nNo cap\u00edtulo tr\u00eas \u00e9 feita a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo - a Bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, Campinas/SP.\nO quarto cap\u00edtulo traz o Marco anal\u00edtico-conceitual que baliza o trabalho. Ele foi dividido em tr\u00eas partes b\u00e1sicas: o referencial sist\u00eamico, a heran\u00e7a da escola cartogr\u00e1fica francesa (as propostas de Jean Tricart e, principalmente, de Andr\u00e9 Journaux), e por \u00faltimo a contribui\u00e7\u00e3o do Mapeamento de Riscos e a Classifica\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais.\nNo cap\u00edtulo cinco s\u00e3o detalhados os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados na elabora\u00e7\u00e3o do mapa final. O primeiro procedimento diz respeito ao tratamento das informa\u00e7\u00f5es levantadas durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d dentro de um Banco de dados georreferenciados. O segundo trata do processo de adapta\u00e7\u00e3o da legenda elaborada por Journaux (1985) de maneira a estabelecer a representa\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais presentes e percebidos na \u00e1rea de estudo.\nO sexto apresenta o produto cartogr\u00e1fico final: o mapa de riscos ambientais da bacia, baseado na cartografia din\u00e2mica de Journaux, al\u00e9m do coment\u00e1rio da legenda e dos riscos mapeados.\nO s\u00e9timo cap\u00edtulo tece alguns coment\u00e1rios finais e aponta dire\u00e7\u00f5es para a continuidade deste trabalho.\nNas Refer\u00eancias s\u00e3o apresentados os livros, artigos e mapas citados ao longo do texto, outras refer\u00eancias indiretas n\u00e3o constam deste cap\u00edtulo.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nEste trabalho trata da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, localizada na por\u00e7\u00e3o noroeste do Munic\u00edpio de Campinas, estado de S\u00e3o Paulo.\nO Rib. das Pedras drena as \u00e1guas que caem ou que passam pelo Distrito de Bar\u00e3o Geraldo, e seus bairros, Real Parque, Guar\u00e1, Cidade Universit\u00e1ria, e por de uma das mais importantes universidades do Estado de S\u00e3o Paulo e do pa\u00eds, a Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). Tamb\u00e9m drena as \u00e1guas de bairros do Norte do Munic\u00edpio de Campinas como os bairros Alto Taquaral, Santa Genebra, Costa e Silva, Ch\u00e1cara Primavera, entre outros.\nO Rib. das Pedras, depois de desaguar no Ribeir\u00e3o das Anhumas e mais adiante no Rio Atibaia, ambos bastante polu\u00eddos, tem suas \u00e1guas f\u00e9tidas carregadas pelo Rio Piracicaba e, posteriormente, pelo Rio Tiet\u00ea.\nO prop\u00f3sito primordial deste trabalho \u00e9 demonstrar que esta bacia foi e continua sendo exposta a diversas situa\u00e7\u00f5es de riscos ambientais resultantes da rela\u00e7\u00e3o natureza-sociedade, ocupa\u00e7\u00e3o territorial e da desenfreada busca de lucro nesta por\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do planeta.\nAl\u00e9m da quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas o trabalho levanta quest\u00f5es como as altera\u00e7\u00f5es ambientais prejudiciais ao ambiente representadas pelas situa\u00e7\u00f5es de riscos ambientais. Riscos s\u00e3o eventos conhecidos, e/ou at\u00e9 parcialmente conhecidos, que t\u00eam a possibilidade, maior ou menor, de resultar em algum tipo de altera\u00e7\u00e3o, problema, polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o que possa afetar o ambiente (inclu\u00eddo o ser humano, os animais, os vegetais, o solo, o ar, o relevo, etc.).\nNesse processo foram utilizadas diversas fontes de dados prim\u00e1rios tais como: depoimentos, relatos, reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento, trabalhos de campo; e dados secund\u00e1rios: levantamento bibliogr\u00e1fico, cartogr\u00e1fico, dados estat\u00edsticos, etc.\nParalelamente, foram valorizadas a percep\u00e7\u00e3o ambiental, a viv\u00eancia e a mem\u00f3ria coletiva da popula\u00e7\u00e3o sobre os riscos na bacia, bem como a vis\u00e3o dos pesquisadores que focalizam esta bacia em seus trabalhos.\nPara chegar ao resultado final, que culminou com a produ\u00e7\u00e3o do Mapa e Legenda de Riscos Ambientais e sua din\u00e2mica, foram individualizadas duas etapas principais: (a) An\u00e1lise, filtragem, exclus\u00e3o e reagrupamento dos dados obtidos pela equipe de Mapeamento de Riscos Ambientais do \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP, detalhado em Carpi Jr. et al (2006); e (b)\nAdapta\u00e7\u00e3o da legenda proposta por Journaux (1985) para a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da din\u00e2mica do ambiente e, particularmente, os riscos ambientais.\nA representa\u00e7\u00e3o proporcionada pelo Mapa e a discuss\u00e3o dos resultados poder\u00e3o servir como subs\u00eddio para a tomada de decis\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o envolvida, sobre as quest\u00f5es relativas \u00e0 Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras. E, dessa forma, tamb\u00e9m contribui para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de car\u00e1ter ambiental que levem em conta a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e a sua percep\u00e7\u00e3o sobre os riscos.\n2\tHIST\u00d3RICO DA PESQUISA\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta o esbo\u00e7o inicial sobre o tema riscos ambientais e alguns trabalhos importantes sobre a \u00e1rea de estudo.\nA seguir, \u00e9 tratada a formula\u00e7\u00e3o inicial dessa pesquisa e o processo pelo qual passou a sua defini\u00e7\u00e3o. Finalmente, essa pesquisa ser\u00e1 situada no \u00e2mbito dos trabalhos analisados acerca da \u00e1rea e do tema estudados.\nEste trabalho trata de um tipo de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica proposta por Journaux (1985) e que foi adaptada para representar riscos ambientais. A \u00e1rea de estudo \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, em Campinas, munic\u00edpio do interior de S\u00e3o Paulo.\nA proposta inicial que motivou a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio, era baseada na utiliza\u00e7\u00e3o dos referenciais de Tricart (1977) e Journaux (1985) e fora apresentada em pormenores em Dagnino e Ladeira (2005). Essa proposta se encaixou na necessidade enfrentada pelos participantes do \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP (TORRES et al, 2006b) que ocorreu no per\u00edodo 2004-2006.\nO \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP, conhecido oficialmente como Projeto de Pol\u00edticas P\u00fablicas no 01/02952 \u201cRecupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas\u201d, foi financiado pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP).\nEle foi composto por um vasto grupo de t\u00e9cnicos e pesquisadores de diversas institui\u00e7\u00f5es (Instituto Agron\u00f4mico, UNICAMP, Universidade de Bras\u00edlia, Prefeitura Municipal de Campinas, Instituto Florestal, Universidade S\u00e3o Marcos, etc.) e de diferentes forma\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas (geografia, geologia, biologia, agronomia, arquitetura, publicidade, medicina e enfermagem, entre outras).\nAs equipes de trabalho do \u201cProjeto Anhumas\u201d foram divididas segundo os temas propostos: Mapeamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras, Mapeamento de Tipos de Solos, Mapeamento de Riscos Ambientais, Organiza\u00e7\u00e3o de Acervo Fotogr\u00e1fico e Documental, Identifica\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00f5es Remanescentes, Diagn\u00f3stico de \u00c1guas Subterr\u00e2neas e Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico. Apesar de se tratar de um projeto que focalizava a Bacia hidrogr\u00e1fica como espa\u00e7o de an\u00e1lise, n\u00e3o existiu uma equipe voltada exclusivamente para tratar da qualidade das\n\u00e1guas, as equipes que mais se aproximaram desse prop\u00f3sito foram as equipes de Mapeamento de Riscos e de Solos.\nA proposta de efetuar estudos e representar graficamente os dados obtidos durante o projeto a partir do referencial apresentado parecia se encaixar perfeitamente na necessidade expressa principalmente pela Equipe de Mapeamento de Riscos Ambientais, coordenada pelo ge\u00f3grafo Salvador Carpi Junior. A necessidade colocada era de organizar os dados obtidos a partir das percep\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o presente nas reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento e traduzi-los na forma de mapas finais para aprecia\u00e7\u00e3o posterior daqueles que participaram e do poder p\u00fablico.\nUma perspectiva gerada por uma no\u00e7\u00e3o ampla da ci\u00eancia geogr\u00e1fica resultou no agrupamento de linhas de pesquisa que valorizam a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre o ambiente. Uma dessas linhas \u00e9 o Mapeamento participativo de riscos ambientais, que ser\u00e1 abordado com maior profundidade mais adiante. Trabalho anterior de Carpi Jr. (2001, p.156) j\u00e1 apontava para a necessidade de dar continuidade a esse tipo de pesquisa, como a que trata esta pesquisa:\n\u201cTodas as facetas do mapeamento de riscos ambientais caminham em sentido favor\u00e1vel \u00e0 necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre a comunidade, o meio acad\u00eamico e t\u00e9cnico, preconizadas neste trabalho, o que remete \u00e0 import\u00e2ncia de realizar atividades similares em outras \u00e1reas.\u201d\nA integra\u00e7\u00e3o da proposta inicial \u00e0 necessidade da Equipe de Riscos do \u201cProjeto Anhumas\u201d, que resultou numa Cartografia de Riscos Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas, permitiria vencer algumas condi\u00e7\u00f5es insistentemente sugeridas pelo ge\u00f3grafo franc\u00eas Jean Tricart. De acordo com Tricart (1977) deve-se optar por utilizar preferencialmente mapas e dados coletados ou sistematizados por especialistas de cada \u00e1rea, bem como reunir vis\u00f5es diferenciadas sobre o ambiente, a partir de diferentes tipos de levantamentos. Al\u00e9m disso, a proposta de outro ge\u00f3grafo franc\u00eas, conhecida como Cartografia Din\u00e2mica, poderia colaborar com a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos riscos ambientais atrav\u00e9s de uma legenda simplificada. A Cartografia de Andr\u00e9 Journaux estabelece um tipo espec\u00edfico de legenda para representar a a\u00e7\u00e3o do homem na altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica ambiental, enfatiza que a an\u00e1lise ambiental deve derivar da integra\u00e7\u00e3o de elementos do meio natural (como solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o) e dos efeitos da a\u00e7\u00e3o humana (no passado e no presente). Em Journaux (1985), bem como no mapa final apresentado mais adiante neste trabalho, as altera\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas recebem lugar de destaque na segunda parte da legenda. Este tema retornar\u00e1 ao foco no item de resultados quando a Cartografia\nDin\u00e2mica for apresentada como m\u00e9todo e t\u00e9cnica empregada nesse trabalho, e quando o mapa final for apresentado.\nAinda sobre ge\u00f3grafos como Journaux (1985), a id\u00e9ia era de transformar n\u00e3o s\u00f3 a representa\u00e7\u00e3o (etapa final do processo de mapeamento do ambiente), mas tamb\u00e9m a forma de realizar o diagn\u00f3stico ambiental e os estudos preliminares.\nO marco anal\u00edtico-conceitual desenvolvido para esta pesquisa surge de uma proposta de integra\u00e7\u00e3o entre a geografia francesa e da escola da percep\u00e7\u00e3o, principalmente a de mapeamento participativo de riscos ambientais. Esse marco constitui uma alternativa econ\u00f4mica, em contraste com o uso indiscriminado de t\u00e9cnicas computacionais e das geotecnologias.\nAssim, a proposta metodol\u00f3gica adotada neste trabalho pretende valorizar o uso de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico ambiental participativo (Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais) e de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica relativamente simples (Cartografia Din\u00e2mica, de Journaux). A proposta desse trabalho resgata aquilo que o ge\u00f3grafo tem de melhor, a capacidade de enxergar as interconex\u00f5es entre as coisas e represent\u00e1-las de forma simplificada.\nNesse sentido, algumas discuss\u00f5es sobre a informatiza\u00e7\u00e3o dos processos de an\u00e1lise espacial t\u00eam ressaltado a import\u00e2ncia de utilizar criticamente os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (CASTILLO, 2002), a a\u00e7\u00e3o decisiva que permeia toda representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (MARTINELLI, 1991), a necessidade de compreender e dominar os mecanismos internos \u00e0 m\u00e1quina (THOFEHRN, 1971), e a urg\u00eancia de uma an\u00e1lise epistemol\u00f3gica sobre a informatiza\u00e7\u00e3o e geometriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (CAMARA, 2001).\nEstas discuss\u00f5es permitem resgatar o papel fundamental do Ge\u00f3grafo, segundo a vis\u00e3o francesa exposta por Journaux (1985, p.12):\n\u201cO ge\u00f3grafo traz a este combate sua contribui\u00e7\u00e3o ajudando a incorporar as transforma\u00e7\u00f5es das paisagens rurais ou a cria\u00e7\u00e3o de um meio urbano original. Ele aplica os dados essencialmente geogr\u00e1ficos que s\u00e3o o lugar e o espa\u00e7o, ele reabilita o conceito de localiza\u00e7\u00e3o, ele facilita o planejamento do territ\u00f3rio. Mas, ao lado de modos de express\u00e3o liter\u00e1ria e matem\u00e1tica, ele [o ge\u00f3grafo] acrescenta a cartografia din\u00e2mica, quer dizer uma cartografia que lhe permite traduzir e visualizar os fen\u00f4menos que se desenvolvem tanto no tempo quanto no espa\u00e7o a fim de poder seguir visualmente a sua evolu\u00e7\u00e3o e seu dinamismo.\u201d\nAssim, a contribui\u00e7\u00e3o desta pesquisa sobre o contexto administrativo e do planejamento ambiental da cidade e/ou da bacia poderia se dar de duas formas: na organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos\ndados coletados e na formula\u00e7\u00e3o de um mapa e legenda para a representa\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nMas este trabalho n\u00e3o pretende ser o \u00fanico a contribuir com a compreens\u00e3o dos riscos e problemas que afetam essa bacia, nem tampouco procura dar todas as respostas e avaliar todas nuances da quest\u00e3o dos riscos nesta parte da superf\u00edcie do Planeta.\nEssa pesquisa soma-se a outras em desenvolvimento que buscam a compreens\u00e3o dos riscos e altera\u00e7\u00f5es ambientais no munic\u00edpio de Campinas (SP). Como em outras cidades brasileiras, caracter\u00edsticas como a desigualdade econ\u00f4mica, a exclus\u00e3o social, o desenvolvimento industrial e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental tornam necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o do metabolismo urbano. Entender a situa\u00e7\u00e3o espacial, o contexto local e regional, em que se d\u00e1 este metabolismo, demanda que se represente graficamente, atrav\u00e9s de fotos, mapas, cartas, croquis, tabelas, gr\u00e1ficos, etc, os fatores mais marcantemente percept\u00edveis que apresentam a possibilidade de degrada\u00e7\u00e3o ambiental: os riscos.\nUma an\u00e1lise dessa natureza, que envolve a identifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos riscos presentes no metabolismo urbano de Campinas e sua regi\u00e3o, foi o resultado de um curso de extens\u00e3o promovido pela Unicamp e coordenado pelo Prof. Oswaldo Sev\u00e1 Filho. O curso teve dura\u00e7\u00e3o de novembro de 1994 e janeiro de 1995 e tinha como t\u00edtulo \u201cRiscos Ambientais, mapeando a regi\u00e3o de Campinas, SP\u201d (SEV\u00c1 F\u00b0., 1997). O curso e as etapas de mapeamento de riscos contaram com a participa\u00e7\u00e3o de estudantes, professores e profissionais interessados de diversas \u00e1reas, e teve como um dos referenciais a valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva e da percep\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s dos diversos pontos de vista dos envolvidos.\nO fato de contar com diferentes pontos de vista durante o mapeamento na Regi\u00e3o de Campinas parece ser uma das caracter\u00edsticas dos processos de mapeamento participativo de riscos, e no \u201cProjeto Anhumas\u201d isso n\u00e3o foi diferente, como pode ser percebido em Dagnino e Carpi Jr. (2006). Outro ponto comum com o trabalho do Prof. Sev\u00e1 foi a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica utilizada pela equipe que trabalhou neste curso para ilustrar os resultados finais. Parece haver algumas caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 Cartografia Din\u00e2mica desenvolvida por Jounaux (1985) tanto na simplicidade, quanto na precis\u00e3o dos fatos mapeados.\nEssa pesquisa pretende ser um diferencial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mais antiga pelo fato de centrar o foco numa \u00e1rea menor e, assim, poder extrair um n\u00famero maior de informa\u00e7\u00f5es e mais detalhes sobre essa \u00e1rea. Consequentemente, esta pesquisa representa um avan\u00e7o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior.\nEm rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de an\u00e1lise, o trabalho realizado pela equipe de riscos do \u201cProjeto Anhumas\u201d aproxima a lente da an\u00e1lise - da escala pequena (da regi\u00e3o de Campinas), para a grande (de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica que corta o munic\u00edpio). Em virtude disso, prop\u00f5e um aprofundamento na percep\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de riscos em microescala, por exemplo, a presen\u00e7a de capivaras e carrapatos, deslizamentos de terra e radia\u00e7\u00e3o causada por torres de telefonia celular.\nOutras pesquisas igualmente interessantes focalizaram a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas, da qual o Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 uma das sub-bacias, s\u00e3o elas: a pesquisa de Guedes (1998), com a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia e an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es do ambiente com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o; a de Frischenbruder (2001) sobre a gest\u00e3o municipal e conserva\u00e7\u00e3o da natureza na \u00e1rea da bacia e, principalmente, a de Briguenti (2005), que utilizou o referencial da Teoria dos Sistemas a partir da an\u00e1lise de geoindicadores como estado-de-press\u00e3o/resposta da rela\u00e7\u00e3o natureza-homem na bacia. Uma pesquisa que enfoca diretamente a Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras foi muito \u00fatil, entre outras coisas, por fornecer um detalhamento cartogr\u00e1fico e espacial da \u00e1rea de estudo que n\u00e3o havia sido encontrado at\u00e9 ent\u00e3o em outras bibliografias. Por \u00faltimo cabe destacar o relat\u00f3rio elaborado por Silva et al (2005) financiado pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade e que dedica mais de 400 p\u00e1ginas para tratar da contamina\u00e7\u00e3o ambiental ocorrida no bairro Mans\u00f5es Santo Antonio, bairro lim\u00edtrofe da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras com a do Rib. das Anhumas, sendo que metade do bairro situa-se dentro da \u00e1rea de estudo deste trabalho.\nAl\u00e9m dessas, tamb\u00e9m s\u00e3o pertinentes as pesquisas desenvolvidas dentro do \u201cProjeto Anhumas\u201d, com especial destaque para o mapa de solos atualizado da bacia e o trabalho mais espec\u00edfico de identifica\u00e7\u00e3o de solos antr\u00f3picos, ou antropossolos, como o realizado por Gomes et al (2005). Al\u00e9m do trabalho realizado por Costa et al (2005), de mapeamento e estimativa de impermeabilidade do solo da bacia atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de produtos de diferentes tipos de sensores remotos e de diferentes per\u00edodos: duas imagens de Sat\u00e9lites, Landsat TM-5 (RGB/345), de 1997 e CBERS/CCD (RGB/234), de fevereiro de 2005; e dois lotes de fotografias a\u00e9reas, levantamento de Julho/2000, em escala 1/30000 e outro de Junho/2001, em 1/15000.\nEntretanto a escala de trabalho adotada pelo \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP, a Bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas, pareceu uma tarefa muito dispendiosa e complicada de se realizar no n\u00edvel do mestrado. Afinal de contas, trata-se de uma bacia com 150 km de \u00e1rea, cerca da metade disso impermeabilizada e/ou edificada, onde residem cerca de 285 mil habitantes\n(BRIGUENTI, 2004) e onde foram identificados mais de 600 situa\u00e7\u00f5es de risco (CARPI Jr et al, 2006).\nDessa forma adotou-se como \u00e1rea de estudo a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, uma sub-bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, com \u00e1rea de cerca de 30 km2 e popula\u00e7\u00e3o estimada em 36,5 mil habitantes, como ser\u00e1 detalhado adiante.\nDe acordo com os pressupostos de Carpi Jr. (2001), as possibilidades de continuidade do Mapeamento de Riscos estar\u00e3o mais garantidas com esta aproxima\u00e7\u00e3o do olhar sobre os riscos ambientais - resultado da individualiza\u00e7\u00e3o de uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica em detrimento da bacia inteira, e da utiliza\u00e7\u00e3o de referencial esbo\u00e7ado pelos ge\u00f3grafos franceses. Segundo Carpi Jr (2001, p.155-156):\n\u201cPara a visualiza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de risco, as possibilidades s\u00e3o amplas e variadas, propiciando tanto a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, mostrando risco espec\u00edficos (por ex., res\u00edduos, agroqu\u00edmicos, enchentes, eros\u00e3o e assoreamento, mortandade de peixes, etc), como tamb\u00e9m mapas de s\u00edntese que visem uma id\u00e9ia geral dos fatos detectados. Outra possibilidade corresponde ao detalhamento de certas \u00e1reas, tais quais sub-bacias, compartimentos ou setores da bacia, munic\u00edpios ou regi\u00f5es previamente definidas, neste caso elaborando mapas com escalas maiores.\u201d (N\u00e3o grifado no original)\nAo comparar as escalas entre o trabalho pioneiro sobre riscos em Campinas (SEV\u00c1 F\u00b0., 1997) e as escalas dos mapas elaborados durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP, para representar os riscos na Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas (CARPI JR, 2006), fica evidente o salto qualitativo obtido a partir das escalas dos mapas na representa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos. Enquanto o primeiro trabalho usava a escala 1/250000, o mais recente utilizou 1/25000, uma escala dez vezes maior, o que permitiu representar muito mais detalhes e um maior n\u00famero de riscos para um mesmo trecho.\nA seguir, ser\u00e1 apresentada a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.\n3\tLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\nEste cap\u00edtulo de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo foi dividido em partes menores que se dedicam a dar algumas no\u00e7\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea. Os itens s\u00e3o divididos em fun\u00e7\u00e3o dos temas principais como \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, etc. Ao final, o \u00faltimo item deste cap\u00edtulo apresenta uma s\u00edntese das diversas caracter\u00edsticas apontadas.\nMas em primeiro lugar \u00e9 essencial salientar o espa\u00e7o ao qual concerne esta pesquisa: a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras (Fig. 3.1, 3.2 e 3.3). Esta Bacia, circunscrita pelas coordenadas 22\u00b0 47' 10\u201d e 22\u00b0 52' 20\u201d S, e 47\u00b0 07' 15\u201d e 46\u00b0 02' 55\u201d O, ocupa a por\u00e7\u00e3o norte-noroeste do munic\u00edpio de Campinas, S\u00e3o Paulo. Possui aproximadamente 29,70 km de \u00e1rea, onde residem mais de 36 mil habitantes, segundo estimativa de Dagnino e Briguenti (2007)1 2.\nIsto quer dizer que se a \u00e1rea da Bacia fosse homogeneamente ocupada a densidade 2\ndemogr\u00e1fica seria de mais de 1200 hab/km , ou 12 hab/hectare. Isto de fato n\u00e3o ocorre devido a exist\u00eancia de grandes glebas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \u00e1reas ocupadas por institui\u00e7\u00f5es de ensino/pesquisa, estabelecimentos comerciais, a\u00e7udes, matas, etc.\nProvavelmente, os problemas ambientais que ocorrem no distrito de bar\u00e3o Geraldo associados ao aumento da densidade de domic\u00edlios e a densidade populacional sejam as causas motivadoras da crescente cria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de bairro, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-governamentais (ONG) e alguns jornais digitais como o Bar\u00e3o em Foco. Neste jornal, por exemplo, chama a\n2 aten\u00e7\u00e3o a constante preocupa\u00e7\u00e3o com o respeito \u00e0 lei que trata da ocupa\u00e7\u00e3o das APPs pela construtoras e a alta taxa de moradias estudantis.\n1\tO c\u00e1lculo da \u00e1rea foi realizado no Software ArcView a partir da delimita\u00e7\u00e3o da bacia realizada previamente pelo autor com base nos estudos de Oliveira (2006) e dos resultados do \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP (TORRES et al, 2006b). A estimativa do n\u00famero de habitantes foi realizada por Dagnino e Briguenti (2007) e contou a seguinte metodologia de trabalho: foram selecionados os setores censit\u00e1rios que pertenciam \u00e0 \u00e1rea da bacia, com base nos dados do IBGE (2002); depois foi analisada a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com base em cartas, trabalhos de campo e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica; concomitantemente, foram feitas proje\u00e7\u00f5es levando em conta a ocupa\u00e7\u00e3o sazonal de domic\u00edlios n\u00e3o permanentes e/ou coletivos cuja popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 contada nos censos do IBGE, cabe destacar que foi feito um ajuste espacial dado que os limites dos setores censit\u00e1rios n\u00e3o coincidem com a divis\u00e3o da bacia. Ao final foram comparados os dados utilizados pela SANASA que se baseiam em dados do IBGE de 1996 recalculados pelo SEADE, e que indicavam somente a popula\u00e7\u00e3o urbana de Bar\u00e3o Geraldo como sendo 27163 (SILVA, 2004, p. 57).\n2\tSegundo o jornal, nos \u00faltimos anos, associa\u00e7\u00f5es de Bar\u00e3o Geraldo entraram com oito pedidos no Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo e ganharam todos (http://www.djweb.com.br/barao/barao/rib pedras/e aquela lei.htm).\nEntre as reclama\u00e7\u00f5es dos pesquisadores e moradores que se dedicam \u00e0 Bar\u00e3o Geraldo e ao Ribeir\u00e3o das Pedras est\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa que existia anteriormente na bacia. Segundo Oliveira (2004, p. 48), al\u00e9m das matas de brejo e as matas ribeirinhas/ciliares, a bacia era ocupada por florestas altas, tamb\u00e9m conhecidas como Florestas Estacionais Semideciduais, al\u00e9m de algumas forma\u00e7\u00f5es de cerrado, onde hoje \u00e9 o Bairro Guar\u00e1 nas proximidades do Laborat\u00f3rio Nacional de Luz S\u00edncrotron (LNLS) at\u00e9 o norte da UNICAMP .\nA seguir ser\u00e3o apresentados os casos mais importantes para demonstrar algumas das caracter\u00edsticas marcantes da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e dos problemas sociais e ambientais que ocorrem nesta bacia e que ao final poder\u00e3o colaborar no entendimento dos riscos ambientais no Rib. das Pedras.\n3\tLevantamentos mais detalhados sobre a vegeta\u00e7\u00e3o original e atual na Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas podem ser encontrados em Santin (1999) e Torres et al (2006a).\nFigura 3.1: Carta-imagem do Contexto Espacial Regional\nContexto espacial regional:\nBacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\nDAGNINO. Ricardo. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras. Campinas/SP Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2022 Unicamp, 2007.\nAmerica\nRhodia\nReplan\nA J\u00edjiuari\u00fana\nETA\nSANASA\nO\nO \u00edndaiatu\n\u2713\nOVahnhos\n\\\t\u20ac 200.^cEuropa Technologies;\n,-^.lm.ge O 2007 Diglt.lQlobe \\ Image C> 2007 TenaMetric*\nrtol\u00e2ndia \u00bf \u00c7\nBacia do Rib Anhumas\nImagem Googie Earth\nO itatjt\nGaP'va<\\\nLegenda\nRodovias\n&amp; Murucipo de Campinas\nFigura 3.2: Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas\nRumo ao\t\t\nRio Atibaia\t\t\nInd. Rhodia\t\t. \u2019 A *\u2022 \u2018 s k\nContexto espacial local:\nBacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\nDAGNINO, Ricardo. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, Camplnas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Unicamp, 2007.\n22\u00b047'10*S\nRibeir\u00e3o Quilombo\nRumo\nPaul\u00ednla\nRumo Centro (Campinas)\nFigura 3.3: Carta-imagem do Contexto Espacial Local\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas\nCampinas - S\u00e3o Paulo\n284000\n288000\n292000\n296000\nConven\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas\nDAGNINO, R. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras. Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Geografia) -Unlcamp, 2007. Adaptado de Torres etal (2006)\n0\t750 1.500\nProje\u00e7\u00e3o UTM (Universal Trnasversa de Marcator) Rofor\u00f2ncia Horizontal: SAD 69. Chu\u00e1 (MG) Ref Vertical Mar\u00fagrafo do Imtxtuba (SC) Meridiano Central. 45\u00b0 - Fuso 23\n3 000\nHidrografia\nLagos / Represas\n\u2014 Canais Fluviais\nHipsometria\n861\n546\nSub-bacias\nBacia\ndo Ribeir\u00e3o das Pedras\ns\nCG\nCG\n284000\n288000\n292000\n296000\n3.1\tAs \u00e1guas dos Ribeir\u00f5es, de Campinas e da Regi\u00e3o\nO Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 um importante afluente do Ribeir\u00e3o das Anhumas, que nasce no centro da cidade de Campinas e que depois de receber as \u00e1guas do Rib. das Pedras, des\u00e1gua no Rio Atibaia, no per\u00edmetro da Ind\u00fastria Rhodia, cerca de 5 km depois da conflu\u00eancia do Rib das Anhumas com o Rib. das Pedras.\nNo que diz respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras pertence \u00e0 Bacia do M\u00e9dio Tiet\u00ea, composta pela Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (PCJ), dentro da Unidade de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos (UGRH) n\u00famero 5.\nDo rio Atibaia \u00e9 captada a maior parte da \u00e1gua que abastece a cidade de Campinas. Os volumes de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua variam entre 90%, com vaz\u00e3o de 3,6m3 por segundo (SEV\u00c1 F\u00b0., 2006, p. 32), e 95% (SILVA, 2004, p.14-15), sendo que o restante vem do Rio Capivari. Depois de abastecer a cidade, parte dessa \u00e1gua volta para o Rio Atibaia sob a forma de esgoto dom\u00e9stico ou efluente industrial/comercial, sendo que aproximadamente 30% volta para o Ribeir\u00e3o das Anhumas e outra parte menor para o Ribeir\u00e3o das Pedras, afluente do Rib. das Anhumas. O restante (70%) retorna para os rios Quilombo e Capivari.\nA Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB), \u00f3rg\u00e3o estatal paulista respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, realiza e controla grande parte dos dados sobre a qualidade das \u00e1guas dos rios de S\u00e3o Paulo. Alguns destes dados foram compilados aqui com o objetivo de tra\u00e7ar um perfil da \u00e1gua na regi\u00e3o de Campinas.\nAnualmente, a CETESB apresenta seu Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Interiores do Estado de S\u00e3o Paulo. O relat\u00f3rio sobre o ano de 2002 chama particularmente a aten\u00e7\u00e3o. Ele incluiu pela primeira vez \u00edndices de qualidade da \u00e1gua para abastecimento e para preserva\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica. De acordo com aquele relat\u00f3rio, em S\u00e3o Paulo, a qualidade da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico \u00e9 impr\u00f3pria em 27% dos rios e reservat\u00f3rios (S\u00c3O PAULO, 2003).\nDe acordo com Margarido (2003), que se debru\u00e7ou demoradamente sobre o relat\u00f3rio, o principal problema dos rios da regi\u00e3o de Campinas \u00e9 o esgoto dom\u00e9stico, seguido, dos efluentes provenientes da intensa atividade industrial. Isso faz com que essa regi\u00e3o seja classificada como uma das tr\u00eas piores do Estado e imponha restri\u00e7\u00f5es \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias em trechos das bacias do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed.\nMas como a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos pontos mais delicados na hist\u00f3ria pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social deste estado, que muitas vezes foi e ainda \u00e9 apelidado de \u201clocomotiva do pa\u00eds\u201d, no mesmo artigo de Margarido (2003) foi entrevistado o presidente da Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua S.A. (SANASA) que fala dos investimentos em Campinas:\n\u201c\u2018Vamos investir, at\u00e9 2004, R$ 180 milh\u00f5es em obras para tratamento de esgoto\u2019, disse o presidente da SANASA - respons\u00e1vel pela rede de esgoto do munic\u00edpio -, Vicente Andreu Guillo, 45.\u201d\nSegundo material publicit\u00e1rio, a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto do Anhumas \u00e9 a maior ETE do interior do Brasil. Ela foi inaugurada pelo Presidente Lula em 2 de fevereiro de 2007 mas s\u00f3 entrou em opera\u00e7\u00e3o em 21 de maio do mesmo ano, apesar de muitas conex\u00f5es entre ela e os domic\u00edlios ainda serem inexistentes ou prec\u00e1rias.\nMas mesmo com o investimento em Campinas isto ainda parece modesto em fun\u00e7\u00e3o de outro dado levantado por Margarido (2003) que aponta:\n\u201cPara recuperar as \u00e1guas do segundo maior p\u00f3lo tecnol\u00f3gico do pa\u00eds, o comit\u00ea de bacias da regi\u00e3o calcula ser preciso investir R$ 1,5 bilh\u00e3o no tratamento de esgoto nos pr\u00f3ximos 20 anos.\u201d\nDe acordo com o relat\u00f3rio mais recente da CETESB sobre as \u00e1guas interiores, que se refere ao ano de 2005, o Ribeir\u00e3o das Anhumas pode ser considerado o grande respons\u00e1vel pela alta carga de f\u00f3sforo - elemento relacionado aos detergentes - que \u00e9 encontrada no Atibaia, mesmo depois de passar pelas ind\u00fastrias de Paul\u00ednia (S\u00e3o Paulo, 2006b, p.137):\n\u201cPara o ponto ATIB 02605 que se localiza \u00e0 jusante da cidade de Paul\u00ednia, durante todo o ano de 2005 observam-se altas cargas de f\u00f3sforo total, que o caracterizaram como super-eutr\u00f3fico. A origem deste f\u00f3sforo \u00e9 atribu\u00edda ao lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico/industrial. Possivelmente, parte desse aporte chega ao Rio Atibaia pelo seu tribut\u00e1rio Ribeir\u00e3o Anhumas pertencente \u00e0 classe 4.\u201d\nPesquisadores da Unicamp tamb\u00e9m t\u00eam se dedicado ao tema da \u00e1gua na Bacia do Rio Atibaia, dentre eles est\u00e3o alguns trabalhos realizados pelo Prof. da Engenharia Mec\u00e2nica, Oswaldo Sev\u00e1 (SEV\u00c1 F\u00b0., 2001; 2004; 2005a; 2005d), e outro por ele orientado (GRILLO, 2003); e as pesquisas orientadas pelo Prof. de Qu\u00edmica Ambiental, Wilson Jardim (GHISELLI, 2006; GRILLO, 2003; LOCATELLI, 2006; SILVA, 2004).\nDentre as pesquisas orientadas pelo professor Jardim est\u00e1 a pesquisa de Ghiselli (2006), que aponta que a \u00e1gua captada pela Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua S.A. (SANASA) e que abastece a maioria das resid\u00eancias de Campinas cont\u00e9m interferentes endocrinos, derivados de f\u00e1rmacos, horm\u00f4nios sexuais, mat\u00e9ria pl\u00e1stica e produtos industriais, dentre eles muitos ,\t4\ncancer\u00edgenos .\nAs subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas encontradas s\u00e3o classificadas como interferentes endocrinos, quer dizer, subst\u00e2ncias ou misturas qu\u00edmicas que alteram as fun\u00e7\u00f5es do sistema endocrino, constitu\u00eddo por diversas gl\u00e2ndulas. Os interferentes endocrinos n\u00e3o-naturais ou sint\u00e9ticos podem imitar a a\u00e7\u00e3o de horm\u00f4nios produzidos naturalmente pelo organismo (estrog\u00eanio, progesterona, testosterona) confundindo o sistema imunologico e interferindo no funcionamento das gl\u00e2ndulas de esp\u00e9cies animais, inclusive dos seres humanos.\nOs interferentes endocrinos sint\u00e9ticos incluem os fabricados pelas ind\u00fastrias farmac\u00eauticas e utilizados como contraceptivos orais ou aditivos na alimenta\u00e7\u00e3o animal, al\u00e9m dos xenoestrog\u00eanios, utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos e outros bens de consumo e com larga utiliza\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias (como lubrificantes \u00e0 base de aditivos pl\u00e1sticos) e na agricultura (nos agrotoxicos, pesticidas, fungicidas, etc).\nDepois de passar pela Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ETA) da SANASA, localizada \u00e0s margens do Atibaia, no Distrito de Sousas, a \u00e1gua (com caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas de esgoto) que \u00e9 captada vira \u201c\u00e1gua pot\u00e1vel\u201d, para abastecer os domic\u00edlios de Campinas, por\u00e9m ela ainda cont\u00e9m compostos que n\u00e3o deveriam estar ali.\nIsto ocorre principalmente por dois motivos.\nEm primeiro lugar, isto ocorre por que o esgoto e o efluente n\u00e3o s\u00e3o devidamente coletados e/ou tratados \u00e0 montante. Em destaque, o Ribeir\u00e3o Pinheiros traz grande parte do esgoto de Valinhos e Vinhedo e des\u00e1gua no Atibaia quinhentos metros antes do ponto de capta\u00e7\u00e3o da ETA da SANASA. Dessa forma, mesmo que todo esgoto gerado fosse coletado e que todo coletado fosse tratado, o que ocorre \u00e9 que os processos empregados nas Esta\u00e7\u00f5es de\n4\tO estudo de Ghiselli (2006) durou quatro anos e coletou periodicamente amostras de \u00e1gua bruta (sem tratamento, dos rios) e \u00e1gua pot\u00e1vel oriundas do Rio Atibaia, principal manancial utilizado para o abastecimento p\u00fablico da regi\u00e3o. Durante esse per\u00edodo, foram monitorados 21 compostos, entre eles 6 tipos de horm\u00f4nios sexuais, 4 esteroides derivados do colesterol, 5 produtos farmac\u00eauticos e 6 de origem industrial. E foram encontrados na \u00e1gua pot\u00e1vel distribu\u00edda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o as seguintes subst\u00e2ncias: dietilftalato, dibutilftalato, cafe\u00edna, bisfenol A, estradiol, etinilestradiol, progesterona e colesterol. Os primeiros s\u00e3o da fam\u00edlia dos Ftalatos (derivados do \u00e1cido ft\u00e1lico) que s\u00e3o empregados basicamente como plastificantes, muito presentes em diversos processos industriais, e usados sobremaneira na ind\u00fastria petroqu\u00edmica.\nTratamento de Esgoto (ETE) n\u00e3o est\u00e3o preparados para tratar as subst\u00e2ncias que s\u00e3o encontradas nos esgotos das grandes cidades, como o esgoto de Campinas.\nEm segundo lugar, as subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas s\u00e3o encontradas na \u00e1gua de Campinas porque as ETAs tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o preparadas para tratar a grande quantidade de efluentes que capta diretamente dos rios, al\u00e9m disso, o procedimento t\u00e9cnico para o tratamento da \u00e1gua pot\u00e1vel n\u00e3o inclui a exclus\u00e3o destes compostos. Isto j\u00e1 \u00e9 estimado por alguns autores como Fernandes (2004) que h\u00e1 alguns anos cunhou a express\u00e3o que diz que as Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1gua se tornaram Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgoto para beber. Isto fica explicitado nas palavras de Gislaine Ghiselli colhidas em entrevista realizada por Levy (2006):\n\u201cOs compostos detectados indicam que os tratamentos empregados nas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas n\u00e3o est\u00e3o sendo eficientes para a destrui\u00e7\u00e3o destes interferentes endocrinos, conseq\u00fcentemente, estes horm\u00f4nios s\u00e3o transportados para as \u00e1guas superficiais, atrav\u00e9s do lan\u00e7amento do esgoto tratado, e chegam na \u00e1gua pot\u00e1vel porque tamb\u00e9m s\u00e3o resistentes aos tratamentos empregados nas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua\u201d.\nOutra pesquisa orientada por Jardim sobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Atibaia e da \u00e1gua que abastece Campinas \u00e9 a de Locatelli (2006)5. Ela trata da presen\u00e7a de compostos cancer\u00edgenos e teratog\u00eanicos, causadores de problemas nos fetos, conhecidos por Hidrocarbonetos Polic\u00edclicos Arom\u00e1ticos (HPA). Apesar de representarem risco \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, os HPAs n\u00e3o s\u00e3o tratados em ETAs e ETEs e nem mesmo s\u00e3o rotineiramente monitorados pela Cetesb.\nSegundo Wilson Jardim, entrevistado por Netto (2006), a bacia est\u00e1 t\u00e3o atingida por esgoto dom\u00e9stico contendo HPA que fica muito dif\u00edcil identificar qualquer outro agente que cause contamina\u00e7\u00e3o maior. Assim, devido ao excessivo volume de HPA nas \u00e1guas de montante, desde o ponto de capta\u00e7\u00e3o da SANASA em Sousas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar as responsabilidades das prov\u00e1veis fontes poluidoras de jusante como a Refinaria de Paul\u00ednia (Replan) e a Ind\u00fastria Qu\u00edmica Rhodia.\nA pesquisa de Silva (2004, p. 124) colabora com a vis\u00e3o das outras pesquisas orientadas por Wilson Jardim e responsabiliza o esgoto dom\u00e9stico pelos problemas ambientais que afetam o rio Atibaia:\n5\tNa pesquisa foram coletadas amostras de sete pontos (abrangendo os sedimentos e o material particulado em suspens\u00e3o nos cursos d\u00e1gua) ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Atibaia, e foram analisadas as respostas das amostras para 18 tipos mais comuns de HPA.\n\u201cEste trabalho mostrou a presen\u00e7a marcante do esgoto dom\u00e9stico in natura como grande estressor da bacia do Rio Atibaia, apesar da grande densidade industrial presente na regi\u00e3o de Campinas/Paul\u00ednia, revelando a necessidade urgente de investimentos em esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto, principalmente na sub-bacia do Ribeir\u00e3o Anhumas, que representa o esgoto dom\u00e9stico in natura de uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 300 mil hab. da cidade de Campinas.\u201d\nMas \u00e9 importante destacar o fato de que, segundo a pesquisa, o Ribeir\u00e3o das Anhumas \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 50% da carga org\u00e2nica dom\u00e9stica que chega no Rio Atibaia (SILVA, 2004, p. 60), o que faz do Anhumas o maior poluidor individual do Atibaia.\nNeste sentido \u00e9 bastante merecido o enquadramento do Ribeir\u00e3o das Anhumas pelo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Piracicaba-Capivari-Jundia\u00ed como um rio de classe 4, ou seja, um rio com os piores padr\u00f5es previstos para a qualidade das \u00e1guas. O interessante \u00e9 como pode um rio de classe 4 desaguar num rio de classe 2 como o rio Atibaia, sem alterar sua classifica\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 tratado por Silva (2004, p. 62)6 7:\n\u201cO Ribeir\u00e3o Anhumas \u00e9 classificado como classe 4, pass\u00edvel de receber grandes cargas de poluentes, ainda que esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja compat\u00edvel como a classifica\u00e7\u00e3o 2 do Rio Atibaia no segmento que se estende da aflu\u00eancia do Ribeir\u00e3o Anhumas com o Rio Atibaia at\u00e9 a represa de Americana.\u201d\nSegundo a pesquisa de Grillo (2003) orientada por Oswaldo Sev\u00e1 Filho, realmente a \u00e1gua do Rib. Anhumas \u00e9 t\u00e3o ruim que chega a comprometer a qualidade no Atibaia e no Piracicaba, por\u00e9m ele n\u00e3o est\u00e1 sozinho, outros rios comprometidos colaboram com o Anhumas (idem, p. 197):\n\u201cOs principais ribeir\u00f5es, Anhumas, Pinheiros, Quilombo e Tat\u00fa, comprometidos por contamina\u00e7\u00f5es de fenol e metais pesados, afetam diretamente o rio Piracicaba, deposit\u00e1rio natural da bacia.\u201d\n6\tUma sa\u00edda para esta quest\u00e3o \u00e9 relativizada por Silva (2004, p. 62) como mudar o enquadramento do Rio Atibaia para classe 3, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, a partir da aflu\u00eancia do Ribeir\u00e3o Anhumas, mas isso n\u00e3o garantiria a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica neste segmento e na represa de Americana. Segundo o autor (idem): \u201c\u00c9 importante salientar que pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 a classe 3 n\u00e3o exige a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica. Por\u00e9m, pelo Decreto Estadual 8468/76 corpos d\u2019\u00e1gua classe 3 devem propiciar condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o de peixes em geral e de outros elementos da flora e da fauna.\u201d\n7\tConclus\u00e3o semelhante a esta chega o relat\u00f3rio da CETESB (S\u00c3O PAULO, 2006b, p. 476) no espa\u00e7o destinado \u00e0s sugest\u00f5es diz que: \u201c\u00c9 necess\u00e1rio dar continuidade aos trabalhos de identifica\u00e7\u00e3o das fontes e extens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Piracicaba para efetivo controle, j\u00e1 que, desde 2002, tanto o Rio Atibaia (no trecho de Paul\u00ednia) quanto o Piracicaba (no trecho a jusante dos Rios quilombo e Tatu) t\u00eam-se apresentado degradados, comprometendo sua biota. No Rio Atibaia os resultados para cromo e n\u00edquel e merc\u00fario no sedimento podem indicar a presen\u00e7a de\n3.2\tAs enchentes\nAs precipita\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e concentradas, bastante comuns no clima da regi\u00e3o de Campinas, costumam muito comumente causar transtornos. Isto aparece diversas vezes no levantamento bibliogr\u00e1fico (VICENTE, 2004; BRIGUENTI, 2005, SEV\u00c1 F\u00b0., 2001; 2005d).\nAlguns desses eventos merecem destaque como, por exemplo, o epis\u00f3dio do dia 25/12/1997, relatado por Vicente (2004, p. 103), quando em plena noite de natal muitas fam\u00edlias de baixa renda, moradoras da Vila Moscou - uma das \u00e1reas do Ribeir\u00e3o das Anhumas onde a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais vulner\u00e1vel para casos de enchente - sofreram diversas perdas f\u00edsicas e chegaram a ficar trancadas por horas em casa, com visitantes e familiares. Para este evento a autora levantou que pelo menos 400 fam\u00edlias ficaram desabrigadas no munic\u00edpio e que, mesmo, no distrito de Bar\u00e3o Geraldo, um local menos vulner\u00e1vel e com relativamente mais alta renda, o Ribeir\u00e3o das Pedras, ao transbordar alagou cerca de 50 casas e tamb\u00e9m causou diversos transtornos.\nEm Bar\u00e3o Geraldo, o alagamento do Ribeir\u00e3o das Pedras seguidamente afeta as margens do ribeir\u00e3o entre as pontes da Av. Dr. Romeu T\u00f3rtima (chamada de Avenida 1) e a ponte da Av. Prof. At\u00edlio Martini (tamb\u00e9m chamada de Avenida 2) e entre esta e a ponte da Av. Oscar Pedroso Horta (conhecida como Avenida 3), numa \u00e1rea cont\u00ednua onde as casas e estabelecimentos comerciais insistiram em ocupar a margem do ribeir\u00e3o.\nSobre o problema em Bar\u00e3o Geraldo, a resolu\u00e7\u00e3o proposta por Oliveira (2004, p.141) parece ser a canaliza\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua, como fica evidente no trecho a seguir:\n\u201cNeste caso, por j\u00e1 haver edifica\u00e7\u00f5es consolidadas nas margens do ribeir\u00e3o, em loteamentos legalmente constitu\u00eddos, e onde h\u00e1 problemas freq\u00fcentes de inunda\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1ria a adequa\u00e7\u00e3o da capacidade de vaz\u00e3o do canal para a solu\u00e7\u00e3o do problema existente. Tal trecho se resume a cerca de 375 metros \u00e0 montante da Avenida At\u00edlio Martini, e a 500 metros a jusante da mesma. No trecho de cerca de 400 metros \u00e0 jusante da Av. Oscar Pedroso Horta, at\u00e9 a travessia do Ribeir\u00e3o das Pedras sob a Estrada da Rhodia, tamb\u00e9m faz-se necess\u00e1ria a canaliza\u00e7\u00e3o, tendo em vista a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es freq\u00fcentes de \u00e1reas habitadas, uma vez que os loteamentos aprovados \u00e0 \u00e9poca (d\u00e9cadas de 60 e 70) locaram lotes no interior da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o.\u201d\numa fonte a ser investigada. Pode-se deduzir, dos resultados obtidos, a exist\u00eancia de fonte(s) de HPAs, na sub-bacia do Rio Atibaia, atual ou pret\u00e9rita, que precisa ser investigada.\u201d\nApesar dos bons argumentos levantados por Oliveira (2004), a hip\u00f3tese de que canalizar iria resolver o problema n\u00e3o parece totalmente correta. A resolu\u00e7\u00e3o do problema passa por levar em conta outros mecanismos hidr\u00e1ulicos da Bacia, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o crescente, a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Atibaia para os Ribeir\u00f5es das Anhumas e das Pedras, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e o\no planejamento ambiental.\nN\u00e3o obstante as quest\u00f5es sobre remedia\u00e7\u00e3o, deve ser levantado o seguinte problema: quando chove demais e ocorrem enchentes, n\u00e3o \u00e9 somente a \u00e1gua que sobe, inunda e desabriga as pessoas; quando chove demais v\u00ea-se que grande quantidade de lixo e res\u00edduos diversos ficam boiando e s\u00e3o levados rio abaixo, sem falar no risco de prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e epidemias variadas. Assim, \u00e9 prov\u00e1vel que mais do que as enchentes, o problema do qu\u00ea ela representa seja um dos principais problemas. Isto serve para a maioria das cidades brasileiras localizadas entre os tr\u00f3picos - as \u201ccidades anf\u00edbias\u201d como fala Carlos Augusto Monteiro. O caso de Campinas inclui-se neste bojo, como pode ser conferido no relato de Sev\u00e1 F\u00b0. (2001, p. 11):\nNas \u00e9pocas de mais chuva, al\u00e9m dos dramas dos atingidos por enchentes e desbarrancamentos, v\u00eam as enxurradas imundas, oleosas, contaminadas com res\u00edduos qu\u00edmicos, cheias de entulhos, ainda, disseminam bact\u00e9rias e parasitas que provocam doen\u00e7as. E, relembrando a f\u00e1bula do lobo e do cordeiro, \u00e9 sabido que quem polui o rio prejudica quem est\u00e1 rio abaixo; e quem capta \u00e1gua prejudica quem est\u00e1 abaixo e quem est\u00e1 acima.\n3.3\tPolui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica\nEm Campinas, segundo Barbano (2003), os ventos predominantes sopram de sudeste para noroeste. Em Paul\u00ednia, munic\u00edpio lim\u00edtrofe localizado ao norte da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, onde est\u00e3o localizadas diversas ind\u00fastrias e uma das mais importantes refinarias de petr\u00f3leo do Brasil, os ventos sopram na mesma dire\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006a).\n8\tQuando \u00e9 falado de planejamento ambiental em bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o se est\u00e1 falando em canalizar e/ou plantar algumas \u00e1rvores na beira do rio, dizendo que agora existe um parque linear e que aquilo \u00e9 uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Fazer isto pode equivaler a aumentar os riscos associados ao solapamento de vertentes e deslizamento de encostas, al\u00e9m do risco de aumentar o volume de sedimentos carregados durante as enxurradas. Ademais estas obras podem causar ainda mais transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do que se nada houvesse sido feito. Isso pode ocorrer quando, por exemplo, na primeira temporada de fortes chuvas, a margem de concreto for arrastada levando por \u00e1gua abaixo o cal\u00e7amento e voltando a alagar a casa das pessoas que se sentiam t\u00e3o seguras. Ainda que muitas vezes pare\u00e7a sutil e n\u00e3o tenha um vi\u00e9s de maquiavelismo esta \u00e9 grande t\u00f4nica que permeia a id\u00e9ia de Parques Lineares, sobre isto vide o trabalho de Servilha (2003).\nSobre a capacidade de dispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos pelo vento na regi\u00e3o de Paul\u00ednia, um relat\u00f3rio da CETESB (S\u00c3O PAULO, 2001, p.15) apontava que:\n\u201cDevido \u00e0 sua topografia pouco acidentada, a regi\u00e3o \u00e9 influenciada, mais pelos sistemas sin\u00f3ticos como frentes frias e quentes, anticiclones (massas de ar) polares e subtropicais, do que por sistemas locais e/ou subsin\u00f3ticos como as brisas mar\u00edtimas, vale-montanha etc. Dessa forma ela possui um per\u00edodo mais cr\u00edtico para dispers\u00e3o de poluentes prim\u00e1rios que, grosso modo, pode ser estabelecido entre abril a setembro. Devido a intensa atua\u00e7\u00e3o de anticiclones neste per\u00edodo, h\u00e1 um aumento da estabilidade atmosf\u00e9rica bem como do n\u00famero de horas de calmaria.\u201d\nBem pr\u00f3ximo ao Distrito de Bar\u00e3o Geraldo fica o bairro Betel que j\u00e1 pertenceu \u00e0 Campinas e que hoje pertence \u00e0 Paul\u00ednia. Neste bairro concentram-se diversas ind\u00fastrias bastante poluidoras e consagradas fontes de riscos. Como \u00e9 o caso da ind\u00fastria de fertilizantes Galvani, especializada em \u00e1cido sulf\u00farico (H2SO4) aonde, segundo Sev\u00e1 F\u00b0 (1997, p. 73), foi registrada a incid\u00eancia de doen\u00e7as pulmonares em parte de seus trabalhadores que por causa da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s poeiras de rocha fosf\u00e1tica - uma das suas principais mat\u00e9rias primas utilizadas - adquiriram pneumoconiose. Outros casos podem ser constatados em outras empresas que se assentaram no bairro como, por exemplo, a Eucatex e sua Unidade Agro, de produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes.\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Paul\u00ednia, pr\u00f3ximo do bairro Betel, est\u00e1 a gigante Refinaria do Planalto (REPLAN) da Petrobr\u00e1s e a Planta da ind\u00fastria qu\u00edmica multinacional Rhodia. A REPLAN e a Rhodia, somadas \u00e0s ind\u00fastrias de Betel, representam os principais focos de polui\u00e7\u00e3o do ar nas proximidades da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nSegundo o relat\u00f3rio de setembro de 2006 elaborado pela CETESB (S\u00c3O PAULO, 2006a, p. 11) as principais emiss\u00f5es de material particulado em Paul\u00ednia vem destas empresas supracitadas: em primeiro lugar, a Petrobr\u00e1s-Replan, com 1416 toneladas/ano de material particulado descarregado na atmosfera; em seguida a Galvani com cerca de 258 t/ano e em terceiro lugar a Rhodia, com 87 t/ano. Cabe ressaltar que isto corresponde aos valores de fuma\u00e7a medida e que o que \u00e9 medido equivale a apenas uma fra\u00e7\u00e3o do total que \u00e9 lan\u00e7ado na atmosfera.\nOutro indicador da gravidade do caso da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em Paul\u00ednia \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que do total de esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar existentes em todo estado de S\u00e3o Paulo, apenas duas est\u00e3o equipadas completamente e realizam periodicamente o maior\nn\u00famero de an\u00e1lises, uma delas fica na capital, no parque Ibirapuera, e outra fica em Paul\u00ednia, na Pra\u00e7a Oadil Pietrobom, na V. Bressani9.\n3.4\tRodovias\nAlgumas das principais vias de acesso e interliga\u00e7\u00e3o para diversos bairros de Campinas, e tamb\u00e9m para cidades pr\u00f3ximas, s\u00e3o as que atravessam a Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras ou passam muito pr\u00f3ximas a Bacia. Dentre elas ets\u00e3o: a Rodovia Dom Pedro I (SP-65), que liga a Rodovia Anhanguera (SP-230) \u00e0 Via Dutra (BR-116, SP-60); a Rodovia General Milton Tavares de Souza (SP-332), que liga Paul\u00ednia \u00e0 Campinas; a Rodovia Adhemar de Barros (SP-340), conhecida como Campinas-Mogi-Mirim, por ligar estas duas cidades; e al\u00e9m dessas uma via de acesso merece men\u00e7\u00e3o a Av. Albino J. B. de Oliveira que cruza o Distrito de Bar\u00e3o Geraldo e que recebeu na d\u00e9cada de 80 o apelido de \u201cEstrada da Rhodia\u201d por ter sido por muito tempo a principal (e at\u00e9 determinada \u00e9poca, a \u00fanica) via de acesso para a Ind\u00fastria Qu\u00edmica Rhodia.\nTodas estas rodovias representam risco para a popula\u00e7\u00e3o que trafega nelas, para a popula\u00e7\u00e3o que reside na bacia e para a qualidade do ambiente natural (principalmente a \u00e1gua, ar, vegeta\u00e7\u00e3o e animais). Mas, talvez a que mere\u00e7a maior destaque seja a Rodovia Dom Pedro I (SP-65).\nA Rod. D. Pedro cruza o Ribeir\u00e3o das Pedras e o Ribeir\u00e3o das Anhumas e passa ao lado da ETA de Sousas, que capta e trata a \u00e1gua do Atibaia que abastece Campinas e por ela trafegam, diariamente, cerca de 3 mil caminh\u00f5es com cargas perigosas (OLIVEIRA, 2001). Soma-se a isso o grande n\u00famero de oleodutos e gasodutos (que com o crescimento do mercado de G\u00e1s Natural Veicular aumentam ainda mais o n\u00famero de dutos no subsolo). Dessa forma, segundo Greg\u00f3rio (2004), a Rodovia Dom Pedro \u00e9 considerada umas das mais perigosas do Estado de S\u00e3o Paulo10.\n9\tIsto pode ser conferido diretamente em http://www.cetesb.sp.gov.br/Ar/ar automatica localizacao.asp. Os par\u00e2metros analisados s\u00e3o Part\u00edculas Inal\u00e1veis, Mon\u00f3xido de Carbono (CO) Di\u00f3xido de Enxofre (SO2), Oz\u00f4nio (O3), NO - \u00d3xido de Nitrog\u00eanio (NO), Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio (NO2), \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio (NOx), Press\u00e3o atmosf\u00e9rica, Dire\u00e7\u00e3o e Velocidade dos Ventos, Temperatura, Umidade Relativa, Radia\u00e7\u00e3o Total e Ultra-Violeta.\n10\tDe acordo com Gregorio (2004, p. 143-145) o estudo partiu dos dados fornecidos pela Divis\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia da Companhia Estadual de Tecnologia e Engenharia em Saneamento B\u00e1sico (CETESB) e foram analisados os registros de ocorr\u00eancia de acidentes entre 1990-2000 envolvendo produtos qu\u00edmicos no processo de produ\u00e7\u00e3o e transporte no Estado de S\u00e3o Paulo.\nA Rod. D. Pedro representa risco n\u00e3o so para o abastecimento de Campinas mas tamb\u00e9m para o abastecimento de outras cidades da regi\u00e3o, pois caso ocorra um acidente com cargas perigosas na Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, por exemplo, a contamina\u00e7\u00e3o pode se estender para o rio Atibaia e contaminar mais ainda os rios que est\u00e3o abaixo.\nNa pesquisa de Fricke (1992) foram analisados dados sobre acidentes rodovi\u00e1rios envolvendo cargas perigosas nas sub-bacias dos rios Atibaia e Capivari que, como foi visto anteriormente, s\u00e3o os dois rios que abastecem a cidade de Campinas. Segundo Fricke (1992, p.100):\n\u201cConseguimos registrar ao longo de nossa pesquisa 221 acidentes envolvendo produtos perigosos, com uma m\u00e9dia de oito acidentes por m\u00eas no ano de 1989 (para o qual dispomos do maior n\u00famero de registros). Este n\u00famero \u00e9 alarmante se considerarmos que bastaria um \u00fanico acidente para comprometer o abastecimento de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o. Os dados obtidos mostram tamb\u00e9m que as causas mais freq\u00fcentes de acidentes s\u00e3o de duas naturezas: as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es das vias por onde os produtos s\u00e3o transportados e o comportamento dos respons\u00e1veis pelo transporte, principal-mente a falta de cuidados adequados para com a carga e o desconhecimento de suas caracter\u00edsticas. Os acidentes registrados envolvem predominantemente o transporte de oleo diesel, \u00e1lcool e gasolina, nesta ordem, produzidos pelo Polo Petroqu\u00edmico de Paul\u00ednia e pela ind\u00fastria canavieira regional.\u201d\nA Rodovia Anhanguera fica fora da bacia do ribeir\u00e3o das Pedras, mas por ela trafegam caminh\u00f5es que podem estar \u00e0 caminho da Refinaria de Paul\u00ednia ou da Rod. Dutra e, consequentemente, v\u00e3o circular por esta bacia e pela Rod. D. Pedro.\nSegundo Sidnei Furtado Fernandes, Coordenador Regional Adjunto da Defesa Civil do Estado de S\u00e3o Paulo, entrevistado por Oliveira (2001) do Jornal Correio Popular, passam pela Rodovia Anhanguera mais ve\u00edculos com cargas perigosas do que na Rod. Dom Pedro - s\u00e3o cerca de 20 mil caminh\u00f5es por dia com cargas perigosas na Anhanguera, contra 3 mil na D. Pedro. De acordo com Sidnei Fernandes, em Oliveira (2001), muitos desses caminh\u00f5es que transportam cargas perigosas n\u00e3o utilizam identifica\u00e7\u00e3o adequada do produto que carregam, com aquelas placas coloridas, o que dificulta a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o remediadora no caso de acidente.\nDe acordo com Sidnei Fernandes, entrevistado por Oliveira (2001), a Rod. Dom Pedro merece total aten\u00e7\u00e3o, especialmente no trecho que vai de Campinas a Bom Jesus dos Perd\u00f5es, proximo \u00e0 Atibaia, onde existem 118 pontos de risco proximos a mananciais e 46 proximos a oleodutos e gasodutos. Cabe destacar que, segundo a Coordenadoria Regional da Defesa Civil de S\u00e3o Paulo, alguns dos \u201cprincipais trechos de alto risco ao meio ambiente\u201d na Rodovia Dom Pedro est\u00e3o localizados na \u00e1rea da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras: Km 136 (Parque Universit\u00e1rio), Km\n138 (Shopping D. Pedro) e Kms 142 a 147 (Proximidades do Ceasa e sa\u00eddas para Bar\u00e3o Geraldo e Campinas - via \u201cTapet\u00e3o\u201d).\nDe acordo com o levantamento de dados realizado por Gregorio (2004, p. 171) sobre os dados da CETESB de 1990 a 2000, em todo Estado de S\u00e3o Paulo o transporte rodovi\u00e1rio foi respons\u00e1vel por 69,7% dos acidentes registrados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, superando todos os outros tipos de transportes, e o solo foi o substrato mais atingido (50,3%).\nDe acordo com Gregorio (2004, p. 143-145), dentre as cinco regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo, a regi\u00e3o de Campinas registrou 195 ocorr\u00eancias de acidentes. Dos 35 munic\u00edpios que fazem parte desta regi\u00e3o, 21 tiveram menos de tr\u00eas ocorr\u00eancias registradas. Sete cidades concentraram 2/3 das ocorr\u00eancias, s\u00e3o elas: Campinas, Jundia\u00ed, Rio Claro, Piracicaba, Americana, Paul\u00ednia e Limeira. Sendo que a recordista, com 15% do total de 195 ocorr\u00eancias, foi Campinas. Na regi\u00e3o de Campinas, do total de 195 ocorr\u00eancias, o transporte rodovi\u00e1rio representou o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias (85%), em seguida veio a ind\u00fastria (9%), e ao final outros tipos de transporte: Ferrovi\u00e1rio (3%), Transporte por Duto (2%) e A\u00e9reo (1%). Ainda com base nas 195 ocorr\u00eancias, 80% estavam relacionadas \u00e0 l\u00edquidos inflam\u00e1veis (classe de risco 3), corrosivos (classe 8) e gases (classe 2). E com rela\u00e7\u00e3o aos problemas gerados por estas ocorr\u00eancias, mais da metade afetou o Solo (52%); seguida da \u00e1gua (21%) e o ar (16%).\nEstes fatos colocam a quest\u00e3o das rodovias em Campinas como uma importante situa\u00e7\u00e3o de risco. E mais adiante ser\u00e3o abordadas as situa\u00e7\u00f5es de risco associadas \u00e0 presen\u00e7a de rodovias na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\n3.5\tAs propriedades rurais e o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico\nA regi\u00e3o norte do munic\u00edpio de Campinas \u00e9 uma das mais importantes \u00e1reas rurais que ainda resistem \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e outros fatores promotores da urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada. Esta regi\u00e3o \u00e9 composta pelos Distritos de Sousas/Joaquim Eg\u00eddio e pelo Distrito de Bar\u00e3o Geraldo.\nSegundo Carvalho et al. (2006, p. 247), as \u00e1reas rurais de Bar\u00e3o Geraldo, que est\u00e3o dentro da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e que se estendem at\u00e9 o Ribeir\u00e3o das Anhumas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Rodovia Campinas-Mogi Mirim (SP-340), paralelamente a uma linha imagin\u00e1ria (paralela ao divisor de \u00e1guas) que tem in\u00edcio na \u00e1rea de sa\u00fade da Unicamp, at\u00e9 o Bairro Guar\u00e1, passando pela\nCidade Universit\u00e1ria s\u00e3o, em seq\u00fc\u00eancia, de sul para norte: Fazenda Anhumas, Fazenda Argentina, Rancho Isa, S\u00edtio S\u00e3o Martinho e Est\u00e2ncia Eud\u00f3xia.11 12\nAl\u00e9m disso, cabe destacar que algumas grandes e importantes fazendas de Bar\u00e3o Geraldo e seus elementos arquitet\u00f4nicos foram tombados pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Cultural de Campinas (CONDEPACC), e isto ser\u00e1 aprofundado nos Resultados Finais deste trabalho.\nPor\u00e9m, mesmo que grande parte das Fazendas localizadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras tenha sido tombada - como \u00e9 o caso da Faz. Sta. Genebra - ainda sobraram glebas que s\u00e3o arrendadas e onde se planta grande quantidade de cana-de-a\u00e7\u00facar, soja transg\u00eanica e soja tradicional e outros tipos de culturas. Mais adiante, quando forem abordados os riscos ambientais na bacia, os cultivos agr\u00edcolas receber\u00e3o maior aten\u00e7\u00e3o.\nTodavia, nem s\u00f3 de grandes fazendas \u00e9 composta a bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras. Ainda persistem propriedades rurais onde \u00e9 praticada a agricultura familiar, algumas delas foram estudadas por Neves e Arraes (2006), e produzem frutas, hortali\u00e7as, plantas ornamentais e ainda servem de pastagens, al\u00e9m de fornecerem infra-estrutura para \u00e1reas de lazer, como pesque-pagues e quadras de esportes.\n3.6\tUma vis\u00e3o macrosc\u00f3pica sobre Campinas e Regi\u00e3o\nNesta parte alguns aspectos do regional (macro) e do local (micro) s\u00e3o interligados na tentativa de realizar uma an\u00e1lise macrosc\u00f3pica da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e seu entorno, tal\n12 qual a proposta de Rosnay (1975; 1979) . A id\u00e9ia de utilizar o referencial desse autor no encerramento deste tema de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 n\u00e3o cair na dicotomia e na ditadura do olhar e propor que se pode olhar para a infinitamente complexa teia de rela\u00e7\u00f5es ambientais regionais, ao mesmo tempo em que se olha para dentro da bacia, para o micro, para o aparentemente simples. Isso, sem esquecer que muitas vezes o micro - que abrange as coisas que parecem ser simples -\n11\tN\u00e3o esquecendo que algumas dessas fazendas v\u00eam sofrendo altera\u00e7\u00f5es muito r\u00e1pidas, principalmente a S\u00e3o Martinho e a Est\u00e2ncia Eud\u00f3xia que, recentemente, tiveram grandes \u00e1reas desmembradas para abrigar o p\u00f3lo tecnol\u00f3gico de Campinas e um condom\u00ednio fechado, respectivamente.\n12\tSegundo Rosnay (1975, p. 10): \u201cO macrosc\u00f3pio n\u00e3o \u00e9 uma ferramenta como as outras. Ele \u00e9 um instrumento simb\u00f3lico constitu\u00eddo de v\u00e1rios m\u00e9todos e t\u00e9cnicas emprestadas de diferentes disciplinas. (...) O macrosc\u00f3pio pode ser considerado o s\u00edmbolo de uma nova maneira de ver, entender e agir\u201d. Ou ainda, uma ferramenta que \u201cfiltra os detalhes e amplifica as interconex\u00f5es que os unem\u201d. Ao inv\u00e9s de usar a palavra macrosc\u00f3pio, alguns autores t\u00eam\ndet\u00e9m as caracter\u00edsticas complexas do macro, da mesma forma que uma escala fractal permite ver a estrutura do todo dentro das min\u00fasculas partes.\nUm relato sobre a vis\u00e3o macrosc\u00f3pica ou complexosc\u00f3pica da bacia pode ser iniciado com a descri\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de Campinas no contexto regional e da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e Bar\u00e3o Geraldo no contexto local. A vis\u00e3o macrosc\u00f3pica permite ressaltar a import\u00e2ncia do metabolismo urbano para o estudo desta cidade. Isto se d\u00e1 basicamente em fun\u00e7\u00e3o dos usos de recursos como a \u00e1gua, energia, alimentos, etc, associados \u00e0 din\u00e2mica territorial e suas zonas de influ\u00eancia.\nO metabolismo de Campinas e da Bacia do Rib. das Pedras se apresenta como o resultado de um arranjo complexo; uma mistura entre o grande desenvolvimento econ\u00f4mico (Campinas e regi\u00e3o s\u00e3o importantes contribuintes para o PIB nacional) e a proximidade com grandes centros industriais (seja uma proximidade espacial euclidiana, seja a proximidade subjetivada pela velocidade das vias expressas e dos aeroportos de carga, como Viracopos). Tudo isso sem esquecer da alta taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o decorrente de s\u00e9culos de intenso povoamento.\nDe acordo com Ab'S\u00e1ber (2001, p. 177), estudos de metabolismo urbano apresentam-se como algo \u201cessencial pelo fato de que em algumas cidades as pessoas se agrupam por m e n\u00e3o por hectare\u201d. Para este trabalho a abordagem do metabolismo pode ser bastante \u00fatil, pois permite entender que os riscos ambientais est\u00e3o associados a desajustes sist\u00eamicos no organismo que \u00e9 uma cidade.\nAinda segundo Ab'S\u00e1ber (2001, p. 177), o grande avan\u00e7o em se utilizar o metabolismo urbano \u00e9 que:\n\u201cA ess\u00eancia do processo \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o dos homens em espa\u00e7os pequenos ou muito pequenos; depois o problema do que entra e do que transita e do que precisa ser descartado. E tem uma linguagem simples, did\u00e1tica. Ao estudar o metabolismo urbano, estamos estudando a din\u00e2mica do mundo urbano\u201d.\nAssim, uma das quest\u00f5es fundamentais a serem estudadas na Bacia do Rib. das Pedras \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o de bens e energia tanto interna, quanto externamente. Nesse sentido, os riscos ambientais podem servir como sinalizadores ou indicadores sobre o estado do organismo e sobre o processo metab\u00f3lico.\nutilizado a express\u00e3o complexosc\u00f3pio para enfatizar que se trata de uma ferramenta que permite enxergar a complexidade das coisas.\nA an\u00e1lise desses processos \u00e9 cada vez mais refor\u00e7ada pela necessidade de enfrentar as defici\u00eancias herdadas de pol\u00edticas adotadas anteriormente. Pol\u00edticas p\u00fablicas que, formuladas sem levar em conta o metabolismo, acabaram por for\u00e7ar um rearranjo desastroso do espa\u00e7o total da cidade. Rearranjo desastroso porque muitas vezes \u00e9 o resultado de pol\u00edticas omissas que n\u00e3o levam em conta que a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios econ\u00f4micos, de um lado, e dos princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, de outro, poder\u00e1 captar o processo hist\u00f3rico e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre ecossistema urbano, agroecossistema e ecossistema natural (AB'S\u00c1BER, 1995, p. 101).\nO que ocorre no desenvolvimento da cidade de Campinas \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o do ecossistema urbano sobre os outros sistemas do espa\u00e7o total. Este processo pode ser ilustrado pelas palavras de Ab'S\u00e1ber (1995, p.103):\n\u201cA industrializa\u00e7\u00e3o surge nas pontas de ruas das cidades pequenas, nos arredores das cidades pequenas, em distritos industriais an\u00f4malos com uma grande concentra\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, e surge entrando pelo campo a fora, tomando espa\u00e7o da vida rural. E a\u00ed come\u00e7a a complica\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o. As cidades crescem em altura, crescem em \u00e1rea, crescem por salta\u00e7\u00e3o, cada tipo de salta\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente do outro. Aqui um loteamento de pobre, ali um loteamento de classe m\u00e9dia, acol\u00e1 um distrito industrial, mais adiante uma ind\u00fastria altamente poluidora, e com isso o pano de fundo dos agro-ecossistemas come\u00e7a a diminuir de espa\u00e7o e de intensidade de produtividade.\u201d\nCabe destacar o relato de dois ilustres ex-moradores de Campinas, o professor de geografia Antonio Christofoletti e o professor de hist\u00f3ria Hilton Federici13 (CHRISTOFOLETTI e FEDERICI, 1972, p. 7):\n\u201cNunca podemos perder de vista que as condi\u00e7\u00f5es naturais de determinado territ\u00f3rio servem de base \u00e0s atividades humanas que, com maior ou menor felicidade, constituem as respostas do ser humano em seu ajustamento ao espa\u00e7o no qual se insere.\u201d\nSobre o espa\u00e7o onde se construiu a hist\u00f3ria de Campinas, os dois autores s\u00e3o ainda mais did\u00e1ticos (idem, p. 99-100):\n\u201cFoi o aproveitamento met\u00f3dico e cumulativo dessas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que propiciou o crescimento e o desenvolvimento da cidade e do munic\u00edpio de Campinas. Sobrepujando pouco a pouco os demais n\u00facleos circunvizinhos, chegando, em determinada \u00e9poca, a se rivalizar com a capital bandeirante, acabou por exercer sobre\n13\tAlgumas curiosidades envolvendo o nome de Hilton Federici \u00e9 a homenagem de uma escola estadual que leva seu nome, localizada na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, na Vila Santa Isabel, Distrito de Bar\u00e3o Geraldo. Outra curiosidade \u00e9 que ele foi professor de Aziz Ab\u2019S\u00e1ber e um dos respons\u00e1veis por despertar em Aziz o apre\u00e7o pela geografia. Isto fica claro em v\u00e1rias palestras e entrevistas, como se pode ver em Donizetti (2001).\neles acentuada influ\u00eancia, nas esferas comercial, pol\u00edtica, cultural e industrial. Campinas tornou-se o centro de uma regi\u00e3o, recebendo e distribuindo [p. 100] est\u00edmulos, mas comandando-lhes o ritmo. Eis a raz\u00e3o de ser escolhida para sede de uma das Regi\u00f5es Administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo, conseq\u00fc\u00eancia de sua a\u00e7\u00e3o polarizadora que se veio firmando paulatinamente atrav\u00e9s dos tempos.\u201d (destaques dos autores, no original)\nRiscos que j\u00e1 existiam foram potencializados e riscos novos surgiram como efeito de d\u00e9cadas de est\u00edmulo e do acelerado ritmo de desenvolvimento da regi\u00e3o. Al\u00e9m da certeza de que a a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza representa o principal fator de dinamiza\u00e7\u00e3o de riscos. Em grande parte da bibliografia consultada, as din\u00e2micas identificadas na Bacia indicam que as altera\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica fluvial - o escoamento superficial das \u00e1guas afetado pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o, o aumento e agravamento dos processos erosivos e as enchentes - apontam para a a\u00e7\u00e3o do homem como o principal fator desencadeador dos riscos ambientais.\nAl\u00e9m disso, chama aten\u00e7\u00e3o para uma importante indaga\u00e7\u00e3o da Geografia enquanto ci\u00eancia dos lugares - qual seja, a pergunta fundamental: onde as coisas acontecem, e porque elas acontecem ali? - para entender os riscos ambientais como o resultado de uma rela\u00e7\u00e3o desequilibrada entre a evolu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o total, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e o metabolismo urbano.\nEstes fatores imbricados permitiram que Campinas crescesse e se transformasse numa das maiores cidades do interior do Brasil. Esse \u00e9 um processo que foi iniciado com a rota para Goi\u00e1s, desenvolvido com as planta\u00e7\u00f5es de Caf\u00e9 e incrementado com as estradas de ferro, e que culminou com a implanta\u00e7\u00e3o da Unicamp em meados de 1960 e, mais recentemente, com o desenvolvimento do suposto p\u00f3lo de \u201calta tecnologia\u201d (SILVA e NOVAES, 2006).\nIsto pode ser interpretado a partir da leitura de Christofoletti e Federici (1972, p. 99-100):\n\u201c\u00c9 evidente que as condi\u00e7\u00f5es naturais por si mesmas nada significam. Elas s\u00f3 ganham valor em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o que lhes d\u00e1 o homem. Se as condi\u00e7\u00f5es existentes no munic\u00edpio de Campinas surgem como bem aproveitadas, \u00e9 porque houve habitantes que souberam dispor das conting\u00eancias para tirar o melhor partido poss\u00edvel. Se houve fracassos, os sucessos suplantaram-nos e estruturaram essa imagem socioecon\u00f3mica que todos conhecemos e que serve de orgulho a todos os filhos e habitantes da \u2018terra das andorinhas e dos jequitib\u00e1s\u2019.\u201d (destaques dos autores, no original)\nNa interpreta\u00e7\u00e3o do trecho acima tem-se a id\u00e9ia de que mesmo quando algo parece ter inicialmente fracassado no planejamento da cidade, ao final o resultado \u00e9 satisfat\u00f3rio. Por exemplo, hoje Campinas n\u00e3o tem mais tantos jequitib\u00e1s como antigamente, mas um dos pouco\nque resiste na frente da Prefeitura reflete uma \u201cimagem de sucesso\u201d que penetra no imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o original, nos migrantes e visitantes. Da mesma forma, as andorinhas perderam lugar ou ficaram eclipsadas pela polui\u00e7\u00e3o do ar e sonora, entretanto est\u00e1 presente como s\u00edmbolo do Shopping Parque Dom Pedro, um dos maiores empreendimentos comerciais da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nAssim, mesmo que a ave-s\u00edmbolo da cidade tenha perdido espa\u00e7o para a polui\u00e7\u00e3o, como conseq\u00fc\u00eancia do \u201csucesso\u201d, ela ainda est\u00e1 no ar, na forma de uma escultura de metal que todas as noites \u00e9 iluminada e pode ser vista num raio de quil\u00f4metros.\nEm Campinas, a natureza \u00e9 transformada e at\u00e9 transfigurada pela sociedade com o objetivo de suprir suas necessidades e suas vontades e \u00e9 disso que trata o risco ambiental. Em outras palavras, o limite do risco \u00e9 determinado por at\u00e9 onde a sociedade est\u00e1 disposta a ir para suprir os seus interesses.\nO mais importante \u00e9 buscar a ess\u00eancia por detr\u00e1s da apar\u00eancia e admitir que: por detr\u00e1s deste enorme desenvolvimento econ\u00f4mico existem riscos; existem pessoas carentes de acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o equilibrada; existem consumidores que consomem seletivamente e/ou em excesso e que depois descartam grande quantidade disso em aterros, c\u00f3rregos e lix\u00f5es a c\u00e9u aberto.\nVistas algumas caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo e o contexto em que se encontra, ser\u00e1 feita a apresenta\u00e7\u00e3o do Marco anal\u00edtico-conceitual e a apresenta\u00e7\u00e3o detalhada dos referenciais que serviram de base te\u00f3rica a esta pesquisa.\nMas antes, ser\u00e3o recapitulados brevemente alguns pontos que foram tratados e que n\u00e3o dever\u00e3o ser perdidos de vista durante todo o trabalho, s\u00e3o eles:\nA.\tA \u00e1rea de estudo, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, est\u00e1 dentro de uma \u201cbacia furada\u201d, a do Jaguari-Piracicaba. Ela \u00e9 furada, pois grande parte de suas \u00e1guas n\u00e3o desce pelo rio abaixo encaixada nos talvegues em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 parte mais baixa do relevo, como normalmente s\u00e3o os rios. Ela \u00e9 furada porque s\u00e3o feitas transposi\u00e7\u00f5es para abastecer as cidades de S\u00e3o Paulo, Campinas, Jundia\u00ed e Hortol\u00e2ndia.\nB.\tDas sub-bacias do Jaguari-Piracicaba a do Atibaia \u00e9 a que possui a mais complicada teia de processos. E dentro da bacia do Rrio Atibaia a bacia do Rib. das Anhumas, cuja bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 uma importante sub-bacia, \u00e9 a mais \u201cproblem\u00e1tica\u201d.\nC.\tAl\u00e9m do Ribeir\u00e3o das Anhumas (que tem nascentes no centro da cidade de Campinas) o rio Atibaia recebe as \u00e1guas de outros rios e ribeir\u00f5es que atravessam cidades com alto crescimento populacional e industrial e cuja qualidade das \u00e1guas est\u00e1 bastante comprometida. Como exemplo pode-se destacar alguns rios e as cidades que comprometem suas \u00e1guas: Rio Atibainha (Nazar\u00e9 Paulista), Rio Jacar\u00e9 (Itatiba), Rio Pinheiros (Valinhos), Rio das Cabras (Sousas/Campinas).\nD.\tAs Bacias do Rib. das Anhumas e do Ribeir\u00e3o das Pedras n\u00e3o s\u00e3o \u201cfuradas\u201d, ao contr\u00e1rio, elas s\u00e3o \u201cengrossadas\u201d. Elas t\u00eam suas vaz\u00f5es aumentadas por dois motivos principais. Em primeiro lugar, devido a transposi\u00e7\u00e3o realizada pela Sociedade de Abastecimento de \u00c1gua\nS.A (SANASA), que puxa \u00e1gua do Atibaia, na altura do Distrito de Sousas, e distribui para as resid\u00eancias, ind\u00fastrias, institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa, etc., que depois despejam esta \u00e1gua nas Bacias do Rib. das Anhumas e no Rib. das Pedras e s\u00f3 mais tarde chegar\u00e1 de volta ao Atibaia. Al\u00e9m disso, as bacias do Anhumas e do Pedras podem ser consideradas engrossadas devido ao grande n\u00famero de po\u00e7os artesianos e de \u00e1guas mais profundas que s\u00e3o jogadas na superf\u00edcie e/ou nos esgotos. Bons exemplos disso s\u00e3o os casos do Shopping Dom Pedro e da Unicamp que despejam suas \u00e1guas no Ribeir\u00e3o das Pedras.\nE.\tA ocupa\u00e7\u00e3o na bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 bastante peculiar devido a uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es, como a urbaniza\u00e7\u00e3o verticalizada de grande porte e outras, impostas pelo Plano Local de Gest\u00e3o Urbana de Bar\u00e3o Geraldo (CAMPINAS, 1996). Um plano diretor em escala distrital, que inclusive determinou, no seu artigo 35, a cria\u00e7\u00e3o do Parque linear do Ribeir\u00e3o das Pedras. Al\u00e9m de outras peculiaridades como o significativo n\u00famero de matas e fazendas tombadas pelo patrim\u00f4nio e o n\u00famero de km2 ocupados por \u00e1reas de ensino/pesquisa.\n2\nF.\tE o que h\u00e1 nos 29 km desta bacia? Nessa \u00e1rea moram mais de 36 mil habitantes e ainda circulam diariamente uma quantidade imensur\u00e1vel de pessoas. E este n\u00famero pode duplicar\nse forem contabilizadas aquelas pessoas que trabalham e/ou estudam dentro da bacia, seja em alguma das institui\u00e7\u00f5es (como a Unicamp, a Facamp e a PUC-Campinas) algum empreendimento que fique nas proximidades (Shopping D. Pedro, CPQD, Laborat\u00f3rio S\u00edncrotron). E o problema fica mais grave se for levada em conta as centenas de pessoas que diariamente chegam, vindas de toda a regi\u00e3o, ao Hospital de Cl\u00ednicas em busca de cuidados. Por \u00faltimo n\u00e3o se deve esquecer as milhares de pessoas que trafegam pelas rodovias que cruzam a bacia.\nG.\tPara sustentar as atividades de toda essa popula\u00e7\u00e3o e da regi\u00e3o, existem diversas subesta\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e por ela cruzam linhas de transmiss\u00e3o de alta tens\u00e3o, al\u00e9m de muitos Gasodutos e Oleodutos.\nEnfatizados alguns pontos de vista importantes, passa-se ao detalhamento dos fundamentos, que poderiam ser chamados de filos\u00f3ficos.\n4\tMARCO ANAL\u00cdTICO-CONCEITUAL\nEste cap\u00edtulo trata do Marco Anal\u00edtico-Conceitual constru\u00eddo para a realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. Marco Anal\u00edtico-Conceitual \u00e9 um termo adaptado do ingl\u00eas framework (que pode ser traduzido como quadro, escopo ou estrutura) e pode ser entendido como um conjunto de conceitos, rela\u00e7\u00f5es e fatos estilizados referidos a um determinado contexto sobre o qual se est\u00e1 pesquisando, o objetivo do Marco \u00e9 auxiliar na modeliza\u00e7\u00e3o dos sistemas observados na realidade pesquisada.\nInicialmente, ser\u00e3o apresentadas as contribui\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica que utilizam a abordagem sist\u00eamica e os estudos da complexidade para entender as quest\u00f5es ambientais. Depois elas ser\u00e3o relacionadas \u00e0 escola cartogr\u00e1fica francesa, em especial as propostas de Jean Tricart e, principalmente, a Cartografia Din\u00e2mica de Andr\u00e9 Journaux. Esta primeira parte do Marco pode ser entendida como o \u201creferencial teorico\u201d do trabalho.\nAo final, ser\u00e3o indicados dois elementos que completam o marco: o Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais e a Classifica\u00e7\u00e3o dos Riscos Ambientais. Paralelamente ao \u201creferencial teorico\u201d, esta segunda parte corresponderia ao \u201creferencial pr\u00e1tico\u201d desta pesquisa.\n4.1\tReferencial sist\u00eamico e os estudos da complexidade\n4.1.1\tSistema e Bacia hidrogr\u00e1fica\nPrimeiramente cabe destacar que neste trabalho \u00e9 utilizada a bacia hidrogr\u00e1fica como um recorte espacial, uma refer\u00eancia geogr\u00e1fica importante e bem delimitada, e n\u00e3o como uma unidade de an\u00e1lise. Nesse caso a bacia n\u00e3o \u00e9 propriamente a unidade de an\u00e1lise da pesquisa no sentido dos processos atinentes ao funcionamento do \u201csistema bacia hidrogr\u00e1fica\u201d.\nPesquisas que utilizam a unidade espacial \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d, caracterizada por uma \u00e1rea que drena determinados cursos d'\u00e1gua e est\u00e1 limitada por divisores de \u00e1guas, est\u00e3o de acordo com a ampla aceita\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas (BRASIL, 1997) que prop\u00f5e a pesquisa e o planejamento no \u00e2mbito das Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nComo salienta Christofoletti (1979), a abordagem sist\u00eamica, ao se fixar no funcionamento integrado dos elementos componentes, come\u00e7ou a focalizar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade geomorfol\u00f3gica fundamental. O mesmo Christofoletti (1999), mencionando Petts &amp; Amoros (1996), destaca essa abordagem como a mais adequada para tratar dos hidrossistemas fluviais ao assinalar que os rios devem ser analisados como sistemas tridimensionais, dependendo de transfer\u00eancias de energia, material e Biota, e devem ser estudados nas dire\u00e7\u00f5es longitudinal, lateral e vertical. Assim, torna-se importante analisar os fluxos de montante para jusante, as intera\u00e7\u00f5es laterais com as margens e setores da bacia e os interc\u00e2mbios verticais com as \u00e1guas subterr\u00e2neas e os aq\u00fc\u00edferos.\nComo destacado por Carpi Jr. (2001, p.36):\n\u201cMesmo considerando-se o interc\u00e2mbio entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas como de forte intensidade, deve-se salientar que as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o componentes de uma bacia hidrol\u00f3gica, enquanto que a bacia hidrogr\u00e1fica integra apenas as \u00e1guas superficiais. Os limites da bacia hidrol\u00f3gica podem ultrapassar o limite da bacia hidrogr\u00e1fica, pois o escoamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 regulado pela inclina\u00e7\u00e3o de camadas geol\u00f3gicas e disposi\u00e7\u00e3o de fendas e fissuras que pode n\u00e3o corresponder ao sentido do escoamento superficial, regulado pelas formas de relevo.\u201d\nAdemais, como \u00e9 ressaltado por Carpi Jr. (2001), os pesquisadores que utilizam a unidade \u201cbacia\u201d devem estar atentos aos casos em que ocorrem transposi\u00e7\u00e3o (transporte de \u00e1gua de uma bacia para outra) ou revers\u00e3o fluvial (invers\u00e3o do fluxo natural da \u00e1gua rumo a outra bacia), o que imp\u00f5e uma limita\u00e7\u00e3o importante na utiliza\u00e7\u00e3o desta unidade. Isto acontece com freq\u00fc\u00eancia, e h\u00e1 muitos anos, nas bacias hidrogr\u00e1ficas desta regi\u00e3o. Nesse sentido muitas sub-bacias do Rio Atibaia, como a do Ribeir\u00e3o das Anhumas e a do Ribeir\u00e3o das Pedras, s\u00e3o bons exemplos. Segundo o mesmo autor, caso seja levado em conta as possibilidades de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea por disposi\u00e7\u00e3o ou lixiviamento de res\u00edduos ou produtos agroqu\u00edmicos, a exist\u00eancia de uma bacia hidrol\u00f3gica e as interfaces entre as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o importantes, pois as fontes de contamina\u00e7\u00e3o podem se localizar em uma bacia vizinha \u00e0quela estudada.\nA condi\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise da Bacia Hidrogr\u00e1fica deve ser a integra\u00e7\u00e3o dos seus elementos e tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre eles e o entorno da Bacia. Segundo Rohde (2006) a unidade \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d n\u00e3o \u00e9 uma unidade espacial natural, ela existe segundo crit\u00e9rios temporais e/ou t\u00e9cnicos. Em outras palavras, de um lado, a bacia pode sofrer altera\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas ao longo do tempo, de outro, os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados na defini\u00e7\u00e3o dos seus limites podem ser inovados ou aprimorados.\nA id\u00e9ia de Santos (2004) apresentada por Rohde (2006) \u00e9 mais extremada. Segundo ela, a utiliza\u00e7\u00e3o da unidade-bacia pode ser influenciada por escolhas pol\u00edticas ou de acordo com o tipo de abordagem que ela ser\u00e1 alvo, portanto a unidade \u00e9 relativamente eficaz no plano sanitarista e tecnoburocr\u00e1tico, mas n\u00e3o aplic\u00e1vel no n\u00edvel econ\u00f4mico-financeiro e ambiental de interven\u00e7\u00e3o.\nWenzel (2005, p.86) apresenta os pontos positivos e negativos da utiliza\u00e7\u00e3o da bacia enquanto unidade espacial:\n\u201cA bacia hidrogr\u00e1fica, apesar dos aspectos positivos (limites conhecidos, possibilidade de enquadramento no tocante ao estabelecimento de padr\u00f5es quali-quantitativos, participa\u00e7\u00e3o coletiva, inser\u00e7\u00e3o localizada...), real\u00e7a o aspecto das \u00e1guas de superf\u00edcie, mas se desconecta da realidade subterr\u00e2nea e atmosf\u00e9rica e das movimenta\u00e7\u00f5es extrabaciais, bem como das ocupa\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas, faun\u00edsticas e humanas\u201d.\nTamb\u00e9m presente nos referenciais buscados para essa pesquisa est\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es empregadas pelo Ge\u00f3grafo brasileiro Aziz Ab'S\u00e1ber de metabolismo urbano e de bacia urbana. A defini\u00e7\u00e3o de metabolismo urbano de Ab'S\u00e1ber (1995) baseada em Wolman (1972) permite enxergar a bacia hidrogr\u00e1fica de maneira an\u00e1loga ao habitat de um organismo vivo, a sociedade humana que tem como grande caracter\u00edstica transformar as paisagens. Segundo Ab'S\u00e1ber (1995), a express\u00e3o sintetiza as rela\u00e7\u00f5es entre oferta de espa\u00e7o e servi\u00e7os e demanda de necessidades e bem-estar, al\u00e9m disso, \u00e9 no metabolismo urbano onde se processam o dia-a-dia dos homens em suas fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, assim como as multivariadas fun\u00e7\u00f5es de trabalho, circula\u00e7\u00e3o, consumo e, tamb\u00e9m, as pr\u00e1ticas sociais e culturais. Para analisar as cidades brasileiras, e tamb\u00e9m as bacias hidrogr\u00e1ficas em \u00e1reas urbanizadas, em fun\u00e7\u00e3o do metabolismo, Ab'S\u00e1ber destacou 3 fatores fundamentais: a magnitude de problemas e condi\u00e7\u00f5es do s\u00edtio urbano, a hidrologia e a fisiologia da paisagem.\nA segunda no\u00e7\u00e3o, presente em Ab'S\u00e1ber (1990, 1999b), \u00e9 herdeira dos ensinamentos do ge\u00f3grafo franc\u00eas Bernard Kayser (KAYSER, 1966) e trata da bacia urbana como um territ\u00f3rio (AB'S\u00c1BER, 1999b, p.5):\n\u201cDepois, ele [Kayser] nos falava de bacia urbana, que seria o [espa\u00e7o] de uma grande cidade, a cabe\u00e7a de um territ\u00f3rio, colocada pr\u00f3xima de porto ou em uma situa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, ou no entroncamento de rotas, e que controlaria uma rede de cidades modestas vinculadas ao poder e ao comando social, socioecon\u00f4mico ou econ\u00f4mico dessa grande cidade.\u201d\nCampinas n\u00e3o est\u00e1 distante desta leitura de Bacia Urbana. Al\u00e9m de sua liga\u00e7\u00e3o atual com a grande metr\u00f3pole S\u00e3o Paulo, persiste a heran\u00e7a da \u00e9poca do caf\u00e9 ainda muito presente neste contexto como fica evidenciado por Ab'S\u00e1ber (1999b, p.6):\n\u201cS\u00f3 no Estado de S\u00e3o Paulo, em fun\u00e7\u00e3o da sua hist\u00f3ria econ\u00f4mica e das elites do passado - inteligent\u00edssimas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o total paulista -, essa bacia urbana teve 100 cidades, formadas em pontas de trilho e em fun\u00e7\u00e3o de heran\u00e7as dos tempos de cruzamento de rotas de muares para levar caf\u00e9 para os portos. S\u00e3o 100 cidades do Caf\u00e9.\u201d\nCom a inser\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente, real\u00e7ada pelos conceitos utilizados por Ab'S\u00e1ber, o fr\u00e1gil limite imposto \u00e0 an\u00e1lise da bacia hidrogr\u00e1fica restrita pelos divisores de \u00e1gua evidencia a dificuldade de trabalhar com essa unidade. Alguns autores como Wenzel (2005) e Rohde (2006) explicitam que a an\u00e1lise dos fluxos populacionais humanos, animais e vegetais e de fluxos de energia e transporte poderia ser mais eficaz utilizando o geossistema atrav\u00e9s das unidades geoambiental ou geoatmosf\u00e9rica. Assim, al\u00e9m da teoria dos sistemas outras abordagens devem ser complementadas para o estudo da bacia como, por exemplo, os estudos da complexidade e do holismo que ser\u00e3o tratados a seguir.\n4.1.2\tGeossistema e Holismo\nA integra\u00e7\u00e3o de diferentes abordagens na constru\u00e7\u00e3o de uma teoria dos sistemas para a geografia \u00e9 ainda hoje uma procura. Mesmo com toda a produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica acumulada sobre o tema, essa integra\u00e7\u00e3o ainda carece de aten\u00e7\u00e3o.\nA proposta de trabalhar conjuntamente com a abordagem geossist\u00eamica e hol\u00edstica tem sido exercitada como metodologia de estudo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e de Zoneamento Ecol\u00f3gico (FREITAS, 2004). Para fora da geografia, esta abordagem \u00e9 reconhecida como forma de integrar a cultura e a sociedade no tratamento das quest\u00f5es ambientais como, por exemplo, no \u00e2mbito dos estudos de engenharia sanit\u00e1ria com Dias et al (2003) e nos estudos de geologia como \u00e9 o caso de Rohde (2006) e Wenzel (2005).\nSegundo Vicente e Perez Filho (2003), nos \u00faltimos anos, aquilo que se chamou de geossistema tem ganhado cada vez mais espa\u00e7o. De acordo com os autores, essa abordagem tem sido empregada devido ao seu potencial para aprimorar a proposta de trabalho multidisciplinar e\npor contribuir com conceitos para a gest\u00e3o e o planejamento territoriais, a partir de uma perspectiva da complexidade ambiental.\nPartindo dessa id\u00e9ia de complexidade e de trabalho (meta)disciplinar \u00e9 real\u00e7ada a id\u00e9ia de Gvishiani (1984): \u201ca an\u00e1lise de sistemas oferece uma modifica\u00e7\u00e3o peculiar na rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto diferentemente da rela\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tradicional, que requer a demarca\u00e7\u00e3o de uma linha r\u00edgida entre sujeito e objeto\u201d14.\nSeja pelo fato de entrela\u00e7ar trabalho-de-gabinete e trabalho-de-campo - quest\u00e3o vital para a ci\u00eancia geogr\u00e1fica -, seja pelo reconhecimento de que nessa ci\u00eancia, como no universo, tudo \u00e9 interdependente, a complexidade como \u00e9 entendida por Jean Tricart se traduz na rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre sujeito-objeto, tamb\u00e9m exposta por Gvishiani (1984). Isto pode ser apreendido no seguinte trecho extra\u00eddo de Tricart (1980, p. 98):\n\u201cSe se considera que todos os fen\u00f4menos que constituem nosso universo s\u00e3o interdependentes, nenhuma disciplina tem um objeto realmente espec\u00edfico. A an\u00e1lise de fen\u00f4menos particulares, tal como \u00e9 encarada pelas diversas disciplinas, n\u00e3o deve conduzir ao isolamento desses fen\u00f4menos. Uma atitude dial\u00e9tica deve permitir a recoloca\u00e7\u00e3o dos resultados anal\u00edticos obtidos em seu contexto de interfer\u00eancias. Em s\u00edntese, nossa abordagem \u00e9 decididamente sist\u00eamica, j\u00e1 que a nosso ver a teoria dos sistemas \u00e9 o melhor instrumento l\u00f3gico de que dispomos atualmente. Ela engloba e supera a \"dial\u00e9tica da natureza\" esbo\u00e7ada h\u00e1 um s\u00e9culo por Engels\u201d. (N\u00e3o grifado no original)\nPesquisadores, especialmente os sovi\u00e9ticos, desde a d\u00e9cada de 1970, ocupam-se de encontrar na dial\u00e9tica de Marx e Engels o embasamento filos\u00f3fico para a Teoria dos Sistemas. Isso est\u00e1 bastante presente na obra de Gvishiani (1984, p. 4)15:\n\u201cA unidade dial\u00e9ctica do princ\u00edpio de sistemas e do princ\u00edpio de desenvolvimento \u00e9 um ponto importante na fundamenta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica da abordagem de sistemas. Neste contexto um sistema n\u00e3o \u00e9 apenas a soma de elementos estruturados, mas uma entidade dinamicamente organizada no processo de desenvolvimento.\u201d\nNesse sentido parece ser de fundamental import\u00e2ncia um princ\u00edpio filos\u00f3fico baseado em\nKuzmin (1976, p. 10) apud Gvishiani (1984, p.4) que afirma que \u201cum fen\u00f4meno da realidade\n14\tNo original: \u201cSystems analysis offers a peculiar modification of the traditional subject-object relation of science which requires a rigid enough demarcation line between subject and object\u201d (Gvishiani, 1984, p. 9).\n15\tNo original: \u201cThe dialectical unity of the systems principle and the principle of development is an important point in the philosophic substantiation of systems research. In this context a system is not just a structured sum of elements but a dynamically organized entity in the process of development.\u201d (Gvishiani, 1984, p. 7).\nobjetiva visto nos termos de um todo sistem\u00e1tico e a intera\u00e7\u00e3o de seus elementos constituintes representa um prisma cognitivo espec\u00edfico ou a uma \u2018dimens\u00e3o\u2019 espec\u00edfica da realidade\u201d16.\nO prisma cognitivo proposto na abordagem citada se aproxima da defini\u00e7\u00e3o de h\u00f3lon utilizada por Koestler (1972; 1981). Assim, os estudos da complexidade baseados no holismo aparecem paralelamente \u00e0 abordagem sist\u00eamica.\nO h\u00f3lon foi pensado por Koestler enquanto teorizava sobre a sincronicidade e tentava entender o mito de Jano, o deus grego de duas caras. Ele pensou em uma estrutura auto-organizada, em que as partes e o todo est\u00e3o constantemente conectados. Baseado em um pressuposto sist\u00eamico b\u00e1sico, muitas vezes esquecido - o da indissociabilidade encontrada entre a uni\u00e3o das partes e a divis\u00e3o do todo-, este Koestler (1972, p. 102) escreveu:\n\u201cO organismo vivo e o grupo social n\u00e3o s\u00e3o agregados de pe\u00e7as elementares. S\u00e3o sistemas hierarquicamente organizados, multinivelados, de subtodos constitu\u00eddos de subtodos de ordem inferior - ou \u2018holons\u2019(...) S\u00e3o entidades que [apresentam] tanto as propriedades independentes de um todo como as propriedades dependentes de uma parte.\u201d\nEm outras palavras entende-se que Jano, representando o sistema, enxerga por dois pontos de vista ao mesmo tempo - de fora para dentro e de dentro para fora - sem perder a no\u00e7\u00e3o de encadeamento do processo.\nNoutra passagem, Koestler (1981, p. 48) fala de \u201centidades autoreguladoras que manifestam tanto as dependentes propriedades do todo como as dependentes propriedades das partes\u201d. Trata-se de uma varia\u00e7\u00e3o da cl\u00e1ssica afirmativa sist\u00eamica de que a soma das partes n\u00e3o \u00e9 igual ao todo. Os conceitos desenvolvidos por Koestler inspiraram os trabalhos de Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro, um ge\u00f3grafo que viveu intensamente a procura por uma ferramenta de an\u00e1lise e que encontrou no Geossistema uma esp\u00e9cie de ponto de chegada (MONTEIRO, 2001).\nSegundo Monteiro (2001) a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo geossist\u00eamico ajuda na integra\u00e7\u00e3o das estruturas intermedi\u00e1rias, os subsistemas, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da din\u00e2mica espacial e ambiental, bem como a natural e a social - organiza\u00e7\u00e3o essa que Koestler (1972)\n16\tNo original: \u201cSystems research is a rapidly developing sphere of science and technology and it requires a philosophic substantiation. Of fundamental importance here is the philosophic systems principle which asserts that \u201ca phenomenon of objective reality viewed in terms of a systematic whole and the interaction of its constituent elements is a specific cognitive prism or a specific \u2018dimension\u2019 of reality\u201d (KUZMIN, 1976, p.10; apud GVISHIANI, 1984, p.4).\nchamaria de hol\u00e1rquica. Para Monteiro (1991) estes subsistemas apresentam car\u00e1ter vertical e horizontal, representando a id\u00e9ia de \u201carboresc\u00eancia\u201d, conferindo \u00e0 an\u00e1lise geogr\u00e1fica estruturas e organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, em termos de liga\u00e7\u00f5es, no plano vertical, e entrela\u00e7amentos, no plano horizontal.\n4.1.3\tGeossistema, Territ\u00f3rio e Paisagem\nTrabalhos recentes dos frenceses Bertrand e Bertrand (2002) sugerem que o Geossistema \u00e9 um sistema, chamado por eles de GTP, formado por 3 subsistemas: (G) Geossistema propriamente dito, (T) territ\u00f3rio e (P) paisagem.\nO Geossistema \u00e9 uma parte de um sistema maior e mais complexo. Representa, segundo os autores, a heran\u00e7a de um conceito naturalista que trata a natureza como fonte (source) e que inclui na an\u00e1lise um subsistema antr\u00f3pico. Ao que parece n\u00e3o se diferencia muito do conceito utilizado por outros autores analisados at\u00e9 aqui.\nO Territ\u00f3rio, o segundo subsistema do GTP, entende o espa\u00e7o como recurso (ressource) e simboliza a reminisc\u00eancia de uma hist\u00f3ria ou uma arqueologia de sociedades de tempos long\u00ednquos que enra\u00edzam no ambiente as marcas das respectivas sociedades, em outras palavras, as marcas da artificializa\u00e7\u00e3o (artifisialisation).\nA Paisagem, o \u00faltimo subsistema, possui a marca da irrup\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel no campo do ambiente e representa a indispens\u00e1vel tomada de consci\u00eancia sobre as representa\u00e7\u00f5es culturais. A paisagem \u00e9 fruto da convers\u00e3o do ambiente em recurso pelo ato da percep\u00e7\u00e3o e do uso direto atrav\u00e9s de um \u201crecursamento\u201d (ressourcement) ou retorno ao curso/fonte primeira e se baseia em um processo \u201cartializa\u00e7\u00e3o\u201d (artialisation) .\nEm s\u00edntese o sistema GTP \u00e9 entendido por Bertrand e Bertrand (2002) no funcionamento de tr\u00eas entradas convergentes que abrem tr\u00eas vias interdependentes, cientificamente constru\u00eddas, num mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico. O ambiente (environnemenf) resulta do jogo de intera\u00e7\u00e3o das tr\u00eas entradas ou subsistemas atrav\u00e9s tanto do tempo como do espa\u00e7o. O sistema tripolar GTP n\u00e3o \u00e9 substituido por nenhum de seus subsistemas, pelo contr\u00e1rio, ele carece de indispens\u00e1veis estudos\n17\tSegundo Frolova (2003): \u201cNeologismo propuesto por Alain Roger (1997), que significa la transformaci\u00f3n, por medio de la referencia art\u00edstica (pict\u00f3rica), de un pa\u00eds vivido o visto en un paisaje contemplado y percibido. Claude y Georges Bertrand lo utilizan en el sentido m\u00e1s extenso y se refieren a todos los tipos de representaciones paisaj\u00edsticas.\u201d\nsetoriais. O interesse epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico \u00e9 duplo: preservar a complexidade e diversidade do ambiente e auxiliar na supera\u00e7\u00e3o da falsa ruptura entre natureza-sociedade .\nFrolova (2003) prop\u00f5e uma explica\u00e7\u00e3o interessante sobre o caminho trilhado por Bertrand e Bertrand (2002) at\u00e9 chegarem a este conceito amplo de Geossistema. Segundo a autora, mesmo que alguns elementos sejam emprestados do modelo naturalista e quantitativo sovi\u00e9tico (baseado em V.B. Sochava, A.G. Isachenko), os franecses adaptam o conceito de geossistema simplificando-o e propondo um modelo mais qualitativo e humanizado em fun\u00e7\u00e3o de duas diferen\u00e7as marcantes. Em primeiro lugar, a distinta realidade ambiental dos pa\u00edses de Europa ocidental com paisagens extremamente deterioradas por processos antr\u00f3picos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paisagens naturais dos pa\u00edses do Leste. Em segundo, as limita\u00e7\u00f5es dos meios materiais dos laborat\u00f3rios franceses, incompar\u00e1veis aos sovi\u00e9ticos.\nDe maneira crescente, desde os primeiros artigos, percebe-se a necessidade de enriquecer o modelo geosisst\u00eamico com a dimens\u00e3o antr\u00f3pica e cultural. Isso se apresenta com muito mais for\u00e7a nos textos mais recentes, como pode ser visto em Bertrand e Bertrand (2002).\nFinalmente, estas refer\u00eancias mais gerais s\u00e3o importantes para fundamentar epistemologicamente este trabalho, tendo em vista que as abordagens sist\u00eamica e hol\u00edstica, diretamente motivadoras da valoriza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e da percep\u00e7\u00e3o ambientais, representam um passo bastante significativo no enfraquecimento do paradigma cartesiano e positivista na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. A tentativa de casar as id\u00e9ias utilizadas por Ab'S\u00e1ber de bacia urbana (territ\u00f3rio) e metabolismo urbano (paisagem) com as de Geossistema hol\u00edstico de Monteiro e o GTP de Bertrand parece ir nesse sentido.\nEspera-se com isso demonstrar que pesquisas como esta pode contribuir para a difus\u00e3o e aplicabilidade de uma ci\u00eancia geogr\u00e1fica transversal, solid\u00e1ria e ampla. No sentido de uma geografia \u00e0 servi\u00e7o da solidariedade \u00e9 importante definir alguns princ\u00edpios. O primeiro princ\u00edpio esbo\u00e7ado em Dagnino e Dagnino (2006) \u00e9 o da solidariedade. Assumindo-se que a palavra solidariedade tem suas ra\u00edzes no termo s\u00f3lido, algo a ver com o sentimento de concreto e duradouro; sob um ponto de vista antropoc\u00eantrico - ou ao menos, zooc\u00eantrico, colocando o homem e outros animais no centro do debate -, solidariedade tem a ver com a continuidade de\n18\tNo original de Bertrand e Bertrand (2002b): \u201cLe G\u00e9osyst\u00e8me-source, le Territoire-ressource et le Paysage-ressourcement fonctionnent comme trios entr\u00e9es convergentes qui ouvrent trios voies interd\u00e9pendantes resulte du jeu de leurs interactions dans le temps comme das l 'espace. Le syst\u00e8me tripolaire GTP ne se substitue \u00e0 rien. Il remet en\nprocessos vivos sejam eles processos bio-f\u00edsico-qu\u00edmicos, sejam as rela\u00e7\u00f5es culturais e sociais. Outro princ\u00edpio tamb\u00e9m tratado pelos autores, \u00e9 o de desenvolvimento sustent\u00e1vel entendido como planejamento ecol\u00f3gico e desenvolvimento econ\u00f4mico (ambas as palavras possuem a mesma raiz, a palavra grega oikos, que significa casa, morada) a fim de garantir a durabilidade -a solidez, a solidariedade - da vida no futuro deste planeta. Em outras palavras, e na tentativa de refor\u00e7ar o distanciamento das defini\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel banalizadas no vocabul\u00e1rio do capitalismo ambiental, cabe ressaltar um dos pontos fundamentais de um outro entendimento dessa concep\u00e7\u00e3o, em Dagnino e Dagnino (2006, p. 7):\n\u201cUm planejamento que entenda o problema da sustentabilidade da vida na Terra como dependente de uma reformula\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos e de uma refunda\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas.\u201d\nNa constru\u00e7\u00e3o de um referencial geocient\u00edfico para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, Rohde (1998) apud Freitas e Cunha (2002) destaca que esta constru\u00e7\u00e3o dever\u00e1 se dar sob a interfer\u00eancia de seis princ\u00edpios filos\u00f3fico-cient\u00edficos que foram individualizados em: conting\u00eancia, complexidade, sist\u00eamica, recursividade, conjun\u00e7\u00e3o e interdisciplinaridade. Assim a mudan\u00e7a de paradigma, esbo\u00e7ada ami\u00fade em Freitas e Cunha (2002), dever\u00e1 estar associada aos 6 princ\u00edpios filos\u00f3ficos supracitados e impulsionada pelos estudos da complexidade, atrav\u00e9s de enfoques cibern\u00e9ticos e do anarquismo epistemol\u00f3gico. Ademais, deve estar ligada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \u00e9tica da complexidade nos diagn\u00f3sticos e no planejamento ambiental, n\u00e3o dissociando a natureza da sociedade.\nPara concluir esta se\u00e7\u00e3o sobre o referencial sist\u00eamico da pesquisa, a grande quest\u00e3o que parece estar colocada \u00e9 que se a Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 a unidade b\u00e1sica desse estudo, \u00e9 preciso assumir que ela estabelece uma rela\u00e7\u00e3o hol\u00edstica de parte indissoci\u00e1vel do todo. Dessa forma ela \u00e9 uma sub-bacia do Riberir\u00e3o das Anhumas, que \u00e9 uma sub-bacia do Atibaia, que \u00e9 parte do Rio Piracicaba, que est\u00e1 englobada na bacia do Rio Tiet\u00ea, e assim por diante. Assim, percebe-se que a pr\u00f3pria bacia n\u00e3o est\u00e1 descolada de outras bacias hidrogr\u00e1ficas e outras regi\u00f5es, formando assim uma escala hol\u00e1rquica* 19.\nsituation les indispensables \u00e9tudes sectorielles. Son int\u00e9r\u00eat \u00e9pist\u00e9mologique et m\u00e9thodologique est double: pr\u00e9server la coniplexit\u00e9-diversit\u00e9 de l\u2019environnement; aider \u00e0 surmonter la fausse coupure nature-soci\u00eat\u00e9.\u201d\n19\tO termo Escala hol\u00e1rquica pode ser entendido como uma deriva\u00e7\u00e3o do termo Holarquia utilizado por Koestler (1972, p. 102) em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 hierarquia. Enquanto que essa trata dos n\u00edveis separadamente das suas fun\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es, a holarquia prescinde da interpenetra\u00e7\u00e3o dos elementos e fun\u00e7\u00f5es constituintes de todos os n\u00edveis.\nA seguir, a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o apresenta as contribui\u00e7\u00f5es da escola francesa de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica para esse trabalho.\n4.2\tEscola cartogr\u00e1fica francesa (as propostas de Jean Tricart e Andr\u00e9 Journaux)\nAl\u00e9m das id\u00e9ias expostas anteriormente, as propostas pr\u00e1ticas que mais ajudaram na constru\u00e7\u00e3o do Marco anal\u00edtico-conceitual foram aquelas derivadas dos programas de estudo de Ecodin\u00e2mica, de Jean Tricart (TRICART, 1977; TRICART e GOMES, 1982) e da metodologia de Cartografia Din\u00e2mica proposta por Journaux (1985).\nA liga\u00e7\u00e3o destes dois pesquisadores \u00e0 abordagem sist\u00eamica hol\u00edstica fica evidenciada na defini\u00e7\u00e3o de ambiente de cada um deles (a jun\u00e7\u00e3o entre natureza-homem), no tipo de aspectos que suas aten\u00e7\u00f5es focalizam (o imbricamento de fatores socioculturais e aspectos naturais) e no ritmo de mudan\u00e7a desses aspectos (din\u00e2mico e nunca est\u00e1tico).\nPrimeiro ser\u00e1 tratada a heran\u00e7a francesa no que diz respeito \u00e0 log\u00edstica de pesquisa e depois ser\u00e3o abordados os pormenores da proposta de Cartografia Din\u00e2mica, de Andr\u00e9 Journaux.\n4.2.1 Log\u00edstica de pesquisa\nTanto a Ecodin\u00e2mica como tamb\u00e9m a Cartografia Din\u00e2mica potencializam a tarefa de an\u00e1lise do ambiente atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o, individualiza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de causalidade poss\u00edveis entre os seus componentes.\nO Marco Anal\u00edtico-conceitual \u00e9 a conforma\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise-representa\u00e7\u00e3o utilizando os dois autores e a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos que podem ser distinguidos segundo tr\u00eas n\u00edveis (Fig. 4.4).\nNo modelo cada um dos tr\u00eas n\u00edveis implica dois tipos de atividade: realiza\u00e7\u00e3o de Estudos (ou Diagn\u00f3sticos) e o Mapeamento (ou elabora\u00e7\u00e3o da Carta) dos seus resultados. Esses Estudos e Mapeamentos est\u00e3o relacionados nos sentido vertical e horizontal, em fun\u00e7\u00e3o das etapas de trabalho.\nAssim, n\u00e3o se trata de afirmar que a an\u00e1lise em microescala \u00e9 melhor ou mais eficiente que a an\u00e1lise em macroescala. S\u00e3o duas an\u00e1lises diferentes, dois olhares diferentes, entretanto eles provavelmente podem ser holarquizados.\nFigura 4.4: Modelo da Log\u00edstica de an\u00e1lise-representa\u00e7\u00e3o adotada\n\tESTUDOS Tricart / Journaux\t\tMAPEAMENTOS Journaux\nN\u00edvel 1\tB\u00e1sicos\t\tAnal\u00edtico\nN\u00edvel 2\tEcol\u00f3gicos\tT\t\tSist\u00eamico\t-\nN\u00edvel 3\tde Planejamento V\t\tSint\u00e9tico\nFonte: TRICART (1977) e JOURNAUX (1985). Organizado pelo autor.\nNo modelo cada um dos tr\u00eas n\u00edveis implica dois tipos de atividade: realiza\u00e7\u00e3o de Estudos (ou Diagn\u00f3sticos) e o Mapeamento (ou elabora\u00e7\u00e3o da Carta) dos seus resultados. Esses Estudos e Mapeamentos est\u00e3o relacionados nos sentido vertical e horizontal, em fun\u00e7\u00e3o das etapas de trabalho.\nApesar da sugest\u00e3o de Journaux (1985) de que o resultado final de cada n\u00edvel seja uma \u00fanica carta, a preocupa\u00e7\u00e3o com a interconex\u00e3o dos n\u00edveis \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita na obra dos dois autores.\nAssim, lendo no sentido das linhas (N\u00cdVEL), cada Estudo (2a coluna) realizado em cada um dos n\u00edveis resulta num correspondente Mapeamento (3a coluna). Por exemplo, no n\u00edvel 1, um estudo b\u00e1sico resulta num mapeamento anal\u00edtico. Por outro lado, lendo a partir da segunda coluna (ESTUDOS), se pode constatar que a realiza\u00e7\u00e3o de um Estudo de n\u00edvel avan\u00e7ado prescinde da realiza\u00e7\u00e3o dos estudos em n\u00edveis anteriores. Por exemplo, para a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo Ecol\u00f3gico ser\u00e1 necess\u00e1rio efetuar-se um estudo b\u00e1sico.\nDa mesma forma, lendo o diagrama na terceira coluna, o Mapeamento situado no segundo n\u00edvel demanda o obtido no primeiro, que por sua vez sup\u00f5e a pr\u00e9via obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados gerados pelo primeiro Estudo, e assim sucessivamente. Assim, lendo no sentido das linhas (N\u00cdVEL), os Estudos realizados em cada um dos n\u00edveis resultam em um correspondente Mapeamento especificamente relacionado para o primeiro n\u00edvel de an\u00e1lise. Lendo na segunda coluna (ESTUDOS), se pode constatar que a realiza\u00e7\u00e3o do segundo Estudo demanda dos resultados obtidos mediante o estudo primeiro e assim sucessivamente.\nO esquema permite formar uma id\u00e9ia da complexidade do desafio que a proposta coloca.\nS\u00e3o mais de quarenta rela\u00e7\u00f5es, pensando as duas dire\u00e7\u00f5es de leitura e a leitura obtida segundo uma dire\u00e7\u00e3o transversal, e as rela\u00e7\u00f5es que se podem estabelecer combinando os sentidos.\nDessa forma, como explica Journaux (1985, p. 12):\n\u201cNesse est\u00e1gio da discuss\u00e3o, pareceu ao autor desta Nota T\u00e9cnica que uma classifica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica partindo da an\u00e1lise de fen\u00f4menos relativamente simples alcan\u00e7ando uma s\u00edntese complexa, permitindo melhor definir os objetivos de cada abordagem cartogr\u00e1fica. Eis porque tr\u00eas n\u00edveis foram distinguidos, precisando que a no\u00e7\u00e3o de escala \u00e9 independente, mas que a escolha da escala depende, evidentemente, da complexidade dos fatos representados.\u201d20\nMas, talvez o mais importante que se pode extrair desta proposta de Tricart/Journaux, \u00e9 a necessidade de representar graficamente as informa\u00e7\u00f5es iniciadas no n\u00edvel da an\u00e1lise, e dela derivadas. Nesse sentido a maior preocupa\u00e7\u00e3o dos autores \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es obtidas n\u00e3o devem estar restritas \u00e0 uma parte dos problemas ambientais ou fatos geogr\u00e1ficos em si, mas sempre em rela\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o com outros fatores, entre eles, principalmente a a\u00e7\u00e3o do homem e a sociedade frente a natureza.\nNo trecho que segue, Journaux (1985, p.12) apresenta uma alternativa que caminha em dire\u00e7\u00e3o a inclus\u00e3o dos referidos temas:\n\u201cO conte\u00fado das cartas ambientais tem sido seguidamente objeto de numerosas discuss\u00f5es. Alguns opuseram as cartas ditas \u2018cientificas\u2019 \u00e0s cartas de aplica\u00e7\u00e3o e \u00e0s cartas did\u00e1ticas ou de sensibiliza\u00e7\u00e3o; outros insistiram sobre a no\u00e7\u00e3o de escala; outros retiveram somente os elementos naturais (ar, \u00e1gua e terra), os riscos naturais e a paisagem, excluindo o homem ou n\u00e3o considerando unicamente que na sua a\u00e7\u00e3o ele se torna poluente e nocivo; outros, enfim, concentraram toda sua pesquisa sobre o homem vivendo no meio artificial, opondo \u2018cultural\u2019 ao \u2018natural\u2019. A utiliza\u00e7\u00e3o amb\u00edgua do titulo de \u2018cartas ecol\u00f3gicas\u2019 ainda veio complicar o problema.\u201d\nPara o presente trabalho procurou-se explorar um n\u00famero reduzido destas possibilidades.\nSe no in\u00edcio a id\u00e9ia era trabalhar numa grande equipe que pudesse fazer os diferentes tipos de estudos com a mais alta qualidade e dedica\u00e7\u00e3o, ao final percebeu-se que isto n\u00e3o seria poss\u00edvel. Reduziu-se, assim, o espectro, centrando o foco nos riscos ambientais. Assim, o risco que na\n20\tNo original, Journaux (1985, p. 12): A ce stade de la discussion, il a sembl\u00e9 a l'autear de cette Note Technique qu 'une classification logique partant de l 'analyse de ph\u00e9nom\u00e9nes relativement simples et aboutissant a une synth\u00e9se complexe, permettait di mieux d\u00e9finir les buts de chaque approche cartographique. C'est pourquoi trois niveaux ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s en pr\u00e9cisant que la notion d'\u00e9chelle est ind\u00e9pendante, mais que le choix de celle-ci d\u00e9pend, bien evidemment, de la complexit\u00e9 des faits repr\u00e9sent\u00e9s.\nproposta de Tricart/Journaux era considerado como uma parte dos estudos ecol\u00f3gicos passou a ocupar um posto mais elevado tornando-se o principal objeto do presente trabalho.\nO foco nos riscos permitiu um salto qualitativo na identifica\u00e7\u00e3o individualizada e pormenorizada de cada risco (N\u00edvel 1), na abordagem do problema da conex\u00e3o de causa e efeito entre eles (N\u00edvel 2) e na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica limpa e sint\u00e9tica, favorecendo o f\u00e1cil entendimento e a tomada de decis\u00e3o (N\u00edvel 3). Assim, todas as tarefas derivadas do Marco anal\u00edtico conceitual foram adaptadas para se trabalhar com os riscos e n\u00e3o mais com a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es.\n4.2.2\tCartografia Din\u00e2mica\nEste elemento do marco anal\u00edtico-conceitual baseia-se na proposta de Journaux (1985) para traduzir uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica associada a uma legenda espec\u00edfica. Segundo Reinehr (2002) e o pr\u00f3prio Journaux (1985, p. 12) esta metodologia de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica pode ser chamada de Cartografia Din\u00e2mica. Assim, realiza-se a justaposi\u00e7\u00e3o e superposi\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos e de cores, integrando uma representa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, sint\u00e9tica e relacional que procura apresentar a din\u00e2mica dos riscos ambientais. O resultado deste processo ser\u00e1 apresentado e discutido mais adiante.\nA cartografia din\u00e2mica foi utilizada em alguns trabalhos na d\u00e9cada de 1980, principalmente em grandes projetos financiados por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos atrav\u00e9s de autarquias ou empresas estatais (MINAS GERAIS, 1981; S\u00c3O PAULO, 1985; BAHIA, 1987) e depois, mais recentemente vem sendo resgatada em pesquisas acad\u00eamicas, nitidamente voltadas para a quest\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos (SOUZA, 1995; REINEHR, 2002).\n\u00c9 importante notar que, segundo Journaux (1985, p.13), as cartas de s\u00edntese obtidas atrav\u00e9s de seu m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o permitem alcan\u00e7ar os objetivos de sensibiliza\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais:\n\u201cS\u00e3o cartas de sensibiliza\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais destinadas n\u00e3o s\u00f3 para a tomada de consci\u00eancia do estado do ambiente e sua din\u00e2mica, mas para sustentar os respons\u00e1veis e os administradores numa a\u00e7\u00e3o com bom senso\u201d.\nO interessante neste relato \u00e9 o contexto em que esta representa\u00e7\u00e3o aparece. Journaux fora convidado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a educa\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia e a cultura\n(UNESCO), dentro de um programa chamado Man AndBiosphere (MAB, em portugu\u00eas, Homem e Biosfera), para elaborar um tipo de manual de instru\u00e7\u00f5es de como trabalhar com uma ferramenta para a pesquisa e o manejo territorial que havia sido desenvolvida por ele, a Cartografia integrada do ambiente21. Neste contexto a ferramenta deve funcionar n\u00e3o s\u00f3 como uma alternativa de pesquisa e manejo, mas como uma proposta de investiga\u00e7\u00e3o tecnicamente vi\u00e1vel e, acima de tudo, socialmente e politicamente \u00fatil.\nTanto que um dos primeiros trabalhos realizados no Brasil foi a cartografia do ambiente da Baixada Santista realizada por Journaux sob encomendada e apoio t\u00e9cnico da CETESB (S\u00c3O PAULO, 1985). A fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social dessa ferramenta ficou evidenciada num dos objetivos principais que foi o especial interesse pelos problemas de Cubat\u00e3o, que haviam se tornado esc\u00e2ndalo internacional, n\u00e3o s\u00f3 pela dimens\u00e3o dos problemas, mas tamb\u00e9m pela multinacionalidade das ind\u00fastrias envolvidas.\nA mais recente das aplica\u00e7\u00f5es da cartografia din\u00e2mica \u00e9 a da pesquisadora Marlise Reinehr (2002) que desenvolveu um diagn\u00f3stico sobre o Arroio Pessegueirinho, no Munic\u00edpio de Santa Rosa - RS. A base de c\u00e1lculo da qualidade das \u00e1guas utilizada e o emprego da cartografia din\u00e2mica para a sua representa\u00e7\u00e3o possibilitaram um diagn\u00f3stico bastante inovador para um curso d'\u00e1gua como aquele que cruza a cidade, recebendo v\u00e1rios tipos de efluentes industriais e dom\u00e9sticos.\nEm todos estes trabalhos que resultaram em mapas baseados na proposta de Journaux (1985) cabe destacar a especial aten\u00e7\u00e3o dedicada a legenda, um dos pontos cruciais na elabora\u00e7\u00e3o da cartografia din\u00e2mica.\nA legenda proposta por Journaux \u00e9 dividida em duas partes b\u00e1sicas. A primeira parte \u00e9 dedicada aos elementos b\u00e1sicos do ambiente, \u00e0queles elementos que tradicionalmente comp\u00f5em as cartas topogr\u00e1ficas. Tanto os elementos ou temas, como as cores e s\u00edmbolos empregados na sua representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito semelhantes aos utilizados em mapas tradicionais: Topon\u00edmia e Topografia (cor Cinza); Hidrografia e Hidrologia (Azul); Condi\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (Branco); Espa\u00e7os Constru\u00eddos e Rodovias (Laranja); Espa\u00e7os Cultivados (Marrom); Espa\u00e7os Verdes (Verde).\n21\tO trabalho intitulava-se \"Carlographie int\u00e9gr\u00e9e de 1\u2019environnement un outil pour la recherche et pour l\u2019am\u00e9nagemenf (JOURNAUX, 1985).\nNa segunda parte \u00e9 que se percebe uma diferen\u00e7a marcante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cartas tradicionais. Trata-se de uma legenda espec\u00edfica para ser usada na representa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do ambiente. Ela procura real\u00e7ar os problemas ambientais, que neste trabalho s\u00e3o chamados de riscos ambientais, inclusive atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos agentes causadores, bem como as medidas corretivas chamadas de propostas de recupera\u00e7\u00e3o e/ou trabalhos de defesa ambiental. Assim, esta din\u00e2mica ambiental compreende os seguintes processos: Degrada\u00e7\u00f5es na Superf\u00edcie da Terra (Vermelho); Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas (Lil\u00e1s); Polui\u00e7\u00e3o do Ar (Roxo); Trabalho de Defesa e Melhoria do Meio Ambiente (Preto).\nNa legenda publicada por Journaux (1985) em vers\u00e3o bil\u00edng\u00fce, ingl\u00eas-franc\u00eas, foi estabelecida uma muni\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos e cores que pode ser adaptada segundo as condi\u00e7\u00f5es ambientais de cada \u00e1rea de estudo. Uma adapta\u00e7\u00e3o desta legenda inicialmente proposta pode ser conferida em S\u00e3o Paulo (1985), e outros.\nDessa forma, a proposta de Journaux (1985) n\u00e3o parece totalmente desconhecida ou nova para aqueles que entram em contato com sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica pela primeira vez. Provavelmente isto se deve aos colaboradores e seguidores que ajudaram a difundir esta cartografia. Al\u00e9m disso, merece destaque a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o de muitos brasileiros ge\u00f3grafos e cart\u00f3grafos (al\u00e9m de outros fazedores de mapas) com a escola francesa - uma das que mais influenciou a geografia brasileira. Neste caso se enquadram, principalmente, os pesquisadores ligados \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo.\nIsso pode ser percebido em trabalhos importantes para esta pesquisa, como o coordenado no final dos anos 80, pelo professor da USP, Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro, \u00e0 pedido da Secretaria de Planejamento, Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado da Bahia e cita na bibliografia e utiliza largamente a legenda de Journaux adaptada para a realidade da pesquisa (BAHIA, 1987).\nTamb\u00e9m devem ser lembrados os trabalhos do Prof. Marcello Martinelli com seus longos anos de servi\u00e7os prestados \u00e0 Geografia em geral e, mais detidamente, \u00e0 Cartografia Tem\u00e1tica Ambiental, ocupa um dos postos mais evidentes da heran\u00e7a e do reconhecimento desta importante escola da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica francesa. Em sala de aula e em seus trabalhos metodol\u00f3gicos Martinelli (1991; 1997) tem por h\u00e1bito citar a legenda de Journaux como um importante diferencial na cartografia tem\u00e1tica.\nAl\u00e9m do Prof. Martinelli cabe mencionar o importante papel estabelecido por outro importante pesquisador ligado \u00e0 USP, o Prof. Queiroz Neto que, al\u00e9m da colabora\u00e7\u00e3o com um\nmapa (JOURNAUX e QUEIROZ NETO, 1985) na publica\u00e7\u00e3o mais famosa de Journaux (1985), tamb\u00e9m trabalhou ao seu lado na confec\u00e7\u00e3o das cartas geomorfol\u00f3gicas e de forma\u00e7\u00f5es superficiais de alguns munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo como Mar\u00edlia (QUEIROZ NETO et al, 1977).\nPara citar um exemplo um pouco diferente deve-se lembrar do Prof. Oswaldo Sev\u00e1 Filho que fez doutorado em Geografia na Fran\u00e7a e que utiliza uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que teve origem na cartografia italiana, mas que \u00e9 muito semelhante a proposta da escola francesa.\n4.3\tOs elementos pr\u00e1ticos do Marco\n4.3.1 Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais\nEste elemento do referencial te\u00f3rico baseia-se em trabalhos que utilizaram o Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais como ferramenta de valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e da mem\u00f3ria coletiva de comunidades em situa\u00e7\u00e3o de risco .\nEssa proposta de mapeamento remete \u00e0 relev\u00e2ncia de utilizar cientificamente, via an\u00e1lise qualitativa, a percep\u00e7\u00e3o e o conhecimento da popula\u00e7\u00e3o envolvida cotidianamente com os riscos ambientais. Essa proposta busca fornecer subs\u00eddios para que as comunidades afetadas obtenham maior efic\u00e1cia na argumenta\u00e7\u00e3o e no encaminhamento de melhorias, de medidas corretivas e de solu\u00e7\u00f5es estruturais. A valoriza\u00e7\u00e3o desse tipo de informa\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o deve necessariamente ocupar o espa\u00e7o da pesquisa cient\u00edfica tradicional.\nDe acordo com Carpi Jr. e Perez F\u00b0. (2003), n\u00e3o se trata de substituir binariamente essa forma de produzir ci\u00eancia por uma outra, \u201cmais moderna\u201d, ou \u201cmenos tecnicista\u201d. O que se pretende \u00e9 adicionar e integrar as percep\u00e7\u00f5es, os mapas mentais e a mem\u00f3ria coletiva junto aos m\u00e9todos j\u00e1 amplamente utilizados nas pesquisas geogr\u00e1ficas e ambientais.\nComo exemplo de pesquisas que utilizaram o referencial do Mapeamento Participativo de Riscos destaca-se a pesquisa de Salvador Carpi Junior realizada na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mogi, a partir de uma demanda do Comit\u00ea de Bacia hidrogr\u00e1fica daquele rio para ser\n22\tSegundo Carpi Jr. (2001: 152): \u201cObserva - se que as situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental s\u00e3o representadas atrav\u00e9s de \u00e1reas, pontos ou linhas, pois s\u00e3o as formas como se manifestam espacialmente conforme a escala adotada. Da\u00ed, a\nimplementada pelos Munic\u00edpios. Segundo Carpi Jr. (2001), enquanto o cientista enxerga a paisagem a partir de um enfoque mediado pelos seus objetivos, o processo perceptivo tenta apreender a paisagem com uma vis\u00e3o mais integrativa ou conjuntiva.\nOutra pesquisa que utilizou a percep\u00e7\u00e3o aliada ao mapeamento de riscos foi o projeto coordenado por Oswaldo Sev\u00e1 Filho que tratou da identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento de riscos t\u00e9cnicos coletivos ambientais na Regi\u00e3o de Campinas - SP. Nesse trabalho, Sev\u00e1 F\u00b0. (1997, p. 3) coloca grande \u00eanfase na quest\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental:\n\u201cSabe-se que, em geral, a percep\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 subestimada em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento chamado de t\u00e9cnico ou cient\u00edfico, o qual \u00e9 apresentado para o p\u00fablico com uma linguagem pouco access\u00edvel, o que se constitui, muitas vezes, em uma forma a mais de segrega\u00e7\u00e3o cultural e at\u00e9, de discrimina\u00e7\u00e3o social.\u201d\nTamb\u00e9m com base nesta experi\u00eancia, Sev\u00e1 F\u00b0 (1997, p.3) ressalta que a abordagem de riscos e a din\u00e2mica das atividades de mapeamento sejam baseadas em outro tipo de rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica:\n\u201cIsto porque a nossa forma de abordar o assunto, e a din\u00e2mica que propomos para as atividades em sala de aula, ser\u00e3o baseados em outro tipo de rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Os participantes deste curso aprendem muito mais uns com os outros, e tamb\u00e9m, consigo pr\u00f3prios, na medida em que sejam estimulados a sistematizar o seu pr\u00f3prio conhecimento adquirido na experi\u00eancia da vida, como cidad\u00e3o, como trabalhador, como participante de movimentos associativos, sindicais ou, simplesmente, como morador e usu\u00e1rio da cidade e da regi\u00e3o.\u201d (grifos do autor, no original).\nO est\u00edmulo ao conhecimento do ambiente e dos riscos e tamb\u00e9m do auto-conhecimento \u00e9 tamb\u00e9m muito presente na proposta de mapeamento de riscos de Sev\u00e1 F\u00b0. (1997, p. 1):\n\u201cA relev\u00e2ncia de um mapeamento de riscos ambientais est\u00e1 em conseguir-se elaborar um produto de aplica\u00e7\u00e3o did\u00e1tica para usar na forma\u00e7\u00e3o de outras lideran\u00e7as, e na educa\u00e7\u00e3o popular. Algo em que os cidad\u00e3os se apoiem para o entendimento da pr\u00f3pria regi\u00e3o e de alguns dos seus pr\u00f3prios problemas.\u201d\nOutro exemplo de percep\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \u00e9 o Diagn\u00f3stico Ambiental Participativo do Vale do Ribeira e Litoral Sul de S\u00e3o Paulo (IBAMA/SMA/UNICAMP, 1998, p. 13):\n\u201cas v\u00e1rias metodologias de planejamento participativo existentes diferem entre si quanto ao grau de decis\u00e3o (interven\u00e7\u00e3o) dos mediadores e dos representantes dos atores em cada\nutiliza\u00e7\u00e3o freq\u00fcente de termos como \u00e1reas de risco, pontos de risco e trajetos de risco, todos podendo ser sintetizados em situa\u00e7\u00f5es de risco, que consiste num termo mais abrangente que engloba os demais\u201d.\numa das etapas (planejamento, execu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o). Nesse caso, a media\u00e7\u00e3o teve o papel de convidar ao desvendamento dos problemas ambientais, em vez de apenas relacion\u00e1-los\u201d.\nFinalmente, cabe ressaltar que diferentemente do que costuma ocorrer nas pesquisas oficiais e universit\u00e1rias, onde \u00e9 comum se deixar de lado e at\u00e9 menosprezar os fatos de dom\u00ednio p\u00fablico, aquelas informa\u00e7\u00f5es que todos conhecem ou os boatos. Pelo contr\u00e1rio, deve-se valorizar a mem\u00f3ria coletiva, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos eventos e circunst\u00e2ncias que poderiam levar \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por determinados riscos que afetam a coletividade humana.\nComo lembra Carpi Jr. (2001, p. 65):\n\u201cNo \u00e2mbito das pesquisas ambientais, tem se realizado uma s\u00e9rie de diagn\u00f3sticos considerados participativos ou que encerram tentativas de incluir a participa\u00e7\u00e3o da comunidade no levantamento de problemas relacionados ao ambiente de determinadas \u00e1reas. Mesmo tratando-se de abordagens participativas, o alvo principal pode ser apenas \u201cadministrativo\u201d, quando pretende administrar e acomodar conflitos, sem a\u00e7\u00f5es destinadas a aumentar a consci\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das popula\u00e7\u00f5es.\nEstes diagn\u00f3sticos devem ser analisados criticamente em fun\u00e7\u00e3o de seus aspectos positivos e de suas eventuais limita\u00e7\u00f5es, a fim de possibilitar estabelecer uma nova vis\u00e3o de pesquisa que possa conciliar o melhor poss\u00edvel, o conhecimento t\u00e9cnico - cient\u00edfico com o conhecimento intuitivo e da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ligada \u00e0s quest\u00f5es ambientais, e contribuir ao engajamento pol\u00edtico da sociedade.\u201d\nEspec\u00edficamente sobre o processo de organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d, detalhado em Dagnino e Carpi Jr. (2006), pode ser resumido nas seguintes etapas: 1) levantamento de prov\u00e1veis convidados e participantes; 2) estabelecimento de crit\u00e9rios de divis\u00e3o da bacia em tr\u00eas setores (alto, m\u00e9dio e baixo cursos); 3) delineamento de estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o do evento; 4) elabora\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas apropriadas para o mapeamento (as escalas devem ser adequadas para que sejam vis\u00edveis os nomes das ruas e bairros, bem como pontos de refer\u00eancia como escolas, hospitais, parques e pr\u00e9dios p\u00fablicos); 5) divulga\u00e7\u00e3o e convoca\u00e7\u00e3o feita a partir de contatos diretos com as associa\u00e7\u00f5es de bairros e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de cartazes, distribui\u00e7\u00e3o de panfletos e envio de emails, entre outras; 6) realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o p\u00fablica de mapeamento de riscos ambientais para cada setor (com exce\u00e7\u00e3o do Alto curso, que em fun\u00e7\u00e3o da complexidade do centro da cidade mereceu duas reuni\u00f5es).\nSobre a reuni\u00e3o de mapeamento de riscos, cabe aqui um detalhamento maior. A reuni\u00e3o \u00e9 dividida em dois per\u00edodos. No primeiro \u00e9 realizada uma alfabetiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica baseada em\nSev\u00e1 F\u00b0. e Carpi Jr. (2001). Nesta alfabetiza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 geogr\u00e1fica mas tamb\u00e9m \u00e9 cartogr\u00e1fica, \u00e9 fomentada a capacidade de leitura e abstra\u00e7\u00e3o dos fatos geogr\u00e1ficos presentes no mapa, al\u00e9m da familiariza\u00e7\u00e3o dos participantes com o ambiente no qual est\u00e3o inseridos, mas que muitas vezes perde significado ao ser representado graficamente. Nesta etapa inicial do mapeamento \u00e9 pedido que os participantes desenhem, ou cartografem, alguns pontos de refer\u00eancia e \u00e1reas mais conhecidas com o intuito de contribuir neste processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o.\nDepois da alfabetiza\u00e7\u00e3o geocartogr\u00e1fica, como ser\u00e1 chamada a partir daqui, \u00e9 realizado o mapeamento de riscos ambientais propriamente dito, sempre buscando a valoriza\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, mapas mentais e a mem\u00f3ria coletiva. Al\u00e9m disso, busca-se o di\u00e1logo interno para que os participantes - habitantes em situa\u00e7\u00e3o de risco - troquem id\u00e9ias e experi\u00eancias sobre o tema. Por fim, o mapa que sai desta reuni\u00e3o acaba sendo um reflexo desta diferentes percep\u00e7\u00f5es.\nUm dos aspectos mais importantes para que os participantes sejam estimulados a participar \u00e9 a certeza de que os mapas e tabelas n\u00e3o conter\u00e3o informa\u00e7\u00f5es pessoais. Nas reuni\u00f5es de mapeamento as pessoas se apresentam dizendo o seu primeiro nome e o da entidade/institui\u00e7\u00e3o, para o caso de pertencerem ou representarem alguma. Para crit\u00e9rio de tomada de informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 efetuada uma caracteriza\u00e7\u00e3o detalhada dos participantes, tal qual na maioria das pesquisas que utilizam a popula\u00e7\u00e3o como fonte de informa\u00e7\u00f5es, particularmente no caso daquelas que realizam an\u00e1lise qualitativa.\nAssim, na etapa de confec\u00e7\u00e3o das tabelas e dos mapas \u00e9 preservado o anonimato da fonte das informa\u00e7\u00f5es (nome dos participantes) bem como o conte\u00fado espec\u00edfico dos relatos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 efetuada nenhuma forma de capta\u00e7\u00e3o audiovisual que permita identificar posteriormente as pessoas ao seu relato. Tudo isto visa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, den\u00fancias, indigna\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es de risco, de tal forma a evitar poss\u00edveis constrangimentos e retalia\u00e7\u00f5es futuras. O que \u00e9 importante na reuni\u00e3o p\u00fablica de mapeamento \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o, o tipo e a caracter\u00edstica do risco, n\u00e3o a pessoa que o identifica.\nTamb\u00e9m os aspectos espaciais referentes \u00e0 ocorr\u00eancia dos riscos - se s\u00e3o pontuais, lineares ou areais - recebem grande aten\u00e7\u00e3o. Nesse sentido as sugest\u00f5es e opini\u00f5es dos participantes, inclusive as dos profissionais que fazem parte do projeto, s\u00e3o entendidas como etapa importante no aprimoramento do m\u00e9todo. Principalmente as sugest\u00f5es quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de riscos e quanto ao tipo ou natureza desses. Aqui tamb\u00e9m entra a colabora\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o dos\n\u00edcones dos riscos ambientais e suas cores a serem desenhados pelos participantes com canetas hidrocor sobre o papel. Para as reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento os riscos receberam a seguinte simbologia: Ar e polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - tri\u00e2ngulo amarelo; \u00c1gua - quadrado azul; Solo, agricultura e minera\u00e7\u00e3o - estrela marrom; Res\u00edduos e contamina\u00e7\u00f5es - losango preto; Vegeta\u00e7\u00e3o e animais - cora\u00e7\u00e3o verde; Fatores de Vulnerabilidade Social - c\u00edrculo vermelho.\nDepois disso, foi feita a compila\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na reuni\u00e3o atrav\u00e9s do tratamento computacional (digitaliza\u00e7\u00e3o, georreferenciamento e tratamento das cores e \u00edcones), do que foi desenhado e anotado nas tabelas, durante as reuni\u00f5es de mapeamento, formando um banco de dados pronto para ser trabalhado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Por \u00faltimo, realizou-se a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados numa nova reuni\u00e3o p\u00fablica visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um progn\u00f3stico em conjunto com a comunidade.\nComo em outros trabalhos deste tipo, especialmente o trabalho de Sev\u00e1 F\u00b0. (1997), as informa\u00e7\u00f5es levantadas e compiladas em reuni\u00f5es p\u00fablicas s\u00e3o consideradas explorat\u00f3rias e preliminares, mas s\u00e3o sempre registradas. As informa\u00e7\u00f5es levantadas nessas reuni\u00f5es s\u00e3o fragmentos de conhecimentos de dom\u00ednio p\u00fablico e/ou de mem\u00f3ria coletiva e representam algumas percep\u00e7\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es dos participantes e abarcam um determinado intervalo de tempo (per\u00edodo em que foram realizadas as reuni\u00f5es). Dessa forma o mapeamento n\u00e3o pretende ser completo, pelo contr\u00e1rio ficam quest\u00f5es pass\u00edveis de serem aprofundadas (quest\u00f5es como, por exemplo, se realmente existe risco em tal local?) e quest\u00f5es para serem atualizadas (como no caso de um risco desaparecer ou o aparecimento de riscos onde antes n\u00e3o havia). Com isso abre-se a perspectiva de an\u00e1lise e de aprofundamento para que futuros estudos venham a detalhar aspectos apontados, e para que se proceda a avalia\u00e7\u00e3o criteriosa dos riscos e as circunst\u00e2ncias de seu aparecimento.\n4.3.2\tClassifica\u00e7\u00e3o dos Riscos Ambientais\nEste segundo elemento do referencial procura tornar aplic\u00e1vel um conceito de risco que busca a aproxima\u00e7\u00e3o, por um lado, de uma defini\u00e7\u00e3o aceita cientificamente e baseada na bibliografia internacional e, por outro, do entendimento popular que transpareceu durante as\nreuni\u00f5es de mapeamento ocorridas durante o Projeto FAPESP \"Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas\".\nRisco corresponde \u00e0 possibilidade de que um evento (esperado ou n\u00e3o esperado) torne-se realidade, ou seja, se algo pode vir a ocorrer existe um risco. Esse conceito \u00e9 conhecido na cultura ocidental h\u00e1 muitos s\u00e9culos. Diferentemente disso, outras culturas como, por exemplo, a cultura japonesa n\u00e3o possui um equivalente direto para a palavra risco (PELLETIER, 2007).\nA aus\u00eancia de um acordo na terminologia e a necessidade em tratar deste tema chegou a inspirar a inaugura\u00e7\u00e3o de uma nova ci\u00eancia, desenvolvida ao longo de dois eventos promovidos pela UNESCO, um em 1987 e o outro em 1989 (FAUG\u00c8RES et al, 1990). Essa \u201cci\u00eancia nascente\u201d chamada de Cind\u00ednica ou Cindinicologia teria por objetivo \u201cestudar e limitar os riscos aos quais est\u00e3o expostas as popula\u00e7\u00f5es\u201d (FAUG\u00c8RES, 1991 apud REBELO, 1995, p. 66).\nLevantamentos mais recentes como os realizados por Marandola Jr. e Hogan (2004) e por Veyret (2007), por exemplo, sugerem que a disputa por um conceito unificador para trabalhar com os problemas e altera\u00e7\u00f5es ambientais abrange muitos termos, tais como riscos, acidentes, \u00e1leas (do ingl\u00eas, hazard), desastres, etc. Sendo que muitas vezes s\u00e3o utilizados nomes diferentes para tratar ou designar as mesmas coisas. 23 24\nEntretanto, fugindo pela contra-m\u00e3o deste movimento cartesiano de defini\u00e7\u00f5es e de padroniza\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o privilegiados os enfoques ligados de alguma forma ao \u201canarquismo metodol\u00f3gico\u201d ou \u00e0s formas mais libert\u00e1rias de conceber o que \u00e9 e o que n\u00e3o \u00e9 ci\u00eancia.\nNesse sentido as teorias da Relatividade (Einstein), da Incerteza (Heisenberg), da Probabilidade e da L\u00f3gica nebulosa ou difusa (no original, Fuzzy Logic), parecem colaborar numa defini\u00e7\u00e3o de riscos que seja \u00fatil para esta pesquisa. Segundo Sev\u00e1 F\u00b0. (2005), e de acordo\n23\tUma curiosidade sobre este tema \u00e9 que dentre os ideogramas chineses existe um que mescla risco/perigo e oportunidade - Herrera et al (1994, p. 19) traduziu como risco, por\u00e9m, mais recentemente, Gore (2006, p. 10) traduziu como perigo e oportunidade. Mas o ponto de conflu\u00eancia dos dois autores parece ser que a crise traz em si a semente de algo novo, uma mudan\u00e7a, e que por ser novo significa um avan\u00e7o para um futuro melhor. Na quest\u00e3o clim\u00e1tica abordada por Gore (2006, p.10), o aquecimento global \u00e9 motivo de alarme, mas tamb\u00e9m de esperan\u00e7a. Na quest\u00e3o civilizacional, abordada por Herrera (2000, p. 71): \u201cA hist\u00f3ria mostra que as grandes crises civilizacionais levam a uma profunda revis\u00e3o dos sistemas de valores e a uma nova concep\u00e7\u00e3o da natureza humana\u201d.\n24\tAqui \u00e9 interessante citar um trecho que remete \u00e0 vis\u00e3o francesa sobre os riscos, principalmente a vis\u00e3o encontrada nos trabalhos de Monteiro (1991), segundo Marandola Jr. e Hogan (2004, p. 101): \u201cOs franceses, conforme mostra Carlos A. de F. Monteiro, optaram por utilizar o termo risco como tradu\u00e7\u00e3o de hazard, assim como os espanh\u00f3is. Esta escolha se justifica para o autor na medida que o risco considera os componentes antropog\u00eanicos e a no\u00e7\u00e3o de \u2018possibilidade de perigo\u2019. Indo mais a fundo na etimologia da palavra, Monteiro (1991: 10) argumenta ainda que risco est\u00e1 ligado aos termos latinos risicu e riscu, ligados por sua vez a resecare, que significa \u2018cortar\u2019. Neste caso, o autor encara este sentido apropriado ao hazard, pois este significa uma ruptura numa continuidade, como um risco,\ncom estas teorias da f\u00edsica moderna, quanto mais perto se chega de uma conclus\u00e3o objetiva e realista sobre o grau dos problemas e a qualidade dos riscos, mais a conclus\u00e3o sobre este tema ser\u00e1 relativa e incerta. Semelhante \u00e0 m\u00e1xima que afirma que quando se conhece a velocidade ou o movimento de um evento n\u00e3o se tem condi\u00e7\u00f5es de determinar sua localiza\u00e7\u00e3o exata, e vice versa.\nA sa\u00edda para este dilema \u00e9 reconhecer a possibilidade de se estar sempre mais ou menos equivocado nas certezas e que se deve contar com as experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos outros, sejam de uma cultura comum, sejam completos estranhos. Dessa forma, a interpreta\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade de algo ser definido como risco deve ser mediada pela experi\u00eancia e honestidade individual do pesquisador aliada a mem\u00f3ria coletiva daqueles que j\u00e1 vivenciaram algo semelhante.\nDe acordo com Amaro (2003, p. 117) a postura individual de negar ou subestimar um risco pode acarretar em um fen\u00f4meno conhecido pela psican\u00e1lise como recalcamento, que significa recusar inconscientemente em admitir imagens, acontecimentos, lembran\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es de perigo. Dessa forma, parece plaus\u00edvel que a melhor forma de encarar o risco \u00e9 n\u00e3o trat\u00e1-lo como uma amea\u00e7a rara, uma atividade incomum ou ex\u00f3gena, \u00e9 admitir que ele representa uma amea\u00e7a poss\u00edvel, muitas vezes habitual ou familiar \u00e0s atividades humanas. Segundo Amaro (2003, p. 117) essa \u00e9 uma forma de n\u00e3o entrar em crise pessoal quando algo ocorrer, dado que: \u201ca probabilidade do perigo aumenta com a convic\u00e7\u00e3o bem assente de sua impossibilidade\u201d.\nPor outro lado, al\u00e9m das quest\u00f5es psicol\u00f3gicas e/ou individuais, segundo Di Giulio (2006, p. 48), a maior parte dos estudos de risco est\u00e1 preocupada com a escala coletiva. Provavelmente este seja o reflexo de uma abordagem sobre os riscos que dedica grande aten\u00e7\u00e3o para a pol\u00edtica, a comunica\u00e7\u00e3o e a cultura. Veyret e Meschinet de Richemond (2007, p. 49) tratam desse assunto:\n\u201cNesse sentido, \u201ca cultura\u201d do risco pode ser definida como um conhecimento e uma percep\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a comuns a um grupo social.\u201d\nAdmitindo a possibilidade como o mecanismo de funcionamento do risco, parte-se em dire\u00e7\u00e3o a uma classifica\u00e7\u00e3o. Nela, o risco est\u00e1 presente em situa\u00e7\u00f5es ou \u00e1reas em que existe a\ncontendo a id\u00e9ia de corte-ruptura, como, por exemplo, \u2018[...] numa seq\u00fc\u00eancia de estados atmosf\u00e9ricos que se bifurcasse ou dirigisse a outras trajet\u00f3rias menos prov\u00e1veis ou inesperadas\u2019.\u201d\npossibilidade, susceptibilidade, vulnerabilidade, acaso ou azar de ocorrer algum tipo de amea\u00e7a, perigo, problema, impacto ou desastre. Segundo Amaro (2005, p.7):\n\u201cO risco \u00e9, pois, fun\u00e7\u00e3o da natureza do perigo, acessibilidade ou via de contacto (potencial de exposi\u00e7\u00e3o), caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o exposta (receptores), probabilidade de ocorr\u00eancia e magnitude das consequ\u00eancias\u201d.\nEm outras palavras o mesmo autor (idem, 2005, p. 8) exp\u00f5e a face premonit\u00f3ria sobre a an\u00e1lise de riscos dado que:\n\u201cEmbora as defini\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es sejam numerosas e variadas, todos reconhecem no risco a incerteza ligada ao futuro, tempo em que o risco se revelar\u00e1\u201d.\nDe toda a vasta defini\u00e7\u00e3o de riscos, devem ser destacadas quatro que ser\u00e3o detalhadas nesse trabalho: os riscos naturais, os riscos tecnol\u00f3gicos, os riscos sociais e os riscos ambientais.\nO risco natural \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o preferida para fazer refer\u00eancia aos riscos que n\u00e3o podem ser facilmente atribu\u00eddos ou relacion\u00e1veis \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. Embora, nos dias de hoje, essa seja uma tarefa cada vez mais dif\u00edcil, Rebelo (2003, p. 11-22) apresenta a seguinte tipologia de riscos naturais: riscos tect\u00f3nicos e magm\u00e1ticos; riscos clim\u00e1ticos; riscos geomorfol\u00f3gicos, os mais t\u00edpicos, tais quais ravinamento, de movimenta\u00e7\u00f5es de massa (desabamento, deslizamento) e outros riscos geomorfol\u00f3gicos como os decorrentes da eros\u00e3o e\u00f3lica e do descongelamento de neves de altitude; e riscos hidrol\u00f3gicos. Outra express\u00e3o para designar o risco natural, bastante usada por Sev\u00e1 F\u00b0. (1988), \u00e9 o termo Risco Tel\u00farico .\nSobre risco tecnol\u00f3gico cabe destacar que, segundo Sev\u00e1 F\u00b0. (1988, p. 81), a abordagem desse tipo de risco deve levar em conta tr\u00eas fatores indissoci\u00e1veis: o processo de produ\u00e7\u00e3o (recursos, t\u00e9cnicas, equipamentos, maquin\u00e1rio); o processo de trabalho (rela\u00e7\u00f5es entre dire\u00e7\u00f5es empresariais e estatais e assalariados); e a condi\u00e7\u00e3o humana (exist\u00eancia individual e coletiva, ambiente). Onde pelo menos um desses fatores for encontrado haver\u00e1 risco tecnol\u00f3gico ou haver\u00e1 a possibilidade de ocorrer um problema causado por um risco tecnol\u00f3gico.\n25\tSev\u00e1 F\u00b0 (1988, p. 82) exemplifica o que \u00e9 risco tel\u00farico na seguinte passagem: \u201cO risco de origem industrial n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico, e pode se somar ou se combinar com outros: h\u00e1 o risco sanit\u00e1rio grave (uma popula\u00e7\u00e3o numerosa dizimada por uma peste, por uma epidemia, como j\u00e1 houve in\u00fameras vezes na hist\u00f3ria mundial e aqui entre n\u00f3s); e h\u00e1 tamb\u00e9m o risco mais global, mais incontrol\u00e1vel - que nos reduz \u00e0 nossa pequenez f\u00edsica, \u00e0s dimens\u00f5es exatas enquanto mol\u00e9culas fr\u00e1geis do mundo material - que \u00e9 o risco tel\u00farico. Quantas milhares de pessoas desaparecidas em poucos segundos num terremoto, numa erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica, num tuf\u00e3o...\u201d.\nSegundo Vieillard-Baron (2007, p. 276), devido a polissemia da express\u00e3o social, pode-se qualificar de risco social a maior parte dos riscos, \u201cquer nos atenhamos \u00e0s suas causas sociais, quer atentemos para suas conseq\u00fc\u00eancias humanas\u201d. Nesse sentido, o Vieillard-Baron (2007, p. 279) distingue dois tipos de riscos principais que podem afetar ou ser afetados pelos riscos sociais e a sociedade humana, s\u00e3o os chamados riscos end\u00f3genos, relacionados aos elementos naturais e as amea\u00e7as externas (por exemplo, terremotos, epidemias, secas e inunda\u00e7\u00f5es); e os riscos ex\u00f3genos, relacionados diretamente ao produto das sociedades e as formas de pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o adotadas (como o crescimento urbano e a industrializa\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de povoamentos e a densidade excessiva de alguns bairros).\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de Vieillard-Baron (2007, p. 279), a abordagem transdisciplinar dos riscos sociais carece da conex\u00e3o de diferentes saberes:\n\u201cOs riscos sociais implicam uma pluralidade de atores e resultam da combina\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de vari\u00e1veis, particularmente dif\u00edceis de serem consideradas ao mesmo tempo. Para descrev\u00ea-los e contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o, o ge\u00f3grafo \u00e9 interpelado em primeiro plano, mas ele deve se situar no encontro de v\u00e1rias especialidades: geografia f\u00edsica e humana, evidentemente, mas tamb\u00e9m, e de maneira n\u00e3o exclusiva, na intersec\u00e7\u00e3o dos ensinamentos da hist\u00f3ria, das ci\u00eancias pol\u00edticas, do direito e da psicossociologia.\u201d\nNeste trabalho ser\u00e1 priorizado o termo risco ambiental, pois as situa\u00e7\u00f5es de risco n\u00e3o est\u00e3o desligadas do que ocorre em seu entorno (o ambiente, em seu sentido amplo), seja o ambiente natural, seja o constru\u00eddo pelo homem (social e tecnol\u00f3gico). Assim, o risco ambiental torna-se um termo sint\u00e9tico que abriga os demais sem que eles sejam esquecidos ou menosprezados. De acordo com a conceitua\u00e7\u00e3o de Veyret e Meschinet de Richemond (2007, p. 63), os riscos ambientais:\n\u201cResultam da associa\u00e7\u00e3o entre os riscos naturais e os riscos decorrentes de processos naturais agravados pela atividade humana e pela ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\u201d\nAdemais, al\u00e9m dessas defini\u00e7\u00f5es de riscos outros termos interessantes que podem ser incorporados ao vocabul\u00e1rio cind\u00ednico desse trabalho \u00e9 o Sistema de Riscos e a Bacia de Risco.\nSistema de Riscos \u00e9 utilizado para enfatizar quando um risco \u00e9 fortemente interligado a outros, no espa\u00e7o e/ou no tempo. Sistema de Riscos pode ser utilizado para explicar as liga\u00e7\u00f5es entre causa e efeito, tanto em macroescala, como no caso da bacia hidrogr\u00e1fica ou de regi\u00e3o\nmetropolitana, como em microescala, como no exemplo a seguir que trata de instala\u00e7\u00f5es industriais (PERROW, 1983 apud SEV\u00c1 F\u00b0, 1988, p. 111):\n\u201cSuponha que o sistema seja \u2018fortemente interligado\u2019, isto \u00e9, que as coisas aconte\u00e7am rapidamente, o sistema n\u00e3o possa ser desligado nem as partes defeituosas possam ser isoladas umas das outras, nem haja nenhuma outra maneira de manter a produ\u00e7\u00e3o funcionando com seguran\u00e7a. Ent\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o da falha inicial n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, e ela ir\u00e1 se propagar r\u00e1pida e irrecuperavelmente, pelo menos por algum tempo.\u201d\nEsse \u00e9 o tipo de risco que j\u00e1 ocorre atualmente quando v\u00e1rios riscos se interconectam, e que podem facilmente, se forem ampliados para macroescala, se tornar um desastre de propor\u00e7\u00f5es assustadoras. \u00c9 o caso de acontecer alguma coisa grave com a maior refinaria de petr\u00f3leo do pa\u00eds, a REPLAN, localizada h\u00e1 cerca de 10 km da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e do Distrito de Bar\u00e3o Geraldo, no munic\u00edpio de Paul\u00ednia.\nAl\u00e9m disso, o Sistema de Riscos pode ser exemplificado por outro risco que esta regi\u00e3o n\u00e3o esta totalmente imune, o risco de acidente nuclear (SEV\u00c1 F\u00b0, 1997, p.55):\n\u201cNa regi\u00e3o de Campinas, SP, n\u00e3o estamos fora do raio de a\u00e7\u00e3o de um acidente nuclear grave, por exemplo, na hip\u00f3tese de fus\u00e3o de um reator com forma\u00e7\u00e3o de nuvens radiativas, a partir de Iper\u00f3 [onde existe uma base da Marinha Brasileira] que dista aproximadamente 100 km a Oeste, e fica na mesma altitude m\u00e9dia de 650 metros, sem anteparos ou serras no caminho) - e, a partir da praia de Itaorna, entre Angra dos Reis e Paraty, RJ, a aprox. 250 km a Leste, com dois degraus de serra, a 900 metros de altitude (Serra do Mar) e a 1400 metros (Mantiqueira) nos separando do foco hipot\u00e9tico do acidente.\u201d\nO outro conceito que pode ser incorporado a essa pesquisa aparece de maneira um pouco mais sutil do que o anterior. Trata-se o termo Bacia de Riscos, cunhado por Rebelo (2003, p. 262), e que procura refor\u00e7ar igualmente a id\u00e9ia de interliga\u00e7\u00e3o:\n\u201cA converg\u00eancia num local ou mesmo numa regi\u00e3o de dois ou mais riscos, que at\u00e9 podem vir a manifestar-se ao mesmo tempo, originando crises complexas, leva a que a esse local ou regi\u00e3o se d\u00ea o nome de bacia de riscos\u201d.\nEsse \u00e9 o caso quando existe a converg\u00eancia de riscos de origem natural com riscos de origem tecnol\u00f3gica e/ou social; por exemplo, forte precipita\u00e7\u00e3o (natural), associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas (social) e a constru\u00e7\u00e3o de avenidas e a retiliniza\u00e7\u00e3o de um curso d\u00e1gua (tecnol\u00f3gica). Fazendo aparecer uma \u00e1rea que \u00e9 alagada constantemente onde antes havia brejos e matas ciliares. Neste caso existem v\u00e1rios riscos de origem diferentes e que juntos contribuem para formar uma bacia de riscos. Percebe-se que analisar independentemente um risco do outro perde\nsentido pois na realidade o problema diz respeito \u00e0 complexidade e converg\u00eancia dos diversos riscos formando uma situa\u00e7\u00e3o particular.\nEm outro trecho, Rebelo (2003, p. 266) refor\u00e7a ainda mais a viabilidade de um uso do risco sob a perspectiva da geografia:\n\u201cE quando nos colocamos numa perspectiva geo-cind\u00ednica, isto \u00e9, quando fazemos intervir a Geografia na teoria do risco, o que se verifica \u00e9 que para um s\u00f3 local podem estar presentes diversos riscos, levando \u00e0 constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de verdadeiras bacias de riscos, n\u00e3o sendo de desprezar a hip\u00f3tese de que eles possam at\u00e9 um dia manifestar-se em conjunto.\u201d\nSe por um lado o conceito de Sistema de Riscos se assemelha ao de Metabolismo urbano, com suas seq\u00fc\u00eancias e fluxos direcionados e bem conectados; por outro lado, existe certa semelhan\u00e7a entre a defini\u00e7\u00e3o de Bacia de Riscos e o j\u00e1 mencionado conceito de Bacia Urbana, sendo que, para uma Bacia Urbana delimitada quase sempre corresponder\u00e1 uma Bacia de Riscos, mais ou menos coincidente espacialmente.\nAo final, o importante \u00e9 perceber que, apesar dos conceitos e suas defini\u00e7\u00f5es, a utiliza\u00e7\u00e3o dos riscos como sinalizador de problemas ambientais \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o de que, quando se fala em risco se est\u00e1 direta ou indiretamente falando do ser humano individualmente ou em sociedade. Dessa maneira, o risco \u00e9 sempre um objeto social, como afirma Veyret (2007, p. 11):\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 risco sem uma popula\u00e7\u00e3o [ser social] ou indiv\u00edduo [ser biol\u00f3gico] que o perceba e que poderia sofrer seus efeitos. Correm-se riscos, que s\u00e3o assumidos, recusados, estimulados, avaliados, calculados. O risco \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de uma amea\u00e7a, de um perigo para aquele que est\u00e1 sujeito a ele e o percebe como tal.\u201d\nO risco \u00e9 sempre um objeto social. Seja quando uma comunidade ou indiv\u00edduo espec\u00edfico s\u00e3o atingidos, vivenciam ou sofrem com um risco natural ou tel\u00farico (que de certa forma independe de suas a\u00e7\u00f5es diretas), seja quando um determinado grupo industrial polui um rio \u00e0 montante e uma comunidade de pescadores sofre com isso \u00e0 jusante; assim, o homem \u00e9 o centro das aten\u00e7\u00f5es. Nas palavras de Rebelo (2003, p. 256-257):\n\u201cO homem existe \u00e0 face da Terra e o que se passa num local \u00e9 sempre suscept\u00edvel de desencadear num outro qualquer local ou num outro tempo para o mesmo local.\u201d\nAtualmente, nas camadas superficiais do planeta Terra n\u00e3o existem locais que j\u00e1 n\u00e3o tenham sido modificados e/ou est\u00e3o imunes de sofrer algum tipo de risco originado pela a\u00e7\u00e3o\nhumana. Seja em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais estimuladas pelo homem, seja atrav\u00e9s das diversas outras a\u00e7\u00f5es (e rea\u00e7\u00f5es) motivadas pela sua presen\u00e7a, o ambiente habit\u00e1vel para a esp\u00e9cie humana (uma estreita camada de alguns quil\u00f4metros de espessura na crosta terrestre) \u00e9 cada vez mais abalado pelos riscos provocados pela pr\u00f3pria esp\u00e9cie.\nDessa forma, um tipo bastante abrangente de risco \u00e9 o risco antropog\u00eanico (de anthropos, homem; e g\u00eanico, g\u00eanese, origem). Riscos antropog\u00eanicos s\u00e3o originados a partir da condi\u00e7\u00e3o humana de ser social (cultura) e ser econ\u00f4mico (produ\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o da natureza).\nA interdepend\u00eancia entre a natureza e as a\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 uma constante na hist\u00f3ria ocidental. Segundo Franco (2002, p\u00e1g. 7-9) em Plat\u00e3o, aproximadamente 400 anos a.C., no di\u00e1logo intitulado Timeu, aparece a id\u00e9ia de que o Universo pode ter sido criado como um \u201canimal dotado de alma e de raz\u00e3o\u201d. O risco que representa a a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza j\u00e1 estava presente embrionariamente desde a B\u00edblia e as interpreta\u00e7\u00f5es zoom\u00f3rficas de Kepler - com a id\u00e9ia de que a Terra era viva (Anima Terrae) - at\u00e9 chegar mais recentemente na no\u00e7\u00e3o \u201chippie\u201d de Gaia elaborada na d\u00e9cada de 1970 por Lovelock (1989) e a obra de \u201cmarketing\u201d sobre o aquecimento global de Gore (2006).\nApesar da relev\u00e2ncia, esta an\u00e1lise filos\u00f3fica sobre a hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o natureza-homem e os problemas ambientais ser\u00e1 deixada para outra oportunidade. Por ora ser\u00e3o tratados os riscos gerados pela a\u00e7\u00e3o humana que mais importam para o presente trabalho.\nNa experi\u00eancia de Sev\u00e1 F\u00b0. (2005b, p.287), em pesquisas ambientais realizadas atualmente \u00e9 importante notar que existem novas entidades geogr\u00e1ficas que n\u00e3o existiam em ambientes anteriormente escrutinados por outros observadores.\nEstas novas entidades geogr\u00e1ficas podem ser exemplificadas pelas relativamente simples novas formas de relevo, ocasionadas por aterros, cortes de estradas e sedimentos marinhos, at\u00e9, de maneira mais complexa, os sistemas h\u00eddricos in\u00e9ditos, ocasionados pela transposi\u00e7\u00e3o de bacias ou pela constru\u00e7\u00e3o de megahidrel\u00e9tricas26.\n26\tO trecho completo de Sev\u00e1 F\u00b0. (2005b, p.287), permite interpretar estes efeitos antropog\u00eanicos como criadores de novas entidades geogr\u00e1ficas e novos tipos de relevo: \u201cA cada caso, temos algo novo, \u00fanico: a din\u00e2mica de um sistema h\u00eddrico in\u00e9dito naquele local, pois a represa fica sobreposto ao eco-sistema fluvial anterior; habitats foram destru\u00eddos e outros foram reconstru\u00eddos; a nova entidade geogr\u00e1fica fica sob algum grau de controle humano, empresarial, que tenta gerenciar os ac\u00famulos de \u00e1gua e as vaz\u00f5es liberadas por meio das turbinas e dos vertedouros. (...) O qu\u00ea resulta destas obras \u00e9 mais do que uma nova constru\u00e7\u00e3o, na realidade \u00e9 um novo relevo naquele trecho do planeta: um ou mais pared\u00f5es, pr\u00e9dios de concreto, uma represa. O qu\u00ea existia antes, nestes milhares de km quadrados de terreno submerso pela represa foi destru\u00eddo; a empresa deveria se chamar empresa de destrui\u00e7\u00e3o civil? Ou seria militar?\u201d (Os grifos s\u00e3o do autor, no original).\nNeste aspecto existe um importante ponto de conflu\u00eancia entre diversas abordagens citadas at\u00e9 aqui: de um lado, as altera\u00e7\u00f5es no ambiente, traduzidas nos antropossolos, nos riscos, na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, na acultura\u00e7\u00e3o das paisagens, na cria\u00e7\u00e3o de novas entidades geogr\u00e1ficas; de outro lado, na representa\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es ambientais, atrav\u00e9s de mapas que estejam atentos e comprometidos com a mudan\u00e7a, com a diversidade das cria\u00e7\u00f5es humanas. Este tipo de mapa parece ser a chave que falta para demonstrar as inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias entre os eventos (causa-efeito) no espa\u00e7o.\nPor\u00e9m, se antes, no texto, foi falado de filosofia e agora acabou-se de tocar no tema do mapeamento, que ser\u00e1 exemplificado em breve, \u00e9 chegada a hora de tratar da quest\u00e3o jur\u00eddica. Trata-se da confus\u00e3o entre risco e impacto, patrocinada pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira.\nA no\u00e7\u00e3o de risco ambiental utilizada neste trabalho n\u00e3o deve ser confundida com a de impacto ambiental, que entrou em voga a partir da aceita\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio jur\u00eddico iniciado na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (BRASIL, 1981) e na Resolu\u00e7\u00e3o 001/1986 do CONAMA, que trata do Licenciamento ambiental (BRASIL, 1986).\nRisco ambiental remete \u00e0 possibilidade da ocorr\u00eancia de eventos danosos ao ambiente, enquanto que para a legisla\u00e7\u00e3o, que trata de Licenciamento, a no\u00e7\u00e3o de impacto ambiental est\u00e1 ligada \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de algo que j\u00e1 aconteceu e que poder\u00e1 significar um evento positivo ou negativo, podendo comprometer a licen\u00e7a para instalar um empreendimento em determinado local. Impacto ambiental tem a ver com a localiza\u00e7\u00e3o exata do fato ou a investiga\u00e7\u00e3o da responsabilidade, que \u00e9 necess\u00e1rio em qualquer per\u00edcia ambiental, e sua qualifica\u00e7\u00e3o, que determinar\u00e1 se um impacto \u00e9 altamente danoso ou n\u00e3o.\nNesse sentido pode-se dizer que a identifica\u00e7\u00e3o de um risco precede temporalmente a identifica\u00e7\u00e3o de algo impactante, sendo a no\u00e7\u00e3o de risco mais abrangente para mostrar os diversos efeitos que um determinado evento pode ocasionar. Por outro lado, pode acontecer que um impacto constatado num determinado local origine a percep\u00e7\u00e3o sobre as altera\u00e7\u00f5es ambientais e a possibilidade de riscos em outros. Nesse sentido, o impacto tem a caracter\u00edstica de algo r\u00e1pido e \u201cimpactante\u201d enquanto que o risco e a altera\u00e7\u00e3o podem remeter \u00e0 algo lento e sutil.\nPara Br\u00fcseke (1997, p. 124-125), apud Carpi Jr. (2001, p. 56):\n\u201cO risco ambiental n\u00e3o pode ser confundido com o an\u00fancio de um fato x na hora y. O risco n\u00e3o expressa uma corrente de determina\u00e7\u00f5es que conduzam necessariamente a um resultado prognosticado. Por isso, falar sobre riscos, no campo ambiental, tem sempre o car\u00e1ter de um alerta\u201d.\nO uso do termo impacto deve ser evitado, optando-se pela proposta de Carpi Jr. (2001, p. 71) de um conceito abrangente de risco ambiental:\n\u201cOs impactos ou altera\u00e7\u00f5es do ambiente passam a se configurarem como formas de risco ambiental, que ao ser percebido ou conhecido pelo homem, pode se transformar como ponto de partida para as a\u00e7\u00f5es que visem a melhoria da qualidade de vida, juntando esfor\u00e7os dos diversos setores da sociedade.\u201d\nDessa forma, mesmo sendo conceitos diferenciados, a ocorr\u00eancia de \u201cimpactos\u201d ambientais em um local deve ser elemento indicativo na identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de riscos em outros locais ou \u00e9pocas, em virtude da possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o, no espa\u00e7o e no tempo, dos eventos em situa\u00e7\u00f5es similares.\nAo deixar de lado a vis\u00e3o tecnicista ou jur\u00eddica sobre os efeitos de impacto e partir para a abordagem dos riscos, abre-se a porta para a percep\u00e7\u00e3o. Levar em conta a percep\u00e7\u00e3o riscos permite abrir espa\u00e7o para que se questionem ou coloquem em d\u00favida laudos t\u00e9cnicos ou pareceres de pesquisadores sobre os quais pode pairar alguma desconfian\u00e7a. O respeito pelas diferentes percep\u00e7\u00f5es que um risco pode ter, mediadas pela viv\u00eancia e pelo olhar acostumado com os ritmos e as sutilezas das modifica\u00e7\u00f5es ambientais, permite que se enxerguem desvios nas m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais, permite entender porque determinada \u00e1rea \u00e9 mais vulner\u00e1vel a sofrer com deslizamentos do que outra de fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica semelhante. A percep\u00e7\u00e3o de riscos permite que se questione sobre a qualidade das \u00e1guas em rios que esporadicamente (n\u00e3o por acaso, justamente quando os fiscais ambientais terminam o expediente ou tiram f\u00e9rias) s\u00e3o lan\u00e7adas cargas incomuns de poluentes. Rios estes que podem at\u00e9 apresentar bons indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos, mas que, segundo a popula\u00e7\u00e3o, podem ser mal-cheirosos.\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental sens\u00edvel e atenta dos cidad\u00e3os - sejam eles, trabalhadores, agricultores, pescadores ou pesquisadores - deve ser considerada uma fonte ou par\u00e2metro de indicador de qualidade ambiental. De acordo com pesquisa realizada por Lima e Silva (2002, p. 25), o ser humano pode ser considerado um importante bioindicador pelo fato de possuir alta sensibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ambientais, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos efeitos de diminui\u00e7\u00e3o da vitalidade, como tamb\u00e9m por sintomas externos caracter\u00edsticos, devido a sua alta capacidade perceptiva.\nTradicionalmente, quando s\u00e3o utilizados bioindicadores em pesquisas sobre qualidade ambiental, \u00e9 dada prefer\u00eancia para algumas esp\u00e9cies de peixes sens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e/ou\nl\u00edquens e borboletas sens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, como o caso recente de borboletas analisadas nas proximidades da Unicamp e que indica, pelo menos para as borboletas, que a qualidade ambiental est\u00e1 boa (NASCIMENTO, 2007).\nPor outro lado o uso de bioindicadores humanos pode ser menos dispendioso e mais eficiente do que os outros tipos. Isto fica evidenciado em Zonneveldt (1983) apud Lima e Silva (2002, p. 26) que argumenta que os bioindicadores freq\u00fcentemente expressam valores cumulativos de altera\u00e7\u00f5es ambientais flutuantes e sutis que n\u00e3o podem ser medidos usando m\u00e9todos f\u00edsicos ou qu\u00edmicos; estes \u00faltimos s\u00e3o caros e/ou despendem de muito tempo para repeti\u00e7\u00e3o; a combina\u00e7\u00e3o de efeitos pode ser mais importante que os fatores separados; e o uso de bioindicadores \u00e9 uma maneira de perguntar ao paciente como ele est\u00e1 se sentindo. Em outras palavras e trazendo a quest\u00e3o dos bioindicadores para o \u00e2mbito dos riscos ambientais, cabe destacar as palavras de Carpi Jr. (2001, p.57):\n\u201cDe qualquer forma, a refer\u00eancia principal para a avalia\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais \u00e9 o pr\u00f3prio homem, com as possibilidades de ser atingido pelas transforma\u00e7\u00f5es do ambiente, mesmo que anteriormente afetando outros seres vivos. De forma progressiva, tem ocorrido um aumento da press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os recursos naturais, e conseq\u00fcentemente, mais popula\u00e7\u00f5es ficam expostas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do ambiente e situa\u00e7\u00f5es de riscos.\u201d\nO respeito \u00e0s diferentes opini\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es sobre o ambiente e sobre o qu\u00ea representa risco, e o est\u00edmulo para que essas diferen\u00e7as venham \u00e0 tona, contribuem para fortalecer o debate e o conhecimento de realidades diversas, como por exemplo, problemas enfrentados num determinado local e que se repetem noutro - a isso se d\u00e1 o nome de comunica\u00e7\u00e3o de risco e tem conquistado cada vez mais espa\u00e7o nos meios acad\u00eamicos27.\nAl\u00e9m de um processo de auto-conhecimento e de exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o em que o cidad\u00e3o, ao identificar os riscos que lhe s\u00e3o pr\u00f3ximos, pode ser despertado para perceber seu papel ativo em muitos processos generativos ou propagantes de riscos, e por outro lado, fornecer ferramentas que lhe permita buscar os respons\u00e1veis por tal risco. Sem desmerecer o debate sobre as indeniza\u00e7\u00f5es das seguradoras e os ajustes de conduta quando fica comprovada uma situa\u00e7\u00e3o de\n27\tVer sobre isso a pesquisa de Di Giulio (2006), sobre Comunica\u00e7\u00e3o de Risco realizada no Vale do Ribeira, entre S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1.\nrisco, o que mais interessa \u00e9 a capacidade que os grupos sociais t\u00eam para ser informar e se conscientizar sobre os riscos .\nEsse trabalho sup\u00f5e que a popula\u00e7\u00e3o que convive com as situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental \u00e9 t\u00e3o capacitada para identific\u00e1-las quanto os t\u00e9cnicos e pesquisadores que as estudam. Esse trabalho s\u00f3 poder\u00e1 ser considerado bem sucedido na medida em que for colocado em primeiro plano o respeito e a valoriza\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o e as formas pelas quais os diferentes setores da sociedade podem contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de risco e preven\u00e7\u00e3o aos danos associados a eles.\nFinalmente, poder-se-ia dizer que o termo Risco Ambiental utilizado neste trabalho \u00e9 um h\u00edbrido formado a partir das no\u00e7\u00f5es utilizadas pelos participantes das sess\u00f5es de mapeamento. A fun\u00e7\u00e3o da equipe de riscos foi estimular a imagina\u00e7\u00e3o durante aquelas reuni\u00f5es, propondo os mais diversos tipos de risco. E isso, ao final, redundou em um conceito de risco muito mais complexo do que os pesquisadores jamais se permitiriam prever.\n28\tSobre a quest\u00e3o das seguradoras, ver Sev\u00e1 F\u00b0. (1988, p. 82): \u201cN\u00e3o importa aqui uma tipologia classificat\u00f3ria dos riscos, a n\u00e3o ser na perspectiva das companhias seguradoras (que, ali\u00e1s, adotam tamb\u00e9m esquemas de re-embolsos para riscos contra a luta de classes, as greves, as sabotagens...), ou ent\u00e3o na perspectiva da monetiza\u00e7\u00e3o [monetariza\u00e7\u00e3o?] da sa\u00fade, que prescreve o pagamento de adicionais nas situa\u00e7\u00f5es em que os cidad\u00e3os trabalham ou convivem com a periculosidade ou com a insalubridade. Importa sim a capacidade que tem os grupos sociais de se informar, de se aperceber e de se conscientizar dos riscos.\u201d\n5\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nEste cap\u00edtulo apresenta os dois conjuntos de procedimentos metodol\u00f3gicos empregados para levar a cabo a produ\u00e7\u00e3o do Mapa de Riscos Ambientais: (a) Tratamento do Banco de Dados: an\u00e1lise, digitaliza\u00e7\u00e3o, filtragem, exclus\u00e3o e reagrupamento dos dados obtidos pela equipe de Mapeamento de Riscos Ambientais do \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP; e (b) Adapta\u00e7\u00e3o da legenda de Journaux para a representa\u00e7\u00e3o dos riscos na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras: adapta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da din\u00e2mica do ambiente, correspondente \u00e0 segunda parte da legenda de Journaux (1985) para a representa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos riscos ambientais. A seguir s\u00e3o apresentados estes dois conjuntos de procedimentos.\n5.1\tO primeiro conjunto: Tratamento do Banco de Dados\nO primeiro conjunto de procedimentos, denominado de Tratamento do Banco de Dados corresponde \u00e0s \u00faltimas etapas de trabalho da Equipe de Riscos durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d -FAPESP e pode ser apreciado com maior detalhe na parte destinada \u00e0 Equipe de Riscos dentro do Relat\u00f3rio Final do Projeto, em Carpi Jr. et al (2006).\nEsta etapa de Banco de dados foi essencial para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de risco, tanto pela mais elementar organiza\u00e7\u00e3o em linhas e colunas que permite uma visualiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos cruzamentos entre os dados, seja com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s deriva\u00e7\u00f5es dessa organiza\u00e7\u00e3o elementar que s\u00e3o as an\u00e1lises de causa e efeito. Em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos dessa pesquisa e do desejo de que outras pessoas futuramente possam trabalhar \u00e0 vontade com os dados , essa etapa configura-se como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a etapa seguinte, de adaptar a legenda da cartografia din\u00e2mica para o mapeamento de riscos na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\n29\tEsta etapa foi iniciada timidamente quando a Equipe de Riscos do Projeto Anhumas - FAPESP disponibilizou as planilhas em extens\u00e3o DBF e os arquivos em formato SHAPE, extens\u00e3o SHP, permitindo que pessoas familiarizadas com a linguagem de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Bancos de Dados Espaciais pudessem trabalhar com este material. Estes dados est\u00e3o dispon\u00edveis em (http://www.iac.sp.gov.br/proietoanhumas/relatorio.htm), no item de anexos ao Levantamento de Riscos Ambientais.\nNesta etapa foi feito o tratamento dos dados levantados ao longo das reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento de riscos do \u201cProjeto Anhumas\u201d, e durante trabalhos de campo e de valida\u00e7\u00e3o, em etapa posterior. Assim como a digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas elaborados durante as referidas reuni\u00f5es.\nEm pormenores, as informa\u00e7\u00f5es relatadas verbalmente nas reuni\u00f5es eram preenchidas \u00e0 l\u00e1pis ou caneta em tabelas previamente elaboradas pela equipe, depois disso as informa\u00e7\u00f5es eram digitalizadas em formato de planilhas. Formando-se assim uma s\u00e9rie de planilhas em extens\u00e3o \u201cDBF\u201d, compat\u00edvel com os Softwares utilizados tanto para o Geoprocessamento (Arcview, da empresa ESRI) quanto para o tratamento estat\u00edstico (Excel, da Microsoft). As bases cartogr\u00e1ficas utilizadas pela Equipe de Riscos durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d, que tamb\u00e9m foram utilizadas nessa disserta\u00e7\u00e3o, bem como o tratamento e adapta\u00e7\u00e3o que elas sofreram \u00e9 explicitado em Adami et al (2006) e Briguenti (2005).\nA partir disso, os dados dos mapas provenientes das reuni\u00f5es p\u00fablicas de mapeamento de riscos foram digitalizados em forma de pontos, linhas e \u00e1reas por meio do software Arcview . Isto permitiu que se trabalhasse digitalmente, associando as tabula\u00e7\u00f5es de dados e informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas (da etapa anterior) com os dados espaciais (resultantes desta etapa) atrav\u00e9s da interface computacional.\nDurante o \u201cProjeto Anhumas\u201d foram realizados procedimentos t\u00e9cnicos, utilizando os softwares anteriormente citados, que envolveram a filtragem, exclus\u00e3o e reagrupamento de dados. A inten\u00e7\u00e3o de realizar estes procedimentos foi a de encontrar semelhan\u00e7as e fei\u00e7\u00f5es desviantes do padr\u00e3o dos riscos mapeados. Ao final deste processo foram obtidas 675 situa\u00e7\u00f5es de risco para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas e algumas \u00e1reas de entorno, que haviam sido mencionadas nas etapas de mapeamento participativo.\nPara este presente trabalho, foram exclu\u00eddos os riscos que n\u00e3o diziam respeito \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras e \u00e1reas lim\u00edtrofes. Assim partiu-se de aproximadamente 200 riscos mencionados em tr\u00eas reuni\u00f5es p\u00fablicas de riscos do \u201cProjeto Anhumas\u201d, sendo que 170 foram mencionados em duas reuni\u00f5es em Bar\u00e3o Geraldo, na escola Bar\u00e3o Geraldo de Resende (ocorridas nos dias 27/11/2004 e 4/12/2004 e que contaram com a participa\u00e7\u00e3o de 44 e 42 pessoas, respectivamente). Al\u00e9m disso, mais algumas informa\u00e7\u00f5es coletadas no dia 10/9/2005,\n30\tEste procedimento de digitaliza\u00e7\u00e3o foi concomitante \u00e0 an\u00e1lise das fei\u00e7\u00f5es (linhas, pontos e \u00e1reas) e das localiza\u00e7\u00f5es. Objetivando deixar o banco de dados o mais detalhado e fiel \u00e0s caracter\u00edsticas originais (adquiridas durante as reuni\u00f5es), procurou-se manter a numera\u00e7\u00e3o dos riscos utilizada nos primeiros mapas e as fei\u00e7\u00f5es (linha,\ndurante a reuni\u00e3o na Escola Ana Rita Godinho Pousa, que contou com 79 participantes e que levantou 235 situa\u00e7\u00f5es de risco no trecho m\u00e9dio e baixo da bacia do Rib. das Anhumas. Nesta reuni\u00e3o o que mais interessou foram os dados referentes \u00e0 parte baixa da bacia, como foi chamada durante o \u201cProjeto Anhumas\u201d a \u00e1rea onde se localiza o Ribeir\u00e3o das Pedras.\nAp\u00f3s o processamento dos dados foi feito um trabalho que permitiu filtrar, excluir dados repetidos e incluir riscos que haviam ficado de fora do mapeamento. Ao final desta etapa, restaram 120 situa\u00e7\u00f5es de risco para a Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno. Com o reagrupamento, que ser\u00e1 tratado com detalhe adiante, conseguiu-se perceber 26 padr\u00f5es de riscos agrupados em 8 situa\u00e7\u00f5es ou temas principais.\nCom a constru\u00e7\u00e3o do Banco de Dados e sua posterior an\u00e1lise conseguiu-se atingir outro objetivo, que foi o de adotar uma legenda para demonstrar de maneira sint\u00e9tica a distribui\u00e7\u00e3o dos temas abordados, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o causal entre a origem e os efeitos dos riscos percebidos em cada tema.\nOs trabalhos de campo foram constantes devido ao fato de que \u00e9 uma bacia que drena as \u00e1guas da Unicamp (institui\u00e7\u00e3o que proporcionou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho) e dos bairros onde moram alguns pesquisadores que colaboraram neste trabalho. Dessa forma, ao longo da pesquisa a percep\u00e7\u00e3o dos pesquisadores foi sendo agu\u00e7ada, de um lado, pela pr\u00f3pria realidade que ia sendo descoberta, por outro, pelas leituras, relatos e dados, que iam sendo absorvidos e compilados.\nCabe lembrar que este n\u00e3o \u00e9 um trabalho que tem objetivos quantitativos e nem qualitativos em termos t\u00e9cnicos. A id\u00e9ia n\u00e3o foi levantar em campo dados de qualidade da \u00e1gua, tais como Oxig\u00eanio Dissolvido, Demanda de Oxig\u00eanio, Turbidez, pH, e outros do tipo. A id\u00e9ia foi colocar em evid\u00eancia a polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rib. das Pedras e as principais situa\u00e7\u00f5es de risco que podem estar contribuindo para isto. Ao usar a percep\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de dados \u201ct\u00e9cnicos\u201d a pesquisa ficou mais barata e pode-se tornar evidente aquilo que boa parte da popula\u00e7\u00e3o e pesquisadores j\u00e1 sabem (embora muitos evitem comentar).\nponto, \u00e1rea) tais quais elas foram percebidas inicialmente. Entretanto, algumas informa\u00e7\u00f5es foram anexadas durante este processo, mas sem modificar as percep\u00e7\u00f5es e ferir os prop\u00f3sitos das reuni\u00f5es p\u00fablicas.\n5.2\tO segundo conjunto: adapta\u00e7\u00e3o da legenda de Journaux\nO segundo conjunto de procedimentos trata da adapta\u00e7\u00e3o da legenda proposta por Journaux (1985) e aplicada no Brasil e em outros pa\u00edses para a representa\u00e7\u00e3o do ambiente. Como j\u00e1 foi dito, a legenda Journaux abarcava mais coisas al\u00e9m dos riscos e das altera\u00e7\u00f5es ambientais, assim que uma das tarefas desta pesquisa foi adaptar uma parte do total de propostas do autor, especificamente a segunda parte (Din\u00e2mica do Ambiente). Mesmo assim, em alguns casos, foi realizada a mescla de s\u00edmbolos da primeira parte (Elementos do Ambiente) com outros da segunda. E em maior grau, a grande parte de s\u00edmbolos utilizados aqui foi criada para os prop\u00f3sitos deste trabalho tendo apenas como inspira\u00e7\u00e3o a proposta de Journaux. Assim, seguiu-se as id\u00e9ias orientadoras de que as altera\u00e7\u00f5es merecem ser representadas, dado que s\u00e3o t\u00e3o ou mais importantes que os elementos do ambiente.\nA seguir, alguns exemplos dessa adapta\u00e7\u00e3o da proposta de Journaux, lembrando que mais adiante, nos resultados finais e com a apresenta\u00e7\u00e3o do mapa e legenda de riscos ambientais, essas adapta\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o ainda mais em evid\u00eancia.\nA legenda adaptada para representar os riscos que originam as altera\u00e7\u00f5es nos corpos d'\u00e1gua (rios, lagos, a\u00e7udes) e a din\u00e2mica que nela tem origem (como o transporte de sedimentos contaminados, a prolifera\u00e7\u00e3o de algas nocivas e zoonoses) foram bastante inspiradas na legenda de Journaux (1985). Isto fica explicitado em dois itens dos riscos relacionados ao tema \u201c\u00c1guas\u201d.\nNo risco identificado como \u201cCurso ou corpo d'\u00e1gua polu\u00eddo ou suspeito\u201d, foi utilizada a cor marrom para os corpos d'\u00e1gua polu\u00eddos ou suspeitos, ao passo que Journaux prefere utilizar tr\u00eas grada\u00e7\u00f5es derivadas do azul em dire\u00e7\u00e3o ao violeta, cada grada\u00e7\u00e3o corresponde uma altera\u00e7\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o maior na qualidade da \u00e1gua. Neste trabalho utilizou-se somente a diferen\u00e7a entre as \u00e1guas polu\u00eddas ou suspeitas, em cor marrom, e \u00e1guas sem altera\u00e7\u00e3o, que aparecem com a cor azul tradicional e que est\u00e1 na parte da legenda dedicada aos \u201cElementos do Ambiente (n\u00e3o representam risco)\u201d. Apesar de ter sido usado marrom enquanto Journaux sugere uma grada\u00e7\u00e3o , tanto a adapta\u00e7\u00e3o realizada no presente trabalgo quanto a original demarcam um ponto de\n31\tComo pode ser conferido no trabalho coordenado por Journaux na Baixada Santista (S\u00c3O PAULO, 1985), a disponibilidade de dados sobre a qualidade da \u00e1gua, entre outros dados que foram coletados e compilados com a profunda colabora\u00e7\u00e3o institucional da CETESB, definiu a quantidade de grada\u00e7\u00f5es utilizadas na representa\u00e7\u00e3o daquela qualidade. Ou seja, quanto mais informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade, mais grada\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser utilizadas. E, se nesse trabalho n\u00e3o foi poss\u00edvel representar estas nuances, isso foi devido \u00e0 n\u00e3o exist\u00eancia de dados seguros e pormenorizados sobre a qualidade das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Pedras.\ntransi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cartografia tradicional que representa a ocorr\u00eancia de \u00e1gua com a cor azul pura, furtando-se de representar a altera\u00e7\u00e3o no corpo d'\u00e1gua foi.\nAinda no tema \u201c\u00c1guas\u201d, no risco intitulado \u201cLan\u00e7amento de esgoto ou efluente\u201d, utilizou-se o mesmo s\u00edmbolo proposto por Journaux (1985) para \u201cLes effluents urbains et industrieis\u2019\u201d que se assemelha a um emiss\u00e1rio de colora\u00e7\u00e3o roxa/violeta vista de cima. Assim, tanto o s\u00edmbolo quanto a cor utilizada e sua descri\u00e7\u00e3o, permaneceram semelhantes ao original.\nNo tema \u201cInd\u00fastrias\u201d, o risco do tipo \u201cInd. M\u00e9dio e Pequeno Porte (madeireiras, marmorarias)\u201d foi representado como uma instala\u00e7\u00e3o industrial e sua chamin\u00e9 vistas de perfil em cor lil\u00e1s, id\u00eantica \u00e0 proposta por Journaux para representar f\u00e1bricas, como fonte de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. No risco \u201cInd. Grande Porte (qu\u00edmicas, farmac\u00eauticas, metal\u00fargicas)\u201d foi mantida a cor e a forma do s\u00edmbolo apenas aumentando o tamanho do objeto e adicionando uma fuma\u00e7a saindo da chamin\u00e9, que corresponde \u00e0 proposta original para a representa\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas poluidoras do ar . Aqui foi feita uma mescla da representa\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o predominante do vento como elemento do ambiente, que no caso da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras \u00e9 de sudeste para noroeste, de modo que a fuma\u00e7a pare\u00e7a estar rumando naquele sentido e mantendo um car\u00e1ter de fidelidade entre a representa\u00e7\u00e3o e a realidade observada.\nA linha alaranjada e bastante grossa, utilizada para \u201cVias com tr\u00e1fego intenso de ve\u00edculos\u201d, no tema \u201cSuperf\u00edcie da Terra\u201d, \u00e9 inspirada na legenda de Journaux para as vias de grande circula\u00e7\u00e3o (linha laranja ligeiramente grossa) e as vias expressas (duas linhas paralelas) para representar os espa\u00e7os habitados.\nPara representar \u201cRes\u00edduos - Local de Descarte, Triagem e/ou queima\u201d, dentro do tema \u201cSuperf\u00edcie terrestre\u201d, adotou-se o losango vermelho, que j\u00e1 havia sido utilizada durante a etapa de mapeamento de riscos do \u201cProjeto Anhumas - FAPESP\u201d como pode ser vista em Dagnino e Carpi Jr. (2006). Trata-se de uma adapta\u00e7\u00e3o de Journaux que, no tema \u201cD\u00e9gradations de la surface de la terre \u201d, prop\u00f5e um tri\u00e2ngulo vermelho para representar um dep\u00f3sito n\u00e3o autorizado de res\u00edduos.\nAlguns dos s\u00edmbolos criados representaram um avan\u00e7o interessante em cima da proposta original. Por exemplo, o s\u00edmbolo escolhido para representar \u201cCurso d'\u00e1gua soterrado (polu\u00eddo ou\n32\tA diminui\u00e7\u00e3o do tamanho do objeto \u201cInd\u00fastrias\u201d foi realizado em S\u00e3o Paulo (1985) para mostrar a diferen\u00e7a entre seis categorias de risco, cada tipo de risco determinou a cor do objeto assim, risco para a \u00e1gua, em cor lil\u00e1s e para o ar, em roxo. O tamanho dos objetos enfatizava as ind\u00fastrias como fontes principais, do maior para o menor, com\nsuspeito)\u201d, uma linha tracejada em marrom derivada do s\u00edmbolo que representa o risco ligado \u00e0 \u00e1gua polu\u00edda ou suspeita, isso n\u00e3o aparece na legenda de Journaux mas se mostrou muito \u00fatil, como ser\u00e1 apresentado mais adiante.\nOutros s\u00edmbolos demandaram um trabalho de cria\u00e7\u00e3o, que foi em maior ou menor grau inspirado na realidade existente como, por exemplo: o telefone utilizado para \u201cAntenas de telefonia celular e outras\u201d, no tema \u201cFontes de Radia\u00e7\u00e3o\u201d; o \u00edcone que representa \u201cCondi\u00e7\u00e3o de Vida Prec\u00e1ria\u201d, em Habita\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o desenho quase infantil de uma casinha com telhado em duas \u00e1guas e portinha; o \u00edcone para \u201cAnimais criados soltos ou condi\u00e7\u00f5es inadequadas\u201d, no tema \u201cAnimais e Zoonoses\u201d, que \u00e9 a silhueta de um boi zebu preto visto de perfil; o \u00edcone utilizado para representar o risco de \u201cAtropelamento e acidentes com pedestres\u201d, no tema \u201cSuperf\u00edcie Terrestre\u201d, que se assemelha \u00e0s placas utilizadas no tr\u00e2nsito; e a ado\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo para representar a \u201cUnicamp\u201d, nas \u201cSitua\u00e7\u00f5es Especiais\u201d e que \u00e9 id\u00eantico \u00e0 sua forma como \u00e9 vista de\n33 cima .\nAgora ser\u00e3o apresentados os resultados finais e ser\u00e1 feita a descri\u00e7\u00e3o do mapa e da legenda que demonstram de forma mais enf\u00e1tica tudo isso que foi at\u00e9 aqui tratado em palavras.\nrisco potencial alto at\u00e9 as \u201cInd\u00fastrias virtualmente sem risco ambiental\u201de outro objeto bem menor que indicava fontes secund\u00e1rias, para \u201cInd\u00fastrias com problema de polui\u00e7\u00e3o\u201d.\n33\tIsso fica ainda mais interessante para quem conhece a hist\u00f3ria por detr\u00e1s da logomarca da Unicamp escolhida por seu fundador, Zeferino Vaz. Ela \u00e9 tamb\u00e9m o projeto arquitet\u00f4nico inicial deste campus com a bola que \u00e9 a pra\u00e7a do ciclo b\u00e1sico no centro e os c\u00edrculos que aumentam o di\u00e2metro excentricamente cortados nos eixos das tr\u00eas bolas menores as rotat\u00f3rias das Avenidas 1, 2 e da avenida interna. Assim os c\u00edrculos divididos no sentido do eixo em tr\u00eas partes, representam as fatias de uma pizza, neste caso a universidade e a academia, com sua separa\u00e7\u00e3o entre as Humanidades, as ci\u00eancias biol\u00f3gicas e as ci\u00eancias exatas e tecnol\u00f3gicas.\n6\tRESULTADOS E MAPA DE RISCOS AMBIENTAIS\nOs itens deste cap\u00edtulo apresentam os resultados obtidos durante a pesquisa e est\u00e3o organizados de forma a proporcionar uma vis\u00e3o sint\u00e9tica dos riscos na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras. Aqui \u00e9 feita a explana\u00e7\u00e3o dos resultados que se referem a tabela, onde s\u00e3o descritos os riscos mapeados (em ANEXO), al\u00e9m da legenda (Fig. 6.6) e do mapa \u201cRiscos Ambientais e sua Din\u00e2mica: Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\u201d (Fig. 6.5 e em ANEXO).\nNa conclus\u00e3o do mapa de riscos ambientais e de acordo com a Tabela foram identificadas 120 situa\u00e7\u00f5es de risco (linhas da tabela) que foram divididas em 8 temas principais (na primeira coluna) e depois subdivididas em 26 padr\u00f5es de riscos agrupados (terceira coluna). Os oito temas (correspondentes \u00e0s colunas da tabela) s\u00e3o \u00c1guas; Animais e Zoonoses; Fontes de Radia\u00e7\u00e3o; Habita\u00e7\u00e3o; Ind\u00fastrias; Sa\u00fade; Situa\u00e7\u00f5es Especiais; e Superf\u00edcie Terrestre.\nCada um dos temas abriga um n\u00famero de padr\u00f5es, que podem ser melhor visualizados na legenda: \u00c1guas (3 padr\u00f5es); Animais e Zoonoses (2); Fontes de Radia\u00e7\u00e3o (1); Habita\u00e7\u00e3o (2); Ind\u00fastrias (2); Sa\u00fade (3); Situa\u00e7\u00f5es Especiais (3); e Superf\u00edcie Terrestre (10).\nDe outra forma, a divis\u00e3o percentual dos riscos mapeados resultou num universo de 120 riscos (100%), divididos entre os temas, por ordem decrescente: Superf\u00edcie terrestre (40%), Sa\u00fade (13%), Animais e zoonoses (12%), Ind\u00fastrias (11%), Habita\u00e7\u00e3o (9%), Fontes de radia\u00e7\u00e3o (6%), Situa\u00e7\u00f5es Especiais (5%) e \u00c1guas (4%).\nSendo que para as an\u00e1lises espaciais, onde residem os objetivos maiores desse trabalho, deve-se relativizar estes percentuais lembrando que as maiores respostas sobre a import\u00e2ncia de um risco ser\u00e3o obtidas atrav\u00e9s da \u201cleitura\u201d do mapa e das rela\u00e7\u00f5es que os riscos estabelecem entre si. Assim, de nada adianta perceber que a \u201csuperf\u00edcie terrestre\u201d recebeu o maior n\u00famero de men\u00e7\u00f5es (40%) se n\u00e3o for levado em conta, atrav\u00e9s do mapa, que as maiores \u00e1reas com situa\u00e7\u00e3o de riscos s\u00e3o as associadas a solos contaminados e com cultivos de transg\u00eanicos. Ao passo que o segundo tema menos citado, as Situa\u00e7\u00f5es Especiais (com apenas 5% men\u00e7\u00f5es, o equivalente a 5 situa\u00e7\u00f5es de risco mapeadas) \u00e9 o segundo tema com maior \u00e1rea. Como pode ser visto com as \u00e1reas da Unicamp (no mapa, recebeu n\u00famero 68), do Shopping D. Pedro (72), Bairros Sta. Genebra e Costa e Silva (42), Cidade Universit\u00e1ria I e II (41 e 71, respectivamente) e Condom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9 (71).\nFigura 6.5: Mapa de Riscos Ambientais e sua din\u00e2mica\nRiscos Ambientais e sua Din\u00e2mica:\nBacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\nDAGNINO, Ricardo. Riscos Ambiontais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras. Campinas SP Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Geografia) - Unicamp. 2007.\nFigura 6.6: Legenda para Mapa de Riscos Ambientais e sua din\u00e2mica\nLegenda\nRiscos Ambientais e sua Din\u00e2mica:\nBacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\nDAGNiNO Ricardo Rucoi Amfeontou na Bacia tedrograftca do Ibboiroo da\u00bb Pedras. ComproiV Otuerlo\u00e7\u00e2o (Mostrado Geografia) \u2022 Umcamp. 2007\nElementos do Ambiente\n(n\u00e3o representam risco)\nSuperficie terrestre\nArruamento o cercas em \u00e1rea rural\nAntiga \"\u00e1guas emendadas\"\nPalimpsestos e remanescentes vegetais\nHabita\u00e7\u00e3o\nInd\u00fastrias\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente -\nHospitais\n64. 65. 66. (\nCurso ou corpo d\u00e1gua sem altera\u00e7\u00e3o\nCurso ou corpo d\u00e1gua polu\u00eddo ou suspeito 1,2. 3. 4. 5.6\nLan\u00e7amento de esgoto ou efluente 7. 8. 9. 10. 11. 12.13. 14\nCurso d\u00e1gua soterrado\nde Agentes de Saude\n69. 70. 71\nShopping Dom Pedro\nFontes de Radia\u00e7\u00e3o\nInd. Grande Porte (qu\u00edmicas, farmac\u00eauticas, metal\u00fargicas) 43. 44, 45. 46. 47. 48. 49\nInd. M\u00e9dio e Pequeno Porte\nClinicas Veterin\u00e1rias, farm\u00e1cias\n54. 55. 56\nEstabelecimentos comerciais ou Institui\u00e7\u00f5es do Educa\u00e7\u00e2o/Pesquisa 57. 58. 59.\nAtropelamento e acidentes com pedestres\nSolos contaminados por agrot\u00f3xicos\n99. 100, 101. 102\nSolos com cultivo de Transg\u00e9nicos\n6.1\tDescri\u00e7\u00e3o dos Riscos e sua din\u00e2mica\nA observa\u00e7\u00e3o do mapa, j\u00e1 a partir do seu t\u00edtulo \u201cRiscos Ambientais e sua din\u00e2mica: Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas/S\u00e3o Paulo permite notar que a an\u00e1lise e a representa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental foram al\u00e9m do limite da bacia hidrogr\u00e1fica. Esta op\u00e7\u00e3o deriva da escolha exposta no Marco Anal\u00edtico conceitual, que diz respeito \u00e0 id\u00e9ia de limites perme\u00e1veis e flex\u00edveis que a id\u00e9ia de Bacia Hidrogr\u00e1fica traz. Aqui s\u00e3o aplicadas aquelas no\u00e7\u00f5es expostas anteriormente que falam em outras bacias al\u00e9m da bacia hidrogr\u00e1fica, como \u00e9 o caso da bacia de riscos (REBELO, 2003), a bacia urbana (AB\u2019S\u00c1BER, 1999b) e a recusa em aceitar sem cr\u00edtica o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade natural de planejamento natural (WENZEL, 2005; ROHDE, 2006)..\nA seguir ser\u00e3o analisadas as principais situa\u00e7\u00f5es de risco tomando os c\u00f3rregos, lagos e a\u00e7udes formadores do Ribeir\u00e3o das Pedras como indicadores, bem como os c\u00f3rregos que correm externamente, como o Rib. Quilombo e o c\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida, mas que ajudam a entender as situa\u00e7\u00f5es de riscos mapeadas.\nAs matas e casar\u00f5es das antigas fazendas que est\u00e3o dentro da Bacia e que foram tombados pelo Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico merecer\u00e3o maior aten\u00e7\u00e3o em um item chamado de \u201cPalimpsestos34 e remanescentes vegetais\u201d.\nO relato que exemplifica o caminho das \u00e1guas desde o topo at\u00e9 a foz ser\u00e1 iniciado com a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de risco no curso principal do Ribeir\u00e3o das Pedras, que vem do Alto Taquaral, e depois ser\u00e3o abordadas as \u00e1guas dos dois a\u00e7udes que encontram o Ribeir\u00e3o das Pedras no final do seu curso, h\u00e1 cerca de um quil\u00f3metro e meio antes de desaguar no Ribeir\u00e3o das Anhumas.\nAdotou-se esta forma para falar dos riscos, pois aquilo que vai parar nas \u00e1guas \u00e9 um reflexo das coisas que acontecem em toda a bacia. Assim ser\u00e3o feitas algumas observa\u00e7\u00f5es iniciais para depois entrar na descri\u00e7\u00e3o dos riscos tendo por base os cursos d\u2019\u00e1gua.\n34\tO uso da palavra Palimpsesto remete ao processo de apagar o conte\u00fado de p\u00e1ginas de livros, pergaminhos ou manuscritos, e escrever coisas novas em cima do que foi apagado. Na ci\u00eancia geogr\u00e1fica, tanto Milton Santos quanto Aziz Ab\u2019S\u00e1ber, dois dos mais importantes nomes da geografia brasileira, utilizaram esta express\u00e3o como um refer\u00eancia a processos relacionados \u00e0 uma geografia retrospectiva. Ab\u2019S\u00e1ber (2004) utiliza o termo para abordar temas do ambiente e da geoecologia, entretanto quem melhor definiu o termo foi Santos (2002, p.104): \u201cNa verdade, paisagem e espa\u00e7o s\u00e3o sempre uma esp\u00e9cie de palimpsesto onde, mediante acumula\u00e7\u00f5es e substitui\u00e7\u00f5es, a a\u00e7\u00e3o das diferentes gera\u00e7\u00f5es se superp\u00f5e. O espa\u00e7o constitui a matriz sobre a qual as novas a\u00e7\u00f5es substituem as a\u00e7\u00f5es passadas.\u201d\nEm primeiro lugar a quest\u00e3o dos lan\u00e7amentos de esgotos e efluentes no Ribeir\u00e3o das Pedras deve ser tratada como uma quest\u00e3o crucial. Principalmente, porque os lan\u00e7amentos podem ser de origem difusa ou pontual. As fontes pontuais s\u00e3o aquelas que podem ser facilmente identific\u00e1veis ou atribu\u00edveis a uma \u00fanica causa, como uma empresa que joga seus detritos no rio. As fontes de polui\u00e7\u00e3o difusas podem ser exemplificadas pelos canos de descarga dos autom\u00f3veis, as \u00e1guas pluviais que escoam pelas ruas, carregando desde \u00f3leos de autom\u00f3veis que pingaram no asfalto das ruas e avenidas, ou mesmo algo que foi descartado em local inapropriado e que a chuva e o rio levam rio abaixo.\nNo que diz respeito \u00e0s causas, \u00e9 levantada a possibilidade de existirem diversas liga\u00e7\u00f5es clandestinas que levam os efluentes diretamente para os cursos d\u2019\u00e1gua ou liga\u00e7\u00f5es que despejam o esgoto no solo atrav\u00e9s das fossas, e que mais tarde atingir\u00e1 o len\u00e7ol fre\u00e1tico e acabar\u00e1 atingindo os corpos d\u00e1gua. Sendo assim, \u00e9 de se esperar que mesmo com o funcionamento da ETE Anhumas e da ETE Bar\u00e3o Geraldo, as \u00e1guas dos Ribeir\u00f5es das Anhumas e das Pedras continuar\u00e3o mal-cheirosas e muito esgoto n\u00e3o ser\u00e1 tratado, pois n\u00e3o ser\u00e1 coletado pela SANASA, o \u00f3rg\u00e3o de saneamento de Campinas, e assim continuar\u00e1 caindo esgoto nas \u00e1guas superficiais e/ou continuar\u00e3o sendo encaminhadas ao subsolo. Ademais, os respons\u00e1veis por isto seriam, em primeiro lugar, a SANASA que deveria fiscalizar e fazer cumprir as leis relacionadas ao saneamento em Campinas, e depois, os propriet\u00e1rios, moradores e trabalhadores dos locais que praticam este tipo de lan\u00e7amento .\nAdemais, sobre a quest\u00e3o das \u00e1guas polu\u00eddas do Ribeir\u00e3o das Pedras, \u00e9 estimado por Sev\u00e1 F\u00b0. (2001, p.11), que a parte do distrito de Bar\u00e3o Geraldo na polui\u00e7\u00e3o do rio Anhumas \u00e9, em volume e carga poluente, algo entre uma quinta e uma sexta parte do total.\nSobre as situa\u00e7\u00f5es de riscos associadas t\u00eam-se as Fontes de Radia\u00e7\u00e3o. Algumas das principais torres de telefonia e retransmiss\u00e3o de sinais de r\u00e1dio e televis\u00e3o foram detalhadas no mapa final. Cabe destacar que, segundo os dados organizados por Sev\u00e1 F\u00b0. (1997), este \u00e9 um assunto que j\u00e1 havia sido mencionado no levantamento de riscos realizado anteriormente na regi\u00e3o de Campinas35 36.\n35\tA fala de Seva F\u00b0 (2004, p. 11) sobre as \u00e1guas de Bar\u00e3o Geraldo s\u00e3o um bom exemplo sobre a quest\u00e3o da responsabilidade: \u201cNeste ponto, n\u00e3o se trata de culpabilizar este ou aquele, mas, a divis\u00e3o de responsabilidades tem que ser clara, com fundamentos, pois tudo depende de quem est\u00e1 onde, quanta \u00e1gua consome e quanto esgoto produz, como e onde descarrega.\u201d\n36\tSobre as fontes de radia\u00e7\u00e3o levantadas no mapeamento anterior, ver Sev\u00e1 F\u00b0. (1997, p. 55): \u201cForam tamb\u00e9m lembrados os problemas ainda pouco conhecidos, decorrentes das radia\u00e7\u00f5es n\u00e3o-ionizantes, emitidas por telas de TV\nEsta n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o encerrada, pois muitos pesquisadores divergem sobre os riscos de radia\u00e7\u00e3o associados e estas fontes. Contudo, como o que est\u00e1 sendo tratado s\u00e3o os riscos como possibilidades (inclusive levando em conta a possibilidade de que alguma coisa que hoje n\u00e3o est\u00e1 comprovada possa vir a ser) foi considerado justo incluir as antenas no mapeamento. Assim, apesar de n\u00e3o estar cientificamente provado que a telefonia celular faz mal \u00e0 sa\u00fade sabe-se que, por ser uma radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica cada vez mais freq\u00fcente, bem ela n\u00e3o faz. Dessa forma vale a advert\u00eancia de Baranauskas (2001, p. 83): \u201cA radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica em excesso \u00e9 uma forma de polui\u00e7\u00e3o invis\u00edvel e, portanto, trai\u00e7oeria, para qual n\u00f3s seres humanos n\u00e3o temos\n37\nprote\u00e7\u00e3o natural.\u201d\nAgora ser\u00e1 feito o relato das situa\u00e7\u00f5es de riscos no Ribeir\u00e3o das Pedras seguindo o trajeto de suas \u00e1guas, pelos principais rios. Nessa descri\u00e7\u00e3o ser\u00e3o mencionadas as situa\u00e7\u00f5es de risco seguidas do n\u00famero, entre par\u00eanteses, que foi atribu\u00eddo \u00e0 cada situa\u00e7\u00e3o e que consta na tabela.\n6.1.1\tAs \u00e1guas do curso principal do Ribeir\u00e3o das Pedras\nO Ribeir\u00e3o das Pedras nasce na vertente norte do topo do morro onde se localiza uma caixa d'\u00e1gua da SANAS A, no final da Avenida Almeida Garrett, entre os bairros Jardim Primavera e Alto Taquaral. Depois de receber as \u00e1guas dos a\u00e7udes do Parque Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Leit\u00e3o e dos a\u00e7udes e \u00e1guas da Unicamp, pela margem direita, ele ainda recebe as \u00e1guas que chegaram at\u00e9 a Faz. Rio das Pedras, pela margem esquerda, e des\u00e1gua no Ribeir\u00e3o das Anhumas \u00e0s margens da Ind\u00fastria \u201cSintermet-Salesteel\u201d, na parte mais baixa do bairro Guar\u00e1.\nDesde o topo, o Ribeir\u00e3o das Pedras j\u00e1 apresenta situa\u00e7\u00f5es de risco, como \u00e9 o caso dos res\u00edduos s\u00f3lidos encontrados enterrados seja numa \u00e1rea residencial (74), seja numa \u00e1rea onde funcionava antigamente um lix\u00e3o (92) al\u00e9m dos res\u00edduos depositados at\u00e9 hoje em \u201cbotas-foras\u201d ou lixeiras a c\u00e9u aberto (93).\ne monitores de computadores, por antenas de emiss\u00e3o de r\u00e1dios e de telefones celulares, e por linhas el\u00e9tricas de alta tens\u00e3o.\u201d\n37\tO pesquisador Vitor Baranauskas da Unicamp se dedica bastante a quest\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e dos riscos do celular. Ele \u00e9 constantemente chamado para dar pareceres em jornais e revistas de grande circula\u00e7\u00e3o de Campinas, como o Correio Popular (GUGLIELMINETTI, 2007; LIMA, 2006; ZANCHETTA, 2005), e do Brasil, como a Folha de S\u00e3o Paulo (VIVEIROS, 2002) e a revista Isto \u00e9 (ACKERMANN, 2001). Cabe destacar as reportagens de Zanchetta (2005), que relata a exist\u00eancia de 241 antenas de celulares, naquela \u00e9poca, e de Lima (2006) onde o Prof. Vitor contesta pesquisa realizada por colegas da Unicamp que \u201cprova\u201d que as antenas e os celulares s\u00e3o inofensivos.\nSobre o tema dos res\u00edduos e da contamina\u00e7\u00e3o dos solos nesta por\u00e7\u00e3o alta da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, o trabalho de Gomes (2005) destacou tr\u00eas pontos de amostragens de antropossolos, ou solos antr\u00f3picos. Um deles \u00e9 o ponto 3144, que se localiza dentro da \u00e1rea onde funcionava um lix\u00e3o no passado (92), nesta \u00e1rea de 8 hectares a CETESB mant\u00e9m cerca de seis ou sete piez\u00f4metros, ou po\u00e7os de monitoramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, que s\u00e3o monitorados periodicamente. Neste ponto (92), Gomes (2005) constatou atrav\u00e9s de an\u00e1lise de perfil de solo que os dep\u00f3sitos de material antropog\u00eanico v\u00e3o at\u00e9 2 metros de profundidade e, em conversa com arrendat\u00f3rios do local, este dep\u00f3sito pode chegar at\u00e9 6 metros. Entretanto, apesar de n\u00e3o haver contamina\u00e7\u00e3o percept\u00edvel, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de risco que merece aten\u00e7\u00e3o e onde devem ser feitas an\u00e1lises freq\u00fcentes de \u00e1gua e solo .\nNa mesma por\u00e7\u00e3o alta da Bacia, um outro tipo de solo que representa maior risco foi encontrado em dois pontos pr\u00f3ximos a cabeceira de drenagem do Ribeir\u00e3o das Pedras que foram amostrados por Gomes (2005). No ponto 3034, localizado em um terreno baldio (pr\u00f3xima \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco 74 e 93), foram identificados mais de 70% de entulho na massa do solo e n\u00e3o foi poss\u00edvel aprofundar o trado al\u00e9m de 20 cm de profundidade devido a grande quantidade de fragmentos grossos. Segundo a pesquisadora (GOMES, 2005, p. 41-42) este solo representa risco moderado e, devido a sua localiza\u00e7\u00e3o bastante \u00e0 montante, pode influenciar o regime e a qualidade das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nNo segundo ponto, o de n\u00famero 3035 (pr\u00f3ximo \u00e0 sitau\u00e7\u00e3o de risco 74), o mesmo tipo de antropossolo foi encontrado na \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, com mais de 70 % de entulho com tamanho vari\u00e1vel de 10 a 20 cm e com profundidade maior que 2 metros. De acordo com Gomes (2005, p. 42), este solo representa risco ambiental em fun\u00e7\u00e3o dos usos que este solo teve e em fun\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o:\n\u201cA maioria das casas deste bairro est\u00e1 sobre esse solo que, com o tempo pode apresentar dano \u00e0s estruturas dessas casas com a compacta\u00e7\u00e3o posterior do solo, j\u00e1 que muitos de seus componentes t\u00eam volume significativo com espa\u00e7os vazios do solo. Al\u00e9m disso, este solo se encontra na cabeceira de um importante afluente do ribeir\u00e3o das Anhumas, o ribeir\u00e3o das Pedras, o qual pode ter seu regime e qualidade h\u00eddrica alterada na \u00e1rea de nascente.\u201d\n38\tO ponto 3144 est\u00e1 localizado em UTM: 23, 7.471.600 N, 288.100 E. Segundo o levantamento de Gomes (2005, p. 49) o solo antr\u00f3pico l\u00e1 encontrado \u00e9 classificado como um \u201cAntropossolo Adicionado tecnog\u00eanico in\u00f3cuo recicl\u00e1vel m\u00e9dio \u00f3rtico.\u201d Segundo Coelho (2006, p.98), o solo originalmente encontrado ali era classificado como \u201cArgissolo Amarelo eutr\u00f3fico t\u00edpico A moderado textura arenosa / m\u00e9dia relevo ondulado\u201d.\nSaindo do tema de Res\u00edduos s\u00f3lidos e contamina\u00e7\u00e3o, que como se viu \u00e9 um tema muito complexo e que, pelo fato de aparecer nesta por\u00e7\u00e3o da bacia, pode determinar o que acontecer\u00e1 \u00e0 jusante, ser\u00e1 retomada a vis\u00e3o sobre outros riscos n\u00e3o menos importantes.\nNos bairros Costa e Silva e Santa Genebra foram detectadas como situa\u00e7\u00f5es de riscos a alta taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o (que ocorre em grande parte da bacia, mas que nestes bairros t\u00eam porcentuais bastante altos), escassez de arboriza\u00e7\u00e3o, infra-estrutura deficiente e outros problemas relacionados \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e relacionados a grande densidade populacional (42). Nesses bairros foi detectada ainda a exist\u00eancia de grandes ind\u00fastrias, como por exemplo, a farmac\u00eautica \u201cMedley\u201d (49) e os locais onde s\u00e3o armazenados e selecionados materiais recicl\u00e1veis, como um dep\u00f3sito (90) e uma cooperativa de separadores (89). Ainda sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o e a densidade populacional, existem as resid\u00eancias e os condom\u00ednios verticais do Jardim Primavera, pr\u00f3ximo ao divisor de \u00e1guas, representados pela Avenida Jasmim.\nNa altura do lix\u00e3o desativado (92), o curso do rio \u00e9 interrompido pela barragem do Shopping Dom Pedro (4). Esta barragem foi constru\u00edda numa depress\u00e3o do terreno formada a partir da explos\u00e3o e retirada de rochas realizada durante a constru\u00e7\u00e3o do empreendimento. Segundo moradores, esta barragem recebe o esgoto clandestino de parte significativa das resid\u00eancias e/ou estabelecimentos comerciais e industriais de montante.\nDepois da barragem, as \u00e1guas desembocam numa vala (83), aumentada constantemente em fun\u00e7\u00e3o da escada hidr\u00e1ulica constru\u00edda pelo Shopping (Figura 6.7). Em seguida percorrem cerca de 900 metros, at\u00e9 a Rodovia Dom Pedro I, dentro de uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente que foi ocupada por casas (38) e hortas (119), na margem oposta ao Shopping D. Pedro. Na metade desse trajeto o Ribeir\u00e3o recebe as \u00e1guas de qualidade suspeita de um curso que foi soterrado (15).\nFigura 6.7: Escada Hidr\u00e1ulica constru\u00edda pelo Shopping D. Pedro (de montante para jusante, percebe-se a vala na parte superior da foto)\nAutor: Ricardo S. Dagnino (Abril/2007)\nO Shopping D. Pedro \u00e9 tratado como uma situa\u00e7\u00e3o especial de risco (72) e receber\u00e1 maior aten\u00e7\u00e3o em outro item. Por ora cabe lembrar que ele representa um grande n\u00famero de preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 qualidade ambiental da Bacia e dos Bairros adjacentes. Dentre estas preocupa\u00e7\u00f5es, lembrou-se da quest\u00e3o da qualidade das \u00e1guas que s\u00e3o tratadas na ETE do Shopping e que depois s\u00e3o lan\u00e7adas no ribeir\u00e3o, al\u00e9m de problemas como impermeabiliza\u00e7\u00e3o, tr\u00e2nsito intenso de ve\u00edculos e cargas de abastecimento de produtos, e o destino dos res\u00edduos s\u00f3lidos gerados no seu interior.\nDepois de receber os efluentes do shopping, o Ribeir\u00e3o atravessa por baixo da Rodovia D. Pedro (110), chegando \u00e0 Fazenda Santa Genebra entre a planta\u00e7\u00e3o da margem esquerda (105) e uma pocilga com cria\u00e7\u00e3o de porcos e outros animais (26). Alguns metros depois ele recebe pela margem direita as \u00e1guas polu\u00eddas do c\u00f3rrego que nasce nas terras altas do bairro Parque das Universidades. Neste c\u00f3rrego \u00e9 mencionado o lan\u00e7amento de esgoto de domic\u00edlios do bairro (10) e a chegada de um curso d'\u00e1gua que foi soterrado (16) e que, depois de cruzar a Mata Santa Cec\u00edlia (VII), tamb\u00e9m conhecida como Mata do Boi Fal\u00f4 , \u00e9 entubado/encanado para passar debaixo da Rod. Dom Pedro. Suspeita-se que ele pode trazer os efluentes provenientes das ind\u00fastrias localizadas na R. Joaquim F. Castelar (47) e da casa de shows \u201cCampinas Hall\u201d (63).\nSeguindo pelo curso principal Ribeir\u00e3o das Pedras dentro da fazenda Santa Genebra, existe o plantio de soja transg\u00eanica (105) confirmado pelo arrendat\u00e1rio da propriedade, o pr\u00f3prio encarregado do cultivo. Na mesma \u00e1rea, se percebem os efeitos prejudiciais que o Ribeir\u00e3o polu\u00eddo pode causar \u00e0 mata da fazenda (VI). Cabe destacar que parte desta soja transg\u00eanica (105) \u00e9 plantada entre a mata (VI) e a Unicamp (68), nas proximidades da \u00e1rea m\u00e9dica onde funciona o Hospital das Cl\u00ednicas e laborat\u00f3rios. Isto fica evidenciado na Figura 6.8.\nDepois de passar pela fazenda, o Ribeir\u00e3o chega ao distrito de Bar\u00e3o Geraldo atravessando por baixo da Avenida 1, pr\u00f3ximo ao Col\u00e9gio Rio Branco (constru\u00eddo dentro da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente). Neste ponto de cruzamento do Ribeir\u00e3o com a Avenida s\u00e3o registrados casos de enchentes, quando chove muito. Al\u00e9m disso, casos de dengue foram registrados pr\u00f3ximo dali (21, 22).\n39\tO termo \u201cBoi Fal\u00f4\u201d (que significa \u201cBoi Falou\u201d) \u00e9 de uso comum em Campinas e, principalmente, no distrito de Bar\u00e3o Geraldo. O termo refere-se ao causo ocorrido na sexta-feira da paix\u00e3o de 1888, na Fazenda Sta. Genebra que se estendia por grande parte de Bar\u00e3o Geraldo. Conta-se que um capataz da fazenda havia pedido que o escravo\nFigura 6.8: Cultivo de Soja Transg\u00eanica pr\u00f3ximo \u00e0 Unicamp\n(rumo sudeste; \u00e1rea m\u00e9dica da Unicamp \u00e0 esquerda, e Mata Sta. Genebrinha, \u00e0 direita)\nAutor: Ricardo S. Dagnino (Abril/2007)\nA partir desse ponto e entre a Avenida Rua Dr. Romeu T\u00f3rtima e a Avenida Prof. At\u00edlio Martini seguem-se diversas situa\u00e7\u00f5es de risco que permitem com facilidade caracterizar esta bacia como uma \u201cBacia de Riscos\u201d. Estas situa\u00e7\u00f5es de risco s\u00e3o exemplificadas pela presen\u00e7a de um hospital (66), um centro de sa\u00fade (67), muitas farm\u00e1cias (54, 56), cl\u00ednicas veterin\u00e1rias (55), uma pequena ind\u00fastria de cerveja (58) e diversos restaurantes, principalmente ao longo da Avenida Albino de Oliveira (Estrada da Rhodia).\nNas proximidades do cruzamento do rio por baixo da Avenida Prof. At\u00edlio Martini, tamb\u00e9m conhecida como Avenida 2, nas proximidades do posto de abastecimento \u201cTexaco\u201d, existem diversas constru\u00e7\u00f5es feitas sobre os trinta metros de prote\u00e7\u00e3o do curso d\u00e1gua, dentro da\nToninho preparasse o gado pro trabalho de arado, mas o escravo, ao voltar sem o gado, teria respondido que o boi havia falado que na sexta-feira santa n\u00e3o era dia de trabalhar.\nAPP (117). Este \u00e9 o caso do centro comercial \u201cTilli Center\u201d e Hotel \u201cSol Inn\u201d, entre outros estabelecimentos comerciais e resid\u00eancias.\nCabe destacar que este \u00e9 um ponto cr\u00edtico conhecido pelos habitantes e visitantes de Bar\u00e3o Geraldo como um ponto de enchente, quando chove demais ou de maneira concentrada.\nDa Avenida At\u00edlio Martini em diante o rio corre paralelo \u00e0 Avenida Albino J. B. de Oliveira, conhecida como \u201cEstrada da Rhodia\u201d (109), uma via de grande circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis de pequeno e m\u00e9dio porte, com velocidade m\u00e1xima permitida de 60 km/h que \u00e9 monitorada por um radar permanente. No passado, esta era a via de acesso da Ind\u00fastria \u201cRhodia\u201d e por ali passavam diariamente uma grande quantidade de caminh\u00f5es transportando cargas perigosas. Certamente, com a constru\u00e7\u00e3o da Rod. Milton Tavares (Campinas-Paul\u00ednia) e a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de caminh\u00f5es tanque na Estrada da Rhodia, esta \u00faltima se tornou menos perigosa em termos de acidentes envolvendo cargas t\u00f3xicas.\nEntretanto, a preocupa\u00e7\u00e3o crescente dos moradores do distrito com rela\u00e7\u00e3o aos atropelamentos e acidentes entre ve\u00edculos na Estrada da Rhodia justifica a exist\u00eancia de radares e diversas placas enfatizando o limite de 60 km/h. Apesar da diminui\u00e7\u00e3o significativa de caminh\u00f5es houve um aumento do tr\u00e1fego de autom\u00f3veis m\u00e9dios e pequenos e de motocicletas -bem mais velozes que os caminh\u00f5es do passado. Aumento de tr\u00e1fego que foi motivado pelo maior povoamento daquela \u00e1rea do Distrito de Bar\u00e3o Geraldo e pelo aparecimento de condom\u00ednios fechados que por ali proliferaram, principalmente ap\u00f3s a conflu\u00eancia do Ribeir\u00e3o das Pedras com o Rib. das Anhumas e entre este e o Rio Atibaia.\nDurante este percurso, de aproximadamente de 2 quil\u00f4metros entre a Av. 2 at\u00e9 o ponto que o ribeir\u00e3o recebe as \u00e1guas do a\u00e7ude do Pq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Leit\u00e3o (3), pr\u00f3ximo ao posto \u201cIpiranga\u201d, pode ser avistado pela direita, a ocupa\u00e7\u00e3o da APP e, nos dois lados da Av. Albino de Oliveira (109), a grande prolifera\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais e industriais de pequeno porte como o com\u00e9rcio de materiais de constru\u00e7\u00e3o (50) e as madeireiras e marmorarias (51), al\u00e9m das cl\u00ednicas veterin\u00e1rias (55), nas proximidades do acesso \u00e0 Vila S\u00e3o Jo\u00e3o.\nMais al\u00e9m, para quem trafega por esta Avenida em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Rhodia, v\u00ea-se \u00e0 direita o bairro Cidade Universit\u00e1ria e o Centro de Bar\u00e3o Geraldo onde s\u00e3o registrados n\u00fameros cada vez maiores de moradias estudantis do tipo pens\u00e3o/rep\u00fablica (41) que contrariam a Lei Municipal de\nCampinas (1996) que trata do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo n\u00b0 9199/9640. Isto gera, na vizinhan\u00e7a, problemas t\u00edpicos de um distrito que abriga 3 estabelecimentos de ensino superior, a PUC-Campinas, a Unicamp e a Facamp (localizada dentro da \u00e1rea da Unicamp). A maior parte das reclama\u00e7\u00f5es diz respeito ao barulho de som alto, \u00e0s festas, consumos de \u00e1lcool e drogas, etc. Al\u00e9m de problemas comuns a quase toda bacia como o sistema vi\u00e1rio saturado, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e o adensamento populacional, e problemas mais espec\u00edficos do entorno da Unicamp como a constru\u00e7\u00e3o de sobrados de 2 andares para estudantes.\nAinda seguindo paralelamente aquela avenida, o ribeir\u00e3o recebe as \u00e1guas que v\u00eam do a\u00e7ude do Parque Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Leit\u00e3o (3), nas proximidades do posto de combust\u00edveis \u201cIpiranga\u201d. H\u00e1 alguns metros do posto, as \u00e1guas polu\u00eddas e problem\u00e1ticas que vieram descendo desde o Alto Taquaral encontram as \u00e1guas, n\u00e3o menos problem\u00e1ticas que passaram por dentro da Unicamp e que ficaram armazenadas no a\u00e7ude do Parque. Para complicar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o, depois de receber estas \u00e1guas, o Ribeir\u00e3o das Pedras recebe, h\u00e1 poucos metros dali, as \u00e1guas que foram acumuladas na Lagoa da Faz. Rio das Pedras (2). A seguir, ser\u00e1 falado sobre os dois cursos d\u00e1gua que chegam ao leito principal do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nContinuando o trajeto pela Avenida Albino de Oliveira, por mais de 1,5 km at\u00e9 o Ribeir\u00e3o das Anhumas, v\u00ea-se o condom\u00ednio fechado \u201cBar\u00e3o do Caf\u00e9\u201d (71) e um foco de descarte de res\u00edduos (84), \u00e0 esquerda, e as vertentes da colina onde fica o Bairro Cidade Universit\u00e1ria II (70), \u00e0 direita. Neste bairro destaca-se uma outra situa\u00e7\u00e3o especial de risco, caracterizada pela dificuldade que enfrentam os Agentes de Sa\u00fade em seu trabalho de fiscalizar focos de dengue, zoonoses e outros problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade coletiva e ambiental. Isto se deve, principalmente, ao medo de deixar que os funcion\u00e1rios da prefeitura entrem nas casas.\nSeguindo pela Avenida e olhando \u00e0 direita v\u00ea-se as altera\u00e7\u00f5es na APP (115) provocadas por obras da prefeitura de Campinas, provavelmente realizadas na tentativa de canaliza\u00e7\u00e3o e/ou regulariza\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es das redes de esgotos do bairro pr\u00f3ximo (70) e do condom\u00ednio (71), visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da ETE Bar\u00e3o Geraldo.\nMais adiante, nas imedia\u00e7\u00f5es do Bairro Ch\u00e1caras Belvedere, existe o cultivo de hortas com agrot\u00f3xicos (102) e, numa travessa vicinal da Avenida Albino de Oliveira, \u00e9 registrado o\n40\tSobre esta quest\u00e3o, cabe mencionar que a lei n\u00b0. 9199/96, no Artigo 80, permite a constru\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios e constru\u00e7\u00f5es para servi\u00e7os n\u00e3o inc\u00f4modos para a vizinhan\u00e7a, incluindo o tipo \u201chotel-resid\u00eancia com at\u00e9 5 quartos\u201d. Entretanto, em Bar\u00e3o Geraldo, s\u00e3o constatados locais onde est\u00e3o constru\u00eddas \u201ckitnets\u201d com muito mais quartos do que a lei municipal permite.\natendimento a desabrigados efetuado por entidade assistencial em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es (36). Nesta altura do trajeto, olhando para a esquerda percebe-se o pared\u00e3o do Condom\u00ednio \u201cRio das Pedras\u201d, um dos mais antigos de Bar\u00e3o Geraldo. Este Condom\u00ednio, durante o processo de instala\u00e7\u00e3o derrubou boa parte da mata nativa que existia ali (113) e tamb\u00e9m foi o respons\u00e1vel pelo barramento de um curso d\u00e1gua que nasce dentro do condom\u00ednio e que hoje funciona como um lago artificial na parte interna, acess\u00edvel somente para moradores e visitantes. Existe a possibilidade de que neste a\u00e7ude existam mosquitos transmissores de dengue; esta hip\u00f3tese n\u00e3o pode ser totalmente descartada devido \u00e0 dificuldade de acesso dos agentes de sa\u00fade.\nOutros casos envolvendo a rela\u00e7\u00e3o \u00e1guas e condom\u00ednios nesta por\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 o caso do ponto de lan\u00e7amento de esgoto do Condom\u00ednio Ibirapuera no Ribeir\u00e3o das Pedras (8), metros antes dele desembocar na margem esquerda do Ribeir\u00e3o das Anhumas, entre o clube \u201cH\u00edpica Bar\u00e3o\u201d e a ponte de acesso \u00e0 ind\u00fastria \u201cSintermet-Salesteel\u201d (44), na parte mais baixa do bairro Guar\u00e1. Pr\u00f3ximo dali, nas proximidades da ind\u00fastria cer\u00e2mica \u201cGr\u00eas\u201d, no bairro Vila Hol\u00e2ndia, era feita a extra\u00e7\u00e3o de areia e foi desmatada grande parte da mata ciliar na APP (112), al\u00e9m disso, ali foi registrada a exist\u00eancia de fossas pr\u00f3ximas a po\u00e7os (73).\nOs riscos ambientais sintetizados nas \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Anhumas, que depois dali des\u00e1gua no Rio Atibaia, dentro da \u00e1rea da Ind\u00fastria Rhodia, s\u00e3o t\u00e3o graves e comprometedoras para as bacias pr\u00f3ximas como a do Ribeir\u00e3o das Pedras e mesmo a do Atibaia que mereceria um trabalho dedicado somente para a quest\u00e3o das \u00e1guas desta bacia, algo que j\u00e1 foi tentado pelo \u201cProjeto Anhumas\u201d - FAPESP e que resultou em diversos mapas e muitas p\u00e1ginas que sugerem medidas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental41 42.\n6.1.2\tAs \u00e1guas da Unicamp e do C\u00f3rrego Palmeirinha\nOutro curso formador do Ribeir\u00e3o das Pedras (1) \u00e9 o que leva at\u00e9 ele as \u00e1guas que chegam\n42\naos a\u00e7udes do Pq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Leit\u00e3o (3), ao lado da Unicamp (68).\n41\tSobre a quest\u00e3o das \u00e1guas polu\u00eddas, ver as sugest\u00f5es referentes \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental e a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais em Carpi Jr et al (2006). Al\u00e9m dessa parte do relat\u00f3rio final, a \u00fanica se\u00e7\u00e3o que trata da \u00e1gua \u00e9 de Pereira e Chiarelli (2006), que pesquisou as \u00e1guas subterr\u00e2neas, e s\u00f3 toca levemente na quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o. Este trabalho, que t\u00eam como foco principal os riscos ambientais na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, procurou centrar o olhar mais nesse ribeir\u00e3o, embora n\u00e3o desconsidere que as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Anhumas representam uma situa\u00e7\u00e3o de risco muito importante, mesmo que essas \u00e1guas n\u00e3o tenham recebido um item exclusivo na legenda e na tabela descritiva que acompanha a legenda.\n42\tSobre os riscos associados \u00e0 Unicamp ver a parte dedicada \u00e0s situa\u00e7\u00f5es especiais, neste cap\u00edtulo.\nO Parque Ecol\u00f3gico Prof. Herm\u00f3genes de Freitas Leit\u00e3o Filho, pertence \u00e0 Prefeitura de Campinas desde dezembro de 1996, mas \u00e9 tamb\u00e9m conhecido pelos moradores de Bar\u00e3o Geraldo como simplesmente \u201cParque Ecol\u00f3gico\u201d ou \u201cParque da Unicamp\u201d. Um de seus grandes atrativos, \u00e9 o a\u00e7ude (lago artificial) formado por 3 c\u00f3rregos que des\u00e1guam de maneira bem incomum para muitos cursos d'\u00e1gua, mas n\u00e3o para os rios que existem na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras: dois destes c\u00f3rregos chegam ao a\u00e7ude por meio de tubula\u00e7\u00f5es (7), e o outro chega atrav\u00e9s de um curso d'\u00e1gua barrado.\nUm dos que chega por tubula\u00e7\u00f5es \u00e9 o denominado por Sev\u00e1 F\u00b0. (2004, 2005c) como \u201cC\u00f3rrego n\u00famero 1\u201d, e corresponde a um antigo c\u00f3rrego que foi soterrado e que provavelmente nascia onde foram feitos a Pra\u00e7a da Paz e o bal\u00e3o da Rua Dr. Romeu T\u00f3rtima (conhecida como Avenida 1), no espelho d'\u00e1gua entre o Instituto de Biologia e a Rua Dr. Francisco de Toledo. Segundo o autor, este c\u00f3rrego pode ter se transformado numa sa\u00edda de parte das \u00e1guas pluviais e esgotos da UNICAMP, pois costuma trazer uma borra oleosa, provavelmente algum res\u00edduo gerado nos restaurantes existentes em \u00e1rea pr\u00f3xima. Depois de todas estas perip\u00e9cias aquilo que um dia foi um c\u00f3rrego chega canalizado no a\u00e7ude, ao lado da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nOutro c\u00f3rrego, denominado como C\u00f3rrego 2 por Sev\u00e1 F\u00b0. (2005), \u00e9 formado por dois cursos d'\u00e1gua, um nasce \u00e0 montante da \u00e1rea hospitalar da Unicamp, j\u00e1 recebendo esgoto do bairro Parque das Universidades (9), e outro nasce mais limpo em uma \u00e1rea ainda n\u00e3o constru\u00edda, nas proximidades do \u201cRancho Isa\u201d, atr\u00e1s da Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (no mapa ele est\u00e1 representado com a cor azul, que \u00e9 a cor que os rios mais limpos t\u00eam na realidade). No divisor de \u00e1guas entre o Ribeir\u00e3o das Pedras e o das Anhumas e pr\u00f3ximo da nascente est\u00e3o localizados o Laborat\u00f3rio Nacional de Luz S\u00edncotron - LNLS (57) a ind\u00fastria farmac\u00eautica \u201cTRB-Pharma\u201d (43). Pr\u00f3ximo dali, em dire\u00e7\u00e3o ao Rib. das Anhumas, localiza-se o CPQD (59). Al\u00e9m das diversas outras empresas e ind\u00fastrias menores localizadas ali e outras que v\u00e3o ocupando um territ\u00f3rio privilegiado, entre a Rod. D. Pedro I (110) e Rod. Adhemar de Barros. Ali mesmo j\u00e1 est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o a planta da empresa \u201cNatura\u201d e outras ligadas ao \u201cP\u00f3lo Tecnol\u00f3gico\u201d.\nA respeito do c\u00f3rrego que vem do Parque das Universidades, deve-se destacar a presen\u00e7a da PUC-Campinas (60) e a Mata da Fazenda Argentina (VIII), segundo o mapa, \u00e0 montante do lan\u00e7amento, no topo do morro que divide as \u00e1guas com a Bacia do Anhumas. A PUC-Campinas, assim como a Unicamp, n\u00e3o possui um sistema pr\u00f3prio de tratamento de efluentes e sabe-se que por ali passam diariamente uma grande quantidade de pessoas, al\u00e9m dos laborat\u00f3rios que mexem\ncom produtos perigosos. Dessa forma fica registrada a possibilidade de que alguma parte do efluente deste estabelecimento de ensino/pesquisa esteja vazando para alguns destes ribeir\u00f5es. Al\u00e9m disso, as \u00e1guas desse c\u00f3rrego que j\u00e1 nasce polu\u00eddo passam pelas \u00e1reas de sa\u00fade da Unicamp, incluindo o Hospital de Cl\u00ednicas (65).\nO curso d'\u00e1gua formado por estes dois menores, um bem polu\u00eddo e outro mais limpo, e que tamb\u00e9m \u00e9 denominado \u201cUnicamp canalizado\u201d (SEV\u00c1 F\u00b0., 2004), \u00e9 barrado diversas vezes at\u00e9 o momento que \u00e9 canalizado e enterrado. Na altura da Faculdade de Engenharia Qu\u00edmica, ele come\u00e7a a correr no subsolo, passando por baixo de ruas e estacionamentos at\u00e9 desaguar no a\u00e7ude sob a forma de uma tubula\u00e7\u00e3o. Esta tubula\u00e7\u00e3o, vis\u00edvel na \u00e1rea do Parque, est\u00e1 localizada nas proximidades das ag\u00eancias do Banco do Brasil e da Empresa de Correios e Tel\u00e9grafos, e da futura sede do Instituto de Geoci\u00eancias (uma das tantas obras em andamento no Campus). O ponto de descarga desse c\u00f3rrego Unicamp canalizado \u00e9 tamb\u00e9m designado como \u201cdescarga dos 4 tubul\u00f5es\u201d ou como \u201cponto de descarga pr\u00f3ximo \u00e0s quadras dos Correios e Banco do Brasil\u201d (SEV\u00c1 F\u00b0., 2004, p\u00e1g. 1).\nO terceiro c\u00f3rrego, conhecido por Palmeirinha, nasce entre a UNICAMP e o LNLS (57) mais precisamente nas terras do \u201cS\u00edtio S\u00e3o Martinho\u201d, nas proximidades do Centro M\u00e9dico de Campinas e do Hospital Centro Infantil Boldrini (64) e das instala\u00e7\u00f5es do Instituto Ingo Hoffmann, onde foram feitas obras que assorearam o curso d'\u00e1gua (116). De acordo com Seva F\u00b0. (2005), o primeiro barramento do Palmeirinha d\u00e1 origem ao primeiro a\u00e7ude ou a\u00e7ude de cima, entre o Centro M\u00e9dico de Campinas (CMC) e a Faculdade de Campinas (FACAMP), a Funda\u00e7\u00e3o da Unicamp (FUNCAMP) e Centro de Professores Visitantes (Hotel da FUNCAMP). Por uma soleira sem comporta, uma tubula\u00e7\u00e3o sob a passagem de pedestres entre a Unicamp e o bairro Cidade Universit\u00e1ria 2, a \u00e1gua sai daquele a\u00e7ude e chega ao segundo a\u00e7ude ou \u201cPalmeirinha de baixo\u201d, este j\u00e1 dentro do Parque Ecol\u00f3gico. Segundo Sev\u00e1 F\u00b0. (2005):\n\u201cAs cores do Palmeirinha de baixo j\u00e1 atingiram extremos, nas sa\u00eddas desses esgotos e em alguns pontos de lan\u00e7amento clandestino que havia, cores como o marrom escuro da borra de flocos de fezes, o azul escuro e at\u00e9 cinza chumbo da borra de asfalto das ruas e de placas de graxa boiando, e at\u00e9 o furta-cor da superf\u00edcie cheirando a solvente e gasolina.\u201d\nSobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o da Unicamp com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude \u00e9 bastante did\u00e1tico o relat\u00f3rio de Sev\u00e1 F\u00b0. (2004) onde s\u00e3o detalhados os laudos da CETESB e os requerimentos para resolu\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o protocolados junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da SANASA e da\nUnicamp, bem como as obras iniciadas em 2004 para encaminhar o esgoto da Unicamp para mais adiante, e ao inv\u00e9s de cair no a\u00e7ude passou a ir direto pro Ribeir\u00e3o das Pedras, quase quando este encontra o Rib. Anhumas.\nCabe destacar que em outubro de 2002, a CETESB constatou nas \u00e1guas do a\u00e7ude de baixo a presen\u00e7a de uma alga potencialmente t\u00f3xica, fato que \u00e9 relatado por Sev\u00e1 F\u00b0. (2004, p. 5):\n\u201cO Parecer n\u00b0 028H/00/CPr CL emitido em 17/10/2002, informa sobre a presen\u00e7a da alga Cylindropermopsis raciborskii que libera toxinas que podem causar hepato-enterites de efeito agudo e tumores de efeito cr\u00f4nico, levando a um risco de desenvolvimento de c\u00e2ncer. Estas toxinas s\u00e3o bioacumuladas na cadeia alimentar e representam risco s\u00e9rio para popula\u00e7\u00f5es animais e humanas.\u201d\nNa esteira da quest\u00e3o dos nutrientes (dejetos humanos) que s\u00e3o levados junto com os contaminantes (produtos qu\u00edmicos sint\u00e9ticos) e que colaboram na prolifera\u00e7\u00e3o de algas, e da alimenta\u00e7\u00e3o dos peixes, que depois morrem, est\u00e3o as capivaras. Muito comuns no Parque, as capivaras que habitam principalmente duas \u00e1reas do parque (19, 20) podem abrigar carrapatos-estrela, uma esp\u00e9cie de inseto que incuba a febre maculosa. Esta febre n\u00e3o atinge as capivaras, mas \u00e9 perigosa para seres-humanos e animais dom\u00e9sticos que podem desenvolver a doen\u00e7a.\n6.1.3\tAs \u00e1guas que abastecem as lagoas da Fazenda Rio das Pedras\nO exerc\u00edcio de descri\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas de causa-e-efeito encontradas nesta por\u00e7\u00e3o da Bacia ser\u00e1 iniciado com o exemplo das lagoas da Fazenda Rio das Pedras (2).\nAs lagoas e os relictos florestais da Mata da Faz. Rio das Pedras (V), que protegem o corpo d\u00e1gua, foram tombados pelo CONDEPACC em 19 de novembro de 200343. Apesar do tombamento, o entorno est\u00e1 coberto de situa\u00e7\u00f5es de risco, inclusive as do tipo denominado \u201csitua\u00e7\u00f5es especiais\u201d.\nTrata-se do Condom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9 (71) que dificulta e/ou restringe o acesso de Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade. Este \u00e9 um dado que torna-se assustador com a constata\u00e7\u00e3o de que pr\u00f3ximo dali j\u00e1 foram comprovados casos de zoonoses (23) como raiva, histoplasmose e criptococose. Al\u00e9m disso, as obras de constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Condom\u00ednio colaboraram com o crescente assoreamento e polui\u00e7\u00e3o das Lagoas da Faz. Rio das Pedras e este processo de\n43\tAs informa\u00e7\u00f5es de tombamentos de 1992 a 2003 foram retiradas da p\u00e1gina sobre patrim\u00f4nio em Campinas http://www.campinas.sp.gov.br/portal 2003 sites/conheca campinas/cc atracoes culturais patrimonio.htm.\ndegrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pode tamb\u00e9m ocasionar a prolifera\u00e7\u00e3o de outros problemas como a dengue, por exemplo. Assim o Condom\u00ednio se apresenta como uma situa\u00e7\u00e3o especial de risco ambiental.\nSobre as \u00e1guas que chegam nestas lagoas existe uma bastante limpa, talvez a que se encontre em melhor est\u00e1gio de preserva\u00e7\u00e3o de toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras e isto sem nenhum tipo de tombam ento ou decreto de preserva\u00e7\u00e3o. Este curso d'\u00e1gua nasce nas vertentes leste e noroeste do Bairro Betel em Paul\u00ednia, pr\u00f3ximo ao divisor de \u00e1guas, e dentro da Fazenda Rio das Pedras. Ele nasce limpo, mas a\u00e7\u00f5es humanas como as obras de constru\u00e7\u00e3o de uma ponte (114) dentro da \u00e1rea da fazenda t\u00eam colocado em risco a qualidade de suas \u00e1guas (ver Fig. 6.9).\nFigura 6.9: \u00c1rea de nascente preservada\n(\u00e0 montante da Lagoa da Fazenda Rio das Pedras)\nAutor: Ricardo S. Dagnino (Abril/2007)\nAl\u00e9m disso, as lagoas da Fazenda Rio das Pedras recebem as \u00e1guas mal-cheirosas de pelo menos dois cursos d'\u00e1gua bastante comprometidos, ambos nascem em \u00e1reas tombadas pelo CONDEPACC.\nO primeiro curso d'\u00e1gua nasce nas proximidades da Mata do Recanto Yara (IV), na \u00e1rea de \u201c\u00e1guas emendadas\u201d44 que existia antes da constru\u00e7\u00e3o da Rodovia Milton Tavares de Souza e que ligava atrav\u00e9s de uma grande v\u00e1rzea, as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Pedras (Bacia do Atibaia) com o Ribeir\u00e3o Quilombo (Bacia do Piracicaba). Esse fen\u00f4meno de \u201c\u00e1guas emendadas\u201d corresponde a um caso de transposi\u00e7\u00e3o natural.\nA partir do Recanto Yara percebe-se o cheiro forte de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o que acusa a exist\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto, somados ao processo natural das v\u00e1rzeas, que acumulam este tipo de material e produzem odores semelhantes. Mas a presen\u00e7a de esgoto ali, colocando em risco n\u00e3o s\u00f3 a qualidade da \u00e1gua, mas a pr\u00f3pria mata tombada, n\u00e3o deve ser minimizada. Por ser uma \u00e1rea de v\u00e1rzea indicando uma depress\u00e3o no relevo, ali pode fazer aflorar um len\u00e7ol fre\u00e1tico contaminado por esgoto (semelhante a um len\u00e7ol fre\u00e1tico de \u00e1gua pot\u00e1vel s\u00f3 que de esgoto, formado pela interliga\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de v\u00e1rias fossas s\u00e9pticas atrav\u00e9s dos estratos de subsolo).\nNaquelas redondezas est\u00e1 localizada a Moradia Estudantil da Unicamp (69), que representa um foco de grande produ\u00e7\u00e3o de esgoto e poss\u00edvel lan\u00e7amento em solo e sub-solo atrav\u00e9s de fossas, h\u00e1bito muito comum nas resid\u00eancias daquela vizinhan\u00e7a. De acordo com o mapa final, a moradia representa uma situa\u00e7\u00e3o especial de risco que foi levantada por agentes de sa\u00fade de Bar\u00e3o Geraldo. Esta situa\u00e7\u00e3o especial diz respeito \u00e0 restri\u00e7\u00e3o da entrada e fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte de Agentes de Sa\u00fade, o que \u00e9 ainda mais grave se for levado em conta os casos de infesta\u00e7\u00e3o de mosquitos registrados pr\u00f3ximos dali, na Rua Ant\u00f4nio Marques de Oliveira, bairro Jardim Am\u00e9rica (17) e tamb\u00e9m casos de mosquitos transmissores de dengue (18). Assim, a moradia estudantil da Unicamp, seja por culpa de sua administra\u00e7\u00e3o que permite a polui\u00e7\u00e3o do entorno, seja pelos guardas e moradores que impedem a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos agentes de sa\u00fade, pode ser entendida como a causa e o efeito de situa\u00e7\u00f5es de risco. Em resumo, a popula\u00e7\u00e3o do entorno e os habitantes da pr\u00f3pria moradia vivem em situa\u00e7\u00e3o de risco originada pelo esgoto e os res\u00edduos que s\u00e3o produzidos na moradia e que n\u00e3o recebem a devida aten\u00e7\u00e3o.\nNo seu trajeto em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s lagoas, pouco antes de entrar na \u00e1rea da Fazenda Rio das Pedras, este c\u00f3rrego ainda est\u00e1 sujeito a mais uma situa\u00e7\u00e3o de risco. Trata-se do dep\u00f3sito e triagem de recicl\u00e1veis da empresa \u201cM\u00e1fia da Sucata\u201d (86), nas margens do c\u00f3rrego, na rua de\n44\tA express\u00e3o \u201c\u00e1guas emendadas\u201d \u00e9 utilizada em refer\u00eancia a este fen\u00f4meno no trabalho de Sev\u00e1 F\u00b0 (2004, p.6) sobre as \u00e1guas de Bar\u00e3o Geraldo.\nterra, continua\u00e7\u00e3o da Rua Jos\u00e9 Martins, e que \u00e9 via de acesso entre a Vila S\u00e3o Jo\u00e3o e Vila Santa Isabel.\nA segunda nascente encontra-se numa outra v\u00e1rzea nas proximidades das ocupa\u00e7\u00f5es da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) no bairro Novo Real Parque (118) e as habita\u00e7\u00f5es com condi\u00e7\u00e3o de vida prec\u00e1ria e/ou infraestrutura deficiente (40). Esta v\u00e1rzea foi alterada pela pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o da Mata Santa Genebra (I) que a aterrou para a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada que circunda internamente o per\u00edmetro da Mata e que serve para a sua fiscaliza\u00e7\u00e3o. Neste quadro, podem ser identificadas duas origens principais para a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas deste c\u00f3rrego, a primeira trata do despejo direto de esgoto (Fig. 6.10) proveniente das ocupa\u00e7\u00f5es do Novo Real Parque (6), a outra \u00e9 menos conhecida e decorre do lan\u00e7amento de esgoto que vem numa tubula\u00e7\u00e3o (11) desde os domic\u00edlios de alta renda e condom\u00ednios fechados do Bairro Bosque do Bar\u00e3o, pr\u00f3xima \u00e0 Mata Santa Genebra.\nOutras fontes de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que n\u00e3o devem ser descartadas s\u00e3o mais distantes do leito do rio, mas pertencem igualmente \u00e0 Bacia. Essas fontes de polui\u00e7\u00e3o relativamente distantes s\u00e3o representadas pelas ind\u00fastrias do Real Parque, dentre elas as que t\u00eam as \u00e1guas drenadas para a vertente norte do divisor de \u00e1guas. Entre elas, do topo em dire\u00e7\u00e3o ao c\u00f3rrego, est\u00e3o as plantas industriais de grande e m\u00e9dio portes como a da Metal\u00fargica de Equipamentos Industriais e Caldeiraria \u201cOsmec\u201d (45) e seus solos contaminados, tais quais os solos contaminados da Casa de Shows \"Cooperativa Brasil\" (97), que pertenciam a empresa de baterias \u201cGood Light\u201d45. Na mesma altura dos dep\u00f3sitos de sucatas e recicl\u00e1veis da Cooperativa de separadores \"Cooperbar\u00e3o\" (96) e da empresa \"Sucasanto\" (98). Ainda sobre res\u00edduos existem dois locais onde a popula\u00e7\u00e3o costuma descartar entulhos de diversos tipos, um fica mais distante (95) e o outro mais pr\u00f3ximo da Mata Santa Genebra (94).\n45\tSegundo pesquisa realizada por Marsula et al (2004), o terreno onde hoje funciona a casa de shows \u201cCooperativa Brasil\u201d, no Bairro Real Parque, \u00e9 contaminado por chumbo e outros metais pesados. Foram colhidas amostras da poeira que concentra no teto do local e ficou constatado que havia chumbo no ambiente, mas nenhum tipo de remedia\u00e7\u00e3o foi feita. De acordo com o levantamento realizado, naquele terreno funcionava uma das instala\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica de Baterias de Autom\u00f3veis \u201cGood Light\u201d (que tamb\u00e9m \u00e9 conhecida pelo nome \u201cBaterias Pilot\u201d), desativada em 1992. Com o fim do empreendimento naquele local, o terreno foi parcelado em quatro terrenos menores, o que abriga a \u201cCooperativa Brasil\u201d \u00e9 a parcela de frente para a Avenida Eduardo Pereira de Almeida, onde antes do parcelamento funcionava parte da produ\u00e7\u00e3o de baterias (nos outros terrenos, de fundo para a Avenida, funcionavam os escrit\u00f3rios).\nFigura 6.10: Lan\u00e7amento de esgoto no bairro Novo Real Parque\n(foto de jusante \u00e0 montante)\nAutor: Ricardo S. Dagnino (Abril/2007)\nMais abaixo, descendo pela vertente norte, de fronte \u00e0 Rodovia Milton Tavares de Souza (111), est\u00e3o o p\u00e1tio e galp\u00e3o do entreposto de cargas da Ind\u00fastria de Alimentos \"Perdig\u00e3o\" (53), e mais abaixo, a empresa de tele-marketing \"ACS\" (33) com cerca de 300 funcion\u00e1rios e que n\u00e3o possui tratamento de esgoto, al\u00e9m de ser uma fonte de radia\u00e7\u00e3o por causa das suas antenas (Fig.\n6.\t11).\nFigura 6.11: Rodovia Milton Tavares de Souza (rumo sudeste-noroeste ou sentido Campinas-Paul\u00ednia; a esquerda as empresas \"ACS\u201d e \"Perdig\u00e3o\u201d)\nAutor: Ricardo S. Dagnino (Abril/2007)\nNa seq\u00fc\u00eancia, este c\u00f3rrego ainda recebe os dejetos de uma cocheira com cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, bovinos e eq\u00fcinos (27), e depois de passar por debaixo da Rodovia atrav\u00e9s de tubula\u00e7\u00f5es ainda sofre os riscos originados por um consagrado \u201cbota-fora\u201d, local de descarte de res\u00edduos s\u00f3lidos diversos como podas de \u00e1rvores, entulho e sucata (87), na conflu\u00eancia da Av. Sta. Izabel com a Rod. Milton Tavares de Souza.\nUm exemplo de riscos que se misturam s\u00e3o as \u00e1guas polu\u00eddas que s\u00e3o usadas na irriga\u00e7\u00e3o de hortas e na cria\u00e7\u00e3o de peixes para um pesque-pague, pr\u00f3ximo \u00e0 um curso d'\u00e1gua que alimenta as lagoas da Fazenda Rio das Pedras.\nSobre as \u00e1guas que se originam nos solos contaminados com agrot\u00f3xicos tanto entre a Rod. Milton Tavares de Souza e a Mata Santa Genebra, em frente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do Real Parque (99) e na gleba entre a Faz. Rio das Pedras e a Rod. Milton Tavares de Souza (100). Cabe mencionar que existe a suspeita de que as \u00e1guas polu\u00eddas pelos esgotos de montante, no Novo Real Parque, sejam utilizadas para irrigar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de frutas e verduras, na primeira gleba (99) e, em menor grau, no cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, na outra (100).\nO a\u00e7ude do pesque-pague \"Barbieri\" (5) representa mais uma situa\u00e7\u00e3o onde os riscos se misturam. Existem, provavelmente, liga\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas entre as \u00e1guas do a\u00e7ude e as \u00e1guas polu\u00eddas que circulam pelo c\u00f3rrego a partir do bairro Novo Real Parque. Isto coloca em risco a qualidade das \u00e1guas em que s\u00e3o criados os peixes que depois de pescados ser\u00e3o vendidos para os freq\u00fcentadores do local.\nFinalmente, destaca-se a situa\u00e7\u00e3o de risco representada pela Rodovia Milton Tavares de Souza (111) que liga Campinas a Paul\u00ednia, duas cidades bastante industrializadas, e a situa\u00e7\u00e3o de risco associada a Rodovia D. Pedro (110).\nA Rod. Milton Tavares de Souza representa risco por pelo menos dois motivos. Por um lado, porque na sua constru\u00e7\u00e3o foi aterrada uma \u00e1rea que emendava as \u00e1guas que correm pela bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o Quilombo, como \u00e9 descrito na situa\u00e7\u00e3o de risco relacionado ao remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o conhecido Mata do Recanto Yara (IV). Por ourto lado, a Rod. Milton Tavares representa risco em fun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de ve\u00edculos e de cargas perigosas que por ali passam diariamente. Como foi aventado anteriormente, qualquer acidente com tombamento de carga perigosa neste trecho poder\u00e1 colocar em risco ainda mais as \u00e1guas que atravessam a Rodovia e v\u00e3o abastecer as lagoas da Fazenda.\nAl\u00e9m desses fatores, outra situa\u00e7\u00e3o de risco relacionada \u00e0 Rodovia diz respeito ao alto \u00edndice de atropelamentos de pedestres defronte \u00e0 Ind\u00fastria Perdig\u00e3o (80) e de acidentes envolvendo choque e abalroamento de ve\u00edculos, especificamente no trevo de acesso ao Real Parque e Bar\u00e3o Geraldo, nas imedia\u00e7\u00f5es do viaduto sobre a Avenida Eduardo Pereira de Almeida (81).\n6.1.4\tAs \u00e1guas do c\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida e do Ribeir\u00e3o Quilombo\nFora da \u00e1rea da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, mas com \u00edntima rela\u00e7\u00e3o a este trabalho, tem-se a sub-bacia do C\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida (pertencente \u00e0 Bacia do Rib. Anhumas) e do Rib. Quilombo (Bacia do Piracicaba).\nNa bacia do C\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida foi registrado o desmatamento da mata ciliar e o posterior surgimento de uma \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o (120), o descarte irregular de res\u00edduos s\u00f3lidos (88) e os diversos pontos de lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico por liga\u00e7\u00f5es clandestinas (12, 13) e lan\u00e7amento de efluentes industriais (14), al\u00e9m da presen\u00e7a marcante da Rod. D. Pedro (110), que passa por sobre o c\u00f3rrego logo depois dele receber os efluentes.\nEntretanto o caso mais grave desta bacia do Rib. Santa C\u00e2ndida parece ser o caso de contamina\u00e7\u00e3o ambiental das Mans\u00f5es Santo Ant\u00f4nio46. A contamina\u00e7\u00e3o foi iniciada num terreno onde funcionava a ind\u00fastria \u201cProquima\u201d, depois vendido para a \u201cConsima\u201d com o objetivo de construir alguns edif\u00edcios, e onde hoje ficou comprovada a contamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas subterr\u00e2neas (76), depois disso os poluentes se alastraram por todo o c\u00f3rrego sendo levadas pelas \u00e1guas superficiais (75).\nSobre as tr\u00eas nascentes do Ribeir\u00e3o Quilombo que est\u00e3o nas proximidades do Ribeir\u00e3o das Pedras, duas das quais ser\u00e3o tratados a seguir, no item dedicado \u00e0s matas, ser\u00e1 tratada aqui aquela que surge nas terras da Fazenda Santa Elisa, do IAC, entre o bairro Costa e Silva (42) e a Rod. Milton Tavares de Souza, tamb\u00e9m conhecida como Tapet\u00e3o (111).\nAli aparecem como situa\u00e7\u00f5es de riscos os res\u00edduos que s\u00e3o depositados e muitas vezes queimados \u00e0s margens da rodovia (91), algumas moradias em condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria (39) e cria\u00e7\u00e3o de animais em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es (28). Mais adiante depois de cruzar debaixo do Tapet\u00e3o (111) aquele c\u00f3rrego passa ao lado das ind\u00fastrias de biscoitos \u201cTriunfo-Arcor\u201d e outras como a \u201cEquipesca\u201d (48) e mais adiante o supermercado \u201cMakro\u201d (62) e em seguida atravessa por baixo da Rodovia D. Pedro I (110).\n46\tSobre a contamina\u00e7\u00e3o das Mans\u00f5es Santo Ant\u00f4nio e o C\u00f3rrego Santa C\u00e2ndida, ver relat\u00f3rio completo de Silva et al (2005), dispon\u00edvel em http://www.campinas.sp.gov.br/saude/visa/mansoes sto antonio/. Sobre os antropossolos encontrados nas imedia\u00e7\u00f5es e as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito entre eles e a contamina\u00e7\u00e3o, ver o trabalho de Gomes (2005, p. 49).\n6.1.5\tSitua\u00e7\u00f5es Especiais\nSitua\u00e7\u00f5es especiais foi o termo adotado para descrever espa\u00e7os que concentram v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de risco distintas, emblem\u00e1ticas e complexas. Os riscos, ao ocorrerem concentrados no mesmo territ\u00f3rio podem potencializar os efeitos desastrosos de uma forte chuva, de um acidente contendo produtos qu\u00edmicos perigosos, ou de um surto de epidemias. A situa\u00e7\u00e3o especial sintetiza uma s\u00e9rie numerosa de situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental e das preocupa\u00e7\u00f5es dos moradores e trabalhadores vinculados de alguma forma \u00e0quele territ\u00f3rio.\nAs situa\u00e7\u00f5es especiais registradas na \u00e1rea da Bacia s\u00e3o de dois tipos.\nEm primeiro lugar existe a situa\u00e7\u00e3o do tipo \u201cRestri\u00e7\u00e3o ao acesso de Agentes de Sa\u00fade\u201d que se mostrou ser uma situa\u00e7\u00e3o especial. Este tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada especial pois as restri\u00e7\u00f5es ao acesso destes servidores p\u00fablicos se d\u00e1 justamente em \u00e1reas bastante vulner\u00e1veis, ou seja, nas proximidades dos focos de prolifera\u00e7\u00e3o de zoonoses, como a situa\u00e7\u00e3o do Condom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9 (71) e as lagoas da Faz. Rio das Pedras (23); a situa\u00e7\u00e3o da Cidade Universit\u00e1ria II e a proximidade da Lagoa do Parque Ecol\u00f3gico (3); e a Moradia Estudantil da Unicamp (69) pr\u00f3xima a dois casos de prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos. Cabe lembrar ainda que estas informa\u00e7\u00f5es sobre a restri\u00e7\u00e3o do acesso de agentes de sa\u00fade foram coletadas diretamente com estes servidores que participaram das reuni\u00f5es p\u00fablicas e fizeram quest\u00e3o de demonstrar ali o seu descontentamento e a sua impot\u00eancia perante as decis\u00f5es de restringir o seu trabalho.\nEm segundo lugar existem as situa\u00e7\u00f5es especiais relacionadas \u00e0 Unicamp (68) e o Shopping D. Pedro (72), provavelmente, dois dos maiores agentes poluidores localizados dentro da Bacia (excetuando os pr\u00f3prios moradores e visitantes que produzem toneladas de res\u00edduos e esgoto diariamente e outras fontes externas, como a Ind. \u201cRhodia\u201d, a Refinaria \u201cReplan\u201d e o Ribeir\u00e3o das Anhumas).\nA Universidade Estadual de Campinas, a Unicamp (68), possui diversas atividades que s\u00e3o suspeitas de poluir o a\u00e7ude maior do Parque Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Leit\u00e3o (3). Sobre isso vale lembrar que dos tr\u00eas cursos d'\u00e1gua que alimentam este a\u00e7ude dois passam por dentro da Unicamp. Um c\u00f3rrgeo nasce limpo no Rancho Isa e \u00e9 polu\u00eddo dentro da Unicamp, o outro j\u00e1 nasce comprometido pelo lan\u00e7amento de esgoto do Parque das Universidades (9).\n47\tTalvez fosse melhor falar em fontes fixas, mas isto pode gerar confus\u00e3o, pois os usu\u00e1rios da Unicamp e do Shopping D. Pedro s\u00e3o seres humanos.\nAs palavras de Sev\u00e1 F\u00b0. (2004, p. 4) exemplificam a dimens\u00e3o e a pot\u00eancia do esgoto gerado na Unicamp:\n\u201cO esgoto da UNICAMP \u00e9 composto pelo esgoto de tipo domiciliar de uma popula\u00e7\u00e3o flutuante estimada em 25 mil pessoas, mais o esgoto de tipo hospitalar e laboratorial, vindo da \u00e1rea m\u00e9dica, mais os esgotos de dezenas de oficinas, laborat\u00f3rios, posto de combust\u00edveis e servi\u00e7os da frota de ve\u00edculos, atividades de fabrica\u00e7\u00e3o em pequena escala.\u201d\nSobre isto, por ora, basta lembrar que a Unicamp n\u00e3o tem um sistema pr\u00f3prio de tratamento de esgoto e que, segundo Sev\u00e1 F\u00b0. (2004), a pr\u00f3pria Unicamp reconheceu - em reuni\u00e3o no dia 4 de dezembro de 2003 com representantes da Unicamp, da SANASA, da CETESB e do Centro Boldrini - a exist\u00eancia de duas sa\u00eddas de esgoto da Universidade para o a\u00e7ude (uma atr\u00e1s da FEF e outra atr\u00e1s do Correio). Assim, ficam evidenciados os motivos que levam a Unicamp a ser eleita a inimiga n\u00famero um dos ambientalistas e protetores do Parque Ecol\u00f3gico .\nAinda sobre a \u00e1gua que entra e sai desta universidade, merecem destaque os seguintes aspectos: ela retira \u00e1gua de po\u00e7os profundos e depois despeja no Ribeir\u00e3o das Pedras uma \u00e1gua que n\u00e3o era para estar ali, e que, al\u00e9m disso, ela recebe \u00e1gua da SANASA que vem do Atibaia e que tamb\u00e9m n\u00e3o deveria sair por ali.\nUm levantamento realizado dentro do Projeto Mapa Verde da Unicamp, capitaneada por Leonardo Freire de Mello e apresentado em Moura et al (2006), tem muito a colaborar com o mapa de riscos deste trabalho.\nNaquele levantamento foi identificado um canteiro de obras dentro da universidade, chamando aten\u00e7\u00e3o a grande quantidade de pr\u00e9dios em constru\u00e7\u00e3o, sendo reformados ou com obra parada. De acordo com Moura et al (2006, p. 5): \u201cAl\u00e9m da deteriora\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o expostos e daquilo que j\u00e1 foi constru\u00eddo e se encontra inacabado, a acumula\u00e7\u00e3o de entulhos provoca efeitos desagrad\u00e1veis\u201d.\nForam identificados v\u00e1rios tipos de riscos pontuais tais como: Lixeiras - em alguns institutos existem muitas, inclusive daquele tipo multicolorido, para diversos tipos de res\u00edduos, ao passo que em outros locais, como as \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o e de pr\u00e1tica de esportes, n\u00e3o existe nenhuma; Ruas com cal\u00e7amento prec\u00e1rio - existem poucas ruas com cal\u00e7adas de ambos os lados,\n48\tSobre isto ver o texto de Sev\u00e1 F\u00b0. (2004), que discute profundamente a polui\u00e7\u00e3o das lagoas do Pq. Ecol\u00f3gico e sua rela\u00e7\u00e3o com a Unicamp. Ainda sobre essa rela\u00e7\u00e3o, dados mais recentes indicam que a SANASA, ap\u00f3s a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e das entidades, resolveu canalizar o esgoto da Unicamp que ca\u00eda no a\u00e7ude do Parque para lan\u00e7\u00e1-lo mais adiante, na conflu\u00eancia do Ribeir\u00e3o das Pedras com o Rib. das Anhumas.\nalgumas apresentam cal\u00e7amento descont\u00ednuo e/ou com desn\u00edveis, muitas vezes provocados pelas ra\u00edzes das \u00e1rvores ou por rachaduras, que dificultam o trajeto de pessoas com alguma dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m disso, foram identificados locais de risco que o trabalho chamou de iminentes e/ou potenciais e que englobam \u00e1reas com problemas de manuten\u00e7\u00e3o, limpeza e armazenamento de subst\u00e2ncias. Dentre estas est\u00e3o a \u00e1rea m\u00e9dica e o entorno do Hospital de Cl\u00ednicas, com locais onde podem haver riscos relacionados ao armazenamento e manuseio de produtos perigosos. Al\u00e9m da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o e subst\u00e2ncias de risco biol\u00f3gico como os res\u00edduos hospitalares e de servi\u00e7os de sa\u00fade.\nOutras situa\u00e7\u00f5es de risco que chamaram a aten\u00e7\u00e3o durante o Projeto Mapa Verde foram descritas como difusas ou alastradas. Dentre elas est\u00e3o a comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos em restaurantes e cantinas com pouca ou nenhuma fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.\nAinda na \u00e1rea da Unicamp, o trabalho de Gomes (2005) indicou a presen\u00e7a de solos antr\u00f3picos, ou antropossolos. Segundo o levantamento realizado, foi encontrado ali um tipo de solo conhecido como decapitado, a \u00fanica ocorr\u00eancia detectada por Gomes (2005) em toda a bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas49. Neste solo observado foram encontrados resqu\u00edcios de entulho, como tubo de ferro e borracha, e n\u00e3o foram percebidos tra\u00e7os de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Entretanto, apesar de se tratar de um solo diferente do que habitualmente \u00e9 encontrado nas Bacias do Ribeir\u00e3o das Pedras e do Rib. das Anhumas, este solo indica uma altera\u00e7\u00e3o ambiental que, segundo Gomes (2005, p. 47), pode n\u00e3o representar risco em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do ambiente local:\n\u201cEste solo tem 40 cm de material decapitado, por\u00e9m como se encontra sobre Latossolo (solos profundos), em ter\u00e7o superior de relevo colinoso, n\u00e3o apresenta nenhum risco aparente ao ambiente e \u00e0 sa\u00fade humana.\u201d\nAinda que este antropossolo encontrado na Unicamp n\u00e3o indique uma situa\u00e7\u00e3o de risco em si mesmo, ele pode ser inclu\u00eddo como mais um exemplo de altera\u00e7\u00e3o ambiental que contribui para que este espa\u00e7o seja caracterizado com o t\u00edtulo de Situa\u00e7\u00e3o Especial.\n49\tSegundo o trabalho de Gomes (2005, p. 47) a classifica\u00e7\u00e3o completa deste solo \u00e9 \u201cAntropossolo Decapitado parcialmente vermelho solto \u00f3rtico. Onde antes havia um tipo de \u201cLatossolos Vermelhos Eutrof\u00e9rricos t\u00edpicos, textura muito argilosa a argilosa, A moderado, mesoeutr\u00f3fico, pH \u00e1cido a neutro, relevo ondulado.\u201d E dentro do levantamento corresponde ao Ponto 3107 (UTM: 23, 7.473.820 N, 288.430 E).\nSobre outro prov\u00e1vel agente poluidor da bacia e tamb\u00e9m inclu\u00eddo como situa\u00e7\u00e3o especial de risco tem-se o Shopping D. Pedro (72) e os riscos que come\u00e7aram com a sua constru\u00e7\u00e3o em 2001, quando foram detonadas grandes quantidades de rochas do tipo diab\u00e1sio, que havia no subsolo do terreno onde ele foi erguido. No processo de detona\u00e7\u00e3o foi liberada grande quantidade de rad\u00f4nio - um g\u00e1s bastante radioativo e que pode causar c\u00e2ncer - que deve ainda estar sendo emanado da rocha m\u00e3e j\u00e1 que uma vez liberado ele n\u00e3o desaparece completamente do ambiente.\nDepois da escava\u00e7\u00e3o seguiu-se a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para abrigar as constru\u00e7\u00f5es (a do pr\u00f3prio shopping e a da loja de materiais de constru\u00e7\u00e3o ao lado dele, \u201cCenter L\u00edder\u201d). Ainda durante a constru\u00e7\u00e3o, foi feito um a\u00e7ude (4) que barrou o ribeir\u00e3o das Pedras, e a constru\u00e7\u00e3o da escada hidr\u00e1ulica \u00e0 jusante da barragem (83), que tem causado a eros\u00e3o das encostas, inclusive com o desbarrancamento da cal\u00e7ada e do asfalto da avenida que liga o Shopping com os bairros localizados \u00e0 montante, no topo do morro.\nAl\u00e9m disso, as principais situa\u00e7\u00f5es de risco associadas \u00e0 sua presen\u00e7a s\u00e3o relacionadas \u00e0 quest\u00e3o da \u00e1gua/efluente, dos res\u00edduos s\u00f3lidos gerados no seu interior e a quest\u00e3o, talvez menos percept\u00edvel, da polui\u00e7\u00e3o do ar proveniente dos ve\u00edculos que transportam pessoas e cargas.\nSobre a quest\u00e3o da \u00e1gua, deve-se ter em mente que existe uma ETE do pr\u00f3prio Shopping.\nEntretanto, principalmente nos finais de semana, o fluxo de usu\u00e1rios do empreendimento \u00e9 t\u00e3o intenso que existe a grande possibilidade de que esta ETE n\u00e3o consiga suprir a demanda de tratamento, despejando grande parte do efluente sem tratar50. Para se proteger disto a CETESB estipulou um cronograma de amostragem das \u00e1guas do Shopping.\nS\u00e3o feitos diversos tipos de an\u00e1lises numa periodicidade que pode ser semanal, mensal ou semestral, variando em fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros analisados. A administra\u00e7\u00e3o do shopping, em entrevista marcada para esclarecer d\u00favidas sobre esta pesquisa, apresentou os resultados de uma amostragem datada de 9 de abril de 2007 e referia-se \u00e0 qualidade do efluente ap\u00f3s-tratado que era lan\u00e7ado no curso d'\u00e1gua. O relat\u00f3rio desta amostragem apresentava resultados satisfat\u00f3rios para todos os quesitos requeridos no Artigo 15, da Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 357, tais como \u00d3leos e\n50\tSegundo relato de Sev\u00e1 F\u00b0 (2001, p. 5), antes do t\u00e9rmino das obras do Shopping Parque Dom Pedro: \u201cA publicidade nos dias da inaugura\u00e7\u00e3o das obras vi\u00e1rias da Dom Pedro para acesso ao Shopping registrava previs\u00f5es de 70 mil pessoas por dia durante a semana e 150 mil nos finais de semana e feriados; e informava que a ETE constru\u00edda est\u00e1 dimensionada para tratar 2 milh\u00f5es de litros / dia, ou cerca de 23 litros por segundo. Em termos de esgoto dom\u00e9stico, esta vaz\u00e3o seria produzida por uns 5 a 7 mil habitantes. O volume de \u00e1guas pluviais deve ser tamb\u00e9m bastante grande, e deve-se contar com uma coincid\u00eancia prov\u00e1vel, algumas vezes por ano, de uma vaz\u00e3o maior jogada no rio das Pedras com uma temporada de chuvas mais volumosas, o que complicar\u00e1, mais do que o j\u00e1 observado, os efeitos da enxurrada e da subida do rio dali para baixo.\u201d\ngraxas, pH, Turbidez, S\u00f3lidos totais dissolvidos, DBO, DQO, Cloreto, Cloro Livre e Oxig\u00eanio Dissolvido, entre outras. Esta amostragem era refeita semanalmente \u00e0s 10 horas da manh\u00e3 de segunda-feira, em tr\u00eas pontos de coleta, um no pr\u00f3prio efluente lan\u00e7ado, e outros dois no Ribeir\u00e3o das Pedras, sendo que um \u00e0 montante do lan\u00e7amento e \u00e0 jusante.\nSegundo o relat\u00f3rio da amostragem analisada por um laborat\u00f3rio particular e depois encaminhada para a CETESB, como \u00e9 feito periodicamente pela Administra\u00e7\u00e3o do Shopping, as \u00e1guas de jusante, aquelas que j\u00e1 receberam o efluente, tiveram desempenho melhor ou semelhante \u00e0s \u00e1guas de montante, que vinham rio acima (exceto para o Cloreto, cujo valor m\u00e1ximo permitido pelo CONAMA \u00e9 250, e apresentou resultado 36 para montante e 45 para jusante, ainda abaixo do valor m\u00e1ximo).\nEm outras palavras pode-se dizer que, em valores absolutos e para efeitos do CONAMA, o efluente que chega ao Ribeir\u00e3o das Pedras vindo do Shopping o deixa mais limpo, comparativamente \u00e0s \u00e1guas que v\u00eam de montante.\nIsto pode ser verdade em termos absolutos, mas n\u00e3o em termos relativos. Pois, se forem comparadas a vaz\u00e3o de montante e a vaz\u00e3o de jusante, t\u00eam-se a certeza que a vaz\u00e3o do Ribeir\u00e3o \u00e9 aumentada pelas descargas do efluente do Shopping. Este aumento ocorre porque o Shopping n\u00e3o utiliza as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Pedras e nem tampouco do Ribeir\u00e3o das Anhumas. Ele faz uma transposi\u00e7\u00e3o de bacias, usando as \u00e1guas subterr\u00e2neas obtidas atrav\u00e9s dos po\u00e7os perfurados (bacia hidrol\u00f3gica) e devolvendo no Ribeir\u00e3o das Pedras (bacia hidrogr\u00e1fica). Mas isso n\u00e3o aparece nos relat\u00f3rios e nem \u00e9 questionado pela CETESB.\nEntretanto, apesar dos bons indicadores o Shopping pode ser respons\u00e1vel por parte da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, segundo o relato de um senhor que mora pr\u00f3ximo do Ribeir\u00e3o das Pedras. Segundo este morador, pode ser sentido um forte cheiro de esgoto \u00e0 jusante do lan\u00e7amento de efluentes do Shopping D. Pedro: \u201cdepois das 10 horas da manh\u00e3 [quando \u00e9 retirada a amostra que \u00e9 enviada para an\u00e1lise, cujo laudo \u00e9 apresentado semanalmente na CETESB] o cheiro ruim aumenta\u201d. Isto pode sinalizar que depois que a amostra \u00e9 recolhida o Shopping abre um tipo de comporta e deixa vazar efluente com tratamento inexistente ou incompleto.\nInfelizmente, cabe destacar que nem a SANASA e nem a CETESB, realizam amostragens peri\u00f3dicas nas \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Pedras. O \u00fanico que faz isso \u00e9 o Shopping por interm\u00e9dio\nde um laborat\u00f3rio particular e que depois \u00e9 confrontado com os relat\u00f3rios da empresa que administra a ETE51 52.\n6.1.6\tPalimpsestos e remanescentes vegetais\nSobre as Matas e os palimpsestos arquitet\u00f4nicos das fazendas que promoveram o crescimento de Bar\u00e3o Geraldo e de Campinas durante a fase \u00e1urea do caf\u00e9 no Brasil merecem destaque tanto as \u00e1reas preservadas como os casos de preserva\u00e7\u00e3o que est\u00e3o sendo estudados pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Cultural de Campinas (CONDEPACC) . Pela ordem da legenda do mapa final esses palimpsestos e remanescentes vegetais s\u00e3o:\nI\t- Mata Santa Genebra - Com \u00e1rea de 2,5 km2, a maior remanescente de mata atl\u00e2ntica de Bar\u00e3o Geraldo come\u00e7ou a ser tombada em 1983 pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo (CONDEPHATT), e depois foi tombada pelo CONDEPACC em 19 de novembro de 1992, ficando mais tarde reconhecida como Mata Santa Genebra, a segunda maior mata urbana do Brasil. A mata fica no topo de uma colina sendo que a maior parte da sua \u00e1rea tem as \u00e1guas drenadas para o Ribeir\u00e3o Quilombo, apenas a \u00e1gua que cai na parte leste da mata \u00e9 que escoa em dire\u00e7\u00e3o ao Ribeir\u00e3o das Pedras.\nII\t- Mata Sta. Genebra (Fragmento C) e III - Mata Sta. Genebra (Fragmento D) -Ambos fragmentos foram tombados em 12 de maio de 2004, sendo que o primeiro fragmento, foi pela Resolu\u00e7\u00e3o 47 e o segundo, pela resolu\u00e7\u00e3o Resolu\u00e7\u00e3o 48. Segundo levantamentos de Coelho et al (2006a, 2006b), as matas s\u00e3o constitu\u00eddas de matas ciliares ou de brejo e somam mais 165\n51\tO Departamento de Meio Ambiente da empresa \"Sonae Sierra Brasil\", dona do Shopping, supervisiona os trabalhos da empresa EMA Engenharia (que gerencia a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes), do Laborat\u00f3rio NALCO (que faz as an\u00e1lises da \u00e1gua) e da BIOACTIVE (empresa que cuida dos res\u00edduos s\u00f3lidos produzidos no Shopping). Estas informa\u00e7\u00f5es foram resultado de uma entrevista com Celina Borges Bulla - Supervisora de Alimenta\u00e7\u00e3o do Parque D. Pedro Shopping, realizada em 31/maio/2007.\n52\tMais sobre os tombamentos ocorridos entre 1992 e 2003, consultar: www.campinas.sp.gov.br/portal 2003 sites/conheca campinas/cc atracoes culturais patrimonio.htm. A informa\u00e7\u00e3o sobre o tombamento recente, das duas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 Mata, foi retirada de http://www.santagenebra.org.br/default.asp?id=1&amp;ACT=5&amp;content=7&amp;mnu=1. Sobre o processo de estudo para novos tombamentos, iniciado em dia 25 de setembro de 2003, ver http://www.campinas.sp.gov.br/bibiuri/comunsn-19122003.htm. Sobre as caracter\u00edsticas fision\u00f4micas desses fragmentos, ver Santin (1999) e Torres et al (2006a).\nhectares aos 251,77 hectares da Mata Sta. Genebra, tombada em 1992, o que representa um aumento de 65% com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea inicialmente protegida. De acordo com esses levantamentos, dos 165 hectares, cerca de 100 hectares s\u00e3o de \u00e1reas inundadas ou frequentemente inund\u00e1veis e possuem solos bastante fr\u00e1geis, como organossolos e gleissolos. Os dois fragmentos se localizam bem pr\u00f3ximos \u00e0 por\u00e7\u00e3o sul da Mata Santa Genebra (I), envolvendo as nascentes do Rib. Quilombo e formando um escudo que \u201cprotege\u201d o fragmento maior da Mata Sta. Genebra da a\u00e7\u00e3o dos moradores do Jardim S\u00e3o Marcos, nas proximidades do CEASA (61) e da Rod. D. Pedro I (110).\nIV\t- Mata do Recanto Yara - Com aproximadamente 1,5 hectares compostas de mata de brejo e uma das \u00e1reas de baixada onde, antes da Rodovia Milton de Souza (Campinas-Paul\u00ednia) nascia um afluente do Ribeir\u00e3o das Pedras e do Ribeir\u00e3o Quilombo, esta \u00e1rea conhecida como \u201c\u00e1guas emendadas\u201d foi tombada em 2 de outubro de 1996.\nV\t- Mata da Faz. Rio das Pedras - No tombamento de 19 de novembro de 2003 foram preservadas as matas e as lagoas bem como o conjunto arquitet\u00f4nico, incluindo a sede e a casa dos colonos.\nVI\t- Mata Sta. Genebrinha - Localizado dentro da \u00e1rea da antiga Faz. Sta. Genebra e com forma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea semelhante ao da Mata tombada pelo CONDEPACC em 1992, este remanescente ainda n\u00e3o foi tombado, embora exista uma proposta de estudo para tombamento desta \u00e1rea pelo \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o patrimonial iniciada em 25 de setembro de 2003. Todavia, o armaz\u00e9m da fazenda Sta. Genebra, localizado h\u00e1 alguns metros de dist\u00e2ncia dali, foi tombado em 4 de novembro de 2001.\nVII\t- Mata Sta. Cec\u00edlia - Tamb\u00e9m conhecida como Mata do Boi Fal\u00f4, esta mata localizada ao lado do Shopping D. Pedro e \u00e0s margens da Rod. D. Pedro I, ainda n\u00e3o foi tombada. Ela possui dimens\u00f5es retangulares que evidencia que aquilo \u00e9 um fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o que \u201csobrou\u201d de um processo de devasta\u00e7\u00e3o\nVIII\t- Mata Faz. Argentina - Com processo de estudo de tombamento tamb\u00e9m iniciado em 25 de setembro de 2003, esta Mata de topo de morro, que n\u00e3o deve ser confundida com outra remanescente desta fazenda que fica em \u00e1rea brejosa ou paludosa, localiza-se ao lado da PUC-Campinas e est\u00e1 no limite da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras com o Ribeir\u00e3o das Anhumas.\nApesar das diferen\u00e7as e particularidades de cada um destes palimpsestos e remanescentes vegetais existem situa\u00e7\u00f5es de risco que podem ser comuns \u00e0 todas elas. O risco de queimadas \u00e9 um deles. Al\u00e9m desse risco, Serr\u00e3o (2002, p. 3) chama a aten\u00e7\u00e3o para outros riscos que podem atingir a Mata Santa Genebra e que, talvez, possam ser extrapolados para as demais matas encontradas na Bacia e seu entorno:\n\u201cDentre os problemas que oferecem constantes riscos e perturba\u00e7\u00f5es para a din\u00e2mica ecol\u00f3gica da floresta s\u00e3o destacados: a sua proximidade aos centros urbanos, o seu isolamento geogr\u00e1fico, a sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, e a expans\u00e3o agr\u00edcola no seu entorno. Al\u00e9m disso, ao fazer parte de um antigo latif\u00fandio cafeeiro, a mata tamb\u00e9m j\u00e1 teve seus recursos florestais explorados, como, por exemplo, a extra\u00e7\u00e3o de madeiras de lei e corte de \u00e1rvores para lenha.\u201d\nNo caso da expans\u00e3o agr\u00edcola existe a evid\u00eancia da press\u00e3o exercida atrav\u00e9s de propriedades que cercam a por\u00e7\u00e3o maior da Mata Santa Genebra (I) e que utilizam agrot\u00f3xicos (99, 103), e as outras glebas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (104, 105) que cercam por\u00e7\u00f5es menores de palimpsesto arquitet\u00f4nico (VI) e as \u00e1reas anexadas \u00e0 Mata maior e que foram tombadas mais recentemente (II, III). Ainda sobre esta press\u00e3o agr\u00edcola sobre \u00e1reas verdes cabe destacar a presen\u00e7a de Organismos Geneticamente Modificados (OGM), popularmente conhecidos como transg\u00eanicos, e que ocupam grande parte do entorno das matas da Fazenda Santa Genebra (103, 104, 105).\nTamb\u00e9m merece aten\u00e7\u00e3o o problema das queimadas, que geralmente ocorrem na fase seca, durante o inverno, e que pode ter diversas causas, desde as mais \u201cnaturais\u201d at\u00e9 as mais intencionais e criminosas. Dentre as causas \u201cnaturais\u201d existe a combust\u00e3o de folhas secas originada por simples fa\u00edscas, por exemplo, nas proximidades das vias de tr\u00e1fego; nas causas intencionais est\u00e3o inclu\u00eddas as queimadas deliberadas, bastante utilizadas no cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, comum nessa regi\u00e3o e no entorno das matas do Ribeir\u00e3o das Pedras .\n53\tSobre isso \u00e9 interessante o relato de Serr\u00e3o (2002, p. 105) sobre o inc\u00eandio ocorrido no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 que queimou parte significativa da mata e ainda \u00e9 um fantasma que ronda a mata.\nSobre o caso de riscos associados aos centros urbanos e industriais nas proximidades das matas, existe bem pr\u00f3ximo dali, na vertente norte do divisor de \u00e1guas do Real Parque, o caso da ocupa\u00e7\u00e3o irregular e prec\u00e1ria do bairro Novo Real Parque (40), o lan\u00e7amento de esgotos de domic\u00edlios e condom\u00ednios localizados no bairro Bosque do Bar\u00e3o (11) e o lan\u00e7amento de efluentes das ind\u00fastrias (33, 53, 45).; tudo isso muito pr\u00f3ximo da Mata Sta. Genebra (I). Na vertente sul, j\u00e1 no bairro Jardim S\u00e3o Gon\u00e7alo, algumas situa\u00e7\u00f5es de risco s\u00e3o respons\u00e1veis por colocar as nascentes do Ribeir\u00e3o Quilombo e o fragmento III em situa\u00e7\u00e3o de risco, destacam-se as empresas madeireiras e de transporte e armazenamento de alimentos (52), al\u00e9m das ind\u00fastrias de concreto \u201cConcrepav\u201d e metal\u00fargica \u201cExpambox\u201d (46), al\u00e9m do esgoto dos moradores, os efluentes industriais e das \u00e1guas pluviais que pode colaborar com estas situa\u00e7\u00f5es.\nAssim, ao redor do fragmento III e as nascentes que nele se abrigam, existe uma aur\u00e9ola de situa\u00e7\u00f5es de risco. Esta aur\u00e9ola \u00e9 formada por situa\u00e7\u00f5es como os cultivos agr\u00edcolas (101, 103, 104) e as rodovias (110, 111). Ainda existem as situa\u00e7\u00f5es de risco como os relacionados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de diversos animais como, por exemplo, os cavalos, porcos, galinhas, etc. nas imedia\u00e7\u00f5es da Ch\u00e1cara Recreio do Uirapuru e que podem causar problemas de sa\u00fade p\u00fablica (29), e os riscos relacionados a proximidade do centro atacadista de Campinas, de um lado da Rod. D. Pedro I, o centro formado pelo \u201cCEASA\u201d - inclusive seu posto de gasolina e os as ag\u00eancias banc\u00e1rias que l\u00e1 operam -, e os supermercados \u201cAtacad\u00e3o\u201d e \u201cTenda\u201d (61), e do outro lado, o centro que \u00e9 polarizado no supermercado \u201cMakro\u201d (62) e ser\u00e1 circundado por um condom\u00ednio comercial/industrial horizontal que se encontra em constru\u00e7\u00e3o, e que poder\u00e1 colocar em risco a Fazenda Santa Elisa, do Instituto Agron\u00f4mico (IAC). Pr\u00f3ximo dali no trevo de acesso \u00e0s Rodovias D. Pedro I (110) e Milton Tavares de Souza (111) cabe destacar as emana\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica pelas ind\u00fastrias de biscoitos \u201cTriunfo-Arcor\u201d, a Ind. \u201cEquipesca\u201d entre outras (48) e a Farmac\u00eautica \u201cMedley\u201d (49).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rodovias, a Rodovia Milton Tavares de Souza (111) \u00e9 uma via de grande fluxo de cargas perigosas e de ve\u00edculos em geral que contribui para colocar a Mata Santa Genebra em uma situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Essa Rodovia chega a passar a 200 metros de dist\u00e2ncia da Mata, nas proximidades do trevo que d\u00e1 acesso ao bairro Betel j\u00e1 dentro do Munic\u00edpio de Paul\u00ednia.\nO caso \u00e9 ainda mais cr\u00edtico com rela\u00e7\u00e3o ao fragmento da Mata Santa Genebra recentemente tombado (III) e que fica cercado de um lado pela Rodovia D. Pedro I (110), a\nmenos de 400 metros, e noutro lado, pela Rod. Milton Tavares de Souza (111). A Rod. Milton Tavares (111), que fora constru\u00edda na v\u00e1rzea das \u00e1guas emendadas do Rib. das Pedras com o Rib. Quilombo, passa hoje h\u00e1 aproximadamente 100 metros do curso d\u00e1gua que nasce fora do fragmento (III) e que formar\u00e1 o Ribeir\u00e3o Quilombo. Em seu trajeto para jusante, este curso d\u00e1gua que nasce ali perto entrar\u00e1 neste fragmento, e em seguida passar\u00e1 por dentro do outro fragmento recentemente tombado (II).\nNo munic\u00edpio de Paul\u00ednia, especialmente no bairro Betel, est\u00e3o localizados os maiores focos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica da regi\u00e3o. Dentre estes focos se destaca a refinaria da Petrobr\u00e1s (Replan), a ind\u00fastria de \u00e1cido sulf\u00farico Galvani e a ind\u00fastria petroqu\u00edmica Rhodia. Estas s\u00e3o fontes de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que ficam bastante distantes do per\u00edmetro da bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras (e que por isso n\u00e3o aparecem no mapa final), mas cujas fuma\u00e7as, em dias de revers\u00e3o do sentido usual do vento, podem chegar facilmente at\u00e9 a bacia, atingir seus habitantes e os fragmentos de mata.\nTalvez isto se deva a isso o fato de que a Petrobras, a maior poluidora da atmosfera de Paul\u00ednia e do entorno da Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, \u00e9 uma das grandes patrocinadoras da mata Santa Genebra. A respeito disso \u00e9 interessante ver os coment\u00e1rios de Serr\u00e3o (2002, p. 86) sobre a instala\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a da Petrobr\u00e1s como uma situa\u00e7\u00e3o de risco para a Mata Sta. Genebra:\n\u201cUma floresta localizada nos arredores de uma cidade que hoje apresenta mais de 1 milh\u00e3o de habitantes, a maioria pobres, cercada por rodovias que interligam p\u00f3los industriais do Estado de S\u00e3o Paulo. Rodovias essas que, desde a decis\u00e3o da PETROBR\u00c1S de instalar a REPLAN na regi\u00e3o, s\u00e3o tamb\u00e9m abrigo de um significativo contingente de outras ind\u00fastrias qu\u00edmicas, cuja periculosidade de seus produtos, transportadas diariamente em todas as dire\u00e7\u00f5es, representa um risco imenso ao seu ambiente. Mas este \u00e9 um risco que, mesmo sendo imenso, n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel e escapa da discuss\u00e3o das estrat\u00e9gias de preserva\u00e7\u00e3o da floresta.\u201d\nFinalmente uma das interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \u00e9 de que os tombamentos s\u00e3o insuficientes se n\u00e3o forem levados em considera\u00e7\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es de riscos que ocorrem no entorno destas \u00e1reas reservadas.\nPensar uma \u00e1rea protegida como uma ilha imune \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas internas e externas, negando que existem situa\u00e7\u00f5es de risco, n\u00e3o tem demonstrado ser a melhor maneira de gerenciar uma unidade de preserva\u00e7\u00e3o. A sugest\u00e3o \u00e9 que os planos de manejo de \u00e1reas como esta e as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental devem levar em conta as situa\u00e7\u00f5es de risco que cercam e exercem press\u00e3o sobre as \u00e1reas protegidas.\nMais sugest\u00f5es sobre a gest\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica e a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais ser\u00e3o feitas a seguir, no cap\u00edtulo final. Nele, tamb\u00e9m ser\u00e3o feitas as recomenda\u00e7\u00f5es e as considera\u00e7\u00f5es de encerramento deste trabalho.\n7\tRECOMENDA\u00c7\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o sinalizadas algumas indica\u00e7\u00f5es sobre como o Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais pode ser utilizado como uma ferramenta para fornecer subs\u00eddios \u00e0 pol\u00edtica p\u00fablica, principalmente, na \u00e1rea ambiental. Sobretudo, destaca-se que se for respeitado o quesito \u201cParticipativo\u201d essa ferramenta representa uma alternativa de atua\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o das comunidades sens\u00edveis aos riscos ambientais.\nEm primeiro lugar, foi alcan\u00e7ado o objetivo proposto de traduzir os dados para uma linguagem atraente e ao mesmo tempo vi\u00e1vel, em termos da t\u00e9cnica cartogr\u00e1fica e da sensibilidade art\u00edstica, e em termos da arte de fazer mapas. Isto traz a certeza da viabilidade de reproduzir esta metodologia de representa\u00e7\u00e3o para outras \u00e1reas de estudo.\nAssim, este trabalho obteve \u00eaxito ao propor a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ferramenta criativa e eficiente no diagn\u00f3stico ambiental, procurando remediar as car\u00eancias econ\u00f4micas, com a utiliza\u00e7\u00e3o da criatividade, da viv\u00eancia, da mem\u00f3ria coletiva e da percep\u00e7\u00e3o.\nNesse sentido, essa pesquisa reafirmou alguns pontos marcantes do mapeamento participativo de riscos ambientais, tais como a legitima\u00e7\u00e3o do conhecimento popular e o car\u00e1ter pedag\u00f3gico e pol\u00edtico dessa ferramenta, como j\u00e1 havia sido enfatizado por Sev\u00e1 F\u00b0. (1997) e Carpi Jr. (2001). Notadamente, as reuni\u00f5es p\u00fablicas constituem-se em bons momentos de interc\u00e2mbio e engajamento, no qual observa\u00e7\u00f5es, id\u00e9ias, e principalmente sentimentos de indigna\u00e7\u00e3o como est\u00edmulo para a a\u00e7\u00e3o s\u00e3o trazidos ao debate.\nDessa forma, esse trabalho pode ser considerado muito mais que simplesmente uma tarefa de coletar percep\u00e7\u00f5es da observa\u00e7\u00e3o individual - que poderia ser feita atrav\u00e9s de question\u00e1rios, entrevistas, etc - e compil\u00e1-las na forma de um mapa final. Mais do que isso, essa pesquisa ambiciona tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que pode resultar da utiliza\u00e7\u00e3o do mapa como um documento para reivindicar melhorias, fiscaliza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais para a Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nRealizar mapeamentos ambientais participativos \u00e9 mais do que ouvir a popula\u00e7\u00e3o e coletar dados isolados. Como destaca Carpi Jr. (2001, p.80) \u00e9 semelhante a um ato pol\u00edtico onde as pessoas s\u00e3o chamadas e ouvidas, num processo que valoriza a cultura, a linguagem e a experi\u00eancia hist\u00f3rica dos participantes:\n\u201cRe\u00fane isso com a indigna\u00e7\u00e3o frente aos impactos e riscos ambientais, dando voz e espa\u00e7o potencial para a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \u00c9 justamente isso que diferencia as sess\u00f5es [de mapeamento] das tentativas de administrar conflitos, j\u00e1 que, ao contr\u00e1rio, a sess\u00e3o pretende evidenciar os conflitos.\u201d\nEm fun\u00e7\u00e3o do marco anal\u00edtico-conceitual adotado, o resultado deste trabalho poder\u00e1 permitir fatores tais como: uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto espacial e uma melhor compreens\u00e3o dos riscos ambientais e de sua din\u00e2mica; o aumento da percep\u00e7\u00e3o das autoridades e da popula\u00e7\u00e3o acerca dos riscos ambientais relativos \u00e0 Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras.\nNum n\u00edvel mais pol\u00edtico este trabalho fornece ferramentas para uma maior participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no processo de formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, atrav\u00e9s do Mapeamento Ambiental Participativo e, finalmente, a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas mais coerentes com os interesses da popula\u00e7\u00e3o e com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nA respeito da fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do mapeamento cabe lembrar a Agenda 21 (S\u00c3O PAULO, 1994), que prop\u00f5e que a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca dos problemas ambientais seja estimulada nos estabelecimentos de ensino com a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de ensino de diversos tipos, baseados na melhor informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dispon\u00edvel, e que sirvam para diferentes tipos de p\u00fablicos.\nNo presente trabalho esta condi\u00e7\u00e3o parece ser cumprida na medida em que a representa\u00e7\u00e3o proposta possui caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de baixo custo, caracter\u00edsticas did\u00e1ticas de f\u00e1cil absor\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que poder\u00e1 gerar.\nAssim, no \u00e2mbito da pesquisa e da doc\u00eancia em Geografia, deseja-se que o resultado do trabalho possa permitir a difus\u00e3o dos procedimentos metodol\u00f3gicos - an\u00e1lise e filtragem de dados e a s\u00edntese dos riscos em categorias simplificadas, difus\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica obtida a partir da adapta\u00e7\u00e3o da legenda proposta por Journaux (1985) para a explicita\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do ambiente e dos riscos ambientais.\nAinda no \u00e2mbito da pesquisa e da doc\u00eancia, a difus\u00e3o de mapeamentos ambientais participativos poder\u00e1 estimular o trabalho junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es sujeitas a riscos ambientais (incluindo problemas sociais) e a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta apresentada para aquisi\u00e7\u00e3o, processamento e apresenta\u00e7\u00e3o de dados, uma vez que ela possui baixo custo e f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o e manuseio.\nAlgumas recomenda\u00e7\u00f5es mais pontuais passam pelos seguintes temas:\nA)\tForma\u00e7\u00e3o de um acervo ou sistema on-line de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas sobre riscos ambientais na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras. Na internet dever\u00e1 ser dada prefer\u00eancia para as ferramentas de f\u00e1cil consulta e utiliza\u00e7\u00e3o54;\nB)\tLevantamento de dados quantitativos sobre o n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do ambiente na Bacia e seu entorno. Nessa tarefa o presente trabalho poder\u00e1 ser utilizado como uma refer\u00eancia importante. Assim, poder\u00e3o ser confirmadas ou refutadas as situa\u00e7\u00f5es de risco que constam no mapa final, bem como poder\u00e3o ser mensurados os n\u00edveis de gravidade dos riscos existentes;\nC)\tElabora\u00e7\u00e3o de mapeamentos de riscos enfocando outras cidades e/ou bacias pr\u00f3ximas. Sugere-se que sejam realizados mapeamentos de risco na bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo e no Munic\u00edpio de Paul\u00ednia, lim\u00edtrofes \u00e0 Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, locais onde poder\u00e1 ser encontrada grande diversidade de riscos;\nD)\tRealiza\u00e7\u00e3o de estudos com o mesmo recorte espacial, por\u00e9m com certo intervalo temporal que permita apreciar a din\u00e2mica dos riscos, bem como os processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental ou, preferencialmente, que permitam mostrar a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente;\nD) Promo\u00e7\u00e3o de mapeamentos ambientais participativos em escala maior na Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras, que permitam focalizar mais detalhadamente os riscos na escala dos bairros,\n54 A empresa Google disponibiliza um software multifuncional, o Google Earth (http://earth.google.com/intl/pt/) que \u00e9 um tipo de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica bastante primitivo em termos de fun\u00e7\u00f5es mas que tem como ponto positivo a facilidade em trabalhar e acessar imagens de sensoriamento remoto, que s\u00e3o geralmente muito caras ou de acesso restrito. As informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio podem ser disponibilizadas publicamente via Google Earth Community (http://bbs.keyhole.com/). Al\u00e9m desse existe o Google Maps (http://maps.google.com/), muito parecido com o anterior mas que funciona diretamente do provedor de mapas, sem fazer download do programa, e que atualmente incrementou seu sistema com uma ferramenta que permite que os mapeadores troquem mapas entre si, e disponibilizem suas cria\u00e7\u00f5es para quem quiser acessar. Os dados armazenados em Wiki s\u00e3o intercambi\u00e1veis. Isso permite que os dados armazenados na enciclop\u00e9dia virtual do Wikipedia (http://wikipedia.org/) possam ser ligados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es espaciais do Wikimapia (http://wikimapia.org/). Atento ao crescimento do Wiki o Google montou, em parceria com o Wiki, uma enciclop\u00e9dia dos lugares chamada de Placeopedia, algo como \u201cLugarop\u00e9dia\u201d (http://www.placeopedia.com/). Outra coisa que pode ser tentada \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de um Blog para o armazenamento\ndas ruas e avenidas, do entorno das escolas e clubes de lazer, da mata nativa vizinha, etc. Al\u00e9m de estimular o olhar e a atitude local para reconhecer os riscos, mapeamentos em escala de detalhe podem colaborar com a proposta de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o ambiental.55\nCom estas sugest\u00f5es encerra-se este trabalho e \u00e9 plantada a semente para outros que dever\u00e3o surgir. Acredita-se que foi realizada satisfatoriamente a aplica\u00e7\u00e3o de uma ferramenta did\u00e1tica e democr\u00e1tica para o planejamento estrat\u00e9gico do ambiente, refor\u00e7ando o importante papel do mapeamento participativo e abrindo novas frentes de trabalho para potencializar sua aplica\u00e7\u00e3o e reconhecimento.\nde dados relevantes para o tema. Isto foi tentado com o espa\u00e7o virtual www.ribeiraodaspedras.blogspot.com. e no endere\u00e7o www.profissaogeografo.blogspot.com.\n55 Exemplo disso pode ser visto nas propostas de continuidade do \u201cProjeto Anhumas\u201d que comp\u00f5e os projetos coordenados por Compiani (2007) e que poder\u00e1 utilizar o mapeamento de riscos em escolas estaduais de Campinas. no mapa verde elaborado pelos estudantes de uma escola de Valinhos, pr\u00f3xima \u00e0 Campinas. O Mapa Verde realizado em 2005 foi elaborado pelos estudantes da Escola Municipal de Ensino Fundamental Adoniran Barbosa, em Valinhos (SP), sob orienta\u00e7\u00e3o dos professores de Hist\u00f3ria, Andr\u00e9 Betti, e de Artes, M\u00e1rcia Trevisan Romon. Este Mapa Verde abordou o entorno da Escola, enfatizando, entre outras coisas, a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da Serra dos Cocais. Mais sobre este mapa em http://emefadoniranbarbosa.vilabol.uol.com.br/ e sobre o Sistema Mapa Verde em http://www. mapaverde.org/.\n8\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAB\u2019SABER, Aziz. Um plano diferencial para o Brasil. Estudos avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v. 4, n. 9, pp. 19-62. 1990. Dispon\u00edvel em: www.iea.usp.br/iea/revista/coletaneas/mudglobais/absaberrev9a.html\nAB\u2019SABER, Aziz. O Conceito do Espa\u00e7o Total e a problem\u00e1tica da reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os regionais. In: LOCH, Ruth e CAMPOS, Nazareno. (Org.) Resgate Hist\u00f3rico das Semanas de Geografia da UFSC. Florian\u00f3polis: Imprensa da UFSC, 1995. p. 96-104.\nAB\u2019SABER, Aziz. A sociedade urbano-industrial e o metabolismo urbano. In: CHASSOT, Attico; CAMPOS, Heraldo (Org.) Ci\u00eancias da Terra e meio ambiente: di\u00e1logos para (inter)a\u00e7\u00f5es no Planeta. S\u00e3o Leopoldo: UNISINOS, 1999a. p. 253-259. Dispon\u00edvel em http://www.vermelho.org.br/museu/principios/anteriores.asp?edicao=71&amp;cod not=227\nAB\u2019SABER, Aziz. Quest\u00f5es que envolvem o Brasil urbano. Palestra conferida na I Confer\u00eancia Nacional das Cidades, Dezembro, 1999b. In: ARRUDA, In\u00e1cio. A Quest\u00e3o Urbana e o futuro das cidades. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados. pp. 37. Dispon\u00edvel em: www.camara.gov.br/inacioarruda/publicacoes/A%20Quest%E3o%20Urbana%20e%20o%20Futuro%20das%20 Cidades.doc\nAB\u2019SABER, Aziz. Entrevista com o Professor Aziz Nacib Ab'S\u00e1ber. Geosul, Florian\u00f3polis, v.16, n.31, pp. 161-179, jan/jun. 2001.\nAB\u2019SABER, Aziz. Palimpsestos regionais: Cidades s\u00e3o \u00faltimo epis\u00f3dio a mascarar inscri\u00e7\u00f5es de longos processos paleoclim\u00e1ticos. Scientific American Brasil. p. 98. Abril/2004.\nACKERMANN, Luciana. Liga\u00e7\u00f5es perigosas. Isto \u00e9. 7 de fevereiro de 2001. Dispon\u00edvel em: http://www.terra.com.br/istoe/Reportagens/fantasma_cel.htm\nADAMI, S.; NOGUEIRA, F; MORAES, J.; COSTA, D.; PEREZ FILHO, A.; CARVALHO, D.; PRADO, M.; VUKOMANOVIC, C.. 2006. Cartografia, sensoriamento remoto e sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (coord.). Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b. Dispon\u00edvel em http ://www .iac.sp.gov .br/Proj etoAnhumas/relatorio.htm.\nAMARO, Ant\u00f3nio. Para uma cultura dos riscos. Territorium. Coimbra, n.10, pp. 113-120. 2003.\nAMARO, Ant\u00f3nio. Consci\u00eancia e cultura do risco nas organiza\u00e7\u00f5es. Territorium. Coimbra, n. 12, pp. 5-9. 2005\nBAHIA. Qualidade ambiental na Bahia: Rec\u00f4ncavo e regi\u00f5es lim\u00edtrofes. Salvador: Secretaria de Planejamento, Ci\u00eancia e Tecnologia (SEPLANTEC), 1987. Coordena\u00e7\u00e3o: Prof. Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro.\nBARANAUSKAS, Vitor. O Celular e seus Riscos. Campinas: Editora do Autor, 2001. 100 p.\nBARBANO, Marcelo; BRUNINI, Orivaldo; PINTO, Hilton. Dire\u00e7\u00e3o predominante do vento para a localidade de Campinas - SP. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 11, n. 1, p. 123-128, 2003. Dispon\u00edvel em:. www.sbagro.org.br/rbagro/pdfs/artigo418.pdf\nBERTRAND, Claude; BERTRAND, Georges. Une geographie traversi\u00e8re: l\u2019environment \u00e0 travers territories et temporalities. Paris : Editions Arguments, 2002. 311p.\nBERTRAND, Claude; BERTRAND, Georges. Une geographie traversi\u00e8re: l\u2019environment \u00e0 travers territories et temporalities. Resume et Introduction. Paris : Editions Arguments, 2002b. 5p. Dispon\u00edvel em: www.univ-tlse2.fr/geode/membres/pub pdf/BERTRAND/traversiere.PDF\nBRASIL. Lei n\u00b0 6.938/1981, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 01 set. 1981.\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.433/1997, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 1997.\nBRIGUENTI, Ederson Costa. O Uso de Geoindicadores na Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental da Bacia do Ribeir\u00e3o Anhumas, Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia - UNICAMP. Campinas: 2005. 179 p. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Archimedes Perez Filho.\nBR\u00dcSEKE, Franz Josef. Risco social, risco ambiental, risco individual. Ambiente &amp; Sociedade. Campinas: v. 1, n. 1, 1997, p. 117-134.\nCAMARA, Gilberto. Geografias n\u00e3o s\u00e3o Geometrias: O Legado de Milton Santos. Infogeo, n\u00b0 20, jul/ago 2001. Dispon\u00edvel em: www.mundogeo.com.br/revistas-secoes.php?id secao=334\nCAMPINAS. Lei n\u00b0 9.199 de 27 de dezembro de 1996. Institui o Plano Local de Gest\u00e3o Urbana de Bar\u00e3o Geraldo. Dispon\u00edvel em: http://www.campinas.sD.gov.br/bibiuri/lei9199.htm\nCAMPINAS. \u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o de Vida. Coordenadoria de Vigil\u00e2ncia e Sa\u00fade Ambiental/Secretaria Municipal de Sa\u00fade/Prefeitura Municipal de Campinas. Coord. RESTITUTTI, Maria Cristina &amp; CARVALHO NETO, Hermes. 2001a. Dispon\u00edvel em: httD://tabnet.saude.camDinas.sD.gov.br/maDas/ICV.Ddf\nCASTILLO, Ricardo. A imagem de sat\u00e9lite como estat\u00edstica da paisagem. Ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Bauru: n\u00b0 VIII, v. 1 - (21), jan/abr 2002. p. 39-42.\nCARPI JR, Salvador. Processos erosivos, riscos ambientais e recursos h\u00eddricos na Bacia do Rio Mogi-Gua\u00e7u. Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente. Rio Claro: IGCE/UNESP, 2001. 188 p. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Archimedes Perez Filho. Dispon\u00edvel em www.nepam.unicamp.br/downloads/tese final salvador.pdf\nCARPI JR, Salvador; BRIGUENTI, Ederson Costa; DAGNINO, Ricardo de Sampaio. Riscos hidrogeomorfol\u00f3gicos e unidades geossist\u00eamicas da Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, Campinas/SP. Anais do VI Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia. Goi\u00e2nia: International Associations of Geomorphologists/Uni\u00e3o da Geomorfologia Brasileira, 2006. p.70.\nCARPI JR, Salvador; PEREZ F\u00b0, Archimedes. Participa\u00e7\u00e3o popular no mapeamento de riscos ambientais em bacias hidrogr\u00e1ficas. Anais do X Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, Rio de janeiro, nov. 2003.\nCARPI JR, Salvador; PEREZ F\u00b0, Archimedes. Riscos ambientais na Bacia do Rio Mogi-Gua\u00e7u: proposta metodol\u00f3gica. Geografia, v.30, n. 2, mai./ago. 2005, p. 347-364.\nCARPI JR, Salvador; SCALEANTE, Oscarlina A.; PINTO, Alessandra B.; ABRAH\u00c3O, Carlos E.; TOGNOLI, Mar\u00edlis B. (Org.). Levantamento de riscos ambientais na bacia do ribeir\u00e3o das Anhumas. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0, Archimedes. (Coord.) \"Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas\" (FAPESP 01/02952-1). Relat\u00f3rio de atividades da segunda etapa do Projeto de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Campinas, 2005. 122 p. (p. 105-118).\nna Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas. (Relat\u00f3rio final de pesquisa). p. 262-302. Dispon\u00edvel em http://www.iac.sp.gov.br/proietoanhumas/Ddf/riscos ambientais bacia ribeirao anhumas.pdf In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (Coord.) Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b. 390 p Dispon\u00edvel em http://www. iac.sp.gov.br/ProietoAnhumas/relatorio.htm.\nCARVALHO, D\u00e9a; VUKOMANOVIC, Carlos; RODRIGUES, Jos\u00e9. A \u00e1rea rural da bacia do ribeir\u00e3o das Anhumas - breve relato. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (Coord.) Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b.\t390 p. (p.\t241-260) Dispon\u00edvel em:\nhttD://www.iac.sD.gov.br/Droietoanhumas/Ddf/area rural bacia ribeirao anhumas.pdf\nCHRIS TOFOLETTI, Ant\u00f4nio; FEDERICI, Hilton. A terra campineira (an\u00e1lise do quadro natural). Campinas: Ed. Mousinho, 1972. 100 p.\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. An\u00e1lise de Sistemas em Geografia: introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: HUCITEC-EDUSP, 1979. 106p.\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Modelagem de Sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1999.\nCOELHO, Ricardo (Coord.). Os solos da bacia do ribeir\u00e3o das Anhumas. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (Coord.) Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b.\t390 p. Dispon\u00edvel em\nhttp://www. iac.sp.gov.br/ProietoAnhumas/relatorio.htm.\nCOELHO, R.; CHIBA, M. Levantamento Detalhado de Solos da \u00c1rea de Bens Naturais, Fragmentos C e D, em Campinas (SP): Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Campinas: Centro de Solos e Recursos Ambientais, Instituto Agron\u00f4mico. Outubro, 2006a. 41 p.\nCOELHO, R.; SERAIDE, P.; ZEITOUNI, C.; CHIBA, M. Levantamento Detalhado de Solos da \u00c1rea dos Bens Naturais C e D, em Campinas (SP). Mapa, escala 1:5.000. Campinas: Centro de Solos e Recursos Ambientais, Instituto Agron\u00f4mico. Outubrob, 2006.\nCOMPIANI, Mauricio. (Coord.) Conhecimentos escolares relacionados \u00e0 ci\u00eancia, \u00e0 sociedade e ao ambiente em micro-bacia urbana. Projeto Petrobras Ambiental 2006/834. Campinas: Unicamp, 2006a.\nCOMPIANI, Mauricio. (Coord.) Elabora\u00e7\u00e3o de conhecimentos escolares e curriculares relacionados \u00e0 ci\u00eancia, \u00e0 sociedade e ao Ambiente na escola b\u00e1sica com \u00eanfase na regionaliza\u00e7\u00e3o a partir dos resultados de projeto de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Projeto Fapesp 2006/01558-1. Campinas: Unicamp, 2006b.\nCONAMA - CONSELHO NACIONAL DE MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001/86, de 23 de janeiro de 1986. Disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios b\u00e1sicos e diretrizes gerais para o Estudo e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental.\nCOSTA, Hubert Bayer; ROSSI, M\u00e1rcio; COELHO, Ricardo Marques. Mapa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo da Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, Campinas-SP. In: Anais do XI Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada. S\u00e3o Paulo, 2005. p. 876-895.\nCUNHA, Jos\u00e9 Marcos; JAKOB, Alberto; HOGAN, Daniel; CARMO, Roberto. A vulnerabilidade social no contexto metropolitano: o caso de Campinas. Anais do XXVII Encontro Anual da ANPOCS. Caxambu, 2003. 28 p.\nDAGNINO, Ricardo; BRIGUENTI, Ederson. Estimativa de habitantes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras e do Distrito de Bar\u00e3o Geraldo, Campinas/S\u00e3o Paulo. (no prelo) Campinas, 2007. 15p.\nDAGNINO, Ricardo; CARPI JR, Salvador. Mapeamento participativo de riscos ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas - Campinas, SP. In: III Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pesquisa Ambiente e Sociedade. Bras\u00edlia. 2006. 16 p. Dispon\u00edvel em www.anppas.org.br/encontro anual/encontro3/arquivos/TA157-06032006-105325.PDF\nDAGNINO, Ricardo; DAGNINO, Renato. Eco-solidariedade: uma abordagem conjuntiva entre Ecologia e Economia Solid\u00e1ria. In: Anais do III Semin\u00e1rio Internacional Ci\u00eancia e Tecnologia na Am\u00e9rica Latina. Campinas: Unicamp, 2006. 9 p. Dispon\u00edvel em: www.cori.unicamp.br/CT2006/trabalhos/Ecosolidariedadee.pdf\nDAGNINO, Ricardo; LADEIRA, Francisco. Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico para uma cartografia din\u00e2mica do ambiente na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o das Anhumas, Campinas - SP. In: Anais do XI Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada. S\u00e3o Paulo, 2005. p. 3479 -3487. Dispon\u00edvel em http://www.archive.org/download/esboco metodologico/cartografia-anhumas-dagnino-ladeira.pdf\nDI GIULIO, Gabriela Marques. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e comunica\u00e7\u00e3o de risco - Um olhar sobre Adrian\u00f3polis, Vale do Ribeira. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica) - Universidade Estadual de Campinas, Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo. Orient. Newton Muller Pereira. Co-Orientador: Bernardino Ribeiro de Figueiredo. 191 f. 2006.\nDIAS, Alexandre; ROSSO, Thereza; SILVA, Elmo. Concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica: uma perspectiva para o saneamento ambiental. Anais do XXII Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Joinville: 2003.\nDONIZETTI, Paulo. Conversa de Aziz Ab'S\u00e1ber com um menino chamado Brasil. F\u00f3rum, n\u00b0 6. Dispon\u00edvel em http://revistaforum.uol.com.br/revista/6/aziz.htm\nFAUG\u00c8RES, Lucien. La g\u00e9o-cindynique, g\u00e9oscience du risque. Bulletin de l\u2019Association de G\u00e9ographes Fran\u00e7ais. Paris, 3, p. 179-193, 1991.\nFAUG\u00c8RES, Lucien; VASARHELYI, Pal; VILLAIN-GANDOSSI, Christiane. Le risque et la crise. Malta: Foundation for International Studies, 1990. 218p.\nFERNANDES, Ari Vicente. Urbaniza\u00e7\u00e3o X Recursos H\u00eddricos na Bacia do Piracicaba. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo. S\u00e3o Paulo: 2004.\nFRANCO, Hugo. A Mec\u00e2nica e a Cosmologia na Antig\u00fcidade II: Gr\u00e9cia e Alexandria. Apostila de Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica. Publica\u00e7\u00e3o IFUSP 1336/98; 2a edi\u00e7\u00e3o, 2002. 21p. Dispon\u00edvel em http://plato.if.usp.br/1-2003/fmt0405d/apostila/helen8/.\nFREITAS, Marcos W. D.; CUNHA, Sandra B. A Geomorfologia, os estudos da complexidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Anais do IV Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia, S\u00e3o Lu\u00eds, 2002. 8 p.\nFREITAS, Marcos W. D.; CUNHA, Sandra B.. Geossistemas e gest\u00e3o ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Jo\u00e3o - RJ. Revista ci\u00eancia e ambiente - edi\u00e7\u00e3o especial. Anais do V Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia e I Encontro Sul-americano de Geomorfologia. Santa Maria: UFSM, 2004, p\u00e1g. 365-388.\nFRICKE, Glacir. Vulnerabilidade do sistema de abastecimento de \u00e1gua de Campinas a acidentes com o transporte de produtos perigosos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Engenharia Civil -UNICAMP. Campinas: 1992. Orientador: Eug\u00eanio da Motta Singer. Dispon\u00edvel em: http://libdigi.unicamp.br/document/?code=vtls000062780\nFRISCHENBRUDER, Marisa. Gest\u00e3o municipal e conserva\u00e7\u00e3o da natureza: a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas - Campinas/SP. Tese (Doutorado) - Geografia -USP. S\u00e3o Paulo: 2001. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Felisberto Cavalheiro.\nFROLOVA, Marina. Nota Bibliogr\u00e1fica: BERTRAND, Claude et BERTRAND, Georges. Une g\u00e9ographie traversi\u00e8re: L'environnement \u00e0 travers territoires et temporalit\u00e9s. Biblio 3W, Revista Bibliogr\u00e1fica de Geografia y Ciencias Sociales, Universidad de Barcelona, Vol. VIII, n\u00b0 432, 5 de marzo de 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.ub.es/geocrit/b3w-432.htm.\nGHISELLI, Gislaine. Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade das \u00c1guas Destinadas ao Abastecimento P\u00fablico na Regi\u00e3o de Campinas: Ocorr\u00eancia e Determina\u00e7\u00e3o dos Interferentes End\u00f3crinos (IE) e Produtos Farmac\u00eauticos e de Higiene Pessoal (PFHP). Tese (Doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Qu\u00edmica. UNICAMP. 2006. Orient. Wilson de Figueiredo Jardim.\nGOMES, Daniela. Solos e sua (trans) forma\u00e7\u00e3o: caracteriza\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es ambientais dos Antropossolos no ribeir\u00e3o das Anhumas em Campinas, S.P. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). PUC-Campinas, 2005.\nGOMES, Daniela; COELHO, Ricardo; ROSSI, M\u00e1rcio. Caracteriza\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es ambientais dos solos antr\u00f3picos da Bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas, em Campinas, SP. In: Anais do X Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Estudos do Quatern\u00e1rio. Guarapari: 2005. 6 p. Dispon\u00edvel em http://www.abequa2005.geologia.ufri.br/nukleo/pdfs/0181 resumo abequa.pdf.\nGORE, Al. Uma verdade inconveniente. Barueri: Manole, 2006. 328p.\nGREGORIO, Lygia. Acidentes qu\u00edmicos: um estudo descritivo do per\u00edodo de 1990 a 2000 no Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas, SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas - Universidade Estadual de Campinas. Campinas: 2004. Orient.: Aparecida Mari Iguti.\nGRILLO, Newton. Uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental de alguns processos industriais nos munic\u00edpios de Paul\u00ednia, Americana, Limeira e Piracicaba. Tese (Doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica. Campinas: 2003. Orient.: Ars\u00eanio Oswaldo Sev\u00e1 Filho.\nGUEDES, Paula Vieira. Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Anhumas e suas rela\u00e7\u00f5es com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Ecologia - USP. S\u00e3o Paulo: 1998. 138 p. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Evaristo Eduardo de Miranda.\nGUGLIELMINETTI, Rose. Prefeitura quer mudar regra para antena de celular. Correio Popular,\tCaderno Cidades. 17 de outubro de 2007. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.unicamD.br/unicamp/canal aberto/cliDDing/outubro2007/cliDping071017 correiopop.html\nGVISHIANI, Dzehermen Mikhailovich. Materialist dialectics as a philosophical basis for systems research. In: GVISHIANI, D. M. Systems Research: Methodological Problems.\nPergamon Press, 1984. p. 3-15. Dispon\u00edvel em: http://www.scribd.com/doc/126309/MATERIALIST-DIALECTICS-AS-A-PHILOSOPHICAL-BASIS-FOR-SYSTEMS-RESEARCH-By-J-M-Gvishiani\nHERRERA, Amilcar. Futuro: cen\u00e1rios e desafios. (Originalmente publicado em Folha de S\u00e3o Paulo, Ago/1984). In: DAGNINO, Renato (org.). Amilcar Herrera: um Intelectual LatinoAmericano. Campinas: UNICAMP/IG/DPCT, 2000.\nHERRERA, Amilcar; CORONA, Leonel; DAGNINO, Renato; FURTADO, Andr\u00e9; GALLOP\u00cdN, Gilberto; GUTMAN, Pablo; VESSURI, Hebe. Las nuevas tecnolog\u00edas y el futuro de Am\u00e9rica Altina: riesgo y oportunidad. M\u00e9xico: Siglo XXI/Editorial de la Universidad de las Naciones Unidas, 1994.\nIBAMA - SMA - UNICAMP: Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis; Secretaria de Estado de Meio Ambiente; Universidade Estadual de Campinas. Diagn\u00f3stico ambiental participativo do Vale do Ribeira e Litoral Sul de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado de Meio Ambiente, v.1, 1998. 85 p.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Estatcart - Sistema de Recupera\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas. Vers\u00e3o 1.0, IBGE, 2002.\nJOURNAUX, Andr\u00e9. Cartographie int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019environnement un outil pour la recherche et pour l\u2019am\u00e9nagement. MAB 16. Paris: UNESCO, 1985.\nJOURNAUX, Andr\u00e9; QUEIROZ NETO, Jos\u00e9 Pereira de. Cartographie de l'\u00e9volution du paysage: degradation par l'\u00e9levage (Etat de S\u00e3o Paulo, Bresil). In: JOURNAUX, Andr\u00e9. Cartographie int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019environnement un outil pour la recherche et pour l\u2019am\u00e9nagement. MAB 16. Paris: UNESCO, 1985.\nKAYSER, Bernard. Les divisions d'espaces g\u00e9ographiques dans les pays sous-devellop\u00e9s. -Annales de Geographie, ano LXXV, n.412 (nov./dez. de 1966), Paris. Traduzido para portugu\u00eas, In: Orienta\u00e7\u00e3o (IGEOG-USP), n.4, julho de 1969, pp. 25-30, S\u00e3o Paulo.\nKOESTLER, Arthur. As Raz\u00f5es da Coincid\u00eancia. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1972.\nKOESTLER, Arthur. Jano. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1981, 326p.\nKUZMIN, V. P. The systems principle in Marx's theory and methodology. Moscow (1976), in Russian.\nLEVY, Clayton. Outro alerta sobre a \u00e1gua que bebemos. Jornal da Unicamp. Edi\u00e7\u00e3o 346. 4 a 10 de dezembro de 2006. p.3. Dispon\u00edvel em:\nwww.unicamD.br/unicamp/unicamD hoie/iu/dezembro2006/iu346pag03.html\nLIMA, Raquel. Celulares s\u00e3o inofensivos \u00e0 sa\u00fade. Correio Popular. 8 de janeiro de 2006. Dispon\u00edvel em www.\u00c7popular.\u00e7pm.br/\u00e7enarioxxi/cpnteudo/mostra_noti\u00e7ia.asp?noti\u00e7ia=1410085&amp;area52259&amp;authent=AF6537 B136E8BBA8AE307A3123BC63\nLIMA E SILVA, Agnaldo de. Aterros Sanit\u00e1rios: Impactos Gerados na Paisagem Local: Aterro Sanit\u00e1rio Metropolitano de Santa Tecla, Munic\u00edpio de Gravata\u00ed - RS. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Orient. Roberto Verdum. Porto Alegre: UFRGS, 2002.\nLOCATELLI, Marco. Investiga\u00e7\u00e3o sobre a emiss\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos na bacia do rio Atibaia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade\nEstadual de Campinas, Instituto de Qu\u00edmica. Campinas: 2006. Orient.: Wilson de Figueiredo Jardim.\nLOVELOCK, James. Gaia: um novo olhar sobre a vida na Terra. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1989.\nMARANDOLA JR., Eduardo; HOGAN, Daniel Joseph. Natural hazards: o estudo geogr\u00e1fico dos riscos e perigos. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, v. 7, n. 2, 2004. p. 95-110. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci arttext&amp;pid=S1414-753X2004000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso.\nMARGARIDO, Ana. \u00c1gua \u00e9 impr\u00f3pria em 27% dos rios e represas. Folha de S\u00e3o Paulo. Cotidiano. 04 de agosto de 2003. Dsipon\u00edvel em: http://www.agr.feis.unesp.br/fsp04082003.htm e http://ww2.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/meio ambiente/bacias/mensagens enviadas resposta 01040803.asp\nMARSULA, F\u00e1tima; FANTE, M\u00e1rcia; OLIVEIRA Fa., Maria. Contamina\u00e7\u00e3o ambiental e humana por chumbo \u00e1cido: Os casos de Bauru e Campinas. Monografia. (Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental) - Universidade Estadual de Campinas. Orientador: Bernardino Ribeiro de Figueiredo. 2004. 60 f.\nMARTINELLI, Marcello. Curso de cartografia tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991.\nMARTINELLI, Marcello. Cartografia ambiental: que cartografia \u00e9 essa? In: SOUZA, Maria et al\n(Org.). O novo mapa do mundo. Natureza e sociedade de hoje: uma leitura geogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 3a edi\u00e7\u00e3o, 1997.\nMINAS GERAIS. Munic\u00edpio de Itabuna - Mapa do meio ambiente e sua din\u00e2mica. Belo Horizonte, Instituto de Geoci\u00eancias Aplicadas, 1981.\nMONTEIRO, Carlos. Clima e excepcionalismo: conjeturas sobre o desempenho da atmosfera como fen\u00f4meno geogr\u00e1fico. Florian\u00f3polis, Ed. Da UFSC, 1991.\nMONTEIRO, Carlos. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. 125p.\nMOURA, Cristina; MARANDOLA JUNIOR, Eduardo; HIRANO, F\u00e1bio; PAULA, Fernanda; MELLO, Leonardo; RODRIGUES, Maira; SOUZA, Majore; ESTEVES, Marcel; FERNANDES, Pablo; AGUIAR, Paulo; DAGNINO, Ricardo; DUTRA, Rodrigo; NASCIMENTO, Thais; MOROIZUMI, Tomoe. Mapa Verde da Unicamp: percep\u00e7\u00e3o e\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Anais do I Encontro de Percep\u00e7\u00e3o e Paisagem na Cidade. Bauru: Unesp-Bauru, 2006.\nNASCIMENTO, Paulo. Borboletas indicam qualidade ambiental. Jornal da Unicamp, Edi\u00e7\u00e3o 349, Fevereiro, 2007. p.12. Dispon\u00edvel em: http://www.unicamD.br/unicamD/unicamD hoie/iu/fevereiro2007/iu349pag12.html\nNETTO, Carmo. Esgoto \u00e9 o grande problema da bacia do Atibaia, indica estudo. Jornal da Unicamp. Edi\u00e7\u00e3o 319. 17 a 23 de abril de 2006. p. 9. Dispon\u00edvel em: http:Z/www.u2i\u00e7amp.br/uni\u00e7amp/uni\u00e7amp_hoje/ju/abril2006/ju319pag09.html\nNEVES, Oseias; ARREAES, Nilson. A pluri atividade em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o rural-urbano: um estudo sobre o potencial das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas na \u00e1rea rural do Distrito Bar\u00e3o Geraldo do Munic\u00edpio de Campinas(SP). In: Anais da XIV Jornada de Jovens Pesquisadores da AUGM. Campinas: Unicamp, 2006. 15p.\nOLIVEIRA, Marcelo. Dom Pedro tem 164 pontos de risco \u00e0 natureza. Correio Popular, Campinas, 21 set. 2001.\nOLIVEIRA, Paulo. Estudo das v\u00e1rzeas visando o controle de cheias urbanas e a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: o caso do parque linear do ribeir\u00e3o das Pedras, em Campinas, SP. Tese (Doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola. Campinas: 2004. Orientador: Jansle Vieira Rocha.\nPELLETIER, Philippe. Um Jap\u00e3o sem riscos? In: VEYRET, Yvette (Org.) Os Riscos - o Homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. (p. 201220)\nPETTS, G. E.; AMOROS, C. Fluvial Hydrosystems. London: Chapman &amp; Hall, 1996.\nPEREIRA, Sueli Yoshinaga; CHIARELLI, Edna. A problem\u00e1tica do uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o de Campinas - a bacia do ribeir\u00e3o das Anhumas - SP. p. 262-302. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (Coord.) Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b. 390 p. Dispon\u00edvel em http://www. iac.sp.gov.br/ProjetoAnhumas/relatorio.htm.\nPERROW, Charles. Complexidade, interliga\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o e cat\u00e1strofe. An\u00e1lise e Conjuntura. Belo Horizonte, Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, 1(3), set/dez 1983, p.88-106.\nQUEIROZ NETO, Jos\u00e9; JOURNAUX, Andr\u00e9; PELLERIN, Joel. et al. Forma\u00e7\u00f5es Superficiais da Regi\u00e3o de Marilia, SP. Sedimentologia e Pedologia, S. Paulo, n. 8, p. 0-39, 1977.\nREBELO, Fernando. Riscos Naturais e Ac\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica. Coimbra: Imprensa da Universidade, 2003.\nREBELO, Fernando. Uma experi\u00eancia europeia em riscos naturais. Coimbra: MinervaCoimbra, 2005. 123p.\nREINEHR, Marlise Am\u00e1lia. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas para definir fontes potencialmente poluidoras em \u00e1guas superficiais: Arroio Pessegueirinho - Munic\u00edpio de Santa Rosa, RS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia - UFRGS. Porto Alegre: 2002. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Roberto Verdum.\nROHDE, Geraldo. Mudan\u00e7as de paradigma e Desenvolvimento Sustentado. In: Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. Org. Cl\u00f3vis Cavalcanti. S\u00e3o Paulo/Recife: Cortez/ Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1998. p. 41-53.\nROHDE, Geraldo. A Bacia Hidrogr\u00e1fica como \u201cunidade natural de planejamento\u201d: embuste cient\u00edfico e Economicismo. In: Anais do V Simp\u00f3sio Internacional de Qualidade Ambiental. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, 2006. 6 p.\nROSNAY, Joel. Le Macroscope: vers une vision globale. Paris: Ed. Seuil, 1975. 352 pp.\nROSNAY, Joel. The Macroscope: a new world scientific system. London: Harper &amp; Row, 1979. Dispon\u00edvel em http://Despmc1.vub.ac.be/macroscoDe/default.html.\nSANTIN, Dionete. A vegeta\u00e7\u00e3o Remanescente do munic\u00edpio de Campinas (SP): mapeamento, caracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e flor\u00edstica, visando a conserva\u00e7\u00e3o. Tese de Doutorado, Universidade Estadual de Campinas. 1999. 467 p.\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da USP, 2002. Dispon\u00edvel em: htt21Z/bopks.google.cpm/bppks?id=Q8oNAAAAYAAJ&amp;hl=pt-BR&amp;Egis=1\nSANTOS, Rozely. Planejamento Ambiental: Teria e Pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2004. 184 p., il.\nS\u00c3O PAULO - CETESB (Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental). Carta do meio ambiente e de sua din\u00e2mica - Baixada Santista. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1985. Coordena\u00e7\u00e3o: Prof. Andr\u00e9 Journaux.\nS\u00c3O PAULO - CETESB. Diagn\u00f3stico e novas formas de gerenciamento ambiental para a regi\u00e3o de Paul\u00ednia - Relat\u00f3rio parcial. (Introdu\u00e7\u00e3o geral e Item 5 - M\u00f3dulo Ar). S\u00e3o Paulo: CETESB, 2001. 42p. Dispon\u00edvel em: http://www.cetesb.sp.gov.br/Ar/relatorios/Paulinia _Diag _2001.zip\nS\u00c3O PAULO - CETESB. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas interiores do estado de S\u00e3o Paulo - 2002. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2003. v.1 279 p. Dispon\u00edvel em: http://www.cetesb.sD.gov.br/Agua/rios/relatorios.asp\nS\u00c3O PAULO - CETESB. Caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoramento de fuma\u00e7a no interior do Estado de S\u00e3o Paulo - Esta\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Paul\u00ednia. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2006a. 22p. Dispon\u00edvel em: httD://www.cetesb.sD.gov.br/Ar/relatorios/rel paulinia 2006.zip\nS\u00c3O PAULO - CETESB. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas interiores do estado de S\u00e3o Paulo - 2005. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2006b.\t2 v. 1488 p. Dispon\u00edvel em:\nhttpi^www.cctcsb.sp.gojv.br/Agua/rips/rclatori^s.asp\nS\u00c3O PAULO - SMA/CEA (Secretaria do Meio Ambiente/Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento: documentos oficiais. S\u00e3o Paulo: SMA/CEA, 1994. 62 p (S\u00e9rie documentos, ISSN 0103-264X).\nSERR\u00c3O, Silvia. Para al\u00e9m dos dom\u00ednios da mata, uma discuss\u00e3o sobre o processo de preserva\u00e7\u00e3o da Reserva da Mata Santa Genebra, Campinas/SP. Tese (Doutorado) -Universidade Estadual de Campinas - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Campinas: 2002. Orient.: Hil\u00e1rio Fracalanza; Co-orient.: Antonio Carlos Rodrigues de Amorim.\nSERVILHA, Elson. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente dos cursos d\u2019\u00e1gua urbanos para a ordem p\u00fablica. Munic\u00edpio de Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Civil. Campinas: 2003. Orientador: Emilia Rutkowski\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. No limite dos Riscos e da Domina\u00e7\u00e3o - A Politiza\u00e7\u00e3o dos investimentos industriais de grande porte. Tese de Livre-doc\u00eancia. Instituto de Geoci\u00eancias. Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas: 1988.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. (Org.) Riscos t\u00e9cnicos coletivos ambientais na Regi\u00e3o de Campinas. Campinas: NEPAM-UNICAMP, 1997. 70 p. Dispon\u00edvel em www.fem.unicamp.br/~seva.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. As \u00e1guas de Bar\u00e3o Geraldo e as bacias dos rios das Pedras, Anhumas, Atibaia e Quilombo. Texto apresentado no evento \u201cViv\u00eancia das \u00e1guas\u201d, organizado pelas entidades Sonha Bar\u00e3o e Ama Guar\u00e1, no distrito de Bar\u00e3o Geraldo, Campinas, SP, 10 novembro 2001. Dispon\u00edvel em www.fem.unicamp.br/~seva.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. O problema da polui\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude (\u201clago\u201d do Parque Ecol\u00f3gico, vizinho ao campus da UNICAMP) no bairro Cidade Universit\u00e1ria II, distrito de Bar\u00e3o Geraldo, Campinas, S.P. Campinas: 2004. 15 p. Dispon\u00edvel em: www.fem.unicamp.br/~seva.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. Ai de ti, Atibaia. Semana 3. Campinas, (Ago-Set), 2005a. p. 8.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. Conhecimento cr\u00edtico das mega-hidrel\u00e9tricas: para avaliar de outro modo altera\u00e7\u00f5es naturais, transforma\u00e7\u00f5es sociais e a destrui\u00e7\u00e3o dos monumentos fluviais. In: SEVA F\u00b0., A. O. (Org) Tenot\u00e3 M\u00f5. Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos projetos de hidrel\u00e9tricas no Rio Xingu. S\u00e3o Paulo: IRN - International Rivers Network, 2005b. p. 281-295. Dispon\u00edvel em www.fem.unicamp.br/~seva.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. Cores do palmeirinha. Semana 3. Campinas, (Jun), 2005c, p.8.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo. Duas fontes de riscos metropolitanos: Ind\u00fastria petrol\u00edfera e degrada\u00e7\u00e3o dos rios na Regi\u00e3o metropolitana de Campinas e em suas liga\u00e7\u00f5es com as regi\u00f5es metropolitanas de S\u00e3o Paulo e da Baixada Santista. Cadernos da Extens\u00e3o. N\u00b0. 4. Mem\u00f3ria do Semin\u00e1rio Metr\u00f3poles Saud\u00e1veis p.28-35. Campinas: PUC-Campinas, 2005d.\nSEV\u00c1 Fo, A. Oswaldo; CARPI JR, Salvador. S\u00edntese das atividades e resultados do Projeto Riscos Ambientais na Bacia do Mogi - Gua\u00e7u. Texto de disciplina T\u00f3picos Especiais de Planejamento Energ\u00e9tico. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica - UNICAMP. Campinas: 2001. Dispon\u00edvel em www.fem.unicamp.br/~seva.\nSILVA, Alexandre; ASMUS, Carmen; FILHOTE, Maria; BUOSI, Daniela; ALONZO, Herling.\nEstudo de Avalia\u00e7\u00e3o de risco por res\u00edduos perigosos no Bairro Mans\u00f5es Santo Ant\u00f4nio -\nMunic\u00edpio de Campinas/SP. 2005. 429p. Dispon\u00edvel em: http;//www.\u00e7ampinas.sp.gov.br/saude/visa/mansoes_sto_antonio/\nSILVA, Gilberto. Avalia\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o e capacidade de suporte da Bacia do Rio Atibaia - Regi\u00e3o de Campinas/Paul\u00ednia-SP. Tese (Doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Qu\u00edmica. Campinas: 2004. Orient.: Wilson de Figueiredo Jardim.\nSILVA, Rog\u00e9rio; NOVAES, Henrique. O Mito Campinas: para que serve a Unicamp e o P\u00f3lo de \u201cAlta Tecnologia\u201d?. In: Anais da XIV Jornada de Jovens Pesquisadores da AUGM. Campinas: Unicamp, 2006. 12 p.\nSOUZA, I. S. T.; MEDINA, A. M.; PITTHAN, R. O.; ARA\u00daJO, P. M. C. Manejo integrado de sub-bacias hidrogr\u00e1ficas - Um modelo de planejamento ambiental. A \u00c1gua em revista. Belo Horizonte: CPRM, 3 (4): 59-66, 1995.\nTHOFEHRN, Hans. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cibernetiza\u00e7\u00e3o da geografia: bases geo-cartogr\u00e1ficas do planejamento compreensivo. Tese de doutorado em Ci\u00eancias - UFRGS. Porto Alegre: 1971.\nTRICART Jean. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: SUPREN/IBGE, 1977. 91p.\nTRICART, Jean. O campo na dial\u00e9tica da geografia. In: DRESCH, Jean. Reflex\u00f5es sobre a Geografia. S\u00e3o Paulo: AGB, 1980. p. 53-80. (T\u00edtulo do original: Le Terrain dans la Dialectique de la G\u00e9ographie, publicado em H\u00e9rodote, n\u00b0 8, oct/d\u00e9c. 1977, pp. 105-120. Tradu\u00e7\u00e3o de Lylian Coltrinari) Dispon\u00edvel em httgT/wwwarchiveozg/downoad/tricart/tricari-camgo-dialetica-geografia.pdf\nTRICART, Jean; GOMES, Alba. A plan\u00edcie costeira Taim: um programa de estudo. Cr\u00e1ton e Intracr\u00e1ton - escritos e documentos, n 20. Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas/UNESP. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto: 1982. Proposta de pesquisa elaborada em 1978.\nTORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (Coord.) \"Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em\nCampinas\" (FAPESP 01/02952-1). Relat\u00f3rio de atividades da segunda etapa do Projeto de Pol\u00edticas P\u00fablicas Campinas, 2005. 122 p.\nhttp://200.136.175.250/ProietoAnhumas/pdf/vegetacao nativa bacia ribeira anhumas.pdf. In: TORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes.\n(coord.). Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b. 390 p. Dispon\u00edvel em http://www. iac.sp.gov.br/ProietoAnhumas/relatorio.htm.\nTORRES, Roseli; COSTA, Maria Concei\u00e7\u00e3o; NOGUEIRA, Francisco; PEREZ F\u00b0., Archimedes. (coord.). Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Campinas, 2006b. 390 p. Dispon\u00edvel em http://www. iac.sp.gov.br/ProietoAnhumas/relatorio.htm.\nVICENTE, Luiz; PEREZ FILHO, Archimedes. Abordagem sist\u00eamica e geografia. Geografia. Rio Claro: v. 28, n\u00b0 3, set/dez 2003. P\u00e1g. 323-344.\nVIEILLARD-BARON, Herv\u00e9. Os riscos sociais. In: VEYRET, Yvette (Org.). Os Riscos - o Homem como agressor e vitima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. Pag. 275316\nVICENTE, Andr\u00e9a. Eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Metropolitana de\nCampinas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Universidade Estadual de Campinas. Orient: Luci Hidalgo Nunes. Campinas: Unicamp, 2004.\nVIVEIROS, Mariana. Antena ter\u00e1 limite para evitar dano \u00e0 sa\u00fade. Folha de S\u00e3o Paulo, Caderno Cotidiano. 10 de outubro de 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.sabbatini.com/renato/FolhaSP-antenascelulares.htm\nVEYRET, Yvette (Org.) Os Riscos - o Homem como agressor e vitima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. 320p.\nVEYRET, Yvette &amp; MESCHINET DE RICHEMOND, Nancy. O Risco, os riscos. In: VEYRET, Yvette (Org.) Os Riscos - o Homem como agressor e vitima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. (p. 23-79)\nWENZEL, Jos\u00e9 Alberto. Ecologia Real ou Utopia Ambiental?: Inclus\u00e3o Criacional Al\u00e9m do Desenvolvimento Sustentado. Santa Cruz do Sul: Instituto Padre R\u00e9us, 2005. 102 p.\nWOLMAN, Abel. O metabolismo das cidades. In: DAVIS, K. (Org.) Cidade - A urbaniza\u00e7\u00e3o da Humanidade. Rio de Janeiro: Zahar, 1972.\nZANCHETTA, Diego. Prefeitura pretende adotar antena coletiva de telefonia. Correio Popular, Caderno Cidades, 23 de setembro de 2005. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.unicamp.br/unicamp/canal aberto/clipping/iulho20Q5/clipping05Q723 correiopop.html\n9\tANEXOS\n+ 2 Tabelas de dados;\n+ 1 Mapa \u201cRiscos ambientais e sua din\u00e2mica\u201d.\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tA N\t\tTabela com Dados referentes ao Mapa: \"Riscos Ambientais e sua Din\u00e2mica: Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\".\t\t\t\t\tBanco de Dados do Mapeamento de Riscos - Projeto Anhumas/Fapesp (os Riscos assinalados com # n\u00e3o fazem parte do banco de dados do Projeto Anhumas e foram adicionados posteriormente)\t\t\t\t\n\t\tTema\tPadr\u00e3o\tID Final\tLocaliza\u00e7\u00e3o\tOcorr\u00eancia\tRiscos associados\tCentro de Sa\u00fade\tID\tFei\u00e7\u00e3o\tTema\t\n\t\t\t\t1\tAo longo do Ribeir\u00e3o das Pedras\tLan\u00e7amento de esgotos ao longo do curso d'\u00e1gua\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t101\tLinha\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t2\tFazenda Rio das Pedras\tConstru\u00e7\u00e3o e terraplanagem do condom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9\tAssoreamento da lagoa da Fazenda Rio das Pedras\tBar\u00e3o Geraldo\t167\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\tE\t\tCurso ou corpo d\u00e1gua\t3\tPq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes de Freitas Leit\u00e3o Filho (Ao lado da Unicamp)\tPolui\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude (dois pontos de lan\u00e7amento)\tMorte de peixes, mau-cheiro, contamina\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t166\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\tX O\t\tpolu\u00eddo ou suspeito\t4\tBarragem do Shopping D. Pedro\tDepress\u00e3o formada pela explos\u00e3o de rochas para constru\u00e7\u00e3o do shopping\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tCosta e Silva\t54\tLinha\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t5\tPesque-pague \"Barbieri\" \u00e0 jusante do bairro Novo Real Parque - margem da Rod. Milton Tavares de Souza\tCurso d\u00e1gua polu\u00eddo abastece o a\u00e7ude\tContamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo e dos peixes\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t6\tBairro Novo Real Parque\tEsgoto atingindo c\u00f3rrego que nasce na Mata Santa Genebra\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t111, 112\tPonto\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t7\tPq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes de Freitas Leit\u00e3o Filho (Ao lado da Unicamp)\tPolui\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude (Dois pontos de lan\u00e7amento de esgoto da Unicamp)\tMorte de peixes, mau-cheiro, contamina\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t107, 108\tPonto\t\u00c1gua\t\n\t\t\u00c1guas\t\t8\tAntes da conflu\u00eancia do Rib. das Pedras com Rib. das Anhumas\tPonto de lan\u00e7amento de esgoto do Condom\u00ednio Ibirapuera no Rib. das Pedras\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t131 (Ponto) + 219 (\u00c1rea)\tXXX\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t9\tBairro Parques das Universidades, vertente norte\tFossas s\u00e9pticas e negras, fontes de contamina\u00e7\u00e3o\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t218\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\tTabela\t\tLan\u00e7amento de esgoto\t10\tBairro Parques das Universidades, vertente sul\tFossas s\u00e9pticas e negras, fontes de contamina\u00e7\u00e3o\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t218\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\tParte 1\t\tou efluente\t11\tBairro Bosque do Bar\u00e3o, pr\u00f3x. \u00e0 Mata Sta. Genebra (domic\u00edlios de alta renda e condom\u00ednios fechados)\tEsgoto atingindo c\u00f3rrego que nasce na Mata Santa Genebra\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tBar\u00e3o Geraldo\t113\tPonto\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t12\tAo longo do c\u00f3rrego Sta. C\u00e2ndida (a partir da R. Jasmim at\u00e9 Rod. D. Pedro)\tDespejo de esgoto (liga\u00e7\u00e3o clandestina de esgoto)\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t64\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\tde 2\t\t\t13\tAo longo do c\u00f3rrego Sta. C\u00e2ndida (a partir da R. Jasmim at\u00e9 Rod. D. Pedro)\tDespejo de esgoto (liga\u00e7\u00e3o clandestina de esgoto)\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t64\t\u00c1rea\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t14\tRua Lu\u00eds Osvaldo Artursi, Arlindo Gomes Ribeiro - efleuntes industriais\tNascente soterrada e canalizada - lan\u00e7amento de efleuntes industriais\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t221\tLinha\t\u00c1gua\t\n\t\t\tCurso d\u00e1gua soterrado\t15\tAv. Santa Genebra\tNascente de \u00e1gua que foi drenada para constru\u00e7\u00e3o civil\tEros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o do solo\tCosta e Silva\t165\tPonto\t\u00c1gua\t\n\t\t\t(polu\u00eddo ou suspeito)\t16\tEntre R Joaquim Francisco Castelar e Lauro Vanucci\tNascente em \u00e1rea urbana\tContamina\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t197\tPonto\t\u00c1gua\t\n\t\t\t\t17\tR. Flordaliza Coghi com R. Antonio Marques de Oliveira - Bairro Jd. Am\u00e9rica\tInfesta\u00e7\u00e3o de mosquitos ap\u00f3s morador escavar buraco e tampar com lona\tTransmiss\u00e3o de dengue\tBar\u00e3o Geraldo\t8\tPonto\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t18\tRua Ant\u00f4nio Marques de Oliveira - Jd. Am\u00e9rica\tCasos de dengue em piscinas\tTransmiss\u00e3o de dengue\tBar\u00e3o Geraldo\t9\tPonto\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t19\tPq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes de Freitas Leit\u00e3o Filho (lado da Cidade Universit\u00e1ria)\tPresen\u00e7a de Capivaras\tCapivaras com carrapato-estrela podem transmitir febre maculosa\tBar\u00e3o Geraldo\t229\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\tZoonoses\t20\tPq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes de Freitas Leit\u00e3o Filho (lado da Unicamp)\tPresen\u00e7a de Capivaras\tCapivaras com carrapato-estrela podem transmitir febre maculosa\tBar\u00e3o Geraldo\t230\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t21\tAv. Atilio Martini, pr\u00f3ximo ao Col\u00e9gio Rio Branco\tMorcegos\tTransmiss\u00e3o de doen\u00e7as - zoonoses\tBar\u00e3o Geraldo\t232\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\tAnimais e Zoonoses\t\t22\tBairro Cidade Universit\u00e1ria\tMorcegos\tTransmiss\u00e3o de doen\u00e7as - zoonoses\tBar\u00e3o Geraldo\t233\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\tDAGNINO, Ricardo. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Unicamp, 2007.\t\t\t23\tFazenda Rio das Pedras\tTransmiss\u00e3o de raiva animal e humana; histoplasmose e criptococose\tCaso confirmado de raiva bovina\tBar\u00e3o Geraldo\t235\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t24\tFragmento de vegeta\u00e7\u00e3o em frente \u00e0 Vila S\u00e3o Jo\u00e3o\tPresen\u00e7a de Morcegos e Grande n\u00famero de c\u00e3es abandonados pela popula\u00e7\u00e3o\tSa\u00fade p\u00fablica e zoonoses (raiva, histoplasmose e criptococose)\tBar\u00e3o Geraldo\t234 (\u00c1rea, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais) + 5 (Ponto, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais)\tPonto\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t25\tPr\u00f3ximo ao Bairro Alto da Cidade Universit\u00e1ria\tAdestramento ou treinamento de cavalos ocasionando poeira em excesso\tDesenvolvimento de doen\u00e7as respirat\u00f3rias\tBar\u00e3o Geraldo\t4\tPonto\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\tAnimais criados soltos\t26\tMargem Rod. D. Pedro - \u00e1rea arrendada da Faz. Sta. Genebra\tCocheira com cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, bovinos e eq\u00fcinos\tProlifera\u00e7\u00e3o de animais transmissores de doen\u00e7as\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\tou em condi\u00e7\u00f5es\t27\tBairro Real Parque (Rod.Milton Tavares de Souza, pr\u00f3ximo ao c\u00f3rrego)\tCocheira com cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, bovinos e eq\u00fcinos\tProlifera\u00e7\u00e3o de animais transmissores de doen\u00e7as\tBar\u00e3o Geraldo\t33\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\tinadequadas\t28\tMargem da Rod. Milton Tavares de Souza, pr\u00f3x. \u00e0 Faz. Sta. Elisa\tCria\u00e7\u00e3o irregular de animais, presen\u00e7a de carrapatos-estrela\tPolui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solo e alimentos (zoonoses e febre maculosa)\tCosta e Silva\t31 (\u00c1rea, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais) - 32 (\u00c1rea, \u00c1gua)\t\u00c1rea\t\u00c1gua, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t29\tBairro Jardim S\u00e3o Gon\u00e7alo, pr\u00f3x. Ch\u00e1c. Uirapuru\tCria\u00e7\u00e3o desordenada de porcos, galinhas e cachorros\tRaiva\tBar\u00e3o Geraldo\t226\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t30\tParque das Universidades (pr\u00f3ximo \u00e0 PUCC) e Jd. Novo Bar\u00e3o Geraldo\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t62\tPonto\tAr\t\n\t\t\t\t31\tParque das Universidades (pr\u00f3ximo \u00e0 PUCC) e Jd. Novo Bar\u00e3o Geraldo\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t46\tPonto\tAr\t\n\t\tFontes de\tAntenas de telefonia\t32\tMargem da Rodovia D. Pedro I\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tCosta e Silva\t156 (Ponto, Ar) - 28 (\u00c1rea, Ar)\tPonto\tAr\t\n\t\tRadia\u00e7\u00e3o\tcelular e outras\t33\tEmpresa de tele marketing \"ACS\" - Margem da Rod. Milton Tavares de Souza, B. Real Parque\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t34\tCentro de Bar\u00e3o Geraldo, pr\u00f3x. Entrada de Bar\u00e3o\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t35\tCentro de Bar\u00e3o Geraldo, pr\u00f3x. Igreja Sta. Isabel\tAntena de Telefonia/R\u00e1dio/TV\tRadia\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t36\tBairro Ch\u00e1caras Belvedere\tAtendimento a desabrigados efetuado por entidade assistencial\tPrec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es fitossanit\u00e1rias\tBar\u00e3o Geraldo\t15\tPonto\tSocial\t\n\t\t\t\t37\tAvenida de acesso do Bairro Guar\u00e1 para Village Campinas\tSeguran\u00e7a e sanit\u00e1rio (leptospirose, febre maculosa)\tBaias de eq\u00fcinos servem de moradia para popula\u00e7\u00e3o\tBar\u00e3o Geraldo\t13\tPonto\tSocial\t\n\t\t\tCondi\u00e7\u00e3o de Vida Prec\u00e1ria\t38\tMargem do Rib. das Pedras - ao longo da R. Marques de Abrantes\tMoradia em situa\u00e7\u00e3o de risco\tSa\u00fade p\u00fablica e Acidentes.\t\t158\tPonto\tSocial\t\n\t\tHabita\u00e7\u00e3o\t\t39\tPerto da Faz. Sta. Elisa (IAC) - entre Rod. Milton Tavares de Souza e Bairro Costa e Silva\tMoradia em situa\u00e7\u00e3o de risco\tFossas contaminando po\u00e7os de \u00e1gua\tCosta e Silva\t159\tPonto\tSocial\t\n\t\t\t\t40\tBairro Novo Real Parque, da nascente do Rib. Pedras na Mata at\u00e9 Rod. Milton de Souza\tEsgoto de Moradias\tEsgoto polui as nascentes do c\u00f3rrego\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\tInfra-estrutura deficiente\t41\tCidade Universit\u00e1ria e Centro de Bar\u00e3o Geraldo\tMoradias estudantis tipo pens\u00e3o/rep\u00fablica (contrariando Lei Municipal n\u00b0. 9199/96)\tProblemas na vizinhan\u00e7a e na estrutura urbana\tBar\u00e3o Geraldo\t140\t\u00c1rea\tSocial\t\n\t\t\te/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o prec\u00e1rias\t42\tBairros Sta. Genebra e Costa e Silva\tCar\u00eancia de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e arboriza\u00e7\u00e3o, alta impermeabiliza\u00e7\u00e3o\tViol\u00eancia urbana, assaltos e tr\u00e1fico de drogas\tCosta e Silva\t30 (\u00c1rea, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais) - 33 (\u00c1rea, Social) - 155, 160 (Ponto, Social)\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\t\n\t\t\t\t43\tInd\u00fastria Qu\u00edmica e Farmac\u00eautica \"TRB Pharma\" - pr\u00f3xima ao CPQD\tEmpresa qu\u00edmica com gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos qu\u00edmicos\tPotencial contamina\u00e7\u00e3o ambiental\tBar\u00e3o Geraldo\t35\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\t\t44\tPr\u00f3ximo a Metal\u00fargica \"Sintermet - Salesteel\"\tGera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos industriais\tPolui\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1guas (superficial e subterr\u00e2nea)\tBar\u00e3o Geraldo\t40\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\tInd. Grande Porte (qu\u00edmicas, farmac\u00eauticas, metal\u00fargicas)\t45\tBairro Real Parque - Diversas ind\u00fastrias (p.ex. Caldeiraria Osmec)\tPolui\u00e7\u00e3o, acidentes de trabalho e doen\u00e7as ocupacionais em ind\u00fastrias\t\tBar\u00e3o Geraldo\t20\tPonto\tSocial\t\n\t\t\t\t46\tBairro Jd. S\u00e3o Gon\u00e7alo - Ind. Metal\u00fargica \"Expambox\" e Ind. Concreto/Cimento \"Concrepav\"\tPolui\u00e7\u00e3o, acidentes de trabalho e doen\u00e7as ocupacionais em ind\u00fastrias\t\tBar\u00e3o Geraldo\t21\tPonto\tSocial\t\n\t\t\t\t47\tInd\u00fastrias na R. Joaquim F. Castelar - pr\u00f3x. Rod. D. Pedro, acesso ao Pq. Das Universidades\tPolui\u00e7\u00e3o, acidentes de trabalho e doen\u00e7as ocupacionais em ind\u00fastrias\t\tCosta e Silva\t#\t#\t#\t\n\t\tInd\u00fastrias\t\t48\tInd\u00fastrias no Trevo Rod. D. Pedro e Milton Tavares de Souza - Biscoitos \"Triunfo-Arcor\", \"Equipesca\", etc.\tPolui\u00e7\u00e3o, acidentes de trabalho e doen\u00e7as ocupacionais em ind\u00fastrias\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e outras, Sa\u00fade e seguran\u00e7a do\tCosta e Silva\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t49\tInd\u00fastrias no Bairro Sta. Genebra - Farmac\u00eautica \"Medley\", etc.\tPolui\u00e7\u00e3o, acidentes de trabalho e doen\u00e7as ocupacionais em ind\u00fastrias\ttrabalhador e vizinhan\u00e7a\tCosta e Silva\t#\t#\t#\t\n\t\t\tInd. M\u00e9dio e Pequeno Porte (madeireiras, marmorarias)\t50\tCom\u00e9rcio de Materiais de constru\u00e7\u00e3o - Estrada da Rohdia\tMarmoraria com emiss\u00e3o de material particulado\t\tBar\u00e3o Geraldo\t63\tPonto\tAr\t\n\t\t\t\t51\tMadeireiras e mamorarias - Estrada da Rohdia - Pr\u00f3x. Vila S\u00e3o Jo\u00e3o\tMadeireiras com produ\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo e emana\u00e7\u00e3o de material particulado\t\tBar\u00e3o Geraldo\t64\tPonto\tAr\t\n\t\t\t\t52\tBairro Jd. S\u00e3o Gon\u00e7alo pr\u00f3x. Real Parque (Oficinas de Manuten\u00e7\u00e3o e Dep\u00f3sitos de Cargas)\tGera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, ru\u00eddo e material particulado\t\tBar\u00e3o Geraldo\t54\tPonto\tAr\t\n\t\t\t\t53\tBairro Real Parque, Ind\u00fastria de Alimentos \"Perdig\u00e3o\"\tLocal de armazenamento de alimentos, p\u00e1tio de transbordo de carga\tInc\u00f4modos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, prolifera\u00e7\u00e3o de animais indesejados\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\t\n\t\t\t\t54\tFarm\u00e1cias e drogarias na Avenida Santa Isabel\tGera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos biol\u00f3gicos e qu\u00edmicos de farmac\u00eauticos\tRes\u00edduos de procedimentos m\u00e9dicos\tBar\u00e3o Geraldo\t27\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\tCl\u00ednicas Veterin\u00e1rias, farm\u00e1cias\t55\tCl\u00ednicas veterin\u00e1rias na Av. Albino J. B. de Olivera\tGera\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade animal\tPolui\u00e7\u00e3o do solo nos locais de descarte (res\u00edduos de sa\u00fade)\tBar\u00e3o Geraldo\t32\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\tSa\u00fade\t\t56\tFarm\u00e1cias em Bar\u00e3o Geraldo\tGera\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade\tPoss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o por efluentes l\u00edquidos sem tratamento\tBar\u00e3o Geraldo\t25\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\tEstabelecimentos comerciais ou Institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o/Pesquisa\t57\tLaborat\u00f3rio Nacional de Luz Sincotron (LNLS)\tEstabelecimentos m\u00e9dicos e de pesquisa com fontes de radia\u00e7\u00e3o ionizante\tRadia\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o por efluentes sem tratamento\tBar\u00e3o Geraldo\t66\tPonto\tAr\t\n\t\t\t\t58\tCervejaria artesanal na Av. Albino J. B. de Oliveira\tEstabelecimento comercial/industrial com muita utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\tPoss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o por efluentes l\u00edquidos sem tratamento\tBar\u00e3o Geraldo\t26\tPonto\tRes\u00edduos\t\n\t\t\t\t59\t\u00c1rea de ind\u00fastrias de alta tecnologia - P\u00f3lo II - Ciatec (Fazenda Pau D'Alho)\tEfluente industrial lan\u00e7ado no Rib. das Anhumas - Antigo CPqD\tPoss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o por efluentes l\u00edquidos sem tratamento\tBar\u00e3o Geraldo\t110\tPonto\t\u00c1gua\t\nANEXO - Tabela parte 2 de 2\nDAGNINO, Ricardo. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Unicamp, 2007.\nTabela com Dados referentes ao Mapa: \"Riscos Ambientais e sua Din\u00e2mica: Bacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\".\t\t\t\t\t\tBanco de Dados do Mapeamento de Riscos - Projeto Anhumas/Fapesp (os Riscos assinalados com # n\u00e3o fazem parte do banco de dados do Projeto Anhumas e foram adicionados posteriormente)\t\t\t\nTema\tPadr\u00e3o\tID Final\tLocaliza\u00e7\u00e3o\tOcorr\u00eancia\tRiscos associados\tCentro de Sa\u00fade\tID\tFei\u00e7\u00e3o 1\tTema\t\nSa\u00fade\tEstabelecimentos comerciais ou Institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o/Pesquisa\t60\tPUC Campinas, Bairro Pq. Das Universidades\tEstabelecimento de ensino com produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos diversos\tPolui\u00e7\u00e3o de fontes diversas no campus e al\u00e9m\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t# 1 #\t\n\t\t61\tCEASA, Supermercados \"Atacad\u00e3o\" e \"Tenda\", Rod. D. Pedro sentido Dutra-Anhanguera\tEstabelecimentos comercial/industrial de grande porte e com gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos diversos\tTransporte de cargas, polui\u00e7\u00e3o, e queima de res\u00edduos no CEASA\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\n\t\t62\tSupermercado \"Makro\", Rod. D. Pedro sentido Anhanguera-Dutra\tEstabelecimento comercial de grande porte com gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos diversos\tTransporte de cargas, polui\u00e7\u00e3o por diversas fontes\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\n\t\t63\tCasa de shows \"Campinas Hall\", pr\u00f3x. Rod. D. Pedro, acesso ao Pq. Das Universidades\tCasa noturna geradora de polui\u00e7\u00e3o sonora\tGrande concentra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e pessoas em noites de eventos\tBar\u00e3o Geraldo\t44\tPonto\tAr\n\tHospitais\t64\tCentro Boldrini - Centro de Oncologia - Centro M\u00e9dico\tEstabelecimentos m\u00e9dicos e de pesquisa com gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de sa\u00fade e radia\u00e7\u00e3o ionizante\tGera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e radioativos\tBar\u00e3o Geraldo\t36\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t65\tHC (Unicamp)\t\t\tBar\u00e3o Geraldo\t53\tPonto\tAr\n\t\t66\tCentro de Oncologia Cl\u00ednica - Bar\u00e3o Geraldo\t\t\tBar\u00e3o Geraldo\t61\tPonto\tAr\n\t\t67\tCentro de Sa\u00fade de Bar\u00e3o Geraldo\tEstabelecimento m\u00e9dico com gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de sa\u00fade\tGera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\nSitua\u00e7\u00f5es Especiais\tUNICAMP\t68\tUnicamp\tImpermeabiliza\u00e7\u00e3o, Gera\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos e Efluentes, Concentra\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos,\tPolui\u00e7\u00e3o de fontes diversas no campus e al\u00e9m\tBar\u00e3o Geraldo\t149\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\tRestri\u00e7\u00e3o ao acesso de Agentes de Sa\u00fade\t69\tMoradia Estudantil da Unicamp\tRestri\u00e7\u00e3o de acesso a Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade\tDificuldade de monitoria dos focos criadores de dengue\tBar\u00e3o Geraldo\t18\tPonto\tSocial\n\t\t70\tBairro Cidade Universit\u00e1ria II\tRestri\u00e7\u00e3o de acesso a Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade\tDificuldade de monitoria dos focos criadores de dengue\tBar\u00e3o Geraldo\t142\t\u00c1rea\tSocial\n\t\t71\tCondom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9\tRestri\u00e7\u00e3o de acesso a Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade\tDificuldade de monitoria dos focos criadores de dengue\tBar\u00e3o Geraldo\t#\t#\t#\n\tShopping Dom Pedro\t72\tShopping D. Pedro\tImpermabiliza\u00e7\u00e3o, Res\u00edduos, Efluentes, concentra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, nascentes soterradas\tPolui\u00e7\u00e3o de fontes diversas na \u00e1rea e al\u00e9m\tCosta e Silva\t26 (\u00c1rea, Ar) - 27 (\u00c1rea, Solo) - 164, 91 (Ponto, \u00c1gua)\t\u00c1rea\tAr\nSuperf\u00edcie terrestre\tSolo e Subsolo contaminado\t73\tArredores da Cer\u00e2mica Gr\u00eas\tExist\u00eancia de fossas pr\u00f3ximas a po\u00e7o ou rede da Sanasa\tProv\u00e1vel contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para consumo\tBar\u00e3o Geraldo\t171\t\u00c1rea\tAgua\n\t\t74\tDebaixo de Condom\u00ednio na nascente do Ribeir\u00e3o Rio das Pedras\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (\"bota-fora\", podas de \u00e1rvores, entulho, sucata)\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tTaquaral Sul\t70\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\t\t75\tRua Cl\u00f3vis Teixeira\tContamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua causada pela empresa Proquima - Mans\u00f5es Sto. Ant\u00f4nio\tContamina\u00e7\u00e3o grave de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t220\tPonto\tAgua\n\t\t76\tMans\u00f5es Sto. Antonio - Terrenos da construtora \"Consima\" - Contaminados pela Ind. \"Proquima\"\tPresen\u00e7a de sumidouros e fossas da empresa Proquima\tContamina\u00e7\u00e3o grave de solo e \u00e1guas\tTaquaral Sul\t62\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\tAnimais soltos na pista de tr\u00e1fego\t77\tGuar\u00e1 - rua Bartolo Martins (pr\u00f3ximo a ponte do Ribeir\u00e3o Anhumas)\tOcorr\u00eancia de animais soltos (cavalos e burros)\tAcidentes de tr\u00e2nsito provocados por animais\tBar\u00e3o Geraldo\t131\tLinha\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\n\tAtropelamento e acidentes com pedestres\t78\tAv. Santa Izabel pr\u00f3ximo \u00e0 Escola Estadual\tAcidentes com atropelamento\tConflitos pedestre-ve\u00edculo\tBar\u00e3o Geraldo\t17\tPonto\tSocial\n\t\t79\tAv. Albino J. B. de Oliveira em frente ao Centro de Sa\u00fade\tAcidentes com atropelamento\tConflitos pedestre-ve\u00edculo\tBar\u00e3o Geraldo\t16\tPonto\tSocial\n\t\t80\tPassagem de pedestres pela Rod. Milton Tavares de Souza\tAcidentes com atropelamento\tConflitos pedestre-ve\u00edculo\tBar\u00e3o Geraldo\t19\tPonto\tSocial\n\t\t81\tTrecho de passagem da Av. Eduardo P. de Almeida sob a Rod. Milton Tavares de Souza\tAcidentes com atropelamento\tConflitos pedestre-ve\u00edculo\tBar\u00e3o Geraldo\t22\tPonto\tSocial\n\tInstabilidade do terreno por obra mal feita ou inacabada\t82\tAtr\u00e1s do \"Sobrapar\" - Pr\u00f3x. HC (Unicamp)\tTerraplanagem abandonada\tDesbarrancamentos e deslocamentos de sedimentos\tBar\u00e3o Geraldo\t128\tPonto\tAgua\n\t\t83\tPr\u00f3ximo a Lagoa (Shopping D. Pedro)\tEscada Hidr\u00e1ulica no Rib. Pedras (pr\u00f3ximo Shoping) - Eros\u00e3o, solo e cal\u00e7ada\tEros\u00e3o, assoreamento do c\u00f3rrego e desbarrancamento da cal\u00e7ada\tCosta e Silva\t29\t\u00c1rea\tSolo\n\tRes\u00edduos - Local de Descarte, Triagem e/ou queima\t84\tEntre Condom\u00ednio Bar\u00e3o do Caf\u00e9 e Cid. Universit\u00e1ria II\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (\"bota-fora\", podas de \u00e1rvores, entulho, sucata)\tPolui\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua, com preju\u00edzos ambientais \u00e0s nascentes\tBar\u00e3o Geraldo\t37\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t85\tEntre o Jd. Santa Margarida e a Rua Jos\u00e9 Pugliese Filho\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (\"bota-fora\", podas de \u00e1rvores, entulho, sucata)\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tBar\u00e3o Geraldo\t39\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t86\tM\u00e1fia da Sucata - Rua de terra cont. Rua Jos\u00e9 Martins - acesso V. S\u00e3o Jo\u00e3o com V. Sta. Isabel\t\t\tBar\u00e3o Geraldo\t86\tLinha\tRes\u00edduos\n\t\t87\tAv. Sta. Izabel com a Rod. Milton Tavares de Souza.\t\t\tBar\u00e3o Geraldo\t34\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t88\tQuadra entre Rua Cl\u00f3vis Teixeira, Nelson Alaite e c\u00f3rrego Sta. C\u00e2ndida\t\t\tTaquaral Sul\t68 (\u00c1rea, Res\u00edduos) - 69 (\u00c1rea, Social)\t\u00c1rea\tSocial - Res\u00edduos\n\t\t89\tMargem da Rod. Milton Tavares de Souza\t\t\tCosta e Silva\t157\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t90\tDep\u00f3sito de sucatas no bairro Santa Genebra\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (\"bota-fora\", podas de \u00e1rvores, entulho, sucata)\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tCosta e Silva\t#\t#\t#\n\t\t91\tMargem da Rod. Milton Tavares de Souza - queimadas constantes\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (\"bota-fora\", podas de \u00e1rvores, entulho, sucata)\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tCosta e Silva\t162\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t92\tPr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o das Pedras e da Lagoa\tAntigo \"Lix\u00e3o\" - Ac\u00famulo de res\u00edduos no solo dentro da APP\tSa\u00fade p\u00fablica, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (rio e len\u00e7ol fre\u00e1tico)\tCosta e Silva\t154\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t93\tPr\u00f3ximo \u00e0 Caixa d\u00e1gua - SANASA - Avenida\tLixos e entulhos a c\u00e9u aberto\tContamina\u00e7\u00e3o do solo e len\u00e7ol fre\u00e1tico\tCosta e Silva\t163\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t94\t\u00c1rea da ocupa\u00e7\u00e3o no Condom\u00ednio dos P\u00e1ssaros no Real Parque\tDescarte de res\u00edduos s\u00f3lidos (entulho, sucata) selecionados na cal\u00e7ada\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tBar\u00e3o Geraldo\t31\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t95\tRua Martinho L. Filho - Bairro Real Parque\t\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tBar\u00e3o Geraldo\t30\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t96\tCoop. de separadores de recicl\u00e1veis \"Cooperbar\u00e3o\" - Rua Rodrigo Ribeiro de Melo - Bairro Real Parque\tDep\u00f3sito de cooperativa de reciclagem - Cooperbar\u00e3o\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tBar\u00e3o Geraldo\t29\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t97\tCasa de Shows \"Cooperativa Brasil\" - Bairro Real Parque\t\u00c1rea contaminada onde funcionava f\u00e1brica baterias - hoje casa de Shows\tPolui\u00e7\u00e3o por metais pesados (chumbo), intoxica\u00e7\u00e3o de freq\u00fcentadores do local\tTaquaral Sul\t28\tPonto\tRes\u00edduos\n\t\t98\tDep\u00f3sito de Sucatas \"Sucasanto\" - Real Parque\tDep\u00f3sito de Sucata - Empresa Sucasanto\tPolui\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de animais inoportunos (transmissores de doen\u00e7as)\tBar\u00e3o Geraldo\t81\tPonto\tRes\u00edduos\n\tSolos contaminados por agrot\u00f3xicos\t99\tEntre Rod. Milton Tavares de Souza e Mata Sta. Genebra - em frente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do Novo Real Parque\tUso de agrot\u00f3xicos e irriga\u00e7\u00e3o de horta com \u00e1gua polu\u00edda\tPotencial contamina\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as por agrot\u00f3xicos\t\t153\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\t\t100\t\u00c1rea entre a Faz. Rio das Pedras e a Rod. Milton Tavares de Souza\t\tPotencial contamina\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as por agrot\u00f3xicos\tBar\u00e3o Geraldo\t156\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\t\t101\tRua Emilia Signori Bonatto (ao lado da Casa de Apoio Bom Pastor)\t\tPotencial contamina\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as por agrot\u00f3xicos\tBar\u00e3o Geraldo\t151\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\t\t102\tPr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o das Pedras - Ch\u00e1caras Belvedere\t\tPotencial contamina\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as por agrot\u00f3xicos\tBar\u00e3o Geraldo\t154\t\u00c1rea\tRes\u00edduos\n\tSolos com cultivo de Transg\u00eanicos\t103\tFazenda - entre Ceasa, Rod. D. Pedro, Rod. Milton Tavares de Souza e Mata Sta. Genebra\tCultivo de soja transg\u00eanica e cana, pulveriza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos pr\u00f3ximo de \u00e1rea residencial e estabelecimento de sa\u00fade/ensino\tPolui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos - Milho transg\u00eanico (antiga empresa Cargill, pr\u00f3x. Mata Sta. Genebra)\tBar\u00e3o Geraldo\t48, 49, 50, 51, 344 (Porto, Ar) - 80 (Ponto, Solo) - 24 (Ponto, Res\u00edduos) - 150 (Area, Res\u00edduos)\tV\u00e1rios\tV\u00e1rios\n\t\t104\tAv. Eduardo P. de Almeida, pr\u00f3ximo ao Residencial Terra Nova - S\u00edtio S\u00e3o Jo\u00e3o\t\t\tBar\u00e3o Geraldo\t152\t\u00c1rea\tResiduos\n\t\t105\tFaz. Sta. Genebra - Pr\u00f3x. HC/Unicamp, Bairro Pq. das Universidades, Rod. D. Pedro e Mata Sta. Genebrinha\t\tPolui\u00e7\u00e3o com agrot\u00f3xicos e cultivo de alimentos transg\u00eanicos\tBar\u00e3o Geraldo\t52 (Ponto, Ar) - 147 (\u00c1rea, Social) - 163 (\u00c1rea, Solo)\tV\u00e1rios\tV\u00e1rios\n\tVia sem infra-estrutura ou em m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o\t106\tRua M\u00e1ximo Scolfarol (liga Cidade Universit\u00e1ria ao CPqD)\tFalta de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em trecho asfaltado de via urbana\tSeguran\u00e7a, acidentes de tr\u00e2nsito\tBar\u00e3o Geraldo\t85\tLinha\tSocial\n\t\t107\tBairros Jd.Am\u00e9rica e Jd.Independ\u00eancia\tVielas com falta de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pavimenta\u00e7\u00e3o\tSeguran\u00e7a / acidentes em \u00e1reas afetadas pelo barro quando h\u00e1 chuva\tBar\u00e3o Geraldo\t83\tLinha\tSocial\n\t\t108\tPr\u00f3x. Pra\u00e7a do Coco - Centro de Bar\u00e3o\tVielas com falta de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pavimenta\u00e7\u00e3o\tSeguran\u00e7a / acidentes em \u00e1reas afetadas pelo barro quando h\u00e1 chuva\tBar\u00e3o Geraldo\t82\tLinha\tSocial\n\tVias com tr\u00e1fego intenso de ve\u00edculos\t109\tAv. Albino J. B. de Oliveira (Estrada da Rhodia)\tSistema vi\u00e1rio saturado - Intensa circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e transporte de cargas perigosas\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora, Transporte de cargas perigosas\tBar\u00e3o Geraldo\t77, 89 (Social) - 90, 98 (Ar)\tLinha\tSocial - Ar\n\t\t110\tRodovia Dom Pedro I\tSistema vi\u00e1rio saturado - Intensa circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e transporte de cargas perigosas\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora, Transporte de cargas perigosas\t\t91,92 (Ar)\tLinha\tAr\n\t\t111\tRodovia SP-332 - Campinas/Paul\u00ednia (Tapet\u00e3o)\tSistema vi\u00e1rio saturado - Intensa circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e transporte de cargas perigosas\tPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora, Transa porte de cargas perigosas\t\t42, 45, 88, 90 (Ar) - 43, 44, 46 (Social)\tLinha\tSocial - Ar\n\t\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - ocupa\u00e7\u00e3o, desmatamento e altera\u00e7\u00f5es ambientais\t112\tCer\u00e2mica Gr\u00eas, Vila Hol\u00e2ndia\tExtra\u00e7\u00e3o de Areia, Desmatamento da mata ciliar\tAparecimento de insetos - transmiss\u00e3o de doen\u00e7as\tBar\u00e3o Geraldo\t3 (Ponto, Vegeta\u00e7\u00e3o e Animais) - 90 (Ponto, Solo)\tPonto\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\n\t\t113\tExtin\u00e7\u00e3o de Matas por Condom\u00ednios - Estrada da Rhodia\tDanos ambientais, desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico (fauna)\tDesmatamento e fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, comprometimento da fauna\tBar\u00e3o Geraldo\t225\t\u00c1rea\tVegeta\u00e7\u00e3o e Animais\n\t\t114\tC\u00f3rregos tribut\u00e1rios da lagoa da Fazenda Rio das Pedras\tConstru\u00e7\u00e3o das pontes sob c\u00f3rregos\tAssoreamento dos cursos d'\u00e1guas, enchentes\tBar\u00e3o Geraldo\t343\tPonto\tAgua\n\t\t115\tAfluente do Ribeir\u00e3o das Pedras\tImpermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno em \u00e1rea de APP (antiga \u00e1rea de lavagem de betoneiras)\tN\u00e3o desenvolvimento da Mata Ciliar\tBar\u00e3o Geraldo\t115\tPonto\tAgua\n\t\t116\tCentro Boldrini - Cidade Universit\u00e1ria II\tTerraplanagem pr\u00f3ximo ao Instituto Ingo Hoffmann, margem do a\u00e7ude\tAssoreamento da lagoa do Pq. Ecol\u00f3gico Herm\u00f3genes Freitas Leit\u00e3o Filho\tBar\u00e3o Geraldo\t109\tPonto\tAgua\n\t\t117\tMargem do Rib. das Pedras - ao longo da Av. Albino J. B. de Oliveira (Estrada da Rhodia)\tConstru\u00e7\u00e3o e obras de terraplanagem pela prefeitura de Campinas em \u00e1rea de APP\tSupress\u00e3o da mata ciliar, Assoreamento, Agravamento de enchentes \u00e0 jusante\tBar\u00e3o Geraldo\t114, 130 (Ponto, \u00c1gua) e 132 (Linha, Animais e vegeta\u00e7\u00e3o)\tXXX\t\u00c1gua, Animais e Vegeta\u00e7\u00e3o\n\t\t118\tNovo Real Parque, \u00e0s margens do c\u00f3rrego que nasce na Mata Sta. Genebra\tSub-habita\u00e7\u00e3o: habita\u00e7\u00f5es com condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de infra-estrutura em APP\tSanit\u00e1rio, sustentabilidade ambiental, social\t\t137\t\u00c1rea\tSocial\n\t\t119\tDo a\u00e7ude do Shopping D. Pedro at\u00e9 final das hortas - Margem do Rib. das Pedras\tDesmatamento da mata ciliar\tPerda de biodiversidade, assoreamento e presen\u00e7a de insetos (dengue)\tCosta e Silva\t47 (Social) e 48 (Animais e Vegeta\u00e7\u00e3o)\tLinha\tSocial, Animais e Vegeta\u00e7\u00e3o\n\t\t120\tC\u00f3rrego Sta. C\u00e2ndida\tDesmatamento da mata ciliar\t\u00c1rea de inunda\u00e7\u00e3o\tTaquaral Sul\t66\tLinha\t\u00c1gua\nRiscos Ambientais e sua Din\u00e2mica:\nBacia do Ribeir\u00e3o das Pedras e entorno, Campinas, S\u00e3o Paulo\nDAGNINO, Ricardo. Riscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o das Pedras, Campinas/SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Geografia) - Unicamp, 2007.\n47\u00b002'55\" O\n47\u00b007'l 5\" O\nRumo ao Rio Atibaia e Ind. Rhodia\n22\u00b047'10\"S\nElabora\u00e7\u00e3o:\nRicardo S. Dagnino\nOrienta\u00e7\u00e3o:\nFrancisco Ladeira Salvador Carpi Junior\n47\u00b002'55\" O\n22\u00b052'20\" S \u2014\nI\n47\u00b007'15\"O\n0\t420\t840\nmetros\nCordenadas Geogr\u00e1ficas:\nDatum WGS 84\nData:\nAgosto 2007\n22\u00b052'20\" S\n\t\t/\t/\t#*++++-\u00ed\u00c7-W \u2014L\u20141\t\\\t\\ 1\t\t\t\t\n\t\t. 4 A\t* + **+^3171 \\+ \u25a0*\u2022*\u25a0 r Ml\t\u25a0W+ + + + I \u25a0\u00bf1++++I IFT+++ + Li*+++-m \u25a0F + +++ + 1\tSttttt\u00ed I+++++-M M*+ + + -LfcS\t\t57\n\u00d3\u00b0AI\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t+ + + + + 4\t,6'4 --\t116\t\n\t\t\t/^ + + + + )\t\t\t\n1<******\u2019\t\t\tZr\t1\n\\\t' .A A\t4\tA * \u2022 i\t\t\nLegenda\nElementos do Ambiente (n\u00e3o representam risco) \u00c1guas\nSitua\u00e7\u00f5es e Fontes de Riscos Ambientais\nSuperf\u00edcie terrestre\nI__] Curso ou corpo d\u00e1gua sem altera\u00e7\u00e3o\nAntiga \u201c\u00e1guas emendadas\u201d interliga\u00e7\u00e3o de bacias por v\u00e1rzea alag\u00e1vel\nSuperf\u00edcie terrestre\nArruamento e cercas em \u00e1rea rural\nPalimpsestos e remanescentes vegetais tombados pelo Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico 1,11, III, IV, V, VI, VII, VIII\nNOTA:\nNa elabora\u00e7\u00e3o da Legenda e do mapa foi utilizada a metodologia do Prof. Andr\u00e9 Journaux, Caen, Fran\u00e7a.\nRefer\u00eancia: JOURNAUX, Andr\u00e9. Cartographie int\u00e9gr\u00e9e de 1'environnement un outil pour la recherche_et pour 1'am\u00e9nagement. MAB16. Paris: UNESCO, 1985.\nl-\u201cI Curso ou corpo d\u00e1gua polu\u00eddo\nAguas \u25a0\u25a0\t1\t1\tou suspeito 1,2, 3, 4, 5, 6\t\n\t\t\tLan\u00e7amento de esgoto ou efluente\n\t\t7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14\n\t\tCurso d\u00e1gua soterrado (polu\u00eddo ou suspeito) 15, 16\nAnimais\t\tZoonoses 17, 18, 19, 20, 21,22,23, 24\ne Zoonoses\t\tAnimais criados soltos ou em condi\u00e7\u00f5es inadequdas 25, 26, 27, 28, 29\nFontes de Radia\u00e7\u00e3o\tf\u2019>))\tAntenas de telefonia celular e outras w\t30,31,32,33,34,35\t\n\ttil\tCondi\u00e7\u00e3o de Vida Prec\u00e1ria 36, 37, 38, 39, 40\nHabita\u00e7\u00e3o\t\tInfra-estrutura deficiente\n\tlourauii IrtmJittll\t41,42\nInd\u00fastrias\nSa\u00fade\n\nSitua\u00e7\u00f5es Especiais\nUnicamp\n68\nShopping Dom Pedro\n72\nInd. Grande Porte\n(qu\u00edmicas, farmac\u00eauticas, metal\u00fargicas)\n43, 44, 45, 46, 47, 48, 49\nInd. M\u00e9dio e Pequeno Porte (madeireiras, marmorarias)\n50, 51,52, 53\nCl\u00ednicas Veterin\u00e1rias, farm\u00e1cias\n54, 55, 56\nEstabelecimentos comerciais ou Institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o/Pesquisa 57, 58, 59,60, 61, 62, 63\nHospitais\n64, 65, 66, 67\nS3\nRestri\u00e7\u00e3o ao acesso de Agentes de Sa\u00fade 69, 70, 71\nE3\nSolo e Subsolo contaminado\n73, 74, 75, 76\nAnimais soltos na pista de tr\u00e1fego\n77\nv.\n\u2666\n\u25a0*\u2014*\u25a0\nInstabilidade do terreno por obra mal feita ou inacabada\n82, 83\nRes\u00edduos\nLocal de Descarte, Triagem e/ou queima 84, 85, 86, 87, 88. 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98\nSolos contaminados por agrot\u00f3xicos\n99,100,101,102\nSolos com cultivo de Transg\u00e9nicos\n103, 104, 105\nVia sem infra-estrutura\nou em m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o\n106,107, 108\nVias com tr\u00e1fego intenso de ve\u00edculos\n109, 110, 111\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente -ocupa\u00e7\u00e3o, desmatamento e altera\u00e7\u00f5es ambientais\n112, 113, 114,115, 116, 117, 118, 119, 120\nAtropelamento e acidentes com pedestres\n78, 79, 80, 81"}]}}}