{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16402"}, {"@name": "filename", "#text": "23037_000817981.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP \n\nC\u00c2MPUS DE JABOTICABAL \n\n\u00c9POCA DA PODA MECANIZADA EM LARANJEIRAS \nDOCES \u2018HAMLIN\u2019 E \u2018PERA\u2019 \n\nCamila Kauffmann Becaro Franco \nEngenheira Agr\u00f4noma \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2014\n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  - UNESP \nC\u00c2MPUS DE JABOTICABAL \n\n\u00c9POCA DA PODA MECANIZADA EM LARANJEIRAS \nDOCES \u2018HAMLIN\u2019 E \u2018PERA\u2019 \n\nCamila Kauffmann Becaro Franco \n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Baldo Geraldo Martins \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e \nVeterin\u00e1rias \u2013 Unesp, C\u00e2mpus de Jaboticabal, como \nparte das exig\u00eancias para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutora  em Agronomia (Produ\u00e7\u00e3o Vegetal). \n\n \n \n \n \n \n \n\n2014\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFranco, Camila Kauffmann Becaro  \n\nF825e \u00c9poca da poda mecanizada em laranjeiras doces \u2018Hamlin\u2019 e \n\u2018Pera\u2019 / Camila Kauffmann Becaro Franco. \u2013 \u2013 Jaboticabal, 2014 \n\nxii, 41 p. ; 28 cm \n \nTese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \n\nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, 2014 \nOrientador: Antonio Baldo Geraldo Martins \nBanca examinadora: Renata Aparecida de Andrade, Let\u00edcia Ane \n\nSizuki Nociti, Erivaldo Jos\u00e9 Scaloppi Junior, Carlos Ruggiero \nBibliografia \n \n1. Citrus sinensis. 2. Adensamento. 3. Manejo Cultural. I. T\u00edtulo. \n\nII. Jaboticabal-Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias. \n \n\nCDU 634.31:631.542 \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Aquisi\u00e7\u00e3o e Tratamento da \nInforma\u00e7\u00e3o \u2013 Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o - UNESP, C\u00e2mpus de \nJaboticabal. \n \n\n\n\nDADOS CURRICULARES DO AUTOR \n\nCAMILA KAUFFMANN BECARO FRANCO \u2013 Nascida em 01 de fevereiro \nde 1983, em S\u00e3o Carlos-SP. Iniciou os estudos em agronomia na Universidade \nEstadual Paulista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e \nVeterin\u00e1rias Campus de Jaboticabal, onde graduou-se em Agronomia, em \nfevereiro de 2008. Foi bolsista do CNPq/PIBIC no per\u00edodo de 2005 a 2007, \nestagiou na \u00e1rea de fruticultura e nematologia do Departamento de Fitossanidade \nda mesma Faculdade, onde desenvolveu v\u00e1rios trabalhos na \u00e1rea de controle \nbiol\u00f3gico de nematoides em frut\u00edferas. Fez seu est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio na \nPredilecta Alimentos Ltda, em S\u00e3o Louren\u00e7o do Turvo-SP. Em 2008, ingressou \ncomo aluna regular no Curso de Mestrado do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nAgronomia (Entomologia Agr\u00edcola) da Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de \nMesquita Filho\u201d Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias Campus de \nJaboticabal, concluindo no ano de 2010. Em 2011, iniciou curso de Doutorado em \nAgronomia (Produ\u00e7\u00e3o Vegetal) pela Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d, Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias - C\u00e2mpus de \nJaboticabal, sendo bolsista CAPES.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n iv \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cPaci\u00eancia e perseveran\u00e7a tem o efeito m\u00e1gico de fazer as dificuldades \ndesaparecerem e os obst\u00e1culos sumirem.\u201d \n\n \nJohn Quincy Adams \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n \n\n\u00c0 Deus por estar ao meu lado nesta jornada e  \n\nme conceder a grande permiss\u00e3o de realizar este trabalho, minha \n\nGRATID\u00c3O. \n \n \n \n \n \n\nPara os amores da minha vida: \n\nDanilo, pelo carinho e amor, que me trouxe p?z n? correria d? cada semestre! \n\nMeu filho Mateus, amor incondicional...raz\u00e3o de tudo... \n\nDEDICO. \n \n \n \n \n\n \n\nAos meus pais, C\u00e1ssia e Donizetti, irm\u00e3os Pedro e Caroline pelo amor e \n\ndedica\u00e7\u00e3o em todas as fases da  \n\nminha vida. A base mais linda de amor e uni\u00e3o... \n\nOFERE\u00c7O. \n\n \n\n \n\n\n\n vi \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, pela vida, sa\u00fade e disposi\u00e7\u00e3o para enfrentar a jornada de cada dia. \n\n\u00c0 faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias \u2013 UNESP, pela estrutura \n\nfornecida durante o curso. \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Antonio Baldo Geraldo Martins, pelos \n\nensinamentos, motiva\u00e7\u00e3o e amizade no dia a dia, sempre compartilhando sua \n\nexperi\u00eancia profissional.  \n\nAos membros da banca pela disponibilidade para avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo agr\u00f4nomo Danilo Franco, pelas orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnica e humana concedida \n\ne a grande amiga Nurd Cury Galati pelo grande incentivo para iniciar o doutorado, \n\ncarinho e entusiasmo de sempre.  \n\nAos meus sogros D. Dete e Sr. Venicio pelo amor e cuidados com o Mateus \n\npara que eu pudesse realizar meus trabalhos. \n\nAos colegas da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em especial: Uliana, Vanessa, Ediane, L\u00edvia, \n\nVal\u00e9ria, Ludmilla, Adriana e Rafael pela amizade e companheirismo. \n\nAos estagi\u00e1rios da Esta\u00e7\u00e3o Experimental da FARM, pela ajuda nos \n\nexperimentos a campo e amizade. \n\nAos propriet\u00e1rios do S\u00edtio Santa Luzia, local do experimento a campo, \u00e0 \n\nFam\u00edlia Facio, sempre com disposi\u00e7\u00e3o em ajudar. \n\nAos eternos professores e amigos que compartilharam essa etapa da minha \n\nvida e que contribu\u00edram para meu desenvolvimento pessoal. \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Produ\u00e7\u00e3o Vegetal da FCAV/UNESP. \n\nEnfim, a todos que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o e \n\nenriquecimento deste trabalho de doutorado. \n\n \n\n \n\n\n\n vii \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nSUM\u00c1RIO .............................................................................................................. vii \n\nLISTA DE TABELAS ..............................................................................................viii \n\nLISTA DE FIGURAS ................................................................................................ x \n\nRESUMO ................................................................................................................ xi \n\nSUMMARY............................................................................................................. xii \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 13 \n\nII. REVIS\u00c3O DE LITERATURA .............................................................................. 15 \n\n2.1 Citricultura e sua import\u00e2ncia ....................................................................... 15 \n\n2.2 Problemas da Citricultura Atual Brasileira .................................................... 17 \n\n2.3 Tipos de Podas em Citros ............................................................................ 21 \n\n2.3.1 Poda de Forma\u00e7\u00e3o ................................................................................ 23 \n\n2.3.2 Poda Sanit\u00e1ria ou de Limpeza ............................................................... 23 \n\n2.3.3 Poda de Regenera\u00e7\u00e3o ........................................................................... 24 \n\n2.3.4 Poda de Frutifica\u00e7\u00e3o .............................................................................. 24 \n\n2.4 Aspectos Fisiol\u00f3gicos da Poda em Citros .................................................... 28 \n\nIII. MATERIAL E M\u00c9TODOS .................................................................................. 33 \n\n3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e \u00c9poca do experimento ........................................................... 33 \n\n3.2 Condu\u00e7\u00e3o do Experimento ........................................................................... 33 \n\n3.3 Vari\u00e1veis Avaliadas ...................................................................................... 35 \n\n3.4  An\u00e1lise dos dados ....................................................................................... 37 \n\nIV. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................ 37 \n\nV. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................. 47 \n\nVI. REFER\u00caNCIAS ................................................................................................ 48 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n viii \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e \n\nn\u00famero de frutos do material podado na variedade Hamlin, \n\nsafra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. .............................................. 37 \n\nTabela 2. Qualidade dos frutos na variedade Hamlin por ocasi\u00e3o da \n\ncolheita em fun\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da \n\npoda, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. .................................... 38 \n\nTabela 3. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Hamlin em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra \n\n2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 39 \n\nTabela 4. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e \n\nn\u00famero de frutos do material podado na variedade Hamlin, \n\nsafra de 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. ......................................... 40 \n\nTabela 5. Qualidade dos frutos na variedade Hamlin por ocasi\u00e3o da \n\ncolheita em fun\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da \n\npoda, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. .................................... 41 \n\nTabela 6. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Hamlin em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra \n\n2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 42 \n\nTabela 7. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e \n\nn\u00famero de frutos do material podado na variedade Pera, safra \n\n2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 43 \n\nTabela 8. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e \n\nn\u00famero de frutos do material podado na variedade Pera, safra \n\nde 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. .................................................. 44 \n\n\n\n ix \n\nTabela 9. Qualidade dos frutos na variedade Pera por ocasi\u00e3o da colheita \n\nem fun\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, safra \n\n2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 44 \n\nTabela 10. Qualidade dos frutos na variedade Pera por ocasi\u00e3o da \n\ncolheita em fun\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da \n\npoda, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. .................................... 45 \n\nTabela 11. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Pera em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safras \n\n2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 46 \n\nTabela 12. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Pera em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra \n\n2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. ....................................................... 46 \n\n \n\n  \n\n\n\n x \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1. Esquema para aplica\u00e7\u00e3o da poda mecanizada. Destaque para a \n\ndist\u00e2ncia do tronco at\u00e9 a rua e \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o do corte. ............ 34 \n\nFigura 2. M\u00e1quina de poda e gabarito utilizados para os tratamentos com \n\npoda nas plantas de citros. .................................................................. 35 \n\n \n\n \n\n\n\n xi \n\n\u00c9POCA DA PODA MECANIZADA EM LARANJEIRAS DOCES \u2018HAMLIN\u2019 E \n\u2018PERA\u2019 \n\n \nRESUMO \u2013 A poda mecanizada das plantas c\u00edtricas traz como benef\u00edcios \n\nauxiliares a uniformidade no tamanho e na profundidade da copa das plantas, \n\npermitindo a padroniza\u00e7\u00e3o dos tratos culturais, melhorando a efici\u00eancia das \n\npulveriza\u00e7\u00f5es e, em muitos casos, reduzindo o custo da colheita. Contudo, h\u00e1 \n\nnecessidade de recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada grupo de variedades \n\nutilizadas na citricultura brasileira. Com as novas t\u00e9cnicas de plantio, \n\nprincipalmente os novos espa\u00e7amentos, houve a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dispon\u00edvel \n\npara o desenvolvimento das plantas e tamb\u00e9m ao tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas, \n\ndeterminando maior competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua e luz nos pomares em plena produ\u00e7\u00e3o. \n\nForam conduzidos dois ensaios com objetivo de trazer novas refer\u00eancias para as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es locais de poda, no sentido de determinar qual a melhor \u00e9poca do \n\nano para sua realiza\u00e7\u00e3o. Um sobre laranjeira \u2018Hamlin\u2019 (precoce), e outro em \n\nlaranjeiras \u2018Pera\u2019 (meia esta\u00e7\u00e3o), ambas enxertadas em limoeiro \u2018Cravo\u2019 e \n\nimplantadas em 2005. Ambos os pomares localizados no S\u00edtio Santa Luzia, no \n\nmunic\u00edpio de Taquaral/SP \u2013 Brasil. Os tratamentos representam diferentes \u00e9pocas \n\nde poda e foram iguais nas duas variedades (Hamlin e Pera), nas safras de \n\n2011/12 e 2012/2013. Nas condi\u00e7\u00f5es em que foi realizada esta pesquisa, nas \n\nduas safras consecutivas (2011/12 e 2012/13) conclui-se que para \u2018Hamlin\u2019 as \n\npodas de junho a agosto foram ideais. (ap\u00f3s colheita e antes da florada) e para a \n\n\u2018Pera\u2019, os meses de mar\u00e7o \u00e0 julho foram ideais. As podas nas duas safras n\u00e3o \n\ninfluenciaram na produtividade. \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: Termos para indexa\u00e7\u00e3o: Citrus sinensis, adensamento, \n\nmanejo cultural. \n\n\n\n xii \n\nMECHANIZED PRUNING TIME OF SWEET ORANGE 'HAMLIN' AND \n'PERA\u2019 \n\nABSTRACT \u2013 The mechanized pruning of citrus plants brings benefits as \nauxiliary uniformity in the size and depth of the tree canopy, allowing \n\nstandardization of cultivation, improving the efficiency of sprays and in many \n\ncases, reducing the cost of harvesting. However, there is need for specific \n\nrecommendations for each group of varieties used in Brazilian citrus. With new \n\nplanting techniques, especially new spacing, there was a reduction of the available \n\nplant development space and also the transit of machines, determining increased \n\ncompetition for water and light in the orchards in full production. Two trials were \n\nconducted with the aim to evaluate the best time to carry out pruning an orange \n\ntree on Hamlin and the other in 'Pera' sweet orange, implemented in 2005, both \n\norchards located at Santa Luzia\u00b4s Farm, in Taquaral / SP - Brazil. The treatments \n\nrepresent different pruning times and were equal in both varieties (Hamlin and \n\npear), harvests in 2011/12 and 2012/2013. In the conditions in which this research \n\nwas conducted in the two consecutive years (2011/12 and 2012/13) it follows that \n\nfor Hamlin pruning June to August were ideal. (after harvest and before flowering) \n\nand the Pera, the months of March to July were ideal for pruning. The pruning in \n\ntwo seasons did not affect productivity. \n\n \n\nKeywords: Citrus sinensis, density, cultural management. \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA citricultura brasileira det\u00e9m a lideran\u00e7a mundial e destaca-se pela promo\u00e7\u00e3o da \n\nbalan\u00e7a comercial com a gera\u00e7\u00e3o direta e indireta de empregos na \u00e1rea rural. \n\nO setor citr\u00edcola tem passado por mudan\u00e7as no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico de produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutos, e dentre as que ocorreram destaca-se a densidade de \u00e1rvores por hectare.  \n\nAl\u00e9m da densidade, outros fatores importantes que levaram a esse incremento de \n\nprodutividade foram a utiliza\u00e7\u00e3o de mudas de melhor qualidade, provenientes de \n\nviveiros telados e de proced\u00eancia gen\u00e9tica; melhores combina\u00e7\u00f5es de porta-enxerto e \n\nvariedades mais adequadas para cada tipo de solo e clima; aprimoramento do \n\nconhecimento aplicado para melhorar o manejo dos pomares e a qualidade do controle \n\nfitossanit\u00e1rio; o crescimento do uso de irriga\u00e7\u00e3o e o momento \u00f3timo para renova\u00e7\u00e3o do \n\npomar. \n\nNo cintur\u00e3o citr\u00edcola, houve tamb\u00e9m a migra\u00e7\u00e3o da citricultura das regi\u00f5es Norte, \n\nNoroeste e Centro para as regi\u00f5es Sul e Castelo, onde as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de chuvas ao longo do ano s\u00e3o privilegiadas e como alternativa de ref\u00fagio \n\npara algumas doen\u00e7as como a morte s\u00fabita dos citros e a clorose variegada dos citros, \n\nque nesta nova fronteira n\u00e3o amea\u00e7a os pomares.  \n\nJ\u00e1 nos dias de hoje os principais fatores que t\u00eam determinado o deslocamento da \n\ncitricultura para novas \u00e1reas s\u00e3o risco de greening, que j\u00e1 se alastrou em quase a \n\ntotalidade dos munic\u00edpios citr\u00edcolas, al\u00e9m da forte expans\u00e3o dos canaviais paulistas. \n\nCom essa migra\u00e7\u00e3o da citricultura e reinstala\u00e7\u00e3o dos pomares com as novas \n\nt\u00e9cnicas de plantio, principalmente os novos espa\u00e7amentos, houve a redu\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o dispon\u00edvel para o desenvolvimento das plantas e tamb\u00e9m ao tr\u00e2nsito de \n\nm\u00e1quinas, determinando maior competi\u00e7\u00e3o tanto por \u00e1gua como por luz nos pomares \n\nem plena produ\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, a pr\u00e1tica da poda mecanizada, com objetivo de \n\nconter as plantas em um tamanho determinado, j\u00e1 \u00e9 utilizada com sucesso, \n\nfavorecendo a maior luminosidade, assim como boas condi\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais tratos culturais mecanizados.  \n\n\n\n 14 \n\nPara a pr\u00e1tica da poda em frut\u00edferas \u00e9 importante conhecer alguns princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos de fisiologia e morfologia, pois a mesma ir\u00e1 influenciar em fun\u00e7\u00f5es como \n\ncrescimento, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes. \n\nUm dos princ\u00edpios fisiol\u00f3gicos fundamentais \u00e9 que o excesso de crescimento \n\nvegetativo reduz a quantidade de frutos e o excesso de frutos reduz a qualidade dos \n\nmesmos, ou seja, existe uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre vigor e produtividade. \n\nOutro ponto importante para ser destacado \u00e9 que os ramos que recebem mais luz \n\ns\u00e3o mais produtivos e apresentam maior circula\u00e7\u00e3o de seiva na planta. \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, a indisponibilidade de equipamentos adequados no mercado, a \n\nfalta de conhecimentos espec\u00edficos sobre a poda em laranjas e, principalmente, a \n\nresist\u00eancia dos citricultores, foram os fatores limitantes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da poda mecanizada \n\nna citricultura brasileira. Com isso, n\u00e3o h\u00e1 muitos resultados de trabalhos nacionais e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para a citricultura brasileira. \n\nO objetivo desta pesquisa foi trazer novas refer\u00eancias para as recomenda\u00e7\u00f5es \n\nlocais de poda, para determinar qual a melhor \u00e9poca do ano para sua realiza\u00e7\u00e3o, nas \n\nvariedades Hamlin e Pera. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15 \n\nII. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n2.1 Citricultura e sua import\u00e2ncia \n\n \nO g\u00eanero Citrus, do ponto de vista comercial, \u00e9 o mais importante da fam\u00edlia \n\nRutaceae. No conjunto de variedades-copa destacam-se as esp\u00e9cies C. sinensis (L.) \n\nOsbeck (laranjeiras doces), C. reticulada Blanco e C. clementina hort ex Tanaka \n\n(tangerineiras), C. deliciosa Ten. (mexeriqueiras), C. limon (L.) Brum. 11F. (limoeiros \n\nverdadeiros), C. aurantiifolia (Christm.) Swingle e C. latifolia (Yu. Tanaka) Tanaka \n\n(Iimeiras \u00e1cidas), C. limettioides Tanaka (Iimeiras doces), C. paradisi Macfad. \n\n(pomeleiros) e C. medica L. (cidreiras) (ARA\u00daJO &amp; ROQUE, 2005). \n\nAs plantas c\u00edtricas s\u00e3o origin\u00e1rias de regi\u00f5es \u00famidas tropicais e subtropicais do \n\ncontinente asi\u00e1tico e foram introduzidas no Brasil quando da coloniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, \n\nprovavelmente pela Bahia (FIGUEIREDO, 1991).  \n\n Devido as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas brasileiras houve uma r\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o do \n\ncultivo das plantas c\u00edtricas produzindo de forma exuberante (MOREIRA, 1991). \n\nO Brasil conseguiu uma boa efici\u00eancia na cadeia citr\u00edcola. Desde mudas e viveiros \n\ncertificados, plantio e cultivo da laranja, produ\u00e7\u00e3o do suco de laranja at\u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o \n\ninternacional. Produziu a metade do suco de laranja mundial, cujas exporta\u00e7\u00f5es trazem \n\nde US$ 1,5 bilh\u00e3o a US$ 2,5 bilh\u00f5es por ano ao pa\u00eds. Em praticamente 50 anos, a \n\ncadeia produtiva trouxe diretamente do consumidor mundial de suco de laranja quase \n\nUS$ 60 bilh\u00f5es ao Brasil (NEVES et al., 2010).  \n\nImpulsionado pelo crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e pelo desenvolvimento, a \n\nind\u00fastria citr\u00edcola. O Brasil \u00e9 atualmente o maior produtor mundial de laranjas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de suco concentrado. Em 2013, foram exportadas 1,2 milh\u00f5es de toneladas \n\nde suco concentrado a 66\u00b0Brix (SECEX/MDIC, 2014). Na Safra 2012/2013 a produ\u00e7\u00e3o \n\nde citros destinada a ind\u00fastria de suco foi de 385,4 milh\u00f5es de caixas de 40,8 Kg, obtida \n\nem uma citricultura com 175,2 milh\u00f5es de plantas (CITRUS BR, 2014).  \n\n\n\n 16 \n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 o grande produtor brasileiro, al\u00e9m da import\u00e2ncia econ\u00f4mica, a \n\ncitricultura paulista tamb\u00e9m tem uma grande fun\u00e7\u00e3o social, pois as atividades desse \n\nagroneg\u00f3cio geram cerca de 230 mil empregos diretos e indiretos (NEVES et al., 2010). \n\nSegundo Neves e Boteon (1998), as ind\u00fastrias de suco concentrado de laranja \n\npara exporta\u00e7\u00e3o comercializam, anualmente, cerca de 85% da produ\u00e7\u00e3o paulista. No \n\nmundo, a cada dez copos de suco de laranja consumidos, oito s\u00e3o de laranja de \n\nproced\u00eancia brasileira, e o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 respons\u00e1vel por 98% da produ\u00e7\u00e3o \n\ntotal. \n\n  N\u00e3o existem limita\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para citros no Brasil, exceto em algumas \u00e1reas \n\ndo Nordeste onde as chuvas s\u00e3o inferiores a 700 mm por ano e outras, na regi\u00e3o Sul, \n\nonde podem ocorrer fortes geadas (AMARO, 1991). As restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas constituem-\n\nse em s\u00e9rio fator limitante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de laranjas para fins industriais, influenciando em \n\nvarias caracter\u00edsticas da laranja. As boas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do estado de S\u00e3o Paulo, \n\nassociadas ao uso de diferentes cultivares, permitem a ind\u00fastria local estender as suas \n\nopera\u00e7\u00f5es por um per\u00edodo de 9 meses no ano (VI\u00c9GAS &amp; GUIMAR\u00c3ES, 1991).   \n\nO custo operacional de produ\u00e7\u00e3o dos pomares para ind\u00fastria \u00e9 de R$ 7,26 por \n\ncaixa. Este custo subiu de R$ 4,25/caixa em 2002/2003 para os atuais R$ 7,26 em 2010 \n\n(70% a mais). Entre os custos que mais aumentaram destacam-se a m\u00e3o de obra, que \n\nfoi de R$ 0,86 por caixa para R$ 1,66, e o da colheita, que foi de R$ 0,84/caixa para R$ \n\n2,19/caixa (160% de aumento) (NEVES et al., 2010). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias modernas, pelos citricultores brasileiros, ainda \u00e9 pouco \n\nexpressiva e a maioria prefere cultivar de maneira tradicional propiciando o aumento do \n\nvolume das copas sem se preocupar com o crescimento desordenado da planta, o que \n\ndificulta e encarece os tratos culturais, principalmente, o tratamento fitossanit\u00e1rio e a \n\ncolheita. Al\u00e9m disso, o n\u00e3o emprego de algumas pr\u00e1ticas culturais, entre elas a poda, \n\npode comprometer a arquitetura da planta, a produtividade e a qualidade f\u00edsica e \n\norganol\u00e9ptica dos frutos. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 17 \n\n2.2 Problemas da Citricultura Atual Brasileira \n \n2.2.1 Hist\u00f3rico, Evolu\u00e7\u00e3o e Panorama Atual \n \n\nA hist\u00f3ria da citricultura brasileira confunde-se com a da nossa coloniza\u00e7\u00e3o, \n\niniciando com os portugueses que vieram habitar a nova terra em meados do s\u00e9culo \n\nXVI (MOREIRA, 1991). Ao se rever a hist\u00f3ria, conclui-se que, por mais avassaladora \n\nque seja uma doen\u00e7a ou por pior resultado econ\u00f4mico obtido, sempre houve uma \n\nsa\u00edda, gra\u00e7as aos esfor\u00e7os t\u00e9cnico e comercial dos agentes da citricultura brasileira. \n\nO potencial citr\u00edcola ficou adormecido por cerca de 400 anos no Brasil. Somente \n\nno s\u00e9culo XX come\u00e7ou o plantio de citros em larga escala, estimulado pela crise do caf\u00e9 \n\nno final da d\u00e9cada de 1920.  \n\nEm 1911, foi realizada a primeira exporta\u00e7\u00e3o de laranja que teve como destino a \n\nArgentina. Essa possibilidade levou os citricultores a darem maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura e \n\naos problemas encontrados nas planta\u00e7\u00f5es (VIEIRA, 1976). \n\nO crescimento do mercado externo foi interrompido com a Segunda Guerra \n\nMundial (1939-1945), que causou a primeira crise de pre\u00e7os do setor. Os principais \n\nmercados importadores europeus cortaram os pedidos e as sobras internas foram \n\ngrandes.  \n\nA falta de mercado desanimou os produtores, especialmente os paulistas, que \n\nreduziram os tratos culturais. Al\u00e9m da dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as conhecidas, surgiu \n\numa nova, a tristeza. Esse mal, caracterizado posteriormente como uma doen\u00e7a \n\ncausada pelo v\u00edrus da tristeza dos citros, aliado ao abandono da cultura em vista dos \n\nbaixos pre\u00e7os, favoreceram a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da \u00e1rea de citros na d\u00e9cada de 1940. A \n\nsa\u00edda contra a tristeza foi a descoberta, na mesma d\u00e9cada, de porta-enxertos tolerantes \n\na essa doen\u00e7a, entre os quais o lim\u00e3o Cravo, por pesquisadores do Instituto \n\nAgron\u00f4mico e do Instituto Biol\u00f3gico. Superado o desafio da tristeza, surge nos anos \n\ncinquenta outro inimigo, o cancro c\u00edtrico, que s\u00f3 veio a ter um controle mais efetivo a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970, com a cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Defesa da Citricultura \n\n(Fundecitrus, 2013).  \n\n\n\n 18 \n\nO ressurgimento da citricultura paulista acontece na d\u00e9cada de 1960, mudando o \n\nfoco comercial de fruta fresca para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima voltada \u00e0 ind\u00fastria, \n\nconsolidando S\u00e3o Paulo como o maior polo citr\u00edcola nacional e mundial. O in\u00edcio do \n\ndesenvolvimento do parque industrial paulista foi alavancado pela falta de mat\u00e9ria-prima \n\nnos Estados Unidos, em decorr\u00eancia das geadas na Fl\u00f3rida. (MOREIRA, 1991). \n\nO suco concentrado foi exportado pela primeira vez em 1962, com volume de \n\n235 toneladas e agora, se compararmos com o ano de 2010, foi exportado 1,2 milh\u00f5es \n\nde toneladas, vemos uma surpreendente evolu\u00e7\u00e3o. O foco principal da citricultura \n\npaulista \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de suco destinado ao mercado externo. (NEVES, 2010). \n\nO custo de produ\u00e7\u00e3o paulista \u00e9 o principal fator de competitividade internacional \n\ndo setor, j\u00e1 que a mat\u00e9ria-prima, a laranja, \u00e9 o principal disp\u00eandio da ind\u00fastria, \n\nrespons\u00e1vel por 60% dos custos de produ\u00e7\u00e3o do suco. Muraro et al. (2003) \n\ncompararam os principais disp\u00eandios com a cultura em S\u00e3o Paulo e na Fl\u00f3rida e \n\nobservaram que est\u00e1 na colheita a maior vantagem comparativa nacional: nos Estados \n\nUnidos \u00e9 quatro vezes mais cara que no Brasil. \n\nO cultivo de laranja est\u00e1 presente em todos os Estados brasileiros. Com mais de \n\n800 mil ha, a laranja \u00e9 a fruta mais plantada no pa\u00eds. Comparativamente, os pomares de \n\nlaranja ocupam uma \u00e1rea 20 vezes maior do que os pomares de ma\u00e7\u00e3, 10 vezes \n\nsuperior aos de manga e \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de uva e quase o dobro das terras destinadas \n\nao cultivo de banana. \n\nOs pomares de laranja aumentaram fora de S\u00e3o Paulo, Estado que det\u00e9m 70% \n\nda \u00e1rea plantada. A \u00e1rea da citricultura da Bahia e de Sergipe quase dobrou de \n\ntamanho desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, quando tinha 7% da \u00e1rea de laranja no \n\nBrasil e hoje, com este aumento, j\u00e1 possui 13% da \u00e1rea nacional. Nesse mesmo \n\nper\u00edodo, a \u00e1rea do Paran\u00e1 quadruplicou, Alagoas cresceu sete vezes e outros Estados \n\ncomo Goi\u00e1s, Par\u00e1, Amap\u00e1 e Acre dobraram o plantio. A produ\u00e7\u00e3o nesses Estados \n\nmenos tradicionais no cultivo de citros destina-se majoritariamente ao mercado interno \n\nde fruta in natura, cuja demanda \u00e9 crescente em fun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira. Embora tenha havido crescimento da \u00e1rea de laranja nessas \n\nregi\u00f5es, a \u00e1rea total do Brasil diminuiu em cerca de 8% desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n\n\n 19 \n\n1990. Esse encolhimento n\u00e3o foi acompanhado de uma diminui\u00e7\u00e3o na quantidade de \n\ncaixas colhidas, pelo contr\u00e1rio, houve um aumento de 22%. Essa invers\u00e3o \u00e9 o resultado \n\nde um impressionante ganho em produtividade. A m\u00e9dia nacional de 380 caixas por \n\nhectare, em 1990, saltou neste ano para 475 caixas por hectare. Se a citricultura de \n\nhoje fosse a mesma que existia h\u00e1 20 anos, seriam necess\u00e1rios cerca de 280 mil \n\nhectares a mais para atingir a produ\u00e7\u00e3o atual (NEVES, 2010). \n\nA citricultura \u00e9, em n\u00fameros, composta por pequenos produtores, mas, em \n\nvolume, a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada em grandes propriedades. Segundo c\u00e1lculos de \n\nNeves &amp; Lopes (2004), os citricultores paulistas com mais de 150 mil plantas (\u00e1rea \n\nacima de 400 ha) representaram menos de 1% das propriedades citr\u00edcolas paulistas e \n\n45% da produ\u00e7\u00e3o de laranja em 2003. Os produtores mais preparados e competitivos, \n\nmunidos de estrat\u00e9gia com efici\u00eancia em custo e foco na efici\u00eancia operacional, com \n\npomares de produtividade elevada, sair\u00e3o melhor (NEVES et al., 2004). \n\nA citricultura brasileira tem passado por mudan\u00e7as no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico que \n\ns\u00e3o ainda mais not\u00e1veis em S\u00e3o Paulo e no Tri\u00e2ngulo Mineiro, o chamado cintur\u00e3o \n\ncitr\u00edcola, de onde saem mais de 80% das laranjas produzidas no pa\u00eds. (BOTEON, \n\n2005). \n\nPragas e doen\u00e7as foram respons\u00e1veis pela erradica\u00e7\u00e3o de 40 milh\u00f5es de \u00e1rvores \n\nnesta d\u00e9cada. A mortalidade saltou de 4% para preocupantes 7,5%. Uma das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es mais s\u00e9rias do setor \u00e9 o greening, que avan\u00e7a com extrema rapidez. \n\nPragas e doen\u00e7as foram respons\u00e1veis pela erradica\u00e7\u00e3o de 40 milh\u00f5es de \u00e1rvores nesta \n\nd\u00e9cada. Adotando um rendimento m\u00e9dio de duas caixas de laranja por \u00e1rvore estima-se \n\nque o cancro c\u00edtrico, a CVC, a morte s\u00fabita e o greening foram respons\u00e1veis por uma \n\nredu\u00e7\u00e3o anual de cerca de 78 milh\u00f5es de caixas, que, comparadas com os 317 milh\u00f5es \n\nde caixas colhidas na safra 2009/10, representam uma diminui\u00e7\u00e3o de safra da ordem de \n\n20%.O cancro c\u00edtrico \u00e9 uma doen\u00e7a bacteriana que causa queda prematura das folhas \n\ne frutas e que na d\u00e9cada de 1990 atingiu o seu \u00e1pice. \u00c9 a mais antiga das quatro \n\ndoen\u00e7as presentes no Brasil. A CVC (clorose variegada dos citros), uma doen\u00e7a \n\nbacteriana que afeta o sistema vascular das \u00e1rvores reduzindo o tamanho das frutas ao \n\ntamanho de uma bola de golfe, foi a que mais danos causou at\u00e9 hoje e teve sua origem \n\n\n\n 20 \n\nnas regi\u00f5es norte e noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, posteriormente migrando para o \n\ncentro do cintur\u00e3o citr\u00edcola. A morte s\u00fabita, uma doen\u00e7a vascular capaz de matar a \n\n\u00e1rvore em 12 meses, desenvolveu-se principalmente nas regi\u00f5es norte e Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro em laranjeiras enxertadas sobre o porta-enxerto do lim\u00e3o-cravo. Finalmente \n\ntem-se o HLB, a mais recente doen\u00e7a bacteriana e a que causa maior preocupa\u00e7\u00e3o aos \n\ncitricultores e pela velocidade em que se alastrou do seu ponto de origem, na regi\u00e3o \n\ncentral de S\u00e3o Paulo, para as demais regi\u00f5es (NEVES, 2010). \n\nNo cintur\u00e3o citr\u00edcola, houve tamb\u00e9m a migra\u00e7\u00e3o da citricultura das regi\u00f5es Norte, \n\nNoroeste e Centro para as regi\u00f5es Sul e Castelo, onde o microclima \u00e9 mais privilegiado \n\nao cultivo citr\u00edcola. Hoje o principal fator que t\u00eam determinado o deslocamento da \n\ncitricultura para novas \u00e1reas \u00e9 a mitiga\u00e7\u00e3o do risco do HLB, que j\u00e1 se alastrou para \n\nquase a totalidade dos munic\u00edpios citr\u00edcolas, al\u00e9m da forte expans\u00e3o dos canaviais \n\npaulistas anteriormente ocupadas por laranjais de baixa produtividade e rentabilidade \n\ninadequada. \u00c1reas com menor infesta\u00e7\u00e3o ou onde o HLB ainda n\u00e3o foi descoberto s\u00e3o \n\nagora muito visadas e, com isso, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas os pomares devem se \n\ndistanciar cada vez mais das ind\u00fastrias. A procura por terras nas regi\u00f5es ao sul do \n\nEstado provocou uma valoriza\u00e7\u00e3o superior inclusive \u00e0 registrada nas terras no norte. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o da laranja no cintur\u00e3o citr\u00edcola, assim como o seu destino, foi se alterando ao \n\nlongo do tempo, ficando evidente um aumento do fornecimento para a ind\u00fastria e, \n\nconsequentemente, uma redu\u00e7\u00e3o do fornecimento ao consumo in natura. A produ\u00e7\u00e3o \n\ndestinada \u00e0 ind\u00fastria saiu de 76% da produ\u00e7\u00e3o total do cintur\u00e3o citr\u00edcola em 1995 para \n\n86% da produ\u00e7\u00e3o em 2009, ou seja, um crescimento de 10%. Em contrapartida, nota-se \n\nque a fruta destinada ao consumo in natura, que representava 24% em 1995 e passou \n\npara 14% em 2009, sofreu uma redu\u00e7\u00e3o de 10%, mostrando que as novas \u00e1reas de \n\ncultivo, fora do cintur\u00e3o citr\u00edcola tem grande foco ao mercado de frutas frescas, que \n\ntendem a remunerar melhor os produtores. A hist\u00f3ria mostra que o setor acabou \n\nencontrando solu\u00e7\u00f5es gra\u00e7as \u00e0 habilidade e \u00e0 agilidade de uma pesquisa de ponta, \n\naliada \u00e0 elevada capacidade t\u00e9cnica de agr\u00f4nomos para difundir tecnologias e dos \n\nprodutores para absorv\u00ea-las. Mas, o aparecimento das novas doen\u00e7as neste in\u00edcio de \n\n\n\n 21 \n\nmil\u00eanio \u00e9 um risco econ\u00f4mico muito presente no setor e pode comprometer nossa \n\ncompetitividade no futuro (NEVES, 2010). \n\nA mudan\u00e7a de destaque no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico de produ\u00e7\u00e3o de frutos que ocorreu \n\nna citricultura paulista foi a densidade de \u00e1rvores por hectare.  \n\nAl\u00e9m da densidade, outros fatores importantes que levaram a esse incremento de \n\nprodutividade foram a utiliza\u00e7\u00e3o de mudas de melhor qualidade, provenientes de \n\nviveiros telados e de proced\u00eancia gen\u00e9tica; melhores combina\u00e7\u00f5es de porta-enxertos e \n\nvariedades. \n\nCom a reinstala\u00e7\u00e3o dos pomares com as novas t\u00e9cnicas de plantio, principalmente \n\nos novos espa\u00e7amentos, houve a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dispon\u00edvel para o \n\ndesenvolvimento das plantas e tamb\u00e9m ao tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas, determinando maior \n\ncompeti\u00e7\u00e3o tanto por \u00e1gua como por luz nos pomares em plena produ\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ncontexto a pr\u00e1tica da poda mecanizada, com objetivo de conter as plantas em u m \n\ntamanho determinado, j\u00e1 \u00e9 utilizada com sucesso, favorecendo a maior luminosidade, \n\nassim como boas condi\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o dos demais tratos culturais mecanizados.  \n\n \n\n2.3 Tipos de Podas em Citros \n \n\nA palavra \u2018podar\u2019 vem do latim putare, e apresenta no dicion\u00e1rio os seguintes \n\nsignificados: suprimir entre duas safras os rebentos que brotaram em uma \u00e1rvore; cortar \n\nramos de plantas, aparar, eliminar os excessos, desbastar. \n\nSegundo Paus\u00e2nias, um ge\u00f3grafo e historiador grego, observou  um jumento   \n\ndevorar os sarmentos de uma videira, deu a ideia de pod\u00e1-la, ou seja, a arte de podar \n\nnasceu de uma iniciativa irracional (SOUSA, 1966). \n\nInglez de Souza (1998) definiu poda como \u2018\u2019o conjunto de cortes executados \n\nnuma \u00e1rvore, com o fim de lhe regularizar a produ\u00e7\u00e3o, aumentar e melhorar os frutos, \n\nmantendo o completo equil\u00edbrio entre a frutifica\u00e7\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o normal, e, tamb\u00e9m \n\ncom o fim de ajudar a tomar e a conservar a forma pr\u00f3pria da sua natureza, ou mesmo \n\nde a sujeitar a formas consent\u00e2neas ao prop\u00f3sitos econ\u00f4micos de sua explora\u00e7\u00e3o. Para \n\neste autor, os sete objetivos principais da poda s\u00e3o:  \n\n\n\n 22 \n\n1\u00ba- Modificar o vigor da planta;  \n\n2\u00ba- Produzir mais frutos e com qualidade;  \n\n3\u00ba- Manter a planta com um porte conveniente ao seu trato e manuseio;  \n\n4\u00ba- Modificar a tend\u00eancia da planta em produzir mais ramos vegetativos que  \n\nfrut\u00edferos ou vice-versa;  \n\n5\u00ba- Conduzir a planta a uma forma desejada;  \n\n6\u00ba- Suprimir ramos sup\u00e9rfluos, inconvenientes, doentes e mortos;  \n\n7\u00ba- Regular a altern\u00e2ncia das safras, de modo a obter anualmente colheitas  \n\nm\u00e9dias com regularidade.   \n\nA poda \u00e9 considerada um conjunto de  cortes  executados  com  a finalidade  de  \n\nregularizar  a  produ\u00e7\u00e3o,  aumentar  e  melhorar  a  qualidade  dos frutos,  estabelecer  \n\num  equil\u00edbrio entre  a  frutifica\u00e7\u00e3o  e  a  vegeta\u00e7\u00e3o,  al\u00e9m  de conservar  sua  forma  \n\nnatural  ou,  mesmo,  adapt\u00e1-la  a  formas  adequadas  para explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\n(VIEIRA J\u00daNIOR &amp; MELO, 2012) \n\nJ\u00e1 para Sim\u00e3o (1998) a poda \u00e9 a arte e a t\u00e9cnica de orientar e educar as plantas, \n\nde modo compat\u00edvel com o fim que se tem em vista. \n\nEm pomares c\u00edtricos, a poda permite ajustar o formato e a estrutura da planta, de \n\nmodo que favore\u00e7a a frutifica\u00e7\u00e3o e promova altera\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o de carboidratos \n\n(reservas) da \u00e1rvore (TUCKER et al., 1994).  \n\nPode contribuir tamb\u00e9m para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de frutos de melhor qualidade, \n\ncom boas caracter\u00edsticas  f\u00edsico-qu\u00edmicas  e  de maior  aceita\u00e7\u00e3o  em termos de \n\nmercado, principalmente para o consumo in natura (SARTORI, 2005).  \n\nPara Donadio &amp; Rodrigues (1992) a \u00e9poca mais indicada para a execu\u00e7\u00e3o da \n\npoda no pomar em produ\u00e7\u00e3o \u00e9 logo ap\u00f3s a colheita de frutos, visando a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos ramos que ter\u00e3o capacidade de produzir na esta\u00e7\u00e3o seguinte. Nas variedades \n\ntardias, a presen\u00e7a de frutos na planta indica que a poda deve ser mais rigorosa em \n\nramos de baixa produ\u00e7\u00e3o e mais leve nos de alta, para evitar maior perda de fruto. \n\nSegundo Koller (1994) os sistemas de poda usados na citricultura s\u00e3o: poda de \n\nforma\u00e7\u00e3o, poda sanit\u00e1ria ou de limpeza, poda de regenera\u00e7\u00e3o, poda de frutifica\u00e7\u00e3o ou  \n\ncontrole  do  crescimento.  \n\n\n\n 23 \n\n2.3.1 Poda de Forma\u00e7\u00e3o \n \n\nA poda de forma\u00e7\u00e3o objetiva proporcionar \u00e0 planta uma altura de tronco (do solo \n\n\u00e0s primeiras ramifica\u00e7\u00f5es da copa) e uma estrutura de ramos adequados ao suporte da \n\ncarga de frutos. J\u00e1, a poda de condu\u00e7\u00e3o tem por finalidade buscar uma harmonia \n\nsim\u00e9trica e proporcionar  uma  distribui\u00e7\u00e3o equilibrada da frutifica\u00e7\u00e3o, com arejamento e \n\nilumina\u00e7\u00e3o convenientes (SOUSA,1966).  \n\nSegundo Rodrigues-Pagazaurtund\u00faa &amp; Villalba-Buend\u00eda (1998), na Espanha, a  \n\npoda  de  forma\u00e7\u00e3o  \u00e9  iniciada  no  primeiro  ano,  com  objetivo  de formar a \u00e1rvore a \n\numa altura adequada do tronco, os ramos principais devem estar distribu\u00eddos de tal \n\nforma que no seu conjunto constituam uma arma\u00e7\u00e3o s\u00f3lida  e  equilibrada  capaz  de  \n\nsuportar  boas  produ\u00e7\u00f5es.  Para Koller (1994) a poda de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciada no viveiro \n\nconduzindo a muda com uma haste \u00fanica, e posteriormente no pomar, permitindo que \n\nse desenvolvam 3 a 5  ramos  iniciais  na  parte  superior,  distribu\u00eddos  helicoidal  e \n\nsimetricamente  ao  redor  da  haste. Em cada um deles deixa  desenvolver dois a tr\u00eas \n\nramos secund\u00e1rios que n\u00e3o mais ser\u00e3o podados. Todas as demais brota\u00e7\u00f5es dos  \n\nramos  prim\u00e1rios  e  do  tronco,  por\u00e9m,  ainda  continuam  a  ser eliminadas para evitar \n\na forma\u00e7\u00e3o de copas muito compactas. Assim, ap\u00f3s dois ou tr\u00eas anos, no m\u00e1ximo, a \n\ncopa estar\u00e1 formada com um tronco \u00fanico. \n\n \n\n2.3.2 Poda Sanit\u00e1ria ou de Limpeza \n \n\nA poda de limpeza ou sanit\u00e1ria, objetiva eliminar os ramos com focos de pragas e \n\ndoen\u00e7as, como ramos secos, com muitas cochonilhas ou atacados por brocas e  \n\nelimina\u00e7\u00e3o  de  ramos  ladr\u00f5es,  improdutivos  (KOLLER, 1994).   \n\nSegundo  Koller  (1994),  a  poda  sanit\u00e1ria  geralmente  \u00e9  realizada  no inverno, \n\npodendo ser feita tamb\u00e9m em outras \u00e9pocas, desde que constatada a presen\u00e7a de \n\nramos atacados por pragas ou mol\u00e9stias. No m\u00ednimo ela deve ser executada a cada 2 \n\nou 3 anos. Nessa ocasi\u00e3o eliminam-se tamb\u00e9m os ramos ladr\u00f5es  que  surgiram  do  \n\ntronco  ou  do  interior  da  copa.  Os  ramos  secos  s\u00e3o cortados no tecido vivo e os \n\n\n\n 24 \n\nramos atacados por pragas e mol\u00e9stias, como a rubelose, devem ser cortados 20 a \n\n30cm abaixo. Ap\u00f3s o corte os ramos s\u00e3o pincelados com uma pasta fungicida, para \n\nevitar a penetra\u00e7\u00e3o de fungos nas les\u00f5es  dos  cortes.  Os  ramos  podados  devem  ser  \n\nretirados  do  local  e queimados ou utilizados como lenha longe do pomar.  \n\n \n\n2.3.3 Poda de Regenera\u00e7\u00e3o  \n \n\nA poda de regenera\u00e7\u00e3o ou rejuvenescimento tem por  objetivo recuperar  pomares  \n\nvelhos  ou  decadentes,  por  terem  sido  mal  manejados  e principalmente  mal  \n\nadubados,  ou  que  sofreram  excessiva  concorr\u00eancia  de plantas daninhas, em  \n\npomares excessivamente densos, plantados em espa\u00e7amentos reduzidos e quando as \n\nplantas  diminu\u00edrem  a  produ\u00e7\u00e3o  por  excesso  de  concorr\u00eancia  m\u00fatua  em  luz, \n\nnutrientes e \u00e1gua. Pomares decr\u00e9pitos devido \u00e0 presen\u00e7a de doen\u00e7as de v\u00edrus e \n\nmicoplasmas n\u00e3o reagem satisfatoriamente a podas de regenera\u00e7\u00e3o (KOLLER, 1994). \n\n \n\n2.3.4 Poda de Frutifica\u00e7\u00e3o  \n \n\nFideghelli (1991) relatou que a poda de frutifica\u00e7\u00e3o tem por finalidade regularizar e \n\nmelhorar a frutifica\u00e7\u00e3o, diminuindo o excesso de vegeta\u00e7\u00e3o da planta, ou reduzindo os  \n\nramos frut\u00edferos, para  que haja  maior  intensidade de vegeta\u00e7\u00e3o,  evitando-se,  dessa  \n\nmaneira,  a  superprodu\u00e7\u00e3o  da  planta, o que diminui a qualidade da fruta e acarreta a \n\ndecad\u00eancia r\u00e1pida das \u00e1rvores.  \n\nNa citricultura existem muitas controv\u00e9rsias sobre a conveni\u00eancia da poda de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o. V\u00e1rios autores mencionam que a poda de frutifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, \n\nporque diminui a produtividade e retarda o crescimento da planta (KOLLER, 1994).  \n\nA poda de frutifica\u00e7\u00e3o deve ser feita logo ap\u00f3s a colheita.  Assim, nas variedades \n\nprecoces, como \u2018Piralima\u2019 e de umbigo  \u2018Navelina\u2019  e  \u2018Newhall\u2019,  a poda  pode  ser  \n\nrealizada  no  outono.  Variedades de meia esta\u00e7\u00e3o, como a \u2018Tobias\u2019, \u2018Frank\u2019, \u2018Seleta\u2019, \n\n\u2018Rubi\u2019 e a \u2018Bahia\u2019 podem ser podadas no inverno, at\u00e9 o in\u00edcio da brota\u00e7\u00e3o e \n\nflorescimento primaveril. J\u00e1 as variedades tardias, como a \u2018Val\u00eancia\u2019, \u2018Natal\u2019, \u2018P\u00eara\u2019,  \n\n\n\n 25 \n\n\u2018Folha  Murcha\u2019  e  as  de  umbigo  \u2018Monte  Parnaso\u2019, \u2018Lanelate\u2019  e  \u2018Navelate\u2019  s\u00f3  devem  \n\nser  podadas  depois  da  colheita  e  do florescimento, preferentemente entre outubro e \n\njaneiro (KOLLER, 2006).  \n\nSegundo Koller (1994), a poda de frutifica\u00e7\u00e3o e controle de crescimento \u00e9 vari\u00e1vel \n\ncom o espa\u00e7amento de plantio. Nos plantios com alta densidade de plantas, onde  \n\nocorre  maior  crescimento  em  altura  das  \u00e1rvores,  ocorre  um excessivo  \n\nsombreamento  dos  ramos  mais  baixos,  diminuindo  a  frutifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o \n\ncrescimento excessivo em altura prejudica os tratos culturais e dificulta a  colheita.  Em \n\nplantios  muito  densos  a  passagem  de  m\u00e1quinas  e equipamentos tamb\u00e9m pode ser \n\nprejudicada.  \n\nAs podas tipo  \u201chedging\u201d  e  \u201ctopping\u201d  s\u00e3o  utilizadas  na  cultura  do  citros para  \n\ncontrolar  o  tamanho  das  plantas  e  facilitar  as  opera\u00e7\u00f5es  de  manejo, \n\nprincipalmente os tratamentos fitossanit\u00e1rios e a colheita, al\u00e9m de auxiliar na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da produtividade do pomar (SAULS  et al., 2012). Essas podas s\u00e3o feitas \n\nno inverno ou na primavera, ap\u00f3s a colheita dos frutos, sendo realizadas nas  laterais  \n\ndas  plantas  (\u201chedging\u201d),  ao  longo  das  linhas  de  plantio,  com  o objetivo  de  reduzir  \n\no  di\u00e2metro  ou  a  largura  das  copas  e  no  topo  das  copas (\u201ctopping\u201d),  diminuindo  a  \n\naltura  das  \u00e1rvores.  Neste  caso,  a  poda  \u00e9  realizada mecanicamente com serras \n\ncirculares a intervalos de tr\u00eas a quatro anos, para reduzir o comprimento dos ramos em \n\n50 a 100cm, dependendo das situa\u00e7\u00f5es (KOLLER, 1994).  \n\nA resposta da planta \u00e0 poda depende de diversos fatores, entre os quais destaca-\n\nse  a  variedade,  idade  da  planta  e  vigor,  h\u00e1bito  de  frutifica\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de \n\ncrescimento e pr\u00e1ticas de manejo (PETTO NETO, 1991).  N\u00e3o existe um \u00fanico  sistema  \n\nde poda  que possa  ser aplicado a  todas  as  situa\u00e7\u00f5es,  por isso deve-se conhecer \n\nquais s\u00e3o os princ\u00edpios da poda em plantas c\u00edtricas e aplic\u00e1-los  no  campo  conforme  \n\nas  diferentes  condi\u00e7\u00f5es,  a  fim  de  se  obter melhores resultados (TUCKER et al., \n\n1994).  \n\nSegundo  Rodrigues-Pagazaurtund\u00faa  &amp;  Villalba-Buend\u00eda  (1998),  a intensidade \n\nde poda dos citros pode ser muito forte, quando se elimina 50% da vegeta\u00e7\u00e3o, forte \n\n\n\n 26 \n\nquando se corta 30% da vegeta\u00e7\u00e3o, normal quando se elimina 20% da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nligeira quando retirado 10% da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Fl\u00f3rida,  a  maioria  dos  pomares  deve  ser  podada  pelo  menos  uma vez \n\ndurante seu desenvolvimento, para evitar problemas associados com a alta densidade  \n\nde  plantas.  Condi\u00e7\u00f5es de  alta  densidade  de  plantas  resultam  em menor incid\u00eancia \n\nde luz, perda da efici\u00eancia fotossint\u00e9tica das folhas abaixo do dossel, loca\u00e7\u00e3o da \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o nas partes superiores do dossel e redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de frutos, alterando \n\no tamanho e a qualidade externa dos mesmos. O momento adequado para realiza\u00e7\u00e3o \n\nda poda depender\u00e1 da densidade inicial de plantas (TUCKER et al., 1994).  \n\nAlgumas variedades  de  citros  apresentam  o  h\u00e1bito  de  altern\u00e2ncia  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o,  oscilando  entre  alta  e  baixa  produtividade  em  anos  consecutivos, \n\ncaracterizado-se  por  um  ano  de  grande  carga  de  frutos  muito  pequenos, seguido \n\npor outro com pequena ou insignificante produ\u00e7\u00e3o de frutos grandes e quase  \n\ndesprovidos  de  suco  (NIENOW,  1989;  SCHWARZ,  1989; SOUZA, 1990; \n\nRODRIGUES-PAGAZAURTUND\u00daA &amp; VILLALBA-BUEND\u00cdA, 1998). \n\nNos anos em que ocorre uma excessiva carga de frutos, a planta tende a  esgotar  \n\nsuas  reservas  de  carboidratos,  resultando  numa  baixa  carga  e aumento  do  \n\ncrescimento  vegetativo  no  ano  seguinte.  A realiza\u00e7\u00e3o  da  poda depois  de  uma  \n\ncolheita  de  alta  carga  de  frutos  estimula  o  crescimento vegetativo  no  ano  \n\nseguinte,  resultando  na  produ\u00e7\u00e3o  de  frutos  de  baixa qualidade. Mas se a poda for \n\nfeita depois de uma colheita de baixa carga de frutos e antes de uma previs\u00edvel colheita \n\nde alta carga de frutos, poder\u00e1 ajudar na redu\u00e7\u00e3o da altern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o (TUCKER \n\net al., 1994).  \n\nA altern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o acontece porque as plantas utilizam grande parte de \n\nseus carboidratos (reservas) e nutrientes dispon\u00edveis na forma\u00e7\u00e3o dos frutos,  \n\nesgotando  suas  reservas  quando  ocorrem  colheitas  de  alta  carga  de frutos.  \n\nAssim, apresentam pouca energia para desenvolver a produ\u00e7\u00e3o de frutos da pr\u00f3xima \n\nsafra e consequentemente a produtividade ser\u00e1 baixa (SAULS et al., 2007).  \n\nSegundo  Souza  (1990),  em  anos  de  excessivo  florescimento  os  frutos s\u00e3o \n\nde baixa qualidade, pequenos, de colora\u00e7\u00e3o deficiente, aguados e \u00e1cidos.  \n\n\n\n 27 \n\nDiversos sistemas e m\u00e9todos de poda t\u00eam sido testados na cultura do citros e os \n\nresultados se concentram em respostas das plantas em termos de produtividade e \n\ninflu\u00eancia sobre o tamanho e qualidade dos frutos (KRETCHMAN, 1963).  \n\nOs m\u00e9todos  mais  utilizados  para  controle  do  tamanho  e  estrutura  da copa \n\ns\u00e3o os da poda seletiva de ramos, poda de topo e poda lateral. As plantas c\u00edtricas \n\napresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s podas severas e freq\u00fcentes, podendo resultar  em  \n\nbaixas  produtividades  nos  anos  subseq\u00fcentes  a  essa  opera\u00e7\u00e3o (FALLAHI &amp; KILBY, \n\n1997).  \n\nAvaliando o efeito de diferentes  tipos  de  poda  no  rendimento  e  na qualidade  \n\ndo  limoeiro  \u2018Lisbon\u2019,  Fallahi  &amp;  Kilby  (1997)  constataram  que,  ap\u00f3s dois  anos,  as  \n\npodas  severas  nos  dois  lados  da  planta  e  a  poda  no  topo proporcionaram a \n\nobten\u00e7\u00e3o de frutos com maior massa m\u00e9dia.  \n\nJoubert &amp; Stassen (2000) conduziram um experimento com laranjeiras \u2018Val\u00eancia\u2019 \n\nna \u00c1frica do Sul, a fim de verificar a melhor \u00e9poca para realiza\u00e7\u00e3o da poda. A poda \n\nmanual seletiva aplicada durante tr\u00eas anos indicou que a melhor \u00e9poca para realiza\u00e7\u00e3o \n\nda poda vai de janeiro a abril. A poda executada nesta \u00e9poca apresentou aumento \n\nsignificativo na produ\u00e7\u00e3o e no tamanho dos frutos. \n\nGiametta &amp; Zimbalatti (1992) testaram o efeito da poda mec\u00e2nica sobre laranjeiras  \n\n\u2018Tarocco\u2019  e  tangerineiras  do  grupo  Clementinas,  em  Reggio Cal\u00e1bria, It\u00e1lia. \n\nVerificaram que a poda mec\u00e2nica diminuiu a produ\u00e7\u00e3o de frutos nos dois primeiros  \n\nanos,  por\u00e9m  aumentou  o  tamanho  dos  frutos  quando comparado  \u00e0s  plantas  que  \n\nn\u00e3o  receberam  poda.  A  produ\u00e7\u00e3o  de  frutos  das Clementinas reduziu drasticamente. \n\nBreedt &amp; Snyman (1993), testando diferentes tipos de poda (poda leve, moderada e \n\nsevera) em laranjeiras \u2018Val\u00eancia\u2019 na \u00c1frica do Sul, constataram que a poda  leve  \n\nproporciona  a  maior  m\u00e9dia  de  produ\u00e7\u00e3o,  nas  condi\u00e7\u00f5es  do experimento.  \n\nO vigor das plantas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para se determinar o \n\nespa\u00e7amento e a densidade de plantas no pomar, bem como, na defini\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nde poda lateral e de topo. Plantas com alto vigor vegetativo podem ser parcialmente \n\ncorrigidas atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o; e tamb\u00e9m atrav\u00e9s  da  utiliza\u00e7\u00e3o  \n\nda  poda  lateral  e  poda  de  topo  com  maior  freq\u00fc\u00eancia (WHEATON, 1995).  \n\n\n\n 28 \n\n2.4 Aspectos Fisiol\u00f3gicos da Poda em Citros \n\n \n\nUm s\u00e1bio chin\u00eas observou que a agricultura \u00e9 a \u201carte de colher  o  sol\u201d. Embora \n\nhaja muita simplicidade nesta frase, ela possui um significado importante para os  \n\nadeptos  da  poda.  Por meio da fotoss\u00edntese, as plantas transformam a energia solar \n\nem energia bioqu\u00edmica, utilizada para transformar o carbono atmosf\u00e9rico  e  a  \u00e1gua  em  \n\na\u00e7\u00facares  ou  carboidratos  utilizados  para  o crescimento e produ\u00e7\u00e3o (MEDINA, 2001). \n\nPara \u201ccolher o sol\u201d com efic\u00e1cia, \u00e9  necess\u00e1rio  o  desenvolvimento  de  um \u00edndice  \n\nde  \u00e1rea  foliar  (m2 de  folha/ m2 de  superf\u00edcie  do  solo)  e  uma  arquitetura  da \n\nplanta  adequada.  Nesse sentido, a poda  \u00e9  uma  ferramenta  fundamental  ao \n\nsistema,  al\u00e9m  da  escolha  do  espa\u00e7amento,  cultivares  nutri\u00e7\u00e3o,  controles \n\nfitossanit\u00e1rios e tratos culturais (MEDINA, 2001). \n\nFatores como a produtividade, precocidade, formas  de  condu\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o  \n\nda  situa\u00e7\u00e3o  vegetativa  da  \u00e1rvore,  interven\u00e7\u00f5es  e  rea\u00e7\u00f5es  da  \u00e1rvore s\u00e3o  \n\ncomponentes  ligados  a  esta  pr\u00e1tica,  tornando-se  assim  indispens\u00e1vel  o  seu \n\nconhecimento e dom\u00ednio (VIEIRA J\u00daNIOR &amp; MELO, 2005).  \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia conhecer os aspectos b\u00e1sicos de morfologia e fisiologia \n\ndas plantas, e sabendo que toda a base da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola est\u00e1 na convers\u00e3o da \n\nenergia, onde a fotoss\u00edntese \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual as plantas transformam a \n\nenergia solar em energia qu\u00edmica. Os organismos fotossintetizantes utilizam a energia \n\nsolar para a s\u00edntese de carboidratos a partir de CO2 e \u00e1gua, com a libera\u00e7\u00e3o de \n\noxig\u00eanio. A energia armazenada nessas mol\u00e9culas pode ser utilizada mais tarde para \n\nimpulsionar processos celulares na planta e servir como fonte de energia para todas as \n\nformas de vida (TAIZ ; ZEIGER, 2004).  \n\nOs citros, como a maioria das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, possuem metabolismo \n\nfotossint\u00e9tico do tipo C3, onde a primeira mol\u00e9cula est\u00e1vel resultante da fixa\u00e7\u00e3o do \n\ncarbono atmosf\u00e9rico apresenta tr\u00eas \u00e1tomos de carbono (triose). Durante o processo \n\nfotossint\u00e9tico tr\u00eas fases, basicamente, s\u00e3o realizadas: fase difusiva -consiste no fluxo \n\nde di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico para o interior do mesofilo foliar atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o \n\ndos poros estom\u00e1ticos; fase fotoqu\u00edmica - capta\u00e7\u00e3o de energia luminosa e \n\n\n\n 29 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o desta em energia qu\u00edmica (adenosina trifosfato, ATP), para as rea\u00e7\u00f5es \n\nenderg\u00f4nicas de forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares; e em poder redutor (nicotinamida adenina \n\ndinucleot\u00eddeo de piridina fosfato reduzida, NADPH), para a redu\u00e7\u00e3o do CO2 atmosf\u00e9rico \n\na carboidrato, mas tamb\u00e9m para outras rea\u00e7\u00f5es, que consomem ATP e NADPH; e fase \n\nbioqu\u00edmica ou Ciclo de Calvin, que s\u00e3o as rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas de incorpora\u00e7\u00e3o do CO 2 \n\natmosf\u00e9rico em compostos org\u00e2nicos, utilizando o ATP e o NADPH produzidos nas \n\nrea\u00e7\u00f5es luminosas com o aux\u00edlio da enzima ribulose-1-difosfato (Rubisco) (PIMENTEL, \n\n1998; TAIZ ; ZEIGER, 2004; RIBEIRO, 2006). \n\n O h\u00e1bito normal de crescimento das plantas c\u00edtricas \u00e9 geralmente no sentido \n\nvertical, com os ramos tendendo a crescer para cima. A poda de forma\u00e7\u00e3o tenta induzir \n\no in\u00edcio de abertura das copas para um crescimento lateral, estabelecendo-se novas \n\nbrota\u00e7\u00f5es. Nestas brota\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o per\u00edodo de juvenilidade, inicia-se a produ\u00e7\u00e3o de \n\nfrutos. A poda rigorosa em plantas jovens \u00e9 contra-indicada, pois pode levar a um \n\ncrescimento vigoroso que atrasa a produ\u00e7\u00e3o. As partes mais jovens da planta, na regi\u00e3o \n\ninferior e dentro da copa, provenientes de v\u00e1rias multiplica\u00e7\u00f5es dos tecidos, t\u00eam maior \n\ncapacidade produtiva. \n\nA \u00e9poca  mais  indicada  para  a  execu\u00e7\u00e3o  da  poda  no  pomar  em produ\u00e7\u00e3o  \u00e9  \n\nlogo  ap\u00f3s  a  colheita  de  frutos,  visando  a  forma\u00e7\u00e3o  de  novos  ramos que  ter\u00e3o  \n\ncapacidade  de  produzir  na  esta\u00e7\u00e3o  seguinte.  Nas  variedades  tardias,  a presen\u00e7a  \n\nde  frutos  na  planta  indica  que  a  poda  deve  ser  mais  rigorosa  em  ramos de  \n\nbaixa  produ\u00e7\u00e3o  e  mais  leve  nos  de  alta,  para  evitar  maior  perda  de  fruto \n\n(DONADIO &amp; RODRIGUES, 1992).    \n\nEm trabalhos na Fl\u00f3rida, Tucker et al. (1994) recomendam que a poda deve ser \n\nfeita nas plantas no momento em que a copa come\u00e7a invadir a \u00e1rea agr\u00edcola, pois, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de frutos \u00e9 diminu\u00edda quando se aumenta a quantidade de material podado. \n\nOs m\u00e9todos mais utilizados para controle do tamanho e estrutura da copa s\u00e3o a \n\npoda seletiva de ramos, poda de topo e poda lateral. \u00c9 importante salientar que as \n\nplantas c\u00edtricas apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s podas severas e frequentes, podendo \n\nresultar em baixas produtividades nos anos subsequentes a essa opera\u00e7\u00e3o (FALLAHI &amp; \n\nKILBY, 1997). \n\n\n\n 30 \n\nA necessidade de luz para produzir a fotoss\u00edntese dos tecidos verdes \u00e9 de \n\nimport\u00e2ncia primordial para as plantas e em espa\u00e7amento muito pequeno elas recebem \n\nmenor ilumina\u00e7\u00e3o da copa, podendo aparecer \u00e1reas menos produtivas, concentrando-\n\nse a produ\u00e7\u00e3o apenas nos ponteiros. \n\nTodas as c\u00edtricas t\u00eam um per\u00edodo chamado de forma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o in\u00edcio de sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, que vai aumentando at\u00e9 atingir um patamar m\u00e9dio, decorrente das \n\ncaracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, do ambiente e dos tratos culturais. A longevidade tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndependente destas caracter\u00edsticas. H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es de que o efeito juvenil est\u00e1 \n\nassociado \u00e0 presen\u00e7a de reguladores de crescimento. \n\nO conhecimento do h\u00e1bito de vegeta\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o e do potencial produtivo \n\ndas plantas c\u00edtricas de um pomar orienta o uso correio da poda apropriada. A \u00e9poca \n\nmais indicada para a execu\u00e7\u00e3o da poda no pomar em produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 logo ap\u00f3s a colheita \n\nde frutos visando a forma\u00e7\u00e3o de novos ramos que ter\u00e3o capacidade de produzir na \n\nesta\u00e7\u00e3o seguinte. Em S\u00e3o Paulo esta \u00e9poca coincide com o outono/inverno para as \n\nvariedades precoces; para as tardias, a presen\u00e7a de frutos na planta indica que a poda \n\ndeve ser mais rigorosa em anos de baixa produ\u00e7\u00e3o e mais leve nos de alta, para evitar \n\nmaior perda de frutos. \n\nA poda mecanizada das plantas c\u00edtricas ganha import\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de custos apresentada, trazendo como benef\u00edcios auxiliares a uniformidade \n\nno tamanho e na profundidade da copa das plantas, permitindo a padroniza\u00e7\u00e3o dos \n\ntratos culturais, melhorando a efici\u00eancia das pulveriza\u00e7\u00f5es e, em muitos casos, \n\nreduzindo o custo da colheita em fun\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o da altura das plantas ao \n\nalcance das escadas, o que, consequentemente, proporciona maior seguran\u00e7a aos \n\ntrabalhadores (RIGOLIN &amp; TERSI, 2005). \n\nA pr\u00e1tica da poda na citricultura utilizada em alguns pa\u00edses com sucesso, \n\nfavorecendo a maior luminosidade, trouxe  redu\u00e7\u00e3o do porte das plantas e resultando \n\nem frutos de melhor qualidade. Os m\u00e9todos mais utilizados para controle do tamanho e \n\nestrutura da copa s\u00e3o a poda seletiva de ramos, poda de topo e poda lateral. \u00c9 \n\nimportante salientar que as plantas c\u00edtricas apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s podas \n\n\n\n 31 \n\nseveras e frequentes, podendo resultar em baixas produtividades nos anos \n\nsubsequentes a essa opera\u00e7\u00e3o (MENDON\u00c7A, 2008). \n\nTrabalhos internacionais, principalmente da Fl\u00f3rida e Calif\u00f3rnia, revelam que \n\npodas severas devem ser evitadas, pois a remo\u00e7\u00e3o de ramos produtivos, e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas reservas da planta para emiss\u00e3o de ramos vegetativos vigorosos para refazer sua \n\ncopa, proporcionam redu\u00e7\u00f5es significativas \u00e0 produtividade das plantas na safra \n\nseguinte. Quando apenas pequenos ramos s\u00e3o cortados, evita-se a perda de \n\nprodutividade. Quanto maior o adensamento do pomar, mais cedo dever\u00e1 ser iniciada a \n\npoda lateral (WHITNEY, 2002). A redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ocupada por planta de laranjeiras \n\nrestringiu o espa\u00e7o dispon\u00edvel para o tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas e determinou maior \n\ncompeti\u00e7\u00e3o tanto por \u00e1gua como por luz nos pomares em plena produ\u00e7\u00e3o \n\n(MENDON\u00c7A, 2008). \n\nAl\u00e9m do controle do espa\u00e7o \u00fatil, a poda tamb\u00e9m \u00e9 citada como manejo para \n\naumento de produtividade. Moore (1958), ap\u00f3s testar a poda em um ou ambos os lados \n\nda planta, mostrou que o rendimento total de tr\u00eas safras foi de 1.534 caixas de colheita \n\npor hectare das \u00e1rvores n\u00e3o podadas, 1.664 caixas nas plantas podadas \n\nunilateralmente e 1.860 caixas das \u00e1rvores podadas em ambos os lados da copa. \n\n Estudo de poda feito na Espanha, em laranjeira Salustiana, deram bons \n\nresultados na redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das podas anuais para intervalos superiores a 6 \n\nanos, sem haver redu\u00e7\u00e3o do tamanho das laranjas Salustiana, enquanto a m\u00e9dia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o por planta aumentou. Com laranjas Bahia o tamanho foi levemente superior \n\ncom poda convencional, mas a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi significativamente menor que a das \n\nplantas podadas, devido que as podas s\u00e3o muito mais severas e mais freq\u00fcente do que \n\nnecess\u00e1rio (RODRUGUES-PAGAZAUSTUND\u00daA &amp; VILLALBA-BUENDIA, 1998). \n\nO conhecimento do h\u00e1bito de vegeta\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o e do potencial produtivo \n\ndas plantas c\u00edtricas de um pomar orienta o uso correto e o tipo de poda apropriada \n\n(DONADIO &amp; RODRIGUES, 1992).  \n\nEm estudo com tangerina \u2018Montenegrina\u2019, Panzenhagen (1991) podaram a \n\nmetade do comprimento de todos os ramos ou realizaram a supress\u00e3o (poda pela base) \n\nde 50% dos ramos, antes da flora\u00e7\u00e3o plena, constataram que a produ\u00e7\u00e3o de frutos de \n\n\n\n 32 \n\n3\u00aa categoria, de acordo com IAC/CEAGESP (2000) diminuiu, sem reduzir a produ\u00e7\u00e3o \n\ntotal em kg/planta, al\u00e9m de quebrar a altern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, os autores \n\nressaltam que esses tipos de podas s\u00e3o mais eficientes quando realizadas com \n\nfrequ\u00eancia de dois anos. \n\nJ\u00e1 o estudo com tangerina \u2018Ponkan\u2019, Mendon\u00e7a (2008) obteve o maior n\u00famero \n\nde frutos por plantas (330,5) quando a planta recebeu a poda da saia, e n\u00e3o foi podado \n\nem topo. Este resultado refletiu nas vari\u00e1veis, produ\u00e7\u00e3o e produtividade, que \n\napresentaram valores de 96,13 kg e 39,9 t ha-1, respectivamente. Os mesmos autores \n\ncompararam plantas com poda e plantas sem poda e, observaram uma redu\u00e7\u00e3o de 55, \n\n6% na produ\u00e7\u00e3o das plantas que receberam poda a 2,0 m de altura, medidos \u00e0 partir do \n\nsolo, em rela\u00e7\u00e3o a testemunha (sem poda). \n\nA condu\u00e7\u00e3o inadequada da t\u00e9cnica de poda pode resultar em preju\u00edzos, como \n\nqueimaduras dos ramos, excesso de brota\u00e7\u00f5es, diminui\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o carbono e \n\nnitrog\u00eanio, determinando atrasos na produ\u00e7\u00e3o e preju\u00edzos na qualidade dos frutos e at\u00e9 \n\nmesmo a propaga\u00e7\u00e3o de diversas doen\u00e7as (MENDON\u00c7A, 2005). \n\nDevem ser incentivados estudos e ensaios dos diferentes tipos de podas para a \n\norienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica cultural (PETTO NETO, 1991). E segundo \n\nMendon\u00e7a (2005) a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias modernas pelos citricultores brasileiros, \n\nainda \u00e9 pouco expressiva e a maioria destes ainda elege o cultivo tradicional, onde se \n\ntem um maior volume das copas, e n\u00e3o h\u00e1 nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com o crescimento \n\ndesordenado da planta, o que dificulta e encarecem os tratos culturais, principalmente, \n\no controle fitossanit\u00e1rio e a colheita, o mesmo autor ainda afirma que o n\u00e3o emprego de \n\nalguns tratos culturais, entre elas a poda, pode comprometer a arquitetura da planta, a \n\nprodutividade e a qualidade f\u00edsica e organol\u00e9ptica dos frutos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 33 \n\nIII. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e \u00c9poca do experimento \n\n \nForam conduzidos dois ensaios para avaliar a melhor \u00e9poca para realizar a poda, \n\num sobre laranjeira \u2018Hamlin\u2019 (precoce), e outro em laranjeiras \u2018Pera\u2019 (meia esta\u00e7\u00e3o), \n\nambas enxertadas em limoeiro \u2018Cravo\u2019 e implantadas em 2005. Ambos os pomares \n\nlocalizados no S\u00edtio Santa Luzia, no munic\u00edpio de Taquaral/SP \u2013 Brasil, que podem ser \n\nvisualizados na foto a\u00e9rea. O clima do munic\u00edpio de Taquaral que \u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Bebedouro \u2013 SP, \u00e9 classificado como subtropical com inverno \n\nmoderado e seco, ver\u00e3o quente e chuvoso, com temperatura m\u00e9dia de 23,5 \u00baC; a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia \u00e9 de 1.522mm. O solo \u00e9 classificado como Latossolo \n\nVermelho-Escuro, epieutr\u00f3fico, endo\u00e1lico, A moderado, textura argilosa.  \n\n \n3.2 Condu\u00e7\u00e3o do Experimento \n\n \nO delineamento experimental utilizado foi de Blocos Casualizados (DBC), com 6 \n\ntratamentos e 4 repeti\u00e7\u00f5es, e uma testemunha (Sem Poda), sendo cada parcela \n\nformada por cinco plantas em sequ\u00eancia, utilizando todas as plantas nas avalia\u00e7\u00f5es do \n\nmaterial podado, visto que a poda de uma planta n\u00e3o afeta a outra, n\u00e3o sendo \n\nnecess\u00e1rio deixar bordadura. \n\nOs tratamentos representam diferentes \u00e9pocas de poda e foram iguais nas duas \n\nvariedades (Hamlin e Pera), nas safras de 2011/12 e 2012/2013:  \n\n1. Poda em Outubro \n\n2. Poda em Dezembro \n\n3. Poda em Fevereiro \n\n4. Poda em Abril \n\n5. Poda em Junho \n\n6. Poda em Agosto \n\n\n\n 34 \n\nPara aplicar os tratamentos utilizou-se um gabarito feito de madeira, para que o \n\ntamanho final das plantas, ap\u00f3s a poda, fosse sempre o mesmo com 1,70 metros de \n\nraio na \u201cSaia\u201d das plantas e verticalmente inclinado em 20 graus (Figura 1). \n\n \n\n \n \n\nFigura 1. Esquema para aplica\u00e7\u00e3o da poda mecanizada. Destaque para a dist\u00e2ncia do \n\ntronco at\u00e9 a rua e \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o do corte. \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s colocar o gabarito encostado na planta, com a simula\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de \n\ninclina\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina, foi realizada a poda com uma m\u00e1quina de poda manual Stihl, \n\nmodelo HI135 (Figura 2). \n\n \n\n1,70 metros \n\n20 \ngraus \n\n\n\n 35 \n\n \nFigura 2. M\u00e1quina de poda e gabarito utilizados para os tratamentos com poda nas \n\nplantas de citros. \n\n \nPara comparar os tratamentos, as avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas em duas etapas: \n\n1) A primeira na aplica\u00e7\u00e3o dos tratamentos, onde, o material podado e a produ\u00e7\u00e3o \n\nperdida por efeito da poda. 2) A segunda na colheita do talh\u00e3o, na qual foi computada a \n\nprodu\u00e7\u00e3o presente nas \u00e1rvores e an\u00e1lise de qualidade de frutos.  \n\n \n\n3.3 Vari\u00e1veis Avaliadas \n \n\nNa primeira etapa avaliou-se a massa de material podado (ramos e folhas), \n\nrecolhendo todo o material que caiu ao ch\u00e3o, separaram-se ramos, folhas e frutos \n\npesando-os separadamente, sendo determinada a massa de folhas, massa de ramos e  \n\na produ\u00e7\u00e3o perdida (massa e n\u00famero de frutos que foi ao ch\u00e3o por ocasi\u00e3o da poda). \n\nEssa avalia\u00e7\u00e3o foi escalonada durante todo o ano, visto que os tratamentos foram \n\naplicados em diferentes meses. \n\n\n\n 36 \n\n A segunda etapa, na colheita do talh\u00e3o, ocorreu uma vez em cada safra, em que \n\ncolheu-se 3 plantas por parcela, toda a produ\u00e7\u00e3o colhida foi pesada para determina\u00e7\u00e3o \n\nda produtividade de cada parcela, incluindo a an\u00e1lise de qualidade de frutose e o \n\nrendimento industrial. \n\nWashowicz &amp; Carvalho (1992) consideraram que no processo de avalia\u00e7\u00e3o de \n\npoda, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos frutos constituem-se como vari\u00e1veis \n\nimportantes e tamb\u00e9m foram estudadas. Para tal, no momento da colheita foi coletada \n\namostra de 10 frutos por parcela e, no laborat\u00f3rio de an\u00e1lises de frutos da Esta\u00e7\u00e3o \n\nExperimental de Citricultura de Bebedouro (EECB), no qual mediu-se a massa dos \n\nfrutos, di\u00e2metros longitudinal e transversal, porcentagem de suco (PS), teor de s\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis (SS), determinados em refrat\u00f4metro digital, e os valores expressos em \u00baBrix. A \n\nacidez titul\u00e1vel (AT) foi determinada por titula\u00e7\u00e3o de 25 mL de suco, dilu\u00eddos com 100 \n\nmL de \u00e1gua, com solu\u00e7\u00e3o de NaOH (0,3125 N) at\u00e9 o pH 8,2. Pela rela\u00e7\u00e3o entre o SS e \n\na AT foi determinado o \u201cratio\u201d.  \n\nE por fim, com o resultado da an\u00e1lise dos frutos determinou-se, por c\u00e1lculo, o \n\nrendimento industrial: \n\n \n\n???? =  \n?? ? ?? ? 40,8\n\n10.000\n \n\nOnde:  \n\nSScx = s\u00f3lidos sol\u00faveis por caixa,  expressa em kg de SS.cx-1; \n\nSS = teor de SS do fruto, expresso em \u00b0Brix \n\nPS = porcentagem de suco no fruto, expresso em % \n\n \n\nOs tratos culturais, que n\u00e3o foram objeto de avalia\u00e7\u00e3o, tais como: aduba\u00e7\u00f5es, \n\ncontrole de pragas e doen\u00e7as, manejo e cobertura do solo, foram uniformes em todos \n\nos tratamentos e seguiram o padr\u00e3o utilizado pela propriedade, sem interfer\u00eancia. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n 37 \n\n3.4  An\u00e1lise dos dados \n \nOs dados coletados no experimento passaram por an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e as \n\nm\u00e9dias comparadas pelo teste de Tukey a 5% de probabilidade de erro. As an\u00e1lises \n\nforam executadas utilizando o software computacional SISVAR (FERREIRA, 2008). \n\n \nIV. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \nVariedade Hamlin \u2013 1\u00aa Safra e 2\u00aa Safra \n \n\nA massa do material podado (ramos e folhas) e a produ\u00e7\u00e3o perdida (massa de \n\nfrutos verdes, ou seja, ca\u00eddos com a poda) das plantas de \u2018Hamlin\u2019 mostram o efeito \n\nsignificativo entre as \u00e9pocas, sendo que com o passar dos meses poda-se mais \n\nmaterial, devido ao crescimento vegetativo da planta, observados na Tabela 1.  \n\nNa Tabela 1, a poda de Agosto derrubou muitos frutos, pois foi logo depois da \n\nflorada, visto que eram frutos com 1,3 gramas em m\u00e9dia, antes da queda fisiol\u00f3gica dos \n\nfrutos. \n\n \n \n\nTabela 1. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e n\u00famero de \n\nfrutos do material podado na variedade Hamlin, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\n \n\nTratamentos \nMassa \nvegetal \n\nMassa de \nfolhas \n\nMassa de \nramos \n\nMassa de \nfrutos \n\nN\u00famero de \nfrutos \n\nMassa m\u00e9dia \ndos frutos \n\n --- gramas ---      --- gramas --- \n1 Junho 272,9 a 197,3 ab 75,7 a 260,8 a 1,6 a 163,0   b \n2 Agosto 256,3 a 180,7 ab 75,6 a 73,8 a 55,2   b 1,3 a \n3 Outubro 208,4 a 148,5 ab 59,9 a 79,5 a 6,3 a 12,6 a \n4 Dezembro 264,6 a 189,0 ab 75,6 a 275,1 a 3,7 a 74,4 ab \n5 Fevereiro 188,2 a 138,1 a 50,1 a 121,4 a 1,0 a 121,4 ab \n6 Abril 493,7 a 351,1   b 142,6 a 933,9 a 8,6 a 108,6 ab \nteste F 2,554 ns 2,806 * 2,043 ns 2,608 ns 16,317 ** 7,992 ** \nCoef. Var. 48,87 45,93 56,83 139,34 81,64 51,73 \nDMS (5%) 315,21   211,92   104,36   931,05   23,90   84,48   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n\n\n\n 38 \n\nEssa perda de frutos com as podas, j\u00e1 foi considerada por Silva et al. (2004) que \n\naconselhou para evitar esse dano, que sejam definidas cultivares com maior efici\u00eancia \n\nprodutiva por volume de copa. Esperando que a poda funcionasse como um raleio de \n\nfrutos, de modo que os frutos remanescentes se desenvolveriam mais. \n\nQuanto \u00e0 quantidade de material podado, foi aumentando com o passar do tempo, \n\npor\u00e9m s\u00f3 mostrou-se significativamente maior na poda de \u2018Abril\u2019, praticamente um ano \n\ndepois da primeira poda realizada, mostrando que o produtor deve estar atento \u00e0 hora \n\nde iniciar esse trato cultural, n\u00e3o esperando muito tempo, pois as plantas exigiriam uma  \n\npoda mais dr\u00e1stica, que poderia influenciar na produtividade. \n\n O que foi observado por Fallahi &amp; Kilby (1997) em dados para limoeiro \u2018Lisboa\u2019, \n\nno qual as plantas apresentaram baixa produtividade nos anos subsequentes \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de podas severas e frequentes, justificando a poda realizada neste trabalho, \n\nno qual n\u00e3o foi observado a queda de produtividade. \n\nNa primeira safra da \u2018Hamlin\u2019 os tratamentos n\u00e3o influenciaram nenhuma \n\ncaracter\u00edstica de produtividade ou de qualidade dos frutos (Tabelas 2 e 3).  \n\n \n\nTabela 2. Qualidade dos frutos na variedade Hamlin por ocasi\u00e3o da colheita em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nRendimento de \n\nsuco \nS\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis (SS) Acidez titul\u00e1vel Ratio \n\n% \u00baBrix %     \n1 Junho 55,5 a 10,0 a 0,8 a 13,6 a \n2 Agosto 58,9 a 10,5 a 0,7 a 14,2 a \n3 Outubro 39,5 a 10,1 a 0,8 a 13,3 a \n4 Dezembro 37,3 a 10,0 a 0,7 a 14,0 a \n5 Fevereiro 38,0 a 10,4 a 0,7 a 14,6 a \n6 Abril 42,5 a 10,3 a 0,7 a 14,3 a \n7 Testemunha 38,7 a 10,2 a 0,8 a 13,3 a \nteste F 1,13 ns 0,128 ns 0,061 ns 0,354 ns \nCoef. Var. 38,14 10,32 16,83 12,3 \nDMS (5%) 39,52   2,46   0,29   3,99   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n\n\n\n 39 \n\nTabela 3. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Hamlin em fun\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nMassa Di\u00e2metro transversal \n\nDi\u00e2metro \nlongitudinal Produ\u00e7\u00e3o Rendimento industrial \n\n --- g ---  --- cm --- kg frutos/planta kg SS/cx kg SS/ha \n1 Junho 165,9 a 7,3 a 7,6 a 85,2 a 2,2 a 3538,6 a \n2 Agosto 162,1 a 6,8 a 7,2 a 96,8 a 2,5 a 5183,0 a \n3 Outubro 193,5 a 7,2 a 7,3 a 98,1 a 1,6 a 3204,5 a \n4 Dezembro 197,8 a 7,2 a 7,6 a 111,5 a 1,5 a 3450,6 a \n5 Fevereiro 184,7 a 7,1 a 7,4 a 90,4 a 1,6 a 2937,3 a \n6 Abril 181,2 a 6,9 a 7,4 a 103,5 a 1,8 a 3750,4 a \n7 Testemunha 212,0 a 7,4 a 7,8 a 110,7 a 1,6 a 3627,9 a \nteste F 1,131 ns 2,296 ns 0,923 ns     1,364 ns 0,869 ns \nCoef. Var. 17,91 3,94 6,12 22,04 35,1 42,12 \nDMS (5%) 77,57   0,65   1,06       1,50   3612,98   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\nA poda n\u00e3o afetou a produtividade (Tabela 3), que n\u00e3o se diferenciou entre os \n\ntratamentos, ou seja, a colheita final n\u00e3o foi influenciada pela poda na \u00e9poca em que foi \n\nrealizada. \n\nAssim como em estudos de Bevington  e Bacon  (1976),  que  verificaram  que  a \n\npoda  lateral  moderada n\u00e3o  afetou  o  rendimento  de  laranjeiras  \u2018Val\u00eancia\u2019, no \n\npresente trabalho tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica no rendimento industrial para \n\n\u2018Hamlin\u2019. \n\nOs dados deste trabalho s\u00e3o similares aos encontrados por Wheaton  et  al. \n\n(1984),  que  n\u00e3o  observaram  redu\u00e7\u00e3o  significativa  da produtividade, nos primeiros \n\nanos, ap\u00f3s terem submetido laranjeiras \u2018Val\u00eancia\u2019, de  apenas  sete  anos  de  idade,  a  \n\nfracas  podas  laterais  anuais.  Por\u00e9m, cabe salientar que o sistema de manejo \n\nutilizado pelos referidos autores, foi convencional e a poda foi mecanizada. \n\n Estes resultados tamb\u00e9m est\u00e3o em conformidade com os obtidos por Mendon\u00e7a \n\net al.(2006), em que os diferentes tipos de poda n\u00e3o prejudicaram a qualidade de frutos \n\nde tangerineira \u2018Ponkan\u2019. Wheaton et al., (1984), tamb\u00e9m verificaram que o teor de SS e \n\no Ratio, a rela\u00e7\u00e3o SS/AT, n\u00e3o foram influenciados pelos tratamentos de poda lateral, \n\nembora o teor de AT tenha sido afetado significativamente. \n\n\n\n 40 \n\nA poda poderia ser utilizada segundo Sartori et al.(2007) para tangerineiras,  com \n\no objetivo de melhorar  a  luminosidade  e  aera\u00e7\u00e3o  da  copa,  al\u00e9m  de melhorar a \n\nsanidade do pomar pela retirada de ramos secos e facilitar tratos culturais  como  \n\ntratamentos  fitossanit\u00e1rios  e  a  colheita,  sem  prejudicar  a produtividade. \n\nNa segunda safra o mesmo comportamento da safra anterior foi observado para a \n\nquantidade de material podado, que foi aumentando com o passar dos meses, \n\nmostrando que o produtor, mesmo j\u00e1 tendo iniciado o manejo de poda no pomar, deve \n\nficar atendo para a planta n\u00e3o crescer tanto, de maneira que fosse necess\u00e1rio realizar \n\numa poda dr\u00e1stica (Tabela 4). \n\nEm outubro a poda derrubou uma maior quantidade de frutos 121,4 frutos em \n\nm\u00e9dia por planta (Tabela 4), importante evitar a poda logo ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e n\u00famero de \n\nfrutos do material podado na variedade Hamlin, safra de 2012/2013. Jaboticabal-SP, \n\n2014. \n\nTratamentos \nMassa \nvegetal \n\nMassa de \nfolhas \n\nMassa de \nramos \n\nMassa de \nfrutos \n\nN\u00famero de \nfrutos \n\nMassa m\u00e9dia \ndos frutos \n\n --- gramas ---      --- gramas --- \n1 Junho 117,8 a 46,6 a 71,2 a 50,7 a 30,8 a 1,6 a \n2 Agosto 85,0 a 33,0 a 52,1 a 64,0 a 37,0 a 1,7 a \n3 Outubro 112,4 a 44,5 a 67,9 a 1731,9 a 121,4   b 14,3 a \n4 Dezembro 124,0 a 48,1 a 75,9 a 7970,0   b 79,2 ab 100,6   b \n5 Fevereiro 159,0 a 62,9 a 96,1 a 2618,9 a 19,2 a 136,4   b \n6 Abril 324,6   b 125,8   b 198,8   b 730,2 a 5,3 a 137,8   b \nteste F 18,669 ** 17,23 ** 19,085 ** 11,074 ** 2,918 * 28,681 ** \nCoef. Var. 26,17 26,89 26,1 32,2 20,2 37,95 \nDMS (5%) 92,50   37,15   56,19   4144,89   42,20   78,73   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\n\n\n 41 \n\nTabela 5. Qualidade dos frutos na variedade Hamlin por ocasi\u00e3o da colheita em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nRendimento de \n\nsuco \nS\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis (SS) Acidez titul\u00e1vel Ratio \n\n% \u00baBrix %     \n1 Junho 43,2 a 10,4 a 0,8 a 13,4 ab \n2 Agosto 56,4 a 9,7 a 0,7 a 14,2 ab \n3 Outubro 56,8 a 10,5 a 0,8 a 13,5 ab \n4 Dezembro 37,4 a 9,8 a 0,7 a 14,1 ab \n5 Fevereiro 37,5 a 10,7 a 0,8 a 13,1 a \n6 Abril 39,3 a 10,4 a 0,7 a 16,1   b \n7 Testemunha 39,9 a 10,0 a 0,8 a 12,8 a \nteste F 1,002 ns 0,54 ns 1,449 ns 3,081 * \nCoef. Var. 38,74 9,7 13,96 9,13 \nDMS (5%) 40,15   2,31   0,24   2,96   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a qualidade dos frutos na variedade Hamlin por ocasi\u00e3o da colheita \n\nem fun\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, o Tratamento 6 (Poda de Abril) \n\ninduziu aos frutos um valor de Ratio mais elevado, por\u00e9m, todos os demais tratamentos \n\ntamb\u00e9m apresentaram na colheita um valor de Ratio dentro do normal para a variedade, \n\nmostrando que a poda n\u00e3o prejudicou a qualidade dos frutos (Tabela 5). \n\nAo final de dois anos de poda na \u2018Hamlin\u2019, nota-se, na Tabela 6, que as \n\ncaracter\u00edsticas de produtividade como massa dos frutos, produ\u00e7\u00e3o total por planta e \n\nrendimento de s\u00f3lidos sol\u00faveis, di\u00e2metro transversal e di\u00e2metro longitudinal por caixa e  \n\nhectare n\u00e3o foram influenciados. \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, visto que o produtor pode escalonar esse trato \n\ncultural durante todo o ano, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio uma sobrecarga de servi\u00e7os no \n\npomar em determinada \u00e9poca do ano, como ocorre com a maioria das fruteiras, tais \n\ncomo manga, goiaba e uva, por exemplo (IDE, 2001). \n\n \n\n\n\n 42 \n\nTabela 6. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Hamlin em fun\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nMassa Di\u00e2metro transversal \n\nDi\u00e2metro \nlongitudinal Produ\u00e7\u00e3o Rendimento industrial \n\n --- g ---  --- cm --- kg frutos/planta kg SS/cx kg SS/ha \n1 Junho 191,7 a 7,2 a 7,4 a 132,3 a 1,8 a 4985,7 a \n2 Agosto 148,4 a 7,0 a 7,5 a 120,6 a 2,2 a 5354,3 a \n3 Outubro 173,8 a 7,0 a 7,2 a 133,7 a 2,4 a 6260,4 a \n4 Dezembro 204,1 a 7,2 a 7,6 a 154,6 a 1,5 a 4731,3 a \n5 Fevereiro 185,4 a 7,1 a 7,4 a 127,8 a 1,6 a 4275,8 a \n6 Abril 187,2 a 7,0 a 7,4 a 147,2 a 1,6 a 4964,1 a \n7 Testemunha 206,9 a 7,3 a 7,8 a 145,0 a 1,6 a 4879,3 a \nteste F 1,586 ns 0,54 ns 0,801 ns     1,004 ns 0,484 ns \nCoef. Var. 17 4,82 6,21 17,33 36,64 35,14 \nDMS (5%) 73,61   0,80   1,08       1,57   4159,88   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\nVariedade Pera \u2013 1\u00aa Safra e 2\u00aa Safra \n \n\nPara a variedade Pera, as avalia\u00e7\u00f5es mostraram resultados diferentes aos da \n\n\u2018Hamlin\u2019, principalmente por apresentar duas floradas, de modo que em todas as \n\n\u00e9pocas, apresentava-se com frutos (Tabela 7 e 8). \n\nNo caso dessa variedade, sempre haver\u00e1 perda de frutos com a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npoda, por\u00e9m os tratamentos 1 e 2 (correspondente a junho e abril, respectivamente) \n\nmostraram-se menos danosos quanto ao n\u00famero de frutos retirados com a poda.  \n\nEm ambos os anos, no intervalo dos meses de agosto at\u00e9 fevereiro n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa entre o n\u00famero de frutos ca\u00eddos, mas foi maior que nos outros \n\nmeses de poda (abril \u00e0 junho) (Tabela 7). \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 43 \n\nTabela 7. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e n\u00famero de \n\nfrutos do material podado na variedade Pera, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nMassa \nvegetal \n\nMassa de \nfolhas \n\nMassa de \nramos \n\nMassa de \nfrutos \n\nN\u00famero de \nfrutos \n\nMassa m\u00e9dia \ndos frutos \n\n --- gramas ---      --- gramas --- \n1 Junho 28,0 a 22,5 a 5,5 a 81,6 a 0,5 a 163,2     c \n2 Agosto 38,1 a 29,4 a 8,7 a 88,7 a 13,5   b 6,6 a \n3 Outubro 55,0 a 42,1 a 13,0 a 116,3 a 5,1 ab 22,8 a \n4 Dezembro 59,4 a 39,8 a 19,7 a 241,6 a 3,2 ab 75,5   b \n5 Fevereiro 80,7 a 59,9 a 20,8 a 382,6 a 7,4 ab 51,7   b \n6 Abril 63,8 a 37,4 a 26,4 a 168,8 a 1,3 a 129,8     c \nteste F 0,392 ns 0,318 ns 0,918 ns 1,754 ns 3,593 * 55,9 ** \nCoef. Var. 94,31 102,87 90,73 88,87 86,32 20,27 \nDMS (5%) 135,13   104,16   38,14   425,30   12,17   35,59   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\n \n\nEm geral, a segunda florada da \u2018Pera\u2019 proporciona uma colheita tempor\u00e3 com \n\nfrutos mais valorizados o que traz melhor renda para o produtor. Assim \u00e9 importante \n\ndefinir a poda para uma \u00e9poca onde se perca menos frutos, e na segunda safra (Tabela \n\n8) ocorreu nos meses de junho a agosto, \u00e9poca pr\u00f3xima da nova florada. \n\n    Segundo dados de Santarosa (2009), uma considera\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que as \n\npodas influenciaram a produ\u00e7\u00e3o de frutos de \u2018Val\u00eancia\u2019 somente nos dois \u00faltimos anos \n\nde quatro anos de avalia\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a partir da terceira colheita ap\u00f3s o in\u00edcio da \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos tratamentos. Existe a possibilidade de o efeito da poda se tornar mais \n\npronunciado ao longo do tempo, quando as plantas apresentarem maior \n\ndesenvolvimento e volume de copa, visto que Wheaton et al. (1984) verificaram que a  \n\npoda lateral e poda de topo, executadas anualmente, resultaram em diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprodutividade em laranjeiras \u2018Val\u00eancia\u2019 de idade avan\u00e7ada (mais de 25 anos de idade). \n\n \n\n \n\n\n\n 44 \n\nTabela 8. Valores de mat\u00e9ria verde total, de folhas, de ramos, de frutos e n\u00famero de \n\nfrutos do material podado na variedade Pera, safra de 2012/2013. Jaboticabal -SP, \n\n2014. \n\nTratamentos \nMassa \nvegetal \n\nMassa de \nfolhas \n\nMassa de \nramos \n\nMassa de \nfrutos \n\nN\u00famero de \nfrutos \n\nMassa m\u00e9dia \ndos frutos \n\n --- gramas ---      --- gramas --- \n1 Junho 52,5 a 17,6 a 34,9 a 2309,6 ab 13,9 a 166,2   b \n2 Agosto 88,4 ab 19,3 a 69,2 a 783,1 a 21,3 a 36,8 a \n3 Outubro 111,6 ab 36,0 a 75,7 a 5265,4 ab 141,5   bc 37,2 a \n4 Dezembro 115,9 ab 25,6 a 80,9 a 5810,1 ab 81,4 ab 71,4 ab \n5 Fevereiro 120,1 ab 39,3 a 90,3 a 16835,2   b 205,6     c 81,9 ab \n6 Abril 168,2   b 50,8 a 117,5 a 10089,8 ab 109,8 abc 91,9 ab \nteste F 3,827 ** 2,885 ns 1,407 ns 3,269 * 11,221 ** 5,206 ** \nCoef. Var. 35,69 48,31 58,4 94,51 45,74 52,21 \nDMS (5%) 89,79   34,85   104,78   14875,96   100,45   96,02   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 9. Qualidade dos frutos na variedade Pera por ocasi\u00e3o da colheita em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, safra 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nRendimento de \n\nsuco \nS\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis (SS) Acidez titul\u00e1vel Ratio \n\n% \u00baBrix %     \n1 Junho 53,3 a 10,7 a 0,6 a 18,0 a \n2 Agosto 50,1 a 10,5 a 0,6 a 16,2 a \n3 Outubro 53,5 a 11,4 a 0,6 a 19,8 a \n4 Dezembro 70,3 a 11,2 a 0,6 a 19,2 a \n5 Fevereiro 50,7 a 10,2 a 0,6 a 16,3 a \n6 Abril 55,4 a 9,8 a 0,7 a 14,6 a \n7 Testemunha 55,4 a 10,9 a 0,6 a 17,5 a \nteste F 1,866 ns 0,374 ns 0,466 ns 0,973 ns \nCoef. Var. 18,05 16,92 14,16 21,12 \nDMS (5%) 23,43   4,21   0,21   8,58   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\n\n\n 45 \n\nNas Tabelas 9 e 10 s\u00e3o apresentados os resultados estat\u00edsticos da an\u00e1lise \n\nqu\u00edmica dos frutos para cada variedade e nota-se que os tratamentos n\u00e3o influenciaram \n\nas vari\u00e1veis SS, AT e \u201cRatio\u201d, nas duas safras consecutivas (2011/12 e 2012/13). \n\n \nTabela 10. Qualidade dos frutos na variedade Pera por ocasi\u00e3o da colheita em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o da poda, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos \nRendimento de \n\nsuco \nS\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis (SS) Acidez titul\u00e1vel Ratio \n\n% \u00baBrix %     \n1 Junho 54,4 a 10,8 a 0,6 a 17,4 a \n2 Agosto 48,7 a 10,7 a 0,6 a 17,8 a \n3 Outubro 52,4 a 10,3 a 0,7 a 15,4 a \n4 Dezembro 68,8 a 11,1 a 0,6 a 20,6 a \n5 Fevereiro 53,8 a 11,7 a 0,6 a 19,0 a \n6 Abril 52,8 a 10,0 a 0,6 a 16,4 a \n7 Testemunha 57,9 a 10,2 a 0,7 a 15,1 a \nteste F 1,554 ns 0,472 ns 1,205 ns 1,2 ns \nCoef. Var. 18,66 16,67 12,86 20,54 \nDMS (5%) 24,22   4,15   0,19   8,34   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\nNas tabelas 11 e 12, observa-se que a poda n\u00e3o afetou a produtividade e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o diferenciou entre os tratamentos, ou seja, a poda n\u00e3o influenciou na colheita final \n\nem nenhuma das \u00e9pocas em que foram realizadas.   \n\nN\u00e3o se observou ainda diferen\u00e7a estat\u00edstica com rela\u00e7\u00e3o ao rendimento industrial \n\nde frutos, nas duas safras. \n\nA poda \u00e9 uma pr\u00e1tica pouco recomendada por reduzir o crescimento da planta, \n\nsegundo Koller (1994), contudo, quando se desejam frutas de boa qualidade para \n\nconsumo in natura, a poda \u00e9 uma pr\u00e1tica importante (PANZENHAGEN ET AL., 1992; \n\nMIOZZO ET AL., 1992 E RODRIGUEZ &amp; VILLALBA, 1998) e contribui para a aera\u00e7\u00e3o \n\nda planta, facilidade de raleio manual de frutos, colheita e execu\u00e7\u00e3o de tratamentos \n\nfitossanit\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n\n\n 46 \n\n \n\nTabela 11. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Pera em fun\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safras 2011/2012. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos Massa \nDi\u00e2metro \n\ntransversal \nDi\u00e2metro \n\nlongitudinal Produ\u00e7\u00e3o Rendimento industrial \n\n --- g ---  --- cm --- kg frutos/planta kg SS/cx kg SS/ha \n1 Junho 165,7 a 6,6 a 7,3 a 73,8 a 2,1 a 3353,1 a \n2 Agosto 187,1 a 7,0 a 7,7 a 59,9 a 2,1 a 2599,7 a \n3 Outubro 193,1 a 7,1 a 7,7 a 58,1 a 2,5 a 2985,8 a \n4 Dezembro 167,3 a 6,9 a 7,5 a 59,7 a 3,2 a 3858,4 a \n5 Fevereiro 167,1 a 6,8 a 7,4 a 57,6 a 2,1 a 2479,7 a \n6 Abril 188,7 a 7,0 a 7,7 a 59,2 a 2,2 a 2669,9 a \n7 Testemunha 184,5 a 6,6 a 7,5 a 66,7 a 2,5 a 3306,5 a \nteste F 0,789 ns 2,143 ns 2,487 ns     2,33 ns 1,27 ns \nCoef. Var. 14,91 3,78 2,74 21,58 20,84 29,1 \nDMS (5%) 62,41   0,60   0,48       1,16   2064,82   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n\n \n\n \n\nTabela 12. Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o de frutos da variedade Pera em fun\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da poda mecanizada, safra 2012/2013. Jaboticabal-SP, 2014. \n\nTratamentos Massa \nDi\u00e2metro \n\ntransversal \nDi\u00e2metro \n\nlongitudinal Produ\u00e7\u00e3o Rendimento industrial \n\n --- g ---  --- cm --- kg frutos/planta kg SS/cx kg SS/ha \n1 Junho 180,3 a 6,6 a 7,5 a 86,2 a 2,4 a 4308,7 ab \n2 Agosto 170,5 a 6,7 a 7,4 a 47,6 a 2,1 a 2029,2 a \n3 Outubro 191,2 a 7,0 a 7,8 a 71,1 a 2,2 a 3148,8 ab \n4 Dezembro 161,8 a 7,0 a 7,5 a 94,3 a 3,0 a 5677,0   b \n5 Fevereiro 188,1 a 6,9 a 7,5 a 74,8 a 2,6 a 3969,5 ab \n6 Abril 174,6 a 6,9 a 7,4 a 87,4 a 2,1 a 3824,1 ab \n7 Testemunha 187,1 a 6,9 a 7,6 a 68,6 a 2,4 a 3421,3 ab \nteste F 0,61 ns 1,17 ns 1,446 ns     1,417 ns 2,434 * \nCoef. Var. 15,28 4,2 3,05 31,52 22,66 38,05 \nDMS (5%) 63,94   0,67   0,54       1,28   3351,81   \nns = efeito n\u00e3o significativa; * = efeito significativo a 5% de probabilidade de erro; ** efeito significativo a \n1%; m\u00e9dias seguidas das mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de \nprobabilidade de erro. \n \n \n  \n\n\n\n 47 \n\nV. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nPara cada variedade h\u00e1 necessidade de se determinar uma \u00e9poca adequada de \n\npoda e nas condi\u00e7\u00f5es em que foi realizada esta pesquisa, nas duas safras consecutivas \n\n(2011/12 e 2012/13) conclui-se que: \n\n? 1 - Para \u2018Hamlin\u2019, as podas de junho a agosto foram ideais (ap\u00f3s colheita e \n\nantes da florada). \n\n?  2 - Para a \u2018Pera\u2019, os meses de mar\u00e7o a julho foram os mais favor\u00e1veis \u00e0 \n\npoda (menor quantidade de frutos perdidos). \n\n? As podas nas duas safras consecutivas n\u00e3o influenciaram na produtividade \n\ne na qualidade dos frutos, por\u00e9m tenham facilitado o manejo do pomar e \n\nfacilitado o tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas. \n\n  \n\n \n\n\n\n 48 \n\nVI. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAMARO, A.A.; ARA\u00daJO, C.M.; PORTO, O.M.; DORNELLES, C.M.M.; CUNHA \n\nSOBRINHO, A.P.C.; PASSOS, O.S. Panorama da Citricultura brasileira. In: \nRODRIGUEZ, Z.O.; VIEGAS, F.C.P.; POMPEU JUNIOR, J.; AMARO, A.A. (Ed.) \n\nCitricultura brasileira. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1991. v.1, p.22 \u2013 59. \n\nARA\u00daJO, E.F. &amp; ROQUE, N. Taxonomia dos citros. In: MATTOS JUNIOR, D.; DE \nNEGRI, J. D.; PIO, R. M.; POMPEU JUNIOR, J. (Ed.) Citros. Campinas: Instituto \n\nAgron\u00f4mico; FUNDAG; 2005. p125-145. \n\nBEVINGTON,  K.B.;  BACON,  P.E.  Response  of  Valencia  orange  trees  to \nhedging. Australian Citrus News, Berri, South Australia, v. 50, n. 2, 1976. \n\nBOTEON, M. &amp; NEVES, E.M. Citricultura brasileira: aspectos econ\u00f4micos. Citros, \n2005, p.19-36. \n\nBREEDT,  H.J.;  SNYMAN,  J.C.  Pruning  and  antitranspiration  in  citrus  trees. \nSouth Africa : Instituut vir Tropiese en Subtropiese Gewasse, 1993. p. 14 -16. \n\n(Inligtingsbulletin, Special Edition). \n\nCITRUS BR. Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Exportadores de Suco C\u00edtrico. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.citrusbr.com/citrusbr/assuntos/estimativas-de-safra.asp Acesso: \n\n10/02/2014. \n\nDONADIO, L. C.; RODRIGUES, O. Poda das plantas c\u00edtricas. In: SEMIN\u00c1RIO \nINTERNACIONAL DE CITROS, 2., 1992, Campinas. Anais... Campinas: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cargil, 1992. p. 195-203. \n\nFALLAHI, E.; KILBY, M. Tootstock and pruning influence on yield and fruit quality of \n\n\u2018Lisbon\u2019 lemon. Fruit Varieties Journal, Tyson Building, v. 51, n. 4, p. 242-246, \nOct. 1997. \n\n\n\n 49 \n\nFERREIRA, D. F. SISVAR: um programa para an\u00e1lises e ensino de estat\u00edstica. \n\nRevista Symposium, Lavras-MG, v. 6, p. 36-41, 2008. \n\nFIDEGHELLI, C. Manual do podador. Lisboa : Presen\u00e7a, 1991. 207p. \n\nFIGUEIREDO, J. O. de. Variedades copa de valor comercial. In: RODRIGUES,O.; \nVI\u00c9GAS, F.; POMPEU JUNIOR, J.; AMARO, A. A. Citriculturabrasileira. 2. ed. \n\nCampinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1991. v. 1, p. 228-264. \n\nFUNDECITRUS.  Fundo  de  Defesa  da  Citricultura.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.fundecitrus.com.br>. Acesso em 08 fev. 2013. \n\nGIAMETTA,  G.;  ZIMBALATTI,  G.  Three-years  experiments  of  citrus  fruit \nmechanical  pruning.  In:  INTERNATIONAL  CITRUS  CONGRESS,  7.,  1992, \nAcireale,  Italy.   Proceedings\u2026Acireale,  Italy:  International  Society  of \nCitriculture, 1992. v. 2. p. 693-696. \n\nIAC/CEAGESP. Programa brasileiro para a melhoria dos padr\u00f5es comerciais e \nembalagens de hortigrangeiros. Classifica\u00e7\u00e3o das Tangerinas. Centro de \nQualidade em Horticultura. Folder. 2000. \n\nIDE, C. D. A cultura da goiaba: perspectivas, tecnologias e viabilidade. Pesagro-\nRio, 2001. P. 36. \n\n INGLEZ de SOUZA, J. S., Poda das Plantas Frut\u00edferas. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1986, 224 \np.: il.  \n\nJOUBERT, F.J.; STASSEN, P.J.C. The effect of time of pruning on yield, fruit size  \nand  greening  disease  incidence  of  Valencia  citrus  trees.  Neltropika \nBulletin, South Africa, v. 309, p. 28-31, 2000. \n\nKOLLER, O. C.  Citricultura:  laranja, lim\u00e3o e tangerina. Porto Alegre: Rangel, 1994. \n446p. \n\n\n\n 50 \n\nKRETCHMAN, D.W.; JUTRAS, P.J. The relationship of pruning for invigoration to  \nfreeze  damage  of  mature  citrus  trees.  Florida  Agricultural  Experiment \nStation Journal, Florida, n. 1722, p. 91-94, 1963. \n\nMEDINA, C. L. Princ\u00edpios gerais da poda. Citricultura Atual, Cordeir\u00f3polis, n.23, p. 10-\n11, 2001. \n\nMENDON\u00c7A, V. Poda de recupera\u00e7\u00e3o em tangerineira \u201ePonkan? (Citrus reticulata \nBlanco) 2005. 61 p.: il. Tese (Doutorado em Agronomia) Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Agronomia, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Fitotecnia. Universidade \n\nFederal de Lavras, Minas Gerais, 2005. \n\nMENDON\u00c7A, V., RAMOS, J. D., ARA\u00daJO NETO, S. E., RUFINI, J. C. M. Produ\u00e7\u00e3o da \ntangerineira Ponkan ap\u00f3s poda de recupera\u00e7\u00e3o. Ci\u00eanc. Agrotec., Lavras, v. \n32, n. 1, p. 103-109, jan./fev., 2008. \n\nMIOZZO, A. K.; MARODIN, G. A. B.; SCHAWARZ, S. F.;PANZENHAGEN, N. V. Efeito \nda poda de ramos e do raleio manual de furtossobre a produ\u00e7\u00e3o de \ntangerina \u2018Montenegrina\u2019. Revista Brasileira de Fruticultura, Cruz das Almas, v. \n14, n. 2, p. 59-63, 1992. \n\nMOORE, P.W. Mechanical Pruning for Citrus. California Agriculture, p.7-9, 1958. \n\nMOREIRA,  C.S.;  MOREIRA,  S.  Hist\u00f3ria  da  citricultura  no  Brasil.  In: \nRODRIGUES,  O.  et  al.  Citricultura  Brasileira. 2.  ed.  Campinas:  Funda\u00e7\u00e3o \n\nCargill, 1991. v. 1, p. 1-21. \n\nMURARO, R.P.; SPREEN, T.H.; POZZAN, M. Comparative costs of growing citrus in \nFlorida and Sao Paulo (Brazil) for the 2000-01 season. Department of Food \n\nand  Resource Economics, Florida Coopetative Extension Service. 2003.  \n\nNEVES, E. M. &amp; BOTEON, M. Impactos alocativos e distributivos na citricultura. \nPre\u00e7os Agr\u00edcolas. Piracicaba, n. 136, p. 3-6, 1998. \n\n\n\n 51 \n\nNEVES, M. F. (Coord.). O retrato da citricultura brasileira. Markestrat, centro de \n\nPesquisa e Projetos em Marketing e Estrat\u00e9gia, 2010. \n\nNIENOW, A.A.  Efeito da intensidade e \u00e9pocas de raleio manual de frutos sobre a \nprodu\u00e7\u00e3o de tangerineiras \u2018Montenegrina\u2019.1989. 120f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)  \n\u2013  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Fitotecnia,  Faculdade  de Agronomia, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1989. \n\nPANZENHAGEN, N. V.; KOLLER, O. C.; SCHAWARZ, S. F.; MARODIN, G. A. B.; \n\nMANFROI, V. Efeito da poda de ramos e do raleio manual de frutos sobre a \nprodu\u00e7\u00e3o de tangerinas \u2018Montenegrina\u2019. Revista Brasileira de Fruticultura, \n\nCruz das Almas, v. 13, n. 1, p. 35-40, out. 1991. \n\nPETTO NETO, A. Pr\u00e1ticas culturais. In: VI\u00c9GAS, R. F.;POMPEV J\u00daNIOR, J.; \nAMARO, A. S. (Eds.).Citricultura brasileira. 2. ed. Campinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, \n\n1991. v. 1, p.476-492. \n\nPIMENTEL, C. Metabolismo de carbono na agricultura tropical. Serop\u00e9dica: Edur, \n1998. 150 p. \n\nRIBEIRO, R. V. Varia\u00e7\u00e3o sazonal da fotoss\u00edntese e rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas de laranjeira \n\u2018Val\u00eancia\u2019. 2006, 157p. Tese (Doutorado em Agronomia: F\u00edsica do ambiente \n\nagr\u00edcola) - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Piracicaba, 2006. \n\nRIGOLIN, A. T.; TERSI, F.E.A. Mecaniza\u00e7\u00e3o em citros. In: MATTOS JUNIOR, D.; DE \nNEGRI, J. D.; PIO, R. M.; POMPEU JUNIOR, J. (Ed.) Citros. Campinas: Instituto \n\nAgron\u00f4mico; FUNDAG; 2005. Cap.15, p. 429-448. \n\nRODRIGUES-PAGAZAURTUND\u00daA,  J.J.;  VILLALBA-BUEND\u00cdA,  D.  Poda  de los  \nc\u00edtricos.  Valencia  :  Generalitat  Valenciana,   Conselleria  de  Agricultura, \nPesca y Alimentacion, 1998. p.1-15. \n\n\n\n 52 \n\nSant\u2019 Anna, Humberto Lucas Santos de. Aspectos  fisiol\u00f3gicos  de  variedades de  \ncitros  submetidas  \u00e0 defici\u00eancia h\u00eddrica  progressiva. 2009. 84f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado)  Universidade  Federal  do  Rec\u00f4ncavo  da Bahia. Cruz das Almas, \n\nBahia, 2009. \n\nSARTORI,  I.A.;  KOLLER,  O.C.;  THEISSEN,  S.;  SOUZA,  P.V.D.;  BENDER, R.J.;  \n\nMARODIN,  G.A.B.  Efeito  da  poda,  raleio  de  frutos  e  uso  de \nfitorreguladores  na  produ\u00e7\u00e3o  de  tangerineiras  (Citrus  deliciosa Tenore)  \ncv. Montenegrina.  Revista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal \u2013 SP, v. 29, n. \n1, p. 5-10, 2007. \n\nSAULS,  J.W.  Citrus  Pruning.  Texas  Cooperative  Extension.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://aggie-horticulture.tamu.edu/citrus/pruning/L2308.htm>.  Acesso  em:  07 \n\nago 2012. \n\nSECEX/MDIC. Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.citrusbr.com/exportadores-citricos/comercio/nacionais-244280-\n\n1.asp> Acesso: 10/02/2014. \n\nSIM\u00c3O, S., Tratado de Fruticultura. Piracicaba: FEALQ, 1998. 760 p.: il. \n\nSOUSA, J.S. DE I.  Poda das plantas frut\u00edferas. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1966. \n\n216p. \n\nSOUZA,  P.V.D.  Efeito  de  concentra\u00e7\u00f5es  de  etefon  e  press\u00f5es  de \npulveriza\u00e7\u00e3o foliar no raleio de frutinhos em tangerinas (Citrus \ndeliciosaTenore) cv. Montenegrina. 1990. 139 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnia, Faculdade de Agronomia, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. 1990. \n\nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia vegetal. Porto Alegre: Artmed, 2004, 719 p. \n\n\n\n 53 \n\nTUCKER, D. P. H., WHEATON T. A., MURARO, R. P. Citrus Tree Pruning Principles \nand Practices. Horticultural Sciences Department, Florida Cooperative Extension \nService, Institute of Food and Agricultural Sciences, University of Florida. 1994. \n\nTUCKER, D. P. H.; WHEATON, T. A.; STOVER, E. W.; Manejo do tamanho e da \nforma da \u00e1rvore c\u00edtrica na Fl\u00f3rida. In: SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE \n\nCITROS \u2013 TRATOS CULTURAIS, 5., 1998, Bebedouro. Anais... Campinas: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cargill, 1998. p. 377-408. \n\nVIEGAS, F. C. P.; GUIMAR\u00c3ES, J.A.B. Citrus fruit for processing in Brazil. In: \nInternational Congress of Fruit juice, 11., S\u00e3o Paulo, 1991. Anais. S\u00e3o Paulo. \n\n1991.p. 1-27. \n\nVIEIRA J\u00daNIOR, H. C.; MELO, B. Poda das frut\u00edferas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \nfruticultura. iciag. ufu. br/poda. html>. Acesso em: 10 jan. 2012. \n\nWASHOWICZ, C. M.; CARVALHO, R. I. N. Fisiologia vegetal e p\u00f3s-colheita. Curitiba: \n\nChampangnat, 1992. 424 p. \n\nWHEATON,  T.A.;  WHITNEY,  J.D.;  TUCKER,  D.P.H.;  CASTLE,  W.S.  Cross \nhedging,  tree  removal,  and  topping  affect  fruit  yield  and  quality  of  \ncitrus hedgerows. In: INTERNATIONAL CITRUS CONGRESS, 5., 1984, S\u00e3o \n\nPaulo. Proceedings\u2026S\u00e3o Paulo, Brazil: International Society of Citriculture, 1984. \n\nv. 1, p. 109-114. \n\nWHITNEY, J. Pruning citrus trees. Citrus Industry, v.82, p.39-41, 2002. (Special \nEdition)."}]}}}