{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18887"}, {"@name": "filename", "#text": "25957_2011_CeliaCristinaLapagesseFabiano.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nCENTRO DE EXCEL\u00caNCIA EM TURISMO \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM TURISMO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Turismo e a sua Contribui\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e na \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da Pesca Artesanal e da Cultura Tradicional na \n\nReserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo - RJ \n\n \n\nCelia Cristina Lapagesse Fabiano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Bras\u00edlia, abril de 2011 \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\nCELIA CRISTINA LAPAGESSE FABIANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Turismo e a sua Contribui\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e na \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da Pesca Artesanal e da Cultura Tradicional na \n\nReserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo - RJ \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Mestrado \n\nProfissional em Turismo da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como \n\nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de mestre. \n\nOrientador: Prof. Dr. Neio Campos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, abril de 2011 \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\nCELIA CRISTINA LAPAGESSE FABIANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nO Turismo e a sua Contribui\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e na \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da Pesca Artesanal e da Cultura Tradicional na \n\nReserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo - RJ \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n____________________________________________________________________ \n\nOrientador: Professor Doutor Neio Campos (CET/UnB) \n\n \n\n____________________________________________________________________ \n\nMembro: Professora Doutora Iara L\u00facia Gomes Brasileiro (CET/UnB) \n\n \n\n____________________________________________________________________ \n\nMembro: Professora Doutora Izabel Cristina Bruno Bacellar Zaneti (FCE/UnB) \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgradecer a todos que ajudaram a construir este trabalho talvez seja a \n\ntarefa mais dif\u00edcil de toda a disserta\u00e7\u00e3o. Foram in\u00fameros ensaios e rascunhos \n\nformulados que n\u00e3o se efetivaram. A maior dificuldade n\u00e3o \u00e9 decidir quem incluir, \n\nmas decidir quem n\u00e3o mencionar. Todo trabalho acad\u00eamico s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo esfor\u00e7o daqueles que nos precederam.  \n\nForam muitos os amigos que, de uma forma ou de outra, contribu\u00edram, \n\ne aos quais n\u00e3o poderia deixar de expressar minha profunda gratid\u00e3o. Meu maior \n\nagradecimento, entretanto, dirige-se a meus pais, que, apesar de ausentes nesse \n\nmomento, s\u00e3o parte integrante da minha vida, pois demonstraram, com suas atitudes, \n\na import\u00e2ncia de construirmos nossos pr\u00f3prios valores e de sermos coerentes com \n\neles. \n\nAgrade\u00e7o, em especial, ao meu orientador Dr. Neio Campos, que \n\npropiciou a fundamenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica sem a qual este trabalho n\u00e3o teria sido escrito, e \u00e0s \n\nprofessoras Iara Brasileiro e Izabel Zaneti, as quais participaram da minha banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. Suas sugest\u00f5es levaram a sucessivas revis\u00f5es do texto, cujas eventuais \n\nfalhas s\u00e3o de minha inteira responsabilidade.  \n\n Agrade\u00e7o, de forma muito carinhosa, ao meu marido, por partilhar \n\nsuas experi\u00eancias profissionais, que muito contribu\u00edram para o enriquecimento desta \n\npesquisa; agrade\u00e7o, ainda, aos meus filhos, por acreditarem na capacidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nMinha esperan\u00e7a \u00e9 que, compensando o tempo e o esfor\u00e7o \n\ndespendidos, algumas das id\u00e9ias apresentadas aqui venham a colaborar para o \n\nenriquecimento individual daqueles que se interessam pelo tema. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\nRESUMO \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no ambiente da Reserva Extrativista Marinha de Arraial \n\ndo Cabo, desde a sua implanta\u00e7\u00e3o, bem como os conflitos entre nativos e prestadores \n\nde servi\u00e7os tur\u00edsticos, entre estes e pescadores artesanais, entre ambos e \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, e entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e usu\u00e1rios desse territ\u00f3rio, p\u00f5em em risco a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do ambiente natural e dos valores culturais da comunidade. Por outro \n\nlado, o turismo, como atividade capaz de promover o resgate cultural, a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es locais e a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras, n\u00e3o est\u00e1 \n\ncumprindo seu papel, sendo mais um instrumento de conflito, pondo em risco a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria atividade; afinal, o turismo n\u00e3o acontece onde h\u00e1 desordem, \n\nconflitos e lutas de classes. O munic\u00edpio de Arraial do Cabo, com pouco mais de 158 \n\nkm\n2\n de territ\u00f3rio, \u00e9 composto por \u00e1reas de relevante valor natural, hist\u00f3rico, \n\narqueol\u00f3gico e geol\u00f3gico, sendo dotado de exuberante vegeta\u00e7\u00e3o end\u00eamica local de \n\ninflu\u00eancia deste particular microclima. Nesse contexto, percebe-se a import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica do mar e da sua utiliza\u00e7\u00e3o como vetor do desenvolvimento do turismo na \n\nlocalidade. O mar, simultaneamente, \u00e9 fonte de vida para uma comunidade tradicional \n\npesqueira reconhecida e beneficiada pela cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de \n\nuso sustent\u00e1vel. Na literatura cient\u00edfica do turismo, existem diversos estudos que \n\nenfatizam os impactos negativos advindos da pr\u00e1tica dessa atividade. Acredita-se que \n\nisso ocorra quando o turismo n\u00e3o est\u00e1 alinhado \u00e0s diretrizes tra\u00e7adas pelas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas ambientais. Partindo-se do entendimento do turismo como fen\u00f4meno \n\ngerador de uma atividade econ\u00f4mica que obedece a regras de mercado capitalistas, \n\nimp\u00f5e-se \u00e0 sociedade o enorme desafio de criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o \n\ncrescimento dessa atividade e para, ao mesmo tempo, produzir melhorias sociais e \n\nambientais. Necessita-se apontar novos caminhos em dire\u00e7\u00e3o a um turismo inclusivo, \n\nconforme preconiza o Plano Nacional de Turismo 2007/2010. Nesse sentido, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento do turismo local far\u00e3o a diferen\u00e7a se forem \n\ncapazes de determinar e de controlar as a\u00e7\u00f5es da iniciativa privada e suas pr\u00e1ticas na \n\nlocalidade.  \n\n \n\nPalavras-chave: reserva extrativista; turismo sustent\u00e1vel; comunidades tradicionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\nABSTRACT \n\n \n\nChanges in the environment of the Marine Extractive Reserve of Arraial do Cabo, \n\nsince its implementation, as well as conflicts between locals and tourism service \n\nproviders, and among these and fishers, and between both government agencies and \n\nusers of this territory, endanger the maintenance of the natural and cultural values of \n\nthe community. On the other hand, tourism, as an activity that promotes the cultural \n\nrescue, recovery of local traditions and resource conservation for future generations, \n\nis not fulfilling its role, being more an instrument of conflict, endangering the \n\nmaintenance of the activity itself; after all, tourism does not take place where there \n\nare disorder, conflicts and class struggles. The municipality of Arraial do Cabo, with \n\njust over 158 km\n2\n of territory, is composed of areas of significant natural, historical, \n\narcheological and geological value, and possesses a lush endemic local vegetation, \n\nwhich influences its particular microclimate. In this context, there is a strategic \n\nimportance of the sea, and of its use as a vector of tourism development in the \n\nlocality, as the sea consists of a source of life for a traditional fishing community \n\nrecognized and benefited from the creation of a protected area for sustainable use. In \n\nthe tourism literature, there are many studies that emphasize the negative impacts \n\narising from the practice of this activity. This study argues that these negative impacts \n\nhappen when tourism is not aligned with the guidelines set forth in public \n\nenvironmental policies. Based on the understanding of tourism as a phenomenon \n\nwhich generates economic activity following the rules of capitalist market, society \n\nfaces the enormous challenge of creating favorable conditions for growth of this \n\nactivity, and at the same time produces social and environmental improvements. New \n\npaths towards an inclusive tourism are needed, as recommended by the National \n\nTourism Plan 2007/2010. It concludes that public policies towards tourism \n\ndevelopment will make a difference if they are able to determine and control the \n\nactions of private companies, and its practices in the locality. \n\n \n\nKeywords: Marine Extractive Reserve; sustainable tourism; traditional communities. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................................................................................................08 \n\n \n\n1. TURISMO \u2013 UMA ABORDAGEM MULTIDISCIPLINAR.......................................................17 \n\n   1.1. TURISMO A PARTIR DE UMA VIS\u00c3O DE FEN\u00d4MENO......................................................19 \n\n      1.1.1. TURISMO COMO FEN\u00d4MENO QUE SE CONCRETIZA NO USO DO \n\nTERRIT\u00d3RIO............................................................................................................................. ............24 \n\n   1.2. MUDAN\u00c7AS OCORRIDAS NO PERFIL DO TURISTA \u2013 TURISTA DO S\u00c9CULO XXI......34 \n\n      1.2.1. TURISMO DE MASSA \u2013 DEMOCRATIZA\u00c7\u00c3O DAS VIAGENS.....................................37 \n\n      1.2.2. O IMAGIN\u00c1RIO DO TURISTA E SEUS REFLEXOS NA LOCALIDADE.......................41 \n\n      1.2.3. NOVAS TEND\u00caNCIAS DE SEGMENTA\u00c7\u00c3O DE MERCADO........................................49 \n\n      1.2.4. TURISMO SUSTENT\u00c1VEL..................................................................................................57 \n\n \n\n2. POL\u00cdTICAS DE GOVERNO PARA O TURISMO E MEIO AMBIENTE................................63 \n\n   2.1. POL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO 1994 \u2013 2002................................................................65 \n\n      2.1.1. EXPERI\u00caNCIA DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO PNMT NO MUNIC\u00cdPIO DE ARRAIAL DO \n\nCABO......................................................................................................................................................67 \n\n      2.1.2. OUTROS PROGRAMAS DESENVOLVIDOS NO MUNIC\u00cdPIO DE ARRAIAL DO CABO \n\n\u2013 RJ................................................................................................................................. .........................70 \n\n   2.2. POL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO 2003-2010...................................................................73 \n\n   2.3. POL\u00cdTICA NACIONAL DE MEIO AMBIENTE E SISTEMA NACIONAL DE UNIDADES \n\nDE CONSERVA\u00c7\u00c3O \u2013 SNUC..............................................................................................................80 \n\n \n\n3. TURISMO E O USO DO TERRIT\u00d3RIO DA RESERVA EXTRATIVISTA MARINHA DE \n\nARRAIAL DO CABO.............................................................................................................. .............87 \n\n   3.1. CONFLITOS E CONSENSOS NO USO DO TERRIT\u00d3RIO DA RESEX MAR DE ARRAIAL \n\nDO CABO \u2013 RJ............................................................................................................................... ........93 \n\n   3.2. TURISMO, TRADI\u00c7\u00c3O E MODERNIDADE NO MUNIC\u00cdPIO DE ARRAIAL DO CABO...99 \n\n \n\n4.  RESEX MAR DE ARRAIAL DO CABO \u2013 OBJETO DA AN\u00c1LISE......................................108 \n\n   4.1. TRADI\u00c7\u00c3O PESQUEIRA DOS CABISTAS............................................................................113 \n\n   4.2. OS DIVERSOS OLHARES DOS ATORES SOCIAIS SOBRE O TURISMO.........................124 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O.....................................................................................................................................136 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..............................................................................................140  \n\nANEXOS..............................................................................................................................................143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO turismo desperta as mais apaixonantes defesas e, ao mesmo tempo, \n\nas mais ardentes cr\u00edticas. Por uns, \u00e9 visto como a solu\u00e7\u00e3o para os problemas \n\nnacionais; por outros, como o grande vil\u00e3o da busca pela sustentabilidade nos \n\ndestinos tur\u00edsticos.  \n\nAs necessidades motivadas pelos deslocamentos humanos rapidamente \n\noriginam oportunidades de neg\u00f3cios que a l\u00f3gica do capitalismo transforma em \n\nprodutos tur\u00edsticos. Nesse jogo acirrado, as aspira\u00e7\u00f5es humanas passam a ser \n\nexploradas, em grande parte, por empresas que se apropriam dos recursos naturais, \n\ndos espa\u00e7os e da for\u00e7a de trabalho, promovendo desequil\u00edbrios consider\u00e1veis, os \n\nquais se refletem diretamente na comunidade. \n\nO turismo, segundo a abordagem te\u00f3rica adotada nesta pesquisa, \u00e9 \n\ncompreendido como um fen\u00f4meno socioespacial que se manifesta no uso do territ\u00f3rio \n\ne que gera atividade econ\u00f4mica. A atividade econ\u00f4mica tur\u00edstica vem se \n\nconsolidando, ao longo dos anos, como um setor din\u00e2mico, impulsionado pelo \n\naumento constante e expressivo dos fluxos mundiais de viagens\n1\n. Como fen\u00f4meno, o \n\nturismo promove o encontro entre culturas diferentes, estimulando o crescimento \n\nindividual e as transforma\u00e7\u00f5es sociais.   \n\nO presente estudo apresenta, como recorte espacial, a Reserva \n\nExtrativista Marinha de Arraial do Cabo, localizada no munic\u00edpio de mesmo nome, \n\nna regi\u00e3o de Cabo Frio, no estado do Rio de Janeiro. A Reserva constitui Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (UC) de interesse ecol\u00f3gico-social, abarcando uma faixa de tr\u00eas milhas\n2\n \n\nda costa, em dire\u00e7\u00e3o ao mar, al\u00e9m de mais 10 km de \u00e1rea de entorno. Seu objetivo \n\nprincipal \u00e9 garantir o sustento dos pescadores artesanais e preservar a flora e a fauna \n\n                                                           \n1\n BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Plano Nacional de Turismo 2007-2010: Uma Viagem de Inclus\u00e3o, \n\n2007. \n2\n A milha n\u00e1utica \u00e9 utilizada em navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e a\u00e9rea, e \u00e9 aplicada, principalmente, no direito \n\ninternacional para a fixa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas territoriais, das zonas econ\u00f4micas exclusivas e de outras \n\ndist\u00e2ncias significativas. Uma milha equivale a 1.852 metros.  \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\nlocais. Essa regi\u00e3o \u00e9 considerada um relevante centro brasileiro de alta \n\nbiodiversidade, e est\u00e1 inserida no segundo polo receptivo de turismo do estado, \n\ndenominado Regi\u00e3o da Costa do Sol. \n\nA justificativa desta pesquisa reside na tentativa de melhor \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es existentes entre o mergulho, a implanta\u00e7\u00e3o de uma unidade \n\nde conserva\u00e7\u00e3o marinha de uso sustent\u00e1vel e o aumento do fluxo tur\u00edstico dentro do \n\nterrit\u00f3rio da referida UC. Analisa-se o desafio de fazer que o turismo seja \n\ndesenvolvido de forma a promover a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, da \n\ndiversidade sociocultural, dos conhecimentos tradicionais e da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade\n3\n. \n\nObserva-se que o turismo, no meio marinho, obteve enorme impulso \n\nno mesmo per\u00edodo de cria\u00e7\u00e3o dessa UC, pois se passou a utilizar seu territ\u00f3rio e seus \n\nrecursos naturais para a pr\u00e1tica de atividades n\u00e1uticas e de mergulho aut\u00f4nomo.  \n\nInfelizmente, o crescimento do fluxo tur\u00edstico, nas cidades e nos \n\nbalne\u00e1rios, vem acompanhado de in\u00fameros problemas ambientais, sociais e \n\necon\u00f4micos que podem ser respons\u00e1veis pela estagna\u00e7\u00e3o e pela decad\u00eancia desses \n\ndestinos. Ao mesmo tempo, a cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o gera rela\u00e7\u00f5es \n\nnovas entre atores locais, meio ambiente e gest\u00e3o e uso do territ\u00f3rio. Essas rela\u00e7\u00f5es \n\nnovas podem oferecer alternativas saud\u00e1veis e sustent\u00e1veis para explora\u00e7\u00e3o do \n\nturismo, tomando-se, como inspira\u00e7\u00e3o, a cultura tradicional. Essas considera\u00e7\u00f5es \n\naparecem como uma das motiva\u00e7\u00f5es da presente pesquisa.  \n\nOutra justificativa para esta pesquisa diz respeito a sua relev\u00e2ncia em \n\napresentar subs\u00eddios que apontem para a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de turismo e de meio ambiente, objetivando, dessa forma, o cumprimento de \n\ndiretrizes, de normas e de leis que assegurem a sustentabilidade da atividade de \n\nturismo em \u00e1reas protegidas. \n\n                                                           \n3\n BRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Diretrizes para Visita\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2006, \n\np. 9. \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\nO objetivo geral desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar como a atividade tur\u00edstica, \n\nem especial o mergulho aut\u00f4nomo, pode contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o das diretrizes \n\ntra\u00e7adas na implanta\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo, a partir \n\ndas rela\u00e7\u00f5es existentes entre a cultura da pesca artesanal e o turismo. \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n Levantar o hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o da Resex\u2013Mar de Arraial do Cabo; \n\n Levantar o estado-da-arte da rela\u00e7\u00e3o entre turismo e pesca artesanal;  \n\n Identificar os interesses, os conflitos, os graus de coopera\u00e7\u00e3o e de respeito \n\nm\u00fatuo vigentes nas duas mais importantes atividades econ\u00f4micas do \n\nmunic\u00edpio \u2014 a pesca e o turismo \u2014, no uso do territ\u00f3rio da UC; \n\n Identificar comportamentos que caracterizem a\u00e7\u00f5es de confronto entre os \n\natores e as a\u00e7\u00f5es propositivas; \n\n Identificar pr\u00e1ticas materiais e simb\u00f3licas da pesca artesanal que tenham forte \n\napelo tur\u00edstico; e \n\n Identificar a rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos da UC e do turismo como ferramenta \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA hip\u00f3tese considerada \u00e9 a de que as rela\u00e7\u00f5es conflitantes existentes \n\nentre os agentes de turismo e os pescadores, no uso do territ\u00f3rio da UC em quest\u00e3o, \n\nderivam do desenvolvimento de um turismo indiferente \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o pesqueira local. \n\nAl\u00e9m dos conflitos, verifica-se a falta de observ\u00e2ncia \u00e0s regras e \u00e0s medidas \n\nconstantes no Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da UC, que foi elaborado de forma participativa, \n\npor representantes de ambos os setores, e aprovado em assembleia geral. \n\nUtiliza-se, como metodologia, consulta em fontes secund\u00e1rias, tendo, \n\npor base, o documento do Projeto de Cria\u00e7\u00e3o da Resex Mar de A. do Cabo e o seu \n\nPlano de Utiliza\u00e7\u00e3o. Esses documentos possibilitaram o entendimento sobre o cen\u00e1rio \n\nno qual foi criada a UC, al\u00e9m dos principais fatores que motivaram a mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade e dos diversos setores em torno do projeto de cria\u00e7\u00e3o da mesma. A partir \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\nda leitura desses documentos, iniciou-se uma an\u00e1lise que subsidiou a escolha dos \n\nprincipais atores para a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas. \n\nDurante cinco meses, aplicaram-se pesquisas qualitativas aos \n\nprincipais atores locais e externos que atuaram de forma decisiva nas quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 tem\u00e1tica; participaram, tamb\u00e9m, pesquisadores que desenvolveram \n\ntrabalhos acad\u00eamicos sobre o assunto. Os resultados das entrevistas s\u00e3o analisados no \n\ncap\u00edtulo quatro. \n\nArraial do Cabo possui grande valor hist\u00f3rico-cultural, uma vez que \n\nfoi palco de batalhas entre piratas, colonizadores e \u00edndios Tamoios no in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o brasileira, fato que enriquece o seu legado cultural. Acredita-se que \n\nAm\u00e9rico Vesp\u00facio tenha aportado na praia da Rama, atual praia dos Anjos, em 1503, \n\ne que nesse mesmo local tenha sido rezada a primeira missa em pau-a-pique do \n\nBrasil, local onde hoje encontramos a igreja de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios.  \n\nEsse patrim\u00f4nio, associado \u00e0 exuber\u00e2ncia natural do munic\u00edpio e \u00e0s \n\nfacilidades advindas da melhoria nos acessos \u00e0 regi\u00e3o, culminou no aumento do \n\nn\u00famero de visitantes provenientes de grandes centros urbanos, com fins de lazer e de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o. O ver\u00e3o, em especial, \u00e9 um momento vibrante e fren\u00e9tico no munic\u00edpio em \n\nquest\u00e3o, permeando todas as rela\u00e7\u00f5es sociais e influenciando o ritmo de vida da \n\ncomunidade.  \n\n\u00c9 nessa \u00e9poca, o ver\u00e3o, que a atividade tur\u00edstica torna-se mais presente \n\ne vis\u00edvel nas suas mais variadas formas de explora\u00e7\u00e3o. Surge uma ampla gama de \n\nservi\u00e7os oferecidos aos visitantes, acarretando a expans\u00e3o da oferta de empregos \n\ntempor\u00e1rios e de servi\u00e7os por conta pr\u00f3pria. A circula\u00e7\u00e3o de renda favorece o \n\ncom\u00e9rcio local, o qual se capitaliza. As fam\u00edlias, por seu turno, amontoam-se em \n\npequenos quartos no fundo de seus terrenos com o intuito de alugar seus im\u00f3veis para \n\nveranistas. Esses meses s\u00e3o ansiosamente aguardados por um segmento expressivo da \n\nsociedade. Percebe-se enorme aumento da movimenta\u00e7\u00e3o de barcos, de escunas e de \n\noutros meios de transporte aqu\u00e1ticos.  \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\nNeste contexto, foi decretado, em 3 de janeiro de 1997, unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel a Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo, \n\nque apresenta, como caracter\u00edstica peculiar, a sua implanta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de dom\u00ednio \n\np\u00fablico, o ambiente marinho, que \u00e9 intensivamente utilizado por diversos atores com \n\nfins de lazer, de recrea\u00e7\u00e3o e de trabalho.  \n\nO turismo \u00e9 abstrato, e se concretiza quando os viajantes entram em \n\ncontato com os lugares (CORIOLANO, 2007, p. 19), o que n\u00e3o significa que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o causada por essa atividade n\u00e3o seja de responsabilidade de seus \n\nprodutores e de seus consumidores. \n\nOs conflitos existentes no interior dessa UC s\u00e3o enormes, e parece \n\nimposs\u00edvel atingir uma cogest\u00e3o colaborativa com a participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores \n\nsociais em inst\u00e2ncias de poder decis\u00f3rio. Os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o parecem estar \n\nadormecidos; as autoridades competentes, anestesiadas. A desordem \u00e9 evidente, e n\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1rio desenvolver grandes estudos para se perceber que essa UC caminha a \n\npassos largos para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e para o consequente decl\u00ednio da atividade \n\ntur\u00edstica.  \n\nNessa categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, prev\u00ea-se que seu uso seja \n\nconcedido \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais por meio do Cons\u00f3rcio Real de Uso (CCDRU); \n\nesses povos tradicionais passam, dessa forma, a ter prioridade na pr\u00e1tica de suas \n\natividades econ\u00f4micas extrativistas. Em outras palavras, a sociedade, em geral, perde \n\nalguns direitos de uso desse territ\u00f3rio, tendo de respeitar regras espec\u00edficas que visem \n\n\u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das comunidades tradicionais, dos seus costumes e de suas formas de \n\nvida.  \n\nA atividade tur\u00edstica contempor\u00e2nea estimula o consumo promovido \n\npelos seus agentes, mas, simultaneamente, preconiza a busca da sustentabilidade nos \n\ndestinos tur\u00edsticos. Encontrar equil\u00edbrio entre preserva\u00e7\u00e3o socioambiental e interesses \n\necon\u00f4micos torna-se um desafio, principalmente quando se considera que essas s\u00e3o \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias de \u00f3rg\u00e3os governamentais em diferentes esferas de poder \n\ndecis\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\nEm meados do s\u00e9culo XX, as quest\u00f5es ambientais tornaram-se \n\nprioridade na pauta das discuss\u00f5es mundiais, e envolveram os l\u00edderes, os governantes \n\ne a sociedade em geral. O meio ambiente passou a ser responsabilidade de todos, \n\nporquanto, em uma vis\u00e3o macro, o planeta constitui a casa de todos. A partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, muitos encontros foram promovidos com a finalidade de encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para amenizar o desgaste ambiental, o qual \u00e9 consequ\u00eancia do uso \n\nindiscriminado de seus recursos. Em um desses encontros, o termo sustentabilidade \n\nfoi cunhado: em 1983, no Relat\u00f3rio Brundtland. A ideia de sustentabilidade, \n\nentretanto, j\u00e1 existia anteriormente a esse documento, pois esteve presente durante a \n\nConfer\u00eancia da ONU sobre Meio Ambiente Humano, a qual ocorreu em Estocolmo, \n\nno ano de 1972. \n\nPensar em sustentabilidade significa manter, para as gera\u00e7\u00f5es futuras, \n\na qualidade ambiental necess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o da vida em condi\u00e7\u00f5es \n\nsatisfat\u00f3rias. A sustentabilidade, no turismo, baseia-se no trip\u00e9\n4\n sociocultural, \n\nambiental e econ\u00f4mico, sobre o qual todas as atividades devem ser planejadas. \n\nImplica manter condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas, viabilidade econ\u00f4mica e bem-estar \n\nsocial, com respeito ao homem e a sua cultura. \n\nNo Brasil, a luta de Chico Mendes\n5\n resultou na cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas espec\u00edficas que garantissem os recursos naturais para as comunidades \n\nextrativistas, situando o ser humano como elemento da natureza e, como ela, devendo \n\ntamb\u00e9m ser protegido. A l\u00f3gica de que o ambiente natural deve permanecer intacto e \n\nintang\u00edvel rendeu-se \u00e0 necessidade premente de se respeitar as demandas humanas de \n\nsobreviv\u00eancia e as formas primitivas e rudimentares de se sustentar; surgiram no \n\n                                                           \n4\n BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Estudo de Competitividade dos 65 Destinos Indutores do \n\nDesenvolvimento Regional, 2008, p. 30. \n\n5\n Chico Mendes liderou os seringueiros amaz\u00f4nicos na luta pela cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas que \n\ngarantissem a manuten\u00e7\u00e3o de suas atividades extrativistas. Assassinado, ganhou notoriedade em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua luta pela preserva\u00e7\u00e3o da floresta e dos povos que dela tiram seu sustento. Viveu em \n\nXapuri, Acre. \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\nBrasil, dessa forma, as primeiras unidades de conserva\u00e7\u00e3o, denominadas reservas \n\nextrativistas, mais especificamente na Amaz\u00f4nia. \n\nA complexidade do turismo e de suas interfer\u00eancias dentro do territ\u00f3rio \n\nda Reserva Extrativista Marinha de A. do Cabo conduzem \u00e0 reflex\u00e3o acerca da \n\ncapacidade do turismo de ser incrementado em bases sustent\u00e1veis, tanto para as \n\ncomunidades, quanto para o pr\u00f3prio destino tur\u00edstico, e, dessa forma, de poder \n\ncontribuir para um desenvolvimento equilibrado e inclusivo.   \n\nA fim de contextualizar e de consolidar essas reflex\u00f5es, esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em quatro cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo, elabora-se \n\numa revis\u00e3o te\u00f3rica considerando-se o turismo inserido em uma vis\u00e3o \n\nmultidisciplinar, expondo as acep\u00e7\u00f5es mais utilizadas para compreender e para \n\nexplicar o turismo e as novas tend\u00eancias de segmenta\u00e7\u00e3o com fins mercadol\u00f3gicos. O \n\nsegundo cap\u00edtulo contextualiza a evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de turismo e de meio \n\nambiente, em conson\u00e2ncia com o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. A partir \n\ndo terceiro cap\u00edtulo, incluindo o quarto, analisa-se o processo de uso do territ\u00f3rio da \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel Reserva Extrativista Marinha de A. do \n\nCabo \u2014 objeto da pesquisa \u2014 pela atividade tur\u00edstica. Essa UC foi decretada ap\u00f3s \n\nampla discuss\u00e3o com a sociedade e com \u00f3rg\u00e3os governamentais, como o IBAMA \n\n(Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis), a \n\nprefeitura e o Centro Nacional de Desenvolvimento Sustentado das Popula\u00e7\u00f5es \n\nTradicionais (CNPT), discuss\u00f5es essas que foram iniciadas dois anos antes de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, em 1995. Um dos principais objetivos da Reserva \u00e9 garantir a explora\u00e7\u00e3o \n\nautossustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais renov\u00e1veis para as popula\u00e7\u00f5es \n\nextrativistas que vivem da pesca e da aquicultura na localidade.  \n\nOs resultados aqui apresentados s\u00e3o fruto de pesquisas de observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante assistem\u00e1ticas, as quais se iniciaram em 1998, em decorr\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o \n\njunto \u00e0 Secretaria de Turismo de Arraial do Cabo, como Diretor de Turismo e como \n\nrepresentante do munic\u00edpio nas Oficinas do Programa Nacional de Municipaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Turismo (PNMT).  \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nNaquela \u00e9poca, as pol\u00edticas p\u00fablicas de turismo j\u00e1 buscavam a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, colocando o munic\u00edpio como respons\u00e1vel pelo processo \n\nde desenvolvimento do turismo local. Nesse sentido, o PNMT demonstrou a \n\nviabilidade de se organizar os atores locais, compartilhando responsabilidades e \n\nbuscando solu\u00e7\u00f5es para seus principais problemas estruturais que dificultavam o \n\nfomento dessa atividade em suas localidades. Durante as oficinas do PNMT, \n\nobservou-se que o turismo era percebido pelos atores sociais sob o enfoque utilit\u00e1rio \n\nde gerador de renda e de empregos para a comunidade. Caberia ao poder p\u00fablico \n\noferecer a infraestrutura necess\u00e1ria para que a iniciativa privada pudesse trabalhar \n\ncom efici\u00eancia para o bem comum. As quest\u00f5es relativas ao uso do espa\u00e7o, as \n\ninterfer\u00eancias junto \u00e0 comunidade, entre outras implica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o eram prioridade nos \n\ndebates. \n\nA partir de 2003, com a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo e com o \n\nlan\u00e7amento do Plano Nacional de Turismo (PNT) 2003-2007, adota-se a estrat\u00e9gia de \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o proposta pelo governo federal; no entanto, essa estrat\u00e9gia n\u00e3o possui \n\numa defini\u00e7\u00e3o clara sobre os m\u00e9todos e sobre as t\u00e9cnicas para se atingir esse objetivo, \n\no que foi revisto pelo PNT 2007-2010 que, al\u00e9m de garantir a continuidade das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de turismo, insere, como meta n\u00famero 3 (tr\u00eas), ?estruturar sessenta \n\ne cinco destinos indutores com padr\u00e3o de qualidade internacional? \n6\n. \n\nEssa a\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do diagn\u00f3stico apresentado nesse plano, o qual \n\nindica que, apesar dos avan\u00e7os apresentados nos \u00faltimos anos, o turismo no Brasil \n\nainda apresenta entraves ao seu desenvolvimento. \n\nOs principais objetivos do PNT 2007-2010 s\u00e3o: \n\n \n\n Desenvolver o produto tur\u00edstico brasileiro com qualidade, contemplando \n\nnossas diversidades regionais, culturais e naturais; \n\n                                                           \n6\n BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Plano Nacional de Turismo 2007-2010: Uma Viagem de Inclus\u00e3o, \n\n2007, p. 52. \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\n Promover o turismo como um fator de inclus\u00e3o social, por meio da gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e de renda, e pela inclus\u00e3o da atividade na pauta de consumo de todos \n\nos brasileiros; e \n\n Fomentar a competitividade do produto tur\u00edstico brasileiro nos mercados \n\nnacional e internacional a fim de atrair divisas para o Pa\u00eds. \n\n \n\nNa regi\u00e3o da Costa do Sol (Rio de Janeiro), \u00e0 qual pertence o \n\nmunic\u00edpio de Arraial do Cabo, a cidade de Arma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios foi avaliada como \n\ndestino indutor; entretanto, para o pr\u00f3ximo PNT, Arraial ser\u00e1 contemplado no \n\nPrograma de Desenvolvimento de Destinos Tur\u00edsticos. \n\nPor fim, a conclus\u00e3o apresenta um apanhado geral dos cap\u00edtulos \n\nanteriores, retomando aspectos importantes e tecendo recomenda\u00e7\u00f5es; sugerem-se, \n\nal\u00e9m disso, desdobramentos e reflex\u00f5es futuras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\n1. TURISMO \u2013 UMA ABORDAGEM MULTIDISCIPLINAR \n\n \n\nNos \u00faltimos anos, o estudo do turismo tem se aprofundado, e seu \n\nconhecimento tem sido ampliado significativamente; entretanto, observa-se que \n\ngrande parte da literatura sobre o tema enfatiza a compreens\u00e3o do turismo dentro de \n\numa vis\u00e3o em que seus benef\u00edcios e seus impactos s\u00e3o mensurados economicamente, \n\nsem a preocupa\u00e7\u00e3o de aprofundar sua import\u00e2ncia social, pol\u00edtica, ecol\u00f3gica, cultural \n\ne educativa. O turismo constitui uma atividade capaz de movimentar in\u00fameras \n\npessoas e de proporcionar o encontro das mais diversas culturas e etnias. As \n\nconcep\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o toda essa complexidade e \n\ndiversidade. \n\nA inexist\u00eancia de metodologia pr\u00f3pria e de investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica \n\nsobre o tema dificulta a delimita\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica para estudo, fazendo que a \n\nmesma seja analisada pela \u00f3tica de v\u00e1rias disciplinas e de suas metodologias. \n\nA incipiente sistematiza\u00e7\u00e3o do estudo do turismo proporciona uma \n\nvis\u00e3o ampla e multidisciplinar do objeto de estudo, e permite, al\u00e9m disso, um maior \n\naprofundamento do conhecimento da \u00e1rea. Por outro lado, esse fato suscita in\u00fameras \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es divergentes, e n\u00e3o \u00e9 o objetivo deste trabalho descrev\u00ea-las. Encontrar \n\numa defini\u00e7\u00e3o para o turismo n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, pois uma de suas principais \n\ncaracter\u00edsticas \u00e9 a de ser uma atividade multifacetada e multidimensional.  \n\nSabe-se que o turismo constitui campo de estudos interdisciplinar e \n\nque necessita da contribui\u00e7\u00e3o das diversas \u00e1reas do saber, mas esse di\u00e1logo deve \n\nocorrer de forma homog\u00eanea e sem a predomin\u00e2ncia de uma \u00e1rea sobre a outra; \n\nfavorece-se, desse modo, o surgimento do turismo como uma nova \u00e1rea de estudo. A \n\ncompartimentaliza\u00e7\u00e3o e o isolamento dos estudos existentes favorecem uma vis\u00e3o \n\nfragmentada e n\u00e3o contribuem para uma discuss\u00e3o multidisciplinar (FRATUCCI, \n\n2008). Segundo os autores Panosso &amp; Trigo (2010), em artigo intitulado Indicadores \n\nde Cientificidade do Turismo no Brasil, da revista Turismo &amp; Desenvolvimento, v. 1, \n\no Brasil avan\u00e7a no estudo cient\u00edfico do turismo: \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\n \n\nO Brasil tornou-se um l\u00edder nas pesquisas em turismo na Am\u00e9rica Latina. \n\nArgentina e Chile tamb\u00e9m t\u00eam produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em turismo, mas em \n\ntermos de quantidade de livros publicados e de investigadores, s\u00e3o \n\ninferiores ao Brasil e M\u00e9xico. Desde 1990 foram 34 editoras brasileiras \n\nque publicaram 493 livros de turismo. Sem d\u00favida uma quantia reduzida \n\nfrente \u00e0 import\u00e2ncia do turismo mundial, todavia \u00e9 o maior n\u00famero de \n\npublica\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina. (PANOSSO &amp; TRIGO, 2010, \n\np. 392). \n\n \n\nMais adiante, ainda nesse mesmo artigo, em suas considera\u00e7\u00f5es finais, \n\nconstatam que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em turismo tem se mostrado significativa, mas \n\nobservam que os estudos se mostram ?superficiais e repetitivos? (PANOSSO &amp; \n\nTRIGO, 2010, p. 394) e que, para superar essas limita\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, ser\u00e3o necess\u00e1rios \n\nmuitos estudos. \n\nAinda nesse mesmo artigo, intitulado Indicadores de Cientificidade do \n\nTurismo no Brasil e mencionado nos par\u00e1grafos anteriores, Panosso &amp; Trigo (2010) \n\nafirmam que a constru\u00e7\u00e3o de um modelo, ou paradigma aceito por uma comunidade, \n\nd\u00e1-se de forma lenta: \n\n \n\nPara exemplificar, Kuhn (2001) diz que, antes de Newton, todo cientista \n\nque fosse estudar a \u00f3ptica f\u00edsica deveria construir seus fundamentos de \n\nestudo, pois ele n\u00e3o se sentia obrigado a aceitar um paradigma posto, uma \n\nvez que o mesmo ainda n\u00e3o existia, ou, se existia, n\u00e3o tinha grande \n\naceita\u00e7\u00e3o por seus pares. Com o turismo ocorre quase o mesmo. H\u00e1 \n\nalgumas teorias, mas os pesquisadores n\u00e3o se sentem obrigados a aceit\u00e1-\n\nlas, e ent\u00e3o partem para estudos independentes a fim de formular seus \n\npr\u00f3prios fundamentos. (PANOSSO &amp; TRIGO, 2010, p. 391). \n\n \n\nRelacionam alguns pontos fundamentais para aqueles que se \n\naventuram na an\u00e1lise e nos estudos do turismo: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nTurismo n\u00e3o \u00e9 ci\u00eancia no sentido estrito do termo, mas deve ser estudado \n\ncom rigor cient\u00edfico. Saber a validade do conhecimento cient\u00edfico que est\u00e1 \n\nsendo usado como fundamento na pesquisa \u00e9 fundamental para o \n\ninvestigador. O turismo deve ser estudado, na medida do poss\u00edvel, com o \n\namparo das mais diversas disciplinas. Os aspectos que mais se destacam \n\nno turismo s\u00e3o os econ\u00f4micos, mas a economia n\u00e3o deve se sobrepor \u00e0s \n\noutras disciplinas no estudo do turismo. (PANOSSO &amp; TRIGO, 2010, p. \n\n396). \n\n \n\nN\u00e3o se pode ignorar que o turismo \u00e9 um forte dinamizador da \n\neconomia da localidade em que se instala; entretanto, como toda atividade antr\u00f3pica, \n\npropicia benef\u00edcios e tamb\u00e9m gera impactos negativos que podem se refletir nas \n\nmudan\u00e7as da din\u00e2mica social. A transdisciplinaridade auxilia os estudos relativos \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o do turismo, favorecendo uma abordagem que contemple os diversos aspectos \n\noriundos da pr\u00f3pria complexidade de que se investe essa atividade. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio entender o turismo como um fen\u00f4meno sociocultural \n\ncom fortes implica\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias junto \u00e0 localidade receptora, e n\u00e3o apenas no \n\nvi\u00e9s de um de seus fragmentos \u2014 o econ\u00f4mico \u2014, como muitos avaliam. ?A melhor \n\nforma de definir o turismo \u00e9 utilizando o termo fen\u00f4meno, que significa a a\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva e intersubjetiva que se manifesta em si mesma, que pode ser apreendida pela \n\nconsci\u00eancia e que possui uma ess\u00eancia em si? (PANOSSO &amp; TRIGO, 2005, p. 144).  \n\nNeste trabalho, pretende-se discutir as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da identidade local e a atividade tur\u00edstica j\u00e1 existente na localidade \u2014 \n\ncom todas as suas interfer\u00eancias \u2014, observando como o turismo pode contribuir para \n\na manuten\u00e7\u00e3o da pesca artesanal e para a promo\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ntra\u00e7ados na cria\u00e7\u00e3o da UC, considerando-se o turismo como fen\u00f4meno social.  \n\n \n\n1.1 Turismo a partir de uma vis\u00e3o de fen\u00f4meno \n\n \n\nAo se buscar refer\u00eancias em outros autores para a defini\u00e7\u00e3o do \n\nturismo, encontra-se em Cunha (2006) a seguinte conceitua\u00e7\u00e3o: ?o turismo deriva da \n\nno\u00e7\u00e3o de tempo livre que \u00e9 o tempo n\u00e3o consagrado ao trabalho e que \u00e9 um fen\u00f4meno \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\nsocioecon\u00f4mico historicamente diferenciado, tendo uma rela\u00e7\u00e3o direta com os \n\nlazeres? (CUNHA, 2006, grifo meu).  \n\nApesar da dimens\u00e3o que o turismo vem tomando nos \u00faltimos tempos, e \n\ndos aspectos positivos relativos a ele, quando o prop\u00f3sito \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\ntorna-se relevante a abordagem discursiva escolhida, a qual orientar\u00e1 a formula\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica. Ao se assumir o turismo como um fen\u00f4meno, para o desenvolvimento deste \n\nestudo, n\u00e3o se pretende atingir o consenso, mas identificar as preocupa\u00e7\u00f5es quando \n\nda an\u00e1lise do objeto de estudo.  \n\nO pr\u00f3prio termo fen\u00f4meno, apesar de muito utilizado por diversos \n\nautores, merece reflex\u00e3o no seu uso, conforme sugere Cunha (2006), citando o \n\naustr\u00edaco Herman von Schullern Schrattenhofen (1910), um dos primeiros autores a \n\nse preocupar com o estudo do turismo ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX: ?turismo \u00e9 o \n\nconjunto de todos os fen\u00f4menos, em primeiro lugar de ordem econ\u00f4mica, que se \n\nproduzem pela chegada, a perman\u00eancia e a partida de viajantes numa comuna...? \n\n(CUNHA, 2006, apud SCHULLERN, 1910). Percebe-se, no entanto, que j\u00e1 nessa \n\n\u00e9poca se observava a preocupa\u00e7\u00e3o com o estudo do turismo ligado apenas a quest\u00f5es \n\neconomicistas. \n\nUtilizando-se a defini\u00e7\u00e3o simplista encontrada no dicion\u00e1rio, pode-se \n\nobservar que fen\u00f4meno tem diversos significados (MICHAELLIS, 2002): \n\n1. Qualquer manifesta\u00e7\u00e3o ou apari\u00e7\u00e3o material ou espiritual; \n\n2.  Tudo o que pode ser percebido pelos sentidos, ou seja, pela consci\u00eancia; \n\n3.  Fato de natureza moral ou social regido por leis especiais; \n\n4.  Tudo o que \u00e9 raro e surpreendente. \n\nO termo fen\u00f4meno, para ser entendido e para poder ser aplicado nos \n\nestudos do turismo, precisa ser melhor compreendido, como afirmam Panosso &amp; \n\nTrigo (2005) no livro Filosofia do Turismo - Teoria e Epistemologia, no qual os \n\nautores dedicam um cap\u00edtulo inteiro aos mais diversos significados dos conceitos \n\natribu\u00eddos ao termo fen\u00f4meno. Sugerem, ainda, que, no Brasil, acad\u00eamicos e \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\nprofessores, quando utilizassem a express\u00e3o, deveriam dedicar mais tempo para se \n\naprofundarem na defini\u00e7\u00e3o do termo a fim de utiliz\u00e1-lo de forma adequada. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o a esse fato, os referidos autores relacionam as diversas defini\u00e7\u00f5es \u00e0 de \n\nHouaiss (2005):   \n\n \n\n1. Tudo o que se observa na natureza. 2. p.ext. fato ou evento de interesse \n\ncient\u00edfico, que pode ser descrito e explicado cientificamente. 3 FIL \n\napreens\u00e3o ilus\u00f3ria de um objeto, captado pela sensibilidade ou tamb\u00e9m \n\nreconhecido de maneira irrefletida pela consci\u00eancia imediata, ambas \n\nincapazes de alcan\u00e7ar intelectualmente a sua ess\u00eancia. 4 p. ext. FIL no \n\nkantismo, objeto do conhecimento n\u00e3o em si mesmo, mas sempre na \n\nrela\u00e7\u00e3o que estabelece com o sujeito humano que o conhece, e, portanto \n\ncaptado segundo a perspectiva das formas a priori de intui\u00e7\u00e3o (espa\u00e7o e \n\ntempo) e categoria inatas do intelecto \u2013 p. op\u00f4s. A n\u00famero. (HOUAISS, \n\n2005, p. 101). \n\n \n\n \n\nContinuando a reflex\u00e3o sobre o significado de fen\u00f4meno, e citando \n\noutros autores e seus estudos: \n\n \n\nAbbagnano explica que, para Husserl, fen\u00f4meno ?n\u00e3o \u00e9 o que aparece ou \n\nse manifesta ao homem em condi\u00e7\u00f5es particulares, mas aquilo que aparece \n\nou se manifesta em si mesmo, como \u00e9 em si, na sua ess\u00eancia. [...] Segundo \n\nEdmund Husserl, citado por Moreira: ?o primeiro e mais primitivo \n\nconceito de fen\u00f4meno referia-se \u00e0 limitada esfera das realidades \n\nsensorialmente dadas, atrav\u00e9s das quais a natureza \u00e9 evidenciada no \n\nperceber. O conceito foi estendido [...] para incluir qualquer esp\u00e9cie de \n\ncoisa sensorialmente entendida ou objetivada. [...] Inclui ent\u00e3o todas as \n\nformas pelas quais as coisas s\u00e3o dadas \u00e0 consci\u00eancia. Viu-se, finalmente, \n\n(que o conceito) inclui todo o dom\u00ednio da consci\u00eancia com todas as formas \n\nde estar consciente de algo e todos os constituintes que podem ser \n\neminentemente mostrados como pertencentes a eles. Que o conceito inclua \n\ntodas as formas de estar consciente de algo quer dizer que ele inclui \n\ntamb\u00e9m qualquer esp\u00e9cie de sentimento, desejo e vontade, com seu \n\ncomportamento imanente. [...] Ainda Moreira oferece uma explana\u00e7\u00e3o \n\nsobre o que \u00e9 o fen\u00f4meno no sentido husserliano: ?comecemos pelas \n\npercep\u00e7\u00f5es na consci\u00eancia das realidades sensorialmente dadas. A pr\u00f3pria \n\npalavra percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0s realidades atingidas atrav\u00e9s dos sentidos. \n\nRotineiramente, embora nem sempre, entende-se por percep\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo \n\ncomplexo de obter dos nossos sentidos, e apreendendo essa informa\u00e7\u00e3o na \n\nconsci\u00eancia. Em outras palavras, a percep\u00e7\u00e3o (nos seres humanos) indica o \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\nprocesso pelo qual a estimula\u00e7\u00e3o sensorial \u00e9 transformada em experi\u00eancia \n\norganizada. Dado qualquer objeto no mundo ao nosso redor, objeto esse \n\nque n\u00f3s percebemos atrav\u00e9s dos sentidos, fen\u00f4meno \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o desse \n\nobjeto que se torna vis\u00edvel \u00e0 nossa consci\u00eancia. (PANOSSO &amp; TRIGO, \n\n2005, p. 102).  \n\n \n\nMais adiante, Panosso &amp; Trigo (2005, p. 102, apud MOREIRA, 2002) \n\nfazem uso de alguns exemplos e analogias de forma bem simples, a fim de facilitar a \n\ncompreens\u00e3o do conceito de fen\u00f4meno: \n\n \n\nPara facilitar a compreens\u00e3o, um exemplo tamb\u00e9m \u00e9 dado por Moreira. \n\nSegundo ele, o monitor do computador que est\u00e1 diante de n\u00f3s n\u00e3o \u00e9 o \n\nfen\u00f4meno. O fen\u00f4meno seria a apar\u00eancia de monitor que percebemos (ou \n\nseja, o dado que aprendemos) em nossa consci\u00eancia. N\u00e3o nos interessa o \n\nmonitor como objeto f\u00edsico, mas sim o monitor como percebido em nossa \n\nconsci\u00eancia. O que interessa \u00e9 o fen\u00f4meno puro, assim a fenomenologia \n\nir\u00e1 estudar a significa\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias da consci\u00eancia. [...] Outro exemplo \n\npode ser este: quando o fenomen\u00f3logo pensa em caneta, ele n\u00e3o deve estar \n\ninteressado em uma caneta espec\u00edfica, de determinada marca ou cor, mas \n\nna id\u00e9ia universal de caneta. Essa id\u00e9ia universal \u00e9 compreendida por \n\nquem quer que seja que j\u00e1 tenha ouvido falar no objeto caneta. \n\n(PANOSSO &amp; TRIGO, 2005, p. 65-103, apud MOREIRA, 2002). \n\n \n\nAproximando o conceito de fen\u00f4meno ao estudo do turismo, Panosso \n\n&amp; Trigo (2005) afirmam que tudo gira em torno do fen\u00f4meno, que \u00e9 o que possibilita \n\no conhecimento humano, pois todo fen\u00f4meno pode ser um objeto de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente dentro das ci\u00eancias sociais: \n\n \n\nAssim, falar do fen\u00f4meno tur\u00edstico significa dizer de uma a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \n\nacontecendo, que pode ser apreendida pela consci\u00eancia e que tem uma \n\ness\u00eancia em si. De outro modo, podemos dizer que quando algu\u00e9m se \n\nrefere ao fen\u00f4meno tur\u00edstico deveria estar falando da manifesta\u00e7\u00e3o de algo \n\nque suscita interesse cient\u00edfico e que pode ser estudado e analisado \n\ncientificamente. Mais especificamente, falar de fen\u00f4meno tur\u00edstico \u00e9 falar \n\nde algo que se mostra a si mesmo, tal como \u00e9, do modo que \u00e9. N\u00e3o \n\npodemos confundir esse mostrar a si mesmo com o termo apar\u00eancia, que \n\nest\u00e1 relacionado com algo, com algum fen\u00f4meno, com o modo de aparecer \n\nde algum fen\u00f4meno. Assim, o fen\u00f4meno deve ser visto como o que se \n\nmostra e n\u00e3o com o que parece ser. O termo apar\u00eancia tem sua estrutura \n\nmais ligada com o fato (o que aparece, o que parece ser) do que com o \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nfen\u00f4meno, aquilo que se mostra a si mesmo. (PANOSSO &amp; TRIGO, 2005, \n\np. 103). \n\n \n\nCunha (2006), por meio de um levantamento hist\u00f3rico, demonstra que \n\na defini\u00e7\u00e3o de turismo, como fen\u00f4meno, data de 1942, e foi proposta por Hunziker e \n\nKrapt, tornando-se aceita por peritos de turismo que eram membros da Association \n\nInternationale des Experts Scientifiques du Tourism (AIEST). Nela, o turismo \u00e9 \n\ndefinido como ?um conjunto das rela\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos originados pelo deslocamento \n\ne perman\u00eancia de pessoas fora do seu local habitual de resid\u00eancia, desde que tais \n\ndeslocamentos e perman\u00eancias n\u00e3o sejam utilizados para o exerc\u00edcio de uma atividade \n\nlucrativa principal, permanente ou tempor\u00e1ria?. Complementando, Cunha (2006) \n\nrefor\u00e7a o conceito de turismo como fen\u00f4meno: \n\n \n\nS\u00e3o estes aspectos recreativos, educativos e culturais que levam a \n\nconsiderar o turismo n\u00e3o apenas como fen\u00f4meno econ\u00f4mico, mas antes de \n\ntudo, como um fen\u00f4meno social que n\u00e3o estar\u00e1 evidenciado na defini\u00e7\u00e3o \n\nde Hunziker e Krapf, embora as ?rela\u00e7\u00f5es e os fen\u00f4menos\u2018 a que alude \n\ntanto possam ser de ordem econ\u00f4mica como social ou de outra natureza. \n\n(CUNHA, 2006, p. 19).  \n\n \n\nO turismo vem crescendo e se expandindo rapidamente, influenciando, \n\ndessa forma, as rela\u00e7\u00f5es sociais. Esse crescimento, muitas vezes, resulta em impactos \n\nnegativos, fruto da percep\u00e7\u00e3o unilateral no desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndestinadas ao fomento da atividade, e pela car\u00eancia de estudos que examinem as \n\nrela\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas entre os viajantes e as sociedades visitadas. \n\nEsse deficiente conhecimento do turismo resulta em pol\u00edticas \n\ninadequadas que a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo, em 2003, buscou minimizar. O \n\nfato de o turismo ainda n\u00e3o ser concebido como uma disciplina ou \u00e1rea cient\u00edfica faz \n\nque a atividade n\u00e3o tenha identidade e especificidades pr\u00f3prias. Como consequ\u00eancia, \n\na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do turismo resume-se a ?atribuir uma dimens\u00e3o \n\ntur\u00edstica \u00e0s pol\u00edticas do ambiente, agricultura, do desenvolvimento regional, da \n\ncultura ou dos transportes? (CUNHA, 2006, p. 20). Dessa forma, ?h\u00e1 pol\u00edticas de \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\ntransporte nas quais se inclui uma perspectiva tur\u00edstica, como h\u00e1 uma pol\u00edtica de \n\nambiente na qual se deve cuidar do turismo, ou medidas para desenvolver a cultura \n\nnas quais se inclui o turismo? (CUNHA, 2006). \n\n Na an\u00e1lise de Cunha (2006), o aprofundamento dos estudos do \n\nturismo est\u00e1 caminhando para se tornar uma disciplina distinta, com enfoque \n\ninterdisciplinar, resultado da fus\u00e3o da perspectiva de v\u00e1rias disciplinas (CUNHA, \n\n2006, apud BONILLA et al., 2004, p. 31). Desse modo, acredita-se que o \n\naprofundamento dos estudos do turismo resulte em pol\u00edticas adequadas que atendam \n\n\u00e0s especificidades da atividade tur\u00edstica quando esta se materializa no uso do \n\nterrit\u00f3rio, mitigando seus impactos negativos e potencializando as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nvisitantes e as sociedades visitadas. \n\n \n\n1.1.1 Turismo como fen\u00f4meno que se concretiza no uso do \n\nterrit\u00f3rio \n\n \n\nO turismo \u00e9 um fen\u00f4meno que se concretiza no uso do territ\u00f3rio. Se \n\nesse uso n\u00e3o se efetiva, n\u00e3o h\u00e1 turismo. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o se pode falar em \n\ndesenvolvimento do turismo sem levar em considera\u00e7\u00e3o, ou, mesmo, refletir sobre \n\nsua a\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. \n\nA mudan\u00e7a de comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao turismo no Brasil, e, em \n\ngrande parte, dos pa\u00edses considerados em desenvolvimento, deve-se \u00e0 expectativa \n\ncriada a respeito da atividade tur\u00edstica e a sua capacidade de reduzir as desigualdades \n\nsociais nos n\u00edveis local e regional.  \n\nOs recursos financeiros advindos do turismo favorecem a balan\u00e7a de \n\npagamentos, em se tratando do turismo receptivo internacional, assemelhando-se \u00e0s \n\nind\u00fastrias com fins de exporta\u00e7\u00e3o e, como elas, influenciando de forma positiva a \n\neleva\u00e7\u00e3o da renda da comunidade receptora, seja de forma direta, por meio dos \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nempreendimentos que oferecem servi\u00e7os aos turistas, seja de forma indireta, por meio \n\ndos recursos que giram na economia local. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao turismo dom\u00e9stico, seus efeitos favorecem a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de renda, proporcionando, para as regi\u00f5es menos favorecidas \n\nfinanceiramente e mais abundantes de recursos naturais, paisag\u00edsticos e de forte apelo \n\ncultural, os recursos advindos de regi\u00f5es economicamente mais fortes e menos \n\nfavorecidas por ambientes apraz\u00edveis: \n\n \n\nSimultaneamente, o turismo interno passou a adquirir uma import\u00e2ncia \n\ncada vez maior e, em alguns pa\u00edses, ultrapassou, em import\u00e2ncia e em \n\nvolume, o turismo internacional. Em conseq\u00fc\u00eancia, os poderes p\u00fablicos \n\npassaram a dar maior \u00eanfase \u00e0s pol\u00edticas de desenvolvimento de \n\nequipamentos e de promo\u00e7\u00e3o suscept\u00edveis de enquadrarem o turismo dos \n\nnacionais no interior dos seus territ\u00f3rios. (CUNHA, 2006, p. 48). \n\n \n\nCunha (2006) considera relevantes os aspectos que v\u00e3o al\u00e9m dos \n\nvalores econ\u00f4micos que s\u00e3o exaustivamente enfatizados quando da implanta\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para fomento da atividade: \n\n \n\nA n\u00edvel conceitual passou a enfatizar-se menos o papel econ\u00f4mico do \n\nturismo no qual se tinha, at\u00e9 ent\u00e3o, insistido em excesso para, igualmente, \n\nse atribuir import\u00e2ncia ao seu papel social, pol\u00edtico, ecol\u00f3gico, cultural e \n\neducativo o que levou a passar a consider\u00e1-lo como uma das componentes \n\nessenciais da vida do homem. Deixou de ser unidimensional para passar a \n\nser multidimensional, na medida em que responde a uma multiplicidade de \n\nnecessidades humanas e n\u00e3o apenas \u00e0 melhoria do bem-estar material. Os \n\nvalores econ\u00f4micos do turismo, sem deixar de estar presentes nas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do seu desenvolvimento, foram relegados para um plano de \n\nmenor evid\u00eancia, dando lugar aos valores de identidade e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. Refor\u00e7ou-se, assim, o seu papel no desenvolvimento do homem \n\nassumindo a dimens\u00e3o de fen\u00f4meno humano a par da dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica que j\u00e1 lhe havia sido reconhecida. (CUNHA, 2006, p. 48). \n\n \n\nNo Brasil, o Plano Nacional de Turismo 2007/2010: Uma Viagem de \n\nInclus\u00e3o prop\u00f5e-se a ser um instrumento de planejamento e de gest\u00e3o, recolocando o \n\nturismo como indutor de transforma\u00e7\u00f5es sociais por meio da inclus\u00e3o social. Essa \n\ninclus\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada por meio da inser\u00e7\u00e3o profissional, atrav\u00e9s dos programas \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o profissional ou, ainda, atrav\u00e9s do fortalecimento do mercado interno, \n\ninserindo novos consumidores de produtos tur\u00edsticos.  \n\nPor mais que sejam demonstrados os aspectos positivos para o \n\nindiv\u00edduo, em termos f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos, o turismo n\u00e3o \u00e9 um produto essencial. \n\nEle acontece quando todas as outras necessidades de sobreviv\u00eancia do indiv\u00edduo \n\nforam atendidas. Dessa forma, o PNT 2007-2010, ao garantir o acesso de \n\naposentados, de trabalhadores e de estudantes a pacotes de viagens em condi\u00e7\u00f5es \n\nfacilitadas, cumpre um importante papel que vai al\u00e9m do incremento econ\u00f4mico: \n\nbusca atender o indiv\u00edduo e, por conseguinte, a sociedade como um todo. \n\nO processo de evolu\u00e7\u00e3o das localidades receptoras tem sido explicado, \n\nprincipalmente, por meio do conceito de ?ciclo de vida das destina\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas? \n\n(BUTLER, 1980). A constru\u00e7\u00e3o dessa teoria foi referenciada em observa\u00e7\u00f5es sobre \n\nlocalidades tur\u00edsticas. \n\nButler (1980) demonstra, atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico, os diversos est\u00e1gios \n\nde crescimento e de amadurecimento de um destino que denominou de o ?ciclo de \n\nvida das destina\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas?. Esse ciclo compreende as fases de explora\u00e7\u00e3o, de \n\ninvestimento, de desenvolvimento, de consolida\u00e7\u00e3o, de estagna\u00e7\u00e3o, de decl\u00ednio e, \n\ntalvez, de rejuvenescimento.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\n \nFigura 1: Ciclo de Vida das Destina\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas.  \n\nFonte: Butler, 1980. \n\n \n\n \n\nDe modo geral, o turismo evolui desordenadamente; ele simplesmente \n\nacontece na comunidade, levando a processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o sociocultural, gerando problemas sociais e estruturais que afetam a \n\nqualidade de vida e o bem-estar dos residentes. Em cada um dos est\u00e1gios citados por \n\nButler (1980), o que garante a manuten\u00e7\u00e3o do turismo \u00e9 a qualidade do ambiente \n\nnatural e sociocultural, e \u00e9 essa qualidade que ir\u00e1 garantir a viabilidade futura dessa \n\nlocalidade como destino tur\u00edstico. \n\nNa pr\u00e1tica, observa-se que as localidades sofrem com a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, a qual gera aumento descontrolado nos valores dos im\u00f3veis e dos \n\nterrenos localizados junto \u00e0 orla e na proximidade dos principais atrativos, fazendo \n\nque a popula\u00e7\u00e3o local migre para outras \u00e1reas menos nobres, ainda carentes de \n\ninfraestrutura, muitas vezes compostas de vegeta\u00e7\u00e3o natural e localizadas em encostas \n\ne restingas; inicia-se, desse modo, um processo desordenado de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\nambientalmente poluidor, com evidentes impactos negativos nos ambientes natural e \n\nsociocultural.  \n\nKrippendorf (2003) alerta para esse fato e sugere que medidas sejam \n\ntomadas para que o uso do territ\u00f3rio pelas comunidades seja garantido: \n\n \n\nUm dos elementos essenciais na busca do desenvolvimento harmonioso \n\nreside na reivindica\u00e7\u00e3o segundo a qual uma comunidade tur\u00edstica deve \n\nconservar o poder sobre o solo e, portanto, a decis\u00e3o soberana sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do mesmo. Em nenhuma hip\u00f3tese deve despojar-se de seu \n\nprincipal instrumento de orienta\u00e7\u00e3o. (KRIPPENDORF, 2003, p. 191). \n\n \n\nO turismo, sem d\u00favida, proporciona mudan\u00e7as significativas na \n\ndin\u00e2mica socioespacial de uma determinada localidade, ao mesmo tempo em que \n\nexige uma adequa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o para que ele aconte\u00e7a. Essas adequa\u00e7\u00f5es exigem \n\ninvestimentos, muitas vezes proporcionados pelo setor p\u00fablico, recursos \n\ngovernamentais que poderiam atender outras \u00e1reas de efeito social mais imediato, \n\ncomo sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, esses investimentos \u2014 custeados por recursos \n\ndo Estado \u2014, sendo direcionados para a implanta\u00e7\u00e3o ou para a melhoria da \n\ninfraestrutura na localidade com o intuito de atender um fluxo tempor\u00e1rio, poderiam \n\nser dimensionados para atingir um n\u00famero bem menor de residentes.  \n\nAcrescenta-se a isso o fato de os investimentos, a fim de estimular a \n\ncadeia produtiva do turismo, poderem ser direcionados para incentivar outras \n\natividades que n\u00e3o estejam inseridas na din\u00e2mica social interna do destino tur\u00edstico. \n\nEsse redirecionamento de recursos n\u00e3o implica que estes necessariamente produzir\u00e3o \n\nefeitos positivos na localidade onde a atividade tur\u00edstica acontece, como demonstra \n\nTheobald (2002): \n\n \n\nEm contraste com esses benef\u00edcios, \u00e9 preciso ressaltar os custos \n\necon\u00f4micos envolvidos. Al\u00e9m da compra dos artigos importados \n\nnecess\u00e1rios, da remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores estrangeiros e das despesas \n\nno exterior feitas pelas companhias estrangeiras envolvidas durante as \n\nfases de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do empreendimento, nada disso trazendo \n\nbenef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o residente, o pr\u00f3prio pa\u00eds incorre internamente \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\nem custos consider\u00e1veis. Para a sociedade, o custo real do emprego de \n\nrecursos e fatores de produ\u00e7\u00e3o em qualquer setor, inclusive a constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is e outros servi\u00e7os de turismo associados, \u00e9 o valor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o que poderia ter sido obtido com o uso desses mesmos recursos e \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o em outros setores da economia. (THEOBALD, 2002, \n\np. 99). \n\n \n\nTheobald (2002) avalia os impactos negativos da atividade tur\u00edstica ao \n\nenfatizar os aspectos econ\u00f4micos, relacionando os custos de oportunidade relativos \n\naos investimentos direcionados para dinamiza\u00e7\u00e3o dessa atividade.  \n\nO autor menciona a quest\u00e3o da empregabilidade, na qual os servi\u00e7os \n\nque demandam maior qualifica\u00e7\u00e3o nem sempre encontram, na localidade, \n\nprofissionais capacitados. Theobald (2002) considera, ainda, a necessidade que as \n\nlocalidades assumem de promover cursos de qualifica\u00e7\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional a fim de preparar os locais para a inser\u00e7\u00e3o no mercado:  \n\n \n\n[...] uma vez que o capital e o trabalho qualificado raramente ou nunca s\u00e3o \n\nabundantes nos pa\u00edses em desenvolvimento, o incremento de uma \n\nind\u00fastria do turismo exige que uma parte desses recursos escassos seja \n\ndesviada de seus usos alternativos. [...] Como \u00e9 sabido, alguns fatores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o poderiam ficar sem emprego se n\u00e3o fossem encaminhados para \n\nesse setor, e nesse caso o seu uso no turismo n\u00e3o envolve nenhum custo \n\nreal para a sociedade; mas na maioria dos casos o custo de oportunidade se \n\ntraduz no valor da produ\u00e7\u00e3o perdido em outros setores. (THEOBALD, \n\n2002). \n\n \n\nKrippendorf (2003) constr\u00f3i um relato sobre o que acontece na pr\u00e1tica, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos custos assumidos pelas localidades, quando da implanta\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes empreendimentos tur\u00edsticos provenientes, em sua maioria, de outras regi\u00f5es \n\neconomicamente mais favorecidas: \n\n \n\nPierre Lain\u00e9 descreve da seguinte forma o esquema t\u00edpico segundo o qual \n\nagem os promotores de turismo; Primeira Etapa: ?A Grande Companhia\u2018 \u2013 \n\ntal \u00e9 o nome do promotor \u2013 assegura-se do poder de dispor do solo. Seus \n\nargumentos convencem. Eles fazem brilhar, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, as \n\nperspectivas de muitos empregos e ganhos elevados. Entretanto, os \n\naut\u00f3ctones n\u00e3o poderiam por em marcha um desenvolvimento desse tipo \n\nsozinhos. A grande companhia consegue, finalmente, adquirir os terrenos \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\na pre\u00e7os irris\u00f3rios. Segunda Etapa: ?A Grande Companhia persuade a \n\ncomunidade a investir nela mesma e ?prefinanciar\u2018 a infraestrutura, isto \u00e9, \n\nas estradas, o abastecimento de \u00e1gua etc., ou ent\u00e3o a dispor das instala\u00e7\u00f5es \n\nem quest\u00e3o \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o e em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis. A Companhia, \n\npor sua vez, zelar\u00e1 para que os neg\u00f3cios andem e que os clientes afluam. \n\nAssim, ela transfere os riscos para a comunidade em 100%. \u00c9 o caso bem \n\nconhecido dos hot\u00e9is financiados pelos poderes p\u00fablicos, em que o \n\npromotor s\u00f3 se ocupa da gest\u00e3o, \u00e0s vezes at\u00e9 com uma participa\u00e7\u00e3o nos \n\nlucros e uma garantia contra os d\u00e9ficits. (KRIPPENDORF, 2003). \n\n \n\nVerifica-se que, na maior parte das vezes, os cursos oferecidos \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o a fim de prepar\u00e1-la para exercer fun\u00e7\u00f5es dentro da cadeia produtiva do \n\nturismo s\u00e3o custeados pelo poder p\u00fablico, e que raramente h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o da \n\niniciativa privada. Mesmo assim, esses cursos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que sejam \n\nconsiderados satisfat\u00f3rios por esses empreendimentos: ?Quinta Etapa: A Grande \n\nCompanhia assegura a gest\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es. Ela coloca pessoas vindas do exterior \n\nnas fun\u00e7\u00f5es executivas, alegando que a localidade n\u00e3o disp\u00f5e de pessoal qualificado? \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 78). O que se percebe \u00e9 que, normalmente, mesmo com \n\nforma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea de turismo, a m\u00e3o-de-obra local n\u00e3o tem acesso aos cargos \n\nexecutivos, obtendo, no m\u00e1ximo, fun\u00e7\u00f5es de recepcionista ou de supervisor, na \n\nmelhor das hip\u00f3teses.  \n\nApesar das quest\u00f5es relativas \u00e0 capacidade de empregabilidade no \n\nsetor, pode-se notar que, nas localidades em que o turismo se desenvolve, um dos \n\naspectos positivos para a localidade \u00e9 maior preocupa\u00e7\u00e3o com a busca da educa\u00e7\u00e3o e \n\nda qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho, necessidades impostas pelo mercado tur\u00edstico. Essa \n\nbusca constitui uma mola propulsora que movimenta as pessoas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmelhoria cont\u00ednua do seu grau de instru\u00e7\u00e3o, impulsionando-as rumo \u00e0 busca pelo \n\ndom\u00ednio de outros idiomas, ampliando, dessa forma, seus pr\u00f3prios horizontes atrav\u00e9s \n\ndo conv\u00edvio com outras culturas, o que tamb\u00e9m favorece o aprendizado e possibilita \n\num incremento no poder aquisitivo advindo da promo\u00e7\u00e3o social.  \n\nO conv\u00edvio entre culturas diferentes pode ser estimulante para o \n\ncrescimento individual, trazendo novas formas de percep\u00e7\u00e3o, desmistificando \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\npreconceitos, impulsionando a descoberta do desconhecido, al\u00e9m de diversificar \n\nperspectivas e de ampliar a vis\u00e3o de mundo, principalmente entre os jovens.   \n\nAcrescenta-se, ainda, a necessidade que o turismo traz de direcionar \n\ninvestimentos para infraestrutura b\u00e1sica, como a melhoria dos acessos, a amplia\u00e7\u00e3o \n\nde redes de saneamento e de \u00e1guas pluviais, a melhoria dos transportes, da seguran\u00e7a \n\np\u00fablica e da coleta de lixo, entre tantas a\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis e determinantes para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de fluxos tur\u00edsticos. \u00c9 tamb\u00e9m importante a possibilidade de diversifica\u00e7\u00e3o \n\ne de aumento da oferta de servi\u00e7os que podem ser usufru\u00eddos pela popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nO turismo, como uma atividade din\u00e2mica e complexa, surge sem que \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento sejam implementadas. Apresenta-se, na localidade, sem \n\ntimidez, exigindo, do poder p\u00fablico, a\u00e7\u00f5es pontuais a fim de minimizar os impactos \n\nnegativos e de maximizar os impactos positivos. Essas a\u00e7\u00f5es devem ser orientadas \n\npara curto, m\u00e9dio e longo prazos, a fim de que n\u00e3o comprometam a perenidade dos \n\ndestinos tur\u00edsticos. Essas a\u00e7\u00f5es podem tornar o poder p\u00fablico mais eficiente, menos \n\ninvasivo, mais harm\u00f4nico com o ambiente e a com a cultura local e, ainda, mais \n\naceito junto \u00e0 comunidade.  \n\nA falta de planejamento, observada nos munic\u00edpios brasileiros \n\ncaracterizados como munic\u00edpios tur\u00edsticos pelo Minist\u00e9rio do Turismo, \u00e9 fator \n\ndeterminante para o r\u00e1pido decl\u00ednio de alguns e para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social \n\nde muitos outros. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o de grupos humanos com fins tur\u00edsticos cria a \n\nnecessidade de tomada de decis\u00e3o nos tr\u00eas n\u00edveis de governo, impondo pol\u00edticas \n\nadequadas de controle, de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura que \n\natendam ao volume gerado pelo fluxo tur\u00edstico massivo, principalmente nos per\u00edodos \n\nde alta temporada. \n\nO aumento na quantidade de res\u00edduos produzidos pela popula\u00e7\u00e3o \n\nflutuante merece a\u00e7\u00f5es eficazes de controle, impondo san\u00e7\u00f5es \u00e0queles que n\u00e3o tomam \n\nos cuidados necess\u00e1rios. A imagem do destino como um todo deve obter aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\nespecial.  O uso do territ\u00f3rio pelo turismo deve ser feito de forma harm\u00f4nica, pois a \n\nidentidade local deve ser preservada a fim de que essa atividade n\u00e3o descaracterize o \n\nambiente no qual atua: \n\n \n\nO desenvolvimento excessivo e mal planejado do turismo afeta o ambiente \n\nf\u00edsico e os destinos. Em muitas \u00e1reas a desenfreada explora\u00e7\u00e3o comercial \n\ndo turismo resultou em hot\u00e9is feios, com projeto estrangeiro, que se \n\nimiscuem no ambiente cultural e c\u00eanico \u00e0 volta deles. Nesses casos o \n\nprojeto arquitet\u00f4nico foi planejado para atender aos pretensos desejos dos \n\nvisitantes e n\u00e3o para se harmonizar ao ambiente local. Mas os efeitos n\u00e3o \n\ns\u00e3o apenas c\u00eanicos, uma vez que o lixo e o esgoto desses \n\nempreendimentos freq\u00fcentemente s\u00e3o descartados sem tratamento e \n\npoluem os rios e os mares das \u00e1reas de f\u00e9rias. (KRIPPENDORF, 2003, p. \n\n99). \n\n \n\nO turismo transforma o destino no principal elo de sua cadeia \n\nprodutiva pass\u00edvel de ser mercantilizado. Os destinos tur\u00edsticos, quando inseridos no \n\nmercado, passam a fazer parte das prateleiras das operadoras e das ag\u00eancias de \n\nviagens; s\u00e3o oferecidos como mercadorias aos clientes, aos turistas potenciais. \u00c9 \n\npreciso que haja uma aten\u00e7\u00e3o mais realista do governo para, dessa forma, criar \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que regulamentem as atividades das empresas e dos prestadores de \n\nservi\u00e7os tur\u00edsticos, buscando a qualidade dos produtos ofertados e, ao mesmo tempo, \n\ngarantindo, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es futuras, o ambiente preservado: \n\n \n\nAs Formas inferiores e mal concebidas de desenvolvimento do turismo \n\ntamb\u00e9m destroem ambientes naturais insubstitu\u00edveis, cujos benef\u00edcios reais \n\ne em longo prazo podem n\u00e3o ter sido adequadamente avaliados. Assim, \n\npor exemplo, p\u00e2ntanos e mangues, que se constituem em sa\u00eddas para o \n\ncontrole de inunda\u00e7\u00f5es e s\u00e3o tamb\u00e9m elementos b\u00e1sicos para as ind\u00fastrias \n\nlocais de pesca, foram drenados para criar marinas para turistas. Os \n\nrecursos h\u00eddricos de que necessitam os propriet\u00e1rios rurais e os alde\u00f5es \n\nforam desviados para uso dos hot\u00e9is e para campos de golfe, e em algumas \n\n\u00e1reas montanhosas florestas foram derrubadas para formar declives, o que \n\nresultou muitas vezes em deslizamento de solo devido \u00e0 eros\u00e3o e, num \n\ncaso recente, num desastre com perdas humanas e muitos preju\u00edzos. \n\n(THEOBALD, 2002). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\nKrippendorf (2003, p. 99) faz uma reflex\u00e3o a respeito do turismo nos \n\npa\u00edses em desenvolvimento: \n\n \n\n[...] Mas \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s viagens no Terceiro Mundo que as cr\u00edticas se \n\ntornam mais veementes. Nos \u00faltimos anos, a inquieta\u00e7\u00e3o face \u00e0s graves \n\nconsequ\u00eancias sociais e culturais do turismo dos ricos nos pa\u00edses dos \n\npobres fez nascer um verdadeiro movimento antiturismo de porte \n\nmundialAssim, v\u00e1rios jornais do Qu\u00eania criticaram duramente o \n\ncomportamento dos turistas europeus nesse pa\u00eds do Leste da \u00c1frica. O \n\nSunday Standard, que \u00e9 publicado em Nair\u00f3bi, escrevia recentemente: ?Os \n\ninvasores de hoje n\u00e3o vem com canh\u00f5es ou espadas. Eles v\u00eam com a \n\ndroga, o dinheiro e os costumes estrangeiros\u2018. [...] O mesmo ocorre no Sri \n\nLanka, onde as vozes se elevam contra os costumes livres e ofensivos dos \n\nturistas. O Minist\u00e9rio do Turismo exige que se tomem medidas severas \n\ncontra os turistas, que chocam a popula\u00e7\u00e3o nativa com a prostitui\u00e7\u00e3o, o \n\nconsumo de drogas e o nudismo, entre outras coisas. \u00c9, sobretudo, o \n\ncomportamento desrespeitoso dos turistas nos templos e nos pontos \n\nhist\u00f3ricos que traz indigna\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. (KRIPPENDORF, 2003, p. \n\n99-100). \n\n \n\nO poder p\u00fablico local tem a enorme responsabilidade de evitar \n\ndistor\u00e7\u00f5es oriundas do poder econ\u00f4mico, que visa a explorar a atividade tur\u00edstica de \n\nforma imediata e descomprometida com o destino tur\u00edstico. ?J\u00e1 n\u00e3o basta que as \n\nautoridades locais promovam o desenvolvimento tur\u00edstico dos seus territ\u00f3rios, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio tamb\u00e9m criar mecanismos que garantam o acompanhamento constante da \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o e do modo como se opera? (CUNHA, 2006, p. 56).  \n\nAssim como tudo o que se transforma em mercadoria, o turismo pode \n\nser manipulado. O setor caracteriza-se pela forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os controlados por \n\nmegaoperadoras, por cadeias de hot\u00e9is e resorts e por aglomerados de companhias \n\na\u00e9reas que, muitas vezes, criam barreiras para a entrada de novos produtos no \n\nmercado. Seus lucros s\u00e3o remetidos para fora, retornando para suas matrizes; com \n\nfrequ\u00eancia, s\u00e3o empresas descompromissadas com as demandas locais e com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do lugar.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\n \n\n1.2 Mudan\u00e7as ocorridas no perfil do turista \u2013 Turista do s\u00e9culo \n\nXXI \n\n \n\nO turismo \u00e9 uma das formas mais eficientes de se fugir das press\u00f5es \n\ndi\u00e1rias, da falta de tempo para cultivar rela\u00e7\u00f5es mais profundas ou, simplesmente, da \n\nnecessidade de repor as energias, por meio do descanso, sem as limita\u00e7\u00f5es impostas \n\npela vida cotidiana. \n\nA sociedade mercantilizou esse descanso, tornando-o socialmente \n\naceito e, mais que isso, necess\u00e1rio para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ps\u00edquica e f\u00edsica, \n\nproporcionando aos viajantes a justificativa necess\u00e1ria para que se sintam \n\nconfort\u00e1veis e para que possam usufruir desses momentos de prazer sem a culpa da \n\nmoral crist\u00e3 capitalista, que condena o \u00f3cio e idolatra o trabalho. \n\n \n\nDesenvolvimento do turismo social \u2013 a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao turismo \n\ncomo fator de compreens\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do trabalho levou os \n\nGovernos a encorajar as camadas economicamente mais d\u00e9beis a passarem \n\nf\u00e9rias fora da sua resid\u00eancia habitual concedendo est\u00edmulos e apoios para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de equipamentos tur\u00edsticos adequados. [...] Na generalidade dos \n\npa\u00edses foram criados esquemas que passaram a permitir o acesso \u00e0s f\u00e9rias \n\nde vastas camadas da popula\u00e7\u00e3o que doutro modo n\u00e3o poderiam participar \n\nno turismo. (CUNHA, 2006, p. 54). \n\n \n\n \n\nSem contrariar os padr\u00f5es impostos, e adaptado \u00e0s novas exig\u00eancias \n\nsurgidas ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o turismo obteve um crescimento cada vez mais \n\nr\u00e1pido e cont\u00ednuo, favorecido, tamb\u00e9m, pelo desenvolvimento das tecnologias de \n\ntransportes e de comunica\u00e7\u00f5es, que democratizaram a atividade e propiciaram que \n\nmais pessoas usufru\u00edssem dos seus benef\u00edcios:  \n\n \n\nDemocratiza\u00e7\u00e3o \u2013 todas as camadas da popula\u00e7\u00e3o participam no turismo. \n\nDe privil\u00e9gio dos estratos da popula\u00e7\u00e3o mais abastada e dispondo do \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\ntempo a seu bel-prazer, o turismo transformou-se no fen\u00f4meno que melhor \n\ncaracteriza o modo de vida das sociedades industriais, o que \u00e9 evidenciado \n\npelo fato de 50 a75% da popula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses industrializados partir para \n\nf\u00e9rias em cada ano e a propens\u00e3o \u00e0 viagem em alguns pa\u00edses atinge 80%. \n\n(CUNHA, 2006, p. 53, grifo do autor). \n\n \n\nO crescimento do turismo foi interrompido pelas duas grandes Guerras \n\nMundiais, que praticamente impossibilitaram a movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas com essa \n\nfinalidade; entretanto, ap\u00f3s a II Guerra Mundial, houve um grande impulso nessa \n\natividade, que passa a ter caracter\u00edsticas mais globalizadas e mais humanizadas, \n\ncaracter\u00edsticas essas que v\u00e3o al\u00e9m da sua capacidade de gerar renda, mas que \n\nincorporam valores human\u00edsticos \u2014 como a aproxima\u00e7\u00e3o entre povos e etnias e o \n\nrespeito \u00e0s diferen\u00e7as: \n\n \n\nPlanetariza\u00e7\u00e3o \u2013 o turismo global, isto \u00e9, o conjunto dos movimentos, \n\ntanto nacionais como internacionais, estende-se por todo o mundo \n\nignorando as fronteiras e dirigindo-se para todos os pa\u00edses de todos os \n\ncontinentes. O desenvolvimento do transporte a\u00e9reo, o embaratecimento e \n\no acr\u00e9scimo da seguran\u00e7a das viagens a\u00e9reas bem como o reconhecimento, \n\npelos pa\u00edses receptores, da import\u00e2ncia econ\u00f4mica do turismo, levando a \n\nfacilitar as entradas de estrangeiros, transformaram o turismo numa \n\natividade planet\u00e1ria sem fronteiras. [...] A maior parte da popula\u00e7\u00e3o que \n\nparte para f\u00e9rias mant\u00e9m-se no interior dos respectivos pa\u00edses de \n\nresid\u00eancia, mas a crescente facilidade de viagens, as diferen\u00e7as de pre\u00e7os \n\nentre os pa\u00edses receptores e emissores, a \u00e2nsia de conhecer novos povos e \n\nculturas diferentes e a procura do sol e mar, aumentaram o grau de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do turismo transformando-o numa das atividades com \n\nmaior express\u00e3o em n\u00edvel de transa\u00e7\u00f5es mundiais. [...] Todos os pa\u00edses do \n\nmundo, de todos os quadrantes pol\u00edticos e ideologias, qualquer que seja o \n\ngrau do seu desenvolvimento econ\u00f4mico, passaram a encarar o turismo \n\ncomo uma fonte de riqueza, uma forma de valoriza\u00e7\u00e3o do homem e um \n\ninstrumento de aproxima\u00e7\u00e3o dos povos. (CUNHA, 2006, p. 54). \n\n \n\nConfirmando essa tend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao turismo, Krippendorf \n\n(2003) avalia as novas rela\u00e7\u00f5es resultantes do incremento da atividade tur\u00edstica, \n\ndemonstrando que as mesmas exigem uma conduta diferenciada por parte dos agentes \n\nde turismo, n\u00e3o mais centrada nas quest\u00f5es econ\u00f4micas, mas comprometida com as \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas e com o respeito ao meio ambiente: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\n[...]em outras palavras, uma pol\u00edtica de turismo que respeite o ser humano \n\ne o meio ambiente deve buscar o seguinte objetivo principal: assegurar a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas necessidades tur\u00edsticas dos indiv\u00edduos de todas as \n\ncamadas sociais no \u00e2mbito das instala\u00e7\u00f5es adequadas e em um meio \n\nambiente intacto, levando em considera\u00e7\u00e3o os interesses aut\u00f3ctones. \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 135). \n\n \n\nNos \u00faltimos anos, as concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento do turismo \n\npassaram a ter valores pautados pelas diretrizes tra\u00e7adas para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: \n\n \n\nEm primeiro lugar, as concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento tur\u00edstico, em \n\ncontraponto \u00e0s do passado, passaram a basear-se em conceitos como \n\nsustentabilidade, qualidade, diferencia\u00e7\u00e3o e diversidade que, n\u00e3o sendo \n\nnovos, surgem, pela primeira vez, como refer\u00eancias e valores \n\nfundamentais do desenvolvimento. Ao mesmo tempo generaliza-se o \n\nreconhecimento de que aos residentes deve ser reservado um papel de \n\nprotagonistas, nos processos de transforma\u00e7\u00e3o tur\u00edstica das localidades em \n\nque vivem. (CUNHA, 2006, p. 55). \n\n \n\nDessa forma, o respeito ao meio ambiente, \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es culturais \n\npor parte da demanda, de um lado, e, de outro, \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os oferecidos \n\naos visitantes por parte da oferta, criaram um ambiente favor\u00e1vel a movimentos de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o social e empresarial, resultando no surgimento de novos destinos \n\ntur\u00edsticos e de novas modalidades de ofertas tur\u00edsticas.  \n\nO Estado, entretanto, tem papel fundamental no posicionamento do ser \n\nhumano como sustent\u00e1culo de novas pol\u00edticas de turismo: ?seria tanto ing\u00eanuo como \n\nperigoso crer em uma autorregulamenta\u00e7\u00e3o do sistema? (KRIPPENDORF, 2003, p. \n\n140). \n\nA demanda representada pelo turismo p\u00f3s-industrial tornou-se mais \n\nexigente e diversificada, buscando produtos que expressem autenticidade e coer\u00eancia \n\ncom a cultura, sempre em conson\u00e2ncia com a capacidade dos ambientes de se \n\nrecompor. Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel de se atingir por meio de um turismo \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\nmassificado, de larga escala, carente de infraestrutura espec\u00edfica que atenda a suas \n\nnecessidades. \n\n \n\n1.2.1 Turismo de massa \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o das viagens \n\n \n\nO surgimento do turismo de massa deveu-se, em parte, ao \n\nbarateamento dos custos de transporte e \u00e0 necessidade imperiosa do homem p\u00f3s-\n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial de viajar. \n\nCom o crescimento das cidades, ocorreram transforma\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas associadas \u00e0s conquistas sociais, criando-se um ambiente prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento do turismo de massa. De acordo com Krippendorf (2003): \n\n \n\nA sociedade humana, t\u00e3o sedent\u00e1ria at\u00e9 recentemente, p\u00f4s-se em \n\nmovimento. Hoje uma mobilidade fren\u00e9tica tomou conta da maioria dos \n\nhabitantes das na\u00e7\u00f5es industriais. Aproveita-se de todas as oportunidades \n\npara viajar. Oportunidades de fugir ao cotidiano, com a maior frequ\u00eancia \n\nposs\u00edvel... Acima de tudo, n\u00e3o ficar em casa: viajar, a qualquer pre\u00e7o! \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 13). \n\n \n\nAs viagens com fins de lazer e de educa\u00e7\u00e3o, antes destinadas a poucos \n\nprivilegiados, como os aristocratas e os seus descendentes, ganham mais e mais \n\nadeptos, os quais s\u00e3o beneficiados pelo aumento da renda, pela diminui\u00e7\u00e3o da carga \n\nhor\u00e1ria de trabalhado, pelas facilidades de financiamento e parcelamento oferecidas \n\npelas ag\u00eancias de viagens e pela intensifica\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia entre destinos e entre \n\ncompanhias a\u00e9reas. Trata-se da democratiza\u00e7\u00e3o do turismo; consolida-se, dessa \n\nforma, o chamado turismo de massa. \n\nLic\u00ednio Cunha (2006) elabora um estudo sobre a evolu\u00e7\u00e3o da atividade \n\ntur\u00edstica, subdividindo-a em est\u00e1gios, os quais denominou ?gera\u00e7\u00e3o?. A ?primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o? caracteriza-se pelo per\u00edodo correspondente ao nascimento da atividade \n\ntur\u00edstica e aos seus primeiros passos de desenvolvimento. O autor considera o \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\nnascimento a partir da movimenta\u00e7\u00e3o dos estratos sociais mais elevados, \n\ncaracterizado por ser um turismo mais elitista, que destinava aos seus consumidores \n\num status diferenciado perante os demais. Esse conceito tamb\u00e9m \u00e9 definido por Boyer \n\n(1999), que faz refer\u00eancia ao surgimento do turismo no s\u00e9culo XVIII como uma \n\nforma de manter as honras da aristocracia inglesa, que se via amea\u00e7ada pelo \n\nsurgimento da burguesia, conferindo-lhe uma caracter\u00edstica de manuten\u00e7\u00e3o do status \n\nquo dessa dada elite: \n\n \n\nO turismo nem sempre existiu. O fen\u00f4meno designado, na \u00e9poca \n\nrom\u00e2ntica, por uma nova palavra, por um neologismo, decorre de Grand \n\nTour, fen\u00f4meno original, nasceu e se desenvolveu na Inglaterra do s\u00e9culo \n\n18 que fez todas as Revolu\u00e7\u00f5es: industrial, agr\u00edcola, financeira. \n\nAcrescentemos a Revolu\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica; os aristocratas, os rendeiros da \n\nterra, que concentravam as honras, amea\u00e7ados de perder uma parte de seu \n\npoder em proveito da burguesia ascendente, entenderam distinguir-se ao \n\nexaltar os valores da gratuidade: a riqueza ociosa, uma cultura Greco-\n\nromana, jogos e esportes com regras complexas (o que desencorajava a \n\nimita\u00e7\u00e3o), viagens sem obriga\u00e7\u00e3o e para os jovens educados nos melhores \n\ncol\u00e9gios, a educa\u00e7\u00e3o recebia seu acabamento com The Tour. \n\nAcompanhados de seus preceptores, munidos de guias, eles faziam o tour \n\nda Europa Ocidental. Na volta eram gentlemen; eles tinham o esp\u00edrito \n\ncosmopolita; eram desprovidos de preconceitos. (BOYER, 1999, p. 39). \n\n \n\nNesse primeiro momento de surgimento do turismo como atividade \n\norganizada, os destinos eram pouco desenvolvidos, em fun\u00e7\u00e3o da pouca circula\u00e7\u00e3o de \n\nvisitantes, o que gerava uma rudimentar organiza\u00e7\u00e3o empresarial. Viajar era, antes de \n\ntudo, uma grande aventura destinada a poucos, mas os Grands Tours, criados pelos \n\ningleses, estimulavam o desejo de consumir lugares que at\u00e9 hoje s\u00e3o cobi\u00e7ados, \n\nprincipalmente por aquelas camadas sociais intermedi\u00e1rias que se apropriam do lazer \n\naristocr\u00e1tico para afirmar seu sucesso social: \n\n \n\nDesde o s\u00e9culo 18, o viajante de qualidade sabia o que desejava visitar: \u00e9 \n\nobriga\u00e7\u00e3o do vivendum, do sightseeing. Di\u00e1rios de viagens, guias \n\ntur\u00edsticos repetem as mesmas recomenda\u00e7\u00f5es: assim se confirmam a \n\npreponder\u00e2ncia de Roma, ponto final obrigat\u00f3rio, de Paris e de alguns \n\nlocais, e a superioridade das Antiguidades Greco-romanas. A partir da \n\n\u00e9poca rom\u00e2ntica, os viajantes, sem diminuir nada, acrescentaram a Su\u00ed\u00e7a, \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\na Gr\u00e9cia, a Espanha, o Egito. A inven\u00e7\u00e3o dos lugares e das pr\u00e1ticas do \n\nturismo, ainda elitista, \u00e9 uma soma de hist\u00f3rias singulares. A mais antiga \u00e9 \n\na do termalismo mundano. Os brit\u00e2nicos inventaram em seguida a \n\nbaldea\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e a temporada de inverno no sul da Fran\u00e7a, \n\nprincipalmente na Rivi\u00e8ra. (BOYER, 1999, p. 40). \n\n \n\nNa ?segunda gera\u00e7\u00e3o? de Cunha, percebe-se um aumento no n\u00famero \n\nde viajantes das camadas sociais menos privilegiadas, mas que detinham recursos \n\nsuficientes para a empreitada. Nessa etapa, a atividade tur\u00edstica \u00e9 orientada para uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o intensiva e pouco preocupada com as quest\u00f5es relativas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas naturais e da cultura local. O meio ambiente era apenas fator de atra\u00e7\u00e3o \n\ndesses fluxos, o que resultou em uma oferta de servi\u00e7os extremamente massificada, \n\ncriada para atender um volume grande pessoas, tendo, como produto dominante, o sol \n\ne o mar, al\u00e9m de haver uma demanda passiva e pouco interessada nas quest\u00f5es \n\nambientais ou culturais. \n\nSurgem pacotes econ\u00f4micos para multid\u00f5es que n\u00e3o se importam em \n\namontoar-se em praias superlotadas, em filas de brinquedos nos parques tem\u00e1ticos ou \n\nem telef\u00e9ricos nas esta\u00e7\u00f5es de esqui, ou, ainda, em suportarem filas intermin\u00e1veis nos \n\nrestaurantes pr\u00f3ximos a pontos tur\u00edsticos e a atrativos.  Krippendorf faz uma an\u00e1lise \n\nsobre essa etapa do turismo: ?Um especialista em comportamento faz notar a esse \n\nrespeito que, se tais condi\u00e7\u00f5es fossem impostas aos trabalhadores durante as horas de \n\ntrabalho, os sindicatos interviriam? (KRIPPENDORF, 2003). \n\n Se, por um lado, o turismo democratiza-se, abrindo espa\u00e7o para que \n\nmais pessoas usufruam de seus benef\u00edcios, sejam elas turistas ou empreendedores, por \n\noutro, existem empresas que buscam minimizar custos e maximizar suas vendas, \n\nampliando, dessa forma, sua lucratividade, intervindo de forma contundente no \n\nmercado, impondo condi\u00e7\u00f5es que amea\u00e7am a pr\u00f3pria sustentabilidade da atividade \n\ntur\u00edstica na localidade onde elas atuam: ?Expande-se a oferta e as organiza\u00e7\u00f5es \n\nassumem maior dimens\u00e3o, mas com forte depend\u00eancia daquelas que controlam os \n\nmercados emissores [...]? (CUNHA, 2006, p. 57). \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nComo grande parte das empresas tur\u00edsticas instaladas nas localidades \u00e9 \n\nde micro e pequenas empresas que dependem de grandes operadores para capta\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos tur\u00edsticos, aquelas acabam cedendo \u00e0s press\u00f5es nos seus pre\u00e7os, \n\noferecendo valores abaixo do seu ponto de equil\u00edbrio, e pondo em risco a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios. Isso, sem considerar a enorme press\u00e3o exercida nas \u00e1reas \n\nnaturais e o impacto negativo sobre a infraestrutura. \n\nA ?terceira gera\u00e7\u00e3o? apresenta a diversifica\u00e7\u00e3o dos produtos tur\u00edsticos, \n\nmotivada pela segmenta\u00e7\u00e3o do mercado e pela maior maturidade do consumidor, o \n\nqual tende a priorizar a qualidade e a buscar produtos diferenciados, influenciando, \n\ndesse modo, a reorganiza\u00e7\u00e3o empresarial. \n\nA ?quarta gera\u00e7\u00e3o?, mencionada por Cunha (2006), apresenta o \n\nconsumidor tur\u00edstico mais ciente dos seus direitos, ainda mais maduro e experiente, \n\nque escolhe o destino de acordo com suas expectativas. Por outro lado, os destinos \n\nest\u00e3o mais propensos \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o de seus produtos neste est\u00e1gio, podendo atender \n\na uma variedade de segmentos de procura (CUNHA, 2006, p. 57). \n\nAtualmente, o turismo de massa tem sido percebido como o grande \n\nvil\u00e3o dos destinos tur\u00edsticos, como o causador da degrada\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e \n\ncultural, e como o consumidor voraz dos recursos. Atribui-se ao turismo de massa um \n\npapel menor, em que participam pessoas menos intelectualizadas e trabalhadores \n\noperacionais com menor fun\u00e7\u00e3o intelectual, os quais est\u00e3o em busca de um lazer \n\nvoltado aos prazeres imediatos. N\u00e3o s\u00e3o poucas as vezes em que o turismo de massa \u00e9 \n\nconfundido com o turismo massificado e desorganizado e, algumas vezes, com o \n\nturismo social: \n\n \n\nLembremos as grandes etapas que levaram das inven\u00e7\u00f5es elitistas do fim \n\ndo s\u00e9culo 18 ao turismo de massa contempor\u00e2neo frequentemente \n\napresentado como uma grande migra\u00e7\u00e3o estival de citadinos, fora das \n\ncidades, rumo ao campo \u2013 ou ao mar \u2013 ou \u00e0s montanhas regeneradoras. Os \n\nturistas de massa eram percebidos ent\u00e3o como consumidores da Natureza, \n\ndevoradores de paisagens. A onda ecol\u00f3gica p\u00f3s-1968 deu uma tonalidade \n\n\u2013 o verde \u2013 e uma exig\u00eancia a este amor pela Natureza; a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\npreservar e proteger tem fundamentos bem mais antigos. (BOYLER, 1999, \n\np. 55). \n\n \n\nApesar dos impactos negativos \u00f3bvios causados pela movimenta\u00e7\u00e3o de \n\ngrande n\u00famero de pessoas, o lazer \u00e9 um direito leg\u00edtimo das pessoas, n\u00e3o importando \n\nsuas diversas classes sociais ou faixas et\u00e1rias. Cabe ao Estado prever o uso adequado \n\ndos recursos, normatizando a atividade e exigindo, das empresas que atuam nesse \n\nramo, o cumprimento das regras estabelecidas: \n\n \n\nDadas as condi\u00e7\u00f5es da vida moderna, a utilidade e o atrativo das f\u00e9rias \n\nresidem precisamente na capacidade de n\u00e3o ter nada de \u00fatil a fazer durante \n\ncerto per\u00edodo. As f\u00e9rias s\u00e3o sin\u00f4nimo de inutilidade, de non-sense. Em \n\nconsequ\u00eancia, qualquer proposi\u00e7\u00e3o que objetive tornar a viagem das \n\nmassas mais \u00fatil dever\u00e1 levar em conta estas realidades fundamentais, mas \n\nnem por isso excluir a multid\u00e3o de turistas normais das medidas de \n\nmelhoria do turismo. Muito pelo contr\u00e1rio: apenas tratando o turismo \n\ncomo fen\u00f4meno de massa e desenvolvendo a individualiza\u00e7\u00e3o e a \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o neste contexto poder\u00e1 ser transposta uma etapa decisiva. \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 180).  \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es acontecer\u00e3o quando o problema for encarado sem \n\npreconceitos: ?devemos aceitar o turismo de massa como fen\u00f4meno de massa. S\u00f3 \n\nconseguiremos suprimir as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao turismo de massa praticando-o \u2013 \n\nem outro n\u00edvel \u2013 e n\u00e3o tentando fugir ao mesmo? (KRIPPENDORF, 2003, p. 181). \n\n \n\n1.2.2 O Imagin\u00e1rio do turista e seus reflexos na localidade \n\n \n\nInfelizmente, no Brasil, a percep\u00e7\u00e3o do turismo como uma atividade \n\nque deva ser planejada e orientada por estudos e pesquisas \u00e9 muito recente. Uma das \n\nferramentas que poderiam auxiliar a defini\u00e7\u00e3o do perfil do turista estrangeiro e \n\nnacional, assim como sua evolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos tempos, perdeu-se: a obrigatoriedade \n\nde uso da Ficha Nacional de Registro de H\u00f3spedes (FNRH), na d\u00e9cada de 70. \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\nEm todos os hot\u00e9is do Brasil, na d\u00e9cada de 1970, a exig\u00eancia de \n\npreenchimento da FNRH tinha, como objetivo central, tornar-se um instrumento de \n\ncontrole em uma \u00e9poca na qual o Estado caracterizava-se por ser centralizador e \n\nautorit\u00e1rio. \n\nEssa ficha n\u00e3o foi utilizada necessariamente para alimentar um banco \n\nde dados com fins tur\u00edsticos que pudesse ser aproveitado para futuras pesquisas na \n\n\u00e1rea. Uma das vias desse documento tinha de ser entregue \u00e0 Pol\u00edcia Federal; a outra, \n\nque poderia ter sido aproveitada em benef\u00edcio de um turismo sustent\u00e1vel, era entregue \n\n\u00e0 EMBRATUR. Infelizmente, n\u00e3o se tem not\u00edcia do destino desse material. Em 23 de \n\nabril de 2002, no entanto, foi criada a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa 429, que promoveu \n\naltera\u00e7\u00f5es no Regulamento Geral dos Meios de Hospedagem e instituiu, mais uma \n\nvez, a obrigatoriedade de preenchimento da FNRH e do Boletim de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nHoteleira (BOH). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relativas a cada h\u00f3spede, constantes da FNRH, ser\u00e3o \n\nmantidas por um per\u00edodo m\u00ednimo de tr\u00eas meses e devem ser encaminhadas ao \n\nMinist\u00e9rio do Turismo, juntamente com o BOH, at\u00e9 o dia dez do m\u00eas seguinte ao de \n\nrefer\u00eancia, por meios magn\u00e9ticos, de acordo com o sistema oferecido pela \n\nEMBRATUR, ou atrav\u00e9s dos impressos utilizados. \n\nNo Brasil, baixaram-se sucessivos decretos e se criaram leis que, ora \n\nliberavam, ora restringiam a explora\u00e7\u00e3o do turismo. \u00c9 o caso do Decreto n. 2.294/96, \n\nassinado pelo ent\u00e3o Presidente Jos\u00e9 Sarney, o qual revogou a Lei n. 6505/77, \n\ntornando a atividade tur\u00edstica livre para ser explorada, salvo no que concerne \u00e0s \n\nobriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias. Felizmente, esse decreto foi revogado pela Lei Geral do \n\nTurismo n. 11.771/08, que regulamenta algumas atividades tur\u00edsticas e cria, entre \n\noutras coisas, a necessidade de cadastramento junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes de \n\nturismo. \n\nA FNRH continha informa\u00e7\u00f5es importantes, como a proveni\u00eancia do \n\nturista, seu lugar de origem, o tempo de perman\u00eancia, o motivo da viagem, a renda, a \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nestimativa de gastos, a faixa et\u00e1ria, enfim, dados que poderiam orientar a\u00e7\u00f5es de \n\nmarketing e promover um turismo mais profissional e menos intuitivo. \n\nTalvez a car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, de estudos e de pesquisas que \n\naprofundassem o conhecimento do turismo, nas suas mais diversas dimens\u00f5es, tenha \n\nlevado a a\u00e7\u00f5es que comprometeram \u2014 e que ainda comprometem \u2014 a imagem do \n\nBrasil no exterior. Verifica-se um excessivo apelo \u00e0 beleza das brasileiras nas praias, \n\ne essa comunica\u00e7\u00e3o equivocada induzia a um turismo superficial: as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nculturais eram folclorizadas, e se dava \u00eanfase a poucos atrativos naturais pr\u00e9-\n\nselecionados, os quais eram, ao mesmo tempo, excessivamente explorados pela \n\nm\u00eddia. Os produtos consistiam em um roteiro em que se poderia ir de Foz do Igua\u00e7u a \n\nManaus em poucos dias, passando pelo Rio de Janeiro; a imagem do pa\u00eds resumia-se \n\n\u00e0 tr\u00edade futebol, samba e cad\u00eancia das mulatas. \n\nN\u00e3o considerar o valor e a necessidade de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficas foram equ\u00edvocos do passado. A\u00e7\u00f5es governamentais em n\u00edvel federal, por \n\nmeio do Minist\u00e9rio do Turismo, v\u00eam tentando modificar esse quadro. O Plano \n\nAquarela, por exemplo, teve a preocupa\u00e7\u00e3o de buscar uma identidade brasileira mais \n\npautada na diversidade cultural brasileira, nos aspectos naturais de grande variedade \n\necol\u00f3gica, na receptividade do povo brasileiro e nas suas caracter\u00edsticas multi\u00e9tnicas. \n\nEsse plano pretende superar descontinuidades oriundas do processo pol\u00edtico, \n\nprevendo a\u00e7\u00f5es de longo prazo, as quais, em se tratando da consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem nacional, n\u00e3o poderia ocorrer de outra maneira. \n\nNa Alemanha, estudos com o intuito de conhecer o comportamento \n\ndos turistas e de suas motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizados h\u00e1 mais tempo: \n\n \n\nDiversas motiva\u00e7\u00f5es permanecem no dom\u00ednio do inconsciente ou do \n\nsubconsciente e n\u00e3o podem vir \u00e0 tona atrav\u00e9s de perguntas assim t\u00e3o \n\nsimples. Entretanto, em que pesem estas poucas observa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, os \n\nresultados obtidos pelas pesquisas sobre as motiva\u00e7\u00f5es e os \n\ncomportamentos tur\u00edsticos s\u00e3o bastante reveladores. Eles indicam uma \n\ntend\u00eancia generalizada e fornecem pontos de refer\u00eancia acerca de sua \n\nrelev\u00e2ncia. Fazem-se refer\u00eancia em especial \u00e0s perguntas alem\u00e3s, tal fato \n\nse deve a v\u00e1rias raz\u00f5es. Na Alemanha, as motiva\u00e7\u00f5es da viagem e \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\ncomportamento da popula\u00e7\u00e3o em f\u00e9rias s\u00e3o estudados cientificamente j\u00e1 \n\nh\u00e1 mais de vinte anos. Nenhum outro pa\u00eds disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es t\u00e3o \n\ncompletas. Ademais, uma compara\u00e7\u00e3o a n\u00edvel internacional demonstra que \n\nos h\u00e1bitos do homem frente ao lazer m\u00f3vel n\u00e3o diferem fundamentalmente \n\nde um pa\u00eds para outro. (KRIPPENDORF, 2003, p. 49). \n\n \n\nSe se busca aproveitar as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelos estudos e \n\npelas pesquisas realizadas na Alemanha, j\u00e1 que, segundo o autor, os h\u00e1bitos humanos \n\nassemelham-se, independentemente do pa\u00eds de origem, pode-se tra\u00e7ar um perfil mais \n\naproximado do turista e de suas motiva\u00e7\u00f5es. Segundo Krippendorf (2003, p. 49), t\u00eam-\n\nse os seguintes resultados \u00e0 pergunta sobre o que motivou a viagem de f\u00e9rias (dados \n\nreferentes ao ano de 1985): \n\na) 64% - para desligar e relaxar; \n\nb) 57% - para fugir da vida di\u00e1ria, mudar de ambiente; \n\nc) 51% - para recuperar as for\u00e7as; \n\nd) 40% - para estar em contato com a natureza; \n\ne) 40% - para termos tempo um com o outro; \n\nf) 35% - para comer bem; \n\ng) 34% - para ir de encontro ao sol e fugir o mal tempo; \n\nh) 34% - para estar com outras pessoas, ter companhia; \n\ni) 30% - ar puro, \u00e1gua limpa, para fugir do ambiente polu\u00eddo. \n\n \n\nAs respostas poderiam incluir mais de um motivo para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nviagem, mas os resultados demonstram que, naquele momento, os turistas sentiam-se \n\nmais motivados \u00e0s viagens que poderiam proporcionar experi\u00eancias de lazer em \n\nambientes naturais. Trata-se de um perfil mais voltado ao segmento que seria \n\nconhecido como 3S (Sun, Sea and Sand) (SMITH, 1989). As rela\u00e7\u00f5es sociais com \n\ncomunidades locais, as experi\u00eancias \u00e9tnicas e culturais, al\u00e9m das exig\u00eancias de \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nqualidade que viessem ao encontro da sustentabilidade ecol\u00f3gica, n\u00e3o entraram como \n\nprioridades. \n\nA literatura, at\u00e9 bem pouco tempo, tratava a atividade tur\u00edstica como \n\numa a\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica exercida por pessoas com os mesmos objetivos e finalidades. As \n\ncaracter\u00edsticas e as motiva\u00e7\u00f5es que impulsionavam essas pessoas a se deslocarem, em \n\nviagens, para outras localidades muitas vezes distantes, n\u00e3o eram percebidas como \n\nobjetos de estudo. \n\nO processo de escolha dos destinos e os mecanismos que influenciam a \n\ndecis\u00e3o do turista s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para aqueles que atuam no setor, pois \n\nvisam nortear as a\u00e7\u00f5es de planejamento e de marketing, al\u00e9m de possibilitar a\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras e de melhoria do produto tur\u00edstico.  \n\nConhecer as motiva\u00e7\u00f5es que determinam a escolha de um determinado \n\ndestino, entre tantos outros similares, \u00e9 um diferencial competitivo que pode orientar \n\na formata\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico e o perfil de turista que se deseja atrair. A \n\ndificuldade, entretanto, reside em avaliar os variados e numerosos componentes que \n\ninfluenciam a escolha do destino, como os acessos, os meios de transporte, o tipo de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o, os pre\u00e7os etc. Al\u00e9m desses, h\u00e1 os fatores individuais que determinam a \n\nescolha, e que n\u00e3o s\u00e3o facilmente identificados. \n\nOs fatores vis\u00edveis, apesar de numerosos, s\u00e3o quantific\u00e1veis. O que \n\ntorna essa avalia\u00e7\u00e3o realmente dif\u00edcil \u00e9 o fator determinante que impulsiona a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da viagem, o qual n\u00e3o pode ser percebido de forma concreta, pois varia de \n\nindiv\u00edduo para indiv\u00edduo. Essas motiva\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes escondidas no inconsciente \n\nhumano, podem ser totalmente desconhecidas, at\u00e9 mesmo por aqueles que as det\u00eam. \n\nPara realizar um deslocamento tur\u00edstico, \u00e9 preciso que exista um \n\ndesejo, uma necessidade de evas\u00e3o que se materialize na realiza\u00e7\u00e3o de uma viagem. \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es para a viagem constituem um fator importante na distribui\u00e7\u00e3o e na \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o da demanda tur\u00edstica.  \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o do mercado tur\u00edstico determina o tempo de vida de um \n\ndeterminado destino, e conhecer mais profundamente os gostos e os anseios dos \n\nturistas auxilia na percep\u00e7\u00e3o da necessidade de inova\u00e7\u00e3o ou de manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetos de desejo. \n\nCertamente, estudos que auxiliem na percep\u00e7\u00e3o de uma tend\u00eancia na \n\nescolha de um destino tur\u00edstico favorecem a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o da localidade e da \n\nsua oferta tur\u00edstica, mas n\u00e3o se pode desconsiderar a individualidade humana. O \n\nhomem n\u00e3o se torna outra pessoa, e tampouco modifica seus h\u00e1bitos e pensamentos, \n\nporque viajou por alguns dias. Conforme dizia Fernando Pessoa, ?quando algu\u00e9m \n\nviaja, continua carregando a bagagem que \u00e9?. \u00c9 o homem que d\u00e1 significado aos \n\nfatos, aos fen\u00f4menos, ao turismo. \n\nAs pessoas em viagem, no papel de turistas, n\u00e3o se desprendem do seu \n\ncotidiano, dos seus h\u00e1bitos e dos seus valores; esses itens fazem parte da lista de \n\nbagagem, e s\u00e3o carregados durante a viagem: ?o ambiente estranho tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\numa decora\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica. N\u00e3o desejamos abandonar os nossos queridos h\u00e1bitos, pois \n\neles nos confortam? (KRIPPENDORF, 2003, p. 71). Mais adiante, o autor tece as \n\nseguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o egoc\u00eantrica do turista determina outro aspecto caracter\u00edstico \n\ndo seu comportamento, atrav\u00e9s do qual a viagem tende a se tornar um \n\nfen\u00f4meno agressivo, abusivo e colonialista: ?aten\u00e7\u00e3o, chegamos!\u2018. Longe \n\nde casa, o turista se sente enfim livre, n\u00e3o precisa mais atentar para certas \n\nnormas, pode fazer o que lhe aprouver, vestir-se, comer, gastar, fazer as \n\nbagun\u00e7as que h\u00e1 tempos queria... pelo menos uma vez pode ?revelar-se\u2018 de \n\nverdade. Pouco importa o que os outros v\u00e3o pensar... ele pagou, ou n\u00e3o. \n\nAssim um ambiente estranho muitas vezes atua como um liberador sobre o \n\nturista, o qual demonstra um comportamento que, em seu pa\u00eds, no meio \n\nfamiliar ou no trabalho, seria qualificado de muito incomum e sofreria \n\nsan\u00e7\u00f5es. Longe de suas casas, os turistas acham que s\u00e3o pessoas especiais \n\ne se comportam como tais. Eles destro\u00e7am o jugo das regras da vida \n\ncotidiana e nem sempre est\u00e3o dispostos a se submeter \u00e0s diversas normas \n\nvigorantes no pa\u00eds visitado. Eles se esquecem das boas maneiras [...]. \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 640). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es de Krippendorf, resultado da observa\u00e7\u00e3o de suas \n\npesquisas, aproximam-se das an\u00e1lises feitas por Cunha (2006), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ngera\u00e7\u00f5es do turismo, aproximando o perfil do turista encontrado por Krippendorf \n\n(2003) ao perfil do turista da 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o de Cunha (2006, p. 58), cujas caracter\u00edsticas \n\nse distinguem por: \n\n \n\na) Predom\u00ednio da procura de ?sol e mar\u2018; \n\nb) Massifica\u00e7\u00e3o: viagens estandardizadas; \n\nc) Monocultura da oferta; \n\nd) Expans\u00e3o dos destinos sem grande concentra\u00e7\u00e3o de infraestruturas e \n\nde equipamentos; \n\ne) Mercados Estruturados; \n\nf) Turistifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os; \n\ng) Concentra\u00e7\u00e3o espacial com explora\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos \n\nnaturais; \n\nh) Expans\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPossui grande import\u00e2ncia, portanto, a autoimagem que o pa\u00eds quer \n\nque seja percebida no exterior. \u00c9 essa imagem que entrar\u00e1 no imagin\u00e1rio do turista, \n\npodendo ser um forte captador de um turismo em conson\u00e2ncia com os valores sociais, \n\nculturais e ecol\u00f3gicos que se quer transmitir. \n\nInstalando-se a atividade tur\u00edstica em uma localidade ainda fragilmente \n\nconstitu\u00edda, com pouca infraestrutura, composta por minorias \u00e9tnicas e ecossistemas \n\nfr\u00e1geis, essa imagem percebida vai influenciar o comportamento do turista, e essa \n\ninflu\u00eancia pode ser preponderante para a preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais e para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e o enriquecimento da cultura local. Dessa maneira, transforma-se o \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\nturismo em um parceiro na condu\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o, resguardando, para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, um ambiente sustent\u00e1vel.  \n\nN\u00e3o se pode esperar que essas a\u00e7\u00f5es ocorram de maneira espont\u00e2nea, \n\npor parte das empresas tur\u00edsticas ou mesmo dos turistas; elas devem ser resultado de \n\numa pol\u00edtica comprometida com a explora\u00e7\u00e3o do turismo de forma justa, tanto para o \n\nturista, quanto para a comunidade na qual ele ocorre. \n\nO turista deixa um ambiente estressante do qual ele anseia fugir. \n\nResponsabilidade social talvez n\u00e3o seja sua maior preocupa\u00e7\u00e3o nesse momento em \n\nque as motiva\u00e7\u00f5es est\u00e3o mais direcionadas ao descanso e ao lazer. Com frequ\u00eancia, as \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas relacionadas ao menor pre\u00e7o fazem parte da sua decis\u00e3o e \n\npodem influenciar a escolha de um destino. Questiona-se: se a manuten\u00e7\u00e3o desses \n\nespa\u00e7os resultarem em pre\u00e7os poucos competitivos, at\u00e9 quanto os turistas estariam \n\ndispostos a pagar?  \n\nAs empresas do setor tur\u00edstico, principalmente aquelas multinacionais \n\nque operam no mundo inteiro, buscam aumentar a sua competitividade no mercado \n\natrav\u00e9s de medidas nem sempre simp\u00e1ticas ou corretas do ponto de vista ecol\u00f3gico ou \n\nsocial, a exemplo da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de empregados de um empreendimento. Essa \n\nmedida, nem sempre justa, \u00e9 percebida como uma forma de aumentar a lucratividade \n\nda empresa, empenhada em se manter no mercado frente a uma concorr\u00eancia cada \n\nvez mais acirrada. Outro exemplo \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias que aumentem \n\na efici\u00eancia das empresas, mas que geram a substitui\u00e7\u00e3o do elemento humano por \n\nm\u00e1quinas e por equipamentos. Al\u00e9m desses fatores, grande parte das empresas, \n\nquando se instalam em uma localidade, trazem funcion\u00e1rios de seus pa\u00edses de origem, \n\nos quais j\u00e1 estariam adaptados aos procedimentos internos da empresa, evitando, \n\ndesse modo os custos de treinamento da m\u00e3o-de-obra local. \n\nEstariam essas empresas dispostas a diminuir seus ganhos em favor \n\ndas comunidades locais e do meio ambiente natural? O cen\u00e1rio mundial em que essas \n\nempresas atuam \u00e9 buscar sempre a supera\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia atrav\u00e9s do aumento no \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\nlucro; nesse cen\u00e1rio, a sustentabilidade ainda n\u00e3o \u00e9 um fator de peso a ser \n\nconsiderado.  \n\nO turismo consiste em uma atividade sazonal, e o fluxo tur\u00edstico \u00e9 \n\nvol\u00favel, facilmente influenci\u00e1vel por fatores externos e internos, com alto grau de \n\ncompetitividade. A cada dia surgem novos destinos estruturados para atender o turista \n\nnos seus mais variados desejos e expectativas, com diversificadas ofertas de servi\u00e7os, \n\nde lazer e de entretenimento. \n\nExistem aglomerados de empresas organizadas em redes com forte \n\npresen\u00e7a no mercado que influenciam esses fluxos com campanhas e pre\u00e7os \n\npromocionais. Atuar nesse mercado com responsabilidade social, visando \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e culturais para as gera\u00e7\u00f5es futuras, constitui um \n\ndesafio que deve ser enfrentado a fim de garantir a perenidade dos destinos tur\u00edsticos.  \n\nPercebe-se que o Brasil custou a perceber que seus recursos naturais e \n\nculturais, sem infraesturutura adequada, n\u00e3o eram suficientes para transformar o pa\u00eds \n\nem um destino com alto grau de competitividade internacional.  \n\nO comprometimento do Estado \u00e9 preponderante para estimular o setor, \n\npor meio de a\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis e t\u00e9cnicas. Torna-se fundamental considerar as \n\npeculiaridades regionais, estimulando o trabalho de forma participativa, envolvendo \n\ntodos os stakeholders, conforme preveem os Planos Nacionais de Turismo 2003\u2013\n\n2010. \u00c9 preciso muito profissionalismo para lidar com esse neg\u00f3cio, que, a cada ano, \n\nmovimenta mais pessoas e recursos por todo o mundo.  \n\n \n\n1.2.3 Novas Tend\u00eancias de Segmenta\u00e7\u00e3o de Mercado \n\n \n\nOs fatores que estimulam e que determinam as decis\u00f5es de realizar \n\numa viagem influenciam profundamente a manuten\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de um \n\ndestino tur\u00edstico. Diante disso, a segmenta\u00e7\u00e3o da oferta tur\u00edstica surge como uma \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\nestrat\u00e9gia de diferencia\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico de um destino, proporcionando, desse \n\nmodo, identidade \u00e0 oferta tur\u00edstica: \n\n \n\n[...] segmentar o mercado \u00e9 a t\u00e9cnica estat\u00edstica que permite decompor a \n\npopula\u00e7\u00e3o em grupos homog\u00eaneos. A segmenta\u00e7\u00e3o possibilita o \n\nconhecimento dos principais destinos geogr\u00e1ficos e tipos de transporte, da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos turistas e da sua situa\u00e7\u00e3o e estilo de vida, \n\nentre outros elementos. (BENI, 1998, p. 149). \n\n \n\nA sociedade aprova o lazer, pois \u00e9 ele que proporciona as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o retorno ao trabalho com mais vigor e disposi\u00e7\u00e3o. A viagem \n\ntamb\u00e9m pode servir como uma constata\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de conforto em que vive o \n\nindiv\u00edduo, pois o viajante pode se dar conta de que n\u00e3o est\u00e1 em uma posi\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel: o local visitado pode ser agrad\u00e1vel para se passar alguns dias de f\u00e9rias, \n\nmas n\u00e3o uma vida inteira de priva\u00e7\u00f5es dos confortos oferecidos nos grandes centros \n\nindustriais. \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es que levam as pessoas \u00e0s viagens s\u00e3o as mais variadas. \n\nPode-se citar algumas, como a necessidade urgente de fugir das atividades cotidianas \n\nou do trabalho que oprime, ou, ainda, do local sufocante em que as pessoas vivem. \n\nViajando, sentem-se livres e donas de si mesmas: ?Os soci\u00f3logos comprovam: o ser \n\nhumano que consegue mudar de ambiente e se desligar desenvolve, ap\u00f3s \n\nexperimentar a fugacidade do turismo, a necessidade de voltar \u00e0 estabilidade ben\u00e9fica \n\ndo universo cotidiano? (KRIPPENDORF, 2003, apud BERNA, 1979, p. 54). \n\nMencionou-se que o turismo consiste em uma atividade em \n\npermanente crescimento e expans\u00e3o, mas que, ao mesmo tempo, \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0s \n\nmudan\u00e7as que ocorrem no mundo. As diversas motiva\u00e7\u00f5es que impulsionam \u00e0s \n\nviagens criam novos segmentos de mercado que s\u00e3o logo percebidos e absorvidos por \n\ngrandes empresas que atuam no setor, muitas vezes lan\u00e7ando produtos que antecipam \n\numa tend\u00eancia e que fazem surgir, no mercado, as mais diferentes ofertas de servi\u00e7os \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\npara atender a uma clientela cada vez mais experiente, afeita a novidades e exigente \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do que est\u00e1 sendo oferecido:  \n\n \n\n[...] No entanto, Urry (1993) lembra que no mundo p\u00f3s-moderno toda a \n\nexperi\u00eancia tur\u00edstica (assim como a cultural de uma forma geral) est\u00e1 \n\nmarcada pela multiplicidade, pela diminui\u00e7\u00e3o das barreiras entre o erudito \n\ne o popular, entre o profano e o sagrado, entre a peregrina\u00e7\u00e3o e a distra\u00e7\u00e3o. \n\nTranspondo as teorias sociais de Bourdieu para o campo do turismo, Urry \n\nidentifica um novo tipo de turista, aquele pertencente \u00e0 nova burguesia, os \n\ndetentores de capital cultural, que n\u00e3o necessariamente tem dinheiro, mas \n\nexige qualidade na sua experi\u00eancia tur\u00edstica. Este n\u00e3o admite as propostas \n\nmassificadas, mas tampouco quer as elitizadas. (PANOSSO NETTO; \n\nANSARAH, 2009, p. 16). \n\n \n\nNa academia, esses segmentos do turismo s\u00e3o subdivididos com o \n\nintuito de se criar uma sistematiza\u00e7\u00e3o que possibilite um estudo mais aprofundado do \n\ntema, o que gera novas modalidades de turismo e infind\u00e1veis classifica\u00e7\u00f5es. No \n\nmercado tur\u00edstico, a segmenta\u00e7\u00e3o facilita as a\u00e7\u00f5es de marketing, conferindo, ao \n\nproduto tur\u00edstico, a valoriza\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o de diversos elementos que proveem \n\nidentidade \u00e0 oferta, indo, por conseguinte, ao encontro dos anseios e das \n\npeculiaridades da demanda.  \n\nOs autores Panosso Netto &amp; Ansarah (2009) organizaram, com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de trinta e tr\u00eas autores bachar\u00e9is em turismo com t\u00edtulo de doutores, uma \n\nobra voltada para o tema da segmenta\u00e7\u00e3o do turismo: Segmenta\u00e7\u00e3o do Mercado \n\nTur\u00edstico \u2013 Estudos, Produtos e Perspectivas (2009). Trata-se de uma obra atual que \n\nrelaciona novos segmentos de mercado e aponta, com muita clareza, as poss\u00edveis \n\nformas e solu\u00e7\u00f5es encontradas por pesquisadores nacionais e internacionais para a \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e a tipologia do turismo.  \n\nEsse apanhado, realizado junto a pesquisadores que v\u00eam dedicando \n\nseus trabalhos \u00e0 compreens\u00e3o do turismo, demonstra como o tema pode ser \n\nabrangente e instigante. No cap\u00edtulo um de seu livro, Barreto e Rejowski (2005) \n\nfazem considera\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas sobre a segmenta\u00e7\u00e3o de mercado e sobre as \n\ntipologias tur\u00edsticas: \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\n \n\n[...] a segmenta\u00e7\u00e3o de mercado de modo geral, visa identificar: os motivos \n\nda viagem; a composi\u00e7\u00e3o do grupo de viagem; o \u00e2mbito geogr\u00e1fico da \n\nviagem; o local da pr\u00e1tica do turismo; o tipo de transporte e alojamento \n\nutilizado; a \u00e9poca e a dura\u00e7\u00e3o da viagem; os servi\u00e7os requeridos; as \n\natividades desenvolvidas; o tipo de viagem; o grau de fidelidade do \n\nconsumidor; os gastos; al\u00e9m das caracter\u00edsticas do comprador como: n\u00edvel \n\nde renda; caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas; econ\u00f4micas geogr\u00e1ficas; e \n\npsicogr\u00e1ficas entre outras. (BARRETO e REJOWSKI, 2009, apud \n\nRABAHY, 2005). \n\n \n\nO segmento, visto do lado da demanda, seja ela potencial ou real, \n\nrefere-se \u00e0s caracter\u00edsticas comuns encontradas em grupos de pessoas que \n\ncompartilham as mesmas necessidades, as mesmas caracter\u00edsticas e t\u00eam os mesmos \n\ncomportamentos e padr\u00f5es de consumo.  \n\nAtualmente, observa-se que os agentes de turismo optam por \n\ndiferenciar as diversas formas de turismo por meio da segmenta\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, \n\ndirecionando seus produtos e esfor\u00e7os para atrair e para fidelizar o turista. Isso ocorre, \n\ntamb\u00e9m, no marketing, que necessita de um olhar mais apurado para suas an\u00e1lises. \n\nVerifica-se, ainda, o uso da segmenta\u00e7\u00e3o tur\u00edstica por planejadores preocupados em \n\ninstrumentalizar o destino para atender \u00e0s demandas espec\u00edficas, atingindo nichos de \n\nmercado que n\u00e3o s\u00e3o devidamente explorados por outros concorrentes.  \n\nAinda no livro Segmenta\u00e7\u00f5es de Mercado (2009), as autoras fazem um \n\napanhado dos primeiros pesquisadores que se preocuparam com a quest\u00e3o da \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e das tipologias do turismo, iniciando suas reflex\u00f5es a partir de 1970, \n\nquando a literatura da \u00e9poca ainda considerava o turismo e o turista como um todo \n\nhomog\u00eaneo. \n\nEsses pesquisadores basearam seus estudos no perfil de demanda, de \n\nacordo com caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, geogr\u00e1ficas, de g\u00eanero e de renda. Seus \n\nestudos s\u00e3o importantes e ajudam a entender o comportamento do turista, mas se \n\ntornam uma simplifica\u00e7\u00e3o da realidade quando n\u00e3o consideram os interesses \n\nindividuais. No livro, elencaram-se vinte e quatro novos segmentos de mercado, \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nsegundo os pr\u00f3prios autores, e, para cada um desses segmentos, desenvolveram-se \n\nconceitua\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises. \n\nEssas formas de se caracterizar o turismo constituem abstra\u00e7\u00f5es \n\nconceituais, formas de organizar a atividade para fins de estudos; s\u00e3o, al\u00e9m disso, \n\npercep\u00e7\u00f5es que auxiliam no planejamento, na promo\u00e7\u00e3o e na comercializa\u00e7\u00e3o, mas \n\nque n\u00e3o garantem que ocorra, na pr\u00e1tica, da maneira prevista.  \n\nA busca de novos produtos tur\u00edsticos por consumidores \u00e1vidos por \n\ninova\u00e7\u00f5es tem levado a mudan\u00e7as nas estrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o, privilegiando a \n\noferta segmentada, que visa oferecer experi\u00eancias diferenciadas para os diversos \n\nperfis de turistas. Essa atua\u00e7\u00e3o no mercado, por parte dos agentes, produz benef\u00edcios \n\nque resultam em melhor desempenho, gerado pela redu\u00e7\u00e3o dos custos e do esfor\u00e7o de \n\nvenda, pois as a\u00e7\u00f5es passam a ser mais direcionadas.  \n\nAinda na primeira parte do livro, no item que menciona os estudos e as \n\naplica\u00e7\u00f5es, no Brasil, do tema, as autoras citam trabalhos desenvolvidos por autores \n\nnacionais, como D\u00f3ris Ruschmann, autora do livro Marketing Tur\u00edstico (2001), que \n\nprop\u00f5e a diversifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a demanda tur\u00edstica, apoiando-se na teoria de \n\nLAGE (1992) e no seu artigo intitulado Segmenta\u00e7\u00e3o do mercado tur\u00edstico (1992). \n\nRuschmann (2001) menciona in\u00fameros outros pesquisadores que buscaram a \n\ncompreens\u00e3o desse tema, demonstrando a relev\u00e2ncia do mesmo, por parte dos \n\npesquisadores em turismo, h\u00e1 algum tempo. \n\nO turista \u00e9 um indiv\u00edduo \u00fanico, sujeito a est\u00edmulos diversos e a \n\nmudan\u00e7as em seu comportamento causadas por altera\u00e7\u00f5es no humor ou no \n\ntemperamento, o que pode lev\u00e1-lo a ser inclu\u00eddo em mais de uma categoria, ou a \n\npassar de uma categoria a outra em uma mesma experi\u00eancia tur\u00edstica. Al\u00e9m disso, \n\nsuas experi\u00eancias de vida podem torn\u00e1-lo uma pessoa diferente, durante ou \n\nposteriormente \u00e0 viagem, ou causar um efeito contr\u00e1rio: a consolida\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos \n\nbastante enraizados. \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nOs turistas, quando tomam a decis\u00e3o de viajar, buscam atender a \n\nm\u00faltiplas motiva\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o apenas a uma. Pesa muito, na escolha, a individualidade \n\nhumana, a personalidade de cada um, suas experi\u00eancias anteriores, seus padr\u00f5es de \n\nvida, seu n\u00edvel cultural e muitos outros fatores que foram analisados em tantas outras \n\npesquisas. Cr\u00ea-se, dessa forma, que o enquadramento r\u00edgido de um turista segundo \n\nsuas caracter\u00edsticas, desconsiderando sua individualidade e sua motiva\u00e7\u00e3o inicial, em \n\num segmento espec\u00edfico de mercado, selecionado a partir de uma dada conceitua\u00e7\u00e3o \n\nescolhida, n\u00e3o \u00e9 adequado ou suficiente para se determinar o perfil desse turista. \n\nTamb\u00e9m se pode incorrer em equ\u00edvocos quando h\u00e1 o prop\u00f3sito de determinar o perfil \n\nideal de turista para determinado segmento de mercado; entretanto, a segmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante na composi\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico\n7\n.  \n\nKrippendorf (2003) optou por abordar duas formas de turismo, as \n\nquais ele denominou ?f\u00e9rias em guetos? e ?viagens alternativas?. Como exemplo do \n\nprimeiro, faz refer\u00eancia aos complexos hoteleiros, como os Clubs Mediterran\u00e9e, ?que \n\nse parecem entre si e utilizam a beleza c\u00eanica dos ambientes onde se instalam apenas \n\ncomo decora\u00e7\u00e3o? (KRIPPENDORF, 2003), e que s\u00e3o voltados para o lazer, mantendo \n\numa programa\u00e7\u00e3o extensa de atividades para todos os gostos, fazendo, desse modo, \n\nque o h\u00f3spede permane\u00e7a dentro dos limites do hotel, n\u00e3o interagindo com a cultural \n\nlocal e com as suas peculiaridades. O autor ressalta, no entanto, que essa proposta \u00e9 \n\nhonesta, pois deixa bem claro o prop\u00f3sito dos mesmos e o que os clientes podem \n\nesperar. \n\nNesse sentido, a proposta dos Clubs Meds atrai pela transpar\u00eancia \n\ncomo \u00e9 apresentada. Os turistas que optam por esse tipo de servi\u00e7o n\u00e3o apresentam, \n\nnecessariamente, caracter\u00edsticas semelhantes no que concerne ao grau de instru\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nidade, ao sexo ou \u00e0 origem. Esses turistas expressam um tipo de motiva\u00e7\u00e3o que vai ao \n\nencontro do que esses clubes oferecem: muitos se hospedam para participar de \n\n                                                           \n7\n Produto Tur\u00edstico: o Minist\u00e9rio do Turismo entende, por produto tur\u00edstico, ?o conjunto de atrativos, \n\nequipamentos e servi\u00e7os tur\u00edsticos acrescidos de facilidades, localizados em um ou mais munic\u00edpios, \n\nofertado de forma organizada por um determinado pre\u00e7o? (BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Plano \n\nNacional de Turismo 2007-2010, 2007, p. 17). \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\ncongra\u00e7amentos; outros adquirem um pacote de hospedagem por meio de viagens de \n\nincentivo. Algumas empresas organizam treinamentos empresariais dentro desses \n\nespa\u00e7os; h\u00e1, ainda, os grupos que enxergam a oportunidade de lazer a dois ou em \n\nfam\u00edlia.  \n\nQuanto \u00e0 segunda forma, que o autor denomina turismo alternativo, o \n\nmesmo se torna c\u00e9tico e ir\u00f4nico: \n\n \n\nEssa \u00e9 a hist\u00f3ria de um ?alternativo\u2018, cansado da civiliza\u00e7\u00e3o que descobre \n\numa encantadora ilha grega, isolada e habitada apenas pelos aut\u00f3ctones; os \n\ngregos lhe oferecem hospitalidade e ele passa um ver\u00e3o maravilhoso a \n\npre\u00e7os baixos. Ele volta para a Europa Central, cinzenta com a chuva, e \n\nconta a hist\u00f3ria do sol, do vento e do mar. No ver\u00e3o seguinte, alguns de \n\nseus colegas v\u00e3o at\u00e9 a ilha, saboreiam a do\u00e7ura que \u00e9 viver em tal lugar, \n\npagam uma modesta pens\u00e3o e falam alem\u00e3o. Fazem reserva para o \n\npr\u00f3ximo ano e levam outros conhecidos, os gregos se apertam um pouco \n\npara poder alugar outros quartos, oferecem refei\u00e7\u00f5es mais adequadas aos \n\nest\u00f4magos estrangeiros e tratam de adquirir um fliperama. Um deles \n\nabandona a pesca para levar os turistas a passear pelo mar, outro \n\ntransforma sua casa em pens\u00e3o, outro importa coca-cola e goma de mascar \n\ndo continente, um pro\u00edbe os filhos de brincar na praia e outro ainda, \n\ncome\u00e7a a tecer para os estrangeiros... No ver\u00e3o seguinte, j\u00e1 se pode fazer a \n\nreserva de casa, a ilha grega j\u00e1 consta dos cat\u00e1logos, a aldeia de \n\npescadores se tornou ?destino\u2018. (KRIPPENDORF, 2003, apud \n\nRENSCHELER, 1982, p. 80). \n\n \n\nExageros \u00e0 parte, esse \u00e9 o caminho do turismo percebido por muitos \n\npesquisadores, como Plog (1973), que, ao inv\u00e9s de atribuir um nome alternativo, \n\ncomo Krippendorf (2003), faz refer\u00eancia a esse grupo de turistas pioneiros como \n\n?aloc\u00eantricos? e, aos tradicionais, como ?psicoc\u00eantricos?. \n\nStanley Plog, em 1973, elaborou um diagrama no qual utilizou dados \n\ndemogr\u00e1ficos para desenhar uma curva de demanda. Criou uma nomenclatura para \n\ndefinir os diferentes comportamentos, dos mais aventureiros, que designou \n\n?aloc\u00eantricos?, aos mais dependentes, que designou ?psicoc\u00eantricos?; no centro, \n\nencontravam-se os de massa, designados ?mesoc\u00eantricos?.  \n\nA teoria de Plog (1973), relacionada \u00e0 de Butler (Ciclo de Vida das \n\nDestina\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas) (1980) auxilia na percep\u00e7\u00e3o do que ocorre com muitos \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\ndestinos tur\u00edsticos, quando s\u00e3o descobertos principalmente por celebridades; logo \n\nap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, inicia-se um processo de ocupa\u00e7\u00e3o por fluxos tur\u00edsticos \n\nmais massificados. \u00c0s vezes, essa ocupa\u00e7\u00e3o ocorre de forma muito mais r\u00e1pida que a \n\ncapacidade do destino tem de se planejar e de implantar a\u00e7\u00f5es que mitiguem os \n\ndesgastes provocados nos n\u00edveis social e ecol\u00f3gico. \n\nTalvez sem perceber, esses primeiros visitantes realmente sejam os \n\nrespons\u00e1veis por colocar, nas prateleiras das ag\u00eancias de viagens, novos destinos \n\ntur\u00edsticos que ser\u00e3o consumidos posteriormente por um n\u00famero cada vez maior de \n\nvisitantes, pondo em risco justamente aquilo que os atraiu e que os motivou a viajar. \n\nAs empresas que operam pacotes para os aventureiros e para os \n\necoturistas, aqueles que buscam um contato mais \u00edntimo com a natureza ainda \n\npreservada, apressam-se em apresentar propostas atraentes em um ambiente natural e, \n\nmuitas vezes, sens\u00edvel, o qual pode n\u00e3o estar preparado para receber esse tipo de \n\natividade, mas que atende \u00e0s novas tend\u00eancias de mercado.  O turista, apesar de bem \n\nintencionado, muitas vezes participa desses produtos oferecidos pelas operadoras, \n\nsem verificar se as mesmas atendem as medidas de controle, de preserva\u00e7\u00e3o e de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, o que, do contr\u00e1rio, poder\u00e1 resultar em preju\u00edzos para a \n\nlocalidade, seja atrav\u00e9s do uso inadequado de seus recursos, seja por meio do contato \n\ndireto com os aut\u00f3ctones, influenciando seus h\u00e1bitos e padr\u00f5es de consumo: \n\n \n\nHoje, o turismo alternativo tamb\u00e9m se tornou um grande neg\u00f3cio \n\ncomercial. Na Alemanha Federal, os estudos de mercado estimam j\u00e1 em \n\num milh\u00e3o de homens-f\u00e9rias que abandonaram o dolce farniente entre a \n\nchaise-longue, a piscina, o bar do hotel e querem realizar outros sonhos \n\nnas f\u00e9rias: ao inv\u00e9s do conforto, a aventura, o esfor\u00e7o f\u00edsico, os calafrios, o \n\nesp\u00edrito de grupo e o companheirismo, A \u00faltima moda s\u00e3o as viagens de \n\naventura. Esse mercado foi renovado pelas poderosas marcas de cigarro e \n\ntamb\u00e9m por todo um conjunto de ag\u00eancias especializadas. At\u00e9 mesmo os \n\ncat\u00e1logos dos grandes organismos de viagens concedem cada vez mais \n\nespa\u00e7o para este item, no qual se encontra o tudo e o imposs\u00edvel. \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 81). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nDo turista n\u00e3o comprometido com a manuten\u00e7\u00e3o dos destinos \n\ntur\u00edsticos, cuja motiva\u00e7\u00e3o \u00e9, basicamente, o lazer despreocupado, ao turista mais \n\nrespons\u00e1vel com os impactos negativos da sua presen\u00e7a no ambiente, os riscos que \n\npodem comprometer um destino e promover sua degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes. \u00c9 muito \n\ndif\u00edcil entender as reais motiva\u00e7\u00f5es que impulsionaram o turista a conhecer certa \n\nlocalidade. Para maximizar os benef\u00edcios e minimizar os riscos, a presen\u00e7a do Estado \n\ne a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas condizentes com o desenvolvimento regional \n\nsustent\u00e1vel s\u00e3o fundamentais; sem essas pol\u00edticas p\u00fablicas, a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da \n\natividade tur\u00edstica n\u00e3o se sustenta. Utilizando-se de um dito popular, pode-se afirmar \n\nque, sem pol\u00edticas p\u00fablicas sustent\u00e1veis para o turismo, mata-se a galinha dos ovos \n\nde ouro. \n\nSoma-se a isso o desconforto de perceber que o turismo, ao inv\u00e9s de \n\nproporcionar bem-estar e qualidade de vida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es residentes, transforma suas \n\nvidas para pior. \n\nAs viagens proporcionam momentos em que v\u00e1rias formas de turismo \n\nse combinam em um mesmo servi\u00e7o; portanto, qualquer que seja a tipologia adotada \n\nneste trabalho, a mesma servir\u00e1 somente como refer\u00eancia para a maior compreens\u00e3o \n\ndo contexto em que se situa. \n\n \n\n1.2.4 O turismo sustent\u00e1vel  \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo de seu livro, Krippendorf (2003) formula conceitos \n\nque buscam caminhos que proporcionem um turismo bom para o visitante e bom para \n\no residente: ?o ideal seria um mundo em harmonia sendo cada parte um centro que \n\nn\u00e3o vive a expensas dos outros, mas de acordo com a natureza e solid\u00e1rio para com as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras? (KRIPPENDORF, 2003, p. 116). Dessa forma, sugere que turistas e \n\nagentes do turismo se organizem e modifiquem suas escalas de valores: ?caberia \n\ndesenvolver formas de turismo que tragam a maior satisfa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel a todos os \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\ninteressados \u2013 viajantes, viajados e empresas \u2013, mas que n\u00e3o estejam ligadas a \n\ninconveni\u00eancias inaceit\u00e1veis, sobretudo nos n\u00edveis ecol\u00f3gico e social? \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 116). \n\nKrippendorf (2003) prop\u00f5e pol\u00edticas menos centralizadas nas quest\u00f5es \n\necon\u00f4micas e mais voltadas \u00e0s necessidades humanas para que o turismo sirva mais \n\nao homem, n\u00e3o o contr\u00e1rio. Ele prop\u00f5e uma reorienta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de turismo; no \n\nentanto, ao mesmo tempo, enfatiza que essa mudan\u00e7a depende muito mais de uma \n\npress\u00e3o das bases, ou seja, dos turistas e dos aut\u00f3ctones, que propriamente daqueles \n\nque sobrevivem do setor: ?a base \u00e9 formada pelos viajantes e pelos viajados. Quando \n\nse recusarem a participar do jogo, quando n\u00e3o mais se deixarem dominar, somente \n\nent\u00e3o a pol\u00edtica e a realidade sofrer\u00e3o altera\u00e7\u00f5es? (KRIPPENDORF, 2003). \n\nEm se tratando de uma atividade do setor de servi\u00e7os que mexe com a \n\neconomia, e que haveria muitos fatores contr\u00e1rios \u00e0 mudan\u00e7a, o autor prop\u00f5e \n\nmudan\u00e7as sucessivas que evitem o imediatismo e que promovam a busca de uma \n\n?dire\u00e7\u00e3o a tomar? saindo da in\u00e9rcia: ?conv\u00e9m agir por pequenas etapas, a fim de criar \n\nos estados de fato, encorajando o desenvolvimento de um novo esp\u00edrito, que, por sua \n\nvez, permita transpor a etapa seguinte? (KRIPPENDORF, 2003). Krippendorf (2003) \n\nassegura, ainda, que as mudan\u00e7as devem ocorrer, simultaneamente, na sociedade e no \n\nindiv\u00edduo, pois, se um processo acontece sem o outro, perde a perenidade: ?Mesmo \n\numa nova lei n\u00e3o pode modificar nada, quando as pessoas n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia do \n\nproblema e n\u00e3o est\u00e3o dispostas a agir. No caso inverso, as modifica\u00e7\u00f5es realizadas em \n\nn\u00edvel individual n\u00e3o podem manifestar todo o efeito se n\u00e3o forem acompanhadas de \n\nnovas regras sociais aplicadas a todos? (KRIPPENDORF, 2003, p. 186).  \n\nA mudan\u00e7a individual \u00e9 importante e necess\u00e1ria, bem como o pensar \n\nglobalmente e agir localmente. N\u00e3o se pode, nem se deve, abrir m\u00e3o das conquistas \n\nsociais, mas valorizar o saber emp\u00edrico e resgatar pr\u00e1ticas que j\u00e1 demonstraram sua \n\nvalidade, pois resistem atrav\u00e9s dos tempos em equil\u00edbrio com o meio ambiente. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio respeitar e considerar esses saberes acumulados, afastando uma conduta \n\netnoc\u00eantrica e impositiva, enquanto planejadores e como turistas: \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\n \n\nNo mundo inteiro, os servi\u00e7os tur\u00edsticos se parecem com gotas d\u2018\u00e1gua. \n\nRetoca-se o car\u00e1ter local como se houvesse algo de que se envergonhar \u2013 \n\nacreditando estar agindo no interesse do cliente, adaptando a oferta \n\ntur\u00edstica aos gostos pretensamente uniformes dos turistas. Ningu\u00e9m hesita \n\nem abandonar a pr\u00f3pria cultura em prol da incultura de um turismo sem \n\nface, favorecendo, assim, a avan\u00e7ada internacional da ?coca-colonisation\u2018. \n\nEsta \u00e9 uma das raz\u00f5es pelas quais os locais de turismo tornaram-se \n\nintercambi\u00e1veis, e a concorr\u00eancia, em conseq\u00fc\u00eancia, mais encarni\u00e7ada. \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 196). \n\n \n\nKrippendorf (2003) sugere a cria\u00e7\u00e3o de uma OPEP (Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nPa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo) do turismo, ou seja, a cria\u00e7\u00e3o de uma Organiza\u00e7\u00e3o \n\nque defendesse os interesses dos pa\u00edses destinos do terceiro mundo, fazendo frente \u00e0s \n\ngrandes operadoras ?fabricantes de f\u00e9rias? e criando condi\u00e7\u00f5es igualit\u00e1rias que \n\nassegurassem uma troca equitativa entres visitantes e visitados. \n\nA cultura local \u00e9 singular. Saber interpret\u00e1-la, nas suas diversas \n\nformas, pode proporcionar experi\u00eancias \u00fanicas e inesquec\u00edveis, como produtos \n\ndiferenciados dos demais e, dessa forma, mais competitivos: ?os habitantes das \n\nregi\u00f5es tur\u00edsticas fariam prova de prud\u00eancia ao tomar uma consci\u00eancia mais acurada \n\ndo pr\u00f3prio valor e permitir aos turistas maior acesso \u00e0s riquezas da pr\u00f3pria cultura? \n\n(KRIPPENDORF, 2003, p. 201).  \n\nO autor alerta, no entanto, que deve ser evitada a folcloriza\u00e7\u00e3o das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais: ?a concretiza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica desta ordem parece um \n\nperigoso exerc\u00edcio de equil\u00edbrio entre a autenticidade e o folclore pr\u00e9-fabricado, entre \n\no verdadeiro e o falso, entre a sinceridade e a hipocrisia? (KRIPPENDORF, 2003, p. \n\n201); deve-se evitar, tamb\u00e9m, uma valoriza\u00e7\u00e3o excessiva que resulte em uma leitura \n\nequivocada, quase narcisista, do local tur\u00edstico. \u00c9 importante envolver o turista e \n\ndespertar seu interesse de forma suave e hospitaleira.  \n\nKrippendorf (2003) percebe a volatibilidade dos fluxos tur\u00edstico e a \n\nenorme depend\u00eancia que se cria do exterior. O turismo depende de situa\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis para que aconte\u00e7a, as quais n\u00e3o est\u00e3o necessariamente sob seu controle, \n\ncomo as quest\u00f5es clim\u00e1ticas e as crises mundiais, sem mencionar a constante \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\nsazonalidade que j\u00e1 faz parte dessa atividade; portanto, o turismo n\u00e3o deve ser \n\nencarado como uma t\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nO Turismo s\u00f3 deve ser encorajado na medida em que proporcionar \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o hospedeira uma vantagem de ordem econ\u00f4mica, antes de tudo \n\nsob a forma de lucros e empregos \u2013 que a mesma ter\u00e1 desejado, onde esta \n\nvantagem seja de natureza duradoura e n\u00e3o traga preju\u00edzos aos outros \n\naspectos da qualidade de vida. As implica\u00e7\u00f5es de um projeto (custos e \n\nbenef\u00edcios econ\u00f4micos, compatibilidade sociais e ecol\u00f3gicas) devem ser \n\nbem esclarecidas antes da execu\u00e7\u00e3o. Caberia promover-se uma grande \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nas regi\u00f5es tur\u00edsticas, que confira ao \n\ndesenvolvimento da agricultura, da silvicultura, das artes e of\u00edcios, do \n\nartesanato, da pequena ind\u00fastria e dos servi\u00e7os n\u00e3o tur\u00edsticos uma \n\nimport\u00e2ncia pelo menos equivalente ao turismo. [...] \u00c9 preciso evitar, a \n\nqualquer pre\u00e7o, a monocultura tur\u00edstica, que n\u00e3o apenas \u00e9 nefasta, como \n\nqualquer monocultura, mas igualmente perigosa. (KRIPPENDORF, 2003, \n\np. 186). \n\n \n\nSabe-se que o turismo \u00e9 uma atividade que produz demanda em outros \n\nfatores produtivos, estimulando setores econ\u00f4micos, como agricultura, pesca, \n\nservi\u00e7os, etc. Na medida que o turismo se integra a esses e a outros processos \n\necon\u00f4micos dentro da comunidade, processos esses que n\u00e3o est\u00e3o diretamente \n\nvinculados \u00e0s atividades de lazer, favorece o desenvolvimento local, colaborando \n\ncom a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da atividade e com a perenidade do destino tur\u00edstico, que \n\npassa a ter seu crescimento estimulado, surgindo novas fontes de renda e de emprego: \n\n \n\n\u00c0 medida que o turismo se torna cada vez mais ligado a processos e \n\nagentes globais tamb\u00e9m se envolve cada vez mais com muitas atividades e \n\nprocessos n\u00e3o relacionados diretamente ao lazer, e s\u00f3 ter\u00e1 sucesso se seu \n\ndesenvolvimento for integrado com esses processos. Embora o fracasso de \n\num empreendimento tur\u00edstico em n\u00edvel global pela falta de integra\u00e7\u00e3o seja \n\numa infelicidade, o desenvolvimento do turismo em n\u00edvel local que n\u00e3o \n\nseja adequadamente integrado \u00e0s atividades e processos locais pode ser \n\ndesastroso. (Butler &amp; Hell, 1998, p. 100).  \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980, durante a Confer\u00eancia Mundial de Turismo, nas \n\nFilipinas, diversas formas de desenvolvimento do turismo adotadas no mundo, foram \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\nanalisadas a fim de distinguir quais estrat\u00e9gias deveriam ser aplicadas para o \n\ndesenvolvimento do turismo dentro de padr\u00f5es recomend\u00e1veis: \n\n \n\nA necessidade de desenvolver formas de turismo que favore\u00e7am outros \n\nsubsetores devendo ser bem integradas na economia nacional. O turismo, \n\nquer interno quer externo, tem importante papel a desempenhar a este \n\nrespeito e torna-se necess\u00e1rio adotar metodologias que assegurem uma \n\nmelhor utiliza\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do turismo [...]; A atitude \n\npositiva do setor privado no que respeita \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das possibilidades \n\ndo mercado e a sua explora\u00e7\u00e3o [...]; A responsabilidade dos poderes \n\np\u00fablicos em guiar, dirigir e supervisionar a ind\u00fastria tur\u00edstica e de integrar \n\no turismo no planejamento nacional do desenvolvimento econ\u00f4mico [...]; \n\nA tend\u00eancia do turismo em promover altera\u00e7\u00f5es sociais r\u00e1pidas, o que \n\npoder\u00e1, em certos casos, acelerar exageradamente o desenvolvimento \n\nsocial e ter repercuss\u00f5es negativas nas culturas aut\u00f3ctones. (CUNHA, \n\n2006, p. 50). \n\n \n\n \n\nO turismo tem a capacidade de promover a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o local. Os resultados positivos dever\u00e3o ser garantidos a partir da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e da oferta de produtos que n\u00e3o causem impactos negativos no destino, \n\nmaximizando suas a\u00e7\u00f5es positivas. Quando o termo sustentabilidade\n8\n foi inclu\u00eddo no \n\ndesenvolvimento do turismo, o foco central era a manuten\u00e7\u00e3o das qualidades \n\npercebidas no ambiente para as gera\u00e7\u00f5es futuras. N\u00e3o se pensa mais em \n\ndesenvolvimento a qualquer custo, da mesma forma que o perfil do turista n\u00e3o \u00e9 mais \n\no mesmo. Mais que nunca, os turistas est\u00e3o atentos \u00e0s pr\u00e1ticas oferecidas pelos \n\nagentes tur\u00edsticos quanto a se as mesmas se harmonizam com as quest\u00f5es relativas ao \n\nambiente natural e \u00e0s culturais locais. \n\nAtrav\u00e9s da segmenta\u00e7\u00e3o da oferta, pode-se ter uma vis\u00e3o clara dos \n\ntipos de turismo que s\u00e3o pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o em determinada localidade a fim de, \n\ndessa forma, definir o padr\u00e3o de uso do espa\u00e7o pelos agentes tur\u00edsticos. Deve-se \n\nimpor limites e cuidados aos recursos naturais, al\u00e9m de respeito \u00e0 comunidade local. \n\n                                                           \n8\n ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE TURISMO. Desenvolvimento sustent\u00e1vel do turismo: uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas. Madri: OMT, 2005.  \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\nRecomenda-se, tamb\u00e9m, estimular a educa\u00e7\u00e3o ambiental dos visitantes e fazer uso de \n\nferramentas que minimizem os impactos advindos da atividade. A Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial do Turismo (1999) define o turismo sustent\u00e1vel como aquele que satisfaz as \n\nnecessidades dos turistas, ao mesmo tempo em que atende \u00e0s necessidades \n\nsocioecon\u00f4micas das regi\u00f5es receptoras, sem p\u00f4r em risco a integridade dos \n\nambientes naturais, da diversidade biol\u00f3gica e das manifesta\u00e7\u00f5es culturais, \n\npreservando-os para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\n2. POL\u00cdTICAS DE GOVERNO PARA O TURISMO E O MEIO AMBIENTE \n\n \n\nOs poderes p\u00fablicos devem garantir, por meio das pol\u00edticas de \n\nplanejamento do territ\u00f3rio, o controle, por parte da popula\u00e7\u00e3o local, das \u00e1reas \n\ndestinadas aos diversos usos, inclusive das de uso tur\u00edstico, evitando-se a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, entre outras formas de impacto negativo, na comunidade receptora. \n\nO crescimento e o desenvolvimento do turismo em uma localidade \n\nimp\u00f5em um uso do solo que, na maioria das vezes, desfavorece os nativos. \u00c9 papel \n\ndos governos federal, estadual e municipal garantir \u00e1reas para expans\u00e3o urbana e \n\ntur\u00edstica, ao mesmo tempo em que devem assegurar que essa expans\u00e3o n\u00e3o ocorra na \n\ntotalidade do territ\u00f3rio. Constitui papel dessas esferas impedir que praias sejam \n\nprivatizadas, que os cost\u00f5es sejam ocupados, que os caminhos tradicionais utilizados \n\npelas comunidades sejam privatizados, bem como impedir que \u00e1reas de relevante \n\ninteresse ambiental sejam desrespeitadas.  \n\nAssegurar-se-iam, dessa forma, condi\u00e7\u00f5es de qualidade de vida \n\ndesej\u00e1veis para os residentes, bem como para os visitantes, indo de encontro a um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em locais de forte voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, conforme prev\u00ea a \n\nLei n. 7.661, de 16 de maio de 1988, que institui o Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro (PNGC). Esse plano visa a orientar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos na Zona \n\nCosteira, elevando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio: \n\n \n\nArt. 10. As praias s\u00e3o bens p\u00fablicos de uso comum do povo, sendo \n\nassegurado, sempre, livre e franco acesso a elas e ao mar, em qualquer \n\ndire\u00e7\u00e3o e sentido, ressalvados os trechos considerados de interesse de \n\nseguran\u00e7a nacional ou inclu\u00eddos em \u00e1reas protegidas por legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica. \u00a7 1\u00ba. N\u00e3o ser\u00e1 permitida a urbaniza\u00e7\u00e3o ou qualquer forma de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do solo na Zona Costeira que impe\u00e7a ou dificulte o acesso \n\nassegurado no caput deste artigo. \u00a7 2\u00ba. A regulamenta\u00e7\u00e3o desta lei \n\ndeterminar\u00e1 as caracter\u00edsticas e as modalidades de acesso que garantam o \n\nuso p\u00fablico das praias e do mar. \u00a7 3\u00ba. Entende-se por praia a \u00e1rea coberta e \n\ndescoberta periodicamente pelas \u00e1guas, acrescida da faixa subseq\u00fcente de \n\nmaterial detr\u00edtico, tal como areias, cascalhos, seixos e pedregulhos, at\u00e9 o \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\nlimite onde se inicie a vegeta\u00e7\u00e3o natural, ou, em sua aus\u00eancia, onde \n\ncomece outro ecossistema. (Lei n. 7.661/1998).  \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos tur\u00edsticos deve garantir a \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos diretos para a comunidade local. Normalmente, alega-se falta de \n\nescolaridade ou de capacita\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o de determinados cargos e fun\u00e7\u00f5es nas \n\nempresas tur\u00edsticas, relegando os residentes a empregos de baixa qualifica\u00e7\u00e3o e, por \n\nconsequ\u00eancia, de baixa remunera\u00e7\u00e3o; aos ?de fora?, reservam-se fun\u00e7\u00f5es gerenciais \n\nou de chefia. Em outras palavras, a popula\u00e7\u00e3o local disp\u00f5e de empregos com sal\u00e1rios, \n\nem geral, mais baixos; isso, quando as ofertas de emprego n\u00e3o se restringem a \n\ncontrata\u00e7\u00f5es no setor de constru\u00e7\u00e3o civil. Cabe ao poder p\u00fablico uma a\u00e7\u00e3o mais \n\ncontundente em rela\u00e7\u00e3o a essa situa\u00e7\u00e3o, fazendo constar, nos contratos assinados \n\nentre as partes, a capacita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e o recrutamento da popula\u00e7\u00e3o em todos os \n\nn\u00edveis de fun\u00e7\u00f5es, o que certamente garantiria a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o local.  \n\nComplementarmente, n\u00e3o basta t\u00e3o somente promover cursos, mas, \n\nsim, garantir a entrada, no mercado de trabalho, dos moradores dos destinos onde se \n\ninstalam esses empreendimentos. E essa \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de governo junto \u00e0 iniciativa \n\nprivada que pode se realizar por meio de acordos e de termos de coopera\u00e7\u00e3o. \n\nNessa mesma linha, torna-se imprescind\u00edvel garantir uma \n\nhomogeneidade das constru\u00e7\u00f5es e sua conson\u00e2ncia com os elementos naturais e \n\nculturais da localidade. Mesmo casas de veraneio e estabelecimento hoteleiros e de \n\nlazer devem respeitar as peculiaridades da localidade e de sua riqueza paisag\u00edstica: \n\n \n\nA arquitetura, nas regi\u00f5es de repouso, deve retomar os elementos de estilo, \n\nformas de constru\u00e7\u00e3o e materiais pr\u00f3prios \u00e0s mesmas e recorrer ao \n\nartesanato local. Vemos neste aspecto uma boa oportunidade de \n\nfamiliarizar os turistas com a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica local. (KRIPPENDORF, \n\n2003, p. 196). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\nMuitos hoteleiros e pousadeiros das regi\u00f5es tur\u00edsticas vieram de outros \n\nlugares, trazendo novas culturas e estilos diferentes que nem sempre combinam com a \n\npaisagem local. Obviamente, quem investiu em um local tem comprometimento com \n\no mesmo e, em geral, pretende adotar condutas \u00e9ticas. \n\nA orienta\u00e7\u00e3o e o incentivo para que o uso dos recursos naturais \n\nencontrados na regi\u00e3o sejam priorizados e bem aproveitados tamb\u00e9m compete ao \n\npoder p\u00fablico local, bem como o est\u00edmulo para que os ?saberes? e a cultura locais \n\nsejam valorizados. \u00c9 na prefeitura que se obt\u00e9m a licen\u00e7a de obra e o habite-se. Cabe \n\nao PNGC o zoneamento de usos e de atividades na Zona Costeira, dando prioridade \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis, como \n\nrestingas, dunas, praias, promont\u00f3rios, cost\u00f5es, s\u00edtios ecol\u00f3gicos de relev\u00e2ncia \n\ncultural, unidades naturais de preserva\u00e7\u00e3o permanente, al\u00e9m de monumentos que \n\nintegrem o patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, paleontol\u00f3gico, \u00e9tnico, cultural e \n\npaisag\u00edstico, entre outros. \n\nEm n\u00edvel federal, tem-se a Lei n. 11.771, de 17 de setembro de 2008, \n\nque estabelece normas sobre a Pol\u00edtica Nacional de Turismo, definindo as atribui\u00e7\u00f5es \n\ne as compet\u00eancias do Governo Federal quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de est\u00edmulo e de fomento ao \n\nsetor. H\u00e1, ainda, o Plano Nacional de Turismo, o qual concebeu um modelo de a\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizado que fortalece os espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o, integrando diversas \n\ninst\u00e2ncias da gest\u00e3o p\u00fablica e da iniciativa privada. \n\n \n\n2.1. Pol\u00edtica Nacional de Turismo 1994 \u2013 2002  \n\n \n\nFratucci (2008) analisa a evolu\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de gest\u00e3o do turismo, \n\ndemonstrando que somente a partir de 1994 o governo federal adotou uma conduta \n\nmais efetiva com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e de programas que refletissem uma \n\nmaior organiza\u00e7\u00e3o do setor e do seu desenvolvimento (FRATUCCI, 2008, p. 144): \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\nSegundo a ge\u00f3grafa Rita de C\u00e1ssia Cruz, a primeira pol\u00edtica nacional de \n\nturismo do Brasil foi institu\u00edda em 1966, pelo decreto-lei n\u00ba 55. Antes \n\ndisso, a gest\u00e3o p\u00fablica do turismo ocorreu de forma fragmentada e \n\nespor\u00e1dica, por meio de instrumentos legais e inst\u00e2ncias de governo \n\nbastante diversificadas [...].  Em seus estudos, a autora divide as pol\u00edticas \n\nnacionais de turismo em tr\u00eas fases: aquela que ela denomina de ?pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria juridico-institucional? que vai de 1938 a 1966, a fase \n\ncompreendida entre 1966 e 1991 e a fase posterior a 1991. (FRATUCCI, \n\n2008, apud CRUZ, 2000).  \n\n \n\n \n\nDurante o governo de Fernando Collor de Mello, entre 1990 e 1992, o \n\nConselho Nacional de Turismo (CNTUR) foi extinto, e a EMBRATUR, reformulada \n\npela Lei n. 8.191/91, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Turismo, passando a ser \n\ndenominada Instituto Brasileiro de Turismo, com sede em Bras\u00edlia.  \n\nAp\u00f3s o processo de impeachment que destituiu o presidente, e com a \n\nposse de Itamar Franco, a gest\u00e3o p\u00fablica do turismo mais uma vez \u00e9 reestruturada. O \n\nent\u00e3o presidente opta por consolidar o PLANTUR 1992-1994 (FRATUCCI, 2008, p. \n\n148). \n\nO plano apresentava suas diretrizes centrais focadas na preserva\u00e7\u00e3o e \n\nna valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de seus recursos, na efici\u00eancia administrativa, na \n\nintera\u00e7\u00e3o e no trabalho cooperativo com outras esferas e est\u00e2ncias governamentais e \n\nprivadas (CRUZ, 2000). A principal a\u00e7\u00e3o gerada por essas novas diretrizes pol\u00edticas \n\nfoi a formata\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Municipaliza\u00e7\u00e3o do Turismo (PNMT), que \n\nsomente seria plenamente implantado no governo de Fernando Henrique Cardoso.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\n \nFigura 2: Evolu\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de gest\u00e3o do turismo no Brasil. \n\nFonte: Fratucci, 2006. \n\n \n\n \n\n2.1.1 Experi\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o do PNMT no munic\u00edpio de \n\nArraial do Cabo \n\n \n\nO Governo Federal, por meio da EMBRATUR, do Minist\u00e9rio dos \n\nEsportes e do Minist\u00e9rio do Turismo, implantou o Programa Nacional de \n\nMunicipaliza\u00e7\u00e3o do Turismo (PNMT), como parte da Pol\u00edtica Nacional de Turismo \n\n1996-1999.  \n\nO PNMT foi concebido como um programa de gest\u00e3o do turismo com \n\nfoco na conscientiza\u00e7\u00e3o e na sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para a import\u00e2ncia do \n\nturismo como instrumento de crescimento econ\u00f4mico, de gera\u00e7\u00e3o de empregos, de \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\nmelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e \n\ncultural. \n\nPara atender a finalidade a que se prop\u00f4s, o Programa previu a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de monitores municipais, indicados pelos governos locais, que teriam a \n\nfun\u00e7\u00e3o de, entre outras coisas, despertar nos mun\u00edcipes a import\u00e2ncia e a dimens\u00e3o do \n\nturismo como gerador de emprego e de renda, conciliando crescimento econ\u00f4mico \n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o e com a manuten\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f4nios naturais e hist\u00f3rico-culturais. \n\n  \n\nAs comunidades raramente t\u00eam vis\u00f5es uniformes, especialmente sobre \n\nfatores como turismo, que s\u00e3o vistos como capazes de provocar mudan\u00e7as \n\nconsider\u00e1veis para a comunidade e dentro dela. O turismo, como qualquer \n\natividade, \u00e9 capaz de gerar uma faixa imensa de emo\u00e7\u00f5es, desde o apoio \n\nentusiasta ao antagonismo radical. (BUTLER, 1998, p. 90). \n\n \n\nA autora deste estudo participou, como Monitora Local, das Oficinas \n\norganizadas pela EMBRATUR \u2014 representando o munic\u00edpio de Arraial do Cabo \u2014, \n\njuntamente com outros monitores dos demais munic\u00edpios do Estado do Rio de \n\nJaneiro. \n\nO Governo Federal, que, naquela \u00e9poca, era influenciado pela teoria do \n\nneoliberalismo, utilizou-se do PNMT como instrumento para direcionar as a\u00e7\u00f5es dos \n\natores p\u00fablicos e privados envolvidos no setor (FRATUCCI, 2008).  Buscava, por \n\nmeio da parceria com munic\u00edpios e com estados, a organiza\u00e7\u00e3o do turismo no seu \n\nn\u00facleo, descentralizando e invertendo o sentido das decis\u00f5es; ou seja, a gest\u00e3o do \n\nturismo caberia ao munic\u00edpio destino e, para isso, seria necess\u00e1rio que todos os atores \n\nlocais \u2014 governo municipal, iniciativa privada e comunidade \u2014 estivessem \n\nimbu\u00eddos do compromisso de priorizar a\u00e7\u00f5es que propiciassem as condi\u00e7\u00f5es \n\nsatisfat\u00f3rias para que o turismo acontecesse, envolvendo todos os atores sociais e \n\ncontemplando a sociedade como um todo, e obtendo, como resultado, a participa\u00e7\u00e3o e \n\na gest\u00e3o de todos no Plano Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel. \n\nA comunidade tinha papel preponderante nesse processo, cabendo ao \n\nmunic\u00edpio a fun\u00e7\u00e3o de gestor do turismo local, respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\ninfraestrutura adequada e da capacita\u00e7\u00e3o dos atores sociais, a fim de atender \u00e0s \n\nnecessidades e \u00e0s expectativas dos visitantes. \n\nO Estado, dessa forma, cumpria um importante papel de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre os governos federal, estadual e municipal, buscando a promo\u00e7\u00e3o do turismo \n\ncomo instrumento de diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades por meio de um processo \n\nparticipativo.  \n\nUma das estrat\u00e9gias do PNMT consistia em oferecer oficinas que eram \n\nconduzidas por um Moderador, profissional capacitado para utilizar o m\u00e9todo ZOPP \n\n(Planejamento de Projetos Orientados por Objetivos), o qual auxiliava o grupo nas \n\ndiscuss\u00f5es, facilitando o interc\u00e2mbio horizontal e estimulando o debate entre \n\nparticipantes. \n\nEssa forma participativa de conduzir os trabalhos era facilitada pelas \n\nt\u00e9cnicas apresentadas, e as ideias e contribui\u00e7\u00f5es de cada um dos participantes \n\nficavam expostas em tarjetas nas paredes, dando, a todos, a oportunidade de se \n\nexpressar, de repensar seus valores, comparando-os e propiciando, aos diversos atores \n\nmunicipais, a oportunidade de confrontarem seus pontos de vista e de adotarem uma \n\npostura mais propositiva. Nesses trabalhos, as ideias contradit\u00f3rias deveriam ser \n\nnegociadas, a fim de se chegar a um posicionamento comum que seria apresentado \n\naos demais participantes. Tudo isso ocorria em um ambiente de coopera\u00e7\u00e3o, \n\npreconizado pelas oficinas. \n\nA metodologia adotada nos debates era extremamente apropriada para \n\na proposta, pois todos os envolvidos contribu\u00edam com suas experi\u00eancias, eliminando \n\nas dispers\u00f5es geradas pelos conflitos, na medida que todo o trabalho baseava-se na \n\nbusca do consenso no grupo. As id\u00e9ias que n\u00e3o conseguiam apoio dos demais eram \n\ndescartadas, sob anu\u00eancia do pr\u00f3prio grupo, ou simplesmente deslocadas para \n\ndiscuss\u00f5es futuras. \n\nPercebia-se que esse m\u00e9todo despertava, na iniciativa privada, o \n\ncomprometimento com o planejamento das a\u00e7\u00f5es e, na comunidade, despertava a \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\nimport\u00e2ncia de seu engajamento. Al\u00e9m disso, a sistem\u00e1tica apontava caminhos que \n\nn\u00e3o tinham sido considerados com profundidade pelo poder p\u00fablico local, caminhos \n\nrelativos a um turismo que promovesse o bem-estar social, em conson\u00e2ncia com os \n\nanseios da comunidade, e que fosse vi\u00e1vel economicamente. \n\nEm seu livro Sociologia do Turismo (2003), Krippendorf cita um \n\nmodelo utilizado pelos nativos do Senegal para maximizarem os benef\u00edcios advindos \n\ndo turismo e para minimizarem seus impactos negativos: \n\n \n\nNo Senegal, por exemplo, h\u00e1 dez anos adota-se esta f\u00f3rmula. Bem perto \n\nde sua vila, os nativos constru\u00edram moradias no estilo e com os mesmos \n\nmateriais de suas pr\u00f3prias casas, campo de cabanas poss\u00edvel de receber \n\ncerca de trinta turistas ao mesmo tempo. As receitas que prov\u00e9m do \n\nturismo s\u00e3o lan\u00e7adas numa caixa comum e utilizadas no desenvolvimento \n\nda pr\u00f3pria vila...O objetivo: que os estrangeiros n\u00e3o conhe\u00e7am o pa\u00eds e \n\nseus habitantes atrav\u00e9s desses hot\u00e9is-guetos e desses saf\u00e1ris-fotogr\u00e1ficos, \n\nmas tenham a oportunidade de participar da vida da aldeia, que de alguma \n\nforma possam viver durante certo tempo nas mesmas condi\u00e7\u00f5es e no \n\nmesmo ritmo dos nativos. (KRIPPENDORF, 2003, p. 83).  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Arraial do Cabo participou de todas as oficinas \n\npropostas, e seus representantes levantaram problemas, sugest\u00f5es, oportunidades e \n\namea\u00e7as para o desenvolvimento do turismo na localidade.  \n\nOs resultados dessas oficinas foram sintetizados em relat\u00f3rios que \n\nest\u00e3o dispon\u00edveis para o norteamento de pol\u00edticas p\u00fablicas de turismo. As ideias \n\nsurgidas nessas oficinas fomentaram a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Turismo e \n\ndo Fundo Municipal de Turismo, aprovados pela C\u00e2mara e sancionados pelo prefeito, \n\nem 1998. \n\n \n\n2.1.2 Outras programas desenvolvidos no munic\u00edpio \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\nOs resultados obtidos nas oficinas do PNMT foram consolidados em \n\nrelat\u00f3rios que ser\u00e3o mencionados no desenvolvimento deste trabalho; verificar-se-\u00e1 \n\nque h\u00e1 desperd\u00edcio de recursos quando n\u00e3o \u00e9 garantida a continuidade das a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas na oficina em administra\u00e7\u00f5es seguintes.  \n\nNesse momento, j\u00e1 se percebia a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do mar e de \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o como vetor do desenvolvimento do turismo na localidade, o que \n\nresultou em alguns programas implantados em parceria com o governo federal, como \n\no PNDPA (Programa Nacional de Desenvolvimento da Pesca Amadora).  \n\nEssa parceria teve, como um dos resultados, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nstand pr\u00f3prio para que Arraial do Cabo expusesse suas potencialidades no encontro e \n\nna feira promovidos pela EMBRATUR. A V Feira do Programa Nacional de \n\nMunicipaliza\u00e7\u00e3o do Turismo (PNMT) ocorreu no audit\u00f3rio do Pavilh\u00e3o de \n\nExposi\u00e7\u00f5es do Parque da Cidade, em Bras\u00edlia (DF), no ano de 1999, dando enorme \n\nvisibilidade a um munic\u00edpio ainda pouco conhecido no mercado dom\u00e9stico.  \n\nO PNMT proporcionou a capacita\u00e7\u00e3o de pescadores profissionais que \n\natuavam na pesca artesanal para atuarem no segmento de pesca amadora; eles \n\nusufru\u00edram de, entre outras coisas, aulas de ingl\u00eas. Aprenderam, tamb\u00e9m, a lidar com \n\niscas artificiais, aquelas utilizadas pelos praticantes desse tipo de esporte, e foram \n\norientados a auxiliar os pescadores amadores na utiliza\u00e7\u00e3o de seus equipamentos e na \n\ndevolu\u00e7\u00e3o, para o mar, dos peixes fisgados \u2014 trata-se de uma das caracter\u00edsticas \n\ndesse tipo de pesca, bastante praticada pelos norte-americanos e pelos europeus).  \n\nA pol\u00edtica municipal de Arraial do Cabo possui uma caracter\u00edstica que \n\npermanece desde que o munic\u00edpio se tornou independente administrativamente do \n\nmunic\u00edpio de Cabo Frio. Mais especificamente, a pol\u00edtica gira em torno de disputas \n\nentre dois lados que se alternam no poder. A situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria t\u00e3o grave se os dois \n\nlados da pol\u00edtica n\u00e3o fizessem quest\u00e3o de desconsiderar tudo o que foi feito pelos \n\nseus antecessores, impedindo, dessa forma, a continuidade e a poss\u00edvel consolida\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas de turismo adotadas em bases sustent\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\nPor v\u00e1rias vezes, o munic\u00edpio mudou seu perfil, seu slogan, sua marca, \n\nque foi de ?Princesinha do Atl\u00e2ntico? a ?Capital do Mergulho?. As vaidades daqueles \n\nque exercem cargos p\u00fablicos, atreladas \u00e0 falta de comprometimento com a \n\ncontinuidade das a\u00e7\u00f5es, prevalecem na pol\u00edtica local. \n\nArraial do Cabo tamb\u00e9m participou do Programa ?Meu Negocio \u00e9 \n\nTurismo? \u2014 Programa promovido pelo estado do Rio de Janeiro em parceria com a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Roberto Marinho \u2014, cujo objetivo, mais uma vez, era a sensibiliza\u00e7\u00e3o para \n\nos benef\u00edcios do turismo, buscando uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade.  \n\nUtilizaram-se fitas de v\u00eddeo com linguagem pr\u00f3pria para cada um dos \n\nsegmentos sociais, de estudantes a aut\u00f4nomos, abarcando, tamb\u00e9m, empres\u00e1rios e \n\nambulantes. As palestras realizadas em Arraial do Cabo aconteceram em escolas \n\nmunicipais e atendiam estudantes, pais de alunos, ambulantes, taxistas, entre outros; \n\nos encontros, enfim, tiveram grande abrang\u00eancia. \n\nApesar dos cuidados necess\u00e1rios para n\u00e3o melindrar as lideran\u00e7as \n\npol\u00edticas locais, que percebem, nessas a\u00e7\u00f5es, formas de mobiliza\u00e7\u00e3o com vistas a \n\nquest\u00f5es eleitoreiras, os instrutores selecionados, a partir de provas aplicadas pelo \n\nInstituto de Hospitalidade (IH) puderam oferecer, aos mun\u00edcipes, informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para o desenvolvimento de suas atividades.  \n\nO material utilizado era de excelente qualidade, pois prendia a aten\u00e7\u00e3o \n\nda plateia e favorecia a participa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a linguagem utilizada nos \n\ndepoimentos das autoridades, dos empres\u00e1rios e dos empreendedores que apareciam \n\nnas fitas era clara.  \n\nAs op\u00e7\u00f5es e diversidades de formas de turismo apresentadas nessas \n\nfitas abriam uma ampla gama de op\u00e7\u00f5es para aqueles que j\u00e1 atuavam no setor, al\u00e9m \n\nde terem ajudado a despertar o vi\u00e9s empreendedor dos que nunca haviam percebido o \n\nturismo com essa finalidade. As fitas abordavam as principais segmenta\u00e7\u00f5es de \n\nmercado, como o turismo de eventos, o cultural e o ecol\u00f3gico. \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nNesse per\u00edodo, simultaneamente, estimulados pelo crescimento do \n\nturismo de mergulho, incrementado pela implanta\u00e7\u00e3o da rec\u00e9m-criada Reserva \n\nExtrativista Marinha de Arraial do Cabo, novos empreendimentos hoteleiros \n\ninstalaram-se no munic\u00edpio de Arraial do Cabo; essas empresas buscavam atender a \n\num determinado segmento de mercado: o mergulho aut\u00f4nomo.  \n\nEsses empreendimentos hoteleiros, em parceria com operadoras de \n\nmergulho, as quais tamb\u00e9m come\u00e7aram a se instalar, promoveram a localidade em \n\nfeiras, eventos e revistas especializadas, sempre valorizando a qualidade e a \n\ndiversidade dos ecossistemas marinhos encontrados nessa UC. Como forma de \n\norganizar o setor, por meio da iniciativa privada foi criada a Associa\u00e7\u00e3o de Turismo \n\nde Arraial do Cabo (ATAC), que abrange pequenos estabelecimentos hoteleiros, \n\noperadoras de mergulho, restaurantes, ag\u00eancias de viagem e empresas de turismo \n\nn\u00e1utico.  \n\nO PNMT foi desativado em 2003, com a posse do presidente Lula, o \n\nqual criou o Minist\u00e9rio do Turismo (MTur), por meio do qual se implantaram novas \n\nmetas e diretrizes tra\u00e7adas no Plano Nacional de Turismo 2003-2007. A \n\nEMBRATUR passa a ser um \u00f3rg\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o, de promo\u00e7\u00e3o e de apoio \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os tur\u00edsticos brasileiros no exterior, enquanto o \n\nPNMT \u00e9 incorporado como projeto ao Programa Roteiros Integrados do Brasil \u2014 \n\nMacroprograma de Estrutura\u00e7\u00e3o e Diversifica\u00e7\u00e3o da Oferta Tur\u00edstica do Plano \n\nNacional do Turismo. \n\n \n\n 2.2. Pol\u00edtica Nacional de Turismo 2003-2010  \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo, em 2003, veio atender a uma \n\ndemanda cada vez mais crescente do trade tur\u00edstico, relativo \u00e0 necessidade de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os demais Minist\u00e9rios, visando a um esfor\u00e7o conjunto que \n\npossibilitasse uma maior competitividade do pa\u00eds frente ao mercado internacional. \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\nUm minist\u00e9rio pr\u00f3prio possibilita respostas \u00e1geis e eficientes, \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o, ao fortalecimento e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do turismo como \n\nferramenta de desenvolvimento social. \n\nA estrutura do minist\u00e9rio criado \u00e9 composta dos seguintes \u00f3rg\u00e3os\n9\n:   \n\n a) Secretaria de Pol\u00edticas de Turismo, respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o, \n\npela elabora\u00e7\u00e3o, pela avalia\u00e7\u00e3o e pelo monitoramento da Pol\u00edtica Nacional do \n\nTurismo, de acordo com as diretrizes propostas pelo Conselho Nacional do Turismo, \n\nbem como pela articula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es institucionais e internacionais necess\u00e1rias \n\npara a condu\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica; \n\n b) Secretaria de Programas de Desenvolvimento do Turismo, \n\nrespons\u00e1vel pelo estimulo \u00e0s iniciativas p\u00fablicas e privadas de incentivos, de \n\nfomento, de promo\u00e7\u00e3o de investimentos em articula\u00e7\u00e3o com os Programas Regionais \n\nde Desenvolvimento, bem como pelo apoio e pela promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos associados ao turismo e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;   \n\nc) Instituto Brasileiro de Turismo (EMBRATUR): autarquia que tem, \n\npor compet\u00eancia, a promo\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o e o apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos, \n\ndos servi\u00e7os e dos destinos tur\u00edsticos do pa\u00eds no exterior; \n\nd) Conselho Nacional do Turismo, que constitui \u00f3rg\u00e3o colegiado de \n\nassessoramento, diretamente vinculado ao Ministro do Turismo, e que tem, como \n\natribui\u00e7\u00f5es, propor diretrizes e oferecer subs\u00eddios t\u00e9cnicos para a formula\u00e7\u00e3o e o \n\nacompanhamento da Pol\u00edtica Nacional do Turismo. Esse Conselho \u00e9 formado por \n\nrepresentantes de outros Minist\u00e9rios e Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas que se relacionam com o \n\nturismo, e de entidades de car\u00e1ter nacional representativas dos segmentos tur\u00edsticos.  \n\nO Minist\u00e9rio do Turismo foi criado em janeiro de 2003 e, em 29 de \n\nabril, foi lan\u00e7ado o Plano Nacional de Turismo: diretrizes, metas e programas 2003-\n\n2007. O processo de cria\u00e7\u00e3o do plano envolveu um grande esfor\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n9\n BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Plano Nacional Do Turismo: Diretrizes, Metas e Programas 2003-\n\n2007. \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\nsocial, por meio de diversas reuni\u00f5es e encontros promovidos pelo poder p\u00fablico, e \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de entidades, de institui\u00e7\u00f5es, de empresas, de secret\u00e1rios e de \n\ndirigentes de turismo. \n\nO PNT 2003-2007 foi organizado em sete macroprogramas \n\nestrat\u00e9gicos, tendo reformulado o Conselho Nacional de Turismo (CNT), que passou \n\na contar com cinquenta e quatro membros, representando o poder p\u00fablico, a iniciativa \n\nprivada e o terceiro setor.  \n\nDemonstrando o modelo de gest\u00e3o descentralizada e participativa \n\nadotado, esses macroprogramas tinham a finalidade de transformar a realidade \n\nencontrada no diagn\u00f3stico elaborado para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do plano:  \n\n? aus\u00eancia de um processo de avalia\u00e7\u00e3o de resultados das pol\u00edticas e dos \n\nplanos destinados ao setor;  \n\n? insufici\u00eancia de dados, de informa\u00e7\u00f5es e de pesquisas sobre o turismo \n\nbrasileiro; \n\n? qualifica\u00e7\u00e3o profissional deficiente dos recursos humanos do setor, tanto no \n\n\u00e2mbito gerencial quanto nas habilidades espec\u00edficas operacionais;  \n\n? inexist\u00eancia de um processo de estrutura\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva, \n\nimpactando a qualidade e a competitividade do produto tur\u00edstico brasileiro; \n\n? regulamenta\u00e7\u00e3o inadequada da atividade e baixo controle de qualidade na \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com foco na defesa do consumidor;  \n\n? superposi\u00e7\u00e3o dos dispositivos legais nas v\u00e1rias esferas p\u00fablicas, requerendo \n\numa revis\u00e3o de toda legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao setor;  \n\n? oferta de cr\u00e9dito insuficiente e inadequada para o setor tur\u00edstico;  \n\n? defici\u00eancia cr\u00f4nica na gest\u00e3o e na operacionaliza\u00e7\u00e3o de toda infraestrutura \n\nb\u00e1sica (saneamento, \u00e1gua, energia, transportes) e tur\u00edstica;   \n\n? baixa qualidade e pouca diversidade de produtos tur\u00edsticos ofertados nos \n\nmercados nacional e internacional;  \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\n? insufici\u00eancia de recursos e falta de estrat\u00e9gia e de articula\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o \n\ne na comercializa\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico brasileiro.   \n\nO PNT 2003-2007 busca um turismo transformador da realidade \n\nbrasileira. Segundo mensagem do Presidente Lula, em sua apresenta\u00e7\u00e3o, ?a voca\u00e7\u00e3o \n\nnatural do pa\u00eds deve ser transformada em fonte permanente de riqueza, atrav\u00e9s do \n\nturismo? (Mensagem de Apresenta\u00e7\u00e3o do Presidente, 2003, p. 14), cuja gest\u00e3o \n\nelencou os seguintes vetores: \n\n? Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e sociais;  \n\n? Gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de renda;  \n\n? Gera\u00e7\u00e3o de emprego e ocupa\u00e7\u00e3o;  \n\n? Equil\u00edbrio do balan\u00e7o de pagamentos. \n\nO Plano Nacional de Turismo: diretrizes, metas e programas 2003-\n\n2007 foi elaborado a partir de uma complexa parceria entre representantes da \n\niniciativa privada e p\u00fablica que comp\u00f5em o Conselho Nacional de Turismo (CNTur). \n\nEssa possibilidade de troca de informa\u00e7\u00f5es e de coopera\u00e7\u00e3o possibilitou a constru\u00e7\u00e3o \n\ndos macroprogramas e dos programas constantes nesse plano, que tem, como grande \n\ndesafio, a diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais por meio do fortalecimento do \n\nsetor tur\u00edstico. \n\nComo pol\u00edtica p\u00fablica para o turismo, essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 enfatizada na \n\nmensagem do Presidente da Rep\u00fablica, na qual assegura que o Plano Nacional deve \n\nser elo entre os tr\u00eas poderes, a iniciativa privada, as entidades n\u00e3o governamentais e a \n\nsociedade com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de produtos que possam ser ofertados no mercado. \n\nO Plano Nacional de Turismo (PNT) 2003-2007 tem, como cen\u00e1rio \n\nfuturo, o turismo no pa\u00eds estruturado, tanto culturalmente quanto geograficamente, na \n\nbalan\u00e7a de pagamentos, evidenciando que, para cumprir essa miss\u00e3o, foram tra\u00e7adas \n\nas seguintes metas (MTUR, 2003, p. 23): \n\n1 - Criar condi\u00e7\u00f5es para gerar 1.200.000 novos empregos e ocupa\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\n2 - Aumentar para 9 milh\u00f5es o n\u00famero de turistas estrangeiros no Brasil; \n\n3 - Gerar 8 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em divisas; \n\n4 - Aumentar para 65 milh\u00f5es a chegada de passageiros nos v\u00f4os \n\ndom\u00e9sticos; \n\nPercebe-se, no PNT, o vi\u00e9s economicista do governo com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nincremento do turismo: \n\n \n\n[...] a quest\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais foi considerada \n\ncomo um dos maiores desafios do atual governo federal e o setor tur\u00edstico \n\nfoi indicado como uma das dez prioridades do plano de governo para \n\nenfrent\u00e1-la. Com este foco todo o Plano Nacional de Turismo 2003-2007 \n\nfoi desenvolvido para contribuir na solu\u00e7\u00e3o daquele desafio. Nessa linha \n\nestrat\u00e9gica, na mensagem de apresenta\u00e7\u00e3o do PNT, o Ministro Mares Guia \n\nressaltou que a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo demonstrava o \n\ncompromisso do governo ?de priorizar o turismo como elemento propulsor \n\ndo desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico do pais\u2018. (BRASIL. Minist\u00e9rio do \n\nTurismo. Plano Nacional de Turismo 2003-2007, 2003, p. 7). \n\n \n\nFratucci (2008) considera que as pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o do \n\nturismo, nos \u00faltimos anos, t\u00eam se norteado pelas dimens\u00f5es econ\u00f4micas e \n\nmercadol\u00f3gicas do setor: \n\n \n\nNos governos subsequentes (Fernando Henrique Cardoso, In\u00e1cio Lula da \n\nSilva) assiste-se a uma defini\u00e7\u00e3o mais clara e objetiva da prioridade do \n\nturismo dentro dos programas de governos, que resultou em uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o significativa n\u00e3o somente na estrutura governamental mas \n\ntamb\u00e9m, nas pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas para o setor. \u00c9 importante \n\nressaltar que em todas as pol\u00edticas direcionadas para o turismo no n\u00edvel \n\nfederal, o vi\u00e9s econ\u00f4mico \u00e9 claramente o foco predominante. Tanto na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias como na de objetivos, as a\u00e7\u00f5es e projetos voltam-\n\nse para a gera\u00e7\u00e3o de renda e empregos e para o equil\u00edbrio da balan\u00e7a \n\ncomercial do pa\u00eds, passando pelo discurso da diminui\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades regionais existentes no pa\u00eds. (FRATUCCI, 2008, p. 148). \n\n \n\nEssa afirmativa reflete o que se percebe em experi\u00eancias profissionais \n\ne na participa\u00e7\u00e3o ativa em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e na iniciativa privada. Apesar de os \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\nproblemas serem muitos, a partir da cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo e da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PNT 2003-2007, torna-se mais percept\u00edvel que o turismo passa a ser \n\nprioridade do governo. \n\nO Plano Nacional de Turismo 2007-2010: Uma Viagem de Inclus\u00e3o, \n\napresentado em junho de 2007, reafirma a vis\u00e3o do turismo como atividade \n\n?efetivamente econ\u00f4mica capaz de alavancar o desenvolvimento social e econ\u00f4mico? \n\n(BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo, 2007, p. 25), garantindo que as a\u00e7\u00f5es iniciadas \n\npelo governo federal ter\u00e3o continuidade. O Plano \u00e9 visto como um instrumento de \n\nplanejamento e de gest\u00e3o que coloca o turismo como indutor da inclus\u00e3o social, \n\nfortalecendo o mercado interno e enfatizando as caracter\u00edsticas de empregabilidade \n\ndo setor e da sua capacidade de gerar postos de trabalho.   \n\nOrientado pelos resultados de crescimento do turismo no pa\u00eds, em que \n\no saldo da balan\u00e7a comercial foi positivo em 2003, ap\u00f3s mais de dez anos com saldos \n\nnegativos, e aproveitando as novas tend\u00eancias mundiais que redirecionam os fluxos \n\ntur\u00edsticos mundiais, os quais abrem novas oportunidades para a inser\u00e7\u00e3o no mercado \n\nde destinos emergentes, esse plano se prop\u00f5e a fomentar e a consolidar a rede de \n\nentidades e de institui\u00e7\u00f5es, avan\u00e7ando no Programa de Regionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo \n\n(PRT). S\u00e3o quatro os programas que formam a Regionaliza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n? Planejamento e Gest\u00e3o da Regionaliza\u00e7\u00e3o \n\n? Estrutura\u00e7\u00e3o dos Segmentos Tur\u00edsticos \n\n? Estrutura\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Associada ao turismo \n\n? Apoio ao Desenvolvimento Regional do Turismo \n\n \nQuadro 1: Gest\u00e3o Descentralizada do Turismo. \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\n \nFonte: Minist\u00e9rio do Turismo. \n\n \n\nO Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o apresentou nenhuma proposta que \n\ncontemplasse os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas a serem implantados com o Programa de \n\nRegionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo. Mesmo assim, essa estrat\u00e9gia se manteve, tendo, como \n\nmeta, ?estruturar 65 destinos tur\u00edsticos com padr\u00e3o de qualidade internacional? \n\n(BRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Programa de Regionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo, 2007, p. \n\n52). Para isso, o PRT mapeou 200 regi\u00f5es tur\u00edsticas no Pa\u00eds, selecionando roteiros e \n\nregi\u00f5es que apresentassem condi\u00e7\u00f5es de competitividade. Dos 87 roteiros \n\nselecionados a partir de estudos e investiga\u00e7\u00f5es, destacaram-se os 65 destinos \n\ntur\u00edsticos que foram trabalhados at\u00e9 2010 para servirem de modelos para o \n\ndesenvolvimento tur\u00edstico-regional.  \n\nNa regi\u00e3o da Costa do Sol, \u00e0 qual pertence o munic\u00edpio de Arraial do \n\nCabo, a cidade de Arma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios foi avaliada como destino indutor; entretanto, \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\npara o pr\u00f3ximo PNT, Arraial ser\u00e1 contemplado no Programa de Desenvolvimento de \n\nDestinos Tur\u00edsticos. \n\n \n\n2.3 Pol\u00edticas de Meio Ambiente e Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o - SNUC \n\n \n\nA Lei n. 6938, de 1981, estabelece a Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente, que faz parte do Sistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA). O \n\nSISNAMA tem, por objetivo, a preserva\u00e7\u00e3o, a melhoria e a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando a assegurar, ao pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade da vida humana. Essa lei \n\ntem o objetivo de garantir a a\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico, considerando o meio ambiente como patrim\u00f4nio p\u00fablico e assegurando sua \n\nprote\u00e7\u00e3o e seu uso coletivo.   \n\nDessa forma, torna-se obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico a racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar. Tamb\u00e9m constitui papel do poder p\u00fablico: o \n\nplanejamento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais; a prote\u00e7\u00e3o do \n\necossistema; o acompanhamento do estado da qualidade ambiental; a recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas; a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o; e a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental para todos os n\u00edveis de ensino, inclusive da comunidade, objetivando \n\ncapacit\u00e1-la para a participa\u00e7\u00e3o ativa na defesa do meio ambiente. \n\nEm seu artigo 4\u00ba, essa lei determina a compatibiliza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente \n\ne do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, e prop\u00f5e, ainda, o estabelecimento de crit\u00e9rios e de padr\u00f5es \n\nde qualidade ambiental, al\u00e9m de normas relativas ao uso e ao manejo de recursos \n\nambientais. \n\nEm seu artigo 9\u00ba, a Lei n. 6938, de 1981, tamb\u00e9m determina, como \n\ninstrumento da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais \n\nprotegidos pelo poder p\u00fablico federal, estadual e municipal, tais como \u00e1reas de \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental de relevante interesse ecol\u00f3gico e de reservas extrativistas (grifo \n\nmeu). \n\nAs reservas extrativistas s\u00e3o \u00e1reas protegidas criadas a partir do \n\nmovimento dos seringueiros amaz\u00f4nicos, liderados por Chico Mendes, da cidade de \n\nXapuri, munic\u00edpio do Acre. Mendes ganhou notoriedade internacional em fun\u00e7\u00e3o da \n\nsua luta pela preserva\u00e7\u00e3o da floresta e dos povos que dela tiram seu sustento, tendo \n\nsido v\u00edtima de assassinato desencadeado por sua luta. \n\nA Lei federal 7804/89 alterou parte da Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente, impondo, ao poder p\u00fablico, o dever de criar Reservas Extrativistas, as \n\nquais, antes, estavam sob a responsabilidade do Instituto Brasileiro de Meio \n\nAmbiente (IBAMA), e, atualmente, s\u00e3o administradas pelo Instituto Chico Mendes \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o e Biodiversidade (ICMBio). \n\nA import\u00e2ncia desse instrumento legal pode ser notada pela garantia de \n\nque determinadas \u00e1reas sejam preservadas em fun\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia de seus recursos, \n\nn\u00e3o somente naturais, mas tamb\u00e9m culturais e tradicionais. \n\nNo munic\u00edpio de Arraial do Cabo, a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista \n\nMarinha Resex Mar de Arraial do Cabo, em 30 de janeiro de 1997, que possui cerca \n\nde 57 mil hectares de l\u00e2mina de \u00e1gua, orienta-se para a manuten\u00e7\u00e3o da pesca \n\nartesanal, que n\u00e3o depende exclusivamente do espa\u00e7o mar\u00edtimo, mas do seu entorno.  \n\nNesse munic\u00edpio, encontra-se uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica denominada \n\nPontal do Atalaia, a qual possui exuberante vegeta\u00e7\u00e3o end\u00eamica, composta por \n\norqu\u00eddeas, cact\u00e1ceas e brom\u00e9lias. O endemismo ocorre em fun\u00e7\u00e3o do microclima, e \u00e9 \n\ndeterminado pelo fen\u00f4meno marinho da Ressurg\u00eancia e de suas caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas. No Pontal do Atalaia, encontram-se as casas dos ?vigias? \u2014 pescadores \n\nque observam  a chegada do cardume para orientar as remadas dos seus companheiros \n\nnas canoas \u2014, e diversos caminhos que levam a pesqueiros tradicionalmente usados \n\npelos pescadores, nos dias de hoje, e pelos \u00edndios em s\u00e9culos passados. A import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica desse local para a pesca \u00e9 inquestion\u00e1vel; al\u00e9m disso, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nimportantes os aspectos hist\u00f3rico, cultural e natural, que propiciam a oportunidade de \n\ndesenvolvimento de projetos que estimulem o turismo de base comunit\u00e1ria ou \n\ncultural.   \n\nO Decreto n. 6.040, de 2008, cria a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento dos Povos e Comunidades Tradicionais (PNPCT); cria, tamb\u00e9m, a \n\nComiss\u00e3o Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades \n\nTradicionais (CNPCT), cuja finalidade \u00e9 coordenar a implementa\u00e7\u00e3o da PNPCT.  \n\nNesse decreto, em seu artigo 3\u00ba, encontra-se a compreens\u00e3o dos \n\nconceitos relativos \u00e0s comunidades tradicionais, aos territ\u00f3rios tradicionais e ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. De acordo com o decreto, compreende-se por povos e \n\ncomunidades tradicionais grupos culturalmente diferenciados que se reconhecem \n\ncomo tais e que possuam formas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o social, ocupando e usando \n\nterrit\u00f3rios e recursos naturais como condi\u00e7\u00e3o para sua reprodu\u00e7\u00e3o cultural, social, \n\nreligiosa, ancestral e econ\u00f4mica, utilizando conhecimentos, inova\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ngerados e transmitidos pela tradi\u00e7\u00e3o. Compreende-se por territ\u00f3rios tradicionais os \n\nespa\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o cultural, social e econ\u00f4mica dos povos e das \n\ncomunidades tradicionais, sejam eles utilizados de forma permanente ou tempor\u00e1ria. \n\nPor fim, desenvolvimento sustent\u00e1vel consiste no uso equilibrado dos recursos \n\nnaturais; esse uso equilibrado \u00e9 voltado para a melhoria da qualidade de vida da \n\npresente gera\u00e7\u00e3o, garantindo as mesmas possibilidades de desenvolvimento para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nO PNPCT tem, como principal objetivo, a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos Povos e das Comunidades Tradicionais, com \u00eanfase \n\nno reconhecimento, no fortalecimento e na garantia dos seus direitos territoriais, \n\nsociais, ambientais, econ\u00f4micos e culturais, com respeito e valoriza\u00e7\u00e3o a sua \n\nidentidade, a suas formas de organiza\u00e7\u00e3o e a suas institui\u00e7\u00f5es. \n\nO Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) foi \n\ninstitu\u00eddo ap\u00f3s o decreto que criou a Reserva Extrativista Marinha de Arraial do \n\nCabo, por meio da Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000, que regulamenta o art. 225, \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\npar\u00e1grafo 1\u00ba, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; no entanto, \u00e9 o SNUC \n\nque  estabelece crit\u00e9rios e normas para gest\u00e3o da Resex. \n\nO SNUC inclui as Reservas Extrativistas como categoria de uso \n\nsustent\u00e1vel, prevendo seu uso p\u00fablico, mas garantindo a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais que s\u00e3o a base de sustenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es tradicionais, respeitando e \n\nvalorizando seu conhecimento e sua cultura:  \n\n \n\nVII \u2013 proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, \n\ngeomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural; \n\n[...] XIII \u2013 proteger os recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 subsist\u00eancia de \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, respeitando e valorizando seu conhecimento e sua \n\ncultura e provendo-as social e economicamente. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\nO art. 5\u00ba, inciso III, do SNUC tem, como diretriz, assegurar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva das popula\u00e7\u00f5es locais na cria\u00e7\u00e3o, na implanta\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. Em seu inciso IX, considera ?as condi\u00e7\u00f5es e necessidades \n\ndas popula\u00e7\u00f5es locais no desenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais? (Lei n. 9.985/2000). \n\nO inciso X garante, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais, cuja subsist\u00eancia \n\ndependa da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais existentes no interior das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, meios de subsist\u00eancia alternativos ou a justa indeniza\u00e7\u00e3o pelos recursos \n\nperdidos. \n\nO art. 6\u00ba prev\u00ea a forma como SNUC ser\u00e1 gerido: \n\n \n\nI - \u00d3rg\u00e3o consultivo e deliberativo: o Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente - Conama, com as atribui\u00e7\u00f5es de acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema; II - \u00d3rg\u00e3o central: o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a \n\nfinalidade de coordenar o Sistema; e III - \u00d3rg\u00e3os executores: o Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - \n\nIBAMA, os \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, com a fun\u00e7\u00e3o de implementar \n\no SNUC, subsidiar as propostas de cria\u00e7\u00e3o e administrar as unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o federais, estaduais e municipais, nas respectivas esferas de \n\natua\u00e7\u00e3o. Par\u00e1grafo \u00fanico. Podem integrar o SNUC, excepcionalmente e a \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\ncrit\u00e9rio do Conama, unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais e municipais que, \n\nconcebidas para atender a peculiaridades regionais ou locais, possuam \n\nobjetivos de manejo que n\u00e3o possam ser satisfatoriamente atendidos por \n\nnenhuma categoria prevista nesta Lei e cujas caracter\u00edsticas permitam, em \n\nrela\u00e7\u00e3o a estas, uma clara distin\u00e7\u00e3o. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\nO Cap\u00edtulo II define as categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nintegrantes do SNUC, dividindo-as em dois grupos: Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral e \n\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel. \u00c9 na segunda categoria que est\u00e1 inserida a Reserva \n\nExtrativista, cujo objetivo b\u00e1sico \u00e9 compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o \n\nuso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais:  \n\n \n\nArt. 18. A Reserva Extrativista \u00e9 uma \u00e1rea utilizada por popula\u00e7\u00f5es \n\nextrativistas tradicionais, cuja subsist\u00eancia baseia-se no extrativismo e, \n\ncomplementarmente, na agricultura de subsist\u00eancia e na cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais de pequeno porte, e tem como objetivos b\u00e1sicos proteger os meios \n\nde vida e a cultura dessas popula\u00e7\u00f5es, e assegurar o uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais da unidade. \u00a7 1\u00ba. A Reserva Extrativista \u00e9 de dom\u00ednio \n\np\u00fablico, com uso concedido \u00e0s popula\u00e7\u00f5es extrativistas tradicionais \n\nconforme o disposto no art. 23 desta Lei e em regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \n\nsendo que as \u00e1reas particulares inclu\u00eddas em seus limites devem ser \n\ndesapropriadas, de acordo com o que disp\u00f5e a lei. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\nA Lei n. 9.985/2000, em seu art. 18, trata, ainda, da gest\u00e3o dessa \n\ncategoria de UC, sugerindo a cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Deliberativo, presidido pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o (ICMBio), e constitu\u00eddo por representantes \n\nde \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e de representantes das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes na \u00e1rea. Prev\u00ea a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, desde que ela \n\nseja compat\u00edvel com os interesses locais e que esteja de acordo com o disposto no \n\nPlano de Manejo que dever\u00e1 ser aprovado pelo seu Conselho Deliberativo. \n\n \n\n\u00a72\u00ba. A Reserva Extrativista ser\u00e1 gerida por um Conselho Deliberativo, \n\npresidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por \n\nrepresentantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e \n\ndas popula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes na \u00e1rea, conforme se dispuser em \n\nregulamento e no ato de cria\u00e7\u00e3o da unidade. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nAinda nesse mesmo artigo, a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 garantida, desde que \n\ncompat\u00edvel com os interesses locais: ?\u00a7 3\u00ba. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida, desde que \n\ncompat\u00edvel com os interesses locais e de acordo com o disposto no Plano de Manejo \n\nda \u00e1rea? (Lei n. 9.985/2000). \n\nComo toda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, as Resexs devem ser criadas por \n\nato do poder p\u00fablico; devem, ainda, ser precedidas de estudos t\u00e9cnicos. O Cap\u00edtulo \n\nIV trata da cria\u00e7\u00e3o, da implanta\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Em seu \n\nart. 23, reza que a posse e o uso das \u00e1reas ocupadas pelas popula\u00e7\u00f5es tradicionais nas \n\nReservas Extrativistas e Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ser\u00e3o regulados \n\npor contrato: \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba O uso dos recursos naturais pelas popula\u00e7\u00f5es de que trata este artigo \n\nobedecer\u00e1 \u00e0s seguintes normas: I - proibi\u00e7\u00e3o do uso de esp\u00e9cies \n\nlocalmente amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o ou de pr\u00e1ticas que danifiquem os seus \n\nhabitats; II - proibi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ou atividades que impe\u00e7am a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural dos ecossistemas; III - demais normas estabelecidas \n\nna legisla\u00e7\u00e3o, no Plano de Manejo da unidade de conserva\u00e7\u00e3o e no \n\ncontrato de concess\u00e3o de direito real de uso [...]. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\nO art. 27 determina a necessidade de a UC dispor de um Plano de \n\nManejo: \n\n \n\nArt. 27. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o devem dispor de um Plano de \n\nManejo. \u00a7 1\u00ba O Plano de Manejo deve abranger a \u00e1rea da unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, sua zona de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos, \n\nincluindo medidas com o fim de promover sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida \n\necon\u00f4mica e social das comunidades vizinhas. \u00a7 2\u00ba Na elabora\u00e7\u00e3o, \n\natualiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo das Reservas \n\nExtrativistas, das Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, das \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental e, quando couber, das Florestas Nacionais e das \u00c1reas \n\nde Relevante Interesse Ecol\u00f3gico, ser\u00e1 assegurada a ampla participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente. (Lei n. 9.985/2000).  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao art. 28, fica clara a proibi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es, \u00e0s \n\natividades ou \u00e0s modalidades de utiliza\u00e7\u00e3o, dentro da UC, em desacordo com seus \n\nobjetivos: \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\n \n\nArt. 28. S\u00e3o proibidas, nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o, quaisquer altera\u00e7\u00f5es, \n\natividades ou modalidades de utiliza\u00e7\u00e3o em desacordo com os seus \n\nobjetivos, o seu Plano de Manejo e seus regulamentos. Par\u00e1grafo \u00fanico. \n\nAt\u00e9 que seja elaborado o Plano de Manejo, todas as atividades e obras \n\ndesenvolvidas nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral devem se \n\nlimitar \u00e0quelas destinadas a garantir a integridade dos recursos que a \n\nunidade objetiva proteger, assegurando-se \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais \n\nporventura residentes na \u00e1rea as condi\u00e7\u00f5es e os meios necess\u00e1rios para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades materiais, sociais e culturais. (Lei n. \n\n9.985/2000). \n\n \n\nQuanto \u00e0 gest\u00e3o, o art. 30 determina que: ?As unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\npodem ser geridas por organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de interesse p\u00fablico com \n\nobjetivos afins aos da unidade, mediante instrumento a ser firmado com o \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel por sua gest\u00e3o? (Lei n. 9.985/2000).  \n\nO art. 32, por sua vez, d\u00e1 \u00eanfase ao apoio da comunidade cient\u00edfica, \n\nnecess\u00e1rio para o est\u00edmulo ao conhecimento mais aprofundado dos recursos \n\ndispon\u00edveis na UC: \n\n \n\nArt. 32. Os \u00f3rg\u00e3os executores articular-se-\u00e3o com a comunidade cient\u00edfica \n\ncom o prop\u00f3sito de incentivar o desenvolvimento de pesquisas sobre a \n\nfauna, a flora e a ecologia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e sobre formas de \n\nuso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, valorizando-se o conhecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais. (Lei n. 9.985/2000). \n\n \n\nA import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o do SNUC deriva do fato de que, ao \n\nreconhecer categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel, garante-se os \n\ndireitos das popula\u00e7\u00f5es tradicionais \u00e0 gest\u00e3o de seus territ\u00f3rios, ao mesmo tempo em \n\nque se prev\u00ea a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais necess\u00e1rios a sua subsist\u00eancia. Dessa \n\nforma, o uso do territ\u00f3rio da UC, pelos agentes de turismo, n\u00e3o pode, ainda segundo o \n\nSNUC, ir ao encontro dos valores culturais da comunidade, muito menos p\u00f4r em \n\nrisco a manuten\u00e7\u00e3o de suas atividades econ\u00f4micas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\n3. TURISMO E O USO DO TERRIT\u00d3RIO DA RESEX MAR DE ARRAIAL \n\nDO CABO  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Arraial do Cabo, apesar de emancipado desde 1985, \n\nn\u00e3o disp\u00f5e de infraestrutura tur\u00edstica que o identifique como um destino e o posicione \n\nde forma competitiva nesse mercado, segundo o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Turismo, que, \n\npor meio do Programa de Regionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo Roteiros do Brasil, identificou \n\no munic\u00edpio de Arma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios como indutor do turismo na Regi\u00e3o da Costa do \n\nSol.  \n\nPor ser detentor de uma beleza natural impressionante, as \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas locais percebam essas virtudes \u2014 a beleza c\u00eanica, o clima, a \n\nexuber\u00e2ncia da natureza \u2014 como suficientes para captar um fluxo espont\u00e2neo de \n\nturistas capaz de dinamizar essa atividade, atraindo recursos e investimentos. \n\nDesconsideraram que o somat\u00f3rio de itens, como facilidade de acesso, sinaliza\u00e7\u00e3o, \n\nseguran\u00e7a, qualidade ambiental e sociocultural, entre outros, os quais transcendem os \n\nrecursos naturais, \u00e9 que criam o conceito de competitividade entre destinos. Esses \n\ncrit\u00e9rios constituem macrodimens\u00f5es identificadas pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\n(FVG) e destinadas \u00e0 instrumentaliza\u00e7\u00e3o do Programa 65 Destinos Indutores, do \n\nMinist\u00e9rio do Turismo, criando o \u00edndice de competitividade dos destinos tur\u00edsticos.  \n\nDesde a emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Arraial do cabo, as \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que se sucederam acreditaram que outras formas de \n\natividades econ\u00f4micas devem ser estimuladas, a fim de atender as necessidades de \n\naumento na oferta de empregos e na renda do munic\u00edpio. Dessa maneira, pol\u00edticas \n\nforam adotadas de forma equivocada para um lugarejo com pouca disponibilidade de \n\n\u00e1reas para crescimento industrial ou agr\u00edcola, al\u00e9m de carente de vias de escoamento \n\nde mercadorias. \n\nPara entender a mobilidade dos fluxos tur\u00edsticos que ocorrem dentro da \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o Resex Mar de Arraial do Cabo, implantada dentro do \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\nmunic\u00edpio de mesmo nome, torna-se necess\u00e1rio compreender a descoberta desse \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico pela atividade tur\u00edstica. \n\nO munic\u00edpio em quest\u00e3o localiza-se em uma pen\u00ednsula de clima \n\ntropical \u00famido, com temperatura m\u00e9dia de 23\u00b0C e com solos de areias quartzosas \n\ncom forma\u00e7\u00f5es de dunas e restingas (IBAMA, 2005). At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1950, \n\nera um munic\u00edpio essencialmente pesqueiro, habitado por uma popula\u00e7\u00e3o que vivia \n\nda pesca praticada na lagoa, nas praias e nos brejos que, por sua forma e \n\npeculiaridade, \u00e9 concebida como pesca artesanal: ?Pescar, fazer renda e poesia eram \n\nas principais atividades dos cabistas que tamb\u00e9m ca\u00e7avam, principalmente nos finais \n\nde semana? (PRADO, 2002, p. 37).   \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de forma intensiva deu-se, a princ\u00edpio, para \n\natender a demanda criada pela implanta\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de barrilha na \n\nlocalidade, a Companhia Nacional de \u00c1lcalis (CNA), a qual trouxe oper\u00e1rios \n\noriundos de outras regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do pa\u00eds, pois a experi\u00eancia de transformar \n\npescadores em oper\u00e1rios de f\u00e1brica n\u00e3o parecia exitosa: \n\n \n\nNa realidade, este crescimento s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com o pleno funcionamento \n\nda ind\u00fastria, por conta dos fluxos de migrantes que chegam para trabalhar \n\nnela. Vem gente de outras cidades do estado do Rio de Janeiro, como S\u00e3o \n\nGon\u00e7alo, Niter\u00f3i, Itagua\u00ed, Rio Bonito, S\u00e3o Pedro da Aldeia, Saquarema, \n\n[...] e principalmente de Campos [...] e de v\u00e1rios estados como Minas \n\nGerais, S\u00e3o Paulo, [...] e principalmente do estado do Esp\u00edrito Santo \n\n(concentrados no Morra da Boa Vista). Deste \u00faltimo estado, muitos se \n\ninseriram na pesca, com barcos a motor e receberam dos nativos que os \n\nconsideram p\u00e9ssimos pescadores a denomina\u00e7\u00e3o de caring\u00f4s. [...] Sem \n\nd\u00favida n\u00e3o era f\u00e1cil para os pescadores se incorporarem ao trabalho da \n\n\u00c1lcalis. ?Zequinha de Pesado\u2018 me disse uma vez, durante o passeio que \n\nfizemos na restinga: \u2018Fui mar\u00edtimo, fui tratorista, mas nunca passei de \n\najudante\u2018... \u00c9 que, dentro da pesca, ele \u00e9 um profissional reconhecido. \n\n(PRADO, 2002, p. 92). \n\n \n\nCom recursos naturais para fabrica\u00e7\u00e3o da barrilha, composta a partir de \n\nconchas, encontradas em grande quantidade na Lagoa de Araruama, e do sal, \n\nencontrado em grande quantidade na regi\u00e3o \u2014 em d\u00e9cadas passadas, a regi\u00e3o era a \n\nmaior produtora de sal do pa\u00eds, com 70% de sua \u00e1rea destinada \u00e0s salinas \u2014, a \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\nempresa encontrou um ambiente prop\u00edcio para sua instala\u00e7\u00e3o; o \u00fanico empecilho era \n\no fato de n\u00e3o existir m\u00e3o-de-obra oper\u00e1ria dispon\u00edvel. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dessa ind\u00fastria deu-se em um balne\u00e1rio de pescadores \n\npraticamente ocupado por tr\u00eas fam\u00edlias, em tr\u00eas praias, e por uma comunidade \n\nmarginalizada pela imensa pobreza. Por ser uma \u00e1rea de restinga, a implanta\u00e7\u00e3o \n\ntrouxe impactos, n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m socioculturais fort\u00edssimos: \n\n?Todavia, a partir da CNA, encontra-se um novo tipo de rivalidade, alimentada pela \n\nideologia desenvolvimentista? (PRADO, 2002, p. 93).   \n\nO tema proposto nesta pesquisa n\u00e3o pretende analisar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial e social promovida pela \u00c1lcalis. A chegada da empresa, por si s\u00f3, j\u00e1 seria \n\ntema de muitas disserta\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o dos impactos que promoveu durante os mais \n\nde trinta anos de instala\u00e7\u00e3o nessa comunidade. \u00c9 importante, entretanto, pontuar que \n\nas altera\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Arraial do Cabo, em \n\nque se modificaram as suas configura\u00e7\u00f5es territoriais de forma significativa, foram \n\nimpulsionadas, anteriormente, pela chegada da ind\u00fastria de base, e n\u00e3o pela chegada \n\nda atividade tur\u00edstica, que, na \u00e9poca, era representada por pequenos grupos de artistas \n\ne por pessoas oriundas das classes mais abastadas. \n\nA \u00c1lcalis reorganizou a urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, criando novos \n\nbairros, novos acessos, trazendo \u00e1gua, luz, transporte, escola p\u00fablica, novas fun\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais e diferen\u00e7as sociais, o que, de certa forma, criou facilidades para que o \n\nturismo encontrasse condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para se instalar, aumentando \n\nconsideravelmente o fluxo para aquela localidade. \n\nPara analisar a turistifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nReserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo, buscaram-se, na geografia, as \n\nconceitua\u00e7\u00f5es e teorias adequadas ao tema; entre elas, os conceitos de espa\u00e7o, de \n\nterrit\u00f3rio usado e de regi\u00e3o. \n\nDahrendorf profere, em 1995, uma confer\u00eancia sobre os caminhos \n\nfuturos das ci\u00eancias sociais; menciona, entre outros pensadores, David Hume, que, h\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\nmais de 250 anos, falava sobre uma ci\u00eancia social em p\u00e9 de igualdade com as ci\u00eancias \n\nnaturais. Dessa forma, busca fortalecer a id\u00e9ia de que h\u00e1 um tema comum \u00e0 ci\u00eancia da \n\nsociedade humana. Sugere que os novos horizontes a serem abertos est\u00e3o em \n\ndisciplinas que utilizam o arsenal te\u00f3rico criado pelas demais, o que contribui para o \n\nenriquecimento da compreens\u00e3o do habitat social em que se vive. \n\nO turismo, por n\u00e3o constituir uma disciplina, \u00e9 estudado por v\u00e1rias \n\n\u00e1reas do conhecimento, que se utilizam e se apropriam de seus pr\u00f3prios conceitos \n\npara constituir teorias a respeito dessa atividade, fato que o aproxima da geografia. \n\nEssas conceitua\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es resultam em entendimentos variados sobre os \n\nimpactos dessa atividade na sociedade e no seu ambiente.   \n\nMilton Santos, em 1970, promove um encontro do arsenal de \n\nconhecimentos da geografia com o de outras disciplinas. Ao construir uma teoria \n\nsobre espa\u00e7o, como produtor e produto da a\u00e7\u00e3o na sociedade humana, indiretamente \n\ntrabalha o tema das pol\u00edticas p\u00fablicas. Ao se preocupar em unir o humano ao natural, \n\njustifica a converg\u00eancia entre geografia e sociologia via espa\u00e7o. \n\nO turismo \u00e9 uma atividade expressiva da contemporaneidade, tratada, \n\npor alguns estudiosos, como um fen\u00f4meno da modernidade. Envolve a mobilidade de \n\npessoas em espa\u00e7os naturais e em espa\u00e7os transformados pelo homem; al\u00e9m disso, o \n\nturismo promove o encontro entre culturas diferentes e as rela\u00e7\u00f5es entre visitantes e \n\nvisitados. \n\nOs conceitos produzidos pela geografia ajudam a compreender melhor \n\no turismo praticado em ambientes protegidos, como as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, no \n\nsentido de que a geografia estuda o espa\u00e7o, e o turismo se concretiza nos espa\u00e7os. A \n\ngeografia reconhece os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos como aqueles formados pela natureza e \n\npela sociedade, que se integram em um conjunto formado por espa\u00e7os constru\u00eddos e \n\ntransformados pelo homem, pela a natureza modificada pelo homem e, tamb\u00e9m, pelo \n\nespa\u00e7o n\u00e3o constru\u00eddo.  \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nEm 1977, Milton Santos afirma que o espa\u00e7o humano \u00e9 um fato \n\nhist\u00f3rico, ?pois a hist\u00f3ria n\u00e3o se escreve fora do espa\u00e7o e n\u00e3o h\u00e1 sociedade aespacial. \n\nO espa\u00e7o, ele mesmo, \u00e9 social? (SANTOS, 1977). O turismo faz uso desse espa\u00e7o \n\nsocial e o transforma. Santos (1977) afirma, ainda, que o espa\u00e7o est\u00e1 impregnado nos \n\nmodos de produ\u00e7\u00e3o e na forma\u00e7\u00e3o social, demonstrando o poder de determina\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Em 1978, percebe que o espa\u00e7o tem a fun\u00e7\u00e3o de ser produtor e produto. O ato \n\nde produzir \u00e9 o ato de produzir espa\u00e7o. Suas ideias v\u00e3o ao encontro do pensamento de \n\nLefebvre (1991), para o qual ?as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 t\u00eam exist\u00eancia social \n\nna medida em que existam espacialmente; elas se projetam no espa\u00e7o, inscrevem-se \n\nno espa\u00e7o enquanto produzem: Sen\u00e3o, elas seriam uma abstra\u00e7\u00e3o pura? (LEFEBVRE, \n\n1991). \n\nA sociedade e o espa\u00e7o s\u00e3o insepar\u00e1veis. A ci\u00eancia geogr\u00e1fica explica, \n\nsimultaneamente, duas din\u00e2micas: a da natureza e a da sociedade. Essa tend\u00eancia de \n\ndicotomizar a geografia \u00e9 negada pela geografia cr\u00edtica, que entende o espa\u00e7o como \n\numa totalidade cuja compreens\u00e3o do todo \u00e9 feita pelas partes, n\u00e3o como somat\u00f3rio, \n\nmas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade contida nas partes. \n\nMilton Santos (1979) discorda que espa\u00e7o \u00e9 anterior ao territ\u00f3rio, e \n\nvice-versa, afirmando que um n\u00e3o \u00e9 anterior ao outro, mas percebe que espa\u00e7o e \n\nterrit\u00f3rio se diferenciam. O autor vai al\u00e9m quando afirma que o espa\u00e7o \u00e9 abstrato e \n\nn\u00e3o pode ser fragmentado, afirmando, tamb\u00e9m, que ?a utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo \n\npovo cria espa\u00e7o? (SANTOS, 1979). Segundo ele, a configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 \n\nformada pelos sistemas naturais existentes em um pa\u00eds ou em uma determinada \u00e1rea, \n\nou seja, \u00e9 a realidade, a materialidade, enquanto o espa\u00e7o re\u00fane a materialidade e a \n\nvida.   \n\nO territ\u00f3rio usado \u00e9 formado por fra\u00e7\u00f5es que t\u00eam fun\u00e7\u00f5es diversas, n\u00e3o \n\nuniformes. Cidades, regi\u00f5es e campos s\u00e3o fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio \u00e9 o espa\u00e7o \n\nonde as rela\u00e7\u00f5es e as disputas de poder acontecem. \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nA compreens\u00e3o desses conceitos \u00e9 importante para entender as rea\u00e7\u00f5es \n\ne os conflitos que surgiram a partir da decreta\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso \n\nSustent\u00e1vel Resex Mar de Arraial do Cabo. \n\nA geografia auxilia na percep\u00e7\u00e3o de que territorialidades s\u00e3o formas de \n\npoder por apropria\u00e7\u00f5es espaciais, nosso que leva a refletir sobre as v\u00e1rias formas de \n\npoder dentro do territ\u00f3rio da Resex Mar: o poder do Estado, representado pelo \n\ngoverno federal quando o mesmo decreta a cria\u00e7\u00e3o de uma UC, produzindo a \n\ndesterritoriza\u00e7\u00e3o de determinados atores e, por conseguinte, produzindo o \n\nempoderamento de outros; os pescadores artesanais locais; o poder dos agentes \n\ntur\u00edsticos; e o poder municipal. Esses olhares contradit\u00f3rios dos diversos atores que \n\natuam no sentido de se apropriarem e de garantirem sua perman\u00eancia no territ\u00f3rio da \n\nUC podem ser analisados por meio da rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o e territ\u00f3rio usado, \n\nconduzindo \u00e0 reflex\u00e3p sobre quem usa, e como usa, o territ\u00f3rio. \n\nA geografia, portanto, permite mostrar o como e o porqu\u00ea da \n\nnecessidade de uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva dos atores sociais sobre o turismo, buscando a \n\nresponsabilidade espacial. \n\nPara se entender a forma\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio a partir de seus usos, ou \n\nseja, da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio usado, pergunta-se como, onde, por quem, por que e \n\npara que. Essas quest\u00f5es constituem a base do planejamento de conflitos, que trabalha \n\ncom os choques de interesse entre os usos tur\u00edsticos e os demais usos: \n\n \n\nCabe, ent\u00e3o perguntar: o que est\u00e3o fazendo os atores ao implantarem uma \n\natividade que se convencionou chamar de turismo...Al\u00e9m de instalar \n\nequipamentos e oferecer servi\u00e7os, est\u00e3o fazendo algo maior. Est\u00e3o \n\ninterferindo politicamente na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do territ\u00f3rio usado \n\ncomo totalidade da qual o turismo \u00e9 parte. Enfim, est\u00e3o exercendo uma \n\nresponsabilidade espacial se reconhecerem que o turismo \u00e9 apenas uma \n\ndas m\u00faltiplas formas de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. (STEINBERG, 2006, p. \n\n56). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nO movimento do turismo no uso do territ\u00f3rio envolve a apropria\u00e7\u00e3o de \n\nobjetos naturais e artificiais, a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atores sociais e conflitos decorrentes do \n\npr\u00f3prio uso tur\u00edstico, e dele com os demais. Esses envolvimentos carregam, \n\ninevitavelmente, no\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas, ecol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas e antropol\u00f3gicas, entre \n\noutras, n\u00e3o se fechando na geografia.  \n\nNesse sentido, buscando uma vis\u00e3o mais ampla dos impactos do \n\nturismo e de suas rela\u00e7\u00f5es com os atores locais, pretende-se tamb\u00e9m, neste estudo, \n\ninserir conceitos da antropologia, a fim de discutir as rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da identidade local como diferencial para atra\u00e7\u00e3o de fluxos tur\u00edsticos \n\nmais compat\u00edveis com a realidade local. N\u00e3o se pretende aprofundar essa discuss\u00e3o \n\nantropol\u00f3gica; pretende-se, apenas, demonstrar a import\u00e2ncia das tradi\u00e7\u00f5es na busca \n\nda sustentabilidade do turismo em pequenas localidades.  \n\nO turismo \u00e9 um fen\u00f4meno que se materializa no uso do territ\u00f3rio; por \n\nsua vez, os atores sociais desenvolvem formas variadas no uso desse territ\u00f3rio, \n\ngerando conflitos e sobreposi\u00e7\u00e3o de interesses. Por ser uma atividade din\u00e2mica, \n\nentretanto, o turismo pode produzir formas de potencializar a\u00e7\u00f5es que promovam o \n\nconsenso, desde que o objetivo seja sempre a aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes tra\u00e7adas na \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, a qual visa proteger a cultura e as pr\u00e1ticas \n\ntradicionais de sustento econ\u00f4mico de uma comunidade.   \n\n \n\n3.1 Conflitos e consensos no uso do territ\u00f3rio da Resex Mar de \n\nArraial do Cabo \n\n \n\nNa perspectiva das ci\u00eancias sociais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel separar a sociedade \n\ndo seu meio ambiente, pois os objetos que constituem esse ambiente surgiram da \n\ncultura e da hist\u00f3ria dessa sociedade. Os valores percebidos por uma comunidade, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais existentes no seu meio, n\u00e3o s\u00e3o percebidos da \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\nmesma forma por aqueles que os querem explorar com fins comerciais. Sendo assim, \n\npraticamente toda quest\u00e3o envolvendo o meio ambiente \u00e9 conflitiva. \n\nBusca-se analisar, neste trabalho, as rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre as \n\npr\u00e1ticas do turismo exercidas dentro da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Reserva Extrativista \n\nMarinha de Arraial do Cabo, mais especificamente o turismo de mergulho, e as suas \n\ninterfer\u00eancias na atividade de pesca artesanal, anterior \u00e0 chegada desses fluxos \n\ntur\u00edsticos para aquela regi\u00e3o. \n\nA Resex Mar de Arraial do Cabo est\u00e1 situada no ambiente marinho \n\nconstitucionalmente pertencente \u00e0 \u00e1rea da uni\u00e3o localizada no munic\u00edpio de Arraial \n\ndo Cabo. Abrange uma faixa de tr\u00eas milhas da costa em dire\u00e7\u00e3o ao mar, e foi criada \n\nem 3 de janeiro de 1997 com o fim de proteger a atividade econ\u00f4mica pesqueira \n\nexercida por pescadores locais, os quais se utilizam de pr\u00e1ticas aprendidas e \n\nreproduzidas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, com fortes influ\u00eancias dos \u00edndios tamoios e dos \n\ncolonizadores portugueses e de seus descendentes que se instalaram na localidade.  \n\n \n\nFigura 3: Coordenadas da regi\u00e3o em que se encontra inserido munic\u00edpio de Arraial do Cabo.  \n\nFonte: Projeto de Cria\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo (1997). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\nAs atividades pesqueiras artesanais que ocorrem dentro do territ\u00f3rio da \n\nUC s\u00e3o mais que uma simples forma de ganhar a vida: s\u00e3o patrim\u00f4nio cultural \n\ndaquela localidade. Arraial do Cabo, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1950, constitu\u00eda um \n\ndistrito do munic\u00edpio de Cabo Frio, e era essencialmente pesqueiro. Os petrechos de \n\npesca eram produzidos pelos pr\u00f3prios pescadores, com materiais encontrados na \n\nrestinga, como o tucum, o algod\u00e3o, o cip\u00f3 e o bambu, entre outros. \n\nNessa \u00e9poca, ainda n\u00e3o havia luz el\u00e9trica. Decorre da\u00ed a necessidade de \n\nse salgar os peixes para conserv\u00e1-los por mais tempo \u2014 tarefa destinada \u00e0s mulheres. \n\nPor meio da salga, os peixes eram comercializados na capital do estado \u2014 na \u00e9poca, \n\nNiter\u00f3i \u2014 e nos demais munic\u00edpios.  \n\nA \u00e1gua usada para as tarefas dom\u00e9sticas, e que saciava a sede dos \n\nmoradores, era retirada das cacimbas da restinga pr\u00f3xima \u00e0s praias. Na restinga, \n\ntamb\u00e9m eram coletadas plantas medicinais e frutas. \n\nComo visto anteriormente, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Arraial do \n\nCabo, de forma massiva, foi feita a partir da implanta\u00e7\u00e3o da Companhia Nacional da \n\n\u00c1lcalis, que trouxe, para o munic\u00edpio,  impactos n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4micos, mas resultantes \n\nde uma sequ\u00eancia de fatos que se seguiram \u00e0 chegada de uma grande ind\u00fastria de \n\nbase em um balne\u00e1rio de pescadores que produzia seus pr\u00f3prios meios de \n\nsubsist\u00eancia.  \n\nSem uma an\u00e1lise mais apurada, o turismo \u00e9 percebido como precursor \n\ndas mudan\u00e7as sociais e dos impactos negativos advindos dessas mudan\u00e7as: \n\n \n\nNo senso comum parece existir um parti pris, isto \u00e9, um substrato \n\naprior\u00edstico de que tudo o que existe antes do turismo \u00e9 melhor, mais \n\nbonito e aut\u00eantico, al\u00e9m de outras adjetiva\u00e7\u00f5es generalizadas sobre \n\nvirtudes comunit\u00e1rias. Bem antes de Cristo, C\u00edcero j\u00e1 se lamentava da \n\nperversidade dos costumes de seu tempo, taxando-os de piores do que os \n\nque lhe precederam.  Exclamava ele ?O tempora, O mores\u2018 \u2013 ?Oh tempos, \n\nOh costumes\u2018! \u2013 como se seu mundo estivesse se perdendo. A cita\u00e7\u00e3o \n\ndesse autor romano merece considera\u00e7\u00e3o porque o problema do choque \n\nentre gera\u00e7\u00f5es \u00e9 t\u00e3o velho quanto as civiliza\u00e7\u00f5es e se recoloca nas mais \n\npias inten\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e filos\u00f3ficas de hoje. Traduzindo: o turismo \n\nest\u00e1 provocando o esvaziamento cultural. O que incomoda nessa express\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\nn\u00e3o \u00e9, obviamente, a raz\u00e3o \u00e9tica, mas o fato de ser vaga e \n\ndescontextualizada, podendo revelar reversos t\u00e3o conden\u00e1veis quanto os \n\nque deseja evitar. Assim, se tornou comum condenar, \n\nindiscriminadamente, projetos tur\u00edsticos, alegando que, implantando-se \n\nnum determinado lugar geogr\u00e1fico, provoca danos culturais na sociedade \n\nestabelecida. Sup\u00f5e-se, ent\u00e3o que nesse lugar predominavam valores \n\nculturais mais convenientes a sua sociedade do que aqueles trazidos pelo \n\nprojeto tur\u00edstico. (YAZIGI, 2006, p. 131). \n\n \n\nO consequente crescimento populacional do munic\u00edpio, a partir da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da infraestrutura da \u00c1lcalis, colaboraram para a chegada dos primeiros \n\nturistas e para a aquisi\u00e7\u00e3o de casas para segunda resid\u00eancia, influenciando \n\nprofundamente as rela\u00e7\u00f5es sociais existentes. \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Extrativista Marinha de \n\nArraial do Cabo, a pesca industrial, ou seja, aquela praticada por embarca\u00e7\u00f5es com \n\nmais de vinte toneladas 10, cujas embarca\u00e7\u00f5es eram dotadas de possantes motores, e \n\nque concorriam com as canoas a remo de maneira obviamente desigual, foram \n\nafastadas devido \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o intensiva que ocorria nesse territ\u00f3rio. A fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nera promovida pelo IBAMA, que chegou a apreender, at\u00e9 2003, mais de 80 toneladas \n\nde pescado industrial.  \n\nEsse tipo de pesca, em grande escala, tinha, como instrumento de \n\ncaptura, redes em forma de asas que arrastavam, do fundo, os pequenos indiv\u00edduos \n\nmarinhos, os quais eram, em seguida, descartados por n\u00e3o terem valor comercial \n\n(fauna acompanhante). Esse mesmo pescado, em um pequeno espa\u00e7o de tempo, seria \n\ncapturado em sua forma adulta pelos pescadores artesanais, n\u00e3o somente da costa do \n\nmunic\u00edpio de Arraial do Cabo, como de todos os munic\u00edpios costeiros da regi\u00e3o, \n\ncausando, dessa forma, impactos econ\u00f4micos e socioambientais negativos.  \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da Resex Mar, e com o consequente aumento da \n\nprote\u00e7\u00e3o de todo o litoral que banha o munic\u00edpio, os mais diversos ecossistemas \n\n                                                           \n10\n\n A Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Pesca (SUDEPE) definia, para efeitos de pesca \n\nindustrial, a tonelagem de arquea\u00e7\u00e3o bruta (TAB) para embarca\u00e7\u00f5es acima de 20 toneladas, medida \n\nque foi adotada ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da UC Resex Mar de A. do Cabo a fim de afastar a frota industrial do \n\nterrit\u00f3rio dessa UC, promovendo o aumento da quantidade de pescado junto aos cost\u00f5es e \u00e0s praias. \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\npuderam se recompor, favorecendo o fortalecimento de mais uma atividade \n\necon\u00f4mica, desta feita proveniente do turismo, o mergulho aut\u00f4nomo. Aumenta, \n\ndessa forma, a circula\u00e7\u00e3o de barcos destinados a transportar turistas \u00e1vidos para p\u00f4r \n\nem pr\u00e1tica os ensinamentos te\u00f3ricos obtidos nos cursos oferecidos pelas operadoras \n\nde mergulho sediadas nos grandes centros, como Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. \n\nDevido \u00e0 imensa beleza das encostas e do fundo do mar, associada \u00e0 \n\nfacilidade proporcionada pela implanta\u00e7\u00e3o da estrada Via Lagos \u2014 rodovia \n\nprivatizada que garante acesso r\u00e1pido e seguro \u00e0 regi\u00e3o \u2014, e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o constante \n\nnos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o para viajantes e desportistas, aumentou o \n\nn\u00famero de visitantes no munic\u00edpio e em toda a regi\u00e3o conhecida como Costa do Sol \n\ne, por conseq\u00fc\u00eancia, em seu melhor produto tur\u00edstico ou, pelo menos, o mais \n\nprocurado: o passeio n\u00e1utico em Arraial do Cabo. \n\nMuitos pescadores abandonaram a atividade pesqueira e adquiriram \n\nbarcos maiores, ou reformaram os seus, oferecendo-os para passeios tur\u00edsticos e \n\ncompetindo com as embarca\u00e7\u00f5es de fora, as quais, segundo os pescadores, v\u00eam \n\nexplorar o turismo n\u00e1utico e de mergulho sem deixar nada para o munic\u00edpio. \n\nBuscando uma forma de organiza\u00e7\u00e3o, e percebendo o turismo n\u00e1utico como uma \n\nferramenta de sobreviv\u00eancia frente \u00e0 concorr\u00eancia, os pescadores artesanais \n\nmontaram uma associa\u00e7\u00e3o de barqueiros tradicionais chamada Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nBarqueiros Tradicionais da Beira da Praia dos Anjos (ABTBPA).  \n\nHoje, dentro da Resex Mar atuam para mais de 400 embarca\u00e7\u00f5es, \n\nsegundo informa\u00e7\u00f5es da Secretaria de Turismo do munic\u00edpio, oferecendo passeios ou \n\ntransportando mergulhadores. Alguns desses barcos t\u00eam capacidade para mais de \n\noitenta pessoas, como as escunas. Esses passeios v\u00eam sendo explorados \n\nexcessivamente pelos agentes de turismo locais e dos munic\u00edpios vizinhos, que \n\ncolocam em cena um lugar de aspectos c\u00eanicos e paisag\u00edsticos \u00fanicos, de grande \n\nexotismo e de uma beleza natural \u00edmpar, sem as imposi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias advindas dos \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes, a exemplo de um estudo de capacidade de carga que minimize as \n\na\u00e7\u00f5es inadequadas. \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\nA Marina dos Pescadores \u00e9 o local de onde saem os passeios e onde \n\nfica ancorada grande parte das embarca\u00e7\u00f5es. Foi constru\u00edda no ano de 1982, com \n\nrecursos da prefeitura municipal, em \u00e1rea cedida pela Secretaria de Patrim\u00f4nio da \n\nUni\u00e3o (SPU) para a Col\u00f4nia de Pescadores Z5. Apesar do aumento excessivo de \n\nvisitantes saindo da marina, nos \u00faltimos anos, n\u00e3o houve investimento que atendesse \n\na esse crescimento de demanda, e muitos menos foram executadas obras de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das estruturas j\u00e1 existentes. \n\nO impacto visual assusta o visitante. O lixo espalha-se por todo o \n\ncanto, e algumas obras realizadas pela prefeitura impedem que os turistas apreciem a \n\npaisagem buc\u00f3lica da praia dos Anjos ou mesmo do Marco Hist\u00f3rico da chegada de \n\nAm\u00e9rico Vesp\u00facio, tamb\u00e9m situado nessa praia. \n\nDo ponto de vista tur\u00edstico, observa-se que a car\u00eancia de percep\u00e7\u00e3o das \n\nqualidades culturais e o foco nas qualidades naturais, por parte daqueles que \n\nexploram o turismo, n\u00e3o permite que essa atividade se utilize do territ\u00f3rio da Resex \n\nsem que ocorram conflitos com os pescadores. Da mesma forma, o poder p\u00fablico, \n\nrepresentado pelo Instituto Chico Mendes na sua atual gest\u00e3o, at\u00e9 o momento em que \n\na pesquisa p\u00f4de levantar, n\u00e3o demonstra interesse em promover um estudo que \n\npossibilite regulamentar e limitar o n\u00famero de barcos de passeios e de pessoas no \n\nterrit\u00f3rio dessa UC. Sendo assim, n\u00e3o s\u00e3o utilizados instrumentos que possibilitem a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente marinho, garantindo a sobreviv\u00eancia da \n\npopula\u00e7\u00e3o extrativista local, afetada diretamente pelo uso abusivo do seu espa\u00e7o de \n\npesca artesanal.  \n\nSem falar na atividade portu\u00e1ria que, mesmo licenciada pelo IBAMA e \n\nautorizada pelo ICMBio, n\u00e3o prev\u00ea tamb\u00e9m os mesmos importantes estudos, apesar \n\nde not\u00f3rios os impactos negativos provenientes dessa atividade, como o passivo \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\nambiental, as mudan\u00e7a provenientes do levantamento de sedimentos e o afastamento \n\nde cardumes de algumas esp\u00e9cies pel\u00e1gicas\n11\n\n desse ambiente marinho.   \n\n \n\n3.2 Turismo, tradi\u00e7\u00e3o e modernidade no munic\u00edpio de Arraial do \n\nCabo \n\n \n\nEm Arraial do Cabo, observa-se uma mudan\u00e7a acentuada nos padr\u00f5es \n\nde comportamento e nos h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o local, que se viu ?invadida? por \n\nforasteiros \u00e1vidos por usufruir dos seus recursos naturais, indiscutivelmente \u00fanicos. \n\nA sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, associada a outros fatores, propiciou o \n\nsurgimento de um fen\u00f4meno denominado Ressurg\u00eancia\n12\n\n. Esse fen\u00f4meno tem uma \n\nenorme import\u00e2ncia na cadeia produtiva da pesca ao favorecer essa atividade em \n\ndiversos pontos, seja nas encostas a\u00e7oitadas pela for\u00e7a das ondas, seja nas \u00e1guas \n\ntranquilas resguardadas das correntes nas Prainhas. \n\n \n\n \n\n     Figura 4: Vista satelital da regi\u00e3o de Arraial do Cabo. \n\nFonte: Google Maps. Acesso em: 2 jun. 2011.  \n\n \n\n                                                           \n11\n\n Pel\u00e1gicas s\u00e3o esp\u00e9cies, geralmente migrat\u00f3rias, que ocorrem na coluna d\u2018\u00e1gua entre o fundo e a \n\nsuperf\u00edcie. \n\n12\n Ressurg\u00eancia \u2013 Fen\u00f4meno oceanogr\u00e1fico que ocorre em fun\u00e7\u00e3o do encontro das correntes mar\u00edtimas \n\nprovenientes da Ant\u00e1rtida e do nordeste brasileiro, promovendo a troca das massas de \u00e1gua trazendo os \n\nnutrientes \u00e0 superf\u00edcie, fertilizando o mar e incrementando a cadeia alimentar. \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\nA Ressurg\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela tonalidade azul turquesa \n\nencontrada em alguns pontos do oceano e, dependendo da profundidade, esse azul \n\ntorna-se ainda mais intenso, criando efeitos surpreendentes at\u00e9 mesmo para aqueles \n\nque j\u00e1 est\u00e3o acostumados a circular por essas \u00e1guas.  \n\nObservando-se a pesca de cerco na Praia Grande, chama a aten\u00e7\u00e3o o \n\nquanto essa pr\u00e1tica simboliza a ess\u00eancia do povo cabista, suas hist\u00f3rias, suas lendas, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es sociais e familiares, ?uma identidade partilhada, remetida \u00e0 necessidade \n\nde la\u00e7os de solidariedade, saberes comuns e organiza\u00e7\u00e3o espacial, capazes de unificar \n\nem torno de lutas e conquistas por ?plenos direitos\u2018 para a pr\u00e1tica ou preserva\u00e7\u00e3o de \n\nseus patrim\u00f4nios hist\u00f3rico-culturais? (PRADO, 2002, p. 40). \n\nAtaques piratas, naufr\u00e1gios, guerras ind\u00edgenas e outros cen\u00e1rios de \n\numa \u00e9poca passada povoam o imagin\u00e1rio desse povo: \n\n \n\nProcurei, neste mosaico de falas, humanizar o meio ambiente, reconstruir \n\ncom os natos o seu lugar atrav\u00e9s das suas viv\u00eancias (BRIGGS, p. 74-95), \n\nonde a rela\u00e7\u00e3o presente-passado gera em cada um o estranhamento que \n\nquebra com uma naturaliza\u00e7\u00e3o cega, fazendo com que eles mesmos criem \n\ncrit\u00e9rios para as mudan\u00e7as ocorridas. O lugar se apresenta como uma \n\ncria\u00e7\u00e3o dentro do sens\u00edvel, e o quadro se constr\u00f3i nas altera\u00e7\u00f5es sofridas \n\nde acordo com as diversas percep\u00e7\u00f5es, onde falar do Arraial \u00e9 falar da \n\npr\u00f3pria vida, ora concreta, ora subjetiva. (PRADO, 2002, p. 44). \n\n \n\nOs impactos negativos mais vis\u00edveis causados pelo fluxo desordenado \n\nde visitantes nesse ambiente s\u00e3o o lixo, a polui\u00e7\u00e3o e o lan\u00e7amento de efluentes no \n\nmar, entre tantos que se poderia relacionar; entretanto, as altera\u00e7\u00f5es promovidas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e a indiferen\u00e7a aos valores culturais dessa comunidade produzem \n\npreju\u00edzos dif\u00edceis de ser revertidos. \u00c0s vezes, de maneira ing\u00eanua, o turista \n\ndesconhece as normas do lugar e se aventura em seu jet ski cruzando o mar da Praia \n\nGrande, espantando o peixe t\u00e3o aguardado naquele canto de praia. Falta informa\u00e7\u00e3o, \n\nfalta orienta\u00e7\u00e3o, faltam pol\u00edticas p\u00fablicas condizentes. Uma simples lancha p\u00f5e em \n\nrisco o ganho e o sustento de muitas fam\u00edlias. \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nApesar da caracter\u00edstica de imediatismo que as atividades extrativistas \n\nt\u00eam, de modo particular, na pescaria, a paci\u00eancia \u00e9 um fator importante e fundamental \n\npara o bom resultado da empreitada. Durante horas, o ?vigia? observa o mar em \n\nbusca da apari\u00e7\u00e3o de uma mancha negra em movimento sob as \u00e1guas transparentes. \n\nAs ondula\u00e7\u00f5es e os movimentos da superf\u00edcie do mar exp\u00f5em a identidade da esp\u00e9cie \n\ncobi\u00e7ada ou daquele tipo de peixe que seja o ?fruto do desejo?, uma esp\u00e9cie com alto \n\nvalor de venda. Essa espera pode ser de um dia inteiro, ou pode acontecer em quest\u00e3o \n\nde minutos. O ?vigia? observa, do alto do morro, pacientemente e, ao mesmo tempo, \n\nansioso: afinal, o rendimento de muitas fam\u00edlias depende da sua capacidade de \n\nperceber a chegada do cardume e de orientar seus companheiros na fun\u00e7\u00e3o de cerc\u00e1-\n\nlo. Por esse motivo, a experi\u00eancia \u00e9 valorizada na pesca. ?N\u00e3o se chega ao posto de \n\nvigia com menos de quarenta anos!?, afirma Quinzinho, vigia experiente da Praia \n\nGrande que se iniciou nessa fun\u00e7\u00e3o, excepcionalmente, aos 34 anos.  \n\nNo linguajar desse povo, o vigia \u00e9 o topo superior da cadeia da pesca. \n\nInicia-se como ?cabeiro?, puxando a rede; depois, ?chumbeiro?; passa-se, ent\u00e3o, para \n\na fun\u00e7\u00e3o de ?corticeiro?, seguida pelo ?remo?. Na canoa, o maior posto \u00e9 o de \n\n?mestre?, que mant\u00e9m-se em p\u00e9 a fim de orientar as remadas. O posto de vigia est\u00e1 se \n\nextinguindo, pois s\u00e3o poucos os que t\u00eam interesse nessa profiss\u00e3o. \n\nA energia que impulsiona o barco na pesca de cerco, uma das mais \n\ntradicionais em Arraial do Cabo, n\u00e3o vem de motores a diesel; ela \u00e9 produzida pelo \n\nmovimento ritmado de bra\u00e7adas firmes do ?poeiro?, do ?contra-proa?, do ?contra-r\u00e9?, \n\ndo ?cabeiro?, do ?corticeiro? e do ?chumbeiro?, orientadas pelo ?mestre?. \n\nA calmaria da espera, na qual homens e remos aguardam a orienta\u00e7\u00e3o \n\ndo ?vigia?, \u00e9 substitu\u00edda pela excita\u00e7\u00e3o da chegada do cardume. O vigia movimenta-\n\nse na ang\u00fastia de se fazer entender a quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia da ?companha?. E ele \u00e9 \n\ncompreendido: seus movimentos fren\u00e9ticos s\u00e3o percebidos, seus c\u00f3digos s\u00e3o \n\ndesvendados e a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 recebida.  \n\nA canoa produz movimentos circulares de cerco ao cardume, ao \n\nmesmo tempo em que a rede vai sendo lan\u00e7ada. Dependendo do peixe, remos agitam-\n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\nse, batendo firme na superf\u00edcie da \u00e1gua para que a tainha n\u00e3o pule e fuja da \n\narmadilha. \n\nSegundo Prado (2002), ?as ra\u00edzes da pesca penetram na hist\u00f3ria at\u00e9 o \n\ns\u00e9culo XVIII, momento em que se consolida a conquista portuguesa atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos arrendamentos do direito de pescar chamados ?pescarias\u2018, sobre os \n\nquais h\u00e1 documenta\u00e7\u00e3o que data desde 1729?. Ainda segundo a autora, a hist\u00f3ria de \n\nArraial do Cabo tem in\u00edcio em 1503, com a chegada de tr\u00eas naus enviadas pela Coroa \n\nportuguesa sob o comando de Gon\u00e7alo Coelho. Am\u00e9rico Vesp\u00facio, navegador \n\nflorentino, capit\u00e3o de uma das tr\u00eas embarca\u00e7\u00f5es sobreviventes ao naufr\u00e1gio \n\nacontecido na altura de Fernando de Noronha, chegou \u00e0 Praia da Rama, atual Praia \n\ndos Anjos, e fundou a primeira feitoria do Brasil. \n\nHoje, encontra-se a igrejinha de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios, \n\nconstru\u00edda no local onde foi rezada a primeira missa; essa igrejinha prima pela \n\nsimplicidade e resiste \u00e0s diversas altera\u00e7\u00f5es ocorridas em sua planta original. \n\nA arte de pescar, em Arraial do Cabo, mistura saberes aprendidos com \n\nos \u00edndios que habitavam a regi\u00e3o e que foram exterminados pelos portugueses e pelas \n\ntecnologias trazidas por esses colonizadores. A pesca ocorre do mesmo jeito que h\u00e1 \n\ns\u00e9culos atr\u00e1s, quando da chegada e da perman\u00eancia dos primeiros portugueses que \n\ndecidiram colonizar aquela localidade afastada; ali, eles constru\u00edram suas vidas, \n\nproduziram seus pertences e formaram suas fam\u00edlias e seus valores.  \n\nAlheios ao cen\u00e1rio que se forma, banhistas disputam as areias da Praia \n\nGrande, correndo curiosos para ver a chegada da rede \u2014 ou o ?lance?. para aqueles \n\nque vivem da pesca. Aglomeram-se em grupos, em torno da rede, em um misto de \n\ncuriosidade e de excita\u00e7\u00e3o pela novidade; alguns, momentos antes, aventuram-se na \n\n?puxada de rede?, esperan\u00e7osos por ganhar um peixe de pr\u00eamio pelo esfor\u00e7o. \n\nQuantos, no entanto, puderam perceber os significados intr\u00ednsecos \u00e0quela a\u00e7\u00e3o \n\nnaquele momento? \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\nNa busca da sustentabilidade, muito se tem falado a respeito do \n\nequil\u00edbrio entre econ\u00f4mico, sociocultural e ambiental, mas pouco se tem feito em \n\ntermos de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes. Para o desenvolvimento harmonioso do \n\nturismo, em uma localidade, faz-se necess\u00e1rio a valoriza\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es e o respeito \n\nao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural dos povos. \n\nO turismo interfere, por suas din\u00e2micas pr\u00f3prias, nas localidades onde \n\nse instala. Esses espa\u00e7os encontram-se em uma posi\u00e7\u00e3o fragilizada e despreparada \n\npara lidar com uma atividade, at\u00e9 certo ponto, bastante invasiva.  \n\n \n\nEn nuestro recorrido por el mercado de los Encants adoptamos como \n\nparadigma te\u00f3rico la etnometodolog\u00eda, cuyas l\u00edneas de estudio del \n\ncotidiano, a partir de los a\u00f1os 70, fundamentan los trabajos desarrollados \n\nen el campo de as sociolog\u00eda interpretativa. Esta disciplina se inspira en la \n\nobra del fil\u00f3sofo y soci\u00f3logo austr\u00edaco Alfred Sch\u00fctz que se dedico al \n\nestudio de las bases del conocimiento en la vida cotidiana. Matterlard, en \n\nel \u00e1mbito de las ciencias de la comunicaci\u00f3n, se\u00f1ala la importancia del \n\nestudio del cotidiano, caracteriz\u00e1ndolo como un campo privilegiado de la \n\ninvestigaci\u00f3n que invita la sociolog\u00eda a introducirse en el mundo de la \n\nvida, un mundo concreto, hist\u00f3rico y sociocultural, en el cual prevalen las \n\nrepresentaciones mentales del sentido com\u00fan. (REVISTA \n\nCOMUNICACI\u00d3N Y CULTURA, 1998). \n\n \n\nA ?puxada de rede? \u00e9 um dos momentos em que todos os pescadores \n\ndispon\u00edveis colaboram com o grupo da ?canoa da vez? para a retirada dos peixes de \n\ndentro d\u2018\u00e1gua. Nesse momento, \u00e9 feito todo um esfor\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o em que \n\nbanhistas, residentes e visitantes participam, sem hierarquias ou comandos. Todos \n\nsabem exatamente o que fazer, e todos participam ativamente e de forma volunt\u00e1ria.  \n\nOs p\u00e1ssaros atra\u00eddos pela movimenta\u00e7\u00e3o de peixes na \u00e1gua \n\naproximam-se da praia, dando voos rasantes para, em seguida, mergulhar \u00e0 procura \n\ndo seu ?quinh\u00e3o? composto pelos pequenos peixes que escapam da rede. \n\nMergulhando, as gaivotas disputam, com os pescadores, o ganho do dia, ou seja, os \n\npeixes que se encontram emalhados. \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\nSe o dia for de ?boa mar\u00e9?, assume o posto outro vigia, e outras canoas \n\niniciar\u00e3o todo o processo: a segunda canoa da vez, a terceira, e assim por diante, n\u00e3o \n\nimporta quantas tiverem ou quantos cardumes ?passarem? na praia. Com o p\u00f4r do sol, \n\no trabalho chega ao fim daquele dia. Dependendo da ?combina\u00e7\u00e3o?, todos saem \n\nlucrando, pois os ganhos das canoas do dia ser\u00e3o repartidos entre os pescadores de \n\ncada vez. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es do povo cabista com seu meio ambiente demonstram o \n\nsentimento de propriedade que estes det\u00eam sobre os recursos da natureza. O mar \u00e9 do \n\npescador; ele tem prioridade no uso daquele espa\u00e7o. A utiliza\u00e7\u00e3o desse elemento por \n\nbanhistas e por praticantes de modalidades esportivas, como o surf, n\u00e3o prejudica s\u00f3 \n\nde forma direta o pescador artesanal, afastando da costa os cardumes; s\u00f3 o fato de \n\nestarem utilizando aquele espa\u00e7o, sem pedir permiss\u00e3o, \u00e9 um desrespeito inaceit\u00e1vel \n\npara os pescadores artesanais. A rea\u00e7\u00e3o do pescador, rude e intempestiva contra os \n\n?forasteiros?, demonstra seu sentimento de indigna\u00e7\u00e3o e de impot\u00eancia frente \u00e0 \n\ninvas\u00e3o dos que ?v\u00eam de fora?. \n\nO mar da Praia Grande, entretanto, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 prop\u00edcio \u00e0 pesca; ele \n\ntamb\u00e9m produz ondas perfeitas \u2014 para deleite dos surfistas. Essa sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses gerou in\u00fameros conflitos, minimizados por acordos firmados entre as \n\nentidades representativas de cada um dos segmentos envolvidos.  \n\nA Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas firmou acordo com a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nPescadores: adotaram uma bandeirola para sinalizar quando o mar est\u00e1 para peixe ou \n\nquando o mar est\u00e1 para surfista. Essa bandeira fincada, situada junto \u00e0 sede da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Pescadores, muda de cor de acordo com o estado do mar: se o mar est\u00e1 \n\nforte e as canoas n\u00e3o podem sair, a bandeira \u00e9 da cor azul; do contr\u00e1rio, quando o mar \n\nest\u00e1 tranquilo e h\u00e1 possibilidades de chegada de cardumes na praia, a bandeira \u00e9 da \n\ncor vermelha. \n\nPara uma sociedade afastada dos grandes centros urbanos pela sua \n\ncaracter\u00edstica geogr\u00e1fica pr\u00f3pria de, no passado, existirem dificuldades de acesso dos \n\nvisitantes pelos meios de transporte, as rela\u00e7\u00f5es sociais no interior dessa comunidade \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\neram profundamente din\u00e2micas. Os moradores de Arraial casavam-se entre si e se \n\nidentificavam conforme a praia na qual tinham constru\u00eddo sua resid\u00eancia, al\u00e9m de \n\npraticarem sua atividade econ\u00f4mica comum, a pesca. Essas rela\u00e7\u00f5es, que aconteciam \n\nno interior da comunidade, tornavam-se ainda mais intensas e prop\u00edcias \u00e0 \n\ndepend\u00eancia e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o daqueles que eram os respons\u00e1veis pela provis\u00e3o do \n\nalimento de todos: os pescadores.  \n\nNeste contexto, saber onde encontrar o pescado, e a forma de captur\u00e1-\n\nlo, tornava-se uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia e de posi\u00e7\u00e3o social diferenciada, \n\nprestigiada pelos habitantes da localidade. Sendo assim, enquanto comunidade \n\nafastada e dependente da economia da pesca, os valores passados de gera\u00e7\u00e3o para \n\ngera\u00e7\u00e3o eram aceitos e respeitados por todos, criando uma teia de significados em que \n\ncada um se percebia como parte daquele todo. Segundo Geertz (1989), ?o homem \u00e9 \n\num animal amarrado a teias de significados que ele mesmo teceu?. \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o da ponte Rio\u2013Niter\u00f3i\n13\n\n, na d\u00e9cada de 1960, e com o \n\nseu t\u00e9rmino, em mar\u00e7o de 1974, h\u00e1 um incremento muito maior nesses fluxos \n\ntur\u00edsticos, o que contribuiu para popularizar e para massificar o turismo na regi\u00e3o.  \n\nOs turistas s\u00e3o atra\u00eddos pelo prazer de usufruir das praias, do mar, do \n\nsol sempre presente. O lazer aparece, claramente, como a principal motiva\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo tur\u00edstico para aquela regi\u00e3o e, mais especificamente, para o munic\u00edpio de \n\nArraial do Cabo. As quest\u00f5es relativas \u00e0 sustentabilidade, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da cultura local n\u00e3o fazem parte das inquieta\u00e7\u00f5es dos \n\nvisitantes, muito menos s\u00e3o oferecidas nos pacotes tur\u00edsticos.    \n\nDurante os meses em que a atividade tur\u00edstica \u00e9 mais intensa, os \n\nagentes tur\u00edsticos encontram, nessa \u00e9poca, um fluxo significativo, capaz de atrair uma \n\ndemanda necess\u00e1ria para maximizar seus ganhos. Surgem, dessa forma, as excurs\u00f5es \n\n                                                           \n13\n\n A Ponte Presidente Costa e Silva, popularmente conhecida como Ponte Rio-Niter\u00f3i, localiza-se na \n\nba\u00eda de Guanabara, no estado do Rio de Janeiro, e liga  o munic\u00edpio do Rio de Janeio ao de Niter\u00f3i. As \n\nobras tiveram in\u00edcio em janeiro de 1969. \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\nde um dia, em que o transporte \u00e9 feito por meio de \u00f4nibus espec\u00edficos de turismo: s\u00e3o \n\nos city tours para a Regi\u00e3o dos Lagos.  \n\nO turismo, apesar de tantas contradi\u00e7\u00f5es, \u00e9 um fen\u00f4meno que vem \n\ncrescendo a cada dia, movimentando um fluxo expressivo de pessoas a cada ano; \n\nentretanto, ?n\u00e3o se \u00e9 turista o tempo todo? (YAZIGI, 2001). O turismo constitui um \n\nmomento em que as pessoas se permitem descansar, passear, experimentar: ?o \n\nturismo deve ser encarado como momentos da vida; avaliado em seu espa\u00e7o de \n\ntempo? (YAZIGI, 2001). \n\n \n\nEmbora boa parte da popula\u00e7\u00e3o seja turista em algum momento, pretende-\n\nse que todo turista seja um imbecil, incapaz de qualquer cr\u00edtica e de ser \n\nenganado pelos p\u00f4steres. Nesse sentido, a reconstru\u00e7\u00e3o do lugar entra no \n\ndif\u00edcil dilema de escolher entre cair na mesmice da globaliza\u00e7\u00e3o ou de \n\nbuscar um caminho condizente com o di\u00e1logo, com ra\u00edzes territoriais e \n\nculturais. (YAZIGI, 2001, p. 19). \n\n \n\nDurante o ver\u00e3o, inicia-se um processo de dinamiza\u00e7\u00e3o da economia \n\nno munic\u00edpio, aumentando a demanda por servi\u00e7os de lazer e de entretenimento, que \n\npassam a influenciar o ritmo de vida da comunidade e, em particular, a sua principal \n\natividade econ\u00f4mica: a pesca. O ver\u00e3o \u00e9 um momento de tens\u00e3o generalizada, \n\npermeando todas as rela\u00e7\u00f5es sociais. Constitui uma \u00e9poca em que a paz e a \n\ntranquilidade buc\u00f3licas s\u00e3o quebradas de maneira surpreendente. \n\nOs pescadores, motivados pelo crescimento do n\u00famero de \n\nconsumidores de seus produtos e, consequentemente, pelo aumento de suas margens \n\nde lucro, vislumbram a oportunidade de ampliar seus ganhos aumentando a \n\nquantidade de peixes capturados e de seus respectivos valores comercializados, \n\napesar de n\u00e3o terem desenvolvido uma estrutura que possibilite a armazenagem de \n\nforma adequada para venda futura, o que evitaria o desperd\u00edcio observado em muitas \n\n\u00e9pocas do ano, em que centenas de peixes s\u00e3o descartados nas praias.    \n\n Normalmente, aqueles que se beneficiam, de forma direta, dos \n\nrecursos extras provenientes dos turistas e veranistas, mostram-se mais complacentes \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\ne favor\u00e1veis a essa ?invas\u00e3o?; entretanto, os pescadores mais antigos n\u00e3o aceitam \n\nessas mudan\u00e7as, culpando os ?forasteiros? pelos desvios sociais que ocorrem na \n\ncomunidade. Como buscar um caminho condizente com o di\u00e1logo? \n\nOs pescadores mais antigos se reportam ao tempo em que a pesca \u00e9 \n\nque ditava a vida da comunidade e em que, atrav\u00e9s desse trabalho laborioso, os \n\nmeninos tornavam-se homens; ou seja, era atrav\u00e9s do aprendizado da arte de pescar \n\nque o car\u00e1ter era moldado. Tratava-se de um tempo em que os dias n\u00e3o eram medidos \n\npelo nascer e pelo p\u00f4r-do-sol, mas pelo movimento das mar\u00e9s. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de dom\u00ednio p\u00fablico de forma permanente \n\npelos pescadores, e seus instrumentos de trabalho, como as praias com suas redes \n\nestendidas e suas canoas encalhadas nas areias, parecem demonstrar o sentimento de \n\napropria\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, que vai al\u00e9m das quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como forma de \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos seus valores culturais a uma sociedade indiferente na maioria das \n\nvezes. Essa indiferen\u00e7a consiste em reflexo do envolvimento nas pr\u00e1ticas de lazer e \n\nno entretenimento caracter\u00edsticos de um turismo desorganizado, massificado e, por \n\nconseguinte, predat\u00f3rio.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o com fins de revaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndas fun\u00e7\u00f5es de pescador artesanal, reposicionando-o como detentor de um saber \n\nemp\u00edrico necess\u00e1rio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e da pr\u00f3pria sustentabilidade da \n\nlocalidade, trouxe, para o centro da discuss\u00e3o, a necessidade de reordenamento de um \n\nespa\u00e7o concebido como p\u00fablico, quando de uso comum, e, ao mesmo tempo, sem \n\ndono \u2014 quando est\u00e1 em jogo a responsabilidade pela garantia dos padr\u00f5es de \n\nqualidade ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n4. RESEX MAR DE ARRAIAL DO CABO - OBJETO DA AN\u00c1LISE  \n\n \n\nAlguns autores, ao tentar explicar por que alguns lugares se tornam \n\ntur\u00edsticos, consideram os recursos naturais excepcionais encontrados nas localidades \n\ncomo um fator de atra\u00e7\u00e3o; entretanto, a hip\u00f3tese subjacente \u00e9 que os lugares t\u00eam \n\nqualidades intr\u00ednsecas que agiriam, de forma determinante, sobre os fluxos de \n\npessoas.  \n\nH\u00e1 in\u00fameros elementos naturais de grande apelo tur\u00edstico em Arraial \n\ndo Cabo, mas seu grande diferencial caracteriza-se pela singularidade dos encontros \n\nentre pescadores nas areias das praias, trocando informa\u00e7\u00f5es sobre: as \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es dos cardumes e arriscando previs\u00f5es futuras; as redes estendidas e o \n\ntrabalho de tec\u00ea-las para reparar os danos causados pela pescaria; as canoas que se \n\nespalham ao longo da costa enquanto a ?companha? aguarda, pacientemente, que o \n\ncardume se aproxime. H\u00e1, ainda, aqueles que descansam nas areias brancas, \n\nesperando calmamente a sua vez de entrar no jogo do balan\u00e7o silencioso do mar. Os \n\nmovimentos, ora agitados, ora suaves, do ?vigia? que sinaliza, do alto do morro ou da \n\nencosta, os pr\u00f3ximos passos que ser\u00e3o dados para fechar o cerco aos peixes tamb\u00e9m \n\nt\u00eam grande apelo tur\u00edstico. \n\nA pesca artesanal \u00e9 mais que uma forma de ganhar a vida; constitui \n\npr\u00e1tica de uma beleza incompar\u00e1vel, beleza essa expressa na maneira como o local a \n\npercebe e como se utiliza dela, transformando-a em estilo de vida. A pesca artesanal, \n\nentretanto, nem sempre \u00e9 percebida dessa forma pela popula\u00e7\u00e3o. Segundo Almeida \n\n(2006) apud Raffestin (1993), ?recurso s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica, de um \n\nindiv\u00edduo capaz de mobilizar um saber? (RAFFESTIN, 1993, p. 225). Partindo dessa \n\nan\u00e1lise, as caracter\u00edsticas \u00fanicas da cultura local, associadas a sua beleza c\u00eanica, \n\npropiciam uma experi\u00eancia tur\u00edstica diferenciada que n\u00e3o \u00e9 apropriada de forma \n\nadequada pelos agentes tur\u00edsticos locais, os quais formam a cadeia de suprimentos do \n\nturismo de Arraial do Cabo. \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\nO povo cabista\n14\n\n orgulha-se da beleza de suas praias, do seu p\u00f4r-do-\n\nsol, da \u00e1gua azul transparente; entretanto, o que causa estranheza a esse povo \u00e9 a falta \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o da cultura cabista, em especial da pesca artesanal, por parte daqueles \n\nque deveriam ser mais esclarecidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tend\u00eancias do turismo, \n\ncomo o trade.  \n\nPor incr\u00edvel que pare\u00e7a, o problema de fiscalizar e de promover um \n\nchoque de ordem no local n\u00e3o \u00e9 o mesmo de outras unidades de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o disp\u00f5em de estrutura para execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\ncomo as estruturas herdadas por esta UC, provenientes da primeira gest\u00e3o, e que \n\nconseguiram sobreviver \u00e0s mudan\u00e7as nas chefias do \u00f3rg\u00e3o. \n\nNo passado, quando dos primeiros anos de cria\u00e7\u00e3o da Resex, em \n\nsitua\u00e7\u00f5es muito mais desfavor\u00e1veis, a administra\u00e7\u00e3o era de responsabilidade do \n\nIBAMA. O funcion\u00e1rio desse \u00f3rg\u00e3o, gestor da UC, promoveu uma revolu\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa ao autuar os grandes barcos de pesca que agiam dentro da \u00e1rea \n\ndelimitada pela reserva, inibindo, dessa forma, as a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias das embarca\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes do sul do Brasil e de outros pa\u00edses. Os peixes e os crust\u00e1ceos eram, \n\nent\u00e3o, apreendidos e doados para institui\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas. A fiscaliza\u00e7\u00e3o era \n\neficiente e se fazia presente, intimidando as a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias. \n\nNessa primeira gest\u00e3o, produziu-se um mapa com toda a \u00e1rea da Resex \n\nsinalizada por pontos coloridos. Esses pontos identificavam as principais \u00e1reas \n\nutilizadas pelos atores sociais de acordo com os seus objetivos, fossem para fins de \n\npesquisa, de pesca ou de mergulho. Esses pontos tamb\u00e9m chamavam a aten\u00e7\u00e3o para \n\nas \u00e1reas intang\u00edveis onde ocorriam ecossistemas end\u00eamicos e onde, portanto, o acesso \n\nestava limitado. \n\nO mapa facilitava a visualiza\u00e7\u00e3o e o entendimento dos locais que \n\npoderiam ser explorados para o turismo e dos que deveriam ser evitados, pois eram os \n\nprincipais pontos de pesca artesanal. Sendo um instrumento de bastante utilidade, \n\n                                                           \n14\n\n Express\u00e3o que designa os nascidos em Arraial do Cabo ou registrados no munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\nprincipalmente para as primeiras operadoras de mergulho, atra\u00eddas para a regi\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a que o ambiente protegido de uma UC proporciona, o mapa \n\nauxilia as grandes embarca\u00e7\u00f5es e, consequentemente, protege a rica diversidade local. \n\nCom o aumento expressivo do n\u00famero de operadoras que passaram a \n\natuar dentro da UC e, por consequ\u00eancia, do n\u00famero de mergulhadores, agregado ao \n\ninteresse que a m\u00eddia especializada passou a ter \u2014 a qual afirmava, inclusive, que \n\nArraial do Cabo seria o terceiro melhor ponto de mergulho do Brasil, atr\u00e1s de \n\nFernando de Noronha e de Abrolhos, nesta ordem \u2014, tornou-se necess\u00e1rio dominar \n\nferramentas que garantissem a manuten\u00e7\u00e3o dessa atividade de mergulho, ao mesmo \n\ntempo em que essas ferramentas n\u00e3o pusessem em risco a pesca artesanal, principal \n\nraz\u00e3o da exist\u00eancia dessa UC. \n\nPara garantir o cumprimento dessas diretrizes, o Gestor da Resex na \n\n\u00e9poca, Fabio Franco da Costa Fabiano, elaborou um mapa a partir do mapa de bordo \n\ndas pr\u00f3prias operadoras, que possibilitava observar a atua\u00e7\u00e3o das mesmas dentro do \n\nlimite da Resex. A partir desse mapa, podia-se levantar os pontos de maior interesse \n\npara o mergulho por meio da m\u00e9dia de mergulhadores por pontos; dessa forma, seria \n\nposs\u00edvel determinar a capacidade de carga de cada um desses pontos apresentados \n\npelas operadoras, segundo suas pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es.  \n\nCriada a Associa\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do \n\nCabo (AREMAC), que atuou de forma participativa com o \u00f3rg\u00e3o gestor \u2014 na \u00e9poca, \n\no IBAMA\u2014 com respaldo da comunidade, a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o recebeu \n\ndiversas doa\u00e7\u00f5es de particulares, entre elas uma lancha para auxiliar na fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOs doadores s\u00e3o um grupo de empres\u00e1rios de S\u00e3o Paulo que costumava mergulhar no \n\nlocal; eles perceberam a import\u00e2ncia do trabalho que estava sendo realizado.  \n\nSendo assim, nesse momento, o turismo proporcionava a oportunidade \n\nde viv\u00eancias \u00fanicas que se traduziam em manifesta\u00e7\u00f5es de comprometimento com a \n\nsustentabilidade por parte dos visitantes. Infelizmente, essas a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis se \n\nderam de forma espont\u00e2nea e individual, n\u00e3o tendo partido da grande maioria dos \n\nfreq\u00fcentadores, do poder p\u00fablico local ou das empresas operadoras de turismo.  \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nO turismo pode potencializar a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, desde que esteja inserido em pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para esse fim. Os \n\nturistas s\u00e3o atra\u00eddos pela qualidade intr\u00ednseca a esses lugares, e os recursos advindos \n\ndesses fluxos podem e devem retornar para a manuten\u00e7\u00e3o do ambiente equilibrado e a \n\nfim de mitigar danos causados. \n\nO turismo poder ser aproveitado como for\u00e7a para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, mas o conv\u00edvio entre as atividades tur\u00edsticas exercidas no interior da Resex \n\nMar e a tradi\u00e7\u00e3o pesqueira n\u00e3o \u00e9 harmonioso. A pesca tem sofrido retra\u00e7\u00e3o, impondo \n\num aumento no esfor\u00e7o empreendido pelos pescadores que, ao compararem sua \n\natividade com a daqueles que atuam no turismo, constatam que estes obt\u00eam maiores \n\nrendimentos com menor esfor\u00e7o.  \n\nMesmo assim, o fato \u00e9 que os pescadores de Arraial do Cabo, apesar \n\ndas dificuldades, contraditoriamente demonstram certo orgulho pelo que fazem, \n\nreferindo-se a si pr\u00f3prios como parte de um povo de fortes tradi\u00e7\u00f5es na pesca. \n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber que a Resex Mar contribuiu para a valoriza\u00e7\u00e3o e \n\npara o sentimento de amor-pr\u00f3prio. O pescador, hoje, enxerga-se como detentor de \n\numa cultura \u00fanica. Como essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o abrange o mar, de onde se \n\norigina o sustento das fam\u00edlias cabistas, o sentimento que permeia a popula\u00e7\u00e3o \n\ntradicional \u00e9 o de posse desse recurso natural e de pertencimento a esse espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. O uso dele por parte da atividade tur\u00edstica \u00e9 vista com hostilidade. \n\nSegundo Almeida (2006): \n\n \n\nA hist\u00f3ria de um lugar tur\u00edstico est\u00e1 associada \u00e0s possibilidades de \n\natividades que ele oferece. O turista pode querer frequentar tal ou tal \n\nespa\u00e7o porque ele a\u00ed encontra um interesse, uma motiva\u00e7\u00e3o. Todavia, sem \n\no consentimento de uma parte, pelo menos da sociedade local, nada \u00e9 \n\nposs\u00edvel. E o sentimento de hostilidade por parte dos aut\u00f3ctones pode \n\nrecha\u00e7ar at\u00e9 os investidores em equipamentos tur\u00edsticos. Baptista (1998) \n\nrelata, para ilustrar, o que passou em Goa, em 1987. Grupos locais, \n\nprincipalmente de jovens estudantes e intelectuais de posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \n\n\u00e0s pol\u00edticas de turismo, criaram o Jagrut Goencaranchi Faus (JGF), uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o contra o r\u00e1pido desenvolvimento dos hot\u00e9is cinco estrelas, \n\nmobilizando a popula\u00e7\u00e3o para lutar pela proibi\u00e7\u00e3o total de novos hot\u00e9is \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\ndaquele porte; abrandamento da expans\u00e3o dos hot\u00e9is existentes; suspens\u00e3o \n\nda declara\u00e7\u00e3o do turismo como ind\u00fastria pelo Governo de Goa; nega\u00e7\u00e3o \n\nde apoio do governo aos propriet\u00e1rios de hot\u00e9is cinco estrelas. \n\n(ALMEIDA, 2006, p. 115). \n\n \n\nCada tipo de turismo determina uma demanda espec\u00edfica ao uso dos \n\nespa\u00e7os. Os conflitos espaciais oriundos dessa din\u00e2mica devem ser geridos de forma a \n\npermitir que as popula\u00e7\u00f5es tradicionais estejam inseridas e participem dos benef\u00edcios \n\nadvindos da atividade tur\u00edstica.   \n\nTurismo n\u00e3o se faz sem atrativo, seja ele cultural ou natural, mas, \n\nquando uma localidade \u00e9 descoberta por aqueles viajantes aventureiros e, em seguida, \n\ntorna-se um destino cobi\u00e7ado, na maior parte das vezes as a\u00e7\u00f5es acontecem sem que a \n\ncomunidade anfitri\u00e3 seja consultada. As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelos detentores do \n\npoder financeiro e/ou pol\u00edtico \u2014 e de acordo com seus pr\u00f3prios interesses. \n\nNormalmente, as \u00e1reas ocupadas pelos residentes s\u00e3o as primeiras a \n\nserem adquiridas, e se tornam \u00e1reas nobres nas quais se constroem estabelecimentos \n\nhoteleiros. Novos espa\u00e7os s\u00e3o criados e outros s\u00e3o modificados para atender uma \n\ndemanda ansiosa por experi\u00eancias \u00fanicas.  \n\nSem um planejamento adequado que valorize a implanta\u00e7\u00e3o de novos \n\nbairros e acessos, a comunidade improvisa, construindo ?puxadinhos? para os filhos, \n\nque constituem novas fam\u00edlias e que n\u00e3o tem recursos financeiros suficientes para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de terrenos, lotes ou casas que tiveram seus pre\u00e7os aumentados \n\nconsideravelmente.  \n\nCom a aus\u00eancia do Estado na organiza\u00e7\u00e3o, no planejamento e na \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, a desordem urbana em Arraial do Cabo torna-se vis\u00edvel na ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nmorros, de dunas e de restingas. Por mais que as atividades tur\u00edsticas aconte\u00e7am em \n\n\u00e1rea marinha, todo o entorno \u00e9 influenciado e sofre grandes altera\u00e7\u00f5es que prejudicam \n\na qualidade de vida dos residentes, o que diminui a qualidade da experi\u00eancia tur\u00edstica \n\ndos visitantes. \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\nEssas mudan\u00e7as sugerem a regula\u00e7\u00e3o de usos do espa\u00e7o e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada que possibilite a qualidade nas interrela\u00e7\u00f5es \n\nque a chegada dos visitantes propicia, ao mesmo tempo em que \u00e9 preciso dar aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e0queles que s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos momentos diferenciados da \n\nexperi\u00eancia tur\u00edstica, os anfitri\u00f5es. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o ambiental por meio da educa\u00e7\u00e3o estimula pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis que ajudam na conserva\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural e \n\nnatural, al\u00e9m de fortalecer a autoestima das comunidades atrav\u00e9s do consumo e da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de seus produtos. \n\nO fortalecimento da identidade local \u00e9 um dos resultados mais fortes \n\nde uma pol\u00edtica respons\u00e1vel de turismo focada na inclus\u00e3o social e pautada pelas \n\ntradi\u00e7\u00f5es locais. Sua concretiza\u00e7\u00e3o resulta em melhor posicionamento da localidade \n\nno mercado tur\u00edstico, na manuten\u00e7\u00e3o dos seus valores culturais e na minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais oriundos do uso do seu territ\u00f3rio. \n\n \n\n 4.1 Tradi\u00e7\u00e3o Pesqueira dos Cabistas \n\n \n\nEssa pesquisa pretende discutir as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da identidade local, como diferencial para atra\u00e7\u00e3o de fluxos tur\u00edsticos, e a \n\natividade tur\u00edstica e todas as suas interfer\u00eancias. Busca-se demonstrar a import\u00e2ncia \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es na busca pela sustentabilidade do turismo em pequenas localidades que, \n\npor suas din\u00e2micas pr\u00f3prias, encontram-se em posi\u00e7\u00e3o fragilizada e despreparada \n\npara lidar com uma atividade din\u00e2mica e, at\u00e9 certo ponto, bastante invasiva como o \n\nturismo.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel entender a cultura e as tradi\u00e7\u00f5es como elementos \n\ndinamizadores de uma forma de turismo menos agressiva e mais comprometida com \n\no patrim\u00f4nio local, seja ele tang\u00edvel ou intang\u00edvel. Para isso, torna-se necess\u00e1rio \n\ncompreender como o Estado, nos seus diversos n\u00edveis, tem trabalhado o segmento de \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\nturismo cultural, e se esse trabalho est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as diretrizes propostas \n\npelo PNT 2007-2010.  \n\nFazendo-se um levantamento das a\u00e7\u00f5es do governo federal, p\u00f4de-se \n\nverificar que o Minist\u00e9rio do Turismo identificou segmentos tur\u00edsticos priorit\u00e1rios \n\npara desenvolver a\u00e7\u00f5es de fomento e de implanta\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica em n\u00edvel \n\nnacional. Preocupado em democratizar o turismo pela inser\u00e7\u00e3o de novos polos \n\ntur\u00edsticos, o governo federal selecionou, entre tantas formas poss\u00edveis de atender \u00e0s \n\ndemandas tur\u00edsticas, cinco tipos de turismo. O segmento de turismo cultural foi \n\ncontemplado juntamente com outros quatro segmentos de mercado. \n\nPara que o Brasil melhor atenda os turistas, cuja motiva\u00e7\u00e3o principal \u00e9 \n\no turismo cultural, necessita conhecer nos m\u00ednimos detalhes de seu produto. A \n\nquest\u00e3o torna-se complexa quando se percebe a grandiosidade da miss\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio do Turismo de fomentar o turismo cultural no territ\u00f3rio brasileiro, onde \n\ngrande parte das manifesta\u00e7\u00f5es culturais, das produ\u00e7\u00f5es artesanais e dos monumentos \n\nn\u00e3o est\u00e3o devidamente catalogados, dificultando, desse modo, a a\u00e7\u00e3o inicial que se \n\ncaracterizaria pelo diagn\u00f3stico. \n\nO Brasil \u00e9 composto de um universo de etnias e de influ\u00eancias \n\nculturais m\u00faltiplas e diversificadas oriundas de povos que se fundiram, criando um \n\ncaleidosc\u00f3pio de possibilidades que podem ser aproveitadas como parte formadora do \n\nproduto tur\u00edstico. Essa abund\u00e2ncia de cores, de sabores e de formas, da mesma \n\nmaneira que amplia as possibilidades de se criar produtos diversificados e \u00fanicos, \n\ntraz, em seu bojo, a dificuldade da escolha.  \n\nComo identificar um \u00fanico perfil para o povo brasileiro? Um povo \n\naberto \u00e0s mudan\u00e7as, de f\u00e1cil assimila\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, que percebe as novidades \n\ncomo complementaridade e que transforma o que vem de fora no que \u00e9 seu.  \n\nOswald de Andrade, na Semana de Arte Moderna de 1922, criou o \n\ntermo ?antropofagismo?, segundo o qual a cultura nacional apropria-se de outras \n\nformas ao criar a sua pr\u00f3pria. Surgiu, com ele, um grupo de intelectuais que percebia, \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\nde forma cr\u00edtica, as influ\u00eancias europeias e que valorizava os tra\u00e7os primitivos da \n\ncultura brasileira.  \n\nComo avalia Yazigi (2006), ?A nova palavra de ordem sugeria analisar \n\nas sociedades sem ju\u00edzo de valor, devendo apenas reconhecer suas l\u00f3gicas internas, \n\nisto \u00e9, seu relativismo cultural....O mundo deixa de ser aquilo que \u00e9, para se tornar \n\naquilo que o sujeito deseja que seja? (YAZIGI, 2006, p. 131). Em consequ\u00eancia, \n\nsurge grande dificuldade de se implantar um projeto tur\u00edstico que abrace uma \n\nidentidade social consolidada, sem torn\u00e1-la mais um produto folclorizado \u00e0 venda no \n\nmercado tur\u00edstico. \n\nA fim de p\u00f4r em pr\u00e1tica a cria\u00e7\u00e3o de roteiros culturais e a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos destinos para atender a demanda tur\u00edstica espec\u00edfica, o Minist\u00e9rio do Turismo, \n\nsempre focado no segmento priorit\u00e1rio, ou seja, no turismo cultural, percebe a \n\nnecessidade de fazer um trabalho de hierarquiza\u00e7\u00e3o da oferta de atrativos culturais. A \n\npartir desse trabalho, foram identificados os destinos indutores e tra\u00e7adas as a\u00e7\u00f5es \n\npara preparar e para equipar esses destinos, possibilitando um melhor posicionamento \n\ndo Brasil no mercado tur\u00edstico internacional. O desafio \u00e9 transformar a enorme \n\ndiversidade cultural em ofertas de produtos competitivos. \n\nEssa proposta n\u00e3o apenas tenta dotar os destinos tur\u00edsticos de \n\ninfraestrutura ou potencializar a oferta de servi\u00e7os de qualidade que atendam \u00e0s \n\nexpectativas do turista, mas resgata o que est\u00e1 sofrendo modifica\u00e7\u00f5es e o que corre o \n\nrisco de se perder ao longo do tempo \u2014 o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural, seja ele \n\ntang\u00edvel ou intang\u00edvel. \n\nPara isso, torna-se fundamental perceber a subjetividade, o olhar de \n\numa sociedade, suas rela\u00e7\u00f5es e seus s\u00edmbolos, verificando as estruturas de \n\nsignificados que cada uma dessas sociedades carrega, aproximando-se de seus objetos \n\nimaginativos e de modo a tomar, como patrim\u00f4nio da na\u00e7\u00e3o, seus valores, suas \n\ncren\u00e7as e seus h\u00e1bitos. \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\nGeertz, em seu livro a Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas (1989), em que \n\nretrata a briga de galos balinesa, define a cultura de um povo como um conjunto de \n\ntextos e ?por mais intricado que seja...as sociedades, como as vidas, contem suas \n\npr\u00f3prias interpreta\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso apenas descobrir o acesso a elas? (GEERTZ, 1989).  \n\nPara desenvolver o turismo cultural em uma localidade, n\u00e3o basta a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios antigos de valor hist\u00f3rico e cultural; \u00e9 preciso descobrir o \n\nacesso que conduz ao entendimento do cotidiano desses brasileiros localizados nos \n\nmais diversos pontos do pa\u00eds. Em cada um deles existe um saber constru\u00eddo atrav\u00e9s \n\ndas suas diversas rela\u00e7\u00f5es, sejam elas individuais ou coletivas, atuais ou transmitidas. \n\nH\u00e1 valores simb\u00f3licos, formas de relacionamento, linguajar, cren\u00e7as e conv\u00edvio \n\nsocial. \u00c9 imposs\u00edvel o ser humano viver em um mundo sem significados. E a cultura \n\nconstitui express\u00e3o desses significados. \n\nA cultura, como a linguagem \u00e9 inconsciente, tanto assim que pessoas \n\nque n\u00e3o tiveram a oportunidade de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal e que n\u00e3o se \n\nalfabetizaram expressam-se por meio de um linguajar pr\u00f3prio, o qual \u00e9 compreendido \n\ne retransmitido de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o com o passar dos anos. Dessa forma, seu saber \n\nemp\u00edrico eterniza-se, e as rela\u00e7\u00f5es e valores dessa sociedade s\u00e3o absorvidos por todos \n\naqueles que participam daquela comunidade. \n\nA tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 flex\u00edvel, respondendo rapidamente \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem em uma determinada sociedade, e procura manter um sentido de \n\ncontinuidade. \n\nA Abordagem da Festa Como Tradi\u00e7\u00e3o, retirada da disserta\u00e7\u00e3o \n\nelaborada por Liliana de Mendon\u00e7a Porto, cujo tema \u00e9 ?A Reapropria\u00e7\u00e3o da Tradi\u00e7\u00e3o \n\na partir do Presente: Um Estudo sobre a Festa de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio de \n\nChapada do Norte/MG?, explica a tradi\u00e7\u00e3o da seguinte forma: \n\n \n\nDeve-se lembrar que o termo tradi\u00e7\u00e3o deriva da no\u00e7\u00e3o latina de traditio - \n\nou seja, aquilo que se transmite de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. Entendo, portanto, \n\npor tradi\u00e7\u00e3o qualquer ato ou discurso que, no presente, remeta a um \n\npassado compartilhado por um grupo espec\u00edfico \u2013 seja atrav\u00e9s tanto de \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\nrelatos quanto de eventos cuja origem \u00e9 situada nesse passado. Passado \n\neste, por sua vez, que pode ser remoto ou recente, e que geralmente se \n\nrelaciona \u00e0 compreens\u00e3o da perman\u00eancia do grupo ao longo do tempo. A \n\ntradi\u00e7\u00e3o pode ser percebida, ent\u00e3o, como um patrim\u00f4nio cultural do grupo, \n\ndiretamente vinculado \u00e0 sua continuidade e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que tem da \n\nmesma. Sendo assim, ela n\u00e3o somente se origina no passado de forma \n\nreconhecida, mas tamb\u00e9m constitui a imagem do passado e, atrav\u00e9s dela, a \n\nimagem do presente. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. PORTO, 2008, p. 27). \n\n \n\nPara a autora, a tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser inflex\u00edvel; os grupos s\u00e3o \n\ndin\u00e2micos e afetados por modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem e que s\u00e3o inevit\u00e1veis. Al\u00e9m \n\ndisso, para que a tradi\u00e7\u00e3o se mantenha, \u00e9 necess\u00e1rio que as mudan\u00e7as ocorridas em \n\num determinado grupo, e que foram incorporadas e aceitas, sustentem um v\u00ednculo do \n\npassado com o presente, dando um sentido de continuidade: \n\n \n\nPara que a tradi\u00e7\u00e3o possa apresentar um car\u00e1ter din\u00e2mico e \n\ncontextualizado, \u00e9 necess\u00e1rio que \u2013 como, de certa forma, fazem os \n\npr\u00f3prios habitantes de Chapada \u2013 n\u00e3o se atribua a ela uma fixidez ao longo \n\ndo tempo. Ou seja, que se reconhe\u00e7a que as tradi\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nconstantemente sujeitas a mudan\u00e7as, a reinterpreta\u00e7\u00f5es, desde o momento \n\nem que surgem \u2013 sejam elas impostas ou n\u00e3o. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nPORTO, 2008, p. 30).   \n\n \n\nConsiderando o segmento de turismo cultural priorizado pelas a\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado, as tradi\u00e7\u00f5es despertam interesse dos gestores municipais preocupados em \n\nparticipar dos benef\u00edcios oriundos do turismo. No munic\u00edpio de Arraial do Cabo, a \n\npesca apresenta-se como uma das mais importantes atividades tradicionais, \n\nsobrevivendo \u00e0 tentativa de industrializa\u00e7\u00e3o da economia municipal atrav\u00e9s da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da \u00c1lcalis. \n\nEssa sociedade pesqueira, afastada dos grandes centros urbanos em \n\nfun\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, tinha rela\u00e7\u00f5es sociais que eram \n\nprofundamente din\u00e2micas. Os moradores de Arraial se casavam entre si e se \n\nidentificavam conforme a praia na qual tinham constru\u00eddo sua resid\u00eancia e por meio \n\ndo local onde praticavam seu of\u00edcio pesqueiro. Essas rela\u00e7\u00f5es, que aconteciam no \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\ninterior dessa comunidade, tornavam-se ainda mais intensas e prop\u00edcias a criar \n\ndepend\u00eancia e a valorizar os respons\u00e1veis pela provis\u00e3o do alimento de todos, ou seja, \n\nos pescadores.  \n\nNeste contexto, saber onde encontrar o pescado e a forma de captur\u00e1-lo \n\ntornava-se uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia e de posi\u00e7\u00e3o social diferenciada, prestigiada \n\npor todos. \n\nSendo assim, enquanto comunidade afastada e dependente da \n\neconomia da pesca, os valores passados de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o eram aceitos e \n\nrespeitados por todos, criando uma teia de significados em que cada um se percebia \n\ncomo parte daquele todo.  \n\nCom \u00eanfase nos aspectos geogr\u00e1ficos da localidade, os turistas s\u00e3o \n\natra\u00eddos pelo prazer de usufruir das praias, do mar, do sol sempre presente. Durante o \n\nver\u00e3o em Arraial do Cabo, a atividade tur\u00edstica inicia um processo de dinamiza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia, aumentando a demanda por servi\u00e7os de lazer e entretenimento, que \n\npassaram a influenciar o ritmo de vida da comunidade e, em particular, a sua \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica, a pesca. O ver\u00e3o \u00e9 um momento de tens\u00e3o \n\ngeneralizada, permeando todas as rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 uma \u00e9poca em que a paz e a \n\ntranquilidade buc\u00f3lica s\u00e3o quebradas de uma maneira surpreendente. Nesse intervalo \n\ntemporal, aumenta a competi\u00e7\u00e3o pelo uso do territ\u00f3rio, composto pelas praias, pelas \n\nencostas e pelo mar fronteiri\u00e7o. \n\nAs atividades tur\u00edsticas, representadas pelos operadores e pelos agentes \n\ntur\u00edsticos, encontram, nessa \u00e9poca, um fluxo significativo capaz de atrair demanda \n\nnecess\u00e1ria para maximizar seus ganhos. Surgem as excurs\u00f5es de um dia, em que o \n\ntransporte \u00e9 feito em \u00f4nibus espec\u00edficos de turismo; s\u00e3o os city tours para a Regi\u00e3o \n\ndos Lagos.  \n\nOs pescadores, por outro lado, motivados pelo crescimento do n\u00famero \n\nde consumidores de seus produtos e, consequentemente, pelo aumento de suas \n\nmargens de lucro. Vislumbram, tamb\u00e9m, a oportunidade de ampliar seus ganhos por \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\nmeio do incremento na quantidade de peixes capturados e, tamb\u00e9m, nos valores \n\ncomercializados, apesar de n\u00e3o terem desenvolvido uma estrutura que possibilite a \n\narmazenagem dos produtos de forma adequada para venda futura, o que evitaria o \n\ndesperd\u00edcio observado em muitas \u00e9pocas do ano em que centenas de peixes eram \n\ndescartados nas praias.     \n\nOcorrendo no mesmo espa\u00e7o, entretanto, as atividades de turismo e de \n\npesca n\u00e3o s\u00e3o complementares em Arraial do Cabo. A movimenta\u00e7\u00e3o de veranistas e \n\nde turistas, com suas pr\u00e1ticas esportivas e de lazer, espantam o cardume da costa, \n\ndificultando a captura dos mesmos pelos pescadores artesanais locais.  \n\nAcrescenta-se a isso que, com a chegada dos turistas ao munic\u00edpio, \n\nficam evidentes novas formas de se relacionar com a vida, novos valores. Os \n\npescadores mais antigos n\u00e3o aceitam essas mudan\u00e7as, culpando os ?forasteiros? pelos \n\ndesvios sociais que ocorrem na comunidade. Reportam-se ao tempo em que a pesca \u00e9 \n\nque ditava a vida da comunidade e em que, por meio desse trabalho laborioso, os \n\nmeninos formavam-se homens; ou seja, era atrav\u00e9s do aprendizado da arte de pescar \n\nque o car\u00e1ter masculino era moldado.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de dom\u00ednio p\u00fablico de forma permanente \n\npelos pescadores e por seus instrumentos de trabalho parece demonstrar o sentimento \n\nde apropria\u00e7\u00e3o dessa categoria, desses espa\u00e7os, como forma de imposi\u00e7\u00e3o dos seus \n\nvalores culturais a uma sociedade indiferente na maioria das vezes, envolvida que \n\nest\u00e1 nas pr\u00e1ticas de lazer e de entretenimento caracter\u00edsticos de um turismo \n\npredat\u00f3rio.  \n\nAs tradi\u00e7\u00f5es, muitas vezes, s\u00e3o inventadas como parte de um processo \n\nde negocia\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o residente, composta de indiv\u00edduos que elegeram \n\nArraial do Cabo para viver e para constituir fam\u00edlia, identifica-se como ?local?; \n\napropriam-se desses valores disseminados pelos pescadores como forma de se \n\nperceber como uma comunidade herdeira dos recursos naturais em abund\u00e2ncia no \n\nmunic\u00edpio com base em uma hist\u00f3ria percebida como pr\u00f3pria.  \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\nEsses conceitos s\u00e3o reproduzidos de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, gerando \n\nsentimentos de hostilidade com os ?de fora? e justificando, na opini\u00e3o deles, \n\ntratamento diferenciado para com os forasteiros. Afinal, estes utilizam um espa\u00e7o que \n\npertence ao povo cabista, os descendentes daqueles que foram os primeiros \n\nmoradores do lugar. \n\nNo caso espec\u00edfico de Arraial do Cabo, esse passado apresenta-se \n\ndiariamente no ritual da pesca artesanal. O ato de pescar, de observar o cardume pelo \n\n?vigia?, os movimentos dos bra\u00e7os orientadores da pesca de ?cerco? e da puxada da \n\nrede remontam a um tempo em que o passar dos anos e todas as mudan\u00e7as ocorridas \n\nno ambiente n\u00e3o tiveram for\u00e7as suficientes para impedir a sua continuidade. Nas \n\npuxadas de rede, nas sa\u00eddas das traineiras, o passado concretiza-se nas a\u00e7\u00f5es \n\npresentes. \n\nO artesanato mais procurado no munic\u00edpio s\u00e3o as r\u00e9plicas conhecidas \n\ncomo ?barquinhos de madeira?, que reproduzem as canoas e os barcos originais \n\nutilizados para a pesca de cerco e de linha, conhecidas pelos modelos ?Canoa de \n\nCerco? e ?Traineiras?. A primeira constitui heran\u00e7a dos \u00edndios; a segunda, dos \n\nportugueses. Esses barcos encantam aqueles que est\u00e3o abertos a uma experi\u00eancia \n\nmais sensorial. S\u00e3o dificilmente encontrados, devido \u00e0 pouca aten\u00e7\u00e3o e ao pouco \n\napoio que s\u00e3o dados pela prefeitura na divulga\u00e7\u00e3o e na reprodu\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nEsse apoio poderia ser oferecido por meio da oferta de oficinas nas escolas ou em \n\ncursos profissionalizantes, ou, mesmo, facilitando a comercializa\u00e7\u00e3o, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos pescadores/artes\u00e3os em feiras especializadas. \n\nProduzidos pelos pr\u00f3prios pescadores, a princ\u00edpio para ocupar o tempo \n\nde espera quando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o estavam favor\u00e1veis \u00e0 pesca, ou por \n\nqualquer outro motivo, como a espera da chegada do cardume, beirando a costa, os \n\nbarquinhos de madeira passaram a ser produzidos como souvenirs em lojas de \n\nartesanato.  \n\nAlguns pescadores aperfei\u00e7oaram a habilidade de reproduzir as canoas, \n\ncriando miniaturas perfeitas que cont\u00eam rede, casinha para prote\u00e7\u00e3o do material e \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\nestacas que ajudam a levar a canoa para cima das dunas, protegendo-as das mar\u00e9s. \n\nEssas canoas oferecem a oportunidade de colocar o nome da amada pintado na proa \n\nda canoa, o que pode ser uma grande lembran\u00e7a para aquele que foi presenteado. Na \n\ncultura da pesca, os barcos e as canoas t\u00eam nomes femininos, e s\u00e3o batizados com os \n\nnomes daquelas pessoas que s\u00e3o mais queridas pelo seu propriet\u00e1rio. \n\nOutra express\u00e3o art\u00edstica pr\u00f3pria da localidade \u00e9 a atividade artesanal \n\nde confec\u00e7\u00e3o de rendas de bilro. Esse artesanato \u00e9 exercido, especialmente, pelas \n\nmulheres dos pescadores, e \u00e9 ensinada a suas filhas, mas essa pr\u00e1tica se torna cada \n\nvez mais rara entre os cabistas. A confec\u00e7\u00e3o de rendas de bilro expressa tamb\u00e9m as \n\nqualidades necess\u00e1rias para a pr\u00e1tica da pesca. O trabalho da renda exige o exerc\u00edcio \n\nda paci\u00eancia, que se desenvolve nas almofadas, nas quais as mulheres, manipulando \n\nos bilros com apoio dos alfinetes e dos moldes, tecem os desenhos das rendas de \n\nbilro. Ao mesmo tempo em que exercitam a habilidade manual, exercitam o \n\nequil\u00edbrio mental, desenhando, com as linhas, figuras que em muito se assemelhavam \n\n\u00e0s tramas das redes expostas nas areias das praias. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos baixos valores pagos pelo metro da renda de bilro, em \n\ncontraponto \u00e0 concorr\u00eancia das rendas industrializadas e \u00e0s possibilidades de \n\nmelhores ganhos nas atividades paralelas de servi\u00e7os dom\u00e9sticos oferecidos com a \n\nchegada dos veranistas, o que tinha, como objetivo, ser um acr\u00e9scimo na economia \n\ndom\u00e9stica perdeu o sentido e o lugar para outras ocupa\u00e7\u00f5es com melhores ganhos.  \n\nA tradi\u00e7\u00e3o torna-se importante na medida que \u00e9 compartilhada por um \n\ngrupo que possui estocadas experi\u00eancias passadas que podem ser transmitidas \u00e0s \n\nnovas gera\u00e7\u00f5es. Esse estoque, esse reservat\u00f3rio de mem\u00f3ria, na comunidade de \n\nArraial, \u00e9 usado de maneira seletiva. A comunidade une-se ou se divide em rela\u00e7\u00e3o a \n\num determinado evento, conforme seus interesses moment\u00e2neos, os quais, muitas \n\nvezes, \u00e9 exclusivo de um determinado grupo. Em se tratando da rela\u00e7\u00e3o pesca x \n\nturismo, isso \u00e9 observado quando entra em discuss\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ndestinados \u00e0 pesca. \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nNota-se a desordem instalada no embarque e no desembarque de \n\npassageiros no terminal n\u00e1utico de Arraial do Cabo desde o momento da chegada ao \n\nmunic\u00edpio, que se d\u00e1 por meio dos \u00f4nibus e das vans que levam os turistas. Estes s\u00e3o \n\nobrigados a desembarcar dos \u00f4nibus em um local muito afastado da Marina dos \n\nPescadores, que n\u00e3o possui infraestrutura apropriada e dificulta o acesso aos barcos. \n\nApesar da cobran\u00e7a de ingressos dos turistas pela prefeitura municipal, a marina n\u00e3o \n\noferece condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de uso, como banheiros, lixeiras, pavimenta\u00e7\u00e3o e \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o. \n\nTalvez por uma certa ironia, essa marina \u00e9 conhecida como ?Marina \n\ndos Pescadores?, motivo suficiente para que os mesmos a utilizem como se fossem os \n\n\u00fanicos donos, fazendo quest\u00e3o de demonstrar seu poder ao espalhar seus petrechos \n\npor todo o espa\u00e7o. O uso inadequado gera problemas com turistas, com visitantes e \n\ncom todos aqueles que necessitam ter acesso \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es.  \n\nNesse contexto de apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, a comunidade \n\nidentifica-se com o pescador e com seu direito de acesso aos recursos naturais, \n\nposicionando-se a favor do direito dos cabistas de usufru\u00edrem do territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio de acordo com sua vontade, impondo seus direitos de ir e de vir. \n\n\u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria: os pescadores percebem que os visitantes \n\ntrazem um aumento no fluxo de renda que circula no munic\u00edpio, mas, ao mesmo \n\ntempo, fazem quest\u00e3o de manter um distanciamento, como se n\u00e3o se interessassem ou \n\nn\u00e3o tivessem tempo para se envolver em quest\u00f5es outras que n\u00e3o sejam exclusivas da \n\npesca. Essa situa\u00e7\u00e3o deixa clara a insatisfa\u00e7\u00e3o em ter de dividir o espa\u00e7o que ?\u00e9 \n\ndeles?.  \n\nO interessante \u00e9 que esse comportamento verifica-se no momento do \n\ntrabalho direto, como a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos, ou durante a chegada do \n\ntransporte que leva o pescado aos pontos de comercializa\u00e7\u00e3o ou, ainda, em qualquer \n\noutra atividade resultante da pesca, quando o cabista est\u00e1 travestido de pescador. \n\nQuando se trata, no entanto, de oferecer o passeio tur\u00edstico aos visitantes, a atitude \u00e9 \n\noutra, bem diferente, indiscutivelmente menos hostil e mais disposta a compartilhar o \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nsaber emp\u00edrico da atividade pesqueira. Nesse momento, o direito a ser exercido passa \n\na ser o de explorar o passeio n\u00e1utico por meio do uso dos barcos de pesca para a \n\natividade tur\u00edstica, em detrimento da concorr\u00eancia que vem dos saveiros, das escunas \n\ne dos barcos adequados para o transporte de passageiros, cujos propriet\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o, \n\nem sua maioria, os nascidos no munic\u00edpio. Essa realidade, contudo, vem se alterando, \n\npois os propriet\u00e1rios de barcos de pesca est\u00e3o trocando sua atividade pela do turismo. \n\nAtualmente, os passeios de barco oferecidos em Arraial do Cabo \n\npassaram a ser o mais importante produto tur\u00edstico do munic\u00edpio. Um n\u00famero \n\nconsider\u00e1vel de turistas chega para o embarque na Marina dos Pescadores \n\ndiariamente, provenientes de outros munic\u00edpios da regi\u00e3o, incluindo Arma\u00e7\u00e3o dos \n\nB\u00fazios, um dos que mais explora essa atividade. O volume de barcos adaptados para \n\npassageiros cresceu consideravelmente nos \u00faltimos anos, superando a oferta de \n\nmergulhos aut\u00f4nomos pelas operadoras de mergulho. \n\nDurante a entrevista com o Secret\u00e1rio de Turismo do munic\u00edpio, \n\nobserva-se a dificuldade de a administra\u00e7\u00e3o local fazer um acompanhamento do \n\ncrescimento do turismo n\u00e1utico e da sua rela\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. O que se percebe \u00e9 que o munic\u00edpio continua em uma posi\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o ao IDH (\u00edndice de desenvolvimento humano). O \u00edndice de \n\ndesemprego \u00e9 alto, e o turismo n\u00e3o \u00e9 priorizado nas a\u00e7\u00f5es governamentais, tendo, \n\ncomo principais focos, o off-shore e a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de Campos. \n\nAl\u00e9m disso, o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o criada para proteger a pesca artesanal \u2014 Resex Mar de Arraial do Cabo \n\n\u2014, na figura de seu representante, o chefe da UC e funcion\u00e1rio do Instituto Chico \n\nMendes, n\u00e3o tem feito nenhum acompanhamento com rela\u00e7\u00e3o ao impacto da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos barcos de turismo para a atividade pesqueira, o que foi constatado \n\nquando foram solicitadas informa\u00e7\u00f5es para este  trabalho. Informaram a aus\u00eancia de \n\nqualquer estat\u00edstica referente \u00e0 a\u00e7\u00e3o do turismo n\u00e1utico e de seus impactos para a \n\natividade pesqueira artesanal. Ainda em contato com os pescadores locais, p\u00f4de \n\nperceber a enorme insatisfa\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o desse instituto no munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\n4.2 Os Diversos Olhares dos Atores Sociais Sobre o Turismo - \n\nAn\u00e1lise das Entrevistas  \n\n \n\nNa Resex de A. do Cabo, s\u00e3o in\u00fameros os multiusos, que v\u00e3o desde \n\ntradicionais pr\u00e1ticas de pesca de linha, de canoas de cerco e de traineira, at\u00e9 \n\natividades de lazer como jet ski, banana boat e pesca esportiva, al\u00e9m de turismo \n\nn\u00e1utico e de mergulho. Os conflitos existentes s\u00e3o enormes, e parece imposs\u00edvel \n\natingir uma cogest\u00e3o colaborativa com a participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores sociais nas \n\ninst\u00e2ncias de poder decis\u00f3rio. Os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o parecem adormecidos, e as \n\nautoridades competentes, anestesiadas. A desordem \u00e9 evidente: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndesenvolver grandes estudos para se perceber que essa UC caminha a passos largos \n\npara a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nAs entrevistas realizadas buscaram captar a percep\u00e7\u00e3o dos diversos \n\natores sociais referentes \u00e0 gest\u00e3o da UC e \u00e0 import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o de suas \n\natividades, bem como do munic\u00edpio de Arraial do Cabo como destino tur\u00edstico.  \n\nConsiderando o grau de entendimento desses atores com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nobjetivos que levaram \u00e0 decreta\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso \n\nsustent\u00e1vel, Aplicaram-se pesquisas qualitativas semiestruturadas aos principais \n\natores sociais locais e externos que atuaram de forma decisiva nas quest\u00f5es relativas \n\nao tema. Aplicaram-se tamb\u00e9m pesquisas qualitativas a pesquisadores que \n\ndesenvolveram  trabalhos acad\u00eamicos sobre esse assunto. Realizaram-se entrevistas \n\npr\u00e9-agendadas, individuais, em local reservado, organizando as informa\u00e7\u00f5es segundo \n\nas \u00e1reas em que atuam: Pesca e Aquicultura; Turismo e Recrea\u00e7\u00e3o; Org\u00e3os P\u00fablicos e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino. \n\nPercebendo-se que as diretrizes tra\u00e7adas pelo Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o (PU) \n\nv\u00eam de encontro a um maior controle socioambiental e, buscando captar o \n\nentendimento dos diversos atores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes tra\u00e7adas no PU, ao grau de \n\nentendimento sobre os principais objetivos de cria\u00e7\u00e3o dessa UC e aos impactos \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\nadvindos das suas atividades, elencaram-se algumas perguntas orientadoras para as \n\nentrevistas. \n\n \n\nPrincipais Perguntas  \n\n1. No seu entendimento, qual o objetivo da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista \n\nMarinha de Arraial do Cabo? \n\n2. Para que a Resex-Mar foi criada? \n\n3. O que \u00e9 permitido e o que n\u00e3o \u00e9 permitido dentro dessa UC? \n\n4. Dentro dos limites impostos pela cria\u00e7\u00e3o dessa UC, quais os que mais \n\natrapalham o desenvolvimento da sua atividade e os que favorecem? \n\n5. Quais os principais locais de uso, pela sua atividade, dentro dessa UC? \n\n6. Voc\u00ea conhece o Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da Resex? \n\n7. Quais os pontos fortes e os fracos desse Plano? \n\n8. No seu entender, o que deve ser feito para assegurar que as regras de uso da \n\nUC sejam cumpridas, ou se deve criar outras? \n\n \n\n \n\nAs respostas foram sintetizadas no quadro abaixo: \n\n \n\n \n\nQuadro 2: Respostas \u00e0s principais perguntas. \n\nENTIDA\n\nDES/PER\n\nGUNTAS \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 \n\nCol\u00f4nia de \n\nPesca Z5 \n\nProteger o \n\nextrativist\na local \n\nProteger a pesca \n\nartesanal de \nArraial do Cabo \n\nAlgumas \n\ncoisas eu sei \n\nEla foi a \n\nmelhor \ncoisa que \n\naconteceu \n\ndentro de \n\nArraial do \n\nCabo \n\nToda a \n\nreserva \n\nConh\n\ne\u00e7o \n Criar \n\no \nCons\n\n\u00f3rcio \n\nReal \n\nde \n\nUso \n\nAREMAC Proteger o \npescador \n\nartesanal \n\nProteger o \npescador artesanal \n\n Coibir a \npesca \n\nindustrial \n\nO turismo \natrapalha a \n\npesca; \u00e9 \n\nproibido o \narrast\u00e3o de \n\nparelha e \n\nembarca\u00e7\u00f5e\ns de grande \n\nporte \n\n \n\nPraias \ne \n\ncost\u00f5es \n\nSim   \n\n1\u00b0 \nPresidente \nda AREMAC \n\nPreservar \n\na pesca. \n\nProteger a pesca Proibir \n\ngrandes \n\narrast\u00f5es  \n\nAs \n\nembarca\u00e7\u00f5e\n\ns de turismo \n\ncost\u00f5es Sim, \n\npartic\n\nipei \n\n Fiscal\niza\u00e7\u00e3\n\no \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\nFonte: Entrevistas no local. \n\n \n\nO poder p\u00fablico, representado pelo Secret\u00e1rio de Turismo, que, \u00e0 \n\n\u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o da UC, atuava junto \u00e0 associa\u00e7\u00e3o representativa do trade \n\ntur\u00edstico (ATAC) e em uma organiza\u00e7\u00e3o ambientalista denominada Movimento \n\nRessurg\u00eancia, ao responder as perguntas selecionadas, demonstrou entendimento \n\nsobre os objetivos de cria\u00e7\u00e3o da UC: ?no meu entendimento, a cria\u00e7\u00e3o da Resex \u00e9 \n\npara proteger o pescador nativo e dar mais seguran\u00e7a para a comunidade local de ter \n\num ambiente preservado para o futuro, ent\u00e3o eu acho que a Reserva [Reserva \n\nExtrativista Marinha de A. do Cabo] protege o ambiente al\u00e9m de proteger o morador, \n\no pescador nativo?.  \n\nACRIMAC Proteger a \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\ntradicional \n\ne sua \n\ncultura \n\n \n\n  Turismo \nn\u00e1utico \natrapalha o \n\nmergulho, \n\nembarca\u00e7\u00f5e\ns grandes \n\nEnsead\n\na do \nForno \n\nonde \n\nest\u00e3o \ninstala\n\ndas as \n\nfazend\nas \n\nPartic\n\nipei \n\nda \n\ncria\u00e7\u00e3\n\no dele \n\n \n\n Fiscal\niza\u00e7\u00e3\no \n\n AMA  \n\n \n\nA reserva \n\n\u00e9 de todos; \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\ndo \n\npescador. \n\n \n\nNo meu \n\nentendimento, a \nreserva foi criada \n\ncom o intuito de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio \nambiente \n\nHoje n\u00e3o \u00e9 \n\nproibido \n\nnada dentro \n\nda Resex; o \n\nque n\u00f3s \n\nfazemos \u00e9 \n\num acordo. \n\n \n\nO Mergulho \n\nnoturno \u00e9 \nproibido no \n\nSaco do \n\nCordeiro. \nFoi um \n\nacordo em \n\nconsenso \ncom os \n\npescadores. \n\nA gente \nsabe que o \n\nmergulho \n\nnoturno n\u00e3o \natrapalha a \n\npesca. \n\nA \n\ngente \nusa \n\nquase \n\ntudo. \n\nA \n\ngente \n\nusa \n\nquase \n\ntudo \n\na n\u00e3o \n\nser \n\naquel\n\nes \n\nponto\n\ns em \n\nque \n\nfoi \n\nfeito \n\num \n\nacord\n\no de \n\nn\u00e3o \n\nser \n\nusado\n\n. \n\nEu j\u00e1 \nli o \nestat\nuto; \nconh\ne\u00e7o o \nestat\nuto \ndesde \na \ncria\u00e7\u00e3\no. \n\nN\u00e3o \n\nse \ndeve \n\ncriar \n\nmais \nleis; \n\ndeve-\n\nse \nbusca\n\nr o \n\nenten\ndime\n\nnto. \n\nSECTUR Proteger o \n\npescador \n\nnativo e o \n\nambiente \n\nProteger o \nambiente e o \npescador nativo \n\nTem um \nfuncion\u00e1rio \nque est\u00e1 \norientando \na cria\u00e7\u00e3o da \nComiss\u00e3o \ndo Mar \n\nA Comiss\u00e3o \n\ndo Mar vai \ndirigir as \n\natividades \n\nde \nmergulho e \n\nn\u00e1utica. \n\n Sim  Impla\nntar a \nComi\n\nss\u00e3o \n\ndo \nMar \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nComplementando sua resposta, o secret\u00e1rio percebe que h\u00e1 a \n\nnecessidade de a\u00e7\u00f5es que visem a diminuir os impactos causados no territ\u00f3rio da UC, \n\nmais especificamente com rela\u00e7\u00e3o ao turismo n\u00e1utico. Sua preocupa\u00e7\u00e3o, entretanto, \n\ndirige-se \u00e0 forma como o visitante \u00e9 recebido na Marina dos Pescadores, local de \n\nembarque e de desembarque da maioria dos visitantes, n\u00e3o considerando a capacidade \n\nde suporte do ambiente marinho em rela\u00e7\u00e3o ao uso massificado dessa atividade no \n\nmunic\u00edpio.  \n\nGrande parte das embarca\u00e7\u00f5es, tanto de turismo quanto de pesca, saem \n\ndos piers de uma mesma marina, conforme apresentado anteriormente nesta pesquisa, \n\ne se encontra em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de funcionamento: res\u00edduos espalhados por toda \n\na parte, a n\u00e3o exist\u00eancia de banheiros limpos e a aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o, que exp\u00f5e \n\nos usu\u00e1rios a riscos de acidentes. Segundo o Secret\u00e1rio, ?\u00e9 um absurdo o que \n\nacontece ali dentro [na Marina], n\u00e3o h\u00e1 recep\u00e7\u00e3o; muito complicado porque voc\u00ea tem \n\na quest\u00e3o dos pescadores, do mergulho e do turismo, que s\u00e3o tr\u00eas atividades que se \n\nenfrentam aqui o tempo inteiro?. \n\nRepresentando tamb\u00e9m o poder p\u00fablico, o presidente da Funda\u00e7\u00e3o de \n\nPesca de Arraial do Cabo (FIPAC), que atua na administra\u00e7\u00e3o da Marina dos \n\nPescadores, ao ser indagado sobre as compet\u00eancias, as obriga\u00e7\u00f5es e os deveres do \n\n\u00f3rg\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Resex, respondeu que, na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o dessa UC, ele \n\nera pescador e que, conhecendo o estatuto da reserva, sabe que o mesmo prev\u00ea o \n\npoder de pol\u00edcia da FIPAC, mas que, atualmente, como funcion\u00e1rio p\u00fablico, n\u00e3o \n\npercebe esse poder. Seria necess\u00e1rio que leis fossem criadas para isso. Recentemente, \n\nsegundo ele, foi encaminhado \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores um novo estatuto para a \n\nFIPAC, mas isso implicou um conflito com a Secretaria de Meio Ambiente: ?O meio \n\nambiente achou que n\u00f3s est\u00e1vamos com o mesmo poder que eles dentro da reserva; \n\nisso est\u00e1 para definir entre Meio Ambiente, Prefeito e FIPAC?. Indagado se a \n\nSecretaria de Meio Ambiente faz uso da sua compet\u00eancia para coibir abusos dentro da \n\nUC, o presidente foi enf\u00e1tico: ?Eles n\u00e3o tem log\u00edstica para isso tamb\u00e9m?.  \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\nAinda sobre o assunto da Marina, o Secret\u00e1rio de Turismo afirma que \n\nexiste um projeto de estrutura\u00e7\u00e3o da Marina dos Pescadores em que haveria a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um Terminal Tur\u00edstico. Esta pesquisa, no entanto, verifica que, durante os \n\nprimeiros anos de implanta\u00e7\u00e3o desta UC, o primeiro gestor j\u00e1 tinha previsto um \n\nprojeto dessa natureza, com atendimento ao turista por meio de um Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e de material informativo sobre aspectos de interesse ecossocial. \n\nPassados 14 anos, nada nesse sentido foi realizado: tudo continua sob forma de \n\nprojeto. \n\nApesar de se constatar que as entidades ligadas ao setor de aquicultura \n\ne de pesca em suas respostas demonstram conhecer as diretrizes e as normas da UC, \n\nn\u00e3o se observa o comprometimento delas na pr\u00e1tica. O que se v\u00ea \u00e9, nitidamente, o \n\ndesrespeito e a complac\u00eancia com os desmandos \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es e aos regulamentos \n\nconstantes no Plano Nacional de Meio Ambiente, na lei SNUC e no Plano de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da Resex (PU), organizado pela comunidade em discuss\u00f5es feitas em \n\nassembleias, quando ainda havia o comprometimento com o futuro.  \n\nO atual presidente da FIPAC, de uma forma pessimista, tece o seguinte \n\ncoment\u00e1rio: ?Olha eu sou suspeito at\u00e9 pra falar, mas como fui um dos criadores, \n\ncomo tem muitos v\u00eddeos gravados, onde eu digo que a reserva \u00e9 um presente que veio \n\ndos c\u00e9us para Arraial do Cabo. Hoje, eu diria que, se tivesse um abaixo-assinado \n\ndizendo ?acaba com a Resex\u2018, eu seria um [dos apoiadores], porque a reserva veio \n\npara o pescador artesanal, e o pescador artesanal \u00e9 o que menos est\u00e1 sendo favorecido \n\ndentro da reserva?. \n\nO PU foi publicado em 1999, tendo sido elaborado de forma \n\nparticipativa, abrangente e democr\u00e1tica, a partir de decis\u00f5es tomadas em assembleias \n\ngerais, com a participa\u00e7\u00e3o de todos os interessados por meio de suas representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Os segmentos sociais eram convocados por carta; tamb\u00e9m eram convocados \n\no poder p\u00fablico e os pescadores de todas as praias e das diversas modalidades de \n\npesca. Esses encontros aconteciam na sede da Associa\u00e7\u00e3o de Pescadores da Praia \n\nGrande, local totalmente aberto, sem restri\u00e7\u00f5es de acesso. \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nComposto por cinco p\u00e1ginas, o PU buscou gerir conflitos de interesse \n\ndas diversas modalidades de pesca no territ\u00f3rio da UC, bem como ordenar as pr\u00e1ticas \n\nde turismo que ocorriam nesse espa\u00e7o. O primeiro exerc\u00edcio foi elencar \n\nrepresentantes de cada modalidade ou arte de pesca, e mapear seus territ\u00f3rios de \n\natua\u00e7\u00e3o ou pesqueiros, identificando: os pescadores de canoas que atuam no arrasto \n\nde praia; aqueles de pesca de linha que atuam mais nos cost\u00f5es; os de traineiras, o \n\nmergulhador de polvo; e os extrativistas coletores de mexilh\u00e3o e criadores de ostras. \n\nCada representante foi eleito por sua pr\u00f3pria comunidade, podendo, \n\nent\u00e3o, reivindicar seus anseios. Partindo do princ\u00edpio de que o que deveria nortear as \n\ndiscuss\u00f5es seriam as quest\u00f5es coletivas, n\u00e3o as pessoais. Dessa forma, v\u00e1rios pontos \n\nforam discutidos, em pequenas reuni\u00f5es, e depois eram votados nas grandes \n\nassembleias para, finalmente, serem convalidadas pelo CNPT-DF (Centro Nacional \n\nde Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais \u2013 Distrito Federal), em que foram inseridas na minuta da \n\nPortaria do IBAMA 17 N-99. \n\nDepois de dois anos de dezenas de reuni\u00f5es, em cada praia e \n\ncomunidade, e com cada tipo de usu\u00e1rio que j\u00e1 desenvolvia alguma atividade no \n\nterrit\u00f3rio da UC, esse PU teve sua atua\u00e7\u00e3o regulamentada, tendo os arrast\u00f5es \n\nindustriais, o mergulho de scuba noturno e o jet sky proibidos. \n\nAs diretrizes tra\u00e7adas no PU encontraram mais resist\u00eancia da parte das \n\noperadoras de turismo, que tiveram um forte crescimento ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de A. do Cabo. Essas operadoras \n\nquiseram garantir suas posi\u00e7\u00f5es em a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a Federal, e questionaram a \n\ncobran\u00e7a de R$ 3,00 de taxa de visita\u00e7\u00e3o \u2014 que estava sendo implantada para cria\u00e7\u00e3o \n\nde um fundo destinado a consolidar a unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u2014 e a entrega do Mapa \n\nde Bordo ao org\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da Resex, pr\u00e1ticas comuns em \n\noutras UCs nas quais o mergulho aut\u00f4nomo acontece, como o Parque Marinho de \n\nAbrolhos e o Parque Nacional de Fernando de Noronha. \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nNa verdade, o PU, em suas cinco p\u00e1ginas, aborda a pesca em tr\u00eas \n\ndelas, criando regras com o objetivo de disciplinar o setor. As outras duas p\u00e1ginas \n\nreferem-se aos usos do turismo e de empreendimentos n\u00e1uticos. \n\nH\u00e1 inova\u00e7\u00f5es importantes, como:  \n\n \n\n1- Permitir o pescador vender isca viva de sardinha para os atuneiros na \u00e9poca de \n\ndefeso da esp\u00e9cie, tirando o pequeno pescador da criminalidade ambiental;  \n\n2- Orientar a captura ?n\u00e3o se pesca o que n\u00e3o se come?. Foi publicada uma lista \n\nde esp\u00e9cies proibidas de pescar; \n\n3- Foi a primeira portaria no pa\u00eds a definir tamanho m\u00ednimo para o polvo e para \n\nos serran\u00eddeos (Cherne, Badejo e Garoupa), tamanhos estes que, somente em \n\n2005, a universidade UNIVALI iria publicar pesquisa e recomendaria o \n\nmesmo tamanho, publicado pelo IBAMA; \n\n4- Inovou tamb\u00e9m quanto ao conceito de \u00e1reas intang\u00edveis em UCs de uso \n\nsustent\u00e1vel.                                     \n\n \n\nA Lei n. 6938/08 preconiza o direito da popula\u00e7\u00e3o tradicional de usar o \n\nterrit\u00f3rio da Resex, garantindo o acesso aos seus recursos e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das suas \n\natividades tradicionais. Essa lei garante, aos pescadores, prioridade de uso nos \n\nespa\u00e7os de pesca que tamb\u00e9m eram de interesse das operadoras de mergulho. \n\nNas assembleias, essa situa\u00e7\u00e3o gerava in\u00fameros conflitos. As \n\noperadoras chegaram a reivindicar que os seus votos tivessem peso dois, pois o \n\nn\u00famero de pescadores que votava era muito maior, segundo relato do primeiro \n\nadministrador da Resex, em entrevista.  Dessa forma, as operadoras queriam garantir \n\ndeterminadas \u00e1reas para a pr\u00e1tica de suas atividades, mesmo em preju\u00edzo da pesca \n\nartesanal, objeto de cria\u00e7\u00e3o da UC. O Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da Resex de A. do Cabo \n\ntinha, como objetivo, ?evitar o caos socioambiental que j\u00e1 estava se percebendo na \n\n\u00e9poca de cria\u00e7\u00e3o da reserva?, de acordo com Pedrini et al. (2007). \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nO atual presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Mergulhadores de Arraial do \n\nCabo (AMA), em resposta \u00e0 primeira pergunta da entrevista (?no seu entendimento, \n\nqual \u00e9 o objetivo da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo??), \n\nrespondeu que ?a reserva \u00e9 de todos; n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do pescador?, ou seja, \u00e9 de todos para o \n\nuso, mas n\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o e para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois as operadoras \n\nn\u00e3o destinam recursos para essa finalidade e, muito menos, desenvolvem qualquer \n\ntipo de projeto com esse fim, apesar de o Presidente da AMA afirmar que ?O \n\nmergulhador, al\u00e9m de preservar, ele recolhe aquilo que as pessoas jogam?. \n\nO Prof. Pedrini et al. (2007), em sua pesquisa a partir do mapa de \n\nbordo disponibilizado pelas operadoras de mergulho e entregues ao ICMBio de \n\nArraial do Cabo, referentes ao per\u00edodo 2003- 2007, aponta, em seu trabalho, quarenta \n\n\u00e1reas de mergulho (quadro abaixo), enfatizando que algumas dessas \u00e1reas, utilizadas \n\npelas operadoras, incluem \u00e1reas integralmente protegidas, sugerindo desinforma\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas e, pode-se complementar, falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes. Al\u00e9m disso, o professor observou que foram encontradas 5.238 visitas \n\nnos pontos de mergulho, mas sem determinar o n\u00famero de mergulhadores presentes \n\nem cada uma delas, observando-se a aus\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de carga \n\ndessas \u00e1reas. \n\n \n\nExemplificando, n\u00e3o s\u00e3o apenas os mergulhos que causam impacto. Se os \n\noutros impactos n\u00e3o forem identificados, poder\u00e3o criar uma sinergia com \n\nos dos mergulhos e contribuir para tornar o impacto comum todo mais \n\nintenso e diversificado. \u00c9 necess\u00e1rio conhecer o conjunto de impactos e \n\nseus efeitos para depois determinar a capacidade de carga de cada uma das \n\natividades recreativas. Desse modo, o levantamento de dados sobre \n\nmergulho aut\u00f4nomo ser\u00e1 de grande valia para uma adequada gest\u00e3o \n\nambiental da ResexMarAC, pois a literatura internacional vem mostrando \n\nque mergulhadores podem involuntariamente causar preju\u00edzos importantes \n\nao ambiente marinho. (PEDRINI et al., 2007). \n\n \n\n \n\nOutro dado importante do trabalho de Pedrini et al. (2007) diz respeito \n\nao levantamento do n\u00edvel de experi\u00eancia dos mergulhadores: \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\nQuadro 3: N\u00edvel de experi\u00eancia dos mergulhadores. \n\n \n\nFonte: Pedrini (2007). \n\n  \n\nEsse quadro demonstra que a predomin\u00e2ncia de mergulhadores na \n\nResex de A. do Cabo \u00e9 composta, em sua maioria, por mergulhadores sem nenhuma \n\nexperi\u00eancia (14% de Batismo) e por mergulhadores com pouqu\u00edssima experi\u00eancia \n\n(53,81% - B\u00e1sico), totalizando 67,81%, ?tal fato \u00e9 preocupante, pois os impactos \n\npotenciais, teoricamente, podem se concentrar nessa faixa de experi\u00eancia? (PEDRINI \n\net al., 2007). Estudos v\u00eam demonstrando que boa parte dos impactos negativos \n\nocorrem por toque involunt\u00e1rio dos mergulhadores com pouca flutuabilidade, \n\nconsequ\u00eancia da falta de experi\u00eancia e do pouco tempo de pr\u00e1tica da atividade de \n\nmergulho, segundo Pedrini et al. (2007).  \n\nO Presidente da AMA, no que concerne \u00e0 pergunta ?No seu entender, \n\no que deve ser feito para assegurar que as regras de uso da UC sejam cumpridas, ou \n\nse deve criar outras??, responde da seguinte forma: ?N\u00e3o, n\u00e3o deve ser criado mais lei \n\nnenhuma; o que se deve fazer \u00e9 um entendimento de como est\u00e1 sendo feito agora, as \n\ncomiss\u00f5es. Cada um tenta colocar o que pensa e que maneira. As pessoas tem que \n\nentender e o pescador tem que entender; na minha opini\u00e3o, e o povo de Arraial tem \n\nque entender que isso aqui tem que ser gerido por todos, porque, na verdade, um, \n\nsozinho, n\u00e3o faz nada. Hoje, n\u00f3s s\u00f3 estamos fazendo alguma coisa porque n\u00f3s nos \n\nunimos; s\u00f3 assim ir\u00e1 funcionar, com a uni\u00e3o e bom senso de todos?. \n\nAnos  N\u00edvel dos mergulhadores  Total  \n\nBatismo  B\u00e1sico  Avan\u00e7a\ndo  \n\nProfission\nal \n\nT\u00e9cnic\no  \n\n \n\n2003  242  1332  457  184  10  2225  \n\n2004  104  529  304  57  02  939  \n\n2005  217  937  440  38  16  1648  \n\n2006  305  540  434  53  02  1334  \n\nTotal  868  3338  1635  332  30  6203  \n\n%  14  53,81  26,36  5,35      0,48   \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nEle, no entanto, se contradiz ao observar que a atividade de mergulho \n\nn\u00e3o se orienta pelos acordos firmados: ?A gente usa quase tudo, a n\u00e3o ser aqueles \n\npontos em que foi feito um acordo de n\u00e3o ser usado. Vou te dar um exemplo: a AMA, \n\nh\u00e1 um tempo, o Cadu e o Z\u00e9 Bola, criaram uma APA desde o come\u00e7o do Saco da \n\nAb\u00f3bora at\u00e9 o Boqueir\u00e3o; esse trecho todos n\u00f3s n\u00e3o usamos porque foi criada a APA \n\ne n\u00f3s perdemos, isto tudo n\u00f3s deixamos porque foi pedido que ali naquele peda\u00e7o \n\nficasse sem o mergulho?. Nos estudos realizados pelo professor Pedrini et al., em \n\n2007, constata-se o uso desse espa\u00e7o e do local conhecido como Santu\u00e1rio da Pedra \n\nVermelha, considerado intang\u00edvel na normatiza\u00e7\u00e3o da AREMAC. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda pergunta, ?Para que ela (a Resex-Mar) foi \n\ncriada??, respondeu-se: ?No meu entendimento, a reserva foi criada com intuito de \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente?. Ou seja, desconsidera-se que o principal objetivo \n\nnorteador da cria\u00e7\u00e3o de uma UC de uso sustent\u00e1vel \u00e9 o de ?garantir a explora\u00e7\u00e3o \n\nautossustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, tradicionalmente utilizados \n\npara pesca artesanal, por popula\u00e7\u00e3o extrativista? (Decreto de cria\u00e7\u00e3o da Resex, art. \n\n4\u00b0) e que ?A \u00e1rea da Reserva Extrativista ora criada fica declarada de interesse \n\necol\u00f3gico e social, conforme preconiza o art. 2\u00b0 do Decreto n. 98.897, de 30 de \n\njaneiro de 1990. Quando indagado sobre a terceira pergunta relacionada ao que \u00e9 \n\npermitido e ao que n\u00e3o \u00e9 permitido dentro dessa UC, ele responde que ?Hoje n\u00e3o \u00e9 \n\nproibido nada dentro da Resex; o que n\u00f3s fazemos \u00e9 um acordo?. \n\nEm sua entrevista, pode-se notar que o primeiro presidente da \n\nAREMAC preocupa-se com a manuten\u00e7\u00e3o da atividade pesqueira, n\u00e3o s\u00f3 em Arraial \n\ndo Cabo, como no Brasil como um todo. Ele lembra que as cidades est\u00e3o crescendo e \n\nque, segundo suas pr\u00f3prias palavras, n\u00e3o possuem estruturas de saneamento que \n\ncomportem esse crescimento: ?mais esgoto mais sujeira, mais embarca\u00e7\u00f5es, mais \n\nilumina\u00e7\u00e3o, tudo aumenta e isso tudo influi na pesca. Voc\u00ea sabe que a ilumina\u00e7\u00e3o \n\natrapalha a pesca? O peixe que entrava antigamente quando a cidade era \n\npequenininha \u00e9 um. Por isso que v\u00e1rios pescadores migraram para o turismo. A \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 vendo que a pesca n\u00e3o d\u00e1, e faz o qu\u00ea? Vai comprar um barco para \n\ntrabalhar no turismo?.  \n\nMais adiante, o primeiro presidente da AREMAC afirma que a pesca \n\nn\u00e3o suporta mais o n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es de turismo e o consequente afastamento \n\ndos peixes da costa. Reclama muito dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e da aus\u00eancia de um \n\nplano de carga que limite o n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es, fato que n\u00e3o ocorria no passado: \n\n?No princ\u00edpio, que deu certo, que proibiu mesmo entrada de v\u00e1rias embarca\u00e7\u00f5es, \n\nporque sabia que a lei ia funcionar; hoje em dia, a lei n\u00e3o funciona, a porta est\u00e1 aberta \n\na qualquer um que chega aqui que vem de fora, e os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores n\u00e3o fazem \n\nnada?. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Roberto Kant de Lima, Coordenador do \n\nInstituto de Estudos Comparados em Administra\u00e7\u00e3o Institucional de Conflitos (INCT \n\nINEAC), ex-coordenador do UFF/NUFEP que colaborou no desenvolvimento do \n\nprojeto de cria\u00e7\u00e3o da Resex, ajuda a analisar as transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nno interior dessa UC, avaliando que a sociedade incorpora, de uma maneira \n\ndiferenciada, as pol\u00edticas p\u00fablicas que se prop\u00f5em a criar algo por meio de decretos, \n\nde normas ou de normativas: ?Tenho impress\u00e3o de que aqui esse processo seguiu esse \n\ncurso, essa din\u00e2mica; houve um primeiro momento, houve uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel. \n\nEsse processo vai mudando com o tempo e, hoje, a reserva tem menos visibilidade, \n\nexatamente por isso mesmo, porque quem dava muita visibilidade a ela era o F\u00e1bio [o \n\nprimeiro gestor da Resex Mar]. Hoje, ela n\u00e3o tem tanta visibilidade, e talvez ela esteja \n\nem um outro processo, em um outro ritmo, em uma outra etapa?.  \n\nNo passado, o Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da Resex Mar foi um exerc\u00edcio \n\nimportante de democratiza\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o frente ao enorme desafio de se \n\nharmonizar interesses conflitantes. Valorizando-se o saber emp\u00edrico da popula\u00e7\u00e3o \n\ntradicional, esse plano definiu regras de uso importantes, algumas delas adotadas anos \n\ndepois pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e, outras, adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nlocais, como a quantidade e o tamanho de embarca\u00e7\u00f5es utilizadas para o turismo \n\nn\u00e1utico. \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nN\u00e3o s\u00e3o somente as atividades de mergulho que causam impactos \n\nnegativos significativos dentro da Resex, mas as manifesta\u00e7\u00f5es organizadas do setor e \n\nas suas a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de regras abriram um precedente, no \n\nm\u00ednimo, perigoso, que fez multiplicar a desordem, ampliando os impactos negativos e \n\ndando a sensa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de regras. \n\nEm uma \u00e9poca em que n\u00e3o se disseminava a import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento de atividades de turismo que buscassem a inclus\u00e3o social, o Plano \n\nde Utiliza\u00e7\u00e3o da Resex fomentou a complementa\u00e7\u00e3o de renda para a popula\u00e7\u00e3o local \n\npor meio da participa\u00e7\u00e3o dos pescadores artesanais e de suas embarca\u00e7\u00f5es de at\u00e9 9m \n\nno turismo. Esses propriet\u00e1rios de pequenas embarca\u00e7\u00f5es tornaram-se isentos da taxa \n\nde visita\u00e7\u00e3o e foram, al\u00e9m disso, estimulados a implantar estrutura pr\u00f3pria de \n\nembarque e de desembarque de turistas. Atualmente, esses pescadores adotam um \n\np\u00eder flutuante instalado na Praia dos Anjos que propicia maior conforto e seguran\u00e7a \n\npara os visitantes, al\u00e9m de n\u00e3o causar impacto negativo ao ambiente, pois funciona \n\ncom flutuadores que s\u00e3o retirados do mar na baixa temporada tur\u00edstica.  \n\nA aus\u00eancia de observ\u00e2ncia \u00e0s regras e ao conflito de interesses com as \n\npr\u00e1ticas socioculturais contribu\u00edram para tornar Arraial do Cabo, hoje, ref\u00e9m de uma \n\npr\u00e1tica massificada de turismo, preocupa\u00e7\u00e3o da maioria dos atores sociais que \n\nabordaram esse respeito em suas entrevistas. Nesse sentido, percebe-se o importante \n\npapel que deve ser exercido pelo poder p\u00fablico local, n\u00e3o se abstendo de implantar \n\npol\u00edticas de desenvolvimento do turismo alicer\u00e7adas nas dimens\u00f5es da \n\nsustentabilidade, ao mesmo tempo prevendo a regula\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica no \n\ninterior da UC e em conson\u00e2ncia com suas diretrizes e objetivos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nEntendido como fen\u00f4meno socioespacial, o turismo constitui-se no \n\ndeslocamento de pessoas pelo territ\u00f3rio, de forma tempor\u00e1ria, gerando uma atividade \n\necon\u00f4mica que transforma as localidades. Essas transforma\u00e7\u00f5es fazem surgir novas \n\nestruturas ocupacionais que contribuem para o abandono de pr\u00e1ticas tradicionais, \n\nsubstitu\u00eddas por outras do setor terci\u00e1rio.  \n\nEsse aspecto pode representar o aparecimento de conflitos internos nos \n\ngrupos sociais locais, prejudicando as rela\u00e7\u00f5es dos mesmos com os visitantes e com \n\nos agentes de mercado, colocando em risco a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da atividade \n\ntur\u00edstica. \n\nO munic\u00edpio de Arraial do Cabo, no estado do Rio de Janeiro, foi \n\ncontemplado com a cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de interesse ecossocial, \n\nao mesmo tempo em que \u00e9 identificado como um destino tur\u00edstico.  \n\nNo projeto de cria\u00e7\u00e3o dessa UC, a pesca artesanal \u00e9 apresentada como \n\numa atividade centen\u00e1ria que se mant\u00e9m ao longo dos tempos, apesar de tentativas \n\nfrustradas de envolver os pescadores locais em outras atividades, como a industrial e \n\na salineira, al\u00e9m de representar e de ?contribuir na identidade cabista?, associada \u00e0 de \n\npescador artesanal. Os recursos naturais renov\u00e1veis ?s\u00e3o elementos constitutivos \n\nb\u00e1sicos da possibilidade de tal identidade?. \n15\n\n \n\nBuscar um segmento tur\u00edstico para fins de mercado que seja mais \n\ncompat\u00edvel com as caracter\u00edsticas de Arraial do Cabo significa, acima de tudo, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o local por meio de suas manifesta\u00e7\u00f5es, que, no caso em \n\nquest\u00e3o, gira em torno da pesca artesanal. Por meio dessa valoriza\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se ao \n\npescador a oportunidade de agregar valor ao seu produto e de o incluir na cadeia \n\n                                                           \n15\n\n Projeto Reserva Extrativista de Pesca Artesanal Marinha, 1996 (UFF-NUFEP). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nprodutiva do turismo, visando a uma maior harmoniza\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica com a \n\ncomunidade e com os seus agentes. \n\nPartindo desta premissa, o pescador passa a ser visto como a figura \n\ncentral das a\u00e7\u00f5es de fomento do turismo no munic\u00edpio, servindo como inspira\u00e7\u00e3o para \n\ntodos os setores respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico.  \n\nEssa inspira\u00e7\u00e3o pode ser encontrada na confec\u00e7\u00e3o dos pratos servidos \n\npelos estabelecimentos comerciais, com maior \u00eanfase nos pratos t\u00edpicos; inspira\u00e7\u00e3o \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos produtos confeccionados e produzidos pela popula\u00e7\u00e3o local; \n\ninspira\u00e7\u00e3o nas festas regionais, resgatando algumas com forte apelo \u00e0 cultura \n\npesqueira, como a ?Barqueta de S\u00e3o Pedro?, Padroeiro dos pescadores que n\u00e3o tem \n\nsido realizada nos \u00faltimos anos; inspira\u00e7\u00e3o no artesanato, principalmente aquele \n\nconfeccionado com conchas, com sementes, com ossadas de peixes e  com outras \n\nmat\u00e9rias-primas encontradas na regi\u00e3o; inspira\u00e7\u00e3o na decora\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nhospedagem, e assim por diante. Busca-se criar um estilo pr\u00f3prio com fortes ra\u00edzes na \n\ncultura local e identificado com a pesca artesanal.  \n\n\u00c9 importante sinalizar que a cria\u00e7\u00e3o da Resex Mar de A. do Cabo n\u00e3o \n\ntem fundamento paternalista. As pr\u00e1ticas adotadas por aqueles que viveram e que se \n\nestabeleceram naquele territ\u00f3rio espec\u00edfico, e suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, \n\nresultaram na preserva\u00e7\u00e3o do mesmo e de seus recursos naturais, dos quais, hoje, \n\nmuitos podem usufruir. Preserv\u00e1-los significa, de certa forma, proteger a sociedade e \n\no ambiente natural como um todo.  \n\nO turismo \u00e9 uma atividade que propicia a busca do desconhecido, do \n\ndiferente, da fantasia. Trabalhado de forma inteligente, privilegia os aspectos \u00fanicos \n\nde uma determinada sociedade, criando um ambiente apropriado para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, podendo, tamb\u00e9m, ser fonte de melhoria da qualidade \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone\n16\n\n e de prote\u00e7\u00e3o dos ambientes socioculturais e \n\nnaturais. \n\nEntende-se que a complexidade do turismo \u00e9 constitu\u00edda pelas a\u00e7\u00f5es \n\ndos diversos agentes tur\u00edsticos, e que essas a\u00e7\u00f5es devem ser reguladas por pol\u00edticas \n\np\u00fablicas locais de desenvolvimento do setor que expressem os valores culturais da \n\ncomunidade, servindo tamb\u00e9m como instrumento de consolida\u00e7\u00e3o das diretrizes \n\ntra\u00e7adas na implanta\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNesta pesquisa, p\u00f4de-se perceber que grande parte dos impactos que \n\ninterferem no equil\u00edbrio ambiental e sociocultural da unidade de conserva\u00e7\u00e3o Resex \n\nMar de Arraial do Cabo adv\u00e9m da falta de observ\u00e2ncia, por parte dos agentes \n\ntur\u00edsticos, \u00e0s normas estabelecidas, seja por meio das diretrizes tra\u00e7adas pelos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos federais, seja aquelas acordadas e firmadas em documentos como os \n\nconstantes no Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do \n\nCabo \u2014 Portaria IBAMA 17-N. A observ\u00e2ncia a esse documento, elaborado de \n\nforma participativa, ajudaria muito os atuais gestores dessa UC e os respons\u00e1veis \n\npelas pol\u00edticas de turismo na localidade a desenvolver e a programar a\u00e7\u00f5es para uma \n\ngest\u00e3o mais eficiente.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de um Centro de Visita\u00e7\u00e3o que propiciasse a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o dos valores hist\u00f3ricos e culturais da regi\u00e3o, passagem obrigat\u00f3ria para \n\nos praticantes do turismo n\u00e1utico e de mergulho, serviria para conscientizar os \n\nusu\u00e1rios da UC da fragilidade dos ambientes ecol\u00f3gicos e socioculturais e da \n\nnecessidade de ordenamento das atividades, incentivando-os \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e ao \n\nrespeito \u00e0s pr\u00e1ticas tradicionais. O turismo, como \u00e9 praticado dentro da UC, n\u00e3o \n\nprivilegia os aspectos \u00fanicos da pesca artesanal; dessa forma, n\u00e3o colabora para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n                                                           \n16\n\n Aut\u00f3ctone: termo que significa ?nativo?, origin\u00e1rio do pr\u00f3prio lugar onde habita atualmente \n\n(GOODLAND, 1975). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\nNovas tend\u00eancias no mercado tur\u00edstico criaram segmentos que s\u00e3o \n\nutilizados apenas como ferramentas para atender as demandas, tendo, como \n\nfinalidade, o aumento na capta\u00e7\u00e3o dos fluxos tur\u00edsticos. \u00c9 o que acontece na pr\u00e1tica \n\ndo mergulho dentro do territ\u00f3rio da Resex Mar de Arraial do Cabo.  \n\nA aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes, associada \u00e0 \n\ncomplac\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local, s\u00e3o fatores decisivos que favorecem os \n\nabusos e os descontroles observados nas a\u00e7\u00f5es do setor privado dentro dessa UC. \n\nPercebe-se, ainda, a necessidade premente de unir compet\u00eancias entre \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais e de turismo com vistas a ordenar, de forma efetiva, a \n\npr\u00e1tica do lazer e da visita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas protegidas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nACSELRAD, H. Conflitos Ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, \n\n2004. \n\nALMEIDA, M. G. A produ\u00e7\u00e3o do ser e do lugar tur\u00edstico. In: SILVA, J. B.; LIMA, \n\nL.C; ELIAS, D. (Orgs). Panorama da Geografia Brasileira. 1. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, ANPEGE, 2006, p. 109-122. \n\n \n\nBARRETO, M. Planejamento e Organiza\u00e7\u00e3o em Turismo. Campinas: Papirus, 1990. \n\n_____. Manual de Inicia\u00e7\u00e3o ao Estudo do Turismo. 13. ed. Campinas: Papirus, 2003. \n\n_____. Turismo e Legado Cultural. Campinas: Papirus, 2000. \n\n_____. As Ci\u00eancias Sociais Aplicadas ao Turismo. Campinas: Papirus, 2004. \n\nBENI, M. An\u00e1lise Estrutural do Turismo. S\u00e3o Paulo: SENAC, 1998. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Turismo no Brasil 2007/2010. Bras\u00edlia, 2006. \n\n_____._____. Instituto Brasileiro de Turismo. Dispon\u00edvel em:&lt;www.institucion \n\nal.turismo.gov.br>. Acesso em: 28 mai. 2009. \n\n_____. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Bras\u00edlia, \n\n2003. \n\n_____._____. IBAMA (Instituto do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis); CNPT (Centro Nacional de Desenvolvimento Sustentado das \n\nPopula\u00e7\u00f5es Tradicionais); SUPES- RJ (Superintend\u00eancia Regional do Estado do Rio \n\nde Janeiro). Projeto Reserva Extrativista de Pesca Artesanal Marinha Arraial do \n\nCabo \u2013 RESEX Arraial do Cabo, Rio de Janeiro, 1996. \n\n_____._____. ICMBIO. Termo de Refer\u00eancia para o Apoio na Elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde Manejo Participativo da Reserva Extrativista Marinha \u2013 Arraial do Cabo/RJ \n\nTermo de Refer\u00eancia n. 38/2009. \n\n \n\nBRITTO, R. C. C. Modernidade e Tradi\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o da identidade social dos \n\npescadores de Arraial do Cabo \u2013 RJ. Niter\u00f3i: EdUFF, 1999.  \n\nBUTLER, R. W. The Concept of a tourism area circle of evolution: implications for \n\nmanagement of resources. Canadian Geographer, 1980. \n\nCENTRO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES E DADOS DO RIO DE JANEIRO. Perfil \n\nEcon\u00f4mico de Arraial do Cabo, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\n<http://www.cide.rj.gov.br/Cidinho/municipio/arraialdocabo.pdf>. Acesso em: 20 \n\nmai. 2009. \n\nCUNHA, L. Economia e pol\u00edtica do turismo. Lisboa: McGraw-Hill, 2006. \n\nDIAS, R. Turismo Sustent\u00e1vel e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\n_____. Turismo e Patrim\u00f4nio Cultural - Recursos Acompanham o Crescimento das \n\nCidades. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\n_____. Planejamento do Turismo: Pol\u00edticas e desenvolvimento do turismo no Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n\nFRATUCCI, A. C. A dimens\u00e3o espacial nas pol\u00edticas publicas brasileiras de turismo: \n\nas possibilidades das redes regionais de turismo. 2008. 310 f. Tese (Doutorado em \n\nGeografia) \u2013 Instituto de Geografia, Universidade Federal Fluminense, Rio de \n\nJaneiro. 2008. \n\nGEERTZ, C. A Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas. Rio de Janeiro: Guanabara, 1989. \n\nGOMES, M. M. A Participa\u00e7\u00e3o Sociopol\u00edtica na Gest\u00e3o Ambiental da Reserva \n\nExtrativista Marinha de Arraial do Cabo. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias \n\nSociais) \u2013 Instituto de Ci\u00eancias Sociais, Universidade do Estado do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro. 2005.  \n\n \n\nGUTBERLET, J.; CARNEIRO, A. M. M. Conflitos de Pesca e Uso de Recursos \n\nNaturais na Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo. Projeto Gest\u00e3o \n\nSocioambiental de Reserva Extrativista Marinha para o Ecodesenvolvimento. 2007. \n\nPrograma Petrobras Ambiental. Relat\u00f3rio de Campo. Arraial do Cabo, RJ. \n\nIBGE. Cidades: Arraial do Cabo - RJ. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.g \n\nov.br>. Acesso em: 28 mai. 2008. \n\n \n\nINSTITUTO CHICO MENDES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BIODIVERSIDADE E \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA. Quem Somos?. [s.d.]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.icmbio.gov.br>. Acesso em: 25 mai. 2009. \n\nKRIPPENDORF, J. Sociologia do Turismo: para uma nova compreens\u00e3o do lazer e \n\ndas viagens. S\u00e3o Paulo: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nLAGE, B. H. G. Segmenta\u00e7\u00e3o do mercado tur\u00edstico. Turismo em an\u00e1lise, S\u00e3o Paulo, \n\nv. 3, n. 2 p. 61-74, 1992. \n\nLEFEBVRE, H. The Production of Space. Londres: Blackwell, 1991. \n\n \n\nLEUZINGER, C. Ecoturismo em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: WD \n\nAmbiental, 2002. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\nLEUZINGER, M. D. Natureza e Cultura \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral e Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais Residentes. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel), Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i. 2000. \n\n \n\nLOB\u00c3O, R. J. S. Cosmologias Pol\u00edticas do Neocolonialismo: como uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica pode se transformar em uma Pol\u00edtica do Ressentimento. 2006. Tese \n\n(Doutorado em Antropologia Social) - Departamento de Antropologia, Universidade \n\nde Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2006. \n\n \n\nMOESCH, M. A Produ\u00e7\u00e3o do Saber Tur\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\nMONTORO, T. Cultura do Turismo desafios e pr\u00e1ticas socioambientais. Bras\u00edlia: \n\nThesaurus, 2003. \n\nPAIVA, M. G. M. V. Sociologia do Turismo. Campinas: Papirus, 1999. \n\nPANOSSO NETTO, A.; TRIGO, L. G. Reflex\u00f5es sobre um novo turismo. S\u00e3o Paulo: \n\nAleph, 2003. \n\nPANOSSO NETTO, A.; ANSARAH, M. G. R. (Org.). Segmenta\u00e7\u00e3o do mercado \n\ntur\u00edstico: estudos, produtos e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Manole, 2009. \n\n_____. Quest\u00f5es Epistemol\u00f3gicas. S\u00e3o Paulo: Aleph, 2005. \n\nPEDRINI, A. G.; MANESCHY, F.; COSTA, C.; ALMEIDA, E. R. Gest\u00e3o Ambiental \n\nem \u00c1reas Protegidas x Estat\u00edsticas de Mergulho na Resex Marinha de Arraial do \n\nCabo, RJ. [s.n.t.]. \n\nPRADO, S. M. Da Anchova ao Sal\u00e1rio M\u00ednimo: uma etnografia sobre injun\u00e7\u00f5es de \n\nmudan\u00e7a social em Arraial do Cabo/RJ. Niter\u00f3i: EdUFF, 2002. \n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\nRUSCHMANN, D. Marketing tur\u00edstico: um enfoque promocional. Campinas: \n\nPapirus, 1993. \n\nSANTOS, M. Sociedade e espa\u00e7o: a forma\u00e7\u00e3o social como categoria e como m\u00e9todo. \n\nBoletim Paulista de Geografia, n. 54, p. 81-100, 1977. \n\nVASCONCELOS, F. P. Gest\u00e3o Integrada do Litoral e sua Implica\u00e7\u00e3o na Atividade \n\nTur\u00edstica. In: CORIOLANO, Luzia Neide M. T. (Org.). O Turismo de Inclus\u00e3o e o \n\nDesenvolvimento Local. Fortaleza: FUNECE, 2003. p. 320-326. \n\n \n\nY\u00c1ZIGI, E. Turismo uma esperan\u00e7a condicional. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. \n\n_____. A Alma do Lugar: Turismo, Planejamento e Cotidiano. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n2001. \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\nANEXO 1 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS \n\nNATURAIS RENOV\u00c1VEIS \n\n  \n\nPORTARIA IBAMA N\u00b017-N, DE 18 DE FEVEREIRO DE 1999 \n\n  \n\nO Presidente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \u2013 IBAMA, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o conferidas pela Lei n\u00b0 \n\n7.735, de 22 de fevereiro de 1989, pelo art. 23 do Anexo I do Decreto n\u00b078, de 05 de \n\nabril de 1991 e pelos incisos II e XVI do art. 83, cap\u00edtulo IV do Regimento Interno \n\naprovado pela Portaria n\u00b0445, de 16 de agosto de 1989, do Minist\u00e9rio do Interior, \n\ncom fundamento no Decreto n\u00b0 98.897, de 30 de janeiro de 1990, e   \n\n Considerando que a Associa\u00e7\u00e3o de Reserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo \n\n\u2013 AREMAC apresentou ao IBAMA um Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da referida reserva; e  \n\nConsiderando o disposto no \u00a72 do art. 4\u00b0 do Decreto n\u00b0 98.897/90, resolve:  \n\n Art. 1\u00b0 Aprovar o Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o da Reserva Extrativista Marinha de Arraial do \n\nCabo, constante do Anexo I \u00e0 presente Portaria.  \n\n Art. 2\u00b0 Esta Portaria entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\n Eduardo de Souza Martins  \n\nPresidente  \n\n  \n\n(DOU de 19.02.99)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\nRESERVA EXTRATIVISTA MARINHA \n\nDE ARRAIAL DO CABO \u2013 RJ \n\nPLANO DE UTILIZA\u00c7\u00c3O \n\n1.  Finalidade do Plano  \n\n1.1.   Este Plano objetiva assegurar a sustentabilidade da Reserva Extrativista \n\nMarinha de Arraial do  Cabo mediante a regulariza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais e dos \n\ncomportamentos  a serem seguidos pela popula\u00e7\u00e3o extrativista no que diz respeito \u00e0s  \n\ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e legais para a explora\u00e7\u00e3o racional da fauna marinha.  Est\u00e1 aqui \n\ncontida a rela\u00e7\u00e3o das condutas n\u00e3o predat\u00f3rias incorporadas \u00e0 cultura dos \n\nextrativistas, bem como as demais condutas que devem ser seguidas para cumprir as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\n1.2.   Objetiva ainda este Plano manifesta ao IBAMA, o compromisso dos \n\nextrativistas de respeitar a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e o Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n1.3. O presente Plano tem como finalidade servir de guia para que os extrativistas \n\nrealizem suas atividades dentro de crit\u00e9rios de ?sustentabilidade? \u00e9 definido aqui \n\ncomo a implanta\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o de atividades produtivas que permitam a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o permanente das esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas animais ou vegetais que tenham no \n\nmar seu normal ou mais freq\u00fcente meio de vida, bem como  sua regenera\u00e7\u00e3o \n\ncompleta, e que possibilitem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local viver em condi\u00e7\u00f5es de crescente \n\nqualidade e dignidade.  \n\n2.  Metas a serem alcan\u00e7adas  \n\n2.1.   A sobreviv\u00eancia dos extrativistas  pertencentes \u00e0 Reserva Extrativista Marinha \n\nde Arraial do Cabo ser\u00e1 baseada nas fontes produtivas que n\u00e3o destruam o equil\u00edbrio \n\nambiental e assim permitam sua preserva\u00e7\u00e3o para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nEntre as distintas atividades produtivas dos extrativistas encontram-se, \n\naproveitamento dos recursos pesqueiros nas modalidades de pesca artesanal, \n\nmergulho profissional, pesca subaqu\u00e1tica amadora pesca esportiva, esportes n\u00e1uticos, \n\neco-turismo, aq\u00fcicultura, beneficiamento do pescado, comercializa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o.   \n\n3.  Direitos e Responsabilidade na Execu\u00e7\u00e3o do Plano.  \n\n3.1. Todos os extrativistas, na qualidade de co-autores e co-gestores na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Reserva, de forma coletiva ou individual, s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o do presente Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\n3.2.   A responsabilidade de resolver os problemas decorrentes da execu\u00e7\u00e3o deste \n\nPlano ser\u00e1 da Diretoria e Conselho Deliberativo da Associa\u00e7\u00e3o e do IBAMA, de \n\nacordo com a situa\u00e7\u00e3o.  \n\n3.3.  Compete ao IBAMA e AREMAC, nos termos das normas ambientais e de pesca \n\neleger o maior interesse social no uso sustentado dos recursos naturais e como crit\u00e9rio \n\npara diminuir conflitos a bem de sua conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n4.  Interven\u00e7\u00f5es Extrativistas na RESEX Marinha de Arraial do Cabo.  \n\n4.1.\u00c9 permitida a pesca artesanal de canoa, de mergulho, sub-aqu\u00e1tica amadora, \n\nesportiva, cientifica e profissional. Entretanto todos os usu\u00e1rios, de acordo com as \n\nmodalidades, e no que couber devem estar em dias com o Minist\u00e9rio da Marinha, \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, IBAMA e outros \u00f3rg\u00e3os \n\nvinculados, bem como com a AREMAC, mediante pagamento anual de taxa, \n\nestabelecido em Assembl\u00e9ia.  \n\n4.2.   \u00c9 proibido pescar com redes de fio de nylon (monofilamento) conhecidas como: \n\nde malha la\u00e7a, de ca\u00edda, de  espera, cai\u00e7ara, tr\u00eas malhos, ca\u00e7oeira, cunvineira, \n\ntraineira (cerco).  \n\n4.3.   Proibido pescar com redes de arrasto, de portas, arrasto de parelha, arrasto de \n\nmeia \u00e1gua, bem como usar explosivos e subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.  \n\n4.4.   Todas as embarca\u00e7\u00f5es  que operam dentro da Reserva s\u00e3o obrigadas a \n\napresentar ao IBAMA o Mapa de Bordo e a Rela\u00e7\u00e3o de Captura.  \n\n4.5.   \u00c9 proibido o mergulho noturno de quaisquer modalidades.  \n\n4.6.   A lista de peixes, moluscos e crust\u00e1ceos com seus respectivos tamanhos \n\nm\u00ednimos constantes neste Plano  (anexo) e no ordenamento pela AREMAC, dever\u00e3o \n\nser respeitados por todos os pescadores profissionais.  \n\n5.  Interven\u00e7\u00f5es da Pesca de canoa  \n\n5.1.   \u00c9 permitida a pesca de canoas (cerco) de acordo com as normas de ?direito de \n\nvez? que regulam a ?corrida das canoas? e suas respectivas ?marcas de pescaria?, em \n\nconson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o municipal e federal e ainda respeitando os acordos \n\nestabelecidos entre as ?companhas? devidamente registrados em ata pela AREMAC.  \n\n5.2.   Durante o cerco fica proibido tarrafear a menos de 500m deste. \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\n5.3.   Fica obrigat\u00f3rio o uso de sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa das redes durante o cerco \n\nnoturno na ?Prainha? onde ocorre a passagem de traineiras a noite.  \n\n5.4.   As malhas de redes de canoas grandes e redinhas de canoas pequenas devem ter \n\nno m\u00e1ximo 200 bra\u00e7as de comprimento por 12 bra\u00e7as de altura e sua malha deve ter \n\nnas mangas entre 18 a 20mm, e no copio entre 10 a 13mm.  \n\n5.5.   A pesca de canoas obedecer\u00e1 \u00e0s seguintes regras para os locais abaixocitados:  \n\nPraia do Forno: fica proibido o fundeio de embarca\u00e7\u00f5es de pesca, exceto para lazer.  \n\nPraia da Ilha de Cabo Frio: fica permitido o cerco (cachangar) no saco da ilha.  \n\nPraia Grande: o cerco pode ser feito e refeito enquanto estiver uma canoajunto a rede \n\ncaracterizando a pesca como artesanal e o direito de vez.  \n\n6.  Interven\u00e7\u00f5es da Pesca de lula:  \n\n6.1.   Os extrativistas t\u00eam o direito de pescar lula para seu consumo e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, nos termos do Plano de Manejo que determine a sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e das leis ambientais.  \n\n6.2.   A pesca da lula at\u00e9 novos estudos t\u00e9cnicos ser\u00e1 utilizada nas media\u00e7\u00f5es da Praia \n\nGrande e em 03 (tr\u00eas) modalidades a seguir:  \n\na) Redinhas de Praias ou Arrast\u00e3o de Lula  \n\nb) Redinha de Armar  \n\nc) Pesca de Pedra  \n\n6.3. As redes para esta modalidade dever\u00e3o medir entre 80 a 120 bra\u00e7as de \n\ncomprimento e entre 6 a 7 bra\u00e7as de altura. A malha permitida para este aparelho \u00e9 de \n\n10mm para as mangas e de 10mm para o copio.  \n\n6.4. Para manter o estoque, esta modalidade seguir\u00e1 um cronograma anual onde \n\nespecificar\u00e1 a quantidade de canoas, o hor\u00e1rio de sa\u00edda e chegada e a dura\u00e7\u00e3o do \n\ncerco, que ser\u00e1 aprovado em assembl\u00e9ia geral conjuntamente com o Conselho \n\nDeliberativo da AREMAC.  \n\n6.5. A inclus\u00e3o de novas canoas, assim como a ordem de inclus\u00e3o nesta modalidade, \n\nest\u00e1  condicionada a aprova\u00e7\u00e3o em assembl\u00e9ia geral da AREMAC.  \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\n6.6. Os cercos de lula devem observar uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 20 metros da \n\n?Pescaria de Pedra?.  \n\n6.7.   As ?redinhas de Armar? dever\u00e3o fundear seus botes e canoas a partir da pedra \n\ndenominada ?Pontinha?, em dire\u00e7\u00e3o a ?Ponta da Cabe\u00e7a?. Sempre obedecendo a \n\nordem de chegada no ponto pesqueiro.  \n\n6.8.   Para a ?Pescaria de Pedra? n\u00e3o ser\u00e1 permitido a pesca antes do primeiro ponto \n\npesqueiro caso j\u00e1 tenha ?Redinha de Lula? no local. \n\n7.  Interven\u00e7\u00e3o da Pesca de Traineiras  \n\n 7.1 Para a pesca de traineiras, os pescadores dever\u00e3o obedecer as normas ambientais; \n\nestar registradas em Arraial do Cabo, obedecer aos locais permitidos, e pagar uma \n\ntaxa para a AREMAC estabelecida em ata.  \n\n7.2 Para o exerc\u00edcio desta modalidade no interior da Reserva as embarca\u00e7\u00f5es \n\nextrativistas dever\u00e3o ter no m\u00e1ximo 8 TAB (oito toneladas de arquea\u00e7\u00e3o bruta).  \n\n7.3. As redes para esta modalidade dever\u00e3o ter no m\u00e1ximo 220 bra\u00e7as de \n\ncomprimento e 20 bra\u00e7as de altura  de malha entre 10 e 14 mm. N\u00e3o \u00e9 permitido o \n\nuso de redes tr\u00eas malhos com sacador e anilhas.  \n\n7.4.   Fica limitado a inclus\u00e3o de no m\u00e1ximo 5 (cinco) traineiras de Cabo Frio para \n\natividade dentro da Reserva, devendo obrigatoriamente seguir as normas \n\nestabelecidas neste Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o, ter como propriet\u00e1rio um pescador, e \n\nobrigatoriamente descarregar o pescado no cais de Arraial do Cabo.  \n\n7.5.   As traineiras dever\u00e3o obedecer as seguintes restri\u00e7\u00f5es de local: Praia Grande: \u00c9 \n\nproibido o cerco da ?Ponta da cabe\u00e7a? para a terra at\u00e9 o ?Afonso?, respeitando o \n\nlimita de 10 a 12 metros de profundidade. Ilha dos Franceses: O cerco dever\u00e1 manter \n\numa dist\u00e2ncia m\u00ednima de 150 metros a pedra, no encontro da ilha Maramut\u00e1: \n\nEnquanto tiver canoas de linha no ponto n\u00e3o poder\u00e1 haver cerco e fundeio. Prainha: \n\nDurante o dia se houver canoa no ponto fica proibido o cerco no ?saco da Gra\u00e7ainha? \n\npara a praia. Praia do Pontal: \u00c9 proibido o fundeio e o cerco a menos de 200 metros \n\nda praia durante o dia. Praia dos Anjos: Quando houver canoa no ponto, fica proibido \n\no cerco entre a praia e a ?Pedra Lisa? dentro da Enseada dos Anjos. Praia da Ilha de \n\nCabo Frio: Sempre que houver canoa ao largo da ilha fica proibido o cerco de \n\ntraineira. Quando ocorrer o cerco este s\u00f3 ser\u00e1 permitido a uma dist\u00e2ncia 200 metros \n\nde cost\u00e3o. Praia do Forno: S\u00f3 ser\u00e1 permitido o cerco de traineiras dos ?Dois Vigias? \n\npara fora da enseada quando n\u00e3o houver canoa no ponto.  \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\n8.  Interven\u00e7\u00f5es para a captura da Sardinha Verdadeira  \n\n8.1.A pesca da Sardinha verdadeira pode ser realizada por todos os pescadores \n\nartesanais tradicionais. Quanto a frota atuneira implica ao cumprimento das normas \n\npesqueiras e ambientais no interior de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n8.2.   No per\u00edodo de defeso os pescadores da reserva poder\u00e3o iscar e vender isca-viva.  \n\n9.  Interven\u00e7\u00e3o para a Pesca Subaqu\u00e1tica Profissional  \n\n9.1. Os extrativistas tem o direito a extra\u00e7\u00e3o de Crust\u00e1ceos, Moluscos e Peixes \n\nexistentes na Reserva. Essa extra\u00e7\u00e3o \u00e9 restrita a pescadores que se dediquem ao \n\nmergulho profissional, registrados, autorizados e em dias com a AREMAC e o \n\nIBAMA, e devidamente habilitados. A autoriza\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o ou apanha, \n\ndimens\u00f5es, quantidades, hor\u00e1rios, local de desembarque, e locais permitidos ser\u00e1 \n\nconcedida em Assembl\u00e9ia Geral, em car\u00e1ter permanente ou tempor\u00e1rio, e cumprir\u00e3o \n\nas obriga\u00e7\u00f5es especificadas pelas normas ambientais.  \n\n9.2.   Por ser \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente fica proibido a captura de peixes \n\nornamentais, corais e invertebrados utilizados para ornamenta\u00e7\u00e3o.  \n\n9.3.   O Mergulho profissional fica restrito ao per\u00edodo de 7:00 \u00e0s 13:00 h para os \n\nmergulhadores de Arraial do Cabo e das 9:00 \u00e0s 13:00 h para os mergulhadores de \n\nCabo Frio, sendo  proibido para todos o mergulho noturno. Deve ser respeitada a \n\nordem de chegada, tendo prefer\u00eancia aquele que chegar primeiro ao ponto pesqueiro.  \n\n9.4.   \u00c9 proibido a captura de lagosta com o uso de compresso.  \n\n9.5.   Os mergulhadores s\u00e3o obrigados a  respeitar os seguintes tamanhos m\u00ednimos de \n\ncaptura:  \n\nPolvo           1Kg  \n\nCavacos       300g  \n\nBadejo         1,5Kg  \n\nCherne         2Kg  \n\nGaroupa       2Kg  \n\nOBS: Tolera-se a margem de 200 gramas por indiv\u00edduo capturado.  \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\n9.6. Ap\u00f3s a captura os mergulhadores dever\u00e3o refazer as tocas dos pesqueiros de \n\nlagostas, polvos e peixes, ficando a descarga obrigat\u00f3ria no cais de Arraial do Cabo.  \n\n9.7. N\u00e3o \u00e9 permitido o mergulho de ?Boqueir\u00e3o? para dentro da ilha em dire\u00e7\u00e3o as \n\n?Prainhas? quando houver canoas nos pontos pesqueiros.  \n\n9.8. \u00c9 obrigat\u00f3rio o afastamento de no m\u00ednimo 30 metros das embarca\u00e7\u00f5es de linha.  \n\n9.9. N\u00e3o \u00e9 permitido o mergulho no local denominado ?Saco da Gra\u00e7ainha?.  \n\n9.10. Aos Domingos fica proibida a Pesca Subaqu\u00e1tica Profissional para descanso \n\ndos pesqueiros. \n\n9.11.  As modalidades de mergulho poder\u00e3o ser suspensa de acordo com vistoria \n\nperi\u00f3dica dos pontos de mergulho e resultados de trabalhos de pesquisa e programas \n\nde monitoramento.  \n\n10.   Interven\u00e7\u00f5es para a Aq\u00fcicultura  \n\n10.1. A aq\u00fcicultura no interior da Reserva destina-se a intensificar o cultivo e obter o \n\naumento de produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um Plano de Desenvolvimento, que inclui o \n\nmelhoramento gen\u00e9tico, suplementa\u00e7\u00e3o alimentar e programas de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico produtivo com o constante aperfei\u00e7oamento nas t\u00e9cnicas em busca de uma \n\nmelhor produtividade combinada com o meio ambiente.  \n\n10.2.Todos os aq\u00fcicultores dever\u00e3o  ser cadastrados pela AREMAC, e cumprir\u00e3o as \n\nobriga\u00e7\u00f5es especificadas pelas normas da mesma e das normas ambientais.  \n\n10.3.  As firmas aq\u00fcicultoras pagar\u00e3o anuidade estipulada pela AREMAC.  \n\n10.4.  Os projetos ser\u00e3o analisados e liberados pelo diretor da RESEX e \n\nposteriormente ouvida a AREMAC quanto aos locais e de implanta\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\n11.   Interven\u00e7\u00f5es para a Pesca Esportiva e Pesca Subaqu\u00e1tica Amadora  \n\n11.1.\u00c9 permitida a pesca esportiva no interior da Reserva desde que acompanhada de \n\nguias e embarca\u00e7\u00f5es devidamente credenciadas pela \n\nEMBRATUR/IBAMA/AREMAC.  \n\n11.2.  \u00c9 permitida a pesca esportiva de embarca\u00e7\u00f5es classificadas como G2J ou G2M, \n\ne pertencentes a moradores residentes.  \n\n11.3.  Fica estabelecido o limite de  30 Kg de pescado para cada embarca\u00e7\u00e3o engajada \n\nna pesca esportiva.  \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\n11.4.  Para as pr\u00e1ticas de Pesca Subaqu\u00e1tica Amadora, os desportistas dever\u00e3o ser \n\ncadastrados na AREMAC, recolher anuidade e s\u00f3 poder\u00e3o mergulhar por mais de 60 \n\n(sessenta) dias consecutivos aqueles filiados a AREMAC.  \n\nOBS: Ficam isentos da anuidade os desportistas tradicionais, respeitando as \u00e1reas \n\nproibidas no entorno da ilha.  \n\n11.5.  Os praticantes da Pesca Subaqu\u00e1tica Amadora dever\u00e3o obrigatoriamente \n\nobedecer a lista de esp\u00e9cies proibidas e a lista de tamanhos m\u00ednimos de captura \n\ndivulgada e atualizada pela AREMAC.  \n\n11.6.  As competi\u00e7\u00f5es de  Pesca Subaqu\u00e1tica Amadora, nacionais e internacionais no \n\ninterior da Reserva  ser\u00e3o realizadas em parceria com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional  de \n\nAtividades Sub-aqu\u00e1ticas, sendo arrendadas embarca\u00e7\u00f5es de associados da \n\nAREMAC. \n\n12.  Interven\u00e7\u00f5es no controle do eco-turismo e esportes n\u00e1uticos  \n\n12.1.  Os projetos e ou programas de turismo, ser\u00e3o administrados pela AREMAC, \n\ncom parceria quando necess\u00e1rio com outros \u00f3rg\u00e3os e entidades a ela filiada, \n\nvinculados (as) ao turismo, com observ\u00e2ncia a disciplina do pessoal a bordo, \n\nembarca\u00e7\u00e3o apta a operar, com equipamentos, materiais adequados para as opera\u00e7\u00f5es \n\nde turismo.  \n\n12.2.  Os barcos dever\u00e3o ainda ser acompanhados de pessoas treinadas na \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a educa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (Guias de \n\nPesca Amadora e Turismo).  \n\n12.3.  A AREMAC criar\u00e1 um fundo financeiro para o Eco-Turismo, com as \n\narrecada\u00e7\u00f5es de taxas, filmagens, produtos e outros.  \n\n12.4.  Os esportes n\u00e1uticos ser\u00e3o permitidos nas praias pela AREMAC; observadas as \n\nnormas municipais e estaduais.  \n\n12.5.  As firmas e pessoas f\u00edsicas que instalarem nas praias atividades recreativas que \n\ncobrarem ingressos pagar\u00e3o taxa estipulada pela AREMAC.  \n\n13.   Interven\u00e7\u00f5es das embarca\u00e7\u00f5es de pesca industrial e plataformas  \n\n13.1.As embarca\u00e7\u00f5es de pesca empregadas na extra\u00e7\u00e3o e transporte de recursos \n\npesqueiros dever\u00e3o respeitar os regulamentos de tr\u00e1fego mar\u00edtimo e fundeio, e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\n13.2.  Todas as categorias de embarca\u00e7\u00f5es fundeadas no interior da reserva dever\u00e3o \n\nrecolher as taxas de fundeio de acordo com a tabela do IBAMA em vigor.  \n\n13.3.  Os atuneiros dever\u00e3o apresentar-se ao IBAMA/RESEX na entrada e na sa\u00edda da \n\nreserva. Objetivando vistoria das tinas de isca-viva.  \n\n14.   Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Reserva  \n\n14.1.Cada extrativista \u00e9 um fiscal da Reserva como um todo, cabendo a qualquer um, \n\ndenunciar \u00e0 Diretoria da AREMAC ou ao IBAMA, irregularidades que estejam sendo \n\npraticadas dentro ou no entorno da Reserva.  \n\n14.2.  A fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da Reserva ser\u00e1 realizada por uma Comiss\u00e3o \n\ncomposta por membros da AREMAC e fiscais do IBAMA, juntamente com outros \n\n\u00d3rg\u00e3os e Fiscais Colaboradores.  \n\n14.3.  Caber\u00e1 tamb\u00e9m ao Conselho Deliberativo, auxiliar na fiscaliza\u00e7\u00e3o, ficando com \n\na incumb\u00eancia de aconselhar a Diretoria da Associa\u00e7\u00e3o, deliberando sobre os casos \n\nomissos. \n\n14.4.  A AREMAC orientar\u00e1 os associados para que este Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o seja \n\nrespeitado e cumprido.  \n\n15.   Penalidades  \n\n15.1.  Ao n\u00e3o cumprimento de qualquer das normas constantes do presente Plano de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o, fica o infrator no ato da comprova\u00e7\u00e3o da irregularidade, sujeito \u00e0s \n\nseguintes penalidades, julgadas  e aplicadas pela Comiss\u00e3o mencionada no art. 14.2.  \n\na) advert\u00eancia verbal;  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\nANEXO 2 \n\nReserva Extrativista Marinha de Arraial do Cabo \n\nDecreto de Cria\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, no uso da atribui\u00e7\u00e3o que lhe confere o artigo \n\n84, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o, e tendo em vista o que disp\u00f5e o art. 9\u00b0, inciso VI, da \n\nLei 6.938, de 31 de agosto de 1981, e o Decreto n\u00b0 98.897, de 30 de janeiro de 1990,  \n\nDECRETA: Art. 1\u00b0 Fica criada a Reserva Extrativista Marinha do Arraial do Cabo, \n\nno Munic\u00edpio de Arraial do Cabo, Estado do Rio de Janeiro, compreendendo um \n\ncintur\u00e3o pesqueiro entre a praia de Massambaba, na localidade de Pernambuca e a \n\npraia do Pontal, na divisa com Cabo Frio, incluindo a faixa marinha de tr\u00eas milhas da \n\ncosta de Arraial do Cabo, conforme a seguinte descri\u00e7\u00e3o baseada em coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas aproximadas: Limite Oeste: Lat. Sul - 22\u00b056\"21\" - Long. Oeste 042\u00b0 \n\n18\"02\" - Limite Nordeste: Lat. Sul - 22\u00b056\"00\" - Long. Oeste - 041\u00b0 55\"30\" - Limite \n\nSueste: Lat. Sul - 23\u00b0 04\"00\" - Long. Oeste - 041\u00b055\"30\" - Limite Sudoeste: Lat. Sul \n\n- 23\u00b004\"00\" - Long. Oeste - 042\u00b0 18\"02\".  \n\nArt. 2\u00b0 A Reserva Extrativista Marinha do Arraial do Cabo tem por objeto garantir a \n\nexplora\u00e7\u00e3o auto-sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais renov\u00e1veis, \n\ntradicionalmente utilizados para pesca artesanal, por popula\u00e7\u00e3o extrativista do \n\nMunic\u00edpio de Arraial do Cabo.  \n\nArt. 3\u00b0 O Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n- IBAMA poder\u00e1 assinar conv\u00eanios com as organiza\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas, tais \n\ncomo Cooperativas e Associa\u00e7\u00f5es existentes na Reserva, para prote\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de que trata este Decreto.  \n\nArt. 4\u00b0 A \u00e1rea da Reserva Extrativista ora criada fica declarada de interesse ecol\u00f3gico \n\ne social, conforme preconiza o art. 2\u00b0 do Decreto n\u00b0 98.897, de 30 de janeiro de 1990.  \n\nArt. 5\u00b0 Este Decreto entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\nBras\u00edlia, 03 de janeiro de 1997; 176\u00b0 da Independ\u00eancia e 109\u00b0 da Rep\u00fablica.  \n\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO  \n\nGustavo Krause"}]}}}