{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22435"}, {"@name": "filename", "#text": "6397_000902400.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o \n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nAn\u00e1lise dos Processos de Alagamento e Inunda\u00e7\u00e3o na Bacia do C\u00f3rrego \nMirassol, em Rio Claro \u2013 SP  \n\n \n\n \n\nAlexandre Lombardo Montanha \n \n\n \n \n\nProf .Dr. Jos\u00e9 Eduardo Zaine  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nC\u00e2mpus de Rio Claro \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALEXANDRE LOMBARDO MONTANHA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE ALAGAMENTO E \nINUNDA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO C\u00d3RREGO MIRASSOL, EM RIO \n\nCLARO \u2013 SP  \n \n \n \n \n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto \nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - C\u00e2mpus de \nRio Claro, da Universidade Estadual Paulista \nJ\u00falio de Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Bacharel em Geografia. \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nRio Claro \u2013 SP \n\n2017 \n\n \n \n\n\n\n \n\nMontanha, Alexandre Lombardo\n       An\u00e1lise dos processos de alagamento e inunda\u00e7\u00e3o da\nbacia do C\u00f3rrego Mirassol, em Rio Claro \u2013 SP / Alexandre\nLombardo Montanha. - Rio Claro, 2017\n       47 f. : il., figs., fots., mapas\n\n       Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Geografia)\n- Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e\nCi\u00eancias Exatas\n       Orientador: Jos\u00e9 Eduardo Zaine\n\n       1. Geografia ambiental. 2. Inunda\u00e7\u00f5es. 3. Urbaniza\u00e7\u00e3o. 4.\nRio Claro. 5. C\u00f3rrego Mirassol. 6. Alagamentos. I. T\u00edtulo.\n\n \n333.709\nM764a\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP - Ana Paula Santulo C. de Medeiros / CRB 8/7336\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nALEXANDRE LOMBARDO MONTANHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE ALAGAMENTO E \nINUNDA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO C\u00d3RREGO MIRASSOL, EM RIO \n\nCLARO \u2013 SP  \n \n \n \n \n\n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \nao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - \nC\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade Estadual \nPaulista J\u00falio de Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Bacharel em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Eduardo Zaine (orientador) \nProfa. Dra. Cenira Maria Lupinacci da Cunha \nMs. Fl\u00e1vio Henrique Rodrigues \n\n \n \n \n\nRio Claro, 07 de Dezembro de 2017 \n. \n\n \n\n \n\n \n\nAssinatura do(a) aluno(a)     assinatura do(a) orientador(a) \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos: \n \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, \u00e0 minha irm\u00e3 e toda a minha fam\u00edlia, por toda a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, pelo apoio, carinho, conversas e dicas, al\u00e9m do incentivo que sempre \n\nme foi dado, o que me fez crescer pessoalmente e ser essa pessoa que sou. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Zaine pelo apoio e auxilio em todo esse tempo de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Laura, pelo carinho, amor, compreens\u00e3o, e v\u00e1rios v\u00eddeos \n\nde Corgis que alegravam meus dias, por me alimentar e se preocupar comigo sempre, \n\npor todas as vezes que ficamos na duvida para decidir o que comer, por todas as \n\nvezes que assistimos Bobs Burguer juntos, al\u00e9m de sempre me levar \u00e0 Sonho de \n\nVer\u00e3o e tentar sempre me deixar mais feliz. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 todos da Republica Repingaiada, que me ensinaram boa \n\nparte das coisas que sei hoje, por todas as conversas, apoio e dicas que me auxiliaram \n\ntanto na minha vida acad\u00eamica quanto pessoal, al\u00e9m dos bons momentos vividos, e \n\ndos jogos de sinuca. Gostaria de agradecer tamb\u00e9m ao Alonso e ao Soares por me \n\nacompanhar em boa parte do tempo, pelas rimas, e por sempre proteger \u00e0 mim e \u00e0 \n\nRepublica, \n\nAos meus amigos e colegas, por sempre estarem ao meu lado tanto nos bons \n\nquanto nos maus momentos, pelo apoio e por todos os momentos vividos. \n\nAo Frajola pelo carinho, amor e prote\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de alegrar muitos dos meus dias \n\nvividos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Tropical A\u00e7a\u00ed e Milkshake por me ajudar em dias t\u00e3o dif\u00edceis, me \n\najudando a relaxar e me estressar menos. \n\nTamb\u00e9m gostaria de agradecer ao GunBound pelos momentos de \n\ndescontra\u00e7\u00e3o e divers\u00e3o com meus amigos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Corpus e ao \u201cDem\u00e9trio e os Bombadinhos\u201d que me inspiraram a \n\ncontinuar e me mostraram a import\u00e2ncia de estudar cada vez mais. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nResumo: \n \n\nCom a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o de Rio Claro, a alta taxa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o da paisagem natural local, os problemas de inunda\u00e7\u00f5es e \n\nalagamentos se tornaram recorrentes na cidade, a pesquisa em quest\u00e3o visou dar um \n\nenfoque para a Bacia do C\u00f3rrego Mirassol, que foi dividida em setores sendo eles o \n\nC\u00f3rrego Mirassol juntamente com a Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, de forma que tal \n\nLagoa foi em sua boa parte aterrada com a presen\u00e7a de drenos que s\u00e3o criados para \n\nfacilitar o escoamento de \u00e1gua para as partes remanescentes dessa lagoa, a Lagoa \n\ndo Wenzel juntamente com a Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, em que a primeira, que \n\nfuncionava como uma \u00e1rea de amortecimento, represando parte da \u00e1gua, tamb\u00e9m foi \n\naterrada por conta dessa urbaniza\u00e7\u00e3o, com isso aumentando a velocidade de \n\nescoamento de \u00e1gua, tamb\u00e9m sendo constru\u00eddos drenos para o facilitar desse \n\nescoamento, e a \u00e1rea do Jardim S\u00e3o Paulo a juzante da Av. Castello Branco que sofre \n\ncom a eros\u00e3o nas margens desses drenos, com presen\u00e7a at\u00e9 mesmo de afloramentos \n\nrochosos, drenos esses que passaram por um alargamento, transformando aquela \n\n\u00e1rea em um local de represamento de \u00e1gua, chegando ent\u00e3o \u00e0 uma \u00e1rea de \n\nestrangulamento, resultando na ocorr\u00eancia de alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es. Dessa \n\nforma, tal relat\u00f3rio busca efetuar uma an\u00e1lise para melhor compreens\u00e3o das causas \n\ne consequ\u00eancias dos processos de inunda\u00e7\u00e3o que ali ocorrem, propondo tamb\u00e9m \n\nsolu\u00e7\u00f5es para minimizar ou inibir a ocorr\u00eancia desses problemas. Para isso, foi \n\nrealizado um trabalho de campo para coleta de informa\u00e7\u00f5es e dados, e a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual local. Al\u00e9m disso, foram utilizadas t\u00e9cnicas de \n\nprocessamento e modelagem de dados para uma sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados e auxilio \n\nna compreens\u00e3o das causas do mesmo, com a gera\u00e7\u00e3o de mapas de declividade, \n\nsusceptibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, entre outros. Sendo proposto assim, a implanta\u00e7\u00e3o de \n\num Parque Linear acompanhando o fluxo do canal, de forma que o mesmo protegeria \n\no local dos efeitos apontados. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Inunda\u00e7\u00f5es. Urbaniza\u00e7\u00e3o. Rio Claro. C\u00f3rrego Mirassol. Alagamentos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAbstract: \n \n\n With the increasing urbanization of Rio Claro, the high rate of waterproofing of \n\nthe soil, besides the alteration of the local natural landscape, problems of floods and \n\nfloods became recurrent in the city, the research in question aimed to give a focus to \n\nthe Stream of the C\u00f3rrego Mirassol, that was divided in sectors being them the C\u00f3rrego \n\nMirassol together with the Lagoa da Cer\u00e2mica Wenzel, in such a way that lagoon was \n\nin its great part grounded with the presence of drains that are created to facilitate the \n\nwater flow for the remaining parts of that lagoon, the Lagoa do Wenzel together with \n\nthe Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, where the first one, which operated as a damping \n\narea, damming some of the water, was also grounded due to this urbanization, thereby \n\nincreasing the speed of water flow, also being built drains to facilitate this outflow, and \n\nthe area of Jardim S\u00e3o Paulo overlooking the Av. Castello Branco that suffers erosion \n\nat the margin s of these drains, with even presence of rocky outcrops, drains that have \n\nundergone a widening, transforming that area into a water retention site, arriving at an \n\narea of bottleneck, resulting in flooding and flooding. Thus, this report seeks to carry \n\nout an analysis to better understand the causes and consequences of the flooding \n\nprocesses that occur there, also proposing solutions to minimize or inhibit the \n\noccurrence of these problems. For that, a field work was carried out to collect \n\ninformation and data, and to carry out an analysis of the current local situation. In \n\naddition, data processing and modeling techniques were used to systematize the data \n\nand help in understanding the causes of the same, with the generation of declivity \n\nmaps, susceptibility to flooding, among others. It is thus proposed the implantation of \n\na Linear Park following the flow of the channel, so that it would protect the place of the \n\nindicated effects. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKey-words: Inundation. Urbanization. Rio Claro. Corrego Mirassol. Flooding \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLista de Figuras: \n \nFigura 1: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol / Rio Claro \u2013 SP.......9 \n\nFigura 2: \u00c1rea de Indica\u00e7\u00e3o das Drenagens da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol............10 \n\nFigura 3: Fluxograma do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.....................................12 \n\nFigura 4: Defini\u00e7\u00f5es de enchente, inunda\u00e7\u00e3o e alagamento....................................19 \n\nFigura 5: Mapa de Pontos Cr\u00edticos \u00e0 Inunda\u00e7\u00e3o em Rio Claro \u2013 SP: Um recorte do \n\nC\u00f3rrego Mirassol e do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o..............................................................21 \n\nFigura 6: Comparativo de \u00c1reas Impermeabilizadas na \u00c1rea de Contribui\u00e7\u00e3o da \n\nBacia do C\u00f3rrego Mirassol.........................................................................................24 \n\nFigura 7: Mapa de \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 empo\u00e7amento............................................26 \n\nFigura 8: Mapa de Declividade com Pontos observados na ida \u00e0 campo e Dire\u00e7\u00e3o de \n\nFluxo de \u00c1gua............................................................................................................27 \n\nFigura 9: Compara\u00e7\u00e3o da \u00c1rea da Lagoa Cer\u00e2mica Wenzel em 1972 e 2010.........28 \n\nFigura 10:  Fotografia de Dreno que leva \u00e1gua \u00e0s partes remanescentes da \n\nlagoa..........................................................................................................................29 \n\nFigura 11: Fotografia de uma das partes remanescentes da Lagoa da Cer\u00e2mica \n\nWenzel.......................................................................................................................29 \n\nFigura 12: Fotografia da empresa de reciclagem com dep\u00f3sito de lixo na \u00e1rea \n\naterrada.....................................................................................................................30 \n\nFigura 13: Fotografia da \u00e1rea aterrada da Lagoa do Wenzel....................................31 \n\nFigura 14: Fotografia de dreno da Lagoa Wenzel com vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nentorno......................................................................................................................31 \n\nFigura 15: Fotografia de dreno da Lagoa Wenzel com afloramento rochoso...........32 \n\nFigura 16: Fotografia de alargamento do dreno pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de ocorr\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00f5es................................................................................................................33 \n\nFigura 17: Fotografia da \u00e1rea de estrangulamento...................................................33 \n\nFigura 18: Fotografia de sinaliza\u00e7\u00e3o indicando \u00e1rea de risco na Rua 20 em esquina \n\ncom a Avenida 16......................................................................................................34 \n\nFigura 19: Fotografia da Rua 20 em esquina com a Avenida 16 um dia antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do campo.............................................................................................34 \n\nFigura 20: Fotografia da Esquina da Rua 27 com a Avenida 21..........................35 \n\nFigura 21: Fotografia de dreno ap\u00f3s a \u00e1rea de foco de inunda\u00e7\u00e3o (Rua 22 Jsp em \n\nesquina com a Avenida 10)...................................................................................37 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22: Fotografia de Eros\u00e3o Marginal (Rua 22 Jsp em esquina com a Avenida \n\n10).........................................................................................................................37 \n\nFigura 23: Fotografia de taludes em torno de 8 a 10 metros de altura (Rua 22Jsp x \n\nAvenida 1)............................................................................................................38 \n\nFigura 24: Fotografia de rachaduras no asfalto decorrentes da eros\u00e3o(Rua 22Jsp x \n\nAvenida 1)............................................................................................................39 \n\nFigura 25: Fotografia da Plan\u00edcie da Conflu\u00eancia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o ........39 \n\nFigura 26: Fotografia do Parque Ecol\u00f3gico do Tiet\u00ea \u2013 S\u00e3o Paulo/SP.................41 \n\nFigura 27: Fotografia do Parque Barigui \u2013 Curitiba/PR.......................................41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o: .......................................................................................................... 10 \n\n1.1. Objetivos ...................................................................................................... 13 \n2. Metodologia ........................................................................................................... 14 \n3. Desenvolvimento ................................................................................................... 15 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ................................................................................... 15 \n3.2. Base Te\u00f3rica ................................................................................................... 19 \n3.3. Resultados ...................................................................................................... 22 \n\n4. Conclus\u00e3o ............................................................................................................. 43 \n5. Bibliografia: ............................................................................................................ 45 \nAp\u00eandice A: ............................................................................................................... 48 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAtualmente, com uma popula\u00e7\u00e3o de 199.961 habitantes e uma \u00e1rea de 498,422 \n\nkm\u00b2, de acordo com o censo do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, \n\n2015), o munic\u00edpio de Rio Claro \u2013 SP possui aproximadamente 97% de seus \n\nhabitantes localizados na \u00e1rea urbana (SEADE, 2016). Com a urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade \n\ne a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na zona urbana, deveria ter havido um \n\nacompanhamento no crescimento do planejamento dos usos de solos urbanos, sendo \n\neste, necess\u00e1rio por esse aumento na taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o. Tal fato, pode resultar em \n\ndesastres ambientais e situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, ocorridas pelo mau uso do solo. \n\nDa mesma forma, tal urbaniza\u00e7\u00e3o resultou em diversas ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o seguras, \n\nsujeita \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas da natureza, na qual muitas vezes, nem mesmo os \n\nhabitantes do local t\u00eam conhecimento do risco que est\u00e3o correndo. \n\nRio Claro \u00e9 uma cidade localizada no estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o Sudeste do \n\npa\u00eds, estando localizada na regi\u00e3o centro-leste, pertencendo \u00e0 mesorregi\u00e3o de \n\nPiracicaba. Como caracter\u00edsticas de base fisiogr\u00e1fica o munic\u00edpio se situa na \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, mais especificamente na Zona do M\u00e9dio Tiet\u00ea, com \n\npredom\u00ednios de colinas baixas, sendo estas de formas suavizadas e separadas por \n\nvales, sem a presen\u00e7a de plan\u00edcies aluviais de import\u00e2ncia, tendo uma altitude m\u00e9dia \n\nde 617m do n\u00edvel do mar, e tendo como sua principal drenagem a Bacia do \n\nCorumbata\u00ed. No local, h\u00e1 presen\u00e7a de solos do tipo Argissolos Vermelho-Amarelado, \n\nLatossolos Vermelhos, al\u00e9m de Neossolos Lit\u00f3litos. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao clima, as \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o de ver\u00f5es quentes e chuvosos, e frio e seco no inverno. O \n\nmunic\u00edpio de Rio Claro pode ser observada na Figura 1: \n\nNeste trabalho, foi escolhida a \u00e1rea da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol no munic\u00edpio de Rio \n\nClaro \u2013 SP, que sofre com algumas consequ\u00eancias devido a uma urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nconsciente, como ser\u00e1 visto ao longo desse trabalho. \n\nA \u00e1rea em quest\u00e3o \u00e9 caracterizada pela ocorr\u00eancia intensa e peri\u00f3dica de \n\nproblemas urbanos relacionados \u00e0 alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es, sendo registrados \n\ndiversos casos de inunda\u00e7\u00e3o ao longo dos \u00faltimos anos devido a alta taxa de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo local, drenagem de lagoas, al\u00e9m de outros fatores que \n\nforam analisados nesse projeto e ser\u00e3o apresentados a seguir. A Bacia retradada \n\nnesse relat\u00f3rio pode ser observada na Figura 2. \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\nFigura 1: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol / Rio Claro \u2013 SP  \n\n \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\nFigura 2: \u00c1rea de Indica\u00e7\u00e3o das Drenagens da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol \n\n \n\n \n \n\nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\n \n\n1.1. Objetivos \n \n\nO objetivo geral desta pesquisa \u00e9 de analisar e buscar entender melhor como \n\nocorre, as causas e as consequ\u00eancias dos problemas de inunda\u00e7\u00f5es e alagamento \n\nna \u00e1rea da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol em Rio Claro \u2013 SP. \n\nPartindo dos prop\u00f3sitos gerais almejados, espera-se como objetivos \n\nespec\u00edficos uma an\u00e1lise do quadro mais atual em compara\u00e7\u00e3o com o quadro no ano \n\nde 1972. A partir de uma investiga\u00e7\u00e3o de campo para o local em quest\u00e3o, al\u00e9m da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, objetiva-se buscar melhorias para a minimiza\u00e7\u00e3o ou \n\ninibi\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias provocadas por tais impactos al\u00e9m de realertar sobre a \n\nquest\u00e3o dos problemas urbanos recorrentes na cidade, bem como suas \u00e1reas de \n\nmaior ocorr\u00eancia, objetivando projetos para a redu\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo a solu\u00e7\u00e3o de tais \n\nproblemas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\n \n\n2. Metodologia \n \n\nA metodologia usada para a realiza\u00e7\u00e3o desse projeto foi a de inicialmente \n\nlevantar e analisar bibliografias, not\u00edcias, e estudos existentes para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num enquadramento dos problemas em quest\u00e3o. \n\nPosteriormente, foi realizada uma ida \u00e0 campo para um estudo e maior \n\ndetalhamento do um setor da cidade em quest\u00e3o, bem como a an\u00e1lise de seu quadro \n\natual, com a realiza\u00e7\u00e3o de registros fotogr\u00e1ficos.  \n\nPor fim, os dados foram sistematizados al\u00e9m de elabora\u00e7\u00e3o mapas de s\u00edntese \n\ndos dados, sendo poss\u00edvel ser realizada uma an\u00e1lise das causas e consequ\u00eancias de \n\ntais problemas, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, indicando quais s\u00e3o as \u00e1reas \n\nda cidade com maior ocorr\u00eancia e intensidade dos mesmos, sendo a partir da\u00ed, \n\nelaboradas as reda\u00e7\u00f5es parcial e final da pesquisa. Segue na Figura 3, um fluxograma \n\ndo m\u00e9todo geral realizado no Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso: \n\n \n\nFigura 3: Fluxograma do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L. (2017) \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\n \n\n3. Desenvolvimento \n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea  \n \n\nA expans\u00e3o da cidade de Rio Claro teve como principal caracter\u00edstica a \n\nocupa\u00e7\u00e3o principalmente as \u00e1reas de v\u00e1rzea do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, que hoje cruza \n\na cidade canalizado sob uma de suas principais avenidas, a Av. Visconde de Rio Claro, \n\nonde recebe lan\u00e7amento de esgotos de cerca de metade das resid\u00eancias e industrias \n\nda cidade. (ZAINE, 2000) \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro \u00e9 interpretada como tendo sido depositada em condi\u00e7\u00f5es \n\ncontinentais fluviais em clima semi-\u00e1rido, sendo constitu\u00edda por arenitos mal \n\nconsolidados e mal classificados, arenitos conglomer\u00e1ticos e argilitos dispostos em \n\nn\u00edveis topogr\u00e1ficos entalhados por superf\u00edcies de eros\u00e3o (IPT, 1981). O canal do \n\nC\u00f3rrego da Servid\u00e3o possui duas mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o, no m\u00e9dio curso e baixo curso, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 sua foz, ambas com orienta\u00e7\u00e3o NE/SW, sugerindo controle geol\u00f3gico \n\nestrutural. Estas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas est\u00e3o amplamente refletidas na densidade \n\nde drenagem da bacia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, ou seja, estabelecendo-se a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o comprimento das drenagens e a \u00e1rea da bacia, constata-se que a referida \n\nbacia caracteriza-se por baixa densidade de drenagem, o que implica em boa \n\npermeabilidade do terreno. (MORAES, I. C. et al) \n\nForam registradas pelo Jornal Di\u00e1rio de Rio Claro, em mar\u00e7o de 1962, \n\nenchentes e consequentemente inunda\u00e7\u00f5es na zona ribeirinha do C\u00f3rrego da \n\nServid\u00e3o, o que colocou em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil as fam\u00edlias ali residentes. No mesmo \n\nano, no m\u00eas de fevereiro foi registrado um alagamento na sede do Grupo Gin\u00e1stico.  \n\nForam encontrados tamb\u00e9m relatos, tamb\u00e9m no Jornal Di\u00e1rio de Rio Claro, \n\nsobre a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es no ano de 1971, de forma que as chuvas fortes, no \n\nm\u00eas de maio daquele ano, prejudicaram obras da Prefeitura.  \n\nA regi\u00e3o de Rio Claro, com clima considerado tropical com duas esta\u00e7\u00f5es bem \n\ndefinidas se classifica em Cwa na classifica\u00e7\u00e3o de Koeppen, sendo o \u201cw\u201d referente \u00e0 \n\nsecas nos invernos e o \u201ca\u201d referente ao m\u00eas mais quente possuir temperatura superior \n\na 22\u00baC. (MONTEIRO, 1973) \n\nAs esta\u00e7\u00f5es se alternam em altamente chuvosas, sendo o ver\u00e3o, com \n\ntemperatura m\u00e1xima de 38\u00baC e uma m\u00e9dia de 25\u00baC e esta\u00e7\u00e3o de seca, sendo o \n\ninverno, com as temperaturas m\u00e9dias variando entre 3\u00baC e 18\u00baC e m\u00e9dias \n\npluviom\u00e9tricas mensais atingindo at\u00e9 250mm (ZAINE apud TROPPMAIR, 1978 e \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\n \n\n1992). Al\u00e9m disso, a regi\u00e3o se caracteriza pela ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos \n\nde nevoeiros, geadas e granizos. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 dividido pelo IPT (1981) em cinco grandes prov\u00edncias \n\ngeomorfol\u00f3gicas, sendo elas: Planalto Atlantico, Provincia Costeira, Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica, Cuestas Basalticas e o Planalto Ocidental. Dentre estes, o munic\u00edpio de Rio \n\nClaro est\u00e1 situado na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, tendo seu limite ao norte no sop\u00e9 das \n\ncuestas. \n\nSeu cen\u00e1rio de fundo s\u00e3o as cuestas bas\u00e1lticas, sendo um sistema composto \n\ncom colinas tabuliformes (PENTEADO-ORELLANA 1981), ou seja, interfl\u00favios \n\nextensos e aplainados, sem divisor de \u00e1guas ou linha de cumeada bem definido \n\n(ZAINE &amp; PENTEADO-ORELLANA, 1994a), vertentes com perfis retil\u00edneos e \n\nconvexos, baixa densidade de drenagem, com comum presen\u00e7a de lagos, ligadas a \n\ncabeceiras ou nos topos planos, vertentes com perfis retil\u00edneos, com trechos, muitas \n\nvezes, escarpados e com exposi\u00e7\u00e3o de rochas, vales fechados e drenagem de m\u00e9dia \n\ndensidade. \n\nS\u00e3o encontrados tamb\u00e9m na regi\u00e3o de Rio Claro, relevos do tipo colinas \n\nm\u00e9dias e morrotes alongados paralelos, al\u00e9m de relevo sustentados por ma\u00e7icos \n\nb\u00e1sicos, sendo representados por morro testemunhos isolados, topos aplainados e \n\narredondados \n\nAl\u00e9m disso, o principal sistema de drenagem do munic\u00edpio de Rio Claro \u00e9 o Rio \n\nCorumbata\u00ed e seus afluentes, sendo eles o Ribeir\u00e3o Claro, Cabe\u00e7a e Passa Cinco. A \n\nBacia do Corumbata\u00ed abrange diversos outros munic\u00edpios como Anal\u00e2ndia, Itirapina, \n\nCorumbatai, Santa Gertrudes, entre outros. \n\nO Rio Corumbata\u00ed tem sua nascente localizada no munic\u00edpio de Analandia, \n\ntendo extens\u00e3o aproximada de 120km, desaguando no Rio Piracicaba. A \u00e1rea urbana \n\nda cidade de Rio Claro se situa \u00e0 m\u00e9dio curso, onde o declive do rio \u00e9 pequeno, \n\nocorrendo em vales abertos com muitos meandros em plan\u00edcies aluviais (ZAINE, 2000 \n\napud PENTEADO 1976). \u00c9 classificado (COTTAS,1983 apud AB\u2019SABER,1973) como \n\n\u201crecente subsequente\u201d com seu tra\u00e7ado, preferencialmente obedecendo a tect\u00f4nica \n\nde falhamentos p\u00f3s-cret\u00e1cica que teria afetado a regi\u00e3o. De acordo com ALMEIDA \n\n(1964), \"o rio Corumbata\u00ed surgiu tardiamente no cen\u00e1rio da evolu\u00e7\u00e3o geomorfica da \n\nregi\u00e3o, pois \u00e9 o \u00fanico da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica a percorrer aproximadamente 100 km \n\nno sentido de norte para sul.\" \n\nO Ribeir\u00e3o Claro pode ser considerado um rio quase exclusivamente municipal \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\npor estar muito pr\u00f3ximo do limite do munic\u00edpio de Rio Claro. Tem seu curso de norte \n\na sul, contornando o setor leste da \u00e1rea urbana de Rio Claro. Os principais tribut\u00e1rios \n\ndo Ribeir\u00e3o Claro s\u00e3o o c\u00f3rrego Cachoeirinha, formando o principal manancial de \n\nabastecimento p\u00fablico, o c\u00f3rrego Lavap\u00e9s e os c\u00f3rregos de Ibitininga e Santo Ant\u00f4nio, \n\nque des\u00e1guam no Ribeir\u00e3o Claro, na \u00e1rea do Horto Florestal de Rio Claro. (ZAINE, \n\n2000) \n\nEm Levantamento Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo realizado pelo Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas, podem ser identificados cinco tipos principais de solos no \n\nmunic\u00edpio de Rio Claro. \n\nRio Claro, em sua por\u00e7\u00e3o sudeste est\u00e1 ocupada pelo latossolo roxo em duas \n\nvariedades, o eutr\u00f3fico e o distr\u00f3fico. S\u00e3o solos argilosos, fri\u00e1veis e porosos com \n\nhorizonte B latoss\u00f3lico e ap\u00e9dico, de cor vermelha-escura. O latossolo roxo eutr\u00f3fico \n\napresenta um potencial agr\u00edcola maior que o latossolo distr\u00f3fico , o que o qualifica n\u00e3o \n\ns\u00f3 como o melhor da \u00e1rea de estudo, mas como um dos melhores \u00e0 agricultura no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. A vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 representada pela mata latifoliada \n\ntropical, sendo esse solo atualmente ocupado por planta\u00e7\u00f5es de eucalipto, nos \n\nterrenos do Horto Florestal \u201cNavarro de Andrade\u201d, fora dessa \u00e1rea a utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 com \n\no plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar (COTTAS,1983). \n\nDo centro-norte at\u00e9 o sudoeste do munic\u00edpio de Rio Claro \u00e9 encontrada uma \n\ncobertura de latossolo vermelho-amarelo, espessos, com caracter\u00edstica muito \u00e1cida, \n\na vegeta\u00e7\u00e3o encontrada no local era de cerrados e cerrad\u00f5es, sendo atualmente \n\nocupados por pastagens, reflorestamento com planta\u00e7\u00f5es de eucalipto e plantio de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nH\u00e1 a presen\u00e7a tamb\u00e9m de solos podz\u00f3licos vermelhos-amarelos, s\u00e3o solos \n\n\u00e1cidos, podendo possuir de 1,5 a 2,5 metros de profundidade, com n\u00edvel B textural \n\nmoderadamente drenados, sua vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m era de floresta latifoliada tropical, \n\nsendo hoje principalmente o plantio de cana-de-a\u00e7ucar, e secundariamente para \n\npastagens, reflorestamento com eucaliptos e culturas anuais. \n\nOutro tipo de solo tamb\u00e9m encontrado na regi\u00e3o s\u00e3o os solos lit\u00f3licos, que \n\npossuem pequena espessura, normalmente inferior a 30 cent\u00edmetros. S\u00e3o mais \n\npresentes no nordeste e sul do munic\u00edpio de Rio Claro, sua textura \u00e9 estreitamente \n\nrelacionada com o substrato, sendo representado no nordeste no munic\u00edpio pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed, e ao sul pela Forma\u00e7\u00e3o Irati e por intrus\u00f5es de diab\u00e1sio, \n\natualmente seu uso \u00e9 principalmente ocupado pela cultura da cana de a\u00e7\u00facar \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\n(COTTAS,1983). \n\nOs solos hidrom\u00f3rficos caracterizam-se por apresentar um horizonte glei a \n\nmenos de 80 cm de profundidade e ocupam as v\u00e1rzeas dos rios. (ZAINE, 2000). \n\nTal \u00e1rea de estudo localiza-se, geologicamente, no nordeste da bacia do \n\nParan\u00e1, sendo representada por rochas sedimentares e vulc\u00e2nicas das eras \n\nPaleoz\u00f3icas (Grupo Itarar\u00e9, forma\u00e7\u00f5es Tatu\u00ed, Itati e Corumbatai), Mesoz\u00f3icas \n\n(forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia, Botucatu e Serra Geral) e Cenoz\u00f3ica (Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro e \n\ndep\u00f3sitos Recentes). Rio Claro est\u00e1 em sua maioria sobre os sedimentos da forma\u00e7\u00e3o \n\nCorumbata\u00ed e Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro. (ZAINE, 2000). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed possui em sua maioria litologias dos tipos argilitos, \n\nfolhelhos roxos e marrom-avermelhados e siltitos, na \u00e1rea urbana ocorre nos bairros \n\ndas zonas norte e nordeste, nas m\u00e9dias e baixas vertentes, em dire\u00e7\u00e3o ao vale, com \n\nsolos rasos e com n\u00edvel fre\u00e1tico bastante pr\u00f3ximo a superf\u00edcie, em \u00e9pocas chuvosas. \n\nNa Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista ocorrem superf\u00edcies de relevo suave e \n\naplainado, s\u00e3o ocorr\u00eancias isoladas, como a da regi\u00e3o de Rio Claro, relacionadas com \n\na Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro por ANDRADE &amp; SOARES (1971), al\u00e9m de serem estudadas \n\npor MELO(1995), de acordo com ZAINE (1994): \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o apresenta como caracter\u00edsticas marcantes profundas altera\u00e7\u00f5es \n\npedogen\u00e9ticas, espesso solo arenoso e dom\u00ednio de rochas do tipo arenosos, \n\nesbranqui\u00e7ados amarelados e avermelhados, variando de areia fina a grossa, com \n\nintercala\u00e7\u00e3o de camadas de conglomerados e de sedimentos argilosos. A espessura \n\nm\u00e1xima \u00e9 da ordem de 40 m, predominando valores entre 25 e 30 m. \n\nRio Claro teve um grande crescimento urbano nas d\u00e9cadas de 70 e 80, de \n\nforma que a cidade que antes somente ocupava o topo do divisor de \u00e1guas, desceu \n\nas vertentes em dire\u00e7\u00e3o aos vales, surgindo problemas pela ocupa\u00e7\u00e3o impropria.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro, com predomin\u00e2ncia de rochas arenosas pouco \n\nconsolidadas, \u00e9 a que possui a maior incid\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es erosivas de grande porte \n\n(vo\u00e7orocas), mais precisamente associadas \u00e0s vertentes com maior declividade junto \n\n\u00e0s cabeceiras de drenagem. Essas eros\u00f5es tiveram in\u00edcio, provavelmente, logo ap\u00f3s \n\na primeira fase de desmatamento na regi\u00e3o, sendo, portanto, bastante antigas (ZAINE, \n\n2000). \n\nAs v\u00e1rzeas do rio Corumbata\u00ed e do Ribeir\u00e3o Claro, que contornam a cidade, \n\nest\u00e3o periodicamente sujeitas a cheias, o Plano Diretor do Munic\u00edpio delimita essas \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o como \u201cZonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 ZPs\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\n \n\n3.2. Base Te\u00f3rica \n \nInicialmente, \u00e9 de se atentar o fato de que as pessoas e at\u00e9 mesmo \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos acabam por confundir diferentes conceitos e desastres naturais, muitas vezes \n\nclassificando-os da mesma maneira al\u00e9m de relacionar diferentes desastres ao \n\nmesmo conceito, tratando-os como sin\u00f4nimos, sendo que muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o. \n\nUma das maiores confus\u00f5es encontradas \u00e9 a de diferenciar e conceituar alguns \n\ndos impactos e desastres de car\u00e1ter hidrometeorol\u00f3gico ou hidrol\u00f3gico, ou seja, de \n\nnatureza hidrol\u00f3gica, atmosf\u00e9rica ou oceanogr\u00e1fica, como por exemplo os desastres \n\nde enxurradas, alagamentos, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o explicados em como \n\nacontecem, o que s\u00e3o e onde costumam normalmente ocorrer.  \n\n De acordo com o Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres \n\nNaturais (CEMADEN), enxurradas s\u00e3o definidas pelo escoamento superficial \n\nconcentrado, tendo alta energia de transporte, podendo ou n\u00e3o estar associado ao \n\ndom\u00ednio fluvial. \n\nElas costumam ser causadas devido \u00e0 tempestades intensas (decorrentes de \n\ndescargas provindas de Cumulus Nimbus, que s\u00e3o nuvens de tamanhos grandes e \n\nmuito carregadas), A dura\u00e7\u00e3o deste evento pode ser de minutos ou horas, pelo fato \n\nde depender de diversos fatores, como a intensidade e dura\u00e7\u00e3o da chuva, as \n\ncaracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas do local, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es do solo e da cobertura do \n\nmesmo (TUCCI, 1997). \n\n Esse tipo de desastre natural costuma normalmente ocorrer em pequenas \n\nbacias de relevo acidentado e ao longo de vias implantadas sobre antigos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua com alto gradiente hidr\u00e1ulico (TUCCI, 1997). \n\nAs enchentes urbanas s\u00e3o definidas por volumes crescentes maiores de \u00e1guas \n\npluviais, em tempos sucessivamente menores, sendo escoados para drenagens \n\nnaturais e constru\u00eddas progressivamente incapazes de lhes dar vaz\u00e3o. Ou seja, a \n\ncidade, por for\u00e7a de sua impermeabiliza\u00e7\u00e3o, perde a capacidade de reter as \u00e1guas da \n\nchuva, lan\u00e7ando-as em grande volume e rapidamente sobre um sistema de drenagem \n\n\u2013 valetas, galerias, bueiros, c\u00f3rregos e rios \u2013 n\u00e3o dimensionados para tal desempenho. \n\nE a\u00ed, as enchentes. Ao menos em seu tipo mais comum (SANTOS, 2017). \n\nAs enchentes ocorrem quando as aguas da chuva, ao alcan\u00e7ar um curso \n\nd\u2019\u00e1gua causam o aumento da vaz\u00e3o por certo per\u00edodo de tempo, esse acr\u00e9scimo na \n\ndescarga d\u2019\u00e1gua tem o nome de enchente ou cheia, sendo essa eleva\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \n\nno n\u00edvel de agua de uma drenagem, devido ao aumento da vaz\u00e3o ou descarga. \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\n \n\nAs enchentes podem ser classificadas de tr\u00eas formas diferentes, quanto \u00e0s \n\nsuas origens. A primeira delas s\u00e3o as enchentes provenientes das enxurradas \n\nformadas na pr\u00f3pria \u00e1rea urbana, neste caso os volumes das enxurradas v\u00e3o se \n\nacumulando ao longo de calhas, dos leitos maiores e das v\u00e1rzeas ocupadas nos \n\nterrit\u00f3rios urbanos, acabando por inundar ruas e casas que estiverem instaladas neste \n\ndom\u00ednio hidrol\u00f3gico de c\u00f3rregos, ribeir\u00f5es e rios (TUCCI, 1997). \n\nA segunda \u00e9 provinda das enxurradas ocorridas em \u00e1reas rurais \u00e0 montante, \n\nem que as enxurradas s\u00e3o formadas no meio rural, ocorrendo nas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n\u00e0 montante e os cursos d\u2019\u00e1gua j\u00e1 chegam \u00e0s \u00e1reas urbanas com volumes suficientes \n\npara provocarem inunda\u00e7\u00f5es, especialmente quando ocupa\u00e7\u00f5es ribeirinhas est\u00e3o \n\ncolaborando para o estrangulamento das \u00e1reas de escape, podendo resultar em \n\ninunda\u00e7\u00f5es mesmo n\u00e3o tendo ocorrido chuvas nesse territ\u00f3rio urbano (TUCCI, 1997). \n\n A terceira \u00e9 caracterizada pela jun\u00e7\u00e3o das duas classifica\u00e7\u00f5es anteriores, \n\nsendo comum e podendo ser graves, pelo fato de que os volumes vindos do meio rural \n\npodem encontrar os cursos d\u2019\u00e1gua ainda drenando o curso urbano, resultando em um \n\nextravasamento de caracter\u00edstica forte, tamb\u00e9m podendo causar inunda\u00e7\u00f5es, \n\ndevastando diversas \u00e1reas. \n\nAl\u00e9m disso, segundo TUCCI (1997), as enchentes em \u00e1reas urbanas s\u00e3o \n\ndevidos a dois processos, que ocorrem isoladamente ou de forma integrada, sendo \n\neles: \n\nEnchentes devido a urbaniza\u00e7\u00e3o: que s\u00e3o o aumento da frequ\u00eancia e \n\nmagnitude das enchentes devido a ocupa\u00e7\u00e3o do solo com superf\u00edcies imperme\u00e1veis \n\ne rede de condutos de escoamento. Somado com o desenvolvimento urbano, que \n\npode produzir obstru\u00e7\u00f5es ao escoamento como aterros e pontes, drenagens \n\ninadequadas e obstru\u00e7\u00f5es ao escoamento junto a condutos e assoreamento. \n\nEnchentes em \u00e1reas ribeirinhas: essas s\u00e3o as enchentes naturais que atingem \n\na popula\u00e7\u00e3o que ocupa o leito maior dos rios, essas enchentes ocorrem pelo processo \n\nnatural no qual o rio ocupa seu leito maior de acordo com os eventos extremos, em \n\nm\u00e9dia com tempo de retorno da ordem de 2 anos. \n\nPor\u00e9m, vemos hoje que apesar de tentativas de realiza\u00e7\u00e3o de projetos com o \n\nintuito minimizar tais problemas, como por exemplo as obras de combate a enchente, \n\nque seriam constru\u00eddos dois t\u00faneis paralelos com 75 metros de extens\u00e3o e tubos de \n\n4,4 metros de di\u00e2metro interno sob a avenida Tancredo Neves em Rio Claro, a cidade \n\nainda sofre com os mesmos. \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\n \n\nAlagamentos, de acordo com o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), \n\ndefine-se como um ac\u00famulo moment\u00e2neo de \u00e1guas em uma dada \u00e1rea devido a \n\nproblemas no sistema de drenagem. \n\nDe acordo com o CEMADEN (2016), inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizado pelo processo \n\nem que ocorre a submers\u00e3o de \u00e1reas fora dos limites normais de um curso de \u00e1gua \n\nem zonas que normalmente n\u00e3o se encontram submersas. Ocorre um \n\ntransbordamento gradual em \u00e1reas de plan\u00edcie podendo ser ocasionado por chuvas \n\ndistribu\u00eddas e por alto volume na bacia de contribui\u00e7\u00e3o. \n\n Abaixo, na Figura 4, pode-se analisar na imagem, uma sintetiza\u00e7\u00e3o de tais \n\nconceitos explicitados anteriormente: \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Defini\u00e7\u00f5es de enchente, inunda\u00e7\u00e3o e alagamento \n\n \nFonte: http://dcsbcsp.blogspot.com.br/2011/06/enchente-inundacao-ou-alagamento.html \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\n \n\n3.3. Resultados \n \n\nA \u00e1rea, dividida em setores, s\u00e3o localizados como sendo o C\u00f3rrego Mirassol, o \n\nC\u00f3rrego Mirassol juntamente com a Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, a Lagoa do Wenzel \n\njuntamente com a Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel e a \u00e1rea do Jardim S\u00e3o Paulo a \n\nmontante da Av. Castello Branco. Al\u00e9m disso foram apontadas as \u00e1reas com \n\nocorr\u00eancia de eros\u00f5es e inunda\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o de fluxo de \u00e1gua, como pode \n\nser observado na figura do Ap\u00eandice A, sendo o mesmo realizado a partir de um mapa \n\nbase, onde foram trabalhados os dados vetoriais. \n\nOs mapas foram todos realizados pelo software de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica ArcGIS vers\u00e3o 10.3, sendo os mesmos, todos realizados no sistema de \n\ncoordenadas SIRGAS 2000, com a utiliza\u00e7\u00e3o de dados raster como mapas base, \n\nimagens de sat\u00e9lite, al\u00e9m de dados vetoriais. \n\nA partir dos dados coletados da Defesa Civil do Munic\u00edpio de Rio Claro, al\u00e9m \n\nda observa\u00e7\u00e3o do recorte realizado do mapa de pontos cr\u00edticos da cidade (Figura 5), \n\np\u00f4de-se concluir que Rio Claro \u00e9 uma cidade com grande n\u00famero de ocorr\u00eancias de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, possuindo ainda alguns focos espalhados pela cidade, dentre eles, o de \n\nmaior express\u00e3o \u00e9 o bairro do Jardim S\u00e3o Paulo (mais especificamente na esquina da \n\nRua 20 com a Avenida 16), sendo este bairro, o enfoque desse relat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\n \n\nFigura 5: Mapa de Pontos Cr\u00edticos \u00e0 Inunda\u00e7\u00e3o em Rio Claro \u2013 SP: Um \n\nrecorte do C\u00f3rrego Mirassol e do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o \n\n \nFonte: Modificado de NOVAES (2014) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\n \n\n \n \n\nPor\u00e9m, esses problemas na cidade de Rio Claro n\u00e3o datam somente de 2010 \n\n- atualmente, h\u00e1 registros de ocorr\u00eancia de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es urbanas na \n\ncidade desde o in\u00edcio do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, e foram relatados pela imprensa \n\nlocal, em diversas \u00e9pocas. (MORUZZI, et al., 2009) \n\nA partir disso, com a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, al\u00e9m de uma ida \u00e0 campo para \n\nbuscar um melhor entendimento e efetuar uma an\u00e1lise dessa \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, \n\nassim como as causas e consequ\u00eancias que esse desastre tem no local. \n\nA Bacia em quest\u00e3o possui como caracter\u00edstica geol\u00f3gica a Forma\u00e7\u00e3o Rio \n\nClaro, composta por arenitos amarelados e esbranqui\u00e7ados de fraca litifica\u00e7\u00e3o com \n\nintercala\u00e7\u00e3o de n\u00edveis argilosos e conglomer\u00e1ticos. Suas caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas s\u00e3o de relevos de degrada\u00e7\u00e3o de planaltos dissecados, possuindo \n\ncaracter\u00edsticas diferentes, de forma que, a \u00e1rea da Lagoa da Cer\u00e2mica Wenzel possui \n\ncaracter\u00edsticas de colinas amplas tabuliformes, com baixa densidade de drenagem e \n\npresen\u00e7a de latossolos vermelho-amarelos (residuais), possuindo uma declividade \n\nmais baixa. J\u00e1 a \u00e1rea da Lagoa do Wenzel possui caracter\u00edstica de vales instalados \n\nna unidade anteriormente citada, com a presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos, org\u00e2nicos \n\n(turfas) e podz\u00f3licos, com m\u00e9dia declividade Mais ao final da bacia, j\u00e1 na \u00e1rea de \n\nconflu\u00eancia com o C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, encontra-se um dom\u00ednio geol\u00f3gico de \n\ndep\u00f3sitos aluvionares quatern\u00e1rios, com caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas de relevo de \n\nagrada\u00e7\u00e3o, com plan\u00edcies aluvionares de inunda\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos \n\ne org\u00e2nicos, al\u00e9m de baixas declividades (ZAINE, 2000). \n\nH\u00e1 grande rela\u00e7\u00e3o entre o aumento da taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e o \n\nconsequente aumento do n\u00famero de inunda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o sendo diferente da \u00e1rea aqui \n\nanalisada. \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 a cobertura permanente de uma dada superf\u00edcie \n\nde terreno e do seu solo com materiais artificiais imperme\u00e1veis, como o asfalto e o \n\ncimento. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o das margens e interfl\u00favios reduz ou inviabiliza espa\u00e7os \n\nnaturais ao escoamento de vaz\u00e3o das enchentes nas margens e plan\u00edcie aluvial, \n\nminimizando o processo de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, al\u00e9m de acelerar o \n\nescoamento superficial, aumentando assim a possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\nDessa forma, pode se observar na Figura 6, um mapeamento e levantamento \n\ndas \u00e1reas impermeabilizadas, e assim calculada a porcentagem de \u00e1rea \n\nimpermeabilizada da \u00e1rea analisada neste projeto, realizando um comparativo entre \n\nos anos de 1972 e 2010, setorizando essa an\u00e1lise em quatro sub-\u00e1reas, sendo elas: \n\nC\u00f3rrego Mirassol, C\u00f3rrego Mirassol juntamente com a Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, \n\nLagoa do Cer\u00e2mica Wenzel juntamente com a Lagoa do Wenzel e a sub-bacia que \n\ndrena em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Avenida 16 em esquina com a Rua 20 (principal foco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n26 \n\n \n\nFigura 6: Comparativo de \u00c1reas Impermeabilizadas na \u00c1rea de Contribui\u00e7\u00e3o da Bacia do C\u00f3rrego Mirassol \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L (2017) \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n27 \n\n \n\n \n\nA partir do mapa comparativo da Figura 6, p\u00f4de-se observar que houve grande \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas perme\u00e1veis, sendo a Sub-bacia que drena em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Avenida 16 \n\na que obteve maior diferen\u00e7a de \u00e1rea entre os dois anos analisados, apontando uma \n\ndiferen\u00e7a de 69,79% de \u00e1reas que eram perme\u00e1veis e se tornaram imperme\u00e1veis por \n\nconta do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Rio Claro, sendo esta tamb\u00e9m a \u00e1rea em que \n\nhoje se encontra o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. \n\nA Figura 7 representa um mapa de Topographic Wetness Index (TWI), que \u00e9 \n\num tipo de mapa que indica a suscetibilidade da ocorr\u00eancia de alagamento em \n\ndeterminada \u00e1rea, levando em considera\u00e7\u00e3o a declividade do local. Por\u00e9m, outros \n\nprocessos tamb\u00e9m interferem nesse \u00edndice, as vezes at\u00e9 mais do que a declividade, \n\nsendo assim, no projeto em quest\u00e3o, o TWI foi realizado com duas vari\u00e1veis com \n\npesos diferentes, sendo elas: a declividade e a taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo \n\nlocal, com seus pesos sendo de 1 e 2, respectivamente, sendo seu resultado \n\napresentado entre 0 e 1, indicando sua porcentagem de suscetibilidade, de 0 a 100%. \n\n O trabalho de campo contou com an\u00e1lise em pontos dispersos ao longo \n\ndo c\u00f3rrego e das lagoas, sendo estes selecionados de maneira a realizar uma an\u00e1lise \n\ndos principais locais que possuem rela\u00e7\u00e3o com a ocorr\u00eancia dos impactos locais, \n\ndesde seu in\u00edcio da Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel at\u00e9 o final do C\u00f3rrego, como pode ser \n\nvisto na Figura 8, al\u00e9m do mapa de declividade e de dire\u00e7\u00e3o de fluxo de \u00e1guas, \n\nanalisados pr\u00e9 e em campo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n28 \n\n \n\nFigura 7: Mapa de \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 alagamento \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n29 \n\n \n\nFigura 8: Mapa de Declividade com Pontos observados na ida \u00e0 campo e \n\nDire\u00e7\u00e3o de Fluxo de \u00c1gua \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L (2017) \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n30 \n\n \n\nA Lagoa da Cer\u00e2mica Wenzel \u00e9 considerada uma lagoa seca, ou seja, uma \n\nlagoa que seca em per\u00edodos de estiagem, e est\u00e1 localizada em uma plan\u00edcie fechada, \n\no que significa que ela \u00e9 drenada por toda sua \u00e1rea do entorno. \n\nPor\u00e9m, ao longo dos anos essa Lagoa foi sendo aterrada em sua grande \n\nmaioria, restando apenas 23,96% do que era originalmente (Figura 9): \n\n \n\nFigura 9: Compara\u00e7\u00e3o da \u00c1rea da Lagoa Cer\u00e2mica Wenzel em 1972 e 2010 \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n31 \n\n \n\nDe forma que, de um lado, a Antiga Cer\u00e2mica Wenzel e, hoje, uma empresa de \n\nReciclagem aterram tal \u00e1rea para uso pr\u00f3prio, tamb\u00e9m se tornando um local onde \n\nocorre despejo de lixos, enquanto do outro lado, o espa\u00e7o foi aterrado para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um distrital. \n\n  \n\nEm visita ao local, constatou-se apenas resqu\u00edcios da lagoa, com pequenas \n\n\u00e1reas de lagoa, al\u00e9m de drenos, que s\u00e3o canais criados com o intuito de se facilitar o \n\nescoamento da \u00e1gua, levando essa \u00e1gua at\u00e9 as partes remanescentes dessa lagoa, \n\ncomo pode ser observado a seguir nas Figuras 10, 11 e 12: \n\n \n\nFigura 10: Dreno que leva \u00e1gua \u00e0s partes remanescentes da lagoa \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n32 \n\n \n\nFigura 11: Uma das partes remanescentes da Lagoa da Cer\u00e2mica Wenzel \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\nFigura 12: Empresa de reciclagem com dep\u00f3sito de lixo na \u00e1rea aterrada \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n33 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a partir de verifica\u00e7\u00e3o do local do divisor de \u00e1guas, p\u00f4de-se analisar \n\nassim, locais que drenam suas \u00e1guas para a Lagoa da Cer\u00e2mica Wenzel e os locais \n\nque drenam suas \u00e1guas para a Lagoa do Wenzel, sendo efetuado assim um mapa de \n\ndire\u00e7\u00e3o de fluxos de \u00e1gua. \n\nAinda em campo, foi analisada tamb\u00e9m a atual situa\u00e7\u00e3o da Lagoa do Wenzel, \n\noutra que foi aterrada devido \u00e0 grande expans\u00e3o urbana, essa lagoa funcionava como \n\numa \u00e1rea de amortecimento, represando parte da \u00e1gua, fazendo assim, com que \n\nhouvesse um escoamento mais lento.  \n\nCom o aterro dessa lagoa, esse escoamento tornou-se mais r\u00e1pido, com o \n\nac\u00famulo de \u00e1gua se localizando em um ponto por conta da facilidade de escoamento \n\npor conta da impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, e na tentativa de minimizar os poss\u00edveis \n\nimpactos desse aumento de velocidade de escoamento, como as inunda\u00e7\u00f5es, \n\nconstru\u00eddos drenos para criar uma maior facilidade do escoamento da \u00e1gua, al\u00e9m da \n\nperman\u00eancia e realiza\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es no entorno dos mesmos, que podem ser \n\nvistos figuras 13 e 14: \n\n \n\nFigura 13: \u00c1rea aterrada da Lagoa do Wenzel \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n34 \n\n \n\nFigura 14: Dreno da Lagoa Wenzel com vegeta\u00e7\u00e3o no entorno \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \nA \u00e1rea deste dreno apresenta, ainda, sinais de eros\u00e3o, com a presen\u00e7a de \n\nafloramento rochoso da Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro, resultado desse escoamento de \u00e1gua \n\nmais r\u00e1pido, al\u00e9m de sinais de fluxo de \u00e1gua por cima, com prov\u00e1veis enxurradas \n\nprovindas dos lados, como indicado na figura 15: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n35 \n\n \n\nFigura 15: Dreno da Lagoa Wenzel com afloramento rochoso \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n Mais abaixo dessa \u00e1rea, pr\u00f3xima a \u00e1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o, verificou-se  um \n\nalargamento do dreno na tentativa de minimizar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es e \n\nalagamentos ocorridos ali, funcionando como um represamento de \u00e1gua, onde a \n\nmesma se armazenaria naquela \u00e1rea alargada, e chegando assim, a uma \u00e1rea de \n\nestrangulamento. Observou-se a presen\u00e7a de assoreamento, que consequentemente, \n\ngera uma eros\u00e3o em \u00e1reas mais acimas (foto anterior). \n\nCom a ocorr\u00eancia de uma chuva registrada de 50mm no dia anterior \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, e, mesmo com esse alargamento do dreno, foram \n\nencontrados resqu\u00edcios de cheia, com a presen\u00e7a de areia, folhas, e outros \n\nsedimentos na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, indicando esse aumento do n\u00edvel de \u00e1gua at\u00e9 \n\ntal local, sendo poss\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o a partir das figuras 16, 17, 18 e 19: \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n36 \n\n \n\nFigura 16: Alargamento do dreno pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \nFigura 17: \u00c1rea de estrangulamento \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n37 \n\n \n\nFigura 18: Sinaliza\u00e7\u00e3o indicando \u00e1rea de risco na Rua 20 em esquina com a Avenida \n\n16 \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\nFigura 19: Rua 20 em esquina com a Avenida 16 um dia antes da realiza\u00e7\u00e3o do \n\ncampo \n\n \nFonte: Foto retirada do Facebook \n\n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n38 \n\n \n\nUm outro fator que mereceu devida import\u00e2ncia foram alguns \u00edndices altos de \n\nTWI localizados \u00e0 oeste do foco de \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o (mais precisamente, na esquina \n\nda Rua 27 com a Avenida 21), o que fez necess\u00e1ria uma ida ao local para se analisar \n\na causa desse produto. Dessa forma, concluiu-se que esse resultado pode ter sido \n\nobtido pelo fato de o local possuir um poss\u00edvel escoamento mais lento das \u00e1guas, \n\ndevido \u00e0 \u00e1rea ser bastante plana, como pode ser observado na foto apresentada na \n\nFigura 20: \n\n \n\nFigura 20: Esquina da Rua 27 com a Avenida 21 \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n39 \n\n \n\n Nas \u00e1reas logo abaixo do foco de inunda\u00e7\u00e3o, observa-se bastante a ocorr\u00eancia \nde eros\u00e3o marginal. A eros\u00e3o marginal, como componente da eros\u00e3o fluvial, \u00e9 aquela \n\nque destr\u00f3i as margens dos rios, desempenhando um importante papel no controle da \n\nlargura do canal dos mesmos. Este tipo de eros\u00e3o contribui significativamente no \n\nincremento da carga de fundo dos rios, e \n\nprovoca destrui\u00e7\u00e3o progressiva da \u00e1rea marginal desvalorizando os terrenos \n\nribeirinhos e limitando o seu uso adequado (Thorne, 1981). \n\nA eros\u00e3o marginal pode tamb\u00e9m ser desencadeada pelas atividades humanas, \n\ntais como obras de engenharia como a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios e canaliza\u00e7\u00f5es, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar por terras cultivadas, o avan\u00e7o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ne a explora\u00e7\u00e3o de al\u00favios (Guerra e Cunha, 1996). \n\nSegundo Hooke (1979), a evolu\u00e7\u00e3o do processo de eros\u00e3o marginal \u00e9 r\u00e1pido, \n\no que acentua a import\u00e2ncia do estudo na interpreta\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a da paisagem, \n\nbem como o conhecimento das taxas de eros\u00e3o marginal que s\u00e3o de grande valor na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das atividades humanas na mudan\u00e7a da forma do canal e \n\numa predi\u00e7\u00e3o, em pouco tempo, da eros\u00e3o e o planejamento para o seu controle. \n\nAl\u00e9m das propriedades mec\u00e2nicas das margens, a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio \u00e9 \n\num fator muito importante na eros\u00e3o marginal, pois controla a atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de \n\norigem fluvial sobre os materiais das margens (Correa e Souza Filho, 2009). \n\n Dessa forma, mesmo com o represamento decorrente do alargamento do dreno \ncitado acima, se passa ainda, uma grande quantidade de \u00e1gua, al\u00e9m da ocorr\u00eancia \n\nde enxurradas laterais, levando a eros\u00e3o dessa \u00e1rea ap\u00f3s o foco de inunda\u00e7\u00e3o, de \n\nforma que, primeiramente ocorre uma disseca\u00e7\u00e3o vertical, com o rebaixamento do \n\nn\u00edvel do fre\u00e1tico, e assim, desencadeando a eros\u00e3o das margens por desestabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas, formando taludes de 6 a 8 metros de altura, sendo mostrados nas \n\nFiguras 21 e 22: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n40 \n\n \n\nFigura 21: Dreno ap\u00f3s a \u00e1rea de foco de inunda\u00e7\u00e3o (Rua 22 Jsp em esquina com a \n\nAvenida 10) \n\n \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\nFigura 22: Eros\u00e3o Marginal (Rua22 Jsp em esquina com a Avenida 10)\n\n  \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n41 \n\n \n\nMais \u00e0 frente, pr\u00f3ximo \u00e0 Plan\u00edcie da Conflu\u00eancia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o (mais \nprecisamente na Rua 22Jsp x Avenida 1), observou-se tamb\u00e9m margens naturais \n\nalterada, resultado do aterramento para amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, no caso, para \n\na constru\u00e7\u00e3o da rua, al\u00e9m da presen\u00e7a de taludes de 8 a 10 metros de altura, al\u00e9m \n\nde a largura entre um talude e outro (local por onde o canal percorre) \u00e9 de em torno \n\nde 50 metros, observado na Figura 23: \n\nNa Plan\u00edcie da Conflu\u00eancia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, ao final do canal, j\u00e1 de \n\nencontro com o C\u00f3rrego da Servid\u00e3o, observa-se tanto \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o, com \n\nmarcas de cheia e dep\u00f3sitos de sedimentos, como marcas de eros\u00e3o, pelo fato de \n\nnessa \u00e1rea, ter havido um aterramento para a constru\u00e7\u00e3o do Terminal Rodovi\u00e1rio de \n\nRio Claro, e, por ser em uma \u00e1rea de plan\u00edcie, resulta ent\u00e3o nessa mescla de eros\u00e3o \n\ne dep\u00f3sito de sedimentos, al\u00e9m de apresentar taludes menores, em torno de 3 metros \n\nde altura, como pode ser visto nas Figuras 24 e 25: \n\nFigura 23: Taludes em torno de 8 a 10 metros de altura (Rua 22Jsp x Avenida 1) \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n42 \n\n \n\nFigura 24: Rachaduras no asfalto decorrentes da eros\u00e3o  \n\n(Rua 22Jsp x Avenida 1) \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n \n\nFigura 25: Plan\u00edcie da Conflu\u00eancia do C\u00f3rrego da Servid\u00e3o  \n\n \nFonte: MONTANHA, A.L (2017) \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n43 \n\n \n\n4. Conclus\u00e3o \n  \n\nA fim de apresentar uma proposta para tentar solucionar ou ao menos \n\nminimizar o problema apresentado, al\u00e9m de vistas as condi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas \n\nlocais, pensou-se na instala\u00e7\u00e3o de um Parque Linear na \u00e1rea. \n\n Um Parque Linear \u00e9 uma medida sustent\u00e1vel de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nfundo de vale urbanas, constru\u00eddos em \u00c1reas consideradas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente \u2013 APPs, que s\u00e3o proibidas de construir edifica\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, na realidade, \n\nessas \u00e1reas se encontram com espa\u00e7os residuais das paisagens remanescentes, \n\nestando degradadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o, esses parques tem por principal objetivo \n\nproteger e recuperar os ecossistemas ligados aos corpos d\u2019\u00e1gua, conectar \u00e1reas \n\nverdes e espa\u00e7os p\u00fablicos e controlar enchentes e inunda\u00e7\u00f5es. \n\n Um dos princ\u00edpios do Parque Linear \u00e9 a garantia da permeabilidade do solo das \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua, o que resulta numa permiss\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e em uma \n\nvaz\u00e3o mais lenta, contendo t\u00e9cnicas de drenagem urbana para o controle de \n\nenchentes e inunda\u00e7\u00f5es em cidades, sendo apresentada como alternativa para as \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es. \n\n Al\u00e9m disso, o parque linear \u00e9 um conceito contempor\u00e2neo com a pretens\u00e3o de \n\npreserva\u00e7\u00e3o das estruturas da paisagem natural, que v\u00eam assumindo formas e \n\nfun\u00e7\u00f5es mais urbanas, sendo voltadas para espa\u00e7os de uso para lazer e recrea\u00e7\u00e3o, \n\nmelhorando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, sendo procurado tanto para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas como a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os. \n\n Visto da j\u00e1 exist\u00eancia de um distrital na Lagoa do Cer\u00e2mica Wenzel, com um \n\ncampo de futebol ao lado da Lagoa, pertencente ao Juventude Futebol Clube, e que \n\nj\u00e1 \u00e9 utilizada pela popula\u00e7\u00e3o geral, a Prefeitura poderia propor um acordo que seja \n\nben\u00e9fico para ambos, para a utiliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, implementando assim, \n\nque este seja o inicio deste Parque Linear, se estendendo por todo o C\u00f3rrego Mirassol, \n\npodendo conter por exemplo, pistas de cooper, de ciclismo e skate, \u00e1reas de \n\nconviv\u00eancia, entre outros. \n\n No Brasil e no mundo j\u00e1 foram constatadas implementa\u00e7\u00f5es de Parques \n\nLineares com os mesmos prop\u00f3sitos aqui apresentados, podendo ser citados o \n\nParque Ecol\u00f3gico do Tiet\u00ea, localizado na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \u2013 SP , o \n\nParque Barigui e o Parque Tangu\u00e1, ambos localizados em Curitiba no Paran\u00e1, o \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n44 \n\n \n\nPrograma de Renaturaliza\u00e7\u00e3o e Restauro, no Estado da Baviera na Alemanha, sendo \n\nrealizado em 1991, Parque Linear em Quito, no Equador, implementado em 2004, \n\nentre outros. Segue abaixo fotos de alguns dos Parques Lineares citados: \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n45 \n\n \n\n5. Bibliografia: \n \nAB\u2019ABER, A.N. - 1969. A Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista: um setor das \u00e1reas de \ncircundesnuda\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cret\u00e1cica da Bacia do Paran\u00e1. Boletim Instituto Geografia - \nUSP, Geomorfologia, 15: 15p \n \nALMEIDA, F.F.M. de - 1964. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim \nInstituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, 41: 169-263. \n \nANDRADE, S.M. &amp; SOARES, P.C. - 1971. Geologia de semi-detalhe do centro-leste \ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Petrobr\u00e1s. (Relat\u00f3rio interno, DESUL, 407). \n \nCARVALHO, A.T.F; SILVA, O.G; Efeitos Do Revestimento De Canal E \nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o Do Solo \u00c0 Din\u00e2mica De Inunda\u00e7\u00e3o Do Rio Arrombados \u2013 Pe, 2017. \n \nCERRI, L.E.S.; AKIOSSI, A; AUGUSTO FILHO, A; ZAINE, J.E. Cartas e mapas \ngeot\u00e9cnicos de \u00e1reas urbanas: reflex\u00f5es sobre as escalas de trabalho e proposta de \nelabora\u00e7\u00e3o com o emprego do m\u00e9todo do detalhamento progressivo. In: Congresso \nBrasileiro de Geologia de Engenharia; 8., 1996, Rio de Janeiro. Anais ... Rio de Janeiro, \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia, 1996, v.2 \n \nCINTRA, J.C.A. 1995. Funda\u00e7\u00f5es em solos colaps\u00edveis, Texto de Livre-Doc\u00eancia, \nEscola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, USP, 124p. \n \nCORREA, Geraldo T.; SOUZA FILHO, Edvard E. Avalia\u00e7\u00e3o Dos Processos De \nEros\u00e3o Marginal No Arquip\u00e9lago Floresta Japonesa (Alto Rio Paran\u00e1), 2009. P. 5 \n \nDados IBGE. Dispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=354390>. Acesso em 20/08/2016 \n\nDados SEADE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.imp.seade.gov.br/frontend/#/tabelas>. \nAcesso em 20/08/2016 \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://dcsbcsp.blogspot.com.br/2011/06/enchente-inundacao-ou-\n\nalagamento.html> Acesso em: 31/07/2017 \n\n \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.al.sp.gov.br/noticia/?id=303587>. Acesso em 21/05/2017. \n \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n46 \n\n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cemaden.gov.br/enxurrada/>. Acesso em 31/07/2017  \n \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/minhacidade/10.109/1839>. \nAcesso em 31/07/2017 \n \nDispon\u00edvel em:&lt;http://ec.europa.eu/environment/soil/pdf/guidelines/pub/soil_pt.pdf>. \nAcesso em 02/10/2017 \n \nFERREIRA, R.C., MONTEIRO, L.B., PERES, J.E.E., BENVENUTO, C. 1989. Some \naspects on the behaviour of brasilian collapsible soils, XII International Conference on \nSoil Mechanics and Foundation Engineering, Rio de Janeiro, vol. suppl., p. 117-120. \n \nFREITAS, C, G, L. de; CAMPANHA, V. A. Carta geot\u00e9cnica e ambiental aplicada em \nplanos diretores municipais. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA \nGEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL, 6, Uberl\u00e2ndia. Anais... Uberl\u00e2ndia: ABGE, 2007. \np. 562-570. \n \nGUERRA, A. J. T., CUNHA, S. B. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental. In: Geomorfologia e Meio \nAmbiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. p. 337-379. \n \nHOOKE, J. M. An analalysis of the processes of river bank erosion. Journal of \nHydrology, v. 42, 1979. p. 39-62. \n \nINFANTI JUNIOR, N. &amp; FORNASARI FILHO, N. Processos de Din\u00e2mica Superficial. \nIn: OLIVEIRA, A.M.S. &amp; BRITO, S.N.A. (Eds.). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia (ABGE), 1998. cap. 9, p.131-152. \n \nMELO, M.S. de - 1995. A Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro e dep\u00f3sitos associados: sedimenta\u00e7\u00e3o \nneocenoz\u00f3ica na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista. S\u00e3o Paulo, SP. 144 p. (Tese de \nDoutoramento - Instituto de Geoci\u00eancias/USP). \n \nMONTEIRO. C.A.F. - 1973. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo. \nInstituto de Geografia - USP, S\u00e3o Paulo. 130 p \n \nMORAES, I. C, et al. Interferencia Do Uso Da Terra Nas Inunda\u00e7\u00f5es Da \u00c1rea Urbana \nDo Corrego Da Servid\u00e3o, Rio Claro(Sp).  \n \nMORUZZI, et al. Contribui\u00e7\u00e3o Metodologica Para A Caracterica\u00e7\u00e3o De \u00c1reas \nPotencias De Inunda\u00e7\u00e3o Em Uma Bacia Hidrografica Urbanizada, Com Suporte Das \nTecnicas De Sensoriamento Remoto E Geoprocessamento: apresenta\u00e7\u00e3o de dois \ncen\u00e1rios em um modulo piloto. \nNAKAZAWA, V.A.; PRANDINI, F.L. &amp; DINIZ, N.C. Subsid\u00eancias colapsos de solo em \n\u00e1reas urbanas. In: BITAR, O.Y. (Coord.). Curso de geologia aplicada ao meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia (ABGE) e \nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), 1995. cap.3.5, p.101-133. \n \nPENTEADO, M.M. - 1976. Geomorfologia do Setor Centro-Ocidental da Depress\u00e3o \nPerif\u00e9rica Paulista. Instituto de Geografia - USP. S\u00e9rie Teses e Monografias n\u00ba 22, 86 \np. \n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n47 \n\n \n\n \nSANTOS, A.R. dos. Cidades &amp; Geologia:  discuss\u00e3o t\u00e9cnica e proposi\u00e7\u00e3o de \nprojetos de lei de grande interesse para \u00e0s popula\u00e7\u00f5es urbanas. S\u00e3o Paulo: Editora \nRudder, 2017. \n \nTHORNE, Colin R.; TOVEY, N. Keith. Stability of composite river banks. Earh Surface \nProcesses and Landformas, v. 6, 1981. p.469-484. \n \nTOMINAGA, L.K, SANTORO, J., AMARAL, R. (orgs.). Desastres naturais: conhecer \npara prevenir \u2013. S\u00e3o Paulo : Instituto Geol\u00f3gico,2009. \n \nTROPPMAIR, H. - 1978. Aspectos geogr\u00e1ficos - o quadro natural. Rio Claro, Museu \nHist\u00f3rico e Pedag\u00f3gico Amador Bueno da Veiga, p. 75-87. \n \nTROPPMAIR, H. - 1992. Atlas da qualidade ambiental e de vida de Rio Claro -\nSP.Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas/UNESP. 72p \n \nTUCCI, C. E.M. \u00c1gua no meio urbano: Livro da \u00e1gua doce-cap 14, Instituto de \npesquisa hidr\u00e1ulica. UFGRS\u2013Porto Alegre-RS, 1997. \n \nZAINE, J.E. &amp; PENTEADO-ORELLANA, M.M. - 1994a. APA Piracicaba no \nMunic\u00edpio de Rio Claro, SP: Proposta de mudan\u00e7a com base em crit\u00e9rios \ngeomorfol\u00f3gicos e pol\u00edticos. In: CONGRESSO BRASILEIRO GEOLOGIA, 38., \nBalne\u00e1rio Cambori\u00fa, 1994. Boletim de Resumos Expandidos...Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, \nSBG, v.1, p.488 \n \nZAINE, J.E. - 1994. Geologia da Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro na Folha Rio Claro (SP). Rio \nClaro, SP. 98p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas/UNESP). \n \nZAINE, J.E. Mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico por meio do M\u00e9todo do Detalhamento \nProgressivo: Ensaio de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Rio Claro (SP). Rio \nClaro, SP, 2000.\n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n48 \n\n \n\nAp\u00eandice A: \n\n  \n\n \nElaborado por: MONTANHA, A.L (2017)\n\n\n\n \n\n   \n\n \n\n49"}]}}}