{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24199"}, {"@name": "filename", "#text": "8544_Fonseca%20et%20al_2018.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e ?ineiro e Divulga\u00e7\u00e3o da Geoqu\u00edmica | 55? \n\n \n\nMinas de Mur\u00e7\u00f3s: Activos de Ontem, Res\u00edduos de Hoje e Recursos de \nAmanh\u00e3 \n\n \n\nMur\u00e7\u00f3s Mine Area: Assets of Yesterday, Today's Waste and Tomorrow \nResources \n\n \n\nFonseca, P. A. R. F. D.1, Gomes, M. E. P.1, Antunes, I. M. H. R.2 \n1 Universidade de Tr\u00e1s-os-?ontes e Alto Douro, Vila Real, Portugal; CE??PRE \n\n? Instituto Ci\u00eancias da Terra (ICT), P\u00f3lo da Universidade do ?inho, Braga, Portugal; CERENA  \n\n \n\nResumo \n\nEm Portugal, a explora\u00e7\u00e3o mineira de volfr\u00e2mio (?) teve, na primeira metade do Sec\u00falo ??, um aumento significativo tanto a \nn\u00edvel das quantidades extra\u00eddas como do pre\u00e7o de mercado, devido \u00e0 crescente mecaniza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria e transportes na \neuropa, mas principalmente devido \u00e0 II Guerra ?undial. Numa tentativa de responder \u00e0 procura, foi permitida e desenvolvida a \nexplora\u00e7\u00e3o maci\u00e7a deste metal, descurando as implica\u00e7\u00f5es ambientais nos locais das explora\u00e7\u00f5es mineiras e na sa\u00fade \nhumana da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nAs minas de ?>Sn de ?ur\u00e7\u00f3s representam uma dessas explora\u00e7\u00f5es, cujo passivo ambiental ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o de \nremedia\u00e7\u00e3o por parte da Empresa de Desenvolvimento ?ineiro, no per\u00edodo entre ?005-?007, continua a revelar quantidades \napreci\u00e1veis de elementos potencialmente t\u00f3xicos nos solos e nas \u00e1guas, alterando o equil\u00edbrio do meio ambiente envolvente e \nrepresentando um perigo para a sa\u00fade humana de todos que com ela interagem.  \n\nUma das formas de tornar o local sustent\u00e1vel, a n\u00edvel ambiental, econ\u00f3mico e social, consiste em fechar o ciclo dos elementos, \ntransformando estes res\u00edduos em produtos que subtraiam do ambiente os elementos nocivos, sustentem economicamente a \nregi\u00e3o e tornem a sociedade mais eficaz. Para cumprir este objectivo, a simbiose entre ecologia, economia e sociedade ser\u00e1 \numa realidade. \n\n \n\nPalavras-chave? geologia, minerais, ambiente, economia, empreendedorismo. \n\n \n\nAbstract \n\nIn Portugal, during the first half of ?? Century, the ?-mining exploitation had a significant increase of extracted quantities and \nmarket price, due to the industry mechanization increase and transport in Europe, but mainly due to the II ?orld ?ar. To \nrespond to the demand, the massive exploitation of this metal was allowed and developed, neglecting the implications inflicted \non the environment associated to the mining explorations and in the local human health. \n\nThe ?ur\u00e7\u00f3s mine is one of those exploitations where environmental liabilities, after the remediation intervention by ED? \nbetween ?005-?007, continues to reveal significant contents of potentially toxic elements in soils and waters, altering the \nbalance of the surrounding environment and representing a danger to human health. \n\nOne way to make the site economically and socially sustainable is to close the elements cycle by transforming these wastes into \nproducts that remove harmful elements from the environment, sustain economically the region and make society more effective. \nTo achieve this, the symbiosis between ecology, economy and society will be a reality. \n\n \n\nKeywords? geology, minerals, environment, economy, entrepreneurship. \n\n \n\n\n\n?IV Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de ?\u00edngua Portuguesa e ?I? Semana de Geoqu\u00edmica \n\n Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e ?ineiro e Divulga\u00e7\u00e3o da Geoqu\u00edmica | 554 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u2013 Minas Mur\u00e7\u00f3s: ontem e \nhoje \n\n\u201cO mundo \u00e9 um lugar perigoso de se \nviver, n\u00e3o por causa daqueles que fazem \no mal, mas sim por causa daqueles que \nobservam e deixam o mal acontecer\u201d, \nAlbert Einstein.  \nAs minas de ?>Sn de ?ur\u00e7\u00f3s est\u00e3o \nlocalizadas no concelho de ?acedo de \nCavaleiros, distrito de Bragan\u00e7a, sendo \num dos geoss\u00edtios do Geoparque Terras \nde Cavaleiros. Essa distin\u00e7\u00e3o pode ajudar \na que o Patrim\u00f3nio Imaterial das ?inas de \n?ur\u00e7\u00f3s seja um contributo para a \nvaloriza\u00e7\u00e3o integrada do territ\u00f3rio (?ima et \nal., ?015). No document\u00e1rio \u201cMinas de \nMur\u00e7\u00f3s, as est\u00f3rias das suas gentes\u201d \nconta-se a hist\u00f3ria de uma aldeia pacata, \nonde o som dos martelos e das m\u00e1quinas \nofuscou a calma dos seus montes, \nriachos, seres e suas gentes. \nEm termos geol\u00f3gicos, as minas de \n?ur\u00e7\u00f3s localizam-se no maci\u00e7o \nparaut\u00f3ctone da zona de Galiza \u2013 Tr\u00e1s-\nos-?ontes (ZGT?), na prov\u00edncia estano-\nvolfram\u00edtica (Neiva, 1?44). Esta zona faz \nparte do extenso antiforma de Chaves \u2013 \n?iranda do Douro, constituindo um eixo \nmineralizado em Sn-?, com dire\u00e7\u00e3o \ndominante N?-SE. Esta prov\u00edncia est\u00e1 \nrelacionada com as regi\u00f5es gran\u00edticas, \naparecendo os principais jazigos \nmineralizados nas zonas de contacto \nentre as diferentes forma\u00e7\u00f5es da ZGT? e \nZCI (Zona Centro Ib\u00e9rica) (D\u00f3ria, 1?87 \nconforme Fonseca, ?017). Depois de \nencerrarem a sua atividade, em meados \ndo ano de 1?74, as estruturas do \ncomplexo mineiro foram deixadas ao \nabandono. Entre ?005-07 foi desenvolvido \npela Empresa de Desenvolvimento \n?ineiro (ED?), um programa de \nremedia\u00e7\u00e3o ambiental, envolvendo todo o \nesp\u00f3lio mineiro. Durante cerca de ?? \nanos, entre 1?74 e ?007, pouco se \nconhece dos processos decorridos neste \ncomplexo mineiro pois s\u00e3o poucos os \nrelatos das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis, pelo \nque se considera atualmente como uma \n\u00e1rea mineira abandonada.  \nO potencial problema associado \u00e0s \natividades mineiras abandonadas est\u00e1 na \nquantidade de sulfuretos que oxida ou \u00e9 \ntransformada, decompondo-os e \n\nlibertando-os para o meio ambiente. No \ncaso da arsenopirite (FeAsS?), depois de \ndecomposta em Fe, As e S, ocorre a \nprecipita\u00e7\u00e3o do Fe devido \u00e0 sua reduzida \nsolubilidade. O ars\u00e9nio (As) \u00e9 dilu\u00eddo nas \n\u00e1guas superficiais, podendo atingir as \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, contaminando-as. A \ncontamina\u00e7\u00e3o por As pode ocorrer \ntamb\u00e9m pela sua acumula\u00e7\u00e3o nos \nalimentos (bioacumula\u00e7\u00e3o), em campos \nonde se utiliza esta \u00e1gua para rega das \nplantas, que est\u00e3o na base da cadeia \ntr\u00f3fica. \nO As \u00e9 um metal\u00f3ide que provoca \ndiversos problemas na sa\u00fade humana, \ndependendo da idade, dose, dura\u00e7\u00e3o da \nexposi\u00e7\u00e3o, susceptibilidade gen\u00e9tica, \nsa\u00fade da pessoa, situa\u00e7\u00e3o nutricional e \nvia de exposi\u00e7\u00e3o (inala\u00e7\u00e3o, ingest\u00e3o e \ncontacto d\u00e9rmico). O risco \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica ao As \u00e9 m\u00ednimo quando as \ndoses ingeridas s\u00e3o iguais ou inferiores a \n0,000? mg/kg dia. Os problemas de sa\u00fade \nocorrem quando estes valores s\u00e3o \nultrapassados, provocando v\u00e1rias les\u00f5es, \ncomo sejam? altera\u00e7\u00f5es na pele, cabelo e \nunhas, altera\u00e7\u00f5es vasculares e v\u00e1rios \ntipos de cancro. O enxofre (S), por sua \nvez, na presen\u00e7a da \u00e1gua (H?O) \ntransforma-se em \u00e1cido sulf\u00farico (H?SO4), \ndiminuindo o pH do meio, o que vai \nconduzir a uma diminui\u00e7\u00e3o na quantidade \nde micro-organismos existentes no solo, \nque deixam de exercer a sua atividade, \nprejudicando o desenvolvimento das \nplantas e o ecossistema. Como exemplo, \npode ser referido que a acidez do solo \nprovoca a diminui\u00e7\u00e3o de diversas \nbact\u00e9rias intervenientes no ciclo do azoto, \nque transformam o azoto atmosf\u00e9rico em \nazoto assimil\u00e1vel pelas plantas, o qual \u00e9 \nindispens\u00e1vel nas v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es \nbiol\u00f3gicas. Assim, como consequ\u00eancia da \ncontamina\u00e7\u00e3o dos solos, toda a cadeia \ntr\u00f3fica das comunidades locais e o \necossistema onde se encontram inseridas, \nsofrem les\u00f5es, muitas vezes irrevers\u00edveis. \nO impacte no ambiente provocado pelos \nelementos qu\u00edmicos que ocorrem nas \nminas e suas escombreiras, pode ser \navaliado tendo por base as amostras de \n\u00e1gua, solo, plantas e animais que ocorrem \nna zona. Em fevereiro de ?017, na \u00e1rea \nmineira de ?ur\u00e7\u00f3s recolheram-se seis \n\n\n\n?IV Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de ?\u00edngua Portuguesa e ?I? Semana de Geoqu\u00edmica \n\n Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e ?ineiro e Divulga\u00e7\u00e3o da Geoqu\u00edmica | 555 \n\namostras de \u00e1gua nas cortas, galeria e \nribeira da Choupi\u00e7a (Fonseca, ?017). Os \nresultados anal\u00edticos das \u00e1guas foram \ncomparados com resultados anteriores \n(Gomes et al., ?011 e Antunes et al., \n?016) e com os valores de refer\u00eancia \ndefinidos no Dec. ?ei ??6/?8 (Tabela 1). \n\nO alto teor de Al verificado, deve-se \u00e0 \nposs\u00edvel concentra\u00e7\u00e3o deste metal nas \nargilas que se foram acumulando com o \ntempo. \nOs valores a vermelho mostram os pontos \nde \u00e1gua contaminados, quando \ncomparados com as an\u00e1lises obtidas\n\nTabela 1. Compara\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das minas de ?ur\u00e7\u00f3s com os valores param\u00e9tricos (Dec. ?ei ??6/?8, 1??8). \n\n \nOs valores a vermelho mostram os pontos de \u00e1gua contaminados. -  n\u00e3o definido; CE \u2013 condutividade el\u00e9trica \n\n \n\nem ?008/0? (Antunes et al., ?016), cerca \nde um ano ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o de \nrecupera\u00e7\u00e3o efectuada pela ED?. Os \nresultados obtidos permitem refor\u00e7ar que, \nembora tenha ocorrido uma diminui\u00e7\u00e3o \nno teor dos metais e As, os processos de \nremedia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram suficientes para \nreabilitar a \u00e1rea (Antunes et al.,?016).  \nA condutividade el\u00e9ctrica tem um valor \nparam\u00e9trico de 500 \u00b5S/cm, contudo \npodemos verificar que \u00e9 muito diferente \nnos v\u00e1rios pontos de recolha, levando a \nsupor a exist\u00eancia de defici\u00eancias na \nreabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nMina de Mur\u00e7\u00f3s: o amanh\u00e3 \n\nAs minas de ?ur\u00e7\u00f3s, nomeadamente as \nsuas escombreiras, continuam a libertar \nelementos contaminantes para o solo, \n\u00e1gua e ar; tornando-os ineficientes para a \nprodu\u00e7\u00e3o de outros bens com ciclos de \nvida adequados \u00e0 escala humana \n(alimentos, ar, sa\u00fade, etc), promovendo a \n\ninsustentabilidade do local. As in\u00fameras \naltera\u00e7\u00f5es no ambiente provocadas pelo \nhomem, que levou \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de muitas \ndas esp\u00e9cies de animais e plantas, \npermitem propor o in\u00edcio de um novo ciclo \ngeol\u00f3gico? o Antropoceno (Crutzen, \n?000), que ser\u00e3o lembradas pelos nossos \ndescendentes como o per\u00edodo que reflete \na irresponsabilidade do Homem do S\u00e9c. \n?? e ??I. O Antropoceno est\u00e1 agora a \ncome\u00e7ar, o que permite remediar os \nnossos erros, redefinindo objectivos e \nmudando comportamentos, de forma a \nsermos sustent\u00e1veis e assegurar o futuro \nda humanidade, isto \u00e9, satisfazer as \nnossas necessidades actuais, permitindo \nque as gera\u00e7\u00f5es futuras tamb\u00e9m sejam \ncapazes de satisfazer as suas. Para isso \n\u00e9 necess\u00e1rio reaproveitar os recursos que \nj\u00e1 foram utilizados, cujos resultados foram \nineficientes, e perceber o que correu mal. \nAp\u00f3s o conhecimento obtido atrav\u00e9s dos \nerros, ser\u00e1 fundamental desenvolver os \n\n\n\n?IV Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de ?\u00edngua Portuguesa e ?I? Semana de Geoqu\u00edmica \n\n Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e ?ineiro e Divulga\u00e7\u00e3o da Geoqu\u00edmica | 556 \n\ntrabalhos necess\u00e1rios que tornem o local \nseguro e livre de contaminantes. O \nprimeiro objectivo ser\u00e1 reabilitar zonas \ncontaminadas e o segundo ser\u00e1 criar \noportunidades de valor que fomentem a \ncapacidade empreendedora da \npopula\u00e7\u00e3o, permitindo aos diversos \norganismos p\u00fablicos e privados servir de \nfacilitadores na cria\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios. \nPara isso, tem de ser contabilizado o \nvalor dos ativos, que podem ser utilizados \nna elabora\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os de \nvalor acrescentado. Para o efeito, pode \nser feita uma an\u00e1lise S?OT (Tabela ?), \npartindo do princ\u00edpio que o primeiro \nobjectivo j\u00e1 est\u00e1 cumprido, isto \u00e9 a zona \nest\u00e1 descontaminada. \n \nTabela ?. An\u00e1lise S?OT. \n\n \nA geografia, paisagem, hist\u00f3ria, cultura, \nmonumentos naturais e antropog\u00e9nicos, \nassim como, as massas de \u00e1gua podem \nser aproveitadas para o Turismo da \nnatureza. As escombreiras, por sua vez, \ndependendo das caracter\u00edsticas fis\u00edco-\nqu\u00edmicas, podem ser utilizadas na \nprodu\u00e7\u00e3o de tijolo e pavimentos \nintertravados (Filho, ?01?). A utiliza\u00e7\u00e3o \nde biolixivia\u00e7\u00e3o bacteriana aner\u00f3bica \npode ser \u00fatil para a recupera\u00e7\u00e3o de \nmetais, enquanto a aer\u00f3bica para \nrecuperar o enxofre (Paques Brasil, \n?017). O ars\u00e9nio pode ser removido e \nreaproveitado por oxida\u00e7\u00e3o solar (Cunha \n&amp; Duarte, ?008). \nNo caso da \u00e1rea de ?ur\u00e7\u00f3s, o poss\u00edvel \ninvestimento futuro de capitais, n\u00e3o pode \nter como objectivo o seu retorno a m\u00e9dio \nlongo-prazo, apenas quantificado em \nfun\u00e7\u00e3o dos atuais ativos. \n\nNeste caso ter\u00e3o de ser contabilizados \ntamb\u00e9m os graves preju\u00edzos que o \nambiente e a popula\u00e7\u00e3o ainda hoje est\u00e3o \nsujeitos, devido ao facto de terem \nsacrificado os seus ativos para o bem \ncomum sem obterem os retornos \nadequados. \n\nRefer\u00eancias \n\nAntunes, I?HR, Gomes, ?EP, Neiva, A?R, Carvalho, \nPCS, Santos, ACT., ?016. Potential risk assessment \nin stream sediments, soils and waters after \nremediation in an abandoned ?>Sn mine (NE \nPortugal). Ecot. Environ. Saf. 1?? -145. \n\nCunha, P. &amp; Duarte, A., ?008. Remo\u00e7\u00e3o de Ars\u00e9nio em \n\u00c1guas Consumo Humano. Retirado de \nhttp?//repositorium.sdum.uminho.pt/handle/188?/1850\n4. \n\nCrutzen, P., ?000. ?ister Anthropocene. Environm. Soc. \nPortal. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1??8. Decreto-?ei n.\u00ba ??6/?8. S\u00e9rie \nI-A, 5747-5765. \n\nFilho, J., ?01?. Estudo de Reaproveitamento dos \nRes\u00edduos das Barragens de ?in\u00e9rio de Ferro para \nFabrica\u00e7\u00e3o de Blocos Intertravados em P\u00e1tios Ind. \nAlto Tr\u00e1fego.CEFET, Brasil. \n\nFonseca, P., ?017. Terras de Cavaleiros Geoparque \n?undial da UNESCO, uma forma de viver em \nequil\u00edbrio? o aumento do valor intr\u00ednseco de cada \ngeoss\u00edtio como forma sustent\u00e1vel de melhorar as \natividades econ\u00f3micas da regi\u00e3o. UTAD. \n\nGomes, ?.E.P., Antunes, I.?.H.R., Neiva, A.?.R., \nTeixeira, Santos, A., ?011. Geoqu\u00edmica dos minerais \ndos fil\u00f5es de ?>Sn e das \u00e1guas das antigas minas \nde ?ur\u00e7\u00f3s (NE de Portugal), VIII Cong. Ib. Geoq. \nIPCB, Castelo Branco. \n\n?ima, A.F., Gomes, ?.E.P., ?arcos, S., Pereira, D.I., \n?015. Patrim\u00f3nio imaterial ?inas de ?ur\u00e7\u00f3s Geopark \nTerras de Cavaleiros. VIII Sem. Rec. Geol., Amb. \nOrd. Territorio, Vila Real.  \n\nNeiva, J., 1?44. Jazigos Portugueses de Cassiterite e \nVolframite. Tese Doutoramento, Univ. Porto. \n\nParques Brasil - Sistemas para Tratamento de Efluentes \n?tda, ?017. Aplica\u00e7\u00f5es. retirado de \nhttps?//br.paques.nl/aplicaces ?7/1?/?017. \n\nFor\u00e7as: \n- Geografia \n- Paisagens \n- Hist\u00f3rias e tradi\u00e7\u00f5es  \n- ?onumentos naturais e edificados \n- \u00c1gua \n- Escombreiras e barragem \n- Recupera\u00e7\u00e3o de metais \n- Recupera\u00e7\u00e3o do ars\u00e9nio \n- Recupera\u00e7\u00e3o do enxofre \n\nFraquezas: \n- Forma\u00e7\u00e3o dos habitantes face ao \ntipo de servi\u00e7os a criar \n- N\u00famero de visitantes que procuram \nalojamento \n- Falta de servi\u00e7os de apoio a turistas \n(e.g., casas de banho p\u00fablicas, \nrestaurantes, etc.) \n- Classe et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o  \n- Dist\u00e2ncia, tempo e acessos aos \ngrandes centros \n\nOportunidades: \n- Criar neg\u00f3cios com \ndesenvolvimento local  \n- Cria\u00e7\u00e3o de empregos que aplicam \nnovas tecnologias \n- Atratividade ao local de \npopula\u00e7\u00e3o jovem, mais capacitada \npara as novas tecnologias. \n- Irradica\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o \n- Desenvolvimento de turismo da \nnatureza \n\nAmea\u00e7as: \n- Desertifica\u00e7\u00e3o do interior \n- Exist\u00eancia de outros locais similares \ncom melhores condi\u00e7\u00f5es \n- Falta de infraestruturas de apoio ao \nturismo \n- Falta de m\u00e3o de obra especializada \n- Concorr\u00eancia entre investimentos \np\u00fablicos \n\nhttps://br.paques.nl/aplicaces\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nT\u00cdTULO: \n\nLivro de Atas do XIV Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de \nL\u00edngua Portuguesa | XIX Semana de Geoqu\u00edmica \n\nS\u00c9RIE: \u00danica \n\nEDITORES: Alcino Oliveira, Anabela Reis, Fernando Pacheco, \nJos\u00e9 Louren\u00e7o, Maria Costa, Maria Gomes, Rui Teixeira \n\nAUTORES: V\u00e1rios \n\nDATA: Mar\u00e7o de 2018 \n\nPROPRIEDADE: Departamento de Geologia, Escola de \nCi\u00eancias da Vida e do Ambiente, Universidade de \nTr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nISBN: 978-989-704-269-0 - Eletr\u00f3nico/PDF \n\n \n\n\n\tT10 - Artigo 3\n\tFicha T\u00e9cnica"}]}}}