{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18704"}, {"@name": "filename", "#text": "25727_2013_DeboraOlivato_VCorr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD\u00c9BORA OLIVATO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o social no contexto da gest\u00e3o de riscos \nambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 \n\n Ubatuba \u2013 SP - Brasil \n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o revisada \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2013 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o social no contexto da gest\u00e3o de riscos \nambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 \n\n Ubatuba \u2013 SP - Brasil \n \n\n \n\n                                                                                               D\u00e9bora Olivato \n\n \n\n \n\n                                                 Tese apresentada ao Programa de \n                                                         P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica do \n\n                                            Departamento de Geografia da \n                                              Faculdade de Filosofia, Letras e  \n\n                                                        Ci\u00eancias Humanas da Universidade de \n                                                         S\u00e3o Paulo para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\n                              Doutor em Geografia. \n\n \n\n                    Vers\u00e3o revisada    \n\n                         De acordo   \n\n                                        \n\nOrientadora: Profa. Dra. Magda Adelaide Lombardo \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n2013 \n\n \n \n\n\n\nDEDICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo grande amor da minha vida, Humberto Gallo Junior. \n\nAo Professor Felisberto Cavalheiro (em mem\u00f3ria). \n\nAos meus pais e demais familiares. \n\n\u00c0 comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\n\u00c0 minha orientadora Magda Adelaide Lombardo pela oportunidade, e por \n\nacreditar em mais uma pesquisa desafiadora com atividades participantes junto \u00e0 \n\ncomunidade.  \n\nAo meu amado marido, Humberto Gallo Junior, pela enorme generosidade de \n\nter estado ao meu lado em todas as fases dessa pesquisa, pela dedica\u00e7\u00e3o e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, e pelos preciosos ensinamentos geogr\u00e1ficos e de vida.  \n\nAos membros da banca examinadora \u2013 final e da qualifica\u00e7\u00e3o - pela \n\ndisponibilidade em avaliar o trabalho e pelas colabora\u00e7\u00f5es para o aprimoramento da \n\npesquisa.  \n\n\u00c0 CAPES pela concess\u00e3o da bolsa de estudo.  \n\nA todos os professores do Departamento de Geografia pelos ensinamentos, \n\nespecialmente \u00e0 Sueli \u00c2ngelo Furlan, Mario de Biasi, Jos\u00e9 Bueno Conti, Jurandyr \n\nRoss, Gl\u00f3ria A. Alves, Lu\u00eds Bittar Venturi, Emerson Galvani. \n\nAos professores Jo\u00e3o Nucci (UFPR), Oriana Favero (Mackenzie), Maria de \n\nJesus Robim (IF/SMA), Eduardo Marandola Junior (Unicamp), Eduardo Salinas \n\n(Universidade de Havana) pelas longas conversas e precisas sugest\u00f5es.  \n\nAos funcion\u00e1rios da CEDEC - SP, do Instituto Geol\u00f3gico SMA/SP, da \n\nCOMDEC de Ubatuba, do Corpo de Bombeiro de Ubatuba, da ABJICA que tive a \n\nhonra de conhecer e me atenderam prontamente, sempre dispostos a me ensinar \n\nsobre os procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais da gest\u00e3o de riscos ambientais, e \n\ntamb\u00e9m a participar dessa pesquisa. \n\nAo amigo e pesquisador do IG/SMA-SP Rog\u00e9rio R. Ribeiro, pelo compartilhar \n\nde experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o de riscos ambientais, e pelo enorme \n\napoio e colabora\u00e7\u00e3o nas atividades participantes junto \u00e0 comunidade. \n\nAo pesquisador do IG/SMA-SP Cl\u00e1udio Jos\u00e9 Ferreira, pelo apoio e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e pelo incentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos sobre o \n\ntema no munic\u00edpio de Ubatuba-SP. \n\nAos funcion\u00e1rios da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nGeografia pelo apoio e colabora\u00e7\u00e3o ao longo de todos esses anos.  \n\nAo F\u00e1bio Pincinato e ao Henrique Lu\u00eds de Almeida pelo grande apoio na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos mapas.  \n\n\n\nAo CBH-LN e \u00e0 Prefeitura Municipal de Ubatuba pelo fornecimento de bases \n\ncartogr\u00e1ficas e disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais.  \n\n\u00c0 equipe do Projeto Cuid\u00e1gua Indai\u00e1 da ONG ASSU-Ubatuba, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais sobre a \u00e1rea de estudo, e apoio nas atividades \n\nparticipantes junto \u00e0 comunidade.  \n\n\u00c0 equipe da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, E.M Prof. Jos\u00e9 S. Sime\u00e3o e \n\nSala Verde-Ubatuba pelo apoio e parceria nas atividades participantes desta tese no \n\nano de 2012.  \n\nAos educadores ambientais que estiveram envolvidos diretamente nesta \n\npesquisa, especialmente \u00e0 Izabela de Souza, Ana Olinda, D\u00e9bora Gutierrez, Iara, \n\nTaciany, Sandro, Louren\u00e7o. \n\nAos amigos da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do CBH-LN, da \n\nDiretoria de Ensino de Caraguatatuba, da Escola Estadual Florentina Martins \n\nSanchez e demais educadores ambientais da regi\u00e3o pela trajet\u00f3ria compartilhada e \n\npor abrirem as portas para estudarmos o tema em conjunto.  \n\nAo Sr. Gino, N\u00e9lio e fam\u00edlia por compartilhar tantas informa\u00e7\u00f5es preciosas \n\nsobre a cultura cai\u00e7ara e a geografia de Ubatuba, e pelo est\u00edmulo ao \n\ndesenvolvimento da pesquisa. \n\n\u00c0s lideran\u00e7as comunit\u00e1rias da \u00e1rea de estudo que nos receberam com o \n\ncora\u00e7\u00e3o aberto e com disponibilidade para relatar a sua viv\u00eancia no bairro, e a todos \n\nos participantes das atividades dessa tese. \n\nAo Sr. Edson Silva por compartilhar as hist\u00f3rias de Ubatuba, e \u00e0 Elisangela \n\npelas hist\u00f3rias dos bairros.  \n\nA todos os amigos, por estarem sempre presentes e compartilharem \n\npreciosos momentos de paz e felicidade.  \n\nAos meus familiares, e em especial aos meus pais, Paulo Roberto Olivato e \n\nGilca Zabadin Olivato, grandes exemplos de sabedoria e dignidade, e que sempre \n\nme deram toda a base, est\u00edmulo e apoio necess\u00e1rios para enfrentar os desafios ao \n\nlongo da vida. \n\nA todas as pessoas que contribu\u00edram direta ou indiretamente para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta tese, muito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \"Viver \u00e9 muito perigoso... Porque aprender a viver \u00e9 que \u00e9 o viver mesmo... \n\nTravessia perigosa, mas \u00e9 a da vida. Sert\u00e3o que se alteia e abaixa... O mais dif\u00edcil \n\nn\u00e3o \u00e9 um ser bom e proceder honesto, dificultoso mesmo, \u00e9 um saber definido o que \n\nquer, e ter o poder de ir at\u00e9 o rabo da palavra...  \n\nA vida \u00e9 assim: esquenta e esfria, aperta e da\u00ed afrouxa, sossega e depois \n\ndesinquieta. O que ela quer da gente \u00e9 coragem... \n\nViver \u00e9 neg\u00f3cio muito perigoso.\" \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES ROSA \u2013 GRANDE SERT\u00c3O: VEREDAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c Existem epis\u00f3dios na vida que agitam nossa mem\u00f3ria. Um gosto definitivo pelas \n\nviagens, ainda que sofridas. Um acontecimento que nos obriga a enfrentar situa\u00e7\u00f5es \n\ninesperadas. Momentos que ampliam nosso conhecimento de mundo, de modo \n\nprogressivo e cumulativo [...] \n\nTombaram muitas gotas d\u00b4\u00e1gua do dossel das matas. E, por isso, eu e meu \n\nirm\u00e3ozinho n\u00e3o vimos mais qualquer paisagem, desde os morros florestados at\u00e9 as \n\n\u00edngremes escarpas da serra do Mar, pois para nos proteger, algu\u00e9m tapou a boca \n\ndos cargueiros, onde permanecemos encolhidos e solit\u00e1rios. \n\nNesse desconforto, chegamos a Ubatuba, para ver o mar pela primeira vez [...] \n\nFizemos passeio pela barranca da enseada de Iperoig e atravessamos a pequena \n\nponte do rio Ubatuba, para conhecer a ent\u00e3o deserta praia do Perequ\u00ea-a\u00e7u, \n\ncompletamente vazia de moradias \u2013 por\u00e9m muito adaptada ao banho de mar. [...] \n\nAlgu\u00e9m nos disse que um dia o mar de Iperoig, em uma ressaca, teria invadido a \n\npra\u00e7a at\u00e9 a entrada da velha igreja (periodicidade clim\u00e1tica regional) ent\u00e3o mal \n\nconservada \u2013 diziam que algu\u00e9m tinha \u201crogado praga\u201d pela sa\u00edda do ex-vig\u00e1rio.\u201d \n\nPROF. AZIZ NACIB A\u00b4SABER \u2013 UBATUBA: ONDE VI O MAR PELA PRIMEIRA \n\nVEZ.      \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 um elemento essencial para que se possa garantir \n\nlegitimidade e governabilidade no planejamento e implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nO presente trabalho teve como objetivo analisar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de gerenciamento de riscos ambientais, e tamb\u00e9m avaliar se a percep\u00e7\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os pode contribuir para o diagn\u00f3stico da vulnerabilidade e riscos, e desta \n\nforma subsidiar a gest\u00e3o do problema em n\u00edvel local. O estudo foi realizado na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 - Ubatuba, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil, com \u00e1rea de 37,6 Km\n2\n, \n\nabrangendo os bairros do Perequ\u00ea-a\u00e7u, Barra Seca, Taquaral, Casanga e \n\nSumidouro. Conforme o mapeamento realizado pelo Instituto Geol\u00f3gico do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 2006), esta bacia possui extensas \u00e1reas com riscos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, escorregamentos de terra e queda de blocos. Para contextualizar a \n\nquest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o de riscos, foram analisados os \n\ninstrumentos legais e pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel federal, estadual e municipal a \n\npartir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, tendo como foco principal a etapa de preven\u00e7\u00e3o. O \n\nestudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental teve como base te\u00f3rica e conceitual as obras de \n\nTuan (1983) e Del Rio e Oliveira (1996). Acompanhou-se tamb\u00e9m a tend\u00eancia dos \n\nestudos da vulnerabilidade do lugar de Marandola Jr.; Hogan (2004a; 2004b; 2005). \n\nPara o levantamento das informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o utilizou-se diversas \n\nmetodologias. Na consulta junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o foram aplicados 209 question\u00e1rios, e \n\nrealizadas entrevistas com educadores e lideran\u00e7as locais. As atividades \n\nparticipantes inclu\u00edram a realiza\u00e7\u00e3o de um curso e de uma reuni\u00e3o comunit\u00e1ria sobre \n\nmapeamento e preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais. Os resultados da an\u00e1lise da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre elementos da vulnerabilidade e riscos foram \n\nrepresentados cartograficamente e correlacionados com as informa\u00e7\u00f5es do \n\nmapeamento t\u00e9cnico existente, sendo analisados seis casos espec\u00edficos que \n\ndemonstram problemas quanto \u00e0 gest\u00e3o de riscos. A falta de informa\u00e7\u00f5es e \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o e o desconhecimento de grande parte dos \n\nentrevistados sobre os instrumentos de gest\u00e3o e o mapeamento t\u00e9cnico existente, \n\ndemonstram que a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o participa do processo de gest\u00e3o de riscos \n\nambientais na \u00e1rea de estudo, comprovando-se a hip\u00f3tese inicialmente formulada. \n\nOs recursos utilizados para coleta e espacializa\u00e7\u00e3o dos dados se mostraram \n\neficazes, propiciando o levantamento de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a \n\nvulnerabilidade, os perigos e riscos ambientais a partir do olhar da comunidade \n\nsobre o lugar. Estas informa\u00e7\u00f5es podem subsidiar diretrizes e a\u00e7\u00f5es do poder \n\np\u00fablico na preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais. Recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso participativo de gest\u00e3o de riscos, com canais de di\u00e1logo e de educa\u00e7\u00e3o \n\naproximando a sociedade do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil.  \n\nPalavras chaves: preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, desastres naturais, mapeamento \n\nsocial participativo, participa\u00e7\u00e3o social, educa\u00e7\u00e3o ambiental, bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nSistema de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil. \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nSocial participation is an essential element that can ensure legitimacy and \n\ngovernance in the planning and implementation of public policies. This study aims to \n\nanalyze the participation of the population in the process of environmental risk \n\nmanagement, and evaluate the perception of the citizens can contribute to the \n\ndiagnosis of vulnerability and risk, and thus support the management of the problem \n\nat the local scale. The study was conducted in the river basin Indai\u00e1 - Ubatuba, Sao \n\nPaulo - Brazil, with an area of 37.6 km2, covering the districts of Perequ\u00ea-a\u00e7u, Barra \n\nSeca, Taquaral Casanga and Sink. As the mapping done by the Geological Institute \n\nof the State of S\u00e3o Paulo (SAO PAULO, 2006), this basin has large areas at risk of \n\nflooding, landslides and land falling blocks. To contextualize the issue of social \n\nparticipation in risk management, the legal and public policy at the federal, state and \n\nmunicipal governments, were analyzed from the Constitution of 1988, focusing \n\nprimarily on the prevention stage. The study of environmental perception was based \n\non theoretical and conceptual works of Tuan (1983) and Del Rio and Oliveira (1996). \n\nIt is also followed the trend of studies of the vulnerability of the place of Marandola \n\nJr.; Hogan (2004a, 20 04b, 2005). For collecting the information on the population, \n\n209 questionnaires and interviews were applied with educators and local leaders. \n\nThe activities included the realization of a course and a community meeting on \n\nmapping and environmental risk prevention. The results of the analysis of the \n\nparticipants' perceptions about aspects of vulnerability and risks were represented \n\ncartographically and correlated with technical information mapping existing, and six \n\ncases were analyzed that demonstrate specific issues regarding the management of \n\nrisks. The lack of information and guidance on the issue and ignorance of most of the \n\ninterviewees regarding the management tools and mapping existing technical, \n\ndemonstrate that the local population does not participate in the process of \n\nenvironmental risk management in the study area, confirming the hypothesis initially \n\nformulated. The resources used for data collection and data mapping are efficient, \n\nproviding a survey of relevant information about the vulnerability, hazards and \n\nenvironmental risks from the look of the community about the place. These \n\ninformations can support policies and government actions to prevent environmental \n\nhazards. It is recommended the adoption of a participatory risk management, \n\nchannels of dialogue and education society approaching Protection System and Civil \n\nDefense. \n\nKeywords: prevention of environmental risks, natural disaster, participatory social \n\nmapping, social participation, environmental education, river basin System Protection \n\nand Civil Defense.  \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Figuras P\u00e1gina \n  \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ubatuba no Estado de S\u00e3o \nPaulo \n\n63 \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 no \nmunic\u00edpio de Ubatuba-SP \n\n \n69 \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos bairros na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1  \n69 \n\nFigura 4 - \u00c1reas de Risco da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, \nsegundo o mapeamento do Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo \n\n \n79 \n\nFigura 5 - Retrograda\u00e7\u00e3o (recuo) geral da linha de costa nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas, com franca diminui\u00e7\u00e3o da largura da praia da Barra Seca \n\n \n79 \n\nFigura 6 \u2013 Etapas do processo de levantamento dos dados de \nvulnerabilidade e da percep\u00e7\u00e3o sobre os perigos na bacia hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Indai\u00e1 \n\n \n \n\n93 \n\nFigura 7 \u2013 Grade amostral utilizada para aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios 94 \n\nFigura 8 - Etapas da elabora\u00e7\u00e3o dos mapas mentais 96 \n\nFigura 9 \u2013 Articula\u00e7\u00e3o das esferas governamentais prevista na \nPol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \n\n \n105 \n\nFigura 10: Etapas do processo de gest\u00e3o de riscos em \u00e2mbito federal 109 \n\nFigura 11: \u00d3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es relacionados ao monitoramento para \npreven\u00e7\u00e3o de riscos no Brasil.  \n\n \n115 \n\nFigura 12 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 - \nFase I \n\n146 \n\nFigura 13 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - lideran\u00e7as locais \u2013 \nGrupo 1 \n\n153 \n\nFigura 14 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - lideran\u00e7as locais \u2013 \nGrupo 2 \n\n154 \n\nFigura 15 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - lideran\u00e7as locais \u2013 \nGrupo 3 \n\n157 \n\nFigura 16 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - lideran\u00e7as locais \u2013 \nGrupo 4 \n\n158 \n\nFigura 17 A \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - \n(inunda\u00e7\u00e3o/enchente/alagamento) por representantes locais  \n\n \n167 \n\nFigura 17 B \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - \n(escorregamentos/deslizamentos) por representantes locais \n\n \n168 \n\nFigura 17 C \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais - (eros\u00e3o costeira) por \nrepresentantes locais \n\n \n169 \n\nFigura 18- Percep\u00e7\u00e3o de perigo \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 239 \n\nFigura 19 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de perigos ambientais - bacia hidrogr\u00e1fica do \nRio Indai\u00e1 \n\n \n240 \n\nFigura 20 \u2013 Perigos e riscos: Olhares dos residentes e dos t\u00e9cnicos 241 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Tabelas P\u00e1gina \n  \n\nTabela 1 - \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados no \nBairro da Barra Seca \n\n178 \n\nTabela 2 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os riscos ambientais no \nbairro da Barra Seca \n\n \n179 \n\nTabela 3 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no \nbairro da Barra Seca \n\n \n179 \n\nTabela 4 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos sociais no bairro da Barra Seca 180 \n\nTabela 5 \u2013 Conhecimento sobre os instrumentos de ordenamento e \ngest\u00e3o no bairro da Barra Seca \n\n \n181 \n\nTabela 6 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no bairro e casa \u2013 \nSumidouro \n\n \n185 \n\nTabela 7 - \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento segundo \nentrevistados do bairro do Sumidouro \n\n \n189 \n\nTabela 8 - \u00c1reas sujeitas a escorregamento segundo entrevistados no \nBairro do Sumidouro \n\n \n190 \n\nTabela 9 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os riscos ambientais no \nbairro do Sumidouro \n\n \n192 \n\nTabela 10 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no \nbairro do Sumidouro \n\n \n193 \n\nTabela 11 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos sociais no bairro do Sumidouro 194 \n\nTabela 12 \u2013 Conhecimento sobre os instrumentos de ordenamento e \ngest\u00e3o no bairro do Sumidouro \n\n \n194 \n\nTabela 13 - \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados no \nBairro da Casanga \n\n \n203 \n\nTabela 14 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os riscos ambientais no \nbairro da Casanga \n\n \n205 \n\nTabela 15 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no \nbairro da Casanga. \n\n \n205 \n\nTabela 16 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos sociais no bairro da Casanga. 206 \n\nTabela 17 \u2013 Conhecimento sobre os instrumentos de ordenamento e \ngest\u00e3o no bairro da Barra Seca \n\n \n207 \n\nTabela 18 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no bairro e casa \n\u2013 Taquaral \n\n \n211 \n\nTabela 19 - \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento segundo \nentrevistados do bairro do Taquaral. \n\n \n216 \n\nTabela 20 - \u00c1reas sujeitas a escorregamento segundo entrevistados \ndo bairro do Taquaral. \n\n \n217 \n\nTabela 21 - Formas de adapta\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o perigo no \nbairro do Taquaral.  \n\n \n218 \n\nTabela 22 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os riscos ambientais no \nbairro do Taquaral \n\n \n219 \n\nTabela 23 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no \nbairro do Taquaral \n\n \n219 \n\nTabela 24 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos sociais no bairro do Taquaral 220 \n\nTabela 25 \u2013 Conhecimento sobre os instrumentos de ordenamento e \ngest\u00e3o no bairro do Taquaral \n\n \n221 \n\nTabela 26 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no bairro e casa  \n\n\n\n\u2013 Perequ\u00ea-a\u00e7u. 226 \n\nTabela 27 - \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados do \nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n232 \n\nTabela 28 - Formas de adapta\u00e7\u00e3o para conviver com o perigo no \nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n234 \n\nTabela 29 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os riscos ambientais no \nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n234 \n\nTabela 30 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no \nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n235 \n\nTabela 31 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos sociais no bairro do Perequ\u00ea-\na\u00e7u \n\n236 \n\nTabela 32 \u2013 Conhecimento sobre os instrumentos de ordenamento e \ngest\u00e3o no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n236 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Gr\u00e1ficos P\u00e1gina \n  \n\nGr\u00e1fico 1 - Tipo de perigos/riscos percebidos pelos participantes da \noficina do mapeamento participativo Fase I \n\n \n142 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos \nentrevistados do bairro Barra Seca \n\n \n175 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura pelos \nentrevistados do bairro Barra Seca \n\n \n175 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos \nentrevistados do bairro Barra Seca \n\n \n175 \n\nGr\u00e1fico 5 - Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados na Barra \nSeca. \n\n176 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos \nentrevistados do bairro Sumidouro \n\n \n187 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura pelos \nentrevistados do bairro Sumidouro \n\n \n187 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos \nentrevistados do bairro Sumidouro \n\n \n187 \n\nGr\u00e1fico 9 - Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro \nSumidouro \n\n \n189 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos \nentrevistados do bairro Casanga \n\n \n201 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica pelos \nentrevistados do bairro Casanga \n\n \n201 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos \nentrevistados do bairro Casanga \n\n \n201 \n\nGr\u00e1fico 13 - Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados na \nCasanga \n\n202 \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos \nentrevistados do bairro Taquaral \n\n \n214 \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica pelos \nentrevistados do bairro Taquaral \n\n \n214 \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos \nentrevistados do bairro Taquaral \n\n \n215 \n\nGr\u00e1fico 17 - Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro \nTaquaral. \n\n \n215 \n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos \nentrevistados do bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n230 \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica pelos \nentrevistados do bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n230 \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos \nentrevistados do bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n230 \n\nGr\u00e1fico 21 - Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro \nPerequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n231 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\nLista de Fotografias P\u00e1gina \n  \n\nFoto 1 \u2013 Vista a\u00e9rea da Ba\u00eda do Perequ\u00ea-a\u00e7u, observando-se as \npraias da Barra Seca e do Perequ\u00ea-A\u00e7u \n\n70 \n\nFoto 2: Atividade de mapeamento participativo (Fase I) - intera\u00e7\u00e3o \ncom ambientalista local. \n\n \n140 \n\nFoto 3: Aula dialogada sobre riscos ambientais com o pesquisador do \nIG/SMA - SP \n\n \n148 \n\nFoto 4: Atividade de mapeamento social participativo no curso sobre \nriscos ambientais \n\n \n148 \n\nFoto 5: Trabalho de campo do curso sobre riscos ambientais no \nBairro da Barra Seca \n\n \n149 \n\nFoto 6: Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do trabalho de campo no curso \nsobre riscos ambientais \n\n \n149 \n\nFoto 7: Praia da Barra Seca. Ao fundo observam-se ranchos de \ncanoas cai\u00e7aras e \u00e1rea de retrograda\u00e7\u00e3o costeira \n\n \n177 \n\nFoto 8: \u00c1rea de eros\u00e3o costeira com vest\u00edgios de constru\u00e7\u00f5es na \npraia da Barra Seca.  \n\n \n177 \n\nFoto 9: Bairro do Sumidouro. Rua Josias Ramos Nogueira 183 \n\nFoto 10: Quadra esportiva na entrada do bairro. do Sumidouro. 183 \n\nFoto 11: Jardim Sumidouro II. 184 \n\nFoto 12: Planta\u00e7\u00e3o de bambu nos fundos de resid\u00eancia - Jardim \nUbatuba II.  \n\n191 \n\nFoto 13: In\u00edcio da Rota do Artesanato no bairro da Casanga 197 \n\nFoto 14: Characas no alto da Casanga. 197 \n\nFoto 15: Entrada do bairro do Taquaral. Observa-se a Escola Sime\u00e3o \n\u00e0 direita e o conjunto habitacional em constru\u00e7\u00e3o ao fundo \n\n \n209 \n\nFoto 16: Conjunto habitacional constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1990 no \nbairro do Taquaral e conhecido como \u2018as casinhas\u2019 \n\n \n209 \n\nFoto 17: Rua Maria da Concei\u00e7\u00e3o (ponto final do \u00f4nibus), no Alto do \nTaquaral \n\n \n210 \n\nFoto 18: Vista da ponte sobre o rio Indai\u00e1, na entrada do Angelin, a \npartir do bairro do Taquaral \n\n \n210 \n\nFoto 19: Infraestrutura Tur\u00edstica na Praia do Perequ\u00ea-a\u00e7u 224 \n\nFoto 20: Rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 praia no bairro do \nPerequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n224 \n\nFoto 21: Rua Praia do Pulso, pr\u00f3ximo \u00e0 BR-101, no bairro Perequ\u00ea-\na\u00e7u \n\n225 \n\nFoto 22: Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), na \nmargem direita do Rio Indai\u00e1 no bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n225 \n\nFoto 23: Vista da E.E Dion\u00edsia B. Velloso (muro branco com faixa \nverde) com c\u00f3rrego em primeiro plano \n\n \n253 \n\nFoto 24: Entorno da E.E Dion\u00edsia ap\u00f3s um per\u00edodo de chuva 253 \n\nFoto 25: Avenida Belmont Buller antes do in\u00edcio das obras. 256 \n\nFoto 26: Av. Belmont Buller em obras. 256 \n\nFoto 27: \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados pr\u00f3ximo ao \nponto de \u00f4nibus e bar no bairro da Casanga. \n\n \n259 \n\nFoto 28: Ponte sobre tribut\u00e1rio do Ribeir\u00e3o Capim Melado na entrada \nda Flora, no bairro da Casanga, pr\u00f3ximo ao bar e ponto de \u00f4nibus. \n\n \n259 \n\n\n\nFoto 29: \u00c1rea de alto risco a inunda\u00e7\u00e3o - E.M. Sime\u00e3o -, com \nconjunto habitacional e creche em constru\u00e7\u00e3o \n\n \n261 \n\nFoto 30: Constru\u00e7\u00e3o da Creche em \u00e1rea de alto risco a inunda\u00e7\u00e3o no \nbairro do Taquaral \n\n \n261 \n\n \n\nFoto 31: Praia da Barra Seca, com forte presen\u00e7a cai\u00e7ara. Observa-\nse \u00e1rea de eros\u00e3o costeira ao fundo \n\n \n264 \n\nFoto 32: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Palestra dialogada do COMDEC 272 \n\nFoto 33: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: exposi\u00e7\u00e3o dialogada sobre resultados \npreliminares da trabalho de campo \n\n \n272 \n\nFoto 34: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Trabalho em grupo.  273 \n\nFoto 35: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Apresenta\u00e7\u00e3o do resultado do trabalho \nem grupo \n\n \n273 \n\n \n\n \n\n \n\n \nLista de Quadros \n\n \nP\u00e1gina \n\n  \n\nQuadro 1 - N\u00edveis de abordagem da Teoria Social de Risco 32 \n\nQuadro 2 - Processos e fen\u00f4menos ambientais na \u00e1rea de estudo 76 \n\nQuadro 3 \u2013 Fragilidades e Potencialidades do Sistema da Defesa \nCivil \n\n135 \n\nQuadro 4 - Dados dos participantes da atividade do curso e do mapa \nparticipativo \n\n \n150 \n\nQuadro 5 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais para o bairro da Barra Seca \n\n \n182 \n\nQuadro 6 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais para o bairro do Sumidouro \n\n \n195 \n\nQuadro 7 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais para o bairro da Casanga \n\n \n207 \n\nQuadro 8 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais para o bairro do Taquaral \n\n \n222 \n\nQuadro 9 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais para o bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u \n\n \n237 \n\nQuadro 10 - Propostas comunit\u00e1rias sobre educa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o \nde riscos e desastres ambientais na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nIndai\u00e1 \n\n \n274 \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Siglas \n\n \n\nABIN: Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia  \n\nANA : Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas   \n\nCEDEC: Coordenadoria Estadual da Defesa Civil de S\u00e3o Paulo \n\nCEMADEN: Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais  \n\nCENAD: Centro Nacional de Gerenciamento de Riscos e Desastres \n\nCENSIPAM: Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia  \n\nCPTEC: Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos  \n\nCOMDEC: Comiss\u00f5es Municipais de Defesa Civil  \n\nCNUDS: Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\nCNUMAD: Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o \n\nDesenvolvimento  \n\nCONPDEC: Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil  \n\nCPRM: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil  \n\nDESD: Decade of Education for Sustainable Development  \n\nDF: Distrito Federal \n\nEA: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEE: Environment Education \n\nIBAMA: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \n\nIG: Instituto Geol\u00f3gico  \n\nIF: Instituto Florestal  \n\nInmet: Instituto Nacional de Meteorologia  \n\nINPE: Instituto Nacional de Pesquisa Espaciais \n\nIPT: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo S.A.  \n\nNUDEC: N\u00facleo Comunit\u00e1rio da Defesa Civil \n\nMEC: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMCTI: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nONU: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas  \n\nPNEA: Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nPNPDEC: Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil  \n\nPPDC: Planos Preventivos da Defesa Civil \n\nPRONEA: Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nSEDEC: Secretaria Nacional de Defesa Civil \n\nSISNAMA: Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSINPDEC: Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \n\nUC: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUN-ISDR:  International Strategy for Disaster Reduction  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o.............................................................................................................,.18 \n\n2. Hip\u00f3tese e Objetivos da Pesquisa.........................................................................22 \n\n 2.1 Objetivo Geral............................................................................................22 \n\n 2.2 Objetivos Espec\u00edficos.................................................................................22 \n\n 2.3 Hip\u00f3tese.....................................................................................................22 \n\n3. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica..............................................................................................23 \n\n3.1 Vulnerabilidade e Riscos: base conceitual e perspectivas de \n\nan\u00e1lise.............................................................................................................23 \n\n3.2 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental.................................................................................34 \n\n3.3 Percep\u00e7\u00e3o de Riscos.................................................................................37 \n\n3.4 Participa\u00e7\u00e3o Social na Formula\u00e7\u00e3o e Implanta\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas...........................................................................................................43 \n\n3.5 Mapeamento Participativo de Riscos Ambientais.....................................48 \n\n3.6 Preven\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais no contexto da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental.........................................................................................................56 \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea de Estudo...............................................................63 \n\n4.1 Aspectos dos meios f\u00edsico e bi\u00f3tico...........................................................63 \n\n4.2 Aspectos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos...................................................65 \n\n4.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1.................................68 \n\n4.4 Riscos Ambientais na \u00c1rea de Estudo......................................................74 \n\n5. Procedimentos Metodol\u00f3gicos...............................................................................81 \n\n5.1 Referencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico...........................................................81 \n\n5.2 Etapas e procedimentos da pesquisa........................................................87 \n\n6. Resultados............................................................................................................103 \n\n\n\n6.1 An\u00e1lise da Estrutura de Gest\u00e3o de Riscos Ambientais com o  \n\nvi\u00e9s da Participa\u00e7\u00e3o Social............................................................................103 \n\n 6.2 Mapeamento participativo \u2013 Fase 1.........................................................139 \n\n6.3 An\u00e1lise da Percep\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais de Lideran\u00e7as  \n\nComunit\u00e1rias e Representantes da Gest\u00e3o de Risco e Educa\u00e7\u00e3o................147 \n\n6.4 An\u00e1lise da Vulnerabilidade e dos Riscos Ambientais a partir da  \n\nPercep\u00e7\u00e3o dos Residentes e trabalhadores dos 5 bairros da  \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1....................................................................170 \n\n6.4.1 Bairro e Praia da Barra Seca.....................................................171 \n\n6.4.2 Bairro do Sumidouro..................................................................182 \n\n6.4.3 Bairro da Casanga.....................................................................195 \n\n6.4.4 Bairro do Taquaral.....................................................................208 \n\n6.4.5 Bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u...............................................................223 \n\n6.4.6 Considera\u00e7\u00f5es sobre a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados  \n\nem rela\u00e7\u00e3o a aspectos da vulnerabilidade e riscos na Bacia  \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1...................................................................242 \n\n6.5 Exemplos relevantes no contexto da Percep\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de  \n\nRiscos Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1................................252 \n\n6.6 Reuni\u00e3o Comunit\u00e1ria: Di\u00e1logo entre Popula\u00e7\u00e3o Local e  \n\nRepresentantes do Sistema de Gest\u00e3o de Riscos........................................271 \n\n7. Considera\u00e7\u00f5es Finais...........................................................................................276 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas........................................................................................280 \n\nAp\u00eandice I.................................................................................................................292 \n \n\n\n\n18 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nNos \u00faltimos anos diversos fen\u00f4menos naturais associados ou n\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, como inunda\u00e7\u00f5es, movimentos de massas, tsunamis, erup\u00e7\u00f5es \n\nvulc\u00e2nicas, terremotos etc., ganharam grande destaque na m\u00eddia e em diversos \n\nsetores da sociedade, por afetar negativamente a popula\u00e7\u00e3o, seus bens materiais, e \n\nainda transformar as paisagens, e desorganizar o territ\u00f3rio em curto espa\u00e7o de \n\ntempo.  \n\nDe acordo com EM-DAT (Emergency Disasters Data Base), em 2008, o Brasil \n\nesteve em 10\u00ba lugar entre os pa\u00edses do mundo em n\u00famero de v\u00edtimas de desastres \n\nnaturais, com 1,8 milh\u00f5es de pessoas afetadas, considerando somente os desastres \n\nhidrol\u00f3gicos. No per\u00edodo de 1960 a 2008, foram registrados 94 desastres \n\ncadastrados com 5.720 mortes e mais de 15 milh\u00f5es de pessoas afetadas \n\n(desabrigados/desalojados) (OFDA/CRED, 2009 apud TOMINAGA, 2012). \n\nO estado de S\u00e3o Paulo segue esta mesma tend\u00eancia, e se destaca por ser \n\num dos mais atingidos pelos desastres naturais no Brasil. Segundo Amaral e Gutjahr \n\n(2012) os principais acidentes e desastres naturais no Estado est\u00e3o associados aos \n\nescorregamentos de encostas, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades. \n\nEste aumento na incid\u00eancia de desastres naturais \u00e9 considerado por diversos \n\nautores como consequ\u00eancia do intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o verificado nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, que leva por\u00e7\u00f5es expressivas da popula\u00e7\u00e3o a residir em \u00e1reas \n\nimpr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, principalmente devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas \n\ndesfavor\u00e1veis.  \n\nA ge\u00f3grafa francesa Yvette Veyret salienta que o risco \u00e9 um fator social \n\nindissoci\u00e1vel da pol\u00edtica, argumentando que \u201ctomar as decis\u00f5es concernentes \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o dos bens, ao uso dos recursos, equivale, ao \n\nmenos em fazer apostas sobre o futuro\u201d (Veyret, 2007 p.29).   \n\nTem-se desenvolvido tanto no Brasil quanto no exterior, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e mapeamento de vulnerabilidade e riscos ambientais, que tem \n\ncontribu\u00eddo significativamente para diagnosticar o problema e subsidiar as a\u00e7\u00f5es dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos respons\u00e1veis por esta quest\u00e3o. \n\nO zoneamento e a cartografia dos riscos fazem parte de uma pol\u00edtica de \n\npreven\u00e7\u00e3o, uma vez que \u201cobjetiva o risco e a sua designa\u00e7\u00e3o como problema \n\np\u00fablico\u201d (VEYRET, 2007). Ressalta a autora que os mapas de risco podem ser uma \n\n\n\n19 \n\n \n\nimportante ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o e de mobiliza\u00e7\u00e3o social, deste que haja uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os diversos atores envolvidos com a quest\u00e3o.  \n\nRessalta-se aqui a relev\u00e2ncia dos estudos e mapeamentos de \u00e1reas de riscos \n\nacompanhados de recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de preven\u00e7\u00e3o, e da necessidade destes \n\nserem incorporados nas pol\u00edticas p\u00fablicas em prol da minora\u00e7\u00e3o de danos ao ser \n\nhumano e aos seus bens materiais.       \n\nContudo, esta tese aponta a necessidade de uma maior inter-rela\u00e7\u00e3o entre \n\nt\u00e9cnicos, gestores p\u00fablicos e sociedade no que concerne \u00e0 gest\u00e3o de riscos \n\nambientais, onde a comunidade possa dialogar com esses atores sobre o lugar em \n\nque vive, em prol de uma melhor compreens\u00e3o e gerenciamento do problema. \n\nPor mais que os dados referentes \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o gerem \n\n\u201cincertezas\u201d na dimens\u00e3o dos riscos e cat\u00e1strofes, segundo Natenzon (2002), por \n\noutro lado a participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva ao longo do processo de gest\u00e3o de \n\nriscos \u00e9 fundamental, uma vez que s\u00e3o ou deveriam ser os maiores interessados em \n\nprol da pr\u00f3pria seguran\u00e7a e qualidade de vida.  \n\nConforme destacou Kuhnen (2009) as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos devem necessariamente levar em conta a percep\u00e7\u00e3o, o conhecimento e \n\naceita\u00e7\u00e3o do risco pela popula\u00e7\u00e3o. Portanto, se a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e9 \n\nposs\u00edvel, ela n\u00e3o ser\u00e1 eficaz se n\u00e3o for apropriada pelos indiv\u00edduos ou grupos \n\nenvolvidos. Esta apropria\u00e7\u00e3o passa pela compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, mas tamb\u00e9m \n\npelas rela\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio em quest\u00e3o. \n\nNo Jap\u00e3o, por exemplo, pa\u00eds que tem enfrentado diversos fen\u00f4menos naturais \n\nde alta intensidade, observa-se investimentos em a\u00e7\u00f5es preventivas, dentre elas \n\nprojetos educativos voltados ao ensino formal e n\u00e3o formal, e com utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos cartogr\u00e1ficos para estimular a leitura e produ\u00e7\u00e3o de mapas sociais \n\nparticipativos na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos, planejamento de roteiros de fuga \n\n(KATO, 2006) entre outros aspectos. Esses projetos j\u00e1 demonstraram retorno \n\npositivo, com o salvamento de vidas no \u00faltimo grande desastre na prov\u00edncia de \n\nFukushima.   \n\nNo Brasil, observa-se que, de forma geral, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos apresentam \n\ndificuldades em desenvolver a\u00e7\u00f5es efetivas de envolvimento da sociedade no \n\nprocesso de gest\u00e3o de riscos ambientais. Al\u00e9m disso, existem tamb\u00e9m lacunas nos \n\ntrabalhos educativos junto \u00e0s comunidades em \u00e1reas vulner\u00e1veis e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de \n\nforma geral na preven\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais. \n\n\n\n20 \n\n \n\n Os programas desta natureza s\u00e3o fundamentais para melhoria da qualidade \n\nde vida e ambiental, como tamb\u00e9m na amplia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o que \n\nvive em \u00e1reas mais suscet\u00edveis aos perigos de ordem natural. \n\nSegundo Tuan (2005:15) \u201ca for\u00e7a est\u00e1 na quantidade e na organiza\u00e7\u00e3o. Ao \n\nagir em conjunto, as pessoas s\u00e3o capazes de dominar o meio ambiente local e de \n\ncriar um mundo mais ou menos est\u00e1vel, no qual possam se sentir em casa\u201d. \n\nNa busca de atualizar a legisla\u00e7\u00e3o vigente e sanar as lacunas existentes no \n\npa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de desastres, foi promulgada em 10 de abril de 2012 a \n\nlei N\u00ba 12.608, instituindo a Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \u2013 PNPDEC.  \n\nDentre as suas diretrizes est\u00e3o: prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es preventivas \n\nrelacionadas \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o de desastres; a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de desastres relacionados a corpos \n\nd\u2019\u00e1gua; fomento a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na gest\u00e3o de riscos (BRASIL, \n\n2012). \n\nA problem\u00e1tica em quest\u00e3o \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia na atualidade e a \n\ngeografia tem muito a contribuir neste processo. \n\nA regi\u00e3o do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo \u00e9 bastante prop\u00edcia para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de pesquisa, pois apresenta uma alta fragilidade natural em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsuas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, marcadamente com a aproxima\u00e7\u00e3o da escarpa da \n\nSerra do Mar a linha de costa, ocorrendo \u00e1reas com solos rasos e altas declividades \n\nnas encostas, recobertas por vegeta\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica. Verifica-se \n\nem diversos setores da regi\u00e3o um adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas e \n\npr\u00f3ximos aos cursos d\u00b4\u00e1gua, colocando as comunidades em situa\u00e7\u00e3o de risco em \n\nvirtude da possibilidade de ocorr\u00eancia de deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es. \n\nUm exemplo marcante para a regi\u00e3o foi a \u2018cat\u00e1strofe\u2019 ocorrida na d\u00e9cada de \n\n1960, onde movimentos de massa atingiram o munic\u00edpio de Caraguatatuba e \n\nafetaram grande parte da popula\u00e7\u00e3o que habitava a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio do Ouro, acarretando em centenas de \u00f3bitos e grande preju\u00edzo material. A \n\nge\u00f3grafa Olga Cruz realizou um importante estudo sobre esta tem\u00e1tica na regi\u00e3o. \n\nPara o desenvolvimento dessa pesquisa foi selecionada uma das trinta e \n\nquatro bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o, a bacia do rio Indai\u00e1-Capim Melado, \n\nlocalizada na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio de Ubatuba, compreendendo cinco \n\nbairros: Perequ\u00ea-A\u00e7u, Barra Seca, Casanga, Sumidouro e Taquaral. \n\n\n\n21 \n\n \n\nA escolha desta \u00e1rea se justifica pela exist\u00eancia de uma diversidade de tipos \n\nde usos da terra e atividades econ\u00f4micas, heterogeneidade populacional (cai\u00e7aras, \n\nmigrantes, agricultores, empres\u00e1rios etc.) e por apresentar problemas relacionados \u00e0 \n\nvulnerabilidade social e riscos ambientais, inclusive com hist\u00f3rico de ocorr\u00eancia de \n\neventos pluviom\u00e9tricos que acarretaram danos para a popula\u00e7\u00e3o residente. \u00c9 \n\nimportante frisar tamb\u00e9m que h\u00e1 locais apontados como de m\u00e9dio a alto risco de \n\nescorregamento de terra; alto risco de inunda\u00e7\u00e3o, e de alt\u00edssimo risco de eros\u00e3o \n\ncosteira segundo estudos e mapeamentos efetuados pelo Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o \n\nPaulo (2006) e Souza e Luna (2009). \n\nA proposta do presente trabalho \u00e9 demonstrar que as informa\u00e7\u00f5es levantadas \n\njunto aos diversos atores sociais podem colaborar tanto no processo de diagn\u00f3stico \n\ne mapeamento de risco, quanto no planejamento de projetos de educa\u00e7\u00e3o \n\npreventiva para a \u00e1rea de estudo. Desta forma, pretende-se apresentar uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o de riscos ambientais. \n\nA tese foi organizada da seguinte forma: No cap\u00edtulo 2 s\u00e3o apresentados os \n\nobjetivos e a hip\u00f3tese formulada para a pesquisa; o cap\u00edtulo 3 traz a an\u00e1lise da \n\nbibliografia levantada sobre os temas relacionados com a pesquisa, buscando-se o \n\nreferencial te\u00f3rico, conceitual e metodol\u00f3gico necess\u00e1rio, bem como experi\u00eancias \n\npertinentes para o desenvolvimento do estudo. Os temas abordados foram: \n\nVulnerabilidade, perigos e riscos ambientais; Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Percep\u00e7\u00e3o de \n\nRiscos; Participa\u00e7\u00e3o Social; Mapeamento Social Participativo e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nNo capitulo 4 \u00e9 feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral da \u00e1rea de estudo, envolvendo \n\naspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos do munic\u00edpio de Ubatuba, e espec\u00edficos da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, destacando-se os riscos ambientais existentes na \n\n\u00e1rea abrangida; o cap\u00edtulo 5 cont\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico utilizado e a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das etapas e procedimentos adotados para o desenvolvimento do \n\ntrabalho. No cap\u00edtulo 6 s\u00e3o apresentados e discutidos os resultados obtidos a partir \n\ndas diversas etapas e estrat\u00e9gias desenvolvidas, tecendo-se considera\u00e7\u00f5es ao final \n\nde cada item correspondente, de forma a analisar a import\u00e2ncia dos dados \n\nlevantados para o cumprimento dos objetivos tra\u00e7ados, e a verifica\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese \n\ncentral. Por fim, s\u00e3o feitas algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre a pesquisa e \n\napresentadas recomenda\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n2. HIP\u00d3TESE E OBJETIVOS DA PESQUISA \n\n \n\n2.1 HIP\u00d3TESE \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o est\u00e1 envolvida no processo de diagn\u00f3stico, mapeamento e \n\ngerenciamento da vulnerabilidade e riscos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nIndai\u00e1 \u2013 Ubatuba-SP. A experi\u00eancia vivencial e participativa da popula\u00e7\u00e3o local pode \n\ncontribuir para a gest\u00e3o de riscos no contexto do planejamento ambiental, \n\nsubsidiando estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es preventivas. \n\n \n\n2.2 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nAnalisar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local no processo de gest\u00e3o de riscos \n\nambientais, e avaliar se a comunidade pode contribuir para o diagn\u00f3stico da \n\nvulnerabilidade e riscos do lugar, com foco em a\u00e7\u00f5es preventivas para a \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 - Ubatuba (SP). \n\n \n\n2.3 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n- Analisar se os instrumentos de gest\u00e3o de riscos ambientais em n\u00edvel Federal, \n\nEstadual e Municipal levam em conta a participa\u00e7\u00e3o social no seu planejamento e \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\n- Verificar se a percep\u00e7\u00e3o dos residentes sobre a vulnerabilidade e riscos ambientais \n\nna escala do lugar podem contribuir para amplia\u00e7\u00e3o do olhar t\u00e9cnico sobre a \u00e1rea de \n\nestudo. \n\n- Verificar se as propostas preventivas de riscos t\u00e9cnicas dialogam com as proposta \n\nda comunidade para a \u00e1rea de estudo. \n\n- Verificar as potencialidades e fragilidades de utiliza\u00e7\u00e3o dos dados da percep\u00e7\u00e3o de \n\nriscos da popula\u00e7\u00e3o no planejamento ambiental da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n3.1 VULNERABILIDADE E RISCOS: BASE CONCEITUAL E PERSPECTIVAS DE \n\nAN\u00c1LISE \n\n \n\n\u201cO ge\u00f3grafo que mede e calcula vem atr\u00e1s: \u00e0 sua frente, h\u00e1 um \nhomem a quem se descobre a \u201cface da Terra\u201d, h\u00e1...imigrantes,  ou \nsimplesmente o homem tomado pelo movimento  ins\u00f3lido da Terra, \ntempestades [...] enchentes. H\u00e1 uma vis\u00e3o primitiva da Terra que o \nsaber, em seguida, vem ajustar\u201d. (DARDEL, 2011:7) \n\n \n\nA compreens\u00e3o da vulnerabilidade e dos riscos naturais passa \n\ninevitavelmente por uma reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza, e pela \n\nan\u00e1lise das formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no contexto do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Beck (2010:9), a oposi\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o \n\ndo s\u00e9culo XX, no bojo do processo de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o industrial, \n\nque ensejou diversas formas de absor\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Neste contexto, a natureza passou a ser intensamente explorada \n\ne se converteu em pr\u00e9-requisito essencial ao modo de vida no sistema industrial, \n\natendendo \u00e0 l\u00f3gica de mercado e servindo de base para a sociedade de consumo. \n\n Se por um lado a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e cient\u00edfica no decorrer do s\u00e9culo XX \n\ntrouxe grandes benef\u00edcios para a sociedade, a intensa explora\u00e7\u00e3o da natureza e \n\ndilapida\u00e7\u00e3o dos recursos naturais acarretou em grande degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nriscos para o pr\u00f3prio ser humano.  \n\nAlguns autores, sobretudo soci\u00f3logos, argumentam que atualmente vivemos \n\nem uma sociedade de riscos, diante de amea\u00e7as geradas pelo pr\u00f3prio processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e progresso. A sociedade figura, neste cen\u00e1rio, como causadora dos \n\nriscos em grande escala e ao mesmo como respons\u00e1vel por viabilizar o seu controle. \n\nO soci\u00f3logo brit\u00e2nico Anthony Giddens (1991) salienta que na modernidade o \n\nrisco \u00e9 criado socialmente, diferente de per\u00edodos anteriores da hist\u00f3ria da \n\n\n\n24 \n\n \n\nhumanidade - onde as causas eram majoritariamente naturais -, explicando que os \n\nperigos passam a ser tratados como riscos e com a perspectiva de que se pode \n\nexercer o controle sobre os mesmos. \n\nA express\u00e3o sociedade de risco foi apresentada pelo soci\u00f3logo alem\u00e3o Ulrich \n\nBeck (2010), que apontou como suas principais caracter\u00edsticas a globaliza\u00e7\u00e3o, a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o e a reflexividade.\n1\n Neste contexto, os riscos sociais, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e individuais fogem ao controle das institui\u00e7\u00f5es, estando todos \n\nvulner\u00e1veis aos diversos tipos de risco. \n\nTrata-se de riscos globais, decorrentes de causas t\u00e9cnico-cient\u00edficas, que \n\nest\u00e3o vinculados ao avan\u00e7o industrial e por sua dimens\u00e3o colocam em perigo a \n\nsobreviv\u00eancia da vida na Terra. Pelo seu car\u00e1ter globalizante, ultrapassam as \n\nfronteiras nacionais e interferem na din\u00e2mica da pol\u00edtica internacional. \n\nNo contexto ambiental, temas debatidos h\u00e1 d\u00e9cadas e que ensejaram \n\ninclusive tratados e conven\u00e7\u00f5es internacionais visando mecanismos de prote\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole, como a energia nuclear, o aquecimento global, destrui\u00e7\u00e3o das florestas, \n\ndentre outros, s\u00e3o exemplos de riscos de car\u00e1ter global que podem afetar o planeta \n\ne a sociedade como um todo. \n\nAo avaliar os estudos envolvendo a rela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o e meio ambiente, do \n\nponto de vista demogr\u00e1fico, Hogan (2007) aponta a predomin\u00e2ncia de uma vis\u00e3o \n\nfocada exclusivamente na press\u00e3o demogr\u00e1fica sobre os recursos, desconsiderando \n\noutros elementos e aspectos no processo de an\u00e1lise e elegendo o crescimento \n\npopulacional como principal gerador dos problemas existentes. H\u00e1, no entanto outra \n\nvertente, segundo este autor, que incorpora outros fatores ecol\u00f3gico-ambientais e \n\natribui \u00e0s quest\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, desigualdades sociais e padr\u00e3o de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra um papel decisivo no entendimento desta problem\u00e1tica. \n\n                                                 \n1\n Giddens (1991) argumenta que a atual era da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada pelo aumento da reflexividade \n\nsocial, explicando que sentido \u00e9 o de pensar constantemente e refletir sobre as circunst\u00e2ncias em \nque se vive. Diferentemente de per\u00edodos anteriores, em que as sociedades pautavam suas a\u00e7\u00f5es \npelo costume e pela tradi\u00e7\u00e3o, na atualidade a ci\u00eancia e a tecnologia fornecem um arsenal de \ninforma\u00e7\u00f5es, par\u00e2metros e modelos que direcionam as decis\u00f5es. Desta forma, as pr\u00e1ticas sociais s\u00e3o \nconstantemente re-avaliadas e modificadas \u00e0 medida que novas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas s\u00e3o \nincorporadas. Trata-se, portanto, de um processo constante de re-exame das pr\u00e1ticas sociais.  \n\n\n\n25 \n\n \n\nDesta forma, o cerne do problema estaria na l\u00f3gica do sistema produtivo, que \n\ngera processos de exclus\u00e3o, desigualdades sociais e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vulner\u00e1veis \n\ne/ou impr\u00f3prias e sem planejamento, sendo o crescimento populacional um fator \n\nagravante desta din\u00e2mica. \n\nEnrique Leff (2001) aponta a racionalidade econ\u00f4mica e tecnol\u00f3gica como \n\nelementos-chave para o entendimento da atual crise da civiliza\u00e7\u00e3o, no contexto do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Segundo este autor, o avan\u00e7o cient\u00edfico foi um dos \n\ngrandes respons\u00e1veis pela \u201ctecnologiza\u00e7\u00e3o da vida\u201d e \u201ceconomiza\u00e7\u00e3o da natureza\u201d \n\nna modernidade. O autor prop\u00f5e o estabelecimento do di\u00e1logo entre os saberes e a \n\nado\u00e7\u00e3o de uma epistemologia ambiental para que seja poss\u00edvel uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\nsustent\u00e1vel entre homem e natureza. \n\nBeck (2010) considera que a supera\u00e7\u00e3o do atual modelo da sociedade de \n\nrisco globalizada depende de uma quebra de paradigma, buscando-se integrar \n\nsaberes interdisciplinares, e fomentando o di\u00e1logo e o envolvimento pluri-\n\ninstituicional e comunit\u00e1rio. \n\nLombardo (1995) refor\u00e7a a import\u00e2ncia da interdisciplinaridade na supera\u00e7\u00e3o \n\nda atual crise ambiental, sendo necess\u00e1ria \u201cuma an\u00e1lise na qual as pessoas, vindas \n\nde horizontes diversos e que trabalhem com a realidade presente, tenham o seu \n\npasso acertado atrav\u00e9s do mundo, atrav\u00e9s de um leg\u00edtimo trabalho interdisciplinar\u201d \n\n(LOMBARDO, 1995:7). \n\n\u00c2ngelo Furlan (2000) ressalta que as for\u00e7as da l\u00f3gica da sociedade \n\ninformacional est\u00e3o presentes em quase todos os lugares, interagindo com a cultura \n\ne influenciando o modo como os indiv\u00edduos constroem seus valores - materiais e \n\nimateriais - e se conectam ao mundo. Neste contexto, ressalta que a compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es socioambientais e seu reflexo sobre o territ\u00f3rio se torna cada vez mais \n\ncomplexa, sendo necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos de diversas \u00e1reas.  \n\nEsta contextualiza\u00e7\u00e3o geral apresentada acima \u00e9 importante para a \n\ncompreens\u00e3o da discuss\u00e3o mais ampla acerca do tema. Dentro desta perspectiva, \n\nos riscos abordados s\u00e3o concebidos socialmente e possuem grande magnitude e \n\nabrang\u00eancia espacial, tendo origem nos processos de desenvolvimento industrial e \n\n\n\n26 \n\n \n\nmais recentemente na evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Podem afetar a sociedade e \n\no planeta como um todo e desta forma exercem grande influ\u00eancia sobre a economia \n\ne pol\u00edtica internacional.  \n\nEmbora se tenha consci\u00eancia de que os problemas existentes na \u00e1rea de \n\nestudo tem rela\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m s\u00e3o influenciados por estes processos dentro da \n\nl\u00f3gica do atual sistema de produ\u00e7\u00e3o e da din\u00e2mica da sociedade informacional, \n\nesclarece-se que este n\u00e3o \u00e9 o foco de an\u00e1lise que se prop\u00f5e com o presente \n\ntrabalho. \n\nAssim, o foco da pesquisa est\u00e1 sobre as alternativas e formas poss\u00edveis de \n\ncompreens\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais, dando-se maior \u00eanfase \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o e aos processos educativos ligados \u00e0 comunidade local no contexto \n\ndo planejamento e gest\u00e3o de riscos do lugar. \n\n \n\n3.1.1 Conceituando Risco, Perigo e Vulnerabilidade \n\n \n\nA compreens\u00e3o dos conceitos e m\u00e9todos que envolvem os estudos sobre \n\nvulnerabilidade e riscos naturais/ambientais s\u00e3o fundamentais para contextualizar a \n\nquest\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nOs termos risco, hazards, perigo, dano, vulnerabilidade, acidentes, \n\ncat\u00e1strofes, desastres, entre outros, formam um vasto vocabul\u00e1rio utilizado nos \n\nestudos e nos processos de planejamento, gest\u00e3o ou remedia\u00e7\u00e3o de eventos \n\nnaturais e/ou sociais e/ou tecnol\u00f3gicos que envolvem os seres humanos.  \n\n\u00c9 importante destacar que h\u00e1 diversas defini\u00e7\u00f5es para cada um destes \n\ntermos no meio acad\u00eamico, dependendo da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, linha de estudo e \n\nmesmo o tipo da pesquisa relacionada. \n\nBernstein (1997) considera o termo risco na concep\u00e7\u00e3o moderna como uma \n\n\u201cideia revolucion\u00e1ria\u201d, na medida em que reflete o surgimento da percep\u00e7\u00e3o de que o  \n\n\n\n27 \n\n \n\nser humano n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel diante da natureza, ressaltando que a capacidade de \n\ndefinir o que poder\u00e1 acontecer no futuro e de optar entre v\u00e1rias alternativas \u00e9 central \n\n\u00e0s sociedades contempor\u00e2neas, a partir do Renascimento, quando as cren\u00e7as \n\nconsagradas e o misticismo come\u00e7aram a perder espa\u00e7o para a l\u00f3gica e a ci\u00eancia.  \n\nO autor destaca que o sistema de numera\u00e7\u00e3o indo-ar\u00e1bico, presente no \n\nOcidente h\u00e1 cerca de setecentos a oitocentos anos, foi essencial para a \n\ncompreens\u00e3o do risco, cujo desenvolvimento est\u00e1 intimamente relacionado ao \n\nsurgimento e evolu\u00e7\u00e3o da teoria das probabilidades, que tiveram nos jogos de azar \n\nobjeto de estudo para a produ\u00e7\u00e3o de ideias para a administra\u00e7\u00e3o do risco e tomada \n\nde decis\u00f5es (BERNSTEIN, op.cit). \n\nA UN-ISDR (2004), \u00f3rg\u00e3o da ONU respons\u00e1vel pelas estrat\u00e9gias \n\ninternacionais de redu\u00e7\u00e3o de desastres, destaca que: \n\n\u201cIn technical settings, hazards are described quantitatively by the \nlikely frequency of occurrence of different intensities for different \nareas, as determined from historical data or scientific analysis [...] A \ndangerous phenomenon, substance, human activity or condition that \nmay cause loss of life, injury or other health impacts, property \ndamage, loss of livelihoods and services, social and economic \n\ndisruption, or environmental damage\u201d. (UN-ISDR, 2004)\n2\n \n\n \n\nSegundo Marandola Jr. e Hogan (2004, 2005), os estudos dos natural \n\nhazards (for\u00e7a motriz oriunda de elementos geof\u00edsicos) pode ser considerado uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o entre os ge\u00f3grafos, que desde a d\u00e9cada de 1920 tem-se dedicado a este \n\ntema. \n\nEstas preocupa\u00e7\u00f5es, segundo os mesmos autores, manifestaram-se \n\noriginalmente nos estudos dos ge\u00f3grafos f\u00edsicos (geomorf\u00f3logos, climat\u00f3logos e \n\nbioge\u00f3grafos), demonstrando, portanto um forte componente natural. Ressaltam \n\nainda que os ge\u00f3grafos possuem uma grande contribui\u00e7\u00e3o a partir de uma \n\nabordagem integradora, fundamentada na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza.  \n\n                                                 \n2\n United National- International Strategy for Disaster Reducton Estrategy. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unisdr.org/we/inform/terminology. Consulta efetuada em 19/11/2011 \n\nhttp://www.unisdr.org/we/inform/terminology\n\n\n28 \n\n \n\nNas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 foram publicados trabalhos que se constituem \n\nem importantes obras de refer\u00eancia sobre o tema, como os de Hewit e Burton \n\n(1971), White (1974a e 1974b), Burton, Kates e White (1978), Whyte e Burton \n\n(1980), Kates, Ausubel e Berberian (1985). No caso dos estudos de percep\u00e7\u00e3o \n\nassociados aos riscos ambientais Anne Whyte exerce papel de destaque.  \n\nA partir dos anos 1980, os estudos sobre riscos e vulnerabilidade passam a \n\nincorporar fatores sociais e tecnol\u00f3gicos ao lado dos elementos naturais \n\n(MARANDOLA JR; HOGAN, 2004).  \n\nGregory (1992) destaca tr\u00eas aspectos relacionados aos estudos sobre os \n\nhazards no \u00e2mbito da Geografia: 1. A tend\u00eancia da an\u00e1lise dos eventos extremos, \n\ndevido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos e danos; 2. A tend\u00eancia de realizar a justaposi\u00e7\u00e3o das \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico \u00e0s da relev\u00e2ncia socioecon\u00f4mica, avaliando o custo em \n\ntermos de impacto econ\u00f4mico e dos custos ocasionados pelos hazards; e 3. A \n\ncrescente consci\u00eancia de que havia diferentes percep\u00e7\u00f5es de mundo e, \n\nconsequentemente, dos problemas havendo assim uma diferen\u00e7a entre a percep\u00e7\u00e3o \n\nde quem deve tomar as decis\u00f5es cotidianas (as popula\u00e7\u00f5es expostas aos hazards) e \n\na percep\u00e7\u00e3o dos planejadores, por exemplo. \n\nSegundo Whyte e Burton (1980), risco significa o \u2018risco\u2019 ou perigo de \n\nconsequ\u00eancias adversas, probabil\u00edsticas, para o Homem ou para o seu ambiente.  \n\nMarandola Jr destaca que o uso do termo risco ou perigo \u201cno discurso \n\nacad\u00eamico e pol\u00edtico se refere \u00e0 \u00eanfase que se direciona as a\u00e7\u00f5es preventivas pr\u00e9-\n\nevento (risco), e o processo de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos eventos (perigo) \u201d \n\n(MARANDOLA JR., 2009:37) \n\nAo tratar especificamente de risco ambiental, Kates (1981:12) destaca que \u201cis \n\nthe threat potential posed to man or nature by events originating is or transmitted by \n\nnatural or built environment\u201d.  \n\nWhyte e Burton (1980) ressaltam que estes riscos est\u00e3o relacionados com a \n\ndin\u00e2mica dos elementos da natureza (ar, \u00e1gua, solo etc.) e causam danos para o ser \n\nhumano, podendo ser gerados ou potencializados pela tecnologia, ou mesmo pela \n\nm\u00e1 gest\u00e3o dos recursos naturais.  \n\n\n\n29 \n\n \n\nSegundo Tominaga (2012), dois elementos s\u00e3o primordiais na determina\u00e7\u00e3o \n\ndo risco: o perigo de se ter um evento, fen\u00f4meno ou atividade humana \n\npotencialmente danosa; e a vulnerabilidade, ou seja, o grau de susceptibilidade do \n\nelemento exposto ao perigo. Desta forma, considera o Risco (R) como uma fun\u00e7\u00e3o \n\ndo Perigo (P), da Vulnerabilidade (V) e do Dano Potencial (DP), estabelecendo a \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o: R = P x V x DP. \n\nA autora considera o perigo como a possibilidade de um fen\u00f4meno natural \n\npotencialmente danoso ocorrer em um local/tempo. A vulnerabilidade corresponde a \n\num conjunto de condi\u00e7\u00f5es ligadas h\u00e1 fatores sociais e ambientais, que aumentam a \n\nsuscetibilidade de um grupo de pessoas ao perigo (TOMINAGA, op.cit.). \n\nSiqueira (sem data apud STEINER NETO, 1998:52) explicita o risco a partir \n\ndos componentes da perda potencial (componente negativo do risco) sendo eles: (I) \n\nmagnitude, (II) chance de ocorr\u00eancia; (III) grau de exposi\u00e7\u00e3o. Neste contexto, os \n\nelementos determinantes da perda numa situa\u00e7\u00e3o com risco s\u00e3o: impossibilidade de \n\ndominar as for\u00e7as da natureza (condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, leis da natureza, etc), o \n\ncomportamento humano (livre arb\u00edtrio, a\u00e7\u00f5es e atitudes individuais e coletivas, etc) e \n\nos recursos limitados (tempo, capital, etc). \n\nTominaga (2012) destaca que quando as for\u00e7as da natureza promovem uma \n\ngrande perturba\u00e7\u00e3o do funcionamento de uma comunidade ou de uma sociedade \n\nenvolvendo perdas humanas, materiais, econ\u00f4micas ou ambientais de grande \n\nextens\u00e3o, cujos impactos excedem a capacidade da comunidade ou da sociedade \n\nafetada de arcar com seus pr\u00f3prios recursos, passam a se chamar desastres \n\nnaturais. E os crit\u00e9rios adotados para denominar desastre, segundo o Relat\u00f3rio \n\nEstat\u00edstico Anual do EM-DAT 2007 (Emergency Disasters Data Base) s\u00e3o: 10 ou \n\nmais \u00f3bitos; 100 ou mais pessoa afetadas; declara\u00e7\u00e3o de estado de emerg\u00eancia; \n\npedido de auxilio internacional. \n\nSegundo Ribeiro (2010)  \n\n\u201cO desastre seria a consuma\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \nsobre um indiv\u00edduo. \u00c9 preciso evitar que ele ocorra, e, se ocorrer, \nevitar que tenha grandes propor\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o se torne uma \ncrise ou mesmo uma cat\u00e1strofe. Essa seria a fun\u00e7\u00e3o do Estado, \nprover a popula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e livre das amea\u00e7as \n\n\n\n30 \n\n \n\nque processos sociais aliados a processos naturais acarretam\u201d. \n(RIBEIRO, 2010)\n\n3\n  \n\nA ONU vem realizando um conjunto de estrat\u00e9gias para a redu\u00e7\u00e3o de \n\ndesastres, com dois grandes marcos - a D\u00e9cada Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de \n\nDesastres Naturais (d\u00e9cada de 1990); e o Quadro de A\u00e7\u00f5es de Hyogo (per\u00edodo de \n\n2005 a 2015) - estimulando o desenvolvimento de projetos de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o \n\nde acidentes naturais, e fomentando a promo\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia das na\u00e7\u00f5es e \n\ncomunidades frente aos desastres. \n\nO termo vulnerabilidade possui in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es. Ganhou for\u00e7a no \n\ncontexto das pol\u00edticas p\u00fablicas com a divulga\u00e7\u00e3o do 4\u00ba Relat\u00f3rio \n\nInternagovernmental Panel on Climate Change (IPCC), elencando um conjunto de \n\nfatores vinculados \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ou ao ambiente onde estas vivem e que podem ou \n\nn\u00e3o potencializar o risco a desastres (MARANDOLA JR., 2009)  \n\nConforme destacaram  Marandola Jr. E Hogan (2009), a id\u00e9ia de \u201cpopula\u00e7\u00f5es \n\nem situa\u00e7\u00e3o de risco\u201d contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o de que perigos e \n\nriscos ambientais atingem de forma mais intensa popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis. \n\nDesta forma, estes autores compreendem que a problem\u00e1tica ambiental deve \n\nser entendida como consequ\u00eancia da din\u00e2mica e da estrutura social, na perspectiva \n\ndo que preconiza Leff (2001), podendo os riscos e perigos ambientais ser \n\nconsiderados como produtos do sistema, intrincados na trama social e fruto da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, da modernidade tardia e de processos de segrega\u00e7\u00e3o e \n\ndesigualdade sociais. \n\nMarandola Jr. e Hogan (2006) ponderam que a ideia de vulnerabilidade, nem \n\nsempre \u00e9 percebida de forma clara, diferente da id\u00e9ia de risco e perigo, que s\u00e3o \n\nimediatamente identificadas. Estes autores argumentam que: \n\n\u201ca vulnerabilidade, enquanto um grau de capacidade das pessoas em \nse proteger, aparece enquanto um fen\u00f4meno na dimens\u00e3o \npsicol\u00f3gica e existencial: ela \u00e9 um qualitativo, um adjetivo percebido \ncomo componente das pr\u00f3prias estruturas da pessoa e do lugar. \nAssim, diferente do risco (a situa\u00e7\u00e3o a que se est\u00e1 exposto) e do  \n\n                                                 \n3\n Dispon\u00edvel em http://www.ub.edu/geocrit/sn/sn-331/sn-331-65.htm. Acesso: 03/08/2013. \n\nhttp://www.ub.edu/geocrit/sn/sn-331/sn-331-65.htm\n\n\n31 \n\n \n\nperigo (o evento que pode causar dano), que aparecem como \nexternos \u00e0 pessoa, a vulnerabilidade \u00e9 percebida como interna, \nconstituinte do eu e do lugar. \u201d (MARANDOLA JR. E HOGAN, \n2006:39/40) \n\n \n\n3.1.2 Perspectivas de an\u00e1lise envolvendo a tem\u00e1tica dos riscos ambientais \n\n \n\nH\u00e1 diversas correntes que analisam os riscos ambientais a partir da \n\nperspectiva do territ\u00f3rio. Garcia-Tornel (1997; 2001) destaca que os par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos s\u00e3o determinantes para a delimita\u00e7\u00e3o da escala e abrang\u00eancia espacial dos \n\nfen\u00f4menos que geram situa\u00e7\u00f5es de risco. Explica que, uma vez conhecidos e \n\nestabelecidos os territ\u00f3rios com potencial de risco, a partir dos elementos do meio \n\nf\u00edsico, pode-se avaliar o seu impacto social em diferentes escalas segundo os \n\nobjetivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO \u201cterrit\u00f3rio de risco\u201d, segundo a \u00f3tica de Garcia-Tornel (2001), pode ser \n\ndelimitado a partir de eventos f\u00edsicos e de informa\u00e7\u00f5es sobre acontecimentos \n\npret\u00e9ritos, se caracterizando como aquele onde existe a possibilidade de que ocorra \n\numa cat\u00e1strofe. J\u00e1 o \u201cespa\u00e7o da cat\u00e1strofe\u201d \u00e9 aquele inserido no interior do territ\u00f3rio \n\ndo risco, determinado pelas caracter\u00edsticas de um risco efetivo ao manifestar-se em \n\num setor e em uma determinada fra\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nDe Paula; Marandola Jr.; Hogan (2007 apud De Paula 2011) trabalham \n\ntamb\u00e9m com territ\u00f3rio de risco, por\u00e9m utilizam uma abordagem fenomenol\u00f3gica, em \n\nque a sua delimita\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 viv\u00eancia do cidad\u00e3o/\u00e3 numa determinada \n\npor\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Neste sentido, De Paula (2011:120) destaca que este \u201cse torna \n\num campo de preocupa\u00e7\u00e3o na medida em que esteia/viabiliza uma por\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o pr\u00f3pria \u00e0s a\u00e7\u00f5es do grupo, uma base para manter o devir de suas a\u00e7\u00f5es, o \n\ndevir do que/como s\u00e3o\u201d. \n\nNa \u00f3tica da ge\u00f3grafa C. Natenzon (2002) \u00e9 poss\u00edvel antever as cat\u00e1strofes ou \n\nmesmo lidar com a problem\u00e1tica a partir da an\u00e1lise e dos dados de quatro  \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\ndimens\u00f5es complementares: periculosidade, exposi\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e \n\nincertezas, conforme pode ser observado no quadro I. \n\n \n\nQuadro 1. N\u00edveis de abordagem da Teoria Social de Risco. \n\nFATORES/PERSPECTIVAS CONHECIMENTO NECESS\u00c1RIO \n\nPERICULOSIDADE (P) \n\nPotencialidade \n\nAspectos f\u00edsicos \u2013 naturais do evento ou \n\nprocesso natural de desencadeamento. \n\nEXPOSI\u00c7\u00c3O (E) \n\nImpacto Material \n\nAspectos territoriais e populacionais \n\n(n\u00famero de pessoas, bens) e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o territorial. \n\nVULNERABILIDADE (V) \n\nEstruturas Sociais \n\nAspectos socioecon\u00f4micos comprovados \n\ndo estado antecedente dos grupos \n\nsociais envolvidos. \n\nINCERTEZAS (I) \n\nPercep\u00e7\u00e3o, decis\u00f5es \n\nAspectos pol\u00edticos e de percep\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos sociais envolvidos. Valores e \n\ninteresses em jogo. \n\nFonte: Natenzon (2002:68) \n\nA autora destaca que \u201cnuestra experi\u00eancia muestra que estas cuatro visiones \n\nparciales coexisten todo el tempo, al mismo momento, pero cada uma est\u00e1 \n\nencarnada em actores sociales diferentes.\u201d (NATENZON, op.cit: 73) \n\nOs estudos da autora est\u00e3o fundamentados na Teoria Social do Risco de A. \n\nGuiddens (1991), que aponta o risco como um tra\u00e7o da modernidade, sendo um \n\nresultado imprevisto como consequ\u00eancia da pr\u00f3pria atividade ou decis\u00e3o do ser \n\nhumano. Neste sentido, a identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos, o entendimento e \n\nestrat\u00e9gias da l\u00f3gica em quest\u00e3o, a forma de vida cotidiana das pessoas, as \n\npropostas pol\u00edticas e a constitui\u00e7\u00e3o do poder s\u00e3o pe\u00e7as que n\u00e3o podem ser \n\ndeixadas de lado, mesmo sendo denominadas na etapa incerteza.   \n\nDiversos autores (WHYTE, 1985; VEYRET; 2007; ADAMS, 2009) chamam \n\naten\u00e7\u00e3o para o fato de que podem existir diverg\u00eancias entre a percep\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n33 \n\n \n\npessoas envolvidas, dos cientistas e dos tomadores de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nperigo/risco. \n\nNeste sentido, Beck (1986 apud VEYRET, 2007:56) destaca que nenhum dos \n\ngrupos sujeitos aos riscos \u00e9 homog\u00eaneo, e as decis\u00f5es em mat\u00e9ria de gest\u00e3o de \n\nrisco emanam de v\u00e1rias pessoas, sendo que muitas vezes a comunidade sofre as \n\nconsequ\u00eancias de decis\u00f5es tomadas por outros.   \n\nVeyret (2007) coloca que: \n\n\u201cUm grande n\u00famero de m\u00e9todos de preven\u00e7\u00e3o validados na Europa \ne \u00e0s vezes exportados tais e quais para os pa\u00edses em \ndesenvolvimento n\u00e3o apresentam resultados esperados porque \nforam constru\u00eddos em torno da evid\u00eancia do risco projetada pelos \ncientistas, t\u00e9cnicos e dirigentes, mas sem levar em conta as \ndiferen\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o e de comportamento das popula\u00e7\u00f5es. [...] E \nn\u00e3o basta conhecimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico para ter a percep\u00e7\u00e3o da \ngravidade de um acontecimento potencial, as diferen\u00e7as culturais \npesam na aprecia\u00e7\u00e3o da \u00e1lea (for\u00e7a motriz \u2013 natureza) e na \npercep\u00e7\u00e3o do risco. [...]Neste sentido, a cultura do risco pode ser \ndefinida como um conhecimento e uma percep\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a \ncomuns a um grupo.\u201d \n\n \n\nO soci\u00f3logo alem\u00e3o W. Beck (2010) destaca a import\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o e \n\nmanejo do risco, e que estes podem desencadear uma reorganiza\u00e7\u00e3o do poder e da \n\nresponsabilidade geral. O autor argumenta ainda que sem a integra\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas sociais de poder e de distribui\u00e7\u00e3o, das burocracias, das normas e \n\nracionalidades vigentes o gerenciamento de risco ser\u00e1 vazio. \n\n Veyret (2007) considera que o risco \u00e9 desde sempre indissoci\u00e1vel da pol\u00edtica, \n\numa vez que \u00e9 necess\u00e1rio tomar decis\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que \n\nacenam sempre a uma dose de risco, e que para o estudo do risco e da percep\u00e7\u00e3o \n\nque se tem dele, e \u00e9 necess\u00e1rio considerar o contexto hist\u00f3rico que os produziu e, \n\nespecialmente, as rela\u00e7\u00f5es com o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, os modos de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio e as rela\u00e7\u00f5es sociais caracter\u00edsticas da \u00e9poca. \n\nA compreens\u00e3o do risco, em especial, dos riscos socioambientais oriundos da \n\nmodernidade \u00e9 um desafio que requer um trabalho interdisciplinar, buscando integrar \n\nsaberes e fomentar o di\u00e1logo entre os diversos atores sociais. \n\n\n\n34 \n\n \n\nNo que concerne ao gerenciamento de risco, faz-se necess\u00e1rio desenvolver \n\num planejamento dentro de uma perspectiva interdisciplinar, envolvendo diversos \n\natores governamentais, empresariais e da sociedade em prol da minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos de uma comunidade frente aos fen\u00f4menos naturais existentes. Vale ressaltar \n\ntamb\u00e9m a necessidade de estruturar as Defesas Civis municipais, n\u00e3o como \n\nrespons\u00e1veis exclusivas por solucionar os problemas oriundos dos desastres, riscos \n\ne vulnerabilidade socioambiental, mas no sentido de dar um maior suporte \u00e0 \n\nsociedade. \n\nNeste sentido, Mendes (2006) destaca a import\u00e2ncia do fortalecimento da \n\nidentidade coletiva ocorrida por meio da participa\u00e7\u00e3o mais ativa nas tomadas de \n\ndecis\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e habilidades, o que alterou as percep\u00e7\u00f5es \n\ne comportamentos, e possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de novos projetos de vida. \n\n\u00c9 preciso avan\u00e7ar no estudo da percep\u00e7\u00e3o das comunidades que residem em \n\n\u00e1reas de vulnerabilidade e risco, no sentido de contribuir para a estrutura\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de preven\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos. \n\n\u00c9 fundamental tamb\u00e9m tentar compreender os processos e a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nque historicamente tem acarretado na ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vulner\u00e1veis e, desta \n\nforma, colocam as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de risco. \n\n \n\n3.2 PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nNos \u00faltimos anos tem sido realizados estudos sobre a percep\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o com vistas a subsidiar o planejamento e gest\u00e3o ambiental, buscando-se a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos pontos de vista, anseios, expectativas e conduta do ser humano em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nSegundo Amorim Filho (1996) a implanta\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1970 do Grupo de \n\nTrabalho sobre a Percep\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, pela Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional \n\n(UGI), e do Projeto 13: Percep\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, no Programa Homem e \n\nBiosfera, da UNESCO, foram passos importantes para a consolida\u00e7\u00e3o desta linha de \n\nestudo, que seria amplamente difundida em diversos pa\u00edses ao longo das d\u00e9cadas \n\nposteriores. \n\n\n\n35 \n\n \n\nMattos (2010) ressalta que no Brasil, a Profa. Dra. L\u00edvia de Oliveira, do \n\nDepartamento de Geografia da UNESP, foi precursora no desenvolvimento de \n\ntrabalhos sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental no campo da Geografia durante a d\u00e9cada de \n\n1980. A partir de ent\u00e3o, esta abordagem disseminou-se por v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, \n\nresultando na produ\u00e7\u00e3o de diversos trabalhos acad\u00eamicos. \n\nAtualmente este tipo de abordagem tem sido amplamente utilizado no \u00e2mbito \n\nda Geografia, sobretudo no contexto da rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, o territ\u00f3rio, paisagem e o lugar, importantes categorias de an\u00e1lise desta \n\n\u00e1rea do conhecimento cient\u00edfico. \n\nParticularmente no que se refere \u00e0 interface da Geografia com o \n\nplanejamento ambiental e com o ordenamento do territ\u00f3rio, os estudos sobre \n\npercep\u00e7\u00e3o podem trazer informa\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis ao processo de an\u00e1lise, na \n\nmedida em que tem a preocupa\u00e7\u00e3o de compreender e explicar as atitudes e os \n\nvalores da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nEm seu trabalho abordando as bases fenomenol\u00f3gicas da Geografia, que se \n\ncaracteriza como uma importante contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para os estudos de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental, Relph (1979) considera que o mundo \u00e9 visto como um sistema de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o homem e os seus arredores, sendo poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es e estruturas nessas rela\u00e7\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos e dimens\u00f5es \n\nespaciais, este autor utiliza o termo \"mundo-vivido geogr\u00e1fico\", que na sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas fen\u00f4menos inter-relacionados da experi\u00eancia: \n\nespa\u00e7o como experienciado; paisagem como a superf\u00edcie limitante do espa\u00e7o; e \n\nlugar como centros de significado no espa\u00e7o e na paisagem. Explica ainda que, do \n\nponto de vista da experi\u00eancia humana \u00e9 dif\u00edcil estabelecer limites precisos entre os \n\nconceitos de espa\u00e7o, paisagem e lugar.  \n\nLugar \u00e9 um dos conceitos essenciais na obra do ge\u00f3grafo Yi-Fu Tuan, que no \n\nseu livro Espa\u00e7o e Lugar: a perspectiva da experi\u00eancia nos explica que \u201c...os lugares \n\ns\u00e3o centros aos quais atribu\u00edmos valor e onde s\u00e3o satisfeitas as necessidades \n\nbiol\u00f3gicas de comida, \u00e1gua, descanso, procria\u00e7\u00e3o\u201d (TUAN, 1983:5). \n\n\u00c2ngelo Furlan (2000) ressalta que para a compreens\u00e3o do lugar \u00e9 \n\nfundamental entender o modo como os indiv\u00edduos a ele atribuem valores, \n\nconsiderando-se que este processo se d\u00e1 a partir da experi\u00eancia e do imagin\u00e1rio. \n\n\n\n36 \n\n \n\nNeste sentido, Machado (1996) considera que a id\u00e9ia sobre o mundo \u00e9 \n\ncomposta de experi\u00eancia pessoal, aprendizado, imagina\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria.  Esta autora \n\nsalienta que \u201c... a superf\u00edcie da Terra \u00e9 elaborada para cada pessoa pela refra\u00e7\u00e3o \n\npor meio de lentes culturais e pessoais, de costumes e fantasias\u201d (op. cit). \n\nConforme Tuan (1983), a experi\u00eancia diz respeito \u00e0s diferentes maneiras \n\npelas quais uma pessoa conhece e constr\u00f3i a realidade, sendo constitu\u00edda de \n\nsentimentos e pensamentos. Explica o autor que estas maneiras variam desde os \n\nsentidos mais diretos e passivos como o olfato, paladar e tato, at\u00e9 a percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual ativa e a maneira indireta de simboliza\u00e7\u00e3o. A partir da experi\u00eancia, ainda \n\nsegundo este autor, o homem organiza o espa\u00e7o conforme suas necessidades \n\nbiol\u00f3gicas e rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nRapoport (apud DEL RIO, 1996) descreve o mecanismo de intera\u00e7\u00e3o entre \n\nhomem e meio ambiente, destacando quatro etapas: I percep\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 \n\ncapta\u00e7\u00e3o sensorial dos est\u00edmulos; II cogni\u00e7\u00e3o ambiental: apreens\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo meio pela atua\u00e7\u00e3o de fatores como o pensamento, conhecimento, afeto, \n\nsensa\u00e7\u00f5es, sentimentos, emo\u00e7\u00f5es, etc.; III avalia\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 avalia\u00e7\u00e3o do meio, \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o entre qualidades e defeitos, sele\u00e7\u00e3o de aspectos julgados mais \n\nadequados; IV a\u00e7\u00e3o \u2013 resposta final ao est\u00edmulo. \n\nO livro Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 A Experi\u00eancia Brasileira, organizado pelo \n\narquiteto Vicente Del Rio e pela geografia L\u00edvia de Oliveira e lan\u00e7ado em 1996, \n\napresenta diversos estudos desenvolvidos por pesquisadores brasileiros \n\nprincipalmente nas \u00e1reas de geografia, arquitetura e urbanismo, que em seu \n\nconjunto oferecem importantes contribui\u00e7\u00f5es conceituais, te\u00f3ricas  metodol\u00f3gicas \n\nem percep\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita por Del Rio (1996:3) como um processo mental de \n\nintera\u00e7\u00e3o do individuo com o meio ambiente, por interm\u00e9dio de mecanismos \n\nperceptivos propriamente ditos e principalmente, cognitivos. O autor explica que os \n\nmecanismos perceptivos s\u00e3o dirigidos pelos est\u00edmulos externos e captados pelos \n\nsentidos, enquanto que a cogni\u00e7\u00e3o envolve a contribui\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia, a partir do \n\nconhecimento pr\u00e9vio, motiva\u00e7\u00f5es, necessidades, conhecimentos pr\u00e9vio, valores \n\nculturais e simb\u00f3licos, julgamentos e expectativas.  \n\n\n\n37 \n\n \n\nDel Rio (op. cit.) salienta que embora se trate de um processo individual e \n\nsubjetivo, \u00e9 poss\u00edvel identificar recorr\u00eancias e pontos comuns em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npercep\u00e7\u00f5es e imagens, bem como no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es e condutas poss\u00edveis.  \n\nDesta forma, conforme complementa \u00c2ngelo Furlan (2006), pode-se dizer que \n\nas a\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o mediadas pela percep\u00e7\u00e3o individual e coletiva do mundo. \n\n\u00c2ngelo Furlan (2000: 21-22) argumenta ainda que a percep\u00e7\u00e3o espacial de \n\ncada indiv\u00edduo ou sociedade \u00e9 tamb\u00e9m marcada por for\u00e7as afetivas e referenciais \n\nsocioculturais, explicando que os valores individuais e coletivos envolvidos neste \n\nprocesso est\u00e3o intrinsecamente relacionados com sua historicidade, na perspectiva \n\ndo homem enquanto ser social/cultural e produtor do espa\u00e7o.\n4\n \n\nMachado (1996), em sua an\u00e1lise das percep\u00e7\u00f5es de diversos grupos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Serra do Mar,  enfatiza a import\u00e2ncia da percep\u00e7\u00e3o dos moradores no \n\ncontexto da intera\u00e7\u00e3o entre homem e paisagem, pois revelam um cen\u00e1rio \n\n\"experienciado\" e vivido. Segundo a concep\u00e7\u00e3o desta autora, ao se tornar \n\ninteiramente familiar, o espa\u00e7o transforma-se em lugar. \n\nLombardo (1995) demonstra a import\u00e2ncia de se considerar a percep\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o nos estudos de qualidade ambiental e planejamento urbano, levantando \n\ninforma\u00e7\u00f5es a partir de estudo realizado na \u00e1rea urbanizada da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Jaguar\u00e9 em S\u00e3o Paulo. Ressalta que os estudos ambientais urbanos com foco \n\nno planejamento devem desenvolver metodologias interdisciplinares, devendo a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental ser incorporada ao ac\u00famulo de conhecimentos que \n\ncomplementam os processos tradicionais de planejamento e gest\u00e3o urbana. \n\n \n\n3.3 PERCEP\u00c7\u00c3O DE RISCOS \n\n \n\n\u201cAo longo da vida lidamos com diversos perigos que nos s\u00e3o \nimpostos. Por meio de erros e acertos aprendemos a andar, falar, \nsobreviver, envolvendo tomadas de decis\u00e3o frente \u00e0s incertezas. E \nnesse processo refinamos cada vez mais as habilidades de assumir \nriscos\u201d (ADAMS, 2009). \n\n \n\n                                                 \n4\n Furlan (2006:22) considera o espa\u00e7o como \u201cuma totalidade din\u00e2mica, em que interagem fatores \n\nnaturais, culturais, sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Por esta din\u00e2mica, ela se transforma ao longo dos \ntempos hist\u00f3ricos e as pessoas definem suas formas de viver e perceb\u00ea-la.\u201d \n\n\n\n38 \n\n \n\nEm sua obra \u201cPaisagens do Medo\u201d que explora extensamente a quest\u00e3o do \n\nmedo em diversas culturas e em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, Tuan (2005:10) \n\nexplica que se trata de um sentimento de grande complexidade, podendo ser \n\ndistinguidos, no entanto dois importantes elementos para a sua compreens\u00e3o: o \n\nsinal de alarme e a ansiedade. O primeiro \u00e9 desencadeado a partir da ocorr\u00eancia ou \n\nimin\u00eancia de um evento concreto e o segundo corresponde a uma sensa\u00e7\u00e3o difusa \n\nde medo por antecipa\u00e7\u00e3o, que geralmente ocorre em locais estranhos e \n\ndesorientadores. \n\nEste autor define as paisagens do medo como:  \n\n\u201c...as infinitas manifesta\u00e7\u00f5es das for\u00e7as do caos, naturais e humanas. \nSendo as for\u00e7as que produzem caos onipresentes, as tentativas \nhumanas para control\u00e1-las s\u00e3o tamb\u00e9m onipresentes. De certa \nforma, toda constru\u00e7\u00e3o humana \u2013 mental ou material \u2013 \u00e9 um \ncomponente na paisagem do medo, porque existe para controlar o \ncaos.\u201d (TUAN, 2005:12) \n\n \n\nTuan (2005:15) salienta que \u00e9 fundamental investigar as paisagens do medo \n\na partir das perspectivas individual e coletiva, considerando-se o aspecto hist\u00f3rico, j\u00e1 \n\nque os tipos e intensidades do medo podem se modificar ao longo do tempo. \n\nEnfatiza tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o, uma vez que ao atuarem em \n\nconjunto, as pessoas podem criar um mundo relativamente est\u00e1vel, no qual podem \n\nse sentir seguros. \n\nAs diversas situa\u00e7\u00f5es de riscos e perigos, sejam elas de origem natural ou \n\nantr\u00f3pica, s\u00e3o causadoras de medo e ansiedade na popula\u00e7\u00e3o, e a compreens\u00e3o de \n\ncomo as pessoas percebem e lidam individualmente ou coletivamente com esta \n\nquest\u00e3o tem sido foco de pesquisas na Psicologia, Sociologia, Geografia e em \n\noutras \u00e1reas do conhecimento. \n\nOs estudos sobre percep\u00e7\u00e3o de riscos tem procurado analisar como os \n\nindiv\u00edduos ou grupos sociais percebem e se comportam diante dos riscos, avaliando-\n\nse tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias, alternativas e a\u00e7\u00f5es adotadas para a conviv\u00eancia com os \n\ndiversos tipos de perigos. A compreens\u00e3o destas quest\u00f5es, como tamb\u00e9m das \u00e1reas \n\nde abrang\u00eancia dos perigos naturais percebidos nos bairros localizados na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 o foco desta pesquisa. Estes estudos podem trazer grandes subs\u00eddios \n\n\n\n39 \n\n \n\n\u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e estabelecimentos de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de \n\ngest\u00e3o compartilhada. \n\nA consultora da UNESCO Anne Whyte foi uma das percussoras dos estudos \n\nde percep\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel internacional. A pesquisadora participou do grupo \n\nsobre gest\u00e3o de riscos ambientais juntamente com os ge\u00f3grafos norte-americanos \n\nGilbert F. White, Ian Burton e Robert W. Kates. \n\nWhyte  (1985:414) define percep\u00e7\u00e3o de riscos como:  \n\n\u201c is the process whereby risks are subjective, or intuitively, \nunderstood and evaluated. The term is often used in relation to lay \npeople's assessment of risk [\u2026]\u201d. \n\n \n\nSegundo Veyret (2007:11) o risco est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o \n\ndo perigo. \n\n\u201cO risco, objeto social, define-se como a percep\u00e7\u00e3o do perigo, da \ncat\u00e1strofe poss\u00edvel. Ele existe apenas em rela\u00e7\u00e3o a um indiv\u00edduo e a \num grupo social ou profissional, uma comunidade, uma sociedade \nque o apreende por meio de representa\u00e7\u00f5es mentais e com ele \nconvive por meio de pr\u00e1ticas espec\u00edficas. N\u00e3o h\u00e1 risco sem uma \npopula\u00e7\u00e3o ou indiv\u00edduo que o perceba e que poderia sofrer seus \nefeitos. Correm-se riscos, que s\u00e3o assumidos, recusados, estimados, \navaliados, calculados. O risco \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de uma amea\u00e7a, de um \nperigo para aquele que est\u00e1 sujeito a ele e o percebe como tal\u201d. \n(VEYRET, 2007:11) \n\n \n\nWhyte (1985: 414) destaca que os estudos de percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais \n\nv\u00e3o al\u00e9m de compreender as depend\u00eancias rec\u00edprocas entre os fatos humanos e os \n\nfen\u00f4menos do ambiente f\u00edsico-natural (causas, os tipos, os danos, e o cen\u00e1rio do \n\ndesastre), abordando tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia do risco por cada pessoa e \n\npara a coletividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de an\u00e1lise utilizados na percep\u00e7\u00e3o de riscos, \n\nWhyte (1985) considera que existem diversas possibilidades de abordagem de \n\nacordo com dos objetivos da pesquisa, apontando a observa\u00e7\u00e3o, escuta e \n\ninterroga\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnicas capazes de levantar dados importantes para as \n\nquest\u00f5es a serem investigadas. \n\n A autora destaca tr\u00eas tipos de m\u00e9todos: experimentos de laborat\u00f3rio, como os \n\nrealizados por psic\u00f3logos sociais sobre preceitos heur\u00edsticos; estudos de campo, a \n\nexemplo dos desenvolvidos por ge\u00f3grafos sobre a percep\u00e7\u00e3o dos riscos naturais; \n\npesquisas sociais, como os realizados por soci\u00f3logos e pesquisadores de opini\u00e3o \n\nem amostras nacionais da popula\u00e7\u00e3o (WHYTE, 1985). \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos estudos de campo, s\u00e3o mencionados projetos \n\ndesenvolvidos por ge\u00f3grafos e que visam avaliar a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos riscos naturais, tendo a import\u00e2ncia de abordar situa\u00e7\u00f5es concretas, \n\ngeralmente com a utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas, question\u00e1rio e testes projetivos. \n\nEm sua tese sobre percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos deslizamentos de encostas em \n\n\u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Belo Horizonte (MG), Xavier (1996) adotou a \n\nabordagem perceptiva para o estudo de caso do bairro Taquaril.  \n\nO autor priorizou a avalia\u00e7\u00e3o do risco e a mensura\u00e7\u00e3o dos limites de \n\ntoler\u00e2ncia aos deslizamentos segundo os entrevistados, tendo como pressuposto a \n\nviv\u00eancia e experi\u00eancia adquirida com o risco. Consideraram-se os aspectos \n\ncognitivos das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao deslizamento, procurando-se entender como \n\nelas convivem com as \u00e1reas de risco.  \n\nDestaca o autor que \u201cconvivendo com o risco nessas \u00e1reas, essas pessoas \n\nmerecem que sejam levadas em considera\u00e7\u00e3o as suas observa\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(XAVIER,1996:170). No que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o social do risco, destaca que \n\n\u201cchegou-se \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de que o deslizamento por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\ndefinir o local de moradia retratando uma situa\u00e7\u00e3o de risco- benef\u00edcio\u201d \n\n(XAVIER,op.cit)   \n\nNeste sentido, Xavier (1996) menciona outros fatores determinantes para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, como a falta de op\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, a \n\nproximidade do centro da cidade ou do local de trabalho e a posse da resid\u00eancia, \n\nentre outros aspectos. \n\n\n\n41 \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das raz\u00f5es que levam \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrisco, Souza e Zanella (2009) consideram que a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco \n\ndecorre na maioria das vezes de uma escolha for\u00e7ada, em virtude do processo de \n\nexclus\u00e3o s\u00f3cio-espacial que restringe as alternativas de moradia para as popula\u00e7\u00f5es \n\nmais carentes. Para estes autores, \u201ca escolha pelo local de moradia constitui um \n\nresultado pr\u00e1tico da percep\u00e7\u00e3o, ou seja, trata-se de uma a\u00e7\u00e3o desencadeada a partir \n\nde um processo cognitivo\u201d (SOUZA; ZANELLA, op.cit).  \n\nAbordando a quest\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos perigos ambientais pelo vi\u00e9s urbano, \n\nMarandola Jr. e Santos (2010) enfatizam a import\u00e2ncia de se trabalhar com conceito \n\nde lugar (TUAN), visto que: \n\n \n\n\u201cpossibilita associar as vari\u00e1veis ecol\u00f3gicas \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias e \ncondicionantes de problemas ambientais como riscos e perigos, \npolui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de revelar de forma mais precisa os \nfatores que interferem na forma como as popula\u00e7\u00f5es reagem e d\u00e3o \nresposta a tais situa\u00e7\u00f5es de estresse ambiental (vulnerabilidade).\u201d \n\n(MARANDOLA JR E SANTOS, op. cit.) \n\n \n\nEstes autores ressaltam a import\u00e2ncia do tempo de experi\u00eancia no lugar para \n\na compreens\u00e3o e enfrentamento dos perigos, explicando que a experi\u00eancia ganha \n\ndensidade e profundidade com o passar do tempo, aumentando o conhecimento \n\nespacial e fortalecendo os la\u00e7os que influenciam as percep\u00e7\u00f5es e atitudes em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente.  \n\nNeste aspecto, conforme argumenta Marandola Jr. (2009), a percep\u00e7\u00e3o sobre \n\na gravidade dos perigos vai sendo atenuada na medida em que aumenta o \n\nconhecimento sobre as condicionantes e os lugares onde os mesmos se encontram. \n\nMarandola Jr. e Santos (2010) destacam tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria e o \n\ntempo de resid\u00eancia como aspectos relevantes para a compreens\u00e3o dos efeitos do \n\nlugar sobre a percep\u00e7\u00e3o dos perigos, considerando que a regi\u00e3o, a cidade e o lugar \n\ns\u00e3o as escalas espaciais necess\u00e1rias aos estudos nesta tem\u00e1tica.  \n\n \n\n\u201cA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 intuitiva, imediata, e \u00e9 por isso que com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nmaioria dos perigos, as pessoas n\u00e3o passam da sua percep\u00e7\u00e3o, pois \nn\u00e3o chegam a refletir ou a elabor\u00e1-lo enquanto tal. Os perigos s\u00e3o \nconstituintes da hist\u00f3ria de vida das pessoas e da pr\u00f3pria forma de \ncomo elas se colocam nas cidades, de como elas constroem suas \n\n\n\n42 \n\n \n\nidentidades, mas nem sempre se tornam conscientes.\u201d \n(MARANDOLA JR.;  SANTOS, 2010:5) \n\n \n\nAyach e Guimar\u00e3es (2012:58) consideram a percep\u00e7\u00e3o ambiental como \n\nresultado do conjunto das percep\u00e7\u00f5es sensoriais somada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o social, e \n\nressaltam a import\u00e2ncia de se considerar n\u00e3o somente a percep\u00e7\u00e3o dos moradores \n\nsobre os problemas ambientais urbanos, mas tamb\u00e9m dos gestores p\u00fablicos, j\u00e1 que \n\nestes s\u00e3o respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e medidas a \n\nrespeito. \n\nEstas autoras, que efetuaram estudo sobre percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais \n\nurbanos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e ao saneamento, salientam que o risco ambiental \n\ndepende das diferentes formas de percep\u00e7\u00e3o individual ou coletiva, onde a \n\nexperi\u00eancia tem um papel fundamental, devendo ser consideradas as caracter\u00edsticas \n\nculturais, imagin\u00e1rio e tradi\u00e7\u00f5es compreendidas (AYACH; GUIMAR\u00c3ES 2012). \n\nSegundo Veyret (2007:52) \u201cgerir riscos equivale, em muitos casos, a \n\nadministrar os conflitos e as posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas dos diferentes atores\u201d. No \n\ncontexto do risco h\u00e1 uma variedade de atores sociais em jogo, desde pol\u00edticos, \n\ncientistas, juristas, representantes de ONGs, representantes do setor \n\nimobili\u00e1rio/grileiros, popula\u00e7\u00e3o, etc.  \n\nA autora salienta que percep\u00e7\u00e3o de risco pode variar entre pessoas do \n\nmesmo grupo, e se modificar depois da ocorr\u00eancia de uma crise ou pelo ac\u00famulo de \n\nexperi\u00eancia p\u00f3s-crise/desastre. \n\nVeyret (2007) cita um experimento realizado em Ibagu\u00e9, na Col\u00f4mbia, em que \n\nse verificou como a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel percebe e conhece o perigo para elaborar \n\num programa educativo de preven\u00e7\u00e3o de riscos. Foram utilizadas 3 categorias de \n\ninforma\u00e7\u00f5es: 1) localiza\u00e7\u00e3o, fam\u00edlia e vizinhan\u00e7a; 2) caracter\u00edsticas do distrito e \n\nbairro; 3) percep\u00e7\u00e3o da \u00e1lea (termo correspondente a perigo) e do risco. Segundo a \n\ndist\u00e2ncia e a altitude relativa acima do rio, seis zonas e duas classes de popula\u00e7\u00e3o \n\nforam distintas (residente pr\u00f3ximo as margem do rio, e outra em bairros mais \n\ndistantes). Por meio da de um estudo estat\u00edstico, correlacionou-se a localiza\u00e7\u00e3o da \n\nresid\u00eancia, qualidade do bairro e a consci\u00eancia do risco. Veificou-se uma diferen\u00e7a \n\nentre os grupos analisados, e a exist\u00eancia de um hiato entre a consci\u00eancia do perigo \n\n\n\n43 \n\n \n\ne o conhecimento do risco. A autora considera que um programa de preven\u00e7\u00e3o \n\nfundado em processos educativos deva resolver essa quest\u00e3o.   \n\nNeste mesmo sentido, Lombardo (1995:29) destaca que:  \n\n \n\n\u201cs\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es e dados sobre os problemas enfrentados pelos \nmoradores, suas prefer\u00eancias, valores e suas qualidades atribu\u00eddas \nao ambiente que embasar\u00e3o as propostas de recupera\u00e7\u00e3o do meio \nambiente urbano, que se far\u00e1 atrav\u00e9s de um planejamento \nconsciente, e consistente, tanto do seu aspecto f\u00edsico como social\u201d. \n\n \n\nEste estudo buscou levantar a percep\u00e7\u00e3o de risco e perigo de atores sociais \n\nlocais, como subs\u00eddio para uma gest\u00e3o compartilhada do territ\u00f3rio e um programa de \n\neduca\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais. \n\n \n\n3.4 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL NA FORMULA\u00c7\u00c3O E IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nAtualmente a participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 um elemento de destaque na formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, gerando maior legitimidade ao processo e \n\nfortalecendo a governabilidade. \n\nAo longo da hist\u00f3ria do Brasil diversos grupos organizados fomentaram a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social nas decis\u00f5es pol\u00edticas.  \n\nCasazza (2012) destaca que foi ao longo da reforma do Estado, na d\u00e9cada de \n\n1980, \u00e9poca da redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que se engendrou uma importante \n\naltera\u00e7\u00e3o no processo de tomada de decis\u00e3o, no qual a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas come\u00e7aram a ocorrer por \u00f3rg\u00e3os colegiados ou ag\u00eancias. Este \n\nautor destaca ainda que a descentraliza\u00e7\u00e3o no processo de decis\u00e3o deve ser \n\nentendida sobre tr\u00eas esferas: setorial (envolvendo v\u00e1rias setores/pastas \n\ngovernamentais), federativo (o poder local passa a sediar p\u00f3los tomadores de \n\ndecis\u00e3o maior do que o poder central), e a inclus\u00e3o (diversidade de sujeitos \n\nparticipantes). \n\n\u00c9 importante destacar que, entre 1986 e 1987, uma s\u00e9rie de movimentos \n\npopulares prop\u00f4s a participa\u00e7\u00e3o institucionalizada no Estado pela via das assim \n\n\n\n44 \n\n \n\nchamadas \u201cemendas populares\u201d, com mais de 30 mil assinaturas (WHITAKER, \n\n1989).  \n\nAo estabelecer uma an\u00e1lise dos princ\u00edpios constitucionais fundamentais, Silva \n\n(2008:12) esclarece que a atual constitui\u00e7\u00e3o brasileira adotou a concep\u00e7\u00e3o de \n\nEstado Democr\u00e1tico de Direito, tendo como fundamentos a soberania, a cidadania, a \n\ndignidade da pessoa humana, os valores sociais do trabalho e da livre iniciativa, e o \n\npluralismo pol\u00edtico. Neste contexto, a cidadania pressup\u00f5e o reconhecimento do \n\nindiv\u00edduo integrado na sociedade estatal, significando que o funcionamento do \n\nEstado estar\u00e1 submetido aos anseios da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEste autor considera que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 concilia representa\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta, tendendo para a democracia participativa, o que j\u00e1 aparece \n\nconfigurado no Artigo 1, par\u00e1grafo \u00fanico, onde se explicita que \u201ctodo o poder emana \n\ndo povo, que exerce por meio de representantes eleitos (democracia representativa), \n\nou diretamente (democracia participativa). Consagram-se, neste dispositivo, os \n\nprinc\u00edpios fundamentais da ordem democr\u00e1tica adotada.\u201d (SILVA, 2008:16) \n\nSegundo Avritzer (2009), a Constituinte abriu espa\u00e7o para pr\u00e1ticas \n\nparticipativas nas \u00e1reas de pol\u00edticas publicas, destacando que as institui\u00e7\u00f5es \n\nparticipativas que realmente influenciaram as pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil \n\ndemocr\u00e1tico foram os conselhos de pol\u00edticas e os or\u00e7amentos participativos. \n\nGaventa (sem data in CORNWALL; COELHO, 2009) distingue tr\u00eas \n\nconcep\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 democracia participativa: uma relacionada \u00e0 abordagem \n\nneoliberal, onde os cidad\u00e3os s\u00e3o reduzidos a consumidores, exercendo pouco poder \n\ndemocr\u00e1tico efetivo sobre as pol\u00edticas estatais; a segunda vinculada ao modelo \n\nliberal de democracia representativa, onde cidad\u00e3o tem um papel relativamente \n\npassivo, participando por meio de elei\u00e7\u00f5es e usufruindo alguns direitos quanto \u00e0 \n\npropriedade privada e liberdade de express\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; e uma terceira \n\nque se desdobra da vis\u00e3o liberal representativa, na qual os cidad\u00e3os exercem um \n\ncontrole cada vez maior sobre as decis\u00f5es que afetam suas vidas. Uma \n\nconseq\u00fc\u00eancia dessa \u00faltima vis\u00e3o, que se fortalece frente \u00e0 crise da democracia \n\nrepresentativa, seria a cria\u00e7\u00e3o de muitos espa\u00e7os democr\u00e1ticos novos ou de \n\noportunidades de participa\u00e7\u00e3o. \n\nEste autor considera ainda que: \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n\u201cA cidadania democr\u00e1tica plena \u00e9 alcan\u00e7ada n\u00e3o apenas por meio do \nexerc\u00edcio dos direitos pol\u00edticos e civis, mas tamb\u00e9m pelos direitos \nsociais \u2013 que, por sua vez, podem ser conquistados por meio dos \nprocessos participativos-, e diz respeito tamb\u00e9m ao \u201cdireito de criar \ndireitos\u201d por meio de lutas e demandas provenientes da base da \nsociedade.\u201d (GAVENTA, op.cit.) \n\n \n\nNo entanto, \u00c2ngelo Furlan (2000) considera que a compreens\u00e3o da cidadania \n\nn\u00e3o pode se limitar apenas ao que se refere ao indiv\u00edduo em sociedade, mas incluir \n\ntamb\u00e9m o seu territ\u00f3rio como parte insepar\u00e1vel de sua cidadania. \n\nDemo (1993) destaca que os principais canais que possibilitam a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade s\u00e3o: a sociedade civil organizada - constitui\u00e7\u00e3o de grupos com \n\nrepresentatividade de lideran\u00e7as e legitimidade dos processos; e o planejamento \n\nparticipativo - circunstanciado no regime da autogest\u00e3o e co-gest\u00e3o entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o e o governo, cuja formula\u00e7\u00e3o acontece por meio de negocia\u00e7\u00e3o m\u00fatua.  \n\nPara Teixeira (2007), a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica envolve algumas dimens\u00f5es que \n\npermitem uma avalia\u00e7\u00e3o do processo como um todo: Participa\u00e7\u00e3o no processo de \n\ntomada de decis\u00e3o - diz respeito a quem toma as decis\u00f5es no Estado e como isso \n\nacontece, ao sujeito (atores) e ao processo decis\u00f3rio. Educa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o \u2013 envolve a capacita\u00e7\u00e3o/prepara\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, sendo do tipo de participa\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, ONGs e grupos de \n\ncidad\u00e3os alicer\u00e7ada pela identidade e integra\u00e7\u00e3o; Participa\u00e7\u00e3o como controle p\u00fablico \n\n- participa\u00e7\u00e3o como instrumento de controle do Estado pela sociedade, \n\ncompreendendo a presta\u00e7\u00e3o de contas e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes pol\u00edticos \n\npelos atos praticados em nome da sociedade; Expressivo-simb\u00f3lica da participa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se volta necessariamente para o institucional, \n\ncom utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos espec\u00edficos e diversificados, em muitos casos \n\nrepresentando a n\u00e3o-submiss\u00e3o a determinados padr\u00f5es estabelecidos, atrav\u00e9s de \n\natos e manifesta\u00e7\u00f5es de protesto leves ou mais agressivos.  \n\nDe acordo com UNEP (2006) podem-se distinguir tr\u00eas n\u00edveis de envolvimento \n\np\u00fablico: informa\u00e7\u00e3o, consulta e participa\u00e7\u00e3o. A consulta se distingue da participa\u00e7\u00e3o \n\na partir do grau de envolvimento, influ\u00eancia e controle dos indiv\u00edduos sobre o \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o. A disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n\n\n46 \n\n \n\ntanto para a consulta \u2013 que se relaciona \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o sobre o p\u00fablico alvo \n\n-, quanto para a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos cidad\u00e3os.  \n\nEm sua tese de doutoramento envolvendo a participa\u00e7\u00e3o popular nos \n\nprocessos de agenda 21 local, Arraes (2002) prop\u00f5e, com base em Pretty (1995) e \n\nBordenave (1994), uma s\u00e9rie de categorias de participa\u00e7\u00e3o, nas quais \u00e9 poss\u00edvel \n\ndiferenciar o n\u00edvel de envolvimento e atua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. As categorias propostas \n\ns\u00e3o: Participa\u00e7\u00e3o manipulada; Participa\u00e7\u00e3o passiva (informa\u00e7\u00e3o); participa\u00e7\u00e3o por \n\nconsulta; Participa\u00e7\u00e3o por meio de incentivos materiais; Participa\u00e7\u00e3o funcional; \n\nParticipa\u00e7\u00e3o interativa (co-gest\u00e3o); Auto-mobiliza\u00e7\u00e3o (auto\u2013gest\u00e3o). \n\nDentre estas categorias, a participa\u00e7\u00e3o interativa \u2013 que corresponde an\u00e1lises \n\nconjuntas no desenvolvimento de planos de a\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ou fortalecimento de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais e a auto-mobiliza\u00e7\u00e3o, - e a auto-mobiliza\u00e7\u00e3o \u2013 cujo envolvimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o ocorre de forma espont\u00e2nea e independentemente das institui\u00e7\u00f5es \n\nexternas, s\u00e3o as que representam a influencia da sociedade, de fato, no processo \n\ndecis\u00f3rio. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade na tomada de decis\u00e3o \u00e9 um das condi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas para o Planejamento da Paisagem, conforme indicado por Cavalheiro et al. \n\n(1987 apud NUCCI, 1998), juntamente com outras premissas, como o respeito ao \n\npotencial do meio ambiente, valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es da natureza, melhor \n\nintegra\u00e7\u00e3o homem/natureza e respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es culturais (sociais, econ\u00f4micas, \n\netnogr\u00e1ficas, etc.). \n\nNeste mesmo sentido, Santos (2004:158) salienta que o planejamento \n\nambiental s\u00f3 se completar\u00e1 se a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica ocorrer ao longo dos diversos \n\nmomentos que envolvem a sua formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, esclarecendo que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o deve ser ampla e representativa da sociedade, acompanhando o \n\nprocesso desde a etapa de desenvolvimento dos estudos. A autora considera que: \n\n \n\n\u201cParticipar, em planejamento, significa tomar parte, integrar-se pela \nraz\u00e3o ou pelo sentimento, fazer saber, saber comunicar, reconhecer \ndiferentes interesses, promover alian\u00e7as, promover ajustes e tomar \ndecis\u00f5es de consenso sobre aquilo que \u00e9 do uso ou do direito de \ntodos, na presen\u00e7a de todos.\u201d (SANTOS, op.cit.) \n\n \n\nNa atualidade, o grupo de pesquisa coordenado pelo Professor Jo\u00e3o Carlos \n\nNucci, no Departamento de Geografia da UFPR, tem desenvolvido diversos estudos \n\n\n\n47 \n\n \n\nsobre planejamento da paisagem aplicados principalmente ao contexto urbano, e \n\nbuscando inclusive aprimorar metodologias para viabilizar a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social. Neste sentido, merece destaque o conjunto de pesquisas \n\nenvolvendo o Bairro de Santa Felicidade no munic\u00edpio de Curitiba-PR, que \n\nresultaram na publica\u00e7\u00e3o de um livro digital (ebook) sob a organiza\u00e7\u00e3o de Nucci \n\n(2010). \n\nEm sua tese de Doutoramento envolvendo a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular \n\nno Planejamento da Paisagem no contexto urbano, Valaski (2013) destaca que na \n\nAlemanha a comunidade e organiza\u00e7\u00f5es recebem informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nda natureza e da paisagem e desta forma est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de participar e \n\ncontribuir nas diversas etapas do processo. \n\nA autora ressalta que para a participa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel e efetiva da popula\u00e7\u00e3o \n\nrequer condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, tendo em vista que n\u00e3o se trata somente de um repasse \n\nde informa\u00e7\u00f5es, mas sim de oportunidades de consulta e participa\u00e7\u00e3o durante as \n\nfases de planejamento e implanta\u00e7\u00e3o. \n\nInforma tamb\u00e9m Valaski (2013) que diversas cidades alem\u00e3s disponibilizam \n\ngrande quantidade de informa\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico atrav\u00e9s da internet, inclusive por \n\nmeio de mapas interativos. No Brasil, onde diversas comunidades n\u00e3o tem acesso a \n\nservi\u00e7os de internet, \u00e9 necess\u00e1rio pensar em diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nconforme ser\u00e1 abordado mais adiante nesta tese. \n\nA autora considera que no caso brasileiro, a participa\u00e7\u00e3o popular no \n\nplanejamento urbano \u00e9 uma pr\u00e1tica relativamente recente, existindo ainda muitos \n\nobst\u00e1culos a serem superados para que se garanta a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os nos processos decis\u00f3rios. A principal dificuldade apontada diz respeito \u00e0 \n\ncar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o. (VALASKI, 2013:46) \n\nCom base em estudo envolvido junto comunidade da Serra do Japi, \n\nScarabello e Santos (2011:107) desenvolveram um modelo de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o contemplando as seguintes etapas: 1 Pr\u00e9-compreens\u00e3o; 1a \n\nConhecimento da natureza do problema; 1b Conhecimento das caracter\u00edsticas do \n\nproblema; 1c Conhecimento dos objetivos; 2 Consenso m\u00ednimo; 2a Identifica\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o de conceitos espec\u00edficos; 2b Identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es sociais; 3 \n\nSenso de poder (capacidade e disposi\u00e7\u00e3o); 3a Credibilidade do processo; 3b Senso \n\n\n\n48 \n\n \n\nde comunidade; 3c Distribui\u00e7\u00e3o do poder; 4 Condi\u00e7\u00f5es racionais de delibera\u00e7\u00e3o e \n\nescolha; 4a Conhecimento das alternativas; 4b Consci\u00eancia da falibilidade individual; \n\n5 Reflex\u00e3o coletiva \u00fatil - Di\u00e1logo orientado para a tomada de decis\u00e3o; 6 Resultado - \n\nExpress\u00e3o do n\u00edvel de consci\u00eancia alcan\u00e7ado no final do ciclo, permitindo a tomada \n\na decis\u00e3o ou a realiza\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo. \n\nObserva-se que para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 necess\u00e1rio que os \n\nparticipantes disponham de tempo, dedica\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, tendo em vista que o \n\nestudo necessitou de quatro ciclos de encontros para a realiza\u00e7\u00e3o das seis fases \n\nprevistas no processo integral de participa\u00e7\u00e3o. Desta forma, a sele\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes a partir da identifica\u00e7\u00e3o dos grupos sociais envolvidos \u00e9 uma tarefa \n\nda mais alta import\u00e2ncia.  \n\nOs autores destacam que o requisito fundamental para o desenvolvimento do \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 a compreens\u00e3o, que no planejamento abrange o \n\nconhecimento e o entendimento dos conceitos associados \u00e0 atividade, suas \n\ncaracter\u00edsticas, objetivos e possibilidades (SCARABELLO; SANTOS, 2011). \n\nSantos (2004:168) considera que a educa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos \n\npermanentemente relacionados no processo de planejamento ambiental, e refor\u00e7a a \n\npremissa de que o caminho para a tomada de decis\u00e3o requer reflex\u00e3o, discuss\u00e3o e \n\nestimulo quanto \u00e0 mudan\u00e7a de h\u00e1bitos, comportamento, opini\u00f5es e pr\u00e1ticas. \n\nRessalta que a participa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 efetiva se a comunidade envolvida n\u00e3o for \n\nconsiderada como objeto e sim como sujeito do processo. \n\n \n\n3.5 MAPEAMENTO PARTICIPATIVO DE RISCOS AMBIENTAIS \n\n \n\nSegundo Joly (1990) os mapas descrevem uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\ncom suas caracter\u00edsticas qualitativas e/ou quantitativas, podendo ser considerado \n\num sistema de conhecimento que prop\u00f5e e transmite uma imagem do mundo. \n\nMartinelli (1991) ressalta que o mapa \u00e9 fundamentalmente um ve\u00edculo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com linguagem pr\u00f3pria, e neste sentido deve estimular a aten\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mensagem que se pretende transmitir.  \n\n\n\n49 \n\n \n\nDesta forma, \u00e9 importante que o mapa possibilite ao usu\u00e1rio uma leitura \n\ndireta, devendo haver uma forte conex\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o durante o processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, a partir de uma s\u00f3lida fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica buscando-\n\nse a efici\u00eancia na informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. \n\nSalienta ainda o autor que a cartografia se aproxima de uma ci\u00eancia cognitiva, \n\nna medida em que o uso dos mapas estimula processos mentais envolvendo a \n\nmem\u00f3ria, a reflex\u00e3o, a motiva\u00e7\u00e3o e a aten\u00e7\u00e3o. (MARTINELLI, 1991). Neste aspecto, \n\nBertin (1973, apud MARTINELLI, 1999) considera a comunica\u00e7\u00e3o por meio de \n\nmapas superior \u00e0s demais formas, em virtude do fato que a linguagem utilizada \u00e9 \n\nbidimensional, atemporal e destinada \u00e0 vis\u00e3o. \n\nOliveira (1996), ao abordar a quest\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, aponta o mapa como um importante modo de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os homens, ressaltando que a legibilidade, simplicidade e \n\nutilidade dos conte\u00fados s\u00e3o elementos fundamentais e que devem nortear a sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o, tendo em vista que sua mensagem deve ser transmitida de forma clara, \n\nr\u00e1pida e efetiva. \n\nA autora salienta o fato de que os mapas modernos tem dado grande \u00eanfase \n\n\u00e0s dimens\u00f5es sociais, priorizando os elementos espaciais do presente e revelando \n\num espa\u00e7o com componentes din\u00e2micos, o que na sua vis\u00e3o os tornam uma forma \n\nrelevante e eficaz de comunicar informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 vida moderna, exigindo \n\npara tanto um novo conjunto de conven\u00e7\u00f5es para os diversificados interesses e \n\nnecessidades (OLIVEIRA, 1996:194). \n\nQuanto aos m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o, Martinelli (1991; 1999) sugere o \n\nseguinte agrupamento relativo \u00e0s possibilidades existentes em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\na que se prop\u00f5e o mapeamento: representa\u00e7\u00f5es qualitativas; representa\u00e7\u00f5es \n\nordenadas; representa\u00e7\u00f5es quantitativas; representa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas; e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de s\u00edntese. As representa\u00e7\u00f5es de s\u00edntese dizem respeito \u00e0 fus\u00e3o \n\nentre os elementos de an\u00e1lise em agrupamentos de lugares caracterizados por \n\ngrupos de atributos, sendo o mapeamento de unidades de paisagem um exemplo \n\nneste contexto, uma vez que elas agregam informa\u00e7\u00f5es dos meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e \n\nantr\u00f3pico. Os mapas de risco, por analisarem de forma integrada informa\u00e7\u00f5es do \n\nmeio f\u00edsico, bi\u00f3tico e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, tamb\u00e9m podem ser enquadrados \n\ncomo representa\u00e7\u00f5es de s\u00edntese. \n\n\n\n50 \n\n \n\nA partir de um enfoque mais voltado \u00e0 tem\u00e1tica ambiental, Journaux (1985) \n\nprop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica diferenciada em alguns n\u00edveis, sendo: \n\nmapas de an\u00e1lise de elementos e processos; mapas de s\u00edntese das associa\u00e7\u00f5es \n\ndos elementos ou processos; mapas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, que al\u00e9m de abarcar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente, tamb\u00e9m podem subsidiar o planejamento \n\nterritorial. \n\nUma considera\u00e7\u00e3o importante feita por \u00c2ngelo Furlan (2000) em sua Tese \n\nenvolvendo pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00f5es tradicionais, \u00e9 que o \n\nmapa representa o conceito de natureza e territ\u00f3rio pelos quais os governantes \n\norientam suas a\u00e7\u00f5es. Neste contexto, explica a autora, a natureza tem sido retratada \n\nde forma apartada do homem, e a representa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tem se restringido \u00e0 \n\nbase f\u00edsica, sem considerar os conflitos, a\u00e7\u00f5es e o conte\u00fado pol\u00edtico que o permeia. \n\nRessalta ainda esta autora que:  \n\n \n\n\u201cDisto decorre a import\u00e2ncia da discuss\u00e3o de temas socioambientais \nonde o problema dos s\u00edmbolos e dos conte\u00fados espaciais do \nimagin\u00e1rio pol\u00edtico (e estes no modo como as sociedades vivem seus \nterrit\u00f3rios) tem rela\u00e7\u00e3o direta com a representa\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria \nsociedade constr\u00f3i de sua participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\u201d (\u00c2NGELO FURLAN, \n2000) \n\n \n\nNa atualidade, tem-se ampliado a utiliza\u00e7\u00e3o de mapeamentos envolvendo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social, cujo pressuposto b\u00e1sico \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es oriundas da \n\npercep\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia humana podem ser integradas aos \n\nprocessos e m\u00e9todos tradicionais de espacializa\u00e7\u00e3o e cartografa\u00e7\u00e3o.  \n\nSletto et al. (2013), assinalam que na Am\u00e9rica Latina o mapeamento \n\nparticipativo tem obtido grande aceita\u00e7\u00e3o como instrumental t\u00e9cnico, principalmente \n\na partir dos estudos envolvendo o reconhecimento dos direitos territoriais de povos \n\nind\u00edgenas. Explica o autor que grande quantidade de profissionais passaram a \n\nutilizar este enfoque, adaptando a metodologia de acordo com os seus objetivos \n\nespec\u00edficos. \n\nDesta forma, esta abordagem que inicialmente esteve vinculada \u00e0 luta por \n\ndireitos de terras, ampliou-se para outras \u00e1reas e passou a subsidiar diversos tipos \n\nde uso, inclusive no planejamento como suporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos de manejo \n\n\n\n51 \n\n \n\ne identifica\u00e7\u00e3o de recursos e usos da terra. Da mesma forma, tamb\u00e9m pode ser \n\nmuito \u00fatil em estrat\u00e9gias de gest\u00e3o participativa em escala local, em quest\u00f5es como \n\nsa\u00fade p\u00fablica, saneamento, riscos ambientais e outros temas importantes para a \n\nsociedade. \n\nHerlihy e Knapp (sem data) definem o mapeamento participativo como aquele \n\nque reconhece o conhecimento espacial e ambiental de popula\u00e7\u00f5es locais \n\nintegrando-o aos modelos convencionais de conhecimento (apud ASELRAD; COLI, \n\n2008:14) \n\nConforme sugerido por Bryan (sem data apud SLETTO et al., 2013), o \n\nmapeamento participativo pode ser dividido em cinco diferentes \u201cescolas\u201d ou \n\ntend\u00eancias: 1) ecologia cultural, 2) etnocartografia, 3) desenvolvimento participativo, \n\n4) avan\u00e7os legais 5) avan\u00e7os de movimentos de base. \n\nSletto et al. (2013) consideram que os projetos de mapeamento participativo \n\npossuem tamb\u00e9m o car\u00e1ter de traduzir para o Estado e para os atores externos o \n\nentendimento e representa\u00e7\u00f5es espaciais da popula\u00e7\u00e3o local, ressaltando que isto \n\npode representar riscos e oportunidades. \n\nCarpi Jr. (2012) enfatiza que uma das aplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis do mapeamento \n\nparticipativo corresponde ao estudo da percep\u00e7\u00e3o e do conhecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nsobre os riscos ambientais. \n\nDagnino e Carpi Jr. (2007 apud CARPI JUNIOR, 2012) ressaltam que ao se \n\nlevar em conta a percep\u00e7\u00e3o dos riscos pela popula\u00e7\u00e3o, a partir da viv\u00eancia e do \n\nolhar atento aos ritmos e modifica\u00e7\u00f5es ambientais, \u00e9 poss\u00edvel identificar aspectos \n\nque podem passar despercebidos ao especialista, acad\u00eamico ou profissional.  \n\nNo Jap\u00e3o, por exemplo, pa\u00eds que tem enfrentado diversos fen\u00f4menos naturais \n\nde alta intensidade, observa-se investimentos em a\u00e7\u00f5es preventivas, dentre elas \n\nprojetos educativos voltados ao ensino formal e n\u00e3o formal, e com utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos cartogr\u00e1ficos para estimular a leitura e produ\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos, planejamento de roteiros de fuga (KATO, 2006) \n\nentre outros aspectos. Esses projetos j\u00e1 demonstraram retorno positivo, com o \n\n\n\n52 \n\n \n\nsalvamento de muitas pessoas no \u00faltimo grande desastre na prov\u00edncia de \n\nFukushima.\n5\n \n\nNo Brasil, paulatinamente come\u00e7a-se a observar os primeiros registros de \n\nprojetos com o uso da cartografia participativa na gest\u00e3o dos riscos ambientais, \n\ncomo por exemplo o de Carpi Jr (2012), entre outros.  \n\nOutro exemplo que merece destaque \u00e9 o de Bonnet et al. (2011) que utiliza \n\nmapas mentais elaborados pela popula\u00e7\u00e3o local para representar o risco industrial \n\nno Vale do Sena na Fran\u00e7a, com um resultado impressionante ao analisar e \n\nsistematizar centenas de exemplares em mapas mentais de percep\u00e7\u00e3o de riscos \n\ncorrelacionado-os aos mapas t\u00e9cnicos.  \n\nBonnet et al. (2011) aponta que os mapas mentais integram o arsenal \n\nmetodol\u00f3gico que ultrapassa a linguagem e permite uma abordagem especial para \n\nos estudos de representa\u00e7\u00f5es de risco. \n\nEstes autores efetuaram um estudo com mapas mentais sobre os riscos \n\nindustriais, coletados durante um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio com mais de 700 \n\nhabitantes da regi\u00e3o do estu\u00e1rio do Sena. A partir dos resultados obtidos, salientam \n\nque a an\u00e1lise integrada do conte\u00fado dos question\u00e1rios por meio um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), com base em uma abordagem metodol\u00f3gica rigorosa \n\ncombinando abordagem qualitativa e quantitativa, permite um tratamento sistem\u00e1tico \n\nde dados, possibilitando a an\u00e1lise espacial e compara\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de risco e \n\ndados oficiais (BONNET et. al., 2011).  \n\nNo Brasil h\u00e1 tamb\u00e9m trabalhos de percep\u00e7\u00e3o da paisagem e ambiental que se \n\ndestacam ao utilizar os mapas mentais como estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica, sem contar os \n\ntrabalhos de alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica que lidam com a comunidade escolar em \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias.  \n\n                                                 \n5\n Palestra do Prof. Toshitaka Katada, da Universidade de Gunma, Jap\u00e3o, intitulada\"O milagre de \n\nKamaishi: aprendendo com as crian\u00e7as que se salvaram do gigantesco tsunami de 11/3/2011 na \nregi\u00e3o leste do Jap\u00e3o\u201d. Realizada no Workshop \"EDUCA\u00c7\u00c3O EM PREVEN\u00c7\u00c3O DE DESASTRES \nNATURAIS\u201d, no dia 16/08/2012, no Audit\u00f3rio do Conselho Regional de Qu\u00edmica (CRQ IV) \u2013 SP. \nOrganiza\u00e7\u00e3o JICA e ABJICA.Muitos projetos estimulam os alunos a cartografar em diversas escalas \nespaciais, entre elas destaca-se a do lugar.  \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nCapri Jr. (2012) enfatiza que os estudos sobre a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o tem \n\ngrande potencial de aplica\u00e7\u00e3o no planejamento e educa\u00e7\u00e3o ambiental em \n\nmicrobacias. \n\nSegundo Leal (1995) a pequena extens\u00e3o \u00e9 um fator que facilita o \n\ndesenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e planejamento ambiental em \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas, podendo-se envolver a comunidade civil e escolar. \n\nRecentemente, dois projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ligados ao ensino n\u00e3o \n\nformal no litoral norte de S\u00e3o Paulo utilizaram a cartografia social em atividades de \n\ndiagn\u00f3stico e/ou planejamento participativos, sendo eles: o projeto \u201c\u00c1gua de beber, \n\nde comer, de usar e conservar \u2013 Ciclos cont\u00ednuos \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nJuqueriquer\u00ea \u2013 Caraguatatuba - SP\u201d, do Instituto SuperEco, com financiamento do \n\nPetrobras Ambiental, que utilizou a ferramenta do \u2018biomapa\u2019; e o projeto \n\ndesenvolvido pela empresa de Consultoria Walm, contratado pela Petrobras para o \n\nlicenciamento do polo Mexilh\u00e3o, no qual foram utilizados \u2018mapas mentais\u2019.  \n\nSegundo a ge\u00f3grafa M\u00e1rcia Nunes, 48 anos, que atuou na coordena\u00e7\u00e3o de \n\nambos os projetos, o motivo da escolha da utiliza\u00e7\u00e3o de mapas como ferramenta de \n\num processo participativo no projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental baseou-se no fato que: \n\n \n\n\u201c\u00e9 uma ferramenta participativa, que permite o grupo pensar sobre si \ne trabalhar sobre uma mesma base. Com isso [...] as pessoas fazem \numa reflex\u00e3o sobre o espa\u00e7o, o lugar onde elas vivem. Dependendo \ndo objetivo do mapa, busca-se identificar tem\u00e1ticas espec\u00edficas (por \nexemplo: problemas do bairro ou pontos positivos), permitindo uma \ndiscuss\u00e3o entre o grupo, e h\u00e1 complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \nCada um vai lembrando um pouquinho e vai colocando na \nferramenta. [...] Elas v\u00e3o tendo a no\u00e7\u00e3o de onde as coisas est\u00e3o na \ncomunidade\u201d.\n\n6\n \n\n \n\nA ge\u00f3grafa destacou as diferen\u00e7as entre os mapas mentais e os biomapas, \n\nexplicando que: \n\n \n\n\u201cOs mapas mentais, d\u00e1-se poucas diretrizes, por exemplo: desenhe \n\u201ccomo \u00e9 o lugar onde voc\u00ea vive?\u201d, \u201ccoloque no papel o que voc\u00ea quer \ndele\u201d etc. A nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 ter a percep\u00e7\u00e3o do que para ele/a \u00e9 \nimportante.[...]. Isso \u00e9 uma das formas de fazer: deixar livre, e a \n\n                                                 \n6\n Entrevista concedida \u00e0 autora em (07/11/2012). \n\n\n\n54 \n\n \n\npessoa retrata ali o que para ela \u00e9 importante ou o que a preocupa. \nEm alguns casos pode acontecer de desenhar o que  n\u00e3o existe, \nmas o que ela gostaria que tivesse ali. Ent\u00e3o ela trabalha com mapa \nimagin\u00e1rio, do sonho dela e n\u00e3o da realidade\u201d. J\u00e1 os \u201cbiomapas\u201d s\u00e3o \num pouco diferente, feitos sob bases cartogr\u00e1ficas. A ideia \u00e9 \ntrabalhar um pouco do planejamento no lugar. Vai trabalhar o bairro \nou o quarteir\u00e3o, e a pessoa vai localizar: onde mora, onde trabalha, \nonde estuda, quais os problemas e como podem ser resolvidos. D\u00e1 \npara trabalhar a proatividade do grupo e como eles podem atuar \njunto \u00e0 sub-prefeitura ou prefeitura, para conseguir as melhorias, e \nreivindicar as necessidades do bairro. Eles montam a sua pr\u00f3pria \nlegenda do panorama do bairro\u201d.\n\n7\n \n\n \n\nSev\u00e1 Filho (1997 apud CAPRI JR., 2012) ressalta a import\u00e2ncia did\u00e1tica que \n\npermeia o processo de constru\u00e7\u00e3o de um produto que possibilita a forma\u00e7\u00e3o de \n\nlideran\u00e7as e contribui para a educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNa opini\u00e3o de Carpi Jr. (2012:49), a principal distin\u00e7\u00e3o entre o mapeamento \n\nde riscos ambientais e as formas mais comuns de diagn\u00f3stico participativo \u00e9 a \n\nsele\u00e7\u00e3o dos integrantes para as reuni\u00f5es p\u00fablicas, tendo em vista a necessidade da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com conhecimento real ou potencial da \u00e1rea investigada, \n\no que facilita a identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco. Por\u00e9m, o autor ressalva que n\u00e3o \n\nse pode excluir do processo as pessoas que queiram conhecer melhor o problema e \n\nas condi\u00e7\u00f5es ambientais locais e regionais. \n\n Enfatiza ainda o autor que: \n\n \n\n\u201cPara atingir esse objetivo, \u00e9 necess\u00e1rio preparar uma base \ncartogr\u00e1fica que proporcione aos participantes das reuni\u00f5es um \nmaterial de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os para insumos gr\u00e1ficos e \nlocaliza\u00e7\u00e3o e nome de bairros, avenidas, rodovias, rios, institui\u00e7\u00f5es e \nequipamentos p\u00fablicos de maior porte, limites da \u00e1rea de estudo e \noutras refer\u00eancias importantes.\u201d (CARPI JR, 2012: 49) \n\n \n\nAo analisar algumas experi\u00eancias de mapeamento participativo de riscos \n\nambientais, este autor destaca que a principal atividade utilizada \u00e9 a reuni\u00e3o p\u00fablica, \n\nque pressup\u00f5e algumas atividades pr\u00e9vias como o contato e cadastramento de \n\npessoas e entidades da regi\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de material cartogr\u00e1fico \n\nb\u00e1sico, realiza\u00e7\u00e3o e visitas t\u00e9cnicas e defini\u00e7\u00e3o de local adequado, divulga\u00e7\u00e3o. A \n\n                                                 \n7\n Entrevista concedida \u00e0 autora em (07/11/2012) \n\n\n\n55 \n\n \n\nreuni\u00e3o p\u00fablica, al\u00e9m de fornecer valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre o tema em quest\u00e3o, \n\npode ser considerada como um instrumento de gest\u00e3o, planejamento e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. (CARPI JR, 2012) \n\nOutro exemplo de estudo de mapeamento participativo de riscos em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas foi o trabalho realizado por Scaleante (2002) no munic\u00edpio de Apia\u00ed, \n\nresultando em um mapa de riscos ambientais e diagn\u00f3stico ambiental por meio da \n\npercep\u00e7\u00e3o, contemplando propostas de solu\u00e7\u00e3o para os problemas identificados. \n\nDentre as t\u00e9cnicas utilizadas destacam-se a realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, entrevistas \n\ne consultas p\u00fablicas envolvendo a comunidade escolar. A autora destacou na \n\nan\u00e1lise o envolvimento da comunidade em discutir situa\u00e7\u00f5es que colocam em risco a \n\nqualidade de vida das pessoas, como enchentes, polui\u00e7\u00e3o e falta de saneamento \n\nb\u00e1sico. \n\nOutro exemplo que merece destaque \u00e9 o trabalho efetuado por Brandalize &amp; \n\nBollmann (2009), onde foi levantada e cartografada a percep\u00e7\u00e3o ambiental de \n\ncomunidades em bacias hidrogr\u00e1fica do rio Bel\u00e9m (PR), com a utiliza\u00e7\u00e3o do softwere \n\nSPRING, desenvolvido pelo INPE de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP. \n\nO trabalho contemplou a tabula\u00e7\u00e3o de um conjunto de respostas dos \n\nquestion\u00e1rios, cujos pontos de aplica\u00e7\u00e3o foram georreferenciados, buscando-se o \n\nlevantamento das seguintes informa\u00e7\u00f5es: o n\u00edvel de import\u00e2ncia que o rio para os \n\nmoradores da bacia hidrogr\u00e1fica; n\u00edvel de conhecimento da popula\u00e7\u00e3o residente \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental; n\u00edvel de conhecimento dos \n\nmoradores sobre a exist\u00eancia do Rio Bel\u00e9m e sobre os programas e a\u00e7\u00f5es \n\npropostos para sua recupera\u00e7\u00e3o. (BRANDALIZE; BOLLMANN, 2009:3615) \n\nOs autores concluem que os dados permitiram identificar a falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos moradores sobre a exist\u00eancia e da utilidade dos rios (Bel\u00e9m e \n\ntribut\u00e1rios) e da bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, apontando a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\ne programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nConsideramos que o grande m\u00e9rito do trabalho consistiu na forma de coleta e \n\ntratamento dos dados, especialmente no que diz respeito ao georreferenciamento \n\ndos question\u00e1rios aplicados e utiliza\u00e7\u00e3o de um SIG para espacializa\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es levantadas. \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n3.6 PREVEN\u00c7\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS NO CONTEXTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL  \n\n  \n\nNo Brasil, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma pratica muito difundida tanto no \n\nensino formal quanto no n\u00e3o formal. Tem uma longa trajet\u00f3ria de a\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento da sociedade civil, dos governos, de empresas, de universidades, \n\nescolas, etc., em prol de um relacionamento sustent\u00e1vel entre os seres humanos-\n\nnatureza.  Pode ser considerada multi-espectral em v\u00e1rios sentidos \u2013 base te\u00f3rica-\n\nmetodol\u00f3gica, assuntos/temas, formas de a\u00e7\u00e3o, etc. - conforme apontam os \n\ndocumentos orientadores para esta tem\u00e1tica.  \n\n O Brasil, juntamente com outros pa\u00edses latino-americanos, fomenta uma \n\neduca\u00e7\u00e3o socioambiental pautada em valores \u00e9ticos e humanos, no \n\ndesenvolvimento da cidadania ativa com participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, \n\nconsiderando o sentido de pertencimento e co-responsabilidade; sendo cr\u00edtica ao \n\nsistema potencializador dos problemas socioambientais e buscando esta supera\u00e7\u00e3o \n\n(SORRENTINO et al., 2005).   \n\n Os documentos orientadores da educa\u00e7\u00e3o ambiental direcionam para esta \n\ntend\u00eancia, principalmente o \u2018Tratado Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para \n\nSociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global\u2019, elaborado no \u00e2mbito do \n\nF\u00f3rum Global das ONG\u00b4s na \u00e9poca da CNUMAD - ECO/92, e revisitado por \n\ncentenas de educadores ambientais no contexto da CNUDS - Rio+20.   \n\n O Tratado, com seus 16 princ\u00edpios, apresenta a educa\u00e7\u00e3o ambiental com foco \n\nna sustentabilidade equitativa, sendo esta: \n\n  \n\n\u201cum processo de aprendizagem permanente, baseado no respeito a \ntodas as formas de vida. [...] Afirma valores e a\u00e7\u00f5es que contribuem \npara a transforma\u00e7\u00e3o humana e social e para a preserva\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica. [...]. Isto requer responsabilidade individual e coletiva a \nn\u00edvel local, nacional e planet\u00e1rio. [...] A prepara\u00e7\u00e3o para as \nmudan\u00e7as necess\u00e1rias depende da compreens\u00e3o coletiva da \nnatureza sist\u00eamica das crises que amea\u00e7am o futuro do planeta [...]\u00c9 \nfundamental que as comunidades planejem e implementem suas \npr\u00f3prias alternativas \u00e0s pol\u00edticas vigentes\u201d (TRATADO \nINTERNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, 1992). \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n Observa-se que a educa\u00e7\u00e3o ambiental vai muito al\u00e9m de imprimir condutas e \n\nregras a serem seguidas, mas por meio do resgate de cidadania ativa busca \n\nalcan\u00e7ar um novo patamar para o relacionamento e comprometimento humano na \n\nmudan\u00e7a do paradigma vigente.       \n\nO movimento dos educadores ambientais brasileiros estimula e \u00e9 estimulado \n\npor marcos pol\u00edticos nacionais e internacionais. No final da d\u00e9cada de 1980, inicia-se \n\no processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica de comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\neducadores ambientais em \u2018redes\u2019 sociais interconectadas (BRASIL/PRONEA, \n\n2005).  \n\nO di\u00e1logo e a participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o princ\u00edpios importantes tanto entre os \n\neducadores ambientais, como em a\u00e7\u00f5es junto aos mais diversos p\u00fablicos. Neste \n\nsentido, Alves et.al.\n8\n destacam que: \n\n \n\n\u201cEstimular o exerc\u00edcio do di\u00e1logo \u00e9 um desafio e uma necessidade \npara a educa\u00e7\u00e3o ambiental que queremos realizar: aquela que \nfortalece e confere autonomia e confian\u00e7a aos indiv\u00edduos, que \npromove a coexist\u00eancia equilibrada entre as realidades e contextos \npessoais e coletivos, entre o moderno e as tradi\u00e7\u00f5es [...]. O di\u00e1logo \u00e9 \na via de acesso para a democratiza\u00e7\u00e3o das identidades e saberes \ndiversos\u201d (ALVES et al., 2010).  \n\n  \n\n  A Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 PNEA foi promulgada pela Lei \n\nNo. 9.795, de 27 de abril de 1999, ap\u00f3s um longo processo de di\u00e1logo entre os \n\ndiversos setores sociais, e tendo como base o Tratado Internacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global\u2019. Essa \n\nnormativa apresenta os princ\u00edpios, objetivos, orienta\u00e7\u00f5es para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nno ensino formal e n\u00e3o formal, bem como sobre a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. \n\n Como defini\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Artigo 1\u00ba, apresenta: \n\n \n\n\u201cEntendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos \nquais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, \nconhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a \nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, \nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade\u201d. \n(BRASIL,1999) \n\n                                                 \n8\n Dispon\u00edvel em http://www.institutoaf.org.br/TextocoletivoAmbienteSustentable.pdf. Acesso em 12/08/2013. \n\nhttp://www.institutoaf.org.br/TextocoletivoAmbienteSustentable.pdf\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nO Artigo 3\u00ba desta lei aponta a necessidade de forma\u00e7\u00e3o permanente na \n\npreven\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o dos problemas socioambientais, onde: \n\n \n\n\u201csociedade como um todo, manter aten\u00e7\u00e3o permanente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \nde valores, atitudes e habilidades que propiciem a atua\u00e7\u00e3o individual \ne coletiva voltada para a preven\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais\u201d. (BRASIL, 1999) \n\n \n\nOs 08 princ\u00edpios b\u00e1sicos da educa\u00e7\u00e3o ambiental, expostos no Artigo 4\u00ba, \n\ndemonstram a sua abrang\u00eancia sist\u00eamica e plural no caminho da transforma\u00e7\u00e3o \n\nindividual e social para conserva\u00e7\u00e3o ambiental: \n\n \n\n       \u201c I - o enfoque humanista, hol\u00edstico, democr\u00e1tico e participativo; \n\n        II - a concep\u00e7\u00e3o do meio ambiente em sua totalidade, \nconsiderando a interdepend\u00eancia entre o meio natural, o \nsocioecon\u00f4mico e o cultural, sob o enfoque da sustentabilidade; \n\n        III - o pluralismo de ideias e concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, na \nperspectiva da inter, multi e transdisciplinaridade; \n\n        IV - a vincula\u00e7\u00e3o entre a \u00e9tica, a educa\u00e7\u00e3o, o trabalho e as \npr\u00e1ticas sociais; \n\n        V - a garantia de continuidade e perman\u00eancia do processo \neducativo; \n\n        VI - a permanente avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do processo educativo; \n\n        VII - a abordagem articulada das quest\u00f5es ambientais locais, \nregionais, nacionais e globais; \n\n        VIII - o reconhecimento e o respeito \u00e0 pluralidade e \u00e0 \ndiversidade individual e cultural.\u201d (BRASIL,1999) \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel absorver, nesta legisla\u00e7\u00e3o um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es que podem \n\npautar projetos de educa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de riscos a desastres naturais. \n\n Como a Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, a PNEA e o Programa \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA) fomentam a participa\u00e7\u00e3o individual e \n\nsocial no envolvimento com as quest\u00f5es locais. O PRONEA (BRASIL, 2005) \n\ndemonstra a preocupa\u00e7\u00e3o do trabalho diferenciado para cada comunidade tendo \n\n\n\n59 \n\n \n\ncomo refer\u00eancia as suas caracter\u00edsticas, e que este supere a simples \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, onde as a\u00e7\u00f5es devem se destinar: \n\n \n\n\u201cao empoderamento dos grupos sociais para intervirem, de modo \nqualificado, nos processos decis\u00f3rios sobre o acesso aos recursos \nambientais e seu uso. Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1rio que a educa\u00e7\u00e3o \nambiental busque superar assimetrias nos planos cognitivos e \norganizativos, j\u00e1 que a desigualdade e a injusti\u00e7a social ainda s\u00e3o \ncaracter\u00edsticas da sociedade. Assim, a pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o \nambiental deve ir al\u00e9m da disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\u201d. \n(BRASIL, 2005) \n\n \n\nEsse \u00e9 um caminho interessante a ser trilhado tamb\u00e9m para as praticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de riscos a desastres no ensino n\u00e3o formal. \n\nNo tocante ao ensino formal, a atual Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa \n\nCivil (lei 12.608/2012) \u00e9 estrat\u00e9gica ao promover uma altera\u00e7\u00e3o na LDB, em prol de \n\num di\u00e1logo entre os princ\u00edpios da prote\u00e7\u00e3o e defesa civil e a educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nonde pode-se supor que esta leva em conta os princ\u00edpios, objetivos, o hist\u00f3rico de \n\natua\u00e7\u00e3o da EA, e a capilaridade existente no territ\u00f3rio brasileiro. Outro ponto \n\nrelevante do Artigo 29\u00ba \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o destes conte\u00fados de forma transversal a \n\npartir das disciplinas obrigat\u00f3rias do ensino b\u00e1sico, e n\u00e3o como uma disciplina \n\nespec\u00edfica. \n\nA ONU, por meio da D\u00e9cada Internacional da Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais \n\n(anos 1990), posteriormente \u00e0 D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (2005 a 2014), e com a atual Educa\u00e7\u00e3o para Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, vem \n\nfomentando em n\u00edvel mundial projetos em escolas e comunidades na preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos ambientais. \n\n \n\n\u201cThe UN Decade of Education for Sustainable Development (DESD, \n2005-2014) marked its midpoint in 2009, and UNESCO developed its \nstrategy for the second half of the DESD, highlighting climate change, \ndisaster risk reduction and biodiversity as priority themes\u201d \n(LAESSO, 2013, sem p\u00e1gina). \n\n \n\nTrajber (2013) no relat\u00f3rio que trata da rela\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, e sua interface com Educa\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n60 \n\n \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas - CCE e Educa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no \n\nBrasil, destaca:  \n\n \n\n\u201cWhile in the past years Brazil established a legal framework for \nEE, climate change legislation shows little concern for \neducation. At the same time, the Ministries of the Environment \nand Education adapted a number of initiatives in order to \nimplement the EE policies\u201d. (TRAJBER, 2013, sem p\u00e1gina) \n\n \n\nVasconcelos e Tamaio (2010) retomam a discuss\u00e3o de soci\u00f3logos e \n\neducadores sobre a prov\u00e1vel dificuldade de empoderamento e de enfrentamento por \n\nparte da sociedade sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, por se tratar de fen\u00f4meno \n\nabstrato, sem muita precis\u00e3o de tempo e espa\u00e7o. Sugerem a utiliza\u00e7\u00e3o das bases da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental para direcionar o trabalho sobre essa tem\u00e1tica.   \n\nA discuss\u00e3o referente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de riscos a desastres \n\nambientais \u00e9 similar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O risco, num primeiro \n\nmomento, tamb\u00e9m \u00e9 um assunto abstrato, pois trata da probabilidade de acidentes a \n\npartir de diversos crit\u00e9rios inter-relacionados. No que se refere ao espa\u00e7o, \n\nnormalmente \u00e9 delimitado por t\u00e9cnicos e/ou cientistas ou mesmo tendo a \n\nabrang\u00eancia do fen\u00f4meno especializada sazonalmente, como no caso dos \n\nescorregamentos de terra. J\u00e1 a quest\u00e3o do tempo, ou seja, a defini\u00e7\u00e3o de quando \n\nvai ocorrer o evento, \u00e9 algo dif\u00edcil de precisar, mesmo sabendo-se que h\u00e1 fatores \n\nque o potencializam. Endossamos e reafirmamos a posi\u00e7\u00e3o acima citada, sendo que \n\na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental apresenta o melhor caminho para tratar dessa quest\u00e3o de \n\nforma cr\u00edtica e abrangente. \n\n Vale destacar que o IBAMA (BRASIL, 2005 e 2012) apresenta orienta\u00e7\u00f5es \n\npara programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental no que se refere ao licenciamento de \n\natividades geradoras de riscos ambientais, em especial na produ\u00e7\u00e3o e escoamento \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Dentro do componente educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto \n\ndas medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias, e dos projetos de monitoramento e \n\ncontrole ambiental, as principais orienta\u00e7\u00f5es para o programa s\u00e3o:  \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n? sua elabora\u00e7\u00e3o deve atender as  demandas socioambientais da \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia do empreendimento, priorizando o diagn\u00f3stico \n\nparticipativo;  \n\n? estar em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas ambientais e \n\neducacionais em n\u00edvel federal, regionais e municipal; \n\n?  buscar a supera\u00e7\u00e3o dos problemas e conflitos, em prol das \n\npotencialidades socioambientais da \u00e1rea; \n\n? metodologia na linha da participa\u00e7\u00e3o e do di\u00e1logo; \n\n? dever\u00e3o ser priorizadas a\u00e7\u00f5es educativas de car\u00e1ter n\u00e3o-formal; \n\n? as a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o s\u00e3o entendidas como processos de ensino-\n\naprendizagem seguindo a linha dos princ\u00edpios da PNEA, entre \n\noutros. \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o de processos e resultados com indicadores quali-quanti, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de grupos sociais envolvidos, e consultor externo. \n\n(IBAMA, 2005 e 2012) \n\n \n\nA Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\no\n 2 (BRASIL, 2012) refor\u00e7a que: \n\n \n\n\u201co PEA dever\u00e1 ter como sujeitos priorit\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o educativa os \ngrupos sociais em situa\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade socioambiental \nimpactados pela atividade em licenciamento, sem preju\u00edzo dos \ndemais grupos potencialmente impactados\u201d. (BRASIL, 2012) \n\n \n\nO Jap\u00e3o \u00e9 referencia em processos educativos sobre Redu\u00e7\u00e3o de Riscos a \n\nDesastres Naturais, devido a uma s\u00e9rie de fatores, dentre os quais os grandes \n\ninvestimentos financeiros em preven\u00e7\u00e3o face \u00e0 suscetibilidade a fen\u00f4menos \n\npotencializadores de riscos a desastres ambientais. A professora Hiroko Kondo, \n\nperita em ensino para a preven\u00e7\u00e3o de desastres da Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nInternacional do Jap\u00e3o (JICA)\n9\n, promove programas educacionais sobre essa \n\ntem\u00e1tica, repletos de sensibilidade (pode-se dizer ligados aos princ\u00edpios de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental), que tem como eixo central o \u201censino pela vida\u201d. Os temas \n\nligados \u00e0 gest\u00e3o de riscos (pr\u00e9, durante e p\u00f3s evento) s\u00e3o inseridos no curr\u00edculo \n\n                                                 \n9\n Palestra proferida no Semin\u00e1rio Internacional de Amizade Brasil- Jap\u00e3o \u201cExperi\u00eancia de Combate \n\nem Desastres Naturais. 07/02/2012. Expo Center Norte. Organiza\u00e7\u00e3o JICA e ABJICA. Al\u00e9m de Perita \nem Ensino para a Preven\u00e7\u00e3o de Desastres \u2013 Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional do Jap\u00e3o (JICA), \na Professora Hiroko Kondo \u00e9 Supervisora de Ensino para a Preven\u00e7\u00e3o de Desastres, Centro de \nPesquisas para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres, Universidade de Nagoya.  \n\n\n\n62 \n\n \n\nescolar conforme capacidade cognitiva da turma de estudantes, e trabalhados de \n\nforma did\u00e1tica com atividades l\u00fadicas, pr\u00e1ticas (simulados), de pesquisa \n\n(mapeamento de \u00e1reas de riscos da escola e da comunidade, de rotas de fuga, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de abrigos etc), entre outros, promovendo um amplo interc\u00e2mbio escola-\n\ncasa-comunidade. \n\nDestaca que no Jap\u00e3o h\u00e1 tanto projetos de educa\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o de \n\ndesastres tipo top-down, os quais a recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es partem de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas/governo; como tamb\u00e9m bottom-up nascem das escolas e comunidades.  \n\n O Prof. Toshitaka Katada, Universidade de Gunma \u2013 Jap\u00e3o, em palestra \n\nintitulada \"O milagre de Kamaishi: aprendendo com as crian\u00e7as que se salvaram do \n\ngigantesco tsunami de 11/3/2011 na regi\u00e3o leste do Jap\u00e3o\u201d\n10\n\n apresentou exemplos \n\nde estudantes que aprenderam sobre a gest\u00e3o de risco e como lidar com o perigo. \n\nV\u00e1rios deles conseguiram se salvar, como tamb\u00e9m a familiares e outras pessoas na \n\n\u00faltima cat\u00e1strofe. Com isso, reafirma a import\u00e2ncia deste tipo de programas \n\neducativos em escolas e comunidades em prol da compreens\u00e3o dos riscos e do \n\nsalvamento de vidas.  \n\nVerifica-se o destaque que \u00e9 dado para o dialogo permanente entre escola e \n\ncomunidade, e a valoriza\u00e7\u00e3o do idoso no resgate de mem\u00f3ria sobre potencialidades \n\ne fragilidades do lugar em rela\u00e7\u00e3o aos perigos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n10\n\n  Palestra realizada no Workshop \"EDUCA\u00c7\u00c3O EM PREVEN\u00c7\u00c3O DE DESASTRES NATURAIS\u201d, \nno dia 16/08/2012, no Audit\u00f3rio do Conselho Regional de Qu\u00edmica (CRQ IV) \u2013 SP. Organiza\u00e7\u00e3o JICA \ne ABJICA.) \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nO munic\u00edpio de Ubatuba est\u00e1 localizado no extremo norte do litoral Paulista, \n\nentre as coordenadas 23\u00ba10\u2019S e 23\u00ba35\u2019 de latitude Sul, e 44\u00ba43\u2019 e 45\u00ba15\u2019 de \n\nlongitude Oeste de Greenwich (Figura 1). Limita-se com o Oceano Atl\u00e2ntico e com \n\nos munic\u00edpios de Caraguatatuba a sudeste, Natividade da Serra e S\u00e3o Luiz do \n\nParaitinga a oeste, Cunha a norte e Paraty (RJ) a nordeste.  \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ubatuba no \nEstado de S\u00e3o Paulo. Organiza\u00e7\u00e3o: Fabio Pincinato. 2012. \n\n \n\n4.1 Aspectos dos meios f\u00edsico e bi\u00f3tico \n\n \n\nA proximidade entre a Serra do Mar e o Oceano Atl\u00e2ntico produz in\u00fameras \n\npeculiaridades neste setor.  \n\nCruz (1986) explica que a Serra do Mar \u00e9 um compartimento \u201cgeo-topo-\n\nmorfol\u00f3gico\u201d formado por in\u00fameras escarpas que separam o planalto das plan\u00edcies \n\ncosteiras. Suas elevadas amplitudes topogr\u00e1ficas, muito pr\u00f3ximas \u00e0 costa, est\u00e3o \n\nassociadas a vales encaixados e restritas plan\u00edcies. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Meridiano_de_Greenwich\n\n\n64 \n\n \n\nConforme Almeida e Carneiro (1998), a origem da Serra do Mar est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 tect\u00f4nica cenoz\u00f3ica, com processos de soerguimento e reativa\u00e7\u00e3o de \n\nfalhas antigas.  \n\nDe acordo com Ross e Moroz (1997), o munic\u00edpio de Ubatuba est\u00e1 localizado \n\nno Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico, na morfoescultura das Escarpas da Serra do \n\nMar e Morros Litor\u00e2neos, compostos predominantemente por su\u00edtes gran\u00edticas \n\nsintect\u00f4nicas de composi\u00e7\u00e3o granodior\u00edticas e gran\u00edticas, e por rochas arqueanas do \n\nComplexo Costeiro.  \n\nConforme destacou Buzato (2012), na zona praial destacam-se as plan\u00edcies \n\nfl\u00favio-marinhas onde se encontram restingas, manguezais, e demais fei\u00e7\u00f5es de \n\nambientes gerados pela din\u00e2mica clim\u00e1tica t\u00edpica de ambientes litor\u00e2neos, e \n\ncompartimentados pelos promont\u00f3rios que formam praias de diferentes extens\u00f5es. \n\nSegundo Monteiro (1973), o clima do litoral norte do estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\ndo tipo zonal, sendo controlado por massas equatoriais e tropicais, regionalmente \n\ncaracterizado por alta umidade, resultado da exposi\u00e7\u00e3o da costa a sistemas \n\ntropicais. Neste contexto, a participa\u00e7\u00e3o anual das massas polares \u00e9 de 30 a 40%, \n\nsendo que a proximidade da Serra do Mar da linha de costa \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nelevada pluviosidade. \n\nConti (1975) explica que a Serra do Mar neste setor assume uma posi\u00e7\u00e3o \n\nmais paralela ao oceano, portanto menos oposta \u00e0 entrada de frentes frias.  A \n\norografia age de forma a constituir barreiras que acentuam a precipita\u00e7\u00e3o a \n\nbarlavento da serra.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao total de chuvas anuais do munic\u00edpio, \u00e9 importante considerar \n\nque: \n\nSe os totais do per\u00edodo seco se colocam em torno dos 500 mm, na \nprimavera e ver\u00e3o eles ascendem consideravelmente, dando \u00e0quelas \n\u00e1reas totais anuais superiores a 2000 mm, com excedentes h\u00eddricos \nanuais que oscilam entre 800 a 1200 mm. N\u00e3o se deve esquecer  \nque o eixo reflexo da Frente Polar tem a\u00ed sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o por \nexcel\u00eancia e responde por uma significativa parcela das chuvas de \nprimavera e ver\u00e3o. Nos \"anos secos\", de fraca atividade polar, o eixo \nreflexo d\u00e1 a esta \u00e1rea certo destaque pelas chuvas que a\u00ed ocasiona \n(S\u00c3O PAULO, 2006). \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nA rede hidrogr\u00e1fica de Ubatuba \u00e9 composta por 11 sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n(S\u00c3O PAULO, 2009b). Conforme descrito por Buzato (2012), as principais nascentes \n\nest\u00e3o localizadas nas escarpas da Serra do Mar, e realizam o processo de \n\nentalhamento e transporte de sedimentos devido \u00e0 altitude e declividade acentuada \n\ninduzindo um fluxo h\u00eddrico r\u00e1pido. A autora explica que ao alcan\u00e7ar as plan\u00edcies \n\ncosteiras constitu\u00eddas por sedimentos marinhos e areno-argilosos, os cursos d\u00b4\u00e1gua \n\ntornam-se sinuosos, e ao atingirem o baixo curso \u00e0 jusante formam-se as chamadas \n\nplan\u00edcies de mar\u00e9 (SUGUIO, 1998). Estas s\u00e3o caracterizadas como \u00e1reas planas e \n\nalagadi\u00e7as, constitu\u00eddas por desembocaduras de rios, deltas, canais, lagunas e \n\nestu\u00e1rios cujas \u00e1guas continentais misturam-se com as \u00e1guas do mar condicionadas \n\n\u00e0 oscila\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, mais abrigada da a\u00e7\u00e3o das ondas.  \n\nA \u00e1rea \u00e9 recoberta por remanescentes do Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica, onde  \n\ndestacam-se 6 unidades fitofision\u00f4micas: Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana, Densa \n\nAltomontana/Montana, Montana/Submontana, de Terras Baixas, Restinga e \n\nManguezal (S\u00c3O PAULO, 2006b). \n\nGrande parte do patrim\u00f4nio ambiental e cultural do munic\u00edpio est\u00e1 legalmente \n\nprotegido por Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2000), como o Parque Estadual \n\nda Serra do Mar \u2013 N\u00facleo Picinguaba\n11\n\n, Parque Nacional da Bocaina, Parque \n\nEstadual da Ilha Anchieta, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Marinha \u2013 Litoral Norte e tamb\u00e9m pelos \n\ntombamentos feitos pelo CONDEPHAAT\n12\n\n (S\u00c3O PAULO, 2005). \n\n \n\n4.2 Aspectos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n \n\nDo ponto de vista hist\u00f3rico, a regi\u00e3o do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo, que \n\ncompreende os munic\u00edpios de Ubatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Ilhabela, \n\npassou por um longo per\u00edodo de isolamento em fun\u00e7\u00e3o da baixa integra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, conforme assinalado por Fran\u00e7a (1954), Silva (1975) e Luchiari (1999), \n\ncom a exist\u00eancia de comunidades rurais, baseadas no trabalho familiar com \n\nsistemas r\u00fasticos de produ\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n11\n\n Em torno de 80% do territ\u00f3rio de Ubatuba est\u00e1 inserido no Parque Estadual da Serra do Mar, criado \nno ano de 1977, que na maior parte do munic\u00edpio tem in\u00edcio a partir da cota de 100 m de altitude. \n12\n\n Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico, vinculado \u00e0 \nSecretaria de Estado da Cultura de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n66 \n\n \n\nConforme as informa\u00e7\u00f5es contidas no Macrozoneamento do Litoral Norte \n\n(S\u00c3O PAULO, 2004), houve uma intensifica\u00e7\u00e3o do processo de adensamento \n\nurbano na regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1950, sendo que a abertura da Rodovia dos \n\nTamoios, iniciada em 1939, com o in\u00edcio da pavimenta\u00e7\u00e3o em 1957 e conclus\u00e3o em \n\n1970, se constituiu no principal vetor de liga\u00e7\u00e3o entre o litoral e a regi\u00e3o do Vale do \n\nPara\u00edba e, conseq\u00fcentemente, a regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. \n\nRaimundo (2007) destacou que a abertura da rodovia BR-101, interligando \n\nSantos ao Rio de Janeiro, na d\u00e9cada de 1970, engendrou novos processos de re-\n\nterritorializa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, marcadamente com a inser\u00e7\u00e3o do turismo como principal \n\natividade econ\u00f4mica, a partir instala\u00e7\u00e3o de equipamentos como pousadas, \n\nrestaurantes, postos de servi\u00e7os ao veraneio, e a constru\u00e7\u00e3o de segundas \n\nresid\u00eancias junto \u00e0 orla. \n\nO munic\u00edpio de Ubatuba possui 682 km\n2\n de \u00e1rea e uma popula\u00e7\u00e3o de 78.801 \n\nhabitantes, segundo os dados do censo demogr\u00e1fico do IBGE\n13\n\n de 2010, sendo \n\n76.907 residentes em \u00e1reas urbanas, e 1.891 em \u00e1rea rural. A densidade \n\ndemogr\u00e1fica em 2010 correspondia a 110,87 hab/Km\n2\n. O munic\u00edpio possui uma \n\npopula\u00e7\u00e3o flutuante bastante consider\u00e1vel no per\u00edodo de ver\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\natividade do turismo. \n\nConforme assinalado por Ferreira (2004), o munic\u00edpio de Ubatuba possui uma \n\ndas maiores taxas de crescimento populacional do estado, 5,5% ao ano. Segundo \n\nc\u00e1lculos da Funda\u00e7\u00e3o SEADE, a popula\u00e7\u00e3o de Ubatuba deve atingir no ano de 2015 \n\na marca dos 94.812 habitantes e em 2020, 102.441 habitantes (UBATUBA, 2010). \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Ubatuba \u00e9 formada por cai\u00e7aras origin\u00e1rios da miscigena\u00e7\u00e3o \n\nentre ind\u00edgenas, portugueses, franceses, negros africanos -; e um n\u00famero crescente \n\nde migrantes oriundos de diversas partes, com predom\u00ednio dos estados de Minas \n\nGerais, Bahia, S\u00e3o Paulo, em especial regi\u00e3o Metropolitana, Vale do Para\u00edba e \n\nBaixada Santista.  O munic\u00edpio abriga ainda remanescentes de quilombos e grupos \n\nind\u00edgenas da na\u00e7\u00e3o Guarani.    \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio deu-se a partir da l\u00f3gica do capital, onde muitos \n\ncai\u00e7aras venderam suas casas pr\u00f3ximas \u00e0 praia para turistas ou empreendedores, e \n\n                                                 \n13\n\n Dados dispon\u00edveis no site do IBGE: http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1. Consulta \nefetuada em 03/11/2011. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1\n\n\n67 \n\n \n\nocuparam a \u00e1rea do sert\u00e3o, principalmente na d\u00e9cada de 1970, com a constru\u00e7\u00e3o da \n\nBR101 - no trecho centro-norte de Ubatuba. Muitos posseiros e grileiros tamb\u00e9m \n\nchegaram neste contexto, e devido \u00e0 facilidade de acesso. Atualmente, com o \n\nelevado e r\u00e1pido crescimento populacional, \u00e9 comum no munic\u00edpio ocupa\u00e7\u00f5es em \n\n\u00e1reas de risco, de preserva\u00e7\u00e3o permanente, e em \u00e1reas no interior de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral. \n\nO turismo \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio, seguido pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, servi\u00e7os e a comercializa\u00e7\u00e3o de pescados. Muitos migrantes foram \n\nimpulsionados a virem para Ubatuba para trabalhar na constru\u00e7\u00e3o civil, e \n\nprincipalmente na temporada de ver\u00e3o, quando predomina o turismo de massa.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica habitacional do munic\u00edpio, em 2005 foi sancionada a Lei \n\n2.710, que disp\u00f5e sobre o \u201cCongelamento\u201d de \u00e1reas irregulares. Um ano depois, o \n\nDecreto 4626/06 instituiu uma comiss\u00e3o interdisciplinar espec\u00edfica para trabalhar \n\ncom Habita\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo a pr\u00f3pria Prefeitura Municipal (UBATUBA, 2010)  \n\n \n\n\u201co tamanho e extens\u00e3o da cidade, somada a pulveriza\u00e7\u00e3o da \nocupa\u00e7\u00e3o por diversas comunidades, dificulta a presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os p\u00fablicos essenciais tais como: fornecimento de \u00e1gua \ntratada, coleta e tratamento de esgotos, energia el\u00e9trica, educa\u00e7\u00e3o, \ncoleta de lixo\u201d. \n\n \n\nConforme as informa\u00e7\u00f5es contidas no relat\u00f3rio de mapeamento de riscos \n\nelaborado pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), 98% do munic\u00edpio tem \n\ncoleta de res\u00edduo dom\u00e9stico e 78% de abastecimento de \u00e1gua, por\u00e9m somente 22% \n\n\u00e9 beneficiado com a coleta de esgoto sanit\u00e1rio.  \n\nDentre os instrumentos de gest\u00e3o territorial que incidem sobre a \u00e1rea da bacia \n\ndestacam-se o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal n\u00ba 12.651/2012); Terrenos da \n\nMarinha e acrescidos (Lei n\u00ba 3.438/1941); Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico do \n\nLitoral Norte (Lei Estadual n\u00ba 10.019/1998), Plano de Manejo do Parque Estadual da \n\nSerra do Mar (S\u00c3O PAULO, 2006), Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte \n\n(S\u00c3O PAULO, 2009) e Plano Diretor Municipal (Lei Municipal n\u00ba 711/1984). \n\n\n\n68 \n\n \n\nGallo Jr et al. (2011) enfatizaram a import\u00e2ncia do Zoneamento Ecol\u00f3gico \n\nEcon\u00f4mico Estadual como principal instrumento de ordenamento da \u00e1rea e apontam \n\na necessidade da sua revis\u00e3o, em virtude da incompatibilidade entre o padr\u00e3o de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e as zonas e normas estabelecidas. Neste contexto, \u00e9 \n\nimportante atualizar os estudos de riscos ambientais da regi\u00e3o e incorpor\u00e1-los no \n\nprocesso de revis\u00e3o. \n\nO Plano Diretor do munic\u00edpio foi estabelecido anteriormente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 e ao Estatuto da Cidade (LEI FEDERAL N\nO\n 10.257/2001), n\u00e3o incorporando, \n\nportanto, algumas diretrizes estabelecidas por esta base legal, principalmente no \n\nque se refere \u00e0s exig\u00eancias e demandas ambientais (CASTRO; BRUNA, 2002). \n\nDesta forma, tamb\u00e9m h\u00e1 necessidade de revis\u00e3o deste instrumento de planejamento \n\ne gest\u00e3o territorial. \n\n \n\n4.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 \n\n \n\nPara o desenvolvimento da pesquisa foi selecionada a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Indai\u00e1/Capim Melado (Figura 2), localizada na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio de \n\nUbatuba (SP), abrangendo cinco bairros: Barra Seca, Taquaral, Casanga, \n\nSumidouro/ Jardim Ubatuba, e parte do Perequ\u00ea-a\u00e7u, e da Casanga (Figura 3).  \n\nA Bacia selecionada para o estudo apresenta como drenagens principais o \n\nRio Indai\u00e1 e o Ribeir\u00e3o Capim Melado, al\u00e9m de diversos c\u00f3rregos, que se juntam na \n\nplan\u00edcie costeira, desaguando numa ba\u00eda formada pelas praias da Barra Seca e \n\nPerequ\u00ea-a\u00e7u (Foto 1). Segundo os dados do IPT (S\u00c3O PAULO, 2000), a Bacia \n\npossui 37,6 Km\n2\n de \u00e1rea, e vaz\u00e3o m\u00e9dia de 1,85 m\n\n3\n.s\n\n-1\n. \n\nDe acordo com o mapeamento das Unidades de Paisagem do munic\u00edpio de \n\nUbatuba realizado por Melo (2010), a bacia do rio Indai\u00e1 possui parte da sua \u00e1rea \n\ncom ocupa\u00e7\u00e3o humana enquadrada nas seguintes unidades: Unidade 4 - Plan\u00edcie \n\nCosteira \u2013 Baixada Litor\u00e2nea, entre 0 e 80m, com predom\u00ednio de dep\u00f3sitos \n\nquatern\u00e1rios inconsolidados com forma\u00e7\u00f5es de restinga e manguezal e densa \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana; Unidade 5 \u2013 Prov\u00edncia Costeira \u2013 Morraria Costeira, entre 100 e \n\n400m, predom\u00ednio de granitos, com Floresta Submontana e ocupa\u00e7\u00e3o dispersa. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 no munic\u00edpio \nde Ubatuba-SP. Elabora\u00e7\u00e3o Fabio Pincinato, 2012. \n\n \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos bairros na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. \nElabora\u00e7\u00e3o Fabio Pincinato, 2012. \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nFoto 1 \u2013 Vista a\u00e9rea da Ba\u00eda da Enseada de Ubatuba, observando-se as \npraias da Barra Seca e do Perequ\u00ea-A\u00e7u. Fonte: Acervo do munic\u00edpio de \nUbatuba-SP. \n\n \n\nA bacia tamb\u00e9m possui \u00e1reas na Unidade 6 \u2013 Transi\u00e7\u00e3o entre Planalto \n\nAtl\u00e2ntico e Prov\u00edncia Costeira, entre 0 e 300 m, predom\u00ednio de charnockitos com \n\nForma\u00e7\u00e3o Florestal de Terras Baixas e densa ocupa\u00e7\u00e3o; Unidade 3 \u2013 Planalto \n\nAtl\u00e2ntico \u2013 Morrotes baixos, entre 200 a 800 m, predomin\u00e2ncia de gnaisses com \n\nFloresta Montana e ocupa\u00e7\u00e3o rarefeita; e Unidade 1 \u2013 Morros paralelos, acima de \n\n1000 m, com predomin\u00e2ncia de gnaisses, Forma\u00e7\u00e3o Florestal Alto Montana e \n\naus\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da cota 100 m de altitude inicia-se o Parque Estadual da Serra do \n\nMar- N\u00facleo Pininguaba, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral\n14\n\n criada em \n\n1977, atualmente sob administra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Florestal de S\u00e3o Paulo, cujo \n\nPlano de Manejo foi conclu\u00eddo em 2006. \u00c9 importante frisar que a ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\n\u00e9 incompat\u00edvel com esta categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, cujas terras devem \n\nser de dom\u00ednio p\u00fablico. Nessa \u00e1rea predomina a floresta atl\u00e2ntica de encosta sobre \n\nas vertentes e escarpas da Serra do Mar, com alto grau de declividade. Trata-se de \n\nsetores de alta fragilidade, onde est\u00e3o localizadas as principais nascentes dos \n\ncorpos d\u00b4\u00e1gua da bacia. No entanto, come\u00e7a-se a observar a expans\u00e3o urbana em \n\ndire\u00e7\u00e3o a esta \u00e1rea, principalmente nos bairros da Casanga e Taquaral. \n\nPara Rocha (2008), o manguezal do Rio Indai\u00e1 \u00e9 o mais preservado e \n\ndesenvolvido do setor central de Ubatuba, apesar de ser pressionado por efluentes \n\n                                                 \n14\n\n Segundo a Lei 9.985 (BRASIL, 2000), que instituiu o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC), os Parques Estaduais s\u00e3o destinados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza, pesquisa, \neduca\u00e7\u00e3o e turismo, n\u00e3o sendo permitida a ocupa\u00e7\u00e3o humana no interior das \u00e1reas abrangidas. No \nentanto, muitos Parques Nacionais/Estaduais no Brasil foram criados em \u00e1reas originalmente \nocupadas por comunidades tradicionais, o que historicamente tem sido motivo de conflitos e \nquestionamentos. \n\n\n\n71 \n\n \n\ndom\u00e9sticos, principalmente durante os per\u00edodos de alta temporada. Apresenta \n\nesp\u00e9cies de Laguncularia racemosa, Rhizophora mangle e Avicennia schaueriana, \n\nHibiscus tileaceus e Spartina sp. \n\nSegundo o relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Litoral Norte do ano \n\nde 2009 (S\u00c3O PAULO, 2009a), a foz do rio Indai\u00e1 apresenta \u00edndices elevados de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, possivelmente provenientes de esgoto dom\u00e9stico, defensivos \n\nagr\u00edcolas e fertilizantes qu\u00edmicos nas \u00e1reas agr\u00edcolas pr\u00f3ximas, entre outros. \n\nAinda segundo o citado relat\u00f3rio, os principais impactos ambientais \n\nencontrados na bacia s\u00e3o o desmatamento e o risco de eros\u00e3o nas encostas, os \n\nconflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a altera\u00e7\u00e3o dos costumes locais, contamina\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas, pesca indiscriminada e em locais proibidos, a extra\u00e7\u00e3o mineral e \n\nextrativismo vegetal.  \n\nConforme os dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \n\nno ano de 2010, havia 9.351 habitantes na \u00e1rea da bacia, assim distribu\u00eddos: \n\nPerequ\u00ea-a\u00e7u (5.827); Sumidouro/Jardim Ubatuba (2.205); Taquaral e Casanga \n\n(1.019); Barra Seca (300). \u00c9 uma das \u00e1reas com concentra\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nconsolidada pr\u00f3ximo \u00e0 orla, com presen\u00e7a de fam\u00edlias cai\u00e7aras.  \n\nSegundo o ubatubense Edson Silva\n15\n\n, pesquisador e respons\u00e1vel por um \n\ngrande acervo documental sobre a hist\u00f3ria do munic\u00edpio, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ncincos bairros acompanharam o hist\u00f3rico do munic\u00edpio, com algumas peculiaridades. \n\nOs bairros do Perequ\u00ea-a\u00e7u e da Casanga tem ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga, o primeiro pela \n\nproximidade com o centro e por ter fam\u00edlias morando ali h\u00e1 muito tempo, e o \n\nsegundo por ter tido uma \u201cfazenda de escravos\u201d.\n16\n\n  \n\n \n\u201cAntes n\u00e3o tinha Barra Seca, era tudo Perequ\u00ea, eles foram mudando \no nome depois que a prefeitura come\u00e7ou a cobrar imposto [...] No \ncanto da praia n\u00e3o morava ningu\u00e9m por que n\u00e3o tinha passagem, \nn\u00e3o tinha estrada [...] Mais tarde \u00e9 que puseram uma canoa [...]que \natravessava o pessoal pro lado da Barra Seca\u201d.\n\n17\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n15\n\n Entrevista concedida \u00e0 autora em 13/10/2012 \n16\n\n \u00c9 importante destacar que a \u00e1rea da Fazenda, que est\u00e1 sendo pleiteada aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como \nremanescente de quilombo, n\u00e3o est\u00e1 na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. \n17\n\n Entrevista concedida pelo senhor Edson Silva \u00e0 autora em 13/10/2012 \n\n\n\n72 \n\n \n\nNa \u00e9poca da II Guerra Mundial, o Perequ\u00ea-a\u00e7u \u201cera praticamente um \n\nesconderijo dos que fugiam da guerra, alem\u00e3es ou estrangeiros\u201d, destacou o \n\nentrevistado. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1960 \u201ccome\u00e7aram os passeios tur\u00edsticos, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de casas e a evolu\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio\u201d, destacou que se deu na \u00e9poca do \n\nprefeito Ciccillo Matarazzo. \n\nQuanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos bairros do Sumidouro e Taquaral o entrevistado \n\nrelatou que \n\n\u201cdepois que abriu a estrada (BR-101) que come\u00e7aram a usar aquelas \nterras de l\u00e1. Tinha um caminho que o pessoal usava \u00e0s vezes para ir \nat\u00e9 a serra ca\u00e7ar [...]. A fazenda de Cacau que n\u00e3o foi para frente por \ncausa da dificuldade de escoamento da mercadoria.\u201d \n\n \n\nO bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u possui uma praia com mesmo nome, que em tupi \n\nsignifica \u201cpeixe grande\u201d. Abrange uma \u00e1rea de 2.531.588m\n2\n (UBATUBA, 2006), com \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana consolidada, predominando classe m\u00e9dia e baixa, al\u00e9m de casas \n\nde segunda resid\u00eancia. H\u00e1 uma comunidade cai\u00e7ara ativa, destacando-se a \n\nexist\u00eancia do primeiro rancho de pesca regularizado no pa\u00eds (DENADAI, et.al., \n\n2009). O bairro possui diversos servi\u00e7os p\u00fablicos, como: escolas \u2013 Ensino Infantil, \n\nB\u00e1sico, M\u00e9dio -; posto de sa\u00fade, bombeiro e guarda municipal; gin\u00e1sio e quadro de \n\nesporte; comercio e estrutura para o turismo de massa, com terminal tur\u00edstico \n\nmunicipal para o estacionamento de \u00f4nibus de excurs\u00e3o de um dia, al\u00e9m de \n\nchuveiros e sanit\u00e1rios, e um conjunto de quiosques de alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nExistem duas \u00e1reas no bairro que foram \u2018congeladas\u2019 pela Prefeitura \n\nMunicipal (LEI MUNICIPAL 2.710/05) para evitar a expans\u00e3o urbana, denominadas \n\nIndai\u00e1 I e II. Atualmente a \u00e1rea \u00e9 conhecida como Vila Indai\u00e1, havendo 31 casas de \n\nauto-constru\u00e7\u00e3o e de alvenaria, e n\u00e3o possuindo coleta ou tratamento de esgoto.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o da coleta e tratamento de esgoto no bairro \u00e9 prec\u00e1ria e h\u00e1 um \n\nconflito entre o que Ag\u00eancia SABESP apresenta e o que foi relatado pelos \n\nentrevistados ao longo desta pesquisa. A Ag\u00eancia informa em seu website que \u201cat\u00e9 \n\njaneiro de 2011, prazo previsto para o t\u00e9rmino das obras, o bairro ter\u00e1 o \n\nesgotamento de 20,6 mil metros de redes coletoras, 1.892 novas liga\u00e7\u00f5es prediais, \n\n\n\n73 \n\n \n\ntotalizando 25,7 mil metros de redes de esgoto e 2,3 mil liga\u00e7\u00f5es domiciliares\u201d\n18\n\n . \n\nPor\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o relatada pelos entrevistados \u00e9 bem diferente e demonstra a \n\ncar\u00eancia deste servi\u00e7o no bairro. \n\nO bairro da Barra Seca possui uma praia de mesmo nome e 1.788.835 m\n2\n de \n\n\u00e1rea (Ubatuba, 2006). Trata-se de uma \u00e1rea ocupada de forma irregular antiga, com \n\num assentamento denominado Jardim Itacema, e um desmembramento intitulado \n\nJesu\u00edna Maria da Silva. N\u00e3o h\u00e1 ruas asfaltadas, nem distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada ou \n\ncoleta de esgoto neste bairro.  \n\nPredomina a classe m\u00e9dia-baixa e baixa, com resid\u00eancias fixas e de veraneio.  \n\nH\u00e1 uma grande concentra\u00e7\u00e3o de cai\u00e7aras pescadores no bairro. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexplicitada por Denadai et al. (2009), ao constatar a presen\u00e7a de  21 canoas e  \n\nranchos de pescas. H\u00e1 tamb\u00e9m cultivo de mexilh\u00e3o pela fam\u00edlia do Sr. Euz\u00e9bio \n\nHigino de Oliveira (Seu Gino), um quiosque de alimenta\u00e7\u00e3o que atende aos turistas \n\nnos finais de semana, e um bar de praia. H\u00e1 tamb\u00e9m uma marina de barcos, que \n\ntem sido foco de conflitos com alguns moradores do bairro em virtude da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental gerada. \n\nO bairro do Taquaral, com 4.428.158 m\n2\n, possui uma ocupa\u00e7\u00e3o relativamente \n\nrecente. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 foi entregue um conjunto de casas populares \n\n(CDHU), e atualmente est\u00e3o sendo constru\u00eddos apartamentos tamb\u00e9m de promo\u00e7\u00e3o \n\ndo governo do Estado em parceria com a Prefeitura Municipal. H\u00e1 um conjunto de \n\nruas asfaltadas e duas escolas municipais, sendo uma de Ensino Infantil e outra de \n\nensino fundamental - 1\u00ba. ao 5\u00ba. Ano. H\u00e1 duas \u00e1reas de loteamentos clandestinos \n\ndenominadas de Taquaral I e Francisco Pinheiro dos Santos (UBATUBA, 2006).  \n\n\u00c9 um bairro de classe m\u00e9dia-baixa e baixa. H\u00e1 cai\u00e7aras e migrantes, com \n\nalgumas ch\u00e1caras e s\u00edtios com agricultura de subsist\u00eancia e pequenos projetos \n\nsustent\u00e1veis agroflorestais e de agricultura org\u00e2nica. \n\nO bairro do Sumidouro, atual Jardim Ubatuba, possui uma \u00e1rea de 1.029.587 \n\nm\n2\n, contando com certa infra-estrutura urbana, diversas ruas asfaltadas, quadra poli-\n\nesportiva, casas populares e de padr\u00e3o mediano, e dispondo de tratamento dos \n\nefluentes dom\u00e9sticos em ETE (esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto) da Sabesp.  \n\n                                                 \n18\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site \nhttp://www.sabesp.com.br/CalandraWeb/CalandraRedirect/?temp=4&amp;proj=AgenciaNoticias&amp;pub=T&amp;d\nb=&amp;docid=09A856C42507F81D832576C1006A8116. Consulta efetuada em 29/09/2013. \n\nhttp://www.sabesp.com.br/CalandraWeb/CalandraRedirect/?temp=4&amp;proj=AgenciaNoticias&amp;pub=T&amp;db=&amp;docid=09A856C42507F81D832576C1006A8116\nhttp://www.sabesp.com.br/CalandraWeb/CalandraRedirect/?temp=4&amp;proj=AgenciaNoticias&amp;pub=T&amp;db=&amp;docid=09A856C42507F81D832576C1006A8116\n\n\n74 \n\n \n\nO bairro da Casanga, com 11.145.726 m\n2\n, \u00e9 o que apresenta mais \n\ncaracter\u00edsticas rurais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. Possui pequenas \n\nch\u00e1caras e s\u00edtios com agricultura de subsist\u00eancia. \u00c9 conhecido como o bairro dos \n\nartes\u00e3os de Ubatuba, com a arte de entalhe em madeira, o que causa certo conflito \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o ambiental devido ao corte de \u00e1rvores e extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria prima, \n\nem especial de caixeta (Tabebuia cassinoides). Existem tr\u00eas \u00e1reas \u2018congeladas\u2019 (LEI \n\nMUNICIPAL 2.710/05) neste bairro. \n\n \n\n4.4 Riscos Ambientais na \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nO sol exerce um importante papel no tr\u00f3pico, estando presente durante o ano \n\ntodo, ora com mais intensidade em um hemisf\u00e9rio ora no outro, dotando essas \u00e1reas \n\nde excedente energ\u00e9tico, e como a zona entre os tr\u00f3picos \u00e9 dominantemente \n\nl\u00edquida, o fluxo do calor latente nos oceanos tropicais chega a ser tr\u00eas vezes superior \n\nao dos mares de altas latitudes, e o volume de \u00e1gua evaporada \u00e9 quase dez vezes \n\nmaior que a verificada nas latitudes m\u00e9dias (CONTI, 2010:50).  \n\nAl\u00e9m da quantidade e da intensidade pluviom\u00e9trica gerada, vale ressaltar que \n\nexistem outros fen\u00f4menos predominantes na faixa tropical, sendo eles: o padr\u00e3o \n\natmosf\u00e9rico na macro-escala e sua influ\u00eancia sob os oceanos e continentes; a forte \n\ninflu\u00eancia do fen\u00f4meno \u201cEl nin\u00f5\u201d e seu oposto \u201cLa Nin\u00e3\u201d, que ocorrem no Oceano \n\nPac\u00edfico Tropical, e influenciam diretamente a variabilidade clim\u00e1tica; a presen\u00e7a de \n\nfen\u00f4menos turbilhonares de meso-escala chamados de ciclones tropicais ou \n\nfurac\u00f5es, formados em oceanos de \u00e1guas quentes (26\u00ba. C ou mais) e relacionados \n\ncom a Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT), entre as latitudes 5\u00ba e 20\u00ba (CONTI, \n\nop.cit.).   \n\nAl\u00e9m desses fen\u00f4menos, o munic\u00edpio de Ubatuba tamb\u00e9m sofre a influ\u00eancia \n\ndas chuvas orogr\u00e1ficas, uma vez que a umidade de origem mar\u00edtima ao se defrontar \n\ncom a barreira imposta pelas escarpas \u00edngremes da Serra do Mar ocasiona um \n\nacr\u00e9scimo excepcional nos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, principalmente nos setores mais \n\nelevados das encostas, mas tamb\u00e9m no s\u00edtio urbano. Desta forma, o munic\u00edpio est\u00e1 \n\nsujeito \u00e0 ocorr\u00eancia de desastres vinculados \u00e0s elevadas precipita\u00e7\u00f5es, na medida \n\nem que a ocupa\u00e7\u00e3o se intensifica e avan\u00e7a no sentido das \u00e1reas mais fr\u00e1geis. \n\n\n\n75 \n\n \n\nSegundo Conti (2004) todas as cidades dos tr\u00f3picos \u00famidos est\u00e3o sujeitas a \n\nsitua\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas cr\u00edticas, e est\u00e3o expostas a s\u00e9rios riscos (movimentos de \n\nmassa, inunda\u00e7\u00f5es, etc.) sem a necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\ndas baixas latitudes, onde a falta de sintonia entre a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e as leis da \n\nnatureza tem sido a regra. \n\nUm caso emblem\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas inst\u00e1veis na \n\nregi\u00e3o do Litoral Norte foi a trag\u00e9dia ocorrida no munic\u00edpio de Caraguatatuba no ano \n\nde 1967, em fun\u00e7\u00e3o da grande concentra\u00e7\u00e3o de chuvas, desencadeando centenas \n\nde deslizamentos nas vertentes escarpadas da Serra do Mar, soterrando mais de \n\n400 pessoas, al\u00e9m de casas e equipamentos p\u00fablicos, e gerando grandes danos \n\necon\u00f4micos e sociais ao munic\u00edpio atingido.  \n\nO epis\u00f3dio foi estudado pela ge\u00f3grafa Olga Cruz, que desenvolveu tese de \n\nDoutoramento no Departamento de Geografia da USP sobre a geomorfologia na \n\n\u00e1rea da serra do mar e plan\u00edcie litor\u00e2nea em Caraguatatuba, concluindo que se trata \n\nde um fen\u00f4meno comum em \u00e1reas com grandes declives, onde os movimentos de \n\nmassa existem continuamente, fazendo parte da evolu\u00e7\u00e3o natural do relevo. A \n\nautora argumenta que em \u00e1reas com predom\u00ednio de declives superiores a 40%, os \n\nmovimentos de massa ocorrem independentemente da cobertura vegetal ou \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana existente (CRUZ, 1974). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua existentes na \u00e1rea, vale destacar que \n\nj\u00e1 se encontram bastante assoreados e polu\u00eddos, o que contribuiu para a ocorr\u00eancia \n\nde inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas marginais, gerando riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que vive ou utiliza \n\nessas \u00e1reas. \n\nConforme destacam Santos e Ross (2009)  \n\n\u201cos riscos n\u00e3o atingem por igual todo o espa\u00e7o urbano. Atingem \nprincipalmente os terrenos mais fr\u00e1geis, ocupados por popula\u00e7\u00e3o de \nbaixa renda assentada em \u00e1rea de risco que n\u00e3o disp\u00f5e de \ncondi\u00e7\u00f5es adequadas de infra-estrutura, e carece de programas e \na\u00e7\u00f5es governamentais para o enfrentamento, e conviv\u00eancia com as \nemerg\u00eancias (SANTOS; ROSS, 2009).\u201d \n\n \n\nOs arranjos espaciais de Ubatuba e da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1/ \n\nCapim Melado, apresentadas anteriormente, podem favorecer os riscos ambientais \n\nrelacionados aos movimentos de massa, inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00e3o costeira, ressacas \n\n\n\n76 \n\n \n\nmarinhas, tempestades (ventanias, raios e granizo) etc. A conceitua\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais processos e fen\u00f4menos ambientais na \u00e1rea de estudo est\u00e3o apresentados \n\nno quadro 2. \n\n \n\nQuadro 2: Processos e fen\u00f4menos ambientais na \u00e1rea de estudo. \n\nProcessos/fen\u00f4menos Defini\u00e7\u00e3o \n\nescorregamentos/ \ndeslizamentos de terra \n\ns\u00e3o processos de movimentos de massa  envolvendo materiais \n(solos, rochas, vegeta\u00e7\u00e3o, etc) que recobrem as superf\u00edcies das \nvertentes ou encostas, e que atuam de forma natural na din\u00e2mica \ndas vertentes, fazendo parte da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica em regi\u00f5es \nserranas (TOMINAGA, op.cit). \n\ninunda\u00e7\u00e3o diz respeito o transbordamento das \u00e1guas de um curso d\u2019\u00e1gua, \n\natingindo a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de v\u00e1rzea (MINIST\u00c9RIO \nDAS CIDADES/IPT, 2007). \n\nenchente \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua no canal de drenagem devido ao \naumento da vaz\u00e3o, atingindo a cota m\u00e1xima do canal (MINIST\u00c9RIO \nDAS CIDADES/IPT, 2007). \n\nalagamento \u00e9 o ac\u00famulo moment\u00e2neo de \u00e1guas em determinados locais por \ndefici\u00eancia no sistema de drenagem (MINIST\u00c9RIO DAS \nCIDADES/IPT, 2007). \n\nenxurrada \u00e9 escoamento superficial concentrado e com alta energia de \ntransporte, que pode ou n\u00e3o estar associado a \u00e1reas de dom\u00ednio dos \nprocessos fluviais (MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES/IPT, 2007). \n\neros\u00e3o costeira ou praial processo de eros\u00e3o ou retrograda\u00e7\u00e3o da linha de costa , podendo \n\nestar relacionado a causas naturais e antr\u00f3picas (SOUZA, 2009) \nRessaca ou mar\u00e9 \ntempestade \n\nSobre-eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar durante eventos de tempestade. \nResulta do empilhamento de \u00e1gua oce\u00e2nica induzido pelo \ncisalhamento do vento e pela presen\u00e7a de gradiente de press\u00e3o \natmosf\u00e9rica. (KOBIYAMA et al., 2006 apud TAVARES,2009) \n\nVendaval Deslocamento intenso de ar na superf\u00edcie terrestre devido, \nprincipalmente, \u00e0s diferen\u00e7as no gradiente de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \naos movimentos descendentes e ascendentes do ar e rugosidade do \nterreno (VIANELLO; ALVES, 2002 apud TAVARES, 2009) \n\n \n\nQuanto \u00e0 influ\u00eancia da pluviosidade no desencadeamento dos movimentos de \n\nmassa e inunda\u00e7\u00f5es, o estudo realizado por Tavares et al. (2004) na regi\u00e3o do \n\nLitoral Norte de S\u00e3o Paulo permitiu a constata\u00e7\u00e3o de que a maior parte das \n\nocorr\u00eancias corresponde \u00e0 chuva acumulada igual ou superior a 120 mm em 72 \n\nhoras, sendo os meses de fevereiro e mar\u00e7o os que registraram o maior n\u00famero de \n\neventos. \n\nNo ano de 2006, O Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo realizou o mapeamento \n\nde \u00e1reas de risco a escorregamento e inunda\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Ubatuba-SP, \n\ncontatando-se que: \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n\u201cdos 149 setores de risco mapeados, distribu\u00eddos em 54 \u00e1reas, 63 \nsetores enquadraram-se nas classes de risco muito alta e alta, \ncompreendendo cerca de 2.837 moradias em risco frente a \nprocessos de escorregamentos, queda e rolamento de blocos, \ninunda\u00e7\u00e3o e solapamento de margens de c\u00f3rregos\u201d. (S\u00c3O PAULO, \n2006: 11) \n\n \n\nEstes dados demonstram a grande import\u00e2ncia do tema para o munic\u00edpio, o \n\nque requer a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o para o problema. \n\nEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, verificou-se \n\nque no bairro do Sumidouro predominam os riscos de escorregamentos e quedas de \n\nblocos, variando a intensidade de m\u00e9dio a alto risco. E na \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular denominada de Jardim Ubatuba II, na continua\u00e7\u00e3o do bairro, a intensidade \n\nvaria de baixo a muito alto. \n\nNo Sumidouro h\u00e1 tamb\u00e9m uma \u00e1rea de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o nas \n\nproximidades da BR-101 e no limite com o bairro do Taquaral. \n\nNo bairro do Taquaral, essa mesma \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o abrange parte do \n\nconjunto habitacional de casas populares, a \u00e1rea da E.M. Prof. Sime\u00e3o, e os novos \n\nempreendimentos creche e o conjunto habitacional popular em constru\u00e7\u00e3o. Na parte \n\nalta do bairro, foram identificadas 40 moradias em situa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio risco a \n\nescorregamentos. \n\nNo bairro Perequ\u00ea-A\u00e7u, foi mapeada uma grande \u00e1rea de risco de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nem decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o na margem direita do Rio Indai\u00e1, com intensidade alta. \n\nA \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o denominada de Vila Indai\u00e1 tamb\u00e9m est\u00e1 inserida neste \n\nper\u00edmetro. \n\nO bairro da Casanga possui duas \u00e1reas mapeadas com m\u00e9dio risco de \n\nescorregamentos ou rolamento/queda de blocos, sendo que uma delas faz parte da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, e a outra est\u00e1 localizada no Sert\u00e3o do Itamambuca, \n\nna \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica de mesmo nome, fora da \u00e1rea selecionada para o \n\npresente estudo.  \n\nTodo o bairro da Barra Seca encontra-se em \u00e1rea de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nA figura 4 apresenta as \u00e1reas de riscos mapeadas pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006) no interior da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. \n\n\n\n78 \n\n \n\nConforme o estudo desenvolvido por Souza e Luna (2009), a praia da Barra \n\nSeca possui alt\u00edssimo risco de eros\u00e3o costeira (Figura 5). \n\nAs autoras calcularam as taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa (pol\u00edgono praial) \n\ne o balan\u00e7o sedimentar das praias, e identificaram as principais \u00e1reas sujeitas \u00e0 \n\neros\u00e3o costeira entre os anos de 1962, 1973 e 2001, verificando-se que: \n\n \n\n\u201ca Barra Seca pode ser considerada a praia mais erosiva de todo o \nLitoral Norte paulista. O local pr\u00f3ximo ao transecto T3 j\u00e1 n\u00e3o fica \nmais emerso durante as preamares de siz\u00edgia, e todo o restante da \npraia praticamente j\u00e1 desapareceu. Apenas o trecho pr\u00f3ximo ao Rio \nIndai\u00e1 ainda conserva uma estreita faixa de praia\u201d. (SOUZA; LUNA, \n2009:35) \n\n \n\nDentre as explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis est\u00e1 a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica por meio de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem em virtude da constru\u00e7\u00e3o da Rodovia BR-101, \n\ncom obstru\u00e7\u00e3o integral ou parcial de sedimentos importantes para esta praia.  \n\nSouza e Luna (2009) citam diversas consequ\u00eancias deste processo, que \n\npodem afetar significativamente a biota e o pr\u00f3prio ser humano, incluindo a \n\npossibilidade de perda de propriedades e bens p\u00fablicos e privados, destrui\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas constru\u00eddas, riscos de colapso de sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio, \n\nperda do valor paisag\u00edstico da praia e do valor imobili\u00e1rio de habita\u00e7\u00f5es costeiras, \n\ncausando tamb\u00e9m preju\u00edzos \u00e0s atividades econ\u00f4micas, dentre outros problemas. \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio do Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006) \n\npara as \u00e1reas sujeitas a escorregamentos e/ou quedas e rolamentos de blocos em \n\nencostas incluem desde estudos geol\u00f3gicos-geot\u00e9cnicos, retaludamento e desmonte \n\nde blocos e matac\u00f5es, estruturas de conten\u00e7\u00e3o, disciplinamento adequado das \n\n\u00e1guas pluviais, servidas e de abastecimento, at\u00e9 a remo\u00e7\u00e3o preventiva de 04 \n\nresid\u00eancias nos bairros Sumidouro/Jardim Ubatuba II. \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nFigura 4. \u00c1reas de Risco da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1/, segundo o \nmapeamento do Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 2006). \nOrganiza\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Pincinato, 2011. \n\n \n\n \n\nFigura 5. Retrograda\u00e7\u00e3o (recuo) geral da linha de costa nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas, com franca diminui\u00e7\u00e3o da largura da praia da Barra Seca. \nFonte: Souza e Luna (2009). \n\n\n\n80 \n\n \n\nQuanto \u00e0s \u00e1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, recomenda-se a limpeza e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do canal e estudos de vaz\u00e3o para subsidiar obras de controle. Para \n\ntodas as situa\u00e7\u00f5es analisadas foi recomendado o monitoramento das \u00e1reas de risco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n5. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n5.1 REFERENCIAL TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO \n\n \n\nEste trabalho foi desenvolvido numa perspectiva espa\u00e7o-temporal, articulando \n\nelementos te\u00f3ricos e emp\u00edricos para discutir a participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva e a \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o no processo de planejamento e gest\u00e3o dos riscos ambientais do \n\nlugar, e tendo a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento. \n\n\u00c9 importante considerar que o estudo de vulnerabilidade e risco ambiental \n\nrequer o estabelecimento de di\u00e1logos entre a geografia f\u00edsica e humana, bem como \n\nentre os campos do conhecimento que se preocupam com a rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza.  \n\nConforme apontado por diversos autores (DIEGUES, 1993; FAZENDA, 1994; \n\nJACOBI,1999) a tem\u00e1tica socioambiental reabre o caminho para a \n\ninterdisciplinaridade, em fun\u00e7\u00e3o da amplitude de rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre \n\nos \u00e2mbitos f\u00edsico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico. \n\nAnne Whyte (1985:424), precursora dos estudos de percep\u00e7\u00e3o relacionada \n\naos riscos ambientais, destaca que \u201cthere is no single best method for studying \n\nperceptions. Different techniques have been developed for answering different \n\nresearch questions and for different research situations\u201d.  \n\nA autora ressalta a relev\u00e2ncia da pesquisa emp\u00edrica para levantar pontos de \n\nvista das pessoas que residem em zonas de risco, afirmando que os m\u00e9todos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, de escuta e perguntas na coleta de dados s\u00e3o de grande relev\u00e2ncia e \n\ncomplementam-se.  \n\n \n\n5.1.1 Conceitua\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e risco \n\n \n\nAcompanhou-se a tend\u00eancia dos estudos da vulnerabilidade do lugar de \n\nMarandola Jr. e Hogan (2004a; 2004b; 2005; 2006) e a defini\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \n\n\n\n82 \n\n \n\napresentada por Cutter (1996: 532), onde esta \u201cit is the interaction of the hazard of \n\nplace (risk and mitigation) with the social profile of communities\u201d.  \n\nMarandola Jr. e Hogan (2006) refor\u00e7am que a vulnerabilidade \u00e9 percebida \n\ncomo constituinte do eu e do lugar.  \n\nAdotou-se o conceito de riscos de Veyret, que o concebe de forma bastante \n\nabrangente, atribuindo \u00e0 percep\u00e7\u00e3o um car\u00e1ter fundamental, conforme pode ser \n\nobservado na defini\u00e7\u00e3o abaixo:  \n\n \n\n\u201co risco, objeto social, define-se como a percep\u00e7\u00e3o do perigo e da \ncat\u00e1strofe poss\u00edvel. Ele existe apenas em rela\u00e7\u00e3o a um indiv\u00edduo e a \num grupo social ou profissional, uma comunidade, uma sociedade \nque o apreende por meio de representa\u00e7\u00f5es mentais e com ele \nconvive por meio de pr\u00e1ticas espec\u00edficas. N\u00e3o h\u00e1 riscos sem uma \npopula\u00e7\u00e3o ou indiv\u00edduo que o perceba e que poderia sofrer seus \nefeitos. Correm\u2013se riscos, que s\u00e3o assumidos, recusados, \nestimados, avaliados, calculados. O risco \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de uma \namea\u00e7a, de um perigo para aquele que est\u00e1 sujeito a ele e o percebe \ncomo tal\u201d (VEYRET, 2007:12) \n\n \n\nRisco ambiental \u00e9 definido por esta autora como aquele resultante \u201cda \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre riscos naturais e os riscos decorrentes de processos naturais \n\nagravados pela atividade humana e pela ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d (VEYRET, 2007:63) \n\n\u00c9 importante destacar que o Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo adota a \n\nequa\u00e7\u00e3o \u201cRisco como uma fun\u00e7\u00e3o do Perigo, da Vulnerabilidade e do Dano \n\npotencial\u201d (TOMINAGA, 2012) como base para a realiza\u00e7\u00e3o de seus estudos e \n\nmapeamentos, e em conson\u00e2ncia com as Estrat\u00e9gias Internacionais de Redu\u00e7\u00e3o \n\nDesastres Naturais (ISDR) promovidas pela ONU. \n\nA defini\u00e7\u00e3o empregada pelo Instituto Geol\u00f3gico permite uma an\u00e1lise t\u00e9cnica e \n\noperacional voltada \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais e desta forma pode \n\nsubsidiar a compreens\u00e3o e gest\u00e3o do problema. \n\nNesse estudo, essa equa\u00e7\u00e3o foi adotada a partir da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nsobre vulnerabilidade, perigo e risco ambientais. Desta forma, os dados foram \n\nlevantados empiricamente em campo junto a diversos atores sociais locais \n\n(lideran\u00e7as locais, educadores, ambientalistas, moradores e trabalhadores da \u00e1rea \n\nde estudo).  \n\n\n\n83 \n\n \n\nOs dados secund\u00e1rios existentes deram suporte para a contextualiza\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es obtidas em campo, permitindo as correla\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara se atingir os objetivos propostos. \n\nDeu-se destaque aos fen\u00f4menos de enchentes/inunda\u00e7\u00f5es/alagamentos, \n\nmovimentos de massa, eros\u00e3o costeira e vendavais percebidos na \u00e1rea de estudo. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que esses problemas foram sinalizados na fase de elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto de pesquisa e na fase 1 do mapeamento participativo junto a um grupo de \n\nmoradores locais. Estes tipos de riscos foram os mesmos identificados pelo \n\nmapeamento realizado pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), e tamb\u00e9m pela \n\npesquisa envolvendo eros\u00e3o costeira desenvolvida por Souza e Luna (2009), Souza \n\n(2009); o que permitiu compara\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es dos dados. Somente o problema \n\nrelacionado aos vendavais foi introduzido na pesquisa exclusivamente por indica\u00e7\u00e3o \n\ndos pr\u00f3prios moradores. \n\n \n\n5.1.2 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e o Lugar como foco de an\u00e1lise \n\n \n\nA pesquisa objetivou levantar percep\u00e7\u00f5es, pensamentos, opini\u00f5es e \n\nsensibilidades embutidas no consciente e no subconsciente dos residentes e \n\ntrabalhadores do lugar onde vivem, no contexto da vulnerabilidade, perigo e riscos \n\nambientais. E como vivenciam o processo de gest\u00e3o dos mesmos, no contexto da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual e coletiva.  \n\nPara o estudo da percep\u00e7\u00e3o vivida e experienciada na casa, na rua, e no \n\nbairro do participante deste estudo, seguiu-se as premissas presentes nos trabalhos \n\nsobre percep\u00e7\u00e3o ambiental com destaque para as obras de Tuan (1983), Del Rio e \n\nOliveira (1996), Lynch (1997). Tamb\u00e9m foram fundamentais os estudos de caso \n\nrealizados por diversos autores (MACHADO, 1996; LOMBARDO,1995; \u00c2NGELO \n\nFURLAN, 2000), e outros que relacionados com a tem\u00e1tica dos riscos ambientais \n\n(XAVIER,1996, \u00c2NGELO FURLAN et.al, 2008; BARBOSA e ZANELLA 2009; \n\nMATOS, 2010),  e que apresentam importantes contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e \n\nmetodol\u00f3gicas sobre a tem\u00e1tica.  \n\n\u00c9 importante frisar que estes trabalhos em grande parte foram desenvolvidos \n\na partir de uma abordagem fenomenol\u00f3gica. Relph (1979), em seu estudo sobre as \n\n\n\n84 \n\n \n\nbases fenomenol\u00f3gicas em geografia com base em Merleau-Ponty, destaca que a \n\nfenomenologia esta ligada \u00e0s origens do significado e da exist\u00eancia e relaciona-se a \n\nfen\u00f4menos como a ansiedade, comportamento, lugar e topofilia, salientando que \n\nestes devem ser vividos para serem compreendidos. \n\nA escala do lugar \u00e9 frequentemente adotada nos estudos sobre percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental sob o referencial conceitual do ge\u00f3grafo Yi-Fu Tuan, o qual destaca que \n\n\u201c(...) os lugares s\u00e3o centros aos quais atribu\u00edmos valor e onde s\u00e3o satisfeitas as \n\nnecessidades biol\u00f3gicas de \u00e1gua, comida, descanso e procria\u00e7\u00e3o\u201d (TUAN, 1983:4). \n\nO autor ressalta tamb\u00e9m que o lugar \u00e9 seguran\u00e7a, e que n\u00e3o h\u00e1 \u2018lugar\u2019 como o lar. E \n\no lar \u00e9 o velho bairro, a velha cidade... (TUAN, op.cit.) \n\nSegundo \u00c2ngelo Furlan (2000:7-8) \u201cO lugar \u00e9 a dimens\u00e3o na qual as pessoas \n\nestabelecem a identidade e apropriam-se afetivamente do espa\u00e7o para viv\u00ea-lo, \n\ndefend\u00ea-lo e transform\u00e1-lo\u201d.  \n\nA autora destaca que no lugar ocorre a media\u00e7\u00e3o \u201centre aquilo que se tem, \n\naquilo que se conhece, aquilo que se deseja e aquilo que se pode fazer para garantir \n\numa vida digna e democr\u00e1tica, em harmonia com os processos ecol\u00f3gicos que a \n\nnatureza necessita para sua continuidade\u201d. (\u00c2NGELO FURLAN, op.cit.)  \n\n \n\n5.1.3 Bacia hidrogr\u00e1fica como unidade para a gest\u00e3o de riscos \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do \u2018estudo de caso\u2019 selecionou-se a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Indai\u00e1- Capim Melado localizada no munic\u00edpio de Ubatuba \u2013 SP \u2013 Brasil, \n\nabrangendo cinco bairros: Perequ\u00ea-a\u00e7u, Barra Seca, Sumidouro (atual Jardim \n\nUbatuba), Taquaral e Casanga. \n\nDo ponto de vista legal, o Artigo 4\u00ba da atual Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nDefesa Civil (BRASIL, 2012), destaca a \u201cado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nde an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de desastres relacionados a corpos d\u2019\u00e1gua\u201d. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei n\u00ba 9.433, de \n\n08/01/1997 (BRASIL, 1997), prop\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento territorial, apontando tamb\u00e9m para a inclus\u00e3o da zona costeira, o que \n\n\n\n85 \n\n \n\nrefor\u00e7a a relev\u00e2ncia da sua utiliza\u00e7\u00e3o para o planejamento e gest\u00e3o de riscos \n\nambientais, em especial no litoral norte do estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n\u00c9 oportuno salientar que a bacia hidrogr\u00e1fica vem sendo utilizada em diversos \n\nestudos na \u00e1rea do planejamento territorial, conforme destacam v\u00e1rios autores \n\n(SANTOS, 2004; SANTOS e ROSS, 2009; GALLO JUNIOR et al., 2011 e 2013; \n\nRODRIGUES e ADAMI, 2005), possibilitando uma an\u00e1lise integrada entre os \n\nelementos dos meios f\u00edsico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico. Al\u00e9m disso, a sua morfologia pode \n\nfavorecer a conex\u00e3o de diversos riscos ambientais, o que permite vislumbrar um \n\ncaminho interessante para o processo de gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1.4 Preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de riscos \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o individual e social na gest\u00e3o de riscos ambientais \u00e9 um dos \n\nelementos fundamentais desta pesquisa. \n\n\u00c9 importante frisar, neste aspecto, que do ponto de vista legal a participa\u00e7\u00e3o \n\nrecebeu destaque nas diretrizes presentes no Artigo 4\u00ba da atual Pol\u00edtica Nacional de \n\nProte\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (BRASIL, 2012) \n\nConforme Kuhnen (2009) as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\ndevem necessariamente levar em conta a percep\u00e7\u00e3o, o conhecimento e aceita\u00e7\u00e3o \n\ndo risco pela popula\u00e7\u00e3o. Portanto, se a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e9 poss\u00edvel, ela \n\nn\u00e3o ser\u00e1 eficaz se n\u00e3o for apropriada pelos indiv\u00edduos ou grupos envolvidos. Esta \n\napropria\u00e7\u00e3o passa pela compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, mas tamb\u00e9m pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nno territ\u00f3rio em quest\u00e3o. \n\n\u00c9 importante destacar que o processo de gest\u00e3o de risco \u00e9 dividido em v\u00e1rias \n\nfases e que o presente estudo teve como foco principal a fase de preven\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme apontado na legisla\u00e7\u00e3o brasileira (BRASIL, 2010) esta \u00e9 a fase \n\ninicial do processo de gest\u00e3o e que antecede o evento danoso, na inten\u00e7\u00e3o de evit\u00e1-\n\nlo ou minimizar seus efeitos, a partir de um conjunto de fatores (mapeamento, \n\nmonitoramento, atividades de comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o, etc.) que corroboram para \n\nprepara\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, comunidade, e gestores p\u00fablicos de um determinado lugar.  \n\n\n\n86 \n\n \n\nSegundo Veyret (2007:12) a preven\u00e7\u00e3o constitui o cora\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de \n\nrisco, pois gera informa\u00e7\u00f5es importantes para o processo como todo. E a gest\u00e3o \n\ntraduz as escolhas pol\u00edticas e as decis\u00f5es finais de ordenamento do territ\u00f3rio. \n\n \n\n5.1.5 Mapeamento participativo \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do espa\u00e7o faz parte do instrumental b\u00e1sico da \n\ngeografia. Desde a d\u00e9cada de 1990 vem sendo difundidas ferramentas para \n\nrepresentar e espacializar os fen\u00f4menos percebidos pelas pessoas no lugar em que \n\nvivem, como subs\u00eddio ao planejamento e gest\u00e3o territorial (ACSELRAD, 2010). Estas \n\nvariam de um contexto mais subjetivo ao mais objetivo, tanto na teoria quanto na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. \n\nForam referencias importantes para esta pesquisa no que diz respeito ao \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o dos mapas, os seguintes autores: Lynch (1997) e Kozel \n\n(2007) na quest\u00e3o dos mapas mentais; Bonnet et al. (2011) com rela\u00e7\u00e3o aos mapas \n\nde percep\u00e7\u00e3o de riscos; Acselrad (2010), Capri Jr. (2012) no que diz respeito ao \n\nmapeamento social participativo; Brandalize e Bollmann (2009) quanto ao mapa de \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\u00c9 importante ressaltar que os processos de mapeamento participativo, al\u00e9m \n\nde visar registrar o conhecimento, experi\u00eancia e anseios da comunidade sobre o \n\nlugar em prol do planejamento territorial, tem um potencial para um processo de \n\nensino-aprendizagem, e de reflex\u00e3o\u2013a\u00e7\u00e3o nos moldes da educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA ONU, em parceria com a ACF internacional, utiliza o mapa como uma \n\nferramenta importante em projetos de PCVA (Participatory, Capacity and \n\nVulnerability Assessment). Neste contexto, o mapeamento \u00e9 uma forma de \n\nrepresentar visualmente os recursos existentes, a vulnerabilidade e os riscos da \n\ncomunidade, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o e o debate sobre as fragilidades e \n\npotencialidades da comunidade no lugar em que vivem. \n\nSegundo Brand\u00e3o (1987) \u201co trabalho \u00e9 mais fecundo quando em uma \n\ncomunidade aprendente, todos t\u00eam algo a ouvir e algo a dizer. Algo a aprender e \n\nalgo a ensinar. Lugares de trocas e de reciprocidades de saberes, mas tamb\u00e9m de \n\nvidas e de afetos [...]\u201d \n\n\n\n87 \n\n \n\nTomou-se como base o pressuposto de que participar significa ir al\u00e9m de \n\nestar presente, ou seja, \u00e9 tomar parte no processo, opinar, atuar. Brose (2001:40) \n\ndestaca tamb\u00e9m que muitos dos problemas enfrentados por um grupo possuem \n\nsolu\u00e7\u00f5es internas, sendo que um caminho \u00e9 a troca de ideias, apoiada num \n\nprocesso participativo.   \n\nO autor destaca ainda que, para aplica\u00e7\u00e3o do enfoque participativo \u00e9 \n\nimportante: o esclarecimento de conceitos chaves (entendimento e pactua\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos e processos entre os participantes); sensibiliza\u00e7\u00e3o (abertura para as \n\npropostas e criticidade); conscientiza\u00e7\u00e3o (do potencial individual para o \n\ndesenvolvimento do processo, desenvolvimento de auto-estima); e planejamento \n\n(elabora\u00e7\u00e3o de um plano operacional) (BROSE, op.cit.).  \n\nEstes pressupostos foram fundamentais para o delineamento das \u2018atividades \n\nparrticipantes\u2019 desta pesquisa envolvendo a comunidade local. Assim, priorizaram-se \n\natividades com perguntas norteadoras e problematizadoras, com troca de ideias em \n\npequenos grupos, de modo a favorecer o di\u00e1logo, e posteriormente discuss\u00e3o em \n\nplen\u00e1ria, possibilitando troca de informa\u00e7\u00f5es e pactua\u00e7\u00e3o. Na reuni\u00e3o comunit\u00e1ria o \n\nproduto foi gerado em cartazes e no curso os mapas mentais. \n\nFaz-se necess\u00e1rio ressaltar que esse tipo de instrumental estimula o di\u00e1logo \n\nentre representantes da comunidade e demais participantes do processo, indo al\u00e9m \n\nda descri\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco e possibilitando a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a vulnerabilidade \n\ndo lugar, bem como, o estabelecimento e fortalecimento de la\u00e7os afetivos e sociais, \n\ne busca de solu\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n5.2 ETAPAS E PROCEDIMENTOS DA PESQUISA \n\nA pesquisa envolveu inicialmente uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre \n\nvulnerabilidade e riscos, percep\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o social, mapeamento \n\nparticipativo, e educa\u00e7\u00e3o ambiental de forma a propiciar o levantamento, an\u00e1lise e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da base te\u00f3rica, conceitual e metodol\u00f3gica relacionada \u00e0 problem\u00e1tica \n\nem tela. \n\n Foi realizado tamb\u00e9m um levantamento bibliogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico sobre a \n\n\u00e1rea de estudo, com o objetivo de caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos aspectos do meio f\u00edsico,  \n\n\n\n88 \n\n \n\nbi\u00f3tico e antr\u00f3pico (uso da terra e hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o), de forma a compreender e \n\ncontextualizar o problema tratado nos bairros abrangidos pela bacia hidrogr\u00e1fica \n\nselecionada. \n\nA an\u00e1lise preliminar do mapeamento das \u00e1reas de risco realizado pelo \n\nInstituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo, juntamente com as primeiras visitas a campo e \n\ncontato pr\u00e9vio com a comunidade local, foram aspectos fundamentais para a \n\nformula\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese e objetivos da pesquisa e delineamento das estrat\u00e9gias e \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos. \n\nRealizou-se uma pesquisa aplicada (MARCONI; LAKATOS, 2012), tendo sido \n\nplanejadas e desenvolvidas etapas de cunho participante com base em processos \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental (TRATADO INTERNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n1992, BRASIL, 1999, SORRENTINO 2005, FERRARO JR. 2005, 2007; ALVES, \n\n2010). Estas etapas proporcionaram um processo de ensino-aprendizagem e uma \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os polos da pesquisa sujeito-pesquisado e sujeito-pesquisador; e um \n\ncanal de di\u00e1logo e de articula\u00e7\u00e3o entre comunidade, gestores de riscos e \n\npesquisadora.   \n\nAs atividades participantes desta pesquisa, em especial a reuni\u00e3o comunit\u00e1ria \n\ne o curso, foram al\u00e9m de survey de coleta de informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0 comunidade, \n\ncompreendendo o in\u00edcio de um processo de ensino-aprendizagem para todos os \n\nenvolvidos. Foi um despertar para uma proposta dial\u00f3gica e participativa sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o preventiva de riscos ambientais na \u00e1rea de estudo.  \n\nComo orienta\u00e7\u00e3o geral para o desenvolvimento do trabalho, no que diz \n\nrespeito \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o das etapas da pesquisa participativa, utilizou-se as \n\npremissas da proposta de Le Boterf (1987), que apresenta uma sub-divis\u00e3o em 04 \n\nfases: a) 1\u00aa. fase - elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa em associa\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade local; b) 2\u00aa. fase - diagn\u00f3stico preliminar do lugar e da popula\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida; c) 3\u00aa. fase - an\u00e1lise cr\u00edtica dos problemas de forma participativa.  d) 4\u00aa. \n\nfase \u2013 elabora\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o, com a\u00e7\u00f5es \n\neducacionais/preventivas para contribuir na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas.  \n\nDesta forma, o processo de pesquisa com a comunidade compreendeu as \n\nseguintes etapas:  \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nI\u00aa. Fase: 1. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa a partir de uma demanda \n\npreviamente diagnosticada junto a atores sociais locais, e com apoio de \n\nrepresentantes comunit\u00e1rios;  \n\n II\na\n. Fase 2. Levantamento e an\u00e1lise dos dados referentes \u00e0 \u00e1rea de estudo e \n\nsobre a tem\u00e1tica proposta. An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Gest\u00e3o de Riscos com \n\nfoco na Participa\u00e7\u00e3o. \n\nIII\na\n. Fase 3. Diagn\u00f3stico participativo com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, \n\neducadores, ambientalistas, residentes e trabalhadores nos cinco bairros que \n\ncomp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1, sobre a vulnerabilidade, riscos \n\nambientais e participa\u00e7\u00e3o social local;  \n\nIV\na\n. Fase 4. Atividades comunit\u00e1rias de ensino-aprendizagem sobre gest\u00e3o de \n\nriscos ambientais para a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica com foco no fortalecimento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual e social no processo de gest\u00e3o de riscos ambientais. \n\n \n\nA pesquisa foi desenvolvida conforme os procedimentos t\u00e9cnico-operacionais \n\ndescritos a seguir: \n\n \n\nI) Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa a partir de uma demanda previamente \n\ndiagnosticada junto a atores sociais locais, e com apoio de representantes \n\ncomunit\u00e1rios: \n\n \n\nO projeto de pesquisa foi delineado com base em conhecimento pr\u00e9vio a \n\npartir de dois projetos executados anteriormente na \u00e1rea de estudo\n19\n\n, que tiveram \n\ncomo um dos procedimentos t\u00e9cnico-operacionais a hist\u00f3ria oral, cujos resultados \n\nsinalizaram para a import\u00e2ncia do estudo desta problem\u00e1tica.   \n\n                                                 \n19\n\n 1. Projeto: \u201cCom quantas mem\u00f3rias se faz uma canoa\u201d realizado pelo Instituto Costa Brasilis e com \napoio financeiro do Programa Petrobras Cultural, que visou o resgate hist\u00f3rico do uso e do feitio das \ncanoas a partir de depoimentos de canoeiros e de construtores de canoas de Ubatuba. Informa\u00e7\u00f5es \ndetalhadas: http://www.costabrasilis.org.br/projetos/canoas/CanoasFrame.html;  \n2. Projeto de produ\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo-document\u00e1rio para o semin\u00e1rio \u201cO Aquecimento Global e as \nConsequ\u00eancias nas Regi\u00f5es Litor\u00e2neas\u201d, promovido pelo CEDS \u2013 Centro de Experimenta\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e COMDIAL \u2013 Comit\u00ea de Di\u00e1logo para a Sustentabilidade formado pelo \ncolegiado Realnorte, a Petrobras e a Universidade Cat\u00f3lica de Santos (UNISANTOS). Realiza\u00e7\u00e3o em \n20 e 21/03/2009 - Teatro Municipal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nhttp://www.costabrasilis.org.br/projetos/canoas/CanoasFrame.html\n\n\n90 \n\n \n\nFoi realizada reuni\u00e3o com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias locais para apresenta\u00e7\u00e3o \n\nda proposta inicial, com o prop\u00f3sito de buscar apoio e fomentar a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto, e em especial realizar consulta para obter subs\u00eddios ao desenho das \n\natividades coletivas, da Fase IV desta pesquisa. \n\n \n\nII) Levantamento e an\u00e1lise dos dados referente \u00e0 \u00e1rea de estudo e sobre a \n\ntem\u00e1tica proposta: \n\n  \n\nII. a) Os dados prim\u00e1rios foram levantados por meio de entrevistas \n\nsemiestruturadas com lideran\u00e7as dos cinco bairros e com representantes de \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais \u2013 municipais e estaduais. Os dados secund\u00e1rios foram obtidos por \n\nmeio de material bibliogr\u00e1fico, cartogr\u00e1fico e documental. Houve tamb\u00e9m a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, cursos e reuni\u00f5es da \u00e1rea de gest\u00e3o de riscos \n\nambientais.   \n\n  \n\n II.b) An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Gest\u00e3o de Riscos com foco na \n\nParticipa\u00e7\u00e3o. Estudo evolutivo da legisla\u00e7\u00e3o brasileira ligada gest\u00e3o de riscos \n\nambientais no que tange a participa\u00e7\u00e3o social (individual e coletiva). \n\nPara essa atividade estudou-se a estrutura recente de gerenciamento de risco \n\nem n\u00edvel federal, estadual e municipal, por meio da Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nDefesa Civil (Lei n\u00ba 12.608, 10/04/2012), tendo com vi\u00e9s a participa\u00e7\u00e3o social. \n\nFoi efetuada uma an\u00e1lise evolutiva do Sistema Nacional de Defesa Civil, \n\ntendo como marco a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 at\u00e9 os dias atuais, tamb\u00e9m com o vi\u00e9s da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social. \n\nEstudaram-se as seguintes leis referentes ao Sistema Nacional da Defesa \n\nCivil: Decreto n\u00ba 97.274, de 16 de dezembro de 1988; Decreto n\u00ba 895, de 16 de \n\nagosto de 1993; Decreto n\u00ba 5.376 de 17 de fevereiro de 2005; Decreto n\u00ba 7.257, de 4 \n\nde agosto de 2010; Lei n\u00ba 12.608, de 10 de abril de 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nIII) Diagn\u00f3stico participativo com os atores sociais dos cinco bairros que \n\ncomp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1, sobre a vulnerabilidade, riscos \n\nambientais e participa\u00e7\u00e3o social local. \n\n \n\nPara a etapa do diagn\u00f3stico participativo adotou-se tr\u00eas estrat\u00e9gias distintas: \n\nIII.a.) Mapeamento participativo \u2013 Fase 1; III.b) Mapeamento da percep\u00e7\u00e3o de \n\nresidentes e trabalhadores da \u00e1rea de estudo; III.c.) Mapeamento participativo \n\nrealizado junto \u00e0s lideran\u00e7as comunit\u00e1rias da \u00e1rea de estudo e representantes da \n\nprefeitura da educa\u00e7\u00e3o e defesa civil. \n\nDe um modo geral, os tr\u00eas tipos de mapeamentos objetivaram, al\u00e9m de \n\nlevantar informa\u00e7\u00f5es sobre o tema em quest\u00e3o a partir da viv\u00eancia no lugar, trazer a \n\ntona a tem\u00e1tica da gest\u00e3o dos riscos ambientais e desenvolver um processo \n\nreflexivo individual e coletivo.  \n\nBuscou-se abranger um grande n\u00famero de residentes ou trabalhadores da \n\n\u00e1rea de estudo e grupos sociais (lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, ambientalistas, \n\nrepresentantes da prefeitura, residentes e comerciantes), e testar a melhor forma de \n\nrepresentar a percep\u00e7\u00e3o dos perigos ambientais do lugar. \n\n \n\nIII.a.)   Mapeamento participativo \u2013 Fase 1 \n\n \n\nO processo do mapeamento participativo \u2013 Fase 1 foi produzido a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas na atividade denominada \u201cMapa interativo de percep\u00e7\u00e3o dos \n\nperigos e riscos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1\u201d, realizada no \n\ncontexto da programa\u00e7\u00e3o do \u2018I Festival Indai\u00e1\u00b4, no dia 01/10/2011, das 09h00 \u00e0s \n\n15h00, na Escola Municipal Maria Salete, no bairro do Perequ\u00ea-A\u00e7u.\n20\n\n \n\nA atividade objetivou divulgar o projeto de pesquisa; verificar a receptividade \n\ndos participantes do evento (moradores dos 05 bairros que comp\u00f5em a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica) sobre esse tipo de projeto e sobre a tem\u00e1tica em quest\u00e3o; levantar \n\ninforma\u00e7\u00f5es preliminares sobre os perigos, vulnerabilidades e riscos vivenciados na \n\n                                                 \n20\n\n O evento fez parte do \u201cPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Cuid\u00b4\u00e1gua: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nIndai\u00e1/Capim Melado\u201d, desenvolvido pela ONG ASSU-Ubatuba e financiado pelo FEHIDRO/SMA-SP, \ncom apoio da Prefeitura Municipal de Ubatuba e outras institui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n92 \n\n \n\ncasa ou no bairro; e testar o procedimento de utiliza\u00e7\u00e3o de base cartogr\u00e1fica no \n\nprocesso interativo de coleta de informa\u00e7\u00f5es e de sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\ncoletados na \u00e1rea de estudo. Para tal, utilizaram-se como refer\u00eancia os trabalhos de \n\nBrose (2001), Gerhadinger et.al (2010) e Capri Jr (2012). \n\nA partir de um processo dial\u00f3gico entre facilitador e participante \n\n(individualmente), e com algumas perguntas norteadoras (BROSE, 2001) abertas, \n\nlevantou-se informa\u00e7\u00f5es preliminares, tanto orais quanto gr\u00e1ficas, para esta \n\npesquisa. As perguntas focadas no tema foram: 1. \u201cQuais s\u00e3o os perigos e/ou riscos \n\nque voc\u00ea experi\u00eancia em sua casa?; 2. Quais s\u00e3o os perigos e/ou riscos que voc\u00ea \n\nviv\u00eancia no bairro?; 3. Comente sobre eles.; 4. Voc\u00ea consegue represent\u00e1-los e \n\nlocaliz\u00e1-los neste mapa? \n\nFoi perguntado tamb\u00e9m o nome do participante, endere\u00e7o (s\u00f3 foi transcrito o \n\nbairro), tempo que mora no bairro, e observa\u00e7\u00f5es das percep\u00e7\u00f5es dos perigos e \n\nriscos citados, sendo os dados anotados em uma tabela. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da oficina foi plotado um mapa da \u00e1rea da bacia em escala \n\n1:25.000. Disponibilizou-se papel e canetinhas coloridas para o desenho dos \n\nperigos, como tamb\u00e9m nove \u00edcones para quem n\u00e3o queria desenhar, sendo sete \n\ncorrespondentes aos riscos mais conhecidos no munic\u00edpio -\n\n(inunda\u00e7\u00e3o/alagamento/enchente; eros\u00e3o costeira, escorregamento/eros\u00e3o, lixo, \n\ndengue, ressaca/vendaval/tempestades, viol\u00eancia) adaptado de Amaral &amp; Gutjahr \n\n(2012) e da pesquisa realizada pelo Projeto Cuid\u00e1gua Indai\u00e1, - e duas mais \n\nabrangentes (riscos provenientes diretamente do ser humano, e da natureza). Os \n\ndesenhos foram afixados no mapa pelo participante, com apoio ou n\u00e3o dos \n\nfacilitadores. Foi estabelecido tamb\u00e9m um di\u00e1logo sobre pontos de refer\u00eancia de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados contidos no mapa interativo foram transportados para uma base \n\ncartogr\u00e1fica, utilizando-se software especializado, sendo os riscos classificados em \n\ntr\u00eas categorias de origem: natural, social e tecnol\u00f3gico. Os demais dados foram \n\ndigitados e sistematizados em programa Excell. \n\n \n\nIII.b.) Mapeamento da percep\u00e7\u00e3o de residentes e trabalhadores sobre os perigos \n\nexistentes na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n93 \n\n \n\nPara o desenvolvimento desta etapa realizaram-se as atividades relacionadas \n\nna Figura 6. \n\nO estabelecimento da presente proposta metodol\u00f3gica de representa\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica dos riscos percebidos pela popula\u00e7\u00e3o teve como base o trabalho de \n\nBrandalize e Bollmann (2009). \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Etapas do processo de levantamento dos dados de vulnerabilidade e \nda percep\u00e7\u00e3o sobre os perigos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1. \n\n \n\n \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, foi definida uma amostragem de 10% das \n\nresid\u00eancias ou estabelecimentos comerciais existentes na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, considerando-se como par\u00e2metro uma m\u00e9dia de 04 pessoas por fam\u00edlia \n\n(IBGE, 2000). Adaptaram-se os par\u00e2metros de amostragem de Holmes &amp; Farbrother \n\n(2003 apud VENTURI, 2011:450) que prop\u00f5em uma amostra de 10% da popula\u00e7\u00e3o \n\npara diversos tipos pesquisas e sugerem no \u00e2mbito escolar um n\u00famero entre 50 a \n\n100 question\u00e1rios. \n\nSendo assim, delineou-se a amostragem da pesquisa e obteve-se um total de \n\n209 entrevistados. \n\nCom o objetivo de garantir uma ampla abrang\u00eancia espacial na \u00e1rea de \n\nestudo, foi utilizada uma rede de quadriculas, formada por uma grade amostral de \n\n\n\n94 \n\n \n\n100 m x 100 m na \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sendo aplicado um question\u00e1rio por \n\nquadr\u00edcula, de forma aleat\u00f3ria, buscando-se uma distribui\u00e7\u00e3o espacial ampla e \n\nhomog\u00eanea (Figura 7).  \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Grade amostral utilizada para aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. \n\n \n\nPara o levantamento dos dados da percep\u00e7\u00e3o de riscos da comunidade foi \n\nutilizado um question\u00e1rio semiestruturado (AP\u00caNDICE 1) com quest\u00f5es abertas e \n\nfechadas junto a um amplo perfil de moradores e trabalhadores, com idade m\u00ednima \n\nde 17 anos. Considerou-se alguns pressupostos apontados por \u00c2ngelo Furlan et al. \n\n(2008), Marandola Jr (2008) para identifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e riscos \n\nambientais de diferentes situa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais dos entrevistados.   \n\nO question\u00e1rio aplicado foi dividido em quatro partes inter-relacionadas, a) \n\nperfil socioambiental do entrevistado; b) levantamento da vulnerabilidade nos \n\naspectos de infra-estrutura b\u00e1sica e saneamento b\u00e1sico, e governan\u00e7a; c) \n\npercep\u00e7\u00e3o de perigo e risco no bairro e na casa (identidade com o lugar);  d) fatores \n\nde preven\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o, e comunica\u00e7\u00e3o de risco. \n\n\n\n95 \n\n \n\nVale destacar que os dados levantados na atividade denominada \n\nMapeamento participativo - Fase 1 (item III.a.) serviu de refer\u00eancia para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, em especial a n\u00famero 16 (AP\u00caNDICE 1), que apresenta \n\numa lista pr\u00e9via de problemas/perigos sobre a \u00e1rea de estudo. \n\nFoi realizado inicialmente um pr\u00e9-teste de 3% da amostra para checar a \n\nviabilidade de aplica\u00e7\u00e3o e efetuar as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, conforme orienta\u00e7\u00e3o \n\nde Rampazzo (2004).  \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados em domic\u00edlio e estabelecimentos \n\ncomerciais, a partir das orienta\u00e7\u00f5es de Gil (1994) e Venturi (2011), sendo \n\nconcomitantemente efetuado o georeferenciamento com utiliza\u00e7\u00e3o do GPS (Global \n\nPositioning System). Participaram desta etapa, a pesquisadora e 5 educadores \n\nambientais. \u00c9 importante frisar que a equipe passou por um treinamento para a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios.  \n\nOs dados levantados em campo foram digitados, tabulados e sistematizados \n\nem programa do Excell, e posteriormente analisados.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o do mapa dos perigos percebidos pela popula\u00e7\u00e3o local teve como \n\nbase o resultado das quest\u00f5es 19 e 20\n21\n\n (AP\u00caNDICE 1), utilizando-se uma base \n\ncartogr\u00e1fica em escala 1:10.000, por interm\u00e9dio do software especializado.  \n\nForam gerados tr\u00eas mapas com as seguintes informa\u00e7\u00f5es: percebe e n\u00e3o \n\npercebe o perigo; tipos de perigos ambientais percebidos; e um mapa de \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o e dados t\u00e9cnicos.  \n\nBuscou-se com o \u00faltimo mapa estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o \n\ndos perigos ambientais no conjunto bacia hidrogr\u00e1fica, com o mapa de riscos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e movimento de massa existente (S\u00c3O PAULO, 2006), e com o estudo \n\nde Souza &amp; Luna (2009) sobre eros\u00e3o costeira. Prop\u00f4s-se, desta forma, um \n\nexerc\u00edcio de di\u00e1logo entre informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas e as emp\u00edricas coletadas \n\njunto \u00e0 comunidade sobre a mesma tem\u00e1tica.  \n\nIII.c) Mapeamento participativo realizado junto \u00e0s lideran\u00e7as comunit\u00e1rias da \u00e1rea de \n\nestudo e representantes da prefeitura - da educa\u00e7\u00e3o e defesa civil municipal. \n\n                                                 \n21\n\n Quest\u00e3o 19 - Sua casa/comercio est\u00e1 numa \u00e1rea de riscos? Em caso afirmativo qual? Quest\u00e3o 20 - \nSua casa ou comercio tem problema com: (  ) inunda\u00e7\u00e3o/alagamento; (   ) escorregamento de terra;  \n(   ) ressaca ou invas\u00e3o do mar; (   ) outros/quais?; (   ) n\u00e3o tem problema. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nO processo de levantamento das informa\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o dos mapas ocorreu \n\nno curso denominado \u201cAprendendo e Dialogando sobre os Riscos Ambientais e sua \n\nCartografia na \u00c1rea de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 Ubatuba \u2013 \n\nSP\u201d, realizado no dia 23/11/2012, 9h \u00e0s 17h (descri\u00e7\u00e3o no item 4.b). \n\nSegundo Viezzer (2005) \u00e9 importante proporcionar \u201cencontro de saberes\u201d e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das comunidades interpretativas e de aprendizagem. \u00c9 importante \n\ntamb\u00e9m que se apliquem m\u00e9todos e t\u00e9cnicas facilitadores de processos educativos \n\npara \u201cpessoas que aprendem participando\u201d, e que tenham possibilidade de criar \n\nredes de relacionamentos. \n\nParticiparam deste curso 24 representantes locais, sendo os convidados \n\nselecionados segundo a t\u00e9cnica snowball, onde participantes indicam novos \n\nparticipantes (FREITAS et al., 2000), dentro do crit\u00e9rio  estabelecido: lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias moradoras ou trabalhadoras da \u00e1rea de estudo, ou pessoas vinculadas \n\n\u00e0 gest\u00e3o de riscos ou da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nPara o desenvolvimento dos mapas de percep\u00e7\u00e3o de riscos das lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias realizaram-se as atividades relacionadas na Figura 8. \n\n \nFigura 8: Etapas da elabora\u00e7\u00e3o dos mapas mentais. \n\n \n\n \n\nO grupo foi acolhido de forma amistosa, e por meio de um processo dial\u00f3gico \n\ne participativo foram realizadas as atividades, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de Broser \n\n(2001). Os participantes foram subdivido em 04 grupos, receberam orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \n\ndo material did\u00e1tico utilizado (01 imagem de sat\u00e9lite impressa na escala 1:5.000 - \n\n\n\n97 \n\n \n\nacervo IG/SMA, 01 folha de papel em branco, 01 canet\u00e3o colorido, 01 caneta) por \n\ngrupo, e um breve apoio a leitura da imagem de sat\u00e9lite. \n\nOs integrantes dos grupos foram convidados a encontrar pontos de \n\nrefer\u00eancias (rios/c\u00f3rregos, escolas, resid\u00eancia e etc.), a dialogar sobre os perigos e \n\nriscos ambientais da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1, e a responder as \n\nseguintes quest\u00f5es norteadoras: quais s\u00e3o os principais tipos de riscos ambientais \n\ndo conjunto dos cinco bairros desta bacia hidrogr\u00e1fica?; Por que eles ocorrem? qual \n\n\u00e9 a \u00e1rea de abrang\u00eancia destes riscos (delimita\u00e7\u00e3o no mapa e refer\u00eancia no papel)?; \n\nqual \u00e9 a frequ\u00eancia com que os fen\u00f4menos ocorrem?; e qual a intensidade dos \n\nriscos?    \n\nForam orientados a desenharem na imagem de sat\u00e9lite fornecida e a produzir \n\numa legenda explicando os pol\u00edgonos desenhados.  \n\n Ao final de 60 minutos, cada grupo apresentou o seu mapa de riscos \n\nambientais percebidos e sua avalia\u00e7\u00e3o do perigo/risco. Na sequencia, foi aberto \n\nespa\u00e7o para o di\u00e1logo entre os grupos e entre os facilitadores da oficina, no formato \n\nde plen\u00e1ria.  \n\nO grupo teve a oportunidade de revisitar o mapa produzido no final do \n\ncurso/oficina ministrado por um especialista do Instituto Geol\u00f3gico, e refletir sobre \n\ninforma\u00e7\u00f5es emp\u00edricas vivenciais e as t\u00e9cnicas sobre as \u00e1reas de riscos. Abriu-se \n\num novo espa\u00e7o de di\u00e1logo para os grupos avaliarem o conte\u00fado do mapa mental, e \n\ncaso necess\u00e1rio complementar as informa\u00e7\u00f5es desenhadas e escritas. Solicitou-se \n\npara que fizessem uma avalia\u00e7\u00e3o da atividade do mapa mental e do curso. \n\nOs mapas foram digitalizados e as informa\u00e7\u00f5es foram tratadas e \n\ncorrelacionadas em ambiente SIG, com base no trabalho de Bonnet et al. (2011). \n\nA an\u00e1lise dos mapas gerados pelos grupos, juntamente com o mapa s\u00edntese e \n\nas informa\u00e7\u00f5es coletadas fizeram parte do processo de an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o de \n\nperigos e riscos ambientais do conjunto de bairros da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nIndai\u00e1.  \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nIV. Atividades comunit\u00e1rias de ensino-aprendizagem sobre gest\u00e3o de riscos \n\nambientais para a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica com foco no fortalecimento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual e social no processo de gest\u00e3o de riscos ambientais. \n\n  \n\nIV.a) Curso para lideran\u00e7as \n\nO curso denominado \u201cAprendendo e Dialogando sobre os Riscos Ambientais \n\ne sua Cartografia na \u00c1rea de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 Ubatuba \n\n\u2013 SP\u201d, foi realizado no dia 23/11/2012, das 09h \u00e0s 12h e das 14h \u00e0s 17h. No per\u00edodo \n\nda manh\u00e3 o curso ocorreu no sal\u00e3o de reuni\u00f5es da Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, e na parte da tarde, o trabalho de campo foi realizado no bairro da Barra \n\nSeca. \n\nO conte\u00fado e desenho da atividade foram compartilhados com as lideran\u00e7as \n\nda \u00e1rea de estudo e parceiros representantes da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nInstituto Florestal, e em especial com o especialista do Instituto Geol\u00f3gico, \n\nministrante de parte do curso, antes da sua realiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO curso visou promover um processo de ensino-aprendizagem entre o \n\nconjunto de pessoas envolvidas, tendo como tem\u00e1tica a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nriscos na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 e a\u00e7\u00f5es preventivas; e tamb\u00e9m promover \n\num espa\u00e7o de di\u00e1logo e articula\u00e7\u00e3o entre lideran\u00e7as comunit\u00e1rias dos cinco bairros, \n\ne com representantes de secretaria de educa\u00e7\u00e3o, COMDEC, Instituto Geol\u00f3gico e \n\npesquisadora.  \n\nOs participantes receberam publica\u00e7\u00f5es informativas (livros e folhetos) sobre \n\ndesastres naturais, produzidos pelo Instituto Geol\u00f3gico.   \n\nA programa\u00e7\u00e3o do curso abrangeu 5 etapas interconectadas, seguindo esta \n\nordem: i) Produ\u00e7\u00e3o dos mapas mentais conforme descrito no item III.c., e na figura 8; \n\nii) Palestra dialogada sobre mapeamento de \u00e1reas de riscos, a qual foi ministrada \n\npelo Msc. Rog\u00e9rio Ribeiro, ge\u00f3grafo e pesquisador do Instituto Geol\u00f3gico, com base \n\nna metodologia adotada pela institui\u00e7\u00e3o, e com apoio visual de mapas topogr\u00e1ficos, \n\nimagens de sat\u00e9lite, e power point.; iii) Trabalho de campo no bairro da Barra Seca; \n\niv) Revisita aos mapas mentais das \u00e1reas de riscos da bacia, conforme descrito no \n\nitem III.c; v) Avalia\u00e7\u00e3o da atividade do mapa mental e do curso.  \n\n\n\n99 \n\n \n\nNo que se refere ao trabalho de campo, o especialista do IG apresentou ao \n\ngrupo como \u00e9 o procedimento realizado pelo Instituto, explicando a ficha de campo \n\nutilizada atualmente para a coleta de dados.  \n\nCada participante recebeu uma imagem de sat\u00e9lite da \u00e1rea, uma ficha \n\nresumida para coleta de dados (produzida para esta atividade), folha em branco, \n\ncaneta e l\u00e1pis.  \n\nO trabalho ocorreu em grupos menores, num tempo estimado de 60 minutos.  \n\nCada grupo escolheu uma \u00e1rea da Barra Seca para analisar o risco de inunda\u00e7\u00e3o e \n\na sua intensidade, segundo crit\u00e9rios apresentados no curso, onde riscos est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 equa\u00e7\u00e3o perigo x vulnerabilidade x dano, considerando-se a viv\u00eancia \n\nna \u00e1rea. Tamb\u00e9m foram levantadas impress\u00f5es dos moradores locais sobre esse \n\nperigo/risco por meio de perguntas abertas elaboradas pelo grupo. \n\nUm representante por grupo apresentou os dados analisados, os pol\u00edgonos \n\nde riscos, e a intensidade do risco ao coletivo em uma plen\u00e1ria. E de forma \n\ndialogada foi feito um interc\u00e2mbio de sugest\u00f5es. \n\nAo fim desta atividade foram retomados os mapas mentais produzidos no \n\nprinc\u00edpio do curso, conforme descrito no 3.b., e na figura 8, e realizada uma \n\navalia\u00e7\u00e3o do evento.      \n\n O bairro da Barra Seca foi selecionado como foco do trabalho de campo por \n\nintegrar a nossa \u00e1rea de estudo e por ter dois tipos de riscos (inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o \n\ncosteira), segundo apontado por 60% dos entrevistados desta pesquisa e pelos \n\ntrabalhos desenvolvidos pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006) e por Souza e \n\nLuna (2009). \n\n \n\nIV.b) Reuni\u00e3o Comunit\u00e1ria \n\n \n\nA reuni\u00e3o comunit\u00e1ria intitulada \u201cDi\u00e1logo sobre educa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos a desastres ambientais\u201d foi realizada no dia 22/11, das 18h30 \u00e0s 21h30, na \n\nEscola Municipal Prof. Jos\u00e9 S. Sime\u00e3o, no bairro do Taquaral - Ubatuba- SP. Esta \n\nescola foi escolhida por estar localizada na \u00e1rea de estudo, facilitando o acesso aos \n\n\n\n100 \n\n \n\nresidentes dos bairros compreendidos, e tamb\u00e9m por estar localizada em setor \n\nvulner\u00e1vel a eventos de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nA reuni\u00e3o foi desenhada em conjunto com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias (item I.b) \n\npor bairro e representantes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas parcerias: Instituto Geol\u00f3gico, \n\nDefesa Civil Municipal, Secretaria de Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto Florestal, \n\nONG ASSU-Ubatuba, e Sala Verde de Ubatuba. \n\nForam levadas em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es de Brose (2001) sobre a \n\nimport\u00e2ncia do moderador, a problematiza\u00e7\u00e3o, o trabalho em grupo, a sess\u00e3o \n\nplen\u00e1ria, o debate ativo, e a condu\u00e7\u00e3o compartilhada. \n\nA reuni\u00e3o foi aberta a todos os moradores e trabalhadores dos cinco bairros \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica. A divulga\u00e7\u00e3o deu-se por carta-convite \u00e0s lideran\u00e7as e aos \n\nv\u00e1rios entrevistados, telefonemas, cartazes afixados em pontos de grande fluxo \n\npopular \u2013 padaria, supermercado, pontos de \u00f4nibus, divulga\u00e7\u00e3o em e-grupos do \n\nlitoral norte. As escolas colaboraram na divulga\u00e7\u00e3o com cartazes afixados em murais \n\ne bilhetes para os pais dos estudantes.  \n\nO evento teve os seguintes objetivos:  \n\n? Dialogar sobre os resultados preliminares dessa pesquisa, em \n\nespecial sobre uma parte dos dados levantados com os 209 question\u00e1rios \n\naplicados na \u00e1rea de estudo; \n\n? Aproximar a popula\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o de riscos \n\nambientais com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o no lugar de moradia ou trabalho, bem \n\ncomo a verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis canais de participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva; \n\n? Levantar participativamente propostas de preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\npara a rua e bairro no contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1; \n\n? Fomentar articula\u00e7\u00e3o entre os atores sociais envolvidos. \n\n \n\nA atividade contou com a participa\u00e7\u00e3o de 72 (setenta e duas) pessoas, sendo \n\ngrande parte delas dos bairros Perequ\u00ea-a\u00e7\u00fa, Taquaral, Sumidouro/Jardim Ubatuba, \n\nBarra Seca - com exce\u00e7\u00e3o da Casanga -, contando tamb\u00e9m com alunos do curso \n\nt\u00e9cnico de meio ambiente da E.M. Tancredo Neves de Ubatuba e demais \n\ninteressados. \n\n\n\n101 \n\n \n\nOs participantes foram acolhidos amistosamente e receberam materiais \n\ndisponibilizados pelo Instituto Geol\u00f3gico (livros e folhetos sobre preven\u00e7\u00e3o a \n\ndesastres ambientais). \n\nA programa\u00e7\u00e3o foi dividida em 05 partes:  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica sobre o v\u00eddeo-document\u00e1rio \u201cTree\u201d (TOI \n\nLead India. Existing Track. 26/11/07 - 02 minutos) com foco na \n\nimport\u00e2ncia do trabalho colaborativo e participativo. \n\n? Conversa sobre os dados preliminares da tese, em especial os \n\nlevantados nos trabalhos de campo e com a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios. Apoio de recurso visual em power point. \n\n?  Palestra dialogada do coordenador da Defesa Civil Municipal - \n\nDelmo Braga sobre gest\u00e3o de riscos ambientais no munic\u00edpio; \n\n? Breve conversa com especialista do Instituto Geol\u00f3gico \u2013 \n\nRog\u00e9rio Ribeiro sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos ambientais. \n\n? Constru\u00e7\u00e3o participativa de propostas preventivas aos perigos e \n\nriscos ambientais locais. \n\n \n\nEsta \u00faltima atividade buscou, em especial, proporcionar um espa\u00e7o de \n\ndi\u00e1logo entre os moradores da \u00e1rea de estudo, demais participantes da reuni\u00e3o, e \n\nt\u00e9cnicos da gest\u00e3o de riscos ambientais. \n\nRealizou-se a orienta\u00e7\u00e3o sobre o objetivo e as etapas da atividade, sendo \n\nelas: reorganiza\u00e7\u00e3o dos participantes em cinco grupos; escolha de um relator e de \n\num secret\u00e1rio por grupo para anotarem as discuss\u00f5es e montar um painel s\u00edntese \n\n(em cartolina); di\u00e1logo sobre a pergunta norteadora \u201cO que voc\u00ea acha que deve ser \n\nfeito para prevenir os riscos (alagamento, escorregamento, vendaval, invas\u00e3o do \n\nmar, etc.) no seu bairro?\u201d com tempo de 25 minutos; apresenta\u00e7\u00e3o das propostas do \n\ngrupo em plen\u00e1ria. O tempo foi de 05 minutos para apresenta\u00e7\u00e3o e mais 10 minutos \n\npara debate. \n\nComo havia pessoas analfabetas, priorizou-se essa metodologia, ao inv\u00e9s \n\ndos cart\u00f5es, normalmente utilizados nos m\u00e9todos participativos. Al\u00e9m da facilitadora \n\n\n\n102 \n\n \n\nhavia duas educadoras dispon\u00edveis para conversar com quem tem dificuldade de \n\nfalar em grupo ou escrever, mesmo sendo grupos relativamente pequenos de at\u00e9 10 \n\npessoas. \n\nEsse conjunto de propostas ser\u00e1 analisado de forma integrada com os demais \n\ndados coletados ao longo da pesquisa para formula\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\nTodas as etapas e atividades da pesquisa acima descritas foram \n\ndesenvolvidas no sentido de cumprir os objetivos propostos e testar a hip\u00f3tese \n\nformulada, de forma a contribuir para a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o \n\nproblema estudado. \n\nAssim, as seguintes estrat\u00e9gias permitiram testar a hip\u00f3tese e atingir os \n\nobjetivos iniciais da pesquisa: I. Correla\u00e7\u00e3o dos dados levantados junto aos diversos \n\natores sociais II. Correla\u00e7\u00e3o entre os mapas de percep\u00e7\u00e3o de perigos e riscos \n\nambientais produzidos em conjunto com os diversos atores sociais, e os mapas  e \n\ndados t\u00e9cnicos de riscos ambientais \u2013 inunda\u00e7\u00e3o e movimento de massa \n\ndesenvolvidos pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006) e de eros\u00e3o costeira \n\ndesenvolvido por Souza e Luna (2009); III. An\u00e1lise dos dados levantados nas \n\natividades participantes; IV. An\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o sobre gerenciamento de riscos \n\nambientais com foco na participa\u00e7\u00e3o social e avalia\u00e7\u00e3o da estrutura de gest\u00e3o na \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nAl\u00e9m disso, adicionalmente, foi poss\u00edvel levantar recomenda\u00e7\u00f5es importantes \n\npara o direcionamento de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es para o problema e para o \n\ndesenvolvimento de pesquisas futuras.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n6. RESULTADOS  \n\n \n\n6.1 AN\u00c1LISE DA ESTRUTURA DE GEST\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS COM O \n\nVI\u00c9S DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\n \n\nO gerenciamento de riscos ambientais no Brasil apresenta um conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o, alerta, resposta e recupera\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es \n\nde riscos e desastres, sendo atribui\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico nas tr\u00eas esferas \n\ngovernamentais (federal, estadual e municipal), com apoio de diversas institui\u00e7\u00f5es \n\ncorrelacionadas e da sociedade.  \n\nA Defesa Civil tem papel de destaque neste contexto. Segundo informa\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis no site do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional \u201ca proposta de pensar a \n\nDefesa Civil como institui\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para redu\u00e7\u00e3o de riscos de desastres veio \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Defesa Civil, no Decreto n\u00ba 97.274, de \n\n16.12.1988\u201d.\n22\n\n  \n\nA Defesa Civil \u00e9 definida como um \u201cconjunto de a\u00e7\u00f5es preventivas, de \n\nsocorro, assistenciais e recuperativas destinadas a evitar desastres e minimizar seus \n\nimpactos para a popula\u00e7\u00e3o e restabelecer a normalidade social\u201d (BRASIL, 2010). \n\nEssa institui\u00e7\u00e3o tem um hist\u00f3rico em a\u00e7\u00f5es, estruturas e estrat\u00e9gias de \n\nprote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dirigidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, que se iniciou no per\u00edodo da segunda \n\nGuerra Mundial, com grande aporte das For\u00e7as Armadas. \n\nNo que concerne \u00e0 gest\u00e3o dos riscos de desastres naturais, o Brasil come\u00e7ou \n\na se estruturar em fun\u00e7\u00e3o de fortes chuvas que assolaram a regi\u00e3o Sudeste entre \n\n1966 e 1967, que provocaram enchentes e deslizamentos, ocasionando \u00f3bitos, \n\ndesabrigados, e perdas mat\u00e9rias e ambientais. Neste per\u00edodo \u00e9 organizada no \n\nEstado da Guanabara, a primeira Defesa Civil Estadual do Brasil. E o Minist\u00e9rio do \n\nInterior recebe a compet\u00eancia, entre outras, de assistir as popula\u00e7\u00f5es atingidas por \n\ncalamidade p\u00fablica em todo territ\u00f3rio nacional.\n23\n\n \n\n                                                 \n22\n\n http://www.integracao.gov.br/. Consulta efetuada em 14 de junho de 2013. \n23\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional http://www.integracao.gov.br/. \nConsulta efetuada em 14 de junho de 2013.  \n\nhttp://www.integracao.gov.br/\nhttp://www.integracao.gov.br/\n\n\n104 \n\n \n\nAtualmente \u00e9 a Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \u2013 PNPDEC,  \n\ninstitu\u00edda em 10 de abril de 2012 pela Lei n\u00ba12.608 (BRASIL, 2012), que legisla \n\nsobre a gest\u00e3o de riscos a desastres ambientais no pa\u00eds. Essa lei disp\u00f5e sobre um \n\nconjunto de mecanismos para o gerenciamento ligados \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 Defesa Civil \n\nnas suas diversas escalas de a\u00e7\u00e3o, sendo eles:  \n\n? Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil \u2013 SINPDEC;  \n\n? Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - \n\nCONPDEC;  \n\n? Planos de Prote\u00e7\u00e3o de Defesa Civil;  \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00f5es e Monitoramento de Desastres; \n\n? Fundo Especial para Calamidades P\u00fablicas; \n\n? Cadastro Nacional de Munic\u00edpios Vulner\u00e1veis a \n\nDesastres; entre outros. \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 nosso objetivo fazer uma an\u00e1lise integral da PNPDEC e do SINPDEC. \n\nPor\u00e9m, como a legisla\u00e7\u00e3o orienta as a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o de riscos ambientais em n\u00edvel \n\nmunicipal e consequentemente na escala do lugar, buscou-se apresentar a base da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o no que concerne ao planejamento ambiental urbano, \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, e \n\nprincipalmente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social neste cen\u00e1rio. \n\nA PNPDEC possui 06 diretrizes que s\u00e3o apontadas no Art. 4\u00ba. da lei. A \n\nredu\u00e7\u00e3o de desastres \u00e9 o foco principal, sendo apresentada tamb\u00e9m em outros itens \n\ndo documento. Para o alcance dessa diretriz, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que haja uma atua\u00e7\u00e3o \n\narticulada das 03 escalas governamentais (federal, estadual e municipal), conforme \n\nfigura 9.  \n\nO PNPDEC prop\u00f5e uma abordagem sist\u00eamica para gest\u00e3o de riscos, inter-\n\nrelacionando a preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, resposta e recupera\u00e7\u00e3o. Inclui \n\nneste contexto a participa\u00e7\u00e3o social e o planejamento baseado em pesquisas. Adota \n\na bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise para riscos ligados \u00e0s enchentes, \n\ninunda\u00e7\u00f5es e alagamentos, alguns tipos de movimento de massa que s\u00e3o \n\nfavorecidos pela morfologia da \u00e1rea da bacia, entre outros. \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Articula\u00e7\u00e3o das esferas governamentais prevista na \nPol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil. Fonte: BRASIL (2012). \nOrganiza\u00e7\u00e3o: D\u00e9bora Olivato. \n\n  \n\n A PNPDEC disp\u00f5e de 15 objetivos, que s\u00e3o apresentados no Art.5. da Lei \n\nn\u00ba12.608. Eles podem ser reunidos em tr\u00eas grandes grupos que se inter-relacionam: \n\natribui\u00e7\u00f5es da defesa civil e de institui\u00e7\u00f5es correlatas; planejamento territorial, e \n\ncultura preventiva.  \n\nNo que diz respeito \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es da Defesa Civil e institui\u00e7\u00f5es correlatas na \n\n\u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o est\u00e3o: a) identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as, suscetibilidades \n\ne vulnerabilidades a desastres; e b) Monitoramento dos eventos f\u00edsicos e \n\ntecnol\u00f3gicos potencialmente causadores de desastres; c) integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nem sistema capaz de subsidiar os \u00f3rg\u00e3os do SINPDEC em prol da preven\u00e7\u00e3o. Na \n\n\u00e1rea prepara\u00e7\u00e3o, resposta e recupera\u00e7\u00e3o em caso de desastres est\u00e3o: d) produ\u00e7\u00e3o \n\nde alertas antecipados sobre a possibilidade de ocorr\u00eancia de desastres naturais; e) \n\npresta\u00e7\u00e3o de socorro e assist\u00eancia \u00e0s popula\u00e7\u00f5es; f) recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas afetadas. \n\nJ\u00e1 na quest\u00e3o geral apresenta-se: g)promo\u00e7\u00e3o da continuidade das a\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o e defesa civil. \n\nNo que concerne ao planejamento territorial nos objetivos do PNPDEC est\u00e3o:  \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nh) incorpora\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do risco de desastre e as a\u00e7\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o e defesa civil entre os elementos da gest\u00e3o territorial e do \nplanejamento das pol\u00edticas setoriais; i) estimulo ao desenvolvimento \nde cidades resilientes e os processos sustent\u00e1veis de urbaniza\u00e7\u00e3o; j) \nestimulo ao ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tendo em vista sua \nconserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, dos recursos h\u00eddricos \ne da vida humana; k) combate a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente \nvulner\u00e1veis e de risco e promover a realoca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \nresidente nessas \u00e1reas; l) estimulo a iniciativas que resultem na \ndestina\u00e7\u00e3o de moradia em local seguro. (BRASIL, 2012) \n\n \n\nH\u00e1 dois objetivos direcionados \u00e0 \u201ccultura\u201d preventiva: m) desenvolver \n\nconsci\u00eancia nacional acerca dos riscos de desastre; n) orientar as comunidades a \n\nadotar comportamentos adequados de preven\u00e7\u00e3o e de resposta em situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesastre e promover a autoprote\u00e7\u00e3o. (BRASIL, 2012) \n\nO PNPDEC apresenta as disposi\u00e7\u00f5es gerais do atual SISTEMA NACIONAL \n\nDE PROTE\u00c7\u00c3O E DEFESA CIVIL \u2013 SINPDEC, que passou por uma evolu\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo das \u00faltimas d\u00e9cadas (1988, 1993, 2005, 2010, entre outros). Sua principal \n\nfinalidade \u00e9 \u201ccontribuir no processo de planejamento, articula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos - programas, projetos e a\u00e7\u00f5es - de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil\u201d (BRASIL, \n\n2012, Artigo 10, par\u00e1grafo \u00fanico). \n\nNos Artigos 10 e 11 da referida lei \u00e9 apresentada \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o geral do \n\nSistema, do qual fazem parte os \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\nn\u00edvel federal, estadual e municipal; e entidades p\u00fablicas, e privadas de atua\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil. \n\nA gest\u00e3o do SINPDEC \u00e9 realizada por um \u00f3rg\u00e3o consultivo - o Conselho \n\nNacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - CONPDEC; por um \u00f3rg\u00e3o central \u2013 a \n\nSecretaria Nacional de Defesa Civil - SEDEC, lotada no Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional; os \u00f3rg\u00e3os regionais, estaduais e municipais de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil; e \n\n\u00f3rg\u00e3os setoriais dos tr\u00eas \u00e2mbitos de governo. Contudo, a legisla\u00e7\u00e3o abre espa\u00e7o \n\npara a participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de car\u00e1ter volunt\u00e1rio ou outras \n\nentidades com atua\u00e7\u00e3o significativa nas a\u00e7\u00f5es locais de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do website do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, o \n\nSINPDEC poder\u00e1 mobilizar a sociedade civil para atuar em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\nou estado de calamidade p\u00fablica, coordenando o apoio log\u00edstico para o \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil.  \n\n\n\n107 \n\n \n\nObserva-se nessa normativa a inten\u00e7\u00e3o de dialogar com outras pol\u00edticas \n\nnacionais, principalmente as que legislam sobre o ordenamento territorial, tais como \n\nas de meio ambiente, desenvolvimento urbano, dos recursos h\u00eddricos, mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, entre outras, como pode ser verificado no Art. 3\u00ba. Par\u00e1grafo \u00danico da Lei \n\nn\u00ba 12.608. Outro aspecto importante \u00e9 que esta legisla\u00e7\u00e3o segue tamb\u00e9m as \n\ntend\u00eancias internacionais propostas no \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU), em especial da D\u00e9cada de Redu\u00e7\u00e3o dos Desastres Naturais, que d\u00e1 \u00eanfase \n\n\u00e0 \u2018preven\u00e7\u00e3o\u2019 no contexto da gest\u00e3o de riscos, e do Marco de A\u00e7\u00f5es de Hyogo para \n\n2005-2015.  \n\n No tocante aos munic\u00edpios inclu\u00eddos no Cadastro Nacional com \u00e1reas \n\nsuscept\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es ou processos correlatos, \n\ncomo \u00e9 caso de Ubatuba \u2013 SP (\u00e1rea de estudo), h\u00e1 uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es nos \n\nartigos 22 ao 27 do PNPDEC, onde a maioria refere-se ao planejamento territorial, \n\ntanto para o Plano Diretor, como em caso de amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano. \n\nEssa lei adota tamb\u00e9m o princ\u00edpio de precau\u00e7\u00e3o (ONU, 1992) relacionada \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o, conforme apresentado no Art. 2\u00ba. \u00a7 2\u00ba, onde a \u201cincerteza quanto ao risco \n\nde desastre n\u00e3o constituir\u00e1 \u00f3bice para a ado\u00e7\u00e3o das medidas preventivas e \n\nmitigadoras da situa\u00e7\u00e3o de risco\u201d.  \n\nA pol\u00edtica orienta para uma gest\u00e3o integral \u2013 pr\u00e9, durante e p\u00f3s evento -, por \n\nmeio de um trabalho sist\u00eamico entre a Defesa Civil nos diversos n\u00edveis \n\ngovernamentais, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas inter-relacionadas (minist\u00e9rios, secretarias \n\netc.), e em especial, com Institutos e Centros de Pesquisa e de Monitoramento, \n\nBombeiros, SAMU, Policiais; al\u00e9m da parceria com a sociedade, e entre outros. Esse \n\npanorama ser\u00e1 apresentado a partir de alguns exemplos ao longo das pr\u00f3ximas \n\np\u00e1ginas. \n\n \n\n6.1.1 Preven\u00e7\u00e3o de Riscos a Desastres no \u00c2mbito Governamental \n\n \n\nO termo \u2018preven\u00e7\u00e3o\u2019 \u00e9 utilizado no vocabul\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o nos mais \n\ndiversos contextos. A defini\u00e7\u00e3o de \u2018preven\u00e7\u00e3o\u2019 segundo o dicion\u00e1rio Houaiss \u00e9 um \n\n\u201cconjunto de medidas que visam evitar algo. Cautela.\u201d O verbo transitivo \u2018prevenir\u2019 \n\nrefere-se a \u201ctomar medidas para impedir mal ou dado; evitar\u201d. Como verbo transitivo \n\n\n\n108 \n\n \n\ndireto e indireto significa \u201cinformar antes, pondo de sobreaviso; precaver\u201d (HOUAISS \n\n2004:595).   \n\nSendo assim, a preven\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a um conjunto medidas a serem \n\ntomadas antecedendo situa\u00e7\u00f5es que possam causar danos aos cidad\u00e3os e aos seus \n\nbens materiais, \u00e0 sociedade e ao ambiente.  \n\nNo que concerne \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, a United Nations Office \n\nFor Disaster Risk Reduction (UNISDR), \u00f3rg\u00e3o da ONU respons\u00e1vel pelas estrat\u00e9gias \n\ninternacionais de redu\u00e7\u00e3o de desastres, destaca que: \n\n \n\n\u201cThe outright avoidance of adverse impacts of hazards and related \ndisasters. Prevention (i.e. disaster prevention) expresses the concept \nand intention to completely avoid potential adverse impacts through \naction taken in advance. Examples include dams or embankments \nthat eliminate flood risks, land-use regulations that do not permit any \nsettlement in high risk zones [...]. Very often the complete avoidance \nof losses is not feasible and the task transforms to that of mitigation \n[\u2026]\u201d. (UNISDR, 2009) \n\n \n\nNeste contexto, a UNISDR aponta a necessidade de se prevenir evitando \n\ntotalmente ou parcialmente (quando inevit\u00e1vel) os potenciais impactos adversos \n\nligados a riscos de desastres ambientais. No fomento \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, destaca um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do planejamento territorial, obras de engenharia, \n\nforma\u00e7\u00e3o de lideres locais, stakeholders e redes sobre esta tem\u00e1tica. A cultura de \n\npreven\u00e7\u00e3o \u00e9 outro ponto citado pela institui\u00e7\u00e3o, que ressalta:  \n\n \n\n\u201cIn the context of public awareness and education, related to disaster \nrisk reduction changing attitudes and behaviour contribute to \npromoting a \"culture of prevention\". (UNISDR, 2004) \n\n\u201c(\u2026)Prevention begins with information. Awareness is the first \nsteptoward action. Awareness can trigger interest, interest can lead to \nattention, and attention can prompt action\u201d. (UN-ISDR 2007) \n\n \n\nA ONU mantem o site denominado Preventionweb \n\n(http://www.preventionweb.net/), interconectado ao UNISDR, onde disponibiliza \n\norienta\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gicas de a\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica da preven\u00e7\u00e3o, \n\ncasos de sucesso, redes sociais, entre outros. \n\nhttp://www.preventionweb.net/\n\n\n109 \n\n \n\nNo \u00e2mbito do governo brasileiro a preven\u00e7\u00e3o se caracteriza como uma etapa \n\nda gest\u00e3o dos riscos ambientais e \u00e9 definida, segundo o Decreto N\u00ba 7.257/ 2010, \n\ncomo: \n\n\u201ca\u00e7\u00f5es destinadas a reduzir a ocorr\u00eancia e a intensidade de \ndesastres, por meio da identifica\u00e7\u00e3o, mapeamento e \nmonitoramento de riscos, amea\u00e7as e vulnerabilidades locais, \nincluindo a capacita\u00e7\u00e3o da sociedade em atividades de defesa civil, \nentre outras estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional\u201d \n(BRASIL, 2010) (nosso grifo).  \n\n \n\nA figura 10 apresenta as etapas concernentes \u00e0 gest\u00e3o de riscos conforme o \n\nreferido Decreto Federal, observando-se a import\u00e2ncia dada \u00e0 quest\u00e3o da \n\npreven\u00e7\u00e3o.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o a desastres no Brasil est\u00e3o organizadas \n\nna forma de um Sistema envolvendo os tr\u00eas n\u00edveis de governo (federal, estadual e \n\nmunicipal), com diversas institui\u00e7\u00f5es correlacionadas e prevendo-se a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade.  \n\nNa sequ\u00eancia, tratar-se-\u00e1 de alguns pontos relevantes da preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\na desastres ambientais no contexto brasileiro, em especial no estado de S\u00e3o Paulo e \n\nno munic\u00edpio de Ubatuba, que abriga a nossa \u00e1rea de estudo. Daremos prioridade \n\npara a interface com a popula\u00e7\u00e3o local e com o planejamento urbano. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Etapas do processo de gest\u00e3o de riscos \nem \u00e2mbito federal. Fonte: Brasil (2010). Organiza\u00e7\u00e3o: \nD\u00e9bora Olivato. \n\n\n\n110 \n\n \n\nI) Identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento de riscos \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e o mapeamento das \u00e1reas de riscos ambientais s\u00e3o \n\nelementos importantes ao estabelecimento de cen\u00e1rio(s) futuro(s), com vistas a \n\ngerar subs\u00eddios para a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes, de medidas preventivas e de planos \n\nde a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de desastres. \n\nO mapeamento de riscos representa os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de risco num \n\ndeterminado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, por meio do uso sistem\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es para \n\ndeterminar a probabilidade de que certo evento ocorra e a dimens\u00e3o de suas \n\nposs\u00edveis consequ\u00eancias, ou seja, os danos (TOMINAGA, 2012). Essa ferramenta \n\ncontribui tamb\u00e9m com recomenda\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es estruturais \n\nou n\u00e3o estruturais na \u00e1rea estuda.  \n\nEsse estudo \u00e9 realizado por centros e institutos de pesquisas p\u00fablicos com \n\napoio do meio acad\u00eamico. Em n\u00edvel federal h\u00e1 alguns \u00f3rg\u00e3os que desenvolvem esse \n\ntipo de estudo tais como: Centro Nacional de Gerenciamento de Desastres \u2013 \n\nCENAD/ Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; Centro Nacional de Monitoramento e \n\nAlertas de Desastres Naturais- CEMADEM/Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o; Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 CPRM/Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia, entre outros.  \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, o Instituto Geol\u00f3gico/SMA e o Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas apoiam a CEDEC na produ\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de riscos e do Plano \n\nPreventivo da Defesa Civil.    \n\nSegundo Tominaga (2012), a maioria dos mapeamentos de riscos \n\nrelacionados \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e movimentos de massa (escorregamento de terra com ou \n\nsem rolamento de rocha) tem sido feitos apenas em \u00e1reas de extens\u00e3o limitada \n\ndevido \u00e0 sua complexidade. Os mapas tamb\u00e9m refletem essa tend\u00eancia sendo \n\nproduzidos em escala de detalhes, no m\u00e1ximo 1:10.000.  \n\n \n\n\u201cNo Brasil, as experi\u00eancias de elabora\u00e7\u00e3o de cartas de risco \nassociadas aos movimentos de massa s\u00e3o bastante recentes. Os \nprimeiros trabalhos surgiram apenas no final da d\u00e9cada de 1980 [...]. \nA partir destes trabalhos evidenciou-se a import\u00e2ncia das cartas de \nrisco geol\u00f3gico como instrumento t\u00e9cnico fundamental para a\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n111 \n\n \n\ngerenciamento e redu\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias dos acidentes \ngeol\u00f3gicos\u201d (CERRI; AMARAL, 1998 apud TOMINAGA, 2012) \n\n \n\nOs procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o de risco adotados pelo Instituto Geol\u00f3gico \n\nSMA/SP, descrito por Tominaga (2012), tem como base a equa\u00e7\u00e3o de risco, R = [P x \n\n(V x D)], onde R \u00e9 o Risco; P = a Perigo; V= Vulnerabilidade; e D = Dano. O estudo \n\nabrange uma sequ\u00eancia de an\u00e1lises dos fatores do meio f\u00edsico e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo com dados socioecon\u00f4micos (TOMINAGA, 2012). \n\nA autora destaca ainda que ao se analisar a confec\u00e7\u00e3o dos mapas de perigo \n\ne risco, utiliza-se abordagens qualitativas e quantitativas. Destaca que em geral os \n\nm\u00e9todos qualitativos s\u00e3o baseados no julgamento de especialistas por meio de \n\ndados obtidos em observa\u00e7\u00e3o de campo, e em interpreta\u00e7\u00e3o de fotos a\u00e9reas, \n\ndefini\u00e7\u00e3o da grada\u00e7\u00e3o do risco - baixo (R1), m\u00e9dio (R2), alto (R3) e muito alto (R4) - \n\ncom base em todos os estudos realizados, entre outros (TOMINAGA, op.cit.)  \n\nO Instituto Geol\u00f3gico SMA-SP, em linhas gerais, avalia as seguintes quest\u00f5es \n\nno mapeamento de risco de escorregamento ou inunda\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u201ca) verifica\u00e7\u00e3o do perigo, por meio da identifica\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise de fei\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas do terreno, indicadoras de \nmaior ou menor grau de suscetibilidade, combinadas a \nobserva\u00e7\u00f5es sobre as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do terreno.  \n\nb) vulnerabilidade do elemento em risco refere-se ao \npadr\u00e3o construtivo das resid\u00eancias, qualidade da infra-estrutura \nlocal e capacidade da popula\u00e7\u00e3o de enfrentar as situa\u00e7\u00f5es de \nrisco.  \n\nc) no potencial de dano levou-se em conta o n\u00famero de \nmoradias e moradores (elementos em risco) potencialmente \nsujeitos a serem afetados pela ocorr\u00eancia de um evento\u201d. (S\u00c3O \nPAULO -IG/CEDEC, 2006) \n\n \n\nAl\u00e9m dos especialistas, a Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil (COMDEC), \n\ndeve participar de etapas do processo de identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de riscos, uma vez \n\nque possui certa viv\u00eancia do lugar, o que favorece o empoderamento  sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, possibilita a troca de informa\u00e7\u00f5es entre profissionais da gest\u00e3o de risco e \n\nauxilia na defini\u00e7\u00e3o de prioridades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas alvo (S\u00c3O PAULO -\n\nIG/CEDEC, 2006). \n\n\n\n112 \n\n \n\nComo o mapa de risco deve ser atualizado com frequ\u00eancia devido \u00e0 din\u00e2mica \n\npopulacional e ambiental, no final do ano de 2012 foi realizada uma capacita\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio de Ubatuba com essa finalidade. Este curso foi direcionado aos agentes \n\nda Defesa Civil (COMDEC), Corpo de Bombeiros e funcion\u00e1rios da prefeitura. E \n\nabriu-se uma vaga para a nossa participa\u00e7\u00e3o enquanto pesquisadora do tema. O \n\ncurso ministrado por funcion\u00e1rios do Instituto Geol\u00f3gico teve aulas te\u00f3ricas e \n\npr\u00e1ticas para identifica\u00e7\u00e3o de riscos de escorregamento de terra e de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nUtilizou-se em campo a ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco desenvolvida pelo \n\nInstituto. Essa ficha cont\u00e9m dezenas de itens a serem preenchidos, divididos em: \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00f5es gerais); caracter\u00edsticas gerais da \u00e1rea em \n\nan\u00e1lise; caracter\u00edsticas do setor em an\u00e1lise; an\u00e1lise de risco, e recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nmedidas estruturais e n\u00e3o estruturais.  \n\nObservou-se na pr\u00e1tica que se trata de trabalho com uma metodologia bem \n\nembasada e estruturada, e extremamente criteriosa em coletas e an\u00e1lise de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Verificou-se tamb\u00e9m o cuidado que os t\u00e9cnicos precisam ter para \n\ndefinir a grada\u00e7\u00e3o do risco. Esse foi um tema discutido no interior do grupo, a fim de \n\nentender o que a grada\u00e7\u00e3o de risco pode representar para a comunidade local, e em \n\nn\u00edvel pol\u00edtico e econ\u00f4mico; al\u00e9m da responsabilidade que a institui\u00e7\u00e3o e o grupo \n\nt\u00e9cnico possuem.\n24\n\n \n\n Esse processo de identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento do perigo, da vulnerabilidade \n\nsocioambiental, do dano e consequentemente do risco \u00e9 extremamente importante \n\npara direcionar a gest\u00e3o do risco.  \n\nContudo, ao longo desta pesquisa, verificou-se que a participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \n\nmorador local e a comunidade na fase de diagn\u00f3stico da tr\u00edade geradora do risco \u00e9 \n\nrestrita, ou em alguns casos inexistente. No geral, a consulta com a comunidade se \n\nrestringe a uma conversa r\u00e1pida com um ou outro morador para tirar d\u00favidas sobre o \n\nlugar, mas n\u00e3o observou-se uma metodologia para colher e sistematizar esse tipo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi citada anteriormente a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da COMDEC no \n\nprocesso do mapeamento de risco, o que fortalece o di\u00e1logo entre as partes, \n\n                                                 \n24\n\n O curso foi realizado no final de uma gest\u00e3o municipal. Com a mudan\u00e7a do quadro pol\u00edtico \nmunicipal, n\u00e3o tivemos informa\u00e7\u00e3o sobre a continuidade das a\u00e7\u00f5es e at\u00e9 o final da reda\u00e7\u00e3o desta \ntese n\u00e3o havia sido elaborada a nova vers\u00e3o do mapa de riscos do munic\u00edpio. \n\n\n\n113 \n\n \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e empoderamento do processo. Esse mesmo direcionamento pode ser \n\nutilizado para o envolvimento do cidad\u00e3o ou lideran\u00e7a moradora do lugar a ser \n\nanalisado. Por mais que os dados referentes \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o gerem \n\n\u201cincertezas\u201d na dimens\u00e3o dos riscos e cat\u00e1strofes, segundo Natenzon (2002), a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual e coletiva ao longo do processo de identifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \n\nriscos \u00e9 fundamental, uma vez que eles vivenciam e experienciam a din\u00e2mica do \n\nlugar.  \n\nE a incerteza apresenta significados relevantes a serem trabalhadas na \n\ngest\u00e3o dos riscos, em especial no planejamento integrado entre gest\u00e3o p\u00fablica e a \n\nsociedade. Nessa pesquisa estamos propondo algumas maneiras de estudar e \n\nsistematizar as informa\u00e7\u00f5es coletadas no cerne da comunidade, a fim de contribuir \n\npara a integra\u00e7\u00e3o entre os dados das ci\u00eancias exatas e sociais. \n\nOutro ponto que vale a reflex\u00e3o sobre mapa de risco foi levantado pelo \n\nProfessor Katada\n25\n\n, da Universidade de Gunma (Jap\u00e3o), que apresentou diversas \n\npotencialidades e fragilidades dos mapas de riscos. A cat\u00e1strofe ocorrida em 2011\n26\n\n, \n\nno Jap\u00e3o, demonstrou que os mapas t\u00e9cnicos salvaram muitas vidas nas \u00e1reas \n\ndelimitadas como de alto risco, onde a popula\u00e7\u00e3o estava esclarecida sobre os \n\nperigos de se habitar naquele local. Por\u00e9m, a cat\u00e1strofe levou a \u00f3bito pessoas que \n\nestavam em \u00e1reas consideradas de baixo risco ou mesmo fora delas, e portanto n\u00e3o \n\nestavam preparadas para lidar com o perigo. Desta forma, o Professor ressaltou a \n\nimport\u00e2ncia de entender o mapa de risco como \u201cum\u201d cen\u00e1rio dentre tantos outros \n\nposs\u00edveis para uma determinada \u00e1rea.  \n\nSabe-se que h\u00e1 \u00e1reas mais suscet\u00edveis que outras para os acidentes, contudo \n\nestamos lidando com situa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas e complexas em todos os sentidos. \n\nSendo assim, o mapeamento t\u00e9cnico-cient\u00edfico com envolvimento da comunidade no \n\nprocesso pode ser um caminho para potencializar os benef\u00edcios e minimizar as \n\nfragilidades existentes.  \n\nO Prof. Katada, em sua palestra, apresentou os excelentes resultados dos \n\ntrabalhos educativos junto a estudantes japoneses que tem como ferramenta a \n\n                                                 \n25\n\n Palestra do Prof. Toshitaka Katada proferida no Workshop \"EDUCA\u00c7\u00c3O EM PREVEN\u00c7\u00c3O DE \nDESASTRES NATURAIS\u201d, no dia 16/08/2012, no Audit\u00f3rio do CRQ IV \u2013 SP. Organiza\u00e7\u00e3o JICA e \nABJICA. \n26\n\n A cat\u00e1strofe em quest\u00e3o se refere ao terremoto de magnitude 8,9 e posterior tsunami que \ndevastaram o nordeste do Jap\u00e3o em 11 de mar\u00e7o de 2011, deixando milhares de mortos e \ndesaparecidos e ocasionando um grave acidente na usina nuclear de Fukushima. \n\n\n\n114 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mapas participativos de perigo, risco, rota de fuga, abrigos, entre \n\noutros.  \n\nEm diversas partes do mundo tem-se utilizado estrat\u00e9gias como mapas \n\nmentais, sociais, etc., para representar a percep\u00e7\u00e3o da comunidade sobre este e \n\noutros temas importantes, al\u00e9m de se favorecer o processo formativo sobre a \n\nproblem\u00e1tica. \n\nDesta forma, \u00e9 fundamental considerar os dados relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e \n\nestimular o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o local na identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos \n\nriscos, tendo em vista que estas etapas s\u00e3o cruciais para o tratamento da quest\u00e3o. \n\n \n\nII) Monitorando a din\u00e2mica da natureza na preven\u00e7\u00e3o dos riscos a desastres \n\n \n\nNo Brasil, o monitoramento da din\u00e2mica da natureza para a preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos a desastres ambientais est\u00e1 envolto em uma rede formada principalmente por \n\ninstitutos e centros de pesquisas, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es correlacionadas. De um modo \n\ngeral, s\u00e3o monitoradas as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, geol\u00f3gicas de \u00e1reas de risco, \n\nas bacias hidrogr\u00e1ficas, queimadas e inc\u00eandios florestais, transporte e \n\narmazenamento de produtos perigosos, e entre outros.  \n\nOs principais \u00f3rg\u00e3os envolvidos na rede de monitoramento, em n\u00edvel federal, \n\ns\u00e3o apresentados na figura 11. \n\nO Centro Nacional de Gerenciamento de Riscos e Desastres (CENAD), lotado \n\nno Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, sob a coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria Nacional de \n\nDefesa Civil, \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o central dessa rede. O centro atua principalmente em duas \n\nfrentes de trabalho: uma direcionada ao monitoramento constante de informa\u00e7\u00f5es \n\ncorrelatas; e a outra relacionada \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e resposta a desastres, sendo sua \n\nprincipal atividade a mobiliza\u00e7\u00e3o para atendimento em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia.\n27\n\n  \n\n \n\n                                                 \n27\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. http://www.integracao.gov.br/ \nConsulta efetuada em 14 de junho de 2013. \n\nhttp://www.integracao.gov.br/\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 11: \u00d3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es relacionados ao \nmonitoramento para preven\u00e7\u00e3o de riscos no Brasil.  \nFonte: Website Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\n \n\nA din\u00e2mica de funcionamento do CENAD consiste no recebimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de diversos \u00f3rg\u00e3os governamentais ligados ao SINPDEC, tais como: \n\nCentro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais - CEMADEN, \n\nCentro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos CPTEC/ Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais - INPE vinculados ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o; Instituto Nacional de Meteorologia \u2013Inmet/ Minist\u00e9rio Agricultura, Pecu\u00e1ria \n\ne Comercio; Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \u2013 IBAMA/Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente; Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 CPRM/Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia; Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \n\n\u2013 Censipam/Minist\u00e9rio da Defesa; Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA; Ag\u00eancia \n\nBrasileira de Intelig\u00eancia - ABIN, entre outros. As informa\u00e7\u00f5es emitidas s\u00e3o \n\navaliadas e processadas por especialistas e encaminhadas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es em n\u00edvel \n\nestadual e municipal, em especial aqueles com riscos de ocorr\u00eancia de desastres.  \n\nDevido \u00e0 tem\u00e1tica desta pesquisa, selecionou-se como exemplo o MCTI, pela \n\naparente abertura de canal de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na etapa de monitoramento \n\ndo tempo, em especial no que se refere aos dados pluviom\u00e9tricos, em prol da \n\npreven\u00e7\u00e3o a riscos de escorregamento e inunda\u00e7\u00e3o em escala local. \n\nAo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o por meio dos centros e \n\ninstitutos de pesquisa relacionados, tais como o CEMADEN, CPTEC, INPE, cabe \n\n\n\n116 \n\n \n\nproduzir dados/informa\u00e7\u00f5es ligadas aos estudos do tempo, clima etc., e propor \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para executar o Sistema Nacional de Monitoramento e Alertas de \n\nDesastres Naturais.\n28\n\n  \n\n\u00c9 importante ressaltar o papel do Centro Nacional de Monitoramento e Alertas \n\nde Desastres Naturais (CEMADEN), que foi criado com o objetivo de implantar um \n\nsistema de previs\u00e3o de ocorr\u00eancia de desastres naturais em \u00e1reas suscet\u00edveis de \n\ntodo o Brasil. \n\nPara um munic\u00edpio receber um alerta produzido pelo CEMADEN (- leve, \n\nmoderado, alto e muito alto -) s\u00e3o cruzados os dados de mapas de risco com \n\ninforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas, com as cartas geradas por institutos de \n\nprevis\u00e3o de tempo como o Cptec (Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos \n\nClim\u00e1ticos) e o Inmet (Instituto Nacional de Meteorologia). Este estudo \u00e9 \n\nencaminhado para o CENAD, e este envia aos estados, munic\u00edpios e se necess\u00e1rios \n\naciona outras institui\u00e7\u00f5es ligadas ao Sistema (Le\u00e3o, 2011). \n\nO munic\u00edpio de Ubatuba \u00e9 um dos 327 monitorados pelo CEMADEN, devido \n\nas suas condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, e por ter mapa de riscos de escorregamento e \n\ninunda\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es correlatas. Essas s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para se \n\nparticipar deste programa.  \n\nEm princ\u00edpio, somente a partir de meados de 2013 essa rede de \n\nmonitoramento climatol\u00f3gico passou a abrir espa\u00e7o para a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade no processo de gera\u00e7\u00e3o de dados. O Cemaden/MCTI e o CENAD/MI, em \n\nparceria com outras institui\u00e7\u00f5es governamentais, lan\u00e7aram o projeto \u2018Pluvi\u00f4metros \n\nnas Comunidades\u2019.  \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do website do CEMADEN, esse projeto objetiva:  \n\n \n\n\u201cinstrumentalizar as comunidades que vivem em \u00e1reas de risco no \npa\u00eds para obten\u00e7\u00e3o de dados pluviom\u00e9tricos acess\u00edveis em tempo \nreal, o que facilitar\u00e1 a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e contribuir\u00e1 para o \ntrabalho da defesa civil [...] e, consequentemente, minimizar\u00e1 a \nquantidade de mortes e os danos materiais\u201d.\n\n29\n  \n\n \n\n                                                 \n28\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres \nNaturais (Cemaden/MCTI) http://www.cemaden.gov.br/. Consulta efetuada em 14 de junho de 2013. \n29\n\n http://www.cemaden.gov.br/. Consulta efetuada em 14 de junho de 2013. \n\nhttp://www.cemaden.gov.br/\nhttp://www.cemaden.gov.br/\n\n\n117 \n\n \n\nEm linhas gerais, o projeto visa \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de pluvi\u00f4metro semi-autom\u00e1tico \n\nem \u00e1reas suscet\u00edveis a escorregamento de terra e inunda\u00e7\u00e3o, para o monitoramento \n\ndos dados de chuva. Segundo as orienta\u00e7\u00f5es apresentadas no website do \n\nCEMADEN os dados coletados devem ser compartilhados em ferramenta virtual a \n\nfim de ser inclu\u00edda no Sistema.  \n\nPodem se cadastrar a esse edital, institui\u00e7\u00f5es ligadas ao SINPDEC, em \n\nespecial CEDEC e COMDEC, como tamb\u00e9m, organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, escolas, \n\nentre outros.  \n\nH\u00e1 uma recomenda\u00e7\u00e3o incisiva do CEMADEN para que a entidade \n\ncontemplada atue de forma articulada com a defesa civil local visando o \n\naperfei\u00e7oamento e divulga\u00e7\u00e3o dos planos de conting\u00eancia, observando que o \n\nrespons\u00e1vel pelo pluvi\u00f4metro deve organizar atividades de divulga\u00e7\u00e3o e treinamento \n\njunto \u00e0 comunidade local. \n\nO website do CEMADEN/Projeto pluvi\u00f4metro na comunidade apresenta um \n\nconjunto de p\u00e1ginas espec\u00edficas a fim de orientar sobre cadastramento, instala\u00e7\u00e3o, \n\nfuncionamento, a\u00e7\u00f5es preventivas e etc. H\u00e1 uma parte \u2018educativa\u2019 denominada de \n\nmaterial did\u00e1tico, que disponibiliza v\u00eddeos, cartilhas, manuais etc. que pode subsidiar \n\na\u00e7\u00f5es tanto em escola quanto na comunidade.   \n\nDentro deste contexto, em parceria com o MEC, foi lan\u00e7ado um edital dentro \n\ndo Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE), para institui\u00e7\u00f5es de ensino de \n\nmunic\u00edpios inseridos no Cadastro Nacional de Munic\u00edpios Vulner\u00e1veis a Desastres. \n\nO fomento \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do pluvi\u00f4metro \u00e9 um dos itens dentro do contexto da \n\nmelhoria da qualidade de ensino e a promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade socioambiental \n\nnas unidades escolares.  \n\nO projeto de implanta\u00e7\u00e3o de pluvi\u00f4metro em comunidades localizadas em \n\n\u00e1reas de riscos j\u00e1 vinha acontecendo em algumas localidades brasileiras, n\u00e3o por \n\nmeio de um projeto estruturado nacionalmente. Por exemplo, em setembro de 2012, \n\nfoi implantado dois pluvi\u00f4metros comunit\u00e1rios em Ubatuba, no bairro do Perequ\u00ea-\n\nMirim, e na \u00e1rea do Po\u00e7o Fundo. Essa a\u00e7\u00e3o foi um das atividades resultantes do 1\u00ba. \n\nSimulado Estadual da Defesa Civil para Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Sujeita ao \n\nEscorregamento de Terra, promovido pela CEDEC, Prefeitura de Ubatuba, IG \n\nSMA/SP, entre outras institui\u00e7\u00f5es correlacionadas.        \n\n\n\n118 \n\n \n\nDe um modo geral, o Simulado apresentou diversos pontos positivos, tais \n\ncomo: capacita\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o da comunidade na resposta ao desastre; di\u00e1logo \n\nentre \u00f3rg\u00e3os envolvidos no Sistema local, regional e estadual; implanta\u00e7\u00e3o do \n\npluvi\u00f4metro comunit\u00e1rio, entre outros. O CEDEC, por meio de parceiros \n\ngovernamentais, promoveu a avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica desta a\u00e7\u00e3o preventiva.  \n\nO aluno Eduardo Racer, da Escola Estadual Florentina, est\u00e1 levantando a \n\npercep\u00e7\u00e3o da comunidade sobre o Simulado, entre outros dados, meio de um \n\nprojeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Instituto Geol\u00f3gico, com financiamento \n\nCNPq/PIBIC, e sob a nossa supervis\u00e3o.  \n\nEm conversa junto \u00e0 lideran\u00e7a comunit\u00e1ria que faz o acompanhamento do \n\npluvi\u00f4metro comunit\u00e1rio manual instalado em sua casa, verificaram-se algumas \n\npotencialidades e fragilidades deste tipo de projeto. Dentre os pontos positivos \n\napontados por ele, destaca-se a capacita\u00e7\u00e3o para lidar com os riscos do lugar onde \n\nreside e a valoriza\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as locais. Por outro lado, n\u00e3o houve uma \n\ncontinuidade de parceria com o COMDEC, principalmente pelos seguintes \n\nproblemas: n\u00e3o confiabilidade dos dados coletados; problemas de comunica\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que telefone e internet n\u00e3o funcionam a contendo na \u00e1rea; n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o \n\nda sirene conforme prometido no Simulado; e uma atribui\u00e7\u00e3o maior de \n\nresponsabilidade \u00e0 lideran\u00e7a perante a comunidade.   \n\nEsse tipo de projeto tem um potencial enorme para estabelecer um di\u00e1logo \n\ndiferenciado entre comunidade e gestores de riscos ambientais. Em princ\u00edpio, pode \n\nocorrer uma mudan\u00e7a do papel da comunidade, que deixa de ser um elemento \n\n(objeto) da gest\u00e3o e riscos para ser um agente (sujeito) no processo. \n\nPor\u00e9m, para que haja essa mudan\u00e7a de paradigma, n\u00e3o basta somente \n\ninstalar o pluvi\u00f4metro e informar sobre a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos e respostas a \n\ndesastres. As a\u00e7\u00f5es com a comunidade n\u00e3o podem ser isoladas. Precisam ter \n\ncontinuidade, ser alimentadas num processo cont\u00ednuo de parceria, di\u00e1logo conjunto \n\ne forma\u00e7\u00e3o continuada.  \n\n \n\nIII) As medidas estruturais e n\u00e3o estruturais no processo da preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos ambientais \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nEsta terminologia \u00e9 muito utilizada no meio t\u00e9cnico para definir a\u00e7\u00f5es \n\nimportantes na etapa da preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais. Segundo Tominaga \n\n(2012), as medidas estruturais envolvem obras de engenharia, tais como, conten\u00e7\u00e3o \n\nde taludes, implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de drenagem, constru\u00e7\u00e3o de pontes, de recifes \n\nartificiais, etc. No geral, este tipo de medida tem um alto custo para os cofres \n\np\u00fablicos. Por\u00e9m muitas vezes s\u00e3o inevit\u00e1veis devido \u00e0 forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo em descompasso com a din\u00e2mica da natureza, gerando danos frequentes para \n\na popula\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 as medidas n\u00e3o estruturais est\u00e3o ligadas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao \n\nplanejamento do uso de solo, planos preventivos, educa\u00e7\u00e3o ambiental, etc.  \n\nAo longo destas \u00faltimas p\u00e1ginas foram tratadas algumas destas quest\u00f5es, \n\nespecialmente no que se refere \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - \n\nPNPDEC (BRASIL, 2012), que traz orienta\u00e7\u00f5es para os planos preventivos da \n\ndefesa civil e apresenta a necessidade de inser\u00e7\u00e3o do tema da prote\u00e7\u00e3o e defesa \n\ncivil nas diversas pol\u00edticas p\u00fablicas, principalmente as relacionadas ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nEm especial no par\u00e1grafo \u00fanico do seu Artigo 3\u00ba., que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\npreven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, resposta e recupera\u00e7\u00e3o, ficou estabelecido que:  \n\n \n\n\u201ca PNPDEC deve integrar-se \u00e0s pol\u00edticas de ordenamento territorial, \ndesenvolvimento urbano, sa\u00fade, meio ambiente, mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, geologia, infra-estrutura, \neduca\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia e \u00e0s demais pol\u00edticas setoriais, tendo \nem vista a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. (BRASIL, \n2012) \n\n \n\nComo foi citado anteriormente nos 15 objetivos apresentados pela pol\u00edtica \n\nnacional 05 est\u00e3o ligados ao planejamento urbano, tendo em vista um planejamento \n\nenvolvendo diversos elementos da paisagem em prol da redu\u00e7\u00e3o de riscos e de \n\ncidades resilientes.\n30\n\n  \n\n                                                 \n30\n\n Segundo o dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa, resili\u00eancia \u00e9 a propriedade que alguns corpos \nt\u00eam de retornar \u00e0 forma original ap\u00f3s terem sido submetidos a uma deforma\u00e7\u00e3o. O termo tem sido \nutilizado em algumas \u00e1reas do conhecimento, como por exemplo a ecologia de ecossistemas, sendo \nempregado neste caso em tela ao contexto urbano. \n\n\n\n120 \n\n \n\nTraz uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para munic\u00edpios inseridos no Cadastro \n\nNacional de Munic\u00edpios com \u00c1reas Vulner\u00e1veis a Desastres adaptarem-se \u00e0 nova \n\npol\u00edtica e as normas estabelecidas nos Artigos 26 e 42 A e B, que tratam da \n\nadequa\u00e7\u00e3o do Plano Diretor para esta tem\u00e1tica. \n\nDestaca ainda no Artigo. 42\u00ba. A \u00a7 2\no\n que \u201co conte\u00fado do plano diretor dever\u00e1 \n\nser compat\u00edvel com as disposi\u00e7\u00f5es inseridas nos planos de recursos h\u00eddricos, \n\nformulados consoante a Lei no 9.433, de 8 de janeiro de 1997\u201d. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 citada outras duas vezes na PNPDEC como sendo uma \n\nimportante unidade de an\u00e1lise em prol das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de desastres \n\nrelacionadas \u00e0 sua din\u00e2mica. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei n\u00ba 9.433/1997 \n\n(BRASIL, 1997), considera a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para a \n\ngest\u00e3o sist\u00eamica dos recursos h\u00eddricos, integrando-se tamb\u00e9m aos sistemas \n\nestuarinos e zonas costeiras. Dentre os seus objetivos, definidos no Artigo 2\u00ba. \n\naponta para a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem \n\nnatural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais. E em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o, destaca que esta deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do \n\nPoder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades.  \n\n  \n\n6.1.2 Plano de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nA PNPDEC apresenta uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o dos planos \n\nda defesa civil nas diversas escalas espaciais (federal e estadual, e em munic\u00edpios \n\npriorit\u00e1rios inseridos no cadastro nacional).  \n\nOs artigos 6\u00ba. XIII, e 7\u00ba. par\u00e1grafo \u00fanico desta lei (BRASIL, 2012) tratam do \n\nconte\u00fado m\u00ednimo para os planos Nacional e Estadual de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, \n\nsendo eles: a  identifica\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres nas regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas; as diretrizes de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil; a forma\u00e7\u00e3o e funcionamento \n\nda rede de monitoramento meteorol\u00f3gico, hidrol\u00f3gico e geol\u00f3gico (...); a produ\u00e7\u00e3o \n\nde alertas antecipados nas \u00e1reas com risco de desastres. \n\n\n\n121 \n\n \n\nPara exemplificar a abrang\u00eancia dos Planos Preventivos da Defesa Civil, \n\nconhecidos como PPDC, selecionou-se o do Estado de S\u00e3o Paulo, com intuito de \n\nverificar as diretrizes b\u00e1sicas para a elabora\u00e7\u00e3o do plano e a participa\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o ou da comunidade no processo. Deu-se destaque ao PPDC da Serra do \n\nMar, por abranger o munic\u00edpio que comporta nossa \u00e1rea de estudo. \n\n As principais orienta\u00e7\u00f5es acerca da Defesa Civil do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nest\u00e3o regulamentadas no Decreto no. 40.151 de 16/06/1995 (S\u00c3O PAULO, 1995) \n\nque reorganiza o Sistema Estadual de Defesa Civil e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nTal como o Sistema Nacional, o Estadual \u00e9 constitu\u00eddo por \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual e dos Munic\u00edpios, por entidades privadas e pela \n\ncomunidade. A coordena\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo da Coordenadoria Estadual de Defesa \n\nCivil, lotada no Pal\u00e1cio do Governo, onde o Secret\u00e1rio-Chefe da Casa Militar do \n\nGabinete do Governador exerce a fun\u00e7\u00e3o de Coordenador Estadual de Defesa Civil. \n\nSegundo a Coordenadoria Estadual da Defesa Civil de S\u00e3o Paulo - CEDEC o \n\nPPDC \u00e9  \n\n \n\num importante instrumento de gest\u00e3o do risco quando adequado \u00e0s \nrealidades do Munic\u00edpio, uma vez que possibilita aos gestores \np\u00fablicos a ado\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para \nantecipar-se a cen\u00e1rios prov\u00e1veis de deslizamentos de encostas e \ninunda\u00e7\u00f5es com o objetivo de minimizar suas consequ\u00eancias sobre \npessoas ou bens (S\u00c3O PAULO, 2010).   \n\n \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, h\u00e1 um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo PPDC em n\u00edvel municipal, que se baseia em an\u00e1lises t\u00e9cnicas e operacionais, \n\npossuindo 37 procedimentos, divididos em 04 fases, sendo elas - elabora\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Plano.  \n\nSegundo a CEDEC (S\u00c3O PAULO, 2010) a primeira etapa corresponde \u00e0 \n\n\u2018elabora\u00e7\u00e3o do plano\u2019, que cont\u00e9m 13 procedimentos: \n\n  \n\n1\u00ba. levantamento de informa\u00e7\u00f5es - mat\u00e9rias de jornais, ocorr\u00eancias, \nfichas de vistorias, mapas, conversas com moradores, etc) sobre \nescorregamentos e inunda\u00e7\u00f5es ocorridos no Munic\u00edpio; \n\n\n\n122 \n\n \n\n2\u00ba. An\u00e1lise dos processos ocorridos (escorregamentos e inunda\u00e7\u00f5es) \ne seus principais fatores desencadeadores; \n\n3\u00ba. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas aos riscos; \n\n4\u00ba.Demarca\u00e7\u00e3o de setores de risco (mapeamento) com classifica\u00e7\u00e3o \nem risco baixo, m\u00e9dio, alto e muito alto; \n\n5\u00ba. Cria\u00e7\u00e3o de cadastros simplificados de casas em risco; \n\n6\u00ba. Delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo cr\u00edtico de pluviosidade (dura\u00e7\u00e3o do \nper\u00edodo chuvoso no Munic\u00edpio);  \n\n7\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para estados de alerta (a partir do \nvolume de chuva que desencadeiam os escorregamentos e \ninunda\u00e7\u00f5es no Munic\u00edpio), e a partir de levantamento das ocorr\u00eancias \nnos \u00faltimos anos; \n\n8\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o (e orienta\u00e7\u00e3o) dos procedimentos para a popula\u00e7\u00e3o \nmoradora de \u00e1reas de risco e para os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos no estado de \nalerta;  \n\n9\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o dos sistemas de monitoramento de fei\u00e7\u00f5es de \ninstabilidade nas encostas;  \n\n10\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o do sistema de acompanhamento pluviom\u00e9trico e de \nprevis\u00e3o meteorol\u00f3gica; \n\n11\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o de medidas preventivas ou corretivas emergenciais a \nserem implementadas antes do in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso: pequenas \nobras p\u00fablicas, servi\u00e7os de limpeza e conserto das redes de \ndrenagem e limpeza de encostas, remo\u00e7\u00e3o de lixo, fiscaliza\u00e7\u00e3o, \ninterdi\u00e7\u00f5es, remo\u00e7\u00f5es, demoli\u00e7\u00f5es, etc.  \n\n12\u00ba. Revis\u00e3o do andamento de obras p\u00fablicas em execu\u00e7\u00e3o em \n\u00e1reas de risco. (quem acompanhar\u00e1 o andamento das obras, como e \nquando ser\u00e1 feito); \n\n13\u00ba. Defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de atendimento de emerg\u00eancia.  \n\n(S\u00c3O PAULO, 2010) \n\n \n\nNessa primeira etapa de \u2018elabora\u00e7\u00e3o\u2019 do plano municipal observa-se um rol \n\nde procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais de grande relev\u00e2ncia para o diagn\u00f3stico \n\nda situa\u00e7\u00e3o e as defini\u00e7\u00f5es de um conjunto de a\u00e7\u00f5es, e procedimentos preventivos. \n\nDentro deste contexto, observa-se pouca intera\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com a \n\ncomunidade. Em somente 03 procedimentos verifica-se certo envolvimento dos \n\ncidad\u00e3os locais ou grupos organizados. No primeiro, no que tange o conjunto de \n\nmedidas de levantamento de informa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 citada a conversa com moradores; \n\nno d\u00e9cimo primeiro \u00e9 sugerida a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na execu\u00e7\u00e3o de \n\npequenas obras preventivas/corretivas; e no d\u00e9cimo terceiro a atua\u00e7\u00e3o conjunta em \n\nprocedimentos emergenciais.  \n\n\n\n123 \n\n \n\nN\u00e3o se observa nenhum procedimento espec\u00edfico de organiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es vivenciais e experienciais dos residentes ou trabalhadores da \u00e1rea \n\nsobre os problemas que tangenciam os riscos. Tamb\u00e9m n\u00e3o se verifica uma \n\nproposta de consulta p\u00fablica ou outro mecanismo de di\u00e1logo com a comunidade em \n\nprol do plano. \n\nA 2\u00aa etapa do PPDC corresponde \u00e0 \u2018implanta\u00e7\u00e3o\u2019, com ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nnecess\u00e1rias para o seu funcionamento pr\u00e1tico. O CEDEC- SP prop\u00f5e 12 \n\nprocedimentos nesta fase, sendo eles:  \n\n14\u00ba. Revis\u00e3o em campo das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis (opera\u00e7\u00e3o \npente fino nas \u00e1reas de risco, com enfoque nas moradias de risco \nalto e muito alto e etc.); \n\n15\u00ba. Execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e medidas preventivas ou corretivas;  \n\n16\u00ba. Reuni\u00f5es com \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o municipal para \ninforma\u00e7\u00e3o e treinamento; \n\n17\u00ba. Reuni\u00f5es semanais com institui\u00e7\u00f5es parceiras na opera\u00e7\u00e3o: \nBombeiros, Pol\u00edcia Militar, sindicatos, empresas, universidades; \n\n18\u00ba. Apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento (e do plano em si) \u00e0 imprensa, \nLegislativo, Minist\u00e9rio P\u00fablico, clubes de servi\u00e7o, etc.  \n\n19\u00ba. Reuni\u00f5es com moradores de \u00e1reas de risco para informa\u00e7\u00e3o, \nnotifica\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o (defini\u00e7\u00e3o das comunidades, local e forma \nde reuni\u00e3o no per\u00edodo pr\u00e9-chuva); \n\n20\u00ba. Implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o, de alerta, de \nmonitoramento pluviom\u00e9trico e de previs\u00e3o meteorol\u00f3gica;  \n\n21\u00ba. Distribui\u00e7\u00e3o do material de divulga\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o; \n\n22\u00ba. Capacita\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios; exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o; \norganiza\u00e7\u00e3o de escalas de plant\u00e3o e esquemas de acionamento para \nprontid\u00e3o; \n\n23\u00ba. Provis\u00e3o de materiais, recursos e equipamentos para a \nopera\u00e7\u00e3o do plano; \n\n24\u00ba. Publica\u00e7\u00e3o de decreto estabelecendo os procedimentos \nadotados, atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades; \n\n25\u00ba. Lan\u00e7amento p\u00fablico do PPDC. (S\u00c3O PAULO, 2010) \n\n \n\nMesmo nesta segunda etapa do plano ligada \u00e0 \u2018implanta\u00e7\u00e3o do PPDC\u2019, dos \n\nseus 12 procedimentos, somente tr\u00eas se referem \u00e0 comunidade: dissemina\u00e7\u00e3o de \n\n\u2018informa\u00e7\u00e3o, notifica\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o\u2019; e \u2018distribui\u00e7\u00e3o de materiais de divulga\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00f5es\u2019; e \u201clan\u00e7amento p\u00fablico\u201d.  \n\n\n\n124 \n\n \n\nCompreende-se que essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o extremamente necess\u00e1rias para os \n\ncidad\u00e3os conhecerem o teor do plano e suas a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e de emerg\u00eancia. \n\nPor\u00e9m esse tipo de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser restrita somente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, mas sem um \n\nprocesso de ensino-aprendizagem constru\u00eddo conjuntamente. Nesse sentido \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja canais de di\u00e1logos onde t\u00e9cnicos e comunidade apreendem \n\nsobre o lugar, suas fragilidades e potencialidades, e as a\u00e7\u00f5es preventivas e \n\nemergenciais na busca de uma gest\u00e3o compartilhada dos riscos. \n\nA 3\u00aa etapa do PPDC corresponde \u00e0 \u2018opera\u00e7\u00e3o\u2019 (plano de a\u00e7\u00e3o), possuindo 05 \n\nfases: \n\n26\u00ba. Manuten\u00e7\u00e3o de plant\u00f5es permanentes e de vistorias de campo; \n\n27\u00ba. Mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco (defini\u00e7\u00e3o de quem ficar\u00e1 \nrespons\u00e1vel por alertar a popula\u00e7\u00e3o em risco e como ser\u00e1 feito.); \n\n28\u00ba. Organiza\u00e7\u00e3o de redes de comunica\u00e7\u00e3o (dos diversos setores da \nPrefeitura e os outros \u00f3rg\u00e3os envolvidos); \n\n29\u00ba. Estabelecimento de fluxos de informa\u00e7\u00e3o (entre todos); \n\n30\u00ba. Decreta\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de estados de risco.  \n\n                      (S\u00c3O PAULO, 2010)  \n\n \n\nEssa etapa \u00e9 diretamente ligada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o interna da COMDEC e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os da prefeitura e correlatos, e a comunidade \u00e9 acionada em caso de \n\nemerg\u00eancia.   \n\nA 4\u00aa fase corresponde a Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9 e p\u00f3s-per\u00edodo de chuva. Corresponde \n\na 07 procedimentos: \n\n31\u00ba. Balan\u00e7o e revis\u00e3o cr\u00edtica do gerenciamento deste per\u00edodo; \n\n32\u00ba. Incorpora\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no planejamento das a\u00e7\u00f5es rotineiras \nde gerenciamento de risco; \n\n33\u00ba. Repara\u00e7\u00e3o de danos nas \u00e1reas p\u00fablicas atingidas por \nocorr\u00eancias; \n\n34\u00ba. Encaminhamento de alternativas para os desabrigados \ndefinitivos; \n\n35\u00ba. Avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ninst\u00e1veis; \n\n36\u00ba. Sistematiza\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento em mapas das ocorr\u00eancias \nregistradas; \n\n37\u00ba. Divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica da avalia\u00e7\u00e3o e encerramento oficial do \nPlano. (S\u00c3O PAULO, 2010) \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\nEssa etapa \u00e9 diretamente ligada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o interna da COMDEC e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os da prefeitura e correlatos tanto para avalia\u00e7\u00e3o do Plano quanto o \n\ngerenciamento p\u00f3s-evento, e n\u00e3o se observa o envolvimento direto da comunidade \n\nneste processo de avalia\u00e7\u00e3o. Seria extremamente pertinente compartilhar esse \n\nmomento para o aprimoramento do plano de conting\u00eancia local, entre outros \n\naspectos. \n\n \n\n6.1.3 PPDC da Serra do Mar no contexto da Participa\u00e7\u00e3o Social  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Ubatuba est\u00e1 inserido no Plano Preventivo de Defesa Civil - \n\nespec\u00edfico para Escorregamentos nas Encostas da Serra do Mar, redefinido pelo \n\nDecreto No. 42.565 de 1/12/1997 (S\u00c3O PAULO, 1997). Esse Plano envolve tamb\u00e9m \n\nos munic\u00edpios de Cubat\u00e3o, Guaruj\u00e1, Santos e S\u00e3o Vicente, localizados na Baixada \n\nSantista, e Caraguatatuba, llhabela, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ubatuba, localizados no Litoral \n\nNorte. \n\nA gest\u00e3o do PPDC \u00e9 realizada por uma comiss\u00e3o definida no Artigo 2\u00ba. Do \n\nDecreto Estadual n\no\n. 42.565: \u00d3rg\u00e3o Central - a Casa Militar do Gabinete do \n\nGovernador do Estado, representada pela Coordenadoria Estadual de Defesa Civil - \n\nCEDEC; \u00d3rg\u00e3os Regionais - as Coordenadorias Regionais de Defesa Civil - REDEC \n\nreferente a \u00e1reas geogr\u00e1ficas envolvidas; e \u00d3rg\u00e3os Setoriais - os \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual, envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de defesa civil, a saber: a \n\nSecretaria do Meio Ambiente, representada pelo Instituto Geol\u00f3gico - IG; a \n\nSecretaria da Ci\u00eancia, Tecnologia e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, representada pelo \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo S.A. - IPT; a Secretaria \n\nde Recursos H\u00eddricos, Saneamento e Obras, representada pelo Departamento de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DAEE;  e \u00d3rg\u00e3os Municipais - as Prefeituras Municipais \n\nenvolvidas no mencionado Plano Preventivo, representadas pelas respectivas \n\nComiss\u00f5es Municipais de Defesa Civil - COMDEC.  \n\nO PPDC \u00e9 acionado no per\u00edodo de ver\u00e3o, compreendendo o per\u00edodo do dia \n\n1.\u00b0 de dezembro de cada ano a 31 de mar\u00e7o do ano seguinte. Neste caso as chuvas \n\nrecebem destaque, uma vez que estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos apontam como sendo \n\nprincipal agente deflagrador dos escorregamentos de terra.  \n\n\n\n126 \n\n \n\nDe acordo com Macedo, Santoro e Araujo (2004) \n\n \n\n\u201cos \u00edndices pluviom\u00e9tricos registrados s\u00e3o expressos na forma de \nvalores acumulados de chuva em tr\u00eas dias, al\u00e9m de outros \npar\u00e2metros. Estes indicadores traduzem associados \u00e0 previs\u00e3o \nmeteorol\u00f3gica, a maior possibilidade de ocorr\u00eancia de \nescorregamentos em \u00e1reas de riscos\u201d.  \n\n \n\nNo caso de Ubatuba utiliza-se o total acumulado de 120 mm de chuvas \n\nacumuladas em 03 dias. \n\nO Plano baseia-se na possibilidade de se tomar medidas antecipadas \u00e0 \n\ndeflagra\u00e7\u00e3o de escorregamentos, a partir do mapeamento de risco e do \n\nacompanhamento dos seguintes par\u00e2metros: \u00cdndices Pluviom\u00e9tricos; Previs\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica; e Vistorias de Campo (Artigo 2.\u00ba).  \n\nA an\u00e1lise integrada dos par\u00e2metros, efetuada para cada munic\u00edpio, indica o \n\nn\u00edvel do Plano Preventivo em que este se encontra. Os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos da \n\nmudan\u00e7a dos n\u00edveis, entrada e sa\u00edda, s\u00e3o definidos pelo IPT e IG. (Art. 4.\u00ba) \n\nO PPDC est\u00e1 estruturado em 4 (quatro) n\u00edveis, indicando, progressivamente, \n\na possibilidade de ocorr\u00eancia de escorregamentos (Art. 4.\u00ba). Para cada n\u00edvel h\u00e1 \n\nprocedimentos operacionais preventivos, que visam \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o das \n\nconsequ\u00eancias do evento.  \n\nSegue abaixo informa\u00e7\u00f5es gerais dos n\u00edveis do PPDC, crit\u00e9rios e a\u00e7\u00f5es. \n\nAdaptado do Art. 4.\u00ba e 6\u00ba. (S\u00c3O PAULO, 1997) e de (MARCHIORI-FARIA, 2012): \n\n \n\nI \u2013 Observa\u00e7\u00e3o. In\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do plano. Acompanhamento e an\u00e1lise da \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Informar a popula\u00e7\u00e3o sobre as situa\u00e7\u00f5es de risco. \n\nII \u2013 Aten\u00e7\u00e3o. Quando o acumulado de chuva ultrapassa o valor de refer\u00eancia. \n\nAcompanhamento e an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o;  \n\nIII \u2013 Alerta. O acumulado de chuva ultrapassa o valor de refer\u00eancia e h\u00e1 \n\nfei\u00e7\u00f5es de instabilidade no terreno ou mesmo deslizamento pontuais. Procede-se a \n\nretirada da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco iminente de forma preventiva e tempor\u00e1ria, \n\na partir dos resultados das vistorias emitidos pelo IPT e IG; e   \n\n\n\n127 \n\n \n\nIV - Alerta m\u00e1ximo. O acumulado de chuva ultrapassou o valor de refer\u00eancia, \n\na previs\u00e3o informa a ocorr\u00eancia de mais chuvas e h\u00e1 deslizamentos. Procede-se a \n\nretirada de toda a popula\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1reas de risco. \n\n   \n\nSegundo Macedo, Santoro e Araujo (2004), o PPDC da Serra do Mar \u00e9 um \n\nimportante instrumento que vem servindo de base para elabora\u00e7\u00e3o de outros planos \n\nregionais e municipais. Contribuiu para um conjunto de a\u00e7\u00f5es importantes na gest\u00e3o \n\nde risco de escorregamento em \u00e1reas ocupadas em encostas, dentre elas, est\u00e3o: \n\nem n\u00edvel municipal - a cria\u00e7\u00e3o de COMDEC; em n\u00edvel Estadual \u2013 a mudan\u00e7a de \n\nparadigma, de socorro de v\u00edtimas para implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de preven\u00e7\u00e3o; no \n\ntocante aos institutos de pesquisa \u2013 forma\u00e7\u00e3o de equipe t\u00e9cnica e de pesquisa \n\npioneira no pa\u00eds, entre outros.   \n\nOs autores apontam que para o bom desempenho do plano \u00e9 importante \n\nmanter o mapeamento das \u00e1reas de riscos atualizados, os par\u00e2metros t\u00e9cnicos do \n\nplano adequados \u00e0 realidade local e a manuten\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o de equipes \n\nt\u00e9cnicas municipais (MACEDO; SANTORO; ARAUJO, 2004). \n\nCompartilha-se da opini\u00e3o dos referidos autores sobre a grande import\u00e2ncia \n\ndo PPDC da Serra do Mar para a gest\u00e3o de risco a escorregamento em Ubatuba. \n\nPor\u00e9m, observou-se a falta de canais de participa\u00e7\u00e3o da comunidade no PPDC, e \n\nlacuna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com a sociedade. Uma grande parte dos cidad\u00e3os \n\nentrevistados desconhece o PPDC, como poder\u00e1 ser observado na an\u00e1lise dos \n\ndados de campo apresentada mais adiante. Desta forma, aponta-se a necessidade \n\nde revis\u00e3o das estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de riscos e da participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial no processo.  \n\n \n\n6.1.4 Capacita\u00e7\u00e3o da Sociedade: o Sistema visto pelo enfoque da participa\u00e7\u00e3o \n\ndo cidad\u00e3o e da comunidade \n\n  \n\nNo contexto das a\u00e7\u00f5es n\u00e3o estruturais para a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais \n\nest\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e a capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para prote\u00e7\u00e3o e defesa \n\ncivil, entre outras a\u00e7\u00f5es correlatas. \n\n\n\n128 \n\n \n\nPara verificar de que forma a participa\u00e7\u00e3o da sociedade est\u00e1 inserida na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira que trata do Sistema Nacional de Defesa Civil, a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988, foram selecionadas cinco leis ligadas ao \n\nSistema, promulgadas nos anos de 1988, 1993, 2005, 2010, 2012. Os principais \n\ntrechos destas leis vinculados ao tema est\u00e3o no quadro: \u201cHist\u00f3rico do Sistema \n\nNacional da Defesa Civil p\u00f3s-Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988\u201d (AP\u00caNDICE). \n\nPara a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o elegeu-se quatro categorias, sendo \n\nelas: formas de inser\u00e7\u00e3o da sociedade civil no Sistema  - esfera de decis\u00e3o -; \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; difus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o preventiva  no ambiente escolar; \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos. \n\nNa subcategoria \u201cformas de inser\u00e7\u00e3o da sociedade civil no Sistema  - esfera \n\nde decis\u00e3o\u201d verificou-se que na primeira normativa de 1988 a composi\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Defesa Civil s\u00f3 est\u00e1 voltada aos \u00f3rg\u00e3os governamentais, n\u00e3o \n\nhavendo representa\u00e7\u00e3o direta da sociedade civil.   \n\nJ\u00e1 na lei de 1993 (BRASIL, 1993) o termo comunidade \u00e9 apresentado no Art. \n\n1\u00b0 que trata da composi\u00e7\u00e3o geral do Sistema, no entanto n\u00e3o \u00e9 especificado ao \n\nlongo da lei como se d\u00e1 essa participa\u00e7\u00e3o. \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o de 2005 (BRASIL, 2005), verifica-se no Art. 1\no\n,\n \nque trata da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o geral do sistema e no art 5\u00ba., que versa sobre os integrantes do sistema, \n\na inclus\u00e3o da comunidade por meio de grupos organizados. No Artigo 10\u00ba atribui-se \n\n\u00e0 Secretaria Nacional de Defesa Civil, na qualidade de \u00f3rg\u00e3o central do SINDEC, \n\npromover, em articula\u00e7\u00e3o com os Estados, Munic\u00edpios e o DF, a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos NUDECs - N\u00facleos Comunit\u00e1rios da Defesa Civil -, ou entidades \n\ncorrespondentes.  \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o de 2010 (BRASIL, 2010), o termo comunidade n\u00e3o aparece no \n\ntexto do Artigo 5\u00ba que trata da nova composi\u00e7\u00e3o do SINDEC. Por\u00e9m, no \u00a7 1\u00ba abre-se \n\nespa\u00e7o a participa\u00e7\u00e3o das entidades da sociedade civil no Sistema. No Art. 6\u00ba, que \n\ntrata da composi\u00e7\u00e3o do CONDEC, cria-se um espa\u00e7o oficial para tr\u00eas representantes \n\nda sociedade civil em n\u00edvel nacional. No \u00a7 6\u00ba, que trata de convites \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ou \n\nacompanhamento dos trabalhos do Conselho, aventa-se a possibilidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, conselhos e de f\u00f3runs locais. No \n\n\n\n129 \n\n \n\nentanto, em todos esses casos o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional disciplina a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social.  \n\nA lei de 2012 (BRASIL, 2012) n\u00e3o arbitra somente sobre o Sistema, mas \n\ndetalha a Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil. No Art. 4\u00ba verifica-se que \n\numa das seis diretrizes da PNPDEC corresponde \u00e0 \u2018participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil\u2019. \n\nO termo comunidade n\u00e3o \u00e9 apresentado no Art. 10\u00ba, que versa sobre a composi\u00e7\u00e3o \n\ndo SINPDEC. No entanto, o Artigo. 11\u00ba que trata da sua gest\u00e3o h\u00e1 um par\u00e1grafo \n\n\u00fanico inserindo a participa\u00e7\u00e3o das \u201corganiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de car\u00e1ter volunt\u00e1rio \n\nou outras entidades com atua\u00e7\u00e3o significativa nas a\u00e7\u00f5es locais de prote\u00e7\u00e3o e defesa \n\ncivil\u201d. J\u00e1 no Artigo 12\u00ba, que se refere \u00e0 representa\u00e7\u00e3o no CONPDEC, abre-se espa\u00e7o \n\na sociedade civil organizada, incluindo-se representantes das comunidades \n\natingidas por desastre.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, observa-se que por um lado h\u00e1 presen\u00e7a \n\npositiva de termos ligados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade tanto no SINPDEC quanto \n\nno CONPDEC, por\u00e9m n\u00e3o verifica-se um detalhamento sobre o funcionamento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social nessas inst\u00e2ncias.  \n\nNa subcategoria \u201cMobiliza\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria\u201d as leis correspondentes aos anos \n\nde 1988 e 1993 n\u00e3o apresentam nenhuma orienta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade no contexto da gest\u00e3o de riscos.  \n\nEm 2005 (BRASIL, 2005) observa-se um grande avan\u00e7o na legisla\u00e7\u00e3o sobre \n\nesse tema. H\u00e1 um conjunto de artigos que orienta o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria no contexto da gest\u00e3o de riscos. Nos Artigos 10\u00ba e 12\u00ba, por exemplo, \u00e9 \n\ndestacada a import\u00e2ncia do apoio da Federa\u00e7\u00e3o, Estados e o DF no fomento \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Comunit\u00e1rios da Defesa Civil (NUDECs). Em n\u00edvel \n\nmunicipal (Artigo 13), \u00e9 ressaltado o est\u00edmulo \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e \n\nconsequentemente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de NUDECs ou grupos correlatos. T\u00eam-se \n\norienta\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre a forma\u00e7\u00e3o desses grupos, em especial no que \n\ndiz respeito \u00e0s \u00e1reas priorit\u00e1rias - escolas e \u00e1reas de riscos -; e as etapas da gest\u00e3o \n\nde riscos de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria - planejamento e a\u00e7\u00f5es de respostas a \n\ndesastres e reconstru\u00e7\u00e3o.  \n\nVale ressaltar que envolver a comunidade no planejamento do gerenciamento \n\nde riscos \u00e9 fator de grande import\u00e2ncia, pois atribui for\u00e7a \u00e0 gest\u00e3o participativa, a um \n\n\n\n130 \n\n \n\ntrilhar consciente das potencialidades e fragilidades do lugar onde se vive e como \n\ntamb\u00e9m do sistema o qual est\u00e1 inserido. \n\nOutra quest\u00e3o apresentada na legisla\u00e7\u00e3o de 2005 \u00e9 a import\u00e2ncia de \n\nimplantar programas de treinamento de volunt\u00e1rios.  \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o de 2010 (BRASIL, 2010), no Artigo 6\u00ba \u00e9 refor\u00e7ada a quest\u00e3o da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social pelo SINDEC de forma espec\u00edfica para atuar em situa\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia ou estado de calamidade p\u00fablica, por\u00e9m sem detalhamento da quest\u00e3o. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o de 2012 (BRASIL, 2012), no seu Artigo 8\u00ba, referente \u00e0 \n\ncompet\u00eancia dos Munic\u00edpios, fomenta a participa\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de volunt\u00e1rios, \n\nONGs, associa\u00e7\u00f5es de classe e comunit\u00e1rias nas a\u00e7\u00f5es do SINPDEC. Por mais que \n\na quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social seja recorrentemente mencionada ao longo de todo \n\ntexto desta lei, a quest\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o social \u00e9 tratada de forma gen\u00e9rica. Difere, \n\nportanto, da normativa de 2005 que detalha o processo de intera\u00e7\u00e3o entre governo e \n\nsociedade, e prop\u00f5e um formato de grupo mobilizador, as NUDECs.  \n\nNa subcategoria \u201cDifus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o preventiva no ambiente escolar\u201d, a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de 1988 (Art. 8\u00aa.) \u00e9 limitada nesta quest\u00e3o, pois s\u00f3 atribui ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o - MEC a incumb\u00eancia na difus\u00e3o dos princ\u00edpios de \u201cdefesa\u201d,  que \n\ncorresponde a um fase da gest\u00e3o de risco, e ainda d\u00e1 destaque a sismologia, n\u00e3o \n\ncontextualizando os outros importantes fen\u00f4menos presentes no territ\u00f3rio. \n\nNa lei de 1993 (BRASIL, 1993) o artigo 10\u00ba continua se atribuindo ao MEC a \n\ndifus\u00e3o dos conceitos ligados \u00e0 defesa civil no ambiente escolar, por\u00e9m h\u00e1 certa \n\namplia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, sendo elas: cooperar com o programa de desenvolvimento de \n\nrecursos humanos da Defesa Civil; difundir atrav\u00e9s das redes de ensino formal e \n\ninformal conte\u00fados did\u00e1ticos relativos \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de desastres e \u00e0 defesa civil. \n\nAmplia assim o espectro de atua\u00e7\u00e3o e altera o foco dos conte\u00fados a serem \n\ntrabalhados de \u2018defesa\u2019 para \u2018preven\u00e7\u00e3o\u2019. E continua sendo dado destaque \u00e0 \n\ntem\u00e1tica da sismologia.   \n\nNa lei de 2005 (BRASIL, 2005) cabe MEC cooperar com o programa de \n\ndesenvolvimento de recursos humanos da Defesa Civil, e difundir nas redes de \n\nensino formal e informal conte\u00fados did\u00e1ticos relativos \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de desastres e \u00e0 \n\ndefesa civil. E cabe ao minist\u00e9rio o fomento para que as universidades federais \n\nrealizem e difundam pesquisas sismol\u00f3gicas de interesse do SINDEC. \n\n\n\n131 \n\n \n\nEssa lei atribui tamb\u00e9m aos \u00f3rg\u00e3os estaduais e do Distrito Federal (Artigo \n\n12\u00ba), e municipal/COMDECs (Artigo 13\u00ba) de Defesa Civil \u2018promover\u2019 a inclus\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios de defesa civil nos curr\u00edculos escolares das respectivas redes de ensino. \n\nE prop\u00f5e que seja dado apoio t\u00e9cnico \u00e0 comunidade docente no desenvolvimento de \n\nmaterial pedag\u00f3gico-did\u00e1tico ligado \u00e0 tem\u00e1tica. \n\nA lei de 2010 (BRASIL, 2010) n\u00e3o apresenta novos artigos sobre esse tema. \n\nA PNPDC de 2012 (BRASIL, 2012) estabelece uma rela\u00e7\u00e3o direta com a Lei \n\nde Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (Lei n\u00ba 9.394/1996) acrescentando-a \n\num inciso, que trata de incluir os princ\u00edpios da prote\u00e7\u00e3o e defesa civil e a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental de forma integrada aos conte\u00fados obrigat\u00f3rios dos curr\u00edculos do ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio. \n\nEsse artigo demonstra certa sintonia com a Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(lei n\u00ba. 9.795, de 27 de abril de 1999) em que a tem\u00e1tica deve ser desenvolvida no \n\nambiente escolar de forma transversal, e n\u00e3o como uma disciplina. A rela\u00e7\u00e3o \n\neduca\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de riscos e educa\u00e7\u00e3o ambiental segue tamb\u00e9m a \n\ntend\u00eancia das orienta\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\nOutro item apontado nesta lei, no seu Artigo 9\u00ba, \u00e9 a necessidade estabelecer \n\nmedidas preventivas de seguran\u00e7a contra desastres em escolas e hospitais situados \n\nem \u00e1reas de risco. \n\nNa subcategoria \u201ccapacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos\u201d, a lei de 1988 (BRASIL, \n\n1988) prop\u00f5e Centros de Treinamento de Pessoal em Defesa Civil em seu Artigo \n\n10\u00ba, em prol da capacita\u00e7\u00e3o com vistas ao gerenciamento e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das \n\natividades desta entidade. \n\nNo Art. 6\u00b0 da lei de 1993 (BRASIL, 1993), observa-se que foram atribu\u00eddas \n\noutras perspectivas aos Centros al\u00e9m da capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, tais \n\ncomo, ensino, pesquisa e extens\u00e3o sobre desastres, com vistas ao gerenciamento e \n\n\u00e0 execu\u00e7\u00e3o de atividades de defesa civil.  Cabe ao Conselho Nacional de Defesa \n\nCivil (Artigo 6\u00ba), e aos \u00f3rg\u00e3os regionais (Artigo 8\u00ba), estaduais e municipais (Artigo 9\u00ba) \n\ncapacitarem recursos humanos para as a\u00e7\u00f5es de defesa civil. \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o de 2005 (BRASIL, 2005), a capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos \n\ntamb\u00e9m deve ser realizada nas diferentes esferas governamentais: \u00f3rg\u00e3os regionais \n\n(Artigo 11\u00ba), estaduais (Artigo 12\u00ba), e municipais (Artigo 13\u00ba). No entanto as diretrizes \n\n\n\n132 \n\n \n\nv\u00e3o al\u00e9m das anteriores, principalmente em n\u00edvel setorial e municipal. Ao \n\nmunic\u00edpio/COMDEC cabe tamb\u00e9m promover o desenvolvimento de associa\u00e7\u00f5es de \n\nvolunt\u00e1rios, realizar exerc\u00edcios simulados com a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, para \n\ntreinamento das equipes e aprimoramento dos planos de conting\u00eancia. \n\n Aos \u00f3rg\u00e3os setoriais do SINDEC (Artigo 15\u00ba) s\u00e3o atribu\u00eddas fun\u00e7\u00f5es \n\ndiagn\u00f3sticas e de preven\u00e7\u00e3o, como por exemplo: ao Minist\u00e9rio da Cultura contribuir \n\npara mudan\u00e7a cultural relacionada com a redu\u00e7\u00e3o dos desastres; ao Minist\u00e9rio das \n\nComunica\u00e7\u00f5es estimular a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o nas atividades \n\nde preven\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o; e ao Minist\u00e9rio do Esporte \u201cincrementar as pr\u00e1ticas \n\nesportivas com o objetivo de reduzir as vulnerabilidades aos desastres humanos de \n\nnatureza social e os riscos relacionados com a juventude marginalizada\u201d. (BRASIL, \n\n2005) \n\nA lei de 2010 (BRASIL, 2010) n\u00e3o apresenta novos artigos sobre esse tema. \n\nNos Artigos 5\u00ba e 9\u00ba da lei de 2012 (BRASIL, 2012), que tratam dos objetivos \n\nda PNPDEC, destaca-se a import\u00e2ncia de se desenvolver a consci\u00eancia nacional \n\nacerca dos riscos de desastre, estimulando a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos \n\nadequados de preven\u00e7\u00e3o e de resposta capazes de evitar ou minimizar a ocorr\u00eancia \n\nde desastres.  \n\nNesta lei \u00e9 de compet\u00eancia da uni\u00e3o segundo o seu Artigo 6\u00ba \n\n \n\n\u201cincentivar a instala\u00e7\u00e3o de centros universit\u00e1rios de ensino e \npesquisa sobre desastres e de n\u00facleos multidisciplinares de ensino \npermanente e a dist\u00e2ncia, destinados \u00e0 pesquisa, extens\u00e3o e \ncapacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, com vistas no gerenciamento e \nna execu\u00e7\u00e3o de atividades de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil\u201d. (BRASIL, \n2012) \n\n \n\nO Artigo 9\u00ba estabelece que \u00e9 compet\u00eancia das 03 esferas governamentais \n\noferecer capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos para as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil, \n\no que tamb\u00e9m foi apresentado em legisla\u00e7\u00f5es anteriores. No caso dos Munic\u00edpios, \n\nconforme Artigo 8\u00ba \n\n \n\n\u201ccompete promover o treinamento de associa\u00e7\u00f5es de volunt\u00e1rios \npara atua\u00e7\u00e3o conjunta com as comunidades apoiadas (priorit\u00e1rias); \n\n\n\n133 \n\n \n\nmanter a popula\u00e7\u00e3o informada sobre \u00e1reas de riscos e ocorr\u00eancia de \neventos extremos, bem como sobre protocolos de preven\u00e7\u00e3o e alerta \ne sobre as a\u00e7\u00f5es emergenciais em circunst\u00e2ncias de desastres; e \nmobilizar e capacitar os radioamadores para atua\u00e7\u00e3o na ocorr\u00eancia \nde desastre. (BRASIL, 2012) \n\n \n\nObserva-se na pol\u00edtica atual a inten\u00e7\u00e3o de desenvolver uma consci\u00eancia \n\nnacional acerca dos riscos de desastre e uma cultura de preven\u00e7\u00e3o, reafirmada em \n\n02 artigos, sendo que os passos para se alcan\u00e7ar esses objetivos s\u00e3o abrangentes. \n\nApresenta pela primeira vez o conceito de auto-prote\u00e7\u00e3o, no contexto da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, que demonstra a import\u00e2ncia de individualizar a a\u00e7\u00e3o de \n\npreven\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 no artigo 6\u00ba \u00e9 dado um salto no processo de capacita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nleis anteriores, ao incentivar cursos em n\u00edvel universit\u00e1rio e de n\u00facleos \n\nmultidisciplinares de ensino presenciais e dist\u00e2ncia, destinados ao ensino e pesquisa \n\nrelacionada \u00e0 tem\u00e1tica. \n\nDentro dos programas do Plano Plurianual (2012 - 2015), denominado Plano \n\nMais Brasil, cabe \u00e0 SEDEC a execu\u00e7\u00e3o de parte das a\u00e7\u00f5es vinculadas aos objetivos \n\ndo Programa Gest\u00e3o de Riscos e Resposta a Desastres e que apresenta o item de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de agentes da CEDEC, COMDEC, comunit\u00e1rios de popula\u00e7\u00f5es \n\nvulner\u00e1veis, no desenvolvimento de atividades preventivas permanentes e de \n\nresposta aos desastres. \n\n \n\n6.1.5 Considera\u00e7\u00f5es sobre a legisla\u00e7\u00e3o e estrutura gest\u00e3o de riscos ambientais \n\nno que concerne \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da PNPCED \u00e9 um grande desafio para a sociedade e para as \n\ninst\u00e2ncias governamentais. Os desastres que ocorreram no Brasil, neste in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI, demonstraram que h\u00e1 necessidade de mudan\u00e7as em diversos setores. E \n\no governo e sociedade necessitam repensar sua atua\u00e7\u00e3o e postura.  \n\n  Por mais que a PNPCED apresente avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es \n\nanteriores em diversos aspectos, e acompanhe as tend\u00eancias nacionais e \n\ninternacionais em prol do planejamento integrado e da sustentabilidade, como foi \n\n\n\n134 \n\n \n\napresentado anteriormente, h\u00e1 necessidade de incorpora\u00e7\u00e3o desta lei nos diversos \n\nsetores envolvidos.  \n\nFaz-se necess\u00e1ria a mudan\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o entre a defesa civil e a sociedade.  \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da Defesa Civil, observa-se uma dificuldade de envolver a \n\nsociedade nos assuntos da gest\u00e3o de riscos. Ainda s\u00e3o raros no Brasil os projetos \n\neducativos e participativos de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil em comunidades e escolas. A \n\nregi\u00e3o do litoral norte do Estado de S\u00e3o Paulo, onde est\u00e1 inserida nossa \u00e1rea de \n\nestudo, segue esta mesma tend\u00eancia.  \n\nO foco em preven\u00e7\u00e3o de riscos \u00e9 relativamente recente, fortalecendo-se a \n\npartir da d\u00e9cada 1990 com a implanta\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada de Preven\u00e7\u00e3o aos Desastres \n\nNaturais pela ONU, e posteriormente com o Marco de A\u00e7\u00f5es de Hyogo.  \n\nA prioridade governamental, no que tange \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos a desastres, \n\nrefere-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, mapeamento e monitoramento t\u00e9cnico das \u00e1reas de riscos \n\nambientais. \n\nContudo, verifica-se um potencial de abertura do Sistema para dialogar e \n\nconstruir uma nova forma de atua\u00e7\u00e3o da \u201cdefesa civil\u201d em sintonia com a sociedade, \n\nsobretudo com as comunidades em \u00e1reas de riscos e escolas.  \n\n\u00c9 importante revisitar as an\u00e1lises da pesquisadora Norma Valencio e de seu \n\ngrupo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fragilidades e potencialidades da estrutura da Defesa Civil \n\nanteriormente \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da PNPDEC, pois demonstra seus padr\u00f5es de \n\nposturas e de atua\u00e7\u00f5es frente \u00e0 comunidade, e que necessitam ser superados para \n\na implanta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. \n\nDentre os pontos chaves apresentados por Valencio et al. (2006), est\u00e3o: \n\n \n\n\u2022Super-valoriza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o tecnicista como resposta ao risco.  \n\n\u2022Interesses de manuten\u00e7\u00e3o do poder em jogo, que visam \u00e0 \nperman\u00eancia de uma perspectiva doutrin\u00e1ria, a qual alimenta certas \nexpertises. \n\n\u2022Aus\u00eancia de politiza\u00e7\u00e3o dos debates, envolvendo tanto a \naceitabilidade de certos riscos como seus resultados. \n\n\u2022Descontextualiza\u00e7\u00e3o de um processo social abrangente e \nheterog\u00eaneo de escolhas em torno de paradigmas alternativos de \nbem-estar coletivo  \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\nAlgumas observa\u00e7\u00f5es realizadas em campo durante esta pesquisa (2010-\n\n1012) tamb\u00e9m demonstraram lacunas a serem superadas no Sistema (em n\u00edvel \n\nEstadual e Municipal), por\u00e9m potencialidades foram verificadas, conforme pode ser \n\nobservado no quadro 3. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Fragilidades e Potencialidades do Sistema da Defesa Civil. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: D\u00e9bora Olivato, 2013. \n\nFragilidades Potencialidades \n\nCOMDEC de Ubatuba com estrutura \nf\u00edsica e operacional reduzida; \n\n \n\nCapacita\u00e7\u00e3o do COMDEC para \natualiza\u00e7\u00e3o do mapa das \u00e1reas de riscos, \npor parte do IG; e de cursos diversos \npromovidos pelo Sistema, e pela \nJICA/ABIJICA \n\nPouca interlocu\u00e7\u00e3o da Defesa Civil \n(CEDEC e COMDECs) com as \nSecretarias de Educa\u00e7\u00e3o (Municipal e \nEstadual) e educadores ambientais do \nLitoral Norte de S\u00e3o Paulo; \n\nPredisposi\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o entre \nDefesa Civil e \u00f3rg\u00e3os correlatos com a \nEduca\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m com \neducadores ambientais.  \n\nNos anos 2012 observou-se o um \nprocesso de aproxima\u00e7\u00e3o com algumas \nreuni\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de projetos em \nconjunto; e participa\u00e7\u00e3o de atividades \ncomunit\u00e1rias desta pesquisa. (CEDEC, \nCOMDEC, IG).  \n\n \n\nA n\u00e3o exist\u00eancia de NUDECs no \nmunic\u00edpio, e associa\u00e7\u00f5es de bairros \ndesarticuladas. Pouca interlocu\u00e7\u00e3o com a \ncomunidade na \u00e1rea de estudo, com \nexce\u00e7\u00e3o das casas que est\u00e3o em alto \nrisco e \u00e1reas congeladas.  \n\nPredisposi\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o de \nNUDECs por parte de funcion\u00e1rios do \nCOMDEC, CEDEC e IG. \n\nParticipa\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o comunit\u00e1ria \npromovida ao longo desta pesquisa para \naproxima\u00e7\u00e3o de representantes do \nSistema da comunidade, afim de dialogar \nsobre propostas preventivas para a \u00e1rea \nde estudo. \n\nPluvi\u00f4metro comunit\u00e1rio pouco valorizado \npelo COMDEC, e trabalho de \ncontinuidade n\u00e3o reconhecido pela \ncomunidade. \n\nO 1\u00ba. Simulado Estadual da Defesa Civil \npara Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Sujeita a \nEscorregamento, ocorreu em Ubatuba, \nno bairro do Perequ\u00ea-Mirim. Institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas e comunidade local foram \ncapacitadas para lidar com uma \nemerg\u00eancia. Foram implantados \npluvi\u00f4metros comunit\u00e1rio na \u00e1rea do \nPo\u00e7o Fundo. \n\nFalta de Programas de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos no \nensino formal e n\u00e3o formal, no Litoral \nNorte   \n\nRealiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Oficina Participativa \nsobre Educa\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o de \nRiscos Ambientais, organizada pela \nCTEA/CBHLN, em 2011, com a \n\n\n\n136 \n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representante do IG \nSMA-SP e ex-COMDEC \u2013 \nCaraguatatuba. Elabora\u00e7\u00e3o de um \nconjunto de propostas, dentre elas: o III \nF\u00f3rum Regional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nsobre o tema preven\u00e7\u00e3o de riscos \nambientais (previs\u00e3o: 2015).   \n\nDesconhecimento do PPDC por parte da \ncomunidade geral. \n\n \n\n \n\nH\u00e1 dois anos que participamos de eventos \u2013 semin\u00e1rios, palestras e reuni\u00f5es \n\ncom representantes da CEDEC, COMDEC, IG, JICA \u2013 e com muita frequ\u00eancia \n\nouvimos relatos sobre a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de NUDECs, mesmo a PNPDEC \n\nn\u00e3o apresentando o termo NUDEC em seu texto. \n\nEm princ\u00edpio, as diretrizes para a forma\u00e7\u00e3o de NUDEC est\u00e3o na Lei de 2005 \n\n(BRASIL, 2005), que foi revogada com Lei que instituiu o PNPDEC (BRASIL, 2012).  \n\nO Artigo. 14\no\n. da Lei de 2005 (BRASIL, 2005) apresenta as atribui\u00e7\u00f5es destes \n\nn\u00facleos ou entidades correspondentes, que devem funcionar como centros de \n\nreuni\u00f5es e debates entre a COMDEC e as comunidades locais para planejamento, \n\npromo\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das atividades de defesa civil, com destaque para:  \n\n \n\n    \u201c I - a avalia\u00e7\u00e3o de riscos de desastres e a prepara\u00e7\u00e3o de \nmapas tem\u00e1ticos relacionados com as amea\u00e7as, as \nvulnerabilidades dos cen\u00e1rios e com as \u00e1reas de riscos \nintensificados; \n\n       II - a promo\u00e7\u00e3o de medidas preventivas estruturais e n\u00e3o-\nestruturais, com o objetivo de reduzir os riscos de desastres; \n\n        III - a elabora\u00e7\u00e3o de planos de conting\u00eancia e de \nopera\u00e7\u00f5es, objetivando a resposta aos desastres e de \nexerc\u00edcios simulados, para aperfei\u00e7o\u00e1-los; \n\n        IV - o treinamento de volunt\u00e1rios e de equipes t\u00e9cnicas \npara atuarem em circunst\u00e2ncias de desastres; \n\n        V - a articula\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os de monitoriza\u00e7\u00e3o, alerta e \nalarme, com o objetivo de otimizar a previs\u00e3o de desastres; e \n\n        VI - a organiza\u00e7\u00e3o de planos de chamadas, com o objetivo \nde otimizar o estado de alerta na imin\u00eancia de desastres\u201d. \n(BRASIL, 2005) \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nA proposta apresentada nesta lei traz um desafio enorme, em todos os \n\nsentidos, tanto para a COMDEC quanto para a comunidade. Seria o ideal ter os \n\nagentes da defesa civil atuando em conjunto com a comunidade local na gest\u00e3o de \n\nriscos. Mas seria necess\u00e1rio que o COMDEC passasse de executor para articulador, \n\nfacilitador de grupos comunit\u00e1rios. Seria fundamental tamb\u00e9m que a comunidade se \n\nsentisse empoderada para atuar em seu benef\u00edcio em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais.     \n\nLucena (2005) considera que: \n\n\u201cDesta forma, haver\u00e1 um incentivo ao desenvolvimento do senso \ncr\u00edtico, visando a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capazes de intervir direta e \npositivamente sobre a sua realidade. Para isto, deve-se conjugar \nesfor\u00e7os para a mitiga\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as, das vulnerabilidades e dos \ndesastres, decorrentes, em sua maioria, de a\u00e7\u00f5es destrutivas ao \nmeio ambiente\u201d (LUCENA, 2005). \n\nTendo como pressuposto que o risco \u00e9 um fator social de amplo espectro, e \n\nacarretado por um conjunto de fatores imbricados na rela\u00e7\u00e3o Homem-Natureza e \n\nHomem-Homem, o cidad\u00e3o, a comunidade local, a sociedade que vivencia todo o \n\ncontexto desta problem\u00e1tica deveria ter papel relevante nas diversas etapas da \n\ngest\u00e3o de riscos aos desastres ambientais. \n\nAt\u00e9 a configura\u00e7\u00e3o da NUDEC poderia ser pensada coletivamente, e se \n\nposs\u00edvel fortalecendo grupos j\u00e1 formados, como associa\u00e7\u00f5es de bairro, \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais, gr\u00eamios escolares e/ou Com-Vidas. Este \n\npoderia ser um grupo de trabalho, uma comiss\u00e3o ou at\u00e9 mesmo um novo coletivo \n\ncaso necess\u00e1rio.   \n\nNo geral, organiza\u00e7\u00f5es previamente formadas possuem condi\u00e7\u00f5es de \n\nescrever projetos e buscar recursos por meio de editais, entre outras fontes. O \n\nvoluntariado \u00e9 importante, por\u00e9m h\u00e1 algumas vezes necessidades de equipamentos \n\ne servi\u00e7os especializados que n\u00e3o s\u00e3o facilmente adquiridos pela defesa civil.   \n\nContudo, \u00e9 primordial que o munic\u00edpio tenha uma COMDEC atuante, \n\nequipada, preparada e aberta para um trabalho de parceria com a comunidade. \u00c9 \n\nessencial que o munic\u00edpio esteja preparado para atender imediatamente a \n\npopula\u00e7\u00e3o atingida por qualquer tipo de evento, reduzindo os danos f\u00edsicos e \n\nmateriais. \n\n\n\n138 \n\n \n\nNeste contexto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deixar de lado a escola pela sua miss\u00e3o e sua \n\ncapilaridade social no seio da comunidade. \n\nMoreira (2012) apresenta quest\u00f5es relevantes na rela\u00e7\u00e3o escola e gest\u00e3o de \n\nriscos ambientais, onde considera que este espa\u00e7o pode : \n\n \n\n\u201c\u2022ensinar conhecimento sobre eventos, suas causas e \nconsequ\u00eancias, de forma contextualizada e possibilitando a \narticula\u00e7\u00e3o entre o que acontece no local e a multi-causalidade de \nfatores globais que os ocasionam; \n\n\u2022mostrar como prevenir-se, individual e grupalmente, por meio de \ndiversas metodologias, que v\u00e3o de palestras a simula\u00e7\u00f5es sobre \ncomportamentos adequados em situa\u00e7\u00f5es de risco; \n\n\u2022adequar o seu pr\u00f3prio espa\u00e7o f\u00edsico de forma a educar estudantes e \nseus familiares para as adapta\u00e7\u00f5es capazes de fazer frente a \nemerg\u00eancias ambientais, contribuindo para promover maior \nresili\u00eancia comunit\u00e1ria a desastres\u201d (MOREIRA, 2012 p.8). \n\n \n\nAs possibilidades de tem\u00e1ticas e metodologias s\u00e3o enormes. Moreira salienta \n\nainda que  \n\n\u201ca necessidade de abordagens curriculares inovadoras e \ncontempor\u00e2neas, mecanismos de gest\u00e3o escolar mais democr\u00e1ticos, \nparticipativos e que incluam trocas entre escola e comunidade, bem \ncomo adapta\u00e7\u00f5es nas edifica\u00e7\u00f5es escolares mais condizentes com \nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e do bioma em que se situam\u201d (MOREIRA, \n2012 p.8). \n\n \n\nNeste contexto p\u00f3s-promulga\u00e7\u00e3o da PNPDEC, que contempla a inser\u00e7\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica da defesa civil e educa\u00e7\u00e3o ambiental de forma transversal no curr\u00edculo \n\nescolar, al\u00e9m de diretrizes de participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o dos riscos a desastres, \n\nobserva-se uma nova energia no Sistema. Com apoio nacional e internacional para \n\no enfrentamento dos problemas socioambientais que aparentemente agravaram-se \n\nnos \u00faltimos anos, \u00e9 um momento favor\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o Sociedade-Ambiente-Defesa \n\nCivil.   \n\n \n \n\n\n\n139\n\n6.2 MAPEAMENTO PARTICIPATIVO \u2013 FASE 1\n\nA atividade intitulada: \u201cMapa interativo de percep\u00e7\u00e3o dos perigos e riscos\n\nambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1\u201d, contou com 8 participantes, sendo\n\nsete adultos e uma jovem, 3 residentes do bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u, 3 do Taquaral, 1\n\nda Barra Seca, e 1 da Casanga, n\u00e3o havendo representante do bairro do Jardim\n\nUbatuba/Sumidouro.\n\nSeis participantes (75%) atuam na \u00e1rea ambiental (ONG, prefeitura,\n\ninstitui\u00e7\u00e3o privada), sendo 2 mulheres e 4 homens, e o tempo de perman\u00eancia no\n\nbairro (\u00e1rea de estudo) variou de 3 a 12 anos.\n\nAs outras duas participantes s\u00e3o moradoras antigas, uma \u00e9 dona de casa e\n\nvive h\u00e1 mais de 14 anos no Perequ\u00ea-a\u00e7u; e a outra \u00e9 estudante, nascida e criada na\n\nmesma casa h\u00e1 15 anos.\n\nEsta jovem \u00e9 moradora da Casanga, ou melhor, do sert\u00e3o do Itamambuca,\n\n\u00e1rea localizada no bairro, mas que recebe outra denomina\u00e7\u00e3o pelos moradores, e\n\nque coincide com o limite do divisor de \u00e1guas. Mesmo n\u00e3o morando na \u00e1rea da\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, optou-se por manter a sua participa\u00e7\u00e3o, uma vez\n\nque um dos objetivos da atividade foi testar o m\u00e9todo, e iniciar o levantamento dos\n\nperigos da \u00e1rea de estudo e seus arredores.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, cada participante foi atendido individualmente\n\n(Foto 2), uma vez que chegaram ao evento em hor\u00e1rios diferentes, n\u00e3o favorecendo\n\nassim forma\u00e7\u00e3o de um grupo. Isto se deu em fun\u00e7\u00e3o da pouca participa\u00e7\u00e3o do\n\np\u00fablico (moradores da \u00e1rea da bacia) no evento em geral.\n\nContudo, a atividade neste formato favoreceu o contato direto entre a\n\npesquisadora e os participantes, o di\u00e1logo sobre o projeto de pesquisa, e a\n\nexposi\u00e7\u00e3o dos problemas do bairro e nas proximidades das resid\u00eancias dos\n\nparticipantes. Afloraram tamb\u00e9m medos, angustias, e indigna\u00e7\u00f5es principalmente\n\nfrente ao poder p\u00fablico e a outros moradores. As perguntas norteadoras\n\ncolaboraram para direcionar a conversa.\n\n\n\n140\n\nFoto 2: Atividade de mapeamento participativo preliminar -\n\nintera\u00e7\u00e3o com ambientalista local. D\u00e9bora Olivato -\n\n01/10/2011\n\nA seguir apresentam-se alguns trechos dos relatos dos participantes, onde se\n\nobservam situa\u00e7\u00f5es experienciais e vivenciais gerais e espec\u00edficas, como tamb\u00e9m\n\nalgumas an\u00e1lises proferidas por eles.\n\nA dona de casa E.S.\n1\n, residente h\u00e1 14 anos nas proximidades da BR-101, no\n\nPerequ\u00ea-a\u00e7u, disse que reside numa rua abandonada tanto pelo poder quanto pelos\n\nmoradores, argumentando que\n\n\u201cNo mapa da prefeitura a minha rua n\u00e3o existe. Descobri isso quando\nmeu marido foi tentar regularizar a situa\u00e7\u00e3o, pois minha casa n\u00e3o\ntem documenta\u00e7\u00e3o. Comprei de uma pessoa/posseiro. Eu n\u00e3o pago\nimposto! Mas passa \u00e1gua encanada e luz, at\u00e9 internet. Na pr\u00e1tica\nn\u00e3o tem bem uma rua, pois o mato tomou conta\u201d.\n\nSua casa est\u00e1 ao lado de um terreno baldio (onde \u00e9 jogado lixo, entulho,\n\nanimais mortos, etc.). Relatou ter medo de rato, pois j\u00e1 presenciou a entrada deste\n\n1\nIniciais do nome da participante da oficina.\n\n\n\n141\n\nanimal em casa avan\u00e7ando sobre a comida. Comentou que na frente passa um\n\nc\u00f3rrego onde a vizinhan\u00e7a joga o esgoto, e que \u201cno feriado da P\u00e1scoa, choveu\n\nmuito, e a \u00e1gua subiu demais quase na altura da cintura\u201d.\n\nOutro caso de alagamento foi relatado pela jovem V.M., moradora do bairro\n\nda Casanga, em que a casa do seu vizinho de frente passou por esse problema, e\n\ndestacou que isso ocorre, pois est\u00e1 numa \u00e1rea mais baixa que a da sua casa.\n\nObserva tamb\u00e9m que nos dias de fortes chuvas o lixo \u00e9 carregado pela enxurrada. E\n\ndestacou que h\u00e1 outra casa pr\u00f3xima \u00e0 sua com risco de cair barreira, sinalizada pela\n\nDefesa Civil. Por fim, ressaltou que no bairro ocorre o desmatamento.\n\nO observador de aves C.R., residente h\u00e1 10 anos do bairro do Taquaral,\n\nnuma ch\u00e1cara na margem esquerda do (m\u00e9dio) rio Indai\u00e1, destacou que sente a\n\nviol\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos ca\u00e7adores e palmiteiros, principalmente por estar sempre\n\nna mata a trabalho e a lazer. E em rela\u00e7\u00e3o ao escorregamento de terra, que j\u00e1\n\nocorreu no bairro, disse prestar aten\u00e7\u00e3o na \u00e1gua que corre pela rua, pois \u201cse a \u00e1gua\n\nest\u00e1 clara est\u00e1 tudo bem, j\u00e1 se est\u00e1 barrenta a\u00ed tem risco de escorregamento\u201d,\n\nrefor\u00e7ou.\n\nO guia tur\u00edstico P.M., morador h\u00e1 tr\u00eas anos da Barra Seca, e frequentador do\n\nlocal desde crian\u00e7a, fez uma an\u00e1lise profunda do bairro. Disse que vem observando\n\na altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do rio e da praia com o passar do tempo. O bairro tem\n\ndiversos problemas, tais como desmatamento, aumento da ocupa\u00e7\u00e3o irregular e\n\nconstru\u00e7\u00f5es em \u00e1rea de mangue, como \u00e9 o caso da marina de barcos. Tem muito\n\nentulho nas ruas, e parece sempre estar em obras. Comentou que esses fatores,\n\nacrescido da constru\u00e7\u00e3o da BR-101 e do arruamento, colaboraram para agravar o\n\nproblema dos alagamentos e da eros\u00e3o costeira no bairro. Fez outro desabafo,\n\napontando que as solu\u00e7\u00f5es de engenharia aplicadas at\u00e9 o momento n\u00e3o resolveram\n\nos problemas.\n\nNo tocante \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dos perigos/riscos no mapa da bacia hidrogr\u00e1fica,\n\ncada participante os representou livremente, por meio de \u00edcones previamente\n\nproduzidos (Figura 12). Vale ressaltar que o material de desenho estava dispon\u00edvel,\n\nmas foi subutilizado.\n\nOs participantes foram orientados a afix\u00e1-los nos locais e proximidades onde\n\nocorre o perigo percebido, ou que este poder\u00e1 ocorrer.\n\n\n\n142\n\nContabilizou-se um total de treze tipos de perigos percebidos pelos\n\nparticipantes, num total de vinte e dois \u00edcones afixados no mapa, sendo eles: esgoto\n\na c\u00e9u aberto com 4 cita\u00e7\u00f5es; alagamento (3); escorregamento (3); viol\u00eancia-\n\npalmiteiros e ca\u00e7adores (2); ocupa\u00e7\u00e3o irregular (2); e seguidos por temporais/tromba\n\nd\u00b4\u00e1gua (1); viol\u00eancia-assalto (1); dengue (1); ressaca do mar/eros\u00e3o costeira (1); lixo\n\nexposto (1); tsunami (1), explos\u00e3o ou vazamento da Usina At\u00f4mica de Angra (1);\n\ndesmatamento (1). Os tipos de perigos por bairro podem ser verificados no gr\u00e1fico 1.\n\nAo observar as informa\u00e7\u00f5es organizadas no mapa e no gr\u00e1fico dos perigos\n\npercebidos pelos participantes da atividade no conjunto de bairros situados bacia\n\nhidrogr\u00e1fica, verifica-se que os dois problemas mais citados est\u00e3o associados direita\n\nou indiretamente \u00e0 rede de drenagem.\n\nO esgoto a c\u00e9u aberto foi relacionado pelos participantes ao descarte in\n\nnatura nos rios ou c\u00f3rregos por falta de coleta e tratamento.\n\nGr\u00e1fico 1: Tipo de perigos/riscos percebidos pelos participantes da\noficina do mapeamento participativo Fase I.\n\nA enchente/inunda\u00e7\u00e3o/alagamento, conjunto de termos utilizados para indicar\n\no transbordamento do rio ou c\u00f3rregos, ou mesmo problema de drenagem urbana, foi\n\ncitado por um participante por bairro. No caso do Taquaral as tempestades e\n\ntrombas d\u2019\u00e1gua foram relacionadas a esse problema pelo pr\u00f3prio participante.\n\n\n\n143\n\nJ\u00e1 nos dois bairros pr\u00f3ximos \u00e0 Serra do Mar (Casanga e Taquaral) observa-\n\nse a percep\u00e7\u00e3o ao perigo ligado \u00e0 din\u00e2mica do meio f\u00edsico, como escorregamentos\n\nde terra ou queda de barreira, assim denominados por alguns participantes. Este foi\n\no terceiro perigo mais citado.\n\nEstes bairros est\u00e3o localizados na \u00e1rea de amortecimento do Parque Estadual\n\nda Serra do Mar \u2013 N\u00facleo Picinguaba, e foram destacados os problemas referentes\n\n\u00e0 atua\u00e7\u00e3o ilegal dos palmiteiros e ca\u00e7adores, que al\u00e9m de amea\u00e7arem alguns\n\nmoradores moralmente e fisicamente, praticam uma atividade ilegal contribuindo\n\npara a perda da biodiversidade local. O desmatamento foi outro problema citado.\n\nOs moradores dos bairros que fazem limite com o oceano (Barra Seca e\n\nPerequ\u00ea-A\u00e7u) demonstraram percep\u00e7\u00f5es relacionadas aos riscos inerentes \u00e0\n\nproximidade com o mar, como ressaca, eros\u00e3o mar\u00edtima/praial e medo de onda\n\ngigante (tsunami).\n\nNesses bairros, tamb\u00e9m foram relacionados alguns perigos ligados a fatores\n\nantr\u00f3picos, tais como: ocupa\u00e7\u00e3o irregular em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na\n\nmargem do rio Indai\u00e1 ou em \u00e1rea de manguezal; lixo exposto; dengue.\n\nO \u00edcone da viol\u00eancia (assalto) foi afixado no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u, por\u00e9m\n\nfora da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nO medo relatado por um dos participantes em rela\u00e7\u00e3o ao perigo de explos\u00e3o\n\nda Usina At\u00f4mica de Angra, localizada no munic\u00edpio de Angra dos Reis (RJ) a\n\naproximadamente 200 km de dist\u00e2ncia, pode ser associado \u00e0s premissas apontadas\n\npor Beck (1997, 2010) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u2018Sociedade de Risco\u2019, a exemplo do vazamento\n\nda usina de Chernobil, cuja radia\u00e7\u00e3o se espalhou pela Europa, afetando diversos\n\npa\u00edses \u201cdesenvolvidos\u201d, como a Su\u00e9cia por exemplo. Neste sentido, Beck (op.cit)\n\ndestaca que na sociedade p\u00f3s-moderna n\u00e3o h\u00e1 fronteiras para o perigo.\n\nA oficina participativa para o levantamento preliminar da percep\u00e7\u00e3o de\n\nresidentes sobre vulnerabilidade do lugar, com apoio do mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\ndo Rio Indai\u00e1 \u2013 Capim Melado atingiu os objetivos estabelecidos. Embora tenha sido\n\nrestrita a um n\u00famero reduzido de moradores da \u00e1rea de estudo, contudo estes\n\npossuem perfil adequado, como tamb\u00e9m de multiplicadores de informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n144\n\nNo que concerne \u00e0 metodologia observou-se potencialidades quanto se tem\n\nespa\u00e7os para di\u00e1logo para a exposi\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o individual, com conversas\n\nsobre rua, o bairro, e lugares vivenciados.\n\nO grupo formado por ambientalistas e moradores antigos da \u00e1rea foi receptivo\n\nem falar sobre vulnerabilidade do lugar, os perigos e riscos percebidos.\n\nDestacaram a relev\u00e2ncia de inser\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica em pauta, e em especial\n\nna \u00e1rea onde moram, pois comentaram n\u00e3o ter conhecimento de nenhum outro\n\nprojeto sobre preven\u00e7\u00e3o dos riscos a desastres ambientais no munic\u00edpio a partir do\n\nolhar da popula\u00e7\u00e3o.\n\nOs participantes apresentaram uma diversidade de fen\u00f4menos percebidos no\n\nconjunto dos bairros desta bacia hidrogr\u00e1fica. Mesmo com um tempo restrito de\n\nintera\u00e7\u00e3o pesquisadora-participante (sujeito pesquisado), variando de 10 a 30\n\nminutos, esse grupo trouxe \u00e0 tona, al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o sobre o problema, reflex\u00f5es e\n\nan\u00e1lises sobre o lugar onde residem e trabalham.\n\nDependendo do grau de profundidade de an\u00e1lise que se deseja com os\n\ndepoimentos, sugere-se a utiliza\u00e7\u00e3o de um gravador para registrar na \u00edntegra as\n\nfalas com toda riqueza de detalhes.\n\nA atividade com o mapa proporcionou um dinamismo no processo\n\nparticipativo, sendo o participante estimulado a refletir sobre o tema e a selecionar e\n\nrepresentar as informa\u00e7\u00f5es por desenhos (\u00edcones) no desenho (mapa da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica) (Figura 12).\n\nSegundo Oliveira (1996), no processo de mapear est\u00e3o envolvidas a\n\npercep\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o da realidade geogr\u00e1fica como parte de um conjunto\n\nmaior, que \u00e9 o pr\u00f3prio pensamento e o desenvolvimento mental do sujeito.\n\nDevido \u00e0 relativa familiaridade dos participantes com a leitura cartogr\u00e1fica e\n\nbom conhecimento sobre o lugar, n\u00e3o se observou grandes dificuldades na\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos pontos gerais de referencia no mapa (rios, estrada, praias). Por\u00e9m o\n\nmapa n\u00e3o favoreceu a identifica\u00e7\u00e3o de pontos espec\u00edficos devido \u00e0 escala\n\ncartogr\u00e1fica (1:25.000). Assim, os marcos referenciais acima citados e o arruamento\n\ncontribu\u00edram somente para a localiza\u00e7\u00e3o mais geral dos perigos percebidos.\n\n\n\n145\n\nRessalta-se que a leitura cartogr\u00e1fica \u00e9 complexa, principalmente para o\n\np\u00fablico que n\u00e3o teve contato com o tema, havendo necessidade de certo\n\nconhecimento pr\u00e9vio ou uma prepara\u00e7\u00e3o adequada no caso de atividades com uso\n\ndeste tipo de base cartogr\u00e1fica.\n\nCapri Jr (2012) destaca em seus trabalhos a necessidade da alfabetiza\u00e7\u00e3o\n\ncartogr\u00e1fica b\u00e1sica para atividades de mapeamento participativo.\n\nUm fator favor\u00e1vel \u00e9 a escolha da escala do mapa, que pode ser um\n\nfacilitador no processo de localiza\u00e7\u00e3o das referencias espaciais e do fen\u00f4meno que\n\nquer se apresentar, em especial a de maior detalhe.\n\nObservou-se tamb\u00e9m que o mapa favoreceu uma s\u00edntese dos principais\n\nproblemas. Por exemplo, o participante P.M. relatou mais perigos de forma oral do\n\nque simbolizou no mapa.\n\nOutra quest\u00e3o relevante \u00e9 o tratamento final do mapa. A utiliza\u00e7\u00e3o da\n\nnumera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mais adequada, por\u00e9m para um conjunto de 13 fen\u00f4menos\n\ndiferentes, foi a primeira solu\u00e7\u00e3o que se buscou. As tr\u00eas cores diferenciando os\n\ngrupos de riscos foi uma forma de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o.\n\nVerificou-se que \u00e9 poss\u00edvel espacializar os riscos percebidos e vividos pelos\n\nmoradores da \u00e1rea em quest\u00e3o, colaborando para a visualiza\u00e7\u00e3o em uma base\n\ncartogr\u00e1fica \u00fanica, do conjunto dos riscos e problemas socioambientais da bacia,\n\ncomo tamb\u00e9m a troca de informa\u00e7\u00f5es enriquecedoras entre participante e facilitador.\n\nAcredita-se que a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de um mapa em escala adequada, essa\n\nferramenta pode trazer dados mais detalhados dos problemas dos bairros, o que\n\npoder\u00e1 servir tanto para o poder p\u00fablico quanto \u00e0s lideran\u00e7as comunit\u00e1rias\n\ndiagnosticarem e monitorarem os problemas e lacunas em prol do planejamento\n\nparticipativo e gest\u00e3o da \u00e1rea. Sem contar o potencial que o diagn\u00f3stico participativo\n\ntem para estruturar projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e preventiva aos riscos a\n\ndesastres ambientais a partir do que \u00e9 apresentado pelos moradores do lugar. Al\u00e9m\n\ndisso, a atividade favorece ainda a participa\u00e7\u00e3o e o empoderamento da popula\u00e7\u00e3o\n\nfrente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\n\n146\n\nFigura 12 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o de riscos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 - Fase I\n\n\n\n147\n\n6.3. AN\u00c1LISE DA PERCEP\u00c7\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS DE LIDERAN\u00c7AS\n\nCOMUNIT\u00c1RIAS E REPRESENTANTES DA GEST\u00c3O DE RISCO E EDUCA\u00c7\u00c3O\n\nO processo de elabora\u00e7\u00e3o dos \u2018mapas sociais participativos\u2019 com a presen\u00e7a\n\ndas lideran\u00e7as comunit\u00e1rias da \u00e1rea de estudo, representantes da defesa civil\n\nmunicipal (COMDEC) e da educa\u00e7\u00e3o se caracterizou como uma atividade\n\nparticipante de cunho educativo.\n\nA produ\u00e7\u00e3o dos mapas ocorreu durante o curso denominado \u201cAprendendo e\n\ndialogando sobre os riscos ambientais e sua cartografia na \u00e1rea de influ\u00eancia da\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1\u201d (fotos 3, 4, 5 e 6). Tanto a atividade quanto o curso\n\nest\u00e3o descritos no cap\u00edtulo \u2018Procedimentos Metodol\u00f3gicos\u2019.\n\nVale ressaltar que esta foi uma atividade experimental, tendo como base os\n\nprinc\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o ambiental no sentido apontado por Ferraro Jr. (2005:10):\n\n\u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental que promove o di\u00e1logo da diversidade e a\ntroca efetiva e afetiva de olhares e saberes, buscando respostas e\nrompendo a vis\u00e3o tradicional e utilitarista, refor\u00e7ando a no\u00e7\u00e3o de\ncuidado com o meio ambiente, despertando em cada indiv\u00edduo o\nsentimento de pertencimento, participa\u00e7\u00e3o e responsabilidade\u201d.\n\nDos 22 participantes do curso: 09 residentes ou trabalhadores da \u00e1rea de\n\nestudo, podendo ser considerados formadores de opini\u00e3o (lideran\u00e7as comunit\u00e1rias,\n\ncoordenadoras pedag\u00f3gicas, professor, e ambientalista); 05 representantes do\n\nSistema de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (IG, COMDEC, Agente de Seguran\u00e7a); 05\n\nrepresentantes da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SME) e de escolas municipais\n\nde bairros vizinhos; e 03 interessados no tema, residentes no munic\u00edpio de Ubatuba,\n\npor\u00e9m fora da \u00e1rea da bacia. N\u00e3o participaram desta atividade representantes dos\n\nbairros do Sumidouro e Casanga, entretanto vivenciaram parte do trabalho de\n\ncampo do curso.\n\n\n\n148\n\nFoto 3: Aula dialogada sobre riscos ambientais com o pesquisador do\nIG/SMA - SP. D\u00e9bora Olivato - 23/11/2012\n\nFoto 4: Atividade de mapeamento social participativo no curso sobre\nriscos ambientais. Izabela de Souza - 23/11/2012\n\n\n\n149\n\nFoto 5: Trabalho de campo do curso sobre riscos ambientais no\nBairro da Barra Seca. Izabela de Souza - 23/11/2012\n\nFoto 6: Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do trabalho de campo no curso\nsobre riscos ambientais. D\u00e9bora Olivato - 23/11/2012\n\n\n\n150\n\nEste grupo foi formado por 58% de homens e 42% de mulheres, na faixa\n\net\u00e1ria dos 18 anos aos 67 anos. Dos residentes ou trabalhadores da \u00e1rea de estudo,\n\no tempo de liga\u00e7\u00e3o com o bairro variou de 06 meses a 35 anos (Quadro 4).\n\nQuadro 4: Dados dos participantes da atividade do curso e do mapa participativo\n\nNo.\nNOME\n\n(Iniciais)\nSEXO\n(F/M) IDADE OCUPA\u00c7\u00c3O BAIRRO\n\nTEMPO QUE\nMORA/\n\nTRABALHA\n\n1\nN. H. O. M 35\n\nPescador/Maricultor -\nLideran\u00e7a Comunitaria Barra Seca 35 anos\n\n2\nR.G. F 47\n\nIntegrante Associa\u00e7\u00e3o de\nBairro Perequ\u00ea-a\u00e7u 9 anos\n\n3\nW.B.M. F 78\n\nex-integrante Associa\u00e7\u00e3o\nde Bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u 12 anos\n\n4\nK.S. M 67 Aposentado/ambientalista Perequ\u00ea-a\u00e7u 6 meses\n\n5\nT.F.R. F 35\n\nCoordenadora Pedag\u00f3gica\n\u2013 Escola Municipal Taquaral 10 anos\n\n6\nN.M.F. F 37\n\nCoordenadora Pedag\u00f3gica\n\u2013 Escola municipal Taquaral 17 anos\n\n7\nS.R. M 35 Professor Escola Estadual Perequ\u00ea-a\u00e7\u00fa 3 anos\n\n8\nV.G.A. F 40\n\nProfessora Escola\nMunicipal\n\nPerequ\u00ea -\nacu 3 anos\n\n9\nJ.M.B. F 40\n\nProfessora Escola\nMunicipal\n\nPerequ\u00ea-\nacu 5 anos\n\n10\nC.H.S. F 46 Supervisora (SME) - -\n\n11 R.P.M. F 51 Educadora (SME) - -\n\n12\nV.L.S. F 37\n\nCoordenador Pedag\u00f3gica \u2013\nEscola Municipal - -\n\n13\nJ.C.A.S. F 29\n\nCoordenadora Pedag\u00f3gica-\nEscola Municipal - -\n\n14\n\nL. C. L. F 47\n\nCoordenadora\nPedag\u00f3gica\u2013 Escola\n\nMunicipal - -\n\n15\nM.M. M 45 Agente COMDEC - -\n\n16 N.S. M 45 Agente COMDEC - -\n\n17\nE.F.R M 18 Agente Seguran\u00e7a - -\n\n18 R.R.R. M 38 Instituto Geol\u00f3gico - -\n\n19 R.G.S.N. M 24 Instituto Geol\u00f3gico - -\n\n20\nA.L.A. F 43 Estudante - -\n\n21 C.J.O. M 47 Estudante - -\n\n22\nE.R.Z. M 20 Monitor ambiental - -\n\n\n\n151\n\nO pesquisador Rog\u00e9rio R. Ribeiro e o t\u00e9cnico Rafael G. S. Nunes do Instituto\n\nGeol\u00f3gico participaram como facilitadores do processo, juntamente com a\n\npesquisadora e mais duas colaboradoras.\n\nOs participantes dividiram-se em 04 grupos, com pelo menos um residente ou\n\neducador(a) atuante na \u00e1rea de estudo.\n\nO trabalho em grupo buscou estimular a troca de informa\u00e7\u00f5es, atua\u00e7\u00e3o em\n\nconjunto, e principalmente aproximar as lideran\u00e7as locais e educadores da \u00e1rea da\n\nbacia hidrogr\u00e1fica, de representantes do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, e dos\n\ndemais participantes.\n\nA atividade do mapa participativo objetivou colocar em pauta os riscos\n\nambientais percebidos pelos participantes nos cinco bairros da bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nPor meio de di\u00e1logos sobre o tipo, a origem, a frequ\u00eancia, os danos, a intensidade\n\ndo risco etc., os participantes tiveram o desafio de sistematizar as informa\u00e7\u00f5es, e\n\ndelimit\u00e1-las numa base \u00fanica \u2013 imagem de sat\u00e9lite da \u00e1rea, com a elabora\u00e7\u00e3o da\n\nlegenda, e demais registros em folhas em branco.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, o primeiro passo foi \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de pontos de\n\nrefer\u00eancia nos bairros (rio, escolas, estrada, ruas principais, conjunto habitacional,\n\netc.), seguido por um processo dial\u00f3gico de apresenta\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es sobre os\n\nperigos vivenciados e informa\u00e7\u00f5es diversas. Para direcionar o foco do di\u00e1logo, havia\n\nperguntas orientadoras.\n\nO grupo 1, formado por 4 participantes (1 morador do Perequ\u00ea-A\u00e7u, 1 agente\n\ndo COMDEC e 2 estudantes), representou riscos ambientais nos cinco bairros da\n\nbacia. Foram identificados 04 tipos diferentes de riscos, em 07 \u00e1reas distintas,\n\nconforme figura 13. Os desenhos foram apresentados em formato circular/oval com\n\nvaria\u00e7\u00e3o de tamanhos.\n\nA primeira representa\u00e7\u00e3o foi a de \u2018deslizamento de terra com resid\u00eancia no\n\nlocal\u2019, sendo delimitada toda a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o irregular denominada Jardim\n\nUbatuba II. O grupo destacou que esse perigo pode acontecer toda vez que chove,\n\ntendo em vista que se trata de \u00e1rea de alto risco.\n\nA segunda \u00e1rea delimitada abrange a maior parte do bairro do Sumidouro,\n\ncom o perigo de alagamento. Para o grupo, as \u00e1guas descem do morro e alagam a\n\n\n\n152\n\n\u00e1rea habitada. Consideram que ocorre sempre no per\u00edodo de chuvas fortes, sendo\n\neste fen\u00f4meno de m\u00e9dio risco para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nA terceira \u00e1rea est\u00e1 localizada no Perequ\u00ea-a\u00e7u nas imedia\u00e7\u00f5es da BR-101,\n\num pouco afastada da margem do rio Indai\u00e1, por\u00e9m pr\u00f3ximo aos c\u00f3rregos. Segundo\n\no grupo a intensidade do risco de alagamento \u00e9 baixa, e ocorre no per\u00edodo das fortes\n\nchuvas.\n\nA \u2018contamina\u00e7\u00e3o do rio com \u00e1guas sujas sa\u00eddas das casas\u2019, no alto do bairro\n\nTaquaral, foi o quarto problema a ser representado. Comentou-se que a frequ\u00eancia \u00e9\n\nconstante, sendo esse risco considerado alto.\n\nEsta \u00e1rea tamb\u00e9m \u00e9 considerada pelo grupo com risco de deslizamento de\n\nterra, acrescida de um trecho ao norte (n\no\n. 7). Em termos de abrang\u00eancia espacial,\n\nfoi a maior \u00e1rea representada pelo grupo.\n\nA ressaca na praia da Barra Seca foi apresentada por uma figura oval\n\nabrangente, que atinge tamb\u00e9m boa parte do bairro, e tamb\u00e9m parte do Perequ\u00ea-\n\na\u00e7u. Comentou-se que ocorre nos meses de inverno, causando alagamento em\n\nquiosques e casas. O grupo destacou que a din\u00e2mica do rio Indai\u00e1 favorece o\n\nalagamento.\n\nA \u00faltima \u00e1rea delimitada foi a da entrada do bairro da Casanga, pelo trevo do\n\nPerequ\u00ea-a\u00e7u, onde tem a ponte do ribeir\u00e3o Capim Melado. O grupo destacou o\n\nproblema de alagamento.\n\nO grupo 2 foi formado por 1 professor da escola estadual, 1 agente do\n\nCOMDEC, 1 representante da SME e 2 professoras de escola municipal da \u00e1rea de\n\nestudo.\n\nRepresentaram-se 3 tipos de riscos em 7 \u00e1reas distintas, no formato de\n\ntri\u00e2ngulos de tamanhos variados e um circulo, conforme figura 14. O bairro da\n\nCasanga n\u00e3o foi mencionado pelo grupo.\n\nAs primeiras representa\u00e7\u00f5es, em formato de c\u00edrculo, est\u00e3o sobrepostas.\n\nLocalizam-se na praia e bairro da Barra Seca, com risco de eros\u00e3o costeira e de\n\nalagamento. O grupo destacou que o dano \u00e9 permanente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o\n\ncosteira, n\u00e3o sendo definida a frequ\u00eancia dos alagamentos.\n\n\n\n\n\n\n\n155\n\nA maior representa\u00e7\u00e3o deu-se no bairro de Perequ\u00ea-a\u00e7u, entre a Av. Manuel\n\nda N\u00f3brega at\u00e9 as proximidades da praia, incluindo o terreno da E.E. Profa.\n\nDion\u00edsia, com o perigo de alagamento e enchente. O grupo descreveu como um\n\nproblema anual e de risco baixo.\n\nA quarta representa\u00e7\u00e3o foi a de escorregamento no alto do Taquaral.\n\nDestacou-se a baixa frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia, ressaltando-se, por\u00e9m, que a\n\nintensidade de risco \u00e9 alta. A \u00e1rea seguinte, entre os bairros Jardim Ubatuba II e\n\nSumidouro, tamb\u00e9m foi representada com risco de escorregamento, por\u00e9m sem um\n\ndetalhamento por parte do grupo.\n\nA parte baixa do Taquaral foi considerada como \u00e1rea de m\u00e9dio risco de\n\nalagamento, abrangendo os conjuntos habitacionais populares, a E.M. Prof. Sime\u00e3o,\n\ne a futura creche. Segundo o grupo, a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno \u00e9\n\nanual. Uma grande parte do Sumidouro e uma \u00e1rea de serra foi a s\u00e9tima \u00e1rea\n\nrepresentada, com m\u00e9dio risco de alagamento, e com frequ\u00eancia anual.\n\nO grupo 3 contou com 5 participantes: 1 lideran\u00e7a comunit\u00e1ria da Barra Seca;\n\n1 coordenadora pedag\u00f3gica escola na \u00e1rea de estudo; 2 professoras de escolas fora\n\nda bacia;, 1 monitor ambiental.\n\nO grupo representou 3 tipos de riscos em 9 \u00e1reas distintas, sendo 3 delas\n\nassociadas, conforme pode ser observado na figura 15. Predominou o formato\n\ncircular e oval nos desenhos, a maioria em tamanhos pequenos.\n\nA primeira representa\u00e7\u00e3o corresponde ao de risco de inunda\u00e7\u00e3o na E.M. Prof.\n\nSime\u00e3o e imedia\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m no bairro do Taquaral figura a segunda\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, que concerne ao risco de deslizamento de terra. O grupo associou\n\nos fen\u00f4menos \u00e0s fortes chuvas, com intensidade de risco m\u00e9dio a alto.\n\nA margem direita do rio Indai\u00e1, no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u, foi representada\n\ncomo em situa\u00e7\u00e3o de risco de inunda\u00e7\u00e3o, apontado como de alta intensidade. A\n\nfrequ\u00eancia de ocorr\u00eancia \u00e9 de dois em dois anos, segundo a percep\u00e7\u00e3o do grupo.\n\nNo bairro do Sumidouro foram identificadas pelo grupo duas \u00e1reas de riscos\n\nde inunda\u00e7\u00e3o, uma pr\u00f3xima \u00e0 Rodovia BR-101 e outra pr\u00f3xima \u00e0 serra. Segundo os\n\nmembros do grupo, o problema existente nas proximidades da \u2018pista\u2019 relaciona-se \u00e0\n\ndificuldade de escoamento da \u00e1gua devido ao tamanho dos \u2018tubul\u00f5es\u2019 que\n\natravessam a Rodovia.\n\n\n\n156\n\nJ\u00e1 para representar o perigo das ressacas marinhas o grupo desenhou dois\n\nc\u00edrculos interligados na \u00e1rea da praia da Barra Seca e parte do bairro. Associou-se\n\ntamb\u00e9m este aspecto ao problema das inunda\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea, sendo ambos\n\ndefinidos como eventos de alto risco.\n\nNo bairro da Casanga, segundo a percep\u00e7\u00e3o do grupo, h\u00e1 duas \u00e1reas de\n\ndeslizamento de terra, uma no conjunto de casas no in\u00edcio estrada da Casanga a\n\npartir do trevo do Perequ\u00ea-a\u00e7u, e a outra na parte alta do bairro.\n\nO grupo 4 foi composto por 6 participantes, sendo 2 lideran\u00e7as comunit\u00e1rias\n\ndo Perequ\u00ea-a\u00e7u, 1 professora coordenadora de escolas na \u00e1rea de estudo, 1\n\nrepresentante da SME, 1 professora de fora da \u00e1rea da bacia, e 1 agente de\n\nseguran\u00e7a. Foram identificados 4 tipos de riscos com 13 representa\u00e7\u00f5es que\n\nvariaram em tamanho e formato, predominando as circulares e ovais, mas tamb\u00e9m\n\ncom linhas curvas, conforme pode ser observado na figura 16.\n\nPara o grupo 4, o problema com alagamento no Perequ\u00ea-a\u00e7u abrange uma\n\ngrande \u00e1rea dentro do limite desta bacia (n\u00ba 1,2,4,8). O primeiro c\u00edrculo representa o\n\nrisco muito alto de alagamento na rua Praia da Justa. Segundo a percep\u00e7\u00e3o do\n\ngrupo, esse fen\u00f4meno ocorre sempre que chove, chegando a entrar \u00e1gua nas\n\ncasas.\n\nO circulo maior sobrep\u00f5e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es de alagamento: Av. Padre\n\nManoel da N\u00f3brega e adjac\u00eancias (n\u00ba 2) com alto risco; Rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o e\n\nentorno (n\u00ba 4) com m\u00e9dio risco; e Av.Belmonte Buller e ruas pr\u00f3ximas (n\u00ba 8) com alto\n\nrisco. Segundo o grupo, esse fen\u00f4meno ocorre sempre que chove muito.\n\nA terceira representa\u00e7\u00e3o corresponde ao alto risco de deslizamento de terra\n\nno bairro do Sumidouro, sendo delimitada uma extensa \u00e1rea (em linha curva) no\n\nlimite do bairro com a serra. O grupo registrou os anos de 2005, 2007, 2010 e 2011\n\npara destacar eventos de escorregamento neste local.\n\nA quinta representa\u00e7\u00e3o refere-se ao risco muito alto de alagamento na\n\nestrada do Angelin, bairro do Taquaral. A frequ\u00eancia \u00e9 pautada por toda chuva forte,\n\nconforme destacou o pelo grupo.\n\n\n\n\n\n\n\n159\n\nAinda no Taquaral, o grupo representou duas \u00e1reas distintas na parte alta do\n\nbairro com alto risco de escorregamento. A primeira corresponde \u00e0 \u00e1rea da Rua\n\nMaria da Concei\u00e7\u00e3o e imedia\u00e7\u00f5es (n\u00ba 6); a segunda \u00e0 Rua dos Moreiras e entorno\n\n(n\u00ba 7).\n\nA representa\u00e7\u00e3o do n\u00ba 09 corresponde a um processo de eros\u00e3o nas margens\n\ndo rio Indai\u00e1 na \u00e1rea da foz. Atribuiu-se uma intensidade mediana para esse risco.\n\n\u00c9 interessante observar que foi o \u00fanico grupo que a representar esse fen\u00f4meno.\n\nA d\u00e9cima representa\u00e7\u00e3o corresponde ao m\u00e9dio risco de eros\u00e3o costeira. A\n\nlinha curva parece representar a \u00e1rea em que o mar avan\u00e7ou sobre a praia da Barra\n\nSeca.\n\nOs n\u00fameros 11, 12 e 13 referem-se \u00e0s \u00e1reas de\n\ndeslizamento/escorregamento de terra. A primeira foi representada no bairro da\n\nCasanga, com frequ\u00eancia de duas vezes ao ano, acontecendo segundo o grupo\n\nquando tem \u2018chuva forte\u2019. Atribuiu-se intensidade alta ao risco. O grupo tamb\u00e9m\n\nrelacionou a \u00e1rea a eventos de alagamento.\n\nA 12\u00aa \u00e1rea est\u00e1 localizada no Taquaral, e foi atribu\u00eddo alto risco. A 13\u00aa\n\nlocaliza-se entre os bairros do Perequ\u00ea-a\u00e7u, Sumidouro e Pedreira. O grupo\n\ndestacou que o problema n\u00e3o aconteceu ainda, mas poder\u00e1 ocorrer, devido h\u00e1\n\npresen\u00e7a de um \u2018len\u00e7ol d\u00b4\u00e1gua\u2019 na \u00e1rea.\n\n6.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos Participantes e Docentes sobre as atividades realizadas\n\nDevido \u00e0 proposta das atividades de mapeamento participativo e do curso\n\nserem experimentais, solicitou-se que os participantes fizessem uma avalia\u00e7\u00e3o das\n\nfragilidades e potencialidades do processo e dos resultados.\n\nVale destacar que a atividade do mapa foi realizada em dois momentos do\n\ncurso: no in\u00edcio, com a sua produ\u00e7\u00e3o, e ao final com uma revisita ao mapa produzido\n\npelo (mesmo) grupo, com a inser\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios adicionais e avalia\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n160\n\nOs grupos 2,3 e 4, ao reavaliarem as \u00e1reas riscos ambientais percebidas e\n\ndelimitadas por eles na imagem de sat\u00e9lite, afirmaram que manteriam as mesmas\n\n\u00e1reas e os riscos desenhados. No entanto, o que se modificou para estes grupos foi\n\na intensidade atribu\u00edda ao risco, conforme sintetizado pelo depoimento do\n\nparticipante T.F.R\n2\n: \u201cAs \u00e1reas de riscos continuaram as mesmas, porque a gente j\u00e1\n\nconhecia. O que mudou foi o nosso conceito em quest\u00e3o com o grau de risco\u201d.\n\nA representante do grupo 3, N.M.F\n3\n\ncomentou que:\n\n\u201ca vis\u00e3o que a gente tinha de in\u00edcio era uma, por\u00e9m aqui, em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 ressaca do mar, que deu uma alterada. A gente tinha aquela vis\u00e3o\nde que era muito perigoso por aqui (Barra Seca), mas pela pesquisa\nque a gente fez de campo (atividade do curso com entrevista de\nmoradores)... a gente tamb\u00e9m n\u00e3o sabe se as pessoas foram\nverdadeiras ou n\u00e3o, a\u00ed deu uma diminu\u00edda na intensidade do risco\u201d.\n\nJ\u00e1 o representante do grupo 2, S.R., destacou que ap\u00f3s o curso modificariam\n\na forma de representar os riscos no mapa:\n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que poder\u00edamos faz a partir de agora\ns\u00e3o as seguintes. A gente poderia ter feito de forma diferente, de\numa maneira mais espec\u00edfica, uma delimita\u00e7\u00e3o mais detalhada, no\nsentido de tra\u00e7ar o pol\u00edgono de uma forma que especificasse mais as\n\u00e1reas. [...] \u00c0s vezes em uma mesma rua tem situa\u00e7\u00f5es diferentes...\nOutra quest\u00e3o \u00e9 n\u00e3o fazer o mapa sem o trabalho de campo. Sem\naquela ideia do \u2018eu acho; me falaram que tal lugar alaga; me falaram\nque tal lugar \u00e9 perigoso\u2019, n\u00e3o entrar nessa sem verificar de fato.\nEnt\u00e3o essas seriam as modifica\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do curso, no geral os participantes foram muito\n\nreceptivos. A participante T.F.R, representante do grupo 4, mostrou pontos de\n\nsupera\u00e7\u00e3o individual, de interesse no conte\u00fado do curso e em algumas propostas\n\napresentadas:\n\n\u201cEstou saindo daqui sem medos. Eu n\u00e3o queria vir eu confesso!\nporque eu tenho um pouco de p\u00e2nico dessas coisas. Eu fico muito\nnervosa! [...] eu gostei do curso, porque foram apresentadas coisas\n\n2\nIniciais do nome do participante.\n\n3\n\u00cddem.\n\n\n\n161\n\nque eu n\u00e3o sabia, e que vai ajudar na minha vida pr\u00e1tica. Eu vivencio\neste tipo de situa\u00e7\u00e3o e preciso estar preparada. Mudou a vis\u00e3o de\ntodos aqui, da dona W., da dona R. em alguns sentidos. Agora\nagente sabe mais ou menos como fazer. Eu nunca ouvi falar em\nNUDEC. E agora quem sabe eu n\u00e3o consigo fazer uma? N\u00e3o sei, eu\nme empolgo!\u201d\n\nNeste mesmo sentido, o participante N.M.F destacou:\n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao curso, a vis\u00e3o que a gente teve \u00e9 boa, e que ampliou\nnossos conhecimentos.[...]Despertou um olhar mais atento em\nrela\u00e7\u00e3o aos poss\u00edveis riscos e acidentes naturais, e dando tamb\u00e9m\nsubs\u00eddios para que a gente possa orientar outras pessoas. Ent\u00e3o foi\nbem v\u00e1lido!\u201d\n\nAo avaliar a estrutura do curso, o representante do grupo 1, K.S, colocou que\n\n\u201cos pontos positivos s\u00e3o o trabalho em grupo, as informa\u00e7\u00f5es importantes para a\n\ncomunidade, e material did\u00e1tico aqui distribu\u00eddo\u201d.\n\nO participante S.R destacou a import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico para a\n\nassimila\u00e7\u00e3o da teoria:\n\n\u201cFoi importante a pesquisa de campo, n\u00e3o foi um curso que s\u00f3 se\nrestringiu ao ponto de vista te\u00f3rico, teve uma preocupa\u00e7\u00e3o em fazer\no trabalho de campo. Talvez tenha sido a maneira mais f\u00e1cil e clara\npara absorver melhor o que foi passado de manh\u00e3\u201d.\n\nA participante N.M.F tra\u00e7ou algumas sugest\u00f5es para o curso, no sentido da\n\namplia\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o deste tipo de evento, e comentou tamb\u00e9m sobre a\n\nentrevista com o morador do lugar quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de risco:\n\n\u201cN\u00e3o s\u00f3 no curso mais na situa\u00e7\u00e3o real, \u00e9 necess\u00e1ria uma\nidentifica\u00e7\u00e3o para ter mais credibilidade junto ao entrevistado, porque\no pessoal fica cabreiro. A gente sabe da situa\u00e7\u00e3o aqui em Ubatuba,\nas pessoas t\u00eam um p\u00e9 atr\u00e1s mesmo de responder qualquer tipo de\nquestion\u00e1rio, porque fica naquele receio de sofrer alguma\npenalidade, ent\u00e3o \u00e0s vezes a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 escondida. Ent\u00e3o, algum\ntipo de identifica\u00e7\u00e3o facilitaria o trabalho.\u201d\n\n\n\n162\n\nA boa avalia\u00e7\u00e3o do curso por parte dos participantes tamb\u00e9m resultou em\n\nproposi\u00e7\u00f5es de encaminhamentos para o munic\u00edpio:\n\nComo proposta de continuidade, a participante T.F.R sugeriu:\n\n\u201cQue alguns \u00f3rg\u00e3os trabalhassem com isso em cada bacia\nhidrogr\u00e1fica de Ubatuba, para que todo mundo daquele bairro tivesse\na sementinha fomentada ali dentro, e que pudesse crescer essa id\u00e9ia\ndentro daquele bairro, porque todo mundo tem problema. A escolinha\npoderia ser um ponto de partida...\u201d\n\nO participante N.M.F refor\u00e7ou que seria importante levar esse tipo de trabalho\n\npara as escolas, enfatizando que \u201cde fazer esse trabalho que a gente fez, eles v\u00e3o\n\nficar maravilhados! As pr\u00f3prias crian\u00e7as v\u00e3o ficar se sentindo melhores...mais\n\ncrescidas.\u201d\n\nK.S. considerou que \u201cdeveria ter mais palestras sobre o tema em per\u00edodos\n\nmenores (mais curtas e frequentes). Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho bairro-a-bairro. [...]\n\nPrecisa de incentivo do governo para isso!\u201d\n\nO participante E.F.R ressaltou a import\u00e2ncia deste tipo de trabalho ao\n\ndemonstrar sua preocupa\u00e7\u00e3o com a estrutura que o munic\u00edpio possui para\n\natendimento \u00e0 emerg\u00eancias:\n\n\u201cN\u00e3o sei se algu\u00e9m se lembra aqui de uma crian\u00e7a que faleceu no\nSeis Marias, naquela enchente que teve antes do dia primeiro. A\ncasa desabou e o muro prensou ela l\u00e1. Eu ajudei a tirar a crian\u00e7a.\nFalta infra-estrutura no munic\u00edpio! \u00c9 fr\u00e1gil a situa\u00e7\u00e3o!\n\nNeste sentido, R.P.M fez uma avalia\u00e7\u00e3o profunda:\n\n\u201ccada vez eu estou mais convencida de que n\u00e3o existe um problema\nDE ALGU\u00c9M, n\u00e3o \u00e9 A prefeitura, n\u00e3o \u00e9 um problema DELE. O que\nacontece \u00e9 com todos n\u00f3s. Ent\u00e3o se a gente n\u00e3o tiver pol\u00edticas de\ncolabora\u00e7\u00e3o para a gente fazer as coisas juntos, e a gente esperar\nde algu\u00e9m a gente pode ter preju\u00edzos muito grande para as nossas\nvidas, n\u00e9? Ent\u00e3o eu acho que essa aprendizagem para mim ficou\nmuito clara, se a gente n\u00e3o sair de um espa\u00e7o que \u00e9 \u2018eu cuido de\nmim e ele l\u00e1 que se vire\u2019, isso s\u00f3 vai nos levar para um buraco maior.\nSe a gente antecipar e trabalhar junto, assim, com a vis\u00e3o de quem \u00e9\n\n\n\n163\n\nda comunidade, com aquelas pessoas que est\u00e3o ali fica muito mais\nf\u00e1cil da gente se fortalecer, e quando a gente se junta a gente fica\nmuito mais forte. Preven\u00e7\u00e3o na minha opini\u00e3o vai muito mais al\u00e9m,\ntem muito mais chance do que uma viatura pobre coitada socorrer a\ncidade inteira. A gente junto tem mais chance\u201d.\n\nSolicitou-se tamb\u00e9m para o docente da parte te\u00f3rica do curso realizar uma\n\navalia\u00e7\u00e3o geral das atividades.\n\nPara o pesquisador do Instituto Geol\u00f3gico, o curso foi positivo em v\u00e1rios\n\naspectos, como a did\u00e1tica, o trabalho em grupo, e o retorno dos participantes.\n\nObservou-se certa mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o do risco dos participantes depois\n\ndo curso/atividades, ressaltando que \u201cno geral, os pol\u00edgonos por eles identificados\n\ninicialmente nos mapas, n\u00e3o se alteraram ap\u00f3s o trabalho de campo, apenas o grau\n\nde risco\u201d. Destacou que esse j\u00e1 \u00e9 um bom caminho.\n\nO docente enfatizou tamb\u00e9m que \u201cs\u00f3 os moradores sabem a frequ\u00eancia da\n\nocorr\u00eancia dos eventos em seus bairros\u201d. No entanto, observou certa dificuldade na\n\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es sobre os eventos na atividade de campo por meio de\n\nentrevistas com moradores de \u00e1reas de risco, uma vez \u201cque somos \u2018estranhos\u2019 \u00e0\n\ncomunidade\u201d.\n\nDemonstrou d\u00favida \u201cse os moradores conseguem classificar os graus de risco\n\nem sua comunidade, pois temem ou t\u00eam d\u00favidas das consequ\u00eancias s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas-ambientais do grau adotado!\u201d\n\nObservou ainda que \u201cos moradores s\u00e3o carentes de um canal de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o com o Poder P\u00fablico\u201d, e que h\u00e1 necessidade de melhorar a divulga\u00e7\u00e3o\n\ndeste tipo de atividade para reunir mais pessoas.\n\nComo sugest\u00e3o de continuidade do trabalho, prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de palestras\n\nem todos os bairros poss\u00edveis, trabalhar com multiplicadores, e fomentar a cria\u00e7\u00e3o\n\ndos NUDEC\u00b4s como um instrumento para a preven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos desastres\n\nnaturais nas comunidades.\n\n\n\n164\n\n6.3.2 Considera\u00e7\u00f5es sobre as atividades e resultados obtidos\n\nO caminho proposto para o curso teve como base a constru\u00e7\u00e3o coletiva das\n\na\u00e7\u00f5es, o di\u00e1logo permanente, coopera\u00e7\u00e3o entre atores diversos, atividades\n\npedag\u00f3gicas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, trabalho em grupos e socializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es\n\nindividuais e coletivas.\n\nO curso foi bastante exitoso, sendo bem avaliado pelos participantes e pelo\n\ncorpo docente, com proposi\u00e7\u00f5es afirmativas para a continuidade deste tipo de\n\nprojeto.\n\n\u00c9 importante frisar que esta n\u00e3o era a proposta inicial do projeto de pesquisa,\n\ne sim a realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de reuni\u00f5es com um grupo focal. Por\u00e9m, esse\n\ndesenho constru\u00eddo coletivamente com diversos parceiros teve um retorno bastante\n\npositivo para a pesquisa, na medida em que possibilitou a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\n\nfundamentais para o processo de an\u00e1lise.\n\nDesta forma, realizaram-se \u2018atividades\u2019 participantes - um curso e uma\n\nreuni\u00e3o comunit\u00e1ria, que foram suficientes para o cumprimento dos objetivos desta\n\npesquisa. Por\u00e9m, para um processo de gest\u00e3o mais amplo faz-se necess\u00e1rio um\n\ntrabalho educativo permanente com articula\u00e7\u00e3o junto aos diversos atores sociais\n\nenvolvidos. Neste sentido, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma \u2018pesquisa participante\u2019\n\n(BRAND\u00c3O, 1987; DEMO, 1987), com a realiza\u00e7\u00e3o de suas diversas etapas, tendo\n\ncomo base a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica (SORRENTINO; TRAJBER, 2005;\n\nFERRARO JUNIOR 2005).\n\nA atividade dos \u2018mapas sociais participantes\u2019 demonstrou que esses cidad\u00e3os\n\nd\u00e3o import\u00e2ncia \u00e0 quest\u00e3o dos riscos ambientais, os quais foram representados em\n\ndiversas formas, tamanhos e n\u00edvel de detalhe das figuras utilizadas para as\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es. Em especial os problemas das inunda\u00e7\u00f5es/alagamentos/enchentes;\n\nescorregamento/deslizamento de terra; eros\u00e3o costeira e ressaca foram destacados\n\nnos 04 mapas realizados.\n\nPelo fato de que alguns participantes n\u00e3o possu\u00edam conhecimento t\u00e9cnico\n\npara o discernimento preciso dos conceitos empregados, optou-se por realizar um\n\nagrupamento por semelhan\u00e7a ou local de incid\u00eancia, sendo assim apresentados:\n\n\n\n165\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamentos/enchente; escorregamento/deslizamento de terra; eros\u00e3o\n\ncosteira/ressaca.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos operacionais, destaca-se a import\u00e2ncia da\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de imagem de sat\u00e9lite em escala de detalhe, com um processo inicial de\n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e defini\u00e7\u00e3o de pontos de refer\u00eancia, localizando ruas\n\nprincipais, equipamentos p\u00fablicos etc., visando facilitar uma maior precis\u00e3o na\n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco (Capri Jr. 2012). A delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em grupo\n\nfavoreceu a troca de experi\u00eancias, percep\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia no lugar, como tamb\u00e9m o\n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o para representar a percep\u00e7\u00e3o individual e coletiva.\n\nA fim de visualizar de forma integrada as \u00e1reas de riscos percebidas e\n\ndelimitadas pelos 04 grupos, efetuou-se a sobreposi\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es em\n\nnuma base \u00fanica, seguindo a proposta do ge\u00f3grafo franc\u00eas Bonnet et. al. (2011).\n\nPara tanto, selecionou-se uma tipologia de risco - inunda\u00e7\u00e3o/alagamento;\n\nescorregamento de terra; eros\u00e3o costeira \u2013 por vez, para a visualiza\u00e7\u00e3o.\n\nObserva-se na Figura 17A que praticamente toda a plan\u00edcie sedimentar da\n\n\u00e1rea da bacia do rio Indai\u00e1 foi delimitada como risco de inunda\u00e7\u00e3o e alagamento. As\n\nexce\u00e7\u00f5es s\u00e3o: a entrada do bairro da Barra Seca pela BR-101; a entrada do bairro\n\ndo Perequ\u00ea-a\u00e7u nas proximidades da F\u00e1brica de Gelo, as demais \u00e1reas est\u00e3o fora\n\nda bacia (os grupos n\u00e3o analisaram); o Jardim Ubatuba II pr\u00f3ximo ao bairro do\n\nSumidouro.\n\nVerifica-se que as \u00e1reas centrais dos bairros do Sumidouro e Perequ\u00ea-a\u00e7u,\n\nindo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 margem direita do baixo rio Indai\u00e1, foram consideradas por mais\n\nde um grupo como em risco de alagamento/inunda\u00e7\u00e3o.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m diversas \u00e1reas nas margens do rio Indai\u00e1 que apresentam estes\n\nproblemas: entrada do bairro Taquaral e o Angelin; entrada do Perequ\u00ea-a\u00e7u nas\n\nproximidades do trevo da BR 101; Vila Indai\u00e1; e bairro da Barra Seca. O problema\n\napontado na estrada do bairro da Casanga se refere \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Capim\n\nMelado.\n\nQuanto ao risco de escorregamento/deslizamento de terra percebidas pelos 4\n\ngrupos (Figura 17B), observa-se uma extensa \u00e1rea delimitada em lugares de maior\n\naltitude (morros, in\u00edcio da serra), ou que fazem limite com elas, como por exemplo, o\n\nbairro do Sumidouro, (alto) do Taquaral e (alto) da Casanga.\n\n\n\n166\n\nO Jardim Ubatuba II e alto do bairro do Taquaral, nas proximidades da rua\n\nMaria da Concei\u00e7\u00e3o e da rua dos Moreiras, foram citados por 3 grupos. O Alto da\n\nCasanga foi relacionado por 2 grupos.\n\nNo caso da eros\u00e3o costeira ou ressaca do mar, todos os grupos\n\nrepresentaram-na na praia e bairro da Barra Seca (Figura 17C), com prolongamento\n\nao norte da praia do Perequ\u00ea-a\u00e7u, nas proximidades com a foz do Rio Indai\u00e1.\n\nA partir dos dados obtidos, ressalta-se a pertin\u00eancia da metodologia\n\nempregada na sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (percep\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias e anseios) das\n\nlideran\u00e7as locais sobre \u00e1reas de riscos, no conjunto de bairros desta bacia\n\nhidrogr\u00e1fica.\n\n\n\nSP 55\n\nES\nT \n\nDA\n C\n\nAS\nAN\n\nGA\n\nAV\n M\n\nAR\nGI\n\nNA\nL\n\nEST DO TAQUARAL\n\n0\n\nAV\n PA\n\nDR\nE M\n\nAN\nOE\n\nL D\nA N\n\nOB\nRE\n\nGA\n\nR JOCELINO MONTEIRO\n\nR HABITAT\n\nAV JOSIAS R NOGUEIRA\n\nR A\n\nAV \nGO\n\nV A\nBR\n\nEU\n SO\n\nDR\nE\n\nAV IMACULADA CONCEICAO\n\nR M\nARA\n\nNDU\nBA\n\nR \nUB\n\nAT\nUM\n\nIR\nIM\n\nR B\nELM\n\nONT\n BU\n\nTLE\nR\n\nR PRAIA GRANDE\n\nR PIAUI\n\nTR JK\n\nEST CHICO SITIO\n\nR DOS MOREIROS\n\nR DO PROF\n\nVE\nL O\n\nR M\nARIA\n\n DA \nCON\n\nCEI\u00c7\n\u00c3O\n\nR \nGO\n\nIA\nS\n\nR PEREQUE ACU\n\nR TEREZINHA F ROSSI\n\nR PARA\n\nAV\n M\n\nAR\nINO\n\n EL\nIDI\n\nO \nVIE\n\nIRA\nR J\n\nHO\nNE\n\nS P\nRO\n\nPH\nET\n\nA L\nEIT\n\nE\n\nR PROJETADA C\n\nR ITAGUA\n\nR PA\nRTIC\n\nULA\nR\n\nR ENSEADA\n\nAL DA SAUDADE\n\nR \nAN\n\nCH\nIE\n\nTA\n\nR POLO\n\nR DA PRAIA\n\nR MARIA CHARLEAUX\n\nR DA USINA VELHA\n\nR PEDRO JOSE VICENTE\n\nR DO BALMORALR ANTONIO A SILVA\n\nR TENORIO\nR BARRA SECA\n\nR MANOEL BARBOSA\nR MARANHAO\n\nAV BELMONT BITENCOUR\n\nR FERNAO DIAS\n\nR MANOEL POLINARIO\n\nAV ANHANGUERA\n\nR BORBA GATO\n\nR ALFREDO MARIANO\n\nR RAPOSO TAVARES\nTR DA ARARA\n\nR PARAISO\n\nR PONTE\n ALTA\n\nR ANTONIO TEPEDINO PAGANO\n\nR R\nIO \n\nGR\nAN\n\nDE\n DO\n\n NO\nRT\n\nE\n\nR MARIA MARIANA CRISTO\n\nR JOAO FERREIRA SILVA\n\nR SA\nNTA\n\n ISA\nBEL\n\nR DA USINA VELHA\n\nRio indai\u00e1\n\nRibeir\u00e3o\nCapim Melado\n\n492100\n\n492100\n\n492400\n\n492400\n\n492700\n\n492700\n\n493000\n\n493000\n\n493300\n\n493300\n\n493600\n\n493600\n\n493900\n\n493900\n\n494200\n\n494200\n\n494500\n\n494500\n\n494800\n\n494800\n\n495100\n\n495100\n\n495400\n\n495400\n\n495700\n\n495700\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n\u00b5\n\nE n s e a d a  d e  U b a t u b a\n\nBarra Seca\n\nCasanga\n\nPerequ\u00ea A\u00e7u\n\nTaquaral\n\nSumidouro\n\nPraia Barra Seca\n\nPra\nia P\n\nereq\nu\u00ea A\n\n\u00e7u\n\nFIGURA 17 A - Percep\u00e7\u00e3o de \n\u00c1reas e Riscos Ambientais\n\nInunda\u00e7\u00e3o/Enchente\nAlagamento\n\nRepresentantes Locais\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\n\nUbatuba - SP\n\nHidrografia\n\nArruamento\nRodovia\n\nPercebido por 4 grupos\nPercebido por 3 grupos\nPercebido por 2 grupos\nPercebido por 1 grupos\n\n\u00c1reas de risco\nInstituto Geol\u00f3gico\n\n0 290 580145\nMetros\n\nUTM - Datum WGS 84\n\nElabora\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Luciano Pincinato e D\u00e9bora Olivato\n2013\n\n\n\nSP 55\n\nES\nT \n\nDA\n C\n\nAS\nAN\n\nGA\n\nAV\n M\n\nAR\nGI\n\nNA\nL\n\nEST DO TAQUARAL\n\n0\n\nAV\n PA\n\nDR\nE M\n\nAN\nOE\n\nL D\nA N\n\nOB\nRE\n\nGA\n\nR JOCELINO MONTEIRO\n\nR HABITAT\n\nAV JOSIAS R NOGUEIRA\n\nR A\n\nAV \nGO\n\nV A\nBR\n\nEU\n SO\n\nDR\nE\n\nAV IMACULADA CONCEICAO\n\nR M\nARA\n\nNDU\nBA\n\nR \nUB\n\nAT\nUM\n\nIR\nIM\n\nR B\nELM\n\nONT\n BU\n\nTLE\nR\n\nR PRAIA GRANDE\n\nR PIAUI\n\nTR JK\n\nEST CHICO SITIO\n\nR DOS MOREIROS\n\nR DO PROF\n\nVE\nL O\n\nR M\nARIA\n\n DA \nCON\n\nCEI\u00c7\n\u00c3O\n\nR \nGO\n\nIA\nS\n\nR PEREQUE ACU\n\nR TEREZINHA F ROSSI\n\nR PARA\n\nAV\n M\n\nAR\nINO\n\n EL\nIDI\n\nO \nVIE\n\nIRA\nR J\n\nHO\nNE\n\nS P\nRO\n\nPH\nET\n\nA L\nEIT\n\nE\n\nR PROJETADA C\n\nR ITAGUA\n\nR PA\nRTIC\n\nULA\nR\n\nR ENSEADA\n\nAL DA SAUDADE\n\nR \nAN\n\nCH\nIE\n\nTA\n\nR POLO\n\nR DA PRAIA\n\nR MARIA CHARLEAUX\n\nR DA USINA VELHA\n\nR PEDRO JOSE VICENTE\n\nR DO BALMORALR ANTONIO A SILVA\n\nR TENORIO\nR BARRA SECA\n\nR MANOEL BARBOSA\nR MARANHAO\n\nAV BELMONT BITENCOUR\n\nR FERNAO DIAS\n\nR MANOEL POLINARIO\n\nAV ANHANGUERA\n\nR BORBA GATO\n\nR ALFREDO MARIANO\n\nR RAPOSO TAVARES\nTR DA ARARA\n\nR PARAISO\n\nR PONTE\n ALTA\n\nR ANTONIO TEPEDINO PAGANO\n\nR R\nIO \n\nGR\nAN\n\nDE\n DO\n\n NO\nRT\n\nE\n\nR MARIA MARIANA CRISTO\n\nR JOAO FERREIRA SILVA\n\nR SA\nNTA\n\n ISA\nBEL\n\nR DA USINA VELHA\n\nRio indai\u00e1\n\nRibeir\u00e3o\nCapim Melado\n\n492100\n\n492100\n\n492400\n\n492400\n\n492700\n\n492700\n\n493000\n\n493000\n\n493300\n\n493300\n\n493600\n\n493600\n\n493900\n\n493900\n\n494200\n\n494200\n\n494500\n\n494500\n\n494800\n\n494800\n\n495100\n\n495100\n\n495400\n\n495400\n\n495700\n\n495700\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n\u00b5\n\nE n s e a d a  d e  U b a t u b a\n\nBarra Seca\n\nCasanga\n\nPerequ\u00ea A\u00e7u\n\nTaquaral\n\nSumidouro\n\nPraia Barra Seca\n\nPra\nia P\n\nereq\nu\u00ea A\n\n\u00e7u\n\nFIGURA 17 B - Percep\u00e7\u00e3o de \n\u00c1reas e Riscos Ambientais\n\nEscorregamento/\nDeslizamento de Terra\nRepresentantes Locais\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\nUbatuba - SP\n\nHidrografia\n\nArruamento\nRodovia\n\n\u00c1reas de risco\nInstituto Geol\u00f3gico\n\n0 290 580145\nMetros\n\nUTM - Datum WGS 84\n\nElabora\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Luciano Pincinato e D\u00e9bora Olivato\n2013\n\nPercebido por 4 grupos\nPercebido por 3 grupos\nPercebido por 2 grupos\nPercebido por 1 grupos\n\n\n\nSP 55\n\nES\nT \n\nDA\n C\n\nAS\nAN\n\nGA\n\nAV\n M\n\nAR\nGI\n\nNA\nL\n\nEST DO TAQUARAL\n\n0\n\nAV\n PA\n\nDR\nE M\n\nAN\nOE\n\nL D\nA N\n\nOB\nRE\n\nGA\n\nR JOCELINO MONTEIRO\n\nR HABITAT\n\nAV JOSIAS R NOGUEIRA\n\nR A\n\nAV \nGO\n\nV A\nBR\n\nEU\n SO\n\nDR\nE\n\nAV IMACULADA CONCEICAO\n\nR M\nARA\n\nNDU\nBA\n\nR \nUB\n\nAT\nUM\n\nIR\nIM\n\nR B\nELM\n\nONT\n BU\n\nTLE\nR\n\nR PRAIA GRANDE\n\nR PIAUI\n\nTR JK\n\nEST CHICO SITIO\n\nR DOS MOREIROS\n\nR DO PROF\n\nVE\nL O\n\nR M\nARIA\n\n DA \nCON\n\nCEI\u00c7\n\u00c3O\n\nR \nGO\n\nIA\nS\n\nR PEREQUE ACU\n\nR TEREZINHA F ROSSI\n\nR PARA\n\nAV\n M\n\nAR\nINO\n\n EL\nIDI\n\nO \nVIE\n\nIRA\nR J\n\nHO\nNE\n\nS P\nRO\n\nPH\nET\n\nA L\nEIT\n\nE\n\nR PROJETADA C\n\nR ITAGUA\n\nR PA\nRTIC\n\nULA\nR\n\nR ENSEADA\n\nAL DA SAUDADE\n\nR \nAN\n\nCH\nIE\n\nTA\n\nR POLO\n\nR DA PRAIA\n\nR MARIA CHARLEAUX\n\nR DA USINA VELHA\n\nR PEDRO JOSE VICENTE\n\nR DO BALMORALR ANTONIO A SILVA\n\nR TENORIO\nR BARRA SECA\n\nR MANOEL BARBOSA\nR MARANHAO\n\nAV BELMONT BITENCOUR\n\nR FERNAO DIAS\n\nR MANOEL POLINARIO\n\nAV ANHANGUERA\n\nR BORBA GATO\n\nR ALFREDO MARIANO\n\nR RAPOSO TAVARES\nTR DA ARARA\n\nR PARAISO\n\nR PONTE\n ALTA\n\nR ANTONIO TEPEDINO PAGANO\n\nR R\nIO \n\nGR\nAN\n\nDE\n DO\n\n NO\nRT\n\nE\n\nR MARIA MARIANA CRISTO\n\nR JOAO FERREIRA SILVA\n\nR SA\nNTA\n\n ISA\nBEL\n\nR DA USINA VELHA\n\nRio indai\u00e1\n\nRibeir\u00e3o\nCapim Melado\n\n492100\n\n492100\n\n492400\n\n492400\n\n492700\n\n492700\n\n493000\n\n493000\n\n493300\n\n493300\n\n493600\n\n493600\n\n493900\n\n493900\n\n494200\n\n494200\n\n494500\n\n494500\n\n494800\n\n494800\n\n495100\n\n495100\n\n495400\n\n495400\n\n495700\n\n495700\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n\u00b5\n\nE n s e a d a  d e  U b a t u b a\n\nBarra Seca\n\nCasanga\n\nPerequ\u00ea A\u00e7u\n\nTaquaral\n\nSumidouro\n\nPraia Barra Seca\n\nPra\nia P\n\nereq\nu\u00ea A\n\n\u00e7u\n\nFIGURA 17 C - Percep\u00e7\u00e3o de \n\u00c1reas e Riscos Ambientais\n\nEros\u00e3o Costeira\nRepresentantes Locais\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\nUbatuba - SP\n\nHidrografia\n\nArruamento\nRodovia\n\nPercebido por 4 grupos\nPercebido por 3 grupos\nPercebido por 2 grupos\nPercebido por 1 grupos\n\n0 300 600150\nMetros\n\nUTM - Datum WGS 84\n\nElabora\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Luciano Pincinato e D\u00e9bora Olivato\n2013\n\n\n\n170\n\n6.4 AN\u00c1LISE DA VULNERABILIDADE E DOS RISCOS AMBIENTAIS A PARTIR\n\nDA PERCEP\u00c7\u00c3O DOS RESIDENTES E TRABALHADORES DOS CINCO\n\nBAIRROS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\nCom o intuito de levantar relatos das percep\u00e7\u00f5es e dos anseios de uma ampla\n\ne variada gama de moradores e trabalhadores dos cinco bairros da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, entrevistou-se 209 pessoas no per\u00edodo de maio a agosto\n\nde 2012.\n\nOs dados levantados est\u00e3o ligados ao perfil dos entrevistados, a\n\nvulnerabilidade e perigo do lugar - casa e no bairro -, e sobre gerenciamento e\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos. Buscou-se assim compor o cen\u00e1rio geral da bacia hidrogr\u00e1fica\n\nquanto \u00e0 gest\u00e3o dos riscos ambientais, em especial a etapa de preven\u00e7\u00e3o.\n\nOs entrevistados foram convidados a avaliar aspectos ligados ao seu bairro, a\n\npartir de um conjunto de fatores b\u00e1sicos de direitos humanos, subdivididos em tr\u00eas\n\ngrupos: 1. saneamento b\u00e1sico (tratamento de esgoto, \u00e1gua tratada, coleta de\n\nesgoto, presen\u00e7a de lixo nas ruas); 2. infraestrutura b\u00e1sica (comercio local, lazer,\n\nruas e estradas, transporte p\u00fablico, seguran\u00e7a, atendimento aos doentes, e acesso\n\na escola); 3. governan\u00e7a (presen\u00e7a de prefeito e vereador no bairro, associa\u00e7\u00e3o de\n\nmoradores, e vizinhos).\n\nA avalia\u00e7\u00e3o deu-se de forma qualitativa, a partir dos conceitos ruim/p\u00e9ssimo,\n\nregular, bom e \u00f3timo/excelente.\n\nOptou-se por separar infraestrutura b\u00e1sica de saneamento para facilitar a\n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, considerando-se a rela\u00e7\u00e3o existente com os riscos\n\nambientais, em especial como potencializadores nos casos de inunda\u00e7\u00f5es e\n\nalagamentos (como por exemplo os res\u00edduos s\u00f3lidos como bloqueadores de\n\ndrenagem urbana), e de escorregamentos de terra (como por exemplo a \u00e1gua\n\nservida lan\u00e7ada sem crit\u00e9rio em \u00e1reas vulner\u00e1veis).\n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a, buscou-se verificar o relacionamento dos\n\ncidad\u00e3os que moram pr\u00f3ximos entre si (vizinhan\u00e7a), com os seus representantes\n\nlocais \u2013 associa\u00e7\u00e3o de bairro -, e com os representantes eleitos pelo povo da\n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal, tanto do executivo quanto do legislativo. No caso\n\n\n\n171\n\ndos vereadores, o envolvimento com a comunidade \u00e9 fundamental, j\u00e1 que possuem\n\na atribui\u00e7\u00e3o de desenvolver e votar projetos em prol da coletividade e do bem\n\np\u00fablico.\n\nNa terceira parte, o entrevistado relatou sobre os perigos e riscos ambientais\n\nexistentes no bairro e na casa, com destaque para inunda\u00e7\u00e3o e/ou alagamento,\n\nescorregamento de terra, eros\u00e3o costeira, ressaca marinha, sendo tamb\u00e9m\n\nabordada a quest\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais.\n\nNo que concerne \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, buscou-se verificar se o entrevistado sente-se\n\norientado para lidar com o tema, se conhece os instrumentos e planos de\n\nordenamento territorial que tratam da quest\u00e3o ambiental e de riscos, al\u00e9m da\n\ncomunica\u00e7\u00e3o de riscos, e das formas de auto-prote\u00e7\u00e3o frente ao problema.\n\nO mapa da percep\u00e7\u00e3o de perigo dos entrevistados sobre os fen\u00f4menos acima\n\ncitados, no per\u00edmetro da casa, foi representado em imagem de sat\u00e9lite da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de Brandalize e Bollmann (2009).\n\n6.4.1 BAIRRO E PRAIA DA BARRA SECA\n\nI. Perfil dos Entrevistados\n\nNo bairro da Barra Seca foram entrevistados 9 residentes, o que corresponde\n\na 4% do total da amostra. 56% dos abordados s\u00e3o mulheres e 44% homens, com\n\nfaixa et\u00e1ria entre 31 anos e 73 anos.\n\nPredomina a baixa escolaridade, tendo em vista que 45% s\u00f3 cursaram o\n\nEnsino Fundamental (Ciclo II - 6\u00ba. Ano ao 9\u00ba. Ano) e 22% o Ciclo I (1\u00ba. Ano ao 5o.\n\nAno). 11% completaram o Ensino M\u00e9dio, 11% cursaram o T\u00e9cnico e 11% n\u00e3o\n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nVerificou-se a predomin\u00e2ncia de baixa renda familiar mensal, visto que 45%\n\ndeclararam reunir entre 1 a 3 Sal\u00e1rios M\u00ednimos (SM) mensalmente, 22% menos que\n\n1 SM, 22% entre 4 e 5 SM. 11% dos abordados recebem mais que 7 SM.\n\n\n\n172\n\nSomente 33% dos abordados nasceram em Ubatuba. A maioria dos\n\nentrevistados nasceu em outro munic\u00edpio, sendo 56% no estado de S\u00e3o Paulo\n\n(Campinas, Ara\u00e7atuba, Itaporanga, e a pr\u00f3pria capital); e 11% em outro estado\n\nbrasileiro.\n\nBuscou-se levantar o tempo em que entrevistado mora no bairro e na atual\n\ncasa. Para esse grupo da Barra Seca, este tempo foi o mesmo, n\u00e3o tendo havido\n\nmudan\u00e7a de casa por nenhum dos abordados. 45% dos entrevistados residem no\n\nbairro h\u00e1 mais de 21 anos, 11% entre 11 e 20 anos, 11% entre 6 e 10 anos e 33%\n\nentre 1 a 5 anos. Nenhum entrevistado declarou morar a menos de 1 ano no local.\n\n45% dos entrevistados possuem resid\u00eancia pr\u00f3pria, 33% alugada, 11%\n\nemprestada e 11% autoconstru\u00e7\u00e3o. A maioria dos terrenos n\u00e3o possui escritura.\n\nSomente 22% disseram possuir o registro. Mais da metade dos entrevistados n\u00e3o\n\npaga imposto, pois somente 45% declararam o pagamento de tributos \u00e0 prefeitura\n\n(IPTU). Os demais abordados negaram ou n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nH\u00e1 uma m\u00e9dia de 4 pessoas morando em cada casa. 56% afirmaram ter\n\nparentes morando no bairro e 44% n\u00e3o possuem familiares no lugar.\n\nII. Elementos sobre a Vulnerabilidade do Lugar\n\nNo bairro da Barra Seca (Fotos 7,8, 9 e 10), o que mais chama a aten\u00e7\u00e3o em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao saneamento b\u00e1sico \u00e9 que 100% dos entrevistados avaliam o tratamento\n\nde esgoto como p\u00e9ssimo. Foi comentado por eles que o esgoto n\u00e3o \u00e9 coletado e\n\nnem tratado pela empresa de saneamento contratada pelo munic\u00edpio\n4\n. De um modo\n\ngeral, as resid\u00eancias utilizam fossa, e alguns moradores jogam o esgoto in natura\n\nnos corpos d\u00b4\u00e1gua.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua tratada, 44% avaliam o servi\u00e7o como regular, outros 44%\n\ncomo bom e 12% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 2). Foi citado que a \u00e1gua\n\n\u201cvem do morro\u201d, ou seja, da nascente localizada nas proximidades, e \u00e9 transportada\n\npor mangueiras ou canos, n\u00e3o havendo um sistema \u00fanico de coleta.\n\n4\nCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (Sabesp).\n\n\n\n173\n\nA coleta de lixo domiciliar realizada pela prefeitura foi muito bem avaliada,\n\nsendo considerada boa por 78% da amostra e excelente por 11%. Os outros 11%\n\nn\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 2).\n\nEssa avalia\u00e7\u00e3o contrasta com o problema da presen\u00e7a de lixo e/ou entulhos\n\njogados pelas pessoas nas vias p\u00fablicas, terrenos baldios, na praia, no rio etc.,\n\nconsiderada regular por 56% da amostra, ruim/p\u00e9ssima por 22% e boa por 22%. O\n\nmaior descontentamento se refere \u00e0s podas de \u00e1rvores, restos de constru\u00e7\u00e3o e\n\nobjetos de maior porte descartados inadequadamente e que n\u00e3o s\u00e3o contemplados\n\nna coleta normal.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infra-estrutura b\u00e1sica, no geral o bairro recebeu baixa avalia\u00e7\u00e3o\n\npelos entrevistados, conforme pode ser observado no Grafico 3.\n\nOs entrevistados destacaram que \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos bares n\u00e3o h\u00e1 comercio local,\n\ncom poucos itens b\u00e1sicos (alimenta\u00e7\u00e3o e higi\u00eane) \u00e0 venda, sendo este aspecto\n\navaliado como p\u00e9ssimo por 100% da amostra.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao lazer, foi destacado que \u201cs\u00f3 tem a praia\u201d, mas n\u00e3o consideram-\n\nna como um bom espa\u00e7o para recrea\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se disp\u00f5e de\n\nequipamentos como quadra-esportiva/campo de futebol, parquinho para as crian\u00e7as,\n\netc., tendo sido avaliado este \u00edtem como p\u00e9ssimo por 56% dos entrevistados e\n\nregular pelos outros 44%.\n\nSegundo coment\u00e1rios de alguns entrevistados, as ruas da Barra Seca s\u00e3o de\n\nterra e numa boa parte do ano se encontram esburacadas. 67% dos entrevistados\n\nas avaliam como regulares e 33% como p\u00e9ssimas. Alguns entrevistados\n\ncomentaram que h\u00e1 um projeto para asfaltar ou colocar bloquete na rua principal,\n\ncom investimento financeiro dos pr\u00f3prios moradores.\n\nN\u00e3o entra transporte p\u00fablico no bairro. Os residentes que precisam de \u00f4nibus-\n\ncircular tem que caminhar at\u00e9 o ponto localizado na rodovia BR-101. O transporte\n\np\u00fablico foi avaliado como regular por 56% da amostra, como ruim/p\u00e9ssimo por 33%,\n\ne como bom por 11% (Gr\u00e1fico 3).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao atendimento aos doentes, 45% avaliam como ruim/p\u00e9ssimo,\n\n33% como regular e 22% como bom (Gr\u00e1fico 3). Foi colocado que n\u00e3o h\u00e1 posto de\n\n\n\n174\n\nsa\u00fade no bairro, sendo geralmente utilizado o do Taquaral ou Perequ\u00ea, ou mesmo\n\nse dirigem-se \u00e0 Santa Casa, no centro de Ubatuba.\n\nO mesmo ocorre com o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria tamb\u00e9m a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o das escolas dos bairros vizinhos em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia na Barra Seca.\n\n67% dos entervistados avaliam este aspecto como p\u00e9ssimo e 33% como bom\n\n(Gr\u00e1fico 3).\n\nO item melhor avaliado foi a seguran\u00e7a, considerado bom por 78% dos\n\nentrevistados, regular por 11% regular e p\u00e9ssimo por 11% (Gr\u00e1fico 3). Segundo\n\nrelato de alguns entrevistados n\u00e3o h\u00e1 policiamento no bairro, sendo a seguran\u00e7a\n\nfeita pelos pr\u00f3prios moradores.\n\nNo que concerne \u00e0 governan\u00e7a, o fator vizinhan\u00e7a teve uma \u00f3tima avalia\u00e7\u00e3o,\n\nsendo considerado bom por 67% dos entrevistados, excelente por 22% e regular por\n\n11% (Gr\u00e1fico 4). Um entrevistado destacou positivamente a solidariedade existente\n\nentre vizinhos, e outro a import\u00e2ncia da fam\u00edlia, pois h\u00e1 v\u00e1rios parentes morando no\n\nbairro.\n\nQuanto aos outros fatores ligados \u00e0 governan\u00e7a, verifica-se que a presen\u00e7a\n\ndo poder legislativo e executivo \u00e9 fraca, o que foi refor\u00e7ado pela baixa avalia\u00e7\u00e3o\n\nrecebida. A presen\u00e7a de vereados foi considerada p\u00e9ssima por 78% da amostra,\n\nregular por 11% e boa por outros 11%. Quanto \u00e0 presen\u00e7a da prefeitura municipal,\n\n56% avaliaram como ruim/p\u00e9ssima, 33% como regular e 11% como boa (Gr\u00e1fico 4).\n\nPor mais que os entrevistados tenham sinalizado para o bom relacionamento\n\nentre moradores, a associa\u00e7\u00e3o de bairro, que seria um dos meios de organiza\u00e7\u00e3o e\n\nreivindica\u00e7\u00e3o dos direitos b\u00e1sicos e um fator aglutinador na gest\u00e3o de riscos\n\nambientais, foi avaliada como p\u00e9ssima por 56% dos entrevistados, e outros 22% a\n\ndesconhecem. Um dos entrevistados acha inclusive que ela foi desativada. J\u00e1 os\n\noutros 22% dos entrevistados reconhecem a associa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n175\n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos entrevistados\ndo bairro Barra Seca.\n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura pelos entrevistados do\nbairro Barra Seca.\n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos\nentrevistados do bairro Barra Seca.\n\n22,00%\n\n100%\n\n56,00%\n\n44,00%\n\n22,00%\n\n78,00%\n\n44,00%\n\n11,00% 11,00%\n\n12,00%\n\nPresen\u00e7a de lixo nas ruas\n\nColeta de lixo\n\n\u00c1gua tratada\n\nTratamento de esgoto\n\nBarra seca: saneamento b\u00e1sico\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n67,00%\n\n45,00%\n\n11,00%\n\n33,00%\n\n33,00%\n\n56,00%\n\n100%\n\n33,00%\n\n11,00%\n\n56,00%\n\n67,00%\n\n44,00%\n\n33,00%\n\n22,00%\n\n78,00%\n\n11,00%\n\nAcesso as escolas\n\nAtendimento aos doentes\n\nSeguran\u00e7a\n\nTransporte p\u00fablico\n\nRuas e estradas\n\nLazer\n\nComercio local\n\nBarra Seca: infraestrutura\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente\n\n56,00%\n\n56,00%\n\n78,00%\n\n11,00%\n\n33,00%\n\n11,00%\n\n67,00%\n\n22,00%\n\n11,00%\n\n11,00%\n\n22,00%\n\n22,00%\n\nVizinhos\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\nPresen\u00e7a da prefeitura\n\nPresen\u00e7a de vereador\n\nBarra Seca: governan\u00e7a\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n\n\n176\n\nIII \u2013 Percep\u00e7\u00e3o sobre os Perigos/Riscos\n\nOs riscos/perigos/problemas percebidos pelos 09 residentes entrevistados do\n\nbairro da Barra Seca est\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 5.\n\nGr\u00e1fico 5: Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados na Barra\nSeca.\n\nO problema mais citado \u00e9 o da inunda\u00e7\u00e3o (78%), seguido pela falta de\n\ntratamento de esgoto (55%), eros\u00e3o costeira (33%), polui\u00e7\u00e3o do mar por \u00f3leo (22%)\n\ne dissemina\u00e7\u00e3o da dengue (22%). Os demais s\u00f3 foram citados por 01 (11%)dos\n\nentrevistados, sendo esse o problema com os res\u00edduos s\u00f3lidos descartados\n\ninadequadamente, o risco frente a poss\u00edveis problemas da usina at\u00f4mica de Angra\n\ndos Reis \u2013 RJ e com o Complexo Mexilh\u00e3o (extra\u00e7\u00e3o e tratamento do g\u00e1s natural).\n\nN\u00e3o foram citados os problemas com viol\u00eancia urbana, movimentos de terra e\n\nTsunami.\n\n\u00c9 importante destacar que todo o bairro da Barra Seca est\u00e1 inserido em \u00e1rea\n\ncom alto risco de inunda\u00e7\u00e3o segundo o mapeamento t\u00e9cnico realizado pelo Instituto\n\nGeol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), e a praia foi classificada como de muito alto risco de\n\neros\u00e3o costeira por Souza e Luna (2009), conforme pode ser observado nas fotos 7\n\ne 8.\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nC\nit\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nPerigos/riscos percebidos\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\nEsgoto sem tratamento\n\nEros\u00e3o Costeira\n\nDengue\n\nPolui\u00e7\u00e3o do mar por \u00f3leo\n\nUsina at\u00f4mica\n\nDescarte inadequado lixo\n\nComplexo Mexilh\u00e3o\n\n\n\n177\n\nFoto 7: Praia da Barra Seca. Ao fundo observam-se ranchos de\ncanoas cai\u00e7aras e \u00e1rea de retrograda\u00e7\u00e3o costeira. Debora Olivato -\n07/11/2012\n\nFoto 8: \u00c1rea de eros\u00e3o costeira com vest\u00edgios de constru\u00e7\u00f5es na\npraia da Barra Seca. Humberto Gallo Junior - 07/11/2012\n\n\n\n178\n\nVerificou-se que a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento \u00e9 percebida pelos entrevistados,\n\nsendo que 08 entrevistados (89%) identificaram \u00e1reas sujeitas a esse perigo no\n\nbairro, conforme relacionado na tabela 1.\n\nTabela 1: \u00c1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados no\n\nBairro da Barra Seca.\n\n\u00c1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o/alagamento no\nbairro Cita\u00e7\u00f5es\n\nRua Jo\u00e3o Ferreira DMR 05\n\nNa rua principal (na entrada e no meio do bairro) DMR 02\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 praia DMR 01\n\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\nSomente um entrevistado disse desconhecer o problema. Os entrevistados\n\nforam indagados sobre \u00e1reas sujeitas a escorregamento de terra no bairro, e todos\n\nmostraram desconhecimento sobre tal fen\u00f4meno.\n\nQuando o foco foi dado \u00e0 resid\u00eancia/com\u00e9rcio do entrevistado, (5) 56% dos\n\nentrevistados consideram estar em \u00e1rea de perigo/risco e (4) 44% n\u00e3o (Figura 18).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos que afirmaram vivenciar o problema em sua casa, os tipos\n\nde riscos citados foram inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (3) 33%, e eros\u00e3o costeira ou\n\nressaca marinha (2) 22% (Figura 19).\n\nUma das entrevistadas, residente h\u00e1 43 anos da Barra Seca, relatou que \u00e9\n\npropriet\u00e1ria de um quiosque na praia e que a ressaca marinha chega a atingir 0,30\n\ncent\u00edmetros de altura, afirmando que esta pode ocorrer antes do m\u00eas de mar\u00e7o\n\n(ver\u00e3o) e tamb\u00e9m no inverno. Justifica sua perman\u00eancia na \u00e1rea comentando que\n\n\"continuo aqui pois \u00e9 onde nasci e acredito que vai mudar (para melhor)\", embora\n\ntenha relatado o medo de perder os bens materiais que est\u00e3o no quiosque, gerando\n\no seu desemprego. Comentou, por\u00e9m, que antes tinha mais medo e hoje acredita\n\nque o risco n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grave.\n\nJ\u00e1 outra entrevistada, moradora do bairro h\u00e1 45 anos, \u00e0 rua Jo\u00e3o F. Silva,\n\ncomentou que vivenciou uma inunda\u00e7\u00e3o/alagamento bastante intenso h\u00e1 alguns\n\nanos.\n\n\n\n179\n\nPerguntou-se a todos os entrevistados, o que eles fazem para lidar com o\n\nproblema de inunda\u00e7\u00e3o. (7) 78% disseram n\u00e3o fazer nada. Somente duas pessoas\n\nresponderam afirmativamente, sendo que uma relatou \u201cestar sempre alerta durante\n\nas chuvas\u201d, e a outra disse que \u201ctenta colaborar na limpeza\u201d.\n\nFoi questionado aos entrevistados se eles se sentem preparados para lidar\n\ncom os riscos de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o costeira, na hip\u00f3tese da situa\u00e7\u00e3o piorar quanto\n\naos eventos extremos do tempo, com mais chuvas, vendavais, ressacas marinhas,\n\netc. Do total de entrevistados, 56% sentem-se preparados e 44% consideram que\n\nn\u00e3o est\u00e3o aptos para lidar estes problemas (Tabela 2).\n\nTabela 2 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar\ncom os riscos ambientais no bairro da\nBarra Seca\n\nVoc\u00ea se sente preparado para lidar\ncom os riscos ambientais caso a\n\nsitua\u00e7\u00e3o piore\n\nN %\n\nN\u00e3o 4 44%\n\nSim 5 56%\n\nTotal 9 100%\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, somente 1\n\npessoa (11%) relatou ter recebido algum tipo de orienta\u00e7\u00e3o (Tabela 3).\n\nTabela 3 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o\nde riscos ambientais no bairro da Barra\nSeca\n\nJ\u00e1 foi orientado sobre preven\u00e7\u00e3o de\nriscos ambientais\n\nN %\n\nSim 1 11%\n\nN\u00e3o 8 89%\n\nTotal 9 100%\n\n\n\n180\n\nQuanto ao tipo de informa\u00e7\u00e3o que gostariam de receber sobre essa tem\u00e1tica,\n\nos entrevistados relacionaram a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e de doen\u00e7as,\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e C\u00f3digo Florestal. Alguns n\u00e3o souberam dizer o conte\u00fado, e\n\noutros alegaram preferirem a\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de informa\u00e7\u00e3o.\n\nOs entrevistados tamb\u00e9m listaram as melhores formas de receberem\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo citados os seguintes\n\nve\u00edculos, em ordem de prefer\u00eancia: Tev\u00ea (3), Agente do PSF (3), R\u00e1dio(2), Faixas/\n\ncartazes(2), Jornal/ revista (2), Livreto (2), Defesa Civil (2) , Escola (2), Igreja (2),\n\nAmigos (2), Fam\u00edlia (2), Prefeitura (2), Internet (1), Vereador (1), Associa\u00e7\u00e3o de\n\nbairro (1), Reuni\u00f5es/palestras (1), Telefone (1), Carta (1), e Porta-a-porta (1).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, observa-se no Tabela 4 que mais da metade dos\n\nentrevistados (5) 55% n\u00e3o participam de nenhum coletivo social.\n\nTabela 4 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos\nsociais no bairro da Barra Seca\n\nParticipa de Coletivos\n\nN=9\n\nN\n\nIgreja 2\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de bairro 1\n\nAPM - Escolar 1\n\nOutros 1\n\nONG -\n\nNenhum 5\n\nQuanto aos instrumentos de ordenamento e gest\u00e3o territorial, o mais citado foi\n\no C\u00f3digo Florestal (7 vezes). O Plano Preventivo da Defesa Civil foi citado por\n\nquatro pessoas, assim como o Plano de Manejo do Parque Estadual da Serra do\n\nMar N\u00facleo Picinguaba e o Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico (Tabela 5).\n\n\n\n181\n\nTabela 5 \u2013 Conhecimento sobre os\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o\nno bairro da Barra Seca\n\nFoi solicitado aos entrevistados que refletissem sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para\n\nmelhorar a sua rua e o bairro no que se refere \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e\n\ncomo o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os poderiam contribuir neste sentido. Os\n\nresultados est\u00e3o apresentados no Quadro 5.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas para o bairro, as sugest\u00f5es se referem\n\nprincipalmente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura b\u00e1sica para diminuir a vulnerabilidade\n\ndo bairro e melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\n\nObserva-se uma preocupa\u00e7\u00e3o com o problema da drenagem urbana, ligado\n\naos casos de alagamento, e outras a\u00e7\u00f5es correlacionadas. Acredita-se que o\n\nplanejamento precisa ser pensado de forma integral e com propostas de obras\n\nsustent\u00e1veis em todos os sentidos \u2013 ambiental, social e econ\u00f4mico-.\n\nH\u00e1 v\u00e1rias cita\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social no planejamento e\n\nordenamento do bairro, demostrando uma tend\u00eancia \u00e0 abertura dos moradores para\n\num trabalho em conjunto.\n\nObserva-se que n\u00e3o foram citadas solu\u00e7\u00f5es para o problema da eros\u00e3o\n\ncosteira. O projeto de educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o preventiva foi somente citado de\n\nforma geral por dois entrevistados. O plano de conting\u00eancia n\u00e3o foi mencionado por\n\nningu\u00e9m.\n\nJ\u00e1 ouviu falar\n\nN=9\n\nInstrumentos de\ngest\u00e3o\n\nN\n\nC\u00f3digo Florestal 7\n\nPlano Preventivo da\nDefesa Civil\n\n4\n\nPlano de Manejo -\nPESM\n\n4\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico\ne Econ\u00f4mico\n\n4\n\nN\u00e3o conhe\u00e7o 2\n\n\n\n182\n\nQUADRO 5 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais para\no bairro da Barra Seca.\n\nSugest\u00e3o para melhorar a\nrua/bairro\n\nO que a prefeitura deveria\nfazer?\n\nO que voc\u00ea pode fazer?\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\nImplantar a rede de esgoto;\ncolocar asfalto e melhorar a\nilumina\u00e7\u00e3o; ter \u00e1gua tratada;\nmelhorar o atendimento aos\n\ndoentes .\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica: instalar\nrede de esgoto; arrumar as ruas\ne colocar asfalto ou pavimentar a\nrua principal; drenagem urbana -\n\nimplantar uma infra-estrutura\npara escoar a \u00e1gua das chuvas,\ncolocar tubul\u00f5es adequados para\n\na vaz\u00e3o ; aterrar o terreno;\nmelhorar sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\ncoloca\u00e7\u00e3o de bloquetes na\n\nrua .\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social: A\nassocia\u00e7\u00e3o de moradores\nmais ativa; As pessoas se\n\nunirem ;e terem boa\nvontade.\n\n- Mobiliza\u00e7\u00e3o social:\nparticipar da associa\u00e7\u00e3o de\n\nbairro; fazer abaixo\nassinado; uni\u00e3o entre as\n\npessoas; disseminar\ninforma\u00e7\u00f5es; votar certo;\ncada um deve fazer a sua\n\nparte.\n\nA\u00e7\u00e3o ambiental: Continuar\ncolaborando com a limpeza\n\ndos rios\n\n- -\n\nOutros: N\u00e3o h\u00e1 riscos (1\npessoa); N\u00e3o deixar a\n\nMarina n\u00e1utica entrar no\nbairro (1)\n\nOutros: a prefeitura deve fazer\ntudo para melhorar o bairro (1\n\npessoa). N\u00e3o h\u00e1 riscos (1); n\u00e3o\ndeixar a Marina entrar no bairro\n\n(1)\n\nOutros: Nada; orar; esperar\nprefeitura (1pessoa). N\u00e3o\n\nh\u00e1 riscos (1)\n\n6.4.2 BAIRRO DO SUMIDOURO\n\nI. Perfil dos Entrevistados\n\nNo bairro do sumidouro (fotos 9, 10, 11) foram entrevistadas 22 pessoas, o\n\nque corresponde a 10% da amostra. A maioria dos entrevistados s\u00e3o mulheres\n\n(73%), e 27% homens. A faixa et\u00e1ria variou dos 18 aos 90 anos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, aproximadamente metade da amostra cursou at\u00e9\n\no Ensino Fundamental, tendo 27% conclu\u00eddo o Ciclo I e 27% o Ciclo II. 23% dos\n\nabordados possuem diploma de Ensino M\u00e9dio, 14% possuem Superior completo e\n\n5% Superior incompleto. 4% declaram-se n\u00e3o alfabetizados.\n\n\n\n183\n\nFoto 9: Bairro do Sumidouro. Rua Josias Ramos Nogueira.\nD\u00e9bora Olivato - 16/04/2013\n\nFoto 10: Quadra esportiva na entrada do bairro. do\nSumidouro. D\u00e9bora Olivato - 16/04/2013\n\n\n\n184\n\nFoto 11: Jardim Sumidouro II. D\u00e9bora Olivato - 16/04/2013\n\nNo que concerne \u00e0 renda familiar mensal, 50% dos entrevistados recebem\n\nentre 1 e 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos (SM.) e 14% menos que um SM. 15% recebem entre 4\n\ne 5 SM, 9% entre 6 a 7 SM, e 9% n\u00e3o responderam a quest\u00e3o .\n\nA maioria dos entrevistados nasceu fora de Ubatuba, sendo 36% em outros\n\nEstados Brasileiros (Paran\u00e1, Rio de Janeiro, Bahia e Piau\u00ed), e 27% em outros\n\nmunic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo (Ilhabela, Santos, Taubat\u00e9 e a pr\u00f3pria capital \u2013\n\nSP). Somente 37% nasceram no munic\u00edpio em quest\u00e3o.\n\nOs dados relativos ao tempo de moradia no bairro e na resid\u00eancia est\u00e3o\n\napresentados na tabela 6. Verifica-se uma varia\u00e7\u00e3o entre os dados, devido \u00e0\n\nmudan\u00e7as de casa no mesmo bairro. Um pouco mais da metade da amostra reside\n\nno bairro e na casa h\u00e1 mais de 06 anos. 14% s\u00e3o rec\u00e9m-chegados no bairro e 18%\n\nmudaram de casa recentemente.\n\n64% dos entrevistados afirmaram que a resid\u00eancia \u00e9 pr\u00f3pria, 18% alugada,\n\n14% autoconstru\u00e7\u00e3o e 4% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, 36% afirmaram possuir a escritura e 55% disseram pagar imposto \u00e0\n\nprefeitura (IPTU). Os demais negaram ou n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\n\n\n185\n\nNo Sumidouro h\u00e1 uma m\u00e9dia de 03 pessoas morando em cada casa. 64%\n\nafirmaram ter parentes morando no bairro e 36% n\u00e3o possuem familiares no lugar.\n\nTabela 6 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no bairro e casa \u2013\n\nSumidouro.\n\nTempo que\n\nreside\n\nNo bairro Na casa\n\nN % N %\n\nAt\u00e9 11 meses 3 14% 4 18%\n\nDe 1 a 5 anos 4 18% 2 9%\n\nDe 6 a 10 anos 3 14% 4 18%\n\nDe 11 a 20 anos 5 23% 8 36%\n\nA partir de 21\n\nanos\n\n7 31% 3 14%\n\nSem resposta 0 0 1 5%\n\nTotal 22 100% 22 100%\n\nII. Elementos sobre a vulnerabilidade do lugar\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao saneamento b\u00e1sico no bairro Sumidouro, o tratamento de\n\nesgoto foi avaliado como p\u00e9ssimo por 74% dos entrevistados, como regular por 13%\n\ne como bom por outros 13% (Gr\u00e1fico 6). Alguns entrevistados comentaram que\n\nexistem \u00e1reas do bairro com a tubula\u00e7\u00e3o da empresa de saneamento do Estado,\n\nmas sem a liga\u00e7\u00e3o. Outros consideraram que n\u00e3o h\u00e1 sistema de coleta, utilizando-se\n\na fossa como alternativa b\u00e1sica.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de \u00e1gua, a avalia\u00e7\u00e3o foi um pouco melhor, pois\n\n41% consideram-na boa e 14% excelente. Por outro lado, 36% a avaliaram como\n\np\u00e9ssima, 4% como regular e 5% n\u00e3o responderam (Gr\u00e1fico 6).\n\nA coleta de lixo domiciliar teve melhor avalia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos outros itens\n\ndeste grupo, j\u00e1 que 59% dos abordados consideraram-na boa, 14% excelente, 23%\n\nregular e 4% p\u00e9ssima (Gr\u00e1fico 6). Quanto \u00e0 presen\u00e7a de lixo nas ruas, 45%\n\n\n\n186\n\natribu\u00edram o conceito bom e 5% excelente, enquanto que 27% consideraram-na\n\nregular e 23% p\u00e9ssima (Gr\u00e1fico 6).\n\nO comercio local foi bem avaliado, sendo considerado bom por 73% da\n\namostra e excelente por 18%. 9% atribu\u00edram o conceito p\u00e9ssimo a este quesito\n\n(Gr\u00e1fico 7).\n\nNo lazer as opini\u00f5es foram, variadas, predominando o conceito regular, com\n\n41% da amostra. 27% dos abordados o avaliaram como bom, outros 27% como\n\np\u00e9ssimo e 5% como excelente (Gr\u00e1fico 7). Foi ressaltado por alguns entrevistados\n\nque n\u00e3o h\u00e1 praia neste bairro, mas h\u00e1 uma quadra coberta e um campinho de\n\nfutebol.\n\nAs ruas e estradas foram consideradas regulares por 42% da amostra,\n\np\u00e9ssimas por 36%, boas por 18% e excelentes por 4% (Gr\u00e1fico 7).\n\nO transporte p\u00fablico foi avaliado por 59% dos entrevistados como bom, por\n\n14% como regular, por 23% como p\u00e9ssimo e 4% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o\n\n(Gr\u00e1fico 7). Alguns entrevistados disseram utilizar bicicleta ou outro meio transporte.\n\nNo quisito seguran\u00e7a as opini\u00f5es s\u00e3o bem diversificas, predominando o\n\nconceito regular, que atingiu 41% da amostra. 32% dos entrevistados atribuiram\n\nconceito bom a este quesito, 23% p\u00e9ssimo e 4% excelente (Gr\u00e1fico 7). Alguns\n\nabordados comentaram que a policia passa diariamente no bairro, enquanto que\n\noutros mencionaram problemas relacionados ao uso de drogas.\n\nO atendimento aos doentes acontece via agentes do Programa Sa\u00fade da\n\nFam\u00edlia, ou nos postos de sa\u00fade nos bairros vizinhos (Perequ\u00ea-a\u00e7u e Taquaral) ou\n\nSanta Casa municipal. 36% atribu\u00edram uma avalia\u00e7\u00e3o boa e 9% excelente, enquanto\n\nque 28% consideraram este servi\u00e7o regular e 9% p\u00e9ssimo. Os demais 18% n\u00e3o\n\nresponderam a esta quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 7).\n\nO acesso \u00e0s escolas foi bem avaliado, mesmo estas estando localizadas nos\n\nbairros vizinhos (Perequ\u00ea-a\u00e7u e Taquaral). Assim, 50% dos entrevistados atribu\u00edram\n\no conceito bom e 23% excelente a este quesito, sendo que outros 23% o\n\nconsideraram regular e 4% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 7).\n\n\n\n187\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 goveran\u00e7a, a presen\u00e7a de vereadores foi avaliada como\n\np\u00e9ssima por 77% dos entrevistados, como regular por 18%. Somente 5% atribu\u00edram\n\nconceito bom a este \u00edtem da avalia\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 8).\n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos entrevistados do\nbairro Sumidouro.\n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica pelos entrevistados do\nbairro Sumidouro.\n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governabilidade pelos entrevistados\ndo bairro Sumidouro.\n\n23,00%\n\n4,00%\n\n36,00%\n\n74%\n\n27,00%\n\n23,00%\n\n4,00%\n\n13%\n\n45,00%\n\n59,00%\n\n41,00%\n\n13%\n\n5,00%\n\n14,00%\n\n14,00% 5,00%\n\nPresen\u00e7a de lixo nas ruas\n\nColeta de lixo\n\n\u00c1gua tratada\n\nTratamento de Esgoto\n\nSumidouro: saneamento b\u00e1sico\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n9,00%\n\n23,00%\n\n23,00%\n\n36,00%\n\n27,00%\n\n9,00%\n\n22,73%\n\n28,00%\n\n41,00%\n\n14,00%\n\n42,00%\n\n41,00%\n\n50,00%\n\n36,00%\n\n32%\n\n59,00%\n\n18%\n\n27,00%\n\n73,00%\n\n22,73%\n\n9,00%\n\n4,00%\n\n4,00%\n\n5,00%\n\n18%\n\n4,54%\n\n18%\n\n4,00%\n\nAcesso as escolas\n\nAtendimento aos doentes\n\nSeguran\u00e7a\n\nTransporte p\u00fablico\n\nRuas e estradas\n\nLazer\n\nComercio local\n\nSumidouro: Infra-estrutura\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n9,00%\n\n36,00%\n\n50,00%\n\n77,00%\n\n18%\n\n27,00%\n\n41,00%\n\n18%\n\n55,00%\n\n23,00%\n\n9,00%\n\n5,00%\n\n18%\n\n14,00%\n\nVizinhos\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\nPresen\u00e7a da prefeitura\n\nPresen\u00e7a de vereador\n\nSumidouro: governan\u00e7a\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n\n\n188\n\nA presen\u00e7a de prefeitura n\u00e3o teve boa avalia\u00e7\u00e3o, mesmo sendo o bairro de\n\nmoradia do ent\u00e3o prefeito. 50% avaliaram-na como p\u00e9ssima, 41% como regular e\n\n9% como boa. J\u00e1 a vizinhan\u00e7a foi avaliada como boa por 55% dos\n\nentrevistados, como excelente por 18%, regular por outros 18% e p\u00e9ssima por 9%\n\n(Gr\u00e1fico 8).\n\nQuanto \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de bairros existentes, a do Sumidouro e a do Jardim\n\nUbatuba II (\u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o), 36% consideraram-nas p\u00e9ssimas, 27% regulares,\n\n23% boas e 14% n\u00e3o responderam (Gr\u00e1fico 8). Muitos comentaram que n\u00e3o sabem\n\nda exist\u00eancia de alguma associa\u00e7\u00e3o no bairro e um entrevistado relatou n\u00e3o ter\n\nacesso.\n\nAs duas associa\u00e7\u00f5es foram contactadas, mas est\u00e3o funcionando\n\nparcialmente. Ambas est\u00e3o enfraquecidas e desarticuladas junto \u00e0 comunidade. A\n\nlideran\u00e7a do Jardim Ubatuba II I.L.\n5\n, que vem atuando h\u00e1 15 anos para a melhoria da\n\ncomunidade, comentou que praticamente carregou a associa\u00e7\u00e3o sozinha por mais\n\nde 10 anos, com pouca ajuda, e agora desistiu. Segundo relatou a entrevistada, a\n\nfalta de participa\u00e7\u00e3o, de interesse, de empenho, e a n\u00e3o presen\u00e7a dos moradores\n\nnas reuni\u00f5es foram fonte de desist\u00edmulo \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o.\n\nIII. Percep\u00e7\u00e3o sobre os Riscos/Perigos\n\nOs riscos/perigos/problemas destacados pelos 22 residentes e trabalhadores\n\ndo bairro no Sumidouro s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 9.\n\nO problema mais citado foi o da inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (68%), seguido pela\n\ndengue (45%), esgoto sem tratamento (40%,), Viol\u00eancia urbana (40%), descarte\n\ninadequado de res\u00edduos s\u00f3lidos (31%), e os escorregamentos de terra (23%). 9%\n\ndos entrevistados disseram n\u00e3o haver problema/perigo/risco no bairro (Gr\u00e1fico 9).\n\nOs vendavais ou quedas de \u00e1rvores, polui\u00e7\u00e3o do mar por \u00f3leo, e presen\u00e7a de\n\nanimais indesej\u00e1veis (baratas, ratos e urubus), foram citados somente uma vez.\n\n5\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 01/10/2012\n\n\n\n189\n\nGr\u00e1fico 9: Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro\nSumidouro\n\nVale ressaltar que a maior parte do bairro do Sumidouro est\u00e1 inserida no\n\nmapeado t\u00e9cnico de riscos efetuado pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006),\n\npossuindo \u00e1reas de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas planas pr\u00f3ximas \u00e0 Rodovia\n\nBR-101 e ao bairro do Taquaral; e de m\u00e9dio a muito alto risco de escorregamento de\n\nterra em \u00e1reas mais elevadas pr\u00f3ximos a morros e serra.\n\nObservou-se que as inunda\u00e7\u00f5es/alagamentos s\u00e3o percebidas pelos\n\nentrevistados, sendo que 64% identificaram no bairro \u00e1reas sujeitas a esse perigo,\n\nconforme relacionado na tabela 7.\n\nTabela 7: \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento segundo\nentrevistados do bairro do Sumidouro.\n\n\u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento Cita\u00e7\u00f5es\n\nRua Josias Ramos Nogueira/ rua da vala ou c\u00f3rrego DMR* 4\n\nPr\u00f3ximo a Rodovia, na baixada DMR 3\n\nRua da Justa DMR 1\n\nRua Benedito Carlos da Silva DMR 1\n\nAv. Benedito Carlos da Silva DMR 2\n\nRua Mariano El\u00eddio Vieira FMR** 1\n\nRua Sebasti\u00e3o Ven\u00e2ncio (uma parte da rua) FMR 1\n\nPr\u00f3ximo a Rodovia, no Jardim Ubatuba II FMR 1\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n**FMR \u2013 Fora do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\nci\n\nta\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nPerigos/riscos percebidos\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\nDengue\n\nEsgoto sem tratamento\n\nViol\u00eancia Urbana\n\nDescarte inadequado lixo\n\nMovimento de Massa\n\nVendavais\n\nPolui\u00e7\u00e3o do mar por \u00f3leo\n\nPresen\u00e7a de animais\n\nN\u00e3o tem\n\n\n\n190\n\nA maior parte das \u00e1reas citadas est\u00e1 inserida no mapeamento t\u00e9cnico de\n\nriscos de inunda\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006). Por\u00e9m, h\u00e1 3 localidades relacionadas que\n\nest\u00e3o fora que est\u00e3o fora das \u00e1rea de risco. S\u00f3 um entrevistado disse n\u00e3o saber\n\nonde ocorre alagamento/inunda\u00e7\u00e3o no bairro, os demais citaram \u00e1reas no Taquaral\n\ne Perequ\u00ea-a\u00e7u.\n\nSegundo uma entrevistada, residente numa casa de autoconstru\u00e7\u00e3o na\n\nbaixada da rua Sebasti\u00e3o Ven\u00e2ncio (fora da \u00e1rea de risco segundo o mapeamento\n\nt\u00e9cnico) \u201ca \u00e1gua invade a casa pelos dois lados da rua... E chega a atingir um metro\n\nde altura\u201d. H\u00e1 tamb\u00e9m um pequeno c\u00f3rrego, segundo a entrevistada, que passa\n\nmuito pr\u00f3ximo a sua resid\u00eancia, que quando \u201ca vala transborda alaga tudo\u201d. Relatou\n\nque esse tipo de problema ocorre quando come\u00e7a a chover muito, principalmente no\n\nver\u00e3o. Ao ser indagada porque continua morando neste local, afirmou que n\u00e3o tem\n\noutra op\u00e7\u00e3o, pois s\u00f3 possui esta casa e portanto tem que conviver com o problema.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao escorregamento de terra e rolamento de blocos, somente 8\n\nentrevistados indicaram a sua localiza\u00e7\u00e3o no bairro. Todos os locais citados est\u00e3o\n\ndentro da \u00e1rea de risco conforme o mapeamento t\u00e9cnico (Tabela 8).\n\nTabela 8: \u00c1reas sujeitas a escorregamento segundo entrevistados\nno Bairro do Sumidouro\n\n\u00c1reas sujeitas a escorregamento Cita\u00e7\u00f5es\n\nRua Marino Elidio Vieira DMR* 1\n\nRua Liberdade (parte alta) DMR 2\n\n\u00c1rea ocupada no morro DMR 3\n\nNo areal DMR 1\n\nPr\u00f3ximo ao dep\u00f3sito de g\u00e1s em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada DMR 1\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\nQuando o foco foi dado \u00e0 resid\u00eancia/com\u00e9rcio do entrevistado (07 pessoas)\n\n32% consideram estar em \u00e1rea de risco e (15) 68% n\u00e3o (FIGURA 18).\n\nAos que afirmaram vivenciar o problema em casa, questionou-se qual \u00e9 o\n\ntipo; (7) 32% disseram ser com inunda\u00e7\u00e3o/alagamento, e (1) 04% com animais\n\nindesejados (caramujo e ratos) e umidade. Nenhum entrevistado relatou que a sua\n\nresid\u00eancia est\u00e1 em \u00e1rea de perigo/risco de escorregamento de terra (FIGURA 19).\n\n\n\n191\n\nOs entrevistados que percebem o risco de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento disseram\n\nque a \u00e9poca do ano mais complicada \u00e9 o ver\u00e3o, quando se intensificam as chuvas.\n\nAo serem indagados por que continuam morando nessa resid\u00eancia, 3 entrevistados\n\ndisseram que a casa \u00e9 pr\u00f3pria e \u201cn\u00e3o tem para onde ir\u201d, 1 tenta minimizar o\n\nproblema para continuar na resid\u00eancia e 3 n\u00e3o souberam explicar.\n\nUma das entrevistadas, moradora h\u00e1 25 anos da rua Josias Ramos Nogueira,\n\nrelatou que vivencia este problema e enfatizou que quando chove muito passa a\n\nnoite acordada na varanda para verificar a altura da \u00e1gua. \u201cEm 1995, a \u00e1gua atingiu\n\nh\u00e1 um 1,60 m, e o bombeiro teve que tirar a gente daqui\u201d, destacou. A abordada\n\njustificou a sua perman\u00eancia informando que \u201cs\u00f3 tem essa casa para morar\u201d, sem\n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras pra adquirir outra resid\u00eancia ou pagar aluguel.\n\nAlguns moradores relataram ter encontrado alternativas de adapta\u00e7\u00e3o para\n\nconviver com o perigo de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento, quais sejam: construir casas mais\n\naltas (5 entrevistados); levantar ou cal\u00e7ar os m\u00f3veis quando chove (2 entrevistados);\n\nn\u00e3o jogar lixo nas ruas (1 entrevistado).\n\nNo que concerne \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de escorregamento, um entrevistado relatou\n\nque plantou bambu para segurar o morro e outro disse que faz canal de prote\u00e7\u00e3o\n\nquando chove para escorrer a \u00e1gua (Foto 12).\n\nFoto 12: Planta\u00e7\u00e3o de bambu nos fundos de resid\u00eancia -\nJardim Ubatuba II. D\u00e9bora Olivato 06/09/2012\n\n\n\n192\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao problema dos vendavais, um entrevistado relatou que a\n\nalternativa \u00e9 \u201cprender bem o telhado\u201d para evitar maiores danos \u00e0 resid\u00eancia e riscos\n\n\u00e0 sua integridade f\u00edsica.\n\nFoi questionado aos entrevistados se eles se sentem preparados para lidar\n\ncom os riscos de inunda\u00e7\u00e3o e movimento de massa, na hip\u00f3tese da situa\u00e7\u00e3o piorar\n\nquanto aos eventos extremos do tempo, com mais chuvas, vendavais etc. Do total\n\nde entrevistados, 73% revelaram n\u00e3o se sentirem preparados, 13% n\u00e3o souberam\n\nresponder e somente 13% consideram-se aptos para lidar com esse problema,\n\nconforme pode ser observado na Tabela 9.\n\nUm dos entrevistados comentou que num caso grave \u00e9 necess\u00e1rio pensar\n\ntamb\u00e9m nos animais de estima\u00e7\u00e3o, e \u201cn\u00e3o deix\u00e1-los em casa abandonados\u201d.\n\nTabela 9 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com os\nriscos ambientais no bairro do Sumidouro\n\nVoc\u00ea se sente preparado para\nlidar com os riscos ambientais\n\ncaso a situa\u00e7\u00e3o piore?\n\nN %\n\nN\u00e3o 16 73%\n\nSim 03 13,5%\n\nN\u00e3o sei 03 13,5%\n\nTotal 22 100%\n\nSomente 3 entrevistados (13,5 % da amostra) relataram ter recebido\n\norienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais (Tabela 10), sendo que um foi do\n\nPrograma Sa\u00fade da Fam\u00edlia, outro da Prefeitura sobre descarte de lixo, e um\n\ndiretamente da Defesa Civil. A entrevistada que mencionou a Defesa Civil, disse que\n\na orienta\u00e7\u00e3o recebida foi sobre escorregamento de terra, comentando que j\u00e1\n\nocorreram alguns eventos desta natureza no bairro. Por\u00e9m, disse que n\u00e3o se\n\npreocupa com a quest\u00e3o, pois \u201co que o Diabo tira Deus d\u00e1 em dobro\u201d.\n\n\n\n193\n\nTabela 10 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de\nriscos ambientais no bairro do Sumidouro.\n\nJ\u00e1 foi orientado sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos\nambientais\n\nN %\n\nN\u00e3o 19 86,50%\n\nsim 3 13,50%\n\nTotal 22 100%\n\nNo que se refere ao tipo de informa\u00e7\u00e3o que gostariam de receber sobre essa\n\ntem\u00e1tica, os entrevistados destacaram: emerg\u00eancia em caso de\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento (3); destina\u00e7\u00e3o do lixo (1); doen\u00e7as ligadas \u00e0 falta de\n\ntratamento de esgoto; preven\u00e7\u00e3o de dengue (1); elimina\u00e7\u00e3o de ratos (1); rela\u00e7\u00f5es\n\ninterpessoais (1).\n\nUm dos entrevistados declarou que \u201cinforma\u00e7\u00e3o a gente tem, o que precisa \u00e9\n\ncolocar em pr\u00e1tica\u201d.\n\nOs entrevistados listaram a melhor forma de receberem informa\u00e7\u00f5es sobre\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo citados os seguintes ve\u00edculos, em ordem de\n\nprefer\u00eancia: Escola (16), Tev\u00ea (15), Agente do PSF (12), Amigos (12), R\u00e1dio (11),\n\nDefesa Civil (11), Igreja (10), Fam\u00edlia (9), Faixas/cartazes(7), Jornal/ revista (7),\n\nInternet (6), Associa\u00e7\u00e3o de bairro (6), Livreto ( 5). Um dos entrevistados sugeriu a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de carro com auto-falante.\n\nMetade dos entrevistados (12 pessoas) revelou que n\u00e3o participa de nenhum\n\ncoletivo social. Seis abordados participam da APM-Escolar e seis de institui\u00e7\u00e3o\n\nreligiosa. Somente 02 disseram participar da Associa\u00e7\u00e3o de Bairro (Tabela 11).\n\nMais da metade dos entrevistados (13 pessoas) disseram n\u00e3o conhecer no\n\nque concerne aos instrumentos de ordenamento e gest\u00e3o territorial incidentes sobre\n\na \u00e1rea. O mais citado foi o C\u00f3digo Florestal (8) e o menos o Plano Preventivo da\n\nDefesa Civil (1). O Plano de Manejo do PESM \u2013 N\u00facleo Picinguaba s\u00f3 foi\n\nmencionado por 3 pessoas e o ZEE por 2 (Tabela 12).\n\n\n\n194\n\nTabela 11 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos\nsociais no bairro do Sumidouro.\n\nParticipa de Coletivos\nN=22\n\nN\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de bairro 2\n\nAPM \u2013 Escolar 6\n\nIgreja 6\n\nNenhum 12\n\nONG -\n\nOutros -\n\nTabela 12 \u2013 Conhecimento sobre os\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o no\nbairro do Sumidouro.\n\nJ\u00e1 ouviu falar em:\nN=22\n\nN\n\nC\u00f3digo Florestal 8\n\nPlano de Manejo 3\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico\ne Econ\u00f4mico\n\n2\n\nPlano Preventivo\nda Defesa Civil\n\n1\n\nN\u00e3o conhe\u00e7o 13\n\nOutros: -\n\nLei org\u00e2nica 1\n\nFoi solicitado aos entrevistados que refletissem sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para\n\nmelhorar a sua rua e o bairro no que se refere \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e\n\ncomo o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os poderiam contribuir neste sentido. Os\n\nresultados est\u00e3o apresentados no Quadro 6.\n\n\n\n195\n\nQUADRO 6 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais para o\nbairro do Sumidouro.\n\nSugest\u00e3o para melhorar a\nrua/bairro\n\nO que a prefeitura deveria\nfazer?\n\nO que voc\u00ea pode fazer?\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\nimplantar o saneamento b\u00e1sico;\n\nAsfaltar/pavimentar;\nImplanta\u00e7\u00e3o de rede de esgoto;\n\nlimpar c\u00f3rregos; melhorar a\nIlumina\u00e7\u00e3o e colocar\n\ntransformador; tratamento de\n\u00e1gua; limpar o entulho; Realizar\nobras; implantar valetas; abrir\n\ngaleria.\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\nSaneamento b\u00e1sico; Asfaltar/\npavimenta\u00e7\u00e3o; Implantar de\n\nrede de esgoto; limpar\nc\u00f3rregos; melhorar a\nIlumina\u00e7\u00e3o e colocar\n\ntransformador ; tratamento de\n\u00e1gua; arrumar a valeta\n\naberta; limpar o entulho; abrir\ngaleria; obras para as\n\nchuvas; passarela para a\nestrada; creche.\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\nTampar os buracos em\n\nfrente a sua casa.\n\nGovernan\u00e7a: Presen\u00e7a da\nprefeitura;\n\nInvestimento.\n\nGovernan\u00e7a: ser mais\npresente; investimento; mais\n\naten\u00e7\u00e3o.\n\nA\u00e7\u00e3o socioambiental:\nmanter o bairro limpo/ n\u00e3o\njogar lixo na rua; Manter\n\numa pessoa para limpar a\nvaleta.\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social:\nconscientiza\u00e7\u00e3o de todos.\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social: Reunir\ngrupo de moradores para\najudar nas melhorias e\n\ncom recursos financeiros;\nLevar a necessidade \u00e0s\nsecretarias municipais;\n\ncobrar da prefeitura.\n\nA\u00e7\u00e3o socioambiental: cortar o\nmato; retirar o lixo da rua.\n\nA\u00e7\u00e3o socioambiental:\ncolocar placas alertando a\n\nn\u00e3o jogar lixo; limpar o\nentulho; cortar o mato;\n\ncolocar lat\u00f5es de lixo nas\nruas; coletar \u00e1gua da chuva.\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental: difundir o\nconhecimento para preven\u00e7\u00e3o.\n\n- -\n\nOUTROS: Controle de pragas\n(ratos e pernilongos) (2) ; nada\n\n(1); N\u00e3o sabe (1)\n\nOUTROS: Est\u00e1 tudo bom(1) OUTROS: Nada (4) e N\u00e3o\nsei (5)\n\n6.4.3 BAIRRO DA CASANGA\n\nI. Perfil dos Entrevistados\n\nNo bairro da Casanga foram entrevistadas 16 pessoas, correspondendo a 8%\n\ndo total da amostra. Metade dos entrevistados (50%) foram homens e metade\n\nmulheres, na faixa et\u00e1ria entre os 19 aos 75 anos.\n\n\n\n196\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, um pouco mais da metade dos abordados\n\ncursaram at\u00e9 o Ensino Fundamental, tendo 31% conclu\u00eddo o ciclo II e 25% o ciclo I.\n\n6% afirmaram n\u00e3o serem alfabetizados. 19% cursaram Ensino M\u00e9dio, 6% o t\u00e9cnico\n\ne 13% est\u00e3o cursando ensino superior.\n\nQuanto \u00e0 renda mensal familiar, predomina a faixa entre 01 e 03 sal\u00e1rios\n\nm\u00ednimos (SM.), com 69% da amostra. 13% afirmaram viver com menos de 01 SM,\n\n6% entre 4 e 5 sal\u00e1rios, e 12% n\u00e3o responderam.\n\nH\u00e1 predomin\u00e2ncia de migrantes entre os entrevistados, sendo 31% nascidos\n\nem outros munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo (Taubat\u00e9, Lorena, S\u00e3o Luiz do\n\nParaitinga, e S\u00e3o Roque), 25% em outros Estados (Minas Gerais e Bahia); e mesmo\n\ntendo 44% nascidos em Ubatuba.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de resid\u00eancia no bairro e na casa, predominam os que\n\nmoram h\u00e1 mais de 11 anos no local, sendo: 57% h\u00e1 mais de 21 anos; 19% entre 11\n\na 20 anos; 12% entre 6 a 10 anos; 6% entre 1 e 5 anos; e 6% com menos de 1 ano.\n\nSomente duas pessoas disseram ter mudado de resid\u00eancia, mas ambas residem h\u00e1\n\nmais de 11 anos na casa atual.\n\nA grande maioria dos entrevistados (88%) declarou ser propriet\u00e1rio da casa,\n\n6% declararam residir em im\u00f3vel alugado e 6% n\u00e3o responderam. Somente 38%\n\ndisseram possuir a escritura da propriedade, e este mesmo percentual relatou pagar\n\nimposto. Os demais negaram ou n\u00e3o responderam a quest\u00e3o.\n\nNo bairro da Casanga h\u00e1 uma m\u00e9dia de 3 pessoas morando em cada casa.\n\n88% dos abordados afirmaram ter parentes morando no bairro e 12% n\u00e3o possuem\n\nfamiliares no local.\n\nII. Elementos sobre a Vulnerabilidade do Lugar\n\nRelativamente ao bairro da Casanga (Fotos 13 e 14), 100% dos entrevistados\n\nafirmaram que n\u00e3o h\u00e1 tratamento de esgoto, avaliando portanto como p\u00e9ssima a\n\nsitua\u00e7\u00e3o deste quisito (Gr\u00e1fico 10). Alguns entrevistados mencionaram o uso de\n\nfossa como alternativa adotada.\n\n\n\n197\n\nFoto 13: In\u00edcio da Rota do Artesanato no bairro da Casanga.\nHumberto Gallo Junior \u2013 08/12/2012\n\nFoto 14: Characas no alto da Casanga. D\u00e9bora Olivato \u2013 15/04/2013\n\n\n\n198\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de \u00e1gua, 93% dos abordados o consideraram\n\np\u00e9ssimo, apontando que a \u00e1gua vem \u201cda mina\u201d e \u201cda cachoeira\u201d, e outros 7% como\n\nregular (Gr\u00e1fico 10). O bairro n\u00e3o \u00e9 atendido por empresa de saneamento.\n\nMais da metade dos entrevistados reclamaram da coleta de lixo domiciliar.\n\n44% avaliaram-na como p\u00e9ssima, 12% como regular, e 44% como boa (Gr\u00e1fico 10).\n\nForam registrados coment\u00e1rios de que o caminh\u00e3o que recolhe o lixo \u201cn\u00e3o passa\n\ndiariamente\u201d, e que mesmo quando passa, sobra lixo na lixeira.\n\nTamb\u00e9m mais da metade dos entrevistados (56%) avaliou como ruim a\n\npresen\u00e7a de lixo nas ruas, sendo que 25% a consideraram regular e 19% boa\n\n(Gr\u00e1fico 10). Segundo alguns entrevistados, h\u00e1 algumas \u00e1reas que concentram\n\nentulho de diversos tipos, inclusive animais mortos. Uma das \u00e1reas indicadas \u00e9 na\n\nentrada do bairro, pr\u00f3ximo ao trevo do Perequ\u00ea-a\u00e7\u00fa. \u201cAs pessoas de fora jogam de\n\ntudo naquele ponto\u201d, relatou um dos entrevistados. Foi tamb\u00e9m citado outro local\n\ncom acumulo de entulho pr\u00f3ximo ao ponto de \u00f4nibus, na \u00e1rea mais alta da casanga.\n\nOutro entrevistado reclamou da quantidade de lixo que \u00e9 jogado no ribeir\u00e3o Capim\n\nMelado.\n\nOs dados relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da infraestrutura est\u00e3o apresentados no\n\nGr\u00e1fico 11. No que concerne ao com\u00e9rcio local, 50% o consideram p\u00e9ssimo, 38%\n\nregular e 12% bom. H\u00e1 somente barzinhos, com venda de poucos produtos b\u00e1sicos\n\nde alimenta\u00e7\u00e3o e higiene.\n\nO lazer \u00e9 avaliado por mais da metade dos abordados (56%) como p\u00e9ssimo.\n\n19% avaliaram este aspecto como regular e 25% como bom (Gr\u00e1fico 11). Como n\u00e3o\n\n\u00e9 um bairro banhado por praia, as pessoas necessitam de meio de transporte\n\n(bicicleta, \u00f4nibus, moto ou carro) para acess\u00e1-lo. Foi comentado por alguns\n\nentrevistados que h\u00e1 cachoeiras no bairro, uma pista de Cross, e um pesqueiro\n\nparticular.\n\nAs ruas e estradas receberam baixa avalia\u00e7\u00e3o por parte dos entrevistados.\n\n63% avaliaram-nas como p\u00e9ssimas e 31% como regulares, sendo que apenas 6%\n\nas consideraram boas (Gr\u00e1fico 11). Muitos reclamaram das condi\u00e7\u00f5es da estrada\n\nque corta o bairro da Casanga, por falta de asfaltamento, e por passar parte do ano\n\ncom muitos buracos. Alguns entrevistados que trabalham diretamente com\n\n\n\n199\n\nartesanato, disseram que esse problema afasta os clientes que n\u00e3o querem colocar\n\no carro em estradas e ruas sem manuten\u00e7\u00e3o adequada.\n\nSegundo o relato da ex-presidente da associa\u00e7\u00e3o de bairro M.A.\n6\n, a estrada\n\nda Casanga \u201c\u00e9 a antiga Rio-Santos, o pessoal passava ali por dentro para ir para a\n\nPicinguaba\u201d. E a reivindica\u00e7\u00e3o por asfalto \u00e9 muito antiga. \u201cAl\u00e9m do dif\u00edcil acesso, a\n\nCasanga \u00e9 um bairro que tem bastante artes\u00e3o, artes\u00e3o nato! E eles precisam que\n\npasse o turista ali para comprar o artesanato [...]\u201d. Comentou tamb\u00e9m que \u201ca gente\n\nn\u00e3o conseguiu o asfalto ainda por que o meio ambiente que n\u00e3o liberava\u201d.\n\nA lideran\u00e7a comentou tamb\u00e9m \u201cque quando chove a \u00e1gua leva tudo, as\n\npedras, e deixa a estrada sem condi\u00e7\u00f5es de transportar por ela\u201d.\n\nOutra quest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada, comentada em algumas entrevistas, foi\n\nque na \u00e9poca de chuvas fortes h\u00e1 trechos que ficam inundados acarretando em\n\nbloqueio de circula\u00e7\u00e3o, principalmente na entrada do bairro pelo trevo do Perequ\u00ea-\n\na\u00e7u, j\u00e1 tendo ocorrido caso de \u00f3bito em fun\u00e7\u00e3o deste problema. H\u00e1 tamb\u00e9m o trecho\n\npr\u00f3ximo \u00e0 flora que inunda e bloqueia temporariamente a estrada, e outro no sert\u00e3o\n\ndo Itamambuca. Alguns entrevistados comentaram que j\u00e1 ficaram presos no bairro,\n\ncom bloqueio dos dois lados da estrada, e que s\u00f3 puderam voltar a circular quando\n\ndiminu\u00edram as chuvas e baixou a \u00e1gua dos rios e c\u00f3rregos.\n\nSegundo a ex-presidente da Associa\u00e7\u00e3o: \u201caquela primeira pontinha (na\n\nentrada do bairro pelo trevo do Perequ\u00ea-a\u00e7u) \u00e9 sempre levada pela chuva, ali j\u00e1\n\naconteceu morte. O tio do meu marido morreu ali, o Seu Benedito. Por conta da\n\nenxurrada, que o levou. Seu Benedito Prado!\u201d\n7\n\nO transporte p\u00fablico tamb\u00e9m n\u00e3o recebeu boa avalia\u00e7\u00e3o, sendo que 44% dos\n\nabordados o consideraram p\u00e9ssimo o servi\u00e7o e 37% regular (Gr\u00e1fico 11). Por outro\n\nlado, 19% avaliaram como boa a qualidade do servi\u00e7o. Segundo o relato de alguns\n\nentrevistados, o \u00f4nibus passa somente quatro vezes ao dia, n\u00e3o havendo servi\u00e7o\n\nnos finais de semana (aos s\u00e1bados s\u00f3 passam at\u00e9 \u00e0s 13h).\n\nNeste mesmo sentido est\u00e1 a seguran\u00e7a do bairro, tendo em vista que 44% da\n\namostra a avaliaram como p\u00e9ssima e 31% como regular. Por outro lado, 19% a\n\navaliaram como boa e 6% como excelente (Gr\u00e1fico 11). Alguns entrevistados que\n\n6\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012\n\n7\n\u00cddem. Ibidem.\n\n\n\n200\n\navaliaram negativamente este quesito, relataram o problema da falta de ilumina\u00e7\u00e3o\n\nem trechos da estrada, o que intimida a locomo\u00e7\u00e3o a p\u00e9 ou de bicicleta. Outro\n\nproblema apontado diz respeito \u00e0s poucas vezes que o carro de pol\u00edcia passa no\n\nbairro durante o ano.\n\nO atendimento aos doentes foi um quesito que dividiu opini\u00f5es. 44%\n\navaliaram como bom e 6% como excelente este servi\u00e7o, enquanto que 31% o\n\navaliaram como p\u00e9ssimo e 19% como regular (Gr\u00e1fico 11). As boas avalia\u00e7\u00f5es\n\nforam atribu\u00eddas ao atendimento domiciliar dos agentes do Programa Sa\u00fade da\n\nFam\u00edlia. Por outro lado, alguns entrevistados disseram que o atendimento era\n\nmelhor antigamente, e ainda outros reclamaram do atendimento da sa\u00fade municipal,\n\nalegando que s\u00f3 existe hospital no centro da cidade.\n\nNesse mesmo sentido, dividindo opini\u00f5es, foi avaliado o acesso \u00e0 escola,\n\ntendo em vista que 43% dos entrevistados o avaliaram como bom, 25% como\n\nregular e 25% como p\u00e9ssimo, conforme pode ser observado no Gr\u00e1fico 11. 6% n\u00e3o\n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o, principalmente os que n\u00e3o t\u00eam filho/a na fase escolar. A\n\nprincipal cr\u00edtica diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de escola no bairro, associado ao fato que o\n\ntransporte p\u00fablico \u00e9 restrito a poucos hor\u00e1rios. Por outro lado, foi comentado por\n\nalguns entrevistados que os alunos s\u00e3o transportados por \u00f4nibus escolares ou\n\ncirculares para institui\u00e7\u00f5es de ensino no bairro do Taquaral, Perequ\u00ea-A\u00e7u,\n\nItamambuca ou para o centro da cidade.\n\nConforme depoimento da lideran\u00e7a comunit\u00e1ria M.A.\n8\n, na d\u00e9cada de 1970 a\n\nsua fam\u00edlia promoveu uma articula\u00e7\u00e3o junto \u00e0 prefeitura, vizinhos, patr\u00e3o, e\n\npropriet\u00e1rio de terra para fazer a escolinha no bairro. Primeiro conseguiram formar\n\numa sala de aula na casa de um vizinho e depois a escolinha. Relembrou que: \u201cA\n\ngente fez l\u00e1 o prim\u00e1rio, segunda e terceira s\u00e9rie. Depois da quarta s\u00e9rie em diante, a\n\ngente j\u00e1 foi para a escola do Itamambuca. E depois o gin\u00e1sio na escola do Perequ\u00ea-\n\nA\u00e7u\u201d. Por\u00e9m, atualmente a escolinha esta desativada.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a, o bairro recebeu baixa avalia\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o do\n\nquesito vizinhan\u00e7a, posto que 88 % fizeram uma boa avalia\u00e7\u00e3o dos vizinhos (69%\n\nbom e 19% excelente), enquanto que 12% sinalizaram n\u00e3o ter um bom\n\nrelacionamento (Gr\u00e1fico 12).\n\n8\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012\n\n\n\n201\n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos entrevistados do\nbairro Casanga.\n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica pelos entrevistados do\nbairro Casanga.\n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos entrevistados do\nbairro Casanga.\n\n56,00%\n\n44,00%\n\n93,75%\n\n100%\n\n25,00%\n\n12,00%\n\n6,25%\n\n19,00%\n\n44,00%\n\nPresen\u00e7a de lixo nas ruas\n\nColeta de lixo\n\n\u00c1gua tratada\n\nTratamento de esgoto\n\nCasanga: saneamento b\u00e1sico\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente\n\n25,00%\n\n31%\n\n44,00%\n\n44,00%\n\n63,00%\n\n56%\n\n50,00%\n\n25,00%\n\n19,00%\n\n31%\n\n37,00%\n\n31%\n\n19%\n\n38,00%\n\n43,75%\n\n44,00%\n\n19%\n\n19%\n\n6,00%\n\n25,00%\n\n12,00%\n\n6,00%\n\n6,00%\n\n6,25%Acesso as escolas\n\nAtendimento aos doentes\n\nSeguran\u00e7a\n\nTransporte p\u00fablico\n\nRuas e estradas\n\nLazer\n\nComercio local\n\nCasanga: infraestrutura\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n81,00%\n\n75,00%\n\n81,00%\n\n12%\n\n13,00%\n\n19,00%\n\n13,00%\n\n69%\n\n6,00%\n\n19%\n\n6,00%\n\n6,00%\n\nVizinhos\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\nPresen\u00e7a da prefeitura\n\nPresen\u00e7a de vereador\n\nCasanga: governan\u00e7a\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n\n\n202\n\nA presen\u00e7a dos representantes do executivo e legislativo no bairro foi\n\navaliada como p\u00e9ssima por 81% dos entrevistados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de\n\nvereadores e 75% quanto \u00e0 presen\u00e7a da prefeitura. Neste mesmo sentido, a\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores foi avaliada como p\u00e9ssima por 81% dos entrevistados\n\n(Gr\u00e1fico 12).\n\nSegundo a lideran\u00e7a M.A.\n9\n, a associa\u00e7\u00e3o de bairro da Casanga foi fundada no\n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, para resolver os problemas do bairro e em especial lutar\n\npelo asfaltamento da estrada principal. No entanto, a entrevistada ressaltou que \u201cno\n\nmomento eu creio que n\u00e3o est\u00e1 ativa, mas tem CNPJ e tudo mais\u201d.\n\nIII. Percep\u00e7\u00e3o sobre os Perigos/Riscos\n\nOs riscos/perigos/problemas percebidos pelos 16 residentes entrevistados do\n\nbairro da Casanga est\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 13.\n\nGr\u00e1fico 13: Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados na Casanga.\n\n9\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nci\nta\n\n\u00e7\u00f5\ne\n\ns\n\nPerigos/riscos percebidos\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\nVendavais\n\nDescarte inadequado lixo\n\nEsgoto sem tratamento\n\nViol\u00eancia Urbana\n\nMovimento de Massa\n\nPresen\u00e7a de animais\n\nDissemina\u00e7\u00e3o da dengue\n\nFalta de ilumina\u00e7\u00e3o\n\nExtra\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n203\n\nOs dois problemas mais citados s\u00e3o inunda\u00e7\u00e3o/alagamento e vendaval,\n\nambos por (56%) dos entrevistados. \u00c9 importante destacar que o vendaval n\u00e3o fazia\n\nparte da lista de perigos apresentados nesta quest\u00e3o, sendo citado no item aberto.\n\nNa sequ\u00eancia figuram o descarte inadequado de lixo (50%), esgoto sem tratamento\n\n(44%), viol\u00eancia urbana (37%), movimento de massa (25%), presen\u00e7a de animais\n\nindesej\u00e1veis - rato, urubu, etc. (18%); dissemina\u00e7\u00e3o de dengue e falta de ilumina\u00e7\u00e3o\n\nambos citados por (12%), e extra\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (6%). N\u00e3o foram citados\n\nos riscos frente a poss\u00edveis problemas da usina at\u00f4mica de Angra dos Reis \u2013 RJ e\n\ncom o Complexo Mexilh\u00e3o (extra\u00e7\u00e3o e tratamento do g\u00e1s natural), como tamb\u00e9m\n\neros\u00e3o costeira, tsunami, vazamento de \u00f3leo no mar.\n\n\u00c9 importante ressaltar que no bairro da Casanga h\u00e1 uma \u00e1rea de m\u00e9dio risco\n\nde deslizamento de terra e rolamento de blocos, conforme o mapeamento efetuado\n\npelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006). Al\u00e9m dessa, existe outra \u00e1rea de risco\n\nno bairro, localizada no sert\u00e3o do Itamambuca, fora da bacia hidrogr\u00e1fica do rio\n\nIndai\u00e1.\n\nMesmo n\u00e3o tendo sido mapeada nenhuma \u00e1rea de risco de\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), 15\n\nentrevistados (94% da amostra) identificaram \u00e1reas sujeitas a esse perigo no bairro.\n\nSomente um dos entrevistados disse desconhecer o problema. As \u00e1reas\n\nidentificadas pelos abordados est\u00e3o relacionadas na tabela 13.\n\nTabela 13: \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados no Bairro da\nCasanga.\n\nResumo das \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento Cita\u00e7\u00f5es\n\nNa entrada do bairro, pr\u00f3ximo \u00e0 ponte FMR* 10\n\nNa parte baixa do bairro, entre o centro do artes\u00e3o e a pista de\ncross\n\nFMR 2\n\nPr\u00f3ximo ao Ran\u00e1rio FMR 1\n\nPr\u00f3ximo a rua projetada, no bar e pesqueiro FMR 5\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 entrada da Flora FMR 2\n\n*FMR \u2013 Fora do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\n\n\n204\n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e1reas sujeitas a escorregamento de terra e rolamento de\n\nblocos no bairro, 6 abordados disseram desconhecer o problema e 9 apontaram\n\n\u00e1reas no sert\u00e3o do Itamambuca, fora da bacia do rio Indai\u00e1.\n\nQuando o foco foi dado \u00e0 resid\u00eancia/com\u00e9rcio do entrevistado, 6 dos\n\nabordados (38%) consideram estar em \u00e1rea de perigo/risco e 10 (62%) n\u00e3o (Figura\n\n18).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos que afirmaram vivenciar o problema em sua casa, os tipos\n\nde riscos citados foram inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (4), e vendavais (2), e\n\nescorregamento de terra (1) (Figura 19).\n\nUm dos entrevistados, propriet\u00e1rio h\u00e1 6 anos de uma segunda resid\u00eancia no\n\nbairro da Casanga, disse ter tido preju\u00edzo com os vendavais, pois j\u00e1 perdeu muitas\n\ntelhas, e as \u00e1rvores acabam caindo nos fios de energia el\u00e9trica e telefone, ficando\n\ntemporariamente sem o servi\u00e7o. Relatou ter problemas com transbordamento das\n\n\u00e1guas do c\u00f3rrego que passa pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa. Relatou que fez uma reforma na\n\ncasa recentemente e refor\u00e7ou o muro para tentar conter as \u00e1guas.\n\nOutra entrevistada, propriet\u00e1ria do bar/pesqueiro h\u00e1 1 ano, relatou que na\n\nprimavera e ver\u00e3o choveu muito e o rio que passa em frente ao seu estabelecimento\n\ncomercial e casa \u201ctransbordou\u201d. Disse que cal\u00e7ou os m\u00f3veis para evitar contato com\n\na \u00e1gua, e ressaltou que quando come\u00e7a o temporal \u00e9 necess\u00e1rio desligar os\n\neletrodom\u00e9sticos da tomada. Comentou tamb\u00e9m que a cria\u00e7\u00e3o de porcos e galinhas\n\nest\u00e1 em local mais alto e protegido, pois \u201ctem muito medo de perder os animais\u201d\n\nnuma situa\u00e7\u00e3o de enchente. Quando indagada por que continua residindo neste\n\nlugar, disse que apesar dos problemas existentes, \u201c\u00e9 bom morar aqui.\u201d\n\nOutros moradores tamb\u00e9m relataram sobre cuidados que tem frente aos\n\neventos naturais extremos, como \u00e9 o caso do entrevistado residente h\u00e1 40 anos no\n\nbairro, que utilizou suas habilidades de artes\u00e3o para adaptar a sua casa,\n\nconstruindo-a em local mais alto que a rua, com o telhado muito bem preso, e podou\n\nas \u00e1rvores perto da casa.\n\nOutro artes\u00e3o entrevistado relatou que fez o telhado do seu ateli\u00ea mais baixo\n\nque o \u2018normal\u2019 para minimizar o problema com os vendavais e salientou que com \u201ca\n\nfor\u00e7a da natureza a gente nunca sabe o que vai acontecer!\u201d.\n\n\n\n205\n\nFoi questionado aos entrevistados se eles se sentem preparados para lidar\n\ncom os riscos de inunda\u00e7\u00e3o, escorregamento de terra e rolamento de blocos, e\n\nvendavais, na hip\u00f3tese da situa\u00e7\u00e3o piorar quanto aos eventos extremos do tempo.\n\nDo total de entrevistados, 56% n\u00e3o se sentem preparados e 25% consideram-se\n\naptos para lidar estes problemas. 19% n\u00e3o souberam dizer se est\u00e3o preparados\n\n(Tabela 14).\n\nTabela 14 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar\ncom os riscos ambientais no bairro da\nCasanga.\n\nVoc\u00ea se sente preparado para lidar com\nos riscos ambientais caso a situa\u00e7\u00e3o\n\npiore?\n\nN %\n\nN\u00e3o 9 56%\n\nSim 4 25%\n\nN\u00e3o Sei 3 19%\n\nTotal 16 100%\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, somente 02\n\npessoas (12%) relataram ter recebido algum tipo de orienta\u00e7\u00e3o (Tabela 15), sendo\n\nque ambos foram visitados por agentes do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, e um\n\ntamb\u00e9m pela Defesa Civil.\n\nTabela 15 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre\npreven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no\nbairro da Casanga.\n\nJ\u00e1 foi orientado sobre preven\u00e7\u00e3o de\nriscos ambientais\n\nN %\n\nSim 2 12%\n\nN\u00e3o 14 88%\n\nTotal 16 100%\n\n\n\n206\n\nQuanto ao tipo de informa\u00e7\u00e3o que gostariam de receber sobre essa tem\u00e1tica,\n\nos entrevistados destacaram preven\u00e7\u00e3o contra \u201csitua\u00e7\u00f5es de riscos\u201d, como\n\ndeslizamentos, alagamentos e vendavais. Foram mencionadas tamb\u00e9m a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre o lixo, educa\u00e7\u00e3o ambiental e media\u00e7\u00e3o de conflitos. Cinco\n\nentrevistados n\u00e3o souberam dizer o conte\u00fado espec\u00edfico, mas gostariam de ser\n\ninformados sobre o tema, e dois n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nOs entrevistados tamb\u00e9m listaram as melhores formas de receberem\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo citados os seguintes\n\nve\u00edculos, em ordem de prefer\u00eancia: Agente do PSF (9), Fam\u00edlia (9), R\u00e1dio (8), Tev\u00ea\n\n(8), Faixas/ cartazes (8), Igreja (8), Jornal/revista (7), Livreto (7), Defesa Civil (7),\n\nAmigos (7), Escola (6), Associa\u00e7\u00e3o de bairro (6), Internet (2), Vereador(2).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, nenhum dos entrevistados declarou participar da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Bairro e um dos abordados considera que ela n\u00e3o exista. A igreja foi\n\no coletivo social mais citado, (7), seguido da APM-escolar (4), Sindicato Rural (2), e\n\nONG (1), conforme Tabela 16.\n\nTabela 16 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos\nsociais no bairro da Casanga.\n\nParticipa de Coletivos:\n\nN=16\n\nN\n\nIgreja 7\n\nAPM - Escolar 4\n\nNenhum 4\n\nOutros 2\n\nONG 1\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de bairro -\n\nQuanto aos instrumentos de ordenamento e gest\u00e3o territorial, o mais citado foi\n\no C\u00f3digo Florestal (11 entrevistados), seguido pelo Plano de Manejo do PESM \u2013\n\nN\u00facleo Picinguaba (6), e Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico (3). O Plano\n\nPreventivo da Defesa Civil s\u00f3 foi lembrado por uma pessoa (Tabela 17).\n\n\n\n207\n\nTabela 17 \u2013 Conhecimento sobre os\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o no\nbairro da Casanga\n\nFoi solicitado aos entrevistados que refletissem sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para\n\nmelhorar a sua rua e o bairro no que se refere \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e\n\ncomo o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os poderiam contribuir neste sentido. Os\n\nresultados est\u00e3o apresentados no Quadro 7.\n\nQUADRO 7 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais para o\nbairro da Casanga.\n\n31. Sugest\u00e3o para melhorar a\nrua/bairro\n\n32.O que a prefeitura deveria\nfazer?\n\n33. O que voc\u00ea pode\nfazer?\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica: melhorar\na pavimenta\u00e7\u00e3o da estrada e\nruas; melhorar a ilumina\u00e7\u00e3o;\n\naumentar/erguer a ponte; trazer\nescola para o bairro; implantar\ntratamento de \u00e1gua e esgoto;\ncolocar lixeiras comunit\u00e1rias;\nmelhorar a drenagem urbana,\n\nescoamento de \u00e1gua.\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica: melhorar\na pavimenta\u00e7\u00e3o da estrada e\nruas; melhorar a ilumina\u00e7\u00e3o;\n\naumentar/erguer a ponte; trazer\nescola para o bairro; implantar\ntratamento de \u00e1gua e esgoto;\ncolocar lixeiras comunit\u00e1rias\nmelhorar a assist\u00eancia em\nrela\u00e7\u00e3o ao lixo; melhorar a\n\ndrenagem urbana; escoamento\nde \u00e1gua.\n\nInfra-estrutura: fazer o\ncal\u00e7amento da rua com\n\ncimento; tampar os\nburacos da rua junto com\n\nos vizinhos; fazer o\nescoamento da \u00e1gua.\n\nA\u00e7\u00e3o ambiental: fiscalizar lixo e\nanimais mortos;\n\nA\u00e7\u00e3o ambiental: fiscalizar lixo e\nanimais mortos; retirar \u00e1rvores\nca\u00eddas ou cortar as que est\u00e3o\n\nem \u00e1rea de risco.\n\nA\u00e7\u00e3o A. individual:\nlimpar a \u00e1rea da casa;\n\ncuidar da frente da casa.\n\n- - Mobiliza\u00e7\u00e3o social:\ncontinuar trabalhando\npara informar o povo;\n\nreunir o povo e botar a\nboca no trombone; ir atr\u00e1s\nde quem escuta a gente.\n\nJ\u00e1 ouviu falar:\n\nN=16\n\nInstrumentos de gest\u00e3o N\n\nC\u00f3digo Florestal 11\n\nPlano de Manejo - PESM 6\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico e\nEcon\u00f4mico\n\n3\n\nPlano Preventivo da\nDefesa Civil\n\n1\n\nN\u00e3o conhe\u00e7o 1\n\n\n\n208\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\nconscientizar sobre o lixo.\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\nconscientizar sobre o lixo.\n\n-\n\nOutros: Divulga\u00e7\u00e3o da rota do\nartesanato; Ficar como est\u00e1 (1).\n\nOutros: Divulga\u00e7\u00e3o da rota do\nartesanato e incentivo ao\n\nartes\u00e3o; Nada (1)\n\nOutros: n\u00e3o sabe (3),\nnada (2).\n\n6.4.4 BAIRRO DO TAQUARAL\n\nI. Perfil dos Entrevistados\n\nNo bairro do Taquaral (fotos 15,16,17 e 18) foram entrevistadas 46 pessoas,\n\ncorrespondendo a 22% da amostra total. Predominaram as entrevistadas do sexo\n\nfeminino com 67%, sendo 33% do sexo masculino. A faixa et\u00e1ria variou dos 17 aos\n\n77 anos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, a maioria dos entrevistados cursou at\u00e9 o Ensino\n\nFundamental, tendo 34% conclu\u00eddo o Ciclo II e 28% o Ciclo I. 4% tem diploma de\n\nensino superior, 2% possuem superior incompleto e 4% afirmaram n\u00e3o serem\n\nalfabetizados.\n\nA renda salarial familiar \u00e9 predominantemente baixa, com 52% na faixa entre\n\n1 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos (SM), 22% com menos de 1 SM, e 15% entre 4 a 5 SM.\n\nApenas 2% recebem mais que 7 SM e 9% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nPredominaram os migrantes entre os entrevistados, sendo 33% de outros\n\nEstados (Minas Gerais, Bahia, Rio de Janeiro, Espirito Santo e Pernambuco), 28% e\n\noutros munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, e 2% n\u00e3o responderam. J\u00e1 37% s\u00e3o\n\nnascidos em Ubatuba.\n\n\n\n209\n\nFoto 15: Entrada do bairro do Taquaral. Observa-se a Escola\nSime\u00e3o \u00e0 direita e o conjunto habitacional em constru\u00e7\u00e3o ao fundo.\nD\u00e9bora Olivato - 30/01/2013\n\nFoto 16: Conjunto habitacional constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1990 no\nbairro do Taquaral e conhecido como \u2018as casinhas\u2019. Humberto\nGallo Junior - 30/01/2013\n\n\n\n210\n\nFoto 17: Rua Maria da Concei\u00e7\u00e3o (ponto final do \u00f4nibus), no Alto\ndo Taquaral. Humberto Gallo Junior - 30/01/2013\n\nFoto 18: Vista da ponte sobre o rio Indai\u00e1, na entrada do Angelin, a\npartir do bairro do Taquaral. D\u00e9bora Olivato - 30/01/2013\n\n\n\n211\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de resid\u00eancia no bairro e na casa, predominaram as\n\npessoas que moram h\u00e1 bastante tempo, sendo: 36% h\u00e1 mais de 21 anos; 20% entre\n\n11 a 20 anos; 11% entre 6 a 10 anos. Por outro lado, metade dos entrevistados\n\nreside h\u00e1 menos de 05 anos na atual casa, sendo 37% entre 1 a 5 anos e 13% at\u00e9\n\n11 meses, conforme pode ser observado na tabela 18.\n\nTabela 18 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no\nbairro e casa \u2013 Taquaral.\n\nTempo que\nreside\n\nNo bairro Na casa\n\nN % N %\n\nMenos de 11\nmeses\n\n3 7% 6 13%\n\nDe 1 a 5 anos 12 26% 17 37%\n\nDe 6 a 10 anos 5 11% 7 15%\n\nDe 11 a 20 anos 9 20% 5 11%\n\nMais de 21 anos 17 36% 11 24%\n\nTotal 46 100% 46 100%\n\n63% dos entrevistados declaram possuir casa pr\u00f3pria, 20% alugada, 15%\n\nemprestada, e 2% n\u00e3o responderam. 35% declararam possuir escritura da\n\npropriedade e 41% afirmaram que pagam impostos. Os demais negaram ou n\u00e3o\n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nA m\u00e9dia de moradores em cada casa \u00e9 de 4 pessoas. No que concerne aos\n\nparentes no bairro, 63% possuem e 35% n\u00e3o possuem familiares no lugar.\n\nII. Elementos sobre a Vulnerabilidade do Lugar\n\nQuanto ao saneamento b\u00e1sico no bairro do Taquaral, especificamente o\n\ntratamento de esgoto foi avaliado como p\u00e9ssimo por 85% dos entrevistados, e como\n\nregular por outros 13% (Gr\u00e1fico 14). Os entrevistados relataram a inexist\u00eancia de\n\nsistema de coleta e tratamento e citaram as fossas como alternativa utilizada,\n\nrevelando que nas casas situadas nas proximidades do rio o esgoto vai direto para o\n\n\n\n212\n\ncorpo d\u2019\u00e1gua. 2% dos entrevistados atribu\u00edram nota boa a este item, em especial\n\naqueles que moram nas casas populares constru\u00eddas pelo CDHU em parceria com a\n\nprefeitura municipal, onde h\u00e1 coleta p\u00fablica integrada.\n\nA \u00e1gua tratada teve avalia\u00e7\u00e3o um pouco melhor que o item anterior. 43%\n\navaliaram o servi\u00e7o como p\u00e9ssimo e 13% como regular, especialmente os\n\nmoradores da parte alta do bairro onde a capta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada diretamente na\n\nnascente ou cachoeira, conforme relatado por alguns entrevistados. 39% atribu\u00edram\n\nconceito bom e 3% excelente, principalmente os moradores das casas da entrada do\n\nTaquaral que s\u00e3o servidas com \u00e1gua tratada pela empresa de saneamento estatal\n\n(Sabesp).\n\nA coleta de lixo domiciliar foi considerada boa por 75% da amostra, e\n\nexcelente por 2%. Por outro lado, 17% classificaram\u2013na como regular e 4% como\n\np\u00e9ssima. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 oposta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de lixo nas ruas, tendo em\n\nvista que 30% dos abordados consideraram a situa\u00e7\u00e3o p\u00e9ssima, 35% regular e 35%\n\ncomo boa (Gr\u00e1fico 14). Muitos coment\u00e1rios foram feitos criticando o descarte\n\ninadequado de entulhos em determinados pontos do bairro, muitas vezes realizados\n\npelos pr\u00f3prios moradores.\n\nNo que tange \u00e0 infraestrutura b\u00e1sica, os resultados s\u00e3o apresentados no\n\nGr\u00e1fico 18. O com\u00e9rcio local, composto por um supermercado, um verdureiro, e\n\nalguns bares, dividiu opini\u00f5es. 44% dos entrevistados o avaliaram como regular,\n\n37% como bom e 19% como p\u00e9ssimo (Gr\u00e1fico 15). O lazer foi avaliado como\n\np\u00e9ssimo por 78% dos entrevistados e como regular por 9% (Gr\u00e1fico 18). Muitos\n\nentrevistados disseram que n\u00e3o existe nenhuma op\u00e7\u00e3o de lazer no bairro. No\n\nentanto, 11% avaliaram o item como bom e 2% como excelente. Dentre os\n\ncoment\u00e1rios positivos, foi mencionada a exist\u00eancia de cachoeira, campo de futebol e\n\no clube de campo da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de Ubatuba.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ruas e estradas, segundo relatado por alguns entrevistados, na\n\nentrada do Taquaral h\u00e1 asfaltamento e na parte alta h\u00e1 varias ruas de terra que s\u00e3o\n\nafetadas com as chuvas, resultando na forma\u00e7\u00e3o de buracos. 59% dos abordados\n\navaliaram as ruas e estradas como p\u00e9ssimas, 30% como regulares, 9% como boas e\n\n2% como excelentes (Gr\u00e1fico 15).\n\n\n\n213\n\nConforme comentado por diversos dos entrevistados, o transporte p\u00fablico\n\npassa no bairro de hora em hora. 54% dos abordados avaliaram o servi\u00e7o como\n\nbom e 7% como excelente. Outros 24% o consideraram regular e 15% p\u00e9ssimo\n\n(Gr\u00e1fico 15). Dentre os coment\u00e1rios negativos destacaram-se o elevado valor da\n\ntarifa e a falta de adapta\u00e7\u00f5es nos \u00f4nibus para os portadores de necessidades\n\nespeciais, como os cadeirantes. V\u00e1rios entrevistados disseram que n\u00e3o utilizam o\n\ntransporte p\u00fablico, priorizando o uso da bicicleta.\n\nA seguran\u00e7a tamb\u00e9m foi um aspecto que dividiu opini\u00f5es. 39% a avaliaram\n\ncomo boa e 6% como excelente, enquanto que 33% consideraram-na regular e 22%\n\np\u00e9ssima (Gr\u00e1fico 15). As opini\u00f5es variaram bastante, com coment\u00e1rios de que o\n\nbairro \u00e9 tranquilo, por\u00e9m tamb\u00e9m com relatos de atos de vandalismo e reclama\u00e7\u00f5es\n\nda falta de policiamento.\n\nQuanto ao atendimento aos doentes, 30% consideram o servi\u00e7o no bairro\n\nbom, 30% regular, 21% p\u00e9ssimo, 7% excelente e 12% n\u00e3o responderam ao\n\nquestionamento (Gr\u00e1fico 15). Foi sinalizado que h\u00e1 postinho no bairro, com\n\ncoment\u00e1rios de que os agentes sempre passam nas casas. J\u00e1 outros consideram\n\nque n\u00e3o h\u00e1 m\u00e9dicos dispon\u00edveis, com coment\u00e1rios negativos em rela\u00e7\u00e3o ao\n\natendimento na Santa Casa, no centro da cidade.\n\nO acesso \u00e0s escolas foi o melhor avaliado entre os fatores relacionados \u00e0\n\ninfraestrutura, destacando-se a exist\u00eancia de escolas municipais de ensino infantil e\n\nciclo I no bairro. 64% avaliaram o quesito como bom, 6% como excelente, 26%\n\ncomo regular e 4% n\u00e3o responderam (Gr\u00e1fico 15). O problema de inunda\u00e7\u00e3o na\n\nEscola Municipal Prof. Jos\u00e9 S. Sime\u00e3o n\u00e3o foi comentado neste item, mas foi\n\namplamente relato na quest\u00e3o sobre as \u00e1reas com problema de inunda\u00e7\u00e3o no\n\nbairro.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a, a presen\u00e7a de vereadores no bairro foi avaliada\n\ncomo p\u00e9ssima por 80% dos entrevistados, regular por 11% bom por 2% e 7% n\u00e3o\n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 16). Um coment\u00e1rio recorrente entre os\n\nentrevistados foi o de que os vereadores \u201cs\u00f3 aparecem no bairro na hora da\n\nelei\u00e7\u00e3o\u201d. A presen\u00e7a da prefeitura tamb\u00e9m n\u00e3o foi bem avaliada, pois 65%\n\nconsideraram-na p\u00e9ssima e 26% regular. 7% a avaliaram como boa e 2% n\u00e3o\n\nresponderam (Gr\u00e1fico 16).\n\n\n\n214\n\nA vizinhan\u00e7a foi bem avaliada, considerando-se que 65% atribu\u00edram o\n\nconceito \u00f3timo e 9% excelente. J\u00e1 20% acham que \u00e9 regular e 2% p\u00e9ssima (Gr\u00e1fico\n\n16).\n\nQuanto \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de bairro, 33% a avaliaram como regular, 22% como\n\nboa, 17% como p\u00e9ssima, 2% como excelente e 27% n\u00e3o opinaram. (Gr\u00e1fico 16).\n\nDiversas pessoas abordadas comentaram que n\u00e3o conhecem ou n\u00e3o frequentam tal\n\nassocia\u00e7\u00e3o.\n\nA vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Bairro M.A.\n10\n\n, que tamb\u00e9m atuou na\n\nCasanga, comentou que a associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ativa, por\u00e9m passou por uma fase de\n\nmenor atua\u00e7\u00e3o. Destacou que: \u201cse a gente for depender de prefeitura e estado para\n\nfazer as coisas voluntariamente n\u00e3o consegue. Onde n\u00e3o tiver uma associa\u00e7\u00e3o\n\norganizada n\u00e3o consegue nada de nenhum governo\u201d.\n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos entrevistados\ndo bairro Taquaral.\n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura b\u00e1sica b\u00e1sico pelos\nentrevistados do bairro Taquaral.\n\n10\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012\n\n30,00%\n\n4,00%\n\n43,00%\n\n85%\n\n35,00%\n\n17,00%\n\n13,00%\n\n13%\n\n35,00%\n\n75,00%\n\n39%\n\n2%\n\n2,00%\n2%\n\n3,00%\n\nPresen\u00e7a de lixo nas ruas\n\nColeta de lixo\n\n\u00c1gua tratada\n\nTratamento de Esgoto\n\nTaquaral: saneamento b\u00e1sico\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n21,00%\n\n22,00%\n\n15,00%\n\n59,00%\n\n78,00%\n\n19,00%\n\n26,00%\n\n30,00%\n\n33,00%\n\n24,00%\n\n30,00%\n\n9,00%\n\n44,00%\n\n64,00%\n\n30,00%\n\n39,00%\n\n54,00%\n\n9,00%\n\n11,00%\n\n37,00%\n\n6,00%\n\n7,00%\n\n6,00%\n\n7,00%\n\n2,00%\n\n2,00%\n\n4,00%\n12,00%\n\nAcesso as escolas\n\nAtendimento aos doentes\n\nSeguran\u00e7a\n\nTransporte p\u00fablico\n\nRuas e estradas\n\nLazer\n\nComercio local\n\nTaquaral: infraestrutura\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n\n\n215\n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos\nentrevistados do bairro Taquaral.\n\nIII \u2013 Percep\u00e7\u00e3o sobre os Riscos/Perigos\n\nOs riscos/perigos/problemas destacados pelos 46 residentes e trabalhadores\n\ndo bairro do Taquaral s\u00e3o apresentados no Gr\u00e1fico 17.\n\nGr\u00e1fico 17: Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro Taquaral.\n\n2,00%\n\n17,00%\n\n65,00%\n\n80,00%\n\n20,00%\n\n33,00%\n\n26,00%\n\n11,00%\n\n65,00%\n\n21,00%\n\n7,00%\n\n2,00%\n\n9,00%\n\n2,00%\n4,00%\n\n27,00%\n\n2,00%\n\n7,00%\n\nVizinhos\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\nPresen\u00e7a da prefeitura\n\nPresen\u00e7a de vereador\n\nTaquaral: governan\u00e7a\n\np\u00e9ssimo regular bom excelente sem resposta\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nci\nta\n\n\u00e7\u00f5\ne\n\ns\n\nPerigos/riscos percebidos\n\nEsgoto sem tratamento\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\nLixo exposto\n\nDengue\n\nViol\u00eancia urbana\n\nUsina At\u00f4mica\n\nMovimento de massa\n\nQueda de \u00e1rvores\n\nComplexo do Mexilh\u00e3o\n\nVendaval\n\nFalta de \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o\n\nAnimais indesejados\n\nFalta de pavimentac\u00e3o\n\nN\u00e3o responderam\n\nN\u00e3o tem\n\n\n\n216\n\nO problema mais citado foi a falta de tratamento de esgoto dom\u00e9stico (65%),\n\nseguido pela inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (59%), lixo exposto nas ruas (39%), dengue\n\n(32%), viol\u00eancia urbana (28%), risco com a usina at\u00f4mica de Angra dos Reis (24%),\n\nmovimento de massa (13%), queda de \u00e1rvores (13%) e o risco com a extra\u00e7\u00e3o,\n\ntratamento e transporte do g\u00e1s natural e derivados do Complexo do Mexilh\u00e3o (11%).\n\nForam tamb\u00e9m citados a falta de \u00e1gua e de energia el\u00e9trica (6%), animais\n\nindesejados (6%), vendavais (6%), falta de pavimenta\u00e7\u00e3o (4%). 4% n\u00e3o\n\nresponderam e 2% disseram n\u00e3o haver nenhum tipo de problema no bairro (Gr\u00e1fico\n\n17).\n\nA maior parte do bairro do Taquaral est\u00e1 inserida no mapeado t\u00e9cnico de\n\nriscos efetuado pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), com \u00e1reas\n\nclassificadas como de alto risco a inunda\u00e7\u00e3o - em especial na entrada do bairro e\n\nproximidades da E.M. Sime\u00e3o - e de m\u00e9dio risco de escorregamento de terra em\n\n\u00e1reas mais elevadas pr\u00f3ximo \u00e0 serra.\n\n35 entrevistados (76% da amostra) percebem e identificam \u00e1reas sujeitas as\n\ninunda\u00e7\u00f5es/alagamentos no bairro, conforme relacionado na tabela 19.\n\nA \u00e1rea mais citada est\u00e1 inserida no mapeamento t\u00e9cnico de riscos de\n\ninunda\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006). Por\u00e9m, h\u00e1 2 localidades citadas que n\u00e3o foram\n\nclassificadas como em situa\u00e7\u00e3o de risco por esse mapeamento.\n\nTabela 19: \u00c1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento segundo\nentrevistados do bairro do Taquaral.\n\nResumo \u00e1reas sujeitas a alagamento Cita\u00e7\u00f5es\n\nEntrada do Taquaral nas proximidades da\nE.M. Sime\u00e3o\n\nDMR* 25\n\nNas casas populares DMR e\nFMR**\n\n4\n\nPonte, estrada e \u00e1rea do Angelin FMR 6\n\nRua Santa Izildinha FMR 1\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n**FMR \u2013 Fora do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\nSegundo uma entrevistada, locat\u00e1ria h\u00e1 3 anos de uma casa pr\u00f3xima ao rio\n\nIndai\u00e1 na parte da ex-fazenda do Angelin, relatou que \u201cquando chove muito o rio\n\n\n\n217\n\ntransborda e meu terreno enche todo de \u00e1gua. A ponte que nos liga ao bairro do\n\nTaquaral, pr\u00f3ximo a E.M Sime\u00e3o, fica coberta de \u00e1gua, \u00e9 muito dif\u00edcil para\n\natravessar.\u201d\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao escorregamento de terra e rolamento de blocos, somente 10\n\nentrevistados (22%) indicaram a sua localiza\u00e7\u00e3o no bairro. A maioria dos locais\n\ncitados est\u00e1 fora da \u00e1rea de risco do mapeamento t\u00e9cnico, conforme tabela 20.\n\nUma das entrevistadas, moradora h\u00e1 um ano no bairro, relatou que quando\n\nchove desce uma enxurrada \u201cmuito forte\u201d, que carrega muito barro, descendo da rua\n\ndo ponto final do \u00f4nibus. Ressaltou que quem mais sofre como o problema s\u00e3o os\n\nmoradores da baixada.\n\nTabela 20: \u00c1reas sujeitas a escorregamento segundo entrevistados o\nbairro do Taquaral.\n\n\u00c1reas sujeitas a escorregamento\nN\u00ba\n\nCita\u00e7\u00f5es\n\nNo alto do Taquaral DMR*/FMR** 4\n\nRua Maria B. da Concei\u00e7\u00e3o (rua do ponto final do\n\u00f4nibus) FMR 4\n\nRua Rosalina Rachou Frediane FMR 1\n\nFim da rua dos Moreiras FMR 1\n\nRua projetada FMR 1\n\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n**FMR \u2013 Fora do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\nQuando o foco foi dado \u00e0 resid\u00eancia/com\u00e9rcio do entrevistado, 15 pessoas\n\n(32 %) consideram estar em \u00e1rea de risco e 31 (68%) n\u00e3o (FIGURA 18).\n\nDentre os que disseram residir em \u00e1rea de risco, 9 relataram problema com\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento, 4 com vendavais e quedas de \u00e1rvores e 2 com\n\nescorregamento de terra (FIGURA 19).\n\nDos casos citados, somente 3 est\u00e3o em \u00e1rea de risco segundo o\n\nmapeamento oficial (S\u00c3O PAULO, 2006).\n\n\n\n218\n\nOs entrevistados que percebem o risco de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento disseram\n\nque a \u00e9poca do ano mais problem\u00e1tica \u00e9 o ver\u00e3o, devido ao aumento das chuvas.\n\nAo serem indagados por que continuam na resid\u00eancia, 7 entrevistados\n\ndisseram que a casa \u00e9 pr\u00f3pria e \u201cn\u00e3o tem para onde ir\u201d ou \u201coutra casa para morar\u201d, 2\n\ns\u00e3o caseiros e est\u00e3o ali a trabalho, 1 efetuou loca\u00e7\u00e3o emergencial e 1 disse \u201cn\u00e3o\n\ncorrer risco consider\u00e1vel\u201d. Os demais abordados n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nUm dos entrevistados, morador h\u00e1 25 anos no bairro, relatou que quando\n\nventa muito h\u00e1 quedas de galhos nas casas e fia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 tendo atingindo o telhado da\n\nsua resid\u00eancia. Disse tamb\u00e9m que j\u00e1 viu queda de \u00e1rvores nas ruas do bairro por\n\ncausa da ventania.\n\nAlguns moradores relataram ter encontrado alternativas de adapta\u00e7\u00e3o para\n\nconviver com os perigos, conforme tabela 21.\n\nTabela 21: Formas de adapta\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o perigo no bairro do\nTaquaral.\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\n? Constru\u00e7\u00e3o da casa mais alta que o n\u00edvel da rua (4 pessoas)\n? Em dias de chuva observa o rio e as ruas (1)\n? Evita sair de casa (1)\n? N\u00e3o joga lixo nos rios e na rua (1)\n? Desliga os aparelhos eletr\u00f4nicos (1)\n? Guarda dinheiro para emerg\u00eancia (1)\n? Mudou a garagem de lugar (1)\n\nEscorregamento de terra\n\n? Constru\u00e7\u00e3o de muro refor\u00e7ado (1)\n? Muro constru\u00eddo com pneus (1)\n\nVendavais\n\n? Podas de \u00e1rvores (1)\n\nFoi questionado aos entrevistados se eles se sentem preparados para lidar\n\ncom os riscos de inunda\u00e7\u00e3o, vendavais e movimento de massa, na hip\u00f3tese da\n\nsitua\u00e7\u00e3o piorar quanto aos eventos extremos do tempo, com mais chuvas, vendavais\n\netc. Do total de entrevistados, 57% revelaram n\u00e3o se sentirem preparados, somente\n\n26% consideram-se aptos para lidar com esse problema, e 17% n\u00e3o souberam dizer\n\nse est\u00e3o preparados, conforme Tabela 22.\n\n\n\n219\n\nTabela 22 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com\nos riscos ambientais no bairro do Taquaral\n\nVoc\u00ea se sente preparado para\nlidar com os riscos ambientais\n\ncaso a situa\u00e7\u00e3o piore\n\nN %\n\nN\u00e3o 26 57%\n\nSim 12 26%\n\nN\u00e3o sei 08 17%\n\nTotal 46 100%\n\nSomente 4 entrevistados (9% da amostra) relataram ter recebido orienta\u00e7\u00e3o\n\nsobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais (Tabela 23), sendo que dois citaram a\n\nprefeitura, um a escola, e um a pol\u00edcia militar.\n\nTabela 23 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de\nriscos ambientais no bairro do Taquaral.\n\nJ\u00e1 foi orientado sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos\nambientais?\n\nN %\n\nN\u00e3o 42 91%\n\nSim 04 9%\n\nTotal 46 100%\n\nNo que se refere ao tipo de informa\u00e7\u00e3o que gostariam de receber sobre essa\n\ntem\u00e1tica, 18 entrevistados destacaram a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo que\n\n7 citaram a inunda\u00e7\u00e3o, 3 emerg\u00eancia/plano de conting\u00eancia, 3 riscos no geral, 3\n\ntipos de riscos no bairro e 2 escorregamento. Foram mencionados tamb\u00e9m o\n\ntratamento de esgoto (3), dengue (2), assist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (1), descarte\n\nde lixo (1), como se livrar de animais indesej\u00e1veis - ratos (1), e policiamento. 15\n\n\n\n220\n\nentrevistados n\u00e3o souberam especificar o tema e os demais n\u00e3o responderam \u00e0\n\nquest\u00e3o.\n\nOs entrevistados listaram a melhor forma de receberem informa\u00e7\u00f5es sobre\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo citados os seguintes ve\u00edculos, em ordem de\n\nprefer\u00eancia: Televis\u00e3o (35); Faixas/ cartazes (29); amigos (25); escola (24); Igreja\n\n(24); jornal/revista (22); fam\u00edlia (21); Agente do PSF (20); Associa\u00e7\u00e3o de bairro (19);\n\nDefesa Civil (16); R\u00e1dio (14); livreto (14); internet (10); vereador (3); por telefone (1);\n\npor folheto (1); e boca-a-boca (1).\n\nMais da metade dos entrevistados (29 pessoas) revelou que n\u00e3o participa de\n\nnenhum coletivo social. Cinco abordados participam de institui\u00e7\u00e3o religiosa, 7 da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Bairro, 4 da APM- Escolar. Dois disseram participar de outros\n\ncoletivos, sendo eles, da pol\u00edtica, do conselho da Santa Casa -. (Tabela 24)\n\nTabela 24 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos\nsociais no bairro do Taquaral.\n\nParticipa de Coletivos\nN=46\n\nN\n\nNenhum 29\n\nIgreja 5\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de bairro 7\n\nOutros 2\n\nAPM \u2013 Escolar 4\n\nONG -\n\nMais da metade dos entrevistados (24 pessoas) disseram n\u00e3o conhecer os\n\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o territorial incidentes sobre a \u00e1rea.\n\nO mais citado foi o C\u00f3digo Florestal (18), seguido pelo Plano Preventivo da\n\nDefesa Civil (7), o ZEE (6), e o Plano de Manejo do PESM \u2013 N\u00facleo Picinguaba (3)\n\n(Tabela 25).\n\n\n\n221\n\nTabela 25 \u2013 Conhecimento sobre os\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o no\nbairro do Taquaral\n\nJ\u00e1 ouviu falar em:\nN=46\n\nN\n\nN\u00e3o conhe\u00e7o 24\n\nC\u00f3digo Florestal 18\n\nPlano Preventivo\nda Defesa Civil\n\n07\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico e\nEcon\u00f4mico\n\n06\n\nPlano de Manejo 03\n\nFoi solicitado aos entrevistados que refletissem sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para\n\nmelhorar a sua rua e o bairro no que se refere \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e\n\ncomo o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os poderiam contribuir neste sentido. Os\n\nresultados est\u00e3o apresentados no Quadro 8.\n\nObserva-se uma grande preocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados com a infra-estrutura\n\nb\u00e1sica: pavimenta\u00e7\u00e3o, drenagem urbana, tratamento de esgoto, e a coleta de\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. H\u00e1 um conjunto de sugest\u00f5es sobre governan\u00e7a, mobiliza\u00e7\u00e3o\n\nsocial e individual, e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos e\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos.\n\n\n\n222\n\nQUADRO 8 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais para\no bairro do Taquaral\n\nSugest\u00e3o para melhorar a\nrua/bairro\n\nO que a prefeitura deveria\nfazer? O que voc\u00ea pode fazer?\n\nInfra-estrutura de base:\nmelhorar a pavimenta\u00e7\u00e3o;\nmelhorar ou fazer o sistema\nde drenagem urbana;\nimplantar ou melhorar a rede\nde esgoto; melhorar a ponte\nda estrada do Angelin e faz\u00ea-\nla mais alta; melhorar a\nlimpeza; Tratamento de \u00e1gua;\nsolucionar o problema do\nalagamento na entrada do\nbairro; saneamento b\u00e1sico;\nmelhorar a ilumina\u00e7\u00e3o;\nimplantar uma ilumina\u00e7\u00e3o na\nponte; fazer uma pra\u00e7a para\nlazer; mudar o percurso do\nrio; colocar uma lombada.\n\nInfra-estrutura de base:\nmelhorar a pavimenta\u00e7\u00e3o;\n\nmelhorar ou fazer o sistema\nde drenagem urbana;\n\nimplantar ou melhorar a rede\nde esgoto; melhorar a ponte\n\nda estrada do Angelin, e faz\u00ea-\nla mais alta; melhorar a\n\nlimpeza; Tratamento de \u00e1gua;\ncolocar uma lombada;\n\nsolucionar o problema do\nalagamento na entrada do\nbairro; saneamento b\u00e1sico;\n\nmelhorar a ilumina\u00e7\u00e3o;\nconstruir uma creche;\n\nimplantar uma ilumina\u00e7\u00e3o na\nponte; fazer uma pra\u00e7a para\n\nlazer; mudar o percurso do rio.\n\nInfra-estrutura: Lixeira alta e\nfechada, mudar o percurso do\nrio.\n\nGovernan\u00e7a: os vereadores\ndevem se preocupar com os\neleitores e com o bairro; falar\ncom o prefeito; Uni\u00e3o dos\ngovernantes e associa\u00e7\u00e3o do\nbairro para informar\npopula\u00e7\u00e3o sobre riscos .\n\nGovernan\u00e7a: visita dos\ngovernantes com mais\nfrequ\u00eancia; solucionar os\nproblemas .\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social: associar-\nse ou participar da Associa\u00e7\u00e3o\ndo Bairro, envolvimento\ncomunit\u00e1rio; ajudar com\ntrabalho; reclamar; procurar\nsolu\u00e7\u00e3o; fiscalizar; \u201cSe a\nassocia\u00e7\u00e3o de bairro se\nmobilizar eu me mobilizaria\u201d,\nrepassar informa\u00e7\u00e3o; \u201cCobrar\ndas autoridades melhorias no\nbairro\u201d.\n\nA\u00e7\u00e3o ambiental: diminuir o\nlixo domiciliar, \u201cpovo evitar\njogar lixo na rua\u201d, cuidar do\nmato; n\u00e3o passar a m\u00e1quina\nno dia de chuva pois piora a\nrua; divulgar o hor\u00e1rio da\ncoleta de lixo, lixeiras\ncomunit\u00e1rias; corte e poda de\n\u00e1rvores; aten\u00e7\u00e3o aos animais\npe\u00e7onhentos.\n\nA\u00e7\u00e3o ambiental: cuidar do\nmato; n\u00e3o passar a m\u00e1quina\nno dia de chuva pois piora a\nrua; hor\u00e1rio da coleta, fazer\nlocal para colocar o lixo; corte\ne poda de \u00e1rvores; aten\u00e7\u00e3o\naos animais pe\u00e7onhentos;\nfazer uma passagem para\nciclistas e pedestres.\n\nA\u00e7\u00e3o socioambiental: manter\nsempre limpo o quintal e a rua;\nn\u00e3o jogar lixo; \u201cN\u00e3o jogar lixo\nnos corpos d'\u00e1gua\u201d.\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a coleta de\nlixo; Campanhas de\ninforma\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o\nde riscos.\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a coleta de\nlixo; Campanhas de\ninforma\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o\nde riscos;\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\n\u201cInformar as crian\u00e7as sobre a\nimport\u00e2ncia de n\u00e3o jogar lixo\nnas ruas\u201d.\n\nOutros:n\u00e3o sabe (3), nada\n(2).\n\nOutros: n\u00e3o sabe (3),\nDedetiza\u00e7\u00e3o do caramujo\nafricano (1).\n\nOutros: cortar o mato (1); n\u00e3o\nsabe (6), nada (4); \u201cse pudesse\neu mesmo faria\u201d (1); \u201cmas \u00e9 a\nprefeitura que tem que\nfazer\u201d(1).\n\n\n\n223\n\n6.4.5 BAIRRO DO PEREQU\u00ca-A\u00c7U\n\nI. Perfil dos Entrevistados\n\nNo bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u (Fotos 19, 20, 21, 22) foram entrevistadas 116\n\npessoas, correspondendo a 56% do total da amostra, sendo 65% mulheres e 35%\n\nhomens, com faixa et\u00e1ria bastante diversificada entre 17 e 87 anos.\n\nPouco menos da metade da amostra cursou at\u00e9 o Ensino Fundamental, tendo\n\n23% cursado at\u00e9 o Ciclo II e 22% at\u00e9 o Ciclo I. 2% afirmaram n\u00e3o ser alfabetizados.\n\n38% possuem ensino m\u00e9dio, 6% superior completo, e 4% superior incompleto.\n\nNo geral, a renda mensal familiar \u00e9 baixa, com 45% recebendo entre 1 e 3\n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos (SM), 20% menos que 1 SM, e 12% entre 4 e 5 SM. 5% recebem\n\nentre 6 a 7 SM, e 3% recebem um valor superior a 7 SM. 15% n\u00e3o responderam \u00e0\n\nquest\u00e3o.\n\nA maioria dos entrevistados n\u00e3o nasceu em Ubatuba. 42% nasceram em\n\noutros munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo (Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e de\n\nCampinas, e Vale do Para\u00edba), 22% em outros Estados Brasileiros (Paran\u00e1, Minas\n\nGerais, Rio de Janeiro, Goi\u00e1s, Bahia, e Cear\u00e1) e 1% em outro pa\u00eds. 30% nasceram\n\nem Ubatuba. 5% dos abordados n\u00e3o responderam a quest\u00e3o.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de moradia, mais da metade dos entrevistados reside\n\nh\u00e1 mais de 6 anos no bairro. Neste mesmo sentido se d\u00e1 o tempo de moradia na\n\ncasa, com uma pequena varia\u00e7\u00e3o (Tabela 26).\n\n66% possuem casa pr\u00f3pria, 19% alugada, 6% emprestada, e 9% n\u00e3o\n\nresponderam a quest\u00e3o. Somente 41% relataram possuir escritura do im\u00f3vel, e 47%\n\ndisseram pagar os impostos \u00e0 prefeitura.\n\nH\u00e1 uma m\u00e9dia de 3 pessoas morando por resid\u00eancia. 53% relataram ter\n\nvinculo familiar no bairro, 45% n\u00e3o possui, e 2% n\u00e3o responderam.\n\n\n\n224\n\nFoto 19: Infraestrutura Tur\u00edstica na Praia do Perequ\u00ea-a\u00e7u. D\u00e9bora\nOlivato. 20/05/2012\n\nFoto 20: Rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o com ponto de alagamento,\npr\u00f3ximo \u00e0 praia no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u. Foto: Humberto Gallo\nJunior. 30/01/2013\n\n\n\n225\n\nFoto 21: Rua Praia do Pulso, pr\u00f3ximo \u00e0 BR-101, no bairro Perequ\u00ea-\na\u00e7u. D\u00e9bora Olivato. 25/09/2012\n\nFoto 22: Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), na\nmargem direita do Rio Indai\u00e1 no bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u. D\u00e9bora\nOlivato. 12/03/2012\n\n\n\n226\n\nTabela 26 \u2013 Tempo de resid\u00eancia dos entrevistados no bairro e\n\ncasa \u2013 Perequ\u00ea-a\u00e7u.\nTempo que\n\nreside\nNo bairro Na casa\n\nN % N %\n\nMenos de 1\nano\n\n8 7% 15 13%\n\nEntre 1 e 5\nanos\n\n24 24% 31 27%\n\nEntre 6 e 10\nanos\n\n18 7% 21 18%\n\nEntre 11 e 20\nanos\n\n23 21% 22 19%\n\nMais que 20\nanos\n\n38 36% 21 18%\n\nN\u00e3o\nrespondeu\n\n5 5% 6 5%\n\nTotal 116 100% 116 100%\n\nII. Elementos sobre a Vulnerabilidade do Lugar\n\nNo que concerne ao saneamento b\u00e1sico do bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u, os\n\nentrevistados demonstraram insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de esgoto. 69%\n\nda amostra atribu\u00edram avalia\u00e7\u00e3o p\u00e9ssima para esse item, 13% regular, 8% boa e\n\n10% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 18). Alguns entrevistados comentaram\n\nsobre o uso da fossa; e outros destacaram que h\u00e1 ruas com a presen\u00e7a da\n\ncanaliza\u00e7\u00e3o da empresa de saneamento. Um entrevistado comentou que ainda n\u00e3o\n\nfez a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de esgoto. Outro acredita que h\u00e1 canaliza\u00e7\u00e3o, mas ressaltou\n\nque o sistema de coleta e tratamento de esgoto n\u00e3o est\u00e1 funcionando.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua tratada, o panorama \u00e9 inverso, pois 64% dos abordados\n\navaliaram o servi\u00e7o como bom e 9% como excelente, e neste caso com presen\u00e7a da\n\nempresa de saneamento. 15% consideram o servi\u00e7o p\u00e9ssimo e 7% regular (Gr\u00e1fico\n\n18). Vale destacar a exist\u00eancia de bols\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o irregular, no qual o morador\n\nn\u00e3o recebe \u00e1gua tratada, utilizando assim capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua alternativa de\n\nnascentes pr\u00f3ximas. Isso ocorre em especial na Vila Indai\u00e1 e nas proximidades da\n\nBR 101.\n\n\n\n227\n\nA coleta de lixo domiciliar foi bem avaliada pelos entrevistados, sendo\n\nconsiderada boa por 64% da amostra e excelente por 9%. Por outro lado,15%\n\navaliaram o servi\u00e7o como regular e 10% como p\u00e9ssimo (Gr\u00e1fico 18). A parcela dos\n\ninsatisfeitos apontou como problemas a falta da coleta seletiva e a n\u00e3o entrada do\n\ncaminh\u00e3o de lixo nos bols\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o irregular. No geral, os moradores desses\n\nlocais tem que levar os res\u00edduos at\u00e9 os pontos onde o caminh\u00e3o efetua as coletas.\n\nNa Vila Indai\u00e1 o lixo era armazenado inadequadamente, gerando problemas para a\n\ncomunidade e ambiente local e tamb\u00e9m do entorno, nas proximidades da rodovia\n\nBR 101. Na tentativa de minonar esse problema, o projeto Cuid\u00e1gua Indai\u00e1,\n\ndesenvolvido pela Associa\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-ambientalista Somos Ubatuba (ASSU)\n\nviabilizou a constru\u00e7\u00e3o de uma lixeira comunit\u00e1ria na \u00e1rea.\n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de lixo nas ruas, 48% dos abordados\n\nconsideraram a situa\u00e7\u00e3o p\u00e9ssima, 27% regular, 19% boa e 3% excelente (Gr\u00e1fico\n\n18). Neste aspecto, s\u00e3o interessantes as coloca\u00e7\u00f5es da lideran\u00e7a R.G.\n11\n\n, ao afirmar\n\nque\n\n\"tem gente que o sof\u00e1 est\u00e1 velho, pega o sof\u00e1 e p\u00f5e pr\u00f3ximo a vala.\nA primeira chuva que vem o sof\u00e1 sai boiando\"... e ...\"onde tem vala \u00e9\n\u00e1gua pluvial misturada com \u00e1gua podre que j\u00e1 est\u00e1, a\u00ed junta com a\n\u00e1gua que vem mais o sof\u00e1 que n\u00e3o sei de onde\naparece...cadeira...lixo! Elas param naqueles tubul\u00f5es grandes a\u00ed\nimpede a passagem da \u00e1gua\".\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos itens de infra-estrutura b\u00e1sica, os resultados podem ser\n\nobservados no Gr\u00e1fico 19.\n\nO comercio local foi bem avaliado, sendo considerado bom por 61% da\n\namostra e excelente por 6%. 24% o avaliaram como regular e 4% como p\u00e9ssimo\n\n(Gr\u00e1fico 19). Foi destacada a presen\u00e7a de padarias, supermercados, lanchonetes,\n\nbares e farm\u00e1cias em boa quantidade no bairro.\n\nMais da metade dos entrevistados (53%) avalia o lazer no bairro como\n\np\u00e9ssimo e 21% como regular (Gr\u00e1fico 19). Muitos entrevistados argumantaram que\n\n\u201cs\u00f3 tem a praia\u201d como op\u00e7\u00e3o de lazer. Por outro lado, 16% dos entrevistados\n\n11\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 16/10/2012\n\n\n\n228\n\navaliam o \u00edtem como bom e 1% como excelente, sendo mencionada a exist\u00eancia de\n\numa quadra e um campo de futebol de areia.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao transporte p\u00fablico, h\u00e1 uma divis\u00e3o de opini\u00f5es, pois 38% dos\n\nentrevistados consideram-no bom e 2% excelente, enquanto que 25% avaliaram a\n\nqualidade do servi\u00e7o como regular e 14% p\u00e9ssimo (Gr\u00e1fico 19). Passa \u00f4nibus dentro\n\ndo bairro, nas somente nas ruas principais, e de hora em hora, segundo os\n\nentrevistados. Muitos dos abordados, em grande parte correpondendentes \u00e0 parcela\n\nde 21% que n\u00e3o responderam a quest\u00e3o, disseram preferir utilizar a bicicleta, pela\n\nfacilidade de locomo\u00e7\u00e3o, custo e proximidade com o centro da cidade.\n\nAs ruas foram avaliadas por 62% dos entrevistados como p\u00e9ssimas, 18%\n\ncomo regulares, 11% como boas e 2% como excelentes (Gr\u00e1fico 19). Uma grande\n\nparte das ruas s\u00e3o asfaltadas, por\u00e9m apresentam buracos em diversas \u00e9pocas do\n\nano, segundo os entrevistados.\n\nO bairro possui escolas municipais e estadual, de creche ao ensino m\u00e9dio.\n\n51% dos abordados avaliou o acesso as escolas como bom e 6% como excelente.\n\nPor outro lado, 23% o consideraram regular e 7% p\u00e9ssimo. 13% n\u00e3o opinaram sobre\n\na quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 19).\n\nAlguns entrevistados relacionaram esta pergunta \u00e0 mobilidade at\u00e9 a escola, e\n\ncomentaram que \u201cquando chove n\u00e3o d\u00e1 para mandar as crian\u00e7as\u201d. Essa situa\u00e7\u00e3o\n\nabrange tanto o entorno de determinadas casas que sofrem com inunda\u00e7\u00e3o ou\n\nalagamento, ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria escola E.E. Profa Dion\u00edsia Bueno Veloso,\n\nlocalizada na Rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 a seguran\u00e7a do bairro foi avaliada por 35% dos entrevistados como\n\nregular, 30% como p\u00e9ssima, 27% como boa e 3% como excelente (Gr\u00e1fico 19).\n\nConforme comentado por alguns entrevistados, h\u00e1 desde \u00e1reas bastante tranquilas,\n\nat\u00e9 o oposto, com locais sujeitos a viol\u00eancia e vandalismo.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao atendimento aos doentes h\u00e1 uma diverg\u00eancia de opini\u00f5es,\n\ntendo em vista que 38% dos entrevistados o avaliam como bom e 4% excelente, ao\n\npasso que 25% consideram-no regular e 18% p\u00e9ssimo (Gr\u00e1fico 19). H\u00e1 dois postos\n\nde sa\u00fade no bairro, com Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, por\u00e9m algumas cr\u00edticas foram\n\n\n\n229\n\ndirecionadas \u00e0 falta de m\u00e9dico, e tamb\u00e9m \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da Santa Casa municipal,\n\nlocalizada no centro da cidade.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos fatores ligados \u00e0 governan\u00e7a, verifica-se que a presen\u00e7a de\n\nvereadores no bairro \u00e9 considerada p\u00e9ssima por 70% da amostra e regular por 16%,\n\nsendo que os 14% restantes n\u00e3o opinaram sobre a quest\u00e3o. J\u00e1 a presen\u00e7a da\n\nprefeitura foi analisada como p\u00e9ssima por 54% dos abordados, regular por 28%, 8%\n\nboa por 8%, excelente por 2% e 8% n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (Gr\u00e1fico 20).\n\nOs entrevistados sinalizaram para o relacionamento satisfat\u00f3rio entre a\n\nvizinhan\u00e7a, com 57% da amostra considerando-o bom e 16 % excelente. Somente\n\n6% mencionaram problemas com os vizinhos.\n\nNo que concerne \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de bairros, 41% dos abordados n\u00e3o\n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o, e 28% consideram-na p\u00e9ssima, por desconhecerem a sua\n\natua\u00e7\u00e3o ou mesmo por acreditar que n\u00e3o exista ou esteja desativada. 12% dos\n\nabordados a avaliaram como boa e 2% como excelente (Gr\u00e1fico 20).\n\nEsta percep\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados \u00e9 corroborada pelo relato de R.G.\n12\n\n,\n\nao afirmar que \u201cdesse ano para c\u00e1 a associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a Deus dar\u00e1\u201d. Comentou a\n\nlideran\u00e7a que desde 2011 h\u00e1 conflitos entre membros do conselho gestor, e\n\nproblemas pol\u00edticos internos e externos. Sinalizou ainda que a prefeitura estava\n\nestimulando a organiza\u00e7\u00e3o de outra associa\u00e7\u00e3o de bairro, na parte localizada na\n\n\u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Grande.\n\n12\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 16/10/2012\n\n\n\n230\n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do saneamento b\u00e1sico pelos entrevistados\ndo bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u.\n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da infraestrutura pelos entrevistados do\nbairro Perequ\u00ea-a\u00e7u.\n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a pelos\nentrevistados do bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u.\n\n\n\n231\n\nIII. Percep\u00e7\u00e3o sobre os Riscos/Perigos\n\nOs riscos/perigos/problemas destacados pelos 116 residentes e trabalhadores\n\ndo bairro do Taquaral s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 21.\n\nO problema mais citado foi \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (70% dos entrevistados),\n\nseguido pela dengue (55%), esgoto sem tratamento (50%), viol\u00eancia urbana (45%),\n\ndescarte inadequado de res\u00edduos s\u00f3lidos (40%). O risco ligado \u00e0 usina at\u00f4mica de\n\nAngra dos Reis \u2013 RJ foi mencionado por 23% dos abordados, a eros\u00e3o costeira por\n\n16%, a polui\u00e7\u00e3o do mar por \u00f3leo por 10%, movimento de massa por 9%, e 7% n\u00e3o\n\nresponderam a quest\u00e3o. O risco associado \u00e0 extra\u00e7\u00e3o, tratamento do g\u00e1s natural do\n\nComplexo do Mexilh\u00e3o foi comentado por 5% dos entrevistados e tsunami por 3%.\n\nSomente uma pessoa destacou os vendavais, e presen\u00e7as de animais indesejados,\n\ne que n\u00e3o h\u00e1 problema.\n\nGr\u00e1fico 21: Perigos/Riscos percebidos pelos entrevistados no bairro Perequ\u00ea-\n\na\u00e7u\n\nParte da \u00e1rea do Perequ\u00ea-a\u00e7u no interior da bacia estudada foi classificada\n\ncomo de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o no mapeamento t\u00e9cnico efetuado pelo Instituto\n\nGeol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006).\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nc\nit\n\na\n\u00e7\n\n\u00f5\ne\n\ns\n\nP erig o s /ris c o s p erc eb id o s\nInunda\u00e7 \u00e3 o/alagamento\nD engue\nE s g oto s em tratamento\nV iol\u00eanc ia Urbana\nD es c arte inadequado lix o\nUs ina at\u00f4mic a\nE ros \u00e3o C os teira\nP olui\u00e7 \u00e3 o do mar por \u00f3leo\nMovimento de Mas s a\nn\u00e3 o res ponderam\nC omplex o Mex ilh\u00e3o\nTs unami\nV endavais\nP res en\u00e7 a de anima is\nN\u00e3o tem\n\n\n\n232\n\nUma grande parcela dos entrevistados (102) identificou locais sujeitos a\n\ninunda\u00e7\u00f5es/alagamentos no bairro, os quais est\u00e3o relacionados na tabela 27.\n\nApenas 14 abordados declararam que desconhecem o problema.\n\nTabela 27: \u00c1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados do bairro do Perequ\u00ea-\na\u00e7u\n\n\u00c1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o/alagamento indicadas\npelos entrevistados\n\nN\no\n.\n\nCita\u00e7\u00f5es\n\nAv. Padre Manoel da N\u00f3brega (ou rua da padaria)\nDMR* e FMR**\n\n36\n\nRua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o (ou rua da escola)\nDMR e FMR\n\n17\n\nPr\u00f3ximo ao rio DMR 11\n\nTodo o bairro, ou quase todo o bairro DMR e FMR 11\n\nRua Josias Ramos Nogueira DMR 7\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 c\u00f3rregos/valas/valetas\nDMR e FMR\n\n7\n\nRua Perequ\u00ea-Mirim FMR 5\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 Praia DMR e FMR 5\n\nRua Belmonte Butler DMR e FMR 3\n\nRua Ca\u00e7andoca DMR 3\n\nRua Praia do Meio DMR 3\n\nRua Praia grande FMR 3\n\nRua Praia Vermelha FMR 3\n\nRua Praia da Enseada FMR 3\n\nVila Indai\u00e1 DMR 3\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 rodovia DMR e FMR 3\n\nRua Perequ\u00ea-a\u00e7u FMR 2\n\nRua Habitat FMR 2\n\nRua Ubatumirim FMR 2\n\nRua Astro Chagas Ribeiro DMR 2\n\nRua Maria Concei\u00e7\u00e3o DMR 2\n\nRua Praia da Justa DMR 1\n\nRua Fortaleza DMR 1\n\nRua Artur Lucas FMR 1\n\nRua Santa Maria Cristina FMR 1\n\nRua Jos\u00e9 Louren\u00e7o FMR 1\n\nRua Terezinha do Arrai\u00e1 DMR 1\n\nRua Praia da Almada DMR 1\n\nRua dos Papagaios FMR 1\n\nPr\u00f3ximo ao Mangue DMR 1\n*DMR \u2013 Dentro do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n**FMR \u2013 Fora do Mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o\n\n\n\n233\n\nO mapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006) abrange\n\numa ampla \u00e1rea no entorno do rio Indai\u00e1 e proximidades da BR-101 (Figura 4).\n\nNo entanto, h\u00e1 v\u00e1rios outros locais com problemas de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\nsegundo a percep\u00e7\u00e3o pelos entrevistados. O caso da E.E. Profa. Dion\u00edsia Bueno\n\nVelloso - \u00e0 rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o - e seu entorno \u00e9 um exemplo. Outro caso \u00e9 o\n\nda rua Belmontt Buller e imedia\u00e7\u00f5es. Alguns destes casos ser\u00e3o analisados em\n\ndetalhe mais \u00e0 diante.\n\nQuando foi dado foco \u00e0 resid\u00eancia/com\u00e9rcio do entrevistado, 39 pessoas\n\n(34%) consideraram estar em \u00e1rea de risco e 77 (66%) n\u00e3o (Figura 18).\n\nDentre os que consideram residir em \u00e1rea de risco, 35 mencionaram\n\nproblemas com inunda\u00e7\u00e3o/alagamento e 4 com eros\u00e3o costeira ou ressaca marinha\n\n(Figura 19).\n\nDos casos citados, 12 est\u00e3o em \u00e1rea mapeada com alto risco de inunda\u00e7\u00e3o\n\n(S\u00c3O PAULO, 2006).\n\nDois entrevistados que trabalham em quiosques na praia do Perequ\u00ea-a\u00e7u\n\nrelataram j\u00e1 ter vivenciado ressacas marinhas. Um deles relatou que no \u00faltimo ver\u00e3o\n\nhouve uma ressaca muito forte e \u201co mar subiu com tudo\u201d, chegando a bater na borda\n\ndo quiosque e levando os objetos dos turistas.\n\nOutros dois entrevistados relacionaram essa quest\u00e3o \u00e0 possibilidade de\n\nTsunami, mesmo destacando que este fen\u00f4meno possa ser de baixa probabilidade\n\nde ocorr\u00eancia.\n\nA percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre a \u00e9poca do ano que ocorrem os\n\nalagamentos n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, pois alguns mencionaram a primavera-ver\u00e3o e outros o\n\ninverno.\n\nAo serem indagados por que continuam morando nessa resid\u00eancia, 20\n\nentrevistados disseram que a casa \u00e9 pr\u00f3pria, 3 relataram gostar do lugar, 3\n\nconsideram que \u201co problema n\u00e3o atrapalha\u201d e 1 considera que esse problema \u201c\u00e9\n\nnormal da natureza\u201d.\n\nAlguns moradores relataram ter encontrado alternativas de adapta\u00e7\u00e3o para\n\nconviver com os perigos, conforme relacionado na tabela 28:\n\n\n\n234\n\nTabela 28: Formas de adapta\u00e7\u00e3o para conviver com o perigo no bairro do\nPerequ\u00ea-a\u00e7u\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\n? Aterramento do terreno da casa (7 pessoas)\n? Coloca os m\u00f3veis e objetos importantes para o alto (5)\n? N\u00e3o joga lixo nas ruas (4)\n? Fica em casa e em alerta (4)\n? Evita determinadas ruas alagadas (3)\n? Deixa a casa (2)\n? \u00c1gua estocada (1)\n? Barreira para conter a \u00e1gua na entrada da casa (1)\n? Dreno no terreno\n? Chamar a Defesa Civil\n? Planeja-se mudar de casa\n\nFoi questionado aos entrevistados se eles se sentem preparados para lidar\n\ncom os riscos de inunda\u00e7\u00e3o, vendavais e movimento de massa, na hip\u00f3tese da\n\nsitua\u00e7\u00e3o piorar quanto aos eventos extremos do tempo, com mais chuvas, vendavais\n\netc. Do total de entrevistados, 64% revelaram n\u00e3o se sentirem preparados, somente\n\n26% consideram-se aptos para lidar com esse problema, e 10% n\u00e3o souberam dizer\n\nse est\u00e3o preparados, conforme tabela 29.\n\nTabela 29 \u2013 N\u00edvel de preparo para lidar com\nos riscos ambientais no bairro do Perequ\u00ea-\na\u00e7u\n\nVoc\u00ea se sente preparado para\nlidar com os riscos ambientais\n\ncaso a situa\u00e7\u00e3o piore\n\nN %\n\nN\u00e3o 74 64%\n\nSim 30 26%\n\nN\u00e3o sei 12 10%\n\nTotal 116 100%\n\nSomente 19 entrevistados (16 % da amostra) relataram ter recebido\n\norienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais (Tabela 30), sendo que dois\n\ncitaram a prefeitura, um escola, e um a pol\u00edcia militar como fonte de informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n235\n\nTabela 30 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o sobre preven\u00e7\u00e3o de\nriscos ambientais no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u\n\nJ\u00e1 foi orientado sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos\nambientais\n\nN %\n\nN\u00e3o 97 84%\n\nSim 19 16%\n\nTotal 116 100%\n\nNo que se refere ao tipo de informa\u00e7\u00e3o que gostariam de receber sobre essa\n\ntem\u00e1tica 13 entrevistados destacaram a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, destes 9\n\ncitaram inunda\u00e7\u00e3o e escoamento das \u00e1guas e 6 emerg\u00eancia/plano de conting\u00eancia.\n\nForam destacados tamb\u00e9m: tratamento de esgoto (6); informa\u00e7\u00f5es sobre o bairro\n\n(5); cuidados com meio ambiente (4); din\u00e2mica dos rios e c\u00f3rregos (3); associa\u00e7\u00e3o\n\nde bairro (2); constru\u00e7\u00e3o em \u00e1reas irregulares (2); assist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (1);\n\ndescarte de lixo (1), Defesa Civil (1); e policiamento (1). Vinte abordados n\u00e3o\n\nsouberam especificar o tema, 10 declararam n\u00e3o ter interesse em receber\n\ninforma\u00e7\u00f5es adicionais, e 8 n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o.\n\nOs entrevistados listaram a melhor forma de receberem informa\u00e7\u00f5es sobre\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, sendo citados os seguintes ve\u00edculos, em ordem de\n\nprefer\u00eancia: Televis\u00e3o (59); Agente do PSF (49); Defesa Civil (49); Faixas/ cartazes\n\n(45); amigos (46); escola (43); jornal/revista (42); R\u00e1dio (42); fam\u00edlia (41); internet\n\n(37); Igreja (35); Associa\u00e7\u00e3o de bairro (33); livreto (33); vereador (18); por telefone\n\n(03); eventos(4); pelo correio (2); alto-falante (2); pol\u00edcia militar e guarda municipal\n\n(1); associa\u00e7\u00e3o de bairro (1).\n\nH\u00e1 um n\u00famero significativo de entrevistados que disseram n\u00e3o participar de\n\nnenhum coletivo social (40 pessoas), e 32 n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o. Vinte e um\n\ndisseram participar de institui\u00e7\u00e3o religiosa e 8 da APM-Escolar. Somente 2\n\nentrevistados relataram participa\u00e7\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o de Bairro e 3 integram outros\n\ncoletivos, como a Associa\u00e7\u00e3o Comercial de Ubatuba, Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados\n\ne time de futebol (Tabela 31).\n\n\n\n236\n\nTabela 31 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em coletivos\nsociais no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u\n\nParticipa de Coletivos\n\nN=116\n\nN\n\nNenhum 40\n\nN\u00e3o Responderam 32\n\nIgreja 21\n\nAPM \u2013 Escolar 8\n\nOutros 3\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de bairro 2\n\nONG -\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos de ordenamento e gest\u00e3o territorial, o mais\n\ncitado pelos entrevistados foi o C\u00f3digo Florestal (70), seguido pelo Plano de Manejo\n\ndo PESM \u2013 N\u00facleo Picinguaba (29), o Plano Preventivo da Defesa Civil (25) e o ZEE\n\n(22). Quarenta pessoas revelaram desconhecer tais instrumentos (Tabela 32).\n\nTabela 32 \u2013 Conhecimento sobre os\ninstrumentos de ordenamento e gest\u00e3o no\nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u\n\nJ\u00e1 ouviu falar em:\n\nN=116\n\nN\n\nC\u00f3digo Florestal 70\n\nN\u00e3o conhe\u00e7o 41\n\nPlano de Manejo 29\n\nPlano Preventivo\n\nda Defesa Civil\n\n25\n\nZoneamento Ecol\u00f3gico e\n\nEcon\u00f4mico\n\n22\n\nFoi solicitado aos entrevistados que refletissem sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para\n\nmelhorar a sua rua e o bairro no que se refere \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais, e\n\ncomo o poder p\u00fablico e os cidad\u00e3os poderiam contribuir neste sentido. Os\n\nresultados est\u00e3o apresentados no Quadro 9.\n\n\n\n237\n\nObserva-se uma grande preocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados com a infra-estrutura\n\nb\u00e1sica: drenagem urbana, pavimenta\u00e7\u00e3o, tratamento de esgoto, e a coleta de\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. H\u00e1 um conjunto de sugest\u00f5es sobre governan\u00e7a, mobiliza\u00e7\u00e3o\n\nsocial e individual, e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos e\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. Observam-se tamb\u00e9m sugest\u00f5es espec\u00edficas ligadas \u00e0 gest\u00e3o de\n\nriscos.\n\nQUADRO 9 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais para\no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u.\n\nSugest\u00e3o para melhorar a\nrua/bairro\n\nO que a prefeitura deveria\nfazer? O que vc pode fazer?\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\ndrenagem urbana; melhorar o\n\ncal\u00e7amento (v\u00e1rios citaram\ncoloca\u00e7\u00e3o de bloquetes);\n\nMelhorar ilumina\u00e7\u00e3o; Melhorar a\ninfra-estrutura; saneamento\nb\u00e1sico; tratamento de \u00e1gua;\n\ntratamento de esgoto; melhorar\na limpeza p\u00fablica e coleta de\n\nlixo.\nDrenagem urbana; Limpar de\n\n\u00e1reas verdes ou mato nas ruas;\nCombater animais indesej\u00e1veis:\n\nratos, cobras; Disponibilizar\n\u00e1gua tratada e canalizada para\n\n\u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o irregular;\nlegalizar a situa\u00e7\u00e3o das casas\nna \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o irregular.\n\nInfra-estrutura b\u00e1sica:\ndrenagem urbana; melhorar o\n\ncal\u00e7amento (v\u00e1rios citaram\ncoloca\u00e7\u00e3o de bloquetes);\n\ntratamento de esgoto; melhorar\na limpeza p\u00fablica e coleta de\n\nlixo; tratamento de \u00e1gua;\nMelhorar ilumina\u00e7\u00e3o; Melhorar\n\na infra-estrutura.\nLimpeza de \u00e1reas verdes ou\n\nmato nas ruas; Combater\nanimais indesej\u00e1veis: ratos,\ncobras; Disponibilizar \u00e1gua\n\ntratada e canalizada para \u00e1rea\nde ocupa\u00e7\u00e3o irregular; legalizar\na situa\u00e7\u00e3o das casas na \u00e1rea\n\nde ocupa\u00e7\u00e3o irregular. Reativar\nrede de esgoto; Investir em\n\nescolas; investir em seguran\u00e7a;\nFlorir as ruas; colocar quebra-\nmolas nas ruas; Nivelar ruas e\n\na estrada; criar espa\u00e7os\np\u00fablicos para o lazer.\n\nInfra \u2013estrutura b\u00e1sica:,\ntirar areia do rio, fazer\n\ncal\u00e7amento.\n\nGovernan\u00e7a: vontade e\ninteresse pol\u00edtico/ das\n\nautoridades competentes;\naten\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es e fiscaliza\u00e7\u00e3o da\nprefeitura; maior planejamento;\n\u201cque os pol\u00edticos tenham mais\n\namor pelo que eles fazem\u201d.\n\nGovernan\u00e7a: Terminar obras;\nEstar mais presente no bairro;\nprestar mais aten\u00e7\u00e3o ao bairro;\n\nTomar atitude; cumprir as\nobriga\u00e7\u00f5es; planejar os bairros.\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o socio-ambiental:\nconscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\n\nsobre o lixo uni\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o;\nProgramas para jovens,\n\n\u201creuni\u00e3o com moradores para\ncria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos\u201d; \u201cUni\u00e3o\n\nmaior da Associa\u00e7\u00e3o de Bairro\u201d.\n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental:\nPrograma de conscientiza\u00e7\u00e3o\n\ndos mun\u00edcipes; Orienta\u00e7\u00e3o\nsobre coleta seletiva.\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social:\nrepassar informa\u00e7\u00e3o; fazer\n\nreclama\u00e7\u00f5es as\nautoridades competentes;\n\norientar os vizinhos;\nconscientiza\u00e7\u00e3o; cobrando\nos que est\u00e3o ao meu lado;\n\n\n\n238\n\nParticipa\u00e7\u00e3o em\ncampanhas da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Bairro;\nVoluntariado.\n\nA\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de educa\u00e7\u00e3o\npreven\u00e7\u00e3o de risco: produ\u00e7\u00e3o\n\nde livreto da Defesa Civil;\ndisponibilizar mapeamento das\n\u00e1reas de riscos com dist\u00e2ncias\ne localiza\u00e7\u00e3o. \u201cUm estudo para\n\nver se o mar est\u00e1 subindo\u201d.\nconscientiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias\n\nsobre prev. de riscos.\n\nA\u00e7\u00e3o socioambiental:\ncuidar do meu lixo,\n\nreciclagem; plantar \u00e1rvore,\npodar arvore.\n\n\n\n\n\n\n\nRio indai\u00e1\n\nRibeir\u00e3o\nCapim Melado\n\nSP 55\n\nES\nT \n\nDA\n C\n\nAS\nAN\n\nGA\n\nAV \nMA\n\nRG\nINA\n\nL\n\nEST DO TAQUARAL\n\n0\n\nAV\n P\n\nAD\nRE\n\n M\nAN\n\nOE\nL D\n\nA \nNO\n\nBR\nEG\n\nA\n\nR JOCELINO MONTEIRO\n\nR HABITAT\n\nR A\n\nAV JOSIAS R NOGUEIRA\nAV \n\nGO\nV A\n\nBR\nEU\n\n SO\nDR\n\nE\n\nAV IMACULADA CONCEICAO\n\nR M\nAR\n\nAN\nDU\n\nBA\n\nR \nUB\n\nAT\nUM\n\nIR\nIM\n\nR B\nELM\n\nONT\n BU\n\nTLE\nR\n\nR PRAIA GRANDE\n\nR PIAUI\n\nTR JK\n\nEST CHICO SITIO\n\nR DO PROF\n\nR DOS\n MORE\n\nIROS\n\nVE\nL O\n\nR MA\nRIA D\n\nA CO\nNCE\n\nI\u00c7\u00c3O\n\nR \nGO\n\nIA\nS\n\nR PEREQUE ACU\n\nR TEREZINHA F ROSSI\n\nR PARA\n\nAV\n M\n\nAR\nINO\n\n EL\nIDI\n\nO \nVIE\n\nIRA\n\nR PEREQUE MIRIM\n\nR J\nHO\n\nNE\nS P\n\nRO\nPH\n\nET\nA L\n\nEIT\nE\n\nR PROJETADA C\n\nR ITAGUA\n\nR PA\nRTIC\n\nULA\nR\n\nR ENSEADA\n\nAL DA SAUDADE\n\nR POLO\n\nR \nAN\n\nCH\nIE\n\nTA\n\nR DA PRAIA\n\nR MARIA CHARLEAUX\n\nR DA USINA VELHA\n\nR PEDRO JOSE VICENTE\n\nR ANTONIO A SILVA\n\nR DO BALMORAL\n\nR BARRA SECA\n\nR MANOEL BARBOSA\nR MARANHAO\n\nAV BELMONT BITENCOUR\n\nR FERNAO DIAS\n\nR ALFREDO MARIANO\n\nTR DA ARARA\n\nR JORGE VELHO\n\nR \nMO\n\nNT\nE C\n\nAS\nTE\n\nLO\n\nR PONTE\n ALTA\n\nR ANTONIO TEPEDINO PAGANO\nR SANTA RITA\n\nR R\nIO \n\nGR\nAN\n\nDE\n DO\n\n NO\nRT\n\nE\n\nR MARIA MARIANA CRISTO\n\nR JOAO FERREIRA SILVA\n\n492100\n\n492100\n\n492400\n\n492400\n\n492700\n\n492700\n\n493000\n\n493000\n\n493300\n\n493300\n\n493600\n\n493600\n\n493900\n\n493900\n\n494200\n\n494200\n\n494500\n\n494500\n\n494800\n\n494800\n\n495100\n\n495100\n\n495400\n\n495400\n\n495700\n\n495700\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n09\n\n80\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n10\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n40\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n10\n\n70\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n00\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n30\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n60\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n11\n\n90\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n20\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n50\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n74\n12\n\n80\n0\n\n\u00b5\n\nE n s e a d a  d e  U b a t u b a\n\nBarra Seca\n\nCasanga\n\nPerequ\u00ea A\u00e7u\n\nTaquaral\n\nSumidouro\n\nPraia Barra Seca\n\nPra\nia P\n\nereq\nu\u00ea A\n\n\u00e7u\n\nFIGURA 20 - Perigos e \nRiscos Ambientais:\n\nolhares dos residentes\ne dos t\u00e9cnicos\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\nUbatuba - SP\n\nHidrografia\n\nArruamento\nRodovia\n\nAus\u00eancia de perigo\n\nVendaval e queda \nde galhos e \u00e1rvores\n\nMovimentos de massa em \nencosta\nRessaca/invas\u00e3o do mar\n\nInunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\n\u00c1reas de risco identificadas\npelo Instituto Geol\u00f3gico\n\nEros\u00e3o costeira\n\nEscorregamento/\nRolamento de blocos rochosos\n\nPerigos percebidos \npelos residentes\n\nInunda\u00e7\u00e3o\n\n0 290 580145\nMetros\n\nUTM - Datum WGS 84\n\nElabora\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Luciano Pincinato e D\u00e9bora Olivato\n2013\n\n\n\n242\n\n6.4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PERCEP\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS\n\nSOBRE ASPECTOS DA VULNERABILIDADE E RISCOS NA BACIA\n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\nI. Considera\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos entrevistados\n\nPor mais que cada um dos bairros possua suas particularidades, foi poss\u00edvel\n\nverificar similaridades e tra\u00e7ar algumas considera\u00e7\u00f5es gerais.\n\nQuanto ao perfil dos entrevistados verificou-se:\n\n? Predomin\u00e2ncia do sexo feminino entre os entrevistados;\n\n? Grande abrang\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria dos\n\nabordados, a partir dos 17 anos de idade;\n\n? Predomin\u00e2ncia de baixa escolaridade, sendo que mais metade\n\nda amostra, considerando-se todos os bairros, s\u00f3 possui o Ensino\n\nFundamental. Seis entrevistados relataram n\u00e3o serem alfabetizados. A\n\nentrada no ensino superior est\u00e1 na faixa dos 10%, com exce\u00e7\u00e3o da Barra\n\nSeca que n\u00e3o possui nenhum entrevistado.\n\nA renda familiar no geral \u00e9 baixa, considerando-se que 65% dos entrevistados\n\nvive mensalmente com menos de 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos.\n\n? A maior parte dos entrevistados n\u00e3o nasceu em Ubatuba, sendo\n\nmigrantes de outros munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo e de outros Estados\n\nBrasileiros.\n\n? O tempo em que os entrevistados moram no bairro e na casa\n\nvariou bastante. Contudo, verificou-se que por volta dos 60% est\u00e3o a mais de\n\n6 anos na mesma resid\u00eancia.\n\n? Mais da metade dos entrevistados disseram morar em\n\nresid\u00eancia pr\u00f3pria, reafirmando a vontade de permanecer no lugar, mesmo\n\ncom os problemas existentes.\n\n? Menos da metade dos entrevistados disseram possuir escritura\n\nda casa e muitos n\u00e3o souberam informar sobre a documenta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n243\n\n? A quest\u00e3o do pagamento de imposto \u00e9 um pouco melhor que o\n\nitem anterior, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 metade dos entrevistados contribuintes.\n\n? Um aspecto interessante \u00e9 o fato de mais de metade dos\n\nentrevistados revelarem possuir familiares residindo no mesmo bairro.\n\nA an\u00e1lise do perfil dos entrevistados oferece indicativos da vulnerabilidade\n\nsocial nos bairros estudados, considerando-se a baixa escolaridade e renda familiar,\n\nassociada \u00e0 precariedade das condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura b\u00e1sica e car\u00eancia de\n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, conforme verificado em campo e relatado\n\npelos moradores e lideran\u00e7as locais.\n\nComo visto, grande parte dos abordados \u00e9 migrante, trazendo consigo\n\nelementos culturais de diversas outras localidades e possuindo a princ\u00edpio pouco\n\nenvolvimento e conhecimento sobre a din\u00e2mica do lugar. No entanto, como residem\n\nna \u00e1rea h\u00e1 um bom tempo, a maior parte ha mais de 6 anos, pode-se considerar que\n\ntenham adquirido familiaridade com o local e conhe\u00e7am os problemas existentes.\n\nVerificou-se o predom\u00ednio da casa pr\u00f3pria, fato que tende a fixar a pessoa ao\n\nlugar. Por\u00e9m, a maior parte dos entrevistados revelou n\u00e3o possuir escritura e n\u00e3o\n\npagar impostos \u00e0 prefeitura, o que permite questionar sobre a regularidade do\n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas compreendidas, e apontar a falta de\n\ndisciplinamento e controle por parte do poder p\u00fablico.\n\nA presen\u00e7a de familiares no bairro pode ser um potencializador para a difus\u00e3o\n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos, apoio em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, entre\n\noutros.\n\nFoi realizado o cruzamento de dados entre o perfil dos entrevistados e a\n\npercep\u00e7\u00e3o de perigo e risco na resid\u00eancia ou local de trabalho. Por\u00e9m, n\u00e3o se\n\nobservou diferen\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o do g\u00eanero, faixa et\u00e1ria, escolaridade e renda. Desta\n\nforma, optou-se por apresentar os dados de forma geral por bairro, de forma a\n\nfacilitar o processo de an\u00e1lise.\n\n\n\n244\n\nII. Considera\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade do Lugar no contexto\n\nda bacia hidrogr\u00e1fica\n\nOs dados apresentados trazem um panorama da situa\u00e7\u00e3o atual dos bairros\n\nanalisados conforme a percep\u00e7\u00e3o dos moradores e trabalhadores locais, a partir de\n\naspectos que podem ser considerados indicativos da vulnerabilidade social e\n\nambiental dos cinco bairros e da bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nAs opini\u00f5es, anseios e olhares da popula\u00e7\u00e3o sobre o lugar em que vivem s\u00e3o\n\numa importante sinaliza\u00e7\u00e3o de como experienciam as estruturas b\u00e1sicas ligadas \u00e0\n\nqualidade de vida e qualidade ambiental da \u00e1rea de estudo.\n\nIndependente da concep\u00e7\u00e3o e entendimento do entrevistado sobre o aspecto\n\na ser avaliado, a sua satisfa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o perante cada quesito investigado pode\n\napontar a exist\u00eancia de problemas a serem investigados com profundidade. \u00c9\n\nimportante frisar que no question\u00e1rio utilizado para a coleta das informa\u00e7\u00f5es havia\n\nespa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es em cada item avaliado, o que permitiu obter informa\u00e7\u00f5es\n\nextras sobre algumas quest\u00f5es pertinentes.\n\nDe forma geral, o panorama apresentado \u00e9 indicativo da prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o dos\n\nbairros e se mostra preocupante pelo descontentamento dos entrevistados em\n\nmuitos itens apresentados, sobretudo os relacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do\n\nbairro cuja avalia\u00e7\u00e3o foi predominantemente p\u00e9ssima ou regular.\n\nParticularmente no que se refere ao saneamento b\u00e1sico, a p\u00e9ssima avalia\u00e7\u00e3o\n\ndo tratamento de esgoto \u00e9 extremamente alta, em alguns bairros chegando a 100%.\n\nOs reflexos desse tipo de problema j\u00e1 s\u00e3o conhecidos e divulgados, principalmente\n\nos riscos \u00e0 sa\u00fade dos moradores e turistas, al\u00e9m do impactos ao ambiente, em\n\nespecial aos cursos d\u00e1gua.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos riscos ambientais, a falta de uma rede de \u00e1gua pot\u00e1vel e de\n\nesgoto planejada, interligada com destina\u00e7\u00e3o adequada, favorecem o risco de\n\nescorregamento e de eros\u00e3o, em \u00e1reas com descarte de \u00e1guas servidas de forma\n\nimprovisada, com vazamentos e despejos em locais inadequados.\n\nO contraponto entre coleta de lixo domiciliar, no geral bem avaliada pela\n\nmaioria dos entrevistados, e por outro a presen\u00e7a de lixo nas ruas, mal avaliada,\n\n\n\n245\n\nsinaliza para uma situa\u00e7\u00e3o de aten\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. Se a prefeitura est\u00e1 realizando um\n\nservi\u00e7o, por qu\u00ea o lixo ou entulho est\u00e1 sendo descartado e permanece acumulado\n\nem vias p\u00fablicas?\n\nO fato \u00e9 que lixo e entulho s\u00e3o potencializadores de riscos associados a\n\ninunda\u00e7\u00f5es/alagamentos e escorregamentos de terra. Conforme mencionado em\n\ndiversas entrevistas, existem v\u00e1rias \u00e1reas que inundam e alagam em fun\u00e7\u00e3o do\n\nacumulo de res\u00edduos. A principal reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que entopem as tubula\u00e7\u00f5es,\n\nfavorecendo o represamento da \u00e1gua. Essa quest\u00e3o \u00e9 muito relevante no\n\nplanejamento de um processo preventivo a desastres, e deve ser inserida em um\n\nprojeto educacional.\n\nUm item importante, que n\u00e3o foi incluido no question\u00e1rio, \u00e9 a avali\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o sobre o sistema de drenagem urbana. Por mais que o termo seja pouco\n\nconhecido, seria pertinente uma avalia\u00e7\u00e3o sobre esse item e o fomento \u00e0 reflex\u00e3o\n\nsobre a quest\u00e3o, j\u00e1 que tem rela\u00e7\u00e3o direta com o problema de alagamentos.\n\nA situa\u00e7\u00e3o das ruas n\u00e3o \u00e9 bem avaliada em nenhum dos bairros, em fun\u00e7\u00e3o\n\ndos buracos existentes, falta de asfaltamento, bem como aos problema de\n\nmobilidade em dias de fortes chuvas.\n\nEm eventos de inunda\u00e7\u00e3o e alagamento a mobilidade geralmente \u00e9\n\nrestringida e isso ocorre em todos os bairros estudados, em determinados pontos,\n\nconforme relatado nas entrevistas. \u00c9 preocupante a situa\u00e7\u00e3o da Barra Seca, que s\u00f3\n\npossui uma entrada. Na Casanga, existem dois ou tr\u00eas pontos em situa\u00e7\u00e3o de\n\nalagamento que j\u00e1 deixam parte do bairro isolado. No Taquaral, a entrada principal\n\nde acesso ao bairro tamb\u00e9m enfrenta esse problema, segundo os entrevistados. Um\n\nplano de drenagem urbana tem que necessariamente levar em conta essas\n\nquest\u00f5es, principalmente num caso de emerg\u00eancia onde \u00e9 indispens\u00e1vel se ter uma\n\nrota de fuga desobstru\u00edda para salvar vidas.\n\nA governan\u00e7a foi outro item mal avaliado, com exce\u00e7\u00e3o do \u00edtem referente ao\n\nrelacionamento entre vizinhos. Esse \u00e9 um potencial importante, expresso pela boa\n\nconviv\u00eancia e pela solidariedade, especialmente no que tange \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\n\npreventiva, podendo ser um facilitador no processo de difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e\n\najuda m\u00fatua em caso de emerg\u00eancia. Por\u00e9m, isto n\u00e3o exclui a necessidade de um\n\ncoletivo organizado e articulado.\n\n\n\n246\n\nA associa\u00e7\u00e3o de bairro, por outro lado, \u00e9 mal avaliada pela maioria dos\n\nentrevistados, visto que alguns n\u00e3o reconhecem a sua exist\u00eancia, n\u00e3o participam, ou\n\nn\u00e3o percebem a atua\u00e7\u00e3o. Esse fator condiz tamb\u00e9m com os relatos das lideran\u00e7as\n\nlocais, que demonstraram certo desest\u00edmulo e relataram a fragilidade do que seria o\n\ncoletivo organizado em prol do bairro.\n\nNo que concerne \u00e0 presen\u00e7a no bairro dos representantes p\u00fablicos, eleitos\n\npelo povo, a avalia\u00e7\u00e3o foi baix\u00edssima. A pior avalia\u00e7\u00e3o foi a dos vereadores. A\n\nmaioria dos entrevistados n\u00e3o percebem a presen\u00e7a deles no bairro, para saber das\n\nnecessidades dos eleitores e desenvolver projetos de melhoria para a \u00e1rea. Muitas\n\npessoas abordadas relataram que a presen\u00e7a de vereadores (candidatos) ocorre\n\nsomente na \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o da prefeitura foi um pouco melhor,\n\npor\u00e9m muitos moradores acham que o executivo municipal \u00e9 ausente, e esse reflexo\n\n\u00e9 percebido pela avalia\u00e7\u00e3o do conjunto dos bairros.\n\nConforme ressaltou Marandola Jr. (2009), a percep\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do\n\nlugar \u00e9 din\u00e2mica, e com o passar do tempo a avalia\u00e7\u00e3o de determinados fatores ou\n\nde um conjunto deles pode ser alterada a partir de projetos e a\u00e7\u00f5es da prefeitura, de\n\nONGs, dos pr\u00f3prios moradores, empres\u00e1rios, m\u00eddia, etc.\n\nEntretanto, verificou-se que a percep\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre os\n\naspectos relacionados \u00e0 infraestrutura b\u00e1sica, servi\u00e7os essenciais e governan\u00e7a, no\n\ngeral, foi negativa indicando uma vulnerabilidade do lugar.\n\nIII. Considera\u00e7\u00f5es sobre a percep\u00e7\u00e3o de Perigos e Riscos no contexto da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica\n\nVerificou-se que a maioria dos entrevistados percebe um conjunto de\n\nproblemas no bairro em que vivem, sendo que o mais citado foi o risco de\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento. Somente no bairro do Taquaral, o risco de inunda\u00e7\u00e3o foi\n\nsuperado pelo problema da falta de tratamento de esgoto dom\u00e9stico.\n\nVale destacar que ambos os problemas est\u00e3o diretamente relacionados com\n\nos corpos d\u2019\u00e1gua dessa bacia hidrogr\u00e1fica, e que muitos c\u00f3rregos s\u00e3o chamados de\n\n\u2018valas\u2019 pelos entrevistados, justamente pelo esgoto ser despejado \u201cin natura\u201d.\n\n\n\n247\n\nDiversos entrevistados utilizaram o termo \u201ca vala transborda\u201d para referir-se a\n\nepis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o ou alagamento.\n\nOs outros riscos ambientais selecionados para esta tese - eros\u00e3o costeira e\n\nmovimento de massa \u2013 de forma geral foram pouco citados pelos entrevistados. A\n\neros\u00e3o costeira foi relatada nos dois bairros que possuem praia, principalmente na\n\nBarra Seca, onde problema \u00e9 mais aparente e os efeitos s\u00e3o sentidos por alguns\n\nmoradores locais.\n\nOs movimentos de massa - escorregamento de terra e rolamento de blocos-\n\nn\u00e3o receberam destaque pelos entrevistados dos bairros pr\u00f3ximos \u00e0 Serra do Mar.\n\nEssa tend\u00eancia reafirma-se nas outras quest\u00f5es apresentadas pelo question\u00e1rio.\n\nOs vendavais associados ou n\u00e3o as quedas de galhos e \u00e1rvores n\u00e3o estavam\n\ninicialmente na lista dos problemas indagados aos entrevistados durante a aplica\u00e7\u00e3o\n\ndo question\u00e1rio, sendo citado voluntariamente por eles no item aberto. Foi o\n\nsegundo problema mais citado no bairro da Casanga e s\u00f3 n\u00e3o foi mencionado na\n\nBarra Seca.\n\nOs entrevistados tiveram facilidade em apontar os locais de ocorr\u00eancia de\n\ninunda\u00e7\u00e3o e alagamento, havendo uma abertura para dialogar sobre essa quest\u00e3o.\n\nPode-se supor que a familiaridade com o fen\u00f4meno, devido \u00e0 frequ\u00eancia de\n\nocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es e alagamentos na \u00e1rea, tenha sido uma das quest\u00f5es\n\nque gerou essa disponibilidade.\n\nNo geral, muitas \u00e1reas citadas pelos entrevistados est\u00e3o inseridas no\n\nmapeamento t\u00e9cnico oficial de risco de inunda\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006). No entanto,\n\nh\u00e1 diversas outras \u00e1reas onde o problema \u00e9 percebido e vivenciado pelos residentes\n\ne que n\u00e3o foram identificadas no citado mapeamento\n13\n\n, conforme (tabelas 1, 7, 8,\n\n13, 19, 20, 27).\n\nNo caso de escorregamento de terra, observou-se certa dificuldade de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos entrevistados, sobretudo para indicar a localiza\u00e7\u00e3o deste tipo de\n\nperigo no bairro.\n\nAo relacionar as informa\u00e7\u00f5es dos entrevistados com os dados t\u00e9cnicos de\n\nriscos de escorregamentos (S\u00c3O PAULO, 2006) verificam-se tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es\n\n13\nA exce\u00e7\u00e3o foi a Barra Seca, onde todo o bairro foi mapeado como em alto risco de inunda\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n248\n\ndistintas. Nos casos dos bairros pr\u00f3ximos a serra, somente o Taquaral apresentou\n\nlocais percebidos pelos entrevistados e que est\u00e3o fora da \u00e1rea mapeada pelo\n\nInstituto Geol\u00f3gico. No Sumidouro, foram apontadas \u00e1reas que est\u00e3o mapeadas\n\npelo documento t\u00e9cnico. J\u00e1 na Casanga, os entrevistados n\u00e3o citaram a \u00e1rea de\n\nrisco identificada no mapeamento t\u00e9cnico, localizada no per\u00edmetro da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1, mas sim a que est\u00e1 no sert\u00e3o do Itamambuca, na bacia\n\nhidrogr\u00e1fica com o mesmo nome.\n\nDiversas podem ser as explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para estas diverg\u00eancias, como\n\na baixa frequ\u00eancia de eventos de movimentos de massa em rela\u00e7\u00e3o aos de\n\ninunda\u00e7\u00f5es, falta de conhecimento da din\u00e2mica natural por parte dos entrevistados,\n\ndiferentes formas de percep\u00e7\u00e3o sobre o problema, ou mesmo o receio em\n\nreconhecer e informar que se est\u00e1 habitando em local de risco, o que poderia\n\nresultar em remo\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os governamentais competentes.\n\nEsta foi uma das importantes quest\u00f5es levantadas neste trabalho e que\n\nmerece um aprofundamento a partir de um processo participativo de preven\u00e7\u00e3o e\n\ngest\u00e3o de riscos.\n\nObservou-se durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa que a mudan\u00e7a de foco do\n\nbairro para a casa, na quest\u00e3o referente aos riscos, gerou certo desconforto aos\n\nentrevistados, sendo percept\u00edvel inclusive mudan\u00e7a de entona\u00e7\u00e3o nas falas durante\n\na entrevista. \u00c9 importante considerar que a casa (habitat) tem toda uma\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, conforme destaca Tuan (1983), sendo o abrigo/prote\u00e7\u00e3o\n\npara a pessoa e a fam\u00edlia. Talvez a desconfian\u00e7a de alguns abordados sobre os\n\nresultados e direcionamento a partir das informa\u00e7\u00f5es prestadas, pode ter dificultado\n\ninicialmente uma maior abertura, o que se buscou contornar com o esclarecimento\n\nsobre os objetivos t\u00e9cnico-cient\u00edficos do trabalho.\n\nDe qualquer forma, o retorno foi bastante positivo, com v\u00e1rios entrevistados\n\nrelatando com detalhe os perigos em sua casa. Os mapas gerados (figuras 18 e 19)\n\npara representar estas quest\u00f5es possibilitaram a espacializa\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o dos\n\ndados levantados em duas perguntas do question\u00e1rio, onde uma utiliza o termo risco\n\ne perigo, e outra o termo problema. \u00c9 importante frisar que, no geral, a palavra\n\nproblema \u00e9 de mais f\u00e1cil compreens\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o, e a sua utiliza\u00e7\u00e3o\n\n\n\n249\n\npossibilitou uma maior abertura para o entrevistado relatar sobre as quest\u00f5es\n\npertinentes ao tema.\n\nObservaram-se relatos de casos de perigo de inunda\u00e7\u00e3o e/ou alagamento nas\n\ncasas dos entrevistados tanto dentro quanto fora das \u00e1reas mapeadas pelo Instituto\n\nGeol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), como tamb\u00e9m o oposto, ou seja, casas em \u00e1rea de\n\nrisco cujos moradores entrevistados n\u00e3o percebem o problema.\n\nExemplos de percep\u00e7\u00e3o de perigo em resid\u00eancias relativamente pr\u00f3ximas\n\nentre si, fora da \u00e1rea mapeada (Figura 20) no Perequ\u00ea-a\u00e7\u00fa s\u00e3o: rua Imaculada\n\nConcei\u00e7\u00e3o na altura da E.E. Profa Dion\u00edsia Bueno Velloso e em ruas pr\u00f3ximas; a rua\n\nBelmontt Buller e imedia\u00e7\u00f5es; rua Borba Gato e entorno. Outros exemplos est\u00e3o no\n\nalto da Casanga pr\u00f3ximo ao ponto de \u00f4nibus, no alto do Taquaral, e na \u00e1rea do\n\nAngelin.\n\nA situa\u00e7\u00e3o inversa, com resid\u00eancias dentro da \u00e1rea de risco t\u00e9cnico cujos\n\nentrevistados n\u00e3o relataram o problema, pode ser observada em algumas \u00e1reas de\n\nocupa\u00e7\u00e3o no Perequ\u00ea-a\u00e7u (Figura 20): Vila Indai\u00e1 (pr\u00f3xima a BR-101 caminho para\n\nBarra Seca); nas imedia\u00e7\u00f5es da BR-101; e pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Indai\u00e1\n\nQuanto ao risco de escorregamento de terra na casa, somente 3\n\nentrevistados relataram perceber o problema, sendo dois no Taquaral e um na\n\nCasanga (Figura 20). Estes tr\u00eas casos est\u00e3o fora da \u00e1rea tecnicamente mapeada\n\ncomo em situa\u00e7\u00e3o de risco. Em nenhum dos tr\u00eas bairros localizados pr\u00f3ximos \u00e0\n\nSerra obteve-se relatos de percep\u00e7\u00e3o de riscos nas casas localizadas dentro do\n\nper\u00edmetro definido tecnicamente como \u00e1rea de risco. No bairro do Sumidouro, onde\n\nh\u00e1 uma extensa \u00e1rea de risco mapeada \u2013 de intensidade m\u00e9dia a alta, nenhum dos\n\nmoradores entrevistados disse perceber esse perigo em sua casa.\n\nOs problemas de eros\u00e3o costeira e ressacas marinhas foram agrupados para\n\nfacilitar a representa\u00e7\u00e3o, tendo sido percebidos nos bairros da Barra Seca e\n\nPerequ\u00ea-a\u00e7u. Na Barra Seca predominaram relatos sobre eros\u00e3o costeira, enquanto\n\nque no Perequ\u00ea-a\u00e7u as ressacas foram mais citadas, tendo inclusive um dos\n\nentrevistados apontando o risco de ocorr\u00eancia de Tsunami.\n\nNo caso dos vendavais - associados a quedas de galhos e \u00e1rvores, a\n\ndestelhamento de casas, etc. -, alguns entrevistados demonstraram grande\n\ninteresse em tratar deste tema, sobretudo nas \u00e1reas mais altas dos bairros do\n\n\n\n250\n\nTaquaral e Casanga, onde o problema \u00e9 vivenciado. Embora n\u00e3o tenha sido\n\ninicialmente inserido no rol de riscos/perigos selecionados para a pesquisa, este\n\nproblema foi incluso no processo de an\u00e1lise devido \u00e0 grande import\u00e2ncia dada pelos\n\nentrevistados desses dois bairros.\n\nAlguns entrevistados, frente aos perigos e problemas ambientais vivenciados,\n\nbuscaram alternativas de autoprote\u00e7\u00e3o para lidar com eventos que podem ser\n\nextremamente danosos. Alguns passaram a observar com maior aten\u00e7\u00e3o a din\u00e2mica\n\nnatural, outros modificaram a organiza\u00e7\u00e3o interna do lar e familiar, e outros ainda\n\ndesenvolveram obras estruturais no terreno e resid\u00eancia.\n\nObservou-se que a maioria dos entrevistados n\u00e3o se sente orientada e\n\npreparada para a preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de riscos. Por\u00e9m, ficou demonstrado o grande\n\ninteresse em dialogar sobre o tema, o que poderia ser realizado por meio da troca\n\nde experi\u00eancias com profissionais da \u00e1rea, tanto t\u00e9cnicos como gestores p\u00fablicos.\n\n\u00c9 importante salientar que algumas alternativas utilizadas para autoprote\u00e7\u00e3o\n\nfrente ao perigo de escorregamento de terra, como exemplo o plantio de algumas\n\nesp\u00e9cies vegetais para conten\u00e7\u00e3o de encosta e a constru\u00e7\u00e3o de valetas caseiras,\n\nprecisam ser revistas e adequadas \u00e0 luz de uma orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica espec\u00edfica.\n\nA maioria dos entrevistados revelou o desconhecimento sobre os\n\ninstrumentos de gest\u00e3o e ordenamento territorial incidente sobre a \u00e1rea e que de\n\ncerta forma est\u00e3o ligados com a preven\u00e7\u00e3o de riscos e conserva\u00e7\u00e3o da natureza,\n\ntais como: Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico; Plano de Manejo do Parque\n\nEstadual da Serra do Mar \u2013 N\u00facleo Picinguaba; Plano Preventivo da Defesa Civil.\n\nO c\u00f3digo florestal foi o instrumento mais citado pelos entrevistados, o que\n\ntalvez se explique pelo fato de que na \u00e9poca da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios o\n\nprojeto de Lei para a sua revis\u00e3o estava em plena discuss\u00e3o, com ampla veicula\u00e7\u00e3o\n\nna m\u00eddia.\n\nMais da metade dos entrevistados n\u00e3o se sentem preparados para lidar com\n\nos eventos extremados do tempo, caso a situa\u00e7\u00e3o piore em termos do aumento da\n\nintensidade de tempestades, ressacas, vendavais, etc.\n\nIndependente da situa\u00e7\u00e3o piorar ou n\u00e3o, h\u00e1 muito a se fazer na atualidade\n\npara melhorar a qualidade de vida e ambiental nos bairros estudados. Os pr\u00f3prios\n\nentrevistados sugeriram um conjunto de a\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura\n\n\n\n251\n\nb\u00e1sica visando diminuir a vulnerabilidade dos bairros e melhorar as condi\u00e7\u00f5es\n\nb\u00e1sicas para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nDe forma geral, observou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o com o problema da falta de\n\num sistema adequado de drenagem urbana, o que certamente contribuiu para o\n\nagravamento dos casos de alagamento/inunda\u00e7\u00e3o.\n\nAcredita-se que o planejamento destas a\u00e7\u00f5es precisa ser pensado de forma\n\nintegral e com propostas de obras sustent\u00e1veis em todos os sentidos (ambiental,\n\nsocial e econ\u00f4mico), com a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida.\n\nVerificou-se a baixa participa\u00e7\u00e3o dos entrevistados em coletivos sociais, em\n\nespecial nas associa\u00e7\u00f5es de bairro, que aparentemente est\u00e3o enfraquecidas\n\nenquanto canal de organiza\u00e7\u00e3o da comunidade.\n\nContudo, algumas sugest\u00f5es dos moradores v\u00e3o ao sentido de fortalec\u00ea-la,\n\nde forma a fomentar a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade na participa\u00e7\u00e3o, no planejamento e\n\nordenamento do bairro. Ficou demonstrada tamb\u00e9m uma abertura para lidar com\n\nassuntos da gest\u00e3o de riscos e educa\u00e7\u00e3o ambiental e preventiva tanto de forma\n\nindividual quanto coletivamente.\n\nN\u00e3o foram citadas solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre planos de conting\u00eancia, mas\n\nalguns entrevistados indicaram o tema emerg\u00eancia entre os assuntos relevantes\n\npara receberem informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos riscos.\n\nVerificou-se que a metodologia utilizada se mostrou bastante eficaz para o\n\nlevantamento de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a vulnerabilidade e\n\nriscos ambientais da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, a partir do olhar da comunidade.\n\nNeste contexto, ressalta-se a import\u00e2ncia de considerar para as a\u00e7\u00f5es preventivas e\n\nde gest\u00e3o a singularidade de cada bairro e de cada lugar, conforme indicado pela\n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o local.\n\n\n\n252\n\n6.5 EXEMPLOS RELEVANTES NO CONTEXTO DA PERCEP\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DE\n\nRISCOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mapas elaborados (figuras 11 a 20), e de\n\noutras informa\u00e7\u00f5es coletadas em campo (entrevista com lideran\u00e7as e observa\u00e7\u00e3o in\n\nloco), selecionou-se alguns casos relevantes no contexto dos riscos e perigos\n\nambientais na \u00e1rea da bacia, no sentido de testar a hip\u00f3tese formulada para esta\n\npesquisa.\n\nOs tr\u00eas primeiros casos correspondem a \u00e1reas percebidas e apontadas como\n\nem situa\u00e7\u00e3o de risco pela popula\u00e7\u00e3o local e que est\u00e3o fora da \u00e1rea delimitada no\n\nmapeamento t\u00e9cnico de riscos de inunda\u00e7\u00e3o e escorregamento de terra (S\u00c3O\n\nPAULO, 2006).\n\nOs dois \u00faltimos casos dizem respeito a \u00e1reas mapeadas nos estudos t\u00e9cnicos\n\ncomo em situa\u00e7\u00e3o de risco e cujas interven\u00e7\u00f5es (ou falta de a\u00e7\u00f5es) p\u00fablicas, aliada\n\n\u00e0 aus\u00eancia de uma gest\u00e3o integrada e participativa, podem potencializar os\n\nproblemas existentes.\n\nI) Bairro Perequ\u00ea-a\u00e7u - Rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o e arredores da E.E.\n\nProfa. Dion\u00edsia B. Velloso\n\nLocalizada na \u00e1rea central do Perequ\u00ea-a\u00e7u, a rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o em\n\nboa parte da sua extens\u00e3o e seus arredores, foram destacados por entrevistados\n\n(residentes ou trabalhadores) com perigo de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento.\n\nConforme os relatos, a \u00e1rea mais problem\u00e1tica est\u00e1 nas proximidades da\n\nEscola Estadual Profa. Dion\u00edsia Bueno Velloso, de Ensino Fundamental ciclo II e\n\nEnsino M\u00e9dio. 31% dos entrevistados citaram este ponto do bairro como tendo o\n\nperigo de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento (fotos 23 e 24). O professor S.R.14, que d\u00e1 aula\n\nnessa institui\u00e7\u00e3o de ensino, tamb\u00e9m ressaltou esse problema por ocasi\u00e3o de sua\n\n14\nIniciais do nome do entrevistado. Depoimento no curso \u201cAprendendo e Dialogando sobre os Riscos\n\nAmbientais e sua Cartografia na \u00c1rea de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1 Ubatuba \u2013\nSP\u201d, foi realizado no dia 23/11/2012.\n\n\n\n253\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na atividade desta pesquisa realizada com as lideran\u00e7as e\n\nrepresentantes comunit\u00e1rios.\n\nFoto 23: Vista da E.E Dion\u00edsia B. Velloso (muro branco com faixa\nverde) com c\u00f3rrego em primeiro plano. D\u00e9bora Olivato. 24/01/2013\n\nFoto 24: Entorno da E.E Dion\u00edsia ap\u00f3s um per\u00edodo de chuva.\nHumberto Gallo Junior - 25/01/2013\n\n\n\n254\n\nA inspetora de alunos L.S.\n15\n\n, que respondeu ao question\u00e1rio, comentou que\n\nvivenciam problemas com inunda\u00e7\u00e3o na \u00e9poca das fortes chuvas, e a \u00e1gua chega a\n\natingir meio metro de altura na \u00e1rea n\u00e3o constru\u00edda (estacionamento e quintal) do\n\nterreno da escola.\n\nA l\u00edder comunit\u00e1ria R.G\n16\n\n., refor\u00e7ou esse problema ao relatar que:\n\n\u201cindependente das outras valas (c\u00f3rrego), n\u00f3s temos a do lado da\nescola Dion\u00edsia, ela \u00e9 bem larga. (...) A rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o \u00e9\ncr\u00edtica, da escola at\u00e9 a praia ficando cheio de \u00e1gua. N\u00e3o tem boca de\nlobo para escoamento e a \u00e1gua fica esperando o sol quente para\npoder evaporar e depois volta \u00e0s nuvens e chover, e alagar tudo de\nnovo. Nosso bairro \u00e9 complicado!\u201d.\n\nEste ponto, conforme j\u00e1 destacado pelos entrevistados no item corresponde \u00e0\n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do lugar, apresenta problemas com a mobilidade\n\nurbana em \u00e9poca de fortes chuvas, impedindo em algumas ocasi\u00f5es os alunos e\n\nfuncion\u00e1rios de chegarem \u00e0 escola.\n\nA \u00e1rea tamb\u00e9m foi citada como em risco de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento por dois\n\ngrupos na atividade de mapeamento participativo para lideran\u00e7as locais e\n\nrepresentantes da educa\u00e7\u00e3o e defesa civil municipal.\n\nSegundo a coordenadora pedag\u00f3gica R.F.\n17\n\n, que trabalha h\u00e1 4 anos na\n\nescola e relatou j\u00e1 ter presenciado 3 enchentes, \u201cpraticamente todos os anos temos\n\nproblema com alagamento quando chove muito. Quando d\u00e1 chuva violenta! A da rua\n\nda escola vira um rio\u201d.\n\nUm dos problemas citados pela entrevistada diz respeito ao c\u00f3rrego que\n\npassa na lateral da escola e transborda quando chove muito, pois a tubula\u00e7\u00e3o que\n\ncorta a rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o n\u00e3o comporta o fluxo de \u00e1gua. Comentou sobre\n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o, que algu\u00e9m caia dentro do c\u00f3rrego tanto quando alaga, ou\n\nmesmo quando est\u00e1 no fluxo normal.\n\n15\nIniciais do nome da entrevistada.\n\n16\nIniciais do nome da entrevistada. Presidente do conselho fiscal da Associa\u00e7\u00e3o de bairro, e ex-\n\npresidente da institui\u00e7\u00e3o. Entrevista concedida \u00e0 autora em 16/10/2012\n17\n\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 11/12/2012.\n\n\n\n255\n\nA entrevistada comentou que no final do ano de 2012, quando a escola\n\npassava por reforma para aterrar as salas da frente e \u00e1reas adjacentes em fun\u00e7\u00e3o\n\nde problemas com os alagamentos, passou por uma situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, e\n\nrelembrou:\n\n\u201cque come\u00e7ou a chover forte, e era hor\u00e1rio de sa\u00edda das turmas da\ntarde. A rua encheu de \u00e1gua e come\u00e7ou a entrar na escola. N\u00f3s\nficamos ilhados aqui dentro. A \u00e1gua come\u00e7ou a entrar com tanta\nfor\u00e7a, os carros come\u00e7aram a boiar e serem empurrados para o\nport\u00e3o. A \u00e1gua entrou no dep\u00f3sito, tinha materiais importantes.\nLevamos as crian\u00e7as para a parte mais alta da escola. S\u00f3\nconseguimos sair por volta das nove horas da noite!\u201d\n\nAinda segundo a entrevistada, a escola n\u00e3o possui um plano de conting\u00eancia,\n\nnem um acordo com os familiares em rela\u00e7\u00e3o ao problema de alagamento.\n\nRessaltou por fim que \u201cas m\u00e3es j\u00e1 conhecem o problema e n\u00e3o mandam os filhos \u00e0\n\nescola quando come\u00e7a a chover muito\u201d.\n\nII) Bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u - Avenida Belmont Buller e ruas adjacentes\n\nO pol\u00edgono referente \u00e0s ruas Perequ\u00ea-Mirim, Maranduba, Itagu\u00e1, Praia do\n\nPulso, incluindo a rua Belmont Buller, na face sudoeste da \u00e1rea pesquisada do\n\nbairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u, foi uma outra percebida pelos moradores com perigo de\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento (fotos 25 e 26).\n\nSeis entrevistados residentes no interior deste pol\u00edgono disseram que casas e\n\ncom\u00e9rcio est\u00e3o em \u00e1rea de perigo de alagamento/inunda\u00e7\u00e3o, conforme\n\nrepresentado na figura 19.\n\nAs ruas que est\u00e3o nesse pol\u00edgono foram citadas 17 vezes por outros\n\nentrevistados quando questionados sobre \u00e1reas com esse tipo de problema no\n\nbairro.\n\n\n\n256\n\nFoto 25 : Avenida Belmont Buller antes do in\u00edcio das\nobras. D\u00e9bora Olivato - 17/04/2012\n\nFoto 26: Av. Belmont Buller em obras. D\u00e9bora Olivato -\n21/11/2012\n\n\n\n257\n\nA lideran\u00e7a comunit\u00e1ria R. G.\n18\n\n, que reside no interior do citado pol\u00edgono,\n\nrelatou a situa\u00e7\u00e3o do lugar, quando chove muito:\n\n\u201cEm janeiro (2012), foram tr\u00eas alagamentos consecutivos. \u00c9 s\u00f3\nchover forte que vem a onda! \u2018Engra\u00e7ado\u2019 que temos ondas\n(morando h\u00e1 mais de um 1 km da praia)... A \u00e1gua que vem do\nSumidouro pela Imaculada Concei\u00e7\u00e3o forma onda! Vem numa\npress\u00e3o minha filha! As \u00e1guas passam por cima da M\u00e1rio Covas\n(estrada)!\u201d\n\nA entrevistada relatou alguns transtornos experienciados pelos residentes\n\ndesta \u00e1rea:\n\n\u201cAqui vira um p\u00e2ntano! Irreconhec\u00edvel! V\u00e1rios carros j\u00e1 ca\u00edram dentro\ndas valas. Janeiro desse ano um carro caiu l\u00e1 dentro. A gente sai de\ncasa com \u00e1gua pela cintura, a \u00e1gua chega no selim da bicicleta.\nEnt\u00e3o voc\u00ea est\u00e1 transitando e n\u00e3o sabe o que est\u00e1 acontecendo ali...\n\n...a lama d\u00e1 um palmo, e ao enfiar o p\u00e9z\u00e3o na lama, sai aquele\npacote de argila grudada no sapato; e quando acontece isso a gente\nfica 2 ou 3 dias sem sair de casa. Tem que esperar secar.\u201d\n\nA moradora relatou que h\u00e1 v\u00e1rios c\u00f3rregos cortando a \u00e1rea:\n\n\u201cEssas \u00e1guas vem de l\u00e1 dos bairros da Pedreira e do Sumidouro, e\nencontrando-se aqui na rua Perequ\u00ea-Mirim, onde tem o postinho, e\ndali ela \u00e9 distribu\u00edda. A rua Praia do Pulso tem uma vala (c\u00f3rrego), e\nessa vala do Perequ\u00ea-Mirim que encontra-se com a avenida\nBelmonte Buller. E todas passam aqui pela rua Belmonte Buller. O\nque vem de l\u00e1 de cima beirando a M\u00e1rio Covas (BR-101) \u00e9 a da\nPraia do Pulso. E a que vem de l\u00e1 da vala do Sumidouro, que \u00e9 a da\nrua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o. E aqui \u00e9 que vai em dire\u00e7\u00e3o ao rio Indai\u00e1.\n\nNa vis\u00e3o da entrevistada, os alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es ocorrem por que:\n\n\u201cPrimeiro: os bairros n\u00e3o tem infra-estrutura adequada, porque n\u00f3s\ncomo representantes de bairro j\u00e1 fizemos projetos e mais projetos,\nforam apresentados ao Minist\u00e9rio P\u00fablico em 2005, e nenhuma\nresposta nos foi dada at\u00e9 o presente momento.\u201d\n\n18\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 16/10/2012.\n\n\n\n258\n\nA l\u00edder comunit\u00e1ria demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com as obras que o governo\n\ncome\u00e7a a realizar na Av. Belmont Buller e ruas adjacentes, conforme relato a seguir:\n\n\u201cA parte que asfaltaram j\u00e1 est\u00e1 com um declive para a Belmonte\nBuller. Todas as ruas que j\u00e1 est\u00e3o asfaltadas, n\u00e3o t\u00eam a sa\u00edda de\nlobo. Que em lugar nenhum fizeram. Ent\u00e3o a tend\u00eancia \u00e9 inundar o\nnosso peda\u00e7o, embora estejam construindo a galeria. Mas o fluxo de\n\u00e1gua que vem somando-se o bairro da Pedreira, do Sumidouro, mais\no do Taquaral ali na frente, e mais a pr\u00f3pria \u00e1gua do Perequ\u00ea-A\u00e7u;\nminha querida, isso aqui vai virar um rio!\u201d\n\nEssa \u00e1rea tamb\u00e9m foi citada como sendo de risco de inunda\u00e7\u00e3o/alagamento\n\npor dois grupos na atividade de mapeamento participativo para lideran\u00e7as locais e\n\nrepresentantes da educa\u00e7\u00e3o e defesa civil municipal.\n\nIII) Bairro da Casanga - pontos de alagamento na estrada da Casanga\n\nLocalizado no alto da Casanga, nas proximidades da rua Projetada e da\n\nantiga Flora\n19\n\n, esses dois pontos de alagamento foram citados por 40% dos\n\nentrevistados deste bairro (fotos 27 e 28). Durante a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios,\n\nalguns moradores disseram que dependendo do volume de chuva os cursos d\u00b4\u00e1gua\n\ntransbordam e chegam a bloquear a passagem da estrada.\n\nSegundo uma comerciante local, que foi uma das entrevistadas, quando\n\nchove muito, nos meses de primavera e ver\u00e3o, o c\u00f3rrego transborda e alaga o bar e\n\nas ruas pr\u00f3ximas, podendo atingir as casas vizinhas.\n\nM.A.S.B.\n20\n\n, fundadora e ex-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de bairro da Casanga,\n\nfaz uma an\u00e1lise desses pontos de alagamento:\n\n\u201cAli (pr\u00f3ximo a rua Projetada) quando n\u00e3o tinha o tubul\u00e3o a \u00e1gua\ncorria que era uma beleza. Foi a ponte que a Flora fez! O propriet\u00e1rio\nda Flora fez uma ponte e colocou o tubul\u00e3o pequeno, \u00e9 quando a\n\u00e1gua vem forte ultrapassa a ponte, ai acaba alagando\u201d.\n\n19\nEstabelecimento destinado ao cultivo e venda de plantas ornamentais.\n\n20\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012.\n\n\n\n259\n\n\u201cEsse ponto de alagamento do barzinho alaga por conta do primeiro\n(acho que o da flora) porque o tubul\u00e3o \u00e9 at\u00e9 grande, mas a \u00e1gua\nultrapassa a ponte e l\u00e1 e vem at\u00e9 pela estrada\u201d.\n\nFoto 27: \u00c1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o segundo entrevistados\npr\u00f3ximo ao ponto de \u00f4nibus e bar no bairro da Casanga. D\u00e9bora\nOlivato \u2013 04/11/2012\n\nFoto 28: Ponte sobre tribut\u00e1rio do Ribeir\u00e3o Capim Melado na\nentrada da Flora, no bairro da Casanga, pr\u00f3ximo ao bar e ponto\nde \u00f4nibus. Foto: D\u00e9bora Olivato \u2013 04/11/2012\n\n\n\n260\n\nIV) Bairro do Taquaral: constru\u00e7\u00e3o do conjunto habitacional popular e\n\ncreche na margem direita do rio Indai\u00e1\n\nNa entrada do Taquaral, entre a Estrada Municipal de Ubatuba 346 e a rua\n\nMaria Madalena Charleaux, esta sendo constru\u00eddo um conjunto habitacional popular\n\ncom 144 apartamentos (de execu\u00e7\u00e3o da Secretaria Estadual da Habita\u00e7\u00e3o em\n\nparceria com a Prefeitura Municipal de Ubatuba), e uma escola de educa\u00e7\u00e3o infantil\n\n- creche municipal (de execu\u00e7\u00e3o do MEC em parceria com a Prefeitura Municipal),\n\nambos localizados na v\u00e1rzea do rio Indai\u00e1 (fotos 29 e 30).\n\nEssa \u00e1rea foi considerada como de alto risco a inunda\u00e7\u00e3o no mapeamento\n\nrealizado pelo Instituto Geol\u00f3gico (S\u00c3O PAULO, 2006), conforme pode ser\n\nobservado nas Figuras 4 e 20.\n\nResidentes e trabalhadores desta localidade espec\u00edfica e tamb\u00e9m do bairro, e\n\nlideran\u00e7as locais entrevistadas percebem esse risco.\n\nA Escola Municipal Prof. Jos\u00e9 Souza Sime\u00e3o \u00e9 o principal ponto de refer\u00eancia\n\npara a comunidade, pois est\u00e1 localizada da esquina entre as duas ruas citadas, e\n\nem breve ter\u00e1 esses novos empreendimentos como vizinhos.\n\nA professora coordenadora T. F. R.\n21\n\nque trabalha h\u00e1 10 anos nesta escola, e\n\nj\u00e1 vivenciou duas inunda\u00e7\u00f5es, relatou que:\n\n\u201c a primeira foi em 2005 a \u00e1gua subiu muito r\u00e1pido, foi uma tromba\nd\u00b4\u00e1gua, como o povo diz. O rio vem com onda, e cresceu. Tinha at\u00e9\num carro passando na hora, e por coincid\u00eancia era um filho de uma\nprofessora...levou o carro. O carro caiu dentro do rio! O rio estava\nbaixinho, foi um minuto e a onda veio, e a\u00ed essa onda esparramou\npor tudo, e entrou pra dentro da escola, at\u00e9 a quadra. Mas n\u00e3o\nentrou com for\u00e7a, n\u00e3o! S\u00f3 entrou trazendo muita lama, galho de\n\u00e1rvore, bicho... a\u00ed tem que tomar cuidado que vem cobra junto, vem\narrastando tudo.\u201d\n\n21\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 16/10/2012.\n\n\n\n261\n\nFoto 29: \u00c1rea de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o - E.M. Sime\u00e3o -, com\nconjunto habitacional e creche em constru\u00e7\u00e3o. D\u00e9bora Olivato. -\n30/01/2013\n\nFoto 30: Contru\u00e7\u00e3o da Creche em \u00e1rea de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o no\nbairro do Taquaral. Humberto Gallo Junior - 25/01/2013\n\n\n\n262\n\nA outra inunda\u00e7\u00e3o foi entre os anos de 2009 e 2010, e segundo a professora,\n\nessa foi pior:\n\n\u201cEu desci do \u00f4nibus, e ali na lombada, a \u00e1gua j\u00e1 estava no joelho, e\nna hora que a gente saiu da escola estava no peito. Eu sa\u00ed\ncarregando a Meire (outra professora), porque ela estava em p\u00e2nico,\ne as poucas crian\u00e7as que tinham entrado...\u201d.\n\nFrente a esse panorama, questionou-se se a escola tem um plano de\n\nconting\u00eancia. A entrevista comentou que n\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m existem acordos com os\n\npais dos alunos.\n\n\u201cAqui na escola gra\u00e7as a Deus nunca come\u00e7ou uma chuva forte, na\nhora que tinha muita crian\u00e7a. A gente tem at\u00e9 temor. Como a gente\nvai tirar todo mundo daqui de dentro? N\u00e3o tem como. \u00c9 que na\nverdade a gente tem meio um aviso. Quando vem a chuva, a gente j\u00e1\natravessa as crian\u00e7as moradoras do outro lado do rio (na \u00e1rea do\nAngelim). E j\u00e1 pede para os pais pegarem. Isso j\u00e1 \u00e9 uma coisa do\nbairro. Come\u00e7ou uma chuva maior os pais v\u00eam buscar, para maior\nseguran\u00e7a, porque sen\u00e3o n\u00e3o tem como a gente atravessar o rio e\nsair da escola.\u201d\n\nSolicitou-se \u00e0 professora coordenadora que desse sua opini\u00e3o sobre a\n\nconstru\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios e da creche frente ao problema de inunda\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cIsso \u00e9 um ponto de vista meu, eu acho que quando n\u00e3o tinha nada\nnesse terreno (os pr\u00e9dios em constru\u00e7\u00e3o), o rio se esparramava\nnesse terreno formando tipo uma \u00e1rea de v\u00e1rzea. Quando construiu\nos predinhos que aconteceu? O rio n\u00e3o tem para onde o rio ir...\u201d\n\n\u201cA creche...tudo bem...vai ser constru\u00edda mais alta, n\u00e9? Mas na hora\nque voc\u00ea precisa deslocar todo mundo?[...]\u201d\n\nA vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de bairro M. A.S.B.\n22\n\n, comentou que entrou\n\nna associa\u00e7\u00e3o de bairro para ajudar a resolver alguns problemas cr\u00f4nicos, dentre\n\neles a ponte do Angelim na continua\u00e7\u00e3o da rua escola Sime\u00e3o e a creche.\n\n22\nIniciais do nome da entrevistada. Entrevista concedida \u00e0 autora em 04/09/2012.\n\n\n\n263\n\n\u201c\u00c9 uma \u00e1rea que alaga, enquanto n\u00e3o for feita a ponte e trabalhado\nl\u00e1 com o rio a gente vai ter esse tipo de problema. A creche vai sair\nali do lado, ali do lado do Sime\u00e3o, foi o \u00fanico terreno que a prefeitura\ntinha legalizado. O projeto dessa ponte agora \u00e9 que vai ser\norganizado de uma forma que n\u00e3o vai transbordar. E por ter a creche\nali a prefeitura vai ter que concluir o trabalho.\u201d\n\nRefor\u00e7ou que: \u201csegundo a prefeitura (gest\u00e3o 2008-2012) j\u00e1 tem verba\n\naprovada para essa ponte\u201d\n\nV \u2013 Praia da Barra Seca \u2013 Alto risco de eros\u00e3o costeira\n\nA praia da Barra Seca, localizada no bairro que recebe o mesmo nome, \u00e9 um\n\nlocal com forte presen\u00e7a da cultura cai\u00e7ara (foto 31). H\u00e1 uma estrutura para os\n\npescadores artesanais desenvolverem sua pr\u00e1tica, com diversos ranchos com\n\ncanoas tradicionais e \u00e1reas de cultivos de mexilh\u00f5es. Atualmente h\u00e1 uma estrutura\n\nrestrita de atendimento aos turistas e moradores, com dois bares, sendo um deles\n\ngerido por fam\u00edlia cai\u00e7ara. H\u00e1 tamb\u00e9m uma marina de barcos e lanchas, foco de\n\nconflito e diverg\u00eancia entre moradores locais.\n\nEsta praia \u00e9 classificada por Souza &amp; Lina (2009) como de risco muito alto a\n\neros\u00e3o costeira. Segundo as autoras, todo o arco praial encontra-se em eros\u00e3o\n\nacelerada e entre os anos de 1962 a 2001 perdeu-se 72,6% da linha da costa,\n\ndevido ao processo de retrograda\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo o pescador artesanal e maricultor, E.O.\n23\n\n, que frequenta a praia\n\ndesde crian\u00e7a:\n\n\u201cA mar\u00e9 era 200 metros para l\u00e1, onde hoje tem mar...Era muito\nbonita! Tinha cajueiro, guaiab\u00e1...Quando passava com o meu pai por\naqui (na adolesc\u00eancia), para ir para l\u00e1 ( para o centro), comia muito\ncaju... E agora \u00e9 mar!...\u201d\n\n\u201cEm 1993 o mar j\u00e1 estava avan\u00e7ando, e tinha um quiosque bem ali\n(onde observa-se um resto de constru\u00e7\u00e3o). Em 1997 o mar come\u00e7ou\na comer bastante. Foi feito um muro de arrimo na frente na\nlanchonete para o mar n\u00e3o avan\u00e7ar mais.... Mas o mar derrubou\ntudo.\u201d\n\n23\nIniciais do nome do entrevistado. Entrevista concedida \u00e0 autora em 10/11/2012.\n\n\n\n264\n\nFoto 31: Praia da Barra Seca, com forte presen\u00e7a cai\u00e7ara.\nObserva-se \u00e1rea de eros\u00e3o costeira ao fundo. Foto: D\u00e9bora\nOlivato. 07/03/2012\n\nAs pesquisadoras Souza &amp; Luna (2009) destacam alguns fatores naturais e\n\nantr\u00f3picos que favorecem a retrograda\u00e7\u00e3o da linha da costa: a implanta\u00e7\u00e3o da\n\nRodovia BR-101 com fortes modifica\u00e7\u00f5es nos cursos d\u2019\u00e1gua, causando o\n\nreafei\u00e7oamento local da rede de drenagem; as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo,\n\ncom instala\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos e privados no p\u00f3s praia; al\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o\n\ndo n\u00edvel relativo do mar (NM), e da din\u00e2mica de circula\u00e7\u00e3o costeira.\n\nO entrevistado E.O.\n24\n\nnasceu na praia de Itamambuca, mas reside na Barra\n\nSeca h\u00e1 mais de 40 anos, e relata que a paisagem foi muito modificada ao longo\n\ncom o passar do tempo. E tra\u00e7a o seguinte paralelo com a eros\u00e3o costeira.\n\n\u201cEm 1972, com constru\u00e7\u00e3o da estrada, aterrou parte do rio que fazia\nacesso direto no canto da Barra Seca. A\u00ed o rio n\u00e3o teve mais esse\nacesso. Por que o rio foi represado (do outro lado da estrada), e a\nfor\u00e7a da \u00e1gua do rio, n\u00e3o tinha for\u00e7a para jogar a areia para fora...\nDesde essa \u00e9poca, come\u00e7ou o movimento do mar avan\u00e7ar na praia\nda Barra Seca\u201d.\n\n24\n\u00cddem. Ib\u00eddem.\n\n\n\n265\n\nO cai\u00e7ara comentou sobre a altera\u00e7\u00e3o da foz (barra) do rio Indai\u00e1 que agora\n\nest\u00e1 mais voltada para a Barra Seca, e da forma\u00e7\u00e3o de uma lagoa artificial, que\n\nprejudica a reprodu\u00e7\u00e3o de peixes, e segundo a sua percep\u00e7\u00e3o pode favorecer o\n\nprocesso de inunda\u00e7\u00e3o do bairro.\n\n\u201cFoi aterrado uma parte do mangue, que n\u00e3o est\u00e1 tendo acesso com\no mar direto. A lagoa que est\u00e1 sempre cheia, n\u00e3o vaza mais...ela\nest\u00e1 represada. Quando chove s\u00f3 vem a \u00e1gua da serra para c\u00e1,\nenche, e n\u00e3o tem para onde sair...E quando a lagoa encher vai\nprejudicar o bairro todinho da Barra Seca. Por que a lagoa est\u00e1\nrepresada e n\u00e3o est\u00e1 tendo acesso para o mar...Nossa preocupa\u00e7\u00e3o\n\u00e9 abrir e soltar essa lagoa, como ela era... isso afetou a reprodu\u00e7\u00e3o\ndos peixes da regi\u00e3o. Os peixes que criavam na lagoa, n\u00e3o criam\nmais...Tinha tainha, robalo, curvina...\n\nComentou ainda o entrevistado que faz 20 e poucos anos que n\u00e3o vivencia\n\numa grande enchente, mas tem medo de quando ocorrer, e do que pode acontecer\n\nna Barra Seca, depois de tantas altera\u00e7\u00f5es realizadas pelo Homem.\n\nPor fim, declarou que \u201cA gente \u00e9 nativo da terra, eu sou descendente dos\n\nescravos, a gente quer manter a natureza aqui, a gente sobrevive de tudo aqui...\u201d\n\n\u00c9 oportuno relembrar tamb\u00e9m que este problema da altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica\n\ncosteira e seus efeitos sobre os moradores da Barra Seca foi relatado com grande\n\nn\u00edvel de detalhe pelo guia tur\u00edstico P.M., entrevistado na etapa do Mapeamento\n\nParticipativo Preliminar.\n\nConforme destacado por Souza e Luna (2009) e refor\u00e7ado nos depoimentos\n\ndos entrevistados, as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas como a constru\u00e7\u00e3o da Rodovia BR\n\n101 na d\u00e9cada de 1970 e a instala\u00e7\u00e3o de uma marina na Barra Seca, somadas ao\n\ncrescimento da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, certamente contribu\u00edram para altera\u00e7\u00f5es na\n\ndin\u00e2mica natural acelerando o processo de eros\u00e3o que leva \u00e0 retrograda\u00e7\u00e3o da praia\n\ne coloca em situa\u00e7\u00e3o de risco as pessoas residem e que exercem suas atividades\n\nnaquele local.\n\n\n\n266\n\n6.5.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre os casos apresentados\n\nN\u00e3o se pretende fazer aqui uma an\u00e1lise exaustiva dos casos apresentados,\n\npor\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar algumas considera\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es \u00e0 luz da participa\u00e7\u00e3o\n\nda popula\u00e7\u00e3o local no processo de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais da \u00e1rea de\n\nestudo.\n\nCada caso apresentado \u00e9 extremamente complexo por envolver um conjunto\n\nde vari\u00e1veis referentes \u00e0 geografia do lugar, ao processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nsolo, bem como \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e postura da popula\u00e7\u00e3o e dos representantes p\u00fablicos\n\nfrente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos ambientais.\n\nOs primeiros tr\u00eas casos apresentados correspondem a riscos percebidos e\n\nvividos pelos residentes em \u00e1reas que n\u00e3o foram identificadas pelo mapeamento\n\nt\u00e9cnico como risco de inunda\u00e7\u00e3o, e escorregamento de terra e blocos (S\u00c3O PAULO,\n\n2006).\n\nNos tr\u00eas primeiros casos, independente se o fen\u00f4meno \u00e9 inunda\u00e7\u00e3o e/ou\n\nalagamento (conceitua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica), h\u00e1 um conjunto de relatos de residentes e\n\ntrabalhadores locais e tamb\u00e9m da comunidade escolar revelando a intensidade e\n\nfrequ\u00eancia com que o fen\u00f4meno ocorre e os tipos de transtornos e danos causados.\n\nVerificou-se in loco, nos trabalhos de campo realizados, a falta de\n\nplanejamento sist\u00eamico/integral e de investimento na rede de macro drenagem\n\nurbana de todos os bairros estudados. No Perequ\u00ea-a\u00e7u, por exemplo, h\u00e1 obras em\n\nexecu\u00e7\u00e3o em algumas ruas \u2013 como por exemplo na Belmont Buller \u2013 e\n\ninterrompidas em outras \u2013 como na rua Josias Ramos Nogueira. J\u00e1 em outras, como\n\na rua Imaculada Concei\u00e7\u00e3o, na altura da escola, n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do poder p\u00fablico\n\nembora existam diversos problemas, conforme relatado pelos entrevistados e\n\nverificado em campo.\n\nObserva-se que, mesmo quando o poder p\u00fablico se faz presente, h\u00e1 d\u00favidas\n\npor parte da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 credibilidade do projeto/empreendimento, e\n\nse este apresentar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o ou potencializar\u00e1 o problema.\n\n\n\n267\n\nEm especial, nos casos citados, as obras de engenharia (como por exemplo a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de galerias) fazem parte do processo de gest\u00e3o de riscos, em especial\n\nda etapa de preven\u00e7\u00e3o a inunda\u00e7\u00e3o/alagamento.\n\nAs d\u00favidas da lideran\u00e7a local sobre o resultado das obras no pol\u00edgono de\n\ninunda\u00e7\u00e3o/alagamento indicam a falta de di\u00e1logo entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, lideran\u00e7a e\n\nmoradores no que concerne \u00e0 gest\u00e3o dos problemas e riscos do lugar.\n\nEsses casos demonstram a falta do envolvimento da comunidade no\n\nprocesso de diagn\u00f3stico dos perigos e da vulnerabilidade do lugar, processo este\n\nque deve ser conduzido pelos membros integrantes do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o e\n\nDefesa Civil.\n\nEstas quest\u00f5es s\u00e3o extremamente relevantes para a governan\u00e7a, tendo em\n\nvista que o envolvimento e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local podem viabilizar\n\npropostas de solu\u00e7\u00f5es compartilhadas.\n\nH\u00e1 dois casos que se diferenciam dos demais, em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estarem\n\nem situa\u00e7\u00e3o de risco conforme os mapeamentos e estudos t\u00e9cnicos/cient\u00edficos\n\nexistentes: a \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o do conjunto habitacional popular e da creche no\n\nbairro do Taquaral, em zona de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006); e o da\n\npraia da Barra Seca, classificada pelas pesquisadoras Souza &amp; Luna (2009) com\n\nrisco muito alto de eros\u00e3o costeira.\n\nAl\u00e9m da exist\u00eancia dos estudos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, as lideran\u00e7as locais\n\npercebem o perigo/risco, e parte dos residentes e trabalhadores desses lugares\n\ntamb\u00e9m, como pode ser verificado nas figuras 18, 19 e 20.\n\nOs dois casos apresentam grande complexidade, pois envolvem interesses\n\ndiversos, grau de aceitabilidade do risco (ADAMS, 2009) pelos atores sociais,\n\nfragilidade no sistema de gest\u00e3o de risco, falta de participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores\n\nsociais na gest\u00e3o p\u00fablica, e n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnicos e\n\ncient\u00edficos desenvolvidos para orientar e direcionar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o p\u00fablica.\n\nNo caso do bairro Taquaral, por exemplo, a primeira quest\u00e3o que se coloca \u00e9\n\nse a Prefeitura - em parceria com a CDHU - poderia ter realizado projetos de\n\nbenfeitoria p\u00fablica (conjunto habitacional e creche) para popula\u00e7\u00e3o de baixa renda\n\nem \u00e1rea de alto risco de inunda\u00e7\u00e3o?\n\n\n\n268\n\nOutras quest\u00f5es tamb\u00e9m fundamentais neste caso s\u00e3o: \u00d3rg\u00e3os estaduais e\n\nfederais financiadores de projetos p\u00fablicos n\u00e3o deveriam ser mais criteriosos na\n\ndestina\u00e7\u00e3o de verba p\u00fablica?; \u00d3rg\u00e3os licenciadores n\u00e3o deveriam levar em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o do risco para a defini\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o adequada de\n\nprojetos e empreendimentos; A popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, com hist\u00f3rico de\n\nocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de risco, tem clareza da din\u00e2mica natural e dos perigos da nova\n\nresid\u00eancia? A futura comunidade escolar (funcion\u00e1rios, crian\u00e7as pequenas e pais)\n\nque utilizar\u00e1 a creche est\u00e1 preparada para uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia frente a um\n\nevento de inunda\u00e7\u00e3o? A defesa civil municipal realizar\u00e1 um projeto de preven\u00e7\u00e3o\n\nparticipativo e um plano de conting\u00eancia para essa popula\u00e7\u00e3o?\n\nEmbora sejam obras de utilidade p\u00fablica e interesse social, a sua implanta\u00e7\u00e3o\n\nnaquele local poder\u00e1 gerar s\u00e9rios problemas no futuro. \u00c9 importante deixar claro que\n\nn\u00e3o est\u00e1 se discutindo a necessidade ou urg\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o das obras, mas sim\n\nos crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, o que leva a supor que houve uma\n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o ao mapeamento de riscos que integra o sistema de gest\u00e3o\n\nexistente e deveria ser tomado como um instrumento de ordenamento territorial.\n\nJ\u00e1 no caso da Barra Seca, a quest\u00e3o que inicialmente se coloca diante de um\n\nproblema que se mostra grave e progressivo \u00e9 se a sociedade fechar\u00e1 os olhos e\n\nperder\u00e1 uma praia pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea central, e que \u00e9 um reduto da cultura cai\u00e7ara\n\nlocal.\n\nSeria fundamental discutir que tipo de interven\u00e7\u00e3o seria necess\u00e1ria e vi\u00e1vel\n\npara minorar um processo de retrograda\u00e7\u00e3o da linha da costa t\u00e3o intenso, a fim de\n\natender a popula\u00e7\u00e3o local, empres\u00e1rios e turistas e contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o da\n\npraia.\n\nMuitas s\u00e3o as indaga\u00e7\u00f5es, e todas apontam para a fragilidade da gest\u00e3o\n\ncentralizada e n\u00e3o compartilhada, que compromete a qualidade de vida da\n\npopula\u00e7\u00e3o e do ambiente.\n\nOs cinco casos apresentados merecem aten\u00e7\u00e3o e empenho dos \u00f3rg\u00e3os\n\ngovernamentais \u2013 principalmente municipal e estadual, mas tamb\u00e9m federal, e da\n\nsociedade pelo direito b\u00e1sico \u00e0 seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio equilibrado com o\n\nambiente e com a coletividade, segundo preconiza a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\n\n\n\n269\n\nA Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (BRASIL, 2012) estabelece\n\nque a gest\u00e3o de risco objetiva a redu\u00e7\u00e3o do risco de desastres, com vistas \u00e0\n\nintegra\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica na gest\u00e3o territorial e do planejamento das pol\u00edticas setoriais.\n\nDeve ocorrer de forma sist\u00eamica e articulada entre diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e\n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da sociedade.\n\nDesta forma, a credibilidade na gest\u00e3o de riscos precisa ser fortalecida por\n\nmeio de a\u00e7\u00f5es articuladas/integradas e est\u00edmulo ao envolvimento e participa\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nVale ressaltar que no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa n\u00e3o havia um\n\nprocesso dial\u00f3gico entre defesa civil, prefeitura e comunidade no que se refere a\n\neste tema.\n\nTodos esses casos apresentados demonstram a import\u00e2ncia de um programa\n\nde educa\u00e7\u00e3o preventiva junto \u00e0 comunidade, que abordem tanto a contextualiza\u00e7\u00e3o\n\ndos problemas, para uma melhor compreens\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o diante dos mesmos,\n\nquanto as formas e alternativas adequadas para lidar com situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.\n\nMuitos problemas foram apontados pela comunidade como situa\u00e7\u00f5es efetivas\n\nde risco. Observa-se que a popula\u00e7\u00e3o, na maioria das vezes atua de forma intuitiva\n\nfrente ao perigo, sem um plano adequado apoiado pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela\n\ngest\u00e3o de risco. Na maioria das vezes, estes \u00f3rg\u00e3os s\u00f3 s\u00e3o acionados no momento\n\nde emerg\u00eancia extrema.\n\nOs casos das escolas chamam mais aten\u00e7\u00e3o pela concentra\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as\n\nem \u00e1rea de risco, e por n\u00e3o haver um projeto de educa\u00e7\u00e3o preventiva e nem um\n\nplano de conting\u00eancia para emerg\u00eancias, necessitando-se a\u00e7\u00f5es neste sentido.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o vigente e diversos autores utilizados como refer\u00eancia nesta tese\n\napontam para a relev\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o riscos ambientais.\n\nDesta forma, os atores sociais locais devem participar em conjunto com os\n\ngestores de riscos na elabora\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental para\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos do lugar e em especial de um plano de conting\u00eancia.\n\nO mapeamento oficial de riscos a inunda\u00e7\u00e3o e escorregamento, e os estudos\n\nde eros\u00e3o costeira s\u00e3o ferramentas extremamente importantes no processo de\n\n\n\n270\n\ngerenciamento do problema, por trazerem informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o\n\np\u00fablica e para a sociedade.\n\nUm caminho para que estes estudos sejam empoderados pela comunidade e\n\nprefeitura \u00e9 envolv\u00ea-los no processo de elabora\u00e7\u00e3o, desde as etapas inicias e\n\npassando por todo o processo, com oficinas participativas e outras atividades de\n\nplanejamento e tamb\u00e9m educativas, de forma a possibilitar o nivelamento de\n\nconhecimento, estabelecimento de combinados e fortalecer o comprometimento\n\nsocial.\n\n\n\n271\n\n6.6 REUNI\u00c3O COMUNIT\u00c1RIA: DIALOGO ENTRE POPULA\u00c7\u00c3O LOCAL E\n\nREPRESENTANTES DO SISTEMA DE GEST\u00c3O DE RISCOS\n\nA an\u00e1lise preliminar dos dados levantados com a pesquisa foi apresentada \u00e0\n\ncomunidade, numa reuni\u00e3o denominada \u201cDialogando sobre educa\u00e7\u00e3o para\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos e desastres ambientais na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio\n\nIndai\u00e1/Capim Melado (BH6)\u201d, realizada em 22 de novembro de 2012 na Escola\n\nMunicipal Jos\u00e9 S. Sime\u00e3o, no Bairro do Taquaral (fotos 32,33, 34 e 35). O evento\n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de 72 pessoas, sendo a maioria da comunidade local,\n\nal\u00e9m de um vereador rec\u00e9m-eleito, residente no bairro do Perequ\u00ea-a\u00e7u. Participaram\n\ntamb\u00e9m estudantes do ensino t\u00e9cnico em meio ambiente de Ubatuba, demonstrando\n\nassim que o tema suscita interesse, e que \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m uma boa\n\narticula\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do evento.\n\nO apoio e a colabora\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es municipais (Educa\u00e7\u00e3o e\n\nCOMDEC), estaduais (IG e IF), e da ONG \u2013ASSU Ubatuba foram fundamentais para\n\na realiza\u00e7\u00e3o da atividade. Foram realizadas palestras dialogadas sobre o tema com\n\nespecialistas - representantes do COMDEC e IG -, e espa\u00e7os de di\u00e1logos em grupos\n\ne plen\u00e1ria para discutir propostas de a\u00e7\u00f5es preventivas de riscos ambientais na\n\nbacia hidrogr\u00e1fica.\n\nA atividade buscou aproximar a comunidade de representantes do Sistema de\n\nProte\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (COMDEC e IG), a partir de uma proposta diferenciada\n\nvisando compartilhar saberes e viv\u00eancias e agregar informa\u00e7\u00f5es ao processo de\n\npreven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no lugar.\n\nO resultado da reuni\u00e3o foi positivo e gerou um conjunto de propostas mais\n\nfocadas no tema (Quadro 10), em rela\u00e7\u00e3o aos resultados do question\u00e1rio aplicado\n\nem atividade apresentada anteriormente. Esse fato demonstra que o\n\ncompartilhamento de saberes t\u00e9cnico/cient\u00edfico e popular \u00e9 vi\u00e1vel e tem um grande\n\npotencial de aplicabilidade.\n\nVale ressaltar que devido ao formato da reuni\u00e3o, n\u00e3o houve tempo de tratar\n\ndetalhadamente dos principais riscos apresentados nesta tese. Sendo assim,\n\nsugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es tem\u00e1ticas para aprofundar o assunto e ampliar o\n\ndi\u00e1logo e as proposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Neste sentido de compartilhamento dos\n\n\n\n272\n\nsaberes, indicam-se como sugest\u00f5es de bibliografias para o trabalho com a\n\ncomunidade os seguintes trabalhos: Souza &amp; Luna (2009) para o tema da eros\u00e3o\n\ncosteira; Tominaga (2009) para escorregamentos; Amaral &amp; Ribeiro (2009) para\n\ninunda\u00e7\u00f5es; e Tavares (2009) para os vendavais.\n\nFoto 32: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Palestra dialogada do\nCOMDEC. Izabela de Souza - 22/11/2012\n\nFoto 33: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: exposi\u00e7\u00e3o dialogada\nsobre resultados preliminares da trabalho de campo.\nIzabela de Souza. 22/11/2012\n\n\n\n273\n\nFoto 34: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Trabalho em grupo.\nIzabela de Souza. 22/11/2012\n\nFoto 35: Reuni\u00e3o comunit\u00e1ria: Apresenta\u00e7\u00e3o do\nresultado do trabalho em grupo. Izabela de Souza.\n22/11/2012\n\n\n\n274\n\nAs informa\u00e7\u00f5es sistematizadas da reuni\u00e3o ser\u00e3o entregues \u00e0s lideran\u00e7as\n\nlocais, prefeitura e COMDEC para fomentar o desencadeamento de um processo\n\neducativo/preventivo para a \u00e1rea em quest\u00e3o. Vale ressaltar que em um\n\nplanejamento participativo, segundo Brose (2001), \u00e9 importante detalhar as a\u00e7\u00f5es,\n\ndefinir respons\u00e1veis, grupo executor e prazos para a realiza\u00e7\u00e3o, passos estes que\n\ndever\u00e3o ser planejados para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas.\n\nQuadro 10: Propostas comunit\u00e1rias sobre educa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de riscos e\ndesastres ambientais na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\n\nProblema Solu\u00e7\u00f5es\n\nGeral ? Planejamento urbano adequado;\n? Implanta\u00e7\u00e3o de saneamento b\u00e1sico nos bairros;\n? Projeto de preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes e ecossistemas para\n\nprevenir os desastres naturais;\n\n? Coleta e reaproveitamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos( coleta seletiva -\n> cooperativa de catadores -> log\u00edstica reversa)\n\n? Cria\u00e7\u00e3o de um canal de liga\u00e7\u00e3o (cidad\u00e3os, autoridades), com\nenvolvimento sociedade e defesa civil;\n\n? Conhecer com mais propriedade o assunto - gest\u00e3o de riscos e\ndesastres ambientais com foco no bairro e/ou bacia hidrogr\u00e1fica;\n\n? Criar um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras em\nlugares indevidos e os lixos quando do descarte indevido de\nentulhos e lixos;\n\n? Criar NUDEC \u2013 N\u00facleo Local de Defesa Civil - no bairro;\n? Coloca\u00e7\u00e3o de sirenes para monitorar e agir.\n? Pensar e agir localmente.\n? Informa\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos dos riscos de cada bairro por\n\nmeio de equipes treinadas pela COMDEC;\nNo \u00e2mbito educacional:\n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de projeto pedag\u00f3gico;\n? Conscientiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental,\n? Promover muitas palestras sobre a tem\u00e1tica para informar a\n\ncomunidade sobre os riscos ambientais e sua preven\u00e7\u00e3o.\n\n? A escola como n\u00facleo fomentador da base dos dados, dos\nconhecimentos para a forma\u00e7\u00e3o de multiplicadores, ensinando e\ncoordenando um grande grupo.\n\n? Promover uma ampla divulga\u00e7\u00e3o sobre gest\u00e3o de riscos\nambientais nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa;\n\nInunda\u00e7\u00e3o/Alagamento ? Lixo no lugar apropriado para evitar entupimento das bocas de\nlobo.\n\n? Conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade concernente ao descarte do\nlixo.\n\n? Cria\u00e7\u00e3o de projetos para lixeiras p\u00fablicas (ruas e praias) e coleta\nseletiva\n\n? Elaborar um projeto de coleta de lixo com fiscaliza\u00e7\u00e3o e multas\naplicadas.\n\n? Projeto de Drenagem urbana integrada\n? Plantio de mata ciliar\n? Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para utiliza\u00e7\u00e3o em resid\u00eancia,\n\ncom\u00e9rcio, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.\n\n?\n\n\n\n275\n\nEscorregamento ? Manter a vegeta\u00e7\u00e3o original nas \u00e1reas prop\u00edcias a\nescorregamentos ou realizar reflorestamento\n\n? Fiscaliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica que iniba a constru\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em\nquest\u00e3o\n\n? Regulariza\u00e7\u00e3o de casas irregulares ou remanejamento\n? Projetos que possibilitem alternativas para as devidas\n\nconstru\u00e7\u00f5es sem risco.\n\nVendaval ? Informa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes atrav\u00e9s medi\u00e7\u00e3o\n(aparelhagem) e atua\u00e7\u00e3o;\n\n? aten\u00e7\u00e3o as \u00e1rvores em lugares de riscos aos seres humanos e\nbens materiais.\n\nInvas\u00e3o do mar\n\nInvas\u00e3o do mar\n\n? Disponibilizar informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica espec\u00edfica;\n? Preserva\u00e7\u00e3o e replantio do jund\u00fa, restinga e manguezal;\n? Fiscaliza\u00e7\u00e3o de casas em costeira e faixas de praia;\n? Encontrar alternativa para o problema.\n\n\n\n276\n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nA gest\u00e3o de riscos ambientais \u00e9 um processo abrangente e complexo, que\n\nenvolve pesquisa, planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, de forma articulada entre os\n\nsetores e \u00f3rg\u00e3os competentes e a sociedade. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio analisar de\n\nforma integrada um conjunto de fatores naturais e sociais, apoiando-se nas\n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidas pelos diversos ramos da ci\u00eancia preocupados com a\n\nquest\u00e3o, mas tamb\u00e9m se levando em considera\u00e7\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o e o conhecimento\n\nda popula\u00e7\u00e3o local.\n\nA partir de uma ampla an\u00e1lise da base legal e das pol\u00edticas p\u00fablicas sobre o\n\ntema, foi poss\u00edvel compreender a evolu\u00e7\u00e3o da estrutura de gest\u00e3o e as formas e\n\ncanais de participa\u00e7\u00e3o da sociedade neste contexto. Verificou-se que a Pol\u00edtica\n\nNacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil destaca a relev\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social na\n\ngest\u00e3o de riscos ambientais, prevendo alguns canais gerais de atua\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o no sistema. Contundo, faz-se necess\u00e1ria uma ampla divulga\u00e7\u00e3o e\n\naplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, para que seja poss\u00edvel o empoderamento da popula\u00e7\u00e3o\n\nfrente a essa estrutura.\n\nEsta pesquisa demonstrou que a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o tem uma participa\u00e7\u00e3o\n\nativa no processo de gest\u00e3o de riscos ambientais na \u00e1rea de estudo, comprovando-\n\nse a hip\u00f3tese previamente formulada. Isto ficou evidente ao se verificar a falta de\n\ninforma\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o e o desconhecimento de grande parte\n\ndos entrevistados sobre os instrumentos de gest\u00e3o e o mapeamento t\u00e9cnico\n\nexistente. A baixa participa\u00e7\u00e3o dos abordados em coletivos sociais e o\n\nenfraquecimento das associa\u00e7\u00f5es de bairro, atestado por algumas lideran\u00e7as locais,\n\nindicam a desarticula\u00e7\u00e3o dos atores sociais e da comunidade para esta e outras\n\nquest\u00f5es de grande relev\u00e2ncia.\n\nA precariedade das condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura b\u00e1sica, em especial do\n\nsistema de drenagem urbana, e a car\u00eancia de servi\u00e7os essenciais de sa\u00fade e\n\nsaneamento b\u00e1sico, associados aos baixos n\u00edveis de escolaridade e renda do\n\np\u00fablico alvo da pesquisa s\u00e3o indicativos da vulnerabilidade dos bairros estudados.\n\n\n\n277\n\nO atual modelo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a falta de um programa de\n\neduca\u00e7\u00e3o preventiva e de comunica\u00e7\u00e3o de riscos ambientais contribuem para a\n\namplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas em situa\u00e7\u00e3o e risco.\n\nO mapeamento de risco ambiental realizado no \u00e2mbito do Sistema de\n\nProte\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (S\u00c3O PAULO, 2006) \u00e9 um documento fundamental para\n\ngest\u00e3o dos riscos na \u00e1rea. Neste sentido, pode-se dizer que o munic\u00edpio de Ubatuba\n\n\u00e9 privilegiado, pois s\u00e3o poucas as \u00e1reas do estado de S\u00e3o Paulo e do Brasil que\n\ndisp\u00f5em de um mapeamento em escala de detalhe.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local sobre os riscos e problemas\n\nambientais, al\u00e9m possibilitar a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o a\n\npartir do olhar de quem vive no lugar, pode contribuir para o desencadeamento de\n\num processo educativo e preventivo a partir do estreitamento do contato entre os\n\nt\u00e9cnicos, gestores p\u00fablicos e a comunidade.\n\nAlguns casos analisados em profundidade neste trabalho revelam a exist\u00eancia\n\nde diverg\u00eancias em alguns locais entre o que foi identificado tecnicamente como\n\nrisco e o que as pessoas percebem e vivenciam. Isto indica a necessidade de um\n\nmaior envolvimento da popula\u00e7\u00e3o no diagn\u00f3stico e mapeamento de riscos, e\n\ntamb\u00e9m de uma maior divulga\u00e7\u00e3o e esclarecimento sobre estes documentos\n\nt\u00e9cnicos para a comunidade envolvida.\n\nVerificou-se tamb\u00e9m que cidad\u00e3os residentes em \u00e1reas tecnicamente\n\ndefinidas como em situa\u00e7\u00e3o de risco, n\u00e3o percebem o problema. Faz-se necess\u00e1rio\n\nnestes casos, um programa educativo e de comunica\u00e7\u00e3o de riscos espec\u00edfico para\n\natender as especificidades de cada uma dessas comunidades.\n\nSugere-se que tanto os programas educativos direcionados as essas\n\ncomunidades, quanto os destinados aos demais moradores dessa bacia hidrogr\u00e1fica\n\ntenham como referencial b\u00e1sico a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria, e que\n\nestimulem a participa\u00e7\u00e3o ativa da popula\u00e7\u00e3o no Sistema Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil e\n\nna gest\u00e3o compartilhada do territ\u00f3rio.\n\nO fortalecimento das associa\u00e7\u00f5es de bairro e de outros coletivos locais \u00e9 uma\n\ndiretriz priorit\u00e1ria, que pode colaborar na mobiliza\u00e7\u00e3o dos moradores e de \u00f3rg\u00e3os\n\np\u00fablicos a fim de discutir estrat\u00e9gias para diminuir a vulnerabilidade do bairro. Neste\n\ncen\u00e1rio, seria fundamental a institui\u00e7\u00e3o de N\u00facleos da Defesa Civil \u2013 NUDECs em\n\n\n\n278\n\nprol da gest\u00e3o de riscos do lugar. Tamb\u00e9m deve ser fomentada e viabilizada a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as locais em Conselhos e Comit\u00eas, a fim de representar a\n\ncomunidade no estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas de interesse local.\n\nForam verificadas nesta pesquisa, interven\u00e7\u00f5es por parte poder p\u00fablico em\n\n\u00e1reas de risco, com a implanta\u00e7\u00e3o de um conjunto habitacional e uma creche no\n\nentorno do Rio Indai\u00e1 no bairro do Taquaral. Neste caso, a\u00e7\u00f5es educativas e\n\npreventivas s\u00e3o essenciais e urgentes, sendo recomendada a elabora\u00e7\u00e3o de um\n\nplano de conting\u00eancia a emerg\u00eancias.\n\nFrente ao que foi observado, considera-se que os estudos e mapeamentos de\n\nriscos ambientais existentes devem ser levados em conta pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \u2013\n\nprefeitura, estado e governo federal -, e servir de base para o planejamento\n\nterritorial, conforme preconiza a Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil\n\n(BRASIL, 2010).\n\nConforme prop\u00f5e a ONU, faz-se necess\u00e1rio tornar as cidades mais\n\nresilientes, e para isso \u00e9 necess\u00e1rio um conjunto de medidas permanentes visando \u00e0\n\npreven\u00e7\u00e3o de desastres:\n\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es mais frequentes envolvem o desenvolvimento ou\nadequa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas associadas ao di\u00e1logo e forma\u00e7\u00e3o\ncidad\u00e3 junto \u00e0 comunidade local. De um modo geral, s\u00e3o\nconsideradas: a inclus\u00e3o da relev\u00e2ncia de redu\u00e7\u00e3o de riscos no\nplanejamento urbano; projeto(s) de infra-estrutura resistente aos\nperigos ambientais locais; programa educativo para a preven\u00e7\u00e3o dos\nriscos locais; estabelecimento de canais de di\u00e1logo com os mais\ndiversos setores sociais; e forma\u00e7\u00e3o de grupo(s) em n\u00edvel\nlocal/municipal dedicado a redu\u00e7\u00e3o de riscos\u201d.[...]\n\n25\n\nAs proposi\u00e7\u00f5es apresentadas ao longo desta tese est\u00e3o em conson\u00e2ncia com\n\nas orienta\u00e7\u00f5es da ONU.\n\nNeste sentido, as metodologias adotadas demonstraram a viabilidade de\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos com comunidades tendo em pauta os riscos ambientais do\n\nlugar, promovendo-se a intera\u00e7\u00e3o entre representantes do Sistema de Defesa Civil e\n\na popula\u00e7\u00e3o local. Para tanto, utilizou-se como estrat\u00e9gia a reuni\u00e3o comunit\u00e1ria e o\n\n25\nDispon\u00edvel em http://www.unisdr.org/campaign/resilientcities/about. Consulta efetuada em\n\n09/06/2013\n\n\n\n279\n\ncurso sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica, onde se priorizou\n\na participa\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e o processo de ensino-aprendizagem. Como resultado,\n\nobteve-se um conjunto de propostas para a minora\u00e7\u00e3o dos riscos e da\n\nvulnerabilidade local.\n\nOs processos de coleta, espacializa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados mostraram-se\n\nbastante eficaz. Foram utilizadas diversas t\u00e9cnicas, que em seu conjunto\n\npossibilitaram o levantamento de dados relevantes sobre a vulnerabilidade, os\n\nperigos e riscos ambientais a partir das informa\u00e7\u00f5es de diversos atores sociais locais\n\n- moradores, trabalhadores, lideran\u00e7as locais, ambientalistas, educadores. Al\u00e9m de\n\nter possibilitado o cumprimento dos objetivos da pesquisa, esse conjunto de\n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas pode contribuir para o delineamento de diretrizes e a\u00e7\u00f5es do\n\npoder p\u00fablico na gest\u00e3o dos riscos ambientais locais.\n\nUm dos caminhos para a sustentabilidade \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o entre o saber\n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico e a viv\u00eancia da comunidade do lugar. O empoderamento da\n\nsociedade sobre a preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e sua participa\u00e7\u00e3o ativa na\n\ngest\u00e3o do problema \u00e9 de suma import\u00e2ncia, e neste contexto a educa\u00e7\u00e3o tem um\n\npapel fundamental.\n\n\n\n280\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nACSELRAD, H. Mapeamentos, identidades e territ\u00f3rios. Cartografia social e\ndin\u00e2micas territoriais: marcos para o debate. Rio de Janeiro: IPPUR/UFRJ, 2010.\n\nACSELRAD, H. &amp; COLI L.R. Disputas cartogr\u00e1ficas e disputas territoriais. In\nACSELRAD, H (Org.). in Cartografias Sociais e Territ\u00f3rios. IPPUR/UFRJ. Rio de\nJaneiro. 2008.\n\nADAMS, J. Risco. Trad. Lenita R. Esteves. S\u00e3o Paulo: SENAC S\u00e3o Paulo, 2009.\n\nALMEIDA, F. F. M. de; CARNEIRO, C. D. R. Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar.\nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 28, n. 2, p. 135-150, jun. 1998.\n\nALVES, D. M. G. et al. Em busca da sustentabilidade educadora ambientalista.\nRevista Ambientalmente Sustent\u00e1vel. Universidade de Coruna. No. 9,p.7-35, 2010.\n\nAMARAL, R; GUTJAHR, M.R. Desastres Naturais. S\u00e3o Paulo. Instituto Geol\u00f3gico\nSMA, 2011. Dispon\u00edvel em http://www.ambiente.sp.gov.br/wp-\ncontent/uploads/publicacoes/sma/8-DesastresNaturais.pdf. Consulta efetuada em\n\nAMARAL, R.; RIBEIRO, R.R. Inunda\u00e7\u00f5es e Enchentes. In: TOMINAGA, L.K:\nSANTORO, J; AMARAL, R. (orgs). Desastres naturais: conhecer para prevenir.\nS\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2009, p 44-52.\n\nAMORIM FILHO, O. B. Topofilia, Topofobia, e Topoc\u00eddio em Minas Gerais. In: DEL\nRIO, V. &amp; OLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel e UFSCAR,\n1996, p 139-152.\n\nANGELO FURLAN, S. Lugar e cidadania: implica\u00e7\u00f5es socioambientais das pol\u00edticas\nde conserva\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 situa\u00e7\u00e3o do Parque Estadual de Ilhabela na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o-SP. 2000.Tese (Doutorado em Geografia). Departamento de Geografia\nFaculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o\nPaulo, 2000.\n\nANGELO FURLAN, S. et al. Vulnerabilidade social: estudo de caso do bairro\nIpiranguinha.In: FERREIRA, C.J. (Coord.). Diretrizes para a regenera\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\nambiental de \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o de saibro (caixas de empr\u00e9stimo).\nUbatuba, SP. Relat\u00f3rio final, 4, 2008. Processo FAPESP 03/07182-5.\n\nARRAES, N. M. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a participa\u00e7\u00e3o popular nos\nprocessos de agenda 21 local brasileiros. 2002. Tese (Doutorado Engenharia Civil).\nFaculdade de Engenharia Civil, Unicamp, Campinas, 2002.\n\nAVRITZER, L. Sociedade civil e participa\u00e7\u00e3o no Brasil democr\u00e1tico. In: AVRITZER, L\n(Org). Experi\u00eancias Nacionais de Participa\u00e7\u00e3o Social. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009. p 28-\n41.\n\n\n\n281\n\nAYACH, L. R.; GUIMAR\u00c3ES, S.T.. Sa\u00fade, saneamento e percep\u00e7\u00e3o de riscos\nambientais urbanos. Caderno de Geografia (PUCMG. Impresso), v. 22, p. 47-64,\n2012.\n\nBECK. U. Sociedade de Risco: rumo para uma nova modernidade. S\u00e3o Paulo:\nEditora 34, 2010.\n\nBECK, U. A reinven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica: rumo a uma teoria de moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva. In:\nBECK, U.; GUIDENS, A.; LASH, S. Moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e\nest\u00e9tica na ordem social moderna. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1997. p 11-72.\n\nBERNSTEIN, P. L. Desafio aos Deuses: a Fascinante Hist\u00f3ria do Risco. Rio de\nJaneiro: Campus, 5a Edi\u00e7\u00e3o, 1997.\n\nBONNET. E, et.al. Cartographier les Repr\u00e9sentations Mentales du Risque Industriel.\nIllustration Avec les Populations de L'estuaire de la Seine. (in) 25th International\nCartographic Conference, 2011. Dispon\u00edvel em\n<http://icaci.org/files/documents/ICC_proceedings/ICC2011/Oral%20Presentations%\n20PDF/A4-\nMaps,%20GIS,%20image%20processing%20&amp;%20hazards%20and%20disasters/C\nO-046.pdf>. Acesso em 12/02/2010.\n\nBRAND\u00c3O. Repensando a pesquisa participante. 3\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense.\n1987.\n\nBRANDALIZE, M.C.B &amp; BOLLMANN, H.A. Mapeamento da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos\nmoradores da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Bel\u00e9m utilizando o SPRING. (in) XIV\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. 2009, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP.,\nAnais XIV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto.INPE. S\u00e3o Jos\u00e9 dos\nCampos-SP. 2009. p. 3613-3619.\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 12.608, de 10 de abril de 2012. Institui a Pol\u00edtica Nacional de\nProte\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - PNPDEC; disp\u00f5e sobre o Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e\nDefesa Civil - SINPDEC e o Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil -\nCONPDEC; autoriza a cria\u00e7\u00e3o de sistema de informa\u00e7\u00f5es e monitoramento de\ndesastres. Dispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12608.htm. Acesso em: 10/04/2013.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Ibama. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 2, de 27 de\nmar\u00e7o de 2012. Estabelece as diretrizes e os procedimentos para orientar e regular\na elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de programas e projetos\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental a serem apresentados pelo empreendedor no \u00e2mbito do\nlicenciamento ambiental federal. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.lex.com.br/legis_23133441_INSTRUCAO_NORMATIVA_N_2_DE_27_DE\n_MARCO_DE_2012.aspx. Acesso em: 13/03/2013.\n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 7.257, de 4 de agosto de 2010. Regulamenta a Medida\nProvis\u00f3ria no 494 de 2 de julho de 2010, para dispor sobre o Sistema Nacional de\nDefesa Civil - SINDEC. Dispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n2010/2010/Decreto/D7257.htm. Acesso em 10/04/2013.\n\n\n\n282\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Minist\u00e9rio\nda Educa\u00e7\u00e3o. Programa nacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental - ProNEA. Coordena\u00e7\u00e3o\nGeral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. - 3. ed - Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005.\n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 5.376, de 17 de fevereiro de 2005. Disp\u00f5e sobre o Sistema\nNacional de Defesa Civil - SINDEC e o Conselho Nacional de Defesa Civil, e d\u00e1\noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-\n2006/2005/Decreto/D5376.htm. Acesso em 10/04/2013\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.257, de 10 de julho de 2001. Regulamenta os arts. 182 e 183 da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm.. Acesso em:\n06/11/2012\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.985, de 18 de Julho de 2000. Sistema Nacional de Unidades de\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC) e d\u00e1 outras provid\u00eancias, 2000. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm. Acesso em: 10/02/2013.\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. Institui a Pol\u00edtica Nacional de\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9795.htm. Acesso em 23/11/2012.\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de\nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nDispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/l9433.htm. Acesso em\n22/06/2012.\n\nBRASIL, Leis, Decretos, etc. Decreto n\u00ba 895, de 16 de agosto de 1993. Disp\u00f5e sobre\na organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Defesa Civil (Sindec), e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D0895.htm.\nAcesso em: 10/04/2013\n\nBRASIL, Leis, Decretos, etc. Decreto n\u00ba 97.274, de 16 de dezembro de 1988. Disp\u00f5e\nsobre a organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional da Defesa Civil \u2013 SINDEC e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancas. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D97274.htm. Acesso em: 10/04/2013\n\nBROSE, M. Metodologia Participativa: uma introdu\u00e7\u00e3o a 29 instrumentos. Porto\nAlegre RS: Tomo Editorial, 2001.\n\nBURTON, I.; KATES, R. W. &amp; WHITE, G. F. The environmental as hazard. New\nYork: Oxford University, 1978.\n\nBUZATO, E. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais no munic\u00edpio de Ubatuba: uma\nproposta a partir dos geoindicadores. 2012.Tese (Doutoramento em Geografia).\nDepartamento de Geografia. Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas.\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2012.\n\n\n\n283\n\nCARPI JR, S. Identifica\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas: uma\naproxima\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. In GUIMARAES et al. (Org.) Gest\u00e3o de \u00e1reas de riscos e\ndesastres ambientais. Rio Claro SP: IGCE/UNESP/RIO CLARO, 2012.\n\nCASAZZA, E.F. Contribui\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e\nimplementa\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o ambiental p\u00fablica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado\nem Ci\u00eancia Ambiental). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental,\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2012.\n\nCASTRO, D.M.L.; BRUNA, G.C. Pol\u00edticas p\u00fablicas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: o caso do munic\u00edpio de Ubatuba. In: Anais do XXVIII\nCongresso Interamericano de Ingenier\u00eda Sanit\u00e1ria y Ambiental, Cancun, M\u00e9xico,\n2002, 7p.\n\nCONTI, J.B. Geografia e tropicalidade. Sobral (CE). Universidade do Vale do\nAcara\u00fa. Revista da Casa de Geografia, v. 12, no. 1, p. 47-58, 2010\n\nCONTI, J.B. S\u00e3o Paulo, a metr\u00f3pole do tr\u00f3pico \u00famido. In: CARLOS, A.F.A. e\nOLIVEIRA, A.U. (Orgs). Geografia de S\u00e3o Paulo. Representa\u00e7\u00e3o e Crise da\nMetr\u00f3lope. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004, 157-170p.\n\nCONTI, J. B. Circula\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria e Efeito Orogr\u00e1fico na G\u00eanese das Chuvas na\nRegi\u00e3o Lesnordeste Paulista. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geografia da USP, 1975. v. 1.\n82p.\n\nCORNWALL, A.; COELHO, S.P. Novos espa\u00e7os democr\u00e1ticos: perspectivas\ninternacionais. S\u00e3o Paulo: Singular, Esfera P\u00fablica, 2009.\n\nCRUZ. O. A Serra do Mar e a preserva\u00e7\u00e3o de suas vertentes. In: Revista Orienta\u00e7\u00e3o\nn\u00ba 7, S\u00e3o Paulo, 1986, p 39-75.\n\nCRUZ, O. A Serra do Mar e o litoral na \u00e1rea de Caraguatatuba: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0\ngeomorfologia tropical litor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: IG-USP, S\u00e9rie Teses e Monografias, n.\n11. 1974.\n\nCUTTER, S.L. Vulnerability environmental hazards. Progress in Human Geography.\n20,4. 1996, 529-539p.\n\nDARDEL, E. O Homem e a terra: natureza da realidade geogr\u00e1fica. Trad. Werther\nHolzer. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2011.\n\nDE PAULA, F.C. Sobre a dimens\u00e3o vivida do territ\u00f3rio: tend\u00eancias e contribui\u00e7\u00f5es da\nfenomenologia. GeoTextos, vol. 7, n. 1, jul. 2011, 105-126p.\n\nDEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o\nCarlos SP: Studio Nobel, 1996.\n\nDEMO, P. Desafios modernos da Educa\u00e7\u00e3o, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Editora Vozes: Rio de\nJaneiro, 1993.\n\n\n\n284\n\nDEMO, P. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia da ci\u00eancia. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora Atlas\nS.A. 1987. 118 p.\n\nDENADAI, M.R., et al. Com quantas mem\u00f3rias se faz uma canoa: a cultura do uso e\nfeitio das canoas de \u201cum s\u00f3 pau\u201d no munic\u00edpio de Ubatuba. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00e3o dos\nautores, 2009.\n\nDIEGUES, A. C. S. Meio ambiente como espa\u00e7o para o exerc\u00edcio da\ninterdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: CEMAR; 1993.\n\nFAZENDA, I.C.A. Interdisciplinaridade: hist\u00f3ria, teoria e pesquisa. 11\u00aa. ed.\nCampinas: SP. Papirus, 1994.\n\nFERRARO J\u00daNIOR, L.A. Encontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educador(es)\nambientais e coletivos educadores. Luis Ant\u00f4nio Ferraro J\u00fanior (Org.).Bras\u00edlia: MMA.\nDiretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2007.\n\nFRAN\u00c7A, A. A ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Estudo de geografia humana. S\u00e3o Paulo,\nFFLCH-USP, Boletim 178, Geografia n\u00ba 10, 1954, 195p.\n\nFREITAS, H. et. al. O m\u00e9todo de pesquisa Survey. Revista de Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o\nPaulo v. 35. N.3. p. 105-112, jul/set de 2000.\n\nGALLO JR. et al. Pol\u00edticas ambientais e ordenamento do territ\u00f3rio na regi\u00e3o do\nLitoral Norte de S\u00e3o Paulo, Brasil. In: Anais do XIII Encontro de Ge\u00f3grafos da\nAm\u00e9rica Latina (EGAL). San Jos\u00e9, Costa Rica: 2011, 10p.\n\nGALLO JR et al. 2013. Bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e\nordenamento territorial: estudo aplicado \u00e0 bacia do Rio Indai\u00e1 \u2013 Ubatuba \u2013 S\u00e3o\nPaulo \u2013 Brasil. In Anais Encontro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina: Reencuentro de\nSaberes Territoriales Lationamericanos. Lima, Peru, 2013, 10p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.egal2013.pe/wp-content/uploads/2013/07/Tra_Humberto-D%C3%A9bora-\nF%C3%A1bio-Sandro.pdf\n\nGARC\u00cdA-TORNEL, F. C. Sociedades y territorios en riesgo. Barcelona: Ediciones del\nSerbal, 2001.\n\nGARCIA-TORNEL, F.C. Algunas cusetiones sobre Geograf\u00eda de los Riesgos. Scripta\nNova: Revisa Electr\u00f3nica de Geografia y Ciencias Sociales. Universidad de\nBarcelona, n\u00ba 10, 1997. Dispon\u00edvel em\nfile:///F:/DOUTORADO/Doutorado_2013/Algunas%20cuestiones%20sobre%20g\neograf%C3%ADa%20de%20los%20riesgos.htm. Acesso em 12/02/2013\n\nGERHADINGER, L. C. et.al. Mapeamento participativo da paisagem marinha no\nBrasil. In: Albuquerque, U. P. et.al.. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas na pesquisa etnobiol\u00f3gica e\netnoecol\u00f3gica. Recife PE: Nupea, 2010. 107-149p.\n\nGIDDENS, A. As conseq\u00fc\u00eancias da modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Raul Fiker. S\u00e3o\nPaulo: Editora da Unesp, 1991.\n\nGIL, A.C M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa Social. 4\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994.\n\n\n\n285\n\nGREGORY, Ken J. A natureza da geografia f\u00edsica. Trad. Eduardo de A. Navarro. Rio\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 1992.\n\nHEWITT, K.; BURTON, I. The hazardousness of a place: a regional ecology of\ndamaging events. Toronto: University of Toronto Press, 1971.\n\nHOGAN, D.J Human dimensions of global environmental change. Ambiente &amp;\nSociedade, Campinas, v.10, n.2, p. 161-166, 2007.\n\nHOUAISS, A. e VILLAR, M.S. Minidicion\u00e1rio Houiss da l\u00edngua portuguesa. 2\u00aa.ed. Rio\nde Janeiro: Objetiva, 2004. 907p.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE, SENSO 2000.\nDispon\u00edvel\nem:http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/08052002tabulacao.shtm.\nAcesso em: 10/04/2012\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE, SENSO 2010.\nDispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1; e\nwww.censo2010.ibge.gob/sinopseporsetores/?nivel+st. Acesso em: 21/01/2013\n\nJACOBI, P. R.Ci\u00eancia Ambiental: os desafios da interdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo:\nAnnablume. 1999.\n\nJOLY, F. A Cartografia. Trad. T\u00e2nia Pellegrine. Campinas, SP: Ed. Papirus, 1990.\n\nJOURNAUX, A. Cartographie int\u00e9gree de l\u00b4environment: um outil pour la recharche\net pou l\u00b4am\u00e9nagement. UNESCO.1985.\n\nKATES, R.W.;AUSUBEL, J.H; BERBERIAN, M. Climate Impact Assessment.\nSCOPE. 1985.\n\nKATO, Y. Landslide: supplementary reading on disaster preparedness. JICA&amp;\nMinistry of Education of Tailandia. 2006.\n\nKOZEL, Salete. Mapas mentais uma forma de linguagem: perspectivas\nmetodol\u00f3gicas. Da percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o: reconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da\ngeografia cultural e humanista. S\u00e3o Paulo: Terceira Mensagem, p. 114-138, 2007.\n\nKUHNEN, A. Meio Ambiente e Vulnerabilidade: a percep\u00e7\u00e3o ambiental de risco e o\ncomportamento humano. Revista Geografia, Londrina: v.18, n\u00ba 2, p. 37-52, 2009.\n\nLE BOTERF, G. Pesquisa participante: propostas e reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas. In.\nBrand\u00e3o, C.R. (org.) Pesquisa Participante, S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense. 1987. p. 51-\n80\n\nLEAL, A.C. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na micro bacia do Areia Branca \u2013\nCampinas-SP. 1995, 54p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente).\nUNESP Rio Claro: IGCE \u2013 Campus de Rio Claro, 1995.\n\n\n\n286\n\nLEFF, E. A geopol\u00edtica da biodiversidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel:\neconomiza\u00e7\u00e3o do mundo, racionalidade ambiental e reapropra\u00e7\u00e3o social da\nnatureza. In: MARTINS, RC.; VALENCIO, N.F.L.S (Org) Uso e gest\u00e3o dos recursos\nh\u00eddricos no Brasil: desafios te\u00f3ricos e pol\u00edtico-institucionais. V.2 S\u00e3o Carlos: Rima,\n2001, p. 1-19.\n\nLEFF, E. Complexidade, interdisciplinaridade e saber ambiental. In: PHILLIPI JR., A;\nTUCCI, C.E.M.; HOGAN, D.J.; NAVEGATES; R. Interdisciplinaridade em ci\u00eancias\nambientais. S\u00e3o Paulo, Signus, 2000. p 19-51.\n\nLOMBARDO, M.A. Qualidade ambiental e planejamento urbano: considera\u00e7\u00f5es de\nm\u00e9todo. Tese (Livre-docente em geografia) Departamento de Geografia. Faculdade\nde Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo. 1995.\n\nLUCENA, R. Manual de Forma\u00e7\u00e3o de NUDEC. Pernambuco. 2005. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.defesacivil.sp.gov.br/v2010/portal_defesacivil/conteudo/documentos/man\nual_nudec.pdf.. Acesso em: 31/06/2013\n\nLUCHIARI, M.T.D.P. O lugar no mundo contempor\u00e2neo: turismo e urbaniza\u00e7\u00e3o em\nUbatuba-SP. Tese (Doutorado em Geografia). IFCH \u2013 UNICAMP, 1999, 218p.\n\nLYNCH, K. A imagem da cidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Jefferson Luiz Camargo. S\u00e3o Paulo:\nMartins Fontes, 1997, 207 p.\n\nMACEDO, E.S.; SANTORO, J.; ARAUJO, R.E. Plano Preventivo da Defesa Civil\n(PPDC) para deslizamentos, Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. In. Simp\u00f3sio Brasileiro de\nDesastres Naturais. Anais. Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p 908-919p.\n\nMACHADO, L. M. C. P.. Paisagem valorizada: a Serra do Mar como espa\u00e7o e lugar.\nIn: DEL RIO, V. &amp; OLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel e\nUFSCAR, 1996, p. 97-120.\n\nMARCONI, M. A e LAKATOS, E.M. T\u00e9cnicas de pesquisa: planejamento e execu\u00e7\u00e3o\nde pesquisas, amostragens e t\u00e9cnicas de pesquisa, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de\ndados. 7\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012.\n\nMARANDOLA JR., E. Tangenciando a vulnerabilidade. In: HOGAN, D.J.;\nMARANDOLA JR., E.(Orgs.) Popula\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: dimens\u00f5es\nhumanas das mudan\u00e7as ambientais globais. Campinas: NEPO/ UNICAMP; Bras\u00edlia:\nUNFPA. 2009. 29-52p.\n\nMARANDOLA JR., E.; HOGAN, D.J. As dimens\u00f5es da vulnerabilidade. S\u00e3o Paulo\nem Perspectiva, S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o Seade, v. 20, n. 1, p. 33-43, jan./mar. 2006.\nDispon\u00edvel em: http://www.seade.gov.br. Acesso em 10/03/2011.\n\nMARANDOLA JR., E.; HOGAN, D.J. Vulnerabilidades e riscos: entre Geografia e\nDemografia. Revista Brasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo:Abep, v. 22, n.\n1, p. 29-53, jan./jun. 2005.\n\n\n\n287\n\nMARANDOLA JR., E.; HOGAN, D.J. Natural hazards: o estudo geogr\u00e1fico dos riscos\ne perigos. Ambiente &amp; Sociedade. Campinas, ANPPAS, v. 7, n. 2, p. 95-109, jul./dez.\n2004.\n\nMARANDOLA JR.; SANTOS. F.M. Percep\u00e7\u00e3o dos perigos ambientais urbanos:\nefeitos de lugar ou fal\u00e1cia ecol\u00f3gica? .In: Anais XVII Encontro Nacional de Estudos\nPopulacionais, ABEP, Caxambu \u2013 MG:. Set/ 2010.\n\nMARCHIORI-FARIA, D.G.; SANTORO, J. Gerenciamento de desastres naturais. In:\nDesastres naturais: conhecer para prevenir / L\u00eddia Keiko Tominaga, Jair Santoro,\nRosangela do Amaral (orgs.) \u2013 2\n\na\nEdi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2012.\n\nDispon\u00edvel em:\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/DesastresNaturais.pdf\n\nMARTINELLI, M. As representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas da geografia: os mapas tem\u00e1ticos. S\u00e3o\nPaulo, Tese (Livre Doc\u00eancia em Geografia). Departamento de Geografia\nFFLCH/USP, 258p, 1999.\n\nMARTINELLI, M. Curso de Cartografia Tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991.\n\nMATOS, M. P. A sensibilidade do lugar: uma proposta metodol\u00f3gica para aplica\u00e7\u00e3o\nda Percep\u00e7\u00e3o ambiental nos planos de emerg\u00eancia a derrames de \u00f3leo. Tese\n(Doutorado em Geografia). Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. UNESP\nCampus Rio Claro. 2010.\n\nMELO, K.C. Das Leituras da Paisagem e Sua Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica: As\nUnidades de Paisagem do Munic\u00edpio de Ubatuba-SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nGeografia). Departamento de Geografia FFLCH USP S\u00e3o Paulo: 2010.\n\nMENDES, P.B.M.T. Percep\u00e7\u00e3o de risco ambiental em corti\u00e7o vertical: uma\nmetodologia de avalia\u00e7\u00e3o. Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) Programa de P\u00f3s\nGradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica. Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da USP. S\u00e3o Paulo.\n2006.\n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Instituto de pesquisas tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT.\nMapeamento de \u00e1reas de risco em encostas e margem de rios. Celso Santos\nCarvalho, Eduardo Soares de Macedo eSilene Raquel Saueressig? Luis Eduardo de \nSouza Robaina 185 Agostinho Tadashi Ogura, organizadores \u2013 Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio\ndas cidades? Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, 2007. 176p. \n\nMONTEIRO.C.A.F. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no estado de S\u00e3o Paulo:\nestudo geogr\u00e1fico sob a forma e Atlas. S\u00e3o Paulo, IGEOG/USP, 1973, 29p.\n\nMOREIRA, T. Quest\u00f5es Clim\u00e1ticas e Escolas Sustent\u00e1veis. Rio de Janeiro: TV\nEscola. Edi\u00e7\u00e3o Especial, 2012, 14p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.cemaden.gov.br/pluviometros/arquivos/artigos/EEClimaticas.pdf\n\nNATENZON C. Vulnerabilidade, incertitumbre y planificaci\u00f3n participativa de\ndesastres: el caso de las inundaciones catastr\u00f3ficas em Argentina. In: PORTO,\n\n\n\n288\n\nM.F.S. e FREITAS, C.M. (Orgs.) Problemas ambientais e vulnerabilidade:\nabordagens integradoras para o campo da sa\u00fade p\u00fablica.\nCESTEH/ENSP/FIOCRUZ, Rio de Janeiro, p.57-78, 2002.\n\nNUCCI, J.C. (Org). Planejamento da paisagem como subs\u00eddio para a participa\u00e7\u00e3o\npopular no desenvolvimento urbano. Estudo aplicado ao bairro de Santa Felicidade \u2013\nCuritiba/PR. Curitiba: LABS/DGEOG/UFPR, 2010, 277p.\n\nNUCCI, J. C. Metodologia para determina\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental urbana.\nRevista do Departamento de Geografia (USP), S\u00e3o Paulo, v. 10, n.12, p. 209-224,\n1998.\n\nOLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. In: DEL RIO, V. e\nOLIVEIRA, L. (Org.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo:\nStudio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: UFSCar, 1996. 187-211p.\n\nONU. Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Confer\u00eancia das\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Rio de Janeiro, Junho de\n1992. Dispon\u00edvel em http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/rio92.pdf. Consulta\nefetuada em 17/08/2013.\n\nRAIMUNDO, S. As ondas do Litoral Norte (SP): Difus\u00e3o espacial das pr\u00e1ticas\ncai\u00e7aras e do veraneio no N\u00facleo Picinguaba do Parque Estadual da Serra do Mar\n(1966-2001). Tese (Doutorado em Geografia) Instituto de Geoci\u00eancias, UNICAMP.\nCampinas-SP, 2007.\n\nRAMPAZZO, L. Metodologia Cient\u00edfica: para alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o. Editora LOYOLA, S\u00e3o Paulo, 2004, 144p.\n\nRELPH, E.C. As bases fenomenol\u00f3gicas da Geografia. Geografia 4 (7), Abril. 1-25p.\n1979.\n\nRIBEIRO, W.C. Riscos e vulnerabilidade urbana no Brasil. Revista electr\u00f3nica de\nGeograf\u00eda y Ciencias Sociales. Universidad de Barcelona. Vol. XIV, n\u00fam. 331 (65),\nagosto de 2010.\n\nROCHA, T.C.F. Mapeamento da Sensibilidade Ambiental do Litoral de Ubatuba-SP a\nvazamentos de petr\u00f3leo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias\ne Ci\u00eancias Exatas. UNESP Campus Rio Claro, 2008.\n\nRODRIGUES, C; ADAMI. S. T\u00e9cnicas fundamentais para o estudo de bacias\nhidrogr\u00e1ficas. In: VENTURI, L.A.B. (org). Praticando Geografia: t\u00e9cnicas de campo e\nlaborat\u00f3rio em geografia e an\u00e1lise ambiental. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2005,\np.147-166.\n\nROSS, J.L.S. &amp; MOROZ, I.C., 1997. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo\n\u2013 1:500.000. DG/FFLCH-USP/IPT/Fapesp, S\u00e3o Paulo, 2v. 1997.\n\n\n\n289\n\nSANTOS, J. O. ; ROSS, J. L. S. An\u00e1lise da Fragilidade Ambiental na Cidade de\nFortaleza-Cear\u00e1. In: 12\u00ba Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina - EGAL, 2009,\nMontevideo. Anais. Montevideo: Imprenta Gega, 2009. v. v-c03. p. 1-11\n\nSANTOS, R. F. dos. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Editora\nOficina dos textos, 2004.\n\nS\u00c3O PAULO. Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte (CBH/LN). Relat\u00f3rio\nde situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Litoral Norte 2009. Ubatuba: CBH/LN, 2009a.\n\nS\u00c3O PAULO. Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte (CBH/LN). Plano de\nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte 2009. Ubatuba: CBH/LN, 2009b.\n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Instituto Geol\u00f3gico \u2013 IG. Mapeamento\nde \u00e1reas de risco a escorregamento e inunda\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio: Munic\u00edpio de Ubatuba.\nVolume 1, 2006. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.sidec.sp.gov.br/producao/map_risco/uploads/doc1350328738.pdf.\nAcesso em: 22/04/2013.\n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Instituto Florestal \u2013 IF. Plano de Manejo\ndo Parque Estadual da Serra do Mar. 2006b. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.iflorestal.sp.gov.br/Plano_de_manejo/PE_SERRA_MAR/Plano_de_Man\nejo_Pe_Serra_do_Mar.pdf.>. Acesso em: 29/04/2013\n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria e Meio Ambiente \u2013 Coordenadoria de Planejamento\nAmbiental Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico do Litoral Norte. S\u00e3o Paulo:\nSMA/CPLEA, 2005. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ambiente.sp.gov.br/wp/cpla/files/2011/05/Zoneamento-Ecologico-\nEconomico_Litoral-Norte.pdf. >Acesso em: 29/04/2013.\n\nS\u00c3O PAULO - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS - IPT. Diagn\u00f3stico da\nsitua\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos da Unidade de Gerenciamento dos Recursos\nH\u00eddricos do Litoral Norte \u2013 UGRHI-3. 2000. 30 p (Relat\u00f3rio 46.172)\n\nS\u00c3O PAULO. Decreto n\u00ba 42.565 de 01 de Dezembro de 1997. Redefine o Plano\nPreventivo de Defesa Civil - PPDC espec\u00edfico para Escorregamentos nas Encostas\nda Serra do Mar, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;\nwww.jusbrasil.com.br/busca?q=Decreto...S\u00e3o+Paulo&amp;c>. Acesso em: 02/04/2013\n\nS\u00c3O PAULO. Decreto no. 40.151 de 16de junho de 1995. Reorganiza o Sistema\nEstadual da Defesa Civil. Dispon\u00edvel em&lt;\nwww.jusbrasil.com/legislacao/173791/decreto-40151-95>. Acesso em:\n02/04/2013\n\nSCALEANTE, O. A. F. Riscos ambientais em Apia\u00ed-SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nGeografia) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas,\nCampinas, SP, 2002, 165p.\n\nSCARABELLO FILHO, S. &amp; SANTOS, R.F. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e planejamento\nambiental: proposta de um modelo para organiza\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo. Revista Interci\u00eancia\n\n\n\n290\n\ne Sociedade. v.1, n.1 (2011). \u2013 Mogi Gua\u00e7u : Faculdade Municipal Professor Franco\nMontoro, 2011, p 103-111.\n\nSIQUEIRA, J. O. Risco: da filosofia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.hottopos.com/convenit3/josiq.htm>. Acesso em 14/05/2011. (p29)\n\nSILVA, A. C. O litoral norte do Estado de S\u00e3o Paulo, forma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o\nperif\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: IGEOG-USP, S\u00e9rie teses e monografias, 1975.\n\nSILVA, J.A. Princ\u00edpios Constitucionais Fundamentais. In: Cadernos Adenauer IX, no\n1, 20 anos da Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer,\n2008, p 9-19.\n\nSLETTO, B.; et al. D. Territorialidad, mapeo participativo y pol\u00edtica sobre los recursos\nnaturales: la experiencia de Am\u00e9rica Latina. Cuadernos de Geografia, Revista\nColobiana de Geografia, Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia, Vol. 22, n.\u00ba 2, p 193-209, Jul.-Dic. 2013.\n\nSORRENTINO, M. et. al. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como Pol\u00edtica P\u00fablica. Revista\nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo: v. 31, n. 2, p. 285-299, mai-ago de 2005.\n\nSOUZA, C.R.G. e LUNA, G.C. Taxas de retrograda\u00e7\u00e3o e balan\u00e7o sedimentar em\npraias sob risco muito alto de eros\u00e3o no munic\u00edpio de Ubatuba (Litoral Norte de S\u00e3o\nPaulo). Quaternary and Environmental Geosciences, 01, 1, 2009, p.25-41.\n\nSOUZA, C. R. G. Eros\u00e3o Costeira. In: TOMINAGA, L. K., SANTORO, J., AMARAL,\nR. (Orgs.) Desastres Naturais: conhecer para prevenir. S\u00e3o Paulo: Instituto\nGeol\u00f3gico, 2009. 71-84p.\n\nSOUZA, L.B.; ZANELLA, M.E. Percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais: teoria e aplica\u00e7\u00f5es.\nFortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2009.\n\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia sedimentar e \u00e1reas afins. Rio de Janeiro,\nBertrand Brasil, 1998.\n\nTAVARES, R. Clima, tempo e Desastres. In: TOMINAGA, L. K., SANTORO, J.,\nAMARAL, R. (Orgs.) Desastres Naturais: conhecer para prevenir. S\u00e3o Paulo:\nInstituto Geol\u00f3gico, 2009. 111-143p.\n\nTAVARES, R. et all. An\u00e1lise da variabilidade temporal e espacial das chuvas\nassociadas aos movimentos de massa no Litoral Norte Paulista. In: I SIBRADEN -\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais, 2004, Florian\u00f3polis-SC. Anais do I\nSIBRADEN. Florian\u00f3polis-SC: GEDN-UFSC, 2004. p. 680-696.\n\nTEIXEIRA, E. C. As dimens\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Caderno CRH, Salvador:\nUniversidade Federal da Bahia, v. 10, n. 26, 2007. Dispon\u00edvel em: www.cadernocrh.\nufba. br/include/getdoc.php?id=1007&amp;article=198&amp;modo=pdf. Acesso em:\n10/05/2013.\n\n\n\n291\n\nTOMINAGA, L. K. An\u00e1lise e mapeamento de risco. In: In: TOMINAGA, L. K.,\nSANTORO, J., AMARAL, R. (Orgs.). Desastres Naturais: Conhecer para prevenir.\nInstituto Geol\u00f3gico (SMA/SP). 2\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: 2012. 149-160p..\n\nTRATADO INTERNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL. Tratado de educa\u00e7\u00e3o\nambiental para sociedades sustent\u00e1veis e responsabilidade local. Grupo de trabalho\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental F\u00f3rum Global das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais.\nJun/1992.\n\nTRAJBER, R. Report National ESD and CCE policy analyses \u2013Brasil. 2013. In:\n<http://pt.scribd.com/doc.138363144/Report-Final-Completo.OK.> Acesso em:\n15/08/2013.\n\nTUAN, Y. Paisagens do Medo. Trad. L\u00edvia Oliveira. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp. 2005.\n\nTUAN, YF. Espa\u00e7o e Lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Trad. L\u00edvia de Oliveira.\nS\u00e3o Paulo: DIFEL, 1983.\n\nUBATUBA. Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social: proposta\nmetodol\u00f3gica, diagn\u00f3stico habitacional e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. Prefeitura Municipal\nde Ubatuba; Ambiental Regularizadora. 2010 (CD-ROM)\n\nUBATUBA. Mapa de parcelamento do Solo. Regi\u00e3o Centro - Munic\u00edpio de Ubatuba.\nEscala 1/40.000. Folha 02/03. Setembro de 2006.\n\nUBATUBA. Lei 7611, de 14 de fevereiro de 1984. Disp\u00f5e sobre o Plano Diretor\nF\u00edsico do Munic\u00edpio: o sistema vi\u00e1rio, o zoneamento, o parcelamento, o uso e a\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do munic\u00edpio e da Est\u00e2ncia Balne\u00e1ria de Ubatuba. Dispon\u00edvel\nem http://www.camaraubatuba.sp.gov.br/documentos/leis/1984/711.pdf. Acesso em:\n15/01/2013.\n\nUNEP. Environmental Impact Asessment Training Resource Manual. 2006.\nDispon\u00edvel em www.ea.gov.au/assessments/eianet/unepmanual/manual/index/html.\nAcesso em 10/06/2013.\n\nUNISDR - United National- International Strategy for Disaster Reducton Estrategy.\nDispon\u00edvel em: http://www.unisdr.org/we/inform/terminology. Acesso em: 19/11/2011\n\nUNISDR. Terminology on disaster risk reduction. Agency Secretariat of the\nInternational Strategy for Disaster Reduction (UN/ISDR). Geneve. S. May. 2009.\nUNISDR. Towards a culture of prevention: disaster risk reducton begins at school \u2013\ngood practices and lessons learned. Agency Secretariat of the International Strategy\nfor Disaster Reduction (UN/ISDR). Geneve. S. 2007\n\nUNISDR. Living with risk: a global review of disaster reduction iniciatives. Agency\nSecretariat of the International Strategy for Disaster Reduction (UN/ISDR). Geneve.\nS. 2004\n\n\n\n292\n\nVALASKI, S. Estrutura e din\u00e2mica da paisagem: subs\u00eddios para a participa\u00e7\u00e3o\npopular no desenvolvimento urbano do munic\u00edpio de Curitiba-PR. 2013, 148p Tese\n(Doutorado em Geografia). UFPR, Curitiba: 2013.\n\nVALENCIO, N.F.L.S et all. Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e sociopol\u00edticas das pr\u00e1ticas de\nDefesa Civil diante das chuvas: reflex\u00f5es sobre grupos vulner\u00e1veis e cidadania\nparticipativa. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, V. 20, No. 1, , Jan/Mar 2006, p 96-108.\n\nVASCONCELOS, C.R; TAMOIO, I. O papel da educa\u00e7\u00e3o ambiental na formula\u00e7\u00e3o\nde pol\u00edticas p\u00fablicas transformadoras para o enfrentamento de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nRevista Eletr\u00f4nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental FURG/RG. v. especial,\nsetembro de 2010, p 79-87.\n\nVEYRET, Y. Os Riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente.\nTradu\u00e7\u00e3o Dilson Ferreira da Cruz. S\u00e3o Paulo, Editora Contexto, 2007.\n\nVENTURI, L.A.B. T\u00e9cnicas de Interlocu\u00e7\u00e3o. (In) VENTURI, L.A.B. Geografia: pratica\nde campo, laborat\u00f3rio e sala de aula. S\u00e3o Paulo. Editora Sarandi, 2011. p 447-468.\n\nVIEZZER, M.L. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participante. In. FERRARO J\u00daNIOR, L.A. (Org.)\nEncontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educador(es) ambientais e coletivos\neducadores. Bras\u00edlia. MMA. Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005, p 277-294.\n\nXAVIER, H. Percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos deslizamentos de encostas em \u00e1reas de risco\nno munic\u00edpio de Belo Horizonte, MG. Tese (Doutorado em Geografia). Instituto de\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. UNESP \u2013 Campus Rio Claro, 1996, 218p\n\nWHITE, G.F.. Natural hazards: local, national, global. New York: Oxford University\nPress, 1974a., 288 p.\n\nWHITE, G.F. Natural hazards research: concepts, methods, and policy implications.\nIn: ______. (Ed.). Natural hazards: local, national, global. New York: Oxford\nUniversity Press, 1974b, p. 3-16.\n\nWHYTE A. V.T.; BURTON I. Environmental risk assessment. SCOPE. ICSU. 1980.\n\nWHYTE, A. V. T. Perception. In: KATES, R.W.;AUSUBEL, J.H; BERBERIAN, M.\nClimate Impact Assessment, SCOPE, 1985, p. 403 \u2013 435\n\nWHITAKER, F (org). Cidad\u00e3o constituinte: a saga das emendas populares. RJ,\n1989.\n\n\n\nAP\u00caNDICE  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nQUESTION\u00c1RIO  \n\nEntrevistador:  Data: \n\nObserva\u00e7\u00e3o: \n\n1.Nome do entrevistado: \n\n2. Sexo: (   ) feminino      (   ) masculino \n\n3. End. 4.Coord. Geogr\u00e1fica:  \n\n5.Idade: 6.Local de Nascimento: \n\n7. Profiss\u00e3o: \n\n8. Escolaridade:   (   ) N\u00e3o alfabetizado  (   ) Ensino Fundamental I (Prim\u00e1rio - 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie)    \n(   ) Ensino Fundamental II (Gin\u00e1sio - 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie)  (    ) Ensino M\u00e9dio (Colegial)   \n(   ) Superior incompleto   (    ) Superior completo    (    ) outros________________ \n\n9. Renda mensal (familiar): (    ) menos de um sal\u00e1rio m\u00ednimo( menos que R$545,00)    (   ) entre um e 03 sal\u00e1rios \nM.(de R$ 550,00  a R$ 1.500,00)  (   ) entre 03 e 05 sal\u00e1rio M.(R$1501,00 a R$ 3.500,00)     \n(    )entre 05 e 07 sal\u00e1rios M. ( R$ 3.501,00 a R$ 5.500,00)     (    ) mais que 7 sal\u00e1rios M. (mais de R$5.501,00) \n\n10.Tempo que mora no bairro: 11.Tempo que mora nesta casa: \n\n12. Quantas pessoas moram com voc\u00ea (total de pessoas): \n\n13. a)  A sua resid\u00eancia \u00e9:          (     ) pr\u00f3pria                (    )alugada                      \n(   ) auto-constru\u00e7\u00e3o                 (    ) emprestada          (    )outros. Quais______________ \n13.b) No caso de casa/comercio pr\u00f3pria tem escritura:  (     )sim          (     ) n\u00e3o \nComente: \n13.c) Voc\u00ea paga imposta para a prefeitura?  \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o   (   ) n\u00e3o sei \n\n14.Tem parente(s) morando no bairro: \n(   ) Sim     (   )N\u00e3o \n\n15. Fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o das seguintes caracter\u00edsticas do seu bairro: \na) Acesso a \u00e1gua tratada: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nb) Tratamento de esgoto: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nc) Coleta de lixo: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nd) Presen\u00e7a de lixo nas ruas:(   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \ne) Seguran\u00e7a: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nf) Atendimento a doentes/Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia: (  )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio  \ng) Transporte p\u00fablico: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nh)  Ruas e estradas: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \ni) Acesso as Escolas: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nj) Op\u00e7\u00f5es de lazer para adulto e crian\u00e7as: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nk) Com\u00e9rcio local(   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nl) Vizinhos: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nm) Associa\u00e7\u00e3o de moradores:(   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \nn) presen\u00e7a da prefeitura no bairro:(   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \no) presen\u00e7a de vereadores no bairro: (   )p\u00e9ssimo (    ) regular  (   ) bom (   ) excelente. \nComent\u00e1rio: \n\n\n\n16.) Quais s\u00e3o os riscos/perigos/problemas que os moradores deste bairro sofrem (caso necess\u00e1rio, assinale mais \nde uma alternativa)? \n(   ) inunda\u00e7\u00e3o/enchente/alagamento            (   ) queda de barreira (escorregamento de terra/rochas)  \n(   ) invas\u00e3o do mar/ ressaca do mar    (   ) dengue   (    )tsunami    (    ) viol\u00eancia  (    ) polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rios/m ar \npor esgoto    (      polui\u00e7\u00e3o do mar por derramamento de \u00f3leo  (   ) explos\u00e3o de g\u00e1s (C. Mexilh\u00e3o) (   ) explos\u00e3o da \nusina at\u00f4mica de Angra (   ) lixo exposto   (   ) outros:____________________ \n \n\n17) Voc\u00ea saberia informar quais s\u00e3o as \u00e1reas do bairro mais sujeitas a alagamento: \n \n\n18) Voc\u00ea saberia informar quais s\u00e3o as \u00e1reas do bairro mais sujeitas aos escorregamentos: \n \n\n19) Sua casa/com\u00e9rcio est\u00e1 numa \u00e1rea de risco? (   )Sim  (   ) N\u00e3o \nEm caso afirmativo, qual (is) \u00e9/s\u00e3o o (s) risco(s): \n \n\n20) Aqui na sua casa/com\u00e9rcio tem problema com:  \n(     )alagamento                (   )  queda de barreira (escorregamento de terra/pedra) \n(     ) ressaca do mar/invas\u00e3o do mar           \n(     ) outros. Qual (is):__________________________________________________ \n(     ) n\u00e3o tem problema algum* (n\u00e3o perguntar quest\u00f5es 21,22,23) \n\n21) Caso tenha sido citado algum problema descreva o com mais detalhes (local que atinge, altura, quantidade, \ntrincas, estruturas r\u00edgidas inclinadas etc.) \n \n\n22) Em caso afirmativo, h\u00e1 algum per\u00edodo do ano que esse problema ocorre com mais frequ\u00eancia:  \n(   ) Sim  (   ) n\u00e3o   (   ) n\u00e3o sei. Em caso afirmativo, qual? \n \n\n23) Por que voc\u00ea continua morando nesta casa e convivendo com o(s) risco(s)?  \n \n\n24) Supondo que a situa\u00e7\u00e3o piore (em rela\u00e7\u00e3o aos eventos extremos do tempo - mais chuvas, vendavais etc - ou \nalgo relacionado aos problemas apresentados), voc\u00ea se sente preparado para lidar com os problemas decorrentes \nda inunda\u00e7\u00e3o, e/ou  de escorregamento, e/ou da invas\u00e3o do mar: \n(   ) Sim     (    ) N\u00e3o   (    ) N\u00e3o sei  (     ) outros: \nComente: \n \n\n25) O que voc\u00ea faz para se precaver contra o alagamento, ou em rela\u00e7\u00e3o aos outros riscos citados? \n \n\n26 a) Voc\u00ea j\u00e1 foi orientado(a) sobre preven\u00e7\u00e3o de riscos (na sua casa e rua)? (   ) Sim  (   ) N\u00e3o \n \n26 b) Em caso afirmativo, pelo funcion\u00e1rio: (   ) da prefeitura   (   ) do estado (   ) da defesa civil  \n(   )de empresa particular        (    ) de ONG       (   ) advogado           (  ) Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia        \n(   ) vereador    (   ) outros. Quais?    \n \n26 c) Comente o motivo e o que foi orientado: \n\n27) Que tipo de informa\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de receber para conviver melhor na sua rua e no seu bairro? \n \n\n28) Qual \u00e9 a melhor forma para voc\u00ea receber informa\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o de risco? (se for o caso assinale mais de \num item) \n(    ) r\u00e1dio  (   ) Tev\u00ea   (   ) internet   (   ) agente do PSF  (   ) faixa/cartazes  \n(    ) jornal/revista       (   )livreto     (   ) pela Defesa Civil  (   ) do vereador  (    )pela escola   \n (    ) pela igreja          (    ) pela Associa\u00e7\u00e3o de Bairro   (   ) Amigos  (    )fam\u00edlia  (    ) outros. Quais? \n\n29) O que voc\u00ea sugere para melhorar a situa\u00e7\u00e3o da sua rua e/ou do bairro perante os riscos? \n  \n\n30) O que a prefeitura deveria fazer para contribuir para a melhoria do bairro perante os riscos? \n \n\n31) O que voc\u00ea pode fazer para melhorar sua rua e seu bairro perante os riscos?  \n \n\n32) Participa de:  (   ) Associa\u00e7\u00e3o de bairro   (    )ONG   (   )APM \u2013 Escolar   (   ) igreja  \n(  ) outros coletivos. Quais?  \n \n\n33) J\u00e1 ouviu falar em: (    ) Plano Preventivo da Defesa Civil   (   )  Zoneamento Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico  \n (   ) C\u00f3digo Florestal   (   )Plano de Manejo  (   ) n\u00e3o conhe\u00e7o (   ) outros. Quais?   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tAn\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o social no contexto da gest\u00e3o de riscos ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 Ubatuba \u2013 SP - Brasil\n\tDEDICO\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLista de Figuras\n\tLista de Tabelas\n\tLista de Gr\u00e1ficos\n\tLista de Fotografias\n\tLista de Quadros\n\tLista de Siglas\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. HIP\u00d3TESE E OBJETIVOS DA PESQUISA\n\t2.1 HIP\u00d3TESE\n\t2.2 OBJETIVO GERAL\n\t2.3 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\n\t3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3.1 VULNERABILIDADE E RISCOS: BASE CONCEITUAL E PERSPECTIVAS DEAN\u00c1LISE\n\t3.2 PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\n\t3.3 PERCEP\u00c7\u00c3O DE RISCOS\n\t3.4 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL NA FORMULA\u00c7\u00c3O E IMPLANTA\u00c7\u00c3O DEPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS\n\t3.5 MAPEAMENTO PARTICIPATIVO DE RISCOS AMBIENTAIS\n\t3.6 PREVEN\u00c7\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS NO CONTEXTO DA EDUCA\u00c7\u00c3OAMBIENTAL\n\n\t4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\t4.1 Aspectos dos meios f\u00edsico e bi\u00f3tico\n\t4.2 Aspectos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos\n\t4.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Indai\u00e1\n\t4.4 Riscos Ambientais na \u00c1rea de Estudo\n\n\t5. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\t5.1 REFERENCIAL TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO\n\t5.2 ETAPAS E PROCEDIMENTOS DA PESQUISA\n\n\t6. RESULTADOS\n\t6.1 AN\u00c1LISE DA ESTRUTURA DE GEST\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS COM OVI\u00c9S DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\t6.2 MAPEAMENTO PARTICIPATIVO \u2013 FASE 1\n\t6.3. AN\u00c1LISE DA PERCEP\u00c7\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS DE LIDERAN\u00c7ASCOMUNIT\u00c1RIAS E REPRESENTANTES DA GEST\u00c3O DE RISCO E EDUCA\u00c7\u00c3O\n\t6.4 AN\u00c1LISE DA VULNERABILIDADE E DOS RISCOS AMBIENTAIS A PARTIRDA PERCEP\u00c7\u00c3O DOS RESIDENTES E TRABALHADORES DOS CINCOBAIRROS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\t6.4.1 BAIRRO E PRAIA DA BARRA SECA\n\t6.4.2 BAIRRO DO SUMIDOURO\n\t6.4.3 BAIRRO DA CASANGA\n\t6.4.4 BAIRRO DO TAQUARAL\n\t6.4.5 BAIRRO DO PEREQU\u00ca-A\u00c7U\n\t6.4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PERCEP\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOSSOBRE ASPECTOS DA VULNERABILIDADE E RISCOS NA BACIAHIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\n\t6.5 EXEMPLOS RELEVANTES NO CONTEXTO DA PERCEP\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DERISCOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO INDAI\u00c1\n\t6.6 REUNI\u00c3O COMUNIT\u00c1RIA: DIALOGO ENTRE POPULA\u00c7\u00c3O LOCAL EREPRESENTANTES DO SISTEMA DE GEST\u00c3O DE RISCOS\n\n\t7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tAP\u00caNDICE"}]}}}