{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23522"}, {"@name": "filename", "#text": "7681_Machado_2010.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA \n\n  Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nContribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de metodologia \nanal\u00edtica aplicada \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio em \u00e1guas \nsuperficiais  \n\n \n \n    \n\n    Caso de estudo: Bacias hidrogr\u00e1ficas do Tejo e Ribeiras do Oeste \n \n\n \n \n \n \n\nFilipa R. P. Machado \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de \n\nLisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia e Gest\u00e3o da \u00c1gua. \n\n \n \n Orientador: Professora Doutora Maria Concei\u00e7\u00e3o Raimundo Santos \n\nCo-Orientador: Professor Doutor Ant\u00f3nio Carmona Rodrigues \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nMonte de Caparica, 2010 \n\nDepartamento de Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente \n\n\n\nII \n \n\n  \n\n\n\nIII \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n    \n\n \n\nTalvez a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o seja mais do que a \n\npolui\u00e7\u00e3o da alma humana. A sociedade moderna chegou o \n\nmais longe que podia chegar. O que ser\u00e1 que nos espera \n\nagora? Somos os \u00fanicos que temos o poder e a \n\nresponsabilidade para restaurar o ciclo da Natureza.  \n\n      (in A vida secreta da \u00c1gua, Masaru Emoto)  \n\n  \n\n\n\nIV \n \n\n  \n\n\n\nV \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n\u00c0 Professora Doutora Maria Concei\u00e7\u00e3o Raimundo Santos, agrade\u00e7o a orienta\u00e7\u00e3o deste estudo, \n\nmas tamb\u00e9m a paci\u00eancia, a disponibilidade, os conselhos e sugest\u00f5es fundamentais para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n \n\nAo Professor Doutor Ant\u00f3nio Carmona Rodrigues por todo o apoio, disponibilidade e \n\nconselhos. \n\nUm agradecimento muito especial \u00e0 Eng.\u00aa. Hortense Figueiredo, do laborat\u00f3rio da ARH-Tejo \n\npor todo o apoio e ajuda desde o primeiro at\u00e9 ao \u00faltimo dia. A todos os membros da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o por todo o apoio e carinho dado durante o decorrer do estudo. \n\nUm enorme agradecimento aos meus pais por tudo o que me t\u00eam proporcionado, pois sem \n\neles e sem o seu apoio nada seria poss\u00edvel. Aos meus av\u00f3s por estarem sempre presentes \n\ne pelo apoio incondicional, compreens\u00e3o e carinho dado. \n\nAo meu namorado, por todo o apoio e compreens\u00e3o nas alturas de maior press\u00e3o. \n\n \n\nFinalmente a todos os meus amigos que me apoiaram, deram for\u00e7a e que tiveram paci\u00eancia \n\npara me aturar nos dias mais complicados.  \n\n \n\n  \n\n\n\nVI \n \n\n  \n\n\n\nVII \n \n\n\u00cdndice \n\n\u00cdndice de figuras ........................................................................................................................... IX \n\n\u00cdndice de quadros .......................................................................................................................... X \n\nSimbologia e Nota\u00e7\u00f5es ................................................................................................................ XII \n\n1. Resumo ...................................................................................................................................... 1 \n\n2. Abstract ..................................................................................................................................... 2 \n\n3. Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................. 3 \n\n3.1. \u00c1gua .................................................................................................................................... 3 \n\n3.1.1. Um bem fundamental \u00e0 vida ....................................................................................... 3 \n\n3.2. Enquadramento legal ......................................................................................................... 9 \n\n3.3. Ars\u00e9nio ............................................................................................................................. 12 \n\n3.3.1. O elemento, propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas ............................................................... 12 \n\n3.3.2. Especia\u00e7\u00e3o do elemento ........................................................................................... 14 \n\n3.3.3. O ars\u00e9nio no ambiente .............................................................................................. 16 \n\n3.3.4. Ars\u00e9nio e a sa\u00fade humana ........................................................................................ 27 \n\n3.3.5. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o mundial ................................................................................... 32 \n\n3.3.6. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o nacional ................................................................................... 37 \n\n4. ARH - Tejo (Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento) ................................................................................. 39 \n\n5. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio .................................................................................... 43 \n\n5.1. Espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com gera\u00e7\u00e3o de hidretos ..................................... 43 \n\n5.2. Outros m\u00e9todos ............................................................................................................... 45 \n\n6. Metodologia ............................................................................................................................ 47 \n\n6.1. Locais de amostragem (\u00c1rea em estudo) ......................................................................... 47 \n\n7. Metodologia anal\u00edtica.............................................................................................................. 51 \n\n7.1. Reagentes ......................................................................................................................... 51 \n\n7.2. Gases ................................................................................................................................ 51 \n\n7.3. Material ............................................................................................................................ 52 \n\n7.4. Equipamento .................................................................................................................... 52 \n\n\n\nVIII \n \n\n7.5. Procedimento anal\u00edtico .................................................................................................... 52 \n\n7.5.1. Pr\u00e9-redu\u00e7\u00e3o das amostras ......................................................................................... 52 \n\n7.5.2. Condi\u00e7\u00f5es operat\u00f3rias............................................................................................... 53 \n\n7.5.3. Resumo do processo ................................................................................................. 53 \n\n7.5.4. Gama de aplica\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 53 \n\n7.5.5. Prepara\u00e7\u00e3o das amostras e padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o e controlo ................................. 53 \n\n7.5.6. An\u00e1lise das amostras ................................................................................................. 54 \n\n7.5.7. Controlo da qualidade dos resultados ...................................................................... 54 \n\n7.6. An\u00e1lise estat\u00edstica ............................................................................................................. 56 \n\n7.7. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados ......................................................................... 59 \n\n7.8. Selec\u00e7\u00e3o da gama de trabalho ......................................................................................... 59 \n\n7.9. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 62 \n\n7.10. Estimativa de c\u00e1lculo da incerteza ................................................................................. 67 \n\n7.11. An\u00e1lise temporal ............................................................................................................ 68 \n\n8. Conclus\u00f5es e perspectivas futuras .......................................................................................... 77 \n\n9. Bibliografia .............................................................................................................................. 79 \n\n9.1. Endere\u00e7os electr\u00f3nicos consultados ................................................................................ 85 \n\nAnexos ......................................................................................................................................... 87 \n\nAnexo I \u2013 Tabela da da distribui\u00e7ao F de Snedecor ................................................................. 89 \n\nAnexo II \u2013 Tabelas relativas \u00e0 an\u00e1lise dos resultados obtidos ................................................ 91 \n\n \n\n  \n\n\n\nIX \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFIGURA 1 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA NA TERRA (4). .................................................................................................. 5 \n\nFIGURA 2 - REPARTI\u00c7\u00c3O M\u00c9DIA DAS CAPTA\u00c7\u00d5ES SUPERFICIAIS E SUBTERR\u00c2NEAS EM RELA\u00c7\u00c3O AO TOTAL CAPTADO ............... 6 \n\nFIGURA 3 - EVOLU\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O SERVIDA COM SERVI\u00c7OS DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA (21) .................................. 7 \n\nFIGURA 4 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O SERVIDA COM ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA, POR REGI\u00c3O HIDROGR\u00c1FICA (21) ......... 7 \n\nFIGURA 7 - PERCENTAGEM DE \u00c1GUA DE CONSUMO HUMANO CONTROLADA E DE BOA QUALIDADE (22). ............................. 8 \n\nFIGURA 5 - POPULA\u00c7\u00c3O ABASTECIDA POR CONCELHO EM PORTUGAL CONTINENTAL EM 2008 (23) .................................. 8 \n\nFIGURA 6 - N\u00daMERO M\u00c9DIO DE HABITANTES POR ZONA DE ABASTECIMENTO EM PORTUGAL CONTINENTAL EM 2008 (23) .... 8 \n\nFIGURA 8 - DIAGRAMA EH - PH DAS ESP\u00c9CIES DE ARS\u00c9NIO NUMA SOLU\u00c7\u00c3O AQUOSA COM AS A 25 \u00b0C E UMA ATMOSFERA \n\n(31). .................................................................................................................................................... 15 \n\nFIGURA 9 - ESPECIA\u00c7\u00c3O DO ARSENITO (A) E DO ARSENATO (B) EM FUN\u00c7\u00c3O DO PH (FOR\u00c7A I\u00d3NICA DO MEIO DE CERCA DE 0,1 \n\nMOL/L) (56) .......................................................................................................................................... 15 \n\nFIGURA 10 - CICLO DO ARS\u00c9NIO (94). ................................................................................................................. 16 \n\nFIGURA 11 - MANCHAS NA PELE CAUSADAS PELA CONTAMINA\u00c7\u00c3O COM ARS\u00c9NIO (ADAPTADO DE (7) E (44)).................... 28 \n\nFIGURA 12 \u2013 \u201cALDRICH \u2013 MEES\u201d, MANCHAS NAS UNHAS PROVOCADAS PELA INTOXICA\u00c7\u00c3O POR ARS\u00c9NIO (97). ................ 29 \n\nFIGURA 13 \u2013 \u201cSALVARSAN\u201d (99). ...................................................................................................................... 30 \n\nFIGURA 14 - ALGUMA DAS CONTAMINA\u00c7\u00d5ES DE \u00c1GUAS POR ARS\u00c9NIO A N\u00cdVEL MUNDIAL (74). ....................................... 34 \n\nFIGURA 15 - COMPONENTES B\u00c1SICOS DE ESPECTROFOT\u00d3METRO .............................................................................. 43 \n\nFIGURA 16 \u2013 \u00c1REA DE JURISDI\u00c7\u00c3O DA ARH DO TEJO, I.P.; CONCELHOS ABRANGIDOS E MASSAS DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEAS. \n\nCOM INDICA\u00c7\u00c3O DOS LOCAIS DE AMOSTRAGEM EM ESTUDO (ADAPTADO DE (6)). ............................................... 48 \n\nFIGURA 17 - REGRESS\u00c3O LINEAR ........................................................................................................................ 60 \n\nFIGURA 18 - REGRESS\u00c3O POLINOMIAL ................................................................................................................. 61 \n\nFIGURA 19 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 2........................................................................... 69 \n\nFIGURA 20 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 3........................................................................... 69 \n\nFIGURA 23 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 12 ........................................................................ 70 \n\nFIGURA 21 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 4........................................................................... 70 \n\nFIGURA 22 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 9........................................................................... 70 \n\nFIGURA 24 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 18. ....................................................................... 71 \n\nFIGURA 25 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 29. ....................................................................... 71 \n\nFIGURA 26 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 25. ....................................................................... 71 \n\nFIGURA 27 - RESULTADOS OBTIDOS RELATIVAMENTE \u00c0 AMOSTRA 32. ....................................................................... 72 \n\n \n\n  \n\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281930\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281931\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281933\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281934\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281936\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281936\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281938\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281946\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281947\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281949\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281950\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281951\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281952\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281953\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281954\n\n\nX \n \n\n\u00cdndice de quadros \n\nQUADRO 1 - PRINCIPAIS PROPRIEDADES F\u00cdSICA E QU\u00cdMICAS DO ARS\u00c9NIO (ADAPTADO DE (31) E (101)). ........................... 13 \n\nQUADRO 2 - TEORES M\u00c9DIOS DE ARS\u00c9NIO NA \u00c1GUA DA CHUVA (73). ........................................................................ 18 \n\nQUADRO 3 - N\u00cdVEIS DE ARS\u00c9NIO EM \u00c1GUAS DE ESTU\u00c1RIO (73). ................................................................................ 18 \n\nQUADRO 4 - TEORES DE ARS\u00c9NIO EM \u00c1GUAS DE RIO E LAGOS (73). ........................................................................... 19 \n\nQUADRO 5- TEORES DE ARS\u00c9NIO EM \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS DE DIFERENTES PA\u00cdSES (ADAPTADO DE (25)). ........................ 20 \n\nQUADRO 6 - VALORES INDICATIVOS DE ARS\u00c9NIO QUE EVENTUALMENTE PODEM SER INTRODUZIDOS NA \u00c1GUA ATRAV\u00c9S DE \n\nREAGENTES USADOS NO TRATAMENTO DA \u00c1GUA (68). ................................................................................... 24 \n\nQUADRO 7 - CRONOLOGIA DOS VALORES RECOMENDADOS PARA O ARS\u00c9NIO NAS \u00c1GUAS PARA CONSUMO HUMANO PELA OMS \n\n(ADAPTADO DE (81)). .............................................................................................................................. 32 \n\nQUADRO 8 - LIMITES NACIONAIS ACTUALMENTE ACEITES PELOS RESPECTIVOS PA\u00cdSES (81). ............................................ 33 \n\nQUADRO 9 - CONTAMINA\u00c7\u00c3O DE ARS\u00c9NIO A N\u00cdVEL MUNDIAL  (2)  (72) (76). ............................................................. 34 \n\nQUADRO 10 - ESTUDO DA HOMOGENEIDADE DE VARI\u00c2NCIAS ................................................................................... 59 \n\nQUADRO 11 - DADOS RELATIVOS \u00c0S CURVAS DE CALIBRA\u00c7\u00c3O. .................................................................................. 62 \n\nQUADRO 12 - RESULTADOS OBTIDOS PARA O ESTUDO DA REPETIBILIDADE E DOS LIMITES DE DETEC\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O ... 63 \n\nQUADRO 13 - RESULTADOS OBTIDOS NAS AN\u00c1LISES EM DUPLICADO. ......................................................................... 64 \n\nQUADRO 14 E 15 - ESTUDO DOS PADR\u00d5ES DE CONTROLO ....................................................................................... 65 \n\nQUADRO 16 - PERCENTAGENS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 66 \n\nQUADRO 17 - RESULTADOS OBTIDOS DAS DIVERSAS AN\u00c1LISES AO LONGO DOS MESES DE ESTUDO. ................................... 68 \n\nQUADRO 18 - COMPARA\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS OBTIDOS COM OS DE UM LABORAT\u00d3RIO EXTERNO. ................................... 73 \n\nQUADRO 19 - REGRESS\u00c3O LINEAR ENTRE OS RESULTADOS OBTIDOS E OS DE UM LABORAT\u00d3RIO ACREDITADO. .................... 74 \n\nQUADRO 20 - ENSAIO INTERLABORATORIAL AQUACHECK ........................................................................................ 74 \n\nQUADRO 21 - ENSAIO INTERLABORATORIAL RELACRE ............................................................................................. 75 \n\nQUADRO 22 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0  AMOSTRA 1 .............................................................. 91 \n\nQUADRO 23 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0  AMOSTRA 2. ............................................................. 92 \n\nQUADRO 24 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0  AMOSTRA 3 .............................................................. 93 \n\nQUADRO 25 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 4. .............................................................. 94 \n\nQUADRO 26 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 5. .............................................................. 95 \n\nQUADRO 27 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 6. .............................................................. 95 \n\nQUADRO 28 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 7. .............................................................. 96 \n\nQUADRO 29 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 8. .............................................................. 97 \n\nQUADRO 30 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 9. .............................................................. 97 \n\nQUADRO 31 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 10. ............................................................ 98 \n\nQUADRO 32 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 11. ............................................................ 98 \n\nQUADRO 33 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 12. ............................................................ 99 \n\nQUADRO 34 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 13. ............................................................ 99 \n\nQUADRO 35 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 14. .......................................................... 100 \n\nfile:///C:\\Documents%20and%20Settings\\Sybase\\Desktop\\disserta?ao2.docx%23_Toc282281968\n\n\nXI \n \n\nQUADRO 36 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 15. .......................................................... 100 \n\nQUADRO 37 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 16. .......................................................... 101 \n\nQUADRO 38 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 17. .......................................................... 102 \n\nQUADRO 39 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 18. .......................................................... 103 \n\nQUADRO 40 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 19. .......................................................... 104 \n\nQUADRO 41 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 20. .......................................................... 104 \n\nQUADRO 42 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 21. .......................................................... 104 \n\nQUADRO 43 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 22. .......................................................... 105 \n\nQUADRO 44 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 23 ........................................................... 105 \n\nQUADRO 45 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 24. .......................................................... 106 \n\nQUADRO 46 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 25. .......................................................... 107 \n\nQUADRO 47 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 26. .......................................................... 108 \n\nQUADRO 48 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 27. .......................................................... 108 \n\nQUADRO 49 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 28. .......................................................... 109 \n\nQUADRO 50 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 29. .......................................................... 109 \n\nQUADRO 51 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 30. .......................................................... 110 \n\nQUADRO 52 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 31. .......................................................... 110 \n\nQUADRO 53 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 32. .......................................................... 111 \n\nQUADRO 54 - ESTUDO DOS RESULTADOS OBTIDOS RELATIVOS \u00c0 AMOSTRA 33. .......................................................... 111 \n\n \n\n  \n\n\n\nXII \n \n\nSimbologia e Nota\u00e7\u00f5es \n\n[As] \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o em ars\u00e9nio \n\na.C. \u2013 Antes de Cristo \n\nAbs \u2013 Absorv\u00e2ncia \n\nAlb. \u2013 Albufeira \n\nARH \u2013 Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P. \n\nAs \u2013 Ars\u00e9nio \n\nAs (III) \u2013 arsenito  \n\nAs (V) \u2013 arseniato \n\nCA \u2013 Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o. \n\nC.V. \u2013 Coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \n\nDL \u2013 Decreto-Lei \n\nd.p. \u2013 Desvio padr\u00e3o \n\nEh \u2013 Potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \n\nEIL \u2013 Ensaio interlaboratorial \n\nEPA \u2013 Ag\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos \n\nERSAR- Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos  \n\nF \u2013 Valor tabelado da distribui\u00e7\u00e3o de Fisher-Snedecor.  \n\nHNO3 \u2013 \u00c1cido n\u00edtrico \n\nINSAAR- Invent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas Residuais  \n\nIRAR \u2013 Instituto Regulador de \u00c1guas e Res\u00edduos \n\nISO \u2013 International Organization for Standardization \n\nLD \u2013 Limite de detec\u00e7\u00e3o \n\nLQ \u2013 Limite de quantifica\u00e7\u00e3o \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\nPt. \u2013 Ponte \n\nPR \u2013 Pr\u00e9-reduzido \n\nR \u2013 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\nR Rel \u2013 Erro estat\u00edstico relativo \n\n \u2013 M\u00e9dia \n\n \n\nUnidades \n\n \nmg/L \u2013 miligrama por litro \n\n?g/L \u2013 micrograma por litro \n\n\n\n1 \n \n\n1. Resumo \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem essencial \u00e0 vida. Como tal, a sua qualidade tem que ser assegurada de modo \n\na n\u00e3o colocar em risco a sa\u00fade humana. Cabe \u00e0 rede de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1gua, \n\nanalisar e acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos valores dos diversos par\u00e2metros de controlo, de modo a \n\ngarantir a seguran\u00e7a no seu consumo. \n\nO ars\u00e9nio \u00e9 um metal\u00f3ide, embora muitas vezes seja considerado como metal devido \u00e0 sua \n\ntoxicidade. Encontrando-se vastamente distribu\u00eddo pela natureza, \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica. Deste modo, \u00e9 necess\u00e1rio que a sua determina\u00e7\u00e3o seja inclu\u00edda na monitoriza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de \u00e1guas.  \n\nEste estudo teve base num projecto do laborat\u00f3rio da ARH-Tejo em Lisboa, o qual tinha o \n\nobjectivo de validar o m\u00e9todo de an\u00e1lise de ars\u00e9nio por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica por gera\u00e7\u00e3o de hidretos, de modo a contribuir para a melhoria da qualidade da rede \n\nde monitoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.   \n\nAssim, o desenvolvimento do estudo permitiu elaborar um manual de m\u00e9todos anal\u00edticos \n\nrelativo \u00e0 t\u00e9cnica em causa de modo a estabelecer um procedimento laboratorial para a \n\nan\u00e1lise de ars\u00e9nio.Com a elabora\u00e7\u00e3o desse manual foram definidos diversos crit\u00e9rios de \n\naceita\u00e7\u00e3o de modo a garantir a qualidade dos resultados obtidos. \n\nPara a valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo recorreu-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos resultados com os obtidos num \n\nlaborat\u00f3rio acreditado para o mesmo m\u00e9todo e a ensaios interlaboratoriais.  \n\nNo que se refere \u00e0 qualidade da \u00e1gua nos pontos de amostragem estudados, os resultados \n\nobtidos permitem-nos concluir que n\u00e3o h\u00e1 motivos para preocupa\u00e7\u00e3o, pois nunca se \n\naproximaram do valor param\u00e9trico (10\u00b5g/l) definido pelo Decreto-lei n\u00ba306/2007, relativo a \n\n\u00e1guas para consumo humano. \n\n \n\n  \n\n\n\n2 \n \n\n2. Abstract \n\nWater is an essential resource to life. So, its quality must be guaranteed in order not put at risk \n\nhuman health. It is the responsibility of the monitoring network of water quality to analyze and \n\nmonitor the evolution of values of the different parameters of control, in order to ensure \n\nsafety in its consumption.  \n\nArsenic is a metalloid, though it is often considered as a metal because of its toxicity. Being \n\nwidely distributed in nature, it is a threat to public health. Thus, it is necessary that its \n\ndetermination should be included when monitoring water quality. \n\nThis study was based on a laboratory project of the ARH-Tagus in Lisbon, which was intended \n\nto validate the analytical method of arsenic by atomic absorption spectrometry by hydride \n\ngeneration, in order to contribute to improving the quality of the monitoring network of water \n\nresources. Thus, the development of the study allowed to establish a manual of analytical \n\nmethods concerned to the technique in question so as to establish a laboratory procedure for \n\nthe analysis of arsenic. With the preparation of this manual several criteria of acceptance were \n\ndefined, in order to guarantee the quality of the obtained results. \n\nTo validate the method we compared the results with those obtained in a laboratory \n\naccredited for the same method and with interlaboratory tests.  \n\nIn what  refers to the quality of  water in the studied points of sampling, the obtained results \n\nallow us to conclude that there are no reasons for worry, since they  never approached the \n\nparametric value (10\u00b5g/l) defined by the Act n\u00ba306/2007, relatively to waters for human \n\nconsumption.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n3 \n \n\n3. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 3.1. \u00c1gua \n\n  3.1.1. Um bem fundamental \u00e0 vida \n\n\"A \u00e1gua pode existir sem os seres humanos, mas n\u00f3s s\u00f3 conseguimos sobreviver sem \u00e1gua por \n\npoucos dias.\u201d (82). \n\n \u201cTodos os seres vivos s\u00e3o criados a partir da \u00e1gua\u201d (37). \n\nEstas simples frases descrevem com precis\u00e3o toda a import\u00e2ncia e o que a \u00e1gua significa para \n\nn\u00f3s. O seu valor n\u00e3o pode ser subestimado, pois \u00e9 a ess\u00eancia para toda a vida na Terra, sendo \n\nao mesmo tempo um dos elementos mais importantes para todos os organismos.  \n\n\u00c9 gra\u00e7as \u00e0s suas propriedades muito particulares que \u00e9 poss\u00edvel existir o meio ambiente e a \n\nvida na Terra, visto ser a \u00fanica subst\u00e2ncia que existe simultaneamente nos tr\u00eas estados f\u00edsicos, \n\nser o \u00fanico l\u00edquido inorg\u00e2nico que ocorre naturalmente no planeta e possuir caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas que a tornam o melhor solvente e meio para ocorr\u00eancia de reac\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas a \n\nn\u00edvel celular (27). Cada c\u00e9lula do corpo depende de \u00e1gua para o seu bom funcionamento. Uma \n\ns\u00e9rie de disfun\u00e7\u00f5es s\u00e3o causadas por insufici\u00eancia de \u00e1gua ou por \u00e1gua contaminada com \n\npoluentes. \n\n H\u00e1 milhares de anos que a humanidade est\u00e1 consciente da import\u00e2ncia da \u00e1gua. Em Roma, h\u00e1 \n\n2000 anos, era considerado um dos maiores crimes poluir a \u00e1gua (82). \n\n\u201cEnquanto a popula\u00e7\u00e3o se multiplicou, a \u00e1gua foi sempre a mesma, mas a sua qualidade \n\ndecaiu.\u201d (42). \n\nA vida e o sustento da humanidade dependem da \u00e1gua. A procura de \u00e1gua doce aumenta \n\ncontinuamente ao ritmo do crescimento populacional. No entanto, muitas pessoas vivem em \n\n\u00e1reas do mundo onde falta \u00e1gua pot\u00e1vel essencial \u00e0 sua sobreviv\u00eancia. A sua prosperidade \n\ndepende do abastecimento de \u00e1gua segura e barata (80). Actualmente, na nossa sociedade, \n\ntecnologicamente avan\u00e7ada e moderna, est\u00e3o-se a destruir cada vez mais as capacidades e as \n\nqualidades da \u00e1gua para a vida dos seres vivos. O aumento das popula\u00e7\u00f5es, os res\u00edduos \n\nindustriais e os qu\u00edmicos agr\u00edcolas est\u00e3o continuamente a contaminar cada vez mais os nossos \n\nrecursos h\u00eddricos. A maior parte dos consumidores j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam a percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\n\u00e1gua e muitos utilizam-na como se os seus recursos fossem ilimitados (82). \n\n\n\n4 \n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso indispens\u00e1vel \u00e0 grande maioria das actividades econ\u00f3micas, \n\nnomeadamente \u00e0 agricultura e \u00e0 ind\u00fastria, tendo uma influ\u00eancia decisiva na qualidade de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es (45). A boa qualidade da \u00e1gua dos meios aqu\u00e1ticos, assegura o abastecimento \n\ndas popula\u00e7\u00f5es com \u00e1gua pot\u00e1vel (40). Assim, a qualidade de uma \u00e1gua dever\u00e1 ser avaliada de \n\nacordo com os fins a que se destina. \n\nUma \u00e1gua adequada para consumo humano, dever\u00e1 ser uma \u00e1gua sem cor, turva\u00e7\u00e3o, cheiro, \n\ncontaminantes (org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos) e com pH, teores de c\u00e1lcio e alcalinidade aceit\u00e1veis, \n\nassim como desinfectada (para eliminar a polui\u00e7\u00e3o microbiana). O abastecimento p\u00fablico de \n\n\u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es constitui um servi\u00e7o essencial ao bem-estar, \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 seguran\u00e7a \n\ncolectiva das popula\u00e7\u00f5es, \u00e0s actividades econ\u00f3micas e \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do ambiente. Ou seja, o \n\nabastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \u00e9 uma actividade vital para a vida humana, e o seu \n\nfornecimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es em quantidade, qualidade e a um pre\u00e7o socialmente justo \u00e9 um \n\nservi\u00e7o p\u00fablico e deve ser sempre, em primeira linha, uma responsabilidade do Estado e das \n\nAutarquias locais (58). Como \u00e9 dito na Directiva Quadro da \u00c1gua, a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um produto \n\ncomercial como outro qualquer, mas um patrim\u00f3nio que deve ser protegido, defendido e \n\ntratado como tal (40). \n\nQuando se diz que mais de dois-ter\u00e7os da superf\u00edcie da Terra \u00e9 coberta com \u00e1gua parece uma \n\nquantidade enorme. Mas, como se pode ver pela figura 1, aproximadamente 97,5% de toda a \n\n\u00e1gua existente est\u00e1 nos oceanos e que s\u00f3 perto de 2,5% pertencem a \u00e1gua doce. Dessa \n\npercentagem 68,9% est\u00e1 retida nos icebergs e glaciares e 29,9% pertence \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nsendo somente 0,3% pertencente a rios e lagos. O conjunto da \u00e1gua subterr\u00e2nea, com a \u00e1gua \n\nde superf\u00edcie dos lagos e rios representa a pequena parcela de \u00e1gua dispon\u00edvel para consumo \n\nhumano, o que demonstra a necessidade de utilizar, de forma sustent\u00e1vel, as reservas de \u00e1gua \n\ndoce ainda existentes, que t\u00eam vindo a sofrer, nos \u00faltimos 50 anos, uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa e qualitativa (com altera\u00e7\u00e3o profunda das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos cursos de \n\n\u00e1gua), devido sobretudo ao crescimento demogr\u00e1fico, explos\u00e3o industrial e descarga directa \n\nde efluentes dom\u00e9sticos, industriais e agro-pecu\u00e1rios n\u00e3o sujeitos a tratamento, em rios e \n\nlagos (69). A situa\u00e7\u00e3o tornou-se de tal forma grave que at\u00e9 h\u00e1 quem afirme que a qualidade da \n\n\u00e1gua tornar-se-\u00e1 o principal factor limitante para o desenvolvimento sustent\u00e1vel em v\u00e1rios \n\npa\u00edses j\u00e1 neste s\u00e9culo (37). \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n \n\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na Terra (4). \n\nAs \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas s\u00e3o, em princ\u00edpio, recursos naturais renov\u00e1veis. Embora, a \n\ngarantia do bom estado das \u00e1guas subterr\u00e2neas requeira uma ac\u00e7\u00e3o atempada e um \n\nplaneamento est\u00e1vel, a longo prazo, das medidas de protec\u00e7\u00e3o, dado que a sua forma\u00e7\u00e3o e \n\nrenova\u00e7\u00e3o decorrem, naturalmente, ao longo de grandes per\u00edodos de tempo (40). \n\n\u00c1guas de superf\u00edcie s\u00e3o todas as \u00e1guas interiores, com excep\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, das \n\n\u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o e das \u00e1guas costeiras (40). As \u00e1guas superficiais continuam a ser as mais \n\nutilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destinada ao consumo humano. De facto, a maior parte da \n\n\u00e1gua consumida pelos portugueses provem de origens superficiais, tal como se pode ver pela \n\nfigura 2 (23). \n\n\u00c1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o todas as \u00e1guas que se encontram abaixo da superf\u00edcie do solo na zona \n\nde satura\u00e7\u00e3o e em contacto directo com o solo ou com o subsolo (40) (42). As \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas normalmente fornecem uma fonte de \u00e1gua mais confi\u00e1vel em termos de \n\nquantidade e mais est\u00e1vel em termos de qualidade do que as \u00e1guas superficiais e, portanto, \n\nt\u00eam vantagens econ\u00f3micas e operacionais devido ao reduzido n\u00edvel de tratamento exigido (5) \n\n(37) (42). Contudo, a actividade humana constitui um factor de altera\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, atrav\u00e9s de fen\u00f3menos de contamina\u00e7\u00e3o. Nas regi\u00f5es essencialmente \n\ndependentes do sector prim\u00e1rio, as actividades agr\u00edcolas s\u00e3o uma grande fonte de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Este aspecto pode resultar em problemas n\u00e3o s\u00f3 ambientais, mas tamb\u00e9m para \n\na sa\u00fade p\u00fablica. De acordo com a OMS, a contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada a introdu\u00e7\u00e3o ou \n\ndescarga de microrganismos patog\u00e9nicos ou qualquer subst\u00e2ncia que pode torn\u00e1-la \n\ninadequada para o consumo p\u00fablico (54). \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \nFigura 2 - Reparti\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das capta\u00e7\u00f5es superficiais e subterr\u00e2neas em rela\u00e7\u00e3o ao total captado \n\nPrimitivamente, a maioria da popula\u00e7\u00e3o portuguesa abastecia-se em fontan\u00e1rios municipais ou \n\ncapta\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, maioritariamente po\u00e7os. O recurso \u00e0 \u00e1gua de fontan\u00e1rios n\u00e3o ligados \u00e0 \n\nrede de distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 um h\u00e1bito antigo da popula\u00e7\u00e3o. Este comportamento estava \n\nrelacionado com o facto de a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter acesso a \u00e1gua canalizada. Actualmente, os \n\nmotivos est\u00e3o, em geral, relacionados com o pre\u00e7o da \u00e1gua e/ou descontentamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas da \u00e1gua da rede p\u00fablica, sobretudo o sabor, ou ainda com a \n\ncren\u00e7a de que determinadas \u00e1guas t\u00eam propriedades medicinais. A n\u00edvel do abastecimento de \n\n\u00e1gua, a situa\u00e7\u00e3o nacional evoluiu muito nas \u00faltimas d\u00e9cadas. A estrat\u00e9gia delineada no \n\nPEAASAR II, tem por objectivo servir cerca de 95% da popula\u00e7\u00e3o total do Pa\u00eds, com sistemas \n\np\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua. De acordo com a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no Invent\u00e1rio \n\nNacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas Residuais (INSAAR) o n\u00edvel de \n\natendimento em abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua era em 2007 de 92%, como se pode ver na \n\nfigura 3.Os n\u00edveis de atendimento em abastecimento de \u00e1gua verificados no Pa\u00eds distribuem-se \n\npor regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, conforme representado na figura 4 (21) (58). \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAinda referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o nacional, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das figuras 5 e 6,verifica-se que nos \n\nconcelhos do litoral a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais concentrada, sendo os concelhos do interior \n\ncaracterizados por uma elevada dispers\u00e3o da sua popula\u00e7\u00e3o. Verifica-se que, em geral, existe \n\numa rela\u00e7\u00e3o inversa entre a popula\u00e7\u00e3o dos concelhos e o n\u00famero de zonas de abastecimento, \n\nou seja, quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o abastecida, menor o n\u00famero de zonas de \n\nabastecimento geridas. Sendo certo que, quanto maior o n\u00famero de zonas de abastecimento \n\npor concelho, maiores ser\u00e3o as dificuldades de gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos respectivos sistemas \n\nde abastecimento, bem como a garantia, em cont\u00ednuo, de \u00e1gua em quantidade e qualidade \n\nadequadas, \u00e9 expect\u00e1vel que nestes concelhos se concentrem os problemas de qualidade da \n\n\u00e1gua para consumo humano, bem como um controlo menos eficaz dessa mesma qualidade \n\n(23). \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o servida \ncom abastecimento de \u00e1gua, por regi\u00e3o \nhidrogr\u00e1fica (21) \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o servida \ncom servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua \n(21) \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\nNos \u00faltimos 16 anos, a percentagem de \u00e1gua de consumo humano controlada e considerada \n\nde boa qualidade tem vindo a crescer de uma forma cont\u00ednua. Em 1993 apenas cerca de 50% \n\nda \u00e1gua era controlada e tinha boa qualidade, em 2008 este indicador estava muito pr\u00f3ximo \n\ndos 97% (96,37% em 2007) (figura 7), o que revela a crescente melhoria da qualidade da \u00e1gua \n\nconsumida pelos portugueses (22). \n\n \n\nFigura 7 - Percentagem de \u00e1gua de consumo humano controlada e de boa qualidade (22). \n \n\nDa an\u00e1lise destes dados, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o pa\u00eds atingiu a melhor situa\u00e7\u00e3o de sempre em \n\ntermos do controlo da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, confirmando a tend\u00eancia de \n\nmelhoria dos \u00faltimos anos, tendo sido atingido, pela primeira vez, um valor de cumprimento \n\nda frequ\u00eancia regulamentar de amostragem acima dos 99% e mais de 97,6% de cumprimento \n\ndos valores param\u00e9tricos (22).  \n\nFigura 5 - Popula\u00e7\u00e3o abastecida por concelho \nem Portugal Continental em 2008 (23) \n\n \n\nFigura 6 - N\u00famero m\u00e9dio de habitantes \npor zona de abastecimento em Portugal \nContinental em 2008 (23) \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n3.2. Enquadramento legal \n\nApesar de remontar ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 a percep\u00e7\u00e3o de que a sa\u00fade humana e a sa\u00fade \n\ndos ecossistemas estariam intimamente ligadas, foram necess\u00e1rios 30 anos para \n\nconsubstanciar esses princ\u00edpios numa lei comunit\u00e1ria (70). \n\nDurante a segunda metade da d\u00e9cada de 70 legislou-se, em termos comunit\u00e1rios, sobre as \n\norigens de \u00e1gua superficial para abastecimento (1975), para pr\u00e1tica balnear (1976), para vida \n\npisc\u00edcola (1978), para fins aqu\u00edcolas \u2013 conqu\u00edcolas (1979) e para consumo humano (1980) (70). \n\nApesar de se ter iniciado ent\u00e3o, tamb\u00e9m, a pr\u00e1tica legislativa de protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, atrav\u00e9s da \n\nprotec\u00e7\u00e3o contra subst\u00e2ncias perigosas nas \u00e1guas superficiais (1976) e nas \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n(1980), s\u00f3 na d\u00e9cada de 90 \u00e9 que se alargou o \u00e2mbito da protec\u00e7\u00e3o ao tratamento das \u00e1guas \n\nresiduais urbanas (1991), aos nitratos de origem agr\u00edcola (1991), \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o no mercado de \n\nprodutos fitofarmac\u00eauticos (1991) (70). \n\nS\u00f3 na segunda metade da d\u00e9cada de 90 \u00e9 que se sentiu a necessidade de controlo integrado \n\nde polui\u00e7\u00e3o (Directiva 96/61/CEE) como forma de: preservar e melhorar a qualidade do \n\nambiente; proteger a sa\u00fade humana, e; assegurar uma utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nnaturais (70). \n\nEm Portugal, s\u00e3o considerados dois marcos legislativos, o Decreto \u2013 Lei 74/90, de 7 de Mar\u00e7o e \n\no Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto (70). A autoridade competente para a qualidade de \u00e1gua \n\npara consumo humano, ao abrigo do Decreto-Lei n.\u00ba 277/2009, de 2 de Outubro, \u00e9 a Entidade \n\nReguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos (ERSAR) que substituiu o Instituto Regulador de \n\n\u00c1guas e Res\u00edduos (IRAR). A ERSAR \u00e9 assim a autoridade reguladora dos servi\u00e7os de \n\nabastecimento p\u00fablico de \u00e1gua, de saneamento de \u00e1guas residuais urbanas e de gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos urbanos e a autoridade competente para a qualidade da \u00e1gua para consumo humano. \n\nTem por objectivo assegurar uma adequada protec\u00e7\u00e3o dos utilizadores dos servi\u00e7os de \u00e1guas e \n\nres\u00edduos, evitando poss\u00edveis abusos decorrentes dos direitos de exclusividade, por um lado, no \n\nque se refere \u00e0 garantia e ao controlo da qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados e, por \n\noutro, no que respeita \u00e0 supervis\u00e3o e ao controlo dos pre\u00e7os praticados, que se revela \n\nessencial por se estar perante situa\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio natural ou legal. A ERSAR tem ainda por \n\nincumb\u00eancia assegurar as condi\u00e7\u00f5es de igualdade e transpar\u00eancia no acesso e no exerc\u00edcio da \n\nactividade de servi\u00e7os de \u00e1guas e res\u00edduos e nas respectivas rela\u00e7\u00f5es contratuais, bem como \n\nconsolidar um efectivo direito p\u00fablico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o geral sobre o sector e sobre cada uma das \n\nentidades gestoras (91). \n\n\n\n10 \n \n\nDe seguida apresenta-se alguma da legisla\u00e7\u00e3o com mais import\u00e2ncia relativamente \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua. \n\n Directiva 98/83/CE, de 3 de Novembro: Relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua destinada ao \n\nconsumo humano \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 74/90, de 7 de Mar\u00e7o: Estabelece crit\u00e9rios e normas de qualidade com \n\na finalidade de proteger, preservar e melhorar a \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o dos seus principais \n\nusos. \n\n Directiva 2000/60/CE, de 23 de Outubro: Directiva Quadro da \u00c1gua, estabelece um \n\nquadro de ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua \n\n Directiva 2008/105/CE, de 16 de Dezembro: Relativa a normas de qualidade ambiental \n\nno dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua, que altera e subsequentemente revoga as Directivas \n\n82/176/CEE, 83/513/CEE, 84/156/CEE, 84/491/CEE e 86/280/CEE do Conselho, e que \n\naltera a Directiva 2000/60/CE \n\n Directiva 2009/90/CE, de 31 de Julho: Define as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a an\u00e1lise \n\ne monitoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmicas do estado da \u00e1gua. \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 236/98, de 1 de Agosto: Estabelece normas, crit\u00e9rios e objectivos de \n\nqualidade com a finalidade de proteger o meio aqu\u00e1tico e melhorar a qualidade das \n\n\u00e1guas em fun\u00e7\u00e3o dos seus principais usos. Revoga o Decreto-Lei n.\u00ba 74/90, de 7 de \n\nMar\u00e7o. \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 506/99, de 20 de Novembro: Fixa os objectivos de qualidade para \n\ndeterminadas subst\u00e2ncias perigosas inclu\u00eddas nas fam\u00edlias ou grupos de subst\u00e2ncias da \n\nlista II do anexo XIX ao Decreto-Lei n.\u00ba 236/98, de 1 de Agosto. \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 194/2000, de 21 de Agosto: Transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica interna a \n\nDirectiva n.\u00ba 96/61/CE, do Conselho, de 24 de Setembro, relativa \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e \n\ncontrolo integrados da polui\u00e7\u00e3o.  \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 243/2001, de 5 de Setembro: Aprova normas relativas \u00e0 qualidade da \n\n\u00e1gua destinada ao consumo humano transpondo para o direito interno a Directiva n.\u00ba \n\n98/83/CE, do Conselho, de 3 de Novembro, relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua destinada ao \n\nconsumo humano.  \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 261/2003, de 21 de Outubro: Altera o anexo ao Decreto-Lei n.\u00ba \n\n506/99, de 20 de Novembro, que fixa os objectivos de qualidade para determinadas \n\nsubst\u00e2ncias perigosas inclu\u00eddas nas fam\u00edlias ou grupos de subst\u00e2ncias da lista II do \n\nanexo XIX ao Decreto-Lei n.\u00ba 236/98, de 1 de Agosto.  \n\n\n\n11 \n \n\n Lei 58/2005, de 29 de Dezembro, Lei da \u00c1gua, que transp\u00f5e para o direito nacional a \n\nDirectiva 60/2000/CE, que estabelece um quadro de ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da \n\npol\u00edtica da \u00e1gua, tamb\u00e9m conhecida por Directiva-Quadro da \u00c1gua. Este importante \n\ndiploma vem criar um quadro de obriga\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o refor\u00e7ada das massas de \n\n\u00e1gua e de recupera\u00e7\u00e3o dos custos dos servi\u00e7os h\u00eddricos, tendo em vista a promo\u00e7\u00e3o da \n\nparcim\u00f3nia do uso e a garantia da sustentabilidade das entidades gestoras, com \n\nimplica\u00e7\u00f5es importantes sobre os servi\u00e7os urbanos de abastecimento de \u00e1gua e \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais. \n\n Decreto-Lei n\u00ba 77/2006, de 30 de Mar\u00e7o: complementa a transposi\u00e7\u00e3o da Directiva \n\nn\u00ba2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Outubro, que \n\nestabelece um quadro de ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua, em \n\ndesenvolvimento do regime fixado na Lei n\u00ba58/2005, de 29 de Dezembro. \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 306/2007, de 27 de Agosto \u2013 determina crit\u00e9rios para a qualidade da \n\n\u00e1gua para consumo humano, revendo o Decreto-Lei n.\u00ba 243/2001, de 5 de Setembro. \n\n Decreto-Lei 208/2008, de 28 de Outubro: transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica interna a \n\nDirectiva n.\u00ba 2006/118/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 12 de \n\nDezembro, dando tamb\u00e9m cumprimento ao disposto no artigo 47.\u00ba e no n.\u00ba 3 do \n\nartigo 102.\u00ba da Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro (Lei da \u00c1gua), no respeitante \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o do estado qu\u00edmico da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nApresentando maior relev\u00e2ncia para este estudo a Lei n\u00ba58/2005 e os Decretos - Leis n\u00ba \n\n236/98 e 306/2007. \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\n3.3. Ars\u00e9nio \n\n 3.3.1. O elemento, propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\n \nCr\u00ea-se que a descoberta do ars\u00e9nio, enquanto elemento qu\u00edmico foi feita por Albertus \n\nMagnus, em 1250 a.C., atrav\u00e9s do aquecimento de um sab\u00e3o com ouro-pigmento (\u201corpiment\u201d \n\n- palavra inglesa que designa um mineral amarelo usado como pigmento, do latim \n\n\u201cauripigmentum\u201d: aurum = gold + pigmentum = pigment). O seu nome deriva da express\u00e3o \n\ngrega \u201carsenikon\u201d que exprime essa mesma subst\u00e2ncia amarela (84). Houve, inclusive, \n\ntentativas para extrair ouro do ouro-pigmento, induzidos em erro pela sua cor amarelo suave. \n\nNa antiguidade apenas se conheciam dois dos seus compostos: o realgar, As2S2, e o ouro-\n\npigmento, As2S3, ambos usados como pigmentos, sendo a sua natureza t\u00f3xica desconhecida na \n\naltura (87). \n\nDe s\u00edmbolo qu\u00edmico As e n.\u00ba at\u00f3mico 33, o ars\u00e9nio pertencente ao grupo 15 da tabela \n\nperi\u00f3dica, juntamente com o azoto, f\u00f3sforo, antim\u00f3nio e o bismuto (2) (31). \u00c9 um metal\u00f3ide, \n\nmuito quebradi\u00e7o, cristalino, que sob aquecimento se oxida rapidamente para \u00f3xido arsenioso \n\n(34) (77). \u00c9 considerado um metal\u00f3ide, porque apresenta propriedades de metais e n\u00e3o-\n\nmetais, sendo frequentemente considerado um metal devido aos seus efeitos t\u00f3xicos (16). \n\nUma das suas principais caracter\u00edsticas \u00e9 a alotropia \u2013 na natureza, o ars\u00e9nio apresenta-se em \n\ntr\u00eas formas alotr\u00f3picas diferentes: ars\u00e9nio cinzento, ars\u00e9nio amarelo e ars\u00e9nio negro. O \n\nars\u00e9nio cinza met\u00e1lico (forma ?) \u00e9 a forma mais est\u00e1vel nas condi\u00e7\u00f5es normais; \u00e9 um bom \n\ncondutor de calor, por\u00e9m um p\u00e9ssimo condutor el\u00e9ctrico. O ars\u00e9nio amarelo (forma ?) \u00e9 \n\nobtido quando o vapor de ars\u00e9nio \u00e9 arrefecido rapidamente. \u00c9 extremamente vol\u00e1til e mais \n\nreactivo que o ars\u00e9nio met\u00e1lico e apresenta fosforesc\u00eancia \u00e0 temperatura ambiente. Tamb\u00e9m \n\nse denomina ars\u00e9nio amarelo o mineral trissulfeto de ars\u00e9nio. Uma terceira forma alotr\u00f3pica, \n\no ars\u00e9nio negro (forma ?), de estrutura hexagonal, tem propriedades intermedi\u00e1rias entre as \n\nformas alotr\u00f3picas descritas, e obt\u00e9m-se da decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da arsina ou arrefecimento \n\nlento do vapor de ars\u00e9nio. Todas as formas alotr\u00f3picas, excepto a cinza, n\u00e3o apresentam brilho \n\nmet\u00e1lico e apresentam uma condutibilidade el\u00e9ctrica muito baixa, comportando-se como \n\nmetal ou n\u00e3o-metal em fun\u00e7\u00e3o, basicamente, do seu estado de agrega\u00e7\u00e3o (71). \n\nO ars\u00e9nio \u00e9 um elemento t\u00f3xico mesmo a baixas concentra\u00e7\u00f5es, amplamente distribu\u00eddo pela \n\nnatureza, diz-se at\u00e9 que \u00e9 um elemento omnipresente, ocorrendo na atmosfera, solos e \n\nrochas, \u00e1guas naturais e organismos (76), sendo o 20\u00ba elemento mais abundante na crosta \n\nterrestre (2) (48). Raramente ocorre no estado livre, encontrando-se normalmente em \n\n\n\n13 \n \n\ncombina\u00e7\u00e3o com oxig\u00e9nio, enxofre e ferro (38) (46). \u00c9 caracterizado como um material \n\nperigoso e cancer\u00edgeno (43), um grama de ars\u00e9nio inorg\u00e2nico n\u00e3o tem cheiro nem gosto e \n\npode matar rapidamente at\u00e9 10 pessoas (90). \u00c9 de tal forma considerado uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica e ao meio ambiente, que a Ag\u00eancia para Subst\u00e2ncias T\u00f3xicas e Registo de Doen\u00e7as \n\n(ATSDR) e a Ag\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos (EPA) t\u00eam o ars\u00e9nio \n\ncatalogado como o primeiro de 275 subst\u00e2ncias, em ordem de prioridade (10). \n\nQuadro 1 - Principais propriedades f\u00edsica e qu\u00edmicas do ars\u00e9nio (adaptado de (31) e (101)). \n\nN\u00famero at\u00f3mico 33 \nMassa At\u00f3mica 74,9216 \nPonto fus\u00e3o (\u00baC) 817 \nPonto ebuli\u00e7\u00e3o (\u00baC) 613 \nDensidade (a 14\u00baC) (g/cm\n\n3\n) 5,727 \n\nIs\u00f3topo mais est\u00e1vel 75As \nConfigura\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica [Ar] 3d\n\n10\n 4s\n\n2\n 4p\n\n3\n \n\n  \n\n\n\n14 \n \n\n3.3.2. Especia\u00e7\u00e3o do elemento \n\n \nEspecia\u00e7\u00e3o \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o das diferentes formas qu\u00edmicas de um elemento \n\nnuma matriz, sendo que estas esp\u00e9cies, juntas, constituem a concentra\u00e7\u00e3o total do elemento \n\nna amostra. Antigamente, a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o total de um dado elemento \n\nparecia ser suficiente para todas as considera\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e ambientais. Hoje j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 assim. \n\nEmbora o conhecimento da concentra\u00e7\u00e3o total de um elemento ainda seja muito \u00fatil, \u00e9 \n\nessencial, em muitos m\u00e9todos anal\u00edticos, a determina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas nas quais o \n\nelemento est\u00e1 distribu\u00eddo, possibilitando a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que permitir\u00e3o melhor \n\navalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua toxicidade (9) (24) (73). \n\nNo caso de ingest\u00e3o de \u00e1gua contaminada com ars\u00e9nio, a especia\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para \n\nconhecer as formas qu\u00edmicas que poder\u00e3o vir a estar envolvidas nos processos metab\u00f3licos, \n\nal\u00e9m de ajudar no conhecimento dos potenciais efeitos t\u00f3xicos para a sa\u00fade dos consumidores \n\n(73). \n\nA toxicidade do ars\u00e9nio depende, principalmente, da forma qu\u00edmica e do estado de oxida\u00e7\u00e3o \n\n(19). Na natureza o ars\u00e9nio pode ocorrer em quatro estados de oxida\u00e7\u00e3o: arseniato (+5), \n\narsenito (+3), arsina (-3) e o metal (0), dependendo das condi\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o e do \n\npH do meio (2) (31) (46) (74). A esp\u00e9cie de As mais t\u00f3xica \u00e9 a esp\u00e9cie mais reduzida (arsina, \n\nAsH3) e a toxicidade \u00e9 menor com o aumento do estado de oxida\u00e7\u00e3o, assim a ordem de \n\ntoxicidade \u00e9 a seguinte: arsina (AsH3)> arsenito (As (III))> arseniato (As (V)) (9) (19) (24) (73). \n\nPor sua vez, o ars\u00e9nio trivalente (arsenito) \u00e9 cerca de 60 vezes mais t\u00f3xico do que a forma \n\noxidada pentavalente (arseniato) (9) (25) (33). \n\nO potencial redox (Eh) e o pH s\u00e3o os factores mais importantes que controlam a especia\u00e7\u00e3o do \n\nars\u00e9nio. V\u00e1rias formas de ars\u00e9nio ocorrem em \u00e1guas naturais, sendo as duas formas \n\ninorg\u00e2nicas mais comuns o ars\u00e9nio trivalente (arsenito, As (III)) e o ars\u00e9nio pentavalente \n\n(arseniato, As (V)) (37) (48). Em \u00e1guas oxigenadas, as esp\u00e9cies de As (V) s\u00e3o dominantes, ao \n\npasso que em condi\u00e7\u00f5es ligeiramente redutoras e baixos valores de pH, o As (III) torna-se \n\ndominante, principalmente na forma H3AsO3. Como se pode observar pela figura 8, sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es oxidantes e a pH menor que 6,9, a forma H2AsO4\n-\n \u00e9 dominante, enquanto que a pH \n\nmais elevado a esp\u00e9cie HAsO4\n2-\n\n predomina. Por\u00e9m, sob condi\u00e7\u00f5es redutoras e a pH inferior a \n\n9,2, a forma que prevalece \u00e9 H3AsO3. Deste modo, o arsenito \u00e9 mais m\u00f3vel que o arseniato, \n\numa vez que se encontra na sua forma neutra na maior parte dos ambientes naturais (pH&lt;9), \n\nsendo muito menos adsorvido que a forma pentavalente. Uma vez que as \u00e1guas de consumo \n\n\n\n15 \n \n\nse encontram, normalmente, entre pH 6 e 9, o ars\u00e9nio trivalente \u00e9 sobretudo encontrado na \n\nforma n\u00e3o ionizada de H3AsO3. Por outro lado, dentro do mesmo intervalo de pH, o ars\u00e9nio \n\npentavalente est\u00e1 principalmente presente sob a forma de H2AsO4\n-\n e HAsO4\n\n2-\n, sendo mais \n\nfacilmente removido da \u00e1gua, comparativamente ao arsenito, por processos de permuta \n\ni\u00f3nica. As formas H3AsO4e AsO4\n3-\n\n apenas est\u00e3o presentes em condi\u00e7\u00f5es extremamente \u00e1cidas \n\nou b\u00e1sicas, respectivamente. \n\n \n\nFigura 8 - Diagrama Eh - pH das esp\u00e9cies de ars\u00e9nio numa solu\u00e7\u00e3o aquosa com As a 25 \u00b0C e uma atmosfera (31). \n\n \nAtrav\u00e9s da figura 9 pode-se ver, tamb\u00e9m, que a distribui\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias esp\u00e9cies de As (V) \u00e9 \n\naltamente dependente do pH, ao contr\u00e1rio do As (III). \n\n \n \n\n  \nFigura 9 - Especia\u00e7\u00e3o do arsenito (a) e do arsenato (b) em fun\u00e7\u00e3o do pH \n(for\u00e7a i\u00f3nica do meio de cerca de 0,1 mol/l) (56) \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n 3.3.3. O ars\u00e9nio no ambiente \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Ciclo do ars\u00e9nio (94). \n\n \n\nComo podemos observar na figura 10, o ars\u00e9nio existente no meio ambiente pode provir de \n\nfontes naturais e de fontes antropog\u00e9nicas. As fontes antropog\u00e9nicas mais significativas s\u00e3o a \n\nind\u00fastria, a agricultura e as actividades mineiras, enquanto que nas fontes naturais se incluem \n\nos minerais dos solos, sedimentos, rochas, actividade vulc\u00e2nica e geot\u00e9rmica. Estima-se que as \n\nemiss\u00f5es antropog\u00e9nicas de ars\u00e9nio para a atmosfera excedem as fontes naturais. O ars\u00e9nio \u00e9 \n\num subproduto da ind\u00fastria de metalurgia de metais como cobre, chumbo, zinco, ouro, \n\ncobalto (3). \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\nFontes naturais \n\nMuito antes de as actividades humanas apresentarem qualquer efeito sobre o equil\u00edbrio da \n\nnatureza, o ars\u00e9nio j\u00e1 se encontrava vastamente distribu\u00eddo em toda a crosta terrestre, no \n\nsolo, sedimentos, \u00e1gua, ar e organismos vivos (48).  \n\nO ars\u00e9nio pode resultar naturalmente da meteoriza\u00e7\u00e3o de rochas ricas em ars\u00e9nio, minerais e \n\ntamb\u00e9m devido \u00e0 actividade vulc\u00e2nica (3). Estas fontes de ars\u00e9nico podem, em condi\u00e7\u00f5es \n\nexcepcionais de altera\u00e7\u00e3o do meio, causar liberta\u00e7\u00e3o de quantidades consider\u00e1veis de ars\u00e9nio \n\npara a \u00e1gua. A maior fonte natural de ars\u00e9nio \u00e9 a meteoriza\u00e7\u00e3o de rochas que contenham este \n\nelemento j\u00e1 que se encontra na constitui\u00e7\u00e3o de cerca de 245 minerais, onde 60% s\u00e3o \n\narseniatos, 20% s\u00e3o sulfatos e sulfo-sais e os 20% restantes incluem arsenitos, \u00f3xidos, silicatos \n\ne ars\u00e9nio elementar, mas somente algumas dessas formas s\u00e3o encontradas em quantidades \n\nsignificantes (19) (24). A actividade vulc\u00e2nica e os inc\u00eandios florestais s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nconsiderados como uma significativa fonte natural de ars\u00e9nio na atmosfera (2), pois o ars\u00e9nio \n\noriginado em processos de combust\u00e3o est\u00e1 habitualmente ligado a part\u00edculas de muito \n\npequena dimens\u00e3o, podendo permanecer no ar por bastante tempo e viajar longas dist\u00e2ncias \n\nou ser arrastados do ar pela chuva (73). \n\nAs maiores concentra\u00e7\u00f5es de As na natureza est\u00e3o presentes nos solos, rochas e sedimentos \n\nprincipalmente nos sedimentos finos, especialmente as argilas cinza (37). \u00c9 usualmente \n\nencontrado em min\u00e9rios de ouro, prata, cobalto, n\u00edquel, chumbo, cobre, mangan\u00eas e \n\nantim\u00f3nio. Os minerais que apresentam maiores percentagens de ars\u00e9nio na sua composi\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o a arsenopirite (FeAsS), o realgar (AsS) e o ouro-pigmento (As2S3) (1) (73).  \n\nO ars\u00e9nio \u00e9 um elemento naturalmente presente na composi\u00e7\u00e3o das rochas encontrando-se \n\nnos solos em concentra\u00e7\u00f5es de 0,5 a 35 mg kg\n-1\n\n, consoante o tipo de solo em quest\u00e3o (24). \n\nNestes, as formas m\u00f3veis de ars\u00e9nio mais comuns s\u00e3o as esp\u00e9cies ani\u00f3nicas, arsenito (AsO2\n-\n) e \n\narseniato (AsO4\n3-\n\n). Quanto \u00e0s formas minerais contendo este elemento, a arsenopirite (FeAsS) \n\n\u00e9 considerada como a mais representativa, embora 60% dos minerais de ars\u00e9nio existentes no \n\nsolo correspondam a arseniatos. Nos solos arenosos s\u00e3o encontradas as menores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio, com tend\u00eancia a aumentarem em solos limosos e destes para os \n\nargilosos. Al\u00e9m da concentra\u00e7\u00e3o total de ars\u00e9nio no solo \u00e9 importante considerar v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros para definir a frac\u00e7\u00e3o m\u00f3vel e dispon\u00edvel do elemento, visto que ser\u00e1 esta a \n\npotencial causa de riscos ambientais e/ou de sa\u00fade p\u00fablica (24). Os principais factores que \n\ninfluenciam a concentra\u00e7\u00e3o de elementos de ars\u00e9nio no solo s\u00e3o a rocha matriz e as \n\nactividades humanas. Factores como o clima, componentes org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas do solo e o \n\n\n\n18 \n \n\nestado de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis pelo n\u00edvel de ars\u00e9nio nos solos (48). O \n\nars\u00e9nio \u00e9 considerado um elemento vestigial, ou seja, est\u00e1 presente em pequenas quantidades \n\nnos solos, plantas ou animais e v\u00e1rios estudos confirmam tratar-se de um nutriente essencial \n\npara alguns seres vivos. A irriga\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos campos com \u00e1guas ricas em ars\u00e9nio pode \n\ntamb\u00e9m contribuir significativamente para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio no solo \n\n(48). \n\nGeralmente a concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio em \u00e1guas naturais \u00e9 baixa e o limite m\u00e1ximo aceit\u00e1vel, \n\nrelativamente a \u00e1guas para consumo \u00e9 de 10 \u00b5g/l, valor recomendado pela OMS em 1993 (83). \n\nA presen\u00e7a de ars\u00e9nio na \u00e1gua natural est\u00e1 relacionada com o processo de lixivia\u00e7\u00e3o das \n\nrochas e sedimentos (12) (31) (38) (73). Normalmente tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com o \n\nambiente geoqu\u00edmico como dep\u00f3sitos aluviais, dep\u00f3sitos vulc\u00e2nicos, contribui\u00e7\u00f5es de energia \n\ngeot\u00e9rmica, os res\u00edduos de minera\u00e7\u00f5es e aterros sanit\u00e1rios (38) (73). \n\nOs n\u00edveis naturais de ars\u00e9nio na \u00e1gua da chuva s\u00e3o geralmente menores que 1?g/L, embora as \n\nfundi\u00e7\u00f5es de metais e centrais com combust\u00e3o de carv\u00e3o possam lan\u00e7ar compostos de ars\u00e9nio \n\nno ambiente de forma a contaminar a \u00e1gua da chuva (73). \n\nA partir do quadro 2 pode-se ver os teores m\u00e9dios da \u00e1gua da chuva em diferentes zonas. \n\nQuadro 2 - Teores m\u00e9dios de ars\u00e9nio na \u00e1gua da chuva (73). \n\n \n\n \n\nNo quadro seguinte pode-se observar concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio em estu\u00e1rios  \n\nQuadro 3 - N\u00edveis de ars\u00e9nio em \u00e1guas de estu\u00e1rio (73). \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n\u00c1guas de rios e lagos (Quadro 4) geralmente apresentam teores de ars\u00e9nio menores que \n\n10?g/L, se n\u00e3o ocorrerem contamina\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas. \n\nQuadro 4 - Teores de ars\u00e9nio em \u00e1guas de rio e lagos (73). \n\n \n\nEmbora este elemento possa ser encontrado na \u00e1gua de superf\u00edcie, a sua presen\u00e7a \u00e9 mais \n\nabundante nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. O ars\u00e9nio pode ser libertado para a \u00e1gua subterr\u00e2nea a \n\npartir da altera\u00e7\u00e3o da crosta terrestre e dos solos, assim como pode ser proveniente de \n\ndescargas industriais e das \u00e1guas de escoamento de zonas agr\u00edcolas e urbanas (27). A \n\nocorr\u00eancia natural de ars\u00e9nio em \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e1 relacionada directamente com os \n\ncomplexos de ars\u00e9nio presentes no solo. Visto que o ars\u00e9nio presente nos solos \u00e9 altamente \n\nm\u00f3vel, uma vez liberto, resulta na poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas (72). \n\n  \n\n\n\n20 \n \n\nQuadro 5- Teores de ars\u00e9nio em \u00e1guas subterr\u00e2neas de diferentes pa\u00edses (adaptado de (25)). \n\n \n\nA \u00e1gua nunca est\u00e1 completamente livre de ars\u00e9nio, h\u00e1 sempre vest\u00edgios presentes, mesmo que \n\neles n\u00e3o sejam mensur\u00e1veis (39). \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, a concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio em \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9&lt;10?g/l, mas pode exceder 1 000 ?g/l em \u00e1reas com explora\u00e7\u00f5es mineiras, sob \n\ninflu\u00eancia geot\u00e9rmica ou onde os n\u00edveis de ars\u00e9nio no solo sejam elevados (15). \n\nBaixas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio totais na atmosfera de \u00e1reas remotas e rurais variam de 0,02 \n\na 4 ng/m\n3\n (31).  O ars\u00e9nio est\u00e1 predominantemente adsorvido na mat\u00e9ria particulada contida \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \nPer\u00edodo de \n\namostragem \nFonte \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \n(\u00b5g/l) \n\nHungria s.d. \n\u00c1guas subterr\u00e2neas \n\nprofundas \n68 (1- 174) \n\nSudoeste da Finl\u00e2ndia 1993 - 1994 \n\u00c1guas de po\u00e7os; origem \n\nnatural \n17 - 980  \n\nNova Jersey, USA 1977 - 1979 \u00c1guas de po\u00e7os \n1 (mediana) 1160 \n\n(m\u00e1ximo) \n\nUSA (Zona Ocidental) s.d. Ambientes geoqu\u00edmicos 48000 (m\u00e1ximo) \n\nUSA (Sudoeste) 1970 - s.d. Aqu\u00edferos aluviais 16 - 62  \n\nSul do Iowa e Oeste do \nMissouri, USA \n\ns.d. Origem natural 34 \u2013 490 \n\nNoroeste de Ohio, USA s.d. Origem natural&lt;1 \u2013 100 \n\nRegi\u00e3o Laguna e Norte do \nM\u00e9xico \n\ns.d. \u00c1guas de po\u00e7os 8 -624 \n\nC\u00f3rdoba, Argentina \n  \n\n>100 \n\nChile \n  \n\n470 \u2013 770 \n\nKuitun - Usum, Xinjisng, \nChina \n\n1983 \u00c1guas de po\u00e7os 0,05 \u2013 850 \n\nShanxi, China 1988 \u00c1guas de po\u00e7os 0,03 \u2013 3700 \n\nCalcut\u00e1, \u00cdndia 1990 - 1997 \nPerto das instala\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio \n<50 \u2013 23080 \n\nBangladesh 1996 - 1997 \u00c1guas de po\u00e7os&lt;10 - >1000 \n\nProv\u00edncia de Nakhon Si \nThammarat, Tail\u00e2ndia \n\n1994 \n\u00c1guas subterr\u00e2neas de \n\naluviais. Actividade mineira. \n503,5 (1,25 - \n\n5114) \n\n  \n\n1994 \n\u00c1guas subterr\u00e2neas \n\nprofundas e actividade \nmineira \n\n95,2 (1,25 - 1032) \n\nFukuoka, Jap\u00e3o 1994 Origem natural 0,001 - 0,293 \n\nHan\u00f3i, Vietname 1999 - 2000 Elementos ricos em ars\u00e9nio 159 (1 - 3050) \n\n\n\n21 \n \n\nno ar, estando presente principalmente na forma de arsenito e arsenato, apresentando \n\nconcentra\u00e7\u00f5es habitualmente baixas (19) (84). \n\nO As pode-se acumular nos tecidos de animais e vegetais, sendo a quantidade acumulada \n\ndependente da quantidade \u00e0 qual o organismo \u00e9 exposto, formas do elemento, tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o, entre outras. Os seres humanos podem estar expostos a uma s\u00e9rie de diferentes \n\nformas de ars\u00e9nio org\u00e2nico e inorg\u00e2nico provenientes dos alimentos, \u00e1gua e meio ambiente \n\nem geral. Cada forma de ars\u00e9nio tem diferentes propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nbiodisponibilidade, o que dificulta o estudo da cin\u00e9tica e metabolismo dos compostos de \n\nars\u00e9nio em animais e humanos (19). Os compostos inorg\u00e2nicos de ars\u00e9nio encontram-se \n\nprincipalmente na carne animal e de aves, nos lactic\u00ednios e nos cereais, enquanto os \n\ncompostos org\u00e2nicos surgem nos frutos, vegetais, peixes marinhos e crust\u00e1ceos (27). \n\nA probabilidade de um animal sofrer de envenenamento por consumir plantas que \n\nabsorveram ars\u00e9nio do solo \u00e9 muito pequena, uma vez que as plantas sofrem danos antes de \n\natingirem concentra\u00e7\u00f5es t\u00f3xicas para animais (37). \n\nOs aditivos alimentares das ra\u00e7\u00f5es animais sofrem pouca ou nenhuma transforma\u00e7\u00e3o no \n\norganismo antes de serem excretados, podendo as concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio nos res\u00edduos dos \n\nanimais variar de 4 a 40 mg/kg. O uso destes res\u00edduos em campos de cultivo como fertilizantes \n\npode levar ao aumento dos n\u00edveis de ars\u00e9nio no solo (2). \n\n O ars\u00e9nio \u00e9 um dos constituintes dos fosfol\u00edpidos de algas e fungos, contudo, n\u00e3o se trata de \n\num elemento essencial no crescimento e desenvolvimento das plantas. Se a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nars\u00e9nio dispon\u00edvel no solo for elevada a maioria das esp\u00e9cies \u00e9 afectada pela sua toxicidade ao \n\nn\u00edvel do metabolismo vegetal pois o elemento actua negativamente sobre o normal \n\ncrescimento e desenvolvimento das plantas. Os sintomas mais comuns associados \u00e0 toxicidade \n\ndo ars\u00e9nio s\u00e3o: menor taxa de germina\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o no crescimento, quer das ra\u00edzes, quer da \n\nparte a\u00e9rea com diminui\u00e7\u00e3o da altura das plantas, menor produ\u00e7\u00e3o de frutos e gr\u00e3os e, por \n\noutro lado, murchid\u00e3o das folhas e descolora\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. O ars\u00e9nio tende a concentrar-se \n\nmaioritariamente nas ra\u00edzes das plantas e nas folhas mais velhas, encontrando-se em menores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es nas folhas mais novas e caules e em concentra\u00e7\u00f5es ainda mais baixas nas \n\nsementes e frutos (24). \n\nResumindo, brevemente, podemos dizer que, os derivados de ars\u00e9nio tendem a ser adsorvidos \n\npelo solo, provenientes da deposi\u00e7\u00e3o do material particulado presente na atmosfera ou de \n\nformas transportadas pela \u00e1gua. No sentido inverso, a eros\u00e3o provocada pelo vento e pela \n\n\n\n22 \n \n\nchuva pode levar o ars\u00e9nio presente no solo para a atmosfera e para os rios e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\nEntretanto, as dist\u00e2ncias percorridas pelo ars\u00e9nio libertado pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tendem a ser \n\npequenas, porque ele \u00e9 novamente readsorvido pelo solo. A passagem do solo para o ar \n\ntamb\u00e9m pode ocorrer pela ac\u00e7\u00e3o de microrganismos, que reduzem pequenas quantidades de \n\nars\u00e9nio \u00e0s suas formas vol\u00e1teis. Desta forma, o material particulado carregado pelo vento \u00e9 a \n\nprincipal forma de transporte do ars\u00e9nio lan\u00e7ado \u00e0 atmosfera, tanto pela actividade humana \n\ncomo por causas naturais. O ars\u00e9nio retorna posteriormente para a terra e para as superf\u00edcies \n\naqu\u00e1ticas, por deposi\u00e7\u00e3o seca ou por precipita\u00e7\u00f5es como chuva e neve (73). \n\n  \n\n\n\n23 \n \n\nFontes antropog\u00e9nicas \n\nAs fontes antropog\u00e9nicas s\u00e3o as maiores causadoras de contamina\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Neste \n\ngrupo encontram-se a actividade agr\u00edcola, a actividade industrial, incluindo a mineira e os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis (24). Os n\u00edveis de ars\u00e9nio no meio ambiente dependem da intensidade da \n\nactividade humana, da dist\u00e2ncia \u00e0s fontes de polui\u00e7\u00e3o e da dispers\u00e3o e direc\u00e7\u00e3o do ars\u00e9nio \n\nque \u00e9 libertado (2). \n\nA actividade humana provoca altera\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de ars\u00e9nio em \u00e1guas doces de superf\u00edcie e \n\nsubterr\u00e2neas, e tamb\u00e9m na \u00e1gua do mar, n\u00e3o s\u00f3 pela deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos no solo e emiss\u00e3o \n\nde gases para a atmosfera como tamb\u00e9m pela descarga directa de \u00e1guas residuais em massas \n\nde \u00e1gua (73). \n\nOs compostos de ars\u00e9nio ainda s\u00e3o muito usados na agricultura como pesticidas, sobretudo no \n\ncultivo e tratamento de algod\u00e3o, como aditivos alimentares nas ra\u00e7\u00f5es de animais, como \n\nfertilizantes e como adubos qu\u00edmicos (2) (15). O uso de herbicidas, fungicidas, insecticidas, \n\nagentes de descasca de \u00e1rvores e esterilizantes do solo e a queima de vegeta\u00e7\u00e3o e madeira \n\ntratada com conservantes, levam \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do solo, de grandes \u00e1reas de cultivo e das \n\nmassas de \u00e1gua adjacentes (2) (33). Estudos efectuados sugerem que a rega com \u00e1gua \n\ncontaminada com ars\u00e9nio de \u00e1reas de cultivo, leva \u00e0 respectiva absor\u00e7\u00e3o parcial daquele pelo \n\nsolo e \u00e0 consequente contamina\u00e7\u00e3o das plantas (37). \n\nA actividade mineira, o fabrico de vidro, a \u00e1gua de arrefecimento das centrais t\u00e9rmicas, a \n\nfundi\u00e7\u00e3o de metais, a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, inc\u00eandios florestais e actividade \n\nvulc\u00e2nica, s\u00e3o as principais origens relacionadas com processos industriais que contribuem \n\npara a contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio do ar, \u00e1gua e terra (3) (31) (73). \n\n A ind\u00fastria mineira est\u00e1 na origem de in\u00fameros impactos ambientais durante a explora\u00e7\u00e3o e \n\nap\u00f3s a desactiva\u00e7\u00e3o das minas, mesmo quando estas se encontram inactivas h\u00e1 v\u00e1rios s\u00e9culos. \n\nSegundo Costagliola, existem concentra\u00e7\u00f5es relativamente elevadas de ars\u00e9nio em \u00e1reas \n\nmineiras cuja explora\u00e7\u00e3o ocorreu na Idade M\u00e9dia (24). \n\nVisto que a concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio \u00e9 maior nas part\u00edculas de menores dimens\u00f5es, torna-se \n\nmais f\u00e1cil a dispers\u00e3o desta polui\u00e7\u00e3o pelos ventos por uma \u00e1rea maior (67) (73).  Qualquer que \n\nseja a forma espec\u00edfica de polui\u00e7\u00e3o, como h\u00e1 uma troca de ars\u00e9nio entre ar, \u00e1gua e solo, as \n\ncontamina\u00e7\u00f5es podem atingir o ambiente como um todo (73). \n\nSegundo a recomenda\u00e7\u00e3o n\u00ba 4/2005 do IRAR, o As pode ainda ser introduzido na \u00e1gua atrav\u00e9s \n\nde reagentes utilizados no tratamento da \u00e1gua (Quadro 6). V\u00e1rios reagentes vulgarmente \n\n\n\n24 \n \n\nutilizados como o sulfato de alum\u00ednio, pol\u00edmeros, hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, permanganato de \n\npot\u00e1ssio, \u00e1cido sulf\u00farico, cloreto f\u00e9rrico e \u00e1cido fluorsil\u00edcico, podem conter o ars\u00e9nio como \n\nimpureza e por essa via contaminar a \u00e1gua tratada (68). \n\nA presen\u00e7a de As no ambiente, nomeadamente na \u00e1gua, est\u00e1 por vezes associada \u00e0 descarga \n\nde \u00e1guas residuais do tratamento de min\u00e9rios de cobre, de combust\u00e3o de carv\u00e3o e respectivos \n\nres\u00edduos, de utiliza\u00e7\u00e3o de adubos fosfatados e detergentes, da rejei\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e efluentes \n\ndas ind\u00fastrias de curtumes e da madeira, de pinturas, flores artificiais, pap\u00e9is pintados, \n\ncolora\u00e7\u00e3o de vidros e cer\u00e2mica (68). \n\nQuadro 6 - Valores indicativos de ars\u00e9nio que eventualmente podem ser introduzidos na \u00e1gua atrav\u00e9s \nde reagentes usados no tratamento da \u00e1gua (68). \n\nReagente \nDosagem \n\n(mg/l) \n\nM\u00e1xima contribui\u00e7\u00e3o em \nars\u00e9nio \n\n(\u00b5g/l na \u00e1gua tratada) \n\nHidr\u00f3xido de s\u00f3dio 8,0 - 12,5 0,0156 \u2013 0,024 \n\u00c1cido sulf\u00farico 20 0,0002 \nSulfato de alum\u00ednio 10 - 80 0,00385 \u2013 0,0308 \nPermanganato de \npot\u00e1ssio \n\n0,30 - 0,35 0,0014 \u2013 0,00168 \n\nCloreto f\u00e9rrico 7 0,037 \nPol\u00edmero 2,0 - 4,0 0,001 \u2013 0,004 \nCloro 1,2 - 2,8 0,000 \nHipoclorito de s\u00f3dio 1,2 0,00096 \nMeta fosfato 1,5 - 1,7 0,0030 \u2013 0,0034 \n\u00c1cido fluorsil\u00edcico \n(H2SiF6) \n\n1,0 0,245 \n\n \nQuando as concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio s\u00e3o anormalmente elevadas, a fonte \u00e9 normalmente \n\nindustrial (12). Elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio livre no ambiente s\u00e3o claramente \n\ndecorrentes de actividades humanas, como a minera\u00e7\u00e3o (90). \n\n  \n\n\n\n25 \n \n\nUsos \n\nO ars\u00e9nio tem tido m\u00faltiplas utiliza\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. Aproximadamente 70% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial de ars\u00e9nio \u00e9 usada no tratamento de madeira, como conservante, 22% \u00e9 \n\nutilizada na agricultura e o restante de As \u00e9 utilizado em v\u00e1rias actividades industriais (73) (77).  \n\nOs compostos de ars\u00e9nio foram venenos comuns usados por assassinos e suicidas desde os \n\ntempos dos antigos romanos at\u00e9 \u00e0 Idade M\u00e9dia. Em tempos mais modernos, foram tamb\u00e9m \n\nutilizados com o mesmo fim, estando a sua popularidade muito mais relacionada com a sua \n\ndisponibilidade, o baixo custo e o facto de ser inodoro e sem gosto, do que \u00e0 sua efic\u00e1cia \n\nt\u00f3xica, pois a morte pelo ars\u00e9nio \u00e9 muito lenta e dolorosa. A popularidade do ars\u00e9nio como \n\nagente homicida, s\u00f3 come\u00e7ou a declinar na segunda metade do s\u00e9culo XIX, devido \u00e0 \n\ndisponibilidade de um teste qu\u00edmico sens\u00edvel e pr\u00e1tico para a detec\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio, \n\ndesenvolvido por Marsh em 1836, facilitando o diagn\u00f3stico da intoxica\u00e7\u00e3o e o rastreio e \n\neventual condena\u00e7\u00e3o de alguns envenenadores na \u00e9poca. Varia\u00e7\u00f5es desse teste ainda s\u00e3o \n\nutilizadas hoje em dia, na avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da presen\u00e7a ou n\u00e3o de ars\u00e9nio em amostras \n\nbiol\u00f3gicas. Hip\u00f3crates, Arist\u00f3teles e Pl\u00ednio, j\u00e1 reconheciam os efeitos medicinais do ars\u00e9nio. \n\nHip\u00f3crates utilizava realgar (As2S2) e o ouro-pigmento (As2S3), como c\u00e1usticos (73) e \n\nescarificantes no tratamento de \u00falceras (73) (84). \n\nO \u201cSalvarsan\u201d foi um antisif\u00edlico comum, \u00e0 base de ars\u00e9nio. Nos s\u00e9culos 18, 19 e 20 foi utilizado \n\nno tratamento de s\u00edfilis e tripanossom\u00edase, sendo posteriormente substitu\u00eddo pelos \n\nantibi\u00f3ticos. Foi ainda o primeiro agente de quimioterapia sint\u00e9tico (87). Os compostos \n\ninorg\u00e2nicos do ars\u00e9nio foram muito utilizados at\u00e9 metade do s\u00e9culo XX para o tratamento de \n\nleucemia, psor\u00edase e asma cr\u00f3nica. No Oriente era usado misturado com cal hidratada para \n\nfazer o cabelo cair em vez de l\u00e2minas para barbear, um procedimento aparentemente \n\nperigoso (87). Ars\u00e9nio inorg\u00e2nico foi usado para tratar sintomas de doen\u00e7as de pele como \n\neczema e psor\u00edase, mal\u00e1ria, doen\u00e7as reum\u00e1ticas, asma, anemia, leucemia e Linfoma de \n\nHodgkin (2). Na d\u00e9cada de 1970, na medicina ocidental, o seu uso foi praticamente abolido \n\n(71). Nos \u00faltimos anos renasceu o interesse pela utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de arsenito de s\u00f3dio a \n\n1% (solu\u00e7\u00e3o de Fowlers) no tratamento de leucemia promieloc\u00edtica aguda (10) (73) e \u00e9 \n\ntamb\u00e9m utilizado sobretudo no tratamento e detec\u00e7\u00e3o de diversas formas de cancro. Embora \n\nj\u00e1 tenha, h\u00e1 muito tempo, deixado de ser recomendado e utilizado, alguns compostos \n\nars\u00e9nicos fazem partem de prepara\u00e7\u00f5es homeop\u00e1ticas (84).  \n\nNa agricultura, os compostos inorg\u00e2nicos do ars\u00e9nio foram usados desde a segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, sendo a utiliza\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio mais comum como \n\n\n\n26 \n \n\npesticida, para eliminar lagartas e t\u00e9rmitas, como herbicida no combate \u00e0s ervas daninhas, e \n\ncomo um fungicida (3) (10) (91). \n\nA sua utiliza\u00e7\u00e3o caiu em desuso devido \u00e0 sua alta toxicidade, tanto durante o processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o quanto na aplica\u00e7\u00e3o na agricultura, por problemas de envenenamento acidental, \n\nal\u00e9m do aparecimento de outros agro-t\u00f3xicos org\u00e2nicos muito eficientes no combate \u00e0s pragas \n\n(73). Embora o seu uso nestas aplica\u00e7\u00f5es tenha diminu\u00eddo, a contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio ainda \n\nconstitui um problema ambiental em v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta (3). \n\nNa agro-pecu\u00e1ria e avicultura tem utiliza\u00e7\u00f5es como aditivos alimentares, j\u00e1 que a sua \n\npresen\u00e7a, em pequenas concentra\u00e7\u00f5es, favorece o processo de crescimento, agentes de \n\npreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, antiparasitas e algicidas, sendo tamb\u00e9m usado com este fim na \n\nind\u00fastria naval (3). \n\nNa ind\u00fastria tem v\u00e1rios tipos de utiliza\u00e7\u00e3o. Relativamente ao sector da electr\u00f3nica \u00e9 utilizado \n\ncomo semicondutor, no do vidro \u00e9 utilizado como descolorante, clarificador e como \n\ndispersante de bolhas de ar na produ\u00e7\u00e3o de garrafas de vidro e outras vidrarias, no do curtume \n\na sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 como conservante de peles e no sector  t\u00eaxtil (10) (77) (73). Tem ainda uso \n\nna pintura uma vez que o amarelo-real das tintas a \u00f3leo tamb\u00e9m apresenta derivados de \n\nars\u00e9nio na sua composi\u00e7\u00e3o (100). \n\n \n\n  \n\n\n\n27 \n \n\n3.3.4. Ars\u00e9nio e a sa\u00fade humana \n\nAo longo da Hist\u00f3ria da Humanidade sempre existiram relatos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio \n\ncom diversos fins. H\u00e1 registos de Hip\u00f3crates em 370 a.C. sobre as dores abdominais sentidas \n\npor um trabalhador de uma mina, possivelmente provocadas por ars\u00e9nio e merc\u00fario. Ainda no \n\ns\u00e9culo IV a.C. Arist\u00f3teles fazia refer\u00eancias a um composto de ars\u00e9nio, bem como Pl\u00ednio no \n\ns\u00e9culo I d.C., sendo o ars\u00e9nio j\u00e1 ent\u00e3o descrito como um veneno. Era a subst\u00e2ncia mais \n\nutilizada como veneno, do Imp\u00e9rio Romano ao Renascimento, devido a ser incolor, inodoro e \n\nn\u00e3o apresentar sabor (24).  \n\nDurante a primeira guerra mundial, compostos de ars\u00e9nio foram usados como agentes \n\nqu\u00edmicos em opera\u00e7\u00f5es militares, devido \u00e0 sua capacidade de causar irrita\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e \n\nles\u00f5es na pele. Um dos casos mais antigos documentados de envenenamento por ars\u00e9nio na \n\nhist\u00f3ria foi a morte de Britannicus, causada por Agripina, m\u00e3e de Nero, para que este \n\nassumisse o poder em Roma, em 55 d.C.. Famosa tamb\u00e9m foi Toffana ou Teofania de Adamo, \n\nque no s\u00e9culo XVII, comercializava ars\u00e9nio na forma de cosm\u00e9ticos (Acqua Toffana) para uso \n\nhomicida, acompanhado de instru\u00e7\u00f5es de uso por escrito. A lenda diz que as pessoas usavam \n\nos seus cosm\u00e9ticos para envenenar seus c\u00f4njuges indesejados, parentes e outros inimigos \n\n(73). Mais recentemente, a causa da morte de Napole\u00e3o Bonaparte tornou-se assunto de \n\npol\u00e9mica que ainda persiste, principalmente entre autores franceses e ingleses. Alguns autores \n\nafirmam que Napole\u00e3o foi intoxicado cronicamente, em fun\u00e7\u00e3o de elevadas concentra\u00e7\u00f5es do \n\nmetal\u00f3ide encontradas nos seus cabelos, em an\u00e1lises realizadas em 1960 e confirmadas \n\nposteriormente por m\u00e9todos mais sens\u00edveis e exactos. Outros autores, no entanto, \n\ncontradizem essa vers\u00e3o, por um lado, levantando a possibilidade de Napole\u00e3o ter usado \n\ncronicamente medicamentos \u00e0 base de ars\u00e9nio e antim\u00f3nio (elemento tamb\u00e9m encontrado \n\nnos seus cabelos) para tratar a sua dor de est\u00f4mago cr\u00f3nica, e por outro, pela constata\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de um cancro no seu est\u00f4mago durante a aut\u00f3psia realizada em 1821, esta sim a sua \n\nposs\u00edvel real causa de morte (73). \n\nOs seres humanos est\u00e3o expostos a diferentes formas de ars\u00e9nio na atmosfera, alimentos e \n\n\u00e1gua. Uma distin\u00e7\u00e3o importante precisa ser feita entre ars\u00e9nio inorg\u00e2nico e org\u00e2nico, ars\u00e9nio \n\ninorg\u00e2nico \u00e9 a forma cancer\u00edgena, apesar de ars\u00e9nio org\u00e2nico tamb\u00e9m ter efeitos adversos na \n\nsa\u00fade. O inorg\u00e2nico \u00e9 a \u00fanica forma que ocorre na \u00e1gua e, consequentemente, o objectivo \n\ndeste estudo (30) (81) (84). \n\n\n\n28 \n \n\nDada a sua natureza omnipresente no ambiente, a exposi\u00e7\u00e3o humana ao ars\u00e9nio \u00e9 inevit\u00e1vel, \n\npodendo acontecer pelos tr\u00eas sentidos principais, pela inala\u00e7\u00e3o de ar, pela ingest\u00e3o de comida \n\ne \u00e1gua e por absor\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea (15) (53).  \n\nO ars\u00e9nio \u00e9 um veneno, tanto em doses altas como em doses baixas. Em doses altas, a morte \u00e9 \n\nimediata, enquanto que em doses baixas o ars\u00e9nio causa cancro e outras doen\u00e7as a longo \n\nprazo (90). \n\nO ars\u00e9nio assimilado em quantidades n\u00e3o excessivas \u00e9 eliminado com a urina, enquanto que \n\nem quantidades excessivas se pode fixar em \u00f3rg\u00e3os, de onde pode ser eliminado com o tempo. \n\nQuando se encontra presente no sangue significa que foi assimilado recentemente, a maior \n\nparte do qual \u00e9 comummente eliminada pela urina. Por sua vez, quando est\u00e1 presente no \n\ncabelo e unhas significa que j\u00e1 foi fixado no organismo h\u00e1 mais tempo (74).  \n\nAlguns dos sintomas mais comuns s\u00e3o conjuntivites, doen\u00e7as cardiovasculares, dist\u00farbios no \n\nsistema vascular e nervoso, gangrena, edemas, problemas no metabolismo, tumores cut\u00e2neos, \n\n\u00falceras, gastrites, diarreias, arritmias card\u00edacas, dores de cabe\u00e7a, confus\u00e3o mental, anemias, \n\nperda de apetite, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, garganta seca, dores, formigueiro das m\u00e3os e dos p\u00e9s, \n\nicter\u00edcia e eritema, secura e queda de cabelo, unhas soltas e fr\u00e1geis, eczema, descama\u00e7\u00e3o da \n\npele e escurecimento das palmas das m\u00e3os e solas dos p\u00e9s (32) (37) (38) (49) (80).  \n\n                                                                             \n\n                                                                                                                     \n \n\nV\u00e1rios estudos demonstraram que um per\u00edodo prolongado de exposi\u00e7\u00e3o ao ars\u00e9nio em \u00e1guas \n\nde consumo est\u00e1, eventualmente, relacionado com risco de cancro de pele, pulm\u00f5es, bexiga, \n\nrins, f\u00edgado e pr\u00f3stata, assim como com outras altera\u00e7\u00f5es da pele e unhas tais como \n\nhiperqueratose, hiperpigmenta\u00e7\u00e3o, dermatite esfoliativa e linhas transversais brancas nas \n\nunhas, denominadas \u201cAldrich-Mees\u201d (figura 12) (12) (19) (33) (72). A ingest\u00e3o de grandes \n\ndoses deste composto conduz tamb\u00e9m a sintomas gastrointestinais, a perturba\u00e7\u00f5es \n\ncardiovasculares e das fun\u00e7\u00f5es do sistema nervoso e, eventualmente, pode mesmo levar \u00e0 \n\nFigura 11 - Manchas na pele causadas pela contamina\u00e7\u00e3o com ars\u00e9nio (adaptado de (7) e (44)) \n\n\n\n29 \n \n\nmorte. Nos sobreviventes, pode-se verificar depress\u00e3o da medula \u00f3ssea, hem\u00f3lise, melanose, \n\nhepatomegalia, polineuropatia e at\u00e9 mesmo encefalopatia (31) (84). Os tecidos onde se \n\nverifica um maior tempo de reten\u00e7\u00e3o do ars\u00e9nio inorg\u00e2nico s\u00e3o: pele, cabelo, unhas, epit\u00e9lio \n\nescamoso da via gastrointestinal superior (boca, l\u00edngua, es\u00f3fago e parede do est\u00f4mago), \n\nepid\u00eddimo, tir\u00f3ide, esqueleto, e cristalino dos olhos (27). \n\n \n\nFigura 12 \u2013 \u201cAldrich \u2013 Mees\u201d, manchas nas unhas provocadas pela intoxica\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio (97). \n\nA ingest\u00e3o cr\u00f3nica de ars\u00e9nio, quer atrav\u00e9s de bebidas alco\u00f3licas quer atrav\u00e9s de \u00e1gua de \n\nconsumo, tem sido ainda associada ao desenvolvimento de doen\u00e7as vasculares perif\u00e9ricas e a \n\noclus\u00f5es c\u00e9rebro-vasculares e coron\u00e1rias, tendo-se verificado uma tend\u00eancia para um \n\naumento da mortalidade por este tipo de doen\u00e7as com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio \n\nna \u00e1gua dos po\u00e7os (27). \n\nEstudos efectuados sobre acidentes profissionais mostraram existir uma rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ncancro dos pulm\u00f5es e o ars\u00e9nio inorg\u00e2nico ingerido por inala\u00e7\u00e3o (cinco estudos aprofundados \n\nsobre indiv\u00edduos profissionalmente expostos sugerem que o risco de ocorrer cancro do pulm\u00e3o \n\nap\u00f3s inala\u00e7\u00e3o de compostos de ars\u00e9nio inorg\u00e2nico \u00e9, pelo menos, linear com a exposi\u00e7\u00e3o) (27). \n\nO sistema hematopoi\u00e9tico \u00e9, tamb\u00e9m, afectado por exposi\u00e7\u00f5es ao ars\u00e9nio, seja por per\u00edodos \n\ncurtos ou longos, conduzindo a anemias (48), os compostos de ars\u00e9nio inorg\u00e2nico s\u00e3o \n\nfacilmente absorvidos pela corrente sangu\u00ednea e transportados para o f\u00edgado (18). Tal como \n\neste, os rins t\u00eam tend\u00eancia a acumular ars\u00e9nio inorg\u00e2nico em exposi\u00e7\u00f5es cr\u00f3nicas (48). Os rins \n\ns\u00e3o a via mais importante de excre\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio, assim como um local fundamental na \n\nconvers\u00e3o de ars\u00e9nio pentavalente em humanos, os rins parecem ser menos sens\u00edveis ao \n\nars\u00e9nio do que outros \u00f3rg\u00e3os (48). Os danos nos rins, causados por ars\u00e9nio, incluem \n\nhemat\u00farias, olig\u00faria, choque e desidrata\u00e7\u00e3o, podendo, inclusive, levar \u00e0 falha renal, necrose \n\ncortical e cancro (48). \n\n\n\n30 \n \n\nOs efeitos do ars\u00e9nio no sistema imunit\u00e1rio ainda n\u00e3o s\u00e3o completamente compreendidos. A \n\ningest\u00e3o org\u00e2nica de ars\u00e9nio pode causar anomalias no desenvolvimento e reprodu\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Uma equipa do Massachusetts Institute of Technology (MIT), descobriu que os filhos \n\nde m\u00e3es que ingeriram \u00e1gua contaminada com ars\u00e9nio durante a gravidez, apresentam \n\naltera\u00e7\u00f5es na express\u00e3o de alguns genes que podem originar mais tarde cancro e outras \n\ndoen\u00e7as. Al\u00e9m disso, altas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio na \u00e1gua pot\u00e1vel tamb\u00e9m resultam num \n\naumento de nascimentos de fetos mortos e abortos espont\u00e2neos (12) (48) (85) (86).  \n\nEm Taiwan, uma mulher morreu de repente com sinais de hemorragia em seus ouvidos, nariz, \n\nboca e olhos. Depois de uma aut\u00f3psia preliminar, foi diagnosticado como \u201ccausa mortis\u201d \n\nenvenenamento por ars\u00e9nio (101). \n\nConsiderando estes estudos, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) declarou o As inorg\u00e2nico \n\ncomo cancer\u00edgeno (27) (31) (48) (84), podendo dizer-se que o seu efeito cancer\u00edgeno come\u00e7ou \n\npor ser observado h\u00e1 centenas de anos atr\u00e1s, pelo m\u00e9dico J. Hutchinson, quando verificou um \n\ndesenvolvimento anormal de tumores na pele de doentes tratados com medicamentos \u00e0 base \n\nde ars\u00e9nio (27). \n\nMen\u00e7\u00e3o especial merecem Erlich e Bertein que produziram mais de mil compostos contendo \n\nars\u00e9nio na mol\u00e9cula. O composto de n\u00famero 606 sintetizado por Erlich em 1907, ganhou o \n\nnome her\u00f3ico de \u201cSalvarsan\u201d pela sua razo\u00e1vel efic\u00e1cia no tratamento da s\u00edfilis, que, como a \n\ntuberculose, assolava a Europa com grande intensidade desde os s\u00e9culos XVIII e XIX. O sucesso \n\naparente do \u201cSalvarsan\u201ddesencadeou a s\u00edntese de quase 32.000 novas mol\u00e9culas de \n\ncompostos arsenicais. O \u201cSalvarsan\u201ds\u00f3 perdeu sua popularidade em fun\u00e7\u00e3o do aparecimento \n\nda penicilina em 1943 (73). \n\n \n\nFigura 13 \u2013 \u201cSalvarsan\u201d (99). \n\n \n\n\n\n31 \n \n\nOs primeiros sintomas surgem no prazo de oito a vinte anos: manchas na pele, sensa\u00e7\u00e3o de \n\nardor, cansa\u00e7o cr\u00f3nico, perda de sensibilidade nas extremidades, gangrena nos \u00f3rg\u00e3os \n\ninternos que pode evoluir para cancro, principalmente de pele, bexiga e pulm\u00e3o (89). \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, o ars\u00e9nio foi respons\u00e1vel pelo \"maior \n\nenvenenamento em massa de uma popula\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria \" (14). \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), a Unicef e o Banco Mundial estimam que pelo menos \n\ndez milh\u00f5es de pessoas estejam a beber \u00e1gua contaminada com ars\u00e9nio diariamente (89). \n\n\u00c1guas utilizadas para consumo humano, com concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio acima dos limites \n\nestabelecidos pelos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental, s\u00e3o consideradas perigosas para a sa\u00fade \n\nhumana (32). A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade recomenda que os teores limite do As na \u00e1gua \n\npara consumo humano sejam cada vez mais severos, devido \u00e0 possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de \n\nars\u00e9nio no organismo, \u00e0 sua toxicidade mesmo em doses pequenas e \u00e0 sua eventual ac\u00e7\u00e3o \n\ncancer\u00edgena. At\u00e9 h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, o valor m\u00e1ximo admitido de ars\u00e9nio em \u00e1guas de \n\nconsumo era de 50 ?g As/l, mas em 1993 a OMS recomendou que se reduzisse o valor para 10 \n\n?g As/l. A redu\u00e7\u00e3o para este limite de 10 ?g/L baseou-se no facto de reduzir os riscos para a \n\nsa\u00fade. Tal redu\u00e7\u00e3o evitar\u00e1 cerca de 16 a 26 cancros n\u00e3o fatais, da bexiga e pulm\u00f5es, por ano; \n\nevitar\u00e1 21 a 30 cancros fatais, da bexiga e pulm\u00f5es, por ano e reduzir\u00e1 a frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia de doen\u00e7as n\u00e3o-cancerosas (cardiovasculares, neurol\u00f3gicas, diabetes, etc.) (27). \n\n  \n\n\n\n32 \n \n\n3.3.5. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o mundial \n\n \nComo foi referido anteriormente, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) emitiu uma \n\norienta\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, recomendando uma altera\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima admiss\u00edvel de \n\nars\u00e9nio, nas \u00e1guas para consumo humano, de 50 para 10 \u00b5g/l. Chega mesmo a recomendar \n\nque o ideal \u00e9 as \u00e1guas terem o valor mais baixo poss\u00edvel de ars\u00e9nio, n\u00e3o s\u00f3 por haver alguma \n\nincerteza na rela\u00e7\u00e3o entre a sua concentra\u00e7\u00e3o e os efeitos t\u00f3xicos, mas tamb\u00e9m por se saber \n\nque o ars\u00e9nio \u00e9 bioacumul\u00e1vel (2). No quadro 7 \u00e9 vis\u00edvel a cronologia dos valores \n\nrecomendados para o ars\u00e9nio nas \u00e1guas para consumo humano. \n\n \nQuadro 7 - Cronologia dos valores recomendados para o ars\u00e9nio nas \u00e1guas para consumo humano pela \nOMS (adaptado de (81)). \n\nAno Medida Concentra\u00e7\u00e3o \n\n1958 Primeira recomenda\u00e7\u00e3o da OMS \nrelativa a \u00e1guas de consumo humano \n\n200 \u00b5g/l \n\n1963 A OMS recomenda a diminui\u00e7\u00e3o do \nvalor \n\n50 \u00b5g/l \n\n1974, 1984 Afirma\u00e7\u00e3o do valor de 50\u00b5g/l como \nvalor de refer\u00eancia \n\n50 \u00b5g/l \n\n1984 \n\nOrienta\u00e7\u00f5es da OMS substituem o valor \npadr\u00e3o internacional de \u00e1gua pot\u00e1vel, \nfornecendo uma base para padr\u00f5es \nnacionais de cada pa\u00eds \n\n \n\n1993 Uma orienta\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da OMS \nrecomenda reduzir valor de refer\u00eancia \n\n10 \u00b5g/l \n\n \n\n \nAinda assim, centenas de milh\u00f5es de pessoas, principalmente em pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nconsomem diariamente \u00e1gua contaminada com concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio muito superiores \u00e0s \n\nrecomendadas (34). \n\nA OMS recomendou esse novo limite de modo a garantir a seguran\u00e7a do abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua, e tal como o nome indica, \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o, os valores limite \n\nrecomendados n\u00e3o s\u00e3o obrigat\u00f3rios. Tais limites devem ser definidos pelas autoridades \n\nnacionais, considerando o local, as condi\u00e7\u00f5es ambientais, sociais, econ\u00f3micas e culturais em \n\ncausa. A maioria dos pa\u00edses desenvolvidos adoptou o valor recomendado. Por outro lado, a \n\nmaioria dos pa\u00edses em desenvolvimento ainda usa a concentra\u00e7\u00e3o indicada anteriormente de \n\n50\u00b5g/l como valor limite (81). O quadro 8 indica os diferentes limites aceites por v\u00e1rios pa\u00edses. \n\n\n\n33 \n \n\nQuadro 8 - Limites nacionais actualmente aceites pelos respectivos pa\u00edses (81). \n\nPa\u00eds/ Regi\u00e3o \nValor \nlimite \n(?g/l) \n\nAustr\u00e1lia (1997) 7 \n\nUni\u00e3o Europeia \n(1998) \n\n10 \n\nJap\u00e3o (1993) 10 \n\nUSA (2002) 10 \n\nVietname 10 \n\nCanada 25 \n\nBangladesh (1997) 50 \n\nCamboja 50 \n\nChina 50 \n\n\u00cdndia 50 \n\nLaos Rep\u00fablica \nPopular \nDemocr\u00e1tica  \n\n50 \n\nMyanmar 50 \n\nNepal 50 \n\nPaquist\u00e3o 50 \n \n\nA maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento n\u00e3o reduziu o valor apresentado nas suas normas \n\nnacionais, pois sentiram incapacidade de arcar com os custos econ\u00f3micos associados, inclusive \n\ntratamento e monitoriza\u00e7\u00e3o. A Ag\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos (EPA) \n\nrealizou um estudo econ\u00f3mico, com concentra\u00e7\u00f5es de 3, 5, 10, e 20 ?g/l e declarou que, dadas \n\nas condi\u00e7\u00f5es prevalecentes nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o valor m\u00e1ximo admiss\u00edvel \n\nrecomendado de 10 ?g/l representa o melhor compromisso entre os riscos para a sa\u00fade, a \n\ncapacidade das pessoas para pagar por \u00e1gua pot\u00e1vel, e a disponibilidade de tecnologia de \n\ntratamento de \u00e1gua (81). \n\nA contamina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio na \u00e1gua natural \u00e9 um problema mundial e tornou-se um desafio \n\npara os cientistas de todo o mundo. Tem sido relatado nos \u00faltimos anos em v\u00e1rias partes do \n\nmundo, como E.U.A., Chile, M\u00e9xico, Argentina, Pol\u00f3nia, Canad\u00e1, Hungria, Bol\u00edvia, Tail\u00e2ndia, \n\nMong\u00f3lia, Afeganist\u00e3o, Nepal, Jap\u00e3o.  \n\nOs pa\u00edses do Sul e Leste da \u00c1sia at\u00e9 agora identificados como afectados por contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas por ars\u00e9nio natural s\u00e3o Bangladesh, Camboja, China (incluindo Taiwan), \n\n\u00cdndia, Laos Rep\u00fablica Popular Democr\u00e1tica (PDR), Myanmar, Nepal, Paquist\u00e3o e Vietname (8) \n\n(35) (36) (38) (43) (50) (51) (81). Outros incidentes t\u00eam sido relatados na Nova Zel\u00e2ndia, \n\nUruguai, Brasil, Nicar\u00e1gua, Honduras, El Salvador e Espanha (38). \n\n\n\n34 \n \n\nAtrav\u00e9s da figura 14 podemos ver alguns dos pa\u00edses contaminados com casos de polui\u00e7\u00e3o por \n\nars\u00e9nio. \n\n \n\nFigura 14 - Alguma das contamina\u00e7\u00f5es de \u00e1guas por ars\u00e9nio a n\u00edvel mundial (74). \n\nNo quadro apresentado de seguida, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel conhecer quais os pa\u00edses em que ocorre \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio, como a popula\u00e7\u00e3o afectada por ele, o intervalo, em concentra\u00e7\u00e3o, \n\nem que normalmente \u00e9 encontrado e a causa da polui\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 9 - contamina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio a n\u00edvel mundial  (2)  (72) (76). \n\nPa\u00eds \nAno de \n\npolui\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o \nafectada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o \n(intervalo, \u00b5g/l) \n\nPoss\u00edvel raz\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\nArgentina 1938 - 1981 20000 0,1 - 2,0 Polui\u00e7\u00e3o natural do solo \n\nM\u00e9xico 1963 - 1983 200000 0,1 - 0,5 \nOxida\u00e7\u00e3o dos minerais \nportadores de ars\u00e9nio \n\nChile 1957 - 1969 130000 0,8 - 1,3 \nOxida\u00e7\u00e3o dos minerais \nportadores de ars\u00e9nio \n\nUSA 1972 - 1982 3000000 0,045 - 0,092 \nOxida\u00e7\u00e3o da pirite, redu\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00f3xido de ferro, etc. \n\nTaiwan 1961 - 1985 100000 >0,05 Oxida\u00e7\u00e3o da pirite \n\nMong\u00f3lia 1962 - 1989 1774 >0,05 excesso de irriga\u00e7\u00e3o \n\nTail\u00e2ndia 1987 - 1998 18000 0,05 - 5,0 Mina de estanho \n\nFilipinas 1992 - 1995 39 - Central de energia geot\u00e9rmica \n\nChina 1953 - 1993 1546 - \nUtiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o como \n\ncombust\u00edvel \n\nJap\u00e3o 1945 - 1995 217 - Minas de metais e carv\u00e3o \n\n\u00cdndia 1978 - 1998 200000 0,05 - 3,7 \nExcesso de explora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nBangladesh 1993 - 2000 21000000 0,052 - 4,727 \nExcesso de explora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nAs regi\u00f5es que possuem o maior n\u00famero de pessoas intoxicadas pelo ars\u00e9nio s\u00e3o o Bangladesh \n\ne Bengala Ocidental. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade estima que 23 milh\u00f5es de pessoas \n\ntenham consumido \u00e1gua com n\u00edveis acima do recomendado e est\u00e3o sujeitas aos riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio. \n\nEm 1993, foi descoberto que mais de 90% das \u00e1guas de po\u00e7os consumidas pela popula\u00e7\u00e3o do \n\nBangladesh estava contaminada com ars\u00e9nio, e que somente cerca de 10% dos moradores \n\nrecebiam \u00e1gua canalizada. Estudos realizados na regi\u00e3o constataram que os po\u00e7os rasos, com \n\nmenos de 100 m, s\u00e3o os que apresentam maiores problemas de contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio, \n\nsendo que 40% deles excedem o limite estabelecido no Bangladesh (50 ?g/L). Dos po\u00e7os com \n\nmais de 150 m, somente 1% supera o limite. A origem do ars\u00e9nio da \u00e1gua desta regi\u00e3o \u00e9 \n\ngeol\u00f3gica e n\u00e3o antropog\u00e9nica. Os sedimentos dos aqu\u00edferos rasos s\u00e3o mais ricos em mat\u00e9rias \n\norg\u00e2nicas, propiciando um ambiente redutor e que favorece a mobiliza\u00e7\u00e3o do ars\u00e9nio (73). \n\nNeste aspecto cabe destacar a contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio ocorrida no Bangladesh ao longo das \n\ntr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas. Ap\u00f3s a independ\u00eancia do pa\u00eds, em 1971, sucedendo-se a um sangrento \n\nconflito com o Paquist\u00e3o, houve uma grande ajuda internacional para ajudar na reconstru\u00e7\u00e3o \n\nde cidades e no desenvolvimento de uma das mais pobres e carentes popula\u00e7\u00f5es do planeta. \n\nAs ajudas eram provenientes principalmente de ONGs, que cuidavam inclusive da crucial \n\nquest\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua, j\u00e1 que a maioria dos rios que aportam ao pa\u00eds, localizado \n\nno enorme delta do Rio Ganges, estavam fortemente contaminados por patog\u00e9nicos \n\norigin\u00e1rios do recebimento de esgotos na regi\u00e3o de montante, situada na \u00cdndia. Houve assim a \n\nperfura\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade de po\u00e7os, estimada entre 6 e 11 milh\u00f5es, \n\nprincipalmente para o abastecimento de pequenas comunidades no interior do pa\u00eds, cuja \n\npopula\u00e7\u00e3o total \u00e9 de 125 milh\u00f5es de pessoas. Muito embora a \u00e1gua subterr\u00e2nea tivesse uma \n\nqualidade bacteriol\u00f3gica incomparavelmente superior \u00e0quela das \u00e1guas superficiais, n\u00e3o foi \n\nfeita a adequada monitoriza\u00e7\u00e3o da eventual presen\u00e7a de metais pesados. Ap\u00f3s 25 anos de \n\nintensa explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas para fins de abastecimento, constatou-se que o solo \n\ndo pa\u00eds, formado em larga escala por sedimentos jovens era extremamente rico em ars\u00e9nio, de \n\norigem portanto absolutamente natural. Estima-se que cerca de 35 milh\u00f5es de pessoas \n\ntenham ingerido por tr\u00eas d\u00e9cadas \u00e1guas com teor de ars\u00e9nio superior a 0,05 mg/l, com valores \n\nfrequentemente bastante mais elevados. H\u00e1 estudos que avaliam em 80 milh\u00f5es a popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal sujeita aos danos provocados pelo excesso de ars\u00e9nio. Este epis\u00f3dio \u00e9 considerado \n\nportanto como a maior contamina\u00e7\u00e3o colectiva da hist\u00f3ria da humanidade. Outro pa\u00eds \n\nbastante afectado por problemas de excesso de ars\u00e9nio nas \u00e1guas naturais \u00e9 a China, onde se \n\nestima que uma popula\u00e7\u00e3o superior a dois milh\u00f5es de pessoas esteja a sofrer de problemas \n\n\n\n36 \n \n\nrelacionados a arsenicose. Este quadro \u00e9 agravado pela absor\u00e7\u00e3o complementar de ars\u00e9nio na \n\natmosfera, decorrente da indiscriminada queima de carv\u00e3o com altos teores deste elemento \n\n(3)  (14) (37) (57) (77). \n\n  \n\n\n\n37 \n \n\n3.3.6. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o nacional \n\nEm Portugal, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do novo limite m\u00e1ximo legal, 10\u00b5g As/l, foram alguns os \n\ndistritos que ficaram em incumprimento legal, o que tem estabilizado com o passar do tempo. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os registos de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas por ars\u00e9nio em Portugal, alguns destes \n\nlocalizam-se na aldeia de Sarzedas, no concelho de Castelo Branco (67), em Pampilhosa da \n\nSerra, devido aos detritos das minas da Panasqueira (88), em campo de Jales, concelho de Vila \n\nPouca de Aguiar (55). No Porto, em Bai\u00e3o, no ano de 2005, h\u00e1 registo de se ter abastecido a \n\npopula\u00e7\u00e3o por autotanques, devido \u00e0 presen\u00e7a de elevados n\u00edveis de ars\u00e9nio na \u00e1gua de \n\nconsumo. H\u00e1 tamb\u00e9m registo de valores acima do limite em Aguiar da Beira e em Lez\u00edria, \n\nambos ocorridos em 2006. Em destaque est\u00e3o quatro dos 51 concelhos portugueses, cujos \n\ndados foram comunicados, no ano de 2006, ao Instituto Regulador da \u00c1gua e Res\u00edduos (IRAR): \n\nO concelho de \u00c9vora, com um incumprimento de 7,5% nos n\u00edveis m\u00e1ximos permitidos de \n\nars\u00e9nio na \u00e1gua, seguido de Barcelos (5,0%), Vila Franca de Xira (2,9%) e Pombal (1,8 %) (93). \n\nAn\u00e1lises realizadas \u00e0 qualidade da \u00e1gua da rede p\u00fablica nos concelhos de Alf\u00e2ndega da F\u00e9 e \n\nVila Flor revelaram a exist\u00eancia de \u00edndices de ars\u00e9nio muito superiores aos permitidos por lei \n\nem tr\u00eas localidades: Vilares da Vilari\u00e7a (Alf\u00e2ndega da F\u00e9), Macedinho e Valbom (Vila Flor), \n\nrevelando-se este \u00faltimo o pior caso de contamina\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, apresentando n\u00edveis na ordem \n\ndos 160\u00b5g/l em 2000, 570\u00b5g/l em 2001, 800\u00b5g/l em 2002 e 360\u00b5g/l em 2003. Como causa \n\nprov\u00e1vel \u00e9 apontado o facto de o As ser um elemento pr\u00f3prio das rochas da regi\u00e3o, sendo \n\nposs\u00edvel a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, agravada pela actividade mineira, hoje j\u00e1 extinta, mas que \n\nno passado teve grande import\u00e2ncia (minas de Freixeda). Nessa altura, a aldeia de Vilares de \n\nVilari\u00e7a era conhecida como \u201ca terra dos dentes pretos\u201d, o que poder\u00e1 estar relacionado com o \n\nsintoma de excesso de As na \u00e1gua (causa do enegrecimento dos dentes) (29) (53) (84) (96).  \n\nEm Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o, concelho do Fund\u00e3o, est\u00e3o depositadas, h\u00e1 v\u00e1rios anos, 400 toneladas de \n\nars\u00e9nio-pirite bem junto \u00e0 central el\u00e9ctrica, originados na mina da Panasqueira. Um \n\nacumulado de \u201ccerca de trinta anos\u201d, que estiveram d\u00e9cadas a c\u00e9u aberto, durante as quais se \n\nassistiu \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos terrenos e das \u00e1guas, com as chuvas a arrastarem os min\u00e9rios para o \n\nsubsolo e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Com o tempo seco, tratando-se de um p\u00f3 muito fino, era \n\ntransportado pelo ar at\u00e9 v\u00e1rios quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia, depositando-se nas casas e nos \n\nterrenos agr\u00edcolas. Al\u00e9m do mais, existiu sempre o perigo de inala\u00e7\u00e3o destes compostos, \n\naltamente cancer\u00edgenos para o aparelho respirat\u00f3rio. A solu\u00e7\u00e3o adoptada, para tais valores de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, foi colocar sobre a ars\u00e9nio-pirite uma camada geot\u00eaxtil impermeabilizante. \n\nUma esp\u00e9cie de \u2018almofada\u2019 protectora e uma tela imperme\u00e1vel que evita a entrada de \u00e1guas \n\n\n\n38 \n \n\nque, ao escorrer para o solo, arrastariam parte destes min\u00e9rios. Foram ainda plantadas \n\ngram\u00edneas, uma relva que ajuda a suster a terra vegetal e que evita que as pequenas part\u00edculas \n\nsejam arrastadas pelos ventos at\u00e9 alguns quil\u00f3metros em volta. Esta solu\u00e7\u00e3o foi a mais \n\nsimples, mais barata e mais r\u00e1pida, pois era urgente tomar medidas e responde com um \n\npadr\u00e3o alto de seguran\u00e7a. Contudo, se \u00e9 verdade que o material perigoso foi forrado na sua \n\nparte superior, por baixo cont\u00ednua em contacto com o solo e com os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Mas \n\nremover todo aquele material n\u00e3o iria resolver nada, j\u00e1 que os danos causados ao solo s\u00e3o \n\nirremedi\u00e1veis. Mas com a solu\u00e7\u00e3o tomada travou-se o processo e, se n\u00e3o entra \u00e1gua tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o sai, estacando o sistema de contamina\u00e7\u00e3o. Mesmo a \u00e1gua com que s\u00e3o regadas as \n\ngram\u00edneas s\u00e3o drenadas e tratadas antes de seguirem para o rio (29) (92) (95).  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n39 \n \n\n4. ARH - Tejo (Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento) \nCom a entrada em vigor da Lei da \u00c1gua, em 2005, foram criadas as Administra\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es \n\nHidrogr\u00e1ficas (ARH).  \n\nA ARH do Tejo, I. P. tem como miss\u00e3o proteger e valorizar as componentes ambientais da \u00e1gua \n\ne promover a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos ao longo da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo \n\ne das bacias hidrogr\u00e1ficas das ribeiras do Oeste. Os factores de sucesso da sua actividade \n\nresidem em assumir, integralmente, e desde a primeira hora, a ambi\u00e7\u00e3o de pretender, para a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e para a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, o que j\u00e1 hoje disp\u00f5em, em mat\u00e9ria de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, as regi\u00f5es mais avan\u00e7adas da Europa, e, uma vis\u00e3o de longo prazo, de forma \n\na assegurar que as decis\u00f5es iniciais n\u00e3o comprometem nem condicionam, antes potenciam, as \n\nac\u00e7\u00f5es e empreendimentos futuros.  \n\nDesde a primeira hora privilegia tamb\u00e9m o estabelecimento de parcerias, baseadas em \n\nprinc\u00edpios de actua\u00e7\u00e3o e objectivos muito claros e que naturalmente s\u00e3o partilhados, como s\u00e3o \n\nexemplos inequ\u00edvocos, entre outros, os acordos e estrat\u00e9gias estabelecidas com C\u00e2maras \n\nMunicipais, incluindo Delega\u00e7\u00f5es de Compet\u00eancias em mat\u00e9ria de gest\u00e3o do litoral, protocolos \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o de linhas de \u00e1gua e protocolos para o apoio na regulariza\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA miss\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P., foi-lhe conferida pelo Decreto-\n\nLei n.\u00ba 208/2007, de 29 de Maio - que aprova a org\u00e2nica das Administra\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es \n\nHidrogr\u00e1ficas, I.P. - da seguinte forma: \n\n\"A Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P. tem por miss\u00e3o proteger e valorizar as \n\ncomponentes ambientais das \u00e1guas, bem como proceder \u00e0 gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos no \u00e2mbito da respectiva circunscri\u00e7\u00e3o territorial de actua\u00e7\u00e3o.\" \n\nNos termos do Decreto-Lei n.\u00ba 208/2007, de 29 de Maio - que aprova a org\u00e2nica das \n\nAdministra\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas - \u00e9 atribu\u00edda \u00e0s Administra\u00e7\u00f5es de Regi\u00e3o \n\nHidrogr\u00e1fica \u201cuma vis\u00e3o estrat\u00e9gica consequente com as atribui\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das componentes ambientais das \u00e1guas\u201d, em conson\u00e2ncia com as disposi\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da Lei da \u00c1gua (Lei n.\u00ba 58/2005), de 29 de Dezembro. \n\nNesse sentido, a Vis\u00e3o preconizada para a ARH do Tejo, I.P., e em conson\u00e2ncia com o \n\ncumprimento da sua Miss\u00e3o, considera como factores de sucesso da sua actividade, os \n\nseguintes:  \n\n\n\n40 \n \n\n A ambi\u00e7\u00e3o de pretender, para a Institui\u00e7\u00e3o e para a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, melhorar o \n\ndesempenho em mat\u00e9ria de gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos, aproximando-se \n\ndas regi\u00f5es mais avan\u00e7adas da Europa; \n\n Uma vis\u00e3o de m\u00e9dio/longo prazo, por forma a assegurar que as decis\u00f5es iniciais n\u00e3o \n\ncomprometem nem condicionam, antes potenciam, as ac\u00e7\u00f5es e empreendimentos \n\nfuturos. \n\nConforme Decreto-Lei n.\u00ba 208/2007, de 29 de Maio - que aprova a org\u00e2nica das \n\nAdministra\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, I.P. - s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es da ARH do Tejo, I. P., no \u00e2mbito \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tejo e da Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Oeste: \n\n Elaborar e executar os planos de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas e os planos espec\u00edficos \n\nde gest\u00e3o das \u00e1guas e definir e aplicar os programas de medidas; \n\n Decidir sobre a emiss\u00e3o e emitir os t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \n\nfiscalizar o cumprimento da sua aplica\u00e7\u00e3o; \n\n Realizar a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da respectiva regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica e das incid\u00eancias \n\ndas actividades humanas sobre o estado das \u00e1guas, bem como a an\u00e1lise econ\u00f3mica \n\ndas utiliza\u00e7\u00f5es das \u00e1guas, e promover a requalifica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o fluvial; \n\n Elaborar ou colaborar na elabora\u00e7\u00e3o, tal como definido pela Autoridade Nacional da \n\n\u00c1gua, dos planos de ordenamento de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas e nos planos de \n\nordenamento da orla costeira, na \u00e1rea da sua jurisdi\u00e7\u00e3o; \n\n Elaborar os planos de ordenamento dos estu\u00e1rios; \n\n Estabelecer a rede de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, e elaborar e aplicar o \n\nrespectivo programa de monitoriza\u00e7\u00e3o de acordo com os procedimentos e a \n\nmetodologia definidos pela Autoridade Nacional da \u00c1gua; \n\n Aplicar o regime econ\u00f3mico e financeiro, fixar por estimativa o valor econ\u00f3mico da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sem t\u00edtulo, pronunciar-se sobre os montantes dos componentes da taxa de \n\nrecursos h\u00eddricos, arrecadar as taxas e aplicar a parte que lhe cabe na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\ndas respectivas bacias ou regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas; \n\n Elaborar o registo das zonas protegidas e identificar as zonas de capta\u00e7\u00e3o destinadas a \n\n\u00e1gua para consumo humano; e, \n\n Prosseguir as demais atribui\u00e7\u00f5es referidas na Lei da \u00c1gua (Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de \n\nDezembro) e respectiva legisla\u00e7\u00e3o complementar. \n\nhttp://www.dre.pt/pdf1sdip/2005/12/249A00/72807310.PDF\n\n\n41 \n \n\nOs objectivos estrat\u00e9gicos, correspondem aos grandes des\u00edgnios que se colocam \u00e0 ARH do \n\nTejo, I.P., e s\u00e3o os seguintes: \n\n Aumentar o n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\n Aumentar o n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o de pessoas e bens face a situa\u00e7\u00f5es de risco; \n\n Melhorar o conhecimento e a informa\u00e7\u00e3o sobre sistemas h\u00eddricos; \n\n Refor\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e assegurar o envolvimento das institui\u00e7\u00f5es; \n\n Garantir a excel\u00eancia no desempenho das compet\u00eancias atribu\u00eddas. \n\n  \n\n\n\n42 \n \n\n  \n\n\n\n43 \n \n\n5. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio \n\n 5.1. Espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidretos \n\nA AAS baseia-se na medi\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o da intensidade de radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica \n\nproveniente de uma fonte de luz, por \u00e1tomos gasosos no estado fundamental. A \n\nespectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica utiliza esse fen\u00f3meno para a determina\u00e7\u00e3o quantitativa \n\nde elementos (metais, semimetais e alguns n\u00e3o metais) numa ampla variedade de amostras. \n\nO espectrofot\u00f3metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica \u00e9 um equipamento que permite a an\u00e1lise \n\nquantitativa de elementos met\u00e1licos em solu\u00e7\u00f5es l\u00edquidas, gasosas e s\u00f3lidas. Os componentes \n\nb\u00e1sicos de um espectrofot\u00f3metro incluem fonte de radia\u00e7\u00e3o, sistema de atomiza\u00e7\u00e3o, conjunto \n\nmonocromador, detector e processador. \n\n \n\nFigura 15 - Componentes b\u00e1sicos de espectrofot\u00f3metro \n\n \n\n O analito absorve a radia\u00e7\u00e3o incidente, decorrente da fonte de radia\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, num \n\ndeterminado comprimento de onda espec\u00edfico seleccionado por um monocromador. \u00c9 uma \n\nt\u00e9cnica j\u00e1 consolidada e amplamente explorada por demonstrar alta especificidade, alta \n\nselectividade, e relativa facilidade operacional. Mas devido \u00e0s interfer\u00eancias, baixa \n\nreprodutibilidade, e  pobres limites detec\u00e7\u00e3o foi desenvolvido um m\u00e9todo alternativo para \n\nalguns elementos, a maioria metal\u00f3ides, a espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica por \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidretos (HGAAS), que est\u00e1 dispon\u00edvel atrav\u00e9s de uma op\u00e7\u00e3o para muitos \n\nmodernos instrumentos de AAS. \n\n Este novo m\u00e9todo \u201capenas\u201d exige o m\u00f3dulo de gera\u00e7\u00e3o de hidretos (13). A \n\nespectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica por gera\u00e7\u00e3o de hidretos oferece uma alternativa \n\nsimples e sens\u00edvel para a determina\u00e7\u00e3o de elementos que geram hidretos (17), como no caso \n\ndo ars\u00e9nio, sendo o m\u00e9todo mais usual para a sua determina\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua alta \n\nsensibilidade, baixo limite de detec\u00e7\u00e3o e alta selectividade (3) (38).  \n\n\n\n44 \n \n\nUma vez que os \u00e1tomos absorvem luz de comprimentos de onda muito espec\u00edficos, torna-se \n\nnecess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes que produzam um espectro de emiss\u00e3o composto por linhas \n\nestreitas do elemento de interesse e que n\u00e3o emitam radia\u00e7\u00e3o de fundo ou outras linhas \n\nestranhas. Essas fontes de linhas, de alta intensidade, conferem alta especificidade \u00e0 t\u00e9cnica \n\nde absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica, fazendo-a praticamente livre de interfer\u00eancias. As principais fontes \n\nusadas em absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica s\u00e3o a l\u00e2mpada de c\u00e1todo oco (LCO) e a l\u00e2mpada de descarga sem \n\nel\u00e9ctrodos (EDL). A l\u00e2mpada de c\u00e1todo oco \u00e9 uma excelente fonte de linhas para a grande \n\nmaioria dos elementos devido \u00e0 sua estabilidade. Entretanto, no caso de alguns elementos \n\nmais vol\u00e1teis, as l\u00e2mpadas de c\u00e1todo oco possuem baixa intensidade de emiss\u00e3o e uma vida \n\n\u00fatil muito curta. Para estes elementos as EDL podem ser utilizadas. As fontes EDL emitem \n\nradia\u00e7\u00e3o mais intensa do que as LCO, conferindo maior precis\u00e3o e sensibilidade \u00e0s an\u00e1lises. No \n\nm\u00e9todo da gera\u00e7\u00e3o de hidretos, \u00e9 utilizada a l\u00e2mpada de descarga sem el\u00e9ctrodos (EDL) (62). \n\nA t\u00e9cnica de gera\u00e7\u00e3o de hidretos \u00e9 utilizada para separar elementos formadores de hidretos \n\nvol\u00e1teis. Geralmente, estes elementos est\u00e3o presentes em baixas concentra\u00e7\u00f5es nas amostras \n\ngeol\u00f3gicas, e com isso, podem ser mais facilmente quantificados pelos seus hidretos, pela \n\nreac\u00e7\u00e3o de seus i\u00f5es em solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida com borohidreto de s\u00f3dio (11).  Esta t\u00e9cnica tem-se \n\nconstitu\u00eddo num dos recursos mais utilizados para determina\u00e7\u00e3o de baixas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nAs em diferentes amostras (47). \n\n A gera\u00e7\u00e3o de um hidreto met\u00e1lico \u00e9 obtida usualmente atrav\u00e9s da reac\u00e7\u00e3o de borohidreto de \n\ns\u00f3dio com \u00e1cido clor\u00eddrico, conforme a equa\u00e7\u00e3o 1, existindo, entretanto, diferentes m\u00e9todos \n\nde redu\u00e7\u00e3o relatados na literatura (75). \n\nNaBH4+ HCl + 3H2O ? H3BO3 + 8H + NaCl (Equa\u00e7\u00e3o 1) \n\n2AsIII+ 8H?2AsH3+ H2 (Equa\u00e7\u00e3o 2) \n\nO m\u00e9todo da gera\u00e7\u00e3o de hidretos para a determina\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio utiliza geralmente como \n\nagente redutor o borohidreto de s\u00f3dio (NaBH4) (31), o que proporciona uma r\u00e1pida forma\u00e7\u00e3o \n\nde hidretos (Equa\u00e7\u00e3o 2) (11). O iodeto de pot\u00e1ssio e o \u00e1cido asc\u00f3rbico a 0,005% s\u00e3o utilizados \n\ncomo pr\u00e9-redutores para minimizar as interfer\u00eancias (11).   \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n 5.2. Outros m\u00e9todos \n\nExistem outros m\u00e9todos para a an\u00e1lise de ars\u00e9nio. Os mais usados s\u00e3o a espectrometria de \n\nabsor\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o at\u00f3micas e a espectrometria de massa (3) (9). A espectrofotometria de \n\nemiss\u00e3o at\u00f3mica com chama (9) n\u00e3o apresenta suficiente sensibilidade tal como a \n\nespectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com forno de grafite (36) e, por esta raz\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o \n\nmuito utilizadas. A espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com atomiza\u00e7\u00e3o electrot\u00e9rmica \n\n(ETAAS), tem sido bastante usada para an\u00e1lise de diferentes tipos de amostras, devido \u00e0 sua \n\nsensibilidade (9). \n\nComo a instrumenta\u00e7\u00e3o por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica est\u00e1 amplamente \n\ndispon\u00edvel e visto que a espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com chama tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nmuito sens\u00edvel, essa t\u00e9cnica \u00e9 frequentemente empregada em conjunto com a gera\u00e7\u00e3o de \n\nhidretos (9), permitindo obter melhores limites de detec\u00e7\u00e3o (31) (19).  \n\nAs t\u00e9cnicas utilizadas para a detec\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de ars\u00e9nio, devem ser sens\u00edveis e \n\nselectivas. \n\nO m\u00e9todo de plasma indutivamente acoplado  (ICP) \u00e9 um poderoso m\u00e9todo instrumental \n\nanal\u00edtico, pois \u00e9 ideal para a determina\u00e7\u00e3o de elementos vestigiais numa grande variedade de \n\nmatrizes (9) (31), mas o seu custo \u00e9 muito mais elevado quando comparado com a \n\nespectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica ou espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidretos (13) (18). A espectrofotometria de massa com plasma indutivamente \n\nacoplado, tem-se tornado uma t\u00e9cnica de detec\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, por possuir uma alta \n\nsensibilidade, capacidade multi-elementar e pode ser combinada com as t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o \n\ncomummente empregados para a an\u00e1lise de especia\u00e7\u00e3o (18) (19). \n\nA jun\u00e7\u00e3o de injec\u00e7\u00e3o em Fluxo - Gera\u00e7\u00e3o de hidretos \u2013 Espectrofotometria de Absor\u00e7\u00e3o \n\nAt\u00f3mica \u00e9 atractiva, devido \u00e0 sua simplicidade e alta sensibilidade. Estes procedimentos fazem \n\nuso dos benef\u00edcios da introdu\u00e7\u00e3o directa da amostra, volume reduzido da mesma, diminui\u00e7\u00e3o \n\nda possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o e do aumento da toler\u00e2ncia para interferentes, quando \n\ncomparados aos procedimentos convencionais. \n\n Outras t\u00e9cnicas instrumentais de especia\u00e7\u00e3o t\u00eam sido amplamente aplicadas pois permitem a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de As em amostras com pequenas concentra\u00e7\u00f5es. Cromatografias l\u00edquida e \n\ngasosa s\u00e3o t\u00e9cnicas muito populares em estudos de especia\u00e7\u00e3o (31) (38).  \n\n\n\n46 \n \n\nA cromatografia gasosa requer que as esp\u00e9cies sejam vol\u00e1teis e termicamente est\u00e1veis, sob o \n\nprograma de temperatura escolhido para an\u00e1lise.  \n\nA cromatografia l\u00edquida \u00e9 mais adequada \u00e0 separa\u00e7\u00e3o de compostos n\u00e3o vol\u00e1teis e compostos \n\nde alto peso molecular, desde que sejam escolhidas colunas adequadas com os componentes \n\nda amostra.  \n\nEstudos comparativos de v\u00e1rios m\u00e9todos de espectrofotometria at\u00f3mica, acoplados com \n\ncromatografia l\u00edquida ou gasosa, t\u00eam sido publicados, sendo a cromatografia gasosa acoplada \n\n\u00e0 espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica o m\u00e9todo mais sens\u00edvel para especia\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio, \n\nenquanto que a cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia acoplada \u00e0 espectrofotometria de \n\nabsor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com gera\u00e7\u00e3o de hidretos \u00e9 o m\u00e9todo mais simples para a especia\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00edveis mais altos de ars\u00e9nio (31). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n47 \n \n\n6. Metodologia \n\n6.1. Locais de amostragem (\u00c1rea em estudo) \n\nPara o desenvolvimento deste estudo foram analisadas \u00e1guas superficiais da regi\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica do Tejo e das bacias das ribeiras do Oeste. N\u00e3o foi poss\u00edvel efectuar a an\u00e1lise de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, uma vez que durante o tempo de estudo n\u00e3o se realizaram amostragens \n\ndestas \u00e1guas. \n\nAssim foram analisadas \u00e1guas de diversos concelhos como Abrantes, Alcoba\u00e7a, Cartaxo, \n\nCascais, Castelo Branco, Covilh\u00e3, Ferreira do Z\u00eazere, Fund\u00e3o, Idanha-A-Nova, Pampilhosa da \n\nSerra, Penamacor, Peniche, Portalegre, Oleiros, Santar\u00e9m, Sert\u00e3 e Tomar. Na figura 16 est\u00e3o \n\nidentificados os diversos pontos de amostragem estudados. \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 \u00c1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da ARH do Tejo, I.P.; Concelhos abrangidos e massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas. Com \nindica\u00e7\u00e3o dos locais de amostragem em estudo (adaptado de (6)). \n\n \n\n\n\n49 \n \n\nComo j\u00e1 foi referido, as amostras analisadas eram de \u00e1guas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara consumo humano, tendo sido monitorizadas como sendo de classe A3 segundo o \n\ndecreto-lei n\u00ba236/98, ou seja, com uma frequ\u00eancia de amostragem trianual que incidiu nos \n\nmeses de Mar\u00e7o, Julho e Novembro.  \n\nO presente estudo incidiu sobre as amostragens de Mar\u00e7o (in\u00edcio do estudo) e Julho, o que \n\npermitiu a compara\u00e7\u00e3o dos valores obtidos, com os apresentados por outro laborat\u00f3rio \n\nacreditado neste m\u00e9todo anal\u00edtico. Nos meses referidos, foi poss\u00edvel analisar todas as \n\namostras que deram entrada no laborat\u00f3rio, referentes aos 33 pontos de amostragem \n\nidentificados na figura 16. Nos restantes meses efectuou-se a determina\u00e7\u00e3o do ars\u00e9nio, em \n\namostras que deram entrada no laborat\u00f3rio, fora do \u00e2mbito da monitoriza\u00e7\u00e3o, apenas com o \n\nintuito de complementar este estudo, sendo normal a entrada de amostras dos pontos 2, 3, 4, \n\n9, 12, 18, 25, 29 e 32. \n\nAs amostras eram colhidas e analisadas em recipientes de pl\u00e1stico. Sendo que durante o \n\ntransporte desde o local da amostragem at\u00e9 ao laborat\u00f3rio, eram transportadas em malas \n\nt\u00e9rmicas. Ao chegarem ao laborat\u00f3rio, as amostras eram acidificadas com HNO3 supra puro e \n\nconservadas na c\u00e2mara frigor\u00edfica at\u00e9 se proceder \u00e0 sua an\u00e1lise. \n\nO intervalo de tempo entre a amostragem e a an\u00e1lise variava dependendo do plano de \n\namostragem mensal, pois reuniam-se todas as amostras relativas ao m\u00eas em estudo e s\u00f3 \n\ndepois se procedia \u00e0 an\u00e1lise. Sendo o tempo m\u00e1ximo entre o dia de colheita e o de an\u00e1lise de \n\nseis meses. \n\n \n\n  \n\n\n\n50 \n \n\n  \n\n\n\n51 \n \n\n7. Metodologia anal\u00edtica \n\n7.1. Reagentes \n\nForam usados reagentes de qualidade anal\u00edtica reconhecida e todas as solu\u00e7\u00f5es foram \n\npreparadas com \u00e1gua ultra pura (Milli-Q). \n\n Solu\u00e7\u00e3o de borohidreto de s\u00f3dio a 0.4%  \n\nDissolver 4g de Na(BH4) e 0.5g de NaOH em cerca de 800 ml de \u00e1gua ultra pura, \nhomogeneizar e perfazer a 1000 ml. \nA solu\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida por 24h. \n\n Solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clor\u00eddrico a 10% (\u201cCarrier\u201d) \n\nDiluir 100ml de \u00e1cido clor\u00eddrico concentrado em cerca de 800ml de \u00e1gua ultra pura, \nhomogeneizar e perfazer a 1000ml. \n\n \u00c1cido clor\u00eddrico concentrado (HCl) \n\n Solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico a 0.2% \n\nDiluir 4ml de \u00e1cido n\u00edtrico a 2000ml de \u00e1gua ultra pura \n\n Solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico e iodeto de pot\u00e1ssio a 5% \n\nDissolver 5g de \u00e1cido asc\u00f3rbico e 5g de KI em cerca de 50ml de \u00e1gua ultra pura, \nhomogeneizar e perfazer a 100ml \n\n Solu\u00e7\u00e3o \u201cstock\u201d 1000 ppm As (comercial) \n\n Solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o \n\nPreparar os padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o de acordo com a gama de concentra\u00e7\u00e3o pretendida, \n\na partir da solu\u00e7\u00e3o stock, utilizando a solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico 0.2% como diluente. \n\n7.2. Gases \n\n Ar comprimido \n\n Acetileno N25 \n\n \u00c1rgon \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\n7.3. Material \n\n Tubos de pl\u00e1stico de 15 ml e 50 ml adequados ao amostrador AS90 \n\n Material de laborat\u00f3rio de uso corrente e material volum\u00e9trico com marca\u00e7\u00e3o de \n\nconformidade classe A. \n\n Micropipetas  \n\n Pipetas volum\u00e9tricas \n\n Dispensadores volum\u00e9tricos \n\n Frascos Kartel \n\n7.4. Equipamento \n\n Balan\u00e7a anal\u00edtica \n\n Espectrofot\u00f3metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com gerador de hidretos equipado com c\u00e9lula \nde quartzo marca Perkin Elmer, modelo Analyst 300 com FIAS 100 e fonte de \nalimenta\u00e7\u00e3o Perkin Elmer EDL system 2. \n\n L\u00e2mpada EDL de Ars\u00e9nio \n\n \n\n7.5. Procedimento anal\u00edtico \n\nPara garantir que os padr\u00f5es e as amostras cont\u00eam o analito no mesmo estado de oxida\u00e7\u00e3o, \n\nprocede-se a uma pr\u00e9-redu\u00e7\u00e3o antes de cada medi\u00e7\u00e3o espectrofotometrica. \n\n7.5.1. Pr\u00e9-redu\u00e7\u00e3o das amostras \n\nTodas as amostras, padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o e de controlo, ensaios em branco, ensaios em \n\nduplicado, ensaios de recupera\u00e7\u00e3o tiveram o seguinte tratamento:  \n\n Adicionar 10% (v/v) de HCI concentrado;  \n\n Adicionar 10% (v/v) da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico e iodeto de pot\u00e1ssio 5% \n\n Deixar reagir durante pelo menos 1 hora \u2014 todo o As (V) \u00e9 reduzido a As (III). \n\n A pr\u00e9-redu\u00e7\u00e3o foi sempre efectuada no dia anterior ao da an\u00e1lise, para garantir que todo o As \n\n(V) presente era reduzido a As (III). \u00c9 essencial garantir uma boa pr\u00e9-redu\u00e7\u00e3o uma vez que, \n\ncomo j\u00e1 foi referido anteriormente, as amostras eram de \u00e1guas superficiais, onde prevalece o \n\nAs (V). \n\n\n\n53 \n \n\n7.5.2. Condi\u00e7\u00f5es operat\u00f3rias \n\nA inicializa\u00e7\u00e3o do sistema, desenvolvimento de m\u00e9todos e respectivos alinhamentos e ajuste \n\nde caudais foram efectuados de acordo com os manuais de instru\u00e7\u00f5es do equipamento \n\nfornecidos pelo fabricante (Sendo que os manuais utilizados durante o estudo foram (59) (60) \n\n(61) (62) (63) (64) (65) e (66)). \n\n7.5.3. Resumo do processo \n\nNeste m\u00e9todo o ars\u00e9nio no estado de oxida\u00e7\u00e3o As (III) \u00e9 convertido nos respectivos hidretos \n\nvol\u00e1teis por reac\u00e7\u00e3o com o borohidreto de s\u00f3dio, em meio \u00e1cido. Os hidretos s\u00e3o \n\ncontinuamente purgados por um fluxo de \u00e1rgon, para a c\u00e9lula de quartzo aquecida, onde s\u00e3o \n\nconvertidos em \u00e1tomos livres. Estes absorvem radia\u00e7\u00e3o proveniente da l\u00e2mpada EDL, \n\npassando do estado fundamental ao estado excitado e regressando, posteriormente ao inicial. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a intensidade de energia absorvida e da emitida corresponde a um sinal cuja \n\nabsorv\u00eancia se relaciona com a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos do elemento em an\u00e1lise, atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o da lei de Lambert-Beer. \n\n7.5.4. Gama de aplica\u00e7\u00e3o  \n\nGama normal de trabalho: 1 \u00b5g/l a 5 \u00b5g/l \n\nInterfer\u00eancias \n\nEsta t\u00e9cnica \u00e9 sens\u00edvel ao estado de oxida\u00e7\u00e3o do elemento a determinar, sendo por isso \n\nnecess\u00e1rio garantir que todo o analito presente se encontra no mesmo estado de oxida\u00e7\u00e3o. O \n\nestado de oxida\u00e7\u00e3o afecta a velocidade de forma\u00e7\u00e3o da forma qu\u00edmica metal-hidreto e \n\nconsequentemente a sensibilidade. \n\n7.5.5. Prepara\u00e7\u00e3o das amostras e padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o e \n\ncontrolo \n\nA prepara\u00e7\u00e3o das amostras obedeceu ao seguinte procedimento: \n\n Pipetar 10,0 ml da amostra a analisar para um tubo de 15 ml, de seguida pipetar 1,0 ml \n\nda solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico e iodeto de pot\u00e1ssio 5% e posteriormente 1,0 ml de \n\n\u00e1cido clor\u00eddrico concentrado (HCl). Homogeneizar e deixar a pr\u00e9-reduzir at\u00e9 ao dia \n\nseguinte. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es foi feita da seguinte forma: \n\n\n\n54 \n \n\n Branco \u2013 Num bal\u00e3o volum\u00e9trico medir 200 ml da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico a 0,2%, \n\ntransferir para um frasco Kartel de 250ml, pipetar 20,0ml da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\nasc\u00f3rbico e iodeto de pot\u00e1ssio 5% e posteriormente 20,0 ml de \u00e1cido clor\u00eddrico \n\nconcentrado (HCl). Homogeneizar e deixar a pr\u00e9-reduzir at\u00e9 ao dia seguinte. \n\n Padr\u00f5es de 1, 2, 3, 4, 5 \u00b5g/l \u2013 Para cada padr\u00e3o procedeu-se da seguinte forma. Num \n\nbal\u00e3o volum\u00e9trico de 100ml colocou-se cerca de 50 ml da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico a \n\n0,2%, de seguida pipetaram-se 100, 200, 300, 400 e 500 \u00b5g de uma solu\u00e7\u00e3o 1 ppm de \n\nAs, para o bal\u00e3o e perfazer at\u00e9 os 100 ml com a solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico 0,2%. \n\nTransferiam-se para frascos Kartel de 250 ml, pipetou-se 10,0 ml da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\nasc\u00f3rbico e iodeto de pot\u00e1ssio a 5% e posteriormente 20,0 ml de \u00e1cido clor\u00eddrico \n\nconcentrado (HCl). Agitou-se e deixou-se a pr\u00e9-reduzir at\u00e9 ao dia seguinte. \n\n7.5.6. An\u00e1lise das amostras \n\nA an\u00e1lise das amostras s\u00f3 foi efectuada ap\u00f3s o tra\u00e7ado da curva de calibra\u00e7\u00e3o e da garantia de \n\nque esta cumpria os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o \n\nPara o tra\u00e7ado das rectas, utilizou-se um ensaio em branco e padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o de acordo \n\ncom a gama de concentra\u00e7\u00e3o pretendida. \n\n7.5.7. Controlo da qualidade dos resultados \n\nCrit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o da curva de calibra\u00e7\u00e3o \n\nCurva de calibra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com o seguinte crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o: \n\nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o, R, ? 0,999 \n\nDeclive [0.04679 \u2013 0.05935] \n\nTanto para as amostras como para os padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es de controlo o valor final \n\nfoi dado pela m\u00e9dia de tr\u00eas leituras, para as quais se admitiu um desvio-padr\u00e3o relativo \n\n(%RSD) ?5 %. \n\nDetermina\u00e7\u00e3o dos limites de detec\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o \n\nOs limites de detec\u00e7\u00e3o e de quantifica\u00e7\u00e3o foram calculados com base na m\u00e9dia e desvio-\n\npadr\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de uma s\u00e9rie de 12 replicados de uma amostra de baixa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o (?0,60 \u00b5g/l), determinados em situa\u00e7\u00e3o de repetibilidade atrav\u00e9s das \n\nexpress\u00f5es: \n\n\n\n55 \n \n\nLD = m\u00e9dia + 3 x desvio-padr\u00e3o; \n\nLQ = m\u00e9dia + 10 x desvio-padr\u00e3o; \n\nO limite de detec\u00e7\u00e3o (LD) \u00e9 definido como a concentra\u00e7\u00e3o m\u00ednima de um analito que pode ser \n\nmedida, enquanto que o limite de quantifica\u00e7\u00e3o (LQ) \u00e9 a menor concentra\u00e7\u00e3o do analito que \n\npode ser determinada com um n\u00edvel aceit\u00e1vel de precis\u00e3o e veracidade. \n\n \n\nVerifica\u00e7\u00f5es a realizar em cada sess\u00e3o de trabalho \n\nPor cada s\u00e9rie at\u00e9 20 amostras foi efectuado um ensaio em duplicado, um ensaio em branco, \n\num padr\u00e3o de controlo do LQ, um padr\u00e3o de controlo na gama de trabalho e um ensaio de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nO duplicado foi aceite desde que a amplitude relativa fosse ?  7 % e foi efectuado pr\u00e9-\n\nreduzindo duas al\u00edquotas de uma mesma amostra. \n\nO valor do branco (solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico a 0,2%) foi aceite desde que fosse ? LQ/3.33 \n\nOs crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram, para o padr\u00e3o de controlo do LQ \u00b1 5%, e para a gama de \n\ntrabalho \u00b13%. \n\nPara o ensaio de recupera\u00e7\u00e3o, adicionou-se uma concentra\u00e7\u00e3o de analito o mais pr\u00f3xima \n\nposs\u00edvel da concentra\u00e7\u00e3o expect\u00e1vel para a amostra em an\u00e1lise, e foi aceite desde que o seu \n\nvalor se encontrasse entre os 85% a 115%. \n\n(Nota: Estes crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram calculados com base nos resultados que a seguir se \n\napresentam.) \n\n  \n\n\n\n56 \n \n\n7.6. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nO tratamento estat\u00edstico foi efectuado com base na norma ISO 8466. \n\nTeste da homogeneidade das vari\u00e2ncias  \n\n\u00c9 a compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica da vari\u00e2ncia do padr\u00e3o mais concentrado S\n2\n\nM com a do padr\u00e3o \n\nmenos concentrado S\n2\n\nm da curva, visto que estas normalmente apresentam uma maior \n\nvari\u00e2ncia. \n\nO valor teste, PG, \u00e9 calculado pelas equa\u00e7\u00f5es: \n\n    e   \n\nE \u00e9 comparado com o valor tabelado na distribui\u00e7\u00e3o de Fisher (Anexo I).  \n\nA decis\u00e3o estat\u00edstica baseia-se no seguinte: \n\no Se PG?F: a diferen\u00e7a entre as vari\u00e2ncias n\u00e3o \u00e9 significativa \n\no Se PG> F: a diferen\u00e7a entre as vari\u00e2ncias \u00e9 significativa e a gama de trabalho \n\ndeve ser reduzida.  \n\n \n\nTeste de Linearidade  \n\n\u00c9 a compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica do valor teste, PG, com o valor tabelado da distribui\u00e7\u00e3o de Fisher, \n\npara um grau de liberdade. \n\nO valor teste, PG, \u00e9 calculado pelas equa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n          \n\nOnde,  \n\n DS\n2\n \u2013 Diferen\u00e7a de vari\u00e2ncias. \n\n N \u2013 N\u00famero de n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o. \n\n  \u2013 Desvio padr\u00e3o residual da curva de calibra\u00e7\u00e3o linear. \n\n \u2013 Desvio padr\u00e3o residual da curva de calibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear. \n\n \n\nA decis\u00e3o estat\u00edstica baseia-se no seguinte: \n\no Se PG?F: a fun\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o linear conduz a um melhor ajuste dos pontos. \n\n\n\n57 \n \n\no Se PG> F: a fun\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o linear n\u00e3o conduz a um melhor ajuste dos \npontos. A gama de concentra\u00e7\u00e3o deve ser reduzida ou ent\u00e3o aplica-se uma \nfun\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear. \n\n \n\nLimites de detec\u00e7\u00e3o e de quantifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n O limite de detec\u00e7\u00e3o, LD, corresponde ao inicio da gama em que \u00e9 poss\u00edvel distinguir \ncom uma dada confian\u00e7a estat\u00edstica, o sinal do branco do sinal da amostra, e como tal \nindicar se o analito em quest\u00e3o est\u00e1 ausente ou presente. \n \n\n O limite de quantifica\u00e7\u00e3o, LQ corresponde ao inicio da gama em que o coeficiente de \nvaria\u00e7\u00e3o (incerteza relativa) do sinal se reduziu a valores razo\u00e1veis para se poder \nefectuar uma detec\u00e7\u00e3o quantitativa; assim, na pr\u00e1tica deve-se usar o LQ como inicio \nda zona em que se reportam valores num\u00e9ricos. Assim o 1\u00ba padr\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o deve \nser igual ou ligeiramente superior ao limite de quantifica\u00e7\u00e3o. \n \nPodem ser usados dois m\u00e9todos para o c\u00e1lculo dos referidos limites: \n\n \no A partir de uma s\u00e9rie de ensaios com um branco representativo (ou um padr\u00e3o \n\nde baixa concentra\u00e7\u00e3o), e calculando a respectiva m\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o. \n \n\n                  \n \n\no A partir da estat\u00edstica de m\u00ednimos quadrados da recta de calibra\u00e7\u00e3o, \nadmitindo-se que o desvio-padr\u00e3o da estimativa ( ) representa o desvio-\n\npadr\u00e3o do branco: \n \n\n        \n\n \nOnde, \n  \u2013 M\u00e9dia \n \n  S \u2013 Desvio-padr\u00e3o \n \n  \n\n\n\n58 \n \n\nRepetibilidade/Reprodutibilidade \n\n \n\n Repetibilidade \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o entre os resultados de medi\u00e7\u00f5es sucessivas da mesma \nmensurada, efectuadas nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o no mais curto espa\u00e7o de \ntempo, isto \u00e9: \n\n \no Mesmo laborat\u00f3rio; \no Mesmo analista; \no Mesmo equipamento; \no Mesmo tipo de reagentes. \n\n \n\n Reprodutibilidade \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o entre os resultados das medi\u00e7\u00f5es da mesma \nmensurada, efectuadas com altera\u00e7\u00e3o de pelo menos uma das condi\u00e7\u00f5es, ou seja: \n\n \no Mesmo ou diferente laborat\u00f3rios; \no Diferentes analistas; \no Diferentes equipamentos; \no E/ou diferentes \u00e9pocas. \n\n \nA repetibilidade e a reprodutibilidade podem-se exprimir quantitativamente em termos das \ncaracter\u00edsticas da dispers\u00e3o dos resultados. \n \n\n                 \n\n \n\nRecupera\u00e7\u00f5es \n\nPara o avaliar o efeito da matriz, fortificaram-se algumas amostras com concentra\u00e7\u00f5es de \n\nars\u00e9nio conhecidas e determinou-se a percentagem de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOnde, \n  \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o do analito na amostra fortificada; \n  \u2013 Volume da amostra do ensaio de recupera\u00e7\u00e3o ( ); \n  \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o do analito na amostra n\u00e3o fortificada; \n  \u2013 Volume da amostra utilizada no ensaio de recupera\u00e7\u00e3o; \n  \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de analito utilizado para fortificar a amostra;  \n  \u2013 Volume de padr\u00e3o de analito utilizado no ensaio de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n59 \n \n\n7.7. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados \n\n(NOTA 1: Os n\u00fameros utilizados para a identifica\u00e7\u00e3o das amostras correspondem aos locais de \namostragem identificados na figura 16) \n(NOTA 2: os valores 1 representam valores&lt;1,0, ou seja, valores inferiores ao LQ) \n\n7.8. Selec\u00e7\u00e3o da gama de trabalho \n\nDe acordo com a norma, para a selec\u00e7\u00e3o da gama de trabalho determinou-se a zona em que as \n\nvari\u00e2ncias s\u00e3o homog\u00e9neas (distribui\u00e7\u00e3o de Fisher-Snedecor), tendo-se posteriormente visto a \n\nresposta do equipamento em termos de linearidade (testes de Mandel). \n\nTeste da homogeneidade de vari\u00e2ncias \n\nOs resultados obtidos nas 12 leituras de cada padr\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o, foram utilizados para o \n\nestudo homogeneidade de vari\u00e2ncias, comparando a vari\u00e2ncia nos limites, de modo a \n\ndeterminar qual a gama de trabalho que melhor se adequa ao nosso estudo. \n\nQuadro 10 - Estudo da homogeneidade de vari\u00e2ncias \n\n \n0,0 \u00b5g/l 1,00 \u00b5g/l 2,00 \u00b5g/l 5,00 \u00b5g/l 10,0 \u00b5g/l \n\n1 0,0002 0,0526 0,1131 \n \n\n0,5047 \n\n2 -0,0012 0,0527 0,1151 \n \n\n0,5049 \n\n3 -0,0002 0,0531 0,1162 0,2824 0,5097 \n\n4 0,0009 0,0534 0,1163 0,2828 0,5105 \n\n5 -0,0011 0,0538 0,1163 0,2837 0,5116 \n\n6 0,0001 0,0539 0,1166 0,2844 0,5125 \n\n7 0,0011 0,0541 0,1168 0,2865 0,5142 \n\n8 \n \n\n \n0,1170 0,2874 0,5173 \n\n9 -0,0060 0,0546 0,1171 0,2880 0,5204 \n\n10 -0,0014 0,0547 0,1175 \n \n\n0,5219 \n\n11 0,0010 0,0553 0,1179 \n \n\n0,5221 \n\n12 -0,0009 0,0555 0,1198 \n \n\n0,5239 \n\nm\u00e9dia: -0,0007 0,0540 0,1166 0,2850 0,5145 \n\nd.p.: 0,00199 0,00098 0,00160 0,00226 0,00663 \n\nCV (%) -291,2 1,8 1,4 0,8 1,3 \n\nPG \n \n\nF ?g/l \n45,47 F (9;11;0.99) 4,63 1 \u2013 10 \n\n17,25 F (7;11;0.99) 4,89 2 \u2013 10 \n\n5,29 F (6;10;0.99) 5,39 1 \u2013 5 \n\n \n\n \n\nO valor teste PG obtido atrav\u00e9s da raz\u00e3o destas vari\u00e2ncias foi comparado com o valor tabelado \n\nda distribui\u00e7\u00e3o de F, concluindo-se que h\u00e1 homogeneidade de vari\u00e2ncias na gama [1 a 5] \u00b5g/l, \n\npois PG?F. O passo seguinte foi verificar se a resposta do equipamento era linear nessa gama. \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\nTeste de linearidade \n\nA forma mais expedita de verificar a linearidade de uma calibra\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o \n\ngr\u00e1fica do conjunto de pares ordenados (concentra\u00e7\u00e3o; absorv\u00e2ncia) utilizado na calibra\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, esta \u00e9 bastante subjectiva pelo que se deve recorrer a testes estat\u00edsticos. O \n\nmodelo mais comum \u00e9 o Teste de Mandel (onde estimamos qual dos modelos \u2013 linear ou n\u00e3o-\n\nlinear \u2013 proporciona o melhor ajuste dos pontos da curva de calibra\u00e7\u00e3o). O valor teste PG, \u00e9 \n\ncomparado com o valor tabelado da distribui\u00e7\u00e3o F de Snedecor/Fisher. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Regress\u00e3o linear \n\n \n\n \n\nDa regress\u00e3o linear retira-se o desvio-padr\u00e3o residual, , atraves da express\u00e3o: \n\n \n\nEm que, \n\n     e  \n\nAssim,  \n\n =0,0027. \n\n \n\n \n\ny = 0,057x - 0,000\nR\u00b2 = 0,999\n\n0,000\n\n0,050\n\n0,100\n\n0,150\n\n0,200\n\n0,250\n\n0,300\n\n0,350\n\n0,400\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0\n\nA\nb\n\ns\n\n[As] (ppb)\n\n\n\n61 \n \n\n \n\nFigura 18 - Regress\u00e3o polinomial \n\n \n\nDa regress\u00e3o polinomial calcula-se, da mesma forma como foi calculado acima, o desvio \n\npadr\u00e3o residual, = 0,0010. \n\nA partir dos dois desvios-padr\u00e3o residuais,  e  calcula-se a linearidade: \n\nSabendo que,  \n\n   \n\n \n \n\n   \n\n \n\n \n \n \n\nAssim,  \n\n \n \n\nA faixa linear de trabalho de um m\u00e9todo de ensaio \u00e9 o intervalo entre os n\u00edveis inferior e \n\nsuperior de concentra\u00e7\u00e3o do analito no qual foi demonstrado ser poss\u00edvel a determina\u00e7\u00e3o com \n\na precis\u00e3o, exactid\u00e3o e linearidade exigidas, sob as condi\u00e7\u00f5es especificadas para o ensaio. A \n\nfaixa linear \u00e9 definida como a faixa de concentra\u00e7\u00e3o na qual a sensibilidade pode ser \n\nconsiderada constante.  \n\nComo F (1;3;0,99) = 34, ent\u00e3o PG<F, assim, como referido anteriormente, a fun\u00e7\u00e3o de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o linear conduz a um melhor ajuste dos pontos. \n\nEm conclus\u00e3o: entre 1 e 5 ?g /l h\u00e1 homogeneidade de vari\u00e2ncias e linearidade. \n\n  \n\ny = -0,001x2 + 0,067x - 0,012\nR\u00b2 = 1\n\n0,000\n\n0,100\n\n0,200\n\n0,300\n\n0,400\n\n0,500\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0\n\nA\nb\n\ns\n\n[As] (ppb)\n\n\n\n62 \n \n\n7.9. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o \n\nCurvas de calibra\u00e7\u00e3o \n\nAo longo das an\u00e1lises, foram recolhidos os dados referentes as curvas de calibra\u00e7\u00e3o e foi \n\nefectuado o estudo das curvas de calibra\u00e7\u00e3o para defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o do \n\ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o e do declive. \n\nQuadro 11 - Dados relativos \u00e0s curvas de calibra\u00e7\u00e3o. \n\nData cal. Declive Coef. corr. \n\n23/03 0,05000 0,99857 \n\n24/03 0,05800 0,99882 \n\n25/03 0,05436 0,99935 \n\n24/03 0,05865 0,99987 \n\n25/03 0,05457 0,99851 \n\n26/03 0,05217 0,99932 \n\n26/03 0,05523 0,99982 \n\n31/03 0,04870 0,99957 \n\n05/01 0,05477 0,99855 \n\n06/04 0,05201 0,99954 \n\n07/04 0,05210 0,99973 \n\n13/04 0,04808 0,99988 \n\n20/04 0,05031 0,99999 \n\n06/05 0,04970 0,99900 \n\n10/05 0,05654 0,99850 \n\n08/06 0,05114 0,99893 \n\n08/06 0,05273 0,99938 \n\n17/06 0,05615 0,99973 \n\n22/06 0,05530 0,99920 \n\n23/06 0,04866 0,99908 \n\n28/07 0,05536 0,99910 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nA partir da m\u00e9dia dos v\u00e1rios coeficientes de correla\u00e7\u00e3o das curvas de calibra\u00e7\u00e3o decidiu-se que \n\no crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o seria, R ? 0,999 \n\nEm termos do declive foi definido atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da (m\u00e9dia \u00b1 2 x desvio padr\u00e3o) ficando \n\nassim definido que o intervalo aceite para o declive \u00e9 [0,04679; 0,05935] \n\n Declive Coef. corr. \n\nM\u00e9dia 0,05307 0,99926 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,00314 0,00049 \n\nCoef. Vari. 5,91673 0,04901 \n\nM\u00e1ximo 0,05865 0,99999 \n\nM\u00ednimo 0,04808 0,99850 \n\n\n\n63 \n \n\nRepetibilidade, Limite de Quantifica\u00e7\u00e3o e Limite de Detec\u00e7\u00e3o \n\nRealizou-se um estudo de repetibilidade de v\u00e1rias amostras, ao longo da gama de trabalho, de \n\nmodo a estudar os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 12 - Resultados obtidos para o estudo da repetibilidade e dos limites de detec\u00e7\u00e3o e \nquantifica\u00e7\u00e3o \n\nN\u00ba de \nleituras \n\nAmostra 17 \n(?g/l) \n\nAmostra 3  \n(?g/l) \n\nAmostra 18 \n(?g/l) \n\n1 0,60 1,16 4,67 \n\n2 0,62 1,17 4,66 \n\n3 0,61 1,19 4,62 \n\n4 0,59 1,17 4,63 \n\n5 0,59 1,16 4,62 \n\n6 0,64 1,19 4,47 \n\n7 0,59 1,20 4,54 \n\n8 0,61 1,18 4,64 \n\n9 0,58 1,18 4,60 \n\n10 0,59 1,16 4,59 \n\n11 0,57 1,20 4,58 \n\n12 0,60 1,17 4,64 \n\n13 0,63 \n  \n\n14 0,60 \n  \n\n15 0,61 \n  \n\n16 0,59 \n  \n\n17 0,58 \n  \n\nm\u00e9dia \n \n\n  0,60 1,18 4,60 \n\nd.p. \n \n\n  0,018 0,014 0,054 \n\nM\u00e1x. \n \n\n  0,64 1,20 4,66 \n\nM\u00edn. \n \n\n  0,57 1,16 4,47 \n\nRin % \n \n\n 11,7 3,4 4,1 \n\nCV% \n \n\n  3,1 1,2 1,2 \n\n \n    \n\n LD 0,66   \n\n LQ 0,78   \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos resultados da amostra 17 foi poss\u00edvel estudar o limite de quantifica\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque apresenta uma baixa concentra\u00e7\u00e3o em ars\u00e9nio.  \n\nO LD deste m\u00e9todo nas condi\u00e7\u00f5es operacionais aqui descritas \u00e9 0,66 \u00b5g/l e o LQ \u00e9 0,78 \u00b5g/l \n\ntendo este sido majorado para 1 \u00b5g/l, dado o valor param\u00e9trico, para o tipo de \u00e1guas em \n\nestudo ser de 10\u00b5g/l. \n\n \n\n  \n\n\n\n64 \n \n\nDuplicados \n\nPara definir um crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o para os duplicados, utilizaram-se os resultados de v\u00e1rios \n\nduplicados analisados, em situa\u00e7\u00e3o de precis\u00e3o interm\u00e9dia e as constantes relativas \u00e0s cartas \n\nde controlo de duplicados. \n\nQuadro 13 - Resultados obtidos nas an\u00e1lises em duplicado. \n\nAmostra \n  \n\nR Rel \n\n2 2,41 2,45 0,0165 \n2 2,34 2,19 0,0662 \n\n3 1,31 1,33 0,0152 \n\n3 1,48 1,46 0,0136 \n\n3 1,42 1,43 0,0070 \n\n3 1,16 1,24 0,0667 \n\n3 1,44 1,43 0,0070 \n\n3 1,45 1,43 0,0139 \n\n3 1,45 1,43 0,0139 \n4 0,96 0,93 0,0317 \n5 0,04 0,04 0 \n6 0,87 0,88 0,0114 \n\n16 1,19 1,16 0,0255 \n17 0,56 0,56 0 \n17 0,77 0,78 0,0129 \n18 3,94 3,78 0,0415 \n18 5,63 5,13 0,0929 \n18 5,58 5,40 0,0328 \n\nR Rel m\u00e9dia \n \n\n0,0260 \nd.p. Rrel \n\n  \n0,0256 \n\nu dup. \n  \n\n0,0160 \n\nu dup.\n2\n \n\n \n0,0003 \n\n \n\nO erro estat\u00edstico relativo \u00e9 calculado atrav\u00e9s da seguinte express\u00e3o: \n\n        \n\nOnde, \n            \u2013 Corresponde ao resultado obtido para uma amostra \n            \u2013 Corresponde ao resultado obtido para o ensaio duplicado da mesma amostra. \n \nSendo de seguida calculadas as constantes relativas \u00e0s cartas de controlo de duplicados: \n\n? ?  \n\n? ?  \n\nOnde, \n\n LA \u2013 Linha de aviso \n\nLC \u2013 Linha de controlo \n \n\nPelos valores apresentados conclui-se que o crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o para os duplicados \u00e9 de um \n\nerro relativo de \u00b17%, correspondendo \u00e0 linha de aviso. \n\n\n\n65 \n \n\nPadr\u00f5es de controlo \n\nAtrav\u00e9s dos dados dispon\u00edveis relativamente aos padr\u00f5es de controlo, P1 e P5 para o limite de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o e para a gama de trabalho em estudo, estabeleceu-se um crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o \n\npara estes da seguinte forma: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara o padr\u00e3o 1, padr\u00e3o de controlo com 1 ?g As/l: \n\n; o que permite adoptar um \n\ncrit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o de \u00b1 5%. \n\nPara o padr\u00e3o 5, padr\u00e3o de controlo com 5 ?g As/l: \n\n;  o que permite adoptar um \n\ncrit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o de \u00b13%. \n\nOnde,  \n\n CA \u2013 Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nP5 \n[As] \n\n(?g/l) \nAbs  \n\n 5,05 0,2513 \n\n 5,01 0,2494 \n\n 5,05 0,2855 \n\n 4,99 0,2823 \n\n 4,88 0,247 \n\n 4,89 0,2477 \n\n 4,93 0,2491 \n\n 4,96 0,2505 \n\n 4,90 0,2479 \n\n 4,87 0,2465 \n\n 4,9 0,2481 \n\n 4,95 0,2501 \n\n 4,85 0,246 \n\n 4,89 0,2476 \n\nM\u00e9dia 4,937 0,2535 \n\nD.p. 0,066 0,01 \n\nCV% 1,3 5,1 \n\nP1 \n[As] \n\n(?g/l) \nAbs  \n\n 1,04 0,0561 \n\n 1,09 0,0588 \n\n 1,06 0,0645 \n\n 1,08 0,0644 \n\n 1,08 0,0642 \n\n 1,15 0,068 \n\n 1,06 0,0632 \n\n 1,10 0,0654 \n\n 1,12 0,0666 \n\n 1,08 0,0645 \n\n 1,09 0,0646 \n\n 1,08 0,0645 \n\n 1,06 0,0633 \n\n \n  \n\nM\u00e9dia 1,084 0,0637 \n\nD.p. 0,028 18,7 \n\nCV% 2,6 4,9 \n\nQuadro 14 e 15 - Estudo dos padr\u00f5es de controlo \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nRecupera\u00e7\u00f5es \n\nComo j\u00e1 foi referido, foram fortificadas amostras com concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00e9nio conhecidas e \n\nestudadas as suas percentagens de recupera\u00e7\u00e3o. Assim estudou-se inicialmente a amostra 7, \n\nreferente \u00e0 Albufeira de S. Domingos e posteriormente estudou-se a amostra 2 referente a \n\nValada.  \n\nQuadro 16 - Percentagens de recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmostra \n% \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n7 111,5 \n7 106,0 \n7 115,5 \n2 92,0 \n2 99,0 \n\n2 98,0 \n\n2 104,8 \n\n2 91,5 \n\n  \nM\u00e9dia 102,3 \nD.p. 8,707 \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo do crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o das recupera\u00e7\u00f5es utilizou-se novamente a f\u00f3rmula, \n\n, assim estimou-se um crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o em cerca de \n\n\u00b1 15%. \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\n7.10. Estimativa de c\u00e1lculo da incerteza \n\nA incerteza de medi\u00e7\u00e3o define-se como um par\u00e2metro associado ao resultado de uma \n\nmedi\u00e7\u00e3o, que caracteriza a dispers\u00e3o dos valores que podem ser razoavelmente atribu\u00eddos ao \n\nmensurando (quantidade particular submetida a medi\u00e7\u00e3o). Pode ser entendida como um grau \n\nde d\u00favida inerente ao processo de medi\u00e7\u00e3o no qual j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ncorrec\u00e7\u00f5es para que a mesma seja eliminada por completo, sendo a incerteza expandida, U, \n\ndada pela seguinte f\u00f3rmula: \n\n                                                   \n\nOnde,  \n\n  \u2013 \u00c9 a incerteza padr\u00e3o combinada; \n\nk \u2013 corresponde ao factor de expans\u00e3o, k=2 para um grau de confian\u00e7a de 95%. \n\nNesta abordagem utilizou-se para o c\u00e1lculo da componente da incerteza da exactid\u00e3o os \n\nensaios de recupera\u00e7\u00e3o e para o c\u00e1lculo da componente da incerteza da precis\u00e3o, ao n\u00edvel do \n\nLQ o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de controlo do LQ, ao n\u00edvel da gama de trabalho as \n\namplitudes relativas dos duplicados. Utilizou-se este crit\u00e9rio, uma vez que \u00e9 um crit\u00e9rio v\u00e1lido \n\ne assim aproveitou-se o controlo de qualidade estudado e os dados dispon\u00edveis. \n\n Poder-se-ia tamb\u00e9m fazer a estimativa da incerteza expandida atrav\u00e9s do desvio padr\u00e3o de n \n\nparticipa\u00e7\u00f5es em ensaios inter-laboratoriais e, alternativamente, fazer o c\u00e1lculo da incerteza \n\nde exactid\u00e3o com base na amplitude dos pares \u201cvalor de refer\u00eancia EIL\u201d, \u201cvalor do laborat\u00f3rio\u201d \n\ne combin\u00e1-lo com a componente incerteza da precis\u00e3o utilizando o controlo de qualidade \n\ninterno (duplicados, padr\u00f5es de controlo).  \n\n =0,0301. \n\n, ao n\u00edvel do LQ e,\n\n , na gama de \n\ntrabalho. Assim,   \n\n  , ou seja, a incerteza expandida \u00e9 \n\naproximadamente de 8%, tanto na gama de trabalho com a n\u00edvel de LQ. \n\n  \n\n\n\n68 \n \n\n7.11. An\u00e1lise temporal \n\nAo longo dos meses de 2010 em que decorreu o estudo, as amostras analisadas apresentaram \n\nas seguintes concentra\u00e7\u00f5es. \n\nQuadro 17 - Resultados obtidos das diversas an\u00e1lises ao longo dos meses de estudo. \n\n         M\u00eas \n\nAmostra \nMar\u00e7o Abril Maio Junho Julho Agosto Setembro \n\n1 1     \n \n\n1     \n\n2 2,7 2,1 2,4 2,3 2,5 2,6 3,2 \n\n3 1,4 1,3 1,1 1,1 1 1 1 \n\n4 1 1,2 2,1 2,6 3,8   3,1 \n\n5 1     \n \n\n1     \n\n6 1     \n \n\n1     \n\n7 2,1     \n \n\n2,5     \n\n8 1     \n \n\n1     \n\n9 1,8 1,3 1 1 1   1 \n\n10 1,3     \n \n\n1     \n\n11 1,3     \n \n\n1     \n\n12 1   1 1 1 1 1 \n\n13 2,1     \n \n\n2,7     \n\n14 2,3     \n \n\n1     \n\n15 1     \n \n\n1     \n\n16 1,2     \n \n\n3,3     \n\n17 1     \n \n\n2,3     \n\n18 4,1 4,3 4,3 5,6 5,8 6,0 5,6 \n\n19 1     \n \n\n1     \n\n20 1     \n \n\n1     \n\n21 1     \n \n\n2,1     \n\n22 1,6     \n \n\n2,0     \n\n23 1,1     \n \n\n2,7     \n\n24 1,2     \n \n\n1,5     \n\n25   1 1 1 1 1,3 4,0 \n\n26 2,3     \n \n\n5,4     \n\n27       \n \n\n1     \n\n28 1     \n \n\n1,4     \n\n29 1   1 \n \n\n1 1   \n\n30 1,7     \n \n\n      \n\n31 1     \n \n\n      \n\n32 1,5 2,3 2,49 4,1 6,4 18,5 4,5 \n\n33 1,2       4,1     \n\n \n\nAtrav\u00e9s da sintetiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos (Anexo II), tentou-se estudar um pouco da \n\nvaria\u00e7\u00e3o temporal do ars\u00e9nio.  \n\n(NOTA: Nas tabelas abaixo indicadas, todos os valores anteriores a Mar\u00e7o de 2010, \n\ncorrespondem a valores obtidos por um laborat\u00f3rio subcontratado. E os valores em falta \n\ndevem-se ao facto de n\u00e3o ter chegado amostra ao laborat\u00f3rio.)  \n\n  \n\n\n\n69 \n \n\n \n\n \n\n  \n\nAlb. \nCastelo \nde Bode \n(Tomar) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbr-06 0,5 \nJul-06 0,5 \n\nNov-06 0,5 \nMar-07 2,7 \nJul-07 3,1 \n\nNov-07 1,5 \nMar-08 1,2 \nJul-08 0,5 \n\nNov-08 0,5 \nMar-09 0,5 \nMar-10 1,4 \n\nAbr-10 1,3 \nMai-10 1,1 \nJun-10 1,1 \n\nJul-10 0,5 \n\nAgo-10 0,5 \nSet-10 0,5 \n\n  m\u00e9dia 1,1 \nRin % 248,7 \n\nd.p. 0,8 \n\nCV% 75,7 \n\n \n\n  \n\nValada \n(Cartaxo) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbr-06 0,5 \nJul-06 6,1 \n\nNov-06 0,5 \nMar-07 3,2 \nJul-07 4,6 \n\nNov-07 4,7 \nMar-08 2,4 \nJul-08 3,6 \n\nNov-08 3,4 \nMar-09 1,7 \nMar-10 2,7 \n\nAbr-10 2,1 \nMai-10 2,4 \nJun-10 2,3 \nJul-10 2,5 \n\nAgo-10 2,6 \nSet-10 3,2 \n\n  \n \n\nM\u00e9dia 2,9 \n\nRin % 196,6 \nd.p. 1,4 \nCV% 49,7 \n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,0\n\n6,0\n\n7,0\n\n8,0\n\n9,0\n\n10,0\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n6\n\nJu\nl-\n\n0\n6\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n6\n\nJa\nn\n\n-0\n7\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n7\n\nJu\nl-\n\n0\n7\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n7\n\nJa\nn\n\n-0\n8\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n8\n\nJu\nl-\n\n0\n8\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n8\n\nJa\nn\n\n-0\n9\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n9\n\nJu\nl-\n\n0\n9\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n9\n\nJa\nn\n\n-1\n0\n\nA\nb\n\nr-\n1\n\n0\n\nJu\nl-\n\n1\n0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nValada\n\nS\u00e9rie1\n\nmedia\n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,0\n\n6,0\n\n7,0\n\n8,0\n\n9,0\n\n10,0\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n6\n\nJu\nl-\n\n0\n6\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n6\n\nJa\nn\n\n-0\n7\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n7\n\nJu\nl-\n\n0\n7\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n7\n\nJa\nn\n\n-0\n8\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n8\n\nJu\nl-\n\n0\n8\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n8\n\nJa\nn\n\n-0\n9\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n9\n\nJu\nl-\n\n0\n9\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n9\n\nJa\nn\n\n-1\n0\n\nA\nb\n\nr-\n1\n\n0\n\nJu\nl-\n\n1\n0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlb. Castelo de Bode \n\nFigura 19 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 2 \n\nFigura 20 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 3. \n\n\n\n70 \n \n\nAlb. Divor \n(\u00c9vora) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nMar-09 1,1 \n\nMar-10 1,0 \nAbr-10 1,2 \n\nMai-10 2,1 \nJun-10 2,6 \nJul-10 3,8 \n\nSet-10 3,1 \n\nm\u00e9dia 2,1 \n\nRin % 131,5 \n\nd.p. 1,10 \nCV% 51,6 \n\n \n \n \n \n\nRio Fundeiro \n(Ferreira do \n\nZ\u00eazere) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbr-06 0,5 \nJul-06 0,5 \n\nNov-06 0,5 \nMar-07 1,9 \nJul-07 0,5 \n\nNov-07 1,2 \nMar-08 0,5 \nJul-08 0,5 \n\nNov-08 1,0 \nMar-09 0,5 \nMar-10 1,8 \nAbr-10 1,3 \nMai-10 0,5 \nJun-10 0,5 \nJul-10 0,5 \n\nSet-10 0,5 \n\nm\u00e9dia 0,8 \n\nRin % 175,5 \nd.p. 0,50 \nCV% 62,8 \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \nFigura 23 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 12 \n\n \n\n0,0\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlge\nAlge \n\n(Santar\u00e9m) \n[As] \n\n(?g/l) \n\nMar-09 0,5 \n\nMar-10 0,5 \n\nMai-10 0,5 \n\nJun-10 0,5 \n\nJul-10 0,5 \n\nAgo-10 0,5 \n\nSet-10 0,5 \n\nm\u00e9dia 0,5 \n\nRin % 0,0 \n\nd.p. 0,00 \n\nCV% 0,0 \n\n0,0\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlb. Divor \n\n0,0\n\n1,0\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,0\n\n6,0\n\n7,0\n\n8,0\n\n9,0\n\n10,0\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n6\n\nJu\nl-\n\n0\n6\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n6\n\nJa\nn\n\n-0\n7\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n7\n\nJu\nl-\n\n0\n7\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n7\n\nJa\nn\n\n-0\n8\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n8\n\nJu\nl-\n\n0\n8\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n8\n\nJa\nn\n\n-0\n9\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n9\n\nJu\nl-\n\n0\n9\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n9\n\nJa\nn\n\n-1\n0\n\nA\nb\n\nr-\n1\n\n0\n\nJu\nl-\n\n1\n0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nRio Fundeiro \n\nFigura 21 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 4. \n\nFigura 22 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 9. \n\n\n\n71 \n \n\n \nP\u00f3voa e \nMeadas \n\n(Portalegre) \n[As] \n\n(?g/l) \n\nMar-09 4,8 \n\nMar-10 4,1 \nAbr-10 4,3 \nMai-10 4,3 \nJun-10 5,6 \nJul-10 5,8 \n\nAgo-10 6,0 \n\nSet-10 5,6 \n\n  m\u00e9dia 5,1 \nRin % 37,6 \nd.p. 0,77 \n\nCV% 15,2 \n\n \n \n \n\n  Alb. St. \nLuzia \n\n(Pampilhosa \nda Serra) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nMar-09 0,5 \n\nMar-10 0,5 \n\nMai-10 0,5 \n\nJun-10 0,5 \n\nJul-10 0,5 \n\nAgo-10 0,5 \n\n  m\u00e9dia 0,5 \n\nRin % 0,0 \n\nd.p. 0,00 \n\nCV% 0,0 \n\n \n \n\nAlb\u00aa.  Cova \ndo Viriato  \n(Covilh\u00e3) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nMar-09 0,5 \n\nAbr-10 0,5 \n\nMai-10 0,5 \n\nJun-10 0,5 \n\nJul-10 0,5 \n\nAgo-10 1,3 \n\n  m\u00e9dia 0,6 \n\nRin % 126,3 \n\nd.p. 0,33 \n\nCV% 51,6 \n\n \n \n  \n\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlb. P\u00f3voa e Meadas \n\n0,0\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlb\u00aa. St. Luzia \n\n0,0\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nAlb\u00aa.  Cova do Viriato  \n\nFigura 24 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 18. \n\nFigura 25 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 29. \n\nFigura 26 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 25. \n\n\n\n72 \n \n\n \n Pt. Meimoa \n(Penamacor) \n\n[As] \n(?g/l) \n\nMar-10 1,5 \n\nAbr-10 2,3 \n\nMai-10 2,5 \n\nJun-10 4,1 \n\nJul-10 6,4 \n\nSet-10 4,5 \n\nm\u00e9dia 3,5 \n\nRin % 139,9 \n\nd.p. 1,81 \n\nCV% 51,3 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nComo se pode observar pela an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos, n\u00e3o h\u00e1 casos de incumprimento do limite \n\nparam\u00e9trico de 10\u00b5g/l, definido pelo Decreto-lei n\u00ba306/2007, uma vez que as \u00e1guas analisadas \n\ns\u00e3o \u00e1guas para consumo humano. \n\nPodem-se observar algumas varia\u00e7\u00f5es que s\u00e3o maioritariamente devidas a diminui\u00e7\u00f5es de \n\ncaudal do local de amostragem, no caso dos rios e a poss\u00edveis dilui\u00e7\u00f5es por parte de chuvas no \n\ncaso das albufeiras. H\u00e1 hip\u00f3teses de causas que s\u00f3 poderiam ser confirmadas com o decorrer \n\ndo estudo, como a dilui\u00e7\u00e3o por parte da chuva ou mesmo a poss\u00edveis descargas industriais ou \n\npolui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n \n\n \n \n  \n\n0,0\n1,0\n2,0\n3,0\n4,0\n5,0\n6,0\n7,0\n8,0\n9,0\n\n10,0\n\nC\no\n\nn\nc.\n\n (\nu\n\ng\n A\n\ns/\nl)\n\nPt. Meimoa \n\nFigura 27 - Resultados obtidos relativamente \u00e0 amostra 32. \n\n\n\n73 \n \n\nValida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nA valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo foi confirmada, como j\u00e1 foi referido, por compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados obtidos na an\u00e1lise das amostras e os resultados obtidos num outro laborat\u00f3rio, \n\nacreditado para esta metodologia anal\u00edtica. \n\nQuadro 18 - Compara\u00e7\u00e3o de resultados obtidos com os de um laborat\u00f3rio externo. \n\n \n\nMar\u00e7o Julho \n\n \n\nLAB \nexterno \n\nARH  Rin% \nLAB \n\nexterno \nARH  Rin% \n\n1 1 1 0,00 1 1 0,00 \n\n2   2,7  2,3 2,5 7,93 \n\n3   1,4  1 1 0,00 \n\n4 1,1 1,0 9,27 3,7 3,8 2,93 \n\n5   1  1 1 0,00 \n\n6   1  1 1 0,00 \n\n7   2,1  2,5 2,5 0,80 \n\n8 1 1 0,00 1 1 0,00 \n\n9 1,7 1,8 8,09 1 1 0,00 \n\n10 1,3 1,3 0,77 1 1 0,00 \n\n11 1,2 1,3 6,19 1 1 0,00 \n\n12 1,0 1 0,00 1 1 0,00 \n\n13 2,1 2,1 0,48 2,9 2,7 8,26 \n\n14 2,3 2,3 0,00 1 1 0,00 \n\n15   1  1 1 0,00 \n\n16   1,2  3,6 3,3 8,39 \n\n17   1  2,3 2,3 0,87 \n\n18   4,1  5,6 5,8 3,51 \n\n19   1    1  \n\n20 1,0 1 0,00 1 1 0,00 \n\n21 1,0 1 0,00 2,1 2,1 0,48 \n\n22 2,0 1,6 20,08 1,9 2,0 4,12 \n\n23 1,0 1,1 5,35 2,6 2,7 3,77 \n\n24 1,2 1,2 3,39 1,4 1,5 7,56 \n\n25 1,0 \n  1 \n\n1 0,00 \n\n26 2,3 2,3 0,72 5,5 5,4 2,02 \n\n27 1,0 \n  1 \n\n1 0,00 \n\n28 1,1 1 9,52 1,5 1,4 10,53 \n\n29 1,0 1 0,00 1 1 0,00 \n\n30   1,7 \n    \n\n  \n\n31 1,0 1 0,00    \n  \n\n32 1,6 1,5 6,45 6,4 6,4 0,62 \n\n33 1,3 1,2 7,58 4,1 4,1 0,24 \n\n \n\nOnde,  \n\n Rin(%) \u2013 \u00c9 a amplitude relativa m\u00e9dia e \u00e9 dado por: \n\n   \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nA tabela abaixo, apresenta o resumo dos resultados obtidos, nas an\u00e1lises efectuadas, nos \n\nmeses de Mar\u00e7o e Julho correspondendo a duas, das tr\u00eas an\u00e1lises exigidas no ano. Como tal, \n\nfoi feita a regress\u00e3o linear entre todos os valores dos dois laborat\u00f3rios, onde se pode concluir \n\nque  n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre eles, ao longo da gama de trabalho pois a ordenada \n\nna origem cont\u00e9m o zero e o declive cont\u00e9m o um. Pode-se assim afirmar que o m\u00e9todo est\u00e1 \n\nvalidado. \n\nQuadro 19 - Regress\u00e3o linear entre os resultados obtidos e os de um laborat\u00f3rio acreditado. \n\nEstat\u00edstica de regress\u00e3o \n\n     \n\n \n\nR m\u00faltiplo 0,997 \n\n     \n\n \n\nQuadrado de R 0,994 \n\n     \n\n \n\nQuadrado de R \n\najustado 0,994 \n\n     \n\n \n\nErro-padr\u00e3o 0,100 \n\n     \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es 51 \n\n     \n\n \n\n \n\nCoeficientes Erro-padr\u00e3o Stat t valor P \nInferior \n\n95% \n\nSuperior \n\n95,0% \n \n\nInterceptar -0,012 0,0242 -0,508 0,614 -0,061 0,036 cont\u00e9m o zero \n\nVari\u00e1vel X 1 1,002 0,0110 91,18 2,34E-56 0,981 1,025 cont\u00e9m o um \n\n \n\nOutra das formas de validar o m\u00e9todo \u00e9 pela participa\u00e7\u00e3o em exerc\u00edcios interlaboratoriais. \n\nO primeiro ensaio realizado correspondeu a um ensaio da Aquacheck, relativo a \u00e1guas de \n\nconsumo, em Julho de 2010. \n\nQuadro 20 - Ensaio interlaboratorial Aquacheck \n\nResultado \nARH \n\nResultado \nentidade \n\nrespons\u00e1vel \nz-score \n\nEnsaio1 \n\n23 22 0,7 \n\nOnde, \n\n z-score \u00e9 dado por: \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nSendo, \n\n  \u2013 O resultado obtido no laborat\u00f3rio \n\n \u2013 O resultado da entidade respons\u00e1vel. \n\nO valor de refer\u00eancia do ensaio interlaboratorial, fornecido pela entidade respons\u00e1vel para tal,  \n\nfoi de 22 ?g/l, o que d\u00e1 um z-score de 0,7. \u00c9 um valor satisfat\u00f3rio uma vez que est\u00e1 no \n\nintervalo de z-score aceites ([-2;2]).  \n\nO segundo ensaio foi efectuado com uma amostra da Relacre, relativo a \u00e1guas de consumo do \n\nm\u00eas de Maio de 2010. \n\nQuadro 21 - Ensaio interlaboratorial Relacre \n\nResultado \nARH \n\nResultado \nentidade \n\nrespons\u00e1vel \nz-score \n\nEnsaio2 \n\n9,6 10,2 -0,42 \n\nPara este ensaio o valor de refer\u00eancia fornecido pela entidade respons\u00e1vel foi de 10,2 \u00b5g/l, \n\nresultando um z-score de -0,42. Mais uma vez \u00e9 um valor satisfat\u00f3rio uma vez que est\u00e1 no \n\nintervalo de z-score aceites ([-2;2]) . \n\nFoi efectuado mais um estudo interlaboratorial, tamb\u00e9m da Relacre mas relativo a \u00e1guas \n\nresiduais, mas o resultado para compara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ficou dispon\u00edvel at\u00e9 \u00e0 data de entrega deste \n\ntrabalho. \n\n Pela an\u00e1lise dos z-scores obtidos, conclui-se que o m\u00e9todo est\u00e1 tamb\u00e9m validado por esta via. \n\n  \n\n\n\n76 \n \n\n  \n\n\n\n77 \n \n\n8. Conclus\u00f5es e perspectivas futuras \n\nDe forma a garantir a boa qualidade da \u00e1gua, \u00e9 necess\u00e1ria uma monitoriza\u00e7\u00e3o eficaz e \n\nfrequente, de modo a certificar que ao ser consumida, a \u00e1gua n\u00e3o traz riscos para a sa\u00fade \n\np\u00fablica. \n\nNeste estudo pretendeu-se verificar se os valores de ars\u00e9nio, nas \u00e1guas analisadas, se \n\nencontravam abaixo do valor recomendado pela OMS e imposto pelo Decreto-Lei 306/2007. \n\nNeste contexto, foram efectuadas an\u00e1lises a v\u00e1rias amostras de \u00e1gua, de v\u00e1rios pontos de \n\namostragem da rede de monitoriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Tejo e bacias das ribeiras do \n\nOeste, por forma a determinar e quantificar a presen\u00e7a de ars\u00e9nio. O m\u00e9todo utilizado foi o de \n\nespectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica com gera\u00e7\u00e3o de hidretos, sendo tamb\u00e9m objectivo \n\ndo estudo a valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo foi concretizada com sucesso, tanto pela compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados obtidos com os resultados obtidos num laborat\u00f3rio acreditado para a t\u00e9cnica em \n\ncausa, como pela elabora\u00e7\u00e3o de ensaios interlaboratoriais. Os dados recolhidos para \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o outro laborat\u00f3rio corresponderam a dois meses diferentes de an\u00e1lises, \n\numa vez que a legisla\u00e7\u00e3o para este caso s\u00f3 exige que sejam efectuadas an\u00e1lises trianuais e a \n\ndura\u00e7\u00e3o do estudo coincidiu com dois dos meses em que foi efectuada amostragem. Pela \n\nregress\u00e3o linear, feita com base nos dados recolhidos nesses meses, conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os resultados obtidos pelos dois laborat\u00f3rios.  \n\nNos restantes meses, na aus\u00eancia do estudo comparativo, continuaram-se a analisar as \n\namostras que davam entrada no laborat\u00f3rio de forma a tentar juntar um maior n\u00famero de \n\nresultados com o fim de estudar a sua varia\u00e7\u00e3o temporal.  \n\nOs resultados obtidos permitem-nos concluir que, relativamente aos pontos de amostragem \n\nem estudo, n\u00e3o h\u00e1 motivos para preocupa\u00e7\u00e3o, uma vez que ao longo dos meses n\u00e3o houve \n\nnenhum resultado superior ao valor param\u00e9trico. \n\nRelativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em ensaios interlaboratoriais, durante a fase de estudo s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ensaios, n\u00e3o estando ainda dispon\u00edveis os resultdos do \u00faltimo. \n\nCom base nos outros dois ensaios realizados conclui-se que ambos apresentaram valores de z-\n\nscore satisfat\u00f3rio. Sendo esta mais uma forma de valida\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\nO manual de m\u00e9todos anal\u00edticos relativo a esta t\u00e9cnica foi criado de raiz e estudado de modo a \n\ngarantir resultados cred\u00edveis e ver\u00eddicos. Para tal foram feitos inicialmente v\u00e1rios ensaios, de \n\n\n\n78 \n \n\nmodo a estabelecer diversos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definissem um plano de trabalho que \n\nnos permitisse obter resultados fidedignos.   \n\nPor limita\u00e7\u00e3o de tempo, como j\u00e1 foi referido anteriormente, n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer uma an\u00e1lise \n\ntemporal mais aprofundada.  \n\nNuma perspectiva futura, se o m\u00e9todo de an\u00e1lise fosse implementado, poderiam ser \n\nelaboradas cartas de controlo com um maior conjunto de resultados obtidos por forma a \n\nverificar se o processo est\u00e1 estatisticamente controlado. Era tamb\u00e9m muito interessante \n\nincidir o estudo sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas.   \n\n  \n\n\n\n79 \n \n\n9. Bibliografia \n\n1. Abreu, M.M., Santos E.S., Magalh\u00e3es M.C.F. e Nabais C., s.d., Fases portadoras do \n\nars\u00e9nio em solos da \u00e1rea mineira de S\u00e3o Domingos e em solos n\u00e3o contaminados do \n\nPomar\u00e3o e Serra do Caldeir\u00e3o, REVISTA DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS, [155 - 169]. \n\n2. Ag\u00eancia protec\u00e7\u00e3o do ambiente dos Estados Unidos, 2000, Arsenic Occurrence In Public \n\nDrinking Water Supplies. \n\n3. Anjos V., 2006, Especia\u00e7\u00e3o De Cobre E Ars\u00eanio No Complexo Estuarino Da Ba\u00eda De \n\nParanagu\u00e1. \n\n4. APRH Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Recursos H\u00eddricos, s.d., \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \n\n5. ARH-Administra\u00e7\u00e3o da Regiao Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P. , 2009, O Bom Estado das \n\nmassa de \u00e1gua e a actividade agricola. \n\n6. ARH- Administra\u00e7\u00e3o da Regiao Hidrogr\u00e1fica do Tejo, I.P. , 2010, Aqu\u00edferos das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Rio Tejo e das Ribeiras do Oeste, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n7. \u00c1vila, P., Contamina\u00e7\u00e3o de solos por metais pesados: Implica\u00e7\u00f5es no ambiente e sa\u00fade, \n\n2007, INETI. \n\n8. BANK WORLD e PROGRAM WATER AND SANITATION, 2005, Arsenic contamination in \n\nAsia. \n\n9. Barra, C., Abr\u00e3o, R. e Guardia, M. , 1999, Especia\u00e7\u00e3o de Ars\u00eanio - Uma revis\u00e3o, Qu\u00edmica \n\nNova, [57 - 70]. \n\n10. Bleiwas, D. , 2000, Arsenic and Old Waste, US Geological Survey. \n\n11. Borges, E., Nardy, A. e Malagutti, M. , 2005, Determina\u00e7\u00e3o De Ars\u00eanio, Antim\u00f4nio E \n\nBismuto Em Rochas Por Espectrometria De Emiss\u00e3o \u00d3ptica Com Fonte De Plasma \n\nAcoplado Indutivamente (Icp-Oes) E Gera\u00e7\u00e3o De Hidretos, Geoci\u00eancias. \n\n12. Calabrese, E., Canada, A. e Sacco, C. , 1985, Trace Elements And Public Health, Further. \n\n13. Chasteen T. , 2000, Hydride Generation Atomic Absorption Spectroscopy. \n\n14. Chaudhury N., Asadullah M. , 2008, Arsenic Contamination and Cognitive Achievement \n\nof Children, The World Bank South Asia Region Human Development Unit. \n\n\n\n80 \n \n\n15. Chou, C. e Rosa, C., 2003, Case studies \u2013 Arsenic. International Journal of Hygiene and \n\nEnvironmental Health.206, [381-386]. \n\n16. Church, T. e Scudlark, J., 1998, Trace metals in estuaries: a Delaware Bay synthesis. \n\nMetals in surgace waters. \n\n17. Coelho, N. e Baccan, N., 2004, Determina\u00e7\u00e3o de ultratra\u00e7os de sel\u00eanio em urina por \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidretos e espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica em fluxo. ECL\u00c9TICA. \n\n18. Correia, C., Gon\u00e7alves, R., Azevedo, M., Vieira, M., Campos, R., 2010, Determination of \n\ntotal arsenic in seawater by hydride generation atomic fluorescence spectrometry. \n\n19. Duarte, F. , 2006, Determina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de ars\u00e9nio por LC-ICP-MS. \n\n20. Eaton, A., D., Clesceri, L. S., Rise, E. W., Greenberg, A. E. , 2005, Standard Methods for \n\nthe Examination of water and wastewater, 21\u00aa Edi\u00e7\u00e3o.  \n\n21. Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Residuos, 2008, Relat\u00f3rio Anual Do \n\nSector De \u00c1guas E Res\u00edduos Em Portugal,  Sum\u00e1rio executivo. \n\n22. Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos, 2008, Relat\u00f3rio Anual Do \n\nSector De \u00c1guas E Res\u00edduos Em Portugal, Volume 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do sector. \n\n23. Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos, 2008, Relat\u00f3rio Anual Do \n\nSector De \u00c1guas E Res\u00edduos Em Portugal, Volume 4 \u2013 Controlo da qualidade da \u00e1gua \n\npara consumo humano. \n\n24. Esteves, C., 2009, Influ\u00eancia De Aditivos Em Solos Contaminados, ISA. \n\n25. Fazal, A. e Kawachi, T., 2001, Extent And Severity Of Groundwater Arsenic \n\nContamination In Bangladesh, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Vol. 26. \n\n26. Fern\u00e1ndez, F., s.d., La Mina De Wolframio De Panasqueira (Portugal). \n\n27. Ferreira, M., 2002, Determina\u00e7\u00e3o De As (III) E As (V) Em \u00c1guas Naturais Por \n\nVoltametria De Redissolu\u00e7\u00e3o Cat\u00f3dica Com Onda Quadrada Com O El\u00e9ctrodo De \n\nMerc\u00fario De Gota Suspensa. \n\n28. Figueiredo, B., Capitani, E. e Gitahy, L., s.d., Exposi\u00e7\u00e3o Humana \u00e0 Contamina\u00e7\u00e3o Por \n\nChumbo E Ars\u00eanio No Vale Do Ribeira. \n\n\n\n81 \n \n\n29. Fragoso, A., 2004, \u00c1gua de Abastecimento P\u00fablico Contaminada com Ars\u00e9nio em \n\nAlf\u00e2ndega da F\u00e9 e Vila Flor, P\u00fablico. \n\n30. Gardeal I. , s.d., O Ars\u00e9nio Como Heran\u00e7a, Unicamp. \n\n31. Gomez-Caminero, A., Howe, P., Hughes, M., Kenyon, E., Lewis, D., Moore, M., Ng, J. , \n\n2001, Arsenic And Arsenic Compounds, World Health Organization. \n\n32. Gon\u00e7alves, J. e Pereira, M., s.d., O ARS\u00c9NIO NAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS DE OURO \n\nPRETO. \n\n33. Handbook Pollution Prevention and Abatement, 1998, ARSENIC, WORLD BANK GROUP. \n\n34. Haque, A., Thwe, H., Jayasuriya, H., Hossian, M., Rahman, M., Harun-ur-Rashid, M., \n\nMatsumura, K., 2007, Groundwater Arsenic Contamination: Food Safety and Human \n\nHealth Hazards in Bangladesh. \n\n35. Heikens A., 2006, Arsenic contamination of irrigation water, soil and crops in \n\nBangladesh: Risk implications for sustainable agriculture and food safety in Asia, FAO. \n\n36. Hergenreder R., s.d., Determination of Arsenic in Drinking Water,  EPA Method 200.9 \n\nUsing THGA Graphite Furnace Atomic Absorption, Perkin Elmer. \n\n37. Hossain M., 2005, Arsenic contamination in Bangladesh\u2014An overview, Agriculture, \n\nEcosystems &amp; Environment.113: [1-16]. \n\n38. Jain C. e Ali I., 2000, Arsenic: Occurrence, Toxicity And Speciation Techniques, Water \n\nRes. Vol.34, n\u00ba 17, PERGAMON. [4304- 4312]. \n\n39. Johnston R., Heijnen H. e Wurzel P., 2001, Safe Water Technology. \n\n40. Jornal Oficial das Comunidades Europeias, DIRECTIVA 2000/60/CE DO PARLAMENTO \n\nEUROPEU E DO CONSELHO, 23 Outubro 2000. \n\n41. Jornal Oficial das Comunidades Europeias, DIRECTIVA 98/83/CE DO CONSELHO, 3 de \n\nNovembro de 1998. \n\n42. Junior A., 2008, Determina\u00e7\u00e3o De Sel\u00eanio Em \u00c1gua Subterr\u00e2nea Utilizando A \n\nEspectrometria De Absor\u00e7\u00e3o At\u00f4mica Com Atomiza\u00e7\u00e3o Eletrot\u00e9rmica Em Forno De \n\nGrafita (Gfaas) E Gera\u00e7\u00e3o De Hidretos (HGAAS). \n\n43. Karim M., 1999, Arsenic In Groundwater And Health Problems In Bangladesh. \n\n\n\n82 \n \n\n44. Kemper K. e Minnatullah K., 2005, Arsenic Contamination of Groundwater in South and \n\nEast Asian Countries, Towards a more effective operational response. \n\n45. LNEC, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil e ISA, Instituto Superior de Agronomia, \n\n2001, Programa Nacional Para O Uso Eficiente Da \u00c1gua,Minist\u00e9rio Do Ambiente E Do \n\nOrdenamento Do Territ\u00f3rio; Instituto Da \u00c1gua. \n\n46. Lopes, I., B., Figeiredo, J., Enzweiler, M., Vendemiatto, s.d., Chumbo e Ars\u00eanio nos \n\nSedimentos do Rio Ribeira de Iguape. \n\n47. Machado, L., Gin\u00e9, M. e Jacintho, A., 1999,Gera\u00e7\u00e3o Eletroqu\u00edmica Do Hidreto De \n\nSel\u00eanio Em Sistema De Inje\u00e7\u00e3o Em Fluxo Com Detec\u00e7\u00e3o Por Espectrometria De \n\nAbsor\u00e7\u00e3o At\u00f4mica Com Chama Ar-Glp, Qu\u00edmica Nova. \n\n48. Mandal, B. e Suzuki, K., 2002, Arsenic round the world: a review.Talanta. 58: [201-235]. \n\n49. Mantovani D.,2005, Contaminantes Inorg\u00e2nicos Na Cadeia Produtiva Do Pescado. \n\n50. Masce F., s.d., Arsenic Contamination in South-east Asia Region:TECHNOLOGIES FOR \n\nARSENIC MITIGATION. \n\n51. Mid\u00f5es, C. e Fernandes, J., s.d., Hidrogeologia: \u00c1gua Subterr\u00e2nea, Conhecer para \n\nProteger e Preservar, Programa Ci\u00eancia Viva. \n\n52. Morgada, M. E., Mateu, M., Bundschuh, J., Litter, M. I., Arsenic in the Iberoamerican \n\nregion. The IBEROARSEN Network and a possible economic solution for arsenic removal \n\nin isolated rural zones, GEOTIC.  \n\n53. Morgan, A., 2001, Exposure And Health Effects, United States Environmental \n\nProtection Agency. \n\n54. Novais, N., Pereira, M., Patinha, C. e Silva, E., 2008, Contamination factors of the \n\ngroundwater of the Ervedosa region (NE Portugal), Geosciences On-line Journal, 7\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o, Vol. 5. \n\n55. O Primeiro de Janeiro, 2007, Minas Reconvertidas. \n\n56. Oliveira, A., 2004, Estudo da absor\u00e7\u00e3o de ars\u00e9nio (III) em gibbsita. \n\n57. Paul B., 2004, Arsenic contamination awareness among the rural residents in \n\nBangladesh, Social Science &amp; Medicine. 59: [1741-1755]. \n\n\n\n83 \n \n\n58. PEAASAR II \u2013 Plano Estrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1gua e de Saneamento de \u00c1guas \n\nResiduais 2007 \u2013 2013, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2007, Minist\u00e9rio do Ambiente do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. \n\n59. Perkin Elmer, Atomic Absorption Spectroscopy Analytical Methods. \n\n60. Perkin Elmer, Fow injection Mercury/Hydride Analyses Recomended Analytical \n\nConditions and General Information. \n\n61. Perkin Elmer, Hardware Guide Atomic Absorption Spectrometer Analyst 100/300. \n\n62. Perkin Elmer, Software Guide Atomic Absorption Spectroscopy AA Win Lab 3.2.. \n\n63. Perkin Elmer, Setting Up and Performing Analyses. \n\n64. Perkin Elmer, Pump Module Series Description and Maintenance. \n\n65. Perkin Elmer, Installation and System Description. \n\n66. Perkin Elmer, Autosampler for Atomic Spectoscopy AS90 \u2013 Installation, Maintenance \n\nand System Description. \n\n67. Pratas, J., Prasad, M., H., Freitas, Condea, L., 2004, Plants growing in abandoned mines \n\nof Portugal are useful for biogeochemical exploration of arsenic, antimony, tungsten \n\nand mine reclamation. \n\n68. Recomenda\u00e7\u00e3o IRAR n.\u00ba 04/2005: Controlo do ars\u00e9nio na \u00e1gua para consumo humano, \n\n2005, IRAR. \n\n69. Relat\u00f3rio do Estado do Ambiente 2003, 2005, Instituto do Ambiente.  \n\n70. Rodrigues, R., Quadrado, F., Lopes, A. , 2008, A qualidade da \u00e1gua em Portugal, INAG. \n\nGeol\u00f3gica de Portugal; Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra, 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Vol. 5. \n\n71. Rodrigues R., 2010, Polui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua pelo Ars\u00e9nio, Aberta. \n\n72. Safiuddin e Karim M., 2001, Groundwater Arsenic Contamination In Bangladesh: \n\nCauses, Effects And Remediation. \n\n73. Sakuma A. , 2004, Avalia\u00e7\u00e3o Da Exposi\u00e7\u00e3o Humana Ao Ars\u00eanio No Alto Vale Do Ribeira, \n\nBrasil. \n\n\n\n84 \n \n\n74. Scarpelli W., ARS\u00c9NIO, Alerta de perigo, Grupo Figueira da Glete. \n\n75. Shimadzu, An\u00e1lise de metais utilizando HVG-ICP-AES. \n\n76. Smedley, P. e Kinniburgh, D., Source and behaviour of arsenic in natural waters. \n\n77. Sperling E., 2002, Considera\u00e7\u00f5es Sobre o Problema do Ars\u00e9nio em \u00c1guas de \n\nAbastecimento, Simp\u00f3sio \u00cdtalo Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \n\n78. Standard International, 1990, ISO 8466- Water quality - Calibration and evaluation of \n\nanalytical methods and estimation of performance characteristics. \n\n79. Stedge G., 2000, Proposed Arsenic in Drinking Water Rule Regulatory Impact Analysis. \n\n80. Struckmeier, W., Rubin, Y., Jones, J., 2007, \u00c1gua subterr\u00e2nea - reservat\u00f3rio para um \n\nplaneta com sede?, Planeta Terra. \n\n81. Talbi A., An Overview of Current Operational Responses to the Arsenic Issue in South \n\nand East Asia. \n\n82. Wallenstein, A import\u00e2ncia da \u00c1gua pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o para a vida. \n\n  \n\n\n\n85 \n \n\n9.1. Endere\u00e7os electr\u00f3nicos consultados \n\n83. Arsenic In Groundwater Of South &amp; East Asia, www.worldbank.org/gwmate. \n\nConsultado a  20 de Mar\u00e7o de 2010.  \n\n84. Ars\u00e9nio, www.ff.up.pt/toxicologia/monografias/ano0405/arsenio, Faculdade de \n\nFarm\u00e1cia, 2004. Consultado a 23 de Abril de 2010.  \n\n85. Ars\u00e9nio em excesso na \u00e1gua de quatro concelhos pode causar cancro, \n\nhttp://quiosque.aeiou.pt/gen.pl?p=stories&amp;op=view&amp;fokey=ae.stories/7440. \n\nConsultado a 30 de Junho de 2010. \n\n86. Beb\u00e9s de m\u00e3es que beberam \u00e1gua com ars\u00e9nio t\u00eam maior risco de cancro, \n\nhttp://portal.alert-online.com/noticias_de_saude, PLoS Genetics, 06 de Dezembro de \n\n2007. Consultado a 22 de Maio de 2010.  \n\n87. Calvert, J., Arsenic. http://mysite.du.edu/~jcalvert/phys/arsenic.htm, 27 de Fevereiro \n\nde 2004. Consultado a 3 de Junho de 2010. \n\n88. Cardona, F., Concentra\u00e7\u00e3o de detritos preocupante, www.oprimeirodejaneiro.pt., 20 \n\nde Junho de 2006. Consultado a 29 de Junho de 2010.  \n\n89. Cerdeira, S., Intoxicacao em massa no Bangladesh agua contaminada com arsenio, \n\nhttp://www.ionline.pt/conteudo/16362, 03 de Agosto de 2009. Consultado a  22 de \n\nMaio de 2010. \n\n90. Dani, S., Quando, como e por que o ars\u00e9nio acumula no organismo e causa doen\u00e7as e \n\nmorte, http://alertaparacatu.blogspot.com/2009/07/quando-como-e-por-que-o-\n\narsenio-acumula.html, 13 de 07 de 2009. Consultado a 22 de Maio de 2010. \n\n91. Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos, http://www.ersar.pt/. \n\nConsultado a 22 de Junho de 2010. \n\n92. Fund\u00e3o tem um \u00abcancro\u00bb escondido, \n\nwww.kaminhos.com/artigo.aspx?id=4537&amp;seccao=1. Consultado a 30 de Junho de \n\n2010.  \n\n\n\n86 \n \n\n93. Manteigas, Ars\u00e9nio na \u00e1gua para consumo humano, \n\nhttp://saudeambiental.net/2007/11/arsenio-na-agua-para-consumo-humano.html, 26 \n\nde 11 de 2007. Consultado a 22 de Maio de 2010. \n\n94. M\u00e9tabolisme de l'arsenic chez les procaryotes, \n\nhttp://coursenligne.ustrasbg.fr/depotcel/DepotCel/279/Arsenic_web/Cycle_As.jpg, \n\nConsultado a 05/03/2010. \n\n95. Morte a c\u00e9u aberto, http://www2.kaminhos.com/artigo.aspx?id=4538&amp;seccao=0. \n\nConsultado a 30 de Junho de 2010. \n\n96. Pinto E., Vilares continua a beber \u00e1gua contaminada da rede, www.jn.sapo.pt., Jornal \n\nde Not\u00edcias, 7 de Novembro de 2004. Consultado a 27 de Maio de 2010.   \n\n97. Polite dissent, http://politedissent.com/images/aug08/mees.jpg. Consultado a 21 de \n\nAgosto de 2010 \n\n98. Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas del ars\u00e9nico. \n\nhttp://www.xtec.cat/~gjimene2/llicencia/students/bscw.gmd.de_bscw_bscw.cgi_d403\n\n24900-2_____propiedades.html, consultado a 7 de Maio de 2010. \n\n99. Salvarsan, http://allaboutarsenic.files.wordpress.com/. Consultado a 21 de Agosto de \n\n2010 \n\n100. Tabela Per\u00edodica, \n\nhttp://www.tabela.oxigenio.com/nao_metais/elemento_quimico_arsenio.htm. \n\nConsultado a 30 de Abril de 2010. \n\n101. Zangrand S., Arsenico - Voce Pode Se Envenenar \"Acidentalmente\",  \n\nhttp://agadeshe.blogspot.com/2009_11_01_archive.html. Consultado a 22 de Maio de \n\n2010. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n  \n\n\n\n88 \n \n\n  \n\n\n\n89 \n \n\nAnexo I \u2013 Tabela da da distribui\u00e7ao F de Snedecor \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n90 \n \n\n  \n\n\n\n91 \n \n\nAnexo II \u2013 Tabelas relativas \u00e0 an\u00e1lise dos resultados obtidos \n\n \n\nQuadro 22 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0  amostra 1 \n\n \nAlb. Rio da Mula (Cascais) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs  \n\nJulho 28/07 27/07 0,29 0,0221 \n\nPR(27/07) \n   \n\n\n\n92 \n \n\nQuadro 23 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0  amostra 2. \n\nValada (Cartaxo) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs  Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 26/03 25/03 2,61 0,1405 Abril 13/04 12/04 2,12 0,1030 Maio \n10/05 05/05 \n\n2,32 0,1429 Junho \n22/06 21/06 \n\n2,34 \n0,134\n\n4 \n\nPR \n(25/03) \n\n31/03 30/03 2,65 0,1321 \nPR \n\n(12/04)     \nPR \n\n(05/05) \n  \n\n \n  \n\nPR  \n(21/06) \n\n \n \n\n  \n\n05/04 30/03 2,53 0,1521 \nPR \n\n(05/05) \n06/05 05/05 2,13 0,1121 \n\n  \n  \n\n \n  \n\n  \n  \n\n \n  \n\n \n06/04 05/04 2,70 0,1467       \n\nPR \n(16/06) 17/06 16/06 \n\n2,41 0,1383 Junho * \n22/06 21/06 \n\n2,19 \n0,126\n\n1 \n\n \n07/04 05/04 2,88 0,1529 \n\n \n    \n\n   \n \n\n  \nPR  \n(21/06) \n\n \n \n\n  \n\n \n13/04 12/04 2,89 0,1402 \n\n \n    Maio* 17/06 16/06 2,45 0,1409   \n\n  \n \n\n  \n\nPR \n(12/04) \n\n13/04 12/04 2,51 0,1217 \n \n\n    \n     PR \n(16/06)     \n\n  \n  \n\n   \n  \n\n  \nm\u00e9dia 2,68 0,1409    m\u00e9dia 2,13 0,1076 \n\n \n \n\nm\u00e9dia 2,39 0,1407 \n   \n\nm\u00e9dia 2,27 \n0,130\n\n3 \n\n  \nRin % 14,2 22,1 \n\n \n Rin % 0,5 8,5    \n\nRin % 5,4 3,3    \nRin % 6,6 6,4 \n\n  \nd.p. 0,15 0,01 \n\n \n d.p. 0,01 0,01   \n\n \nd.p. 0,07 0,00   \n\n \nd.p. 0,11 0,01 \n\n  \nCV% 5,7 7,9 \n\n \n CV% 0,3 6,0     CV% 2,8 1,6     CV% 4,7 4,5 \n\n \n\n(Continua\u00e7\u00e3o)  Valada (Cartaxo) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData \nPR \n\npadr\u00f5es \ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData \nPR \n\npadr\u00f5es \ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData \nPR \n\npadr\u00f5es \ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 2,49 0,1438 Agosto 22/09 21/09 2,7 0,1481 Setembro 22/09 21/09 3,17 0,1705 \n\nPR \n(27/07)    \n\n   \n\nPR(21/09) \n \n\n \n  PR \n\n(21/09) \n \n\n \n  \n\n \n    Agosto* 22/09 21/09 2,25 0,1258   \n\n   \n  \n\n \n    \n\n \n  \n\n    \n   \n\n  \n\n         \nm\u00e9dia 2,475 0,1370       \n\n \n \n\n      \nRin % 18,2 16,3       \n\n \n \n\n      \nd.p. 0,32 0,02       \n\n \n \n\n       \nCV% 12,9 11,5        \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nQuadro 24 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0  amostra 3 \n\nAlb. Castelo de Bode (Tomar)   \n \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs  Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o \n13/0\n\n4 \n12/04 1,34 0,0658 Abril \n\n13/04 12/04 \n1,25 0,0614 Maio \n\n10/05 05/05 \n1,05 0,0705 Junho \n\n22/06 21/06 \n1,07 0,0644 \n\nPR \n(12/04) \n\n  \n \n\n  \nPR \n\n(12/04) \n  \n\n \n  \n\nPR \n(05/05) \n\n  \n \n\n  \nPR  \n(21/06) \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n  \nPR \n\n(05/05) 06/05 05/05 \n1,32 0,0716 \n\n  \n  \n\n \n  \n\n  \n  \n\n \n  \n\n  \n\n  \n \n\n    \n\n  \n \n\n    \n  \n\n \n    \n\n  \n \n\n  \n\n  \n    \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,29 0,0665             \n  \n\n    \n  \n\n \nRin % 5,4 15,3             \n\n  \n    \n\n  \n \n\nd.p. 0,05 0,01             \n\n    \n   \n\n    CV% 3,9 10,8               \n\n \n\n (Continua\u00e7\u00e3o) Alb. Castelo de Bode (Tomar) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData \nPR \n\npadr\u00f5es \ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 0,93 0,0572 Agosto 22/09 21/09 0,89 0,0538 Setembro 22/09 21/09 0,93 0,0557 \n\nPR \n(27/07) \n\n  \n  \n\nPR \n(21/09) \n\n \n \n\n  \nPR \n(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nQuadro 25 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 4. \n\n Alb. Divor (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 13/04 12/04 0,93 0,0457 Abril 13/04 12/04 1,18 0,0581 Maio 17/06 16/06 2,11 0,1218 Junho 22/06 21/06 2,61 0,1493 \n\nPR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(16/06) \n \n\n \n  PR (21/06) \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n    \n\n  \n \n\n    \n  \n\n \n    \n\n  \n \n\n  \n\n \n(Continua\u00e7\u00e3o) Alb. Divor (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs  \n\n  \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es cal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs  \n\nJulho 28/07 27/07 3,81 0,2169 Setembro 22/09 21/09 3,13 0,1686 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  PR(21/09) \n \n\n \n  \n\n \n\n  \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nQuadro 26 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 5. \n\n Chiqueda (Alcoba\u00e7a) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,04 0,008 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  \n\nJulho * 28/07 27/07 0,04 0,0083 \n\n PR(27/07) \n \n\nm\u00e9dia 0,04 0,0082 \n\n  \n \n\nRin % 0,0 3,7 \n\n  \n \n\nd.p. 0,00 0,00 \n\n    CV% 0,0 2,6 \n\n \n\nQuadro 27 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 6. \n\nParedes de Vit\u00f3ria (Alcoba\u00e7a) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 26/03 25/03 0,87 0,0497 Julho 28/07 27/07 0,57 0,0376 \n\nPR(25/03) \n  \n\n0,88 0,0495 PR(27/07) \n   \n\n \n31/03 30/03 0,92 0,0479 \n\n     \n\n \n05/04 30/03 0,76 0,0486 \n\n     \n\n \n06/04 05/04 0,89 0,0513 \n\n     \n\n \n07/04 05/04 0,92 0,0508 \n\n     \n\n \n13/04 12/04 0,99 0,0488 \n\n     \n\n  \nm\u00e9dia 0,89 0,0495 \n\n \n    \n\n  \nRin % 25,8 6,9 \n\n \n    \n\n  \nd.p. 0,07 0,00 \n\n \n    \n\n  \nCV% 7,8 2,4 \n\n \n    \n\n\n\n96 \n \n\nQuadro 28 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 7. \n\nAlb. S. Domingos (Peniche) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 23/03 22/03 2,12 0,1139 Julho 28/07 27/07 2,52 0,1454 \n\nPR(22/03) 24/03 22/03 2,11 0,1298 PR(27/07) \n   \n\n \n24/03 23/03 1,99 0,1133 \n\n     \n\n \n25/03 22/03 2,08 0,1177 \n\n     \n\n \n25/03 23/03 2,05 0,1182 \n\n     \n\n \n26/03 25/03 2,22 0,1235 \n\n     \n\n \n31/03 30/03 2,11 0,1058 \n\n     \n\n \n05/04 30/03 1,86 0,1150 \n\n     \n\n \n06/04 05/04 2,05 0,1132 \n\n     \n\n \n07/04 05/04 2,14 0,1147 \n\n     \n\n          \nPR(05/04) 06/04 05/04 1,88 0,1044 \n\n     \n\n \n07/04 05/04 2,11 0,1127 \n\n     \n\n \n13/04 12/04 2,23 0,1084 \n\n \n    \n\n  \nm\u00e9dia 2,07 0,1147 \n\n \n    \n\n  \nRin % 17,8 22,2 \n\n \n    \n\n  \nd.p. 0,11 0,01 \n\n \n    \n\n  \nCV% 5,4 6,0 \n\n \n    \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n \n\nQuadro 29 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 8. \n\n Alb. do Negrelinho (Abrantes) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es cal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,7 0,0444 \n\nPR(27/07) \n \n\n  \n  \n\n \n \n\nQuadro 30 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\nRio Fundeiro (Ferreira do Z\u00eazere) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 13/04 12/04 1,74 0,0850 Abril 13/04 12/04 1,32 0,0649 Maio 10/05 05/05 0,89 0,0603 \n\nPR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(05/05) \n\n  \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n  PR(05/05) 06/05 05/05 1,32 0,0718 PR(16/06) 17/06 16/06 1,01 0,0599 \n\n  \n \n\n     \n \n\nm\u00e9dia 1,32 0,0684    \nm\u00e9dia 0,95 0,0601 \n\n  \n \n\n     \n \n\nRin % 0,0 10,1    \nRin % 12,6 0,7 \n\n  \n \n\n     \n \n\nd.p. 0,00 0,00    \nd.p. 0,08 0,00 \n\n           CV% 0,0 7,1     CV% 8,9 0,5 \n\n(Continua\u00e7\u00e3o)  Rio Fundeiro (Ferreira do Z\u00eazere) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nJunho 22/06 21/06 0,32 0,0227 Julho 28/07 27/07 0,39 0,0275 Setembro 22/9 21/09 0,88 0,0528 \n\nPR (21/06) \n \n\n \n  PR(27/07) \n\n  \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n   \n \n\n    \n   \n\n    \n   \n\n  \n\n\n\n98 \n \n\nQuadro 31 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 10. \n\n \n\n \n\nQuadro 32 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 11. \n\nCabe\u00e7a Gorda (Abrantes) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 1,27 0,0650 Julho 28/07 27/07 0,7 0,0448 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 1,20 0,0759 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  06/04 05/04 1,36 0,0768   \n   \n\n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,28 0,0726      \n\n  \n \n\nRin % 12,5 16,3      \n\n  \n \n\nd.p. 0,08 0,01      \n\n    CV% 6,3 9,1      \n\n \n\n  \n\n Colmeal (Abrantes) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 1,32 0,0674 Julho 28/07 27/07 0,59 0,0388 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 1,21 0,0762 PR(27/07) \n \n\n \n  \n\n  06/04 05/04 1,40 0,0788   \n  \n\n \n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,31 0,0741    \n   \n\n  \n \n\nRin % 14,5 15,4    \n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,10 0,01    \n   \n\n    CV% 7,3 8,1        \n\n\n\n99 \n \n\nQuadro 33 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 12. \n\n Alge (Santar\u00e9m) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nAbril 06/04 05/04 0,09 0,0053 Maio 17/06 16/06 0,11 0,0091 Junho 22/06 21/06 0,07 0,0092 \n\nPR(05/04) \n\n  \n \n\n  PR(16/06) \n \n\n  PR (21/06) \n \n\n \n  \n\n \n  \n\n \n  \n\n     \n  \n\n   \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 34 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 13. \n\nAlb. Cabril (Santar\u00e9m) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 06/04 05/04 1,98 0,1097 Julho 28/07 27/07 2,67 0,1535 \n\nPR(05/04) 07/04 05/04 2,24 0,1195 PR(27/07) \n \n\n \n  \n\n \n\n  \n(Continua\u00e7\u00e3o)  Alge (Santar\u00e9m) \n\n  \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n[As] (?g/l) Abs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,09 0,0108 Agosto 22/09 21/09 0,18 0,0112 Setembro 22/09 21/09 0,16 0,0102 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  PR(21/09) \n \n\n \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n  \n   \n\n    \n   \n\n    \n   \n\n  \n\n\n\n100 \n \n\nQuadro 35 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 14. \n\nZaboeira (Santar\u00e9m) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 2,28 0,1141 Julho 28/07 27/07 0,32 0,0238 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 2,16 0,1319 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  06/04 05/04 2,51 0,1371   \n   \n\n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 2,32 0,1277   \n \n\n   \n\n  \n \n\nRin % 15,1 18,0   \n \n\n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,18 0,01   \n \n\n   \n\n    CV% 7,7 9,4        \n\n \n\nQuadro 36 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 15. \n\n Alb. Apartadura (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,12 0,0126 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n101 \n \n\nQuadro 37 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 16. \n\n Alb. G\u00e1fete (Portalegre) \n\nAmostra Data cal. \nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 26/03 25/03 1,19 0,0662 Julho 28/07 27/07 3,31 0,1889 \n\nPR(25/3) \n  \n\n1,16 0,0647 PR(27/07) \n \n\n \n  \n\n  31/03 30/03 1,18 0,0604   \n  \n\n \n  \n\n  05/04 30/03 1,00 0,0634   \n  \n\n \n  \n\n  06/04 05/04 1,14 0,0649   \n  \n\n \n  \n\n  07/04 05/04 1,16 0,0636   \n  \n\n \n  \n\n  13/04 12/04 1,23 0,0604      \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,15 0,0634      \n\n  \n \n\nRin % 20,0 9,2      \n\n  \n \n\nd.p. 0,073 0,00      \n\n    CV% 6,3 3,5      \n\n \n  \n\n\n\n102 \n \n\n \nQuadro 38 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 17. \n\nAlb. do Crato (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 24/03 23/03 0,56 0,0315 Julho 28/07 27/07 2,32 0,1341 \n\nPR(23/03) \n  \n\n0,56 0,0316 PR(27/07) \n   \n\n \n25/03 23/03 0,61 0,0400 \n\n     \n\n \n26/03 25/03 0,74 0,0419 \n\n     \n\n \n31/03 30/03 0,70 0,0372 \n\n     \n\n \n05/04 30/03 0,63 0,0408 \n\n     \n\n \n06/04 05/04 0,71 0,0413 \n\n     \n\n \n07/04 05/04 0,71 0,0400 \n\n     \n\n \n13/04 12/04 0,77 0,0382 \n\n     \n\n   \n0,78 0,0387 \n\n     \n\n \n20/04 12/04 0,83 0,0422 \n\n     \n\n \n06/05 05/05 0,74 0,0430 \n\n     \n\n \n10/05 05/05 0,65 0,0449 \n\n     \n\n  \nm\u00e9dia 0,691 0,0393 \n\n \n    \n\n  \nRin % 39,5 34,1 \n\n \n    \n\n  \nd.p. 0,085 0,00 \n\n \n    \n\n  \nCV% 12,3 10,2 \n\n \n    \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\nQuadro 39 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 18. \n\nAlb. P\u00f3voa e Meadas (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 13/04 12/04 3,85 0,1863 Abril  13/04 12/04 4,2 0,2029 Maio 10/05 05/05 4,29 0,2385 Junho 22/06 21/06 5,63 0,3162 \n\nPR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(12/04) \n    \n\nPR(05/05) \n\n  \n \n\n  \n      PR  \n   (21/06) \n\n \n\n5,13 0,2884 \n\n  \n\n  \n \n\n  PR(05/05) 06/05 05/05 4,44 0,2270 \n  \n\n  \n \n\n  \nPR \n\n(22/06) \n23/06 22/06 5,72 0,2841 \n\n  \n\n  \n \n\n    \n\n  \n \n\n    \n  \n\n \n  \n\n  \n(1/2) 5,92 0,2992 \n\n  \n    \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 4,32 0,2150          \nm\u00e9dia 5,6 0,2970 \n\n  \n    \n\n  \n \n\nRin % 5,6 11,2          \nRin % 14,1 10,8 \n\n  \n    \n\n  \n \n\nd.p. 0,17 0,02          \nd.p. 0,34 0,01 \n\n    \n   \n\n    CV% 3,9 7,9            \nCV% 6,0 4,8 \n\n \n\n(Continua\u00e7\u00e3o)  Alb. P\u00f3voa e Meadas (Portalegre) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 5,8 0,327 Agosto 22/09 21/09 6,02 0,326 R 142 22/09 21/09 5,58 0,02705 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  PR(21/09) \n \n\n \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n  \n   \n\n    \n   \n\n  R 142 * 22/09 21/09 5,4 0,2691 \n\n  \n \n\n         \n \n\n \nm\u00e9dia 5,49 0,1481 \n\n  \n \n\n         \n \n\n \nRin % 3,3 163,5 \n\n  \n \n\n         \n \n\n \nd.p. 0,13 0,17 \n\n                  \nCV% 2,3 115,6 \n\n \n\n  \n\n\n\n104 \n \n\nQuadro 40 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 19. \n\n Alb. Corgas (Castelo Branco) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,2 0,0168 \n\nPR(27/07) \n \n\n \n  \n\n \n \n \n\nQuadro 41 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 20. \n\nAlb\u00aa.  Meimoa (Penamacor) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 06/04 05/04 0,13 0,0077 Julho 28/07 27/07 0,29 0,0221 \n\nPR(05/04) \n\n  \n \n\n  PR(27/07) \n  \n\n  \n\n \n \n \n \n \n\nQuadro 42 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 21. \n \n\nA\u00e7ude de Bas\u00e1gueda (Penamacor) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 06/04 05/04 0,17 0,0103 Julho 28/07 27/07 2,11 0,1228 \n\nPR(05/04) \n\n  \n  PR(27/07) \n\n  \n  \n\n  \n\n\n\n105 \n \n\nQuadro 43 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 22. \n\nAlb\u00aa. da Idanha (Idanha-a-Nova) \n\nAmostra Data cal. \nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 06/04 05/04 1,81 0,1005 Julho 28/07 27/07 1,98 0,2169 \n\nPR(05/04) 07/04 05/04 1,46 0,0792 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,635 0,0899   \n \n\n   \n\n  \n \n\nRin % 21,4 23,7   \n \n\n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,25 0,02   \n \n\n   \n\n    CV% 15,1 16,8        \n\n \n \n \n\nQuadro 44 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 23 \n\nAlb\u00aa. Marateca (Fund\u00e3o) \n\nAmostra Data cal. \nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 1,13 0,0581 Julho 28/07 27/07 2,7 0,1555 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 0,98 0,0622 PR(27/07) \n \n\n \n  \n\n  \n \n\nM\u00e9dia 1,06 0,0601    \n   \n\n  \n \n\nRin % 14,2 6,7    \n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,11 0,00    \n   \n\n    CV% 10,1 4,8        \n\n \n\n  \n\n\n\n106 \n \n\nQuadro 45 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 24. \n\nAlb\u00aa. do Pisco (Castelo Branco) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 1,18 0,0605 Julho 28/07 27/07 1,51 0,0895 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 1,07 0,0683 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  06/04 05/04 1,23 0,0698   \n   \n\n  \n\n  \n \n\nM\u00e9dia 1,16 0,0662       \n\n  \n \n\nRin % 13,8 14,0       \n\n  \n \n\nd.p. 0,08 0,00       \n\n    CV% 7,1 7,5       \n\n \n\n  \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nQuadro 46 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 25. \n\n Alb\u00aa.  Cova do Viriato  (Covilh\u00e3) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nAbril 13/04 12/04 0,77 0,0383 Maio 17/06 16/06 0,95 0,0564 Junho 22/06 21/06 0,98 0,0593 \n\nPR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(16/06) \n \n\n  PR (21/06) \n \n\n \n  \n\n    \n  \n\n     \n  \n\n   \n  \n\n     \n \n\n         \n\n (Continua\u00e7\u00e3o) Alb\u00aa.  Cova do Viriato  (Covilh\u00e3) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n[As] (?g/l) Abs   Amostra \n\nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n[As] (?g/l) Abs   Amostra \n\nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n[As] (?g/l) Abs   \n\nJulho 28/07 27/07 0,88 0,0549 Agosto 22/09 21/09 1,3 0,0766 Setembro 22/09 21/09 4 0,2085 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  PR(21/09) \n \n\n \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n  \n   \n\n    \n  \n\n \n    \n\n  \n \n\n  \n\n  \n\n\n\n108 \n \n\nQuadro 47 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 26. \n\n Alb\u00aa.  Capinha (Fund\u00e3o) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 2,35 0,1176 Julho 28/07 27/07 5,39 0,3042 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 2,14 0,1309 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  06/04 05/04 2,46 0,1344   \n   \n\n  \n\n  \n\n  \n    \n\n   \n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 2,32 0,1276   \n \n\n   \n\n  \n \n\nRin % 13,8 13,2   \n \n\n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,16 0,01   \n \n\n   \n\n    CV% 7,0 6,9        \n\n \n \n \n \n\nQuadro 48 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 27. \n\nAlb\u00aa. Penha Garcia (Castelo Branco) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 0,19 0,0166 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  \n\n \n  \n\n\n\n109 \n \n\n \nQuadro 49 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 28. \n\nAlb\u00aa. da Toulica (Sert\u00e3) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 06/04 05/04 0,76 0,0439 Julho 28/07 27/07 1,35 0,0808 \n\nPR(05/04) 07/04 05/04 0,90 0,0499 PR(27/07) \n  \n\n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 0,83 0,0469   \n \n\n   \n\n  \n \n\nRin % 16,9 12,8   \n \n\n   \n\n  \n \n\nd.p. 0,10 0,00   \n \n\n   \n\n    CV% 11,9 9,05        \n\n \n \n \n\nQuadro 50 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 29. \n\nAlb\u00aa. St. Luzia (Pampilhosa da Serra) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nAbril 06/04 05/04 0,66 0,0381 Maio 17/06 16/06 0,21 0,0147 Junho 28/07 27/07 0,24 0,0192 \n\nPR(05/04) \n\n  \n \n\n  PR(16/06) \n \n\n \n  PR(27/07) \n\n \n \n\n  \n\n \n(Continua\u00e7\u00e3o) Alb\u00aa. St. Luzia (Pampilhosa da Serra) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 0,28 0,0216 Agosto 22/09 21/09 0,35 0,0217 \n\nPR(27/07) \n \n\n \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n \n  \n\n\n\n110 \n \n\nQuadro 51 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 30. \n\n Chami\u00e7o (Alcoba\u00e7a) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 26/03 25/03 1,64 0,0897 \n\nPR(25/03) 31/03 30/03 1,69 0,0856 \n\n  05/04 30/03 1,44 0,0900 \n\n  06/04 05/04 1,63 0,0913 \n\n  07/04 05/04 1,75 0,0942 \n\n  13/04 12/04 1,83 0,0892 \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,663 0,0900 \n\n  \n \n\nRin % 23,4 9,6 \n\n  \n \n\nd.p. 0,13 0,00 \n\n  \n \n\nCV% 8,0 3,1 \n\n \n\n \nQuadro 52 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 31. \n\nA\u00e7. Ribeiro da Serra (Oleiros) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 0,12 0,0093 \n\nPR(30/03) \n\n  \n \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n \n\nQuadro 53 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 32. \n\nPt. Meimoa (Penamacor) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nMar\u00e7o 13/04 12/04 1,5 0,0733 Abril 13/04 12/04 2,22 0,1080 Maio 10/05 05/05 2,39 0,1468 Junho 22/06 21/06 4,05 0,229 \n\nPR(12/04) 20/04 12/04 1,88 0,0949 PR(12/04) \n\n  \n \n\n  PR(05/05) \n\n  \n  PR (21/06) \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n  PR(05/05) 06/05 05/05 2,29 0,1201 PR(16/06) 17/06 16/06 2,59 0,1485   \n  \n\n \n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,69 0,0841   \n \n\nm\u00e9dia 2,26 0,1141 \n\n  \n\nm\u00e9dia 2,49 0,14765       \n  \n\n \nRin % 22,5 25,7   \n\n \nRin % 3,1 10,6 \n\n  \n\nRin % 8,0 1,2       \n  \n\n \nd.p. 0,27 0,02   \n\n \nd.p. 0,05 0,01 \n\n  \n\nd.p. 0,14 0,00       \n\n  \n \n\nCV% 15,9 18,2   \n \n\nCV% 2,2 7,5 \n\n  \n\nCV% 5,7 0,8   \n \n\n   \n\n \n(Continua\u00e7\u00e3o) Pt. Meimoa (Penamacor) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As]  \n(\u00b5g/l) \n\nAbs \n\nJulho 28/07 27/07 6,44 0,3626 Agosto 22/09 21/09 18,5 0,98 Setembro 22/09 21/09 4,45 0,2285 \n\nPR(27/07) \n  \n\n  PR(21/09) \n \n\n \n  PR(21/09) \n\n \n \n\n  \n\n \n \n \n\nQuadro 54 - Estudo dos resultados obtidos relativos \u00e0 amostra 33. \n\n \n  Vale da Casa (Penamacor) \n\nAmostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   Amostra \nData \ncal. \n\nData PR \npadr\u00f5es \n\ncal. \n\n[As] \n(?g/l) \n\nAbs   \n\nMar\u00e7o 31/03 30/03 1,25 0,0640 Julho 28/07 27/07 4,09 0,2325 \n\nPR(30/03) 05/04 30/03 1,16 0,0733 PR(27/07) \n \n\n \n  \n\n  \n\n  \n \n\n    \n  \n\n \n  \n\n  \n \n\nm\u00e9dia 1,205 0,0687       \n\n  \n \n\nRin % 7,5 13,5       \n\n  \n \n\nd.p. 0,06 0,01       \n\n    CV% 5,3 9,6       \n\n\n\n112 \n \n\n  \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n\n\n114"}]}}}