{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10383"}, {"@name": "filename", "#text": "15492_001022955.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "THA\u00cdS VALIM RAMOS\nO SUJEITO ENTRE CULTURAS\nO espa\u00e7o da diferen\u00e7a no encontro com o outro/Outro\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO R IO GRANDE DO SUL INSTITUTO DE LETRAS\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LETRAS / DOUTORADO \u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: ESTUDOS DA LINGUAGEM ESPECIALIDADE: TEORIAS DO TEXTO E DO DISCURSO\nLINHA DE PESQUISA: AN\u00c1LISES TEXTUAIS E DISCURSIVAS\nO SUJEITO ENTRE CULTURAS\nO espa\u00e7o da diferen\u00e7a no encontro com o outro/Outro\nTHA\u00cdS VALIM RAMOS\nORIENTADORA: PROF(a). DR (a). MARIA CRISTINA LEANDRO FERREIRA\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Letras da Universidade Federal do Rio Grande do Sul como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Letras.\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nRamos, Tha\u00eds Valim\nO SUJEITO ENTRE CULTURAS: O espa\u00e7o da diferen\u00e7a no encontro com o outro/Outro / Tha\u00eds Valim Ramos. \u2014 2017.\n188 f.\nOrientadora: Maria Cristina Leandro Ferreira.\nTese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Letras, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Porto Alegre, BR-RS, 2017.\n1. L\u00edngua. 2. Cultura. 3. Sujeito. I. Ferreira, Maria Cristina Leandro, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nTHA\u00cdS VALIM RAMOS\nO SUJEITO ENTRE CULTURAS\nO espa\u00e7o da diferen\u00e7a no encontro com o outro/Outro\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso de Doutorado apresentado como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Letras pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul..\nORIENTADORA: PROF(a). DR (a). MARIA CRISTINA LEANDRO FERREIRA\nBANCA EXAMINADORA:\nAngela Derlise St\u00fcbe\nFabiele Stockmans De Nardi\nFreda Indursky\n\u00c0 minha pequena Isabella que me possibilitou ocupar o lugar de m\u00e3e.\nAGRADECIMENTOS\nFiquei procurando a palavra m\u00e1gica de que fala Drummond, que dorme a sombra de um livro raro, fiquei tentando desencant\u00e1-la para poder agradecer o afeto materializado em gestos, em conversas de apoio e est\u00edmulo daqueles que partilharam desta aventura pelo doutorado que culmina nesta tese.\nInicio agradecendo minha orientadora Maria Cristina Leandro Ferreira, a Kitty. Quero mencionar aqui que desde o momento que a conheci, na primeira entrevista de doutorado que participei, ela iniciou sua orienta\u00e7\u00e3o, mesmo que n\u00e3o soubesse. Eu estava confusa, tateando por uma \u00e1rea que era nova para mim, mas pela qual eu havia me apaixonado e queria seguir estudando. A Kitty percebeu esse desejo e me mostrou um caminho, neste momento, eu desisti de outras provas de doutorado que faria e pensei: \"Esta \u00e9 minha orientadora\". No ano seguinte, l\u00e1 estava eu novamente participando da entrevista de doutorado com um projeto mais consistente e, ent\u00e3o, fui acolhida pela Kitty que com rigor te\u00f3rico, muito afeto e muita paci\u00eancia me conduziu ao longo destes anos, me mostrando como ousar pensar por mim mesma. Muito obrigada professora!\nAgrade\u00e7o ao meu marido Est\u00eavan, pelo apoio e paci\u00eancia com quem s\u00f3 pensava no doutorado, por escutar minhas tentativas de explicar conceitos da an\u00e1lise do discurso e pela preocupa\u00e7\u00e3o quando eu viajava toda semana para Porto Alegre para perseguir meu sonho de fazer um doutorado.\nAos meus pais pela educa\u00e7\u00e3o, incentivo aos estudos, amor, preocupa\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o e companhia em algumas viagens a porto Alegre. A minha irm\u00e3 Greice pelo carinho e disponibilidade de sempre.\nAos meus amigos que a AD me deu: Augusto, Michelle, M\u00f4nica pelas discuss\u00f5es te\u00f3ricas, risadas e por dividirem minhas ang\u00fastias, as quais foram muitas. Um agradecimento especial para Michelle que dispensou um tempo para dar seu olhar em alguns dos meus textos, quando pareciam n\u00e3o fazer sentido.\n\u00c0 amiga de longa data Karina Todeschini que me acolheu em sua casa e me proporcionou \u00f3timas conversas e me deu muitos conselhos quando vinha a Porto Alegre.\nAos colegas do Grupo de Pesquisa \u201cAn\u00e1lise do Discurso e Interfaces\u201d (UFRGS) que sempre contribu\u00edram muito com seus gestos de interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00f5es inquietantes.\nAos professores da UFRGS pelos ensinamentos e aulas instigantes e questionadoras.\n\u00c0s professoras Angela Stube, Freda Indursky, Carolina Rodrigu\u00e9z-Alcal\u00e1 e Phellipe Esteves pela leitura cuidadosa e \u00f3timas contribui\u00e7\u00f5es na ocasi\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto e da tese e parecer do artigo.\n\u00c0s professoras da banca Angela Stube, Fabiele De Nardi e Freda Indursky que carinhosamente aceitaram ler e contribuir para esta pesquisa.\nAo programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras da UFRGS, pela oportunidade de cursar um doutorado em uma universidade p\u00fablica e de qualidade.\nAos brasileiros que dispuseram do seu tempo para relatar sobre sua vida no exterior e possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\nAo apoio financeiro do CNPq que tornou poss\u00edvel a disponibilidade de tempo para realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\nRetrato do artista quando coisa\nA maior riqueza do homem \u00e9 sua incompletude.\nNesse ponto sou abastado.\nPalavras que me aceitam como sou\n\u2014 eu n\u00e3o aceito.\nN\u00e3o aguento ser apenas um sujeito que abre portas, que puxa v\u00e1lvulas, que olha o rel\u00f3gio, que compra p\u00e3o \u00e0s 6 da tarde, que vai l\u00e1 fora, que aponta l\u00e1pis, que v\u00ea a uva etc. etc. Perdoai. Mas eu preciso ser Outros. Eu penso renovar o homem usando borboletas.\n(Manoel de Barros)\nRESUMO\nNesta tese, inscritos no aparato te\u00f3rico da An\u00e1lise do Discurso francesa, temos como prop\u00f3sito analisar o discurso de brasileiros que est\u00e3o residindo no exterior a mais de uma ano. Participaram desta pesquisa 18 brasileiros que residiam nas localidades de Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, M\u00e9xico, EUA, Nig\u00e9ria, Angola, Taiwan, Noruega, Doha, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a, Londres, Canad\u00e1, com os quais conversamos por skype a fim de obter os relatos sobre suas experi\u00eancias no exterior. A partir dos discursos destes brasileiros buscamos analisar pistas que indiciem modos de subjetiva\u00e7\u00e3o permitindo-nos lan\u00e7ar um gesto de interpreta\u00e7\u00e3o sobre os sujeitos que se inserem em outra l\u00edngua e outra cultura, uma vez que o sujeito se constitui pela ordem do simb\u00f3lico, e \u00e9 pelo significante que ele se define. No movimento para al\u00e9m fronteiras destes sujeitos - fronteiras n\u00e3o s\u00f3 geogr\u00e1ficas, mas de significados - s\u00e3o usados diferentes termos para designar estes sujeitos, tais como imigrante, estrangeiro e expatriado, termos cujos sentidos deslizam dependendo do lugar que ocupam estes sujeitos no espa\u00e7o do outro. Neste percurso trazemos para discuss\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder que se estabelecem entre pa\u00edses, bem como os lugares que ocupam estes brasileiros quando em pa\u00edses desenvolvidos e em pa\u00edses perif\u00e9ricos, al\u00e9m da vis\u00e3o que tem de seu pa\u00eds de origem, o Brasil. Uma contribui\u00e7\u00e3o desta pesquisa para an\u00e1lise do discurso \u00e9 a ressignifica\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de cultura neste campo de estudo, onde passa a ser entendida relacionada \u00e0s no\u00e7\u00f5es de ideologia e inconsciente. A cultura, neste \u00e2mbito, compreende um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o (De Nardi, 2007) a partir do qual se pode perceber as posi\u00e7\u00f5es que os sujeitos ocupam, sendo tamb\u00e9m um lugar de resist\u00eancia - j\u00e1 que comporta a falha. A cultura pode ser entendida como as pr\u00e1ticas que promovem o la\u00e7o social, a partir do qual surge o sentimento de perten\u00e7a, ao mesmo tempo em que serve de suporte na produ\u00e7\u00e3o das subjetividades e dos sentidos, da\u00ed o car\u00e1ter assujeitador da cultura operando em paralelo com as no\u00e7\u00f5es de ideologia, hist\u00f3ria, discurso e inconsciente, todos tomados em sua porosidade, equ\u00edvoco e contradi\u00e7\u00e3o. O sujeito, enquanto estrangeiro em pa\u00eds desenvolvido, deseja pertencer, fazer parte da outra cultura, no entanto, a diferen\u00e7a atestada na imagem do imigrante vindo de pa\u00edses perif\u00e9ricos \u00e9 rejeitada e marginalizada. Frente a esta rejei\u00e7\u00e3o, os sujeitos se voltam para seu pa\u00eds, com o qual j\u00e1 n\u00e3o de identificam mais, colocando-se, assim, num entre culturas. Dessa forma, refletir sobre a no\u00e7\u00e3o de cultura em AD, \u00e9 ver al\u00e9m do espet\u00e1culo para perceber o car\u00e1ter estereotipado que tem sido atribu\u00eddo \u00e0 cultura, mascarando seu potencial transformador.\nPalavras chave: L\u00edngua. Cultura. Sujeito.\nABSTRACT\nIn this thesis, inscribed in the theoretical apparatus of the French Discourse Analysis, we aim to analyze the discourse of Brazilians who have been living abroad for more than a year. Participated in this survey 18 Brazilians that were living in Portugal, Spain, France, Mexico, USA, Nigeria, Angola, Taiwan, Norway, Doha, Germany, Switzerland, London, Canada, to whom we talked through skype in order to obtain their reports about their experiences abroad. In the discourses of these Brazilians we looked for clues that indicated ways of subjectivation allowing us to launch a gesture of interpretation about the subjects that are in touch with another language and another culture, due to the fact that the subject is constituted by the order of the symbolic, and it is by the Significant that it is defined. In the movement of these subjects across borders - not only geographical borders, but borders of meanings - different terms are used to designate these subjects, such as immigrant, foreigner and expatriate, terms that acquire different meanings depending on the position these subjects find themselves in the space of the other. We also bring to discussion the power relationships that are established among countries, as well as the positions that these Brazilians occupy when in developed countries and when in peripheral countries, in addition to the vision that they have of their country of origin, Brazil. One contribution of this research to discourse analysis is the resignification of the notion of culture in this field of study, where it becomes understood in relation to the notions of ideology and unconscious. Culture, in this context, comprises a place of interpretation (De Nardi, 2007) from which one can perceive the positions that the subjects occupy, being also a place of resistance - since it holds the fault. Culture can be understood as the practices that promote the social bond, from which the feeling of belonging arises at the same time as it serves as a support in the production of the subjectivities and of the meanings, whence the dominat character of the culture operates in parallel with the notions of ideology, history, discourse and unconscious, all taken in their porosity, equivocation and contradiction. The subject, as a foreigner in a developed country, wishes to belong, to be part of the other culture; however, the difference attested by the image of the immigrant coming from peripheral countries is rejected and marginalized. Facing this rejection, the subjects turn to their country, with which they no longer identify themselves, thus finding themselves in a cross-cultural context. Reflecting on the notion of culture in AD means to see beyond the spectacle trying to perceive the stereotyped character that has been attributed to culture disguising its transforming potential.\nKeywords: Language. Culture. Subject.\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................12\nCAP\u00cdTULO 1...........................................................19\nO TRIP\u00c9: L\u00cdNGUA, CULTURA E SUJEITO...................................19\n1.1\tSOBRE A L\u00cdNGUA.................................................22\n1.1.1\tA falta constitutiva da l\u00edngua.............................26\n1.1.2\tO sujeito entre a l\u00edngua materna e a l\u00edngua estrangeira.....28\n1.2\tSOBRE A CULTURA.................................................32\n1.2.1\tvis\u00e3o geral acerca da no\u00e7\u00e3o de cultura.....................32\n1.2.2\tCultura e na\u00e7\u00e3o.............................................34\n1.2.3\tA cria\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e cultura brasileira.....................35\n1.2.4\tA cultura na an\u00e1lise do discurso...........................38\n1.3\tSOBRE O SUJEITO................................................42\n1.3.1\tA forma-sujeito............................................47\n1.4\tCHEGANDO AO TRIP\u00c9..............................................48\nCAP\u00cdTULO 2...........................................................50\nRELACIONANDO CULTURA E IDEOLOGIA.....................................50\n2.1\tO NECESS\u00c1RIO (DES)CONHECIMENTO DA IDEOLOGIA....................51\n2.2\tADENTRANDO O TERRENO DA CULTURA NA ANTROPOLOGIA................61\n2.3\tO DESAFIO DE DIZER A CULTURA EM AD..............................67\n2.4\tA CULTURA COMO RESIST\u00caNCIA.....................................76\nCAP\u00cdTULO 3...........................................................79\nESTRANGEIRO: UMA POSI\u00c7\u00c3O.............................................79\n3.1\tA IMAGEM DO BRASILEIRO SOBRE SI MESMO - QUEM SOU EU PARA LHE FALAR\nASSIM?..............................................................81\n3.2\tO ESTRANGEIRO E O (grande) OUTRO/ (pequeno) OUTRO - PROCESSO DE\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O OU DE DESTITUI\u00c7\u00c3O......................................91\n3.3\tO DESEJO DO OUTRO - LUGAR DE REF\u00daGIO...........................98\nCAP\u00cdTULO 4.....................................................105\nIMIGRANTE, ESTRANGEIRO, EXPATRIADO - ENTRE O DESEJO DA\nHOSPITALIDADE E O ENCONTRO COM A HOSTILIDADE.......Error! Bookmark not\ndefined.\n4.1\tUMA PALAVRA POR OUTRA....................................106\n4.2\tA FIC\u00c7\u00c3O DO \"N\u00d3S\".........................................118\n4.3\tO \"LIMBO\" DO ENTRE-CULTURAS E A ILUS\u00c3O DO PERTENCIMENTO..123\n4.4\tA (IM)POSSIBILIDADE DE PENSAR UMA CULTURA GLOBAL.........130\nCAP\u00cdTULO 5.....................................................135\nRUMO \u00c0 PERIFERIA GLOBAL........................................135\n5.1\tA (DES)CIVILIZA\u00c7\u00c3O.......................................138\n5.2\tO IMIGRANTE NA \u00c1FRICA....................................144\n5.3\tENTRE OS MUROS DA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O...........................149\n5.4\tA POBREZA NECESS\u00c1RIA.....................................153\n5.5\tO \"MAL-ESTAR\" PR\u00d3PRIO DO SUJEITO.........................157\n5.6\tA HUMILHA\u00c7\u00c3O DO (N\u00c3O) CONSUMO............................163\nPALAVRAS FINAIS................................................168\nREFER\u00caNCIAS....................................................177\nANEXO..........................................................187\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nDivertia-se, Pisti, ao ver um homem grande olhando figuras em \u00e1lbuns coloridos, um homem gago aprendendo a falar guarda-chuva, gaiola, orelha, bicicleta. K\u00earekport, k\u00earekpart, ker\u00e9kp\u00e1r, mil vezes Kriska me fazia repetir cada palavra, s\u00edlaba a s\u00edlaba, por\u00e9m meu empenho em imit\u00e1-la resultava quando muito num linguajar feminino, n\u00e3o h\u00fangaro. (Chico Buarque de Holanda, Budapeste)\nRetirada do livro Budapeste de Chico Buarque de Holanda (2003), o qual trata, em linhas gerais, da experi\u00eancia do sujeito em um lugar com outra l\u00edngua e outra cultura, esta ep\u00edgrafe remete-me ao caminho que me trouxe at\u00e9 o doutorado. Eu, enquanto professora de ingl\u00eas, me deparava ensinando palavras e costumes que estavam nos livros e que me tinham sido ensinados. Por\u00e9m me incomodava o fato de me faltarem palavras para dizer tudo o que eu queria, tudo o que os alunos me perguntavam. Incomodava-me o fato de faz\u00ea-los repetir frases feitas e decorar listas de verbos, al\u00e9m de generalizar pr\u00e1ticas e atitudes como se todos agissem da mesma forma. Constantemente eu me perguntava que l\u00edngua era essa? Que cultura era essa poss\u00edvel de ser ensinada? O que era preciso para fazer parte de uma cultura? Quem era esse outro que ora causava espanto, ora causava admira\u00e7\u00e3o?\nProcurava me aperfei\u00e7oar nessa l\u00edngua para me tornar cada vez mais proficiente, pois, se eu n\u00e3o conseguia dizer tudo e n\u00e3o entedia todos os costumes e pr\u00e1ticas que representavam essa cultura, para mim, significava que eu n\u00e3o dominava a l\u00edngua a qual ensinava. Eu tinha um certificado que dizia que eu era proficiente; no entanto algo faltava, eu desejava controlar essa l\u00edngua e essa cultura do mesmo modo que eu tinha a ilus\u00e3o de controlar minha l\u00edngua materna. Tamb\u00e9m me incomodava o modo como enxerg\u00e1vamos esse outro/Outro1 da outra cultura, era uma esp\u00e9cie de venera\u00e7\u00e3o, como se fosse um ser superior ou um ser de outro mundo.\nNesse caminho tortuoso, habitado por palavras, modos de dizer em diferentes l\u00ednguas, eu me desafiava a buscar uma forma m\u00e1gica de ensinar e aprender perfeitamente a outra l\u00edngua, a outra cultura, para que a comunica\u00e7\u00e3o acontecesse sem falhas. E, nessa busca, cada vez mais eu me convencia de que n\u00e3o bastava aprender a l\u00edngua por si mesma, havia algo\nmais, as palavras diziam mais do que quer\u00edamos. Neste contexto, falar em l\u00edngua implicava falar tamb\u00e9m em cultura; mas o que significava a cultura? Podia ser a maneira de ser de um povo, podia referir-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, arte, tradi\u00e7\u00f5es, podendo at\u00e9 considerar algu\u00e9m como \u201csem cultura\u201d. Como pode algu\u00e9m n\u00e3o ter cultura? Algo que servia para abarcar tudo s\u00f3 podia estar escondendo alguma coisa. O que a cultura escondia? Para que e para quem ela servia?\nCom todas essas quest\u00f5es que me intrigavam, encontrei guarida na An\u00e1lise do Discurso. N\u00e3o que esta \u00e1rea me desse respostas, mas me permitia questionar, duvidar, como tamb\u00e9m me colocava outras quest\u00f5es para as quais n\u00e3o tinha resposta. Encontrei nesta esfera o (des)conforto para seguir pesquisando sobre essas inquieta\u00e7\u00f5es e me aventurei pelo doutorado. Neste caminho s\u00e3o muitas as ang\u00fastias. Assemelha-se a uma viagem em cujo trajeto nos deparamos com paisagens deslumbrantes que nos deixam maravilhados, mas tamb\u00e9m passamos por momentos de tormenta que n\u00e3o nos deixam enxergar nada \u00e0 frente.\nA An\u00e1lise do Discurso (AD) mostrou-se para mim como um espa\u00e7o de resist\u00eancia. A concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua, neste campo, permite olhar suas fissuras, ir al\u00e9m da l\u00edngua como um sistema de c\u00f3digos, e esta foi uma das raz\u00f5es que me conduziram por este campo de estudo. A l\u00edngua, para a AD, \u00e9 concebida como elemento de base material, heterog\u00eaneo, n\u00e3o-est\u00e1vel, n\u00e3o-previs\u00edvel e n\u00e3o-fechado que, combinado \u00e0 materialidade do processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico, constitui o lugar da produ\u00e7\u00e3o dos efeitos de sentido (FERREIRA, 1996). A ambiguidade e o equ\u00edvoco fazem parte da l\u00edngua, n\u00e3o como algo a ser evitado ou corrigido, mas como condi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da l\u00edngua. H\u00e1 o reconhecimento de que \u00e9 pr\u00f3prio da l\u00edngua produzir sentidos duplos e contradit\u00f3rios. Os sentidos n\u00e3o se excluem, mas coexistem ao n\u00edvel do interdiscurso.\nPara P\u00eacheux (1998 [1982]), \u201ca ambiguidade e o equ\u00edvoco constituem um fato estrutural indom\u00e1vel\u201d, constituem a l\u00edngua n\u00e3o como o amolecimento de um n\u00facleo r\u00edgido, mas desterritorializado, ou seja, partir da lingu\u00edstica para manifestar que a ambiguidade e o equ\u00edvoco s\u00e3o constitutivos da l\u00edngua, n\u00e3o significa uma transgress\u00e3o das regras postas neste campo de estudo, mas de uma apropria\u00e7\u00e3o desses conceitos sob outra perspectiva, a da impossibilidade de controlar a l\u00edngua e de tudo dizer. \u00c9 um campo de saber que se caracteriza pela interpreta\u00e7\u00e3o e se interessa pelo sentido como um ponto de deriva, conforme encontramos em P\u00eacheux (2012 [1983]), que afirma que todo enunciado est\u00e1 sujeito a pontos de deriva poss\u00edveis, oferecendo lugar \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o.\nO sujeito est\u00e1, portanto, em constante atividade de interpreta\u00e7\u00e3o, tem a necessidade de atribuir sentidos frente ao simb\u00f3lico. Sentido que \u00e9 conferido \u00e0s palavras no momento mesmo em que o sujeito fala, de acordo com a posi\u00e7\u00e3o social que ocupa. No entanto, ele o faz como se o sentido estivesse colado \u00e0s palavras. Trata-se de um efeito da ideologia, a qual n\u00e3o opera\nocultando sentidos, mas apagando o processo de constitui\u00e7\u00e3o destes, criando um efeito de completude, de satura\u00e7\u00e3o dos sentidos, como se estes estivessem grudados \u00e0s palavras e n\u00e3o dependessem da inscri\u00e7\u00e3o destas em uma forma\u00e7\u00e3o discursiva.\nA l\u00edngua ou, mais amplamente falando, a linguagem, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para que o indiv\u00edduo se torne sujeito. \u00c9 atrav\u00e9s da linguagem que o sujeito, por via da interpela\u00e7\u00e3o, se configura como assujeitado. Esse assujeitamento se assenta no imagin\u00e1rio sob o efeito ideol\u00f3gico elementar, no qual o sujeito \u00e9 sempre j\u00e1 sujeito e se coloca na origem do seu dizer. Assim, sujeito e sentido constituem-se ao mesmo tempo. Falar em l\u00edngua em AD implica falar da ideologia e tamb\u00e9m do inconsciente. \u00c9 nas pr\u00e1ticas discursivas que o ideol\u00f3gico, o social e o hist\u00f3rico se manifestam, deixando na l\u00edngua marcas do que lhe falta e do que falha. A AD prop\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o dicot\u00f4mica entre l\u00edngua e discurso, tornando poss\u00edvel, dessa forma, analisar o funcionamento do discurso, que \u00e9 o objeto de estudo deste campo de estudo. Funcionamento esse que sup\u00f5e uma articula\u00e7\u00e3o entre a ideologia e o inconsciente e, nesta pesquisa, pensa-se a cultura vinculada a estas no\u00e7\u00f5es.\nFrente ao aparato te\u00f3rico da AD, interessa-nos buscar saber mais sobre a rela\u00e7\u00e3o do sujeito que se depara com uma outra l\u00edngua, estrangeira por se tratar da l\u00edngua do outro, j\u00e1 que, na disputa pelo sentido, esse sujeito foi chamado \u00e0 exist\u00eancia dentro de um aparato pol\u00edtico, hist\u00f3rico, social diferente daquele da l\u00edngua estrangeira. Isto posto, o tema que norteia esta pesquisa tem como foco o sujeito constitu\u00eddo pela l\u00edngua portuguesa falada no Brasil e que se encontra no espa\u00e7o do outro, com outra l\u00edngua e outra cultura. Levando em considera\u00e7\u00e3o aquilo que \u00e9 opaco, que n\u00e3o se d\u00e1 a ver, que se disfar\u00e7a sob a ilus\u00e3o da transpar\u00eancia impondo sentidos e constituindo sujeitos, levando-os a ocupar seus lugares j\u00e1 marcados numa forma\u00e7\u00e3o social, buscamos, com esta pesquisa, apreender a entrada do sujeito em outra l\u00edngua, sabendo que falar outra l\u00edngua \u00e9 entrar em outras redes de produ\u00e7\u00e3o de sentido, bem como inscrever-se em uma rede de diferen\u00e7as. Diferen\u00e7as que s\u00e3o usadas para imaginar fronteiras geogr\u00e1ficas e de significados, as quais se naturalizam e servem para justificar pr\u00e1ticas, em cujas bases as sociedades se organizam. Neste movimento do sujeito no tocante \u00e0 l\u00edngua est\u00e1 tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de cultura. A cultura que, segundo Ferreira (2011), foi deixada \u00e0 margem pela an\u00e1lise do discurso para dar \u00eanfase na rela\u00e7\u00e3o entre l\u00edngua e hist\u00f3ria. No entanto, a AD n\u00e3o fica indiferente a esta no\u00e7\u00e3o, e pesquisas come\u00e7am a surgir neste sentido, buscando o lugar que lhe cabe.\nEmbora P\u00eacheux n\u00e3o tenha deixado uma defini\u00e7\u00e3o de cultura, encontramos a presen\u00e7a desta no\u00e7\u00e3o em seus textos, como rastreou Esteves (2014) em sua tese. No livro Estrutura ou Acontecimento (P\u00caCHEUX, 1983), encontramos uma cita\u00e7\u00e3o onde aparece uma men\u00e7\u00e3o \u00e0\ncultura:\nEncarada seriamente (isto \u00e9, de outro modo que apenas uma simples \u201ctroca cultural\u201d) essa aproxima\u00e7\u00e3o engaja concretamente maneiras de trabalhar sobre as materialidades discursivas, implicadas em rituais ideol\u00f3gicos, nos discursos filos\u00f3ficos, em enunciados pol\u00edticos, nas formas culturais e est\u00e9ticas, atrav\u00e9s de suas rela\u00e7\u00f5es com o cotidiano, com o ordin\u00e1rio do sentido. (p. 49)\nNesta cita\u00e7\u00e3o, P\u00eacheux coloca a cultura em paralelo com a pol\u00edtica, a ideologia, a filosofia e a est\u00e9tica, sem sobrep\u00f4-la a nenhuma dessas ordens, mas relacionando-as. Neste sentido, ele nos deixa pistas de como tratar a cultura. No \u00e2mbito da AD, a cultura est\u00e1 sujeita ao equ\u00edvoco e \u00e0 falha em suas pr\u00e1ticas inseridas nos processos hist\u00f3ricos de reprodu\u00e7\u00e3o, mas, assim como a ideologia e o inconsciente, mascara seu processo de operacionaliza\u00e7\u00e3o, fabricando um efeito de unidade, de homogeneidade, ignorando as diferen\u00e7as entre aqueles que se dizem parte de um grupo e estabelecendo diferen\u00e7as com aqueles considerados estrangeiros, vindos de outro lugar. A cultura e a l\u00edngua servem, neste sentido, como signo de nacionalidade. Embora esta quest\u00e3o n\u00e3o trate somente da rela\u00e7\u00e3o com o estrangeiro, esta \u00e9 uma especificidade desta pesquisa.\nNossa investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada no trip\u00e9 das no\u00e7\u00f5es de sujeito, l\u00edngua e cultura. Cultura entendida n\u00e3o como produto de um processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o que apaga a historicidade e a usa para justificar comportamentos distintos, mas como lugar da produ\u00e7\u00e3o de sentidos, como parte do corpo discursivo que comporta a falha, deixando entrever brechas que v\u00e3o sendo ressignificadas pelos movimentos dos sujeitos na hist\u00f3ria.\nDito isto, as quest\u00f5es que nortearam e que foram retomadas durante nosso gesto de interpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n1.\tO que acontece quando o sujeito que, segundo Lacan, \u00e9 um significante para outro significante, se depara com um universo outro de significantes? Como esse sujeito constitu\u00eddo na e pela linguagem passa a se dizer?\n2.\tPartindo da rela\u00e7\u00e3o entre l\u00edngua e cultura, cabe questionar como ocorre a representa\u00e7\u00e3o do mundo via uma outra ordem de significantes. Ser\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o de um \"eu\" relacionada \u00e0 historicidade muda?\n3.\tPartindo do trip\u00e9: l\u00edngua, sujeito e cultura, \u00e9 v\u00e1lido interrogar de que maneira, ao se inserir em outra cultura, assim como em outra l\u00edngua, a subjetividade \u00e9 afetada? Quais os efeitos da imers\u00e3o em outra cultura para a subjetividade?\nA partir disso, o principal prop\u00f3sito deste estudo \u00e9 buscar e analisar pistas nos\ndiscursos de brasileiros que vivem no exterior que indiciem modos de subjetiva\u00e7\u00e3o, permitindo-nos lan\u00e7ar um gesto de interpreta\u00e7\u00e3o sobre desse sujeito que se insere em outra l\u00edngua e outra cultura, uma vez que o sujeito se constitui pela ordem do simb\u00f3lico, e \u00e9 pelo significante que ele se define. Para constitui\u00e7\u00e3o do arquivo desta pesquisa, coletei nomes e emails de brasileiros que estavam residindo no exterior h\u00e1 mais de um ano atrav\u00e9s de uma rede de amigos e conhecidos, que buscavam informa\u00e7\u00f5es com outras pessoas a fim de contribuir com a pesquisa. Os entrevistados tamb\u00e9m indicavam outros brasileiros que, da mesma forma, poderiam contribuir com este estudo.\nO primeiro passo consistiu no envio de e-mails para essas pessoas explicando a pesquisa e convidando-as a participarem. De um total de 23 pessoas convidadas, 18 retornaram o e-mail aceitando falar sobre sua viv\u00eancia no exterior. O pr\u00f3ximo passo consistiu em marcarmos uma data para uma conversa por Skype. Ainda neste e-mail enviei as quest\u00f5es que norteariam a conversa2. Dessa forma procedemos \u00e0s entrevistas, com exce\u00e7\u00e3o de dois participantes, que preferiram gravar seu relato e enviar por e-mail. Todas as entrevistas foram gravadas, com o consentimento oral dos participantes, e transcritas posteriormente para as an\u00e1lises. As entrevistas contaram com o relato de brasileiros que estavam residindo nos seguintes pa\u00edses: Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, M\u00e9xico, EUA, Nig\u00e9ria, Angola, Taiwan, Noruega, Doha, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a, Londres, Canad\u00e1. N\u00e3o aceitaram participar desta pesquisa brasileiros que residiam nos pa\u00edses: Argentina, Bol\u00edvia, Jap\u00e3o e It\u00e1lia.\nPretendemos, ent\u00e3o, a partir do discurso dos sujeitos que aceitaram fazer parte deste estudo:\n\u2022\tVer um poss\u00edvel ponto de (des)encontro entre ideologia, l\u00edngua, inconsciente e cultura nesse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o entre-l\u00ednguas.\n\u2022\tCompreender como esse sujeito, constitu\u00eddo na/pela linguagem, passa a se dizer, sobretudo, na maneira como se percebe na cultura do outro ao se deparar com outro universo de significantes diferentes daqueles da sua l\u00edngua materna.\n\u2022\tPerceber quais os efeitos da imers\u00e3o em outra cultura, outra ordem de significantes para a subjetividade.\n\u2022\tObservar se h\u00e1 resist\u00eancia aos sentidos j\u00e1 naturalizados, aos pr\u00e9-constru\u00eddos do outro pa\u00eds, e de que forma essa resist\u00eancia se manifesta.\nPara terminar a introdu\u00e7\u00e3o, apresentamos a forma como a tese est\u00e1 organizada.\nNo cap\u00edtulo 1 propomos relacionar as no\u00e7\u00f5es de l\u00edngua, cultura e sujeito na figura de\n2\tQuest\u00f5es em anexo.\num trip\u00e9 para servir de sustenta\u00e7\u00e3o a nossa lente e nos possibilitar enxergar mais al\u00e9m, a fim de entender a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito brasileiro que se coloca entre l\u00ednguas e entre culturas. Para fazer a trama dessas no\u00e7\u00f5es, trataremos de cada uma em separado, de modo a apresentar sua funda\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise do discurso, pois as no\u00e7\u00f5es trabalhadas nesta \u00e1rea tamb\u00e9m transitam em campos de estudo com os quais a AD faz fronteira. Dessa forma, seguindo Ferreira (2011), propomos trazer para a AD a no\u00e7\u00e3o de cultura, que, segundo a autora (ibidem, p. 56) \"aparece \u00e0 margem como uma presen\u00e7a ausente\" neste campo de estudo. Assim a cultura, juntamente com a l\u00edngua, a ideologia e o inconsciente, tem papel destacado na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito.\nNo cap\u00edtulo 2, tratamos mais a fundo a rela\u00e7\u00e3o entre cultura e ideologia, j\u00e1 que esta liga\u00e7\u00e3o tem sido alvo de alguns questionamentos, como o fato de que o uso da palavra cultura pode apagar a ideologia e o pol\u00edtico, no\u00e7\u00f5es essenciais nesta \u00e1rea. Entendemos que este apagamento da ideologia e do pol\u00edtico que a cultura pode realizar em outras \u00e1reas \u00e9 resultado da ideologia, que opera dissimulando sua determina\u00e7\u00e3o, levando os sujeitos a ocuparem seus lugares pr\u00e9-determinados na sociedade sob a justificativa de que o que \u00e9 relativo \u00e0 cultura n\u00e3o deve ser questionado. No entanto, esta \u00e9 a face ilus\u00f3ria da cultura, que serve para criar o sentimento de unidade. A cultura abriga tamb\u00e9m um espa\u00e7o para resist\u00eancia, \u00e9 din\u00e2mica e em suas brechas permite a falha e faz os sentidos deslizarem.\nNo cap\u00edtulo 3, nos focamos na quest\u00e3o do estrangeiro. Este compreendendo o sujeito brasileiro que se coloca nesta posi\u00e7\u00e3o ao residir em outro pa\u00eds. Observa-se o desejo deste sujeito de pertencer, de fazer parte do mundo do outro/Outro, que \u00e9 considerado superior em oposi\u00e7\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o inferior, de submiss\u00e3o que o estrangeiro ocupa. Considerando o sujeito da AD como sujeito desejante, entendemos esse desejo pelo outro como a busca por tamponar a falta que \u00e9 constitutiva do sujeito. Sabendo da natureza desta falta e da impossibilidade de satisfaz\u00ea-la, consideramos que os discursos que interpelaram os brasileiros desde sua coloniza\u00e7\u00e3o, obrigando-os a assumir seu lugar de subalterno e fazendo-os se enxergarem como inferiores frente ao europeu, os levaram a desejar esse lugar original que foi anulado pelo efeito colonial.\nNo cap\u00edtulo 4, observamos mais profundamente a rela\u00e7\u00e3o que estes sujeitos estabelecem com o Brasil e com pa\u00edses desenvolvidos. Pelo fato de o Brasil ser um pa\u00eds considerado semiperif\u00e9rico, o brasileiro nem sempre \u00e9 desejado em outros pa\u00edses como residente, podendo ser considerado imigrante, estrangeiro ou expatriado, conforme encontramos nos relatos usados nesta pesquisa. Buscamos, ent\u00e3o, algumas diferen\u00e7as entre os sentidos constru\u00eddos para os termos imigrante, estrangeiro e expatriado para entender o lugar\nque estes sujeitos ocupam neste outro espa\u00e7o. Assim, o brasileiro, ao rejeitar seu pa\u00eds, sair do seu lugar de forma\u00e7\u00e3o, mexer com seu sentimento de seguran\u00e7a - j\u00e1 que est\u00e1 \u00e0 merc\u00ea de restri\u00e7\u00f5es -, fica em suspenso, se coloca entre-culturas: esse sujeito n\u00e3o se sente parte do pa\u00eds hospedeiro, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se sente mais parte do Brasil, est\u00e1 num limbo frente \u00e0 necessidade de estabelecer la\u00e7os sociais de pertencimento.\nNo cap\u00edtulo 5, observamos as rela\u00e7\u00f5es que os sujeitos que migraram para pa\u00edses perif\u00e9ricos, tais como Angola e Nig\u00e9ria, estabelecem com estes e com o Brasil. Sabendo que o Brasil se situa entre os perif\u00e9ricos, mas considerado em desenvolvimento, o brasileiro, quando estabelecido em outros pa\u00edses perif\u00e9ricos, assume uma postura de colonizador, desejando manter-se como estrangeiro neste lugar, podendo ser exaltado pelos locais como tamb\u00e9m podendo sofrer retalia\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es, ser estigmatizado por sua posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro. Esta postura assumida pelos brasileiros ocorre devido \u00e0 impossibilidade de receber informa\u00e7\u00f5es precisas - as quais n\u00e3o existem - para interpretar os novos dizeres, baseando, assim, sua interpreta\u00e7\u00e3o na mem\u00f3ria discursiva que os constitui, cujos dizeres retratam os pa\u00edses desenvolvidos como os \u00fanicos lugares de oportunidades, com melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.\nE, por fim, no cap\u00edtulo 6, damos nosso efeito de conclus\u00e3o frente ao nosso gesto de interpreta\u00e7\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO 1\nO TRIP\u00c9: L\u00cdNGUA, CULTURA E SUJEITO\nA imagem que temos de outros pa\u00edses, da maneira como agem, como se portam, como se vestem, como comem, produz efeitos de sentido sobre o que \u00e9 ser/ pertencer a esse lugar, o que cria um efeito de evid\u00eancia da cultura do outro, despertando o desejo de viajar e ultrapassar fronteiras, dissolv\u00ea-las, recri\u00e1-las. Fronteiras essas que demarcam diferen\u00e7as ao mesmo tempo que demarcam a semelhan\u00e7a e remetem ao estrangeiro familiar.\nDe acordo com o site do Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores3, estima-se que mais de 2,5 milh\u00f5es de brasileiros deixaram o pa\u00eds para ir morar no exterior no ano de 2013. S\u00e3o muitos os que buscam a surpresa da novidade, do desconhecido, da tens\u00e3o que se esconde em outras formas de ser, sentir, agir ou imaginar. S\u00e3o muitos os brasileiros que se aventuram por terras desconhecidas, seja por desejo de aventura, por necessidade profissional ou financeira ou somente pelo desejo de conhecer outros lugares.\nNeste cen\u00e1rio e tomando como base as conceitua\u00e7\u00f5es sobre L\u00edngua(gem) vindas da lingu\u00edstica estrutural, \u00e9 senso-comum relacionar l\u00edngua e cultura \u00e0 nacionalidade ou pertencimento a um Estado. A rela\u00e7\u00e3o destas no\u00e7\u00f5es, apoiadas na concep\u00e7\u00e3o de natureza, serviram para definir a na\u00e7\u00e3o quando do surgimento dos Estados Nacionais e da necessidade de delimitar suas fronteiras e constituir um povo leal, subordinado \u00e0s suas leis. A l\u00edngua associada \u00e0 cultura adquire papel crucial nesta estrutura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos sujeitos e das sociedades: a l\u00edngua que buscamos incansavelmente controlar, ir a fundo em suas regras a fim de alcan\u00e7armos a perfei\u00e7\u00e3o e evitar mal-entendidos; e a cultura, cuja defini\u00e7\u00e3o se discute em diversas \u00e1reas sem se chegar a um consenso.\nNeste entendimento, os sentidos produzidos na rela\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e da cultura produzem uma ilus\u00e3o de homogeneidade, de unidade, apagando as diferen\u00e7as internas e acentuando diferen\u00e7as entre povos. H\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre o que est\u00e1 dentro e o que est\u00e1 fora da l\u00edngua, deixa-se para fora dos limites desta todos os excessos e lacunas. A l\u00edngua \u00e9 vista como um instrumento de comunica\u00e7\u00e3o, cujo sistema \u00e9 homog\u00eaneo e control\u00e1vel, portanto seu perfeito dom\u00ednio est\u00e1 livre de incompreens\u00f5es. Nesta perspectiva, dominar uma l\u00edngua implica poder dizer tudo, dada sua transpar\u00eancia e, assim, garantir uma perfeita comunica\u00e7\u00e3o.\n3\tBRASIL, 2016.\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 esta a concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua que nos toca nesta pesquisa, uma vez que nos situamos em outro campo te\u00f3rico, o da An\u00e1lise do Discurso.\nNa AD, a l\u00edngua que serve para comunicar e n\u00e3o comunicar, como nos diz P\u00eacheux, n\u00e3o \u00e9 inofensiva. Ela \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o do discurso, que, por sua vez, materializa a ideologia, a qual nos interpela em sujeito, resultando no fato de os sentidos das palavras parecerem ser \u00f3bvios, n\u00e3o podendo ser outros. Para P\u00eacheux (2011 [1984], p. 228), a l\u00edngua deve ser pensada \"n\u00e3o como um sistema (o software de um \u00f3rg\u00e3o mental!), mas como um real espec\u00edfico formando o espa\u00e7o contradit\u00f3rio do desdobramento das discursividades\". Nesse desdobramento, a falha, o equ\u00edvoco e o imposs\u00edvel podem afetar a regularidade da l\u00edngua, distanciando-a da homogeneidade. \u00c9 nesse processo que nosso imagin\u00e1rio se constitui e que, juntamente com este, nos s\u00e3o dados os sentidos permitidos, estabelecendo os lugares sociais que s\u00e3o projetados no discurso dos sujeitos. \u00c9 por essa rela\u00e7\u00e3o com o poder que a l\u00edngua e a cultura foram determinantes na constitui\u00e7\u00e3o dos Estados-na\u00e7\u00e3o modernos. Atrav\u00e9s de uma das concep\u00e7\u00f5es de cultura vindas da Antropologia, como o que compreende uma l\u00edngua comum, costumes, tradi\u00e7\u00f5es e lembran\u00e7as compartilhadas, \u00e9 que se consolidaram as na\u00e7\u00f5es, pelas quais seus integrantes estavam/ est\u00e3o dispostos a lutar e morrer. Esta vis\u00e3o cria um efeito de sentido que apaga o car\u00e1ter pol\u00edtico-hist\u00f3rico da cultura. Vis\u00e3o esta que buscamos desnaturalizar ao trazer esta no\u00e7\u00e3o para o campo de estudo da AD.\nNa Europa, foi na passagem da Monarquia para o Estado-na\u00e7\u00e3o moderno - que foi constitu\u00eddo com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e pela necessidade de proteger o mercado de um determinado territ\u00f3rio - que se apelou \u00e0 cultura e \u00e0 l\u00edngua para manter a unidade do povo antes mantida pela religi\u00e3o. O la\u00e7o criado atrav\u00e9s do amoldamento da na\u00e7\u00e3o pelo Estado dilui os conflitos de classe, reprime as contradi\u00e7\u00f5es internas e cria no povo um sentimento de pertencimento, servindo para fortalecer o v\u00ednculo entre estado e na\u00e7\u00e3o, bem como constituindo uma alternativa \u00e0 cren\u00e7a religiosa que legitimava o poder do rei atrav\u00e9s da vontade divina. De acordo com Rodr\u00edguez-Alcal\u00e1 (2004), a separa\u00e7\u00e3o entre religi\u00e3o e pol\u00edtica decorrente do decl\u00ednio do pensamento religioso medieval colocava um problema quanto \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o do poder e \u00e0 governabilidade dos sujeitos; o resultado foi a substitui\u00e7\u00e3o do \u201camor a Deus\u201d, o \u201ctemor\u201d a Ele, pelo \u201camor \u00e0 p\u00e1tria\u201d, pela \u201clealdade \u00e0 na\u00e7\u00e3o\u201d, que subordina o sujeito ao Estado e suas leis, promovendo sua identifica\u00e7\u00e3o com a na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da l\u00edngua, das cren\u00e7as, costumes, tradi\u00e7\u00f5es partilhadas e transmitidas ao longo da hist\u00f3ria.\nP\u00eacheux, em seu texto \u201cDelimita\u00e7\u00f5es, Invers\u00f5es e Deslocamentos\u201d (1990), aponta que as revolu\u00e7\u00f5es burguesas foram revolu\u00e7\u00f5es nacionais e tamb\u00e9m lingu\u00edsticas. A revolu\u00e7\u00e3o francesa, por exemplo, organiza uma nova divis\u00e3o da sociedade sob uma unidade fundada no\ndireito, unifica\u00e7\u00e3o que passa pela difus\u00e3o da l\u00edngua nacional. A burguesia proclama um ideal de igualdade frente \u00e0 l\u00edngua, embora organize uma divis\u00e3o no ensino da l\u00edngua e da gram\u00e1tica. Tamb\u00e9m sob a ideia da unifica\u00e7\u00e3o, esse ideal tende a absorver as diferen\u00e7as. Para tornarem-se cidad\u00e3os, os sujeitos deviam se libertar de particularismos hist\u00f3ricos para fazerem parte de um todo. Como diz P\u00eacheux (1990, p. 11) \"a ideologia jur\u00eddica introduz uma barreira pol\u00edtica [...] esta barreira invis\u00edvel n\u00e3o separa dois mundos, mas atravessa a sociedade, sendo que, de um e outro de seus lados, as mesmas palavras, express\u00f5es e enunciados de uma mesma l\u00edngua, n\u00e3o tem o mesmo 'sentido'\".\n\u00c9 not\u00e1vel o papel da l\u00edngua e da cultura na constitui\u00e7\u00e3o dos sentidos e dos sujeitos no que toca \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es e nacionalidades. A ideologia materializada nos discursos que institu\u00edram as na\u00e7\u00f5es europeias atrav\u00e9s das revolu\u00e7\u00f5es burguesas n\u00e3o produziu o mesmo sentido para aquelas na\u00e7\u00f5es formadas a partir das invas\u00f5es europeias, como o Brasil. No caso do Brasil, os discursos que deram origem ao sentido de ser brasileiro est\u00e3o presentes desde os primeiros textos escritos para descrever esta terra. Carvalho (1998) diz que o motivo ed\u00eanico habita a imagina\u00e7\u00e3o nacional desde a presen\u00e7a europeia, quando a vis\u00e3o do pa\u00eds como natureza se cristalizou a partir das descri\u00e7\u00f5es de Caminha, Am\u00e9rico Vesp\u00facio, Gandavo4, entre outros, mas a vis\u00e3o negativa do povo tamb\u00e9m habita o imagin\u00e1rio de sujeito desde longa data. De acordo com o autor (ibidem), essa vis\u00e3o negativa j\u00e1 \u00e9 conhecida desde as queixas dos padres jesu\u00edtas contra o envio de criminosos e prostitutas para o Brasil, e tamb\u00e9m se atribuiu \u00e0 escravid\u00e3o a subvers\u00e3o de senhores e escravos, bem como a deprava\u00e7\u00e3o. J\u00e1 mais pr\u00f3ximo dos dias atuais, na segunda metade do s\u00e9c. XIX, a inferioridade brasileira ganhou revestimento cientificista gra\u00e7as \u00e0s teorias racistas aceitas. No entanto, o trabalho da ideologia presente na l\u00edngua e na cultura n\u00e3o se d\u00e1 a ver, e o sujeito tem a ilus\u00e3o de que o sentido \u00e9 \u00fanico e n\u00e3o h\u00e1 outra possibilidade de dizer.\nS\u00e3o os discursos, desde a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, que produzem a evid\u00eancia - a qual se d\u00e1 como ideologia - do nosso sentimento de brasilidade. Os sentidos de \"ser brasileiro\" nos pegam nos discursos produzidos na l\u00edngua que falamos. Dizem os livros de hist\u00f3ria que o Brasil foi \"descoberto\" e desde ent\u00e3o somos falados, somos atravessados por discursos que produzem nosso imagin\u00e1rio sobre o que \u00e9 ser brasileiro. Discursos que est\u00e3o reunidos no interdiscurso para que sejam retomados pelos sujeitos e repetidos. A partir da\u00ed foi se construindo um povo, uma unidade ligada pela l\u00edngua portuguesa, nossa l\u00edngua nacional.\n4\tA vis\u00e3o paradis\u00edaca da terra j\u00e1 est\u00e1 presente na carta de Caminha e, logo depois, em 1503, na carta Mundus Novus de Am\u00e9rico Vesp\u00facio, que afirma existir o para\u00edso terreal. Entre os cronistas quinhentistas, Gandavo supera Caminha em entusiasmo em sua Hist\u00f3ria da Prov\u00edncia de Santa Cruz de 1576. (CARVALHO, 1998).\nNo campo da AD, considera-se que os sentidos produzidos constituem-se \u00e0 revelia do sujeito, mas sujeito e sentido configuram-se ao mesmo tempo, portanto, os mecanismos de produ\u00e7\u00e3o do sentido produzem tamb\u00e9m os sujeitos. Esses mecanismos implicam uma rela\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e da cultura com a hist\u00f3ria, funcionando ideologicamente.\n1.1\tSOBRE A L\u00cdNGUA\nNo tocante \u00e0 l\u00edngua, a AD comporta um questionamento radical desta enquanto sistema homog\u00eaneo, fechado e transparente, conforme descrito nos manuais de lingu\u00edstica. Nesta concep\u00e7\u00e3o, a l\u00edngua \u00e9 idealizada, sup\u00f5e-se somente o conhecimento de sua pr\u00f3pria ordem, convergindo para o estudo da l\u00edngua em seu \u00e2mbito interno. A AD desloca a concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua estruturalista e, ao traz\u00ea-la para seu campo de estudo, reflete sobre suas contradi\u00e7\u00f5es, reconhece a possibilidade do equ\u00edvoco. Prop\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o dicot\u00f4mica entre l\u00edngua e discurso, onde o social e o hist\u00f3rico encontram-se unidos. A autonomia da l\u00edngua \u00e9 entendida como relativa, dado que o exterior tamb\u00e9m a constitui. Ela \u00e9 tomada como elemento de base material que permite apreender o funcionamento do discurso e, dessa forma, fazer emergir seu lado n\u00e3o aparente e, atrav\u00e9s de suas brechas, observar como o sentido \u00e9 produzido e como ele \u00e9 afetado pela exterioridade, que \u00e9 constitutiva. Assim, o que \u00e9 interno e o que \u00e9 externo s\u00e3o insepar\u00e1veis, a exemplo da fita de Moebius5, que, conforme Ferreira (2005, p. 217) \"mostra a impossibilidade de se estabelecer os limites entre o avesso e o direito, entre o interno e o externo, j\u00e1 que cada lado representa essas duas faces ao mesmo tempo, acabando com a dicotomia habitual de separar os fatos que s\u00e3o da l\u00edngua e os que s\u00e3o extra-lingu\u00edsticos\".\n5\tO Matem\u00e1tico e Astr\u00f4nomo alem\u00e3o August Ferdinand Moebius (1790-1868) estudou este objeto em 1858 tendo em vista a obten\u00e7\u00e3o de um pr\u00eamio da Academia de Paris sobre a teoria geom\u00e9trica dos poliedros. Johann Benedict Listing j\u00e1 tinha trabalhado sobre o mesmo tema alguns meses antes. A import\u00e2ncia do estudo deste objeto nesta \u00e9poca prendia-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o de orientabilidade, que n\u00e3o era ainda bem compreendida. A banda de Moebius forma-se a partir de uma faixa retangular recortada onde as duas pontas s\u00e3o unidas de maneira invertida, torcendo-se em meia volta uma das pontas. A invers\u00e3o das duas pontas unidas \u00e9 o que produz o desaparecimento das duas superf\u00edcies (UNIVERSIDADE DE COIMBRA, [201-?]). Lacan tamb\u00e9m faz refer\u00eancia a esta figura topol\u00f3gica em seu ensino. Ele faz a rela\u00e7\u00e3o dessa estrutura com a fala e o sujeito. O sujeito do inconsciente situa-se entre o sujeito do enunciado e o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o. Buscar este sujeito intervalar \u00e9 buscar um sujeito em repeti\u00e7\u00e3o, reproduzindo a falha do encontro por meio de sua busca na repeti\u00e7\u00e3o.\nFigura 1 - Fita de Moebius\nFonte: UNIVERSIDADE DE COIMBRA, [201-?].\nA l\u00edngua nunca \u00e9 s\u00f3 um instrumento, como diz Christine Revuz (2006), no entanto, sob o efeito da transpar\u00eancia, tem-se a ilus\u00e3o da \"evid\u00eancia da l\u00edngua\", de que os sentidos est\u00e3o nas palavras, cabendo ao sujeito adequ\u00e1-las a seu dizer para ter sucesso na comunica\u00e7\u00e3o. Sem considerar a densidade hist\u00f3rico-social da l\u00edngua, o sujeito tem a ilus\u00e3o de poder control\u00e1-la, bem como se coloca na origem do seu dizer, n\u00e3o reconhecendo seu assujeitamento. Nessa dire\u00e7\u00e3o, as falhas, desvios e faltas constitutivas da l\u00edngua s\u00e3o entendidas como problemas a serem evitados e corrigidos pelos sujeitos. O sentido atribu\u00eddo \u00e0 l\u00edngua aparece como \"sempre-j\u00e1-l\u00e1\", como se esse fosse o \u00fanico sentido poss\u00edvel.\nO sujeito, atrav\u00e9s da linguagem, encontra as significa\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o modelar e organizar sua realidade - o campo do imagin\u00e1rio, onde os sentidos se encaixam nessa imagem da realidade eliminando o equ\u00edvoco. Esta \u00e9 uma ilus\u00e3o necess\u00e1ria para a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito, j\u00e1 que a entrada do sujeito no simb\u00f3lico e, portanto, na linguagem, o protege contra aquilo que existe antes da linguagem - o real. O sujeito precisa do sentido para apreender o mundo e dar corpo a toda simboliza\u00e7\u00e3o que produz, dentre elas as suas fantasias, sonhos e medos. Atrav\u00e9s da linguagem, chegamos \u00e0s ordens que constituem o sujeito e os sentidos.\nA AD, entendendo que \"os sentidos s\u00e3o produtos de uma determina\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica e hist\u00f3rica que passa por um processo social no qual os sujeitos determinam e s\u00e3o determinados\" (FERREIRA, 1996, p. 45), ajuda-nos a entender esse movimento dos sujeitos entre l\u00ednguas. P\u00eacheux (2009 [1975]) nos diz que os \"dom\u00ednios de pensamento\" constituem-se s\u00f3cio-historicamente sob a forma de estabiliza\u00e7\u00e3o que produz o sujeito juntamente com o que lhe \u00e9 dado a ver. Esses sentidos s\u00e3o determinados pelas posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que est\u00e3o em jogo nesse processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico. Assim, nas palavras de P\u00eacheux (2009 [1975], p. 147), \"os indiv\u00edduos s\u00e3o 'interpelados' em sujeitos falantes (em sujeitos do seu discurso) pelas forma\u00e7\u00f5es discursivas que representam na 'linguagem' as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que lhes s\u00e3o correspondentes\"; o que garante que uma mesma palavra receba sentidos diferentes de acordo com a forma\u00e7\u00e3o discursiva na qual se insere o sujeito.\nToda forma\u00e7\u00e3o discursiva est\u00e1 ligada ao interdiscurso, rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 dissimulada atrav\u00e9s da ilus\u00e3o da transpar\u00eancia da linguagem, produzindo no sujeito a ilus\u00e3o de ser origem do seu discurso. O discurso do sujeito, sob a forma do interdiscurso, \u00e9, ent\u00e3o, um efeito deste sobre si mesmo, uma interioridade inteiramente determinada \"do exterior\". A respeito do interdiscurso, temos que este compreende a dimens\u00e3o vertical, n\u00e3o linear do dizer, que remete \u00e0 rede complexa de forma\u00e7\u00f5es discursivas. Indissoci\u00e1vel do interdiscurso est\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-constru\u00eddo, que corresponde ao \"sempre-j\u00e1-a\u00ed\" da interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que fornece-imp\u00f5e a realidade - e seu sentido - em que o sujeito se constitui em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es discursivas em que se inscreve. Essa no\u00e7\u00e3o remete a algo j\u00e1 dito em uma constru\u00e7\u00e3o anterior, a partir da qual se produz o sentido, bem como remete \u00e0quilo que \"todo mundo\" sabe em uma situa\u00e7\u00e3o sob a forma de evid\u00eancia. Dessa forma, os dizeres v\u00e3o sendo repetidos e reinscritos no discurso dos sujeitos ao mesmo tempo em que s\u00e3o absorvidos-esquecidos no intradiscurso. Assim, muitas vezes o que dizemos ultrapassa o que pretend\u00edamos dizer; h\u00e1 nos sentidos atribu\u00eddos \u00e0s palavras algo a mais, da ordem da determina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e da ordem do inconsciente.\nAssim, o encontro do sujeito com uma l\u00edngua \"estrangeira\" solicita rela\u00e7\u00f5es de outras ordens e, por isso, seu aprendizado \u00e9 t\u00e3o delicado. Conforme Christine Revuz (2006, p. 217), \"toda tentativa para aprender outra l\u00edngua vem perturbar, questionar, modificar aquilo que est\u00e1 inscrito em n\u00f3s com as palavras dessa primeira l\u00edngua\". A l\u00edngua vai al\u00e9m de um instrumento de comunica\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 respons\u00e1vel pela estrutura\u00e7\u00e3o da nossa psique e de nossa vida relacional. A hist\u00f3ria do sujeito com sua l\u00edngua ter\u00e1 uma grande presen\u00e7a nesse aprendizado de uma segunda l\u00edngua, dada a forma com que o sujeito se relaciona com sua l\u00edngua materna e com os espa\u00e7os de interdi\u00e7\u00e3o do dizer nesta l\u00edngua, bem como a constitui\u00e7\u00e3o dos sentidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria. Numa conjuntura em que os sujeitos aprendem uma l\u00edngua \"estrangeira\" simplesmente como um c\u00f3digo usado para comunica\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o com a l\u00edngua pode gerar uma experi\u00eancia perturbadora6, uma vez que se cr\u00ea num sujeito consciente do seu processo de aprendizagem e das estrat\u00e9gias utilizadas; quanto maior sua consci\u00eancia desse processo, maior seu controle sobre a l\u00edngua.\nQuando falamos em l\u00edngua, vale lembrar que ela \u00e9 considerada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que envolvem o sujeito no lugar social que lhe cabe e que \u00e9 projetado\n6\tA rela\u00e7\u00e3o perturbadora com a l\u00edngua n\u00e3o ocorre somente no caso da aprendizagem da l\u00edngua estrangeira. No entanto, no tocante a l\u00edngua estrangeira, esta perturba\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sob a ilus\u00e3o de que existe um certo e um errado e, neste contexto, se a esperada comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre, quer dizer que falta dom\u00ednio da l\u00edngua.\nno discurso, e que tamb\u00e9m constitui o sujeito, os sentidos e saberes que lhe foram atribu\u00eddos. Os sentidos s\u00e3o vistos como efeitos, o que, segundo Henry (2011, p. 140),\nindica que ele [o sentido] n\u00e3o pode estar relacionado com a forma-sujeito \"indiv\u00edduo-sujeito\", ser procurado nas palavras, no texto ou no discurso de um indiv\u00edduo, mas na rela\u00e7\u00e3o desse texto, dessas palavras, desse discurso individual com outros textos, outras palavras, outros discursos, rela\u00e7\u00e3o na qual esse sentido se constitui enquanto efeito ideol\u00f3gico.\nO indiv\u00edduo, ao ser interpelado ideologicamente em sujeito, identifica-se imaginariamente com a forma-sujeito7 a partir de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva. Identificado a uma forma-sujeito, sujeito e sentido se constituem no discurso pelo vi\u00e9s das posi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do discurso que esse articula. Dessa forma, nem sujeitos, nem sentidos est\u00e3o completos, constitu\u00eddos definitivamente. Eles se constituem e funcionam sob o modo do entremeio, da rela\u00e7\u00e3o, da falta, do movimento.\nNessa dire\u00e7\u00e3o, os brasileiros, ao se depararem com a l\u00edngua outra, estabelecem sentidos de acordo com a mem\u00f3ria discursiva em que se inscrevem. Os discursos que constitu\u00edram o indiv\u00edduo s\u00e3o de outro lugar, o que pode tornar mais evidentes as falhas e desvios da l\u00edngua. Os discursos que constitu\u00edram o sujeito em sua primeira l\u00edngua atravessar\u00e3o o aprendizado da segunda. No entanto, o sujeito, ao se assujeitar a outra l\u00edngua, recebe desta marcas em sua subjetividade, dado que a subjetividade que a l\u00edngua constr\u00f3i nunca se completa. Nesse processo, o inconsciente emerge como algo que \"contamina\" a forma-sujeito do discurso do interior da interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. E, lembrando que \"n\u00e3o h\u00e1 ritual sem falhas\", o non-sens do inconsciente e a contradi\u00e7\u00e3o dos rituais da interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica fraturam e deixam \u00e0 mostra o teatro da consci\u00eancia, mostrando - a falta constitutiva - a impossibilidade do assujeitamento e da aliena\u00e7\u00e3o total.\n7\tSobre forma-sujeito, Althusser (1978), no texto \u201cProcesso sem sujeito nem fim\u201d, traz \u201cque os indiv\u00edduos humanos, ou seja, sociais, s\u00e3o ativos na hist\u00f3ria - como agentes das diferentes pr\u00e1ticas sociais do processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o - \u00e9 um fato. Mas considerados como agentes, os indiv\u00edduos humanos n\u00e3o s\u00e3o sujeitos \u2018livres\u2019 e \u2018constituintes\u2019 no sentido filos\u00f3fico desses termos. Eles atuam em e sob as determina\u00e7\u00f5es das formas de exist\u00eancia hist\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o (processo de trabalho, divis\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, processo de produ\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o, luta de classes, etc). Mas \u00e9 preciso ir mais longe. Esses agentes n\u00e3o podem ser agentes a n\u00e3o ser que sejam sujeitos. Creio ter mostrado isso (em \u2018Ideologia e Aparelhos Ideol\u00f3gicos de Estado\u2019...). Todo indiv\u00edduo humano, isto \u00e9, social, s\u00f3 pode ser agente de uma pr\u00e1tica se se revestir da forma de sujeito\u201d. Trataremos desta no\u00e7\u00e3o ainda neste cap\u00edtulo.\n1.1.1\tA falta constitutiva da l\u00edngua\n\u00c9 exatamente nos desvios da l\u00edngua que est\u00e1 seu poder, raz\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o com a l\u00edngua por parte de ditadores, de C\u00e9sar a Stalin, conforme diz Milner (1987). \u00c9 esse espa\u00e7o de desvio que se mostra que corrompe e que faz a l\u00edngua falhar. P\u00eacheux e Gadet (2004, p. 64) dizem que \"o que afeta e corrompe o princ\u00edpio de univocidade na l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 localiz\u00e1vel nela: o equ\u00edvoco aparece exatamente como o ponto em que o imposs\u00edvel (lingu\u00edstico) vem aliar-se \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o (hist\u00f3rico); o ponto em que a l\u00edngua atinge a hist\u00f3ria\".\nA linguagem aparece, dessa forma, longe de uma vis\u00e3o instrumental. Segundo Rickes (2002), ela \u00e9 a \"morada da falta que habita o sujeito, falta de uma completude que \u00e9 o motor do sujeito\". Assim, a linguagem \u00e9 faltosa, sua falta est\u00e1 na dimens\u00e3o do equ\u00edvoco, pois na linguagem o sentido de uma palavra sempre pode ser outro. O fato de o equ\u00edvoco ser constitutivo do funcionamento da linguagem faz com que os mesmos enunciados produzam sentidos diferentes dependendo de onde foram enunciados.\nInscrito no simb\u00f3lico, o sujeito n\u00e3o consegue tudo dizer; essa estrutura sempre incompleta n\u00e3o consegue tudo dizer porque n\u00e3o apreende o todo, pois o todo \u00e9 imposs\u00edvel de dizer, conforme afirma Lacan (2003 [1993], p. 508): \"sempre digo a verdade: n\u00e3o toda, porque diz\u00ea-la toda n\u00e3o se consegue. Diz\u00ea-la toda \u00e9 imposs\u00edvel materialmente: faltam palavras\". O todo \u00e9 imposs\u00edvel de apreender porque trata do real da l\u00edngua, do qual o simb\u00f3lico n\u00e3o d\u00e1 conta, pois no simb\u00f3lico n\u00e3o h\u00e1 acesso direto ao real. Ele \u00e9 interditado ao sujeito, e disso resulta a falha em nomear que, no dizer de Authier-Revuz (2010, p. 253), \"constitui o sujeito, em um irredut\u00edvel desvio [\u00e9cart] de si mesmo, sujeito, pelo fato de que \u00e9 falante e, por consequ\u00eancia, falho\". Assim, o sujeito que enuncia sempre diz mais do que queria dizer - segundo Lacan (1981 [1953-54], p. 303), \"A palavra que o sujeito emite vai, sem que ele saiba, para al\u00e9m de seus limites de sujeito discorrente\".\nO fato de o sujeito n\u00e3o ser dono do seu dizer e lhe faltarem palavras para dizer tudo nos leva a refletir sobre a incompletude, que, conforme Orlandi (2012), \"n\u00e3o deve ser pensada em rela\u00e7\u00e3o a algo que seria (ou n\u00e3o), inteiro, mas antes em rela\u00e7\u00e3o a algo que n\u00e3o se fecha\", e, portanto, n\u00e3o est\u00e1 a\u00ed para ser resolvida, n\u00e3o se trata de um problema, mas faz parte do sujeito e da l\u00edngua. No entanto, n\u00e3o \u00e9 porque os sentidos s\u00e3o abertos que n\u00e3o s\u00e3o administrados, pelo contr\u00e1rio, eles s\u00e3o determinados, como nos mostra P\u00eacheux, pela mem\u00f3ria discursiva e pelas forma\u00e7\u00f5es discursivas nas quais se encontram inseridos - ou seja, toda palavra, para significar, recebe seu sentido de formula\u00e7\u00f5es que se sedimentam historicamente, refere-se a discursos que j\u00e1 significaram e que ficaram na mem\u00f3ria discursiva, que direciona o dizer.\nA respeito do equ\u00edvoco da/na l\u00edngua, Lacan inaugura um lugar para este ao tecer o termo al\u00edngua. Milner retoma o termo al\u00edngua de Lacan para se referir ao entrela\u00e7amento entre a l\u00edngua e a falta. Diz o autor (1987, p. 25): \"al\u00edngua \u00e9 n\u00e3o-toda: segue-se que alguma coisa n\u00e3o cessa de n\u00e3o se inscrever a\u00ed\", e a l\u00edngua \u00e9 o lugar que suporta o n\u00e3o-todo da al\u00edngua, ela \u00e9 a rede pela qual a al\u00edngua falta. A al\u00edngua \u00e9, portanto, o lugar onde se mostra e se aloja o equ\u00edvoco na l\u00edngua, representa a possibilidade e a impossibilidade do dizer, \"\u00e9 o espa\u00e7o onde o desejo se espalha e o gozo se deposita\" (MILNER, 1987, p. 8). No entanto, frente \u00e0 necessidade de um mundo semanticamente organizado, para que a l\u00edngua fa\u00e7a sentido, exige-se uma completude, que ignora tudo o que venha da al\u00edngua. O sujeito do enunciado, tomado como sem desejo, sem inconsciente, \u00e9 moldado ao passo que o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 mascarado, suturado. Esse \u201cn\u00e3o todo\u201d da al\u00edngua vem constituir o real da l\u00edngua, termo vindo da psican\u00e1lise e que \u00e9 incorporado \u00e0 AD. Para Lacan (1985 [1973], p. 190), a linguagem \u00e9 feita de al\u00edngua. \"\u00c9 uma elucubra\u00e7\u00e3o de saber sobre al\u00edngua. Mas o inconsciente \u00e9 um saber, um saber-fazer com al\u00edngua. E o que se sabe fazer com al\u00edngua ultrapassa de muito o de que podemos dar conta a t\u00edtulo de linguagem\". \u00c9 esse saber que a linguagem n\u00e3o comporta, que vai al\u00e9m do que \u00e9 poss\u00edvel de enunciar, que trata o real da l\u00edngua.\nAo postular que o real da l\u00edngua \u00e9 da ordem do imposs\u00edvel, P\u00eacheux (2012 [1983], p. 29) nos diz que \"n\u00e3o descobrimos, pois, o real: a gente se depara com ele, d\u00e1 de encontro com ele, o encontra\", o que nos leva a pensar que a estrutura comporta o furo do real, que \u00e9 o lugar de deriva dos sentidos que escapam ao controle do sujeito. Concep\u00e7\u00e3o que nos permitir\u00e1 perceber os equ\u00edvocos que atravessam a l\u00edngua. A no\u00e7\u00e3o de equ\u00edvoco trabalhada s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel frente ao inconsciente e \u00e0 autonomia relativa do sujeito.\nNa posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro em outra l\u00edngua, a falta, a impossibilidade de dizer tudo se torna mais evidente, j\u00e1 que temos a ilus\u00e3o do controle absoluto na l\u00edngua materna. Como diz Christine Revuz (2006, p. 223), \"o que se estilha\u00e7a, ao contato com a l\u00edngua estrangeira, \u00e9 a ilus\u00e3o de que existe um ponto de vista \u00fanico sobre as coisas\". No entanto esta falta constitutiva da l\u00edngua \u00e9 entendida na l\u00edngua estrangeira como um erro na tentativa de contorn\u00e1-la e mascarar a condi\u00e7\u00e3o do sujeito dividido, colocando-o no controle do seu dizer e o responsabilizando pelo que diz, sendo mais eficiente na l\u00edngua estrangeira aquele que sempre consegue imaginar um significante para preencher a falta da l\u00edngua tornando-a toda e completa como deve ser um objeto de ci\u00eancia.\n1.1.2\tO sujeito entre a l\u00edngua materna e a l\u00edngua estrangeira\nDiz-se que a l\u00edngua materna \u00e9 aquela da primeira infancia, a qual se tem a sensa\u00e7\u00e3o de jamais t\u00ea-la aprendido, os sentidos desta l\u00edngua parecem estar sempre-j\u00e1-a\u00ed; enquanto que a l\u00edngua estrangeira \u00e9 aprendida como uma experi\u00eancia totalmente nova. Christine Revuz (2006, p. 215) diz que \"essa l\u00edngua chamada \u2018materna\u2019 pode n\u00e3o ser a da m\u00e3e, a l\u00edngua \u2018estrangeira\u2019 pode ser familiar, mas elas n\u00e3o ser\u00e3o jamais da mesma ordem\". Trataremos aqui da situa\u00e7\u00e3o do sujeito que aprende uma l\u00edngua estrangeira ap\u00f3s j\u00e1 ter se constitu\u00eddo em sujeito em sua l\u00edngua materna, n\u00e3o nos ocuparemos da quest\u00e3o do bilinguismo8.\nA crian\u00e7a mesmo antes de nascer \u00e9 falada por meio de uma l\u00edngua, aqueles ao seu redor colocam com palavras o que se espera dela, nomeiam o mundo e as sensa\u00e7\u00f5es. Assim, cada l\u00edngua se relaciona de maneira diferente com seus significantes. \u00c9 atrav\u00e9s da l\u00edngua(gem) da m\u00e3e que a crian\u00e7a recebe do Outro as instru\u00e7\u00f5es de como deve ser/agir. Na psican\u00e1lise, segundo Longo (2011), quando o sujeito nasce, n\u00e3o traz nada a dizer, tudo o que disser vir\u00e1 de fora, de algo que se projetou nele vindo do campo do Outro, trata-se do S1, o significante mestre. Al\u00e9m dessa aliena\u00e7\u00e3o fundamental, o sujeito \u00e9 marcado por um certo sentido, um certo saber, o S2. Dessa forma, o sujeito se constitui a partir de um significante sem sentido (S1) e um significante que pretende ter sentido (S2), o sentido de S1 o sujeito lhe dar\u00e1 a partir de S2. Entre S1 e S2 est\u00e1 o sujeito do inconsciente ($). Portanto, podemos apenas percorrer o sentido, o qual n\u00e3o \u00e9 atingido completamente, pois entre o campo do sujeito e o campo do Outro h\u00e1 uma hiancia, por onde o significante entra, mas n\u00e3o tampona porque algo sempre escapa.\nEsse algo \u00e9 o objeto a, \u00e9 um resto. A isso, acrescenta-se o fato de que falta um significante no campo do Outro do qual o sujeito do inconsciente depende para se constituir. Diante desse furo, coloca-se o objeto a fantasioso, evitando o encontro com o real faltoso. Falta que, no imagin\u00e1rio do falante, segundo Lacan, \u00e9 preenchida parcialmente pelo simb\u00f3lico, pela linguagem. Dessa forma, o indiv\u00edduo se protege do excesso de realidade do\n8\tSegundo Flory e Souza (2009), falar sobre o bilinguismo \"num primeiro momento pode parecer simples. Por\u00e9m, tal impress\u00e3o se desfaz assim que refletimos mais demoradamente sobre o assunto. \u2018Bilinguismo\u2019 representa uma infinidade de quadros diferentes, os quais remetem \u00e0 esfera social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, individual, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de cada uma das l\u00ednguas faladas e das culturas com as quais se relacionam, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia com a l\u00edngua, entre outros fatores. S\u00e3o in\u00fameras as configura\u00e7\u00f5es que levam ao \u2018mesmo\u2019 ponto: \u2018Bilinguismo\u2019 [...] N\u00e3o h\u00e1 um consenso entre os pesquisadores acerca de uma defini\u00e7\u00e3o de Bilinguismo. [...] Uma defini\u00e7\u00e3o bastante restritiva \u00e9 a de Bloomfield, segundo a qual o bil\u00edngue seria uma pessoa que tem \u2018controle de duas l\u00ednguas semelhante ao de um nativo\u2019\u201d. (BLOOMFIELD. Language. London: Allen and Unwin, 1933 apud FLORY; SOUZA, 2009).\nmundo antes da linguagem, que se realiza na l\u00edngua, e \u00e9 pela media\u00e7\u00e3o desta que os sentidos s\u00e3o modelados.\nSe o inconsciente, como diz Lacan, \u00e9 articulado como uma linguagem e n\u00e3o uma l\u00edngua, o sujeito deve emprestar a sua l\u00edngua para que se deixe escutar, j\u00e1 que o inconsciente n\u00e3o pode tomar a palavra. Assim, segundo Melman (1992), o inconsciente funciona como uma l\u00edngua interditada - o sujeito n\u00e3o pode articular o desejo que \u00e9 inerente, que \u00e9 constitutivo desta cadeia -, que \u00e9 representada no imagin\u00e1rio pelo que Lacan chama de \"letra\". S\u00e3o as letras ou significantes elementares que v\u00e3o constituir a ordem do inconsciente a partir do recalcamento prim\u00e1rio, sendo que somente receber\u00e3o sentido a partir do ingresso no simb\u00f3lico.\nEssa incurs\u00e3o pela psican\u00e1lise serve para mostrar que a l\u00edngua materna ocupa um lugar central na constitui\u00e7\u00e3o do inconsciente. Melman (1992, p. 32) diz que \"\u00e9 o objeto interditado que torna uma l\u00edngua materna para n\u00f3s, fazendo dela o nosso heim\". O radical heim, do alem\u00e3o, faz refer\u00eancia \u00e0quilo que \u00e9 confi\u00e1vel, remete a \"casa\", \"familiar\", \"pr\u00f3ximo\", \"evidente\", mas tamb\u00e9m remete \u00e0quilo que est\u00e1 secreto, oculto. Freud usa a ambiguidade desse termo para abordar o estranho familiar, ou seja, aquilo que assusta por ser ao mesmo tempo familiar e estrangeiro. Assim \u00e9 nossa l\u00edngua materna, que compreende, simultaneamente, a l\u00edngua do conforto, aquela na qual comemos, brincamos e namoramos, como traz Drummond em seu poema \"Aula de Portugu\u00eas\"; e que tamb\u00e9m \u00e9 a l\u00edngua estranha, desconfort\u00e1vel, que d\u00e1 de encontro com o outro portugu\u00eas de Drummond, provocando estranhamentos. Tratamos a estranheza da l\u00edngua materna n\u00e3o somente no tocante \u00e0 gram\u00e1tica, como tentativa de homogeneiza\u00e7\u00e3o desta, mas tamb\u00e9m no que se refere \u00e0 l\u00edngua da alteridade, do outro que fala em mim e que me provoca.\nQuando da estranheza da l\u00edngua estrangeira, o retorno dos significantes inconscientes na outra l\u00edngua se d\u00e3o a escutar como um erro lexical ou sint\u00e1tico. No entanto, sendo o inconsciente din\u00e2mico, nada impede que a l\u00edngua estrangeira se integre \u00e0 rede inconsciente e deixe marcas na subjetividade do sujeito, como mostra o recorte do Lucas que est\u00e1 morando na Espanha h\u00e1 10 anos.\nSD 1 - [...] eu n\u00e3o sabia falar bem o espanhol e tampoco me relacionar t\u00e3o bem com eles...\nSD 2 - [...] param pra comer \u00e0s 2 da tarde e o caf\u00e9 da manh\u00e3, eles tomam \u00e0s\n11 da manh\u00e3 e depois volvem voltam a abrir o com\u00e9rcio \u00e0s 6 at\u00e9 \u00e0s 8 e meia.\nSD 3 - [...] e as coisas t\u00e3o acendo ao contr\u00e1rio n\u00e9...\nNesse processo de entrada em uma l\u00edngua estrangeira, o sujeito exige um tempo de\nnomina\u00e7\u00e3o, um novo relacionamento com as coisas, pois, de acordo com Christine Revuz (2006), o sujeito que se autoriza a falar em primeira pessoa solicita as bases de sua estrutura\u00e7\u00e3o ps\u00edquica e com elas a linguagem que serviu de mat\u00e9ria para essa estrutura\u00e7\u00e3o - a l\u00edngua materna. Dessa forma, ao entrar em contato com uma l\u00edngua estrangeira, colocamos em xeque aquilo que foi inscrito em n\u00f3s na l\u00edngua materna, j\u00e1 que a imagem que as palavras evocam n\u00e3o s\u00e3o as mesmas em l\u00ednguas diferentes, pois, como observou L\u00e9vi-Strauss (1974, p. 106), n\u00e3o se pensa a mesma coisa ao se dizer cheese ou fromage. Nas palavras do autor, \"fromage evoca uma certa espessura, uma mat\u00e9ria pastosa e pouco fri\u00e1vel, um sabor denso [...] Ao passo que cheese, mais leve, fresco, um pouco \u00e1cido e se escamoteando sob o dente me faz imediatamente pensar no queijo branco\". Dessa forma, para Lucas, essas palavras irrompem em espanhol, mesmo que esteja usando sua l\u00edngua materna para falar, sem que se d\u00ea conta, pois, para ele estas palavras significam em espanhol. O uso destas palavras tamb\u00e9m atesta a presen\u00e7a do inconsciente e da sua afeta\u00e7\u00e3o pela l\u00edngua estrangeira, embora, conforme Melman (1992), o inconsciente seja estruturado na l\u00edngua materna.\nOutro ponto \u00e9 que a introje\u00e7\u00e3o de novos objetos pode implicar numa resist\u00eancia em renunciar aos velhos objetos; assim como a ilus\u00e3o de que a l\u00edngua materna \u00e9 a melhor e \u00fanica capaz de exprimir e refletir a verdade pode tornar o aprendizado mais dif\u00edcil, mas tamb\u00e9m pode-se falar, por exemplo, palavras obscenas na l\u00edngua estrangeira, j\u00e1 que o significado e a carga afetiva impressas nelas n\u00e3o s\u00e3o as mesmas da l\u00edngua materna. Ao se mudar de l\u00edngua, muda-se tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo. Dessa forma pode-se preferir recorrer a uma l\u00edngua ou outra para se dizer determinada coisa, como se certas experi\u00eancias correspondessem a palavras espec\u00edficas de uma l\u00edngua ou de outra, como podemos observar no recorte abaixo.\nSD 4 - Olha, eu tive uma situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o aqui, mas quando eu estava nos Estados Unidos que foi quando eu n\u00e3o tava bem. Eu fui num psiquiatra e foi muito dif\u00edcil pra mim, foi muito dif\u00edcil me abrir, falar de sentimentos, que eu tava, n\u00e9, que eu tinha medo, que eu tava sofrendo, falar que eu estava assim em ingl\u00eas. Tanto que eu pensei em fazer terapia l\u00e1, n\u00e9? Mas eu falei, gente, n\u00e3o vai adianta, n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa. Da\u00ed eu fui fazer terapia com uma amiga nossa por internet, por Skype, por achar que com o ingl\u00eas era mais dif\u00edcil. Foi muito dif\u00edcil a situa\u00e7\u00e3o pra mim. Eu tava ali \u00e0 flor da pele, eu precisava me expressar e o Carlos tava comigo, algumas coisas eu n\u00e3o consegui falar, eu falava em portugu\u00eas pra ele e ele me ajudava, mas n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa. Eu acho que nessas horas, \u00e9, o portugu\u00eas seria fundamental. (Ana - Nig\u00e9ria).\nNesta sequ\u00eancia discursiva, Ana deixa claro que a l\u00edngua do sentimento \u00e9 o portugu\u00eas - sua l\u00edngua materna. A pr\u00e1tica da terapia fundamenta-se em discorrer sem maiores cuidados\nsobre o que est\u00e1 sendo dito. Ao falar sem medir o que est\u00e1 sendo dito, por livre associa\u00e7\u00e3o, o sujeito permite que o inconsciente possa irromper no fio de seu enunciado, permitindo, com isso, que seu interlocutor, o terapeuta, e ele mesmo possam ouvir para al\u00e9m do que est\u00e1 sendo dito, isto \u00e9, que a escuta alcance o inconsciente.\nA primeira l\u00edngua apresenta-se como se nunca tivesse sido aprendida, e o aprendizado de outra l\u00edngua ocorrer\u00e1 na fronteira com a primeira, com a hist\u00f3ria do falante com essa l\u00edngua e os la\u00e7os estabelecidos com ela, os saberes que ela permite construir e que n\u00e3o encontram correspondentes na l\u00edngua estrangeira. Inicialmente os significados se dar\u00e3o a partir de redes de filia\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pela l\u00edngua materna do sujeito e por sua mem\u00f3ria discursiva com base no seu lugar social que \u00e9 projetado no seu discurso. Resumidamente, os discursos que constitu\u00edram o sujeito em sua primeira l\u00edngua podem n\u00e3o ser os mesmos discursos que est\u00e3o em jogo em outra l\u00edngua. O lugar ocupado pelo sujeito em ambas as forma\u00e7\u00f5es sociais pode ser diferente, e a interpreta\u00e7\u00e3o ocorrida no momento da fala se dar\u00e1 segundo os saberes constitu\u00eddos em sua primeira l\u00edngua. O sujeito, para falar outra l\u00edngua, precisa se inscrever numa rede de sentidos, assim como o fez em sua primeira l\u00edngua, filiando-se a uma mem\u00f3ria discursiva. Essa inscri\u00e7\u00e3o implica um assujeitamento do sujeito a esta l\u00edngua para poder (se) dizer nela. A l\u00edngua deve ser pensada como uma fun\u00e7\u00e3o que atravessa o campo da subjetividade.\nEntendendo o sujeito como duplamente afetado, pelo inconsciente e pela ideologia, \u00e9 preciso compreender que a entrada em uma l\u00edngua estrangeira implica um confronto entre a os discursos que interpelam o sujeito nessa outra l\u00edngua e os discursos que o constitu\u00edram na l\u00edngua materna. Coracini (2003, p. 153) diz que:\na inscri\u00e7\u00e3o do sujeito numa l\u00edngua estrangeira ser\u00e1 portadora de novas vozes, novos confrontos, novos questionamentos, alterando, inevitavelmente, a constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade [...] sem que, evidentemente, ocorra o apagamento da discursividade da l\u00edngua materna que o constitui.\nO sujeito entra em outra discursividade sem eliminar aquela que o constitui, e os sentidos s\u00e3o produzidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria dos sujeitos. Assim sendo, o sujeito se posiciona, em outra l\u00edngua e outra cultura, dentro de uma hist\u00f3ria da qual n\u00e3o participou, o que, mesmo que o sujeito tenha uma boa profici\u00eancia nessa l\u00edngua, mant\u00e9m sua rela\u00e7\u00e3o de estrangeiro com esta.\n1.2\tSOBRE A CULTURA\nS\u00e3o muitos os caminhos que levam \u00e0 cultura, uma vez que ela pode ser associada ao estudo, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, pode estar relacionada aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, assim como pode tamb\u00e9m se referir a festas e cerim\u00f3nias tradicionais, lendas, cren\u00e7as de um povo, bem como seu modo de vestir, sua alimenta\u00e7\u00e3o e seu idioma, entre outros. Sem pretender atribuir limites \u00e0 cultura ou enquadr\u00e1-la dentro de uma defini\u00e7\u00e3o precisa, vamos apontar alguns tra\u00e7os a partir dos quais entendemos a cultura dentro do aparato te\u00f3rico do qual falamos - An\u00e1lise do Discurso. No entanto, para se pensar a cultura na AD, \u00e9 preciso entrar em \u00e1reas cujo objeto de estudo \u00e9 a cultura, e partir de caminhos j\u00e1 trilhados para podermos ressignificar essa no\u00e7\u00e3o em nossa \u00e1rea de estudo. Esta no\u00e7\u00e3o ocupa um espa\u00e7o importante nesta pesquisa e, portanto, retornaremos a ela no Cap\u00edtulo 2, momento em que trataremos da sua rela\u00e7\u00e3o com a ideologia no terreno da AD.\n1.2.1\tvis\u00e3o geral acerca da no\u00e7\u00e3o de cultura\nAt\u00e9 o S\u00e9culo XVIII, a palavra cultura, derivada do latim \u201ccolere\u201d, que significava \u201ccultivar\u201d, se referia somente ao cultivo agr\u00edcola. Sentido que empregamos \u00e0 cultura ainda hoje quando tratamos de agricultura - podemos nos referir \u00e0 cultura do arroz, \u00e0 cultura do feij\u00e3o, \u00e0 cultura da soja e outras. Esse sentido de cultivo foi ampliado por pensadores romanos antigos que passaram a us\u00e1-la tamb\u00e9m para se referir ao refinamento pessoal. Outros sentidos para cultura encontramos na medicina quando falamos em cultura de bact\u00e9rias, que nada mais \u00e9 do que a cria\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias em laborat\u00f3rio para estudos em busca de curas e vacina; tamb\u00e9m usamos este termo para nos referirmos a particularidades de um determinado povo ou regi\u00e3o do planeta. A cultura baiana, cultura mineira. Saindo das regi\u00f5es, temos a cultura espanhola, americana, brasileira.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a ideia de cultura ampliou-se significativamente no final do s\u00e9c. XVIII e in\u00edcio do s\u00e9c. XIX com a passagem da forma\u00e7\u00e3o social feudal para a capitalista e o surgimento do Estado nacional moderno. Nesta transi\u00e7\u00e3o, a Igreja perde seu poder, e a unidade dos povos antes mantida pela vis\u00e3o crist\u00e3 de mundo n\u00e3o \u00e9 mais suficiente para garantir essa coes\u00e3o, papel que \u00e9, ent\u00e3o, atribu\u00eddo \u00e0 cultura. A ideia de cultura em meados do s\u00e9c. XVIII refletia a premissa do humanismo moderno, no qual estava presente a tarefa de substituir a ordem divina por uma ordem feita pelo homem, bem como estava presente a preocupa\u00e7\u00e3o dos fil\u00f3sofos em substituir a revela\u00e7\u00e3o pela verdade racional, o que permitiu que\nnovas teorias biol\u00f3gicas e sociais evolu\u00edssem ancoradas na teoria da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Dessas preocupa\u00e7\u00f5es convergia uma outra que era a t\u00e9cnica da moldagem da mente e da vontade. Esses tr\u00eas interesses iriam se juntar na ideia de cultura.\nEm Bauman (2012), encontramos que na ideia de cultura h\u00e1 um car\u00e1ter amb\u00edguo de atitudes permitidas e restritas. A ambival\u00eancia central ao conceito de cultura reflete a ambiguidade da ideia de constru\u00e7\u00e3o da ordem, o que significa manipular as probabilidades dos eventos. Nas palavras do autor (ibidem, p. 19), \u201ca tarefa consiste em incrementar a probabilidade de certos padr\u00f5es de comportamento ao mesmo tempo que se restringe, ou se elimina totalmente, a possibilidade de outros tipos de conduta\u201d. Dois requisitos s\u00e3o projetados nessa ideia de cultura; primeiro se projeta uma distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades - o que pressup\u00f5e a liberdade de escolha; segundo, deve-se garantir a obedi\u00eancia \u00e0s prefer\u00eancias projetadas - o que significa sua limita\u00e7\u00e3o.\nNa tentativa de superar a ambiguidade dessa ideia, de autonomia e vulnerabilidade, dois discursos diferentes se ramificaram desse tronco comum. Um discurso trata a cultura como atividade do esp\u00edrito que vaga livremente, l\u00f3cus da criatividade, da inven\u00e7\u00e3o, da autocr\u00edtica e da autotranscend\u00eancia. Nesse sentido, era poss\u00edvel possuir ou n\u00e3o a cultura, a qual era propriedade de uma minoria. O outro discurso trata a cultura como instrumento da ordem social. Essa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 formada na antropologia ortodoxa e significa a regularidade e o padr\u00e3o, assegura a repetitividade e a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o\u201d, implica a naturaliza\u00e7\u00e3o da ordem constru\u00edda pelo homem. Foi essa ideia que prevaleceu nas Ci\u00eancias Sociais por um longo tempo.\nSantos (2012), considerando \u201ccultura como tudo aquilo que caracteriza uma popula\u00e7\u00e3o humana\u201d, traz duas possibilidades b\u00e1sicas para relacionar diferentes culturas. A primeira trata de hierarquizar as culturas segundo algum crit\u00e9rio, podendo dizer que uma \u00e9 mais avan\u00e7ada que outra ou negar essa hierarquiza\u00e7\u00e3o e reconhecer que cada qual tem seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. No s\u00e9c. XIX, foram muitos os estudos que procuraram hierarquizar as culturas existentes ou extintas. Afirmavam que a humanidade passaria por est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o que iriam de um est\u00e1gio primordial, mais pr\u00f3ximo dos animais, at\u00e9 a civiliza\u00e7\u00e3o, tal como era vista na Europa ocidental da \u00e9poca. Esse modo de ver as culturas serviu de justificativa para o dom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o de povos considerados inferiores. Essa concep\u00e7\u00e3o de cultura foi atacada pela ideia de que cada uma dessas culturas tem a sua verdade. Essa relativiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 problem\u00e1tica segundo Santos (ibidem) porque desvia a aten\u00e7\u00e3o de indaga\u00e7\u00f5es importantes a respeito da hist\u00f3ria da humanidade e justifica as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e o exerc\u00edcio do poder.\nA partir dessa preocupa\u00e7\u00e3o com a cultura que se iniciou no s\u00e9c. XIX, v\u00e1rias escolas e correntes surgem e sob diversos pontos de vista tentam compreender e explicar a sociedade humana, o que torna esse conceito um dos mais dif\u00edceis e complexos de definir.\n1.2.2\tCultura e na\u00e7\u00e3o\nCultura e na\u00e7\u00e3o s\u00e3o termos que passaram a integrar o senso-comum, fornecendo um conjunto de s\u00edmbolos e mitos com o objetivo de legitimar a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e mostrar sua import\u00e2ncia, bem como estimular determinados comportamentos entre os membros da na\u00e7\u00e3o. Esta tem um car\u00e1ter geogr\u00e1fico, hist\u00f3rico e cultural que a torna \u00fanica e d\u00e1 ao sujeito uma identidade nacional. Identidade esta que est\u00e1 ligada \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es, as quais s\u00e3o comumente usadas como sin\u00f4nimo para cultura.\nAs tradi\u00e7\u00f5es podem corresponder a pr\u00e1ticas realizadas por um grupo de pessoas como tamb\u00e9m podem ser inventadas. As inven\u00e7\u00f5es podem ser pol\u00edticas ou sociais, reflexos de contextos sociais novos para manter a coes\u00e3o social ou m\u00e9todos ou alian\u00e7as pol\u00edticas novas como forma de manter a subordina\u00e7\u00e3o do povo, como no per\u00edodo de 30 a 40 anos antes da I Guerra, quando a padroniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e de suas leis transformaram pessoas em cidad\u00e3os de um pa\u00eds determinado. O homem comum tinha cada vez mais direito de participar do governo, surge, ent\u00e3o, o problema para manter a lealdade. A inven\u00e7\u00e3o de novas tradi\u00e7\u00f5es teve sua contribui\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o do poder. As tradi\u00e7\u00f5es inventadas nesse per\u00edodo contribuem, assim, para a manuten\u00e7\u00e3o do novo regime de governo e, para tal, era preciso criar no povo um sentimento de nacionalidade, de pertencimento a uma na\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que era necess\u00e1rio estabelecer novos meios de estratifica\u00e7\u00e3o social.\nEm Bhabha (1990) encontramos a quest\u00e3o da ambival\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o cultural, ele d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 quest\u00e3o da temporalidade, entre o arcaico e o moderno, entre a certeza hist\u00f3rica e a natureza est\u00e1vel da na\u00e7\u00e3o. O autor diz que a na\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ag\u00eancia de narrativas ambivalentes que abarcam a cultura na sua forma mais produtiva, como uma for\u00e7a de subordina\u00e7\u00e3o, fraturando, difundindo, reproduzindo, tanto quanto produzindo, criando, for\u00e7ando, guiando. Ao escrever a hist\u00f3ria da na\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso articula\u00e7\u00e3o da ambival\u00eancia arcaica que embasa o tempo da modernidade, porque precisamos criar um fio narrativo com come\u00e7o, meio e fim para que as representa\u00e7\u00f5es que nos sustentam mantenham o sentido. Assim, cada sujeito se representa como parte de uma comunidade com seu quadro de refer\u00eancias simb\u00f3licas.\nA no\u00e7\u00e3o da cultura como forma de dar unidade a um grupo serviu como elemento central na constitui\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais, definindo a exist\u00eancia hist\u00f3rica dos indiv\u00edduos como sujeitos jur\u00eddicos subordinados ao estado por meio de suas leis. Rodriguez (2000, p. 204) diz que \"\u00e9 pela cultura que os Estados s\u00e3o individuados e que a rela\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 configurada, sendo nessas circunst\u00e2ncias particulares que os sujeitos se constituem nas sociedades a que pertencem\", podendo correr, assim, a naturaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de cultura e de na\u00e7\u00e3o. Nesta rela\u00e7\u00e3o, os sujeitos assumem seus lugares espec\u00edficos de acordo com a cultura nacional, a qual constitui uma quest\u00e3o pol\u00edtica fundamental.\nS\u00e3o complexas as estrat\u00e9gias de cria\u00e7\u00e3o da nacionalidade, que produz a ilus\u00e3o de uma unidade homog\u00eanea, cujos integrantes se sentem pertencentes atrav\u00e9s do compartilhamento de v\u00e1rios s\u00edmbolos e rituais que s\u00e3o repetidos e cuja repeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel devido ao efeito de transpar\u00eancia dos costumes do povo. Assim, apresentam-se obviedades que parecem caracterizar um povo, ressaltando o conforto, o prazer do familiar e o terror do desconhecido espa\u00e7o da ra\u00e7a do outro.\n1.2.3\tA cria\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e cultura brasileira\nPara discutir o significado da no\u00e7\u00e3o de cultura brasileira, recorremos a Ortiz (1994 [1985]), em cuja obra afirma que a identidade nacional brasileira est\u00e1 ligada a uma reinterpreta\u00e7\u00e3o do popular pelos grupos sociais e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. Falar dessa hist\u00f3ria implica falar em rela\u00e7\u00e3o de poder e nos interesses dos diferentes grupos sociais e nas suas rela\u00e7\u00f5es com o Estado.\nFrente \u00e0 ideia evolucionista importada da Europa, \"o est\u00e1gio civilizat\u00f3rio do pa\u00eds se encontrava assim de imediato definido como 'inferior' em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa alcan\u00e7ada pelos pa\u00edses europeus\" (ORTIZ, 1994 [1985], p. 16) e, por isso, busca-se explicar esse atraso e apontar para o futuro a possibilidade de o Brasil se constituir enquanto na\u00e7\u00e3o. No final do s\u00e9c. XIX e in\u00edcio do s\u00e9c. XX, esse atraso era explicado em fun\u00e7\u00e3o do meio e da ra\u00e7a, sendo estes dois elementos imprescind\u00edveis para a constru\u00e7\u00e3o da identidade brasileira. A cren\u00e7a neste determinismo desemboca numa perspectiva pessimista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades brasileiras, incentivando a imita\u00e7\u00e3o do estrangeiro e a importa\u00e7\u00e3o dos produtos culturais.\nA vis\u00e3o do brasileiro sobre si mesmo pode ser percebida no livro O Corti\u00e7o, de 1880. Jer\u00f3nimo, um portugu\u00eas exemplar, chega ao Brasil com todos os atributos da ra\u00e7a branca, \u00e9 forte, persistente, gosta de trabalhar e deseja subir na vida; no entanto, ao se amasiar com uma mulata (Rita Baiana) e se aclimatar ao pa\u00eds, ele se abrasileira, torna-se dengoso, pregui\u00e7oso,\namigo das extravag\u00e2ncias, sem esp\u00edrito de luta, de economia e de ordem. Esses s\u00e3o alguns dos atributos do brasileiro na \u00e9poca, vis\u00e3o que no in\u00edcio do s\u00e9c. XX precisa ser superada, j\u00e1 que a realidade social, que visava o progresso, requeria um outro tipo de interpreta\u00e7\u00e3o do Brasil. Assim, as rela\u00e7\u00f5es do cotidiano e os grandes eventos como o carnaval e o futebol que eram atribu\u00eddos aos mesti\u00e7os tornam-se nacionais.\nNos anos 30, busca-se radicalmente transformar o conceito de homem brasileiro, e qualidades como a \"pregui\u00e7a\", \"indol\u00eancia\", consideradas inerentes \u00e0 ra\u00e7a mesti\u00e7a, s\u00e3o substitu\u00eddas por uma ideologia do trabalho, a qual constitui a pedra de toque do Estado Novo. No governo Vargas acontece o mesmo, por exemplo, na a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica popular: a malandragem \u00e9 combatida, e se prop\u00f5e o trabalho como valor fundamental. Oliven (2004) explana essa vis\u00e3o do brasileiro em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, ao prazer e ao dinheiro quando discute o imagin\u00e1rio do povo brasileiro a partir do samba produzido durante os anos 30 e 40, em cujas letras o brasileiro tem avers\u00e3o ao trabalho, j\u00e1 que, segundo o autor, at\u00e9 o s\u00e9c. XIX, o trabalho manual era considerado uma atividade degradante, pr\u00f3pria dos escravos. Nesse sentido, fala-se de um povo sofredor que \u00e9 obrigado a trabalhar, mas que n\u00e3o ganha o necess\u00e1rio para sua subsist\u00eancia. Simultaneamente a esse fato, alguns segmentos das classes subalternas se recusam a aceitar a disciplina e monotonia do trabalho assalariado e s\u00e3o, portanto, chamados de malandros como se buscassem ganhar dinheiro f\u00e1cil, atrav\u00e9s de jogos de azar e tivessem orgulho da sua posi\u00e7\u00e3o.\nNos anos 50, o conceito de cultura \u00e9 remodelado. Os anos 50 compreendem os governos de Get\u00falio Vargas (at\u00e9 1954) e de Juscelino Kubitschek, presidentes que fomentaram o processo de industrializa\u00e7\u00e3o nacional. Acreditava-se que o pa\u00eds estava a caminho de se tornar uma na\u00e7\u00e3o moderna, principalmente pelo fato de adotar um padr\u00e3o de vida muito diferente da vida rural que marcava o Brasil at\u00e9 ent\u00e3o e muito pr\u00f3ximo do modelo consumista norte-americano.\nA elei\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas para presidente no ano de 1950 fez com que o pa\u00eds entrasse num clima de nacionalismo, investindo na expans\u00e3o dos setores de siderurgia e energia no pa\u00eds. Ele almejava acelerar a industrializa\u00e7\u00e3o nacional, um movimento que crescia nos pa\u00edses desenvolvidos. Ap\u00f3s o suic\u00eddio de Get\u00falio Vargas em 1954, o novo presidente, Juscelino Kubitschek, lan\u00e7ou um plano de metas pelo qual instalou ind\u00fastrias de base, abriu estradas, construiu usinas hidrel\u00e9tricas e criou a capital Bras\u00edlia. Al\u00e9m do crescimento urbano em ritmo acelerado, surgiu a ideia de democracia nos discursos pol\u00edticos.\nUm estilo de vida mais moderno passou a invadir os lares brasileiros, as enceradeiras, liquidificadores, televisores e outras novidades tomaram conta e mudaram a vida da\npopula\u00e7\u00e3o, era a importa\u00e7\u00e3o do \u201cAmerican Way of life\u201d para o Terceiro Mundo. A urbaniza\u00e7\u00e3o e as novas tecnologias que chegaram do exterior modificaram alguns padr\u00f5es culturais; as dist\u00e2ncias ficaram maiores entre os locais de moradia, sendo que, no come\u00e7o dos anos 50, a classe m\u00e9dia ainda morava em vilas, e passou a morar nos centros urbanos, com melhores condi\u00e7\u00f5es de moradia, deixando as classes inferiores cuidando do setor rural. Nesse per\u00edodo, os meios de comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se difundiam cada vez mais. A propaganda tornase um meio dissipador das novidades por serem meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, contribuindo para formar uma imagem dos sujeitos e do papel social que lhes cabia.\nA partir de 1964 s\u00e3o baixadas leis, decretos-leis, portarias para disciplinar e organizar os produtores, a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o dos bens culturais. Segundo Martins (2014), o grande capital e as oligarquias locais financiaram o sistema repressivo montado pela ditadura. Durante este per\u00edodo se comp\u00f4s um regime de terror do grande capital, bem como uma pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, elevando os n\u00edveis de desigualdade e pobreza. O capital estrangeiro teve sua entrada liberada no Brasil, apoiando o projeto de moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da ditadura. Segundo o autor (Idem), dada a incapacidade dos economistas da ditadura em analisar os ciclos econ\u00f4micos e o papel descapitalizados no m\u00e9dio e longo prazo do capital estrangeiro em pa\u00edses dependentes, como o caso do Brasil, acarretou uma moderniza\u00e7\u00e3o acelerada baseada em d\u00e9ficits comerciais endividamento externo nos anos 1970.\nEssa situa\u00e7\u00e3o do Brasil levou a uma queda dr\u00e1stica das taxas de crescimento econ\u00f4mico e de investimento, elevando ainda mais a pobreza nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. Diante do cen\u00e1rio no final dos anos 1970, as dificuldades devido ao cen\u00e1rio internacional e a recess\u00e3o dos anos 1980, decorrentes da diminui\u00e7\u00e3o dos investimentos, levaram a d\u00e9cada de 1980 a ser chamada de \"D\u00e9cada perdida\" no Brasil, d\u00e9cada em que ocorre a sa\u00edda de um grande n\u00famero brasileiros rumo ao exterior em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. A produ\u00e7\u00e3o estagnou, a infla\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a fugir do controle, os juros internacionais subindo, o cr\u00e9dito diminuiu e a d\u00edvida externa sofreu baques profundos. Trata-se de uma d\u00e9cada em que n\u00e3o parecia interessar demonstrar \"ser brasileiro\" e a busca por uma identidade nacional parecia ecoar numa esp\u00e9cie de vazio (PRYSTHON, 2001).\nNa d\u00e9cada seguinte, seguindo as tend\u00eancias mundiais, volta-se para valoriza\u00e7\u00e3o do exc\u00eantrico, do perif\u00e9rico e do marginal. Devido \u00e0 crescente mercantiliza\u00e7\u00e3o da world culture, tem-se no mercado global uma possibilidade da amplia\u00e7\u00e3o da cultura de massa, poderosa para um pa\u00eds perif\u00e9rico, visando sua comercializa\u00e7\u00e3o. Segundo Prysthon (Idem, p. 69), vem \u00e0 tona um outro Brasil \"o Brasil b\u00e1rbaro da televis\u00e3o, o Brasil selvagem das namoradas sem calcinha\nde um presidente e das apresentadoras seminuas de programas infantis, o Brasil violento das brigas di\u00e1rias na frente das c\u00e2meras, o Brasil dos grupos de pagode e \u201csambalan\u00e7o\u201d e das duplas sertanejas\". A autora (Ibidem) acrescenta que no final da d\u00e9cada de 90, alinhando-se \u00e0 rearticula\u00e7\u00e3o \"culta\" da tradi\u00e7\u00e3o brasileira, emerge um debate pol\u00eamico no que se refere \u00e0 televis\u00e3o brasileira e \u00e0 ind\u00fastria fonogr\u00e1fica, atingindo tamb\u00e9m todos os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o cultural, dado o poder de atua\u00e7\u00e3o crescente das classes C e D na programa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o brasileira e no lan\u00e7amento de discos. O acesso das classes mais baixas ao consumo de produtos culturais foi possibilitada com o plano Real, que num primeiro momento viabilizou o aumento do PIB devido \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do setor industrial, agropecu\u00e1rio e de servi\u00e7os, levando a queda da infla\u00e7\u00e3o, sucesso que levou Fernando Henrique Cardoso \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Entre os pontos privilegiados do Plano Real estava a diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia com est\u00edmulo \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s FHC, Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva \u00e9 eleito presidente, mantendo o Plano Real e obtendo novos bons resultados com o Programa de Estabiliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, trazendo de volta a import\u00e2ncia do Estado na economia brasileira que havia ficado de lado com a economia neoliberal. Al\u00e9m disso, Lula estabeleceu novas pol\u00edticas que inclu\u00edram os despossu\u00eddos, tais como a amplia\u00e7\u00e3o dos Programas Bolsa-fam\u00edlia e Bolsa-escola que teve um efeito extraordin\u00e1rio para economia, a qual retoma seu crescimento, adquirindo credibilidade externa, fortalecendo o mercado interno. No plano cultural, com o aumento or\u00e7ament\u00e1rio e um novo posicionamento pol\u00edtico, o estado adquire um papel ativo, sua materializa\u00e7\u00e3o se mostra com a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios planos, programas e metas para democratizar, federalizar e interiorizar as a\u00e7\u00f5es.\nEste breve relato hist\u00f3rico nos fornece uma vis\u00e3o sobre como se formou a na\u00e7\u00e3o e a \"cultura brasileira\", j\u00e1 que para entendermos essa constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio falar de sua hist\u00f3ria, bem como das rela\u00e7\u00e3o de poder e dos interesses dos diferentes grupos sociais e de suas rela\u00e7\u00f5es com o Estado.\n1.2.4\tA cultura na an\u00e1lise do discurso\nComo se pode constatar no caminho percorrido at\u00e9 aqui no que diz respeito \u00e0 cultura, os sentidos que produziram o imagin\u00e1rio do que \u00e9 cultura de um povo atuam segundo os ditados da tradi\u00e7\u00e3o, do que necessita a p\u00e1tria ou do que reclama origem, produzindo um v\u00ednculo entre os sujeitos e construindo um olhar para o outro. Esse imagin\u00e1rio se constitui numa for\u00e7a reguladora da vida coletiva e pe\u00e7a importante no exerc\u00edcio do poder, organizando\ne controlando o coletivo, criando um efeito de unidade. Todavia, a cultura trata de uma constru\u00e7\u00e3o realizada por sujeitos que, por sua vez, s\u00e3o resultados de realiza\u00e7\u00f5es anteriores. Estas realiza\u00e7\u00f5es abarcam palavras, gestos, alimentos, assim como sistemas de governo, religi\u00f5es, divis\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a e de g\u00eanero entre outros. Trata-se de dizeres que fazem parte do interdiscurso e que s\u00e3o retomados pelos sujeitos. S\u00e3o dizeres que foram falados antes em outro lugar e que funcionam sob a domina\u00e7\u00e3o do complexo das forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, as quais fornecem aos sujeitos, atrav\u00e9s do h\u00e1bito, das pr\u00e1ticas e rituais da cultura, o que \u00e9 e o que deve ser.\nAlthusser (1985, p. 93), partindo das formula\u00e7\u00f5es de que \u201cs\u00f3 h\u00e1 pr\u00e1tica atrav\u00e9s de e sob uma ideologia\u201d e de que \u201cs\u00f3 h\u00e1 ideologia pelo sujeito e para o sujeito\u201d, chega a sua tese principal de que a Ideologia interpela os indiv\u00edduos enquanto sujeitos. Assim, podemos dizer que os sentidos produzidos pela cultura s\u00e3o ideol\u00f3gicos; atribuir significado \u00e0s pr\u00e1ticas e rituais de uma cultura \u00e9 ideol\u00f3gico e serve para o prop\u00f3sito de regular e reproduzir as pr\u00e1ticas existentes. Dito de outro modo, a cultura s\u00f3 passa a ter sentido quando simbolizada, o sujeito s\u00f3 \u00e9 parte de uma cultura, s\u00f3 participa desta ao se inserir no simb\u00f3lico.\nNesse processo de se tornar sujeito, os sentidos s\u00e3o fornecidos ao mesmo tempo que a maneira de se servir deles, o que se consegue atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas e rituais da cultura, constituindo o lugar e as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, dessa forma, fornecendo as evid\u00eancias dos sentidos. Dentro da cultura, as forma\u00e7\u00f5es discursivas determinariam em quais rituais e pr\u00e1ticas o sujeito deve se inscrever, determinando seu modo de ser e estar dentro dessa sociedade e sendo levado a ocupar seu lugar nesta, bem como a se sentir como parte dessa unidade, criando um efeito de homogeneiza\u00e7\u00e3o, apagando as diferen\u00e7as existentes e servindo para legitimar o poder, bem como permitindo identificar os sujeitos atrav\u00e9s do seu comportamento, maneira de falar, ou mesmo pela maneira de vestir, de sorrir, de agir \u00e0 mesa.\nEsse efeito de unidade, de homogeneidade cria tamb\u00e9m a ilus\u00e3o de que conhecer os aspectos de determinada cultura - como se esta fosse homog\u00eanea - juntamente com o dom\u00ednio de sua l\u00edngua, garantir\u00e1 uma perfeita intera\u00e7\u00e3o desta com os sujeitos que a ela pertencem, bem como com os estrangeiros que se dedicam a aprender esse modo de vida e buscam uma comunica\u00e7\u00e3o perfeita com o outro que faz parte dessa cultura. No entanto, entendemos o encontro com a outra cultura e tamb\u00e9m com a outra l\u00edngua como parte da ordem de \"coisas a saber\", mas que comporta um saber que n\u00e3o se ensina, n\u00e3o se aprende, mas \"existe produzindo efeitos\" (PECHEUX, 2012 [1983], p. 43). O sujeito em contato com a outra cultura n\u00e3o consegue se despir das suas experi\u00eancias, do seu modo de ver o mundo, enfim, da\nmem\u00f3ria discursiva da qual faz parte para se colocar em outra cultura e perceber seus efeitos de sentido. A interpreta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre a partir da mem\u00f3ria discursiva que o comp\u00f5e, e as pr\u00e1ticas e sentidos da outra cultura podem causar estranheza.\nDessa forma, a cultura constitui o centro da rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o outro. A cultura est\u00e1 presente nos bastidores de onde se fala do e ao sujeito antes mesmo que ele diga \"eu falo\". Assim, ao se inserir na linguagem, o sujeito se constitui, bem como constitui os sentidos, os quais s\u00f3 significam se relacionados a uma forma\u00e7\u00e3o discursiva (FD), que, por sua vez, \u00e9 afetada pela cultura, a qual serve como um suporte para que o sujeito assuma sua posi\u00e7\u00e3o numa forma\u00e7\u00e3o social9, o que ele faz sob a ilus\u00e3o de que as coisas sempre foram assim e que devem continuar sendo. Ao assumir sua posi\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o social, o sujeito recebe as maneiras de se portar, de agir, o que gostar para ser parte de um grupo, e, assim, os sujeitos s\u00e3o interpelados a se identificarem com um Estado e n\u00e3o outro, criam-se la\u00e7os sociais, sob os quais o sujeito tem a ilus\u00e3o de que foi escolha sua pertencer a este grupo e n\u00e3o a outro. Os discursos produzidos repetem as supostas caracter\u00edsticas do grupo, construindo um olhar que determina e cristaliza sua condi\u00e7\u00e3o. A cultura, dessa maneira, \u00e9 frequentemente confundida com tradi\u00e7\u00e3o e ganha um estatuto de fixidez que serve para justificar a\u00e7\u00f5es, categorizar e explicar a sociedade, serve como forma de regular comportamentos sociais e cria uma unidade imagin\u00e1ria, que passa por cima das diferen\u00e7as e desigualdades internas.\nUma vez estereotipado, o outro \u00e9 facilmente dominado, dando for\u00e7a ao discurso do colonizador. Cria-se uma identidade fechada, resultado de um processo de reconhecimento da diferen\u00e7a e de recusa desta. Torna-se cada vez mais f\u00e1cil repetir essas verdades, as quais n\u00e3o precisam de comprova\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o estere\u00f3tipo funciona demarcando as fronteiras, sob a ilus\u00e3o de conhecer o outro sem nem mesmo pisar em seu territ\u00f3rio.\nBhabha (1990, p. 120) diz que\nComo forma de cren\u00e7a dividida e m\u00faltipla, o estere\u00f3tipo requer, para uma significa\u00e7\u00e3o bem sucedida, uma cadeia cont\u00ednua e repetitiva de outros estere\u00f3tipos. O processo pelo qual o \u201cmascaramento\u201d metaf\u00f3rico \u00e9 inscrito em uma falta que deve ent\u00e3o ser ocultada d\u00e1 ao estere\u00f3tipo sua fixidez e sua qualidade fantasm\u00e1tica.\n9 A no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o social considerada no aparato te\u00f3rico da AD \u00e9 aquela encontrada nos textos marxistas, uma forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social. Esta no\u00e7\u00e3o trata das rela\u00e7\u00f5es sociais a partir dos modos de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o que caracterizam uma sociedade\"(INDURSKY, 2016, p. 39). \u00c9 importante dizer que esta no\u00e7\u00e3o n\u00e3o equivale a de sociedade, pois a forma\u00e7\u00e3o social, no materialismo hist\u00f3rico, prev\u00ea a heterogeneidade ideol\u00f3gica e dos modos de produ\u00e7\u00e3o numa sociedade. Este risco j\u00e1 \u00e9 apontado por P\u00eacheux e Fucks (2010 [1975], p. 161) quando afirmam que \"\u00e9 dif\u00edcil levantar os obst\u00e1culos organizacionais e epistemol\u00f3gicos ligados \u00e0 balcaniza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e sobretudo ao recalcamento-mascaramento universit\u00e1rio do materialismo hist\u00f3rico (...) \u00e9 dif\u00edcil evitar as tradu\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas que fazem com que o materialismo hist\u00f3rico se transforme em 'sociologia'\".\nA fixidez do estere\u00f3tipo cria um efeito de adequa\u00e7\u00e3o do outro para garantir o controle social, j\u00e1 que, com base no reconhecimento do diferente, \u00e9 poss\u00edvel definir o que \u00e9 normal ou n\u00e3o, o que pertence ou n\u00e3o. Dessa forma, a repeti\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o dos estere\u00f3tipos tem rela\u00e7\u00e3o com um jogo de for\u00e7a que se vale destes para manter as rela\u00e7\u00f5es de poder existentes entre os povos. Nesse sentido, vale-se dos estere\u00f3tipos como forma de cultura e servir-se deles representa ser aceito por um grupo social e ser reconhecido como membro de uma comunidade.\nDessa forma, a partir da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que se estabelece, a participa\u00e7\u00e3o em uma cultura, a qual n\u00e3o se reduz aos estere\u00f3tipos, \u00e9 determinada dentro de uma forma\u00e7\u00e3o social, sendo que a participa\u00e7\u00e3o do sujeito na cultura \u00e9 limitada, uma vez que \u00e9 imposs\u00edvel participar de todos os elementos desta. Segundo Laraia (1986), para haver uma aceita\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com os demais membros da sociedade, deve haver um m\u00ednimo de participa\u00e7\u00e3o na cultura. Os padr\u00f5es culturais n\u00e3o cobrem todas as situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, sofrendo rupturas que levam a incompreens\u00e3o e impossibilidades de intera\u00e7\u00e3o.\nO efeito de sentido produzido pelo uso da cultura se vale de uma naturaliza\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 dito cultural (l\u00edngua, tradi\u00e7\u00f5es, lembran\u00e7as, her\u00f3is comuns), servindo, assim, como um aparelho ideol\u00f3gico do Estado. Desmontando a naturaliza\u00e7\u00e3o da cultura, daquilo que se apresenta de antem\u00e3o como verdadeiro, como algo inquestion\u00e1vel, esta se mostra como resultado de um trabalho simb\u00f3lico, pol\u00edtico-ideol\u00f3gico. A cultura \u00e9, ent\u00e3o, entendida como um espa\u00e7o de filia\u00e7\u00e3o que se relaciona com a ideologia, sendo que estas estruturas enquanto lugar de produ\u00e7\u00e3o de sentido mascaram as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, criando um efeito de obviedade. H\u00e1 uma satura\u00e7\u00e3o dos sentidos, os quais se apresentam como \u00fanicos, mas que poderiam ser outros.\nAo dizer que a cultura est\u00e1 ligada \u00e0 ideologia, cabe frisar que n\u00e3o se trata da mesma coisa, uma n\u00e3o substitui a outra, mas s\u00e3o codependentes. Temos, assim, a ideologia determinando os sentidos de uma cultura, que fornece a seus membros a ilus\u00e3o de unidade, de pertencimento atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas e rituais a serem assimilados e reproduzidos. Assim sendo, \u00e9 uma ilus\u00e3o crer na manuten\u00e7\u00e3o eterna dos mesmos princ\u00edpios e costumes. A cultura, assim como a l\u00edngua, comporta o lugar do equ\u00edvoco e, por isso, algo sempre pode falhar e produzir outros sentidos. A cultura funciona, nessa dire\u00e7\u00e3o, como um lugar de produ\u00e7\u00e3o de sentidos que age naturalizando e mascarando as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, assim, legitimando sentidos.\nOlhando-se para a cultura de determinado lugar atrav\u00e9s das marcas que ela imprime no discurso e no sujeito, \u00e9 poss\u00edvel compreender por que emergem certos efeitos de sentido e n\u00e3o outros. A cultura interessa enquanto espa\u00e7os de identifica\u00e7\u00e3o que atravessam os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o do sujeito, em rela\u00e7\u00e3o com o inconsciente e com a ideologia.\n1.3\tSOBRE O SUJEITO\nO conceito de sujeito trabalhado na AD difere da concep\u00e7\u00e3o de sujeito cartesiano, dono do seu dizer, n\u00e3o se trata do sujeito emp\u00edrico. Sob influ\u00eancia do materialismo hist\u00f3rico, o sujeito da AD ganha sua fei\u00e7\u00e3o de interpelado, assujeitado ideologicamente e produto de determina\u00e7\u00f5es, e, sob influ\u00eancia da psican\u00e1lise, entra a concep\u00e7\u00e3o de sujeito clivado, assujeitado, submetido ao seu pr\u00f3prio inconsciente (FERREIRA, 2010). \u00c9 com a inquieta\u00e7\u00e3o de P\u00eacheux com rela\u00e7\u00e3o ao idealismo presente na concep\u00e7\u00e3o de sujeito somada \u00e0 vis\u00e3o da linguagem transparente que serve \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o que ele estabelece o discurso como objeto de an\u00e1lise da AD. A partir do discurso, faz considera\u00e7\u00f5es acerca das no\u00e7\u00f5es de sujeito, sentido, bem como dos funcionamentos lingu\u00edsticos, ideol\u00f3gicos e inconscientes para chegar \u00e0 compreens\u00e3o de como os sentidos e sujeito v\u00e3o se estabelecendo em determinadas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, afetados pela ideologia e inconsciente.\nEssa no\u00e7\u00e3o de sujeito foi muitas vezes pensada por P\u00eacheux e foi tomando corpo ao longo das suas obras. Indursky (2000, p. 70) retoma esse percurso e afirma que \"o sujeito da an\u00e1lise do discurso \u00e9, desde as formula\u00e7\u00f5es inaugurais, um sujeito social e n\u00e3o tomado em sua condi\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica e/ou individual\". Sobre isso, P\u00eacheux (2010 [1969], p. 81) diz que\nA e B designam algo diferente da presen\u00e7a f\u00edsica de organismos humanos individuais [...] A e B designam lugares determinados na estrutura de uma forma\u00e7\u00e3o social [...] O que funciona nos processos discursivos \u00e9 uma s\u00e9rie de forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias que designam o lugar que A e B se atribuem cada um a si e ao outro, a imagem que eles se fazem de seu pr\u00f3prio lugar e do lugar do outro.\nNa \"AAD 69\", quando P\u00eacheux define o discurso como efeito de sentido entre A e B, j\u00e1 est\u00e1 presente a\u00ed a determina\u00e7\u00e3o do sujeito que se d\u00e1 por meio de sua inscri\u00e7\u00e3o na linguagem, sendo esta a materialidade do discurso na rela\u00e7\u00e3o com as forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, levando ao entendimento da n\u00e3o transpar\u00eancia da l\u00edngua, da hist\u00f3ria e do sujeito.\nSeguindo o percurso de Indursky (2000), o sujeito ganha mais um tra\u00e7o essencial em sua constitui\u00e7\u00e3o em 1975, num trabalho escrito por P\u00eacheux em parceria com Fuchs. Neste, os autores, ao articular as \u00e1reas do materialismo hist\u00f3rico, da lingu\u00edstica e da teoria do\ndiscurso, acrescentam o atravessamento do sujeito por uma teoria da subjetividade de natureza psicanal\u00edtica. A partir desta articula\u00e7\u00e3o, o sujeito da AD, al\u00e9m de social, passa a ser entendido como dotado de inconsciente, sendo constitu\u00eddo pelos esquecimentos denominados, por P\u00eacheux, de n. 1 e n. 2. Sobre os esquecimentos, P\u00eacheux (2009 [1975], p. 150) diz que \"o sujeito se constitui pelo \u2018esquecimento\u2019 daquilo que o determina\". Para o autor (ibidem., p. 162), o esquecimento n. 1 d\u00e1 conta do fato de que \"o sujeito falante n\u00e3o pode, por defini\u00e7\u00e3o, se encontrar no exterior da forma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina\". O sujeito, dessa forma, n\u00e3o controla seu dizer, n\u00e3o \u00e9 a origem deste, mas precisa desta ilus\u00e3o para (se) dizer. O esquecimento n. 2 \u00e9 aquele que \"cobre exatamente o funcionamento do sujeito do discurso na forma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina, e que \u00e9 a\u00ed, precisamente, que se apoia a \u2018liberdade\u2019 de sujeito falante\" (ibidem, p. 162).\n\u00c9 na obra de 1975, \"Sem\u00e2ntica e Discurso\", que P\u00eacheux acrescenta \u00e0s suas formula\u00e7\u00f5es sobre o sujeito \"uma teoria n\u00e3o subjetivista da subjetividade\". P\u00eacheux (2009 [1975], p. 121), esclarece que\numa teoria materialista dos processos discursivos n\u00e3o pode, para se constituir, contentar-se em reproduzir, como um de seus objetos te\u00f3ricos, o \"sujeito\" ideol\u00f3gico como \"sempre-j\u00e1-dado\": na verdade, e isso por raz\u00f5es imperiosas que dizem respeito \u00e0 intrinca\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos que acabamos de anunciar, essa teoria n\u00e3o pode, se deseja come\u00e7ar a realizar suas pretens\u00f5es, dispensar uma teoria (n\u00e3o subjetivista) da subjetividade.\nP\u00eacheux articula, ent\u00e3o, as no\u00e7\u00f5es de ideologia e inconsciente dizendo que os processos de \"imposi\u00e7\u00e3o/dissimula\u00e7\u00e3o constituem o sujeito, \u2018situando-o\u2019 (significando para ele o que ele \u00e9) e, ao mesmo tempo, dissimulando para ele essa \u2018situa\u00e7\u00e3o\u2019 (esse assujeitamento) pela ilus\u00e3o de autonomia constitutiva do sujeito\" (2009 [1975], p. 123). \u00c0 vista disso, o sujeito \u00e9 duplamente afetado - pelas ordens da ideologia e do inconsciente, trazendo a rela\u00e7\u00e3o entre o social e o individual.\nA rela\u00e7\u00e3o entre a ideologia e o inconsciente ocupou boa parte do projeto te\u00f3rico de P\u00eacheux. A interpela\u00e7\u00e3o do sujeito pela ideologia \u00e9 o eixo b\u00e1sico da AD, que entra sob a perspectiva do materialismo hist\u00f3rico com a influ\u00eancia de Althusser, autor que postula que os sujeitos \"atuam em e sob as determina\u00e7\u00f5es das formas de exist\u00eancia hist\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o\"(ALTHUSSER, 1978, p. 67). P\u00eacheux, ao trazer essa percep\u00e7\u00e3o para a AD, vai mais longe ao prever a possibilidade de resist\u00eancia e de transforma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que as pr\u00e1ticas ideol\u00f3gicas s\u00e3o reguladas por rituais, e estes s\u00e3o falhos. Tamb\u00e9m foi P\u00eacheux quem articulou as determina\u00e7\u00f5es do sujeito \u00e0 quest\u00e3o da linguagem,\nformulando a no\u00e7\u00e3o de discurso. Embora Althusser reconhecesse a import\u00e2ncia da linguagem, ele n\u00e3o se dedicou a pens\u00e1-la.\nNesta rela\u00e7\u00e3o da ideologia, da linguagem e do sujeito, P\u00eacheux sensibiliza-se tamb\u00e9m pela psican\u00e1lise, e traz para a AD a concep\u00e7\u00e3o do sujeito afetado pelo inconsciente e, portanto, sujeito do desejo. A concep\u00e7\u00e3o de sujeito cindido, descentrado, efeito do significante que remete a outro significante \u00e9 incorporada \u00e0 AD. H\u00e1 entre a psican\u00e1lise e a AD v\u00e1rios pontos de aproxima\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma de ver o sujeito. Para ambas as \u00e1reas, o sujeito n\u00e3o \u00e9 dado, mas constru\u00eddo. Constru\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pelo campo da linguagem. Mas existem tamb\u00e9m os pontos de afastamento entre elas. Um deles \u00e9 a quest\u00e3o da ideologia, que n\u00e3o \u00e9 tratada na psican\u00e1lise. P\u00eacheux (2009 [1975], p. 278) explica que \"a ordem do inconsciente n\u00e3o coincide com a da ideologia, o recalque n\u00e3o se identifica com o assujeitamento nem com a repress\u00e3o, mas isso n\u00e3o significa que a ideologia deva ser pensada sem refer\u00eancia ao registro do inconsciente\".\nP\u00eacheux procura articular ideologia e inconsciente na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito pela via da linguagem. Articula\u00e7\u00e3o que come\u00e7a a ser trabalhada em \u201cSem\u00e2ntica e Discurso\u201d (1975), obra na qual o inconsciente de Freud e a ideologia de Marx passam a ser revistos sob as percep\u00e7\u00f5es de Lacan e Althusser. Assim, ideologia e inconsciente, mesmo pertencendo a ordens distintas, encontram-se materialmente ligados pela linguagem.\nPortanto, o sujeito n\u00e3o consegue controlar os sentidos, que podem sempre deslizar para outros na rela\u00e7\u00e3o com o outro. Orlandi (1999, p. 19) afirma que \"n\u00e3o somos pegos pela l\u00edngua enquanto sistema formal, mas sim pelo jogo da l\u00edngua na hist\u00f3ria, pelos sentidos\". A autora (ibidem, p. 19) diz que\nO sujeito se submete a lingua(gem) - mergulhado em sua experi\u00eancia de mundo e determinado pela injun\u00e7\u00e3o a dar sentido, a significar(se) - em um gesto, um movimento s\u00f3cio-historicamente situado em que se reflete sua interpela\u00e7\u00e3o pela ideologia. \u00a7 Como sabemos, a forma\u00e7\u00e3o discursiva - lugar provis\u00f3rio da met\u00e1fora - representa o lugar da constitui\u00e7\u00e3o do sentido e de identifica\u00e7\u00e3o do sujeito. Nela o sujeito adquire identidade e o sentido adquire unidade, especificidade, limites que o configuram e o distinguem de outros, para fora, relacionando-o a outros, para dentro. Essa articula\u00e7\u00e3o entre um fora e um dentro s\u00e3o efeitos do pr\u00f3prio processo de interpela\u00e7\u00e3o. A ordem da l\u00edngua e a da hist\u00f3ria, em sua articula\u00e7\u00e3o e funcionamento constituem a ordem do discurso.\nComo, ent\u00e3o, se coloca esse sujeito no discurso? Como j\u00e1 vimos, a linguagem tem papel fundante no processo de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito, pois \u00e9 neste campo que ele se constitui ao ser interpelado pela ideologia e afetado pelo inconsciente. Sua entrada na linguagem \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para que se torne sujeito. O chamado do sujeito \u00e0 exist\u00eancia se d\u00e1 atrav\u00e9s da\ninterpela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo pela ideologia por meio da linguagem em sua rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria. Assim, ele se constitui como um sujeito assujeitado. No entanto, esse assujeitamento n\u00e3o acontece de forma percept\u00edvel, o sujeito n\u00e3o percebe que se encontra convocado a se colocar no simb\u00f3lico para se dizer e se referir a um mundo j\u00e1 simbolizado. E esse apagamento se d\u00e1 pelos registros da pr\u00f3pria ideologia e do inconsciente que operam ocultando sua pr\u00f3pria evid\u00eancia.\nOrlandi (2005, p. 48-49) expressa que o sujeito atravessado pela hist\u00f3ria, sob o modo do imagin\u00e1rio\ns\u00f3 tem acesso a parte do que diz. Ele \u00e9 materialmente dividido desde sua constitui\u00e7\u00e3o: ele \u00e9 sujeito de e \u00e9 sujeito \u00e0. Ele \u00e9 sujeito \u00e0 l\u00edngua e \u00e0 hist\u00f3ria, pois para se constituir, para (se) produzir sentidos ele \u00e9 afetado por elas. Ele \u00e9 assim determinado, pois se n\u00e3o sofrer os efeitos do simb\u00f3lico, ou seja, se ele n\u00e3o se submeter \u00e0 l\u00edngua e \u00e0 hist\u00f3ria ele n\u00e3o se constitui, ele n\u00e3o fala, n\u00e3o produz sentidos.\nO fato de que o sujeito se percebe como se estivesse na origem do que diz \u00e9, assim, um efeito ideol\u00f3gico. P\u00eacheux (2009, p. 140) trata disso ao intervir a ideologia na linguagem; o autor diz que \u201co teatro da consci\u00eancia (eu vejo, eu penso, eu falo, eu te vejo, eu te falo) \u00e9 observado dos bastidores l\u00e1 de onde se pode captar que se fala do sujeito, que se fala ao sujeito, antes que o sujeito possa dizer: \u2018eu falo'\u201d. Nesse pequeno teatro te\u00f3rico da interpela\u00e7\u00e3o, P\u00eacheux designa o Paradoxo pelo qual o sujeito \u00e9 chamado \u00e0 exist\u00eancia, designando a discrep\u00e2ncia da formula\u00e7\u00e3o \u201cindiv\u00edduo/sujeito\u201d. Esse paradoxo reside na interpreta\u00e7\u00e3o de um \u201cefeito retroativo\u201d que faz com que todo indiv\u00edduo seja \u201csempre-j\u00e1-sujeito\u201d. Como se v\u00ea, trata-se da retomada de dizeres j\u00e1-ditos em outros discursos, em outros lugares e que encontram eco no discurso do sujeito.\nO sujeito em sua constitui\u00e7\u00e3o identifica-se com sentidos que n\u00e3o s\u00e3o inaugurais, uma vez que a linguagem, pertencendo \u00e0 ordem do repet\u00edvel, pauta-se necessariamente em j\u00e1-ditos, dizeres que se situam no campo do pr\u00e9-constru\u00eddo, o que para P\u00eacheux (2009 [1975], p. 151) trata do \u201c\u2018sempre-j\u00e1-a\u00ed\u2019 da interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que fornece-imp\u00f5e a realidade e seu \u2018sentido\u2019 sob a forma da universalidade\". Os sujeitos, sob a evid\u00eancia desses dizeres, s\u00e3o convocados a ocuparem suas posi\u00e7\u00f5es-sujeito, impossibilitando outra forma de ver. Esse ritual ideol\u00f3gico, no entanto, n\u00e3o \u00e9 perfeito, mas comporta a falha, o que garante P\u00eacheux ao dizer que \"n\u00e3o existe ritual sem falha\" e, dessa forma, o repetir n\u00e3o significa sempre reproduzir o mesmo, mas tamb\u00e9m garante a possibilidade da transforma\u00e7\u00e3o. Temos, assim, um sujeito constitutivamente heterog\u00eaneo, j\u00e1 que se constitui a partir de diferentes dizeres, e\ndescentrado de sua posi\u00e7\u00e3o de controle, pois seus dizeres derivam de outros discursos j\u00e1 esquecidos.\nA produ\u00e7\u00e3o de sentido \u00e9 parte integrante do processo de interpela\u00e7\u00e3o do sujeito. Esse sentido que \u00e9 recebido atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o do sujeito com a forma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina. Assim, o sujeito do discurso revela-se na rela\u00e7\u00e3o do sujeito enunciador com a forma-sujeito que organiza os saberes da forma\u00e7\u00e3o discursiva com a qual se identifica. Cabe lembrar, ainda, que a forma-sujeito \u00e9 definida por Althusser (1978) como sendo a forma de exist\u00eancia hist\u00f3rica do sujeito. O sujeito da AD \u00e9 social, hist\u00f3rico e, portanto, ideol\u00f3gico e dotado de inconsciente. O sujeito, ao dizer \"eu\", encarna seu lugar imagin\u00e1rio dentro da FD que o domina e materializa sua inscri\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria. O processo de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito e do sentido acontece na rela\u00e7\u00e3o da linguagem, do inconsciente e da ideologia na hist\u00f3ria.\nTemos, ent\u00e3o, que o indiv\u00edduo, ao ser interpelado ideologicamente em sujeito, identifica-se imaginariamente com a forma-sujeito de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva. Identificado a uma forma-sujeito, sujeito e sentido constituem-se no discurso pelo vi\u00e9s das posi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do discurso que articulam. Dessa forma, nem sujeitos, nem sentidos est\u00e3o completos, constitu\u00eddos definitivamente. Eles se constituem e funcionam sob o modo do entremeio, da rela\u00e7\u00e3o, da falta, do movimento. Dito de outro modo, se a rela\u00e7\u00e3o do sujeito com a produ\u00e7\u00e3o dos sentidos se d\u00e1 pela via da identifica\u00e7\u00e3o com uma forma\u00e7\u00e3o discursiva, e esta n\u00e3o possui contornos fixos, mas sim porosos, n\u00e3o apenas os saberes dessas forma\u00e7\u00f5es discursivas podem sofrer deslocamentos e mudan\u00e7as, como podem os processos identificat\u00f3rios desse sujeito. Disso decorre que um enunciado pode significar diferentemente para um mesmo sujeito em condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o distintas.\nDesse modo, a no\u00e7\u00e3o de sujeito do discurso vai considerar o s\u00f3cio-hist\u00f3rico e o ideol\u00f3gico como elementos constitutivos desta no\u00e7\u00e3o. Ao se identificar com saberes de uma FD, o sujeito passa a ocupar o lugar de sujeito do discurso. Conforme Orlandi (2005, p. 17), \"o sujeito da an\u00e1lise do discurso \u00e9 posi\u00e7\u00e3o entre outras, subjetivando-se na medida mesmo em que se projeta de sua situa\u00e7\u00e3o (lugar) no mundo para sua posi\u00e7\u00e3o no discurso\". O sujeito vai de um lugar social a uma posi\u00e7\u00e3o discursiva. O lugar social do qual o sujeito fala \u00e9 afetado por diferentes rela\u00e7\u00f5es de poder, as quais est\u00e3o presentes no discurso do sujeito.\nO sujeito, em nossa pesquisa, emerge nas vozes dos brasileiros que seguem para o pa\u00eds do outro. Voltamos nosso olhar para a quest\u00e3o de como este sujeito se constitui neste espa\u00e7o do outro enquanto efeito do simb\u00f3lico, dividido, interpelado ideologicamente, inscrito na hist\u00f3ria e em uma mem\u00f3ria discursiva, marcando em seus discursos os movimentos e os sentidos do brasileiro entre culturas.\n1.3.1\tA forma-sujeito\nP\u00eacheux (2009 [1975]) afirma que o lugar do sujeito \u00e9 preenchido pelo que ele designa de forma-sujeito. Esta, retomando Althusser (1985), compreende, conforme j\u00e1 mencionamos, a \"forma de exist\u00eancia hist\u00f3rica dos indiv\u00edduos agentes das pr\u00e1ticas sociais\". Dessa forma, o sujeito, ao identificar-se com a forma-sujeito, identifica-se com o sujeito hist\u00f3rico que se inscreve em uma forma\u00e7\u00e3o discursiva, com a qual se identifica. P\u00eacheux (2009 [1975], p. 154) diz que a forma-sujeito \"tende a absorver-esquecer o interdiscurso no intradiscurso, isto \u00e9, ela simula o interdiscurso no intradiscurso, de modo que o interdiscurso aparece como o puro \u2018j\u00e1-dito\u2019 do intradiscurso, no qual ele se articula por \u2018co-refer\u00eancia\u2019\". A forma-sujeito realiza, ent\u00e3o, a incorpora\u00e7\u00e3o/ dissimula\u00e7\u00e3o dos elementos do intradiscurso, o que aponta para o efeito de unidade/evid\u00eancia do sujeito. Efeito porque trata de uma evid\u00eancia imagin\u00e1ria.\nO car\u00e1ter ilus\u00f3rio da forma-sujeito \u00e9 reiterado na conclus\u00e3o de \u201cSem\u00e2ntica e Discurso\u201d (p. 243) quando P\u00eacheux diz que \"a forma-sujeito do discurso, na qual coexistem, indissociavelmente, interpela\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de sentido, realiza o non-sens da produ\u00e7\u00e3o do sujeito como causa de si sob a forma da evid\u00eancia primeira\". Assim, o sentido se produz na rela\u00e7\u00e3o do sujeito com a forma-sujeito de uma FD. Rela\u00e7\u00e3o que primeiramente \u00e9 tomada de uma unicidade, como mostra P\u00eacheux (2009 [1975], p.160) ao falar da tomada de posi\u00e7\u00e3o:\n[...] a tomada de posi\u00e7\u00e3o resulta de um retorno do \"Sujeito\" no sujeito, de modo que a n\u00e3o-coincid\u00eancia subjetiva que caracteriza a dualidade sujeito/objeto, pela qual o sujeito se separa daquilo de que ele \"toma consci\u00eancia\" e a prop\u00f3sito do que ele toma posi\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamentalmente homog\u00eanea \u00e0 coincid\u00eancia-reconhecimento pela qual o sujeito se identifica consigo mesmo, com seus \"semelhantes\" e com o \"Sujeito\". O \"desdobramento\" do sujeito - como \"tomada de consci\u00eancia\" de seus \"objetos\" - \u00e9 uma reduplica\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o, precisamente na medida em que ele designa o engodo dessa imposs\u00edvel constru\u00e7\u00e3o da exterioridade no pr\u00f3prio interior do sujeito. (Grifo do autor).\nNeste momento da teoria, vislumbra-se somente a identifica\u00e7\u00e3o plena, levando \u00e0 homogeneidade da FD. No entanto, ainda em \u201cSem\u00e2ntica e Discurso\u201d, em outro cap\u00edtulo, P\u00eacheux apresenta as modalidades das tomadas de posi\u00e7\u00e3o: a identifica\u00e7\u00e3o plena, a contra-identifica\u00e7\u00e3o e a desidentifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel agora tomar posi\u00e7\u00f5es divergentes, n\u00e3o coincidentes com a forma-sujeito, que \u00e9 \"frequentada por seu outro\" (P\u00caCHEUX, 2009 [1981], p. 7). Dito de outro modo, a interpela\u00e7\u00e3o do sujeito n\u00e3o \u00e9 livre de falhas, assim como\nn\u00e3o h\u00e1 fronteiras evidentes entre as forma\u00e7\u00f5es discursivas, estas n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneas, pois os dizeres de uma FD podem ressoar em outra. Indursky (2000 p. 76) diz que, \"da mesma forma que a forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9 heterog\u00eanea, o sujeito tamb\u00e9m o \u00e9, pois a forma-sujeito mostra-se fragmentada, em virtude da dispers\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es de sujeito em que a forma-sujeito se divide, revelando-se bastante desigual a si mesma\". O sujeito da an\u00e1lise do discurso evolui de um sujeito unit\u00e1rio para uma concep\u00e7\u00e3o de sujeito fragmentado.\nDesse modo, o sujeito se identifica com a forma-sujeito por meio de uma posi\u00e7\u00e3o sujeito inscrita numa FD, sendo que cada posi\u00e7\u00e3o-sujeito representa maneiras diferentes de se relacionar com a forma-sujeito, colocando \u00e0 mostra suas fronteiras porosas por onde entram e saem dizeres. O sujeito \u00e9, ent\u00e3o, \"capaz de uma liberdade sem limites e uma submiss\u00e3o sem falhas: pode tudo dizer, contanto que se submeta \u00e0 l\u00edngua para sab\u00ea-la. Essa \u00e9 a base do que chamamos assujeitamento\" (ORLANDI, 2005, p. 50).\n1.4\tCHEGANDO AO TRIP\u00c9\nA figura do trip\u00e9 que propusemos para relacionar as no\u00e7\u00f5es de l\u00edngua, cultura e sujeito \u00e9 bastante significativa. \u00c9 o encontro desses tr\u00eas p\u00e9s que proporciona o apoio, a base para que se fixe a luneta e se contemple mais longe. Estas no\u00e7\u00f5es, vistas sob o aparato te\u00f3rico da An\u00e1lise do Discurso, nos d\u00e3o suporte para compreendermos o processo de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito que se coloca entre-l\u00ednguas/entre-culturas. S\u00e3o muitos os aspectos a serem observados nesse processo e que, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o considerados, dado o fato de que habitualmente o sujeito \u00e9 visto como dono e respons\u00e1vel por seu dizer. A este sujeito cabe a tarefa de aprender uma l\u00edngua e sua cultura para que tenha sucesso ao se colocar em outro pa\u00eds. H\u00e1 uma satura\u00e7\u00e3o dos sentidos, como se estes estivessem colados aos significantes e n\u00e3o pudessem ser outros. Sabendo que o sujeito se constitui no campo da linguagem e deve se submeter \u00e0 l\u00edngua, \u00e0 hist\u00f3ria e, acrescentamos, \u00e0 cultura para falar e produzir sentidos, a experi\u00eancia em outra cultura e outra l\u00edngua pode ser perturbadora se entendida apenas como um instrumento de comunica\u00e7\u00e3o.\nCom o entendimento de que nem sentido, nem sujeito est\u00e3o completos, a entrada do sujeito em outra cultura implica uma tomada de posi\u00e7\u00e3o, que se projeta em seu discurso, deixando entrever as rela\u00e7\u00f5es de poder e os dizeres do interdiscurso que o levaram a esta tomada de posi\u00e7\u00e3o, assim como o levaram a assumir determinada forma de exist\u00eancia hist\u00f3rica. A cultura contribui, neste cen\u00e1rio, para fornecer a realidade e os sentidos sob a forma da universalidade, pois a cultura, no senso comum, \u00e9 pensada com refer\u00eancia aos\nestere\u00f3tipos e tradi\u00e7\u00f5es que impossibilitam o sujeito de ver de outra forma. Ferreira (1993) afirma que o processo de estereotipia apresenta um comportamento singular; por um lado, sua repeti\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o senso comum; por outro, essas caracter\u00edsticas do estere\u00f3tipo podem determinar efeitos inversos, concorrendo para uma desconstru\u00e7\u00e3o do sentido cristalizado. Portanto, o estere\u00f3tipo encobre, sob a forma de sentidos engessados, sentidos que est\u00e3o sujeitos a mov\u00eancia, a deslizamentos. A autora (Ibid, p. 77) traz ainda que o clich\u00ea (usado como sin\u00f4nimo de estere\u00f3tipo) \u201cest\u00e1 vivo, ativo, produzindo sentidos que, longe de estarem cristalizados, acompanham o momento hist\u00f3rico, significando as incertezas, os conflitos e as expectativas que passam o imagin\u00e1rio do brasileiro\u201d.\nTemos, ent\u00e3o que a cultura, assim como a ideologia, opera interpelando os sujeitos, induzindo-os a seus lugares sociais, bem como dando a dire\u00e7\u00e3o de seus gestos de interpreta\u00e7\u00e3o, para garantir a estrutura internacional dominante e a ilus\u00e3o dos sujeitos de estarem no controle de suas decis\u00f5es. A vis\u00e3o da cultura como algo fixo serve como uma pe\u00e7a importante do exerc\u00edcio do poder ao possibilitar o controle do coletivo e dar um efeito de unidade. Vale lembrar, entretanto, que a cultura, vista al\u00e9m da ilus\u00e3o de unidade, comporta a mudan\u00e7a, \u00e9 movente e oferece espa\u00e7o para resist\u00eancia.\nCAP\u00cdTULO 2\nRELACIONANDO CULTURA E IDEOLOGIA\n\u2014 O meu nome \u00e9 Severino, como n\u00e3o tenho outro de pia.\nComo h\u00e1 muitos Severinos, que \u00e9 santo de romaria, deram ent\u00e3o de me chamar Severino de Maria;\ncomo h\u00e1 muitos Severinos com m\u00e3es chamadas Maria, fiquei sendo o da Maria do finado Zacarias.\nMais isso ainda diz pouco: h\u00e1 muitos na freguesia, por causa de um coronel que se chamou Zacarias e que foi o mais antigo senhor desta sesmaria.\nComo ent\u00e3o dizer quem falo ora a Vossas Senhorias?\nVejamos: \u00e9 o Severino da Maria do Zacarias, l\u00e1 da serra da Costela, limites da Para\u00edba.\n(Jo\u00e3o Cabral de Mello Neto)\nCultura e Ideologia s\u00e3o duas no\u00e7\u00f5es que, de modo geral, s\u00e3o dif\u00edceis de definir, como tamb\u00e9m h\u00e1 resist\u00eancia por parte de te\u00f3ricos quando procura-se um ponto de encontro entre essas no\u00e7\u00f5es. Para pensarmos essa rela\u00e7\u00e3o, lembremos que \u00e9 pela Ideologia - omni-hist\u00f3rica -que os sentidos s\u00e3o poss\u00edveis. Nesta estrutura, os sentidos s\u00e3o dados a partir dos lugares que os sujeitos ocupam nesta forma\u00e7\u00e3o e das forma\u00e7\u00f5es discursivas em que os sujeitos s\u00e3o inscritos. A partir desses lugares se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es de poder entre dominantes e dominados, sendo que o ponto de vista da classe dominante aparece para os sujeitos como universal, como se fosse a \u00fanica poss\u00edvel. Tem-se um imagin\u00e1rio e uma l\u00f3gica de identifica\u00e7\u00e3o social que dissimula a domina\u00e7\u00e3o dando-lhe a apar\u00eancia de universalidade, ocultando a realidade das classes.\nUma das formas de mascarar a fun\u00e7\u00e3o da ideologia e a rela\u00e7\u00e3o de poder existente \u00e9 atrav\u00e9s da vis\u00e3o rom\u00e2ntica da cultura. Nesta vis\u00e3o, a cultura cria nos membros de uma sociedade o sentimento de unidade, de homogeneidade, desmantelando a luta de classes. Segundo Chau\u00ed (2007, p. 55-56), essa vis\u00e3o rom\u00e2ntica da cultura \u00e9 v\u00edtima de dois esquecimentos, n\u00e3o s\u00f3 esquece o \"problema da aliena\u00e7\u00e3o e da reprodu\u00e7\u00e3o da ideologia\ndominante pelos dominados, como tamb\u00e9m esquece de indagar, se sob o discurso \"alienado\", submisso \u00e0 cren\u00e7a nas virtudes de um poder paternalista, n\u00e3o se esconderia algo que ouvidos rom\u00e2nticos n\u00e3o s\u00e3o capazes de ouvir\". Vale dizer que, em AD, o sujeito se constitui pelo \"esquecimento\" daquilo que o constitui, significando para ele o que ele \u00e9 ao mesmo tempo em que dissimula seu assujeitamento de forma que seja \"livre para se submeter\".\nOutro uso da cultura como forma de domina\u00e7\u00e3o \u00e9 as variadas designa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a ela, tal como a cultura popular, o que sup\u00f5e a cultura da elite. Nesta esteira, a cultura popular, sob a ilus\u00e3o de ser libertadora, reproduz a domina\u00e7\u00e3o por parte daqueles que det\u00eam o poder e que se mant\u00eam como elite por serem considerados mais \"cultos\", paradigma do \"melhor\" a que todos aspiram. Essa contradi\u00e7\u00e3o aparece como simples diversidade, maneiras diferentes, mas leg\u00edtimas de participar da mesma sociedade.\nA pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de cultura \u00e9 avessa \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que da ordem do simb\u00f3lico, \u00e9 atrav\u00e9s dela que os sujeitos exprimem de maneiras diferentes suas rela\u00e7\u00f5es entre si, com o poder, al\u00e9m da forma como interpretam essas rela\u00e7\u00f5es. No entanto, indo al\u00e9m do car\u00e1ter emp\u00edrico da pluralidade cultural - efeito ideol\u00f3gico - como se fosse pass\u00edvel de unifica\u00e7\u00e3o a fim de representar uma unidade nacional, assim como rejeitando seu uso como forma de justificar as desigualdades, como se estas fossem sintomas e consequ\u00eancias de diferen\u00e7as culturais, \"permaneceremos aberto a uma cria\u00e7\u00e3o que \u00e9 sempre m\u00faltipla, solo de qualquer proposta pol\u00edtica que se pretenda democr\u00e1tica. Enfim, gra\u00e7as \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as poderemos encontrar o lugar onde alguma converg\u00eancia se tornaria poss\u00edvel, isto \u00e9, na dimens\u00e3o da pol\u00edtica\" (CHAU\u00cd, 2007 p. 55).\nA fim de irmos mais a fundo na rela\u00e7\u00e3o entre a cultura e a ideologia, neste cap\u00edtulo, trataremos primeiramente da no\u00e7\u00e3o de ideologia no aparato te\u00f3rico da AD, em seguida da concep\u00e7\u00e3o de cultura no terreno da Antropologia, \u00e1rea que tem a cultura como seu objeto de estudo, para chegarmos ao desafio de dizer a cultura em AD, assim como seu tra\u00e7o de resist\u00eancia.\n2.1\tO NECESS\u00c1RIO (DES)CONHECIMENTO DA IDEOLOGIA\nNo poema de Jo\u00e3o de Cabral de Melo Neto, \"Morte e vida Severina\", publicado em 1955, usado como ep\u00edgrafe, o personagem Severino tenta explicar quem \u00e9 sob a evid\u00eancia de ser \"sempre-j\u00e1-sujeito\" e, sendo \"sempre-j\u00e1-sujeito\", ele \"sempre-j\u00e1\" se esqueceu das determina\u00e7\u00f5es que o constituem como tal (P\u00caCHEUX, 2009 [1975], p. 158). O sujeito, ao\ndizer seu nome pr\u00f3prio, j\u00e1 se encontra assujeitado, dada a sua entrada na l\u00edngua e na hist\u00f3ria enquanto processo de produ\u00e7\u00e3o de sentido. O sujeito diz \"eu\" a partir de sua inscri\u00e7\u00e3o no simb\u00f3lico, inserido em uma rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria com a realidade do que lhe \u00e9 dado ver, ser, agir e pensar.\nA fim de dizer quem \u00e9, Severino recorre a substantivos pr\u00f3prios, os nomes do pai e da m\u00e3e, situando-se em uma fam\u00edlia determinada, dentro de uma posi\u00e7\u00e3o social determinada. Coloca-se dentro de uma perspectiva hist\u00f3rica ao falar do passado, justificando o fato de haver muitos Severinos e, para se singularizar, tamb\u00e9m situa melhor a regi\u00e3o de onde \u00e9 origin\u00e1rio. O sujeito resulta, ent\u00e3o, dessa rede de significantes no processo de interpela\u00e7\u00e3o-identifica\u00e7\u00e3o como \"causa de si\". Precisamos da ideologia para existirmos, para nos dizermos como sujeitos que sempre-j\u00e1-somos. Estamos dentro da ideologia, a qual n\u00e3o \u00e9 tomada como algo que turva nossa vis\u00e3o direta, mas que compreende nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo social. Seu m\u00e9rito \u00e9 tornar tang\u00edvel o v\u00ednculo entre o sujeito de direito - sua rela\u00e7\u00e3o contratual com seus iguais - e o sujeito ideol\u00f3gico - aquele que diz \"sou eu\".\nEm an\u00e1lise do discurso, dizemos que \u00e9 pela interpela\u00e7\u00e3o da ideologia que o sujeito \u00e9 chamado \u00e0 exist\u00eancia, processo que funciona por meio da contradi\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que o indiv\u00edduo \u00e9 interpelado em sujeito, ele \u00e9 \"sempre-j\u00e1-sujeito. Assim, \u00e9 papel da ideologia produzir a evid\u00eancia do sujeito, de modo que este n\u00e3o se perceba sob o efeito do \u2018reconhecimento ideol\u00f3gico\u2019, se reconhecendo, ent\u00e3o, como \u2018concretos, individuais, inconfund\u00edveis e (obviamente) insubstitu\u00edveis\u2019\". (ALTHUSSER, 1985, p. 95).\nPara tratar da ideologia em AD, precisamos retornar a Althusser, de quem P\u00eacheux sofreu forte influ\u00eancia. Para Althusser (1985, p. 85), \"a ideologia representa a rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria dos indiv\u00edduos com suas condi\u00e7\u00f5es reais de exist\u00eancia\". Esta no\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 de sujeito, o que pode ser constatado nas duas teses propostas pelo autor (ibidem, p. 93), j\u00e1 apresentadas no cap\u00edtulo anterior: \"s\u00f3 h\u00e1 pr\u00e1tica atrav\u00e9s de e sob uma ideologia\"; \"s\u00f3 h\u00e1 ideologia pelo sujeito e para o sujeito\". A partir destas teses, Althusser d\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o que constitui o cerne da sua teoria, conforme mencionado no cap\u00edtulo 1, mas \u00e9 importante retomar para seguir o panorama cronol\u00f3gico da cultura na Antropologia.\nEm sua tese, a ideologia em geral \u00e9 omni-hist\u00f3rica, pois seu funcionamento se apresenta imut\u00e1vel em toda hist\u00f3ria, fato que se relaciona diretamente \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de Freud de que o inconsciente \u00e9 eterno, ou seja, n\u00e3o tem hist\u00f3ria. Esse car\u00e1ter a-hist\u00f3rico da ideologia deve ser, portanto, pensado em rela\u00e7\u00e3o ao seu funcionamento, o que, como dissemos, a aproxima das teoriza\u00e7\u00f5es freudianas acerca do inconsciente. Outra carater\u00edstica fundamental para se compreender tal no\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito discursivo encontra-se em seu aspecto material,\ndecorrente de sua rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria com as pr\u00e1ticas que acontecem no interior dos Aparelhos Ideol\u00f3gicos de Estado. Assim, cabe ressaltar que \u00e9 esse car\u00e1ter material que distingue a concep\u00e7\u00e3o da AD de outras concep\u00e7\u00f5es de ideologia e, ainda, que rompe com uma poss\u00edvel idealiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de ideologia, como ocorre em algumas linhas te\u00f3ricas. A Ideologia10 opera, ent\u00e3o, na forma\u00e7\u00e3o social, constituindo as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que podem ser depreendidas a partir dos aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado (AIE) que Althusser forja apoiado em sua releitura de Marx. Nas palavras do autor (1965, p. 68), \"designamos pelo nome de aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado um certo n\u00famero de realidades que apresentam-se ao observador imediato sob a forma de institui\u00e7\u00f5es distintas e especializadas\". S\u00e3o exemplos de AIEs: AIE religioso, AIE escolar, AIE jur\u00eddico, AIE pol\u00edtico, AIE sindical, AIE de informa\u00e7\u00e3o e AIE cultural. Junto aos aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado, funcionam os aparelhos repressivos de Estado (ARE), sendo que ambos funcionam ora sob a repress\u00e3o, ora sob a ideologia; no entanto, os AREs funcionam predominantemente atrav\u00e9s da repress\u00e3o, enquanto os AIEs funcionam predominantemente atrav\u00e9s da ideologia.\nEssas observa\u00e7\u00f5es althusserianas foram retomadas e desenvolvidas por P\u00eacheux a fim de constituir uma teoria materialista do discurso. P\u00eacheux, juntamente com a linguista Catherine Fuchs, no texto A prop\u00f3sito da An\u00e1lise Autom\u00e1tica do Discurso: atualiza\u00e7\u00e3o e perspectiva, publicado em 1975, sistematiza o quadro epistemol\u00f3gico da An\u00e1lise do Discurso Francesa como articulada por tr\u00eas \u00e1reas: o materialismo hist\u00f3rico com a ideologia, a teoria do discurso com o discurso, e a lingu\u00edstica com a quest\u00e3o da l\u00edngua, sendo essas tr\u00eas \u00e1reas atravessadas pela concep\u00e7\u00e3o de sujeito determinada pelo inconsciente, trazida da \u00e1rea da psican\u00e1lise. Neste texto, P\u00eacheux e Fuchs, ao mostrarem a insufici\u00eancia dos trabalhos marxistas de considerar a superestrutura ideol\u00f3gica como express\u00e3o da base econ\u00f3mica, como se a ideologia fosse firmada pelo conjunto das ideias, apontam que, na regi\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico, o que interessa \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a superestrutura ideol\u00f3gica e o modo de produ\u00e7\u00e3o que domina a forma\u00e7\u00e3o social considerada. Os autores caracterizam a ideologia como uma inst\u00e2ncia material articulada sobre a materialidade econ\u00f3mica, pois aparece como uma das condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o econ\u00f3micas da reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.\nSobre a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, os autores (1975, p. 162), retomando a tese da interpela\u00e7\u00e3o de Althusser, explanam que o sujeito, ao ser interpelado, \u00e9 \"conduzido, sem se dar conta, e tendo a impress\u00e3o de estar exercendo sua livre vontade, a ocupar o seu\n10 Althusser fala em dois tipos de ideologia: uma que s\u00f3 pode ser pensada no singular, que ele grafa com \u201cI\u201d mai\u00fasculo, e a ideologia em geral, que pode ser grafada no plural e que, na AD, entendemos como as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas.\nlugar em uma ou outra das duas classes sociais antagonistas do modo de produ\u00e7\u00e3o\". Corroborando com Althusser, os autores explicam que os AIEs compreendem o espa\u00e7o da luta de classe dissimulada nos pr\u00f3prios aparelhos, e destacam ainda que as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas envolvidas neste afrontamento organizam-se em forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, as quais mant\u00eam entre si rela\u00e7\u00f5es de antagonismo, de alian\u00e7a ou de domina\u00e7\u00e3o. Neste texto (ibidem, p. 163), as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas s\u00e3o definidas como \"um conjunto complexo de atitudes e de representa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o nem \u2018individuais\u2019 nem \u2018universais\u2019 mas se relacionam mais ou menos diretamente a posi\u00e7\u00f5es de classes em conflito umas com as outras\".\nO processo de interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e9 manifestado nas forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e realizado pelas forma\u00e7\u00f5es discursivas que\n[...] fornece[m] as evid\u00eancias pelas quais \"todo mundo sabe\" o que \u00e9 um soldado, um oper\u00e1rio, um patr\u00e3o, uma f\u00e1brica, uma greve, etc., evid\u00eancias que fazem com que uma palavra ou um enunciado \"queiram dizer o que realmente dizem\" e que mascaram, assim, sob a \"transpar\u00eancia da linguagem\", aquilo que chamaremos o car\u00e1ter material do sentido das palavras e dos enunciados. (P\u00caCHEUX, 2009 [1975], p. 146).\nTemos, ent\u00e3o, que o sujeito n\u00e3o \u00e9 livre para escolher o que falar. O seu dizer \u00e9 dado pelo \"j\u00e1-l\u00e1\", denominado por P\u00eacheux de interdiscurso ou o \"todo complexo com dominante das forma\u00e7\u00f5es discursivas\". S\u00e3o sentidos constru\u00eddos historicamente com base nas rela\u00e7\u00f5es de poder e posi\u00e7\u00f5es ocupadas pelos sujeitos no funcionamento da ideologia. Segundo P\u00eacheux, a interpela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em sujeito do discurso\n[...] se efetua pela identifica\u00e7\u00e3o (do sujeito) com a forma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina (isto \u00e9, na qual ele \u00e9 constitu\u00eddo como sujeito): essa identifica\u00e7\u00e3o, fundadora da unidade (imagin\u00e1ria) do sujeito apoia-se no fato de que elementos do interdiscurso [...] que constituem, no discurso do sujeito, os tra\u00e7os daquilo que o determina, s\u00e3o re-inscritos no discurso do pr\u00f3prio sujeito. (P\u00eacheux 2009 [1975], p. 163).\nO lugar ocupado pelo sujeito na forma\u00e7\u00e3o discursiva que o domina relaciona-se com a forma-sujeito que \u00e9 a forma de exist\u00eancia hist\u00f3rica dos sujeitos, fornecendo a realidade ao sujeito sob a forma do desconhecimento. O sujeito \u00e9 assujeitado no universal como singular insubstitu\u00edvel.\n\u00c9 a partir da leitura de Althusser que P\u00eacheux pensa na rela\u00e7\u00e3o entre discurso e ideologia, sendo o discursivo um dos aspectos da materialidade ideol\u00f3gica, ou seja, as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas \"comportam necessariamente, como um de seus componentes, uma ou v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es discursivas interligadas que determinam o que pode e deve ser dito [...] a partir de uma posi\u00e7\u00e3o dada numa conjuntura\". (P\u00caCHEUX; FUCHS, 2010 [1975], p. 164).\nTodo discurso \u00e9, portanto, ideol\u00f3gico, sendo a ideologia e o discurso inst\u00e2ncias diferentes que est\u00e3o intimamente interligadas, mas que n\u00e3o se confundem.\nP\u00eacheux mostra o papel importante da ideologia no que tange ao sentido. O processo de interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica produz duas evid\u00eancias, a do sujeito e a do sentido. Assim, a transpar\u00eancia da linguagem defendida por alguns linguistas \u00e9 uma evid\u00eancia produzida pela ideologia, bem como o \u00e9 a ilus\u00e3o do sujeito estar no controle do seu dizer.\nOs efeitos de evid\u00eancia e de unidade produzidos pela ideologia geram um processo de naturaliza\u00e7\u00e3o dos sentidos e de apagamento da sua hist\u00f3ria, \u00e9 como se os sentidos s\u00f3 pudessem ser daquela maneira. Conforme Orlandi (2012, p. 31), \"h\u00e1 uma simula\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o oculta\u00e7\u00e3o de \u2018conte\u00fados\u2019) em que s\u00e3o constru\u00eddas transpar\u00eancias (como se a linguagem n\u00e3o tivesse sua materialidade, sua opacidade) para serem interpretadas por determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que aparecem como evid\u00eancias emp\u00edricas\". Essa determina\u00e7\u00e3o pela rela\u00e7\u00e3o da linguagem com a hist\u00f3ria em seus mecanismos resultante da ideologia \u00e9 que faz com que os sentidos sejam interpretados numa dire\u00e7\u00e3o (seu imagin\u00e1rio) e n\u00e3o em outra. Temos, ent\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de ideologia assinalada por Orlandi (2012, p. 48) e que serve como base para este estudo.\nA ideologia, aqui, n\u00e3o se define como conjunto de representa\u00e7\u00f5es, nem muito menos como oculta\u00e7\u00e3o da realidade. Ela \u00e9 uma pr\u00e1tica significativa. Necessidade da interpreta\u00e7\u00e3o, a ideologia n\u00e3o \u00e9 consciente: ela \u00e9 efeito da rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a l\u00edngua e com a hist\u00f3ria em sua rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, para que se signifique. O sujeito, por sua vez, \u00e9 lugar historicamente (interdiscurso) constitu\u00eddo de significa\u00e7\u00e3o.\nEstamos dentro da ideologia, que n\u00e3o nos \u00e9 imposta, mas que compreende nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo social. Sair da ideologia seria uma experi\u00eancia dolorosa, se fosse poss\u00edvel, pois cair\u00edamos num espa\u00e7o sem sentido, fa\u00e7anha insuport\u00e1vel para o sujeito que \u00e9 sempre instado a interpretar para atribuir sentido a tudo que rodeia. A realidade \u00e9 sempre o j\u00e1 simbolizado, constitu\u00eddo e estruturado pelos mecanismos simb\u00f3licos e, portanto, tem a estrutura de uma fic\u00e7\u00e3o, onde a incorpora\u00e7\u00e3o de elementos do interdiscurso se d\u00e1 at\u00e9 o ponto de n\u00e3o haver mais demarca\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 dito e aquilo a prop\u00f3sito do que \u00e9 dito, representando a forma-sujeito da forma\u00e7\u00e3o discursiva com a qual o sujeito se identifica para dizer \"eu\" e se colocar como sujeito do enunciado.\nA ideologia nada tem a ver com ilus\u00e3o, ou representa\u00e7\u00e3o distorcida da realidade, mas est\u00e1 em a\u00e7\u00e3o direta em tudo o que vivenciamos como realidade. O sentido n\u00e3o existe em si mesmo, ou seja, em sua rela\u00e7\u00e3o transparente com o significante, mas \u00e9 determinado pelas posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que est\u00e3o em jogo no processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico no qual \u00e9 produzido.\nAssim, \"as palavras, express\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es etc., mudam de sentido segundo as posi\u00e7\u00f5es sustentadas por aqueles que as empregam\". (P\u00caCHEUX, 2009 [1975], p. 146-147).\nVale lembrar a distin\u00e7\u00e3o feita pelo autor (ibidem, p. 137) entre forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, ideologia dominante e Ideologia. Para isso voltemos \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es de Althusser: 1. S\u00f3 h\u00e1 ideologia atrav\u00e9s de e sob uma ideologia; 2. s\u00f3 h\u00e1 ideologia pelo sujeito e para sujeitos.\nA primeira proposi\u00e7\u00e3o leva a pensar a exist\u00eancia de uma multiplicidade de ideologias, ou seja, compreende uma combina\u00e7\u00e3o de elementos onde cada um representa uma forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. As forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas s\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o material da ideologia - tal como na proposi\u00e7\u00e3o 2 -, que \u00e9 geral - a ideologia ela existe fora da hist\u00f3ria, enquanto as ideologias, ou forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, s\u00e3o hist\u00f3ricas. Estas s\u00e3o caracterizadas por uma estrutura de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o do \"todo complexo com dominante\", estrutura que se ocupa da reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o que constitui a luta de classes. Essa rela\u00e7\u00e3o de classes \u00e9 dissimulada no funcionamento do aparelho do Estado, de modo que os sujeitos e a sociedade s\u00e3o (re)produzidos como evid\u00eancias naturais. A Ideologia n\u00e3o coincide com uma forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, sendo esta historicamente concreta, bem como n\u00e3o coincide com a ideologia dominante. Esta, nas palavras de P\u00eacheux (2009 (1975), p. 137), \u00e9 \"resultado das rela\u00e7\u00f5es de desigualdade-contradi\u00e7\u00e3o-subordina\u00e7\u00e3o que caracterizam, numa forma\u00e7\u00e3o social historicamente dada, o \u2018todo complexo com dominante\u2019 das forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que nela funcionam\". As rela\u00e7\u00f5es de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o entre as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas constituem a luta ideol\u00f3gica de classes, que n\u00e3o acontece sem conflito. As ideologias de cada classe estabelecem-se nesse embate, e, deste, a classe mais forte imp\u00f5e sua ideologia \u00e0 outra, que a reproduz por meio dos aparelhos ideol\u00f3gicos do Estado, sendo que estes constituem, simult\u00e2nea e contraditoriamente, o lugar e as condi\u00e7\u00f5es da reprodu\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.\nNeste estudo estamos falando da reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre pa\u00edses. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de domina\u00e7\u00e3o que se imp\u00f5e ao Brasil desde o seu \"descobrimento\", quando serviu \u00e0 explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica colonial. A domina\u00e7\u00e3o de terras fora dos limites da Europa dava aos colonizadores um sentimento de gl\u00f3ria e grandeza nacional, mas as col\u00f4nias eram mais que honrarias neste jogo de poder. Representavam vantagens comerciais e financeiras, ajudando no desenvolvimento das economias nacionais.\nDe in\u00edcio, a a\u00e7\u00e3o colonizadora no Brasil se restringe \u00e0 explora\u00e7\u00e3o comercial e n\u00e3o ao povoamento da col\u00f4nia. No entanto, devido \u00e0s caracter\u00edsticas distintas das col\u00f4nias do Novo Mundo e a sua baixa densidade demogr\u00e1fica nativa, surge o interesse do imp\u00e9rio em criar col\u00f4nias de povoamento, a fim de abastecer e manter as benfeitorias que se fundassem, bem\ncomo explorar a terra com vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o. A col\u00f4nia assumia, ent\u00e3o, o papel que lhe cabia na divis\u00e3o internacional do trabalho, o de mero fornecedor de mat\u00e9rias-primas e produtos agr\u00edcolas para satisfazer as necessidades do imp\u00e9rio. Al\u00e9m disso, as col\u00f4nias demandavam bens de consumo e de capital n\u00e3o produzidos internamente. A economia colonial tinha sua demanda interna satisfeita com produtos estrangeiros. Dessa forma, a col\u00f4nia do Brasil se constituiu com o objetivo principal de fornecer \u00e0 Europa a\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e ouro, entre outros produtos que essas na\u00e7\u00f5es necessitavam nesse per\u00edodo (PRADO, 1977).\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, grande parte das antigas col\u00f4nias come\u00e7am a obter sua emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, no entanto, o poder de domina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas entre os pa\u00edses pobres e os pa\u00edses ricos muda sua forma, mas permanece atuante. A fim de manter seu poder e a forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que comporta seus interesses como dominante, \u00e9 preciso conservar os pa\u00edses pobres em seu lugar dentro do contexto capitalista mundial, reproduzindo, assim, as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder. Surge uma nova forma de colonialismo, na qual os Estados dependentes t\u00eam seus sistemas econ\u00f4micos e pol\u00edticos internos controlados por pa\u00edses considerados mais desenvolvidos. Esse novo tipo de controle \u00e9 feito atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es comerciais e de investimento, a fim de garantir a submiss\u00e3o dos mercados perif\u00e9ricos aos produtos de suas antigas matrizes.\nEsta rela\u00e7\u00e3o de poder internacional \u00e9 garantida, nos pa\u00edses subdesenvolvidos e nos pa\u00edses em desenvolvimento, como o Brasil, por meio da classe dominante destes pa\u00edses, que reproduz uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7a que conserva essa domina\u00e7\u00e3o internacional e garante seus benef\u00edcios. O Brasil sempre importou os sentidos dados pelos pa\u00edses de Primeiro Mundo. A difus\u00e3o ideol\u00f3gica da pol\u00edtica desses pa\u00edses \u00e9 sustentada pelo uso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa que, sob controle de conglomerados econ\u00f4micos, se tornam importante instrumento de moldagem da opini\u00e3o p\u00fablica, dizendo como devem agir, viver, pensar, ou seja, ditando o padr\u00e3o de comportamento social, bem como construindo de forma estereotipada vis\u00f5es sobre quest\u00f5es como a pol\u00edtica, a criminalidade, a viol\u00eancia, entre outros. Parte dos sujeitos que vivem nos pa\u00edses admirados, assimilam o estilo de vida, as pol\u00edticas adotadas sobre as rela\u00e7\u00f5es internacionais e, ao retornarem ao seu pa\u00eds de origem, podem ocupar posi\u00e7\u00f5es que reproduzem e mant\u00eam os interesses dos pa\u00edses dominantes, que, dessa forma, continuam a colonizar os pa\u00edses \"em desenvolvimento\" e nutrem a rela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de colonizador e colonizado.\nComo j\u00e1 dissemos, o discurso \u00e9 a materialidade da ideologia, sendo que \u00e9 imposs\u00edvel separ\u00e1-los. Dessa forma, recortamos algumas sequ\u00eancias discursivas para verificarmos de que\nmaneira se reproduz a ideologia dominante - do colonizador - nos discursos dos participantes desta pesquisa.\nSD 5 - [...] o melhor hospital p\u00fablico aqui \u00e9 melhor que o melhor hospital no Brasil. (Pedro - Alemanha).\nSD 6 - [...] por exemplo, eu sou fumante, se no Brasil eu n\u00e3o acho um lixeiro, um lixeirinho assim, de rua, pra jogar, eu jogo no ch\u00e3o, entendeu? Agora, aqui n\u00e3o, aqui eu fa\u00e7o de tudo pra encontrar um treco pra eu apagar meu cigarro, n\u00e3o jogar sujeira no ch\u00e3o. \u00c9, o lixo aqui, eles t\u00eam nove tipos de recolhimento de lixo. (Luana - Noruega).\nSD 7 - Voc\u00ea n\u00e3o se sente como no Brasil que voc\u00ea v\u00ea que as coisas nunca v\u00e3o mudar. Aqui voc\u00ea sente que sim, que melhora. (Carol - EUA).\nSD 8 - [...] o servi\u00e7o p\u00fablico de sa\u00fade, por exemplo, a gente estranha muito a espera [...] voc\u00ea acaba ficando seis, sete horas esperando. Sim, \u00e9 um absurdo, mas a partir do momento que voc\u00ea entrou, voc\u00ea, voc\u00ea tem absolutamente tudo, sem precisar de autoriza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio [...] \u00e9 tudo absolutamente perfeito. (Lana - Canad\u00e1).\nNestas sequ\u00eancias discursivas, a imagem que estes sujeitos t\u00eam com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos onde moram \u00e9 que tudo l\u00e1 \u00e9 melhor. Nelson Rodrigues (1993 [1970]) explica este fato dizendo que os brasileiros sofrem do \"complexo de vira-latas\"; nas palavras do autor (p. 62): \"por complexo de \u2018vira-latas\u2019 entendo eu a inferioridade em que o brasileiro se coloca, voluntariamente, em face do resto do mundo\". Como exemplo dessa tradi\u00e7\u00e3o autodepreciativa do brasileiro, na SD 5 Pedro tem a ideia de que todos os hospitais p\u00fablicos na Alemanha s\u00e3o melhores do que hospitais renomados no Brasil, no entanto, n\u00e3o menciona os par\u00e2metros utilizados nessa classifica\u00e7\u00e3o, o que leva \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que esses par\u00e2metros n\u00e3o foram formulados. Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, na SD 8, Lana aponta o tempo de espera longo como justificado em fun\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios que tem ao ser atendida. Ainda nessa sequ\u00eancia, podemos constatar o uso do adv\u00e9rbio \u201cabsolutamente\u201d para qualificar, primeiro, os recursos que s\u00e3o oferecidos na institui\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e, posteriormente, para descrever o panorama geral do servi\u00e7o p\u00fablico do pa\u00eds.\nNa SD 7 est\u00e1 presente o pessimismo com rela\u00e7\u00e3o ao Brasil como um lugar onde n\u00e3o h\u00e1 perspectivas de mudan\u00e7a, no entanto, na SD 6, observamos que as atitudes destes brasileiros se modificam. No caso de Luana, quando est\u00e1 no Brasil, joga lixo no ch\u00e3o, e quando est\u00e1 em pa\u00edses que considera mais evolu\u00eddos, no caso, na Noruega, ela n\u00e3o joga lixo no ch\u00e3o em hip\u00f3tese alguma, se esfor\u00e7a para seguir as regras. Essa mudan\u00e7a de atitude decorrente da desvaloriza\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds e supervaloriza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds do outro tem suas marcas hist\u00f3ricas atestadas pelo lugar de superioridade do colonizador em oposi\u00e7\u00e3o ao lugar de submiss\u00e3o, de subservi\u00eancia destinado ao colonizado. Lugares estes outorgados aos pa\u00edses\ndesenvolvidos e aos pa\u00edses em desenvolvimento ou subdesenvolvidos na rela\u00e7\u00e3o de poder estabelecida internacionalmente, o que causa no brasileiro um sentimento de admira\u00e7\u00e3o e de submiss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao outro.\nOs fracassos dos brasileiros s\u00e3o justificados com base nessa eterna deprecia\u00e7\u00e3o, que se naturalizou frente aos epis\u00f3dios de corrup\u00e7\u00e3o e de indiferen\u00e7a frente \u00e0 desigualdade social e \u00e0 mis\u00e9ria, bem como de indiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o p\u00fablico, que s\u00e3o noticiados diariamente. S\u00e3o imagens que refor\u00e7am o estere\u00f3tipo do brasileiro, como diz Nelson Rodrigues (1995, p. 22) em sua cr\u00f4nica \u201cVaca Premiada\u201d:\nCada um de n\u00f3s carrega um potencial de santas humilha\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias. Cada gera\u00e7\u00e3o transmite \u00e0 seguinte todas suas frustra\u00e7\u00f5es e mis\u00e9rias. No fim de certo tempo, o brasileiro tornou-se um Narciso \u00e0s avessas, que cospe na pr\u00f3pria imagem. Eis a verdade - n\u00e3o encontramos pretextos pessoais ou hist\u00f3ricos para a auto-estima.\nDiante deste quadro autodepreciativo e conformista, pensa-se, compara-se o pa\u00eds com o que \u00e9 de fora, o que j\u00e1 vem acompanhado de certa resigna\u00e7\u00e3o. Conforme observamos, h\u00e1 uma regularidade nas SDs analisadas, um modo de compara\u00e7\u00e3o instaurado entre o pa\u00eds para onde imigraram e o pa\u00eds de origem. Ao ressaltar esses elementos que julgam ser superiores nos pa\u00edses para os quais emigraram, tais como a qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico em geral, o tratamento que os res\u00edduos de lixo recebem, e, ainda, as perspectivas de mudan\u00e7a confirmadas por a\u00e7\u00f5es tomadas, \u00e9 sempre marcada a aus\u00eancia desses elementos no Brasil. Dito de outro modo, a aprecia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida do outro \u00e9 sempre regulada pela aus\u00eancia sentida no Brasil, reiterando e justificando a escolha de mudar de pa\u00eds.\nDiante das rela\u00e7\u00f5es de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o historicamente inscritas no cen\u00e1rio internacional, constitui-se uma luta ideol\u00f3gica entre os pa\u00edses. Nessa luta, os pa\u00edses dominantes e, portanto, mais poderosos, imp\u00f5em sua forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica aos demais, e esta se reproduz ao colocar o seu modo de vida como \"globaliz\u00e1vel\". Por conseguinte, sob o disfarce da globaliza\u00e7\u00e3o, essa ideologia mant\u00e9m o lugar e as condi\u00e7\u00f5es da reprodu\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es de poder que v\u00e3o se repetindo nos discursos dos sujeitos, que desejam fazer parte da outra cultura e, para tal, reproduzem o que lhes d\u00e3o a ver e assumem seu lugar de subordinado.\nA mudan\u00e7a, ent\u00e3o, funda-se na brecha, na falha deste ritual ideol\u00f3gico que pode provocar a resist\u00eancia e, portanto, a sa\u00edda deste pacifismo que silencia os sujeitos. Assim, \u00e9 de interesse da ideologia dominante que constitui o cen\u00e1rio internacional que se mantenha a subordina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica de pa\u00edses em desenvolvimento frente aos pa\u00edses\ndesenvolvidos. Para tal, \u00e9 de valia a vis\u00e3o autodepreciativa que se apresenta, bem como a pouca confian\u00e7a do povo, a perpetua\u00e7\u00e3o da pobreza e a ignor\u00e2ncia que v\u00eam da sua condi\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00e3o subdesenvolvida. Esses sentidos se propagam embutidos nas pol\u00edticas econ\u00f4micas neoliberais que levam ao conformismo.\nDessa forma, a ideologia que dita a cultura do pessimismo se dissemina, tamb\u00e9m com o apoio da m\u00eddia, exacerbando o sentimento dos sujeitos de que ningu\u00e9m nem nenhuma pol\u00edtica \u00e9 capaz de resolver os problemas do pa\u00eds. Segundo Mello (2004, p. 285), \"o atual n\u00edvel da falta de autoestima \u00e9 o reflexo da ideologia dominante de car\u00e1ter neocolonialista que luta para nos convencer que as institui\u00e7\u00f5es como na\u00e7\u00e3o, p\u00e1tria e territorio n\u00e3o valem mais nada\".\nEsse pessimismo associado ao conformismo foi tema do filme Cronicamente invi\u00e1vel, de S\u00e9rgio Bianchi. O filme traz o retrato da desigualdade social no Brasil, bem como a nulidade das boas inten\u00e7\u00f5es dos brasileiros diante deste fato. Kehl (2000), ao analisar este filme, diz que esta situa\u00e7\u00e3o que se tornou cr\u00f4nica no Brasil parece interessar ao p\u00fablico, que se encontra em um dilema de moral da cumplicidade, levando ao cinismo quase que imediatamente. Segundo a autora (2000, p. 140), \"a realidade interessa ao c\u00ednico para quem vale a l\u00f3gica do \u2018quanto pior melhor'. O c\u00ednico n\u00e3o \u00e9 aquele que quer iludir-se, \u00e9 justamente algu\u00e9m que percebe com clareza a dura realidade e, c\u00famplice do que parece conden\u00e1vel, aprende a jogar com ela em benef\u00edcio pr\u00f3prio\". Assim, quem pode, goza dos privil\u00e9gios de ser brasileiro, desde que n\u00e3o se sinta respons\u00e1vel pelas consequ\u00eancias das mazelas do Brasil. Dessa forma, essa m\u00e1 consci\u00eancia nacional se reproduz e como diz Kehl (2000, p. 142) produz um fen\u00f4meno estranho \"nenhum brasileiro se identifica com as mazelas do Brasil. N\u00e3o se trata de falta de nacionalismo [...], mas de falta de implica\u00e7\u00e3o\".\nA manuten\u00e7\u00e3o deste quadro social \u00e9 uma fa\u00e7anha da ideologia, que nutre as rela\u00e7\u00f5es de poder entre sujeitos e entre na\u00e7\u00f5es, mantendo o Brasil no seu papel de \"imitador da vida civilizada\" dos pa\u00edses de primeiro mundo, o que atesta Nelson Rodrigues (2013, p.15) em suas cr\u00f4nicas:\nPonham um ingl\u00eas na Lua. E na \u00e1rida paisagem lunar, ele continuar\u00e1 mais ingl\u00eas que nunca. Sua primeira provid\u00eancia ser\u00e1 anexar a pr\u00f3pria Lua ao imp\u00e9rio Brit\u00e2nico. Mas o subdesenvolvimento faz um imperialismo \u00e0s avessas. Vai ao estrangeiro, em vez de conquist\u00e1-lo, ele se entrega e se declara col\u00f4nia.\nAssim se naturalizam esses sentidos, concebendo-os de antem\u00e3o como verdadeiros e inquestion\u00e1veis, como se para o que se vive no Brasil n\u00e3o tivesse outro jeito, e, para apagar\nessa rela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica-pol\u00edtica, recorre-se \u00e0 cultura como forma de justificar comportamentos. No entanto, a cultura \u00e9 pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, pois produz sentidos dentro de um espa\u00e7o subordinado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder.\n2.2\tADENTRANDO O TERRENO DA CULTURA NA ANTROPOLOGIA\nPara trazermos a no\u00e7\u00e3o de cultura para nosso campo te\u00f3rico e ressignific\u00e1-la, precisamos nos colocar na fronteira com a Antropologia, a fim de conhecermos melhor a maneira na qual se d\u00e1 a leitura/interpreta\u00e7\u00e3o da cultura neste campo de estudo. Alguns sentidos comuns para a palavra cultura s\u00e3o trazidos por Santos (2012): educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o escolar, manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas como teatro, m\u00fasica, pintura, tamb\u00e9m se pode referir aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, como o r\u00e1dio, o cinema, a televis\u00e3o, ou ainda pode se referir \u00e0s festas, cerim\u00f4nias tradicionais, \u00e0s lendas e cren\u00e7as de um povo, tamb\u00e9m a seu modo de vestir, \u00e0 sua comida e a seu idioma. H\u00e1 muitas maneiras de se abordar a cultura, j\u00e1 que a diversidade da vida social pode sugerir uma multiplicidade de manifesta\u00e7\u00f5es da cultura.\nA palavra cultura \u00e9 repleta de equ\u00edvocos e armadilhas. Na tentativa de explicar as diferen\u00e7as culturais, j\u00e1 se recorreu a muitas teorias como por exemplo o determinismo biol\u00f3gico e o determinismo geogr\u00e1fico. No primeiro se atribui capacidades espec\u00edficas inatas a grupos de humanos, como exp\u00f5e Laraia (1986, p. 17):\nmuita gente ainda acredita que os n\u00f3rdicos s\u00e3o mais inteligentes do que os negros, que os alem\u00e3es tem mais habilidades para a mec\u00e2nica; que os judeus s\u00e3o avarentos e negociantes; que os norte-americanos s\u00e3o empreendedores e interesseiros; que os portugueses s\u00e3o muito trabalhadores, trai\u00e7oeiros e cru\u00e9is; que os ciganos s\u00e3o n\u00f4mades por instinto, e, finalmente, que os brasileiros herdaram a pregui\u00e7a dos negros, a imprevid\u00eancia dos \u00edndios e a lux\u00faria dos portugueses.\nNo determinismo geogr\u00e1fico se atribu\u00eda a diversidade cultural \u00e0s diferen\u00e7as do ambiente f\u00edsico, bem como o clima foi considerado como justificativa para explicar o progresso de certas civiliza\u00e7\u00f5es e o atraso de outras. Mas ambas as teorias s\u00e3o incapazes de explicar a diversidade de comportamentos existente entre os homens.\nA que se deve essa variedade de significados no tocante \u00e0 cultura? \u00c9 de longa data que se discute sobre as raz\u00f5es que explicam a exist\u00eancia de costumes. Segundo Santos (2012), podemos encontrar reflex\u00f5es sobre esse assunto em autores da Gr\u00e9cia, Roma e China antigas, por exemplo. A palavra cultura \u00e9 de origem latina, seu significado est\u00e1 associado \u00e0s atividades agr\u00edcolas. O verbo latino colere ampliou-se com os pensadores romanos antigos, que\npassaram a usar essa palavra para designar o refinamento pessoal. C\u00edcero j\u00e1 usava a express\u00e3o cultura anima - cultura da alma, sentido que deriva do significado original que se refere ao ato de cultivar o solo.\nNo entanto, as preocupa\u00e7\u00f5es mais sistem\u00e1ticas sobre esse tema s\u00e3o bem mais recentes e tem in\u00edcio no s\u00e9c. XVIII na Alemanha, quando se buscava compreender a particularidade dos costumes e cren\u00e7as, o desenvolvimento dos povos no contexto em que se encontravam. Buscava-se uma unidade daquela na\u00e7\u00e3o dividida em v\u00e1rias unidades pol\u00edticas.\nNa busca pela unidade interna das na\u00e7\u00f5es, persegue-se uma identidade nacional associada \u00e0 cultura, e, para tal, estudiosos se voltam para a \"descoberta do povo\" num retorno ao popular, atrav\u00e9s de can\u00e7\u00f5es, festas, literatura, arte, conforme diz Burke (1989). No entanto, nessa procura pelo tradicional, as colet\u00e2neas, de m\u00fasicas ou de hist\u00f3rias, sofreram distor\u00e7\u00f5es por variados motivos, seja porque teriam sido inintelig\u00edveis para o p\u00fablico a que se destinavam, seja porque chocariam seus leitores, seja porque o restaurador achou que deveriam existir.\nA cultura, dessa forma, est\u00e1 associada \u00e0s posses do povo. Posses que s\u00e3o reconhecidas como suas ao serem anexadas ao sujeito como fruto do seu trabalho e, portanto, uma extens\u00e3o dele pr\u00f3prio. Da\u00ed o car\u00e1ter sagrado dado ao patrim\u00f4nio. Nessa dire\u00e7\u00e3o, Hobsbawn (1984) aborda a inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es, o que, segundo ele, trata de \u201cum conjunto de pr\u00e1ticas, normalmente reguladas por regras t\u00e1citas ou abertamente aceitas\u201d; essas pr\u00e1ticas imp\u00f5em valores e normas atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o. As tradi\u00e7\u00f5es inventadas compreendem uma rea\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es novas que assumem refer\u00eancia a uma situa\u00e7\u00e3o passada ou criam seu pr\u00f3prio passado. As tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o inventadas na tentativa de manter a nacionalidade, o amor do povo por sua na\u00e7\u00e3o, elas podem se servir de elementos antigos, mas que n\u00e3o se adequam mais \u00e0s necessidades presentes, ou simplesmente s\u00e3o criadas, bem como seu passado. As tradi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o inventadas para manter o contrato social.\n\u00c9 no s\u00e9c. XIX que essa palavra se torna mais importante devido ao avan\u00e7o das na\u00e7\u00f5es europeias frente ao novo mundo. O estudo da cultura, neste contexto, servia aos prop\u00f3sitos de legitimar a expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses europeus sobre os povos no mundo. Dessa forma, a cultura era vista sob o prisma da evolu\u00e7\u00e3o, que se utilizava de concep\u00e7\u00f5es europeias para hierarquizar as culturas. Com essa vis\u00e3o associavam-se tamb\u00e9m ideias racistas que consideravam inferiores os povos n\u00e3o europeus, justificando, assim, seu dom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o. A palavra cultura tinha uma marca legitimadora da domina\u00e7\u00e3o colonial. \u00c9 importante ressaltar que nessa \u00e9poca a vis\u00e3o laica se sobressaiu \u00e0 vis\u00e3o religiosa e, assim, novas teorias biol\u00f3gicas e sociais culminaram se ancorando numa teoria da evolu\u00e7\u00e3o das\nesp\u00e9cies. Sob o escopo da teoria da evolu\u00e7\u00e3o, a cultura servia tanto para diferenciar popula\u00e7\u00f5es humanas entre si como tamb\u00e9m para diferenciar o humano de outras formas animais (SANTOS, 2012, p. 29). Assim sendo, quando se comparavam povos diferentes, a cultura expressava a totalidade das caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de vida de um povo. Mas, quando usada para distinguir o humano e o animal, tratava do sentido de que tudo que \u00e9 cultural \u00e9 humano, e tudo que \u00e9 humano \u00e9 cultural. Outra possibilidade de ver a cultura nega a viabilidade da hierarquiza\u00e7\u00e3o e v\u00ea cada cultura com seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, sem subjugar uma cultura \u00e0 outra. No entanto, Santos (2012) traz esse relativismo como uma equa\u00e7\u00e3o enganosa, pois s\u00f3 se pode respeitar a diversidade cultural se entendermos essas culturas inseridas na hist\u00f3ria mundial, e n\u00e3o somente de dentro para fora. De fato, as culturas e sociedades humanas se relacionam de modo desigual, e essa desigualdade de poder hierarquiza os povos e na\u00e7\u00f5es. A cultura aparece tamb\u00e9m como um processo social; ao falar em cultura, trata-se da humanidade como um todo e, ao mesmo tempo, de cada um dos povos, na\u00e7\u00f5es, sociedades e grupos humanos. Cada cultura \u00e9 o resultado de uma hist\u00f3ria particular, cada cultura tem sua l\u00f3gica interna na qual suas pr\u00e1ticas, costumes e concep\u00e7\u00f5es fazem sentido. Por exemplo, as maneiras de habitar, de se vestir, de trabalhar fazem sentido para o grupo que as vive e s\u00e3o resultado de sua hist\u00f3ria.\nO modo de ver o mundo, os valores e a moral, os comportamentos sociais e mesmo o modo de usar o corpo s\u00e3o produtos de uma heran\u00e7a cultural. Essa heran\u00e7a, desenvolvida atrav\u00e9s de muitas gera\u00e7\u00f5es, condiciona os homens a entender e aceitar como corretos os comportamentos da sua cultura, agindo depreciativamente com aqueles cujos padr\u00f5es n\u00e3o pertencem a sua comunidade. Laraia (1986, p. 56), citando Ruth Benedict (1972), diz que \u201ca cultura \u00e9 como uma lente atrav\u00e9s da qual o homem v\u00ea o mundo. Homens de culturas diferentes usam lentes diversas e, portanto, t\u00eam vis\u00f5es desencontradas das coisas\u201d. O sujeito tem a tend\u00eancia a considerar o seu modo de vida o mais \"correto\", mais natural pelo fato de ver o mundo atrav\u00e9s de sua cultura - esse processo \u00e9 chamado de etnocentrismo e leva a v\u00e1rios conflitos sociais, gera racismo, intoler\u00e2ncia e muitas vezes justifica a viol\u00eancia contra os outros. Isso explica tamb\u00e9m a estranheza em rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro. A cultura tamb\u00e9m interfere sobre a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades fisiol\u00f3gicas, bem como condiciona outros fatores como o das doen\u00e7as psicossom\u00e1ticas, curas reais ou imagin\u00e1rias. As categorias et\u00e1rias tamb\u00e9m s\u00e3o determinadas pela cultura. Segundo Laraia (ibidem), existe a explica\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, segundo a qual a crian\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 apta a exercer certas atividades, mas existe tamb\u00e9m a cultural, nesta se estabelece, por exemplo, que um jovem de 18 anos pode votar, ter\num emprego, ir \u00e0 guerra, mas n\u00e3o pode casar, nem manipular seus bens financeiros sem autoriza\u00e7\u00e3o paterna at\u00e9 completar 21 anos.\nOposto ao etnocentrismo tem-se a apatia, que pode ocorrer numa situa\u00e7\u00e3o de crise, por exemplo. Os sujeitos abandonam cren\u00e7as e valores de sua cultura, perdem a motiva\u00e7\u00e3o que os mant\u00e9m unidos. O autor (ibidem, p. 80), como mencionado anteriormente, traz que \u201ca participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em sua cultura \u00e9 sempre limitada; nenhuma pessoa \u00e9 capaz de participar de todos os elementos da sua cultura\u201d. O sujeito est\u00e1 familiarizado com alguns aspectos da sociedade, mas permanece ignorante em outros. O autor usa o exemplo de Einstein, que era um g\u00eanio para a f\u00edsica, mas um violinista ou pintor med\u00edocre. Ainda assim, \u00e9 necess\u00e1rio existir uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima no conhecimento da cultura pelos sujeitos a fim de permitir que se relacionem com outros sujeitos. Entretanto, h\u00e1 sempre o risco da perda do controle, j\u00e1 que o controle de todas as situa\u00e7\u00f5es \u00e9 imposs\u00edvel. O conhecimento m\u00ednimo da cultura abrange um n\u00famero de padr\u00f5es de comportamentos que s\u00e3o regulares e permitem a previs\u00e3o, mas que n\u00e3o abarca todos.\nA l\u00f3gica da cultura s\u00f3 pode ser entendida a partir do sistema a que pertence, j\u00e1 que as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito n\u00e3o s\u00e3o percebidas da mesma forma por sujeitos de culturas diferentes. Laraia (1986), citando Needham (1963), um antrop\u00f3logo ingl\u00eas, faz uma analogia entre cegos que ganham a vis\u00e3o atrav\u00e9s de cirurgia e a cultura. No caso dos cegos, ao ganhar a vis\u00e3o, a rea\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 dolorosa, uma afli\u00e7\u00e3o frente a uma confus\u00e3o de cores e formas que vagarosamente v\u00e3o sendo postas em ordem e ganhando sentido. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, o autor diz que esta ordena a seu modo o mundo que a cerca e atribui um sentido \u00e0 aparente confus\u00e3o das coisas naturais; trata-se de um sistema de classifica\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de mudan\u00e7as. Logo, a cultura \u00e9 um processo din\u00e2mico que se transforma, muda. No entanto, o esfor\u00e7o para entender e definir tra\u00e7os caracter\u00edsticos que distinguem as culturas acaba levando a que se pense a cultura como algo fechado, estagnado. Santos (2012) traz que nada do que \u00e9 cultural pode ser estanque porque a cultura faz parte de uma realidade onde a mudan\u00e7a \u00e9 um aspecto fundamental.\nAs disputas dentro da sociedade abarcam modos diferentes de entender a cultura. A ci\u00eancia e a tecnologia tamb\u00e9m s\u00e3o aspectos da cultura devido ao impacto que t\u00eam nos destinos das sociedades, embora haja uma tend\u00eancia a separar a cultura do processo produtivo. O controle dessas \u00e1reas \u00e9 um dos aspectos das rela\u00e7\u00f5es de poder contempor\u00e2neas (SANTOS, 2012 p. 77) tanto no interior das sociedades quanto nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, pois tanto mais poderosas s\u00e3o as na\u00e7\u00f5es com grande desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es de poder contempor\u00e2neas surgiram associadas ao progresso\nda sociedade e do conhecimento, junto com a expans\u00e3o de mercados das pot\u00eancias europeias, acompanhando o desenvolvimento industrial do s\u00e9culo passado, e tamb\u00e9m associadas \u00e0s novas formas de domina\u00e7\u00e3o. O que quer dizer que a cultura se consolida ao integrar-se \u00e0 nova ci\u00eancia do mundo contempor\u00e2neo, que rompe com o dom\u00ednio da interpreta\u00e7\u00e3o religiosa. Por conseguinte, a sociedade e a vida podiam ser estudadas para que se pudesse agir sobre elas. Os tratamentos equivocados da cultura podem beneficiar os interesses dominantes - por exemplo, o relativismo da cultura entende que n\u00e3o se pode emitir ju\u00edzos de valor sobre o que ocorre na hist\u00f3ria, assim, a opress\u00e3o e o sofrimento s\u00e3o vistos como relativos. A cultura tamb\u00e9m pode ser vista como uma realidade fixa, a qual pode explicar comportamentos e justificar as rela\u00e7\u00f5es de poder.\nTrazendo essa vis\u00e3o antropol\u00f3gica para nosso material de pesquisa, podemos afirmar com De Nardi (2007, p. 60) que, nesta postura, mais do que conhecer, submeter-se a uma cultura exigiria um \"mergulho em seu interior, na tentativa de nos despirmos de todo pr\u00e9-conceito, da camisa de for\u00e7a que \u00e9 nosso pr\u00f3prio sistema cultural, ocupando um lugar nesse sistema, para, assim, poder atribuir sentido \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es observadas\". Esta vis\u00e3o de cultura \u00e9 observada em alguns dos discursos dos brasileiros participantes desta pesquisa, como podemos ver nas sequ\u00eancias discursivas recortadas abaixo.\nSD 9 - Ent\u00e3o, eu acho que quando a gente botou na cabe\u00e7a que a gente quer que d\u00ea certo, a gente quer viver aqui, ent\u00e3o a gente passou... isso a n\u00e3o ser um problema, assim a roupa, a gente, n\u00e3o \u00e9 eles que t\u00eam que se adequar, \u00e9 a gente que tem que se adequar. (Franciele - Doha).\nSD 10 - As rela\u00e7\u00f5es entre brasileiros s\u00e3o muito diferentes, n\u00e9? Ahm... do que entre os americanos. \u00c9 muito diferente o jeito que eu tenho que me relacionar, do jeito que eu me comporto com o brasileiro, do jeito que eu me comporto com o americano, n\u00e9? Mas \u00e9 um processo de adapta\u00e7\u00e3o, assim. Eu falo menos, n\u00e9? Eu j\u00e1 sei como me comportar um pouco mais assim no estilo dele. (Carol - EUA).\nSD 11 - Como eu falei, tem aquele neg\u00f3cio cultural, voc\u00ea tem que se adaptar um pouco, n\u00e3o d\u00e1 pra exagerar, n\u00e9? Tem que, expressamente aqui na Fran\u00e7a, que todo mundo tem muito, muito, com \u00e9 que fala, muitas maneiras, muito, muitos, muito educadinhas, n\u00e3o d\u00e1 pra ser esculachado como a gente t\u00e1 acostumado a ser no Brasil. (Luciana - Fran\u00e7a).\nNestas SDs, constata-se o entendimento de que o estrangeiro deve adaptar-se e inserirse na outra cultura de forma a identificar-se com o outro. Trata de uma adequa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais, o despir-se de uma cultura e vestir-se com as pr\u00e1ticas da outra. No entanto, consideramos a impossibilidade de aprender aspectos da outra cultura sem afetar-se com os sentidos ditados pela cultura que constituiu o sujeito enquanto tal.\nNa SD 9, Franciele considera o sucesso da imers\u00e3o em outra cultura como algo pass\u00edvel de controle, ou seja, ao dizer que a vida em Doha s\u00f3 seria bem-sucedida se colocassem na cabe\u00e7a (Franciele e fam\u00edlia) que queriam que desse certo, a entrevistada nos levou \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que a aceita\u00e7\u00e3o, o entendimento e a adequa\u00e7\u00e3o a essa outra cultura compreende um gesto intencional, no qual o sujeito apaga o que lhe constituiu at\u00e9 o momento e passa a ver o mundo a partir dos sentidos dados pela outra cultura.\nNa SD 10, entendemos que Carol v\u00ea as duas culturas como se pudessem ser colocadas em compartimentos separados, quando inserida em uma cultura veste-se desses dizeres, quando em outra desnuda-se desses dizeres e pr\u00e1ticas e equipa-se com outros. Carol diz j\u00e1 saber se comportar um pouco mais no estilo americano, tem a ilus\u00e3o de estar no controle do aprendizado dessa cultura ao mesmo tempo em que hesita ao dizer \"um pouco mais\" numa tentativa de justificar marcas que acredita a diferenciarem dos locais, como se a homogeneidade fosse poss\u00edvel. Isto vem ao encontro da SD 11 quando Luciana afirma precisar adaptar-se ao modo de ser do franc\u00eas, que difere do brasileiro por ser mais polido em oposi\u00e7\u00e3o ao modo \"esculachado\" do brasileiro, como ela aponta. Assim sendo, ter\u00edamos que, quando na Fran\u00e7a, o sujeito precisaria recobrir-se da polidez do franc\u00eas, encobrindo seu modo de ser brasileiro, que \u00e9 julgado por Luciana negativamente por meio do uso da palavra \"esculachado\". O uso das palavras \"educadinhas\" para se referir ao franc\u00eas e \"esculachado\" para se referir ao brasileiro deixa \u00e0 mostra a carga ideol\u00f3gica que estas palavras carregam e, portanto, o imagin\u00e1rio deste sujeito acerca destes pa\u00edses.\nN\u00e3o queremos com isso dizer que n\u00e3o devemos ou que n\u00e3o tentemos ser cort\u00eas na terra do outro, mas o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a impossibilidade de colocar-se totalmente no espa\u00e7o do outro sem que haja interven\u00e7\u00e3o da cultura que o constituiu, uma vez que seus dizeres fazem parte da mem\u00f3ria discursiva em que os sujeitos se inscrevem, interferindo em seus julgamentos, seja quando exalta a cultura do outro e desvaloriza a sua ou vice-versa. Esses julgamentos s\u00e3o povoados pelos sentidos constitu\u00eddos na cultura de origem e que interpelam, juntamente com a ideologia, o sujeito. Conforme De Nardi (2007), se o despir-se de uma cultura para inserir-se em outra fosse poss\u00edvel e significasse uma garantia de conhecer a outra cultura, ter\u00edamos de aceitar que o sujeito sabe tudo de si, conhece-se plenamente, e \u00e9 capaz de dizer tudo de si. Dito isto, a inser\u00e7\u00e3o de um sujeito em outra cultura, para a AD, aponta para um olhar a ressignificar essa nova cultura, bem como um lugar de onde se pode enxergar sua pr\u00f3pria cultura. Sabendo da impossibilidade da neutralidade das pr\u00e1ticas culturais, \"a inser\u00e7\u00e3o em outra cultura permite estabelecer espa\u00e7os de criticidade, sem o que ter\u00edamos somente uma reprodu\u00e7\u00e3o irrefletida destas pr\u00e1ticas\". (Ibidem, p. 57)\nFica para fora dos limites da Antropologia a quest\u00e3o da ideologia, no\u00e7\u00e3o muito cara \u00e0 AD. Todavia, na Antropologia, a cultura \u00e9 entendida como produto da hist\u00f3ria de cada sociedade, e levando em considera\u00e7\u00e3o que cultura e lutas sociais n\u00e3o est\u00e3o em territ\u00f3rios separados, estamos diante de algo que muito interessa \u00e0 AD. Assim, pensamos ser poss\u00edvel uma aproxima\u00e7\u00e3o da Antropologia com a AD pelo que denominamos de atravessamento da cultura. N\u00e3o estamos diante de teorias que buscam se complementar, nem almejamos suprimir as faltas e contradi\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o inerentes. Mas buscamos um di\u00e1logo, sabendo que h\u00e1 porosidade, mas que h\u00e1 tamb\u00e9m fronteiras; que h\u00e1 proximidade, mas que h\u00e1 tamb\u00e9m distanciamento.!\n2.3\tO DESAFIO DE DIZER A CULTURA EM AD\nA preocupa\u00e7\u00e3o em determinar os contornos da cultura e dizer o que ela compreende ou n\u00e3o pode levar a um pensamento fixista, a uma preocupa\u00e7\u00e3o em determinar suas margens que, por consequ\u00eancia, acaba restringindo ou ampliando demais o lugar que lhe cabe, podendo, assim, a cultura, de forma pouco criteriosa, ser qualquer coisa. Este pode ser um dos motivos pelos quais esse conceito tenha ficado \u00e0 margem na An\u00e1lise do Discurso, mas agora est\u00e1 buscando o seu espa\u00e7o neste campo de estudo.\nP\u00eacheux n\u00e3o nos d\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o de cultura, no entanto, encontramos em suas obras refer\u00eancias a esta no\u00e7\u00e3o, as quais nos d\u00e3o pistas de como entend\u00ea-la conforme nos mostra Esteves (2014) em sua tese de doutorado. O autor faz uma busca nas obras de P\u00eacheux a fim de observar como o significante cultura figura nestes textos. Algumas das ocorr\u00eancias encontradas s\u00e3o:\nO efeito subversivo da trilogia Marx-Freud-Saussure foi um desafio intelectual engajando a promessa de uma revolu\u00e7\u00e3o cultural, que coloca em causa as evid\u00eancias da ordem humana como estritamente bio-social. (P\u00caCHEUX, 2006 [1983], p. 45).\n[...] a revolu\u00e7\u00e3o cultural estruturalista n\u00e3o deixou de fazer pesar uma suspeita absolutamente expl\u00edcita sobre o registro do psicol\u00f3gico [...] ao mesmo tempo, esse movimento anti-narc\u00edsico (cujos efeitos pol\u00edticos e culturais n\u00e3o est\u00e3o, visivelmente, esgotados) balan\u00e7ava em uma nova forma de narcisismo te\u00f3rico. (Ibidem, p. 46).\nEncarada seriamente (isto \u00e9, de outro modo que apenas uma simples \u201ctroca cultural\u201d) essa aproxima\u00e7\u00e3o engaja concretamente maneiras de trabalhar sobre as materialidades discursivas, implicadas em rituais ideol\u00f3gicos, nos discursos filos\u00f3ficos, em enunciados pol\u00edticos, nas formas culturais e est\u00e9ticas, atrav\u00e9s de suas rela\u00e7\u00f5es com o cotidiano, com o ordin\u00e1rio do sentido. (Ibidem, p. 49).\nO neo-marxismo anglo-americano \u00e9 amplamente, nos seus desenvolvimentos atuais, um efeito universit\u00e1rio (ligado em grande parte \u00e0s reca\u00eddas do estruturalismo pol\u00edtico europeu), isto \u00e9, um marxismo sem \u201c\u00f3rg\u00e3os\u201d [...] que n\u00e3o sejam intelectuais. O que n\u00e3o quer, ali\u00e1s, dizer que, com a ajuda do esp\u00edrito \u201cpragm\u00e1tico\u201d da cultura anglo-americana, este efeito n\u00e3o tenha repercuss\u00f5es sobre o campo cultural, ideol\u00f3gico e pol\u00edtico, e que ele n\u00e3o reserve alguma surpresa aos que celebram \u201co fim do marxismo\u201d! (Ibidem, p. 64).\nOs dois primeiros usos de \"cultural\" Esteves (2014) entende que se ligam diretamente a um olhar do status das ci\u00eancias humanas pr\u00e9-estruturalistas, ainda n\u00e3o afetadas pela trilogia Marx-Freud-Saussure. Seu uso coloca em xeque as certezas de uma divis\u00e3o humana bio-psico-social, deslocando e transformando os pressupostos e sentidos supostamente est\u00e1veis no campo das ci\u00eancias humanas. Nas duas ocorr\u00eancias seguintes, Esteves (2014) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de P\u00eacheux colocar em ordens distintas as no\u00e7\u00f5es de cultura, pol\u00edtica, ideologia, filosofia e est\u00e9tica, ou seja, a cultura, embora relacionada \u00e0s quest\u00f5es de ideologia e pol\u00edtica, ocupa um lugar diferente. Esteves (2014) ainda aponta um poss\u00edvel in\u00edcio para a discuss\u00e3o da cultura nesta \u00e1rea em uma outra cita\u00e7\u00e3o de P\u00eacheux:\nNa realidade, \u00e9 mais conveniente conceber a l\u00edngua (objeto da lingu\u00edstica) como a base sobre a qual processos se constroem; a base lingu\u00edstica caracteriza, nesta perspectiva, o funcionamento da l\u00edngua em rela\u00e7\u00e3o a si pr\u00f3pria, enquanto realidade relativamente aut\u00f4noma; e \u00e9 preciso, por conseguinte, reservar a express\u00e3o processo discursivo (processo de produ\u00e7\u00e3o do discurso) ao funcionamento da base lingu\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o a representa\u00e7\u00f5es [...] postas em jogo nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Isto permite compreender por que forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas muito diversas podem se constituir sobre uma \u00fanica base (resposta ao problema: uma s\u00f3 l\u00edngua/v\u00e1rias culturas). (P\u00caCHEUX, 2011 [1971], p. 128).\nA cultura, nesta cita\u00e7\u00e3o, compreende uma das tr\u00eas ordens - lingu\u00edstica, ideol\u00f3gica e cultural - relacionadas aos processos discursivos que ocorrem na base da l\u00edngua. Questionamos, ent\u00e3o, junto com Esteves (2014, p. 282), \"como pensar, levando em conta o conjunto de no\u00e7\u00f5es da AD e tamb\u00e9m seus objetivos como disciplina de interpreta\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais, uma mesma l\u00edngua e v\u00e1rias ideologias, se \u00e9 nas l\u00ednguas que se reconhece a materializa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica?\" A resposta de P\u00eacheux situa-se precisamente na cultura.\nPara falar da cultura em AD, precisamos situ\u00e1-la em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos chaves da \u00e1rea, tal qual ideologia, cuja rela\u00e7\u00e3o com a cultura \u00e9 bastante \u00edntima, como veremos. Mariani (2009, p. 45), partindo das pistas deixadas por P\u00eacheux, define a cultura\n[...] como resultante de pr\u00e1ticas dos sujeitos e entre sujeitos que remetem\npara um estado de coisas num determinado momento e em um determinado lugar em uma forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica; pr\u00e1ticas vinculadas a maneiras de se relacionar em sociedade. Ao mesmo tempo, s\u00e3o pr\u00e1ticas n\u00e3o dissociadas dos modos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos de produ\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o, resist\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o dos sentidos. Pr\u00e1ticas expostas tamb\u00e9m \u00e0 err\u00e2ncia e \u00e0 n\u00e3o-totalidade dos processos de significa\u00e7\u00e3o.\nEsta cita\u00e7\u00e3o de Mariani nos ajuda a pensar a cultura como resultado das pr\u00e1ticas dos sujeitos que, dentro de uma forma\u00e7\u00e3o social ao mesmo tempo em que est\u00e1 associada aos modos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos de (re)produ\u00e7\u00e3o dos sentidos, assenta-se como materializa\u00e7\u00e3o da ideologia. Temos, assim, a ideologia determinando os sentidos de uma cultura, que fornece a seus membros a ilus\u00e3o de unidade, de pertencimento atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas e rituais a serem assimilados e reproduzidos.\nOutra defini\u00e7\u00e3o para cultura encontramos em Rodriguez (2003, p.80)\nA cultura \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos e o espa\u00e7o. Essa rela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, logo,\nA cultura \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com a ideologia \u00e9 o modo particular como a ideologia se materializa no espa\u00e7o o modo particular como a ideologia se espacializa.\nA ideologia se materializa no espa\u00e7o, no sujeito e na l\u00edngua de uma maneira particular: \u00e9 a essa particularidade que se refere a cultura, a esse car\u00e1ter material, local, particular do espa\u00e7o, das sociedades, das l\u00ednguas (pensadas aqui enquanto idiomas)\nA cultura \u00e9 a materialidade (materializa\u00e7\u00e3o) da ideologia num espa\u00e7o-tempo determinado.(grifos do autor)\nAmbas as defini\u00e7\u00f5es (de Mariani e de Rodriguez) concebem a cultura como resultado de um trabalho pol\u00edtico, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de que a rela\u00e7\u00e3o sujeito e cultura est\u00e1 determinada naturalmente. Dessa forma, a correspond\u00eancia do sujeito com o mundo se d\u00e1 pela sua capacidade de simboliza\u00e7\u00e3o em meio ao jogo de poder instaurado na sociedade em que se encontra.\nNo texto \u201cDelimita\u00e7\u00e3o, invers\u00f5es, deslocamentos\u201d, P\u00eacheux (1990, p. 17) retoma Althusser (1970) dizendo que \"as pr\u00e1ticas ideol\u00f3gicas s\u00e3o a\u00ed caracterizadas como \u2018reguladas por rituais nos quais as pr\u00e1ticas se inscrevem no seio da exist\u00eancia de um aparelho ideol\u00f3gico, mesmo que seja uma m\u00ednima parte deste aparelho [...]\u2019\". O que seriam essas pr\u00e1ticas e rituais sen\u00e3o o que entendemos por cultura, recebendo seus sentidos da ideologia? Na obra \u201cSem\u00e2ntica e Discurso: uma cr\u00edtica a afirma\u00e7\u00e3o do \u00f3bvio\u201d (2009 [1975], p. 146), P\u00eacheux afirma: \"\u00e9 a ideologia que, atrav\u00e9s do \u2018h\u00e1bito\u2019 e do \u2018uso\u2019, est\u00e1 designando, ao mesmo tempo, o que \u00e9 e o que deve ser\". Esses \"h\u00e1bitos\" e \"usos\" entendemos como parte das pr\u00e1ticas e, portanto, da cultura.\nDesse modo, por meio das pr\u00e1ticas e rituais da cultura, recebemos da ideologia as evid\u00eancias pelas quais \"todo mundo sabe\" que:\nSD 12 - O canadense \u00e9 bastante fechado, ele \u00e9 bastante restrito no c\u00edrculo dele. (Lana - Canad\u00e1).\nSD 13 - Em Londres [...] eles n\u00e3o s\u00e3o um povo que te abra\u00e7a, at\u00e9 a amizade \u00e9 meio g\u00e9lida. (Paulo - Inglaterra).\nSD 14 - Os americanos s\u00e3o muito educados, muito prestativos e muito organizados, ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 uma falta de respeito. (Lisa - EUA).\nSD 15 - O franc\u00eas \u00e9 simples e direto e aut\u00eantico [...] ele n\u00e3o se d\u00e1 ao trabalho de ficar puxando o saco de ningu\u00e9m. (Luciana - Fran\u00e7a).\nSD 16 - O Taiwan\u00eas \u00e9 um povo extremamente bem organizado e obediente. (Maria - Taiwan).\nSD 17 - A Espanha \u00e9 um pa\u00eds muito mais correto que o nosso, o povo daqui \u00e9 muito correto. (Lucas - Espanha).\n\u00c9 a ideologia, materializada na cultura, que gera a evid\u00eancia que faz com que um enunciado adquira determinado sentido sob a ilus\u00e3o da transpar\u00eancia da linguagem, e aqui cabe trazer Laraia (1986, p. 67), que diz que \"homens de culturas diferentes usam lentes diversas e, portanto, t\u00eam vis\u00f5es desencontradas das coisas\". Trata-se de lentes programadas a partir de sentidos j\u00e1 estabelecidos e que s\u00e3o tomados como refer\u00eancia. Assim, \u00e9 a partir da cultura da qual o sujeito faz parte que sua lente para ver o mundo \u00e9 programada.\n\u00c9 dentro de uma cultura, de onde opera o teatro da consci\u00eancia (eu vejo, eu penso, eu falo, eu te vejo, eu te falo, etc.), que o sujeito \u00e9 observado, de onde se fala do e ao sujeito. A cultura pode ser comparada a uma \"jaula flex\u00edvel e invis\u00edvel dentro da qual se exercita a liberdade condicionada de cada um\" (GUINZBURG, 1989, p. 27). \u00c0 vista disso, o sujeito tem op\u00e7\u00f5es limitadas para escolher dentro de uma cultura, op\u00e7\u00f5es que s\u00e3o estabelecidas de acordo com as posi\u00e7\u00f5es que ocupa na sociedade.\nDe Nardi (2007) traz que a cultura, como a ideologia, interpela os indiv\u00edduos em sujeitos no sentido de que, ao nascer, n\u00e3o escolhemos a l\u00edngua, as estruturas, a comida, a fam\u00edlia ou a cidade, mas nos limitamos a incorporar e reproduzir as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3lico-pol\u00edticas j\u00e1 sedimentadas que d\u00e3o a ilus\u00e3o de unidade. Unidade imposs\u00edvel de existir, j\u00e1 que, como dissemos, a cultura n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea. Conforme os sujeitos se inscrevem em diferentes forma\u00e7\u00f5es discursivas - ou seja, a partir da posi\u00e7\u00e3o que ocupam numa conjuntura dada, determinada pela luta de classes - lhes \u00e9 fornecido o que pode e deve ser dito. Assim, os sentidos, mesmo dentro de uma mesma cultura, mudam de acordo com as posi\u00e7\u00f5es daqueles que os empregam - posi\u00e7\u00f5es com refer\u00eancia \u00e0s forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas.\nA cultura trata, ent\u00e3o, das diferentes maneiras de agir, de se portar em distintas forma\u00e7\u00f5es sociais, a exemplo da par\u00e1bola de Keesing, citada por Laraia (1986, p. 72). A par\u00e1bola conta que uma jovem na Bulg\u00e1ria ofereceu um jantar para os estudantes americanos, colegas de seu marido, e entre eles estava um jovem asi\u00e1tico. A anfitri\u00e3, ap\u00f3s os convidados terem terminado de comer, perguntou se eles gostariam de repetir, pois uma anfitri\u00e3 b\u00falgara nunca permitiria que seus convidados sa\u00edssem da mesa famintos. O estudante asi\u00e1tico aceitou um segundo prato, um terceiro enquanto a anfitri\u00e3 desesperadamente preparava mais comida na cozinha. Ao final do quarto prato o estudante caiu no ch\u00e3o, convencido de que agiu da melhor forma, sem insultar a anfitri\u00e3 pela recusa da comida que lhe era oferecida, conforme costume do seu pa\u00eds.\nTodas as a\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o pr\u00e1ticas de significa\u00e7\u00e3o e, portanto, ideol\u00f3gicas, que d\u00e3o aos sujeitos dire\u00e7\u00f5es de como se portar dentro de um grupo. A cultura, assim como a ideologia, \u00e9 constitutiva dos sujeitos. O efeito ideol\u00f3gico elementar produz a evid\u00eancia de que somos sempre j\u00e1 sujeitos e praticamos os rituais do reconhecimento ideol\u00f3gico, o que nos assegura o fato de sermos sujeitos concretos e insubstitu\u00edveis. Enquanto sujeitos que sempre j\u00e1 somos, fazemos parte de uma cultura que nos d\u00e1 os sentidos ali permitidos. Para fins de exemplifica\u00e7\u00e3o, tomemos um fato simples e cotidiano: quando encontramos algu\u00e9m conhecido na rua, no Brasil, apertamos a m\u00e3o e perguntamos \u201ccomo vai?\u201d, essa \u00e9 uma pr\u00e1tica de reconhecimento ideol\u00f3gico, por\u00e9m esse ritual n\u00e3o \u00e9 igual em diferentes lugares do mundo, fato que atesta a presen\u00e7a da cultura como meio de reconhecer a ideologia. O modo como a economia, a pol\u00edtica, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o pensadas relacionam-se aos h\u00e1bitos e sentidos comuns que foram se forjando na hist\u00f3ria, assim como os conflitos e a maneira como foram se resolvendo e significando dentro de uma cultura foram moldando o imagin\u00e1rio dos sujeitos. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que tal processo \u00e9 apagado no momento mesmo em que acontece, produzindo como consequ\u00eancia um efeito de evid\u00eancia. Desse modo, para o sujeito, n\u00e3o parece existir outra forma al\u00e9m daquela que ele \u201cv\u00ea\u201d diante de si.\nS\u00e3o processos \"coisificados\", n\u00e3o reconhecidos como um fazer, eles parecem ter vida pr\u00f3pria e interpelam de um \u00e2mbito superior ao dos sujeitos, como se pertencessem a uma entidade transcendente e n\u00e3o pudessem ser modificados. Todavia, a cultura trata de uma constru\u00e7\u00e3o realizada por sujeitos, que, por sua vez, s\u00e3o resultados de realiza\u00e7\u00f5es anteriores. Estas realiza\u00e7\u00f5es abarcam palavras, gestos, alimentos, assim como sistemas de governo, religi\u00f5es, divis\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a e de g\u00eanero, entre outros. Trata-se de dizeres que fazem parte do interdiscurso, e que s\u00e3o retomados pela mem\u00f3ria discursiva dos sujeitos. S\u00e3o dizeres que foram falados antes em outro lugar e que funcionam sob a domina\u00e7\u00e3o do\ncomplexo das forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, as quais fornecem aos sujeitos, atrav\u00e9s do h\u00e1bito, das pr\u00e1ticas e rituais da cultura, o que \u00e9 e o que deve ser.\nUm dos efeitos da cultura, portanto, \u00e9 a divis\u00e3o dos sujeitos que cria uma ilus\u00e3o de unidade entre aqueles que est\u00e3o dentro e aqueles que est\u00e3o fora. Esse imagin\u00e1rio que separa/divide quem est\u00e1 dentro e quem est\u00e1 fora ofusca a enorme variedade de comportamentos que existem dentro de uma mesma cultura - efeito necess\u00e1rio para criar v\u00ednculo entre os integrantes de um coletivo. Os s\u00edmbolos passam a ser a pr\u00f3pria comunidade, que, legitimada, \u00e9 celebrada por seus membros. A ideia de unidade proporcionada pela cultura contribui para a cria\u00e7\u00e3o do sentimento de nacionalidade ou de regionalidade, o que, no Brasil, \u00e9 not\u00e1vel pelo fato de ser um pa\u00eds muito grande. Recorre-se \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o a fim de classificar pessoas e demarcar limites, funcionando como ponto de refer\u00eancia para se estabelecer uma identidade nacional. Nessa dire\u00e7\u00e3o, aspectos ditos da cultura, como festas c\u00edvicas, desfiles p\u00e1trios, bandeiras, hinos e her\u00f3is nacionais, ensinados nas escolas e fam\u00edlia, s\u00e3o uma esp\u00e9cie de alicerce para que os sujeitos se sintam membros da mesma comunidade e para que, no seu imagin\u00e1rio, edifiquem o sentimento comum de pertencimento ao seu pa\u00eds, ao mesmo tempo em que as diferen\u00e7as culturais s\u00e3o estabelecidas para diferenciar os povos e determinar fronteiras.\n\u00c9 importante ressaltar que os sentidos das pr\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneos dentro de uma cultura, como j\u00e1 foi dito anteriormente. Os padr\u00f5es, as regras, est\u00e3o postos, por\u00e9m \u00e9 imposs\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o do sujeito em todos os aspectos da cultura, j\u00e1 que n\u00e3o est\u00e1 familiarizado com todos eles. Assim, para fazer parte de uma cultura, o sujeito deve participar de um m\u00ednimo de pr\u00e1ticas para poder se relacionar e ser reconhecido pelos demais membros.\nEssa impossibilidade de participar de todas as dimens\u00f5es de uma cultura est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m aos lugares que os sujeitos ocupam na sociedade, bem como seu lugar discursivo. Portanto, mesmo dentro de uma sociedade, n\u00e3o se tem uma unidade cultural, mas, para fins classificat\u00f3rios, a cultura serve para estabelecer fronteiras, do mesmo modo que pode adquirir uma fun\u00e7\u00e3o segregadora, tomando como refer\u00eancia seu territ\u00f3rio. Surgem, assim, argumentos contra a imigra\u00e7\u00e3o a fim de defender sua cultura e reafirmar seu sentimento de pertencimento.\nA ideia da cultura como homogeneizante das forma\u00e7\u00f5es sociais e fundadora da unidade nacional constitui-se numa for\u00e7a reguladora da vida coletiva e pe\u00e7a importante no exerc\u00edcio do poder, inculcando valores e cren\u00e7as. Essa ideia serviu e serve para que se estabele\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. Segundo Esteves (2014, p. 283), \"a cultura tem sido uma no\u00e7\u00e3o que apaga a ordem do pol\u00edtico e sujeito, que silencia os conflitos, que funciona na\nilus\u00e3o de homogeneizar forma\u00e7\u00f5es sociais e que acaba disputando com o significante sociedade o pr\u00f3prio objeto das ci\u00eancias\". O uso da cultura no apagamento das ordens do pol\u00edtico, do sujeito e do ideol\u00f3gico sob uma forma de universalidade e neutralidade \u00e9 uma arma pol\u00edtica e ideol\u00f3gica usadas na manuten\u00e7\u00e3o do poder. \u00c9 justamente esse uso da cultura que deve fazer com que os analistas do discurso se voltem para essa no\u00e7\u00e3o, a fim de refletirmos sobre o papel desta na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos que guiam, justificam e naturalizam essa rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o, criando um imagin\u00e1rio de cultura que visa a sua padroniza\u00e7\u00e3o. Conforme Orlandi (1996, p. 206),\n[...] a caracter\u00edstica das revolu\u00e7\u00f5es burguesas \u00e9, pois, absorver as diferen\u00e7as para universalizar as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, no momento em que se universalizam a circula\u00e7\u00e3o do dinheiro, das mercadorias e dos trabalhadores \"livres\". E para se tornarem cidad\u00e3os (e urbanos) os sujeitos t\u00eam de se livrar dos particularismos hist\u00f3ricos que os entravam: seus costumes locais, suas concep\u00e7\u00f5es ancestrais, seus preconceitos e sua l\u00edngua materna.\nA cultura serve, neste sentido, como forma de domesticar a diferen\u00e7a da mesma forma que \"a ci\u00eancia, a pol\u00edtica social e a religi\u00e3o se apresentam como tr\u00eas modos de domesticar a diferen\u00e7a\". (ORLANDI, 2008, p. 67). Essa forma de domestica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as e fechamento das fronteiras de um pa\u00eds em nome de uma cultura justifica os lugares ocupados pelos sujeitos, bem como fabrica o sentimento de pertencer a esse lugar, assim, sob a amea\u00e7a da exclus\u00e3o, o sujeito deve (re)produzir e submeter-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o existentes sob a ilus\u00e3o de que est\u00e1 no controle das suas escolhas. Nesta dire\u00e7\u00e3o, Escobar (1979, p. 187) diz que a cultura\n[...] \u00e9 bem mais que uma no\u00e7\u00e3o, ela \u00e9, na verdade, um aparelho cultural que disciplina \"bens culturais\" diversificados em discursos e pr\u00e1ticas culturais que subvencionam os aparelhos escolares, jur\u00eddicos, o aparelho familiar, e ajudam a sedimentar tanto as pr\u00e1ticas realizadoras do efeito ideol\u00f3gico de sujeito quanto sustentam - em suas raz\u00f5es \"civilizat\u00f3rias\" - os rituais de domina\u00e7\u00e3o que disciplinam por dentro os AIE.\nAssim, atrav\u00e9s dos discursos da cultura, os sujeitos t\u00eam a ilus\u00e3o de possuir um la\u00e7o com sua na\u00e7\u00e3o, la\u00e7o que produz um efeito de identifica\u00e7\u00e3o. P\u00eacheux (2009 [1975]) apresenta as formas de identifica\u00e7\u00e3o, a modalidade que mais se aproxima da forma-sujeito dominante na forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e9 a do \"bom sujeito\". Nas palavras do autor (ibidem, p. 199),\nA primeira modalidade consiste numa superposi\u00e7\u00e3o (um recobrimento) entre o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o e o sujeito universal, de modo que a \u201ctomada de posi\u00e7\u00e3o\u201d do sujeito realiza seu assujeitamento sob a forma do \u201clivre consentimento\u201d: essa superposi\u00e7\u00e3o caracteriza o discurso do \u201cbom sujeito\u201d que reflete espontaneamente o Sujeito.\nEste \u00e9 o sujeito que se identifica plenamente com a forma-sujeito dominante, o que, no caso dos Estados Nacionais, trata do sujeito patriota, ufanista, admirador da l\u00edngua do seu pa\u00eds. A segunda modalidade de identifica\u00e7\u00e3o subjetiva \u00e9 a do \"mau sujeito\", nesta o sujeito se contraidentifica com a forma-sujeito dominante. Segundo P\u00eacheux (2009 [1975], p. 199),\nA segunda modalidade caracteriza o discurso do \u201cmau sujeito\u201d, o discurso no qual o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o \u201cse volta\u201d contra o sujeito universal por meio de uma \u201ctomada de posi\u00e7\u00e3o\u201d que consiste, desta vez, em uma separa\u00e7\u00e3o (distanciamento, d\u00favida, questionamento, contesta\u00e7\u00e3o revolta...) com respeito ao qual o \u201csujeito universal\u201d lhe \u201cd\u00e1 a pensar\u201d: luta contra a evid\u00eancia ideol\u00f3gica, sobre o terreno dessa evid\u00eancia, evid\u00eancia afetada pela nega\u00e7\u00e3o, revertida a seu pr\u00f3prio terreno.\nEste sujeito encontra-se inscrito nas resist\u00eancias \u00e0 forma-sujeito dominante, o sujeito diverge de saberes presentes na forma\u00e7\u00e3o discursiva em que se inscreve. Trata-se daquele sujeito que deseja buscar uma posi\u00e7\u00e3o melhor no Brasil, n\u00e3o a encontra e vai busc\u00e1-la em outros pa\u00edses. Este sujeito estima seu pa\u00eds, mas deseja mudan\u00e7as, ele n\u00e3o se identifica com as quest\u00f5es pol\u00edticas do pa\u00eds, mas n\u00e3o vai no sentido de uma ruptura. E a terceira modalidade \u00e9 a desidentifica\u00e7\u00e3o, na qual o sujeito rompe totalmente com a forma-sujeito dominante e se inscreve em outra forma\u00e7\u00e3o discursiva. Esta modalidade trata daquele sujeito que despreza, rejeita seu pa\u00eds e busca ilusoriamente fazer parte de uma outra na\u00e7\u00e3o, a partir de uma imita\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos, maneiras de agir e mesmo do sotaque dos nativos.\n\u00c9 atrav\u00e9s dos la\u00e7os de identifica\u00e7\u00e3o com um pa\u00eds que se constr\u00f3i o povo, ou faz o povo se (re)produzir enquanto na\u00e7\u00e3o, sob um efeito de unidade. Um estrangeiro, que n\u00e3o reconhece como suas as pr\u00e1ticas e rituais do lugar, pode ser reconhecido como uma amea\u00e7a a essa unidade, \u00e0 seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os sociais, levando-o a ocupar um lugar pr\u00e9-determinado de exclu\u00eddo. Segundo Koltai (2000, p. 22), \"a categoria que o estrangeiro ocupa o fixa numa exclus\u00e3o\". A diferen\u00e7a trazida pelo estrangeiro incomoda, j\u00e1 que salta aos olhos, uma vez que as diferen\u00e7as internas existem, mas s\u00e3o justificadas, em grande parte, pelas pr\u00e1ticas culturais.\nNesse sentido, quando se fala em ensino de l\u00edngua estrangeira, fala-se da cultura como poss\u00edvel de ser aprendida, no entanto s\u00e3o trazidos para as salas de aulas de l\u00edngua estrangeira aspectos que fazem parte da tradi\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds. Como nos lembra De Nardi (2007, p. 53), \u00e9 preciso n\u00e3o confundir cultura com tradi\u00e7\u00e3o, pois \"a leitura apressada das diferen\u00e7as entre comunidades pode nos levar ao equ\u00edvoco de consider\u00e1-las como o resultado de uma tradi\u00e7\u00e3o cultural que se solidifica, fazendo-nos esquecer que os movimentos sociais e hist\u00f3ricos est\u00e3o intimamente ligados com os processos culturais\". Considera-se parte da cultura, neste caso,\nsomente aquilo que se sedimentou, colocando os sujeitos como espectadores, a quem cabe aceitar a cultura como tra\u00e7os fixos que est\u00e3o a\u00ed para serem observados e assimilados. Logo, o ensino da cultura serve como forma de importar, imitar comportamentos estereotipados que, como diz De Nardi (2007, p. 67), parecem \"transformar o sujeito em um arremedo mal-acabado do outro\".\nA cultura entendida dessa forma pode resultar no mascaramento da complexidade do tema e apagamento da luta que a cultura comporta, al\u00e9m de contribuir para legitimar o poder, seja quando se usa a cultura para se referir a diferentes regi\u00f5es ou grupos dentro de uma na\u00e7\u00e3o ou para se referir a diferentes na\u00e7\u00f5es. Podemos, ent\u00e3o, falar de cultura erudita e cultura popular. A primeira, considerada a pr\u00f3pria cultura, est\u00e1 dispon\u00edvel para ser apreciada e ao alcance da elite, considerando-se aqueles que n\u00e3o fazem parte deste grupo como sem cultura. A cultura popular pode ser considerada como uma forma de resistir \u00e0 massifica\u00e7\u00e3o da cultura e de garantir a perman\u00eancia desta. Em ambos os casos, \u00e9 \"necess\u00e1rio que se veja a produ\u00e7\u00e3o cultural como resultado dos movimentos sociais e hist\u00f3ricos que d\u00e3o a ela sustenta\u00e7\u00e3o e que impedem de entrar no circuito alucinante e alienante da cultura industrial\" (DE NARDI, 2007 p. 56).\n\u00c0 vista disto, esse car\u00e1ter ilus\u00f3rio dado \u00e0 cultura leva os sujeitos a se perceberem como parte de um grupo com o qual partilham dos mesmos aspectos culturais; e leva tamb\u00e9m \u00e0 compreens\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel aprender a cultura estrangeira a fim de garantir uma perfeita intera\u00e7\u00e3o com os sujeitos que a ela pertencem. Esse efeito de evid\u00eancia proporcionado pela cultura \u00e9 ideol\u00f3gico, assim como \u00e9 a ilus\u00e3o do controle da cultura. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar o car\u00e1ter din\u00e2mico da cultura, que foge \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es e que permite conceber a cultura como um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o, no qual subjazem as rela\u00e7\u00f5es de poder. Esteves (2014, p. 291) denomina esse car\u00e1ter dual da cultura como cultura imagin\u00e1ria em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura fluida. Segundo ele, a cultura imagin\u00e1ria \"seria aquela normatizada e imposta que n\u00e3o deixa espa\u00e7o para a falha e para o equ\u00edvoco, tamb\u00e9m impossibilitadora de deslizamentos e com ilus\u00e3o de homogeneidade, estabilidade\", enquanto que a cultura fluida \"foge \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sujeita ao equ\u00edvoco e que tamb\u00e9m (se) equivoca, que possibilita que uma pr\u00e1tica cultural possa ser outra. [...] Cultura como pr\u00e1tica, como la\u00e7o, como suporte de identifica\u00e7\u00e3o\".\nEnt\u00e3o, as forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas circunscrevem as forma\u00e7\u00f5es discursivas determinando as pr\u00e1ticas poss\u00edveis e as evid\u00eancias que devem ser produzidas. Essas pr\u00e1ticas representam a cultura imagin\u00e1ria, que modela a ideologia e funciona sob a ilus\u00e3o de eternidade, de que tudo sempre foi assim e de que desta maneira deve continuar. Dessa forma,\na cultura relacionada \u00e0 ideologia pode agir naturalizando sentidos e verdades, mascarando, assim, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e a luta de classes presentes nos processos discursivos, legitimando alguns sentidos ao mesmo tempo em que abafa outros. Esses sentidos abafados podem emergir, j\u00e1 que, conforme P\u00eacheux (1990, p. 17), \"n\u00e3o h\u00e1 ritual sem falha, desmaio ou rachadura: \u2018uma palavra por outra\u2019 \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o (um pouco restritiva) da met\u00e1fora, mas \u00e9 tamb\u00e9m o ponto em que um ritual chega a se quebrar no lapso ou no ato falho\". Dito isso, inclu\u00eddos sob a domina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, est\u00e3o pontos de resist\u00eancia e de revolta.\n2.4\tA CULTURA COMO RESIST\u00caNCIA\nO sujeito est\u00e1 desde sempre determinado pela rede de significantes que o antecede, ou seja, o sujeito entra em um mundo j\u00e1 dotado de sentidos e n\u00e3o escolhe o modo pelo qual ser\u00e1 interpelado, mas \u00e9 interpelado porque \u00e9 afetado pelas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e inconscientes. No entanto, no ritual da interpela\u00e7\u00e3o, ou seja, com a entrada do sujeito no simb\u00f3lico, alguma coisa sempre falta, alguma coisa sempre escapa \u00e0 simboliza\u00e7\u00e3o, permanecendo recalcada, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a sua representa\u00e7\u00e3o via simb\u00f3lico. Essa falta \u00e9 da ordem do real, do imposs\u00edvel, que sempre retorna dando lugar para o novo. Quando P\u00eacheux nos diz que \u201c\u00e9 preciso ousar pensar por si mesmo\u201d, ele quer dizer que o pensamento acontece somente no registro do real, n\u00e3o se insere na ideologia. Por\u00e9m, quando escapa do inconsciente e se insere em uma FD, j\u00e1 est\u00e1 determinado. Assim, mesmo na resist\u00eancia ou na revolta, o sujeito est\u00e1 sob alguma determina\u00e7\u00e3o, e \u00e9 isso que faz com que o sujeito se desidentifique ou se contraidentifique com uma FD e se identifique com outra.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ritual, P\u00eacheux (2009 [1975], p. 278) traz a falha como \u201cformas de apari\u00e7\u00f5es fugidias de alguma coisa \u2018de outra ordem\u2019, vit\u00f3rias \u00ednfimas que, no tempo de um rel\u00e2mpago, colocam em xeque a ideologia dominante tirando partido do seu desequil\u00edbrio\u201d. O autor (ibidem, p. 279) diz tamb\u00e9m que se \u201ca revolta \u00e9 contempor\u00e2nea \u00e0 linguagem, \u00e9 porque sua pr\u00f3pria possibilidade se sustenta na exist\u00eancia de uma divis\u00e3o do sujeito, inscrita no simb\u00f3lico\u201d. Dessa forma, \u00e9 por se tratar de um sujeito dividido, inscrito no simb\u00f3lico, que a revolta e a resist\u00eancia s\u00e3o poss\u00edveis. Os sujeitos se submetem ao processo de repeti\u00e7\u00e3o da ideologia, mas tamb\u00e9m h\u00e1 a possibilidade de desequilibrar esse c\u00edrculo atrav\u00e9s de suas brechas e furos, por onde emergem os pensamentos inconscientes. No campo da AD, a censura vem da inscri\u00e7\u00e3o do sujeito em uma forma\u00e7\u00e3o discursiva que atribui sentido aos significantes e determina o que pode ou n\u00e3o ser dito. P\u00eacheux (2009 [1975], p. 164) explica que \u201co que cai, enquanto significante verbal, no dom\u00ednio do inconsciente est\u00e1 \u2018sempre-j\u00e1\u2019\ndesligado de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva que lhe fornece sentido, a ser perdido no non-sens do significante\u201d. O autor, no Anexo III, \u201cS\u00f3 h\u00e1 causa daquilo que falha\u201d (2009 [1975], p. 277), menciona que \u201cos tra\u00e7os inconscientes do significante n\u00e3o s\u00e3o jamais \u2018apagados\u2019 ou \u2018esquecidos\u2019, mas trabalham sem se deslocar, na pulsa\u00e7\u00e3o sentido/non-sens do sujeito dividido\u201d.\n\u00c9 pelas brechas da cultura que os sentidos abafados irrompem dando lugar ao novo e garantindo o car\u00e1ter din\u00e2mico e movente da pr\u00f3pria cultura, cujo deslize dos sentidos \u00e9 constante, apesar dos preceitos reguladores. Por conseguinte, conforme P\u00eacheux (2012 [1983, p. 53), \"todo enunciado \u00e9 intrinsecamente suscet\u00edvel de tornar-se outro, diferente de si mesmo, se deslocar discursivamente de seu sentido para derivar para um outro\". Se \u00e9 atrav\u00e9s da cultura que os sujeitos recebem os rituais que administram os modos de ser e de estar em dada forma\u00e7\u00e3o social, a resist\u00eancia na cultura trata, ent\u00e3o, da quebra desses rituais, das transgress\u00f5es de fronteira. P\u00eacheux (1990) aponta que a resist\u00eancia surge do momento imprevis\u00edvel em que uma s\u00e9rie heterog\u00eanea de efeitos individuais entra em resson\u00e2ncia e produz um acontecimento hist\u00f3rico, rompendo o c\u00edrculo da repeti\u00e7\u00e3o. Segundo o autor (ibidem), s\u00e3o formas de resist\u00eancia n\u00e3o entender, ou entender errado, n\u00e3o \u201cescutar\u201d as ordens, n\u00e3o repetir as litanias ou repeti-las de modo err\u00f4neo, falar quando se exige sil\u00eancio, falar sua l\u00edngua como uma l\u00edngua estrangeira que se domina mal, mudar o sentido das palavras, tomar os enunciados ao p\u00e9 da letra, deslocar regras jogando com as palavras.\nA repeti\u00e7\u00e3o que garante a reprodu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e rituais n\u00e3o significa \"repetir o mesmo\", mas se adapta, transforma, reorganiza. Dessa forma, o processo da reprodu\u00e7\u00e3o pode ser abordado como um local de resist\u00eancia m\u00faltipla, \"um local no qual surge o imprevis\u00edvel cont\u00ednuo, porque cada ritual ideol\u00f3gico continuamente se depara com rejei\u00e7\u00f5es e atos falhos de todos os tipos, que interrompem a perpetua\u00e7\u00e3o das reprodu\u00e7\u00f5es (PECHEUX, 2011 [1982, p. 115). Assim, nesse movimento para se manter o mesmo, a transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 marcante, ou seja, s\u00e3o espa\u00e7os em branco, as lacunas, os n\u00e3o ditos que permitem os sentidos de uma cultura se movam, se adaptem para significar o mesmo mantendo sua coer\u00eancia e seu poder, no entanto, s\u00e3o estes espa\u00e7os e brechas que permitem o deslize, permitem que a falha se instale no ritual e que o novo se instaure.\nA cultura n\u00e3o compreende um mecanismo fixo, mas um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o, capaz de ir al\u00e9m do imagin\u00e1rio e questionar as pr\u00e1ticas cristalizadas e naturalizadas. Com refer\u00eancia a P\u00eacheux (2012 [1981], p. 53), entendemos que os enunciados produzidos nas pr\u00e1ticas culturais comportam \"pontos de deriva poss\u00edveis, oferecendo lugar \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o\", que, assim como a l\u00edngua, comporta o lugar do equ\u00edvoco, e, por isso, algo sempre pode falhar. A\ncultura funciona, nessa dire\u00e7\u00e3o, como um lugar de produ\u00e7\u00e3o de sentidos que age naturalizando e mascarando as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, assim, legitimando sentidos. Ferreira (2011, p. 59) aponta que\n[...] o que \u00e9 relevante ressaltar \u00e9 que a cultura, por esse vi\u00e9s discursivo, se torna um lugar de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, que muitas vezes s\u00e3o naturalizados e passam a refor\u00e7ar o efeito de apagamento da historicidade de certos fatos sociais. Isso determina a quase banaliza\u00e7\u00e3o de certos comportamentos distintos e idiossincr\u00e1ticos de determinados povos e comunidades, sendo-lhes atribu\u00edda a mesma explica\u00e7\u00e3o: isso \u00e9 cultural.\nA autora (ibidem) diz ainda que o cultural, ao inv\u00e9s de apontar para o diferente, serve para encobrir o mesmo. Os sentidos v\u00e3o sendo, assim, cristalizados atrav\u00e9s do processo de repeti\u00e7\u00e3o, levando a outros espa\u00e7os de identifica\u00e7\u00e3o, legitimando esses sentidos sem necessidade de comprova\u00e7\u00e3o.\nA cultura \u00e9, no campo da AD, entendida como espa\u00e7o de criticidade, de interpreta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o garante uma perfeita intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos de culturas diferentes, assim como n\u00e3o garante uma perfeita intera\u00e7\u00e3o nem mesmo com sujeitos de uma mesma cultura. O aprendizado de uma cultura \u00e9 imposs\u00edvel, dado que \"as coisas-a-saber de uma cultura s\u00e3o tomadas em redes de mem\u00f3ria dando lugar a filia\u00e7\u00f5es identificadoras e n\u00e3o a aprendizagem por intera\u00e7\u00e3o\" (P\u00caCHEUX, 2012 [1981], p. 54). O olhar do estrangeiro \u00e9, neste sentido, um olhar a ressignificar a cultura, garantindo seu car\u00e1ter din\u00e2mico que faz com que os processos culturais sejam constantemente ressignificados. Nesta dire\u00e7\u00e3o, Eagleton (2005) afirma o car\u00e1ter poroso da cultura, bem como as margens imprecisas e indeterminadas desta, levando seus limites a se transformarem constantemente, mesmo que escondida atr\u00e1s de sua opacidade. Segundo o autor (ibidem, p. 139), \"se o \u2018outro\u2019 encontra-se al\u00e9m da minha compreens\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 por causa da diferen\u00e7a cultural, mas porque ele \u00e9, afinal de contas, inintelig\u00edvel para si mesmo tamb\u00e9m\". Assim, os processos significantes da cultura n\u00e3o se realizam soltos, mas na historicidade.\nComo fazemos parte de um territ\u00f3rio onde tratamos de universos n\u00e3o-logicamente estabilizados, existe essa possibilidade de discutirmos, ressignificarmos e reterritorializarmos no\u00e7\u00f5es como a de cultura. No\u00e7\u00e3o que nos permite dialogar com a Antropologia, uma \u00e1rea com muitas afinidades com a AD e cuja aproxima\u00e7\u00e3o com esta ainda \u00e9 restrita.\nAo trazer a no\u00e7\u00e3o de cultura para a AD, n\u00e3o se trata de recusar as defini\u00e7\u00f5es de cultura existentes, mas de, como analistas do discurso que trabalham nos andaimes da constru\u00e7\u00e3o, buscar pistas para compreender o papel da cultura em rela\u00e7\u00e3o com a ideologia e o inconsciente, funcionando como estruturas marcadas pela falta que atesta o real.\nCAP\u00cdTULO 3\nESTRANGEIRO: UMA POSI\u00c7\u00c3O\n\"... eu sou ainda muito diferente, e eu me sinto assim, acho que todo mundo se sente assim. Tudo ... todo imigrante se sente assim, um pouco diferente, um pouco E.T. no meio de todo mundo normal\" (Carol - EUA)\nQue posi\u00e7\u00e3o \u00e9 essa de estrangeiro na qual o sujeito se inscreve ao se instalar em outro lugar? As palavras estrangeiro e imigrante aparentemente t\u00eam significa\u00e7\u00e3o diferente, mas sob muitos aspectos s\u00e3o usadas indistintamente neste cap\u00edtulo.\nConforme registram os dicion\u00e1rios, o estrangeiro \u00e9 aquele natural de outro pa\u00eds, ou seja, n\u00e3o \u00e9 natural, nem cidad\u00e3o do pa\u00eds onde se encontra e, portanto, n\u00e3o goza de direitos ou deveres de cidadania. O imigrante, de forma geral, \u00e9 aquele que se desloca para outro pa\u00eds e ali permanece com a inten\u00e7\u00e3o de estabelecer resid\u00eancia, estabelecer um novo lar. \u00c9 deste estrangeiro/imigrante que nos ocupamos nesta pesquisa.\nO estrangeiro pode representar o fasc\u00ednio frente ao ex\u00f3tico ou a algo h\u00e1 muito desejado, mas tamb\u00e9m pode se referir \u00e0quele n\u00e3o desejado, diferente, que vem amea\u00e7ar um modo de vida. Em ambos os casos, o estrangeiro marca aquele que vem de um al\u00e9m-fronteiras, que pode tanto ser bem-vindo como ser pass\u00edvel de ser mandado de volta para seu pa\u00eds de origem. Em geral, o estrangeiro tem um sentido negativo, remete \u00e0 imagem de um forasteiro, aquele que n\u00e3o tem direitos nem deveres e, portanto, n\u00e3o segue leis, est\u00e1 livre para gozar. \u00c9, dessa forma, designado como algo amea\u00e7ador, que deve ser detido e controlado antes que contamine ou provoque o p\u00e2nico nos cidad\u00e3os, pois se relaciona ao estranho, a algo que pode assustar e provocar medo e horror.\nNo \u00e2mbito da psican\u00e1lise, encontramos a quest\u00e3o do estranho em Freud (1996 [1919], p. 139), que diz que \"o estranho \u00e9 aquela categoria do assustador que remete ao que \u00e9 conhecido, de velho, e h\u00e1 muito familiar\", ou seja, n\u00e3o se trata de algo novo, mas algo que h\u00e1 muito est\u00e1 estabelecido na mente, e que somente se alienou desta atrav\u00e9s do processo de repress\u00e3o.\nA condi\u00e7\u00e3o de estrangeiro est\u00e1 intimamente ligada ao conceito de fronteiras, que trazem o limite da alf\u00e2ndega, de portas, de muros altos que delimitam as na\u00e7\u00f5es e estabelecem um sentimento de pertencimento imaginado. Essas fronteiras servem como barreiras territoriais que d\u00e3o exist\u00eancia \u00e0s na\u00e7\u00f5es e dessas barreiras emana o poder que divide o mundo entre colonizadores e colonizados. No entanto, essas barreiras n\u00e3o estabelecem apenas\nfronteiras geogr\u00e1ficas, mas fronteiras pol\u00edticas, econ\u00f4micas, raciais/\u00e9tnicas, culturais e sociais. S\u00e3o fronteiras que instituem e d\u00e3o sentido \u00e0s diferen\u00e7as. O conceito sociopol\u00edtico do estrangeiro marca-se por meio da diferen\u00e7a. O estrangeiro n\u00e3o partilha de tra\u00e7os comuns com os sujeitos deste lugar, tra\u00e7os que s\u00e3o fabricados culturalmente, mas que se mostram sob a ilus\u00e3o de que sempre foram assim. S\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder, os interesses da classe dominante de uma na\u00e7\u00e3o, que definir\u00e3o quais estrangeiros s\u00e3o bem-vindos, sendo que a origem destes \u00e9 um aspecto bastante revelador, pois as marcas de pobreza ou riqueza trazidas pelo estrangeiro lembram que a condi\u00e7\u00e3o social do pa\u00eds poderia ser outra, algo que n\u00e3o quer ser lembrado e que se acredita n\u00e3o ser poss\u00edvel neste lugar. Projeta-se sobre os estrangeiros a indetermina\u00e7\u00e3o dos medos inconscientes. Marca-se, ent\u00e3o, a diferen\u00e7a do outro sobre si pr\u00f3prio para demarcar, explicitar as fronteiras e lembrar que o estrangeiro n\u00e3o pertence a esta na\u00e7\u00e3o.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, a carga negativa atribu\u00edda ao estrangeiro \u00e9 reafirmada pelo estatuto jur\u00eddico que como diz Kristeva (1994, p. 101),\nSe a regulamenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou a legisla\u00e7\u00e3o em geral definem a nossa maneira de colocar, modificar e eventualmente melhorar o estatuto dos estrangeiros, elas tamb\u00e9m formam um c\u00edrculo vicioso, pois \u00e9 precisamente na vis\u00e3o delas que existem estrangeiros. De fato, sem grupo social estruturado em torno de um poder e dotado de uma legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haveria essa exterioridade, geralmente vivida como desfavor\u00e1vel ou pelo menos problem\u00e1tica, que o estrangeiro representa.\nAssim sendo, recorre-se ao jur\u00eddico, para em termos legais, atribuir e manter os direitos dos cidad\u00e3os e para isso preciso separar os n\u00e3o-cidad\u00e3os e mant\u00ea-los a dist\u00e2ncia, apontar diferen\u00e7as e responsabiliz\u00e1-los por sua condi\u00e7\u00e3o, recorrendo-se, ent\u00e3o, a aspectos ditos culturais. Esse procedimento para afastar aqueles considerados sem direitos, segundo Kristeva, significa que\n(...) somos mais ou menos homens \u00e0 medida que somos mais ou menos cidad\u00e3os e, que aquele que n\u00e3o \u00e9 um cidad\u00e3o n\u00e3o \u00e9 inteiramente um homem. Entre o homem e o cidad\u00e3o, uma cicatriz: o estrangeiro. Ser\u00e1 ele inteiramente homem se n\u00e3o \u00e9 cidad\u00e3o? N\u00e3o gozando dos direitos de cidadania, possui os seus direitos de homem? (KRISTEVA, op.cit., p. 102103)\nNo entanto, a condi\u00e7\u00e3o do estrangeiro pode se referir tamb\u00e9m aquilo que de n\u00f3s reconhecemos nos outros, dada a alteridade que nos constitui. Apoiada na defini\u00e7\u00e3o de estranho de Freud, Kristeva (1994) diz que, se o \"estrangeiro\" nos habita, somos, ent\u00e3o, todos estrangeiros, ao mesmo tempo em que n\u00e3o h\u00e1 estrangeiros. Nas palavras da autora,\n(...) o estrangeiro n\u00e3o \u00e9 nem uma ra\u00e7a nem uma na\u00e7\u00e3o. (...) Inquietante, o estranho est\u00e1 em n\u00f3s: somos n\u00f3s pr\u00f3prios estrangeiros - somos divididos.\n(...) O meu mal-estar em viver com o outro - a minha estranheza - repousa\nnuma l\u00f3gica perturbada que regula esse feixe estranho de puls\u00e3o e de linguagem, de natureza e de s\u00edmbolo que \u00e9 o inconsciente, sempre j\u00e1 formado pelo outro. \u00c9 por desatar a transfer\u00eancia - din\u00e2mica maior de alteridade, do amor/\u00f3dio pelo outro, da estranheza constitutiva do nosso psiquismo - que, a partir do outro, eu me reconcilio com a minha pr\u00f3pria alteridade-estranheza, que jogo com ela e vivo com ela. (...) Como poder\u00edamos tolerar o estrangeiro se n\u00e3o nos soubermos estrangeiros para n\u00f3s mesmos? (KRISTEVA, op.cit., p. 190-191)\nFrente ao n\u00e3o reconhecimento do estrangeiro que habita o sujeito, aquele considerado estrangeiro assusta, \u00e9 melhor evit\u00e1-lo, deix\u00e1-lo do lado de fora da fronteira, rejeit\u00e1-lo, afast\u00e1-lo, e, dessa forma, adiar o encontro com sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de estrangeiro. Frente a esse medo, as paredes ao redor do mundo parecem aumentar e se tornar cada vez mais grossas e altas. Vemos o aumento do controle da entrada de imigrantes, principalmente em pa\u00edses da Europa. Um clima de medo tem povoado o imagin\u00e1rio desses povos que buscam estrat\u00e9gias para fechar as fronteiras e proteger suas na\u00e7\u00f5es, e manter sua superioridade. Estrat\u00e9gias que n\u00e3o somente focam na linha fronteiri\u00e7a, mas nos lugares de origem desses imigrantes. A rea\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a desses imigrantes est\u00e1 mais declarada, mais vis\u00edvel frente \u00e0 pobreza e dificuldades que a figura desse estranho carrega consigo e que podem ser reproduzidas em outros lugares que antes pareciam blindados.\n\u00c9 importante ressaltar que, quando nos referimos ao brasileiro, ao europeu, ao norteamericano, n\u00e3o designamos a presen\u00e7a f\u00edsica de indiv\u00edduos humanos, mas os lugares determinados na estrutura de uma forma\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o lugares que est\u00e3o representados nos processos discursivos a partir de \"uma s\u00e9rie de forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias que designam o lugar que A e B se atribuem cada um a si e ao outro, a imagem que eles se fazem de seu pr\u00f3prio lugar e lugar do outro\". (P\u00caCHEUX, 2010 [1969], p. 81).\nEssas representa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias resultam de processos discursivos anteriores, cujos sentidos surgem a partir de rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que irromperam de determinados contextos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e pol\u00edticos, chamando os sujeitos a ocuparem seus lugares, sem, no entanto, darem-se conta dessa ast\u00facia da ideologia.\n3.1\tA IMAGEM DO BRASILEIRO SOBRE SI MESMO - QUEM SOU EU PARA LHE FALAR ASSIM?\nO que significa ser brasileiro para o brasileiro? Quando na posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro, em contraste com os locais, tornam-se mais vis\u00edveis as generaliza\u00e7\u00f5es estereotipadas utilizadas para definir a sua nacionalidade, colocando o brasileiro a si mesmo em posi\u00e7\u00e3o subalterna em\nrela\u00e7\u00e3o ao outro, exaltando o pa\u00eds do outro. Isto pode resultar do choque entre culturas diferentes, cada qual com suas formas de organiza\u00e7\u00e3o e sistemas pol\u00edticos.\nCoracini (2007), em um estudo no qual analisou textos da imprensa escrita a fim de entrever as representa\u00e7\u00f5es do estrangeiro sobre o Brasil e do brasileiro sobre o estrangeiro e sobre si mesmo, chega \u00e0 conclus\u00e3o de que os estrangeiros veem os brasileiros como subalternos, sendo o Brasil o lugar do ex\u00f3tico, um lugar sem lei. O brasileiro reconhece-se como inferior, v\u00ea no outro o para\u00edso perdido, tamb\u00e9m permanecendo no imagin\u00e1rio do brasileiro o colonizador como aquele explorador indesej\u00e1vel, cujos defeitos busca ressaltar como um consolo para seu sentimento de inferioridade.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, Ribeiro (1995) aponta que o brasileiro se constitui para se livrar de uma \"ninguendade\" de n\u00e3o-\u00edndio, n\u00e3o-europeu, n\u00e3o-negro. Tem-se, ent\u00e3o, a natureza estrangeira na qual se constitui o brasileiro, de um lado aquele que, mesmo nascido nas Am\u00e9ricas, se pensava europeu por compartilhar com eles a l\u00edngua, religi\u00e3o e ancestralidade e, por isso, se considerava superior. Este se v\u00ea exilado, for\u00e7ado a viver num lugar de estranhos, estrangeiro ele mesmo nesta terra. De outro lado, aquele que \u00e9 cria da terra, que n\u00e3o cabia em nenhuma entidade \u00e9tnica aqui constitu\u00edda e que \u00e9 repelido por elas como um estranho. Estes encontram-se marcados pela inferioridade por terem nascido em terras selvagens.\nA inferioridade que marcou/marca o brasileiro foi, na teoria do determinismo biol\u00f3gico, atribu\u00edda \u00e0 mistura de ra\u00e7as, o que se agravou com a tese do determinismo geogr\u00e1fico, que pregava que o ambiente f\u00edsico era fator importante para o progresso, sendo os brasileiros, ent\u00e3o, por viverem sobre os tr\u00f3picos, n\u00e3o vistos com bons olhos. A preocupa\u00e7\u00e3o com a contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica serviu ao racismo cient\u00edfico do s\u00e9c. XIX para cristalizar a condi\u00e7\u00e3o do atraso do brasileiro frente ao europeu. Essa quest\u00e3o da mesti\u00e7agem racial foi vista como um problema nos momentos fundantes da na\u00e7\u00e3o e na sua busca por uma identidade civilizada. Este tema ganha outros contornos a partir do s\u00e9c. XX, quando se foca mais na mistura de culturas e n\u00e3o de ra\u00e7as; ideia que enfraquece nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, quando se inicia o processo de industrializa\u00e7\u00e3o nacional. Acreditava-se que o pa\u00eds estava a caminho de se tornar uma na\u00e7\u00e3o moderna, principalmente pelo fato de adotar um padr\u00e3o de vida muito diferente da vida rural que marcara o Brasil at\u00e9 ent\u00e3o e muito pr\u00f3ximo do modelo consumista norte-americano.\nA imagem que o brasileiro fazia de si mesmo e de sua admira\u00e7\u00e3o pelo outro europeu \u00e9 bem representada na literatura. No livro \u201cDi\u00e1rio \u00cdntimo\u201d, de Lima Barreto, est\u00e1 presente o fasc\u00ednio desse autor diante de imagens etnicamente diferentes da sua. Na obra, a condi\u00e7\u00e3o de mulato brasileiro vem carregada de um sentimento depreciativo quando a personagem se\ncompara aos atributos f\u00edsicos dos marinheiros anglo-sax\u00f4nicos, como encontramos nesta descri\u00e7\u00e3o de 24 de janeiro de 1908, registrada no pref\u00e1cio da primeira edi\u00e7\u00e3o, que evoca a chegada de esquadra norte-americana no porto do Rio de Janeiro. Esta trazia uma variada tripula\u00e7\u00e3o de marinheiros de diferentes nacionalidades: norte-americanos, ingleses, franceses, italianos, turcos, alem\u00e3es.\nObservei fisionomias. Algumas lindas; nunca vi nas mais lindas mulheres brancas daqui o tom doce de uma fisionomia de marinheiro que me caiu sob os olhos. Entre n\u00f3s, as fisionomias s\u00e3o mais secas, contra\u00eddas, cheias de fogo, mas n\u00e3o tem a limpidez dessas fisionomias sax\u00f4nicas, que a gente v\u00ea nas reprodu\u00e7\u00f5es dos quadros dos pre-rafaelistas. H\u00e1 alguma coisa de primitivo nelas, de um primitivo sem selvageria, um sentimento do al\u00e9m, do desconhecido, visto por anjos delicados. Os selvagens s\u00e3o sempre graves; n\u00f3s somos sempre graves... (BARRETO, 1951, p. 71)11.\nNo pref\u00e1cio da primeira edi\u00e7\u00e3o do livro \u201cCasa Grande e Senzala\u201d, Gilberto Freyre faz uma descri\u00e7\u00e3o inversa \u00e0 de Lima Barreto ao descrever os marujos brasileiros na zona portu\u00e1ria nova-iorquina. No entanto, o prop\u00f3sito do autor, influenciado pela escola culturalista de Franz Boas, \u00e9 deslocar o foco da tese do racismo cient\u00edfico para a no\u00e7\u00e3o de cultura, ainda que o modelo de modernidade seja o europeu.\nVi uma vez, depois de mais de tr\u00eas anos maci\u00e7os de aus\u00eancia do Brasil, um bando de marinheiros nacionais - mulatos e cafuzos - descendo n\u00e3o me lembro se do S\u00e3o Paulo ou do Minas pela neve mole de Brooklyn. Deram-me a impress\u00e3o de caricaturas de homens. E veio-me \u00e0 lembran\u00e7a a frase de um livro de viajante americano que acabara de ler sobre o Brasil: \"the fearfully mongrel aspect of most of the population\"12. A miscigena\u00e7\u00e3o resultava naquilo. (FREYRE, 2003 [1933], p. 31).\nEssa representa\u00e7\u00e3o do brasileiro como inferior ao europeu est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio desses desde sua coloniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o dizeres retomados sob o regime de repetibilidade, que fundam o discurso do sujeito, que, afetado pelo esquecimento, acredita ser ele mesmo a origem do seu dizer. Segundo Indursky (2011, p. 71), essa \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental da mem\u00f3ria de que se ocupa a AD, \"a mem\u00f3ria, neste dom\u00ednio de conhecimento, \u00e9 social. E \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o que d\u00e1 conta dessa mem\u00f3ria\". Assim, os sentidos sobre o ser brasileiro que constituem o imagin\u00e1rio dos brasileiros se estabelecem porque h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o desses sentidos e se \"h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 porque h\u00e1 retomada/regulariza\u00e7\u00e3o de sentidos que v\u00e3o constituir uma mem\u00f3ria que \u00e9 social, mesmo que esta se apresente ao sujeito do discurso revestida da ordem do n\u00e3o-sabido\". (INDURSKY, 2011, p. 71). Essa mem\u00f3ria social ressoa\n11\tVers\u00e3o online dispon\u00edvel em:&lt;www.ebooksbrasil.org/eLibris/intimo.html>. Acesso em: 09 dez. 2015.\n12\tTradu\u00e7\u00e3o: \"o aterrorizante aspecto mesti\u00e7o da maioria da popula\u00e7\u00e3o\".\nna mem\u00f3ria discursiva dos sujeitos, que, por sua vez, regula uma FD, isto quer dizer que a mem\u00f3ria discursiva refere-se aos enunciados que se inscrevem em uma FD.\nAssim, tanto Lima Barreto quanto Gilberto Freyre trazem da mem\u00f3ria discursiva na qual se inscrevem a inferioridade do brasileiro, dada sua miscigena\u00e7\u00e3o, sua primitividade, sua selvageria, sua cara de brasileiro que o diferencia de outras nacionalidades de primeiro mundo, mesmo ocupando posi\u00e7\u00f5es diferentes no tocante \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o colonial brasileira. Em suas obras, o primeiro faz uma leitura pessimista da sociedade brasileira, enquanto o segundo apresenta uma leitura mais otimista desta.\nCourtine (2009 [1981], p. 105-106) traz que \"a no\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria discursiva diz respeito \u00e0 exist\u00eancia hist\u00f3rica do enunciado no seio de pr\u00e1ticas discursivas reguladas pelos aparelhos ideol\u00f3gicos\". Assim sendo, a mem\u00f3ria discursiva diz respeito aos sentidos autorizados no \u00e2mbito de uma FD e tamb\u00e9m \u00e0queles que devem ser refutados, \u00e0quilo que n\u00e3o pode ser dito nesta FD. Portanto, a mem\u00f3ria discursiva n\u00e3o comporta todos os sentidos, diferentemente do interdiscurso, que abarca todos os enunciados ditos e esquecidos, sendo, assim, saturado de sentido.\nO car\u00e1ter desigual e contradit\u00f3rio das forma\u00e7\u00f5es discursivas em uma dada situa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sob a domina\u00e7\u00e3o do conjunto das forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Neste espa\u00e7o, o enunciado se delineia a partir de um lugar que o insere na rede da hist\u00f3ria ao mesmo tempo em que o constitui e o determina. Assim, a mem\u00f3ria discursiva que se depreende de uma FD pressup\u00f5e um jogo de for\u00e7as de forma\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas dominantes e dominadas. E os sentidos produzidos resultam do fechamento da FD e dos lugares a\u00ed inscritos, os quais moldam os comportamentos, a distribui\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is e a reprodu\u00e7\u00e3o dos rituais que acompanham o discurso e que s\u00e3o regulados por meios dos aparelhos ideol\u00f3gicos. Assim, o sujeito \u00e9 levado a reproduzir as rela\u00e7\u00f5es sociais \"de tal sorte que cada um seja conduzido, sem perceber e tendo a impress\u00e3o de exercer sua livre vontade, a tomar lugar em uma ou noutra das classes sociais antag\u00f4nicas do modo de produ\u00e7\u00e3o\". (P\u00caCHEUX e FUCHS, 1975, p. 101).\nCourtine (2009 [1981]) indica dois caminhos para se relacionar a mem\u00f3ria e o discurso. O primeiro compreende a repeti\u00e7\u00e3o, diz o autor (ibidem, p. 237) que \"a mem\u00f3ria discursiva tomar\u00e1 a forma da repeti\u00e7\u00e3o\". As formas de repeti\u00e7\u00e3o correspondem a um modo definido de determina\u00e7\u00e3o de uma FD pelo interdiscurso, criando um efeito de consist\u00eancia no seio de uma rede de formula\u00e7\u00f5es. O segundo caminho \u00e9 o da comemora\u00e7\u00e3o, que conduz \u00e0 representa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o imagin\u00e1rio em que o sujeito inscreve sua formula\u00e7\u00e3o no intradiscurso. Tal caminho relaciona o passado, o presente e o futuro, liga o tempo da enuncia\u00e7\u00e3o ao interdiscurso em uma anula\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria do processo hist\u00f3rico e suas\ncontradi\u00e7\u00f5es. Desse modo, a mem\u00f3ria discursiva funciona como cristaliza\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico, criando uma hist\u00f3ria im\u00f3vel, eterna.\nVoltando \u00e0s formula\u00e7\u00f5es sobre ser brasileiro, estas derivam de um trajeto de repeti\u00e7\u00e3o ao longo do qual se transformam, ora sendo profundamente desvalorizadas, ora sendo muito valorizadas de acordo com o efeito de consist\u00eancia produzido e autorizado pela FD. Desse efeito resulta a representa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria sobre o brasileiro que \u00e9 enunciada pelo sujeito e inscrita no intradiscurso. Assim, esses sentidos derivam de interpreta\u00e7\u00f5es baseadas em discursos j\u00e1 dados de acordo com a ideologia dominante, a qual funciona em nome dos sujeitos, tornando-os objeto de narrativas sociais e liter\u00e1rias. Dessa forma, seguindo os ensinamentos de P\u00eacheux, o sujeito, em seu lugar de brasileiro, se assujeita a esses sentidos ao entrar no simb\u00f3lico, ou seja, na linguagem, recebendo, assim, a forma como deve ser e se ver.\nVejamos algumas sequ\u00eancias discursivas, nas quais encontramos relatos sobre a imagem que o brasileiro faz sobre o ser brasileiro.\nSD 18 - Aqui \u00e9 um povo que n\u00e3o tem criatividade, n\u00e3o tem esse jogo de cintura [...] \u00e9 muito de seguir procedimento [...] porque o procedimento, menu, diz que tem cinco, ent\u00e3o n\u00e3o pode ter quatro, sabe? \u00c9 uma ... eles n\u00e3o tem esse jogo de cintura que a gente tem [...] s\u00e3o extremamente obedientes, organizados, mas por outro lado falta essa ... essa, assim, essa ... eu n\u00e3o diria malandragem, n\u00e3o \u00e9 malandragem, mas \u00e9 ... \u00e9 arranjar outros caminhos para resolver as coisas. (Maria - Taiwan).\nSD 19 - Na Inglaterra voc\u00ea t\u00e1 andando com o carrinho, \u00e9 autom\u00e1tico, o homem v\u00ea, pode ser um senhor de idade, v\u00ea que t\u00e1 vindo, se oferece e nem olha pra voc\u00ea, no Brasil pode rolar at\u00e9 aquele flerte, o cara pode dar em cima de voc\u00ea, o ingl\u00eas, ele nem olha na tua cara, ele pega o carrinho desce as escadas e sai ... entendeu? E n\u00e3o tem aquilo de voc\u00ea agradecer, n\u00e3o, n\u00e3o, isso \u00e9 uma gentileza. (Laura - Inglaterra e M\u00e9xico).\nSD 20 - O n\u00edvel acad\u00eamico dos franceses \u00e9 extremamente alto, o neguinho mais inteligente no Brasil, a\u00ed, como eu me julgava, ah, passei no vestibular na federal, fiz federal do Paran\u00e1, direito, chega aqui \u00e9 uma bela bosta. (Jana\u00edna - Fran\u00e7a).\nSD 21 - O brasileiro n\u00e3o sabe distinguir ou discernir, ahm, a liberdade de libertinagem. Ent\u00e3o esse \u00e9 um conceito que a gente tinha muito forte, de fazer as crian\u00e7as crescerem com uma cabe\u00e7a um pouco mais orientada, do ponto de vista do senso c\u00edvico, de criar um contexto de sociedade, de responsabilidade pra elas. (Marcos - Inglaterra).\nSD 22 - No Brasil \u00e9 tudo mais espont\u00e2neo, assim, cada um age como quiser, n\u00e9? (Luiza -USA).\nSD 23 - O brasileiro t\u00e1 acostumado com o jeitinho brasileiro e acho que por isso a gente tem tanta corrup\u00e7\u00e3o, a gente se queixa muito dos pol\u00edticos, mas a maioria do povo, todo mundo tenta fazer o mesmo, se puder se aproveitar, se aproveitar de alguma situa\u00e7\u00e3o, se aproveita e aqui, eles n\u00e3o fazem isso, \u00e9 um pessoal muito mais correto que a gente, desde o trabalhador at\u00e9 os pol\u00edticos. (Lucas - Espanha).\nDe modo geral, a maneira com que o brasileiro se representa \u00e9 negativa. Tomemos a SD 18: o brasileiro \u00e9 um povo criativo e por isso tem \"jogo de cintura\" e, como consequ\u00eancia, \u00e9 capaz de burlar os procedimentos, al\u00e9m de n\u00e3o ser muito obediente nem organizado. Uma caracter\u00edstica positiva foi o fato de o brasileiro ser capaz de resolver os problemas de formas diferentes, o que, ainda assim, veio atrav\u00e9s de uma palavra com sentido negativo, \"malandragem\", a qual foi revista por Maria a fim de reiterar que falava de algo positivo. Essa passagem nos instiga a observar o que explica P\u00eacheux sobre os dois esquecimentos propostos pelo autor, os esquecimentos n. 1 e n. 2. Podemos ver o esquecimento n. 1 funcionando quando Maria retoma um saber cristalizado sobre o jeito de ser do brasileiro, isto \u00e9, a sua \u201cmalandragem\u201d. P\u00eacheux refere-se a essa retomada como \u201cesquecimento\u201d n\u00e3o pelo fato de que um dia o sujeito possa se \u201clembrar\u201d, mas sim, porque ele o faz sem saber que n\u00e3o \u00e9 a origem do que est\u00e1 dizendo. No que tange ao segundo esquecimento ensinado por P\u00eacheux, encontramos o movimento de retorno ao que foi dito, num \u00edmpeto de corrigir o que talvez pudesse soar como \u201cpoliticamente incorreto\u201d, isto \u00e9, referir-se ao brasileiro como malandro, uma tentativa de reformula\u00e7\u00e3o. O que se esquece aqui \u00e9 o fato de que n\u00e3o h\u00e1 como ter controle absoluto dessa linearidade intradiscursiva, e essas retomadas e reformula\u00e7\u00f5es v\u00eam atestar precisamente isso. O fato de os taiwaneses serem extremamente obedientes poderia ser associado \u00e0 falta de criticidade, o que remeteria a algo negativo acerca desse povo, mas, dada a organiza\u00e7\u00e3o que essas caracter\u00edsticas pressup\u00f5em, tal fato \u00e9 visto como algo positivo.\nNa SD 19 tem-se que o brasileiro ajuda, mas n\u00e3o como gentileza e sim porque tem segundas inten\u00e7\u00f5es - \"flertar\", tentar tirar proveito da situa\u00e7\u00e3o. O fato de n\u00e3o ter que agradecer o ingl\u00eas \u00e9 visto como positivo, o que faz surgir o questionamento: e se fosse um brasileiro que deixasse de agradecer uma gentileza, tamb\u00e9m seria considerado uma atitude positiva? Ou o fato de ser ingl\u00eas o autoriza a agir assim? Trata-se de imagens estereotipadas que criam tipos homogeneizados como \"o ingl\u00eas\", \"o brasileiro\". O que se mostra funcionando neste caso \u00e9 o desejo pelo lugar do outro, ou seja, o lugar do outro, seu modo de agir, representa o lugar desejado.\nNas SDs20 e 21, aparece o n\u00edvel intelectual do brasileiro com algo inferior. Na compara\u00e7\u00e3o feita com os franceses, o brasileiro \u00e9 uma \"bela bosta\". O termo pejorativo utilizado pela entrevistada, \"bosta\", significando algo sem valor, que n\u00e3o serve mais para o corpo, que envergonha, de que n\u00e3o se fala e que pode ser usado como xingamento para denegrir, o que \u00e9 intensificado pela palavra \u201cbela\u201d. Segundo a SD 21, falta ao brasileiro a capacidade de diferenciar liberdade de libertinagem, seria por incapacidade intelectual ou estaria o brasileiro tirando vantagem? Sendo este um libertino, ou seja, devasso, descrente e\ninsubmisso. O que vem ao encontro da SD 22, que afirma que o brasileiro age como quer, tudo \u00e9 permitido, habitante de uma terra sem lei, onde o gozo sem limites \u00e9 permitido. Nestas SDs a posi\u00e7\u00e3o tomada pelos entrevistados ao dizer, por exemplo na SD 21, que o brasileiro n\u00e3o sabe a diferen\u00e7a entre liberdade e libertinagem, coloca-os numa posi\u00e7\u00e3o de detentores do saber, como se n\u00e3o mais pertencessem a esse grupo de pessoas que desconhecem, j\u00e1 que agora, morando no exterior, adquiriram esse discernimento.\nNa SD 23, aparece o t\u00e3o falado jeitinho brasileiro, que resume a capacidade de tirar proveito das situa\u00e7\u00f5es. Essa capacidade justifica e valida a corrup\u00e7\u00e3o, sendo todo brasileiro corrupto, confirmado pelo uso de \"todo mundo\".\n\u00c9 constante o pessimismo do brasileiro com rela\u00e7\u00e3o a si mesmo enquanto brasileiro. A necessidade de se ter uma uniformidade, de que todos os membros de uma na\u00e7\u00e3o compartilhem caracter\u00edsticas iguais, n\u00e3o deixa espa\u00e7o para a diferen\u00e7a, levando o brasileiro a usar estere\u00f3tipos a fim de homogeneizar o que \u00e9 ser brasileiro. Uma vez estereotipado, ele \u00e9 facilmente dominado, dando for\u00e7a e legitimando o discurso do colonizador. Cria-se ilusoriamente uma identidade fechada, com verdades cada vez mais f\u00e1ceis de repetir, pois n\u00e3o precisam de comprova\u00e7\u00e3o. Dessa forma, esses dizeres marcam uma fronteira, excluindo o brasileiro, colocando-o como subalterno, inferior, enfim, \u00e9 sempre lembrado da sua condi\u00e7\u00e3o de estrangeiro neste lugar desejado do primeiro mundo, o do colonizador13. A repeti\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o desses estere\u00f3tipos facilita o controle social, o que tem rela\u00e7\u00e3o com um jogo de for\u00e7a que se vale deles para manter as rela\u00e7\u00f5es de poder existentes entre os povos. \u00c9 a partir desses lugares que se constitui o brasileiro, a interven\u00e7\u00e3o dos dizeres vindos do outro faz com que o sujeito se reconhe\u00e7a e se identifique, s\u00e3o dizeres estereotipados que passam a constituir a mem\u00f3ria discursiva em que se inscreve o sujeito. Conforme Stube Netto (2007, p. 133), \"a mem\u00f3ria discursiva concerne ao que se inscreve na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito e, assim, sustenta o (in)diz\u00edvel desse sujeito, pois onde se produzir mem\u00f3ria produz-se linguagem: uma forma de o sujeito se dizer e dizer o mundo\", dessa forma, os sujeitos passam a se dizer e assumem suas identidades.\n\u00c9 em torno de pares dicot\u00f4micos que se constr\u00f3i a identidade nacional brasileira: o \u00edndio e o explorador, o senhor e o escravo, o civilizado e o selvagem, o primeiro mundo e o terceiro mundo, um precisa do outro para existir. A subjetividade brasileira organiza-se na preval\u00eancia do mais forte sobre o mais fraco. Segundo Melman (1995b), o fosso dessa matriz est\u00e1 na inexist\u00eancia de um pacto simb\u00f3lico que ordenasse o encontro do descobrimento entre\n13\tUtilizamos o termo colonizador, nesta passagem, para significar os pa\u00edses de primeiro mundo que exercem influ\u00eancia sobre o Brasil e, assim, continuam sua coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais.\nquem chega e quem j\u00e1 est\u00e1 l\u00e1 que desse conta da viol\u00eancia e for\u00e7a existentes nessas rela\u00e7\u00f5es, nas quais o mais fraco nunca \u00e9 considerado semelhante. Melman (1995a, p. 8) diz que numa situa\u00e7\u00e3o colonial, como \u00e9 o caso do Brasil, h\u00e1 uma s\u00e9rie de consequ\u00eancias, sendo uma delas o fato de que o sujeito est\u00e1 sempre incerto do seu lugar, e a rela\u00e7\u00e3o deste com o objeto funciona como se o \u00faltimo tivesse sido roubado e n\u00e3o perdido. Outra consequ\u00eancia \u00e9 que, para atribuir valor a si mesmas, as pessoas procuram atuar como mestres absolutos, produzindo uma forma de histeria bastante particular, chamada por Melman (1987, p.33) de \"histeria pseudo-paran\u00f3ica\", que trata de \"uma posi\u00e7\u00e3o subjetiva que se confunde com o significante mestre e que sente como uma amea\u00e7a tudo aquilo que \u00e9 da ordem da alteridade\". Isto resultaria num Outro absoluto, tir\u00e2nico, que estabelece um la\u00e7o de domina\u00e7\u00e3o que visa ao poder absoluto, sem limite ou interdi\u00e7\u00e3o exteriores \u00e0 vontade do mestre.\nA Europa, como representa\u00e7\u00e3o do \"mundo adiantado\" e, mais tarde, os Estados Unidos da Am\u00e9rica ocuparam o lugar de Eu ideal para os brasileiros, representando a modernidade desejada e servindo de arqu\u00e9tipo para a constitui\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira. H\u00e1 duas inst\u00e2ncias de idealiza\u00e7\u00e3o. O Ideal do Eu como modelo, e o Eu Ideal como aspira\u00e7\u00e3o (LACAN, 1998 [19011981], p. 672). O Eu Ideal corresponde \u00e0 imagem fornecida pelos significantes do Outro, os quais constituem o Ideal do Eu, escrito por Lacan com o matema I (A) por se tratar, na verdade, do Ideal do Outro. O sujeito \u00e9, ent\u00e3o, determinado pelos significantes do Outro, enquanto que a identidade do eu, que \u00e9 imagin\u00e1ria, vem do outro.\nMas como essa refer\u00eancia ao individual serve ao coletivo? Freud (1996 [1921]), em \u201cPsicologia de grupo e a an\u00e1lise do ego\u201d, diz que os sujeitos s\u00e3o parte de numerosos grupos com os quais se ligam por v\u00ednculos de identifica\u00e7\u00e3o em muitos sentidos e constroem seu ideal de ego segundo variados modelos. Os sujeitos partilham, assim, de variados grupos - ra\u00e7a, classe, credo, nacionalidade. Esses grupos se formam quando um objeto \u00e9 colocado por um certo n\u00famero de sujeitos na fun\u00e7\u00e3o de denominador comum, precipitando a identifica\u00e7\u00e3o com o Eu Ideal. E \u00e9 nesses grupos superpostos uns aos outros que ocorre o desaparecimento daquilo que representa as aquisi\u00e7\u00f5es individuais. O sujeito abandona seu ideal do ego e o substitui pelo ideal do grupo. Os outros membros do grupo, cujo ideal do ego necessitaria de alguma corre\u00e7\u00e3o, s\u00e3o levados pelos demais por meio da \"sugest\u00e3o\", ou seja, da identifica\u00e7\u00e3o.\nEssas caracter\u00edsticas coercivas das forma\u00e7\u00f5es grupais que se d\u00e3o por meio da sugest\u00e3o s\u00e3o explicadas por Freud remontando ao mito da horda primeva, em que \"o pai primevo \u00e9 o ideal do grupo, que dirige o ego no lugar do ideal do ego\" (FREUD, 1996 [1921], p.131). Neste grupo, o pai impede seus filhos de satisfazer seus impulsos diretamente sexuais, for\u00e7ando-os \u00e0 abstin\u00eancia e, consequentemente, desses impulsos inibidos, formam-se la\u00e7os\nemocionais com ele e uns com os outros. \"O l\u00edder do grupo \u00e9 o temido pai primevo e o grupo deseja ser governado pela for\u00e7a irrestrita e possui uma paix\u00e3o extrema pela autoridade\" (ibidem, p. 131). Nessa forma\u00e7\u00e3o de grupo, um certo n\u00famero de sujeitos colocou um s\u00f3 e mesmo objeto no lugar do ideal do ego e se identificam uns com os outros em seu ego, como podemos observar na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de Freud:\nFigura 2 - Teoria Freudiana da forma\u00e7\u00e3o de grupo.\nFonte: FREUD, 1996 [1921], p. 120.\nNeste gr\u00e1fico, as linhas verticais que unem os ideais do ego est\u00e3o em continuidade com a linha que parte do objeto externo, passando pelo objeto do ego e terminando no ideal do ego. Onde Freud se refere ao objeto, Lacan, em sua releitura de Freud, emprega o que chama de objeto a. A fun\u00e7\u00e3o do objeto a pode se referir \u00e0 dimens\u00e3o do desejo quando a valoriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 sobre o objeto enquanto perdido, mas tamb\u00e9m pode se referir a dimens\u00e3o do gozo quando seu valor \u00e9 de fetiche - que tem por objetivo recusar a castra\u00e7\u00e3o e sua falta. Segundo Souza (1994), \u00e9 poss\u00edvel constatar que o fen\u00f4meno das massas pressup\u00f5e uma soldagem entre o significante do ideal do ego, que marca a perda do objeto, e o objeto a em seu valor de fetiche. Assim, a massa se forma de uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica que se superp\u00f5e aos ideais do ego dos sujeitos de um grupo, tornando esses ideais coletivos na medida em que os sujeitos s\u00e3o obrigados a buscar seu gozo de uma \u00fanica maneira prescrita pelo objeto soldado ao ideal do ego.\nFreud relaciona o estado amoroso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das massas, sendo que a diferen\u00e7a entre eles est\u00e1 na aus\u00eancia de inclina\u00e7\u00f5es diretamente sexuais. Esses impulsos sexuais inibidos em seus objetivos mant\u00eam os la\u00e7os permanentes entre os sujeitos. A impossibilidade de alcan\u00e7ar seu objetivo de amor leva a sua ren\u00fancia, e os sujeitos originalmente rivais identificam-se uns com os outros por meio de um amor semelhante pelo mesmo objeto sob a exig\u00eancia de justi\u00e7a e tratamento igual para todos. Segundo Freud (1996 [1921], p. 125), \"o sentimento social,\nassim, se baseia na invers\u00e3o daquilo que a princ\u00edpio constitui um sentimento hostil em sua liga\u00e7\u00e3o de tonalidade positiva, da natureza de uma identifica\u00e7\u00e3o\".\nNestes moldes, ao se constituir a na\u00e7\u00e3o brasileira, faltou \u00e0 massa de brasileiros a figura do l\u00edder, do pai que sustentasse determinados ideais e que interditasse o gozo propondo um ideal a partir do qual todos pudessem viver como iguais. Os l\u00edderes que teriam existido no Brasil foram os colonizadores, os quais n\u00e3o vieram na condi\u00e7\u00e3o de pai, de inst\u00e2ncia interditora, mas na condi\u00e7\u00e3o de quem vem aproveitar de um gozo sem limites, deixando aos brasileiros a condi\u00e7\u00e3o de bastardos. Na falta do l\u00edder, os sujeitos identificam-se uns com os outros, apontando a car\u00eancia comum aos brasileiros que se espelham em na\u00e7\u00f5es que tiveram sucesso em suas filia\u00e7\u00f5es, tomando-as como eu ideal. Assim, desejam o outro/Outro, desejam pertencer ao Outro, exaltando aquilo que vem de fora e inferiorizando o que o constitui.\nFalando na paternidade do brasileiro, Calligaris (1992) considera duas figuras na tentativa de entender \"a curiosa exclus\u00e3o interna\" na qual afirma se colocar o brasileiro -quando em visita ao Brasil, ouviu de todos com quem conversou: \"este pa\u00eds n\u00e3o presta\". Diz o autor (ibidem, p. 15), \"imaginei duas figuras brasileiras que pudessem, nos corredores estreitos dos aeroportos, lan\u00e7ar-me \u2018este pa\u00eds n\u00e3o presta\u2019: o colonizador e o colono\". N\u00e3o significa que os brasileiros se dividam em colonizados e colonos, mas que, com refer\u00eancia \u00e0 nacionalidade, podem falar atrav\u00e9s desses discursos. Segundo Calligaris, o colonizador veio impor a l\u00edngua do pai, veio exercer a pot\u00eancia paterna, que numa terra longe do pai abre o acesso a um corpo-p\u00e1tria que ele n\u00e3o interditou. \"O colonizador veio ent\u00e3o gozar a Am\u00e9rica, por isso deve esgot\u00e1-la, mas sabe que n\u00e3o era Am\u00e9rica que queria fazer gozar\" (CALLIGARIS, 1992, p. 19).\nO colono, por sua vez, veio \u00e0 procura de um nome, de um novo pai que o interdite, que imponha limites ao gozo e que fa\u00e7a dele um sujeito. Um deixa sua terra para comprovar a pot\u00eancia paterna sem limites, ao passo que o outro procura um novo pai. Assim, segundo o autor, trata-se de uma dificuldade com rela\u00e7\u00e3o ao \"UM\" relativo ao significante nacional, em fun\u00e7\u00e3o disso, os brasileiros poderiam falar da posi\u00e7\u00e3o de estrangeiros no Brasil. Acrescentamos tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o do colonizado, o \u00edndio, que foi desconsiderada, pois a vis\u00e3o dos colonizadores foi a de um territ\u00f3rio vazio, esperando para ser ocupado.\nA Europa e os Estados Unidos, representando a modernidade, marcam a importa\u00e7\u00e3o das ideias e modelos vigentes nestes espa\u00e7os por intelectuais brasileiros. No entanto, segundo Oliven (1999), o pensamento dessa intelectualidade tem oscilado no tocante a estas quest\u00f5es. Ora a cultura brasileira \u00e9 profundamente desvalorizada pela elite, tomando a cultura europeia\nou norte-americana como modelo a ser alcan\u00e7ado, ora a cultura brasileira \u00e9 profundamente valorizada, exaltando os s\u00edmbolos nacionais.\nExemplos dessa (des)valoriza\u00e7\u00e3o da figura do brasileiro mostram-se na literatura. Em Oliven (1999), encontramos que o primeiro processo (de desvaloriza\u00e7\u00e3o da cultura brasileira) \u00e9 representado por intelectuais como S\u00edlvio Romero, Euclides da Cunha, Nina Rodrigues, Oliveira Viena e Arthur Ramos, que se preocupam em explicar a sociedade brasileira atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o da ra\u00e7a e do meio geogr\u00e1fico de forma bastante pessimista e preconceituosa. O brasileiro \u00e9 caracterizado como ap\u00e1tico, indolente, com a vida intelectual destitu\u00edda de filosofia e ci\u00eancia. O processo inverso a este, que \u00e9 representado pela valoriza\u00e7\u00e3o do que \u00e9 autenticamente brasileiro, est\u00e1 presente nos escritos de Jos\u00e9 de Alencar. Um divisor de \u00e1guas neste processo foi o movimento modernista de 1922 - por um lado representando uma reatualiza\u00e7\u00e3o do Brasil com rela\u00e7\u00e3o aos movimentos culturais e art\u00edsticos do exterior e, por outro, buscando novas ra\u00edzes em torno do que haveria de mais aut\u00eantico no Brasil, colocando a quest\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural de uma sociedade subdesenvolvida como a problem\u00e1tica da nacionalidade.\nTratamos da imagem que o brasileiro faz de si mesmo enquanto um grupo marcado por sua nacionalidade. S\u00e3o dizeres que, desde a coloniza\u00e7\u00e3o, interpelam esses sujeitos. Assim, o brasileiro \u00e9 o que o outro/Outro fala dele.\n3.2\tO ESTRANGEIRO E O (grande) OUTRO/ (pequeno) OUTRO - PROCESSO DE CONSTITUI\u00c7\u00c3O OU DE DESTITUI\u00c7\u00c3O\nSabemos que n\u00e3o \u00e9 de hoje que os brasileiros s\u00e3o vistos como primitivos, pregui\u00e7osos, malandros e desorganizados. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que trazem uma carga de preconceito constru\u00edda historicamente e que s\u00e3o usadas para lembrar a condi\u00e7\u00e3o de inferioridade do brasileiro. A imagem do Brasil, normalmente, est\u00e1 associada aos s\u00edmbolos do futebol, do carnaval, dos ritmos quentes, das mulheres sedutoras, das comidas ex\u00f3ticas e, mais recentemente, acrescentou-se a esses s\u00edmbolos as favelas, a pobreza, o que se tornou produto de consumo.\nEssa representa\u00e7\u00e3o acerca do brasileiro produzida no exterior est\u00e1 vinculada \u00e0 ideia do ex\u00f3tico. S\u00e3o imagens constru\u00eddas a partir do olhar do colonizador, sendo constitutivas da identidade dos povos colonizados, e servindo como forma de domina\u00e7\u00e3o. O sujeito, ao tentar responder \"quem sou?\", recorre ao olhar do outro/Outro para se ver. O outro lhe serve de espelho e lhe possibilita ocupar sua posi\u00e7\u00e3o enquanto objeto de desejo do outro. Lacan (1998\n[1953]) diz que nos vemos pelo olhar do outro; \u00e9 a partir do outro que constru\u00edmos nossa imagem, desses discursos que se estabelecem como verdades que nos constituem como sujeito e constroem nosso imagin\u00e1rio.\nEnt\u00e3o, como saber se eu sou eu ou eu sou o outro? O eu e o outro s\u00e3o indissoci\u00e1veis, eles se confundem. Como disse Lacan citando Rimbaud \"eu sou um outro\". Projeto no outro, meu semelhante, inten\u00e7\u00f5es, tra\u00e7os, aspira\u00e7\u00f5es e o admiro por isso, ele \u00e9 ao mesmo tempo um igual e um intruso rival. A ilus\u00e3o da unidade do eu \u00e9 prefigurada pela imagem do outro com o qual me identifico. Dessa forma, \u201co ego n\u00e3o \u00e9 senhor da sua pr\u00f3pria casa\" conforme constatou Freud (1996 [1917], p. 151). As imagens que o outro mostra no espelho s\u00e3o dadas pelos significantes do Outro, que, segundo Lacan (1985 [1964], p. 194), \u201c\u00e9 o lugar em que se situa a cadeia do significante que comanda tudo que vai poder se presentificar do sujeito, \u00e9 o campo desse vivo onde o sujeito tem que aparecer\". O Outro \u00e9 o representante da linguagem, nele est\u00e3o os ditos de todos os outros que foram importantes para o sujeito mesmo antes de ter nascido, e dele v\u00eam as determina\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas da hist\u00f3ria do sujeito. Dessa forma, o inconsciente tramado pela linguagem transcende o individual, assim nos diz Lacan (1998 [1953], p. 266) em sua c\u00e9lebre frase \"o inconsciente do sujeito \u00e9 o discurso do Outro\". O Outro \u00e9, assim, um estrangeiro que nos habita, \u00e9 uma exterioridade \u00edntima traduzida por Lacan (ibidem, p. 167) pelo neologismo \"extimidade\". \u00c9 a partir do outro que o Outro determina os sujeitos. Assim sendo, outro e Outro aparecem, por vezes, juntos nesta pesquisa, dada a presen\u00e7a do Outro no outro e a dissemina\u00e7\u00e3o dos ideais do Outro por meio do outro.\nP\u00eacheux, ao falar do Outro em AD, percebe o discurso sendo atravessado pelo discurso do Outro, bem como por outros discursos, sendo esta alteridade constitutiva do sujeito, que n\u00e3o reconhece sua subordina\u00e7\u00e3o ao Outro frente \u00e0 ilus\u00e3o de ser a fonte do seu dizer. Trata-se da ilus\u00e3o de totalidade necess\u00e1ria ao sujeito, tudo acontece como se o sujeito estivesse no controle do seu dizer. O assujeitamento ao campo do Outro \u00e9 pass\u00edvel de equ\u00edvoco, podendo falhar. Falha que pode ocorrer na rela\u00e7\u00e3o com o outro imagin\u00e1rio, abrindo brechas para resist\u00eancias e falhas que deslocam o efeito das filia\u00e7\u00f5es nas forma\u00e7\u00f5es discursivas.\nNa constitui\u00e7\u00e3o do sujeito pela rede de significantes na qual est\u00e1 preso, inconsciente e ideologia s\u00e3o no\u00e7\u00f5es que se cruzam, como afirma Henry (2011, p. 188), \"o sujeito \u00e9 sempre, e ao mesmo tempo, sujeito da ideologia e sujeito do desejo inconsciente e isso tem a ver com o fato de nossos corpos serem atravessados pela linguagem antes de qualquer cogita\u00e7\u00e3o\".\nVoltando \u00e0 rede de significantes na qual estavam \"presos\" os sujeitos brasileiros ao se constitu\u00edrem como tal - os discursos vindos do Outro por meio do outro, na tentativa de\ndescrever o novo territ\u00f3rio e sua gente, \u00e9 incorporado como parte do nacional pelos brasileiros, que passam a vender essa imagem. Junto ao ex\u00f3tico, s\u00e3o trazidas associa\u00e7\u00f5es como o erotismo, a pregui\u00e7a, a malandragem, o jeitinho. A domina\u00e7\u00e3o acontece, ent\u00e3o, n\u00e3o somente sob a forma do exotismo como sentimento de fascina\u00e7\u00e3o, mas como estrat\u00e9gia racista que promove a discrimina\u00e7\u00e3o. Roberto da Matta, em seu livro \u201cO que faz o brasil, Brasil?\u201d nos d\u00e1 um exemplo acerca da representa\u00e7\u00e3o do brasileiro.\nSei, ent\u00e3o, que sou brasileiro e n\u00e3o norte-americano [...] porque, ouvindo m\u00fasica popular, sei distinguir imediatamente um frevo de um samba; porque futebol para mim \u00e9 um jogo que se pratica com os p\u00e9s e n\u00e3o com as m\u00e3os; porque vou \u00e0 praia para ver e conversar com os amigos, ver as mulheres e tomar sol, jamais praticar um esporte; porque sei que no carnaval trago \u00e0 tona minhas fantasias sociais e sexuais; porque sei que n\u00e3o existe jamais um \"n\u00e3o\" diante de situa\u00e7\u00f5es formais e que todas admitem um \"jeitinho\" pela rela\u00e7\u00e3o pessoal e pela amizade; porque entendo que ficar malandramente em cima do muro \u00e9 algo honesto, necess\u00e1rio e pr\u00e1tico no caso do meu sistema [...] \u00a7 quando eu defini o \"brasileiro\" como sendo amante do futebol, da m\u00fasica popular, da comida misturada, dos amigos e parentes, dos santos e orix\u00e1s etc., usei uma f\u00f3rmula que me foi fornecida pelo Brasil. O que faz um ser humano realizar-se concretamente como brasileiro \u00e9 sua disponibilidade de ser assim. (DA MATTA, 1986, p. 17-18).\nCom base no que dissemos at\u00e9 agora, podemos dizer que n\u00e3o \u00e9 a \"disponibilidade de ser\" do brasileiro que faz com que ele assuma essas representa\u00e7\u00f5es, mas o olhar do outro/Outro que, desde a coloniza\u00e7\u00e3o, imprimiu no brasileiro um expoente ex\u00f3tico a fim de atender a sua demanda por exotismo. Essa exig\u00eancia se faz ainda hoje, basta observar as propagandas tur\u00edsticas que tentam vender a imagem do para\u00edso, com paisagens pitorescas e exuberantes. Essa comercializa\u00e7\u00e3o se refere a um modo de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade, mesmo que ilus\u00f3ria, como forma de sentir-se parte do grupo. Conforme afirmam Comaroff e Comaroff (2009), a venda dessa \"cultura\" para os turistas movimenta a economia, constitui-se uma empresa massiva global que encontra ecos nos discursos da educa\u00e7\u00e3o, num processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o e abstra\u00e7\u00e3o da cultura.\nA vis\u00e3o paradis\u00edaca do Novo Mundo j\u00e1 \u00e9 relatada nos documentos escritos pelos primeiros europeus que nesta terra estiveram.\n[...] a terra em si \u00e9 de muito bons ares, assim frios e temperados como os de Entre Douro e Minho, porque neste tempo de agora os ach\u00e1vamos como os de l\u00e1 [...] \u00c1guas s\u00e3o muitas; infindas. E em tal maneira \u00e9 graciosa que, querendo-a aproveitar, dar-se-\u00e1 nela tudo, por bem das \u00e1guas que tem. (CAMINHA, [20--?]).\nEsta terra \u00e9 mui f\u00e9rtil e vi\u00e7osa, toda coberta de alt\u00edssimos e frondosos arvoredos, permanece sempre a verdura nela inverno e ver\u00e3o; isto causa\nchover-lhe muitas vezes e n\u00e3o haver frio que ofenda ao que produz a terra. H\u00e1 por baixo destes arvoredos grande mato e mui basto e de tal maneira est\u00e1 escuro e cerrado em partes que nunca participa o ch\u00e3o da quentura nem da claridade do sol, e assim est\u00e1 sempre \u00famido e minando \u00e1gua de si. As \u00e1guas que na terra se bebem s\u00e3o mui sadias e saborosas, por muita que se beba n\u00e3o prejudica a sa\u00fade da pessoa, a mais dela se torna logo a suar e fica o corpo desalivado e s\u00e3o. (GANDAVO, [20--?]).\nEsses discursos ecoam em nossa hist\u00f3ria, bem como na constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional. \"S\u00e3o espa\u00e7os de identidade hist\u00f3rica: \u00e9 mem\u00f3ria temporalizada, que se apresenta como institucional, leg\u00edtima\". (ORLANDI, 1993, p. 13). Os sentidos produzidos a\u00ed s\u00e3o resultado do processo simb\u00f3lico dos mitos e lendas a que recorreram os colonizadores para que o sem sentido do Novo Mundo fizesse sentido. Instauram-se, nesse processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade, outros sentidos, ressignificando o que j\u00e1 existia, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel por meio da ruptura, dado o fato de que \"n\u00e3o h\u00e1 ritual sem falhas\". Dessa forma, instala-se o discurso fundador, tomado aqui n\u00e3o como uma origem precisa, mas como um efeito de origem - portanto, trata-se de um efeito de discurso fundador. Discurso que, consoante Orlandi (1993), aproveita fragmentos do ritual j\u00e1 instalado para, a partir de ent\u00e3o, da ideologia j\u00e1 significante, instalar o novo. O discurso sustenta o novo sentido a partir do existente, produzindo o efeito do familiar, do evidente. Esses sentidos constroem o imagin\u00e1rio social, colocando os sujeitos como parte de um pa\u00eds, de uma hist\u00f3ria constru\u00edda dentro dos limites atribu\u00eddos pelos sentidos. Esse imagin\u00e1rio social serve como uma for\u00e7a reguladora da vida coletiva e do exerc\u00edcio do poder - organiza o coletivo e interfere na produ\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e do futuro.\nMarilena Chau\u00ed (1995, p. 30) diz que, mesmo antes da \"descoberta\", \"o Novo Mundo j\u00e1 existia, n\u00e3o como realidade geogr\u00e1fica e cultural, mas como texto e os que para aqui vieram ou os que sobre aqui escreveram n\u00e3o cessam de conferir a exatid\u00e3o dos antigos textos e o que aqui se encontra\". A vis\u00e3o paradis\u00edaca relacionada ao Novo Mundo teria como origem as profecias de Isa\u00edas e Daniel, as quais encontramos em Chau\u00ed (ibidem, p 31).\nAssim, tu chamar\u00e1s por uma na\u00e7\u00e3o que n\u00e3o conheces, sim uma na\u00e7\u00e3o que n\u00e3o te conhece ocorrer\u00e1 a ti. (Is. 55, 6).\nSim, da mesma maneira que os novos c\u00e9us e a nova terra que estou para criar subsistir\u00e3o na presen\u00e7a, assim subsistir\u00e1 a vossa dec\u00eancia e o vosso nome. (Is. 66, 20).\nOs \u00edmpios agir\u00e3o com perversidade, mas nenhum deles compreender\u00e1, enquanto os s\u00e1bios compreender\u00e3o. (Dan. 12,10).\nFeliz quem esperar e alcan\u00e7ar mil trezentos e trinta e cinco dias. Quanto a ti, vai at\u00e9 o fim. Repousar\u00e1s e te levantar\u00e1s para tua parte da heran\u00e7a, no Tempo do Fim. (Dan. 12, 12-13).\nEssas profecias interpretadas pelo Abade Joaquim levaram Colombo, em 1500, a afirmar que havia encontrado a localiza\u00e7\u00e3o do Para\u00edso Terreal.\nEssas narrativas respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria e simb\u00f3lica da Am\u00e9rica constituem um mito fundador, cuja perman\u00eancia pode ser constatada na bandeira brasileira, por exemplo. Segundo Chau\u00ed (op. cit.), a bandeira brasileira \u00e9 a \u00fanica datada entre o s\u00e9c. XIX e in\u00edcio do s\u00e9c. XX que n\u00e3o \u00e9 tricolor ou bicolor, e suas cores n\u00e3o expressam acontecimentos sociopol\u00edticos. As cores da bandeira brasileira representam as florestas exuberantes (verde), a inesgot\u00e1vel riqueza natural (amarelo), a beleza do c\u00e9u (azul) e a ordem (branco). A bandeira \u00e9, portanto, um s\u00edmbolo da natureza. O mesmo pode ser percebido no hino nacional que reverencia mares mais verdes, c\u00e9us mais azuis, bosques com mais flores.\nA vis\u00e3o do para\u00edso com que os europeus descortinaram a paisagem do Novo Mundo os levou \u00e0 cren\u00e7a de que se encontravam no para\u00edso, onde tudo estava \u00e0 espera. Essa interpreta\u00e7\u00e3o imediatista acabou por empurrar o Brasil para uma op\u00e7\u00e3o er\u00f3tica, segundo Souza (1994), pois, apesar de o mito do Para\u00edso Terrestre ter sido compartilhado com a Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica, a falta do ouro, da prata e pedras preciosas, encontrados de imediato na regi\u00e3o Andina, fez com que se adotassem, no Brasil, outras representa\u00e7\u00f5es que viram na nudez e exuber\u00e2ncia da vida sexual do \u00edndio a possibilidade de suprir essa falta. Em Freyre (2003, p. 164), encontramos que\nO ambiente em que come\u00e7ou a vida brasileira foi quase de intoxica\u00e7\u00e3o sexual. \u00a7 O europeu saltava em terra escorregando em \u00edndias nuas; os pr\u00f3prios padres da companhia precisavam descer com cuidado, sen\u00e3o atolavam na carne. Muitos cl\u00e9rigos, dos outros, deixaram-se contaminar pela devassid\u00e3o.\nH\u00e1, em nossa coloniza\u00e7\u00e3o, o encontro hist\u00f3rico e m\u00edtico entre o branco \"feio, sujo e malvado\" que gozava dos corpos das \u00edndias \"limpos, bonitos e sensuais\". Encontro que Ribeiro (1995, p. 44) descreve:\n[...] os navegantes, barbudos, hirsutos, fedentos de meses de navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, escalavrados de feridas do escorbuto, olhavam, em espanto, o que parecia ser a inoc\u00eancia e a beleza encarnadas. Os \u00edndios, vestidos da nudez emplumada, espl\u00eandidos de vigor e de beleza, tapando as ventas contra a pestil\u00eancia, viam, ainda mais pasmos, aqueles seres que sa\u00edam do mar.\nO gozo do corpo marca nossa coloniza\u00e7\u00e3o, cristaliza a ideia do para\u00edso tropical, do ex\u00f3tico e do racismo. As bases identificat\u00f3rias da constru\u00e7\u00e3o do nacional brasileiro foram\nerigidas a partir do olhar do outro europeu a fim de suprir sua demanda de exotismo e a necessidade de atribuir sentido ao sem sentido no Novo Mundo. O colonizador serviu-se das diferentes ra\u00e7as e sua miscigena\u00e7\u00e3o, assim como do clima tropical, ambas as caracter\u00edsticas fascinantes e ao mesmo tempo diferentes dos sentidos atribu\u00eddos ao termo civilizado que havia sido dado ao europeu e, portanto, consideradas inferiores. Assim, ao falar do brasileiro e do Brasil, o europeu deu-nos exist\u00eancia, fazendo-nos ser e acreditar que somos e existimos. Conforme Coracini (2007, p. 59), \"o que somos e o que pensamos ver est\u00e3o carregados do dizer alheio [...] que herdamos, sem saber como nem por qu\u00ea, de nossos antepassados ou daqueles que parecem n\u00e3o deixar rastros\".\nN\u00e3o \u00e9 objetivo deste estudo entrevistar e analisar o que diz o outro sobre o brasileiro, mas, num estudo conduzido por Coracini (2007), tem-se que as representa\u00e7\u00f5es mais recorrentes do outro sobre o brasileiro dizem que este \u00e9 desorganizado, indisciplinado, desonesto, caloteiro, que explora os turistas estrangeiros e que, sob uma aparente cordialidade, s\u00e3o violentos e desumanos, confiam no \"jeitinho\" e fogem da responsabilidade, entre outras representa\u00e7\u00f5es. Podemos verificar esses dizeres nos relatos dos brasileiros entrevistados, que passaram por situa\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias em fun\u00e7\u00e3o de sua nacionalidade. Vejamos algumas dessas sequ\u00eancias discursivas.\nSD 24 - ahm... uma das dificuldades no come\u00e7o \u00e9 na hora de conseguir alugar apartamento... conseguir fazer conta num banco... at\u00e9 porque tu sendo estrangeiro... eles sempre n\u00e3o tem as mesmas facilidades que d\u00e3o pro pessoal que mora aqui... at\u00e9 porque ahm... muito brasileiro... muito pessoal de fora tamb\u00e9m que aprontou muito por aqui... e tamb\u00e9m... eles ficam muito mais desconfiados porque a Espanha \u00e9 um pa\u00eds muito mais correto que o nosso... o povo daqui \u00e9 muito mais correto... claro tem de tudo... mas \u00e9 um povo muito mais correto... o brasileiro t\u00e1 acostumado com o jeitinho brasileiro. (Lucas - Espanha, grifo nosso).\nSD 25 - me sinto muito uma imigrante aqui... me sinto muito... acho que at\u00e9... por esse problema que eu havia referido de haver um estere\u00f3tipo dos brasileiros... assim... isso me incomoda muito sabe... me incomoda muito porque porque... ahm... por exemplo... eu pegar um t\u00e1xi de noite... possivelmente o taxista vai achar que eu sou uma prostituta que est\u00e1 indo trabalhar... isso me incomoda muito... assim... esse estere\u00f3tipo e que... eu acho... assim... que eles tem ideia quase da novela... sabe... eles veem a novela no Brasil... acho que as pessoas veem assim... chegam em casa... fazem uma caipira.. ligam um som... entende... n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o da diversidade que somos normais assim... ent\u00e3o... eu acho que... ahm... que eu n\u00e3o me sinto em casa sabe... mesmo na universidade n\u00e3o h\u00e1... n\u00e3o tem um dia que as pessoas n\u00e3o dizem ah... os brasileiros fazem isso... no Brasil \u00e9 assim... sabe... eles n\u00e3o... acho que eles n\u00e3o permitem que a gente... que n\u00e3o se... n\u00e3o sei se \u00e9 bem culpa s\u00f3 deles... talvez eu tamb\u00e9m... mas eu acho que por sempre t\u00e1 voltando... insistindo nesse assunto... ah voc\u00eas s\u00e3o assim... os brasileiros fazem isso... os brasileiros fazem aquilo... isso quando \u00e9 todos os dias incomoda um pouco assim... sabe... ent\u00e3o... eu n\u00e3o me sinto em casa\nrealmente... sabe... n\u00e3o h\u00e1 um dia que eu n\u00e3o... que eu n\u00e3o... que eu consiga esquecer que eu estou fora de casa... com certeza... mas uma coisa que ajuda muito... por exemplo \u00e9 que com rela\u00e7\u00e3o aos outros brasileiros que est\u00e3o aqui \u00e9 que o meu namorado veio pra c\u00e1... veio fazer o doutorado... ent\u00e3o... tipo em casa n\u00f3s estamos confort\u00e1veis. (Luana - Portugal, grifo nosso).\nSD 26- existem muitos momentos, muitos momentos que ou tu vai em alguma loja e as pessoas percebem o teu sotaque e te tratam diferente, ou... ahm, eu lembrei de uma situa\u00e7\u00e3o muito interessante que eu tive com... pra essa pergunta. Ahm, eu fui uma vez fazer um...o que que eu fui fazer? Eu fui na universidade fazer alguma coisa pra uma... fui na administra\u00e7\u00e3o e eu cheguei l\u00e1 com o meu passaporte e eles me falaram... ah n\u00e3o, isso aconteceu duas vezes na verdade, uma eu fui fazer carteira de motorista e uma eu fui na universidade trocar o meu status. E eu cheguei l\u00e1 com o meu passaporte e eles falaram que eles n\u00e3o conheciam aquele passaporte, que n\u00e3o podiam aceitar, que brasileiro falsificava muito passaporte, ent\u00e3o tem vezes que a gente \u00e9 muito maltratado, assim, com certeza, n\u00e9? (Joana - EUA).\nNa SD 24, Lucas sente as imposi\u00e7\u00f5es colocadas aos estrangeiros, o que lhe dificulta alugar um apartamento ou abrir uma conta no banco. No entanto, ao mesmo tempo em que Lucas percebe essa diferen\u00e7a entre os brasileiros e os locais, no tocante \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os, ele justifica a diferen\u00e7a ao dizer que os brasileiros \"aprontaram\" muito neste lugar e por isso n\u00e3o recebem a devida confian\u00e7a. Ainda, \u00e9 relevante observar como a dist\u00e2ncia entre locais e imigrantes \u00e9 marcada na pr\u00f3pria l\u00edngua, num jogo entre as normas impostas por \u201celes\u201d e assentidas pelos estrangeiros. \u00c9 interessante notar que Lucas n\u00e3o parece se incluir na coletividade estrangeira descrita como alvo das limita\u00e7\u00f5es quando fala sobre \u201cos brasileiros\u201d que tomaram a\u00e7\u00f5es incorretas. Tais a\u00e7\u00f5es aparecem em sua fala de forma a justificar a rea\u00e7\u00e3o de excessiva burocracia dos espanh\u00f3is, o que nos permite inferir que, para Lucas, s\u00f3 se aplicam diferentes medidas aos brasileiros por conta de suas a\u00e7\u00f5es erradas.\nNa SD 25, Luana faz refer\u00eancia aos estere\u00f3tipos dos brasileiros que s\u00e3o divulgados pelas novelas, por exemplo. No caso de Luana, diferentemente de Lucas, estes estere\u00f3tipos a incomodam, ela n\u00e3o apresenta justificativas para que os europeus vejam os brasileiros negativamente, ou melhor, ela atribui a culpa \u00e0 m\u00eddia, \u00e0s novelas que, por sua vez, s\u00e3o produzidas por brasileiros e que acabam refor\u00e7ando esses estere\u00f3tipos. \u00c9 v\u00e1lido atentar para a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre os dizeres cristalizados na figura do estere\u00f3tipo, e os dizeres calcados na no\u00e7\u00e3o de diversidade, quando Luana diz: \u201cesse estere\u00f3tipo e que... eu acho... assim... que eles tem ideia quase da novela... sabe... eles veem a novela no Brasil... acho que as pessoas veem assim... chegam em casa... fazem uma caipira.. ligam um som... entende... n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o da diversidade que somos normais\u201d. O sentido que Luana parece construir de diversidade est\u00e1 relacionado a normalidade, o que nos permitiria uma par\u00e1frase tal como\n\u201cser diverso \u00e9 ser normal\u201d, contrapondo-se, dessa forma, \u00e0 naturaliza\u00e7\u00e3o imposta pelo estere\u00f3tipo.\nNa SD 26, a exclus\u00e3o da entrevistada por parte dos estadunidenses ocorre em fun\u00e7\u00e3o de sua nacionalidade brasileira. Em todas as sequ\u00eancias, os sujeitos s\u00e3o lembrados de seu n\u00e3o pertencimento ao lugar em que est\u00e3o, e essa lembran\u00e7a vem carregada de estere\u00f3tipos que levam \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o do brasileiro. No caso de Joana, a interdi\u00e7\u00e3o \u00e9 imposta por um \u00f3rg\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds em que est\u00e1. Tal fato produz efeitos distintos de coment\u00e1rios acerca do brasileiro, pois se consideramos o lugar do qual os funcion\u00e1rios da universidade falam, podemos interpretar este fato como uma exclus\u00e3o que se oficializa na medida em que n\u00e3o apenas o passaporte brasileiro \u00e9 recusado, mas a pr\u00f3pria nacionalidade que foi maculada pela a\u00e7\u00e3o julgada como incorreta de um compatriota em outro momento tamb\u00e9m o \u00e9.\nPodemos observar nestes recortes dizeres sobre o brasileiro que vem se repetindo desde o \"descobrimento\" Brasil, s\u00e3o dizeres que vem do outro/Outro e que fragilizam o sujeito, dado o efeito de verdade que produzem. Assim, esses dizeres perpassam a constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos, construindo uma verdade que os sujeitos assumem, o que pode ser constatado, quando Lucas diz que as dificuldades impostas aos brasileiros se deve as atitudes dos pr\u00f3prios brasileiros, ou, ent\u00e3o, pelo fato de esses sujeitos aceitarem a posi\u00e7\u00e3o subalterna em que s\u00e3o colocados, mesmo que de forma ressentida como nas SDs 25 e 26. Ressentimento que podemos interpretar como uma forma de resist\u00eancia, j\u00e1 que \u00e9 no discurso que est\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e \"\u00e9 exatamente nas rela\u00e7\u00f5es de poder que se encontra a resist\u00eancia\" como diz Foucault (1993, p. 91). Dito isso, podemos dizer que estes dizeres vindos do outro compreendem um processo de constitui\u00e7\u00e3o e de destitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos, ou seja, \u00e9 pelo dizer do outro que o sujeito se constitui - toma exist\u00eancia e que passa a se dizer assumindo uma identidade. No entanto, quando levado a assumir uma posi\u00e7\u00e3o inferiorizada, bem como levado a (n\u00e3o) se dizer nesta posi\u00e7\u00e3o, o sujeito \u00e9 destitu\u00eddo de seus direitos, direito \u00e0 diversidade, \u00e0 diferen\u00e7a, \u00e0 perten\u00e7a.\n3.3\tO DESEJO DO OUTRO - LUGAR DE REF\u00daGIO\nS\u00e3o muitos os brasileiros que deixam seu pa\u00eds em busca de outros lugares. O Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil buscou determinar o tamanho dessa popula\u00e7\u00e3o morando no exterior, o que, com certeza, n\u00e3o trata de um n\u00famero exato dadas as condi\u00e7\u00f5es\nilegais em que muitos se encontram. No entanto, na tabela abaixo \u00e9 poss\u00edvel ter uma ideia do tamanho desta di\u00e1spora brasileira no mundo14.\nTabela 1 - Brasileiros residentes no exterior: principais concentra\u00e7\u00f5es em 2014 de acordo com o site do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.\nAfrica\t\nAfrica do S\u00fcl\t1.900\nAngola Nig\u00e9ria\t15.000 150\nCanad\u00e1 Estados Unidos da Am\u00e9rica M\u00e9xico\tAm\u00e9rica do Norte 39.300 1315.000 14.000\nAm\u00e9rica do Sul\t\nArgentina B olivia\t47.045 28.546\nParaguai Uruguai\t349.842 15.551\nA\u00e1a\t\nChina\t16.700\nJap\u00e3o\t179.649\nTaiwan\t907 Europa\nAlemanha Espanha\t113.716 128.638\nFran\u00e7a\t70.000\nPortugal\t166.775\nReino Unido\t120.000\nSu\u00e9cia Sui\u00e7a\t6.000 81.000\nAustr\u00e1lia\tOceana 27.000\nNova Zel\u00e2ndia\t5.600\nOriente M\u00e9dio\t\nAr\u00e1bia Saudita\t600\nCatar Emirados Arabes Unidos\t1000 9.000\nI\nFonte: Adaptada pela autora a partir da tabela de BRASIL, 2014.\nA partir da amostra reproduzida nesta tabela, podemos ter uma estimativa do n\u00famero de brasileiros que foram morar no exterior em 2014. Frente ao n\u00famero elevado de pessoas que deixaram o Brasil, uma interroga\u00e7\u00e3o se p\u00f5e: quais s\u00e3o as raz\u00f5es pelas quais os brasileiros partem e procuram se estabelecer principalmente em pa\u00edses considerados desenvolvidos? Algumas das respostas a esta pergunta dadas pelos estrangeiros/imigrantes brasileiros participantes desta pesquisa foram:\n14 A tabela completa pode ser visualizada no site:&lt;http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br/a-comunidade/estimativas-populacionais-das-comunidades/estimativas-populacionais-brasileiras-mundo-2014/Estimativas-RCN2014.pdf>. Acesso em 29 jan. 2016.\nSD 27 - Primeiro foi o trabalho do meu marido, para ele era importante ter essa experi\u00eancia fora, e tudo, eu acho que pra mim tamb\u00e9m, \u00e9 ... eu posso desenvolver em algumas coisas aqui, e eu acho que \u00e9 uma oportunidade para os dois. (Luana - Noruega).\nSD 28 - Foi o doutorado, porque eu dava aula no Brasil e queria fazer o doutorado, mas no Brasil, a gente sabe que as vezes a gente tem que esperar um ano pra conseguir vaga, n\u00e9? N\u00e3o tem tantas vagas. (Joana - Portugal).\nSD 29 - Eu sempre tive curiosidade de l\u00edngua, de ver outras coisas, de liberdade assim, n\u00e9? Da\u00ed pros Estados Unidos, eu fui pra aprender o ingl\u00eas. E depois pra Espanha, pra aprender o espanhol e tamb\u00e9m porque era um pa\u00eds que o turismo \u00e9 assim, vamos dizer mais desenvolvido, que tinha mais estudo e tal. E da\u00ed... da\u00ed j\u00e1 fui pra Fran\u00e7a tamb\u00e9m pra aprender franc\u00eas, pra Su\u00ed\u00e7a, a\u00ed j\u00e1 foi pra trabalhar... e aqui na It\u00e1lia, t\u00f4 estudando italiano tamb\u00e9m. (Sandra - It\u00e1lia).\nSD 30 - Eu tinha um irm\u00e3o que morava nos Estados Unidos [...] quando tava chegando pr\u00f3ximo da minha formatura, eu tava naquela ... naquela idade ... voc\u00ea t\u00e1 com aquela inseguran\u00e7a financeira [...] eu doida pra n\u00e3o ter que encarar aquela realidade que talvez seja um pouquinho melhor agora no Brasil [...] \u00e9 muita priva\u00e7\u00e3o que a gente passa, e, ent\u00e3o, meu irm\u00e3o me apareceu com uma proposta de emprego no Estados Unidos, numa ag\u00eancia de viagem que ele trabalhava e eu n\u00e3o pensei duas vezes e n\u00e3o quis nem saber, \u00e9 a hora de cair fora. (Luciana - EUA e Fran\u00e7a).\nSD 31- Eu acho que tem dois aspectos, n\u00e9? Um pessoal e um profissional.\nNo ponto de vista do aspecto pessoal, eu acredito que, ahm, vai-se um conjunto fam\u00edlia, buscando melhor qualidade de vida, maior estabilidade financeira, maior seguran\u00e7a [...] junto com isso, claro, tem o aspecto profissional. Ent\u00e3o, ahm, mercados internacionais, pelos menos nos pa\u00edses de primeiro mundo, eles s\u00e3o mais est\u00e1veis [...] n\u00e3o que n\u00e3o tenha, mas aquele neg\u00f3cio do jeitinho brasileiro, de quem indicou [...] aqui n\u00e3o interessa quem voc\u00ea \u00e9. (Paulo - Inglaterra).\nDe acordo com os relatos, uma das motiva\u00e7\u00f5es que levaram esses brasileiros a ocuparem a posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro foi a busca por aprimoramento profissional, seja atrav\u00e9s do estudo (doutorado) como atrav\u00e9s de experi\u00eancia profissional; outras raz\u00f5es foram a busca por dominar uma l\u00edngua estrangeira e tamb\u00e9m a procura por um lugar melhor para viver. Est\u00e1 expresso nestes discursos um sentimento de frustra\u00e7\u00e3o, de desilus\u00e3o, de derrota com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica do Brasil. S\u00e3o recorrentes nos dizeres dos brasileiros a quest\u00e3o da priva\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a falta de oportunidade, os empregos mal remunerados. Estas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que fazem parte do imagin\u00e1rio dos brasileiros acerca do que \u00e9 ser brasileiro e viver no Brasil e do que \u00e9 viver no exterior, al\u00e9m do ju\u00edzo de valor que estes t\u00eam acerca desses outros lugares.\n\u00c9 nos anos 1980, a chamada \"d\u00e9cada perdida\", que come\u00e7a o fluxo de brasileiros para o exterior com o prop\u00f3sito de fugir da crise e buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho. No entanto, essa di\u00e1spora nunca acabou, mesmo quando da estabiliza\u00e7\u00e3o da moeda brasileira. Como j\u00e1 mencionamos em outro momento, estes dizeres fazem parte de um jogo de poder que\nvisa manter cada qual no seu lugar, o colonizador e o colonizado, o mestre e o escravo. N\u00e3o estamos dizendo que estes problemas n\u00e3o existem, mas que h\u00e1 uma generaliza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se questiona a historicidade que sustenta essas evid\u00eancias, o que gera estere\u00f3tipos e naturaliza os sentidos. Sentidos que acabam por inferiorizar o Brasil e os brasileiros, ao passo que exaltam pa\u00edses ditos desenvolvidos, os quais se tornam objeto de desejo dos brasileiros.\nNo Brasil, tem-se a ilus\u00e3o de que morar no exterior \u00e9 \"chique\", \u00e9 considerado um sinal de status, bem como se pensa que o que \u00e9 moderno vem do exterior, mais especificamente dos pa\u00edses de primeiro mundo. Como resultado desta admira\u00e7\u00e3o do outro que reflete o eu ideal, o brasileiro no exterior, na maioria das vezes, submete-se a servi\u00e7os mais pesados e menos valorizados, al\u00e9m de ocupar um lugar de menor status social quando comparado ao seu lugar no Brasil. Num estudo realizado por Margolis (2013), a maioria das mulheres brasileiras residentes no exterior acabam trabalhando, em algum momento, como dom\u00e9stica ou bab\u00e1, enquanto os homens trabalham no setor de restaurantes ou constru\u00e7\u00e3o civil. A inser\u00e7\u00e3o destes brasileiros em ocupa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se assujeitariam no Brasil \u00e9 justificada pelos sal\u00e1rios, vistos como rent\u00e1veis, al\u00e9m das supostas diferen\u00e7as entre ocupar essas posi\u00e7\u00f5es no Brasil e no exterior. Essas diferen\u00e7as s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do empregador/empregado como sendo mais igualit\u00e1ria e mais confi\u00e1vel; no caso das dom\u00e9sticas, o servi\u00e7o de limpeza \u00e9 considerado menos cansativo e menos demorado nesses pa\u00edses, dado que as tarefas a cumprir s\u00e3o bem definidas, em oposi\u00e7\u00e3o ao Brasil, segundo as respostas obtidas no estudo da autora. Um outro estudo conduzido por Sales (1999) mostra que o trabalho do imigrante brasileiro se encaixa na categoria do mercado secund\u00e1rio, no entanto, os brasileiros resistem em se colocar nesta posi\u00e7\u00e3o, tomando como refer\u00eancia sua posi\u00e7\u00e3o social no Brasil. Na mesma dire\u00e7\u00e3o destes estudos, temos, em nosso material de arquivo, sujeitos que trabalharam como faxineiro, gar\u00e7om, camareira, babysitter, lavador de pratos; muitos foram acompanhando o companheiro que trabalhava em empresas multinacionais e n\u00e3o conseguiram trabalho, outros foram para estudar.\nInteressam-nos, como analistas do discurso, as posi\u00e7\u00f5es discursivas ocupadas pelos sujeitos para serem sujeitos do seu dizer em dada condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-ideol\u00f3gica. Dizeres circunscritos \u00e0s redes de par\u00e1frases e met\u00e1foras que contribuem para a produ\u00e7\u00e3o dos sentidos das forma\u00e7\u00f5es discursivas nas quais se inserem os brasileiros quando se colocam na posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro; dizeres inscritos na ideologia, ou seja, nas representa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias que fazem com que se vejam como inferiores. Sobre essa imagem negativa que o brasileiro faz de si mesmo, Nelson Rodrigues (1993 [1970]), em sua cr\u00f4nica \"O entendido, salvo pelo rid\u00edculo\", j\u00e1 perguntava \"por que o Brasil n\u00e3o gosta do Brasil e por que nos falta um m\u00ednimo\nde autoestima?\". Como resposta, podemos dizer que, dada a anterioridade do Outro da linguagem e da historicidade, os dizeres que interpelam esses sujeitos, desde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o, tem a necessidade de manter o pa\u00eds submisso e, para isso, nada mais eficaz do que fazer com que o sujeito em sua rela\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria com a realidade se reconhe\u00e7a como inferior e tenha o outro como modelo a ser imitado. Esses dizeres foram se perpetuando por meio de intelectuais como Monteiro Lobato, que teve uma educa\u00e7\u00e3o europeia e, portanto, deparou-se com outros discursos, os quais o interpelaram atribuindo outros significados para o civilizado, para o moderno, que n\u00e3o se aplicavam no Brasil. Em sua obra p\u00f3stuma \u201cLiteratura do Minarete\u201d, no texto \"A todo transe\u201d (2008 [1903], p. 100), encontramos uma descri\u00e7\u00e3o do Brasil que diz:\nO Brasil, filho de pais inferiores, mal-educados, destitu\u00eddos desses caracteres fort\u00edssimos que imprimem, a talho de buril, um cunho inconfund\u00edvel em certos indiv\u00edduos, como acontece com o alem\u00e3o, com o ingl\u00eas, cresceu tristemente, sempre enflanelado porque sempre constipado, a engolir mezinhas e panaceias, e afinal de contas, dando como resultado um tipo imprest\u00e1vel, incapaz de continuar a se desenvolver sem o concurso vivificador do sangue dalguma ra\u00e7a original - desses que possuem caracteres inconfund\u00edveis.\nNa literatura, como j\u00e1 vimos, \u00e9 imposta essa representa\u00e7\u00e3o do Brasil e dos brasileiros, que \u00e9 tomada como verdade, uma vez que o escritor ocupa a posi\u00e7\u00e3o de portador da verdade. Dessa representa\u00e7\u00e3o, o sujeito constr\u00f3i sua identidade ilus\u00f3ria e \u00e9, enquanto sujeito desejante, marcado e movido pela falta. O sujeito se move por uma for\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o a um objeto, que \u00e9 sem rosto, \u00e9 perdido e jamais foi conhecido pelo sujeito. O sujeito est\u00e1 aprisionado a uma fic\u00e7\u00e3o que sustenta os sentidos dos seus ideais - o que imagina ser e o que imagina querer. \u00c9 assim que o sujeito se inscreve numa forma\u00e7\u00e3o social enquanto desejante.\nTemos, ent\u00e3o, um sujeito no lugar que lhe cabe enquanto brasileiro, este est\u00e1 assujeitado \u00e0 ideologia atrav\u00e9s dos discursos que o colocaram em sua posi\u00e7\u00e3o de colonizado, de inferior. Este sujeito, sendo tamb\u00e9m desejante, traz essa marca ideol\u00f3gica no seu desejo -isso quer dizer que este sujeito, constitu\u00eddo por uma falta, busca o objeto perdido para se completar. Assim, conforme Ferreira (2010, p. 28), \"a morada do sujeito fica tomada, como se v\u00ea, pela inscri\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que se marca no desejo, o qual opera por deslizamento em um plano de contiguidade e remete sempre a uma falta\". Dada sua insatisfa\u00e7\u00e3o com seu pa\u00eds, o sujeito v\u00ea a possibilidade de tamponar essa falta imitando, desejando o espa\u00e7o do outro. O sujeito ancora-se nesta cren\u00e7a de que no exterior ser\u00e1 feliz e realizado e constr\u00f3i para si a hist\u00f3ria deste lugar, que representa no imagin\u00e1rio uma possibilidade de sair de si em dire\u00e7\u00e3o ao outro ideal como alvo a ser atingido.\nO desejo de reconhecimento, de ser confundido com o outro, fabrica a possibilidade do sujeito de adentrar forma\u00e7\u00f5es discursivas constitu\u00eddas na outra cultura, identificando-se com os saberes a\u00ed inscritos, como podemos constatar no dizer de Helena, que vive nos EUA h\u00e1 mais de sete anos.\nSD 32 - \u00c9 que no dia a dia, pra gente que t\u00e1 aqui...\u00e9 complicado eu falar, porque t\u00e1 bem...t\u00e1 parecendo...t\u00e1 bem dual n\u00e9, a hist\u00f3ria, porque voc\u00ea esquece que voc\u00ea \u00e9 imigrante, pra mim, eu esque\u00e7o. Eu tenho...eu moro numa casa de tr\u00eas andares, tenho tr\u00eas carros tenho uma companhia de limpeza, eu falo com todo mundo, eu sou bem tratada, eu falo ingl\u00eas, meu marido tamb\u00e9m, a mesma coisa, mas a... se tirar toda essa maquiagem, n\u00f3s somos ilegais, estamos aqui sem permiss\u00e3o, e n\u00e3o tem a... como passar disso que a gente t\u00e1. (Helena - EUA).\nNesta sequ\u00eancia discursiva, temos a imagem que Helena faz dos americanos e que procurou imitar, a fim de se identificar com eles. O ter \u00e9 algo bem marcante neste percurso de identifica\u00e7\u00e3o com o outro, bem como o esfor\u00e7o para ser reconhecido e aceito nesta forma\u00e7\u00e3o social e ser \"bem tratada\", o que deixa latente o n\u00e3o-dito de que \u00e9 normal os imigrantes n\u00e3o serem bem tratados. Mesmo tendo uma rela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o intensa com o outro, Helena reconhece a impossibilidade de apagar seus tra\u00e7os de estrangeira e percebe todo esse esfor\u00e7o como uma \"maquiagem\", pois est\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de ilegal, o que a lembra que n\u00e3o pertence a este lugar. Ser considerada ilegal implica viver sob o medo - medo da deporta\u00e7\u00e3o, medo de ser maltratada, medo de n\u00e3o ser reconhecida. Trata-se de uma vida de fic\u00e7\u00e3o, uma realidade estruturada na fic\u00e7\u00e3o por ser simbolicamente constru\u00edda e sendo simbolizada \u00e9 ideol\u00f3gica.\nStube Netto (2008, p. 49) aponta que \"a ideologia \u00e9 uma fantasia que estrutura a realidade social\". Para a autora (ibidem), \"a contribui\u00e7\u00e3o da psican\u00e1lise para as reflex\u00f5es sobre a subjetividade est\u00e1 em compreender a estrutura\u00e7\u00e3o da realidade social atrav\u00e9s de fantasias ideol\u00f3gicas\". A no\u00e7\u00e3o de fantasia ideol\u00f3gica \u00e9 articulada por Zizek (1996b), o qual diz\no que elas [as pessoas] n\u00e3o sabem \u00e9 que sua pr\u00f3pria realidade social, sua atividade, \u00e9 guiada por uma ilus\u00e3o (...). O que desconsideram, o que desconhecem, n\u00e3o \u00e9 a realidade, mas a ilus\u00e3o que estrutura sua realidade, sua atividade social (...). E essa ilus\u00e3o desconsiderada e inconsciente \u00e9 o que se pode chamar de fantasia ideol\u00f3gica. (ZIZEK 1996b, p. 316).\nPodemos dizer que o fato de Helena se sujeitar a viver sob a condi\u00e7\u00e3o de ilegal faz parte da fantasia ideol\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o social capitalista, a qual suscita um ideal de EU para o sujeito, lugar que, no caso de Helena, \u00e9 ocupado pela ilus\u00e3o de que estar nos EUA lhe proporciona melhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. O consumo torna-se uma demanda produzida pelo capitalismo, a qual surge revestida do objeto faltoso e transforma-se no objeto alvo do\ndesejo. Dito isto, uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para este recorte \u00e9 que Helena, na busca por tamponar sua falta constitutiva, v\u00ea nos EUA o lugar ideal para conseguir comprar/ consumir bens materiais. Nesta fantasia ideol\u00f3gica que estrutura sua realidade, ela diz esquecer o fato de ser imigrante devido a suas posses, identificando-se com os locais. Por outro lado, Helena reconhece essas posses como uma maquiagem, ou seja, um disfarce, j\u00e1 que quanto mais busca fazer parte e conquistar seu espa\u00e7o neste lugar, mais percebe-se distante dele, pois ao mesmo tempo em que a demanda revestida do objeto faltoso faz desejar estar nos EUA - pa\u00eds retrata o capitalismo - a mem\u00f3ria discursiva que a constitui comporta dizeres que afirmam sua inferioridade, e, consequentemente, seu status de imigrante ilegal.\nZizek (1996a) coloca que o sujeito, ao se deparar no sonho com a realidade de seu desejo (o Real lacaniano), a qual \u00e9 mais aterrorizante do que a realidade externa, acorda para manter sua cegueira e escapar de despertar para o Real de seu desejo. O mesmo ocorre com a ideologia, segundo o autor (ibidem), a ideologia n\u00e3o \u00e9 uma ilus\u00e3o do tipo on\u00edrico, que constru\u00edmos para fugir da realidade, mas \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma fantasia que serve de esteio \u00e0 pr\u00f3pria realidade. A fun\u00e7\u00e3o da ideologia para Zizek (1996b, p. 323) \u00e9 oferecer \"a pr\u00f3pria realidade social como uma fuga de algum n\u00facleo real traum\u00e1tico\".\nResumidamente, podemos dizer que a realidade social oferecida ao sujeito na posi\u00e7\u00e3o de brasileiro, no contexto global, o convoca a se ver e se aceitar como inferior, al\u00e9m de olhar para os pa\u00edses desenvolvidos como o lugar onde \u00e9 poss\u00edvel ser feliz. No entanto, dada a condi\u00e7\u00e3o de periferia que caracteriza o Brasil, estes sujeitos quando migram para pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o classificados como imigrantes ou estrangeiros, termos que, segundo Delgado (2003), s\u00e3o usados para se referir \u00e0queles provenientes de pa\u00edses pobres, o mesmo n\u00e3o acontece com aqueles origin\u00e1rios de pa\u00edses ricos.\nOs efeitos de sentidos das palavras imigrante, estrangeiro e expatriado, as quais s\u00e3o encontradas no arquivo desta pesquisa, ser\u00e3o tratados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, assim como a forma que esses sujeitos passam a se dizer ao se verem entre o desejo da hospitalidade e o encontro com a hostilidade.\nCAP\u00cdTULO 4\nIMIGRANTE, ESTRANGEIRO, EXPATRIADO - ENTRE O DESEJO DA HOSPITALIDADE E O ENCONTRO COM A HOSTILIDADE\n... arrancado de seu meio, todo homem come\u00e7a a sofrer: \u00e9 mais agrad\u00e1vel viver entre os seus. Mas, em seguida,\n(...) O Homem desenraizado, caso consiga ultrapassar o ressentimento provocado pelo desprezo ou hostilidade, descobrir\u00e1 a curiosidade epraticar\u00e1 a toler\u00e2ncia (...) Minha passagem de um pa\u00eds ao outro me ensinou ao mesmo tempo o relativo e o absoluto. (Todorov, 1996)\nNeste cap\u00edtulo tratamos da rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos brasileiros com o Brasil e com os pa\u00edses desenvolvidos. Uma rela\u00e7\u00e3o tensa dado o fato de que o brasileiro nem sempre \u00e9 bem-vindo nos pa\u00edses ditos desenvolvidos pelo fato de o Brasil ser considerado um pa\u00eds perif\u00e9rico. Nesta esteira s\u00e3o usados diferentes termos para se referir a estes sujeitos quando est\u00e3o no espa\u00e7o do outro, tais como imigrante, estrangeiro e expatriado, termos que aparecem no arquivo desta pesquisa e que produzem sentidos diferentes dependendo da posi\u00e7\u00e3o de quem os enuncia. Abordaremos estes termos neste cap\u00edtulo a fim de entender o lugar que estes sujeitos ocupam neste outro espa\u00e7o e como se colocam frente ao seu pa\u00eds de origem - o Brasil.\nO sujeito da AD, como j\u00e1 mencionamos no cap\u00edtulo 1, n\u00e3o \u00e9 o indiv\u00edduo, o sujeito emp\u00edrico, e sim o sujeito do discurso, que carrega marcas do social, do ideol\u00f3gico, do hist\u00f3rico e do cultural, e que, no entanto, tem a ilus\u00e3o de ser a fonte do seu dizer. Temos, assim, um sujeito que se encontra dentro de uma forma\u00e7\u00e3o social, onde assume sua posi\u00e7\u00e3o-sujeito, resultado de uma rede de mem\u00f3ria acionada pela FD na qual se inscreve. Trata-se, portanto, de um sujeito hist\u00f3rico e assujeitado ideologicamente. Orlandi (2004), ao estudar o espa\u00e7o da cidade, explica que a organiza\u00e7\u00e3o social vai refletir a verticalidade da forma\u00e7\u00e3o social (espa\u00e7o social hierarquizado) no espa\u00e7o horizontal, separando regi\u00f5es e estabelecendo fronteiras nem sempre vis\u00edveis. A autora (ibidem, p. 35) diz que \"nesse processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, 'socius' (o aliado) e 'hostis' (o inimigo) se indistinguem, e a cidade passa a ser urbanizada num movimento em que as diferen\u00e7as, verticalizadas, se significam pela remiss\u00e3o categ\u00f3rica a n\u00edveis de domina\u00e7\u00e3o\". Verticalidade que se aplica aos Estados Nacionais, uma vez que trata de parte de um imagin\u00e1rio que abriga o social e que organiza jur\u00eddica e administrativamente um espa\u00e7o.\nDessa forma, a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o como materialidade permite chegar ao funcionamento da sociedade na qual o sujeito habita. O espa\u00e7o, conforme Rodrigu\u00e9z-Alcal\u00e1 (2002), produzido pelos sujeitos tem uma forma espec\u00edfica, que resulta das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais das sociedades em que vivem. A autora (ibidem, 2002) afirma que h\u00e1 um recobrimento do espa\u00e7o pelo Estado, este determinando a legitimidade dos sujeitos de se fixarem e circularem em um espa\u00e7o nacional atrav\u00e9s de seus mecanismos jur\u00eddicos, administrativos, t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos. Temos, assim, diferentes designa\u00e7\u00f5es para significar este movimento dos sujeitos que atravessam o espa\u00e7o das na\u00e7\u00f5es e que significam o funcionamento do social com suas fronteiras, bem como o fluxo de sujeitos nestes espa\u00e7os e a rela\u00e7\u00e3o de poder que prevalece ou n\u00e3o.\n4.1\tUMA PALAVRA POR OUTRA\nAlgumas designa\u00e7\u00f5es para o fluxo de sujeitos para al\u00e9m das fronteiras podem ser encontradas no arquivo desta pesquisa, tais como imigrante, expatriado e estrangeiro. Estas designa\u00e7\u00f5es significam diferentemente, sendo essas diferen\u00e7as de ordem pol\u00edtico-ideol\u00f3gica. Diz-nos P\u00eacheux que\no sentido \u00e9 sempre uma palavra, uma express\u00e3o ou uma proposi\u00e7\u00e3o por uma outra palavra, um outra express\u00e3o ou proposi\u00e7\u00e3o; e esse relacionamento, essa superposi\u00e7\u00e3o, essa transfer\u00eancia (meta-phora), pela qual elementos significam passam a se confrontar, de modo que \"se revestem de um sentido\". (2009 [1975], p. 239).\nAssim, os sentidos s\u00e3o produzidos de acordo com as posi\u00e7\u00f5es de quem enuncia, ou seja, os sentidos existem nas rela\u00e7\u00f5es de met\u00e1fora (realizadas em efeitos de substitui\u00e7\u00e3o, par\u00e1frases, sin\u00f4nimos) a partir de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva, que dita os sentidos poss\u00edveis, ainda que sob a ilus\u00e3o de que os sentidos est\u00e3o grudados \u00e0s palavras. Assim sendo, \u00e9 a partir de um dispositivo ideol\u00f3gico que o sujeito \u00e9 levado a interpretar - o que, segundo Orlandi (2012, p. 18-19), trata de um gesto de interpreta\u00e7\u00e3o que \"\u00e9 o lugar pr\u00f3prio da ideologia e \u00e9 'materializada' pela hist\u00f3ria [...]. Ela sempre se d\u00e1 de algum lugar da hist\u00f3ria e da sociedade e tem uma dire\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o que chamamos de pol\u00edtica\".\nDe modo geral, as designa\u00e7\u00f5es imigrante, estrangeiro e expatriado s\u00e3o usadas indistintamente como algu\u00e9m que vem de outro lugar. No entanto, seus sentidos dependem da posi\u00e7\u00e3o daquele que fala, podendo sempre vir a ser outro. Primeiramente sobre o termo imigrante encontramos, no dicion\u00e1rio, os seguintes significados:\nNo dicion\u00e1rio Caldas Aulete online15:\nIMIGRANTE (i.mi.gran.te)\n1.\tDiz-se de pessoa que imigra ou imigrou, estabelecendo-se em pa\u00eds diferente do seu.\n2.\tEssa pessoa\n[F.: Do lat. immigrans,antis. Ant. ger.: emigrante. Hom./Par.: emigrante (adj.e subst.). Cf.: migrante]\nIMIGRAR ((i.mi.grar))\n1.\tEntrar e fixar resid\u00eancia em pa\u00eds estrangeiro [int.: Meus av\u00f3s portugueses imigraram para o Brasil.] [ta. : Seus av\u00f3s imigraram no s\u00e9culo passado. Ant\u00f4n.: emigrar ]\n[F.: Do lat. immigrare. Cf.: migrar]\nNo dicion\u00e1rio HOUAISS, tamb\u00e9m online16:\nIMIGRANTE\ns.m. e s.f. Pessoa que habita e possui resid\u00eancia fixa (legal ou ilegal) num pa\u00eds estrangeiro: esse pr\u00eamio \u00e9 uma homenagem a Jeseph Pulitzer, um imigrante h\u00fangaro de Budapeste. adj. Diz-se da pessoa que se estabelece ou se encontra estabelecida num pa\u00eds estrangeiro; que imigra ou imigrou.(Etm. do latim: immigrans.antis)\nIMIGRA\u00c7\u00c3O\ns.f. A\u00e7\u00e3o de se estabelecer em um pa\u00eds estranho. (Ant\u00f4n.: emigra\u00e7\u00e3o.).\nNestas defini\u00e7\u00f5es, est\u00e1 presente a ideia do pertencimento, \"pa\u00eds diferente do seu\", \"pa\u00eds estrangeiro\". Este sujeito est\u00e1 deslocado, n\u00e3o pertence ao lugar onde se estabelece, produzindo, dessa forma, um efeito de exclus\u00e3o. A palavra \"entrar\", que tamb\u00e9m aparece nas defini\u00e7\u00f5es, implica um movimento vindo de \"fora\", o que refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o de n\u00e3o pertencimento deste sujeito. Do mesmo modo, pode-se interpretar que o imigrante \u00e9 aquele em busca de guarida, cuja perman\u00eancia n\u00e3o \u00e9 breve, conforme observamos pelo uso das ora\u00e7\u00f5es \"estabelecendo-se\", \"habita e possui resid\u00eancia fixa\".\nSayad (1998), soci\u00f3logo franc\u00eas que pesquisa sobre a quest\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a, traz \u00e0 tona a quest\u00e3o da ambiguidade presente no termo imigrante, que oscila entre um estado provis\u00f3rio que define o termo de direito e a situa\u00e7\u00e3o duradoura que caracteriza o fato. Sobre o car\u00e1ter provis\u00f3rio do imigrante, diz o autor (ibidem) ser este necess\u00e1rio ao pr\u00f3prio imigrante, que, sentindo-se numa sociedade hostil, precisa se convencer de sua condi\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria.\n15\tAULETE; VALENTE, [201-?].\n16\tHOUAISS, [201-].\nA tem\u00e1tica da imigra\u00e7\u00e3o esteve sempre associada a assuntos econ\u00f4micos. Nas sociedades industrializadas, representava a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a estada permitida ao imigrante est\u00e1 sujeita ao trabalho, a \u00fanica raz\u00e3o de ser que lhe \u00e9 atestada. Segundo Sayad (1998, p. 55), \"foi o trabalho que fez 'nascer' o imigrante, que o fez existir; \u00e9 ele, quando termina, que faz 'morrer' o imigrante, que decreta sua nega\u00e7\u00e3o ou que o empurra para o n\u00e3o-ser\", sendo assim um \"n\u00e3o-nacional\", exclu\u00eddo do campo pol\u00edtico e devendo permanecer como tal. Sua exist\u00eancia deve gerar mais vantagens econ\u00f4micas do que custos. Nesta vis\u00e3o, o imigrante est\u00e1 associado a uma \"m\u00e1quina\", no entanto, \u00e9 preciso lhe conceder um m\u00ednimo indispens\u00e1vel para sua sobreviv\u00eancia.\nAuxiliada pela vis\u00e3o etnocentrista, a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que subordina o imigrante coloca-o como inferior, como devedor, enquanto deveria ser credor, j\u00e1 que est\u00e1 sob a a\u00e7\u00e3o civilizadora de pa\u00edses desenvolvidos. Neste sentido, a imigra\u00e7\u00e3o foi considerada como um problema social sob influ\u00eancia de diversos fatores, tais como: o espa\u00e7o econ\u00f4mico, pol\u00edtico, cultural, lingu\u00edstico, religioso, dentro da concep\u00e7\u00e3o do nacional. Trata-se da rela\u00e7\u00e3o do imigrante com o emprego/desemprego, com a habita\u00e7\u00e3o, com o voto, com a velhice, entre outras, bem como a justificativa de ser um \"n\u00e3o-nacional\".\nPara Delgado (2003), o imigrante carrega um estigma negativo, \u00e9 um intruso, est\u00e1 associado \u00e0 pobreza, procede de um territ\u00f3rio menos moderno, considerado atrasado em termos civilizat\u00f3rios. O imigrante \u00e9 visto como perigoso, constitui um excedente do qual se deseja livrar, j\u00e1 que amea\u00e7a a integridade e seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os. Segundo o autor (ibidem), n\u00e3o se refere a algu\u00e9m proveniente de um pa\u00eds rico como imigrante.\nA sede pela moderniza\u00e7\u00e3o guiada pelo mercado, pela comercializa\u00e7\u00e3o dos modos de subsist\u00eancia dos sujeitos, progrediu e atingiu todos os cantos do planeta. A expans\u00e3o da forma de vida moderna a n\u00edvel mundial provocou, conforme Bauman (2005, p. 14), um movimento grande de \"seres-humanos destitu\u00eddos de formas e meios de sobreviv\u00eancia - at\u00e9 ent\u00e3o adequados, no sentido tanto biol\u00f3gico quanto social/cultural\". Como resultado, tem-se a problem\u00e1tica dos imigrantes e dos refugiados, que desempenham nas estrat\u00e9gias globais e na l\u00f3gica das lutas pelo poder um temor relacionado \u00e0 seguran\u00e7a. Segundo o autor (ibidem, p. 72), os imigrantes representados como um \"perigo para a seguran\u00e7a\" ofereciam um foco alternativo e conveniente para as apreens\u00f5es causadas pela instabilidade e vulnerabilidade das posi\u00e7\u00f5es sociais e, dessa forma, serviam como um escoadouro para descarregar a ansiedade e raiva resultantes dessas apreens\u00f5es.\nOs imigrantes s\u00e3o alvo f\u00e1cil e vis\u00edvel, al\u00e9m de im\u00f3veis. Assim, somado ao fato da \"inutilidade\" destes, eles lembram a vulnerabilidade que assombra os sujeitos, sua condi\u00e7\u00e3o\ndescart\u00e1vel, bem como sua rotina familiar ilusoriamente segura. Surge um alvo para representar o crime, precisa-se \"combater o crime\" - dito de outro modo, os imigrantes servem de pretexto para se refor\u00e7ar os muros, que deveriam desaparecer com a dita globaliza\u00e7\u00e3o, separando os que est\u00e3o \"dentro\" e os que est\u00e3o \"fora\". A associa\u00e7\u00e3o entre os imigrantes ou refugiados com o terrorismo, maculou, desonrou a ideia do \"asilo\", que, segundo Bauman (2005, p. 74), era quest\u00e3o de orgulho civil, esta \"foi reclassificada como uma horrorosa mistura de ingenuidade vexat\u00f3ria com irresponsabilidade criminosa\".\nSeguindo para o termo \u201cestrangeiro\u201d, encontramos nos dicion\u00e1rios as seguintes defini\u00e7\u00f5es. No dicion\u00e1rio Caldas Aulete online17:\nESTRANGEIRO (es.tran.gei.ro) 1. Que \u00e9 ou que vem de outro pa\u00eds (roupas estrangeiras)\n2.\tRef. a ou pr\u00f3prio de estrangeiro (4) (h\u00e1bitos estrangeiros)\n3.\tDiz-se de pa\u00eds que n\u00e3o \u00e9 o nosso (estados estrangeiros)\n4.\tIndiv\u00edduo de outro pa\u00eds\nNo dicion\u00e1rio HOUAISS, tamb\u00e9m online18, temos a seguinte defini\u00e7\u00e3o:\nESTRANGEIRO\nadj. e s.m. Que \u00e9 natural de outro pa\u00eds. Que n\u00e3o faz parte de uma fam\u00edlia, de um grupo. Ser estrangeiro em seu pa\u00eds, desconhecer suas leis, seus costumes, seus h\u00e1bitos.\nSobre a designa\u00e7\u00e3o estrangeiro, observamos, nestas defini\u00e7\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o dentro e fora, bem como a concep\u00e7\u00e3o do n\u00e3o pertencimento, j\u00e1 que este sujeito n\u00e3o conhece as leis, usos, costumes ou idioma deste espa\u00e7o. Espa\u00e7o que pode ser o do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. O estrangeiro pode ser, portanto, considerado inimigo, invasor, aquele que vem desestabilizar a ordem. Est\u00e1 presente o sentido do nacional como um grupo, uma fam\u00edlia que partilha tra\u00e7os comuns. Ao estrangeiro n\u00e3o est\u00e1 associado tempo de perman\u00eancia, podendo-se inferir que o estrangeiro est\u00e1 ligado ao movimento, ao ir e vir sem v\u00ednculo com o local; j\u00e1 o imigrante sup\u00f5e um tempo de perman\u00eancia, busca um espa\u00e7o para fixar resid\u00eancia, mesmo que tempor\u00e1ria.\nKoltai (2000), citando Garner (1983), retoma a evolu\u00e7\u00e3o da etimologia da palavra estrangeiro. Este termo deriva do latim extraneus, adjetivo que significa \"vindo de fora\". A partir do Imp\u00e9rio Romano, esta palavra, como substantivo, representa uma categoria pol\u00edtica. At\u00e9 o s\u00e9c. XIV, em franc\u00eas, \u201cestrangeiro\u201d aludia ao que era incompreens\u00edvel ou fora do comum. No s\u00e9c. XVI, em ingl\u00eas, a palavra strange se referia \u00e0 mulher ad\u00faltera e ao n\u00e3o\n17\tAULETE; VALENTE, [201-?].\n18\tHOUAISS, [201-].\nfamiliar, ou seja, que a fam\u00edlia n\u00e3o reconhece, e s\u00f3 no s\u00e9c. XVIII passa a tratar de algu\u00e9m vindo de outro pa\u00eds19.\nSimmel (2005 [1908]), soci\u00f3logo alem\u00e3o do s\u00e9culo passado, cujas ideias s\u00e3o ainda muito atuais, \u00e9 muito referido quando se trata da quest\u00e3o do estrangeiro. O autor considera que o ser estrangeiro se encontra mais perto do distante; segundo o autor (ibidem, p. 2), \"o estrangeiro \u00e9 sentido, ent\u00e3o, precisamente, como um estranho, isto \u00e9, como um outro n\u00e3o 'propriet\u00e1rio do solo'\". O estrangeiro \u00e9 m\u00f3vel, um sujeito que surge sem estar vinculado a nada nem a ningu\u00e9m. Para Simmel (ibidem, p. 6), na rela\u00e7\u00e3o com um estrangeiro, o que existe \u00e9 um \"n\u00e3o relacionamento\", ele \u00e9 considerado como algu\u00e9m de fora, com um n\u00e3o-membro, e, portanto, as rela\u00e7\u00f5es se d\u00e3o a partir de um certo distanciamento e de um \u00f3dio. \u00d3dio que, segundo Kristeva (1994 [1941], p.21), \"proporciona consist\u00eancia ao estrangeiro [...] o \u00f3dio o torna real, aut\u00eantico de alguma forma, s\u00f3lido ou, simplesmente vivo\". \u00c9 contra essa parede dolorosa que o estrangeiro procura se afirmar para si e para os outros. Trata-se de um lugar familiar e at\u00e9 mesmo seguro por ser um lugar onde \u00e9 visto, lembrado e, por vezes, temido. Atrav\u00e9s da express\u00e3o do \u00f3dio estabelece-se a comunica\u00e7\u00e3o com o estrangeiro, ao contr\u00e1rio da indiferen\u00e7a, que torna esses sujeitos invis\u00edveis.\nAo que parece, os sujeitos s\u00e3o fr\u00e1geis e agressivos, individualizados e coletivizados, solid\u00e1rios e ego\u00edstas, globais e locais. Ao inv\u00e9s da ilus\u00e3o de ser uma coisa ou outra, o \"ou ... ou\", soma-se, entra em jogo o \"e... e\".\nNa sociedade moderna o discurso que circula n\u00e3o cessa de falar da felicidade, do sucesso, que s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es daqueles que fazem parte desta sociedade. Estes se voltam para as promessas de ser feliz, essas promessas, bem como o culto ao sucesso, cegando-os, que fazendo-os enxergarem somente o que a fic\u00e7\u00e3o lhes oferece. No entanto, os sujeitos continuam com a d\u00favida \"quem sou eu?\", \"quem sou eu neste mundo globalizado?\".\nA ideia da globaliza\u00e7\u00e3o criou a ilus\u00e3o de podemos ir a qualquer lugar, e, frente \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da imagem do que seria o mundo desenvolvido e civilizado, os sujeitos almejam tornar-se parte destes espa\u00e7os. No entanto, dada a fragilidade dos sujeitos, estes constroem muros, separando quem est\u00e1 \"dentro\" e quem est\u00e1 \"fora\", mas n\u00e3o porque quem est\u00e1 fora \u00e9 mais forte e sim o contr\u00e1rio. O que \u00e9 feio, o que d\u00e1 medo, n\u00e3o deve ser visto. O medo da exclus\u00e3o, da sua fragilidade faz com que os sujeitos rejeitem, descartem o mais fraco. Este \u00e9 visto como a esc\u00f3ria da humanidade, \u00e9 o respons\u00e1vel por seus problemas, \u00e9 incapaz e deve desaparecer.\n19\tRetornaremos a no\u00e7\u00e3o do estranho em Freud ainda neste cap\u00edtulo.\nEssa vis\u00e3o impede que o sujeito se coloque no lugar do outro. \u00c9 um lugar que d\u00e1 medo e por isso deve ser mantida certa dist\u00e2ncia deste. Assim, o sujeito olha para o outro lado, afinal de contas, \"\u00e9 problema dele e n\u00e3o meu!\".\nOs discursos que mant\u00eam a coes\u00e3o de um grupo projetam no outro todas as suas ang\u00fastias e medos. Estes sujeitos s\u00e3o temidos e odiados n\u00e3o pela sua diferen\u00e7a, mas pela sua semelhan\u00e7a e por isso s\u00e3o demonizados. Condi\u00e7\u00e3o estranha esta dos sujeitos: eles se fortalecem num grupo, se submetem a este por medo da exclus\u00e3o, medo de ser demais, mas, uma vez fortalecidos, recusam-se a incluir o outro, sob o pretexto de sua inferioridade. Fazem-se ver e ser invejados para existir, mas para isso humilham e maltratam o outro. \u00c9 uma condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia: para sentir-se superior \u00e9 preciso que algu\u00e9m seja inferior.\nOuvem-se declara\u00e7\u00f5es de paz, justi\u00e7a e igualdade, enquanto a viol\u00eancia aumenta. Mas a ordem e a subordina\u00e7\u00e3o se mant\u00eam com a viol\u00eancia, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o existiriam tantos aparelhos repressores e ideol\u00f3gicos do estado e - porque n\u00e3o? - do mundo. A viol\u00eancia do sistema \u00e9 quase o \"crime perfeito\", esconde-se na linguagem e torna os sujeitos respons\u00e1veis por si mesmos, pelo que dizem, pelo que fazem e pela sua condi\u00e7\u00e3o. A viol\u00eancia mostrada e marginalizada, muitas vezes, \u00e9 atribu\u00edda aos grupos exclu\u00eddos, coagidos a se defender na tentativa de n\u00e3o virar refugo e querer existir.\nA categoria do estrangeiro ganha forma e significado s\u00f3cio-pol\u00edtico com a cria\u00e7\u00e3o do Estado Nacional, onde h\u00e1 necessidade de se produzir uma homogeneidade entre aqueles que est\u00e3o dentro, bem como de consolidar e reconhecer diferen\u00e7as entre quem est\u00e1 fora e facilitar, dessa forma, o controle e a constitui\u00e7\u00e3o das fronteiras de uma na\u00e7\u00e3o. Essa repulsa pelo estrangeiro surge, segundo Kristeva (1994 [1941]), com a crise das concep\u00e7\u00f5es religiosas e morais. Na esfera destas concep\u00e7\u00f5es, o estrangeiro \u00e9 um sujeito diferente, que pode ser comparado \u00e0 alian\u00e7a dos s\u00e1bios ou dos justos. O nacionalismo torna-se, assim, \"o sintoma, primeiramente rom\u00e2ntico, em seguida totalit\u00e1rio dos s\u00e9culos XIX e XX\". (KRISTEVA, 1994 [1941], p. 10).\nComo j\u00e1 trouxemos em cap\u00edtulo anterior, um grupo forma-se em torno da ren\u00fancia ao gozo, do recalque de um significante. Dessa forma, a condi\u00e7\u00e3o estrangeira, como diz Goldenberg (1998, p. 79), \"consiste em permanecer na coletividade sem recalcar o mesmo significante\", o estrangeiro representa o retorno do recalcado. Isso posto, o que incomoda com rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro \u00e9 seu modo de gozar, reconhecer que todo gozo n\u00e3o lhe pertence. O estrangeiro traz um rosto outro que marca um limite que foi transposto e que confronta os membros do novo pa\u00eds com a possibilidade de ser outro, at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido. Desse encontro, evidencia-se a condi\u00e7\u00e3o do estrangeiro que faz parte de todos, traz-se \u00e0 tona\nquest\u00f5es e diferen\u00e7as angustiantes. Vale, aqui, trazer o termo \"extimidade\" forjado por Lacan. O termo designa o ponto marcado pelo surgimento da ang\u00fastia quando o sujeito do desejo toca naquilo que h\u00e1 de mais \u00edntimo e profundo. Aquilo que \u00e9 estrangeiro ao sujeito e ao mesmo tempo habita no seu \u00edntimo. \u00c9 o horror ao mais \u00edntimo, que, tomado como objeto externo ao eu, constitui-se como objeto de \u00f3dio e de segrega\u00e7\u00e3o.\nContudo, com Freud, avistamos o estrangeiro que vive em nossa casa desde sempre. O estranho que \u00e9 igualmente familiar, o exterior que \u00e9 interior, aquilo que nos causa ang\u00fastia e horror por viver conosco, t\u00e3o escondido que se perde e que com o estrangeiro retorna. Freud (1996 [1919]), em sua obra \u201cO Estranho\u201d, aborda a coincid\u00eancia entre o familiar e o n\u00e3o familiar, refere-se \u00e0 ideia de casa e tamb\u00e9m de desalojamento; \u00e0 estranheza que irrompe no encontro com aquilo que era para ficar oculto, mas veio \u00e0 luz. Este estranho que nos habita e causa espanto por ter sido exclu\u00eddo compreende a liga\u00e7\u00e3o entre os registros simb\u00f3lico e real, os quais, num instante, se exteriorizam no imagin\u00e1rio. Esse imposs\u00edvel de se dizer, captado pelo simb\u00f3lico e apresentado no imagin\u00e1rio, \u00e9 insuport\u00e1vel; as palavras, imagens e sentidos se perdem, mas, mesmo assim, o sujeito \u00e9 obrigado a organizar essa experi\u00eancia em um cen\u00e1rio, parte da realidade.\nAlberto Camus (1999 [1942]), em seu livro \u201cO Estrangeiro\u201d, traz a figura do estrangeiro como personagem principal; este, de nome Mersault, um argelino que leva uma vida de indiferen\u00e7a, em que toda rejei\u00e7\u00e3o e insultos lhe s\u00e3o indiferentes. Causa estranheza o modo como encara a vida, enterra sua velha m\u00e3e e n\u00e3o chora, n\u00e3o aparenta nenhuma afei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se importa com ningu\u00e9m, n\u00e3o acredita em Deus, assassina um \u00e1rabe na praia e justifica o homic\u00eddio dizendo que o sol estava muito quente. Ele n\u00e3o compartilha da opini\u00e3o da sociedade, vive \u00e0 sua margem.\nA condi\u00e7\u00e3o de errante de Mersault, de viver \u00e0 margem, sua indiferen\u00e7a, a falta de sentido do mundo o tornam diferente, ele n\u00e3o faz parte daquele espa\u00e7o e, por isso, ele \u00e9 temido, considerado perigoso, n\u00e3o se sabe do que ele \u00e9 capaz e dele \u00e9 preciso se livrar. \u00c9 nesta descri\u00e7\u00e3o do absurdo que encontramos a figura do estrangeiro, daquele que n\u00e3o pertence, que n\u00e3o conhece e n\u00e3o respeita as regras e leis e, por isso, encontra-se livre de restri\u00e7\u00f5es. Essa liberdade, bem como sua diferen\u00e7a, \u00e9 que incomodam.\nApesar da indiferen\u00e7a de Mersault a tudo que o rodeava, quando se depara com a possibilidade da exist\u00eancia, quando ele \u00e9 visto, percebe a indiferen\u00e7a que o angustiava, que o tornava invis\u00edvel. Ele deseja ser reconhecido, mesmo que seja atrav\u00e9s da demonstra\u00e7\u00e3o de \u00f3dio no dia da sua execu\u00e7\u00e3o, \u00f3dio que lhe d\u00e1 consist\u00eancia, visibilidade - isso provaria sua\nexist\u00eancia, conforme podemos interpretar a partir do segmento do texto de Camus, transcrito abaixo:\nNeste momento, e no limite da noite, soaram sirenes. Anunciavam partidas para um mundo que me era para sempre indiferente. [...] Tamb\u00e9m eu me sinto pronto a reviver tudo. Como se esta grande c\u00f3lera me tivesse purificado do mal, esvaziado de esperan\u00e7a, diante desta noite carregada de sinais e de estrelas, eu me abria pela primeira vez \u00e0 terna indiferen\u00e7a do mundo. Por senti-lo t\u00e3o parecido comigo, t\u00e3o fraternal, enfim, senti que fora feliz e que ainda o era. Para que tudo se consumasse, para que me sentisse menos s\u00f3, faltava-me desejar que houvesse muitos espectadores no dia da minha execu\u00e7\u00e3o e que me recebessem com gritos de \u00f3dio. (CAMUS, 1999 [1942], p. 121-122).\nPor fim, os significados para o termo expatriado encontrado nos dicion\u00e1rios s\u00e3o: Dicion\u00e1rio Caldas Aulete online20:\nEXPATRIADO (ex.pa.tri:a.do)1. Pessoa que foi expatriada ou se expatriou, que vive, voluntariamente ou n\u00e3o, fora de seu pa\u00eds.\n2. Que se expatriou; que passou por processo de expatria\u00e7\u00e3o. [F.: Part. de expatriar. Sin. ger.: exilado. Ideia de:pater-.]\nEXPATRIA\u00c7\u00c3O (ex.pa.tri:a.\u00e7\u00e3o)\n1.\tA\u00e7\u00e3o ou resultado de expatriar(-se); DESTERRO; EX\u00cdLIO; EXPATRIAMENTO\n2.\tEmigra\u00e7\u00e3o.\nDicion\u00e1rio Houaiss online21:\nEXPATRIADO\ns.m. Indiv\u00edduo que foi alvo de expatria\u00e7\u00e3o; quem se expatriou; pessoa que foi obrigada ou n\u00e3o a viver fora de seu pa\u00eds. adj. Que foi alvo de expatria\u00e7\u00e3o; que se conseguiu expatriar. (Etm. Part. de expatriar)\nEXPATRIA\u00c7\u00c3O\ns.f. A\u00e7\u00e3o ou efeito de expatriar ou expatriar-se; que ou quem est\u00e1 em ex\u00edlio.\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, o termo expatriado denomina aquele que sai do seu pa\u00eds, ou seja, aquele que vive fora de sua p\u00e1tria por vontade pr\u00f3pria ou por imposi\u00e7\u00e3o. No entanto, esta palavra tamb\u00e9m \u00e9 utilizada no mundo corporativo, que, com o crescimento econ\u00f4mico, procurou ampliar suas unidades de neg\u00f3cios e, para isso, desloca seus funcion\u00e1rios para viver e trabalhar em outros pa\u00edses. Segundo a revista Profissional e\n20\tAULETE; VALENTE, [201-?].\n21\tHOUAISS, [201-].\nNeg\u00f3cios de outubro de 201322, uma pesquisa global da consultoria Mercer revelou que 70% das companhias esperam investir em expatria\u00e7\u00f5es de curto prazo e 55% em longo prazo. \u00c9 de compet\u00eancia da empresa cuidar dos detalhes da expatria\u00e7\u00e3o do funcion\u00e1rio, bem como de sua adapta\u00e7\u00e3o e de sua fam\u00edlia.\nPodemos dizer que a palavra expatriado, ao ser incorporada no mundo dos neg\u00f3cios sofre um deslizamento de sentido, passando de um sentido negativo, que compreende aquele que \u00e9 expulso do seu pa\u00eds, para um sentido positivo, aquele que vai para outro pa\u00eds a trabalho, com toda assessoria de uma empresa. H\u00e1, dessa forma, um apagamento da historicidade e do pol\u00edtico que este termo encerra, passando a refletir um cunho elitista e etnoc\u00eantrico, j\u00e1 que, na pr\u00e1tica, se refere exclusivamente a pessoas brancas ocidentais que v\u00e3o trabalhar em outros pa\u00edses, conforme mostra um artigo do The Guardian (2015)23. No artigo, encontramos que\nDefined that way, you should expect that any person going to work outside of his or her country for a period of time would be an expat, regardless of his skin colour or country. But that is not the case in reality; expat is a term reserved exclusively for western white people going to work abroad. Africans are immigrants. Arabs are immigrants. Asians are immigrants. However, Europeans are expats because they can't be at the same level as other ethnicities. They are superior. Immigrants is a term set aside for \u2018inferior races' [...] Here are the main conclusions: \u201cSome arrivals are described as expats; others as immigrants; and some simply as migrants. It depends on social class, country of origin and economic status\".24\nTem-se, assim, o significado das palavras dado pela ideologia que nos constitui como sujeitos. Esses sentidos apontados pela ideologia dominante deixam vis\u00edveis as rela\u00e7\u00f5es de poder entre pa\u00edses ricos e pobres, essa ideologia tem sua origem a partir do etnocentrismo25, que ainda n\u00e3o foi superado.\nVejamos alguns sentidos para estes termos nos recortes abaixo, selecionados do nosso arquivo.\nSD 33 - Eu acho que... como eu te falei, eu sou ainda muito diferente, e eu me sinto assim, acho que todo mundo se sente assim. Tudo... tudo, todo\n22\tPROFISSIONAL E NEG\u00d3CIOS, 23 out. 2013.\n23\tKOUTONIN, mar. 2015.\n24\tDefinido deste modo, voc\u00ea deve esperar que qualquer pessoa indo trabalhar fora do seu pa\u00eds por um per\u00edodo de tempo seria um expatriado, independentemente de sua cor da pele ou pa\u00eds. Mas este n\u00e3o \u00e9 o caso na realidade; expatriado \u00e9 um termo reservado exclusivamente para pessoas brancas ocidentais que v\u00e3o trabalhar no exterior. Africanos s\u00e3o imigrantes. \u00c1rabes s\u00e3o imigrantes. Asi\u00e1ticos s\u00e3o imigrantes. No entanto, europeus s\u00e3o expatriados porque eles n\u00e3o podem estar no mesmo n\u00edvel de outras etnias. Eles s\u00e3o superiores. Imigrante \u00e9 um termo reservado para 'ra\u00e7as inferiores' [...] Aqui est\u00e3o as principais conclus\u00f5es: \"Alguns estrangeiros s\u00e3o descritos como expatriados; outros como imigrantes, e alguns simplesmente como migrantes. Depende de sua classe social, pa\u00eds de origem e status econ\u00f4mico\".\n25\tConforme referido no Cap\u00edtulo 2, o etnocentrismo trata da tend\u00eancia do sujeito a considerar o seu modo de vida o mais \"correto\", mais natural pelo fato de ver o mundo atrav\u00e9s de sua cultura.\nimigrante se sente assim, um pouco diferente assim, um pouco E.T, n\u00e9, no meio de todo mundo normal. (Carol - EUA).\nSD 34 - Pois \u00e9, ent\u00e3o... \u00e9, eu t\u00f4 come\u00e7ando a entender um pouquinho disso, e eu me sinto uma imigrante, sim. \u00c9... aquilo que se diz que a Noruega recebe... fica muito feliz em receber estrangeiros, eu tenho um pouco de d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o a isso, porque o jeito que eles me tratam, assim, porque assim, eu falo em ingl\u00eas com eles aqui. O meu ingl\u00eas \u00e9... eu me viro no ingl\u00eas, e eles falam em noruegu\u00eas com voc\u00ea. Depois que voc\u00ea pede por favor para eles falarem em ingl\u00eas com voc\u00ea, da\u00ed eles falam, mas eles n\u00e3o d\u00e3o muita trela, entendeu? (Laura - Noruega).\nSD 35 - uma das dificuldades no come\u00e7o \u00e9 na hora de conseguir alugar apartamento... conseguir fazer conta num banco... at\u00e9 porque tu sendo estrangeiro... eles sempre n\u00e3o tem as mesmas facilidades que d\u00e3o pro pessoal que mora aqui... (Lucas - Espanha).\nSD 36 - \u00c9 s\u00f3 pra quem vem na condi\u00e7\u00e3o de expatriado, como meu esposo, que a\u00ed \u00e9 acordado que s\u00f3 ingl\u00eas basta. Isso acontece com quase todo estrangeiro que t\u00e1 aqui, j\u00e1 \u00e9 acordado que s\u00f3 o ingl\u00eas basta. Do contr\u00e1rio, como eu vim acompanhando, se eu for procurar um emprego aqui, eu t\u00f4 concorrendo com um local e falar a l\u00edngua \u00e9 bem dif\u00edcil. (Maria - Taiwan). SD 37 - no condom\u00ednio onde a gente morou tem muito estrangeiro e eles n\u00e3o dominavam a l\u00edngua inglesa ainda, ent\u00e3o os primeiros amigos dos meus filhos foram os angolanos que moravam no condom\u00ednio [...]. Em Londres voc\u00ea \u00e9 imigrante n\u00e9, ent\u00e3o o fato de voc\u00ea n\u00e3o falar o ingl\u00eas e assim, eu falava ingl\u00eas, mas o meu ingl\u00eas com sotaque americano, j\u00e1 te torna um imigrante certo? (Carla - M\u00e9xico).\nSD 38 - \u00c9, eu tenho uma particularidade, ahm, porque eu... bom, a\u00ed \u00e9 realmente muito particular, mas, ahm, eu brinco que eu nasci expatriado, n\u00e9? Eu nasci no Brasil e cresci a minha inf\u00e2ncia nos Estados Unidos, depois voltei pro Brasil, e a\u00ed a minha adolesc\u00eancia e a minha forma\u00e7\u00e3o mesmo foi... foi no Brasil. Ahm, e sou filho de m\u00e3e imigrante, minha m\u00e3e \u00e9 espanhola e imigrou pro Brasil. Ent\u00e3o em termos de afinidade com o Brasil, pessoal, eu n\u00e3o tenho tanto. Pra mim o Brasil \u00e9 simplesmente mais um pa\u00eds, mas do ponto de vista cultural, pol\u00edtico, ahm, o ambiente social e tudo mais, o Brasil n\u00e3o me agrada. (Paulo - Inglaterra).\nNa SD 33, Carol sente-se imigrante, este entendido como algu\u00e9m diferente, um extraterrestre, algu\u00e9m que n\u00e3o \u00e9 considerado normal. Ela se coloca, portanto, em posi\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o. Como j\u00e1 relatamos em outros momentos, o brasileiro sofre de uma baixa autoestima frente ao resto do mundo, devido \u00e0 sua hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria e \u00e0 ideia de que os problemas que assolam o Brasil est\u00e3o incrustados na sua cultura. Desse fato resulta a tend\u00eancia a identificar-se com o que \u00e9 proveniente do exterior. O que \u00e9 externo acaba servindo como refer\u00eancia daquilo que \u00e9 civilizado para ditar o conceito de desenvolvimento. Dito isso, Carol, n\u00e3o se sentindo parte deste lugar, considera-se \"anormal\"; no entanto, busca adequar-se a este espa\u00e7o, o que se pode constatar pelo uso do adv\u00e9rbio \"ainda\" em \"sou ainda muito diferente\". Essa quest\u00e3o da diferen\u00e7a perturba quando o que Carol deseja \u00e9 ser igual, anseia por uma identidade que a torne parte do lugar e que\nofere\u00e7a seguran\u00e7a. Mesmo que uma seguran\u00e7a oca, que centra suas possibilidades de ser outro aos sabores e \u00e0s circunst\u00e2ncias impostas pelo outro.\nLaura tamb\u00e9m remete a figura do imigrante ao diferente na SD 37. Ela \u00e9 lembrada disso a todo momento por meio da hostilidade dos Noruegueses. Hostilidade que se manifesta na l\u00edngua, dado o fato de os Noruegueses se recusarem a falar o ingl\u00eas com Laura, colocando-se numa posi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o, mantendo-a em sua posi\u00e7\u00e3o de imigrante, impedindo-a de participar da sociedade, j\u00e1 que a l\u00edngua partilhada \u00e9 um elemento de domina\u00e7\u00e3o, servindo a interesses precisos, e, dessa forma, estabelecendo um distanciamento. Quando se refere \u00e0 felicidade dos Noruegueses em receber pessoas de outros lugares, usa a palavra estrangeiro, no entanto, dada a forma como \u00e9 tratada, se sente imigrante, fato do qual \u00e9 sempre lembrada por n\u00e3o falar o idioma do lugar. Conforme Gagnebin (2010, p. 42), o estrangeiro \"que vive conosco dessubstancializa a proximidade do pr\u00f3ximo e o distanciamento do distante, amea\u00e7ando a identidade local\". O brasileiro estando a dist\u00e2ncia, em seu espa\u00e7o de origem, desperta curiosidade, interesse pelo seu car\u00e1ter ex\u00f3tico, no entanto, em proximidade, traz o risco da amea\u00e7a, da \"contamina\u00e7\u00e3o\" daqueles considerados civilizados.\nLucas nomeia-se estrangeiro na SD 35, aquele que vem de outro lugar e \u00e9, portanto, diferente. Diferen\u00e7a que \u00e9 revelada por meio das dificuldades impostas a ele quando realizando as mesmas atividades di\u00e1rias de um espanhol, atividades necess\u00e1rias para poder viver no local. Sua perman\u00eancia n\u00e3o \u00e9 desejada neste espa\u00e7o enquanto estrangeiro. Os la\u00e7os sociais estabelecidos pela cria\u00e7\u00e3o do Estado-na\u00e7\u00e3o estabelecem exig\u00eancias de prote\u00e7\u00e3o e o retorno ao familiar que foi amea\u00e7ado com a ideia da globaliza\u00e7\u00e3o, dessa forma, as barreiras precisam estar firmes para manter \u00e0 dist\u00e2ncia os \u201coutsiders\u201d, aqueles que fazem aparecer a mis\u00e9ria do que antes era confinado \u00e0 dimens\u00e3o local, e que agora compartilham a sorte com milh\u00f5es de migrantes e refugiados, conforme diz Bauman (2005). Assim, as barreiras surgem atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o de dificuldades, obst\u00e1culos, proibi\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro. Estes s\u00e3o exclu\u00eddos por n\u00e3o serem suficientemente diferentes, podendo, portanto, desaparecer na multid\u00e3o, \u00e9 preciso, ent\u00e3o, torn\u00e1-los espetacularmente diferentes.\nNa SD seguinte, Maria refere-se ao seu esposo como expatriado pelo fato de ter ido trabalhar em Taiwan por meio da empresa onde trabalhava. O estrangeiro que chega na condi\u00e7\u00e3o de expatriado ocupa uma posi\u00e7\u00e3o diferente, n\u00e3o se trata somente de um estrangeiro, bem como n\u00e3o \u00e9 um imigrante, ainda que sua mudan\u00e7a esteja relacionada ao trabalho. Embora o temo de origem latina qualifique algu\u00e9m sem p\u00e1tria, esta designa\u00e7\u00e3o, usada no mundo dos neg\u00f3cios, implica um v\u00ednculo com o pa\u00eds de origem devido \u00e0 liga\u00e7\u00e3o com a empresa que proporcionou sua mudan\u00e7a. A condi\u00e7\u00e3o de expatriado \u00e9 vista como uma oportunidade por\nestes sujeitos, que deixam o Brasil para viver uma experi\u00eancia no exterior sob a tutela de uma empresa, que \u00e9 respons\u00e1vel por sua moradia, transporte, adapta\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, entre outros, o que torna sua perman\u00eancia mais f\u00e1cil e aceit\u00e1vel. H\u00e1 como j\u00e1 nos referimos um esvaziamento de sentido no tocante \u00e0 esta palavra, deixando de lado tudo o que ela representou, por exemplo, na \u00e9poca da ditadura, quando sujeitos eram expulsos do Brasil, n\u00e3o podendo a este retornar, eram expatriados.\nO expatriado, como um executivo de neg\u00f3cios, n\u00e3o se v\u00ea como um invasor, muito menos, como um sem p\u00e1tria, mas como algu\u00e9m que vai ocupar um lugar privilegiado. Dessa forma, o expatriado n\u00e3o precisa falar a l\u00edngua local, ele j\u00e1 tem um lugar garantido, n\u00e3o precisa conquist\u00e1-lo. A diferen\u00e7a entre o expatriado e o imigrante est\u00e1 na carga ideol\u00f3gica que estes termos carregam. As condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que falam do imigrante s\u00e3o diferentes daquelas que d\u00e3o origem ao expatriado.\nO sentido positivo atribu\u00eddo \u00e0 palavra expatriado tamb\u00e9m pode ser observado na SD 38, quando Paulo se diz expatriado, um sem p\u00e1tria, desde que nasceu. Ele nega sua origem brasileira, mesmo tendo passado a maior parte da sua vida no Brasil, ao mesmo tempo em que valoriza sua viv\u00eancia nos EUA, bem como o fato de sua m\u00e3e ser espanhola, imigrada no Brasil. No caso de sua m\u00e3e, Paulo d\u00e1 um valor positivo \u00e0 palavra imigrante, j\u00e1 que se trata de um pa\u00eds europeu. Assim, Paulo identifica-se com sua m\u00e3e, colocando-se tamb\u00e9m em posi\u00e7\u00e3o de estrangeiro no Brasil, que ele diz considerar apenas um pa\u00eds, n\u00e3o mostra nenhuma afei\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a este, o que, normalmente, se espera de um cidad\u00e3o. Paulo exclui-se tamb\u00e9m dos problemas existentes no Brasil, coloca-se numa posi\u00e7\u00e3o de observador por n\u00e3o se considerar parte desta cultura. Entretanto, mesmo desejoso por ocupar um lugar no espa\u00e7o do outro, o seu outro brasileiro tamb\u00e9m o constitui, est\u00e1 presente no seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o.\nNa SD 37, observa-se o valor atribu\u00eddo \u00e0 l\u00edngua. Em ambos os lugares em que Carla morou, a l\u00edngua da domina\u00e7\u00e3o \u00e9 o ingl\u00eas. Enquanto na Angola, a l\u00edngua dos estrangeiros \u00e9 o ingl\u00eas, lugar de prest\u00edgio frente aos locais. O fato de seus filhos falarem portugu\u00eas possibilitava somente a intera\u00e7\u00e3o com os Angolanos, o que gera a poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o de que o objetivo \u00e9 falar ingl\u00eas para fazer parte do grupo dos estrangeiros, j\u00e1 que a l\u00edngua local n\u00e3o d\u00e1 acesso aos mesmos privil\u00e9gios. No entanto, falar a l\u00edngua inglesa na Inglaterra n\u00e3o tem a mesma notoriedade. Sendo esta a l\u00edngua falada neste espa\u00e7o, n\u00e3o \u00e9 dado a quem chega o direito de consider\u00e1-la sua, \u00e9 preciso manter um distanciamento e estabelecer diferen\u00e7as, \u00e9 preciso refor\u00e7ar o car\u00e1ter do imigrante.\nObserva-se, nestes recortes, que a exclus\u00e3o e a diferen\u00e7a s\u00e3o marcantes quando se trata da presen\u00e7a de brasileiros em pa\u00edses desenvolvidos. Nega-se, assim, a participa\u00e7\u00e3o destes sujeitos neste espa\u00e7o pol\u00edtico-ideol\u00f3gico. Neste jogo, \u00e0quele com maior poder \u00e9 atribu\u00edda a autoridade de dizer a verdade sobre o povo, no caso, os brasileiros, os quais se reconhecem nesse olhar. Em vista disso, desvalorizam seu pa\u00eds, conformam-se com os problemas deste, bem como, devido ao seu sentimento de inferioridade, buscam, desejam o reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o do outro \"civilizado\", que est\u00e1 constantemente estabelecendo fronteiras. Estas, como j\u00e1 dissemos em outros momentos, produzem a diferen\u00e7a que carrega marcas da presen\u00e7a do poder. Segundo Foucault (2012, p. 92), \"o indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 o dado sobre o qual se exerce e se abate o poder. O indiv\u00edduo, com suas caracter\u00edsticas, sua identidade, fixado a si mesmo, \u00e9 o produto de uma rela\u00e7\u00e3o de poder\". Dessa forma, as fronteiras que representam o poder de incluir/excluir quem vem de outro lugar n\u00e3o diz respeito somente \u00e0 geografia, mas tamb\u00e9m \u00e0 hist\u00f3ria e aos discursos produzidos que determinam quem \u00e9 o \"n\u00f3s\" e quem s\u00e3o \"eles\". H\u00e1 um forte distanciamento entre o dito \"n\u00f3s\" e o \"eles\". Pronomes que, como afirma Silva (2009), n\u00e3o s\u00e3o simples distin\u00e7\u00f5es gramaticais, mas indicadores de posi\u00e7\u00f5es.\n4.2\tA FIC\u00c7\u00c3O DO \"N\u00d3S\"\nQuem s\u00e3o os \"n\u00f3s\"? Quem s\u00e3o os \"eles\"? Pode-se pensar nestes termos a partir da exclus\u00e3o. O \"n\u00f3s\" corresponde ao padr\u00e3o, \u00e0queles que pertencem ao grupo, reconhecem seus semelhantes, bem como sua superioridade, que \u00e9 projetada sobre \"eles\". \"Eles\" s\u00e3o considerados inferiores, os \"n\u00e3o-nacionais\", aqueles que est\u00e3o fora do padr\u00e3o determinado. O \"n\u00f3s\" det\u00e9m o poder do qual o \"eles\" \u00e9 exclu\u00eddo, pois representam uma amea\u00e7a. Contra esta amea\u00e7a cabe qualquer medida: desde o tratamento desumano at\u00e9 a morte. \"Eles\" s\u00e3o considerados \"coisas\", negam-lhes o di\u00e1logo. Bauman (2013, p. 78) diz que \"indiv\u00edduos e grupos ou categorias de pessoas t\u00eam negada sua subjetividade humana e s\u00e3o reclassificados pura e simplesmente como objetos\". O autor diz tamb\u00e9m que estes indiv\u00edduos\ntornam-se entidades cuja \u00fanica relev\u00e2ncia (o \u00fanico aspecto levado em considera\u00e7\u00e3o quando se planeja o tratamento que ir\u00e3o receber) para os respons\u00e1veis pelas \"medidas de seguran\u00e7a\" em favor daqueles cuja pr\u00f3pria seguran\u00e7a \u00e9 considerada ou declarada amea\u00e7a \u00e9 a amea\u00e7a que eles j\u00e1 constituem, podem constituir ou ser acusado (com plausibilidade) de construir. A nega\u00e7\u00e3o da subjetividade desqualifica os alvos selecionados como parceiros potenciais ao di\u00e1logo; qualquer coisa que possam dizer, assim como o que teriam dito se lhe dessem voz, \u00e9 a priori declarado imaterial, se \u00e9 que se chega a ouvi-los. (BAUMAN, 2013, p. 78).\nO \"eles\" inferiorizado \u00e9 colocado em um lugar distante e oculto, desconhecido pelo \"n\u00f3s\". O \"eles\" \u00e9 necess\u00e1rio para a exist\u00eancia do \"n\u00f3s\", no entanto o encontro entre \"n\u00f3s\" e \"eles\" \u00e9 indesejado, j\u00e1 que obriga o primeiro a entender que o outro existe e n\u00e3o como objeto de sua satisfa\u00e7\u00e3o, mas como sujeitos de desejos. \"Eles\" faz com que o \"n\u00f3s\" olhe para o lado, para o lado \"feio\" da vida, e quer torn\u00e1-lo culpado por esta desgra\u00e7a, quer deix\u00e1-lo envergonhado de seu sucesso. O \"eles\" faz lembrar, na sua animalidade, de suas necessidades b\u00e1sicas, faz surgir o n\u00e3o-dito, o inomin\u00e1vel e ataca o la\u00e7o-social como est\u00e1 constitu\u00eddo, p\u00f5e por terra as ilus\u00f5es que funcionavam muito bem at\u00e9 ent\u00e3o, \"sempre h\u00e1 um n\u00famero demasiado deles. \u2018Eles\u2019 s\u00e3o os sujeitos dos quais deveria haver menos - ou melhor ainda, nenhum\". (BAUMAN, 2005). Rejeitando-se o \"eles\", ou seja, o estrangeiro, o \"n\u00f3s\" assegura-se de n\u00e3o ser contaminado, recusa-se a questionar suas certezas.\nEntretanto, o \"n\u00f3s\" \u00e9 problem\u00e1tico, \u00e9 imposs\u00edvel identific\u00e1-lo, um sujeito pode pertencer ao \"n\u00f3s\" em um momento e em outro ser exclu\u00eddo. Mesmo quando se referindo diretamente \u00e0 estrutura da l\u00edngua, n\u00e3o identificamos o \"n\u00f3s\". Em Benveniste (2006 [1976]), o \"n\u00f3s\" n\u00e3o \u00e9 visto como uma multiplica\u00e7\u00e3o do \"eu\", n\u00e3o se trata de um plural, mas da jun\u00e7\u00e3o de um \"eu\" a um \"n\u00e3o-eu\", amplificado e difuso. O autor (ibidem, p. 256) diz que\na unicidade e a subjetividade inerentes contradizem a possibilidade de uma pluraliza\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o pode haver v\u00e1rios \"eu\" concebidos pelo pr\u00f3prio \"eu\" que fala, \u00e9 porque \"n\u00f3s\" n\u00e3o \u00e9 uma multiplica\u00e7\u00e3o de objetos id\u00eanticos mas uma jun\u00e7\u00e3o entre o \"eu\" e o \"n\u00e3o-eu\" [...] Essa jun\u00e7\u00e3o forma uma totalidade nova e de um tipo totalmente particular, os componentes n\u00e3o se equivalem: em \"n\u00f3s\" \u00e9 sempre \"eu\" que predomina, uma vez que s\u00f3 h\u00e1 a partir de \"eu\" e esse \"eu\" sujeita o elemento \"n\u00e3o-eu\" pela sua qualidade transcendente. A presen\u00e7a do \"eu\" \u00e9 constitutiva de ''n\u00f3s\".\nNeste entendimento, no \"n\u00f3s\" o \"eu\" est\u00e1 sempre incluso e, somado a este, est\u00e3o outros enunciadores. Essa possibilidade de associar o enunciador a variados referentes sem a obriga\u00e7\u00e3o de especific\u00e1-los linguisticamente d\u00e1 ao \"n\u00f3s\" uma amplitude referencial muito grande, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de \"n\u00f3s\". Em seu estudo sobre os discursos presidenciais, Indursky (2013, p. 82) aponta o \"n\u00f3s\" como uma \"n\u00e3o pessoa discursiva\" pelo fato de designar um conjunto lexical n\u00e3o nomeado. A autora (ibidem, p. 83) diz que \"a interlocu\u00e7\u00e3o discursiva, a n\u00e3o pessoa discursiva corresponde ao referente lexicalmente n\u00e3o especificado ao qual eu se associa para constituir n\u00f3s\". Dada a forma de apresentar referentes t\u00e3o diversos, ocorre a instaura\u00e7\u00e3o da indetermina\u00e7\u00e3o e da ambiguidade do dizer, possibilitando diferentes efeitos de sentido. Seguem alguns recortes, nos quais podemos observar os efeitos de sentido produzidos pelo \"n\u00f3s\".\nSD 39 - A \u00fanica coisa que a gente fica decepcionada, n\u00e3o sei agora morando no M\u00e9xico, \u00e9 quando a gente volta pro Brasil e a gente anda no tr\u00e2nsito e v\u00ea que o cara n\u00e3o \u00e9 educado no tr\u00e2nsito, v\u00ea uma mulher jogando lixo no ch\u00e3o, meu filho j\u00e1 diz, olha m\u00e3e, a mo\u00e7a jogou lixo no ch\u00e3o... m\u00e3e olha, ela passou e viu voc\u00ea falando com o mo\u00e7o e nem pediu licen\u00e7a, s\u00e3o essas coisas que a gente nota, mas que \u00e9 nosso, \u00e9 cultural entendeu, e a viol\u00eancia n\u00e9. (L\u00facia -M\u00e9xico).\nSD 40 - O que eu achei \u00e9 que n\u00f3s estamos atrasados d\u00e9cadas, ao menos s\u00e3o d\u00e9cadas (muitas batidas grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o se escuta nada). Da pr\u00f3pria universidade, da infraestrutura, do que ela oferece... o transporte foi logo que eu cheguei que eu tive aquele choque... (Marcos - Portugal).\nSD 41 - eles ficam muito mais desconfiados porque a Espanha \u00e9 um pa\u00eds muito mais correto que o nosso... o povo daqui \u00e9 muito mais correto... claro tem de tudo... mas \u00e9 um povo muito mais correto... o brasileiro t\u00e1 acostumado com o jeitinho brasileiro e acho que por isso a gente tem tanta corrup\u00e7\u00e3o... (Lucas - Espanha).\nNa SD 39, L\u00facia ao estranhar algumas atitudes dos brasileiros se coloca numa posi\u00e7\u00e3o externa ao grupo, ao mesmo tempo em que entende essas caracter\u00edsticas como parte da cultura do brasileiro. Ao usar o pronome \"nosso\", L\u00facia se ampara na coletividade (eu + eles) para tratar dessas pr\u00e1ticas como parte da cultura. No entanto, ela se exclui desse \"n\u00f3s\" ao n\u00e3o se reconhecer nessas pr\u00e1ticas, criando, dessa forma, um efeito de indetermina\u00e7\u00e3o; L\u00facia identifica-se com o outro espa\u00e7o no qual se insere. Na sequ\u00eancia seguinte, SD 40, o \"n\u00f3s\" refere-se aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, ao governo que n\u00e3o proporciona o desenvolvimento do pa\u00eds nos moldes daqueles considerados civilizados e modernos. Na SD 41, Lucas usa o pronome \"nosso\" para se referir ao Brasil, no entanto, produz um distanciamento, \"o povo daqui\", isto \u00e9, \"pr\u00f3ximo de mim\", \"com os quais eu convivo\", em oposi\u00e7\u00e3o ao povo de \"l\u00e1\". Dito de outro modo, ele estando entre o povo espanhol, se comporta como um deles. O efeito de sentido de distanciamento em rela\u00e7\u00e3o aos brasileiros pode ser observado ao dizer \"o brasileiro\", ou seja, o uso da terceira pessoa.\nNos termos postos por Indursky (2013), quando ocorre o uso da terceira pessoa no lugar do \"eu\", temos o que ela denominou de a quarta pessoa discursiva, que versa sobre o efeito-sujeito, simulando o apagamento, a aus\u00eancia deste na materialidade lingu\u00edstica. A autora (ibidem, p. 96) diz que \"a substitui\u00e7\u00e3o de eu ou n\u00f3s por ele ou se simula o n\u00e3o preenchimento da forma-sujeito, sendo esta mais uma das formas com que o sujeito do discurso relaciona-se com a forma-sujeito que o constitui em sujeito de seu discurso\". Simulase a desvincula\u00e7\u00e3o do sujeito. A forma-sujeito aparentemente n\u00e3o preenchida \u00e9 observada do exterior, o que pode ser verificado nas SDs abaixo:\nSD 42 - O n\u00edvel dos brasileiros que tem aqui \u00e9... \u00e9 bem inferior por exemplo, pessoas formadas, p\u00f3s graduadas n\u00e3o existe. S\u00f3 eu e ele aqui. (Helena -USA).\nSD 43 - Eu perdi um pouco aquele sistema do brasileiro, que \u00e9 um sistema muito latino, principalmente do brasileiro de achar que amor \u00e9 voc\u00ea ter de dar boa-noite, beijinho, beijinho, boa-noite, n\u00e9, t\u00e1 ali junto colado. (Paulo -Alemanha).\nComo se houvesse a possibilidade de se ver de fora, essa forma de representar o sujeito cria um efeito de exterioridade, como se estivesse falando do outro, efeito que n\u00e3o se mant\u00e9m, j\u00e1 que n\u00e3o ocorre a total dissimula\u00e7\u00e3o do sujeito, pois junto ao \"ele\" est\u00e1 presente o \"eu\".\nSeja por meio do uso da primeira pessoa do plural ou da quarta pessoa, esses discursos comportam um distanciamento destes sujeitos com rela\u00e7\u00e3o a suas posi\u00e7\u00f5es de brasileiro. Estes n\u00e3o se identificam com sua cultura, assim como mostram sua admira\u00e7\u00e3o pela cultura outra, onde reside seu desejo de pertencimento. Dessa forma, o \"eles\" aos quais os brasileiros se referem compreende todo mundo: eles que erram, eles que s\u00e3o corruptos - estando este sujeito fora, \u00e9, assim, um estrangeiro; da mesma forma, diante da impossibilidade de pertencer a outra cultura, o brasileiro ser\u00e1 sempre visto como um estrangeiro.\nResumidamente, os sentidos do \"n\u00f3s\" e do \"eles\" n\u00e3o tem o mesmo referente, mas dada a indetermina\u00e7\u00e3o que estes pronomes encerram, ora o \"eu\" se inclui ora se exclui,\nconforme esquematizado no quadro abaixo.\nPa\u00edses Desenvolvidos\t\t\nN\u00f3s = eles - eu (referindo-se aos brasileiros)\t\u2022\tO \"eu\" est\u00e1 presente, mas n\u00e3o se identifica, se isenta da responsabilidade; \u2022\tEfeito de distanciamento; \u2022\tOlha de um lugar exterior. \u2022\tH\u00e1 um esvaziamento da forma-sujeito.\t\u2022 Ver SDs 39, 40 e 41.\nEles = eles - eu (referindo-se aos brasileiros)\t\u2022\tO \"eu\" n\u00e3o est\u00e1 presente, se coloca como exterior ao grupo, n\u00e3o faz parte, n\u00e3o se responsabiliza; \u2022\tEfeito de distanciamento; \u2022\tOlha de um lugar exterior; \u2022\tN\u00e3o preenche a forma-sujeito.\t\u2022 Ver SDs 42 e 43.\nEles = eles + eu (referindo-se aos povos desenvolvidos)\t\u2022\tEfeito de proximidade; \u2022\tDesejo de pertencer.\t\u2022 Ver SDs 39, 40 e 41.\nOs referentes a que estes pronomes aludem mudam conforme o desejo de pertencimento e a identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos com o pa\u00eds hospedeiro e com seu pa\u00eds de origem, rela\u00e7\u00e3o que difere quando tratamos dos pa\u00edses perif\u00e9ricos26 no cap\u00edtulo 5.\nNo entanto dada a necessidade de se reconhecer como unidade coerente, de n\u00e3o perder o sentido, ou seja, para dar consist\u00eancia imagin\u00e1ria ao \"eu\", como diz Kehl (2001), os sujeitos se colocam como personagem principal num romance, a fim de colocar ordem na fragmenta\u00e7\u00e3o e na dispers\u00e3o das identifica\u00e7\u00f5es. O sujeito migrante necessita de um fio narrativo com come\u00e7o, meio e fim, do qual \u00e9 personagem principal e tamb\u00e9m autor, pois desgarrado de sua cultura, que lhe conferia a ilus\u00e3o de um lugar est\u00e1vel, seguro como parte de um todo, sente-se separado dos seus semelhantes e sozinho para escrever sua hist\u00f3ria. Decorre da\u00ed uma ang\u00fastia ao imaginar-se respons\u00e1vel pelo seu pr\u00f3prio destino.\nEsse sentimento com rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 e que aterroriza o sujeito diz respeito ao estranho, o qual compreende \"a verdade assustadora do sujeito, que remonta ao que h\u00e1 muito lhe \u00e9 conhecido e familiar: o desamparo\". (FUKS, 2000, p. 109). \u00c9 em torno deste desamparo que, para a psican\u00e1lise, se constitui a posi\u00e7\u00e3o do sujeito no la\u00e7o social. Para Freud (1996 [1930]), as possibilidades de sentir a infelicidade e o mal-estar s\u00e3o maiores do que aquelas que levam \u00e0 felicidade. As fontes das quais provem o mal-estar s\u00e3o: o corpo, o mundo externo e os relacionamentos humanos, sendo este \u00faltimo o mais penoso.\nQuando o sujeito se depara com sua condi\u00e7\u00e3o de desamparo, impulsionada pelo confronto com a viol\u00eancia, a perda que implica ser estrangeiro faz com que este se volte para sua cultura, devido ao la\u00e7o social que ela representa, em busca do conforto. O desamparo nas obras de Freud diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es traum\u00e1ticas; dessa forma, quando o sujeito se depara com sua vulnerabilidade, esta remete \u00e0 ang\u00fastia da impot\u00eancia gerada pelo estado de desamparo infantil, decorrente do que Freud denominou \"complexo do pr\u00f3ximo\" (FREUD, 1995 [1976]). O complexo do pr\u00f3ximo compreende o la\u00e7o social com o outro, ou seja, aquele la\u00e7o que zela, que fornece os cuidados necess\u00e1rios para seu bem-estar e que \u00e9 constru\u00eddo a partir da linguagem. O la\u00e7o social submetido \u00e0 linguagem est\u00e1 tamb\u00e9m submetido ao Outro.\nDito isto, o estrangeiro depara-se com este desamparo, seja por sentir-se exclu\u00eddo da cultura e, com isso, n\u00e3o possuir la\u00e7os, seja pela impossibilidade de dizer tudo, o que em outra l\u00edngua serve para refor\u00e7ar a diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro, e n\u00e3o a incompletude pr\u00f3pria da l\u00edngua.\n26 Ver tabela p. 147.\nVoltando-se para o estrangeiro, este deseja estabelecer la\u00e7o social na outra cultura, no entanto, a rela\u00e7\u00e3o com o outro n\u00e3o \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o e amor, mas um la\u00e7o social a partir de uma viol\u00eancia simb\u00f3lica que o exclui e o torna alvo de hostilidade, intensificando o mal-estar. As diferen\u00e7as estabelecidas diante do estrangeiro s\u00e3o predominantemente etnoc\u00eantricas. Nesse sentido, \u00e9 imposto ao estrangeiro uma estigmatiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual o sujeito se submete na busca pelo aceite, pelo amor e prote\u00e7\u00e3o desse \"ser\" superior representado pela outra cultura.\nContudo, mesmo quando assimilado por essa cultura, o estrangeiro ser\u00e1 sempre aquele que vem de outro lugar, mesmo renegando suas origens. Frente \u00e0 sua vulnerabilidade, esses sujeitos se voltam para sua cultura, seu pa\u00eds de origem, a fim de tamponar o desamparo, e acabam n\u00e3o se reconhecendo em nenhum lugar, dado que as rela\u00e7\u00f5es e os elementos que fazem o la\u00e7o social se reestruturaram e o que era estranho torna-se familiar, bem como o que era familiar agora soa estranho.\n4.3\tO \"LIMBO\" DO ENTRE-CULTURAS E A ILUS\u00c3O DO PERTENCIMENTO\nEm um contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico e hist\u00f3rico, cada forma\u00e7\u00e3o social constr\u00f3i um conjunto de classifica\u00e7\u00f5es que permite que seus membros se identifiquem entre si e identifiquem os outros. Os sentidos que fazem uma na\u00e7\u00e3o constituem-se s\u00f3cio-historicamente sob uma forma estabilizada que produz o sujeito, dando-lhe o que ver, fazer, temer, esperar. E, atrav\u00e9s dessa via, o sujeito reconhece a si mesmo e o outro, determinando quem faz e quem n\u00e3o faz parte de um pa\u00eds, que delimitado por fronteiras. \u00c9 este limite territorial que delimita quem est\u00e1 \"dentro\" e quem est\u00e1 \"fora\". Bauman (2012) afirma que \"ter uma identidade\" parece ser uma das necessidades mais universais, embora n\u00e3o considere como uma necessidade universal, mas historicamente associada \u00e0 fragilidade do sujeito.\nA identidade social, o \"n\u00f3s\", inclui o \"eu\", prec\u00e1rio e inseguro, abrigando-o e dando-lhe seguran\u00e7a sobre o \"eles\", os estranhos, advers\u00e1rios. O autor diz que parecemos participar da busca do que Michel Morineau chamou de \"la doucer d'etre inclu\" e cita Morineau dizendo que:\nPor si mesma, em certo sentido, essa express\u00e3o diz tudo: corresponde a um desejo b\u00e1sico - o de pertencer, fazer parte de um grupo, ser recebido por outro ou por outros, ser aceito, ser preservado, saber que tem apoio, aliados. [...] Ainda mais importante que todas essas satisfa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, obtidas uma a uma, em separado, \u00e9 aquele sentimento subjacente e profundo, sobretudo o de ter a identidade pessoal endossada, confirmada, aceita por muitos - o sentimento de que se obteve uma segunda identidade, agora uma identidade social. (BAUMAN, 2012, p. 46).\nO \"n\u00f3s\" precisa ser poderoso e, para tanto, requer a ordem social, que cria a sede de identidade e a busca pelo doce n\u00e9ctar do pertencimento, bem como o medo da crueldade da exclus\u00e3o. Dessa forma, o sujeito constitu\u00eddo como brasileiro, inserido em um processo hist\u00f3rico-social que fala dele como inferior, desqualificado e malandro, supondo controlar suas vontades, diz o que quer e o que n\u00e3o quer. No entanto, este (n\u00e3o) querer se d\u00e1 a partir da determina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e inconsciente. Os sentidos que interpelam esse sujeito deixam marcas no seu inconsciente, as quais se manifestam em seu desejo de pertencer, de fazer parte de outro lugar, outra nacionalidade.\nTodavia, para fazer parte deste outro lugar, n\u00e3o basta somente cruzar a fronteira f\u00edsica, existe outra barreira, a do sentido, que abarca toda uma trama social, hist\u00f3rica e pol\u00edtica que \u00e9 exterior ao sujeito. Dessa forma, as vozes que falam essa cultura n\u00e3o s\u00e3o conhecidas desse sujeito, mesmo que este se considere fluente na outra l\u00edngua e na outra cultura. Al\u00e9m disso, este estrangeiro almeja coisas diferentes, n\u00e3o se priva do mesmo que o outro pelo bem da coes\u00e3o social e, portanto, \u00e9 visto como inimigo.\nEsse desejo de pertencer confunde-se com a busca da felicidade, a qual almeja conseguir se tornando parte de outra cultura e podendo desfrutar da sua seguran\u00e7a, boa educa\u00e7\u00e3o, boa sa\u00fade, melhor qualidade de vida, entre outros fatores descritos como necess\u00e1rios \u00e0 felicidade nas entrevistas que fazem parte do nosso arquivo.\nNo entanto, ao se colocar na terra desejada, o sujeito \u00e9 nomeado como estrangeiro/imigrante, ele encarna um personagem imagin\u00e1rio carregado de atributos negativos dominados por preconceitos e discrimina\u00e7\u00e3o. Nesse processo, ao se reconhecer como diferente, o brasileiro busca restabelecer um la\u00e7o com seu pa\u00eds. Segundo um estudo conduzido por Ribeiro (1999), para firmar o sentimento de pertencer ao Brasil, em San Francisco, desde 1992, \u00e9 celebrado o Dia da Independ\u00eancia do Brasil, com um palco montado na Union Square. Nesse momento, participam representantes do consulado, artistas brasileiros, grupos art\u00edsticos que representam a cultura deste pa\u00eds, e o hino nacional \u00e9 cantado. H\u00e1 tamb\u00e9m em San Francisco um grande baile de carnaval que acompanha o calend\u00e1rio do Brasil. Em outro estudo, Sales (1999) fala da grande variedade de restaurantes brasileiros, do fato de os brasileiros conservarem os h\u00e1bitos alimentares que tinham no Brasil, o que faz com que n\u00e3o sintam tanta falta do seu pa\u00eds de origem.\nBuscando seu lugar na terra do outro, ao mesmo tempo que o brasileiro se coloca fisicamente neste espa\u00e7o, ele se veste e reproduz os estere\u00f3tipos que representam o ex\u00f3tico que fascina o outro. Esta \u00e9 a maneira pela qual o brasileiro \u00e9 chamado \u00e0 exist\u00eancia nesta outra\nterra. Sua exist\u00eancia \u00e9 reconhecida frente \u00e0quilo que o diferencia dos locais e o leva a ocupar seu lugar de subalterno. Mant\u00eam-se, assim, as rela\u00e7\u00f5es de poder e as fronteiras simb\u00f3licas.\nOs brasileiros que se movem para estes espa\u00e7os, denominados desenvolvidos e civilizados, colocam-se como \"corpos d\u00f3ceis\", express\u00e3o trazida de Foucault (2014). Como diz o autor (ibidem, p. 134), \"\u00e9 d\u00f3cil um corpo que pode ser submetido, que pode ser utilizado, que pode ser transformado e aperfei\u00e7oado\". Assim, este corpo est\u00e1 atado a poderes que lhe imprimem limita\u00e7\u00f5es, proibi\u00e7\u00f5es ou obriga\u00e7\u00f5es, lembrando-lhe, sempre que poss\u00edvel, que \u00e9 um \"n\u00e3o-nacional\" e que, portanto, est\u00e1 sendo constantemente vigiado e sujeito a ser expulso. Dessa forma, como aponta Kristeva (1994 [1941], p. 13), para os estrangeiros, \"todos os insultos, todas as rejei\u00e7\u00f5es lhes s\u00e3o indiferentes na busca desse territ\u00f3rio invis\u00edvel e prometido, desse pa\u00eds que n\u00e3o existe, mas que ele traz no seu sonho\".\nEste espa\u00e7o de relacionamento compreende o encontro com o outro e o desvio, o la\u00e7o e a crise, a partilha e o conflito, sendo que deste embate desponta a viol\u00eancia que traduz o \u00f3dio da diferen\u00e7a, manifesta naquele que n\u00e3o faz parte do contrato social e que n\u00e3o sofre do mesmo \"mal-estar\", fazendo aflorar a hostilidade. Hospitalidade e hostilidade derivam do radical latino hostis, usado para se dirigir ao estrangeiro. Temos, ent\u00e3o, hospitalidade e hostilidade como vertentes insepar\u00e1veis de uma rela\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o h\u00e1 hospitalidade, no sentido cl\u00e1ssico, sem soberania de si para consigo, mas como tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 hospitalidade sem finitude, a soberania s\u00f3 pode ser exercida filtrando-se, escolhendo-se, portanto, excluindo e praticando-se viol\u00eancia\". (DERRIDA, 2003, p. 49). O autor esclarece tamb\u00e9m que,\n[...] por todo lado onde o \"em-casa\" \u00e9 violado, por todo lado em que uma viola\u00e7\u00e3o \u00e9 sentida como tal, pode- se prever uma rea\u00e7\u00e3o privatizante [...] n\u00e3o dirigida contra o estrangeiro enquanto tal, mas, paradoxalmente, contra o poderio t\u00e9cnico an\u00f4nimo (estrangeiro \u00e0 l\u00edngua ou \u00e0 religi\u00e3o, tanto quanto \u00e0 fam\u00edlia ou \u00e0 na\u00e7\u00e3o) que amea\u00e7a, junto com o \"em-casa\", as condi\u00e7\u00f5es tradicionais de hospitalidade. (Ibidem, p. 47).\nDessa forma, a hospitalidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando n\u00e3o amea\u00e7a a identidade. No entanto, dada a fragilidade dos la\u00e7os sociais e da identidade, o estrangeiro rompe com a naturalidade do nacional e seu v\u00ednculo com o cidad\u00e3o, colocando em xeque a fic\u00e7\u00e3o do \"n\u00f3s\" - traz \u00e0 tona a pergunta: \"quem somos n\u00f3s?\". Derrida (2003, p.23), ao abordar a quest\u00e3o do estrangeiro em seu estatuto pol\u00edtico, diz que hospedar o estrangeiro \u00e9 uma quest\u00e3o condicional, de direito; de um lado, levando em conta quem \u00e9, de onde vem, se tem nome para que seja recebido; de outro, h\u00e1 a hospitalidade absoluta, incondicional, nesta se recebe o outro sem perguntas. Estas duas pr\u00e1ticas s\u00e3o contradit\u00f3rias, ao passo que a hospitalidade\nincondicional prev\u00ea que se receba o outro sem restri\u00e7\u00f5es, existem as leis que regulam as condi\u00e7\u00f5es da hospitalidade condicional, jur\u00eddico e pol\u00edtica.\nN\u00e3o obstante, dado que \"o nacionalismo tranca as portas, arranca as aldravas e desliga as campainhas, declarando que apenas os que est\u00e3o dentro t\u00eam direito de estar a\u00ed e acomodarse de vez\" (BAUMAN, 2001, p. 203), a hospitalidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir de uma rela\u00e7\u00e3o de soberania, que \u00e9 exercida a partir da escolha de quem tem direito \u00e0 hospitalidade, excluindo e praticando a viol\u00eancia contra aqueles de que se diz n\u00e3o ter direitos. Estes s\u00e3o considerados h\u00f3spedes ileg\u00edtimos, clandestinos, parasitas, pass\u00edveis de expuls\u00e3o ou deten\u00e7\u00e3o. A hospitalidade, dado seu car\u00e1ter paradoxal (incondicional e condicional), transforma-se em hostilidade.\nAssim, os sujeitos brasileiros desta pesquisa est\u00e3o entre o desejo da hospitalidade e o encontro com a hostilidade, de um lado, e o mal-estar sentido em \"casa\" e a possibilidade de pertencimento, do outro. Estranhos em casa, sem sentir-se em casa no estranho, \u00e9 um \"n\u00f3s\" em busca de entrela\u00e7ar-se e em constante fuga. O estrangeiro est\u00e1 simultaneamente dentro e fora, est\u00e1 num entre-lugar - ao mesmo tempo que deseja partilhar a identidade e ser bem recebido no espa\u00e7o da na\u00e7\u00e3o na qual se encontra, ele tem um peda\u00e7o de si alhures.\nEntretanto, a forma\u00e7\u00e3o do \"n\u00f3s\", a identifica\u00e7\u00e3o com uma comunidade se d\u00e1 por oposi\u00e7\u00e3o aos outros, assim, criam-se caracter\u00edsticas nacionais e estere\u00f3tipos sobre os outros pa\u00edses. Rinaldi (1996, p. 88), citando Dumont (1983), exp\u00f5e que \"se n\u00e3o existissem inimigos seria preciso invent\u00e1-los\". Assim, a ideia de um inimigo, invasor \u00e9 integrante para que um grupo permane\u00e7a unido, sob a ilus\u00e3o da homogeneidade. \u00c9 esse sentido do diferente que mant\u00e9m a ilus\u00e3o da indivis\u00e3o interna em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 externa e que considera tudo que \u00e9 externo estrangeiro. Nota-se o car\u00e1ter paradoxal desta posi\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que o medo do estrangeiro \u00e9 necess\u00e1rio para manter a uni\u00e3o da na\u00e7\u00e3o, o estrangeiro, quando integrado, misturado ao grupo, amea\u00e7a, dada a fragilidade com que s\u00e3o atados estes la\u00e7os. Abre-se a possibilidade de reconhecimento do estrangeiro que constitui cada sujeito que est\u00e1 hospedado em sua morada.\nPara o sujeito em posi\u00e7\u00e3o de brasileiro, que se assujeita ao outro e cujo processo de subjetiva\u00e7\u00e3o em outra l\u00edngua procede desse encontro com o outro, que tamb\u00e9m passa a constitu\u00ed-lo, persiste o desejo de ser igual ao outro. Entretanto, esse desejo de se tornar o outro, ao se mostrar imposs\u00edvel de realizar, posto que o riso n\u00e3o se compartilha, as aproxima\u00e7\u00f5es de sentido n\u00e3o chegam e a sensa\u00e7\u00e3o do familiar n\u00e3o \u00e9 sentida, pode tornar a busca por se traduzir sufocante, e este sujeito volta-se, ent\u00e3o, para o grupo no qual deveria sentir-se em casa, acolhido, confort\u00e1vel. Contudo, esta sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e pertencimento\nn\u00e3o \u00e9 mais sentida quando, no Brasil, o que era familiar j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais dispon\u00edvel. Este sujeito falado por duas l\u00ednguas e duas culturas carrega marcas destes dois espa\u00e7os e j\u00e1 n\u00e3o se sente \"dentro\", \"em casa\" em nenhum desses lugares, este sujeito encontra-se num entrelugar, est\u00e1 entre-culturas. Neste caso, nenhum lugar serve, devido \u00e0 falta que o constitui, est\u00e1 sempre desejando o outro que est\u00e1 distante. No encontro com o outro, somos sempre estrangeiros, j\u00e1 que estamos diante do que nos \u00e9 estrangeiro.\nNas SDs abaixo, podemos observar esse lugar entre-culturas em que se coloca o brasileiro.\nSD 44 - Quando a gente, ahm, quando a gente come\u00e7a a morar por tanto tempo assim em outro pa\u00eds, eu acho que a gente acaba n\u00e3o servindo em nenhum lugar, assim, sabe? (Lisa - EUA).\nSD 45 - a minha rela\u00e7\u00e3o com o Brasil \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o complicada eu acho porque... tem dias assim, que eu tenho muita saudade e digo, ah eu tenho mesmo que voltar assim, quando acontece alguma coisa ruim, eu fico pensando, ah, eu sei que temos problemas mas como \u00e9 bom a gente se sentir em casa, bem recebido assim, ent\u00e3o, eu tenho esse sentimento de querer voltar, [...] mas por outro lado, tem dias que eu penso, n\u00e3o sei se seria capaz de conviver com alguns problemas que n\u00f3s temos a\u00ed, a gente acaba ficando um pouco intolerante, acho que tem que estar sempre com aten\u00e7\u00e3o porque as pessoas t\u00e3o... tentam te dar um golpe... te logra. Liga algu\u00e9m, por exemplo, da GVT, do telefone, c\u00ea tem que cuidar porque voc\u00ea diz que n\u00e3o quer um servi\u00e7o, por exemplo, aconteceu com meu irm\u00e3o, ah n\u00e3o quer o servi\u00e7o, depois de um m\u00eas debitam da tua conta assim, parece que \u00e9 um pouco uma selva assim, sabe, todas as pessoas tentam tirar o m\u00e1ximo de proveito e n\u00e3o se preocupam com o outro. (Joana - Portugal).\nSD 46 - Ent\u00e3o, eu acho que eu sinto falta das pessoas, do brasileiro em si, assim. \u00c9, sinto falta do meu idioma, de me comunicar no meu idioma, sinto falta do...sei l\u00e1, do humor do brasileiro. Sabe? Eu at\u00e9 descobri um neg\u00f3cio agora, que agora eu assisto todo dia, que se chama Porta dos Fundos, e t\u00f4 assim, matando as minhas saudades, entendeu? Porque da\u00ed voc\u00ea entende que \u00e9 do seu, do seu, assim, povo. Sei l\u00e1. Eu acho que \u00e9 disso. Disso que eu t\u00f4 sentindo falta. (Luana - Noruega).\nSD 47 - a gente sofre uma quest\u00e3o de preconceito e por alguma raz\u00e3o a gente nunca se sente em casa. Assim, a gente nunca se sente no nosso pa\u00eds, como sentimos no pa\u00eds de origem. (Lu\u00edsa - EUA).\nSD 48 - acho que o Brasil \u00e9 a minha terra n\u00e9? Ent\u00e3o eu acho que a nossa terra vai ser sempre a nossa terra, e tem muita coisa que voc\u00ea v\u00ea fora, assim, pensando n\u00e3o sei o que exatamente, mas tem muita coisa que voc\u00ea fala \u201cp\u00f4, por que os caras fazem isso aqui?\u201d. \u00c9, voc\u00ea fica... essas coisas assim de t\u00e3o pessimismo, por exemplo, aqui na Fran\u00e7a eles t\u00eam ajuda pra casa, ajuda com comida ajuda pra sa\u00fade, ajuda pra n\u00e3o sei o qu\u00ea ainda assim t\u00e3o sempre reclamando porque \u00e0s vezes a vida \u00e9 complicada. A\u00ed a gente n\u00e3o tem nada e ningu\u00e9m se revolta, ningu\u00e9m faz nada. (Luciana - Fran\u00e7a).\nSD 49 - Em rela\u00e7\u00e3o com o Brasil ent\u00e3o, eu acho que o Brasil \u00e9 meu pa\u00eds, tipo a gente sabe que \u00e9 lugar de onde a gente vem e tal, n\u00e3o tem como voc\u00ea esquecer \u00e9 algo seu, isso a\u00ed, suas origens est\u00e3o ali e tipo em rela\u00e7\u00e3o a familia\nvoc\u00ea tem contato sempre e hoje em dia t\u00e1 mais f\u00e1cil ent\u00e3o essa \u00e9 a minha forma de estar mais pr\u00f3xima do Brasil tamb\u00e9m. (L\u00facia - Noruega).\nConstata-se, nestas SDs, o sentimento amb\u00edguo com rela\u00e7\u00e3o ao Brasil. O limbo, no qual estes sujeitos se colocam, mostra de um lado o ressentimento, a falta de credibilidade atribu\u00edda ao povo brasileiro, como quando Joana diz \"n\u00e3o sei se seria capaz de conviver com alguns problemas que temos a\u00ed, a gente acaba ficando intolerante\". Ao se dizer intolerante, Joana se percebe diferente, se afasta do brasileiro e se aproxima dos sujeitos com os quais convive. A palavra \"selva\" presente nesta SD associa os brasileiros aos povos b\u00e1rbaros, aqueles que n\u00e3o s\u00e3o civilizados, que agem por instinto.\nPor outro lado, nota-se o desejo de se sentir em casa, bem recebido, o que pode ser observado ainda na SD 46. Esta ilus\u00e3o do lugar de \"conforto\", do lugar de pertencimento, tamb\u00e9m aparece quando Luana diz sentir falta do brasileiro - remetendo \u00e0quele a quem se assemelha -, do seu idioma, do seu povo, do que se pode derivar que ela sente falta do espa\u00e7o que compreende, ou seja, do espa\u00e7o em que ela domina o idioma e a \"cultura\", espa\u00e7o cujo funcionamento ela conhece. Esse sentimento de falta n\u00e3o \u00e9 preenchido devido ao preconceito, como diz Lu\u00edza na SD 47, o que faz com que se sintam sozinhos, desamparados, longe de casa. O uso do pronome possessivo nas SDs 48 e 49 remete \u00e0 necessidade de ter uma liga\u00e7\u00e3o com o Brasil e, para isso, precisam da ilus\u00e3o de possuir o direito a esse lugar que reconhecem e ao qual pertencem e que, apesar das dificuldades, \u00e9 um lugar onde podem se sentir seguros e onde ser\u00e3o bem recebidos.\nO sujeito, ao se colocar em outro espa\u00e7o, com outra cultura, \u00e9 chamado \u00e0 exist\u00eancia. O sujeito \u00e9 \"preso\" numa rede de discursos que lhe fornecem os objetos ideol\u00f3gicos ao mesmo tempo que a maneira de se servir deles. Esses sujeitos, enquanto estrangeiros, s\u00e3o levados a se identificar com uma comunidade, com um povo, como que a \"personifica\u00e7\u00e3o desse conjunto\". Esses processos de imposi\u00e7\u00e3o/dissimula\u00e7\u00e3o que significam para ele o que ele \u00e9 t\u00eam sua funda\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas de reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.\nQuando os estrangeiros se referem a brasileiros que migram para outros espa\u00e7os, as representa\u00e7\u00f5es que se t\u00eam destes s\u00e3o ancoradas em estere\u00f3tipos, na maioria das vezes negativos, como j\u00e1 vimos em cap\u00edtulo anterior, que determinam seus lugares. Sendo a ideologia que determina esses dizeres \"feita de pr\u00e1ticas e n\u00e3o de ideias\" (P\u00caCHEUX, 2009 [1975]), esses sujeitos s\u00e3o lembrados de suas posi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de atitudes discriminat\u00f3rias e de exclus\u00e3o. Essa rela\u00e7\u00e3o de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel para que a classe dominante assegure sua superioridade.\nEsse sujeito capturado por esses discursos identifica-se a eles enquanto povo, mas se exclui enquanto revestido por sua individualidade, pois, ao passo que faz parte de um pa\u00eds, sendo tamb\u00e9m sujeito desejante que deseja fazer parte de outro espa\u00e7o, compreendido como superior, mais civilizado, ele se exclui, se coloca como um observador que reconhece e critica as atitudes de seus compatriotas.\nNesse processo, diante da impossibilidade de tornar-se outro, esse sujeito se volta para suas origens, j\u00e1 que, devido ao seu car\u00e1ter social, tem necessidade de pertencer a um grupo. No entanto, dado o amontoado de representa\u00e7\u00f5es desprovidas de sentido que habitam o inconsciente desse sujeito - resultantes do processo de subjetiva\u00e7\u00e3o na primeira l\u00edngua e tamb\u00e9m na l\u00edngua outra, representa\u00e7\u00f5es estrangeiras ao pr\u00f3prio sujeito, das quais sofre uma imposi\u00e7\u00e3o de sentido para que configure o imagin\u00e1rio -, o sujeito se v\u00ea tomando uma posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a essas representa\u00e7\u00f5es com base no lugar que configura para si mesmo, aceitando-as ou rejeitando-as. Sobre o que vivenciamos como realidade, Lacan (1998 [1901-1981]) diz que esta n\u00e3o \u00e9 a \"pr\u00f3pria coisa\", \u00e9 sempre j\u00e1 estruturada pelo simb\u00f3lico, que sempre fracassa, jamais consegue \"capturar\" inteiramente o real. Dessa forma, a realidade adquire a estrutura de uma fic\u00e7\u00e3o e \"Para que emerja (o que vivenciamos como) a \u2018realidade\u2019, algo tem que ser foraclu\u00eddo - em outras palavras, a \u2018realidade\u2019, tal como a verdade, nunca \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, \u2018toda\u2019\u201d (ZIZEK, 1996a, p. 26), pois algo sempre escapa ao simb\u00f3lico.\nO sujeito se coloca, ent\u00e3o, num entre-culturas, pois n\u00e3o se reconhece mais como brasileiro, nem como outro. Como resultado, podemos observar guetos, nos quais os brasileiros residem e replicam caracter\u00edsticas que remetem ao Brasil, bem como exaltam estere\u00f3tipos considerados positivos.\nTrata-se de um sentimento paradoxal, simultaneamente ao fato de que revivem o Brasil, n\u00e3o desejam deixar o espa\u00e7o da outra cultura. O espa\u00e7o do outro, o outro pa\u00eds serve, ent\u00e3o, de ref\u00fagio para manter dist\u00e2ncia dos problemas do Brasil. Da mesma forma o Brasil serve de ref\u00fagio com rela\u00e7\u00e3o ao preconceito, \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, \u00e9 o \"porto seguro\" que representa estar \"em casa\", o conforto do pertencimento, de onde n\u00e3o pode ser expulso. Poder\u00edamos dizer que se trata de um sujeito desterritorializado. Em Haesbaert (2012), a ideia de desterritorializa\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ela se relaciona \u00e0 recusa em se reconhecer ou \u00e0 dificuldade em se definir um novo territ\u00f3rio.\nUma das dificuldades enfrentadas pelos estrangeiros \u00e9 a quest\u00e3o do territorialismo, que \u00e9 definido por Pr\u00e9vert (1993), citado por Haesbaert (2012, p. 180), como a supervaloriza\u00e7\u00e3o de \"um territ\u00f3rio de pertencimento, a ponto de pretender excluir toda pessoa considerada como estrangeira [...] o territorialismo tem a ver com o terrorismo\".\nEsse recrudescimento do movimento terrorista construiu vincula\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas e apressadas entre migra\u00e7\u00f5es e terrorismo internacional, no entanto, os mais afetados s\u00e3o aqueles vindos de pa\u00edses em desenvolvimento ou subdesenvolvidos, j\u00e1 que entendidos como \"menos civilizados\". Nesse sentido pol\u00edtico, as migra\u00e7\u00f5es s\u00e3o controladas pelos Estados-na\u00e7\u00f5es, que procuram exercer o controle do fluxo de pessoas, compreendendo a tal \"globaliza\u00e7\u00e3o\" somente ao que diz respeito \u00e0 circula\u00e7\u00e3o do capital financeiro ou do fluxo de mercadorias, bem como \u00e0 expans\u00e3o do modo de vida dos pa\u00edses desenvolvidos, principalmente os EUA.\nDessa forma, a territorializa\u00e7\u00e3o envolve sempre uma rela\u00e7\u00e3o de poder mediada pelo espa\u00e7o: \u00e9 preciso controlar o espa\u00e7o para controlar os processos sociais e manter a rela\u00e7\u00e3o de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o com os estrangeiros que n\u00e3o t\u00eam direito \u00e0s leis da hospitalidade, sendo necess\u00e1rio vigi\u00e1-los ao mesmo tempo que se deve despertar a admira\u00e7\u00e3o destes para que essas rela\u00e7\u00f5es se mantenham. H\u00e1 um entrela\u00e7amento entre as for\u00e7as de territorializa\u00e7\u00e3o e as de desterritorializa\u00e7\u00e3o, e desse embate surgem contradi\u00e7\u00f5es.\n4.4\tA (IM)POSSIBILIDADE DE PENSAR UMA CULTURA GLOBAL\nO que pode se depreender da chamada cultura global? Para falar da cultura global, apoiamo-nos em Lipovetsky e Serroy (2011), que referem-se \u00e0 cultura global como cultura mundo. Ela esta ligada \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do universo da comunica\u00e7\u00e3o, da informa\u00e7\u00e3o, da midiatiza\u00e7\u00e3o que possibilita o consumo infind\u00e1vel de imagens, de informa\u00e7\u00f5es, de mercadorias. Neste sentido, o cultural est\u00e1 preso ao mundo consumista, dita os sentidos, identidades, modas e estilos. A cultura global empenha-se em determinar, constituir uma nova rela\u00e7\u00e3o do sujeito consigo mesmo e com o mundo sob a ilus\u00e3o de que as fronteiras se desfizeram, desapareceram. Essa universaliza\u00e7\u00e3o pode ser observada pela excessiva oferta de marcas internacionais, produtos alimentares, restaurantes, m\u00fasicas e festivais que podem ser encontrados em qualquer parte do mundo. Trata-se, como dizem os autores (ibidem), de um hipercapitalismo cultural. No entanto, ao passo que essa cultura global imprime nos sujeitos uma desterritorializa\u00e7\u00e3o generalizada, o fim das fronteiras e uma corrente de homogeneiza\u00e7\u00e3o, o que se verifica \u00e9 uma demanda pelo patrim\u00f4nio, pela identidade, pelas ra\u00edzes de um coletivo, pelas l\u00ednguas nacionais e pelos sentidos que marcam a diferen\u00e7a. S\u00e3o as fronteiras que se fecham. Os autores (ibidem, p. 26) declaram que:\nQuanto mais o mundo se globaliza, mais os particularismos e as exig\u00eancias identit\u00e1rias ganham relevo, induzindo uma nova rela\u00e7\u00e3o entre cultura e pol\u00edtica. Componente cultural ainda mais deflagrador quando se encontra instrumentalizado e investido do que continua sendo o fundamento dos conflitos que agitam o mundo, a saber, as reivindica\u00e7\u00f5es territoriais, as apostas geopol\u00edticas, os conflitos de interesse econ\u00f4micos, as rela\u00e7\u00f5es de poder e as ambi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos grupos, dos cl\u00e3s ou mesmo dos indiv\u00edduos.\nTem-se, ent\u00e3o, uma cultura global cujo objetivo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de uma \"sociedade universal de consumidores\" que possibilita que os ricos fiquem mais ricos e os pobres mais pobres. Segundo dados trazidos por Lipovetsky e Serres (2007, p. 35), \"a m\u00e9dia dos rendimentos dos pa\u00edses ricos \u00e9 37 vezes superior \u00e0 dos vinte pa\u00edses mais pobres do mundo. Trezentos milh\u00f5es de acionistas, 90% dos quais est\u00e3o na Am\u00e9rica do Norte, na Europa e no Jap\u00e3o, controlam a quase totalidade da capitaliza\u00e7\u00e3o bolsista mundial\". Nesse contexto global, os sujeitos s\u00e3o cada vez mais individualizados e responsabilizados pela sua situa\u00e7\u00e3o social e profissional, s\u00e3o constantemente avaliados e exigidos, gerando inseguran\u00e7a e baixa autoestima - cada um sofre sozinho o medo da desqualifica\u00e7\u00e3o, de perder o emprego, situa\u00e7\u00f5es que antes \"eram vividas como um destino da classe\". (Ibidem, p. 37). Esse mal-estar gerou a mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura, difunde-se um novo modo de exist\u00eancia e de vida cultural e pol\u00edtica por meio do fluxo infinito de imagens, filmes, s\u00e9ries de TV e esportes. Trata-se da cultura do espet\u00e1culo que assiste \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o da cultura, que se torna cada vez mais conflituosa e tr\u00e1gica no cen\u00e1rio internacional, observada atrav\u00e9s dos massacres inter\u00e9tnicos, fanatismos religiosos e etnonacionalistas.\nA m\u00eddia \u00e9 uma grande aliada na difus\u00e3o da ideia da cultura global, difundindo um efeito de hist\u00f3ria ao vivo, bem como refor\u00e7ando aquilo que deve ser enunciado e calando o que n\u00e3o \u00e9 para ser dito. Neste processo discursivo cont\u00ednuo, tem seu papel no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da ilus\u00e3o de uma identidade global que atende aos interesses capitalistas dos pa\u00edses ricos.\nP\u00eacheux (2011 [1979]) fala sobre as bases e consequ\u00eancias pr\u00e1ticas da propaganda. Diz o autor que a natureza humana \u00e9 constitu\u00edda de puls\u00f5es, sendo estas pass\u00edveis de serem controladas e colocadas a servi\u00e7o de qualquer pol\u00edtica. Ele compara as t\u00e9cnicas da propaganda a armas, operando, contudo, sob a ilus\u00e3o da neutralidade. A guerra metaf\u00f3rica da propaganda engaja o destino de milh\u00f5es de pessoas, que, seguindo as estrat\u00e9gias de uma \"campanha de propaganda seguir\u00e3o uma ou outra dire\u00e7\u00e3o\". A propaganda joga, ent\u00e3o, sobre os pressupostos, produzindo \"novos tipos de performativo interpelando o sujeito a partir de seu pr\u00f3prio narcisismo\". (Ibidem, p. 88). Esse performativo se sustenta da \"l\u00edngua de vento\", ou seja,\nremete ao mesmo tempo a \"cada um\" e \"a ningu\u00e9m\". Compreende uma ideologia da manipula\u00e7\u00e3o em que \"o especular est\u00e1 esvaziando\". (Ibidem, p. 92).\nO entretenimento \u00e9 o principal produto oferecido pela cultura da m\u00eddia, que espetaculariza o cotidiano de modo a seduzir sua audi\u00eancia. Guy D\u00e9bord (1997) aponta duas formas de poder espetacular: a concentrada, associada ao totalitarismo sovi\u00e9tico, e a difusa, associada ao capitalismo ocidental. Vinte anos mais tarde, o autor prop\u00f5e uma terceira forma em seus \"coment\u00e1rios sobre a sociedade do espet\u00e1culo\": a espetacular integrada, que se relaciona \u00e0 hegemonia neoliberal, do pensamento \u00fanico e das diversas formas de globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e cultural.\nDesse la\u00e7o social forjado sob o capitalismo, se articula a ilus\u00e3o do global, que trata de uma forma de poder que dita modos de ser e viver de acordo com os modelos fornecidos pela m\u00eddia. D\u00e9bord (1997, p. 20) diz que:\no princ\u00edpio imp\u00f5e que todas as necessidades lhe sejam apresentadas como podendo ser satisfeitas pela ind\u00fastria cultural, mas, por outro lado, que essas necessidades sejam de antem\u00e3o organizadas de tal sorte que ele se veja nelas unicamente como um eterno consumidor, como objeto da ind\u00fastria cultural.\nO poder presente na sociedade especular expande-se a ponto de recobrir todas as rela\u00e7\u00f5es entre os homens, tornando-os objetos. Segundo Kehl (2005), esta \u00e9 outra forma de dizer que todas as rela\u00e7\u00f5es dos sujeitos s\u00e3o intermediadas pelo fetiche da mercadoria/imagem. Fetiche entendido como o poder que a mercadoria exerce sobre os sujeitos, coisificando a rela\u00e7\u00e3o entre eles. A autora (ibidem, p. 238) traz que \"a defini\u00e7\u00e3o mais simples do fetichismo da mercadoria \u00e9 a de que ele \u00e9 resultado de uma opera\u00e7\u00e3o que oculta, sob a aparente equival\u00eancia objetiva das mercadorias, as diferen\u00e7as - sob as formas de domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o - entre os homens que as produziram\".\nNeste contexto, a cultura, como parte do espet\u00e1culo, \u00e9 tratada como um produto a ser vendido. No entanto, a cultura como mercadoria se reduz \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, \u00e0 heran\u00e7a de um povo com base no seu passado, cujos objetos e \"objetifica\u00e7\u00e3o\" dos sujeitos e pr\u00e1ticas podem ser vendidos. Comaroff e Comaroff (2009), ao abordar a mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura em pa\u00edses da \u00c1frica, dizem que a \"cultura econ\u00f4mica\" se tornou uma empresa massiva global, com grandes ind\u00fastrias mostrando como a heran\u00e7a cultural pode ser rent\u00e1vel.\nDessa forma, a produ\u00e7\u00e3o das identidades dos sujeitos e a m\u00eddia est\u00e3o ligadas, pois as representa\u00e7\u00f5es comerciais podem afetar a no\u00e7\u00e3o de pertencimento e de cultura. Estamos diante de mais um artif\u00edcio para encobrir o car\u00e1ter pol\u00edtico e ideol\u00f3gico da cultura, tratando esta como algo natural, sendo que, conforme Tiburi (2016), \"o que \u00e9 natural \u00e9 tomado como\nverdadeiro apenas porque \u2018assim \u00e9', e porque se repete exaustivamente que \u2018assim \u00e9'. O \u2018parecer\u2019 se torna \u2018ser' com uma facilidade impressionante\". A autora diz ainda que os meios de comunica\u00e7\u00e3o ocupam um lugar privilegiado no tocante ao esvaziamento da subjetividade do sujeito. Segundo a autora:\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que a hist\u00f3ria do capitalismo tenha rela\u00e7\u00e3o direta com a hist\u00f3ria do decl\u00ednio da subjetividade, do fim do autoconhecimento, da mercantiliza\u00e7\u00e3o da biografia, do crescimento da ind\u00fastria das celebridades e vedetes. Cada um que consegue um espacinho no latif\u00fandio virtual e visual tona-se tamb\u00e9m mercadoria. Investir contra esse estado de coisas implica um esfor\u00e7o de politiza\u00e7\u00e3o da cultura contra sua forma meramente mascarada pela ideologia da natureza. (Zero Hora, 09/04/2016, Caderno Cultura, p. 4)\nPensando as rela\u00e7\u00f5es dos sujeitos numa forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica, cujo funcionamento se materializa discursivamente, cabe ao analista do discurso desmistificar o car\u00e1ter de fixidez dado a cultura e trazer para a discuss\u00e3o seu car\u00e1ter pol\u00edtico e ideol\u00f3gico como forma de determina\u00e7\u00e3o do sujeito.\nEsse car\u00e1ter industrial da cultura como espet\u00e1culo demanda uma massa ligada \u00e0 divers\u00e3o e \u00e0 arte como fluxo cont\u00ednuo, como obriga\u00e7\u00e3o; os sujeitos s\u00e3o obrigados a serem felizes, a gozarem. Assim, o apelo publicit\u00e1rio que se dirige a todos como t\u00e1bula rasa, dirige-se a estes como se todas as suas necessidades pudessem ser satisfeitas, ditando, assim, as necessidades dos sujeitos, que s\u00e3o criadas pela ind\u00fastria cultural. Segundo Kehl,\nA cultura deixa de ser refer\u00eancia de alteridade para tornar-se espelho do que nos \u00e9 mais \u00edntimo e familiar - s\u00f3 que essa familiaridade vem-nos de fora da subjetividade, fora das rela\u00e7\u00f5es com nossos semelhantes. Vem-nos de nossa rela\u00e7\u00e3o com as coisas, com as marcas dos produtos, com as mercadorias, de modo que, quanto mais confort\u00e1veis nos sentimos nesse mundo conhecido, mais fundo mergulhamos na aliena\u00e7\u00e3o e no desamparo. (2005, p. 243).\nA fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica caracter\u00edstica da globaliza\u00e7\u00e3o cria um campo paradoxal que fragiliza o sujeito pela experi\u00eancia da perda das ra\u00edzes, sentimento de solid\u00e3o, sob a ilus\u00e3o de pertencer a um mundo sem fronteiras. No entanto, as fronteiras sempre estiveram no mesmo lugar, impondo uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es, levando o sujeito a ocupar um lugar na outra cultura na qual \u00e9 indesejado, exclu\u00eddo. Diante disso, ele se volta para o conforto da sua cultura, que j\u00e1 n\u00e3o o representa mais, pois j\u00e1 foi tomado, subjetivado pelos dizeres da outra cultura. Formase um movimento pendular, de um lado o amor pelo seu pa\u00eds, cujo foco \u00e9 o pertencimento, e de outro o \u00f3dio f\u00f3bico por ele, enquanto lugar que n\u00e3o lhe traz prest\u00edgio, n\u00e3o lhe proporciona o que o outro pa\u00eds oportuniza.\nAssim movem-se os sujeitos, sob o paradigma da sedu\u00e7\u00e3o operada pela ideologia e pela cultura. Os sujeitos subordinam-se ao imagin\u00e1rio produzido pela ind\u00fastria do espet\u00e1culo, mas \u00e9 preciso sempre lembrar que n\u00e3o \"h\u00e1 ritual sem falha\", como nos diz P\u00eacheux.\nCAP\u00cdTULO 5\nRUMO \u00c0 PERIFERIA GLOBAL\nAl\u00e9m da revolta de quem vive as voltas com a explora\u00e7\u00e3o e a humilha\u00e7\u00e3o/ de um sistema impiedoso h\u00e1 nada de novo/Al\u00e9m da pobreza e da tristeza de quem se sente tra\u00eddo e esquecido/ Ao ver os filhos subnutridos sem educa\u00e7\u00e3o/ crescendo ao lado de esgotos banidos/ a contra gosto pela sociedade (M\u00fasica Globaliza\u00e7\u00e3o da Banda Tribo de Jah)\nEntender os efeitos de sentido e as rela\u00e7\u00f5es de poder que o termo globaliza\u00e7\u00e3o abarca \u00e9 importante nesta pesquisa quando abordamos as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses, bem como as quest\u00f5es pertinentes \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o. Mesmo que o efeito da globaliza\u00e7\u00e3o esteja presente quando tratamos da rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos com os pa\u00edses desenvolvidos no cap\u00edtulo 4, \u00e9 quando pensamos o papel dos pa\u00edses perif\u00e9ricos no cen\u00e1rio mundial que sentimos uma necessidade maior de aprofundar este tema. Seguimos, ent\u00e3o aprofundando um pouco mais esta quest\u00e3o para referimos \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de brasileiros para pa\u00edses perif\u00e9ricos, tais como Angola e Nig\u00e9ria.\nUm dos efeitos de sentido que o termo globaliza\u00e7\u00e3o encerra \u00e9 de integra\u00e7\u00e3o. Derivado da palavra global, produz o sentido de conjunto, de inteiro, sendo seu oposto o dividir, o excluir. Alude-se a uma sociedade mundial, de paz mundial, de economia mundial, o que levaria a uma homogeneiza\u00e7\u00e3o dos modelos de consumo e da cultura. Na globaliza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a predomin\u00e2ncia da economia de mercado e do livre mercado, o m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e9 mercantilizado. O princ\u00edpio que orienta \u00e9 de que \u00e9 o mercado e n\u00e3o o Estado o agente capaz de fazer prosperar as quest\u00f5es econ\u00f4micas da sociedade. Essa dire\u00e7\u00e3o do global \u00e9 apontada como inevit\u00e1vel, e suas caracter\u00edsticas dominantes, estabelecidas por consenso pelos pa\u00edses centrais, s\u00e3o reconhecidas como as \u00fanicas poss\u00edveis e adequadas para a situa\u00e7\u00e3o mundial atual. Dessa forma, seus sentidos s\u00e3o naturalizados e seu emprego legitimado.\nNo entanto, nada \u00e9 mais seletivo que um investimento que busca rentabilidade m\u00e1xima, assim sendo, a globaliza\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o tem nada a ver com um processo de integra\u00e7\u00e3o mundial que seria um portador de uma reparti\u00e7\u00e3o menos desigual das riquezas. Nascida da liberaliza\u00e7\u00e3o e da desregulamenta\u00e7\u00e3o, a mundializa\u00e7\u00e3o liberou, ao contr\u00e1rio, todas as tend\u00eancias \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 desigualdade\". (CHESNAIS, 1996). O fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o trata da necessidade do capital de expandir em escala mundial. Para tal, a ideia da globaliza\u00e7\u00e3o se apresenta como uma possibilidade para os pa\u00edses pobres progredirem \u00e0 luz dos pa\u00edses ricos, aos quais caberia a fun\u00e7\u00e3o de mostrar o caminho. Funciona aqui o princ\u00edpio\nde exerc\u00edcio das propagandas pol\u00edticas que conduziu o proletariado a seguir o juridismo burgu\u00eas que P\u00eacheux (2011 [1979], p. 83) aponta n\u00e3o ter parado de ecoar historicamente entre a burguesia e o proletariado: \"se isso funciona t\u00e3o bem pra eles, por que n\u00e3o funcionaria para n\u00f3s?\". Sob a ilus\u00e3o de que \u00e9 um processo consensual, no qual todos os pa\u00edses tem voz e os mesmos privil\u00e9gios, o que vigora \u00e9 justamente o contr\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 nada de consensual e o que prevalece s\u00e3o os conflitos entre grupos sociais, interesses hegem\u00f4nicos de um lado e interesses subalternos de outro.\nO discurso da globaliza\u00e7\u00e3o silencia essas quest\u00f5es, fazendo emergir \"a exist\u00eancia de formas de onipot\u00eancia no chamado dom\u00ednio pessoal em que a posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \u2018se eu quiser, eu posso tudo' e essa posi\u00e7\u00e3o aparece como se sustentando na vontade e na consci\u00eancia\", conforme aponta Orlandi (2012, p. 213). A autora (ibidem, p. 213) acrescenta que \"h\u00e1 formas de onipot\u00eancia tamb\u00e9m do social \u2018juntos podemos tudo', posi\u00e7\u00e3o que se sustenta na quantidade e na pretendida consci\u00eancia coletiva\". Apaga-se o hist\u00f3rico, as rela\u00e7\u00f5es de poder, o pol\u00edtico e o ideol\u00f3gico e sugere-se que, quando se quer, se pode tudo fazer. Esse \u00e9 um dos efeitos da ideologia, que atua atribuindo os sentidos a serem empregados ao mesmo tempo em que mascara sua atua\u00e7\u00e3o sob a evid\u00eancia do sentido.\nNa globaliza\u00e7\u00e3o, vista como resultado da natureza expansionista do capitalismo, no qual o processo de trabalho \u00e9 organizado para a produ\u00e7\u00e3o de mais-valia, temos em funcionamento o primado da luta de classes. Nesta organiza\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o aqueles que det\u00e9m os meios de produ\u00e7\u00e3o, enquanto os perif\u00e9ricos s\u00e3o detentores da for\u00e7a de trabalho. Diz Althusser (1973, p.9) que as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o\npenetram nas for\u00e7as produtivas, j\u00e1 que a for\u00e7a de trabalho que p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o as for\u00e7as produtivas faz parte, ela mesma, das 'for\u00e7as produtivas', e que [o] processo de produ\u00e7\u00e3o capitalista tende sempre \u00e0 m\u00e1xima explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. E como \u00e9 esta a tend\u00eancia que domina todo o processo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, faz-se necess\u00e1rio dizer que os mecanismos t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o se encontram submetidos aos mecanismos (de classe) da explora\u00e7\u00e3o capitalista. (ALTHUSSER, 1973, p. 9).\nA globaliza\u00e7\u00e3o assim entendida tem o seu processo de produ\u00e7\u00e3o organizado para extrair mais-valia, que \u00e9, ent\u00e3o, o elemento do capital como rela\u00e7\u00e3o social. Assim, o movimento do capital global subordina os pa\u00edses perif\u00e9ricos aos pa\u00edses desenvolvidos numa rela\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre a luta de classes. Essas classes somente podem ser definidas em sua rela\u00e7\u00e3o e no processo hist\u00f3rico da sua reprodu\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o. Elas n\u00e3o existem independentemente uma da outra, assim como a ideologia da classe dominante n\u00e3o se\nd\u00e1 sem conflito, mas no embate, no encontro com a ideologia da classe dominada. Lembrando que, conforme traz P\u00eacheux (2009 [1975], p. 130),\n[...] \u00e9 imposs\u00edvel atribuir a cada classe sua ideologia, como se cada uma vivesse \"antes da luta de classes\" no seu pr\u00f3prio campo, com suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia, suas institui\u00e7\u00f5es, seus \"h\u00e1bitos\" e \"mentalidade\" espec\u00edficos, o que viria a conceber a luta de classes como o encontro de dois mundos distintos preexistentes - esse encontro, sendo seguido pela vit\u00f3ria da classe \"mais forte\" que imporia, ent\u00e3o, sua ideologia \u00e0 outra.\nComo, ent\u00e3o, no mundo globalizado, a ideologia dos pa\u00edses desenvolvidos se imp\u00f5e e se reproduz sobre a ideologia dos pa\u00edses perif\u00e9ricos? Os sujeitos s\u00e3o interpelados como livres, como parte de um contrato de \"liberdade-igualdade\" dentro da ordem do mercado, que prev\u00ea as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Essas rela\u00e7\u00f5es se mant\u00eam devido aos AIEs. Estes n\u00e3o reproduzem pura e simplesmente as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes, mas o \"corte em regi\u00e3o (Deus, a Moral, a Lei, a Justi\u00e7a, a Fam\u00edlia, o Saber, etc.) e as rela\u00e7\u00f5es de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o entre essas regi\u00f5es que constituem o palco da luta ideol\u00f3gica de classes\u201d. (P\u00eacheux, 2014 [1984], p. 5). A luta se d\u00e1 a fim de impor novas rela\u00e7\u00f5es de desigualdade-subordina\u00e7\u00e3o no interior dos AIEs, assim, dominante e dominado se constituem ao mesmo tempo.\nA imposi\u00e7\u00e3o de uma ideologia sobre outra n\u00e3o acontece somente a partir de uma domina\u00e7\u00e3o externa, mas tamb\u00e9m se manifesta na organiza\u00e7\u00e3o interna da ideologia dominada. O sujeito interpelado pela ideologia carregada dos sentidos dominantes se singulariza e \u00e9 tomado na evid\u00eancia emp\u00edrica de sua identidade e de seu lugar, bem como se desdobra num Sujeito universal que sob a forma de Deus, Justi\u00e7a, Moral, etc, repassa a evid\u00eancia de que o mundo \u00e9 assim e sempre foi. Dessa forma, o sujeito se assujeita para \"livremente\" seguir sozinho.\n\u00c9 dessa forma que se mant\u00eam as rela\u00e7\u00f5es de classe entre os pa\u00edses ricos e os pa\u00edses pobres. Nesta rela\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses pobres, sob a ilus\u00e3o da igualdade de condi\u00e7\u00f5es e oportunidades no cen\u00e1rio mundial, s\u00e3o culpabilizados pela sua condi\u00e7\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o pode sofrer invers\u00f5es, revoltas, ela pode falhar devido aos \"maus sujeitos\", sendo, ent\u00e3o, necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o do ARE, que, no mundo global, podemos considerar as amea\u00e7as de guerra, bombas nucleares, etc.\nRetomando a quest\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o, esta sempre existiu, mas \u00e9 quando se come\u00e7a a falar na globaliza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1980, tendo uma maior difus\u00e3o ap\u00f3s a queda do Muro de Berlim e o fim da Guerra Fria, que esta quest\u00e3o se intensifica. Bauman (2013, p. 36-37) aponta tr\u00eas fases distintas que constituem a hist\u00f3ria da migra\u00e7\u00e3o moderna. A primeira refere-se \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o de 60 milh\u00f5es de pessoas da Europa (\u00fanica \u00e1rea em processo de moderniza\u00e7\u00e3o\nna \u00e9poca das grandes navega\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00fanico territ\u00f3rio superpovoado) para \u201cterras vagas\" a fim do continente desfazer-se de seus excessos. A segunda compreende o retorno \u00e0 terra natal dos sujeitos referidos na primeira fase devido ao decl\u00ednio dos imp\u00e9rios coloniais. Algumas das popula\u00e7\u00f5es nativas (com variados graus de educa\u00e7\u00e3o e sofistica\u00e7\u00e3o cultural) seguiram os colonialistas, estabelecendo-se em cidades e transformando-se em minorias \u00e9tnicas, lingu\u00edsticas ou culturais. Esta fase ainda n\u00e3o terminou segundo diz o autor (BAUMAN, 2013). A terceira fase, em pleno curso, compreende a era das di\u00e1sporas. S\u00e3o grupos \u00e9tnicos, religiosos, sem preocupa\u00e7\u00e3o com o caminho feito pelo epis\u00f3dio imperial/colonial, que seguem a l\u00f3gica da redistribui\u00e7\u00e3o global dos recursos e das chances de sobreviv\u00eancia no atual est\u00e1gio da globaliza\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 neste cen\u00e1rio global em que se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses ricos e pa\u00edses pobres que pensamos a quest\u00e3o dos brasileiros que migraram para pa\u00edses perif\u00e9ricos, como Angola e Nig\u00e9ria.\n5.1\tA (DES)CIVILIZA\u00c7\u00c3O\nQuando se fala em mudar para outro pa\u00eds, \u00e9 do senso comum esperar que o sujeito v\u00e1 para um lugar cuja representa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria remeta a imagens de um espa\u00e7o de oportunidades, com possibilidades de prosperar financeiramente e que forne\u00e7a seguran\u00e7a, conforme observamos nos recortes j\u00e1 apresentados ao longo desta tese. Este \u00e9 o imagin\u00e1rio projetado com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos ou centrais. Em posi\u00e7\u00e3o oposta est\u00e3o os pa\u00edses perif\u00e9ricos, cuja representa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria remete \u00e0 pobreza, \u00e0 falta de recursos, \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Imagem que os brasileiros t\u00eam de si mesmos, como tamb\u00e9m j\u00e1 referimos no cap\u00edtulo 3. No entanto, esta \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o destes sujeitos ao se estabelecerem em pa\u00edses desenvolvidos; quando estes seguem rumo a pa\u00edses perif\u00e9ricos, a exalta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds do outro em detrimento do seu d\u00e1 lugar ao medo, \u00e0 apreens\u00e3o quanto ao que existe na periferia. Nas sequ\u00eancias abaixo podemos observar algumas representa\u00e7\u00f5es acerca dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, presentes no nosso arquivo.\nSD 50 - Muitas pessoas que t\u00e3o morando aqui \u00e9 tamb\u00e9m para juntar dinheiro, porque morar num pa\u00eds t\u00e3o, n\u00e9? A gente n\u00e3o mora num pa\u00eds s\u00f3 por, n\u00e9? A gente n\u00e3o mora aqui pela beleza do pa\u00eds. (Ana - Nig\u00e9ria).\nSD 51 - Fui meio ressabiada, porque n\u00e3o sabia o que ia encontrar l\u00e1. Eu s\u00f3 sabia que a Angola era um pa\u00eds muito pobre, ent\u00e3o, eu fui com um ponto de interroga\u00e7\u00e3o muito grande. (Laura - Angola).\nSD 52 - Quando a gente chegou na Angola, a maioria \u00e9 negro, certo? A\u00ed, a gente sa\u00eda na rua, a gente ficava meio com medo n\u00e9, e as pessoas l\u00e1 s\u00e3o mal\nencaradas assim, mas tem um sorriso lindo, ent\u00e3o quando abrem aquele sorriso quebra a imagem fechada, sabe? (Laura - Angola).\nA divis\u00e3o do mundo em pa\u00edses \"desenvolvidos\" e pa\u00edses \"perif\u00e9ricos\" gera uma vis\u00e3o negativa, uma esp\u00e9cie de preconceito por parte dos estrangeiros que se estabelecem em pa\u00edses perif\u00e9ricos. Estes estrangeiros normalmente migram para estes pa\u00edses devido a propostas de emprego. Apresentam-se como \"expatriados\"27 e v\u00e3o com a ideia de ficar um tempo e depois seguir para outro lugar. O desejo \u00e9 sempre um pa\u00eds desenvolvido, j\u00e1 que a imagem que se tem deste \u00e9 de um lugar onde tudo funciona.\nO preconceito com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses perif\u00e9ricos \u00e9 marcante nestes recortes. Ana, SD 50, refere-se ao fato de os sujeitos se deslocarem para estes pa\u00edses somente pelo dinheiro, um paradoxo, j\u00e1 que se trata de um pa\u00eds muito pobre. Ela busca uma palavra para descrever esse lugar, mas n\u00e3o encontra, talvez porque sob a ilus\u00e3o de controlar seu dizer, n\u00e3o quisesse soar preconceituosa. No entanto, ao deixar esses dizeres em suspenso - \"morar num pa\u00eds t\u00e3o, n\u00e9? A gente n\u00e3o mora num pa\u00eds s\u00f3 por, n\u00e9?\" - ficam \u00e0 mostra as marcas de seu preconceito. H\u00e1 uma dificuldade em dizer, em falar do outro, talvez porque falar do outro implique em falar de si e da\u00ed a grande hesita\u00e7\u00e3o de Ana observada nesta sequ\u00eancia. Por fim, refere-se \u00e0 falta de beleza do pa\u00eds. Beleza que \u00e9 relativa por se tratar de padr\u00f5es determinados pela classe dominante. \u00c9 imposto ao sujeito \"civilizado\" a obriga\u00e7\u00e3o de apreciar a beleza, mas precisa ser aquela que atende aos padr\u00f5es ditados. Dessa forma, a beleza s\u00f3 \u00e9 vista e reconhecida por aqueles que devem v\u00ea-la para permanecerem no lugar em que est\u00e3o.\nFreud, em \"O mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o\" (1996 [1930]) aborda a exig\u00eancia de que se valorize a beleza, a limpeza e a ordem como sinal de civiliza\u00e7\u00e3o mesmo que estes n\u00e3o sejam lucrativos. A falta destes atributos \u00e9 incompat\u00edvel com a civiliza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a falta de beleza a que se refere Ana, est\u00e1 relacionada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1rbara desse povo, b\u00e1rbaro como oposi\u00e7\u00e3o ao civilizado. Esta condi\u00e7\u00e3o Ana remete \u00e0 ordem do que todo mundo sabe, o que pode ser conclu\u00eddo a partir do uso do conector \"n\u00e9\". Com este uso, Ana busca os saberes que seriam partilhados com o interlocutor considerando que aquilo a que se refere \u00e9 de conhecimento de todos, \u00e9 uma verdade.\nNa SD 51, Laura mostra sua afli\u00e7\u00e3o e inseguran\u00e7a quanto ao que poderia encontrar na \u00c1frica. A palavra \"ressabiada\" revela a desconfian\u00e7a de Laura, o que \u00e9 refor\u00e7ado pelo ponto de interroga\u00e7\u00e3o com que afirma ter chegado a este lugar. Essa inseguran\u00e7a que Laura manifesta pode-se dizer que surge das representa\u00e7\u00f5es negativas que s\u00e3o feitas desse lugar por\n27 O termo expatriado, conforme j\u00e1 referimos no cap\u00edtulo 2, carrega um sentido positivo, j\u00e1 que, no mundo dos neg\u00f3cios, se refere a algu\u00e9m que veio trabalhar, algu\u00e9m que j\u00e1 tem seu lugar definido\nse tratar de um pa\u00eds pobre, de periferia. Na conjuntura da globaliza\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o ao alcance do consenso produzido pelo imagin\u00e1rio do que \u00e9 ser \"civilizado\" s\u00e3o considerados b\u00e1rbaros e selvagens e, por n\u00e3o atenderem aos padr\u00f5es globais, s\u00e3o inferiorizados e exclu\u00eddos. Orlandi (2012, p. 224) menciona que \"o preconceito incide sobre a exist\u00eancia mesma do indiv\u00edduo, negando-lhe a vida\", ou seja, s\u00e3o seres inexistentes, in\u00fateis \u00e0 sociedade de consumo imposta no cen\u00e1rio mundial, o que resulta na segrega\u00e7\u00e3o destes povos.\nA rela\u00e7\u00e3o com o perigoso, com o selvagem pode ser verificada na SD 52, quando Laura afirma sentir medo ao sair na rua pelo fato de as pessoas serem negras e, conforme seu ju\u00edzo de valor, mal-encaradas. Al\u00e9m do termo mal-encarado, Laura refere-se ao sorriso para descrever o angolano, sendo o sorriso um gesto que significa acolhida para os rec\u00e9m-chegados, hospitalidade, indica que o sujeito est\u00e1 entre amigos, sendo a rela\u00e7\u00e3o entre estes termos um tanto paradoxal. Os sentidos atribu\u00eddos ao termo mal-encarado podem ter rela\u00e7\u00e3o com o corpo negro. Este traz consigo uma carga de significados constru\u00eddos historicamente e que ainda ressoam em volume bastante alto. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o pelo vi\u00e9s da escravid\u00e3o, quando os negros aparecem como mercadoria, condenados ao trabalho for\u00e7ado, sujeitos passivos, ap\u00e1ticos e n\u00e3o civilizados por serem considerados seres inferiores. Dessa forma, o sorriso faz deslizar esses sentidos pr\u00e9-constru\u00eddos com rela\u00e7\u00e3o ao negro.\nNas pr\u00f3ximas SDs \u00e9 descrita a condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria que marca os pa\u00edses perif\u00e9ricos: a desigualdade social dentro do pa\u00eds, o que facilita a explora\u00e7\u00e3o externa, j\u00e1 que a elite local contribui para tal cedendo \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do capital global; a falta de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a sobreviv\u00eancia, tais como moradia e saneamento b\u00e1sico, o que coloca em risco a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 presente a imagem da sujeira em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem da limpeza que, juntamente com a beleza, faz parte dos atributos do mundo civilizado.\nSD 53 - Tem uma desigualdade social muito grande, o cara muito rico e o cara muito pobre. \u00c9 mis\u00e9ria, \u00e9 viver, sei l\u00e1, porque \u00e9 muita pobreza e da\u00ed tem uma classe m\u00e9dia que eu digo que s\u00e3o os estrangeiros que vivem bem, que consomem. (Ana - Nig\u00e9ria).\nSD 54 - A pobreza, a falta, assim, de moradia deles, \u00e9 uma coisa, assim, muito, \u00e9 uma desigualdade muito grande, assim, que se v\u00ea, n\u00e9? no pa\u00eds [...] os teus problemas se tornam m\u00ednimos, n\u00e9, perto dessa realidade. (Suzy -Angola).\nSD 55 - N\u00e3o tem muito a quest\u00e3o do saneamento b\u00e1sico, n\u00e3o tem ainda. Ent\u00e3o \u00e9, \u00e9 um cheiro muito forte de lixo mesmo. No in\u00edcio, quando a gente chegou, tinha muito lixo na rua, principalmente lixo hospitalar, isso que me chocou bastante. Ent\u00e3o, tu via assim, nas ruas, lixo por tudo. E assim, nos morros da cidade, assim, muito lixo. (Suzy - Angola).\nSD 56 - Quando a gente foi pra Angola, foi muito ruim, ah, foi horr\u00edvel, eu n\u00e3o gostei das pessoas, eu n\u00e3o gostava do cheiro do lugar, ah, quando voc\u00ea\nvai pra pousada, voc\u00ea come\u00e7a a ver aquelas casinhas, aquilo tudo, foi muito dif\u00edcil, foi muito chocante. (Ana - Nig\u00e9ria).\nNas SDs 53 e 54 a quest\u00e3o da precariedade da moradia, a pobreza, a desigualdade social chocam. Situa\u00e7\u00e3o que gera desconforto ao ser olhada de perto, sem o filtro da tela da TV. Lacan (1985 [1964], p.76) nos diz que o mundo n\u00e3o provoca nosso olhar, \"quando come\u00e7a a provoc\u00e1-lo, ent\u00e3o come\u00e7a tamb\u00e9m o sentimento de estranheza\", ou seja, quando se d\u00e1 a ver o que estava at\u00e9 ent\u00e3o invis\u00edvel, vem \u00e0 tona um sentimento inc\u00f4modo. Dessa forma, o peso do vis\u00edvel cai sobre o sujeito, pois, sendo o \"eu\" acompanhado do \"outro\", o outro da periferia devolve uma imagem degradante na qual o sujeito recusa a se reconhecer, enquanto o outro dado a ver pelos pa\u00edses desenvolvidos resulta em objeto causa do desejo, aquilo que pode tamponar a falta constitutiva do eu. O outro que se faz ver nos pa\u00edses de periferia, tais como Angola e Nig\u00e9ria, remetem a ang\u00fastia da falta, o sujeito se resume a nada, ao vazio.\nEsse desconforto pode ser verificado tamb\u00e9m na SD 56, quando Ana sente-se afetada pelo que viu e diz: \u201cfoi muito ruim, ah, foi horr\u00edvel\". A pobreza, longe dos olhos, n\u00e3o existe, torna-se invis\u00edvel. Lacan (2003 [1993], p. 192) diz que \"o olho \u00e9 feito para n\u00e3o ver\", no entanto, ao sermos olhados de fora por um \"olhar outro\", somos for\u00e7ados a ver aquilo que foi privado do olhar. Segundo Haroche (2008, p. 145), \"ao criar mecanismos de aliena\u00e7\u00e3o e reifica\u00e7\u00e3o, esses feitos, podem, pouco a pouco, despojar o indiv\u00edduo de sua capacidade de ver, priv\u00e1-lo de seu olhar e de seu senso cr\u00edtico\". Dada a rela\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o que organiza o capitalismo global, o olhar para pa\u00edses de periferia precisa ser desviado, pois para manter o fluxo do capital dos pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 necess\u00e1ria a condi\u00e7\u00e3o da periferia.\nDessa forma, privados do olhar, da aten\u00e7\u00e3o global, a periferia do mundo n\u00e3o existe e todos os olhares se voltam para os pa\u00edses centrais. O significado da pobreza desliza de uma car\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia para algo ex\u00f3tico que, sob a l\u00f3gica do capital, \u00e9 transformada em mercadoria. No Brasil existem ag\u00eancias que promovem visitas a favelas, um exemplo \u00e9 o \"Favela Tour\" no Rio de Janeiro, que tem ganhado cada vez mais espa\u00e7o na m\u00eddia. Na \u00c1frica, a pobreza tamb\u00e9m tem servido ao espet\u00e1culo. Na \u00c1frica do Sul, um hotel de luxo, o Emoya Luxury &amp; Spa reproduziu uma favela sul-africana para oferecer aos seus h\u00f3spedes uma \"experi\u00eancia\" numa favela. O material usado para constru\u00e7\u00e3o dos barracos \u00e9 o mesmo usado nas favelas, no entanto, os barracos s\u00e3o equipados com lareiras, rede wi-fi, aquecimento entre outros luxos. \u00c9 a globaliza\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria elevando a taxa de explora\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o de vastos segmentos da popula\u00e7\u00e3o mundial.\nO sujeito tornou-se descart\u00e1vel, assim como o lixo que o rodeia, mencionado por Suzy. O lixo representa o que se tornou in\u00fatil e feio. Na sociedade de consumo, os objetos\ntornam-se descart\u00e1veis, tornam-se obsoletos numa velocidade muito alta. Situa\u00e7\u00e3o muito parecida com a descrita em Le\u00f4nia, uma das cidades do livro \u201cCidade Invis\u00edveis\u201d, de \u00cdtalo Calvino (1990, p. 105), onde a popula\u00e7\u00e3o, a cada novo dia \"veste roup\u00f5es nov\u00edssimos em folha, extrai das mais avan\u00e7adas geladeiras latas ainda intatas, escutando as \u00faltimas lengalengas do \u00faltimo modelo de r\u00e1dio\". No entanto, para usufruir dessas novas mercadorias, a cada amanhecer \"envoltos em l\u00edmpidos sacos pl\u00e1sticos, os restos de Le\u00f4nia de ontem aguardam a carro\u00e7a do lixeiro\" (ibidem, p. 105), uma \"fortaleza de rebotalhos indestrut\u00edveis que circunda Le\u00f4nia, domina-a de todos os lados como uma cadeia de montanhas\" (ibidem, p. 106). Seria Le\u00f4nia o retrato da sociedade moderna? A produ\u00e7\u00e3o do lixo \u00e9 um efeito colateral inevit\u00e1vel da modernidade, j\u00e1 que, assim como os leonianos, os sujeitos modernos almejam obter prazer com as coisas, se melindram com o t\u00e9dio e o trabalho penoso, o que importa \u00e9 a satisfa\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea do mundo do pr\u00eat-\u00e0-porter. No entanto, com o triunfo do consumismo, aumentam-se as montanhas de lixo.\nO problema da produ\u00e7\u00e3o de lixo em larga escala na sociedade moderna global n\u00e3o compreende somente os objetos usados e descartados diariamente, mas a produ\u00e7\u00e3o do \"lixo humano\", o \"refugo humano\" conforme diz Bauman (2005). Da mesma forma que as montanhas de lixo s\u00e3o evitadas, escondidas, tamb\u00e9m s\u00e3o evitados, tornados invis\u00edveis os sujeitos que n\u00e3o tem utilidade para a sociedade. Estes n\u00e3o s\u00e3o pensados ou olhados, eles s\u00e3o inimagin\u00e1veis. Ficam confinados em bairros problem\u00e1ticos, ruas perigosas, guetos, campos de refugiados, entre outros. S\u00e3o \u00e1reas das quais somos afastados, j\u00e1 que esse refugo deve ser segredo, \u00e9 o lado vergonhoso da produ\u00e7\u00e3o moderna.\nA sede pela moderniza\u00e7\u00e3o, guiada pelo mercado, pela comercializa\u00e7\u00e3o dos modos de subsist\u00eancia dos sujeitos, progrediu e atingiu todos os cantos do planeta. A expans\u00e3o da forma de vida moderna a n\u00edvel mundial provocou, conforme Bauman (2005, p. 14), um movimento grande de \"seres humanos destitu\u00eddos de formas e meios de sobreviv\u00eancia - at\u00e9 ent\u00e3o adequados, no sentido tanto biol\u00f3gico quanto social/cultural\". Tamb\u00e9m se tem como resultado disso a problem\u00e1tica dos imigrantes e dos refugiados, que desempenham nas estrat\u00e9gias globais e na l\u00f3gica da luta pelo poder um temor relacionado \u00e0 seguran\u00e7a, os imigrantes representam o perigo, s\u00e3o indesejados e discriminados.\nPrivados de autoconfian\u00e7a e de autoestima, estes sujeitos, uma vez no pa\u00eds do outro \"civilizado\", veem-se lutando pela sua subsist\u00eancia e tornam-se incapacitados de encontrar uma forma de resist\u00eancia, uma a\u00e7\u00e3o efetiva e aceitam sua condi\u00e7\u00e3o de indesejados, desnecess\u00e1rios, sup\u00e9rfluos e intrusos. S\u00e3o os dispositivos de poder que operam nos detalhes cotidianos para transformar-se em uma vigil\u00e2ncia generalizada.\nResumidamente, al\u00e9m dos objetos consumidos, tamb\u00e9m os sujeitos, enquanto mercadorias, neste cen\u00e1rio, tornam-se descart\u00e1veis quando n\u00e3o mais atendem \u00e0s demandas do capitalismo. Qualquer trabalhador pode ser descartado, jogado fora como parte do \"lixo humano\", s\u00e3o exclu\u00eddos do social e marginalizados. Uma vez descartados, desaparecem. \"A visibilidade, portanto, apresenta-se como sin\u00f4nimo de legitimidade, de utilidade, de garantia de qualidade\", conforme sublinha Haroche (2008, p. 173). No entanto, a visibilidade dispensada \u00e9 superficial, direciona-se somente \u00e0s dimens\u00f5es vis\u00edveis dos sujeitos.\nAs maneiras de olhar o sujeito remetem a quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas importantes, bem como \u00e0 necessidade de aten\u00e7\u00e3o, considera\u00e7\u00e3o, respeito, reconhecimento e dignidade, sendo todas essas maneiras de nomear e designar a \"necessidade de uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es n\u00e3o vis\u00edveis das pessoas que se acompanham de um direito de olhar visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade mais \u00edntima de cada um\". (HAROCHE, 2008, p. 145). \u00c9 a dimens\u00e3o violenta do olhar que, ao n\u00e3o olhar, n\u00e3o considera, n\u00e3o reconhece, nega ao sujeito o direito de existir. Dessa forma, o olhar social serve aos interesses dominantes, relegando sujeitos e sociedades \u00e0 invisibilidade, estimulando a desigualdade e o poder de uns sobre outros.\nRelegar os sujeitos descartados \u00e0 invisibilidade foi um dos papeis da coloniza\u00e7\u00e3o e das conquistas imperialistas, conforme apontado por Bauman (2005). A fim de absorver os excessos populacionais dos \"pa\u00edses desenvolvidos\", as novas terras serviram de destino para os sujeitos que precisavam ser removidos com o prop\u00f3sito de n\u00e3o contaminarem o processo de moderniza\u00e7\u00e3o. O medo da acumula\u00e7\u00e3o do \"refugo humano\" nas cidades estimulava a exporta\u00e7\u00e3o dos \"problemas sociais\". Um dos exemplos trazidos pelo autor (ibidem, p. 50) trata da \"limpeza\" em ampla escala que livrou Paris dos \"rebeldes miser\u00e1veis\" em junho de 1848. Estes eram transportados em massa pelo mar para Arg\u00e9lia. Este fato se repetiu em 1871, por\u00e9m para um novo destino, a Nova Caled\u00f4nia. O problema era afastado para longe dos olhos e, dessa forma, esses sujeitos n\u00e3o eram olhados e desapareciam. Pode-se dizer que se inicia nesta \u00e9poca a globaliza\u00e7\u00e3o dos \"corpos refugados\", os quais eram e s\u00e3o vistos como um c\u00e2ncer que corr\u00f3i o tecido social saud\u00e1vel do estilo de vida moderno.\nEstes sujeitos tornados incess\u00edveis, s\u00e3o emudecidos e inexistentes, assim como acontece com a situa\u00e7\u00e3o dos africanos na \u00c1frica e daqueles em condi\u00e7\u00e3o de refugiado. Invisibilidade que pudemos observar nos relatos trazidos neste cap\u00edtulo frente ao choque das participantes da pesquisa ao se depararem com uma situa\u00e7\u00e3o que desconheciam.\nNo sistema capitalista, o g\u00eanero humano tornou-se abstrato, sem efeito; fala-se dos direitos humanos porque a desigualdade entre os sujeitos, que sempre existiu e serviu at\u00e9 mesmo \u00e0 base da ordem social, tornou-se gritante. No entanto, essa discuss\u00e3o acaba ficando\nem relat\u00f3rios publicados pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas entre outros, conforme mostramos no trecho transcrito do relat\u00f3rio de 2003 no item 5.3.\n5.2\tO IMIGRANTE NA \u00c1FRICA\nA contradi\u00e7\u00e3o entre progresso e deteriora\u00e7\u00e3o, entre inser\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o derivada da globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 cada vez mais evidente, resultando em regionaliza\u00e7\u00f5es em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. Pode-se dizer que se trata de um retorno ao local, ao grupo ao qual pertence. Entretanto, Enr\u00edquez (2006) alerta para o perigo que pode resultar dessa rea\u00e7\u00e3o, tais como os nacionalismos da \u00c1frica negra que se traduzem pela elimina\u00e7\u00e3o e pelo massacre de popula\u00e7\u00f5es inteiras (Ruanda); renova\u00e7\u00e3o dos integrismos religiosos, gangues de bairro. Situa\u00e7\u00f5es em que centenas de milhares de pessoas s\u00e3o expulsas de seus lares, assassinadas, for\u00e7adas a deixar seu pa\u00eds em busca de ref\u00fagio. Esses \"ex\u00e9rcitos de guerrilheiros\" ocupados em dizimar uns aos outros aniquilam o excedente populacional. Esse \"colonialismo regional\", diz Bauman (2005, p. 92), trata de uma \"solu\u00e7\u00e3o local\" para um \"problema global\" que os \"retardat\u00e1rios da modernidade\" descobrem estar empregando. Os sujeitos se voltam para sua pr\u00f3pria identidade/grupo e evitam, discriminam e at\u00e9 mesmo eliminam o outro diferente. A quest\u00e3o da discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 reportada por Susy na SD 57.\nSD 57 - A gente se sente imigrante aqui porque a gente n\u00e3o tem muita liberdade, assim, pra sair nas ruas e caminhar, assim, ahm, sem, sem , voc\u00ea ter o seu passaporte junto [...] essa desigualdade a gente v\u00ea no momento que t\u00e1 dirigindo, por exemplo. Voc\u00ea v\u00ea assim os, as pessoas, n\u00e9, os nacionais, ahm, passam pela pol\u00edcia numa tranquilidade e quando vai passar um brasileiro, um portugu\u00eas, um branco, n\u00e9, como eles chamam, eles chamam os branco, n\u00e9, ou os \"pulas\", \u00e9, ent\u00e3o, eles param. \u00c9 vis\u00edvel a desigualdade, n\u00e9, a diferen\u00e7a que eles fazem com os expatriados n\u00e9. (Suzy - Angola).\nNesta SD, Susy refere-se \u00e0 falta de liberdade para se juntar \u00e0 multid\u00e3o. Ela \u00e9 sempre apontada, chamada a prestar contas. Uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 que os locais tentam reproduzir a discrimina\u00e7\u00e3o que sofrem pela sua condi\u00e7\u00e3o. Elias e Scotson (2000) apontam para o fato de que quando a desigualdade entre opressor e oprimido \u00e9 reduzida, este apela para uma contra-estigmatiza\u00e7\u00e3o. Os autores (ibidem, p. 24) trazem o exemplo dos negros da Am\u00e9rica do Norte e o exemplo os povos submetidos \u00e0 domina\u00e7\u00e3o europeia na \u00c1frica, entre outros. Podemos dizer que o relato de Susy se encaixa no segundo exemplo colocado pelos autores. Estes sujeitos est\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o de comando, s\u00e3o o grupo poderoso neste contexto local. Outra maneira de mostrar que est\u00e3o no comando \u00e9 o uso de termos que estigmatizam o outro. A quest\u00e3o do racismo do negro contra o branco \u00e9 muito forte em Angola, as marcas do\ncolonialismo violento portugu\u00eas est\u00e3o bem vivas na mem\u00f3ria dos angolanos negros. Estes, como uma esp\u00e9cie de puni\u00e7\u00e3o, estigmatizam ou mesmo agridem os brancos ou mulatos. O termo \"pula\", mencionado no relato de Susy, \u00e9 usado de forma pejorativa para se referir aos brancos. Por se tratar de uma g\u00edria, n\u00e3o encontramos muitas refer\u00eancias a este termo, entretanto, para fins de entendermos seu sentido, reproduzimos alguns recortes de coment\u00e1rios retirados da internet.\nUm exemplo de actua\u00e7\u00e3o de um grupo de jovens lumpens luandenses, no Cac\u00e9m. Ia a passar um casal, ele branco, ela negra, e uma filha muito jovem. O grupo estava reunido num jardim e imediatamente come\u00e7ou a insultar o marido: \u00abSeu branco de merda, seu pula, deixa a negra, seu cabr\u00e3o!\u00bb. Ele enfrentou-os mas foi ainda mais insultado com muito cal\u00e3o \u00e0 mistura e chegou a ser espancado. 28 (Negrito nosso).\nJ\u00e1 sofremos alguns pequenos atos isolados que mostram um certo racismo aflorado. Lembro-me agora de tr\u00eas: h\u00e1 algumas semanas, a P. protestou quando um jovem tentou furar a fila do p\u00e3o. Ele foi para o final da bicha, mas come\u00e7ou a dizer que as elei\u00e7\u00f5es estavam chegando e que \"esses pulas\" iam ver o que \u00e9 bom, que certos estavam os sul-africanos, que ele mesmo ia picar uns brancos com uma garrafa. Em outro epis\u00f3dio, no domingo passado, est\u00e1vamos parados no tr\u00e2nsito do Roque Santeiro a caminho da Barra do Dande quando um b\u00eabado fingiu atirar uma pedra contra o vidro do passageiro. A P. levou um susto e ele desatou a rir, mas chamou a nossa aten\u00e7\u00e3o que tenha feito a brincadeira apenas contra o nosso carro, dos pulas, quando havia centenas de outros parados como n\u00f3s. Dois dias depois, a P.teve um pequeno incidente de tr\u00e2nsito quando conduzia a dorot\u00e9ia, e a outra motorista desceu do carro transtornada, querendo agredi-la e xingando-a de \"branca\". 29 (Negrito nosso).\nPodemos observar nesses recortes o uso pejorativo, a carga de ressentimento e a c\u00f3lera que o termo \"pula\" representa. Termos que estigmatizam o outro podem servir como uma forma de humilha\u00e7\u00e3o, que adquire seu sentido dentro de uma forma\u00e7\u00e3o discursiva e das rela\u00e7\u00f5es de poder que esta comporta. Embora Angola perten\u00e7a \u00e0 periferia mundial e seja exclu\u00edda no contexto global, dentro do seu territ\u00f3rio, os negros em posi\u00e7\u00e3o dominante reproduzem a retalia\u00e7\u00e3o que sofreram/sofrem no contexto mundial. A rivalidade, a disputa pelo poder n\u00e3o permite que aquele pertencente ao grupo dominante se coloque no lugar do outro, seja solid\u00e1rio ou hospitaleiro com ele. H\u00e1 uma generaliza\u00e7\u00e3o daqueles que s\u00e3o diferentes, e neles s\u00e3o projetados todos os medos, ressentimentos e \u00f3dio com rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 sofreram. O outro, neste caso, o branco representando o colonizador \u00e9 aquele que pode ferir, tomar seu lugar e, portanto, indigno de confian\u00e7a e de empatia.\n28\tRAMOS, 11 abr. 1997.\n29\tMIGAS, 10 ago. 2008.\nAo passo que Suzy descreve esta situa\u00e7\u00e3o de preconceito com rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro branco, no relato de Ana abaixo temos uma situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria com rela\u00e7\u00e3o ao branco na \u00c1frica.\nSD 58 - Eles mesmos tem preconceito com eles mesmos. Ent\u00e3o, por exemplo, assim, voc\u00ea vai ao supermercado, toda vez que voc\u00ea sai do supermercado voc\u00ea tem que mostrar sua nota fiscal e mostrar a sua compra porque apesar de voc\u00ea ter passado pelo caixa, voc\u00ea tem que conferir sua compra. Quando eles veem que voc\u00ea \u00e9 branco, sabe que voc\u00ea t\u00e1 vindo aqui no pa\u00eds deles e t\u00e1 trabalhando, voc\u00ea deve estar trabalhando e tudo, eles j\u00e1 fazem vista grossa. Pegam sua notinha e s\u00f3 rasgam ou s\u00f3 assim atr\u00e1s e nem olham as coisas. (Ana - Nig\u00e9ria).\nEst\u00e1 presente nesta SD a distin\u00e7\u00e3o entre os brancos, aqueles que trabalham, tem dinheiro, e os negros como seu oposto. Nesta SD, um sentido poss\u00edvel \u00e9 que ser da cor branca representa riqueza, permite que Ana n\u00e3o siga as mesmas regras aplicadas aos locais. Riqueza que \u00e9 fruto do trabalho, como faz quest\u00e3o de dizer ao repetir duas vezes que os brancos est\u00e3o ali, nesse pa\u00eds, a trabalho. Como um n\u00e3o-dito podemos inferir que n\u00e3o h\u00e1 outra raz\u00e3o para estarem ali, o que justifica certas regalias, j\u00e1 que est\u00e3o trabalhando e contribuindo com o pa\u00eds.\nA quest\u00e3o do preconceito interno, levantada por Ana nessa SD, nos revela sua forma de interpretar o fato de n\u00e3o ter suas sacolas revistadas como os locais. Para ela, essa conduta se traduz em desconfian\u00e7a dos nigerianos para com os seus iguais. Enr\u00edquez (2006) diz que \"o mundo atual tende a tornar-se o do crescimento do desprezo, da generaliza\u00e7\u00e3o da desconsidera\u00e7\u00e3o, do desrespeito, da recusa da diferen\u00e7a a que tem direito todo ser humano\". Aquele que n\u00e3o atende aos padr\u00f5es, assume a culpa para si e reproduz as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o do sistema vigente. O que d\u00e1 aos estrangeiros, neste lugar, um estatuto de superioridade que imp\u00f5e uma barreira, uma divis\u00e3o que busca acentuar a diferen\u00e7a, o que neste caso n\u00e3o \u00e9 usado para segregar o estrangeiro, mas para manter sua posi\u00e7\u00e3o de superioridade, o que pode ser considerado nas SDs abaixo:\nSD 59 - A gente tem motorista, mas n\u00e3o \u00e9 luxo. Assim, todos os expatriados, todos os estrangeiros tem motorista. Porque, primeiro porque \u00e9 uma maneira da empresa cuidar da seguran\u00e7a da fam\u00edlia, tendo um local dirigindo, se acontece um acidente, na hora de discutir ali, eles resolvem, a gente n\u00e3o precisa se envolver. (Ana - Nig\u00e9ria).\nSD 60 - Ana: estrangeiro, tem muito estrangeiro, muito branco aqui, principalmente na regi\u00e3o que a gente mora. [...] Que \u00e9 um...um bairro assim, vamos dizer, privilegiado. \u00c9 um condom\u00ednio dentro de um condom\u00ednio [...]. Ent\u00e3o pra voc\u00ea entrar aqui dentro do nosso bairro tem seguran\u00e7a tamb\u00e9m, mas nesse bairro tem v\u00e1rios condom\u00ednios.\nEntrevistador: Uhum. E por que, assim, o fato de voc\u00ea ser branca ajuda? Ana: Porque eles sabem que os brancos t\u00eam dinheiro. (Ana - Nig\u00e9ria).\nNa sequ\u00eancia 59, Ana traz o fato de que os estrangeiros t\u00eam motorista. Est\u00e1 presente aqui o n\u00e3o-dito de que os locais n\u00e3o t\u00eam acesso a esse benef\u00edcio, trata-se de uma diferencia\u00e7\u00e3o entre os locais e os estrangeiros. O uso da conjun\u00e7\u00e3o adversativa \"mas\" leva a interpreta\u00e7\u00e3o para outro conjunto de saberes, pois normalmente ter um motorista \u00e9 artigo de luxo, o que, na situa\u00e7\u00e3o de Ana, corresponde a cuidar da seguran\u00e7a dos estrangeiros, servindo tamb\u00e9m como mediador entre os locais e os estrangeiros em caso de necessidade. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de Ana dizer que tendo um motorista \"n\u00e3o precisa se envolver\". Esse dizer nos leva a confirmar que ela est\u00e1 confort\u00e1vel nesta posi\u00e7\u00e3o de estrangeira e que n\u00e3o \u00e9 de seu interesse participar t\u00e3o de perto desta outra cultura. Para se envolver e resolver alguma situa\u00e7\u00e3o nesse outro lugar, \u00e9 preciso invocar regras e sentidos que n\u00e3o fazem parte do seu conjunto de saberes, assim, para Ana, \u00e9 mais f\u00e1cil permanecer na posi\u00e7\u00e3o em que se encontra.\nO uso do pronome \"eles\", ainda na SD 59 faz tamb\u00e9m uma distin\u00e7\u00e3o, uma separa\u00e7\u00e3o entre os locais \"eles\" e os estrangeiros \"n\u00f3s\". A cultura pode ser usada como uma ferramenta na constru\u00e7\u00e3o do outro, afirmando diferen\u00e7as e legitimando a hierarquiza\u00e7\u00e3o. Cria-se uma esp\u00e9cie de bolha que os protege do apavorante l\u00e1 fora que habita essa cultura. Estabelece-se a\u00ed uma rela\u00e7\u00e3o de poder entre o estrangeiro, aquele que tem dinheiro, e os nigerianos, aqueles que n\u00e3o t\u00eam. O termo expatriado de que Ana lan\u00e7a m\u00e3o tamb\u00e9m marca uma valoriza\u00e7\u00e3o do estrangeiro, como j\u00e1 tratamos.\nNa SD 60, constata-se novamente a rela\u00e7\u00e3o de poder entre os estrangeiros e os locais. Ana ressalta o fato de ter muito estrangeiro na Nig\u00e9ria pelo uso do adv\u00e9rbio de intensidade \"muito\", al\u00e9m da repeti\u00e7\u00e3o da palavra estrangeiro. Esta palavra, nesse recorte, desliza e, al\u00e9m de significar aquele que vem de outro lugar, de outra cultura, se refere tamb\u00e9m \u00e0 cor da pele branca. Ser estrangeiro na Nig\u00e9ria \u00e9 tamb\u00e9m ser branco. Essa fronteira estabelecida entre os locais e os estrangeiros pode ser observada tamb\u00e9m quando Ana nos diz que na regi\u00e3o onde mora h\u00e1 muitos estrangeiros, trata-se de um bairro privilegiado, com seguran\u00e7as que est\u00e3o ali para manter essa fronteira. Fronteiras imaginadas a partir das diferen\u00e7as estabelecidas e de onde emana o poder, bem como a desigualdade social caracter\u00edstica do sistema capitalista, o que d\u00e1 poder \u00e0queles que det\u00eam o capital financeiro e define aqueles que n\u00e3o t\u00eam como pregui\u00e7osos, incompetentes e respons\u00e1veis pela sua pobreza. Essa pobreza \u00e9, ent\u00e3o, legitimada pelo mercado e pela divis\u00e3o do trabalho.\n\u00c9 v\u00e1lido observar, ainda, a modaliza\u00e7\u00e3o empregada por Ana ao falar do bairro onde mora. Ela diz que \u00e9 um lugar \"vamos dizer\" privilegiado. Chama-nos a aten\u00e7\u00e3o esse mecanismo de atenuar o sentido de privilegiado, pois podemos entender como \"privilegiado\"\nnaquele lugar, diante daquela configura\u00e7\u00e3o social, mas talvez n\u00e3o em outros. Ana usa duas terceiras pessoas do plural, uma nominada e a outra n\u00e3o. \u201cEles\u201d x \u201cos brancos\u201d. \u201cEles\u201d corresponde aos negros, e \u201cos brancos\u201d aos estrangeiros. Ela n\u00e3o se inclui, n\u00e3o usa \u201cn\u00f3s\u201d para se referir aos brancos, apesar de a entrevistadora usar \u201cvoc\u00ea\u201d na pergunta. H\u00e1 uma marca de estrangeiridade em rela\u00e7\u00e3o a si mesmo, \u00e9 vergonhoso ter dinheiro em um pa\u00eds t\u00e3o pobre. Inconscientemente ela n\u00e3o parece admitir dizer \u201cn\u00f3s temos dinheiro\u201d, bem como evita dizer \u201cos negros\u201d, referindo-se a estes como \u201celes\u201d. Dessa forma, retomando o dizer de Ana, ser branco ajuda, pois ser branco significa ser estrangeiro, significa ter dinheiro, o que facilita a conviv\u00eancia nesta outra cultura, lhe d\u00e1 um estatuto de superioridade e at\u00e9 a exime de certas regras.\nOs sentidos do \"n\u00f3s\" e do \"eles\" observados nos recortes de brasileiros que est\u00e3o em\npa\u00edses perif\u00e9ricos est\u00e3o resumidos no quadro abaixo:\nPa\u00edses Perif\u00e9ricos\t\t\nN\u00f3s = eu + eles (referindo-se aos estrangeiros)\t\u2022\tCria um efeito de unidade entre os estrangeiros \u2022\tN\u00e3o se identificam com a cultura local e n\u00e3o desejam fazer parte; \u2022\tO \"eu \" se inclui, quer ser estrangeiro para se diferenciar dos locais.\t\u2022 Ver SD 59\nEles = eles + eu (referindo-se aos estrangeiros)\t\u2022\tO \"eu\" est\u00e1 presente, ao mesmo tempo em que d\u00e1 um efeito de distanciamento, dada as facilidades e diferen\u00e7a econ\u00f4mica entre os estrangeiros e os locais; \u2022\tD\u00e1 um olhar exterior, mas n\u00e3o deseja ficar de fora.\t\u2022 Ver SDs 59 e 60\nEles = eles - eu (referindo-se aos povos perif\u00e9ricos)\t\u2022\tO \"eu\" n\u00e3o deseja fazer parte; \u2022\tEfeito de distanciamento e de isen\u00e7\u00e3o da culpa pela pobreza dos locais; \u2022\tRessalta as diferen\u00e7as;\t\u2022 Ver SD 58\nO desejo de fazer parte da outra cultura e ser confundido com o outro, de fazer parte do \"eles\" conforme observado nas SDs 39 a 43 30, as quais compreendem recortes de participantes que residiam em pa\u00edses desenvolvidos toma outra forma quando em pa\u00edses perif\u00e9ricos. Neste caso, o \"n\u00f3s\" cria a ilus\u00e3o de uma identidade fechada para os estrangeiros\n30\tVer tabela p. 120.\nque l\u00e1 est\u00e3o, ao passo que observa-se um \"eles\" distante do qual os sujeitos n\u00e3o desejam fazer parte.\nEnfim, seja atrav\u00e9s de um olhar de quem faz parte ou de quem se exclui, \u00e9 sabido, por meio de pesquisas de \u00f3rg\u00e3os como a ONU e o Banco Mundial que a \u00c1frica \u00e9 o continente mais pobre do mundo, est\u00e1 situado abaixo do n\u00edvel da pobreza. Al\u00e9m disso, agrava essa situa\u00e7\u00e3o a desnutri\u00e7\u00e3o, o avan\u00e7o de epidemias, os conflitos armados, o atraso econ\u00f4mico e a aus\u00eancia de uma sociedade de consumo, o que n\u00e3o gera interesse aos pa\u00edses centrais, que dominam o mundo globalizado e, dessa forma, relegam a \u00c1frica ao total abandono.\n5.3\tENTRE OS MUROS DA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O\nA globaliza\u00e7\u00e3o entendida como a concentra\u00e7\u00e3o do capital, abarca, ent\u00e3o, a quest\u00e3o da exclus\u00e3o social e da pobreza. No \u00e2mbito internacional, essas quest\u00f5es t\u00eam tomado enormes propor\u00e7\u00f5es, sendo assunto constantemente debatido pela ONU. Conforme o Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano de 2003, publicado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, intitulado \"Um pacto entre na\u00e7\u00f5es para eliminar a pobreza humana\":\nA globaliza\u00e7\u00e3o beneficiou algumas regi\u00f5es do mundo, mas passou ao lado de outras, assim como de muitos grupos dentro de pa\u00edses. Nos anos de 1990 [...] uma grande parte da \u00c1frica Subsaariana, certas zonas da Europa do Leste e da Comunidade de Estados Independentes e muitos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e do M\u00e9dio Oriente n\u00e3o melhoraram [...]. Mesmo economias grandes e em crescimento - Brasil, China, \u00cdndia, M\u00e9xico - cont\u00eam regi\u00f5es de intensa pobreza, pouco aliviada pelo crescimento nacional global. (ONU, 2003, p.16).\nNeste trecho do relat\u00f3rio da ONU, contata-se o lado obscuro da globaliza\u00e7\u00e3o, aquele que n\u00e3o deve ser visto, ou seja, que a globaliza\u00e7\u00e3o, ao gerar riquezas para alguns pa\u00edses, ocasiona o aumento da pobreza para outros. Os pa\u00edses mais afetados pela imposi\u00e7\u00e3o neoliberal gerada pela globaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o os perif\u00e9ricos e semiperif\u00e9ricos. Sob sua aparente transpar\u00eancia, a globaliza\u00e7\u00e3o age sob a ilus\u00e3o de proporcionar condi\u00e7\u00f5es iguais a todos os pa\u00edses, de forma a fazer pensar que os pa\u00edses subdesenvolvidos, ao \"imitarem\" os pa\u00edses desenvolvidos, ter\u00e3o sucesso. Esse discurso apoia-se em caracter\u00edsticas ditas \"culturais\" para justificar a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram esses pa\u00edses. As estrat\u00e9gias usadas para proporcionar o crescimento e a estabilidade econ\u00f4mica dos pa\u00edses desenvolvidos depende da m\u00e3o de obra barata disponibilizada pelos pa\u00edses perif\u00e9ricos, onde os sujeitos se iludem com oportunidade de trabalhar dada a alta taxa de desemprego. A quest\u00e3o da m\u00e3o de obra barata pode ser observada na SD abaixo.\nSD 61 - \u00c9, eles s\u00e3o muito assim, pra m\u00e3o de obra eles s\u00e3o muito bons. [...] \u00c9, os nossos m\u00f3veis foram todos feitos aqui, desde o sof\u00e1, raque, tudo. Ent\u00e3o, eles s\u00e3o muito bons nisso s\u00f3 que eles n\u00e3o sabem, eu acho que eles n\u00e3o sabem valorizar o trabalho deles mesmos.\nNesta SD est\u00e1 presente a separa\u00e7\u00e3o entre o trabalho intelectual e o trabalho manual. Essa separa\u00e7\u00e3o relega o saber aos pa\u00edses que se dizem ter condi\u00e7\u00f5es de produzir o conhecimento, enquanto os outros, os perif\u00e9ricos, ficam com o trabalho manual. Esta \u00e9 uma forma de domina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o saber produz o poder. Neste recorte encontra-se o n\u00e3o dito que os africanos n\u00e3o produzem conhecimento, servindo, ent\u00e3o, apenas para m\u00e3o de obra, dado que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio qualifica\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pesados. Est\u00e1 presente o julgamento de que este povo n\u00e3o \u00e9 capaz, \u00e9 inferior e, por isso, \u00e9 destinado \u00e0 m\u00e3o de obra. Pode-se dizer tamb\u00e9m que se trata de m\u00e3o de obra barata, j\u00e1 que eles n\u00e3o valorizam seu pr\u00f3prio trabalho, conforme diz Ana. O valor do trabalho \u00e9 dado pelo medo do desemprego, medo diante da falta de qualifica\u00e7\u00e3o para conseguir outra coloca\u00e7\u00e3o, o que torna o sujeito submisso ao sistema. Dessa forma, o medo se transforma em produtividade, o que \u00e9 confirmado por Ana ao dizer que os nigerianos s\u00e3o bons como m\u00e3o de obra. A m\u00e3o de obra barata referida remete \u00e0 condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da \u00c1frica, cujo perfil do mercado de trabalho envolve baixos sal\u00e1rios, trabalho infantil, longas jornadas e inexist\u00eancia de direitos dos trabalhadores. S\u00e3o estes os atrativos para as multinacionais que visam a produtividade e o lucro, o que, associado \u00e0 precariedade dos contratos - de prazos determinados, o que significa que terminado o tempo definido no contrato, a empresa pode mudar para outro pa\u00eds caso seja de seu interesse -, agravam ainda mais a situa\u00e7\u00e3o do desemprego neste pa\u00eds.\nSegundo Chesnais (1996), o desemprego \u00e9 gerado pela \"destrui\u00e7\u00e3o sob o efeito da desregulamenta\u00e7\u00e3o e da liberaliza\u00e7\u00e3o dos c\u00e2mbios, n\u00e3o simplesmente de empregos, mas de sistemas de produ\u00e7\u00e3o inteiros que asseguravam antes a reprodu\u00e7\u00e3o social de comunidades de camponeses, pescadores, artes\u00e3os\". Disso resulta o aumento da fome, das pandemias e das guerras civis em in\u00fameras partes do mundo. O autor (ibidem) traz o exemplo da \u00c1frica Negra, da qual \"o sistema rejeita uma grande parte das mat\u00e9rias primas agr\u00edcolas produzidas no seio da economia da planta\u00e7\u00e3o precedentemente colocadas nas depend\u00eancias das produ\u00e7\u00f5es de v\u00edveres, e da qual a m\u00e3o de obra n\u00e3o re\u00fane as numerosas \u2018qualidades\u2019 como nos pa\u00edses da \u00c1sia e do Sudeste\". Este artificio que acaba com a produ\u00e7\u00e3o local leva \u00e0 depend\u00eancia aos pa\u00edses desenvolvidos, at\u00e9 mesmo no que diz respeito aos alimentos necess\u00e1rios para subsist\u00eancia dos locais. Depend\u00eancia que Ana aponta na SD 62.\nSD62 - \u00c9 tudo importado. Ent\u00e3o o que eles t\u00eam produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de vegetais e frutas, n\u00e3o tudo [...]. Por exemplo, enlatados \u00e9 tudo importado... queijo,\nsalame e embutidos em geral \u00e9 tudo importado, tudo \u00e9 importado, n\u00e3o me lembro de nada que eu compre... talvez, assim, a farinha porque eles consomem farinha tamb\u00e9m, mas ent\u00e3o \u00e9 muito caro, muito caro.\nA partir desta SD podemos falar do papel da \u00c1frica, no caso, da Nig\u00e9ria, no mercado global, no qual \u00e9 vista como um \u00e1vido mercado consumidor dos produtos industrializados de outros pa\u00edses, como lamenta Ana ao queixar-se do alto custo dos alimentos dado o fato de serem importados. A forma de organiza\u00e7\u00e3o, comandada pelas grandes multinacionais e pelo neoliberalismo, configura a depend\u00eancia econ\u00f4mica dos pa\u00edses mais pobres em rela\u00e7\u00e3o aos mais ricos, acentuando a quest\u00e3o da pobreza e exclus\u00e3o social. Essa depend\u00eancia \u00e9 ditada pela ideologia das estruturas hegem\u00f4nicas, que promove os sentidos a serem absorvidos pelas popula\u00e7\u00f5es do planeta. Esses sentidos s\u00e3o dados como imparciais e colocados acima dos governos e Estados nacionais. Nesse sentido, segundo Mello (2004),\n[...] a globaliza\u00e7\u00e3o representa formas inovadoras de subordina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica dos pa\u00edses da periferia e semiperiferia aos interesses do n\u00facleo org\u00e2nico, numa rela\u00e7\u00e3o fundamentada na liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados e na integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os pa\u00edses, transformando-os em mercados produtores/consumidores.\nEssa situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da \u00c1frica n\u00e3o \u00e9 obra do acaso, mas de seu passado colonial: sua ocupa\u00e7\u00e3o ocorreu de forma mercantilista, do s\u00e9culo XV ao XIX, e imperialista a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX. As pot\u00eancias europeias transformaram a \u00c1frica em fonte de mat\u00e9ria prima, dividindo seu territ\u00f3rio de acordo com os interesses dos colonizadores. Foi na confer\u00eancia de Berlim, realizada em 15 de novembro de 1884 e 26 de fevereiro de 1885, que a partilha do continente africano foi dividida entre as pot\u00eancias europeias, levando \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das estruturas sociais e econ\u00f4micas das antigas comunidades africanas, que foram for\u00e7adas a atender as demandas dos colonizadores, voltando-se para a agricultura de exporta\u00e7\u00e3o ou trabalho nas minas. Essa divis\u00e3o n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria, as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas ou familiares desses povos.\nAp\u00f3s a II Grande Guerra, a Europa n\u00e3o conseguiu manter suas col\u00f4nias e iniciou-se o processo de descoloniza\u00e7\u00e3o. Em alguns casos a metr\u00f3pole concedia a independ\u00eancia, mas mantinha os v\u00ednculos de explora\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia, em outros casos, a independ\u00eancia se deu por meio de batalhas violentas. Tamb\u00e9m a Guerra Fria acentuou os problemas africanos devido \u00e0 interfer\u00eancia dos EUA e da URSS no continente, estes financiaram os conflitos entre as tribos a fim de demonstrarem sua for\u00e7a pol\u00edtica. Com o fim da guerra cessa essa \"ajuda\", e os inimigos tribais instauram um caos econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Caos em que a \u00c1frica se encontra ainda hoje, como podemos observar pelo n\u00famero de refugiados que cresce a cada dia.\n\u00c9 este passado que constitui a \u00c1frica de hoje e sua condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Essa condi\u00e7\u00e3o desligada de sua hist\u00f3ria cria o imagin\u00e1rio de uma \u00c1frica selvagem, cujo povo \u00e9 atrasado, o que \u00e9, por vezes, considerado cultural. O cultural, neste sentido, \u00e9 usado como categoria totalizadora e neutra, que tenta mascarar a luta de classes e as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, servindo, dessa forma, como arma pol\u00edtica para quem tem o poder. Uma condi\u00e7\u00e3o vista como b\u00e1rbara e que \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 cultura \u00e9 descrita por Ana na SD 63 abaixo:\nSD63 - Eu n\u00e3o conseguiria dirigir aqui, n\u00e3o tem regra, n\u00e3o tem, eles jogam o carro na frente... quem chega primeiro ganha. Aqui eles s\u00e3o ousados, ent\u00e3o o meu motorista faz umas besteiras, mas assim, \u00e9 o jeito de dirigir, faz parte da cultura, sabe? Eles ficam buzinando, se voc\u00ea para um pouquinho e abre o sinal, voc\u00ea espera um segundo eles j\u00e1 come\u00e7am a buzinar atr\u00e1s de voc\u00ea. (Ana - Nig\u00e9ria).\nNesta SD representa o b\u00e1rbaro o fato de n\u00e3o haver regras no tr\u00e2nsito, cada qual age como quer, o que impede Ana de dirigir, pois enfrentaria dificuldades em n\u00e3o seguir normas, as quais levam \u00e0 ordem. Esse caos \u00e9, ent\u00e3o, atribu\u00eddo \u00e0 cultura, como forma de justificar esse comportamento e a condi\u00e7\u00e3o de povo atrasado, atribuindo a este a responsabilidade pelo seu atraso, restando aos sujeitos somente aceitar o que se diz imut\u00e1vel, aceitar sua condi\u00e7\u00e3o \"natural\". A atribui\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas \u00e0 cultura serve como forma do sujeito isentar-se e eliminar o pol\u00edtico. Conforme traz Escobar (1979, p. 187),\na \u2018cultura\u2019 \u00e9 bem mais que uma no\u00e7\u00e3o, ela \u00e9, na verdade um aparelho cultural que disciplina \u2018bens culturais\u2019 que subvencionam os aparelhos escolares, jur\u00eddicos, o aparelho familiar, e ajudam a sedimentar tanto as pr\u00e1ticas realizadoras do efeito ideol\u00f3gico de sujeito quanto sustentam [...] os rituais de domina\u00e7\u00e3o que disciplinam por dentro os AIE.\nDessa forma, a concep\u00e7\u00e3o de cultura naturalizada oculta a luta de classes entre os pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos, ou seja, aqueles que det\u00eam os meios de produ\u00e7\u00e3o e o conhecimento e aqueles que det\u00eam a m\u00e3o de obra barata, necess\u00e1ria para o ac\u00famulo de capital dos pa\u00edses desenvolvidos representados pelas multinacionais. Neste discurso de cultura est\u00e1 presente o empenho artificial em apresentar a cultura como neutra, acima das classes. \u00c9 preciso que se fale da cultura como tramada \u00e0 ideologia e lugar de conflito social e espa\u00e7o para transforma\u00e7\u00f5es.\nRepresentando as formas hier\u00e1rquicas de classe do sistema mundial, a globaliza\u00e7\u00e3o, sob seu disfarce da transpar\u00eancia, determina e controla os sentidos de acordo com os interesses dos pa\u00edses dominantes. Neste contexto, a pobreza e o atraso, justificados pelo \"culturalmente\", s\u00e3o entendidos como vergonhosos, j\u00e1 que vistos como resultado da incapacidade e incompet\u00eancia dos sujeitos e governos dos pa\u00edses perif\u00e9ricos que, mesmo\ntendo o \"aux\u00edlio\" e o modelo dos pa\u00edses industrializados, tecnologicamente avan\u00e7ados e modernos, n\u00e3o conseguem sair da condi\u00e7\u00e3o de pobreza. Conforme Santos (2001, 171), \"a \u2018incompet\u00eancia e corrup\u00e7\u00e3o das elites\u2019 s\u00e3o consideradas, pelos novos te\u00f3ricos da moderniza\u00e7\u00e3o, como a principal explica\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos pa\u00edses perif\u00e9ricos\".\nA situa\u00e7\u00e3o existe, mas o questionamento gira em torno do fato de a consequ\u00eancia transformar-se em causa, mascarando as reais determina\u00e7\u00f5es, nas quais os grupos hegem\u00f4nicos imp\u00f5em seu dom\u00ednio por meio da conquista do mercado mundial e da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. Logo, o \"colonialismo\" moderno continua espoliando as riquezas e limitando os direitos e a soberania dos pa\u00edses que mais precisariam desses elementos para promover o seu desenvolvimento econ\u00f4mico e humano.\nNeste cen\u00e1rio discute-se a pobreza mundial, mas sem realmente enxerg\u00e1-la j\u00e1 que a pobreza tem seu papel neste sistema - sua exist\u00eancia \u00e9 necess\u00e1ria para a reprodu\u00e7\u00e3o do modelo vigente. \u00c9 nos pa\u00edses perif\u00e9ricos que se manifesta o aspecto mais violento da a\u00e7\u00e3o do capital internacional, que conta com a cumplicidade e aceita\u00e7\u00e3o das elites nacionais destes pa\u00edses. Almeja-se ajustar esses sujeitos aos padr\u00f5es de consumo das sociedades ricas, os mesmos padr\u00f5es que os mant\u00eam pobres. Diz-se aos sujeitos \"\u00e9 de x que voc\u00ea precisa\", supondo-se que esse x representa ser bem sucedido para consumir e ser feliz.\n5.4\tA POBREZA NECESS\u00c1RIA\nPara entendermos a vis\u00e3o que se tem sobre os pa\u00edses pobres, abordaremos a pobreza em sua historicidade. A pobreza \u00e9 historicamente reconhecida como um sinal de desonra e fraqueza daquele que se encontra nesta situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o infort\u00fanio do pobre, fruto do seu mau \u00e2nimo e pregui\u00e7a, que a recebe como castigo divino, como aponta Filho (2009, p. 6). Deve-se esconder a pobreza, ela envergonha a sociedade. Foucault destaca que antes do s\u00e9culo XVIII, o\n[...] hospital era essencialmente uma institui\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia aos pobres. Institui\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia, como tamb\u00e9m de separa\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. O pobre como pobre tem necessidade de assist\u00eancia e, como doente, portador de doen\u00e7a e de poss\u00edvel cont\u00e1gio, \u00e9 perigoso. Por estas raz\u00f5es, o hospital deve estar presente tanto para recolh\u00ea-lo, quanto para proteger os outros do perigo que ele encarna. O personagem ideal do hospital, at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, n\u00e3o \u00e9 o doente que \u00e9 preciso curar, mas o pobre que est\u00e1 morrendo. (FOUCAULT, 2012, p. 174).\nConstata-se que a pobreza serviu e continua a servir aos interesses da classe dominante. N\u00e3o existem apenas diferen\u00e7as, mas desigualdades, as quais s\u00e3o justificadas em termos naturais e entendidas como imposs\u00edveis de serem modificadas. \u00c9 atrav\u00e9s do imagin\u00e1rio dos sujeitos que estes veem na globaliza\u00e7\u00e3o dos artefatos culturais e universos simb\u00f3licos ocidentais a sa\u00edda para sua condi\u00e7\u00e3o de exclu\u00eddo, e, assim, s\u00e3o disciplinados e controlados, servindo aos interesses dominantes.\nA pobreza teve sua serventia atrav\u00e9s dos tempos e seu sentido foi sendo ressignificado em diferentes momentos de acordo com os interesses vigentes. Conforme Filho (2009, p. 2), a pobreza serviu \"primeiramente como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 pr\u00e1tica da caridade crist\u00e3; em segundo lugar, como algo que causa repulsa e deve ser escondido; e, em terceiro, quando a justa ira dos pobres explode, finalizando com sua \u2018exclus\u00e3o\u2019 do para\u00edso\". No entanto, essas ressignifica\u00e7\u00f5es sempre atribu\u00edram \u00e0 pobreza uma causa natural e n\u00e3o pol\u00edtica. Com o surgimento dos Estados-na\u00e7\u00e3o, a pobreza passa a ser vista como um problema social e econ\u00f4mico, mas que se deve \u00e0 incompet\u00eancia dos sujeitos. A cultura mais uma vez \u00e9 tratada como algo neutro por ser da ordem do natural, daquilo que \u00e9 fixo e n\u00e3o muda, \"apagando sua dimens\u00e3o pol\u00edtico-hist\u00f3rico-social que lhe proporciona a possibilidade de ser cr\u00edtica e de propor rupturas\" (DE NARDI, 2007). A vulnerabilidade desta vis\u00e3o est\u00e1, segundo Rodriguez-Alcal\u00e1 (2004), no fato de apoiar a cultura enquanto elabora\u00e7\u00e3o da vida social na natureza, situando as determina\u00e7\u00f5es da vida social fora do alcance da responsabilidade dos sujeitos. Aproxima-se essa vis\u00e3o do dogmatismo atribu\u00eddo \u00e0 ideologia religiosa das sociedades medievais, ou mesmo atuais. Segundo a autora,\nO que essas vis\u00f5es t\u00eam em comum \u00e9 vincularem o funcionamento das sociedades a uma necessidade exterior, seja Deus ou a Natureza, apagando com isso o fato de que esse funcionamento depende de decis\u00f5es pol\u00edticas dos sujeitos e interditando assim o exerc\u00edcio do senso cr\u00edtico: os des\u00edgnios divinos s\u00e3o t\u00e3o inexor\u00e1veis quanto os naturais, s\u00f3 resta submeter-se a eles. (RODRIGU\u00c9Z-ALCAL\u00c1, 2004, p. 8).\nTamb\u00e9m com a passagem do sujeito feudal para o sujeito jur\u00eddico da sociedade capitalista, em que opera a ilus\u00e3o de autonomia e liberdade, atribui-se ao sujeito a responsabilidade pelo que lhe acontece. Assim sendo, sob a ilus\u00e3o da liberdade e da responsabilidade por suas escolhas, bem como daquilo que se diz cultural, o sujeito concebe sua situa\u00e7\u00e3o de pobreza como algo imut\u00e1vel, pois, sendo inferior, \u00e9 menos capaz. Dada a ilus\u00e3o de que \"as coisas s\u00f3 podem ser assim\", o sujeito se conforma e assume a imagem que atribuem a ele. O pobre \u00e9 frequentemente marginalizado e confundido com criminoso e\ndelinquente, aquele que deve ser eliminado e sobre o qual se destina todo o \u00f3dio e agressividade dos sujeitos \"n\u00e3o pobres\", ficando os pobres reduzidos a manter suas necessidades b\u00e1sicas para sobreviver.\nEm P\u00eacheux (2011 [1982], p. 117) encontramos que\n[...] as novas estrat\u00e9gias do FPC31 \u2018liberam\u2019 os indiv\u00edduos de suas necessidades de vida, de suas defesas e certezas, que foram trazidas de gera\u00e7\u00f5es inteiras. Isso ocorre na medida que sua exist\u00eancia fica reduzida a suas bases bio-psicol\u00f3gicas moment\u00e2neas, sem uma mem\u00f3ria hist\u00f3rica.\nS\u00e3o estrat\u00e9gias que mascaram a exist\u00eancia de uma esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o de classes a n\u00edvel mundial, busca-se contornar o que todo mundo sabe, mas que ningu\u00e9m pode dizer, assim o diz\u00edvel e o existente devem coincidir sem falha nos discursos. \u00c9 \"a arte de anestesiar as resist\u00eancias, de absorver as revoltas no consenso e de fazer abortar as revolu\u00e7\u00f5es\" que fez e continua fazendo progressos. (P\u00caCHEUX, 2011 [1979], p. 92).\nNo cen\u00e1rio de pobreza, a m\u00eddia tem mostrado o caos instalado em pa\u00edses da \u00c1frica, s\u00e3o milhares de africanos fugindo de seus pa\u00edses e buscando ref\u00fagio em pa\u00edses da Europa. Se o mundo atual se caracteriza pela globaliza\u00e7\u00e3o, os sujeitos deveriam poder escolher onde podem viver melhor. No entanto, este fato n\u00e3o procede, j\u00e1 que o social n\u00e3o faz parte do que \u00e9 globaliz\u00e1vel. Somente aquilo que se refere ao capital, \u00e0s multinacionais e ao consumismo tem as fronteiras abertas, os sujeitos, enquanto sem condi\u00e7\u00f5es de atender a demanda do consumismo, s\u00e3o exclu\u00eddos, devem permanecer locais.\nSegundo Mello (2004, p. 201-202), o mundo estaria, ent\u00e3o, dividido em grupos. O primeiro formado pelos pa\u00edses desenvolvidos do n\u00facleo capitalista, grupo em posi\u00e7\u00e3o de hegemonia. Nele se concentra a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento tecnol\u00f3gico, assim como um n\u00edvel de renda per capita alto se comparado aos padr\u00f5es mundiais, normalmente superior a US$ 20 mil por ano. O segundo grupo pertence aos pa\u00edses com renda anual per capita abaixo de US$ 10 mil, geralmente com baixos sal\u00e1rios e alta concentra\u00e7\u00e3o de renda, est\u00e3o situados na periferia dos pa\u00edses centrais. S\u00e3o atraentes aos investimentos dos pa\u00edses centrais devido \u00e0 m\u00e3o de obra barata e desorganizada, bem como \u00e0 capacidade de assimilar tecnologias em fun\u00e7\u00e3o da escolaridade. Outro fator atraente nestes pa\u00edses se d\u00e1 pelo fato de os pa\u00edses centrais j\u00e1 n\u00e3o estarem mais interessados em produzir materiais ou operar plantas industriais que possam causar algum dano ao seu ambiente. Por fim, o terceiro grupo compreende os pa\u00edses subdesenvolvidos, a periferia do capitalismo. S\u00e3o aqueles com renda anual per capita inferior\n31 Forma de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista.\na mil d\u00f3lares e n\u00e3o s\u00e3o atraentes ao capitalismo internacional a n\u00e3o ser para consumir o excedente econ\u00f4mico dos pa\u00edses dos outros dois grupos.\nNesta divis\u00e3o se produz a assimetria pela qual os pa\u00edses desenvolvidos garantem a hegemonia pol\u00edtica sobre o monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o material, ou seja, \u00e9 neste grupo que se concentra a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento tecnol\u00f3gico, desenvolvido nos institutos de pesquisas e nas universidades, onde se dedicam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ideias, patentes, divers\u00e3o e arte. Este grupo imp\u00f5e ao segundo a produ\u00e7\u00e3o dos bens materiais, sem a preocupa\u00e7\u00e3o com os danos que podem causar ao meio ambiente e com um custo baixo de m\u00e3o-de-obra. O terceiro grupo fica condenado a n\u00e3o produzir nem um nem outro, mas consome o excedente produzido pelos grupos anteriores.\nO Brasil \u00e9 um exemplo de pa\u00eds situado no segundo grupo, \u00e9 moldado atrav\u00e9s da importa\u00e7\u00e3o dos sentidos ditados pela ideologia dominante vinda dos pa\u00edses centrais, que se valem dos meios de divulga\u00e7\u00e3o em massa para difundir seu modo de viver e pensar como aquele que deu certo e que deve ser seguido pelos pa\u00edses que desejam se \"modernizar\". Como exemplo de pa\u00eds localizado no terceiro grupo temos os Estados africanos. Os pa\u00edses centrais se dedicam a interpretar a periferia a partir de suas concep\u00e7\u00f5es. Interpreta\u00e7\u00e3o que \u00e9 absorvida pelas elites da periferia; essa elite passa a se ver sob esse olhar, cedendo a essa domina\u00e7\u00e3o e colocando-se em posi\u00e7\u00e3o servil.\nEssa hierarquiza\u00e7\u00e3o leva-nos a pensar a rela\u00e7\u00e3o de superioridade na qual se colocam os imigrantes brasileiros na \u00c1frica, conforme constatamos nas SDs apresentadas neste cap\u00edtulo. Estes sujeitos identificados com o Outro do mundo desenvolvido, dito civilizado, buscam distanciar-se dos locais africanos, como mostramos em nosso gesto de interpreta\u00e7\u00e3o das SDs 58, 59 e 60, ou no caso daqueles que se relacionam de forma mais aproximada com os locais e sofrem retalia\u00e7\u00f5es dado o fato de serem vistos como representantes do colonizador e, portanto constituem o perigo, como apontamos na SD 57. Al\u00e9m disso, estes imigrantes apresentam-se sempre como expatriados, ou seja, algu\u00e9m que vai a trabalho para contribuir para o desenvolvimento deste povo atrasado, o que evoca o imagin\u00e1rio de que eles n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de fazer este trabalho, mesmo que esta n\u00e3o seja a situa\u00e7\u00e3o. Os estrangeiros correspondem a \"classe m\u00e9dia que vive bem e consome\", conforme relatado na SD 53, o que quer dizer que o consumo e o ac\u00famulo de capital tornaram-se a condi\u00e7\u00e3o de felicidade e de sucesso no contexto global. Os sujeitos definidos apenas por necessidades consumistas devem mostrar o que t\u00eam para serem vistos. Com o neoliberalismo, imp\u00f5e-se aos sujeitos que \u00e9 preciso ser feliz, e a incumb\u00eancia \u00e0 felicidade \u00e9 de responsabilidade destes. A partir desta exig\u00eancia de felicidade, temos o \"mal-estar\" pr\u00f3prio do sujeito.\n5.5\tO \"MAL-ESTAR\" PR\u00d3PRIO DO SUJEITO\nOs discursos da globaliza\u00e7\u00e3o estruturam e modelam a rela\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo, projetando o que \u00e9 dito cultural naquilo que \u00e9 consum\u00edvel e, assim, comercializando a cultura ou culturalizando as mercadorias. Essa cultura global se difunde por toda parte, atrav\u00e9s das redes, imagens, etc. Dessa forma, o sujeito, sob o efeito da simultaneidade, do imediatismo, transcende as barreiras do tempo e do espa\u00e7o, ultrapassando os limites culturais territoriais. Podemos falar de um efeito de desterritorializa\u00e7\u00e3o, que sob o efeito dos sentidos produzidos por esse excesso de informa\u00e7\u00f5es cede mais facilmente \u00e0s experi\u00eancias consumistas, a fim de sentir-se mais pr\u00f3ximo ou mais parecido, ou ainda pertencente ao pa\u00eds \"modelo\". Como exemplo da despolitiza\u00e7\u00e3o, da apropria\u00e7\u00e3o de bens culturais, da cristaliza\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria higienizada causadas pela rela\u00e7\u00e3o da cultura e do consumo temos os usos que tem sido feitos dos \u00edcones revolucion\u00e1rios Frida Kahlo e Ch\u00ea Guevara. Imagens deslocadas de seus prop\u00f3sitos e que tem sua mem\u00f3ria apagada, produzindo o apagamento da cultura e de seu espa\u00e7o de criticidade.\nRefor\u00e7a-se, assim, o imagin\u00e1rio dos sujeitos que desejam buscar, nestes pa\u00edses, melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. \u00c9 um universo caracterizado, segundo Lipovetsky e Serroy (2011, p. 15), \"por um \u2018consumo bul\u00edmico', pela intensifica\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o dos bens, das pessoas e das informa\u00e7\u00f5es, os indiv\u00edduos disp\u00f5em de mais imagens, refer\u00eancias, modelos, e podem assim encontrar elementos de identifica\u00e7\u00e3o mais diversificados para construir sua exist\u00eancia\". Dessa forma, o que se globaliza s\u00e3o os sentidos ditados pelos pa\u00edses hegem\u00f4nicos.\n\u00c9 o tempo da incerteza, do excesso, da ang\u00fastia. Tem-se a\u00ed o \"mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o\" dessa era global/local. Freud, ao abordar a quest\u00e3o d\u201cO mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o\u201d (1996 [1930]), alude ao fato de a cultura produzir um mal-estar nos sujeitos dadas as exig\u00eancias da puls\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da civiliza\u00e7\u00e3o. O sujeito \u00e9 sacrificado, ou seja, renuncia a sua satisfa\u00e7\u00e3o pulsional, para que a civiliza\u00e7\u00e3o possa se desenvolver. Diz Freud (1996 [1930], p. 91) que \"o programa de tornar-se feliz, que o princ\u00edpio do prazer nos imp\u00f5e, n\u00e3o pode ser realizado; contudo, n\u00e3o devemos - na verdade, n\u00e3o podemos -abandonar nossos esfor\u00e7os de aproxim\u00e1-lo da consecu\u00e7\u00e3o, de uma maneira ou de outra\".\nSe a cultura est\u00e1 edificada sobre a ren\u00fancia, a n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o, a repress\u00e3o das puls\u00f5es, o problema est\u00e1, ent\u00e3o, em encontrar um equil\u00edbrio entre as reivindica\u00e7\u00f5es de cada um e do todo. Se esse equil\u00edbrio fosse poss\u00edvel, o \"mal-estar\" estaria resolvido e ter\u00edamos a felicidade na cultura. No entanto, \"a maioria das pessoas obedece \u00e0s proibi\u00e7\u00f5es culturais nesses pontos\napenas sob press\u00e3o da coer\u00e7\u00e3o externa, isto \u00e9, somente onde essa coer\u00e7\u00e3o pode fazer-se efetiva e enquanto deve ser temida\", conforme traz Freud (1996 [1927], p. 21). O autor aborda tamb\u00e9m o fato de que os sujeitos\n[...] s\u00e3o criaturas entre cujos dotes instintivos deve-se levar em conta uma poderosa quota de agressividade. Em resultado disso, o seu pr\u00f3ximo \u00e9, para eles, n\u00e3o apenas um ajudante potencial ou um objeto sexual, mas tamb\u00e9m algu\u00e9m que os tenta a satisfazer sobre ele a sua agressividade, a explorar sua capacidade de trabalho sem compensa\u00e7\u00e3o, utiliz\u00e1-lo sexualmente sem o seu consentimento, apoderar-se de suas posses, humilh\u00e1-lo, causar-lhe sofrimento, tortur\u00e1-lo e mat\u00e1-lo. (FREUD, 1996 [1930], p. 117).\nEssa hostilidade amea\u00e7a arruinar a sociedade da cultura. A puls\u00e3o de morte moderada e domada se coloca a servi\u00e7o da cultura ao conduzir \u00e0 domina\u00e7\u00e3o da natureza e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia moral. Essa moral age com bastante severidade, dando origem ao sentimento de culpa que, acrescido ao medo do desamparo e \u00e0 depend\u00eancia que gera a ang\u00fastia da perda do amor, leva o adulto \u00e0 depend\u00eancia da comunidade social. Dessa forma, o mal-estar \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para se estar na cultura. Temos, ent\u00e3o, segundo Freud (1996 [1930]), a uni\u00e3o de seres isolados numa comunidade unida como resultado do processo cultural. Os sujeitos buscam se proteger de uma amea\u00e7a, que emana das fontes de sofrimento e que resultou (na) cultura. Segundo Freud (ibidem, p. 94), \"todas as coisas que buscamos a fim de nos protegermos contra as amea\u00e7as oriundas das fontes de sofrimento, fazem parte dessa mesma civiliza\u00e7\u00e3o\".\nNessa perspectiva do la\u00e7o social esbo\u00e7ada por Freud, a for\u00e7a individual \u00e9 substitu\u00edda pela for\u00e7a coletiva, o que podemos dizer resulta na rela\u00e7\u00e3o de poder e hierarquia entre os pa\u00edses. Entendemos que dentro de cada pa\u00eds existem diferentes culturas, mas nos referimos aqui ao la\u00e7o que re\u00fane os sujeitos em nome de um pa\u00eds com um l\u00edder, suas leis e regras, bem como sua agricultura, formas de explorar as riquezas, a maneira como se protegem, suas ind\u00fastrias, meios de comunica\u00e7\u00e3o e sua concep\u00e7\u00e3o de beleza, limpeza e ordem.\nQuanto mais forte essa coes\u00e3o, mais forte a comunidade. Tamb\u00e9m Elias e Scotson (2000) mencionam a coes\u00e3o do grupo como de fundamental import\u00e2ncia para afirmar a superioridade de um grupo sobre outro. Instala-se um distanciamento entre os grupos, um desprendimento, uma agressividade direcionada para o mais fraco, pensado como aquele que vem amea\u00e7ar o estilo de vida comum, o conjunto de normas e padr\u00f5es dos quais se orgulham. O grupo dominante atribui a si mesmo, enquanto coletividade, qualidades e carisma grupal que estende a todos seus participantes. No entanto, por essa participa\u00e7\u00e3o tem-se um pre\u00e7o a pagar. A participa\u00e7\u00e3o neste grupo \u00e9 a recompensa pela submiss\u00e3o \u00e0s normas espec\u00edficas do\ngrupo, cada participante se sujeita a padr\u00f5es espec\u00edficos de controle dos afetos e sente orgulho e satisfa\u00e7\u00e3o de pertencer ao grupo poderoso.\n\u00c9 o que se pode observar com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos, cujos sujeitos se reconhecem como mais civilizados, mais evolu\u00eddos, e surge a partir do seu ideal de cultura a \"necessidade\" de se proteger contra os invasores, que desejam fazer parte desta cultura, mas que, vindos de outros lugares \"menos civilizados\", s\u00e3o inferiores e n\u00e3o possuem a mesma capacidade intelectual. Segundo Freud (1996 [1930]), a satisfa\u00e7\u00e3o que o ideal oferece aos participantes da cultura \u00e9 de natureza narc\u00edsica, estando centrada no orgulho pelo que j\u00e1 foi alcan\u00e7ado. O autor diz tamb\u00e9m que\nTornar essa satisfa\u00e7\u00e3o completa exige uma compara\u00e7\u00e3o com outras culturas que visaram a realiza\u00e7\u00f5es diferentes e desenvolveram ideais distintos. \u00c9 a partir da intensidade dessas diferen\u00e7as que toda cultura reivindica o direito de olhar com desd\u00e9m para o resto. Desse modo, os ideais culturais se tornam fonte de disc\u00f3rdia e inimizades entre unidades culturais diferentes, tal como se pode constatar claramente no caso das na\u00e7\u00f5es. (FREUD, 1996 [1930], p. 23).\nEssa satisfa\u00e7\u00e3o proporcionada pelo ideal cultural mant\u00e9m a unidade da na\u00e7\u00e3o. Tomando como refer\u00eancia o Ideal do eu e o Eu ideal de Freud, referidos no cap\u00edtulo 3, pensamos as inst\u00e2ncias da Cultura ideal e do Ideal de cultura. Entendemos a Cultura ideal numa esfera imagin\u00e1ria, cuja imagem \u00e9 fornecida pelos significantes que constituem o Ideal de cultura. Nesta encontram-se as expectativas com rela\u00e7\u00e3o aos sujeitos, o que \u00e9 esperado destes para que sejam aceitos por um grupo. O Ideal de cultura est\u00e1 no \u00e2mbito do simb\u00f3lico, o que significa que o sujeito, ao se inserir na linguagem, se insere ao mesmo tempo na cultura. O ideal de cultura d\u00e1 aos sujeitos os significantes sobre como devem ser para poderem se identificar a um grupo - a autoriza\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o tem como base algo, uma ideia. No Ideal de cultura est\u00e3o os ideais reguladores atrav\u00e9s dos quais os sujeitos se orientam, uma esp\u00e9cie de farol que mostra o caminho, mas que nunca \u00e9 alcan\u00e7ado. Esse Ideal est\u00e1 entrela\u00e7ado \u00e0 ideologia, a partir deste enlace s\u00e3o dadas as maneiras de agir, de dizer, nas quais est\u00e3o presentes os interesses dominantes. Esta rela\u00e7\u00e3o opera ocultando sua dimens\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica sob o car\u00e1ter aut\u00f4nomo, fixista e neutro atribu\u00eddo \u00e0 cultura, mas tamb\u00e9m comporta os espa\u00e7os para resist\u00eancia, atrav\u00e9s de seus furos e falhas, j\u00e1 que o sentido pode sempre vir a ser outro.\nNa inst\u00e2ncia da cultura ideal, cria-se o imagin\u00e1rio de uniformidade ps\u00edquica, moral e de conduta, cujos sentidos se apresentam como sedimentados, gerando identifica\u00e7\u00f5es comuns \u00e0queles que fazem parte de uma comunidade. Sob o anseio de serem aceitos, os sujeitos\nseguem reproduzindo o modelo dado. O sujeito busca, nesta inst\u00e2ncia, adequar-se \u00e0s expectativas do Outro a fim de conseguir sua completude, sua unidade. \u00c9 nesta esfera que se encontram as demandas e frustra\u00e7\u00f5es dos sujeitos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura.\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es, quando falando de nacionalismos, os pa\u00edses desenvolvidos/dominantes representam o modelo de Ideal de cultura para o mundo, cujos ideais tomaram grandes propor\u00e7\u00f5es com a globaliza\u00e7\u00e3o, a ponto de se falar em uma cultura global, que poder\u00edamos dizer tratar-se da cultura dos pa\u00edses dominantes. A satisfa\u00e7\u00e3o de servir de modelo para o mundo pode ser compartilhada n\u00e3o somente pelas classes mais favorecidas, mas tamb\u00e9m pelas classes oprimidas atrav\u00e9s do direito de desprezar os povos estrangeiros. As classes oprimidas identificam-se com a classe que as explora e dessa forma mant\u00e9m-se a coes\u00e3o.\nNo tocante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses no contexto global, o Ideal de cultura almejado pelos pa\u00edses perif\u00e9ricos tem como norte os ideais ditados pelos pa\u00edses desenvolvidos, no entanto, a forma de agir, de se portar, de dizer destes \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 cultura ideal. Dito de outro modo, espera-se que os sujeitos tenham determinadas caracter\u00edsticas atribu\u00eddas a dada cultura, por exemplo, do brasileiro espera-se que seja \"malandro\" e que saiba dar o \"jeitinho\". S\u00e3o esses tra\u00e7os de comportamento padronizados que permitem o reconhecimento do sujeito com parte de um grupo espec\u00edfico, supondo uma unidade cultural. O que podemos dizer que contribui com os estere\u00f3tipos atribu\u00eddos a cada nacionalidade, contribuindo para legitimar o poder global. Assim, sob o acobertamento do car\u00e1ter pol\u00edtico e ideol\u00f3gico da cultura, os sujeitos aceitam sua condi\u00e7\u00e3o e, mesmo n\u00e3o sabendo bem porque pensam o que pensam, sentem o que sentem e fazem o que fazem, continuam pensando, sentindo e fazendo o que dizem ser da sua cultura.\nResumidamente, temos o ideal de cultura, da ordem do simb\u00f3lico, fornecendo os significantes da cultura, determinando o sujeito, j\u00e1 que, conforme Zizek (1996a, p. 9), a ideologia abrange todas as rela\u00e7\u00f5es do sujeito com o simb\u00f3lico, estando implicada na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. Assim, a cultura e a ideologia est\u00e3o impregnadas nos processos de identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos, que funcionam criando efeitos de verdade, naturalizando os sentidos. O sujeito, ent\u00e3o, se projeta na cultura ideal, buscando atender \u00e0s expectativas do Outro, almejando uma completude, uma unidade. No entanto, entendendo que n\u00e3o h\u00e1 ritual que n\u00e3o seja falho, a cultura, assim como a ideologia, comporta a falta que o real atesta, do imposs\u00edvel de ser simbolizado. Ferreira (2011, p. 60) prop\u00f5e pensarmos num real da cultura; diz a autora que\n[...] a exemplo do que singulariza o registro do real nas acep\u00e7\u00f5es com que trabalha a An\u00e1lise de Discurso, onde est\u00e1 presente o tra\u00e7o da incompletude e da n\u00e3o-sistematicidade, o real como um corte, a falta origin\u00e1ria da estrutura, poder\u00edamos estender esses tra\u00e7os distintivos \u00e0 no\u00e7\u00e3o de real da cultura.\nO car\u00e1ter lacunar estendido \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cultura no campo da AD abre espa\u00e7o para o novo, abre espa\u00e7o para a resist\u00eancia, sendo, assim, imposs\u00edvel consider\u00e1-la como est\u00e1vel e homog\u00eanea e sim como processo em constante ressignifica\u00e7\u00e3o. Conforme diz De Nardi (2007, p. 64), as rela\u00e7\u00f5es entre ideologia e cultura implicam conceber a cultura como espa\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o ao qual subjazem as rela\u00e7\u00f5es de poder.\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre as culturas n\u00e3o facilita somente a explora\u00e7\u00e3o, e suas consequ\u00eancias n\u00e3o atendem somente aos interesses econ\u00f4micos de ac\u00famulo de capital, mas tamb\u00e9m alimentam o sentimento narc\u00edsico dos pa\u00edses desenvolvidos. Cabe aqui a pergunta feita por Freud:\n[...] se o desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o possui uma semelhan\u00e7a de t\u00e3o grande alcance com o desenvolvimento do indiv\u00edduo, e se emprega os mesmos m\u00e9todos, n\u00e3o temos n\u00f3s justificativa em diagnosticar que, sob a influ\u00eancia de prem\u00eancias culturais, algumas civiliza\u00e7\u00f5es, ou algumas \u00e9pocas da civiliza\u00e7\u00e3o - possivelmente a totalidade da humanidade - se tornaram 'neur\u00f3ticas'? (FREUD, 1996 [1930], p. 149).\nO autor se defronta ent\u00e3o com a quest\u00e3o de como diagnosticar uma \"neurose cultural\" dado que a neurose individual \u00e9 definida em contraste com o que se presume ser \"normal\", assim sendo, se todos s\u00e3o afetados pelo mesmo dist\u00farbio, n\u00e3o se trata de um dist\u00farbio, mas da normalidade. Assim sendo, a superioridade atribu\u00edda aos pa\u00edses desenvolvidos como resultado de uma cultura mais evolu\u00edda, uma vez assimilada por todos, \u00e9 o \"normal\", o \"correto\", o \"modelo\".\nNo cen\u00e1rio global capitalista, o ac\u00famulo do capital tomou a forma da felicidade, a qual \u00e9 almejada a fim de acabar com o \"mal-estar\" pr\u00f3prio da cultura. Esta busca associada \u00e0 natureza agressiva e violenta dos sujeitos, colocada por Freud, podemos dizer que resulta na explora\u00e7\u00e3o desmedida dos pa\u00edses perif\u00e9ricos e sua consequente precariza\u00e7\u00e3o e pobreza. Explora\u00e7\u00e3o que \u00e9 mascarada, atribuindo aos sujeitos a culpa pelo seu mal-estar. \u00c9 exigido cada vez mais desse sujeito sob a promessa de alcan\u00e7ar o sucesso e a felicidade impostos pelo neoliberalismo global.\nDesse excesso de exig\u00eancias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca pelo desej\u00e1vel, por\u00e9m, imposs\u00edvel bem-estar generalizado, multiplicam-se os conflitos, tais como o fluxo migrat\u00f3rio em massa, pessoas fugindo de seu espa\u00e7o em busca do suposto bem-estar. Ao mesmo tempo, renascem os fanatismos identit\u00e1rios, os quais visam \u00e0 limpeza \u00e9tnica, entre tantos outros.\nA quest\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o sempre existiu, no entanto, o fluxo imigrat\u00f3rio tem se intensificado enormemente nestes tempos do capitalismo absoluto e global, no qual \u00e9 preciso ser sempre mais moderno, mais informado, mais eficaz, j\u00e1 que tudo \u00e9 concorr\u00eancia. Dessa forma, seja como imigrante, estrangeiro, expatriado, ou ainda como refugiado, os destinos buscados s\u00e3o, na maioria das vezes, os pa\u00edses desenvolvidos. Estes, por sua vez, frente a esse fato inc\u00f4modo, se fecham com reivindica\u00e7\u00f5es particularistas, das quais os migrantes n\u00e3o podem participar, lan\u00e7a-se m\u00e3o da problem\u00e1tica das identidades nacionais, das \"ra\u00edzes\", do patrim\u00f4nio, da l\u00edngua nacional e da religi\u00e3o.\nEsta situa\u00e7\u00e3o ambivalente gera ansiedade e medos, o que podemos observar nos cultos, cada vez mais ortodoxos, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es locais. Essa ansiedade \u00e9 por vezes projetada sobre o forasteiro, o migrante que \u00e9 visto como um invasor, um alien\u00edgena que vem amea\u00e7ar o habitat e acabar com o modo de sobreviv\u00eancia local. H\u00e1 uma fixa\u00e7\u00e3o em definir quem \u00e9 ou n\u00e3o cidad\u00e3o com direitos e deveres constitucionais. Normalmente s\u00e3o demonizados aqueles estrangeiros vindos de pa\u00edses considerados inferiores e atrasados, os quais ficam sob os olhares atentos das autoridades ao mesmo tempo em que s\u00e3o importantes para a manuten\u00e7\u00e3o de mercados competitivos, j\u00e1 que se sujeitam a trabalhos mal remunerados e n\u00e3o tem direitos trabalhistas.\nTem-se neste cen\u00e1rio mundial, conforme Orlandi (2012, p. 223), \"a distin\u00e7\u00e3o central e definitiva entre duas esp\u00e9cies humanas: os mestres e os escravos, os cidad\u00e3os e os metecos32, os senhores e os servos, os capitalistas e os prolet\u00e1rios, os colonizadores e os colonizados, os super-homens e os sub-homens\". O que determina o lugar do sujeito em uma destas \"esp\u00e9cies\" humanas \u00e9 o seu diferencial de poder, a imagem que os sujeitos fazem de quem \u00e9 \"superior\" e de quem \u00e9 \"inferior\". Lembrando que os sentidos dados a estas categorias s\u00e3o determinados ideologicamente, ou seja, o sujeito se constitui a partir daquilo que lhe \u00e9 dado a ver, compreender, temer, fazer, etc. \"\u00c9 por essa via, [...] que todo sujeito se \u2018reconhece\u2019 a si mesmo (em si mesmo e em outros sujeitos) e a\u00ed se acha a condi\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o o efeito) do famoso \u2018consenso\u2019 intersubjetivo por meio do qual o idealismo pretende compreender o ser a partir do pensamento\u201d. (P\u00caCHEUX (2009 [1975], p. 148). Dessa forma, os sentidos s\u00e3o dados como transparentes, mascarando sua opacidade e possibilidade de resist\u00eancia.\n32 \u201cEra o estrangeiro em uma cidade-estado da Gr\u00e9cia Antiga. N\u00e3o era eup\u00e1trida, mas desfrutava de direitos e era convocado em tempo de guerra como os cidad\u00e3os. Dedicava-se, geralmente, ao com\u00e9rcio ou a atividades intelectuais. Arist\u00f3teles era um meteco\u201d. (BRASIL JR, 23 ago. 2010).\n5.6\tA HUMILHA\u00c7\u00c3O DO (N\u00c3O) CONSUMO\nNa estratifica\u00e7\u00e3o social em n\u00edvel mundial de \"ricos globalizados e pobres localizados\", reproduz-se a rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o, que impede os sujeitos de serem criativos, o que, associado ao estresse constante, leva os sujeitos a mergulharem em uma \"insignific\u00e2ncia\". Os sujeitos, estimulados a consumir, metralhados com exig\u00eancias e solicita\u00e7\u00f5es, anestesiam-se ao n\u00e3o darem conta dessas demandas, tornam-se espectadores de suas pr\u00f3prias vidas, j\u00e1 que sua imagina\u00e7\u00e3o e capacidade de representa\u00e7\u00e3o est\u00e3o emperradas ou destru\u00eddas. Ele v\u00ea sem ver, ou seja, v\u00ea, mas n\u00e3o se preocupa em fixar, analisar e consequentemente torna-se incapaz de criticar e resistir. Mas como resistir? Como encontrar as brechas do sistema poss\u00edveis de falha? Essa condi\u00e7\u00e3o que \u00e9 mostrada e criticada na m\u00fasica \"Globaliza\u00e7\u00e3o\", da banda Tribo de Jah (1998), de onde retiramos o trecho abaixo:\nNo gueto n\u00e3o h\u00e1 nada de novo\nAl\u00e9m do sufoco que nunca \u00e9 pouco\nAl\u00e9m do medo e do desemprego, da viol\u00eancia e da impaci\u00eancia De quem partiu para o desespero numa ida sem volta Al\u00e9m da revolta de quem vive as voltas com a explora\u00e7\u00e3o e a humilha\u00e7\u00e3o de um sistema impiedoso h\u00e1 nada de novo Al\u00e9m da pobreza e da tristeza de quem se sente tra\u00eddo e esquecido Ao ver os filhos subnutridos sem educa\u00e7\u00e3o crescendo ao lado de esgotos banidos a contra gosto pela sociedade\nDeclarados bandidos sem identidade que ser\u00e3o reprimidos em sumaria execu\u00e7\u00e3o sem nenhuma apela\u00e7\u00e3o\n\u00c9 neste contexto de marginaliza\u00e7\u00e3o, de exclus\u00e3o que (n\u00e3o) dizem esses sujeitos e se submetem \u00e0s economias fortes sob a ilus\u00e3o de progredirem, colocando-se em posi\u00e7\u00e3o de alienados, sendo, desta forma, explorados e humilhados. Orlandi (2012) traz a quest\u00e3o da humilha\u00e7\u00e3o enquanto pr\u00e1tica social em que se confrontam o simb\u00f3lico e o pol\u00edtico. Diz a autora (ibidem, p. 219) que \"no capitalismo, a pr\u00e1tica da humilha\u00e7\u00e3o faz parte da produ\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais em que significa o processo de aliena\u00e7\u00e3o. Que, na contemporaneidade [...], resulta ou se apresenta na segrega\u00e7\u00e3o\", sendo o sujeito na segrega\u00e7\u00e3o inexistente como ser social.\nA humilha\u00e7\u00e3o acontece pelo fato de no mundo globalizado se ater ao mercado sem limite, sem respeitar a condi\u00e7\u00e3o humana, \"inflingindo uma recusa no reconhecimento, de exist\u00eancia para as massas hoje mais numerosas e atomizadas: um eu massificado, casa vez mais isolado, privado de refer\u00eancias, de contato, dependente e perdido, um eu impotente,\nprofundamente desorientado e incapacitado\", conforme traz Orlandi (2012, p. 221) ao citar Castoriadis (1990).\nSem reconhecer outra forma\u00e7\u00e3o social, diferente da capitalista, os sujeitos buscam adequar-se, inserir-se neste sistema, no qual tudo pode ser comprado e tudo pode ser vendido. Vigora a racionalidade econ\u00f4mica, na qual os sujeitos est\u00e3o sempre em situa\u00e7\u00e3o de prova, est\u00e3o constantemente sendo avaliados e individualizados visando um controle cont\u00ednuo e sua homogeneiza\u00e7\u00e3o. Sem preocupa\u00e7\u00e3o com o sujeito e sua condi\u00e7\u00e3o, aqueles que n\u00e3o mostrarem bons resultados, s\u00e3o descartados. Dessa forma, juntamente com Enr\u00edquez (2006), afirmamos haver uma viol\u00eancia em excesso, que suprime n\u00e3o somente os sujeitos, mas tamb\u00e9m os sentidos, fazendo com que nada na vida tenha sentido. Sob o imagin\u00e1rio do que significa ser bem-sucedido ou n\u00e3o, estabelece-se a rela\u00e7\u00e3o de hierarquia entre os pa\u00edses, intensificando a guerra econ\u00f4mica. Dessa guerra resulta o aumento da desigualdade, da deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida em termos de necessidades b\u00e1sicas vitais, como alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, saneamento, etc.\nCom rela\u00e7\u00e3o a hierarquia no cen\u00e1rio global, os sujeitos assujeitados a esta ideologia n\u00e3o reconhecem outra possibilidade e contribuem para sua manuten\u00e7\u00e3o, uma vez que se comportam como bons sujeitos, colaborando e participando das formas de aliena\u00e7\u00e3o e humilha\u00e7\u00e3o. O sujeito experimenta um sentimento de desvaloriza\u00e7\u00e3o e o reproduz com seus iguais, os humilhando, os excluindo, os entricheirando em seu eu, sendo este privado de apoio e prote\u00e7\u00e3o. Essa hierarquia \u00e9 importante no mundo do capital, j\u00e1 que sua marca \u00e9 a desigualdade e onde, para poucos terem muito, muitos devem ter pouco e servir aos interesses dominantes.\nAssim, os sujeitos, acreditando estarem se esfor\u00e7ando para \"melhorarem de vida\", s\u00e3o explorados e alienados pelos dominantes no alto de sua pot\u00eancia. Enr\u00edquez (2006, p. 6) diz que \"estes \u00faltimos tornam-se cada vez mais perversos ou mais paranoicos porque tem o gosto do poder desmedido\". Enquanto os sujeitos considerados \"inferiores\" buscam ascender, os dominantes se esfor\u00e7am para manter seu lugar de superioridade. Elias e Scotson (2000) exp\u00f5em a din\u00e2mica de inferioriza\u00e7\u00e3o do outro, a qual vem acompanhada de humilha\u00e7\u00e3o. Segundo os aurores:\n[...] afixar o r\u00f3tulo de \"valor humano inferior\" a outro grupo \u00e9 uma arma usada pelos grupos superiores nas disputas de poder, como meio de manter sua superioridade social. Nesta situa\u00e7\u00e3o, o estigma social imposto pelo grupo mais poderoso ao menos poderoso costuma penetrar na auto-imagem deste \u00faltimo e com isso, enfraquec\u00ea-lo e desarm\u00e1-lo. (ELIAS; SCOTSON, 2000, p. 24).\nNas sociedades humanas sempre estiveram presentes as rela\u00e7\u00f5es de poder. Essa rela\u00e7\u00e3o d\u00e1 aos sujeitos o estatuto de \"superiores\" ou \"inferiores\". Reconhecendo-se como superior, o sujeito tem a necessidade de se diferenciar do outro, tratando-o como inferior, bem como evitando qualquer contato social, at\u00e9 que este outro sinta-se como tal. A exclus\u00e3o e a estigmatiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos s\u00e3o armas poderosas para afirmar a superioridade de um grupo sobre outro. Mas como se mant\u00e9m essa rela\u00e7\u00e3o? J\u00e1 fizemos refer\u00eancia \u00e0 coes\u00e3o de um grupo ainda neste cap\u00edtulo. Quanto maior a coes\u00e3o de um grupo, maior seu poder sobre o outro, decidindo quem pode participar ou n\u00e3o. Elias e Scotson (2000, p. 23) apontam que \"um grupo s\u00f3 pode estigmatizar outro com efic\u00e1cia quando est\u00e1 bem instalado em posi\u00e7\u00f5es de poder das quais o grupo estigmatizado \u00e9 exclu\u00eddo. Enquanto isso acontece, o estigma de desonra coletiva imputado aos outsiders pode fazer-se prevalecer\". Os sintomas de inferioridade que os grupos poderosos mais tendem a identificar nos grupos inferiorizados e que servem de justificativa para seu valor superior costumam ser gerados pelas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es que os \"outsiders\" ocupam, bem como pela humilha\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o concomitantes. Alguns desses aspectos s\u00e3o iguais no mundo inteiro, tal como a pobreza.\nA avers\u00e3o, desprezo ou \u00f3dio que os grupos mais poderosos sentem com rela\u00e7\u00e3o aos outros, bem como o medo de uma contamina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o lhes permite se colocar no lugar do outro e, assim, atribuem ao outro todo peso da sua condi\u00e7\u00e3o. Os autores (ibidem) trazem o caso em que os \"outsiders\" n\u00e3o tem nenhuma fun\u00e7\u00e3o para os \"estabelecidos\", podendo ser exterminados ou postos de lado pelo simples fato de estarem em seu caminho; mas h\u00e1 o caso em que o \"outsider\" \u00e9 de algum modo necess\u00e1rio, neste caso a desigualdade pode diminuir, sendo necess\u00e1rio um maior controle. Vem ao encontro desta quest\u00e3o o dizer de Foucault (2012) sobre o poder disciplinar. O autor (p. 25) diz que \"o poder disciplinar n\u00e3o destr\u00f3i o indiv\u00edduo; ao contr\u00e1rio, o fabrica. O indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 o outro do poder, realidade exterior, por ele anulado; \u00e9 um de seus mais importantes efeitos\". Dessa forma, o poder atua, trabalha nas representa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias dos sujeitos, manipulando seus elementos e (re)produzindo o comportamento necess\u00e1rio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sociedade vigente.\nO controle se d\u00e1 a partir de um olhar que n\u00e3o pode ser visto, um olhar invis\u00edvel como o Pan\u00f3pticom de Bentham, mencionado por Foucault (2012, p. 23), o qual \"permite ver tudo permanentemente sem ser visto - que deve impregnar quem \u00e9 vigiado de tal modo que este adquira de si mesmo a vis\u00e3o de quem olha\". Assim, em nome da manuten\u00e7\u00e3o do sistema, os sujeitos devem permanecer no anonimato, sem serem vistos, sem maiores liberdades criativas, pois \"o isolamento no individualismo contempor\u00e2neo incrementa a precariedade, o sentimento\nde impot\u00eancia e humilha\u00e7\u00e3o\". (HAROCHE, 2008, p. 172). Os grupos controlados n\u00e3o podem e n\u00e3o devem fazer parte do n\u00facleo do desenvolvimento, e sim permanecer no lugar que lhes cabe, ou seja, o de produzir e consumir seu excedente.\nA principal fonte de disputa entre dominantes e dominados \u00e9 a econ\u00f4mica, embora haja tamb\u00e9m a pol\u00edtica e a social. No entanto, s\u00f3 se observa al\u00e9m do econ\u00f4mico quando o grupo dominado consegue se colocar acima do n\u00edvel de subsist\u00eancia e, ent\u00e3o, buscar satisfa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m das necessidades biol\u00f3gicas ou materiais elementares. Elias e Scotson (2000, p. 33) dizem que quando um grupo\n[...] tem que viver no n\u00edvel de subsist\u00eancia, o montante de sua receita prepondera sobre todas as suas outras necessidades. Quanto mais elas se colocam acima do n\u00edvel de subsist\u00eancia, mais a sua pr\u00f3pria renda serve de meio para atender a outras aspira\u00e7\u00f5es humanas que n\u00e3o a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades animais ou materiais elementares, e mais agudamente os grupos nessa situa\u00e7\u00e3o tendem a sentir a inferioridade social - a inferioridade de poder e de status de que sofrem.\nTem-se, ent\u00e3o, de um lado, o controle dos sujeitos do grupo de poder - neste reside um car\u00e1ter autoengrandecedor, o amor-pr\u00f3prio coletivo \u00e9 valorizado, e a submiss\u00e3o \u00e0s normas espec\u00edficas do grupo, aos padr\u00f5es de conting\u00eancia afetiva desse grupo s\u00e3o recompensados. Do outro lado, o controle se d\u00e1 atrav\u00e9s da priva\u00e7\u00e3o, nesta esses sujeitos devem manter sua aten\u00e7\u00e3o a fim de subsistir.\nA falta de empatia entre os grupos, pode-se dizer, acontece pela necessidade da desigualdade para o primeiro grupo ser considerado superior. \u00c9 da necessidade de ser olhado e ter suas qualidades reconhecidas que deriva o orgulho de ser melhor que o outro. Enquanto a desaten\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia do olhar ao outro revela uma indiferen\u00e7a que nega o direito do sujeito de ser olhado e tamb\u00e9m reconhecido, para que permane\u00e7a no anonimato; estes sujeitos devem aparecer somente na condi\u00e7\u00e3o de marginal, perigoso, imoral, enfim, algo amea\u00e7ador para a sociedade inteira, a esc\u00f3ria que merece o seu destino. Trazendo Foucault (2012, p. 104), trata-se de \"impor ao proletariado, pela via da legisla\u00e7\u00e3o penal, da pris\u00e3o, mas tamb\u00e9m dos jornais, da \u2018literatura\u2019, certas categorias da moral dita \u2018universal\u2019 que servir\u00e3o de barreira ideol\u00f3gica entre ela (a burguesia) e a plebe n\u00e3o proletarizada\".\nOcorre um processo de fragiliza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, que se tornam cegos com rela\u00e7\u00e3o a sua condi\u00e7\u00e3o de explorado e veem no Estado ou na globaliza\u00e7\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o para seu mal-estar. Aceitar essas quest\u00f5es, como diz P\u00eacheux (2011 [1982], p. 119), significa \"n\u00e3o tratar a l\u00edngua como um mero meio, mas como um campo de for\u00e7as\" que se move de acordo com os interesses em jogo. Dessa forma,\nMudar de terreno neste assunto, \u00e9 antes reconhecer que os dois tipos de exclus\u00e3o mencionados (o atraso do Terceiro Mundo e o fracasso escolar das camadas desfavorecidas) n\u00e3o s\u00e3o de nenhum modo imperfei\u00e7\u00f5es lastim\u00e1veis das sociedades industriais, mas trata-se sim de desigualdades estruturais, inerentes \u00e0 pr\u00f3pria ess\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista no estado do imperialismo: o \"atraso\" dos pa\u00edses em desenvolvimento, porque assegura a pilhagem das mat\u00e9rias primas e dos recursos energ\u00e9ticos, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o estrutural da manuten\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o capitalista a n\u00edvel mundial; do mesmo modo, o \"fracasso escolar\", porque permite a reprodu\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o entre trabalho manual e trabalho intelectual, \u00e9 tamb\u00e9m ele uma condi\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o no quadro dos pa\u00edses capitalistas desenvolvidos. (P\u00caCHEUX, 2011 [1977], p. 306).\nAssim, a rela\u00e7\u00e3o que se tem atualmente entre os pa\u00edses no contexto mundial n\u00e3o \u00e9 obra do destino, da natureza ou da cultura, mas faz parte da estrutura na qual se organiza a forma\u00e7\u00e3o social capitalista. O atraso e a pobreza de alguns pa\u00edses fazem parte desta estrutura, ou seja, para alguns serem desenvolvidos, outros devem ser perif\u00e9ricos e se subjugar aos interesses daqueles. Para se chegar a essa organiza\u00e7\u00e3o do poder parte-se da invers\u00e3o pura e simples da for\u00e7a de trabalho, na parcelariza\u00e7\u00e3o do trabalho ou pela escola que ter\u00e1 como fun\u00e7\u00e3o a separa\u00e7\u00e3o do trabalho manual e intelectual, como aponta Escobar (1979, p. 186). Dessa forma, separa-se o mundo em classes, desautorizando o saber aos pa\u00edses perif\u00e9ricos e deixando a cargo dos pa\u00edses desenvolvidos a fun\u00e7\u00e3o de produzir o conhecimento cient\u00edfico. No entanto, \u00e9 importante lembrar que existem falhas e brechas nesta estrutura por onde pode emergir a resist\u00eancia33\n33 Tratamos a quest\u00e3o da resist\u00eancia no item 2.4.\nPALAVRAS FINAIS\nTenho medo de escrever. \u00c9 t\u00e3o perigoso. Quem tentou, sabe. Perigo de mexer no que est\u00e1 oculto - e o mundo n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 tona, est\u00e1 oculto em suas ra\u00edzes submersas em profundidades do mar. Para escrever tenho que me colocar no vazio. Neste vazio \u00e9 que existo intuitivamente. Mas \u00e9 um vazio terrivelmente perigoso: dele arranco sangue. Sou um escritor que tem medo da cilada das palavras: as palavras que digo escondem outras - quais? Talvez as diga. Escrever \u00e9 uma pedra lan\u00e7ada no po\u00e7o fundo. (Clarice Lispector in \"Um sopro de vida\")\nConcluir, finalizar, fechar... ilus\u00e3o dif\u00edcil que se p\u00f5e. Depois de mais de quatro anos caminhando pelos trilhos da An\u00e1lise do Discurso, por vezes vagueando sem saber exatamente para onde ir, preciso dar um efeito de fechamento para esta tese. Colocar-me neste vazio perigoso onde Clarice Lispector fala que \u00e9 preciso se colocar para escrever sempre foi algo dif\u00edcil para mim, talvez porque sabendo que as palavras podem dizer mais do que queremos dizer, tivesse medo de cair em uma de suas ciladas. Ent\u00e3o, por onde come\u00e7ar a concluir? Talvez tal qual uma tese formalista, resgatando os objetivos e quest\u00f5es postas na introdu\u00e7\u00e3o. No entanto, como trata-se de uma tese em An\u00e1lise do Discurso, que, como disse em aula a querida orientadora Kitty, se trata de uma \u00e1rea que com afeto ou sem afeto nos afeta, sinto-me compelida a iniciar dizendo que sim, fui profundamente afetada e foram muitos afetos durante este tempo e que ser\u00e3o para sempre.\nConstituindo-me como sujeito nesta \u00e1rea, talvez me sinta mais \u00e0 vontade para dizer eu nesta tese e me colocar sob a ilus\u00e3o de que sou dona do meu dizer. Assim, mesmo sabendo das lacunas e incompletude pr\u00f3prias desta tese, retomo alguns pontos e considera\u00e7\u00f5es que me permitiram construir saberes acerca de sujeitos que, constitu\u00eddos pela l\u00edngua portuguesa falada no Brasil, se encontram no espa\u00e7o do outro, com outra l\u00edngua e outra cultura; bem como saberes que tangem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da cultura, da ideologia e do inconsciente na constitui\u00e7\u00e3o destes sujeitos entre-culturas.\nInicio esta retomada trazendo alguns dos sentidos poss\u00edveis relacionados \u00e0s palavras imigrante, estrangeiro e expatriado que surgiram nesta pesquisa, os quais est\u00e3o organizados no quadro abaixo.\nIMIGRANTE\tESTRANGEIRO\tEXPATRIADO\nCaracteriza um tempo de perman\u00eancia duradoura, Pressup\u00f5e estabelecer resid\u00eancia fixa.\tN\u00e3o est\u00e1 associado a tempo de perman\u00eancia.\tEst\u00e1 associado \u00e0 expuls\u00e3o do seu pa\u00eds de origem, sem possibilidade de volta. No entanto, este sentido desliza\n\t\tquando usado no mundo dos neg\u00f3cios, sentido que vigora sobre o anterior. Neste caso, caracteriza um tempo curto de perman\u00eancia, dado que vai a trabalho sob o respaldo de uma empresa.\nCria um efeito de exclus\u00e3o por ser um \"n\u00e3o-nacional\", algu\u00e9m inferior que busca melhores condi\u00e7\u00f5es para viver.\tCria um efeito de exclus\u00e3o por representar algu\u00e9m que por ser de outro lugar imagina-se livre de restri\u00e7\u00f5es. Esta representa\u00e7\u00e3o trata dos estrangeiros em pa\u00edses desenvolvidos quando se quer ser confundido com a multid\u00e3o. Quando em pa\u00edses de periferia, o desejo \u00e9 diferenciar-se das massas e para tal serve-se da condi\u00e7\u00e3o de estrangeiro como forma de sentir-se superior e estabelecer diferen\u00e7as.\tNormalmente est\u00e1 associado a um poder aquisitivo superior ao dos locais, representa um status. Pode criar um efeito de exclus\u00e3o, mas, diferentemente dos termos imigrante e estrangeiro, este efeito se d\u00e1 como uma repres\u00e1lia frente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de colonizador que esta posi\u00e7\u00e3o representa.\nAssociado a assuntos econ\u00f4micos, busca melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras.\tAssociado a um ir e vir sem compromisso, representa um gozo sem limites.\tAssociado a assuntos econ\u00f4micos. Tem um lugar privilegiado, j\u00e1 que est\u00e1 a servi\u00e7o de uma empresa vai exercer uma atividade que supostamente ir\u00e1 contribuir para a localidade.\nConsiderado inferior e por isso representa um problema econ\u00f4mico-pol\u00edtico para o pa\u00eds hospedeiro.\t\u00c9 considerado inferior e perigoso dada a necessidade de produzir uma homogeneidade nacional. \u00c9 preciso ressaltar sua diferen\u00e7a para diferenci\u00e1-lo dos locais quando em pa\u00edses desenvolvidos. Quando em pa\u00edses de periferia, a diferen\u00e7a que o estrangeiro estabelece cria um estatuto de superioridade para este. Neste caso \u00e9 o estrangeiro quem precisa se proteger dos locais, os quais representam o perigo.\t\u00c9 considerado superior por ocupar uma posi\u00e7\u00e3o de detentor do saber. Um saber que ir\u00e1 compartilhar, ensinar aos locais.\nOs diferentes sentidos atribu\u00eddos a estes termos, que ora podem ser usados como sin\u00f4nimos, ora sup\u00f5em sentidos muito diferentes, atestam a presen\u00e7a da ideologia na produ\u00e7\u00e3o dos sentidos, assim, os sentidos n\u00e3o se encerram nas palavras, mas est\u00e3o em movimento constante em sua rela\u00e7\u00e3o com o simb\u00f3lico e com a hist\u00f3ria, tomando forma na fala dos sujeitos nos possibilitando perceber as rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as existente, bem como o lugar que estes sujeitos ocupam na forma\u00e7\u00e3o social em que se encontram.\nNesta tese, buscamos relacionar a estes conceitos a no\u00e7\u00e3o de cultura. No\u00e7\u00e3o que procuramos ressignificar ao traz\u00ea-la para o campo da AD, o que nos permite P\u00eacheux ao situar a AD no territ\u00f3rio dos universos n\u00e3o-logicamente estabilizados. Para tratarmos deste conceito, atravessamos as fronteiras da Antropologia para assim dizer o que \u00e9, bem como o que n\u00e3o \u00e9, a cultura ao ser reterritorializada e, portanto, ressignificada em nosso campo de estudo.\nCritica-se a no\u00e7\u00e3o de cultura pelo fato de que qualquer situa\u00e7\u00e3o pode ser referenciada \u00e0 cultura, ou seja, a cultura pode ser qualquer coisa. Podemos dizer que sim, a cultura compreende tudo o que \u00e9 simbolizado, pois entendemos que o sujeito, ao se inserir na linguagem, se insere na cultura, assim como o sujeito s\u00f3 \u00e9 sujeito na e pela linguagem atrav\u00e9s do trabalho da ideologia, e \u00e9 tamb\u00e9m pela linguagem que se estrutura o inconsciente do sujeito. O problema, no entanto, est\u00e1 no car\u00e1ter aprisionador, estereotipado dado a cultura, cuja fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 em mascarar as rela\u00e7\u00f5es de poder, a luta de classes e a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do sujeito pela ideologia. Conforme Escobar,\n[...] se a no\u00e7\u00e3o de \"cultura\" \u00e9 equ\u00edvoca, ela o \u00e9, precisamente, tanto por se constituir na no\u00e7\u00e3o-suporte de uma antropologia voltada a falsear a an\u00e1lise social pela realiza\u00e7\u00e3o \"cultural\" das rela\u00e7\u00f5es humanas, quanto de incumbir-se, duplamente, tanto de isolar as pr\u00e1ticas superestruturais da base, quanto de se constituir na farsa de um discurso acima das contradi\u00e7\u00f5es que sirvam de sustento ao aparelho cultural. (ESCOBAR, 1979, p. 184).\nDa\u00ed temos os v\u00e1rios usos da no\u00e7\u00e3o de cultura - cultura e natureza, cultura e civiliza\u00e7\u00e3o, cultura popular e cultura erudita, cultura de massa - sempre atendendo o prop\u00f3sito de reproduzir as classes, de reproduzir o sistema, o que acontece sob uma aparente transpar\u00eancia, sob um efeito de neutralidade. Ignorar essa no\u00e7\u00e3o no terreno da AD \u00e9 ser condizente com a ideologia dominante capitalista que usa a cultura para sedimentar as pr\u00e1ticas e rituais de domina\u00e7\u00e3o que disciplinam e controlam os sujeitos. Uma quest\u00e3o que se coloca \u00e9 por que a cultura de pa\u00edses perif\u00e9ricos, como o Brasil, \u00e9 vendida como ex\u00f3tica, enquanto a cultura dos pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 atribu\u00edda ao grau de \"civilidade\" destes?\nCabe ao analista do discurso rastrear e explicar o poder e as articula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o implicados nestes discursos ditos culturais, que n\u00e3o s\u00e3o dados pelo destino, mas t\u00eam uma historicidade. Neste percurso hist\u00f3rico forjam-se os sentidos, que s\u00f3 poder\u00e3o ser compreendidos em rela\u00e7\u00e3o com o contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico-hist\u00f3rico em que foram criados e do lugar de onde s\u00e3o enunciados.\nA cultura, ent\u00e3o, compreendida como um ritual, comporta a falha, deixa brechas e, portanto, tem um car\u00e1ter din\u00e2mico e est\u00e1 sujeita \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, sendo tamb\u00e9m um lugar de resist\u00eancia. Dessa forma, construir saberes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura em AD significa colocar a cultura como um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o a partir do qual se pode entender as posi\u00e7\u00f5es que os sujeitos ocupam nela, sendo poss\u00edvel, assim, \"ousar pensar por si mesmo\", \"ousar se revoltar\" e n\u00e3o permanecer como meros espectadores e reprodutores de uma cultura fixista.\nEntendemos a cultura como as pr\u00e1ticas que promovem o la\u00e7o social, a partir do qual surge o sentimento de perten\u00e7a, de fazer parte de algo. Ao mesmo tempo que a cultura produz la\u00e7o, serve como um suporte na produ\u00e7\u00e3o das subjetividades e dos sentidos. Disto temos o car\u00e1ter assujeitador da cultura, \u00e9 imprescind\u00edvel coloc\u00e1-la em paralelo com as no\u00e7\u00f5es de ideologia, hist\u00f3ria, discurso e social, todos tomados em sua porosidade, equ\u00edvoco e contradi\u00e7\u00e3o.\nPropomos, ent\u00e3o, voltarmos \u00e0s quest\u00f5es desta pesquisa como forma de refletirmos sobre o percurso percorrido:\n1-\tO que acontece quando o sujeito que, segundo Lacan, \u00e9 um significante para outro significante, se depara com um universo outro de significantes? Como esse sujeito constitu\u00eddo na e pela linguagem passa a se dizer?\n2-\tPartindo da rela\u00e7\u00e3o entre l\u00edngua e cultura, cabe questionar como ocorre a representa\u00e7\u00e3o do mundo via uma outra ordem de significantes. Ser\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o de um \"eu\" relacionada \u00e0 historicidade muda?\n3-\tPartindo do trip\u00e9 l\u00edngua, sujeito e cultura, \u00e9 v\u00e1lido interrogar de que maneira, ao se inserir em outra cultura, assim como outra l\u00edngua, a subjetividade \u00e9 afetada? Quais os efeitos da imers\u00e3o em outra cultura para a subjetividade?\nSobre a primeira quest\u00e3o, lembramos que o significante tomado por Lacan representa a parcela material do signo lingu\u00edstico, sendo que o significado n\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o fixa com o significante, assim, os significados podem deslizar pela cadeia de significantes do Outro. \u00c9 no lugar do Outro que se desenrola a cadeia de significantes que determina o sujeito. Voltando \u00e0 nossa pergunta, o sujeito constitu\u00eddo em sua l\u00edngua materna \u00e9 atravessado por discursos vindos do campo do Outro, os quais atribuem os sentidos sob a ilus\u00e3o de que\nsempre estiveram ali - o sujeito os toma como transparentes. No entanto, ao deparar-se com os significantes vindos de outro lugar, no caso, uma outra l\u00edngua, o sujeito j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais o que acreditava ser, o sujeito, seus desejos e sentidos neste outro lugar dependem do Outro da l\u00edngua estrangeira. Dessa forma, o sujeito \u00e9 o resultado da articula\u00e7\u00e3o dos significantes da sua l\u00edngua e da l\u00edngua outra. Isto vem mexer e desorganizar o que estava inscrito no sujeito em sua primeira l\u00edngua.\nCom base nas nossas an\u00e1lises, os sujeitos brasileiros interpelados por discursos vindos do Outro - representante dos pa\u00edses desenvolvidos, passam a se ver e a se dizer a partir de um lugar inferiorizado - seus desejos assumem a forma desse Outro do qual querem fazer parte, exaltam o que vem do outro estrangeiro e desdenham, inferiorizam o que \u00e9 dito de sua cultura, aceitam trabalhos considerados inferiores, aos quais n\u00e3o se submeteriam no Brasil, justificam comportamentos discriminat\u00f3rios com base em generaliza\u00e7\u00f5es e estere\u00f3tipos atribu\u00eddos aos brasileiros. No entanto, quando os sujeitos participantes desta pesquisa se deparam com o Outro representante dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, como Angola e Nig\u00e9ria, assumem o lugar do colonizador, sentindo-se superiores e muitas vezes negando a participa\u00e7\u00e3o nesta cultura, preferindo ser reconhecidos como estrangeiros, como aqueles que n\u00e3o fazem parte, n\u00e3o pertencem.\nEntrando na segunda quest\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o do mundo via outra ordem de significantes muda a produ\u00e7\u00e3o do \"eu\" relacionada \u00e0 historicidade, que \u00e9 entendida como o produto da hist\u00f3ria na l\u00edngua. O assujeitamento do sujeito a outra l\u00edngua ocorre num processo engendrado na hist\u00f3ria; dessa rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a hist\u00f3ria e a l\u00edngua, os sentidos v\u00e3o se produzindo, e a partir desses sentidos o sujeito passa a se constituir na outra l\u00edngua. A historicidade serve de espa\u00e7o e condi\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de sentidos pelos discursos, dessa forma, a l\u00edngua estrangeira e a hist\u00f3ria do outro assentadas em outro espa\u00e7o, com outras condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, produzem os sentidos que interpelam o sujeito, modificando seu ego.\nA quest\u00e3o tr\u00eas questiona de que maneira, ao se inserir em outra l\u00edngua e em outra cultura, a subjetividade \u00e9 afetada. O sujeito, neste espa\u00e7o outro, tenta estabelecer la\u00e7os, fazer parte deste espa\u00e7o, no entanto, o que podemos observar \u00e9 a resist\u00eancia dos locais em abra\u00e7ar, receber o diferente, o imigrante, o estrangeiro, os quais representam o perigo para este grupo que se pensa homog\u00eaneo. A diferen\u00e7a inscrita na figura do imigrante, principalmente naquele que vem de pa\u00edses perif\u00e9ricos, \u00e9 rejeitada, marginalizada.\nFace a estas dificuldades, ao mesmo tempo em que os sujeitos desejam sentir-se parte desse novo lugar, nota-se que se voltam para o Brasil, tentam reproduzir aspectos de sua cultura neste outro espa\u00e7o, talvez para encobrir a dimens\u00e3o da falta, para sentirem-se no\nconforto do lar, contudo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o que acontece sob a forma do espet\u00e1culo -apresenta-se aquilo que \u00e9 dito ex\u00f3tico, que atrai os olhares do outro. Assim, o que acontece \u00e9 que estes sujeitos se colocam num entre-culturas, onde n\u00e3o se sentem parte do lugar onde est\u00e3o, mas desejam estar ali pelo fato de ser um pa\u00eds considerado desenvolvido, que se diz oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, melhores oportunidades. Todavia, j\u00e1 n\u00e3o se sentem em casa quando no Brasil, pois este sujeito, sendo interpelado por outros discursos vindos de outro universo de significantes, com outra historicidade, se modificou, uma vez que o \"eu\" do sujeito est\u00e1 em constante processo de identifica\u00e7\u00e3o.\nRefletir sobre a no\u00e7\u00e3o de cultura e sua rela\u00e7\u00e3o com a ideologia e o inconsciente n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, contudo, sabemos que esses tr\u00eas se encontram na linguagem e constituem o sujeito. Dessa rela\u00e7\u00e3o podemos pensar a cultura como um sistema complexo que opera junto com a ideologia, como o avesso e o direito de uma folha de papel, produzindo sentidos evidentes, efeitos de verdades. Por\u00e9m, entender esse jogo que envolve os movimentos s\u00f3cio-pol\u00edticos possibilita perceber o car\u00e1ter da cultura como resist\u00eancia, o que permite que o sujeito n\u00e3o se torne um \"arremedo mal acabado do outro\", como diz De Nardi (2007), e siga reproduzindo as rela\u00e7\u00f5es de classe e de poder vigentes, sem pelo menos ter a ideia de como isto acontece.\nSobre a rela\u00e7\u00e3o da cultura, da ideologia e do inconsciente, partimos da afirma\u00e7\u00e3o de P\u00eacheux (2009 [1975], p. 277):\n[...] continua, pois, bastante verdadeiro o fato de que \"o sentido\" \u00e9 produzido no \"non-sens\" pelo deslizamento sem origem do significante, de onde a instaura\u00e7\u00e3o do primado da met\u00e1fora sobre o sentido, mas \u00e9 indispens\u00e1vel acrescentar imediatamente que esse deslizamento n\u00e3o desaparece sem deixar tra\u00e7os no sujeito-ego da \"forma-sujeito\" ideol\u00f3gica, identificada com a evid\u00eancia de um sentido.\nAssim, \u00e9 dessa rela\u00e7\u00e3o com o inconsciente, com o sentido produzido no \"non-sens\" desligado do seu significante de origem, que o ritual se estilha\u00e7a, fazendo emergir sob mil formas (lapso, ato falho, etc.) os tra\u00e7os do significante que n\u00e3o s\u00e3o jamais apagados ou esquecidos, mas que, como traz P\u00eacheux (2009 [1975], p. 277), \"trabalham, sem se deslocar, na pulsa\u00e7\u00e3o sentido/non-sens do sujeito dividido\".\n\u00c9, ent\u00e3o, preciso que se olhe muito al\u00e9m do espet\u00e1culo produzido pelos interesses dominantes para se perceber o car\u00e1ter estereotipado e generalizador que tem sido atribu\u00eddo \u00e0 cultura, engessando-a e ocultando-a, mascarando seu potencial transformador.\nAinda nas palavras finais...\nUm aspecto ainda observado nos relatos \u00e9 o imagin\u00e1rio dos sujeitos na posi\u00e7\u00e3o de brasileiro com rela\u00e7\u00e3o ao sentimento, \u00e0 emo\u00e7\u00e3o. Nos discursos que fazem parte desta pesquisa h\u00e1 constantemente men\u00e7\u00e3o \u00e0 falta que os sujeitos sentem no tocante ao contato mais pr\u00f3ximo com familiares, amigos, enfim, todo um modo de viver que caracteriza o brasileiro, conforme podemos verificar nos recortes abaixo.\nSD63 - Eu sinto falta de todo final de semana estar com a fam\u00edlia reunida, de poder pensar em p\u00e3o de queijo (...), da facilidade que a gente tem com os nossos amigos, da minha igreja, isso sim eu sinto muita falta. (Laura -M\u00e9xico)\nSD64 - O que a gente sente falta do Brasil \u00e9 o contato. (Jana\u00edna - Canad\u00e1)\nSD65 - A coisa que eu sinto falta no Brasil s\u00e3o as pessoas. Eu acho que, ah, eu n\u00e3o sei, eu acho que o ser humano \u00e9 mais feliz, mais alegre, mais espont\u00e2neo no Brasil (...) eu sinto muita falta disso, muita falta dessa espontaneidade, muita falta de sentar do lado de algu\u00e9m e conversar, assim, e jogar conversa fora, abra\u00e7ar, esse tipo de coisa. Fam\u00edlia grande.\nPodemos, a partir destes relatos, considerar a ordem afetiva como constitutiva dos processos de assujeitamento e da constitui\u00e7\u00e3o do inconsciente desses sujeitos. Dessa forma, a determina\u00e7\u00e3o do sujeito est\u00e1 relacionada \u00e0 mem\u00f3ria, mas esta compreendida enquanto afetiva e discursiva que regula a liga\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o discursiva com o interdiscurso (SILVA, 2010). Os saberes e afetos convivem na mem\u00f3ria afetivo-discursiva, a qual compreende um espa\u00e7o onde j\u00e1-ditos e distintas emo\u00e7\u00f5es est\u00e3o emaranhados. Essa mem\u00f3ria, conforme Silva (2010, p. 12), seria \u201cconvocada em virtude da rememora\u00e7\u00e3o dos sentimentos e acontecimentos no ritual de interpela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da FD de refer\u00eancia\u201d.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para este sentimento saudosista presente nos recortes \u00e9 que diante do la\u00e7o de pertencimento negado a estes sujeitos, dado o fato de serem estrangeiros, estes se voltam \u00e0s mem\u00f3rias dos la\u00e7os sociais e de pertencimento estabelecidos com seus pares brasileiros.\nNa SD seguinte, a emotividade se manifesta na l\u00edngua dita materna, sob a ilus\u00e3o do controle desta l\u00edngua e da possibilidade de tudo dizer.\nSD66 - O que d\u00e1 a falta do Brasil \u00e0s vezes \u00e9 o portugu\u00eas, o falar o portugu\u00eas e conseguir se comunicar do jeito que voc\u00ea quiser, como voc\u00ea quiser, com o tom que voc\u00ea quiser dar pra sua fala, o que voc\u00ea quis dizer sem dar uma pensada antes pra poder ver se \u00e9 assim, se t\u00e1 certo, se n\u00e3o t\u00e1 rude. (Jana\u00edna -Canad\u00e1)\nNeste recorte podemos apontar o fato de Jana\u00edna sentir-se diferente no espa\u00e7o do outro\npor n\u00e3o sentir-se confort\u00e1vel na l\u00edngua estrangeira da mesma forma que se sente na l\u00edngua materna, lembrando-a de seu lugar de estrangeira. Isto a faz rememorar situa\u00e7\u00f5es nas quais sentia-se semelhante aos seus pares, pertencente a um coletivo, como uma forma de buscar conforto.\nA emo\u00e7\u00e3o pode ser significada, numa concep\u00e7\u00e3o iluminista, de progresso pautado na raz\u00e3o, como relacionada ao caos, \u00e0 vulnerabilidade, \u00e0 falta de controle (ELIAS, 1993). No entanto, a emo\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser vista de forma positiva quando relacionada \u00e0s no\u00e7\u00f5es de for\u00e7a vital e de envolvimento, este \u00e9 o sentido que encontramos no romantismo, que via a express\u00e3o dos sentimentos como forma de sensibilidade, o que compreenderia parte do processo de conhecimento de si (DUARTE, 1999). H\u00e1, dessa forma, uma ambiguidade presente nos sentidos produzidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emo\u00e7\u00f5es, podendo ser emotivo e, portanto, inferior porque menos racional ou ser emotivo e, portanto, privilegiado porque mais verdadeiro.\nNos relatos transcritos acima observamos um sentido positivo acerca da emotividade do brasileiro, o que o leva a identificar-se com esta nacionalidade apesar dos problemas enfrentados no \u00e2mbito social, conforme relatos transcritos no cap\u00edtulo 3. No entanto, o lado negativo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emotividade do brasileiro tamb\u00e9m pode ser encontrada no relatos.\nSD67 - Eu lembro que na Am\u00e9rica (...) eu pegava fitas de novelas do Brasil, do jornal nacional, fitas de VHS para assistir e matar a saudade, ligava pra minha m\u00e3e quase todo dia, nada disso eu fa\u00e7o hoje, eu t\u00f4 bem entrosado, hoje eu sou um homem do mundo, fora do Brasil, n\u00e3o sinto a m\u00ednima falta, amores patri\u00f3ticos, n\u00e3o. (Pedro - Alemanha)\nNeste relato, observamos que Pedro sente-se superior por n\u00e3o sentir mais a necessidade de expressar seus sentimentos como os brasileiros, trata-se de uma fase j\u00e1 superada, o que sugere uma identifica\u00e7\u00e3o com os alem\u00e3es, cujos dizeres estereotipados alegam se tratar de um povo frio, que n\u00e3o mostra seus sentimentos, o que conforme mencionamos anteriormente, numa concep\u00e7\u00e3o iluminista \u00e9 sin\u00f4nimo de superioridade, de for\u00e7a.\nEsta quest\u00e3o da afetividade aparece aos nossos olhos quando a escrita desta tese j\u00e1 estava bastante avan\u00e7ada. Embora este seja um assunto digno de ser aprofundado e melhor analisado - tarefa para trabalhos futuros - \u00e9 importante mencionar que mesmo com toda coloniza\u00e7\u00e3o que os brasileiros sofreram e sofrem, quando em terras estrangeiras, seja em pa\u00edses desenvolvidos ou perif\u00e9ricos, algo falta a esses sujeitos - o afeto; o senso de humor, de espontaneidade e o acolhimento do brasileiro.\nO ponto final...\nPara finalizar, gostaria de dizer que sendo o pensamento fundamentalmente inconsciente, a come\u00e7ar pelo pensamento te\u00f3rico como diz P\u00eacheux (2009 [1975], p. 280), o tema de uma pesquisa traz muito do pesquisador que ao escolher ou ser escolhido pelo tema, (re)visita tra\u00e7os de sua hist\u00f3ria, de sua mem\u00f3ria e se inscreve no desenvolvimento da tese, ressignificando, deslocando, deslizando sentido. Assim como deixa marcas daquilo que o constitui, daquilo que lhe escapa e falha no processo da escrita.\nOlhar o caminho percorrido nestes quatro anos \u00e9 gratificante, ver a maneira como timidamente fui me inscrevendo na teoria e desconstruindo verdades t\u00e3o fr\u00e1geis. A AD nos faz tentar ver al\u00e9m do espet\u00e1culo e da sedu\u00e7\u00e3o operados pela ideologia - embora saibamos da impossibilidade de nos colocarmos fora dela, que conforme Zizek (2003), nos faz desejar a domina\u00e7\u00e3o e repudiar o alto pre\u00e7o da liberdade. Mas uma vez podendo ver al\u00e9m do espet\u00e1culo, pode-se entender o \"campo de for\u00e7as\" (P\u00eacheux, 2011 [1982], p. 119) que \u00e9 a l\u00edngua, o espa\u00e7o tenso de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, suas falhas e brechas, bem como o atravessamento do sujeito, do social, do pol\u00edtico, do ideol\u00f3gico, do cultural, enfim, o exterior que a constitui. Descortina-se a rela\u00e7\u00e3o de poder que existe nesse jogo entre a opacidade e a transpar\u00eancia da l\u00edngua e chega-se a \"'l\u00edngua de vento' [que] permite \u00e0 classe no poder exercer sua maestria, sem mestre aparente. Ela n\u00e3o serve tampouco a seu mestre. O imperialismo fala hoje uma l\u00edngua de ferro, mas aprendeu a torn\u00e1-la t\u00e3o ligeira quanto o vento\" (P\u00caCHEUX 2004, p. 24).\nPisar no terreno do discurso para pensar a cultura foi um desafio, desnaturalizar os sentidos j\u00e1 produzidos acerca desta no\u00e7\u00e3o, e falar de suas lacunas, suas brechas e falhas, falar da cultura como um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o que chama o sujeito a participar, pode gerar resist\u00eancias, n\u00e3o somente para pesquisadores de outras \u00e1reas cujo objeto de estudo \u00e9 a cultura, mas para pesquisadores da \u00e1rea da an\u00e1lise do discurso, os quais de forma ortodoxa se agarram aos conceitos deixados por P\u00eacheux. No entanto, enquanto analistas do discurso temos o dever de fazer a teoria avan\u00e7ar, como nos diz Ferreira (2008, p. 246) \"o esfor\u00e7o e o empenho dos analistas de discurso brasileiros (... ) \u00e9 o de fazer avan\u00e7ar a teoria, ajustando-a \u00e0s determinantes sociais, hist\u00f3ricas, culturais e pol\u00edticas, de modo que ela continue produzindo resultados e respondendo a nossas demandas\".\nREFER\u00caNCIAS\nALTHUSSER, L. (1918). Aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado: nota sobre os aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado. Tradu\u00e7\u00e3o de Walter Jos\u00e9 Evangelista e Maria Laura Viveiros de Castro. 8a ed. Rio de Janeiro: Graal, 1985.\n_______. Observa\u00e7\u00e3o sobre uma categoria: \u201cProcesso sem sujeito nem fim(s)\u201d. In: Posi\u00e7\u00f5es -1. Rio de Janeiro: Graal, 1978.\n_______. (1973). Apresenta\u00e7\u00e3o de Louis Althusser. In: HARNECKER, M. Conceitos elementais do materialismo hist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Sociais, 1973.\nAULETE, Francisco J. Caldas; VALENTE, Antonio Lopes dos Santos. iDicion\u00e1rio Aulete. Lexikon Editora Digital ltda, [201-?]. Dispon\u00edvel em:&lt;www.aulete.com.br>. Acesso em: 14 jul. 2016.\nAUTHIER-REVUZ, J. Palavras incertas: as n\u00e3o-coincid\u00eancias do dizer. Campinas: Editora da UNICAMP, 2010.\nBARRETO, Lima. Di\u00e1rio \u00edntimo. Rio de Janeiro: Brasiliense, 1951.\nBAUMAN, Z. Danos Colaterais: desigualdades sociais numa era global. Rio de Janeiro: Zahar, 2013.\n_______. Ensaios sobre o conceito de cultura. Rio de Janeiro: Ed. Zahar, 2012.\n_______. Vidas desperdi\u00e7adas. Rio de Janeiro: Ed. Zahar, 2005.\n_______. A modernidade l\u00edquida. Rio de Janeiro: Zahar, 2001.\nBENVENISTE, E. (1976). Problemas em lingu\u00edstica geral II. Campinas: Pontes Editores,\n2006.\nBETTS, J. Desamparo e vulnerabilidades no la\u00e7o social: a fun\u00e7\u00e3o do psicanalista. In: Revista da Associa\u00e7\u00e3o Psicanal\u00edtica de Porto Alegre. V. 1, n. 1, Porto Alegre: APPOA, 1990.\nBHABHA, H. K. O local da cultura. Tradu\u00e7\u00e3o de Myrian \u00c1vila, Eliana Reis e Glaucia Gon\u00e7alves. Belo Horizonte: Editora UFMG, 1990.\nBRANCO, R. C.; MARTENSEN, R. L.; REIS, Fernando. Hist\u00f3ria da propaganda no Brasil. V.21. S\u00e3o Paulo: T.A. Queiroz, 1990.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Estimativas populacionais brasileiras no mundo. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br/a-comunidade/estimativas-populacionais-das-comunidades/estimativas-populacionais-brasileiras-mundo-2014/Estimativas-RCN2014.pdf>. Acesso em: 29 jan. 2016.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Brasileiros no Mundo. Estimativas populacionais das comunidades. 2016. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br/a-comunidade/estimativas-populacionais-das-comunidades>. Acesso em: 10/09/2015.\nBRASIL JR., Isnard Penha. Meteco. In: Dicion\u00e1rio Informal. 23 ago. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dicionarioinformal.com.br/meteco/>. Acesso em: 17 nov. 2016.\nBURKE, P. A Descoberta do Povo. In: BURKE, P. Cultura Popular na Idade Moderna. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989, p. 31-49.\nCALLIGARIS, C. Hello Brasil! Notas de um psicanalista europeu viajando ao Brasil. S\u00e3o Paulo: Escuta, 1992.\nCALVINO, I. As cidades invis\u00edveis. Tradu\u00e7\u00e3o Diogo Mainardi. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990.\nCAMINHA, Pero Vaz de. Carta de Pero Vaz de Caminha. IPHAN. Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. [20--?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Carta%20de%20Pero%20Vaz%20de%2 0Caminha%201500.pdf>. Acesso em: 15/11/2015.\nCAMUS, Albert. (1942). O Estrangeiro. Rio de Janeiro: Ed. Record, 1999.\nCARVALHO, J. M. O motivo ed\u00eanico no imagin\u00e1rio social brasileiro. In: RBCS. v. 13, n. 38, 1998.\nCHAU\u00cd, M. Cultura e democracia: o discurso competente e outras falas. 12. ed. S\u00e3o\nPaulo: Cortez, 2007.\n_______. Brasil: o mito fundador. In: Revista da associa\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica de Porto Alegre. n.\n19. Porto Alegre: APPOA, 1995.\nCHESNAIS, F. A mundializa\u00e7\u00e3o do capital. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1996.\nCOMAROFF, J. L.; COMAROFF, J. Three or Four Things about Ethno-futures. In: Ethnicity, Inc. Chicago: Chicago University Press, 2009.\nCORACINI, M. J. A celebra\u00e7\u00e3o do Outro. Arquivo, mem\u00f3ria e identidade. L\u00ednguas (materna e estrangeira) plurilingu\u00edsmo e tradu\u00e7\u00e3o. Campinas: Mercado de Letras, 2007.\n_______. L\u00edngua estrangeira e l\u00edngua materna: uma quest\u00e3o de sujeito e identidade. In CORACINI, M. J. (org.). Identidade e discurso: (des)construindo subjetividades. Campinas: Editora da Unicamp, 2003.\nCOURTINE, J. J. An\u00e1lise do discurso pol\u00edtico: o discurso comunista endere\u00e7ado aos crist\u00e3os. S\u00e3o Carlos: EdUFSCAR, 2009.\nDA MATTA, R. O que faz o Brasil, Brasil? Rio de Janeiro: Rocco, 1986.\nDEBORD, G. A sociedade do espet\u00e1culo. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997.\nDELGADO, R. M. \u00bfQuien puede ser \u201cinmigrante\u201d en la ciudad? In: Exclusi\u00f3n Social y Diversidad Cultural. Donosita: Tercera prensa, 2003, p. 9-24.\nDE NARDI, F. S. Um olhar discursivo sobre l\u00edngua, cultura e identidade. Reflex\u00f5es sobre o livro did\u00e1tico para o ensino de espanhol como l\u00edngua estrangeira. Tese (Doutorado em Teorias do Texto e do Discurso) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2007.\nDERRIDA, J. Anne Dufourmantelle convida Jacques Derrida a falar da hospitalidade. S\u00e3o Paulo: Escuta, 2003.\nDUARTE, L. F. O imp\u00e9rio dos sentidos: sensibilidade, sensualidade e sexualidade na cultura ocidental moderna. In: HEILBORN, Maria Luiza (Org.). Sexualidade: o olhar das ci\u00eancias sociais. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1999.\nEAGLETON, T. A ideia de cultura. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2005.\nELIAS, N.; SCOTSON, J. L. Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das rela\u00e7\u00f5es de poder a partir de uma pequena comunidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2000.\nELIAS, N. O processo civilizador. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1993.\nENRIQUEZ, E. O homem do s\u00e9culo XXI: sujeito aut\u00f4nomo ou indiv\u00edduo descart\u00e1vel. In: RAE - eletr\u00f4nica, v. 5, n, 1, Art. 10. jan./jun. 2006.\nESCOBAR, C. H. Da categoria da cultura: do aparelho cultural do estado. In: Encontros com a civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. V. 16. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 1979.\nESTEVES, P. M. S. O que se pode e se deve comer: uma leitura discursiva sobre o sujeito e alimenta\u00e7\u00e3o nas enciclop\u00e9dias brasileiras. Tese (Doutorado em Estudos da Linguagem) -Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Universidade Federal Fluminense, Instituto de Letras, Niter\u00f3i, 2014.\nFERREIRA, M. C. O lugar do social e da cultura numa dimens\u00e3o discursiva. In: INDURSKY, F.; MITTMAN, S.; FERREIRA, M. C. Mem\u00f3ria e hist\u00f3ria na/da an\u00e1lise do discurso. Campinas: Mercado de Letras, 2011.\n_______. An\u00e1lise do discurso e suas interfaces: o lugar do sujeito na trama do discurso. In: Organon. v. 24. n. 48 Porto Alegre: UFRGS, 2010, p. 17-34.\n_______. Os desafios de fazer avan\u00e7ar a an\u00e1lise do discurso no Brasil com singularidade e liberdade. In: Desenredo. v. 4. n. 2. Passo Fundo: UPF, 2008, p. 241-249.\n_______. A l\u00edngua da an\u00e1lise do discurso: esse estranho objeto de desejo. In: INDURSKY, F.; FERREIRA, M. C. Michel P\u00eacheux e a an\u00e1lise do discurso: uma rela\u00e7\u00e3o de nunca acabar. S\u00e3o Carlos: Claraluz, 2005.\n_______. Da ambiguidade ao equ\u00edvoco: a resist\u00eancia da l\u00edngua nos limites da sintaxe e do discurso. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, 2000.\n_______. O estatuto da equivocidade da l\u00edngua. In: Estudos da linguagem. Col. Ensaios, v. 10, p. 39-50, 1996.\n_______. A anti\u00e9tica da vantagem do jeitinho na terra em que Deus \u00e9 Brasileiro (o funcionamento discursivo do clich\u00ea no processo de constitui\u00e7\u00e3o da brasilidade). In: ORLANDI, E. (org). Discurso Fundador (a forma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional). Campinas/SP: Pontes, 1993.\nFILHO, Cyro. Os Pobres Na Idade M\u00e9dia: De Minoria Funcional A Exclu\u00eddos Do Para\u00edso. In: Revista Ci\u00eancias Humanas. Universidade De Taubat\u00e9 (Unitau) - v. 1, n. 1, 2009.\nFLORY, E.; SOUZA, M. T. C. Bilinguismo: diferentes defini\u00e7\u00f5es, diversas implica\u00e7\u00f5es. Revista Interc\u00e2mbio. Volume XIX: 23 - 40, 2009. S\u00e3o Paulo: LAEL/PUC-SP.\nFOUCAULT, M. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. 42. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2014.\n_______. Microf\u00edsica do poder. 25 ed. S\u00e3o Paulo: Graal, 2012.\nFREYRE, G. (1933). Casa-grande &amp; senzala: forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime da economia patriarcal. S\u00e3o Paulo: Global, 2003.\nFREUD, S. (1930). Mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o. In: FREUD. O futuro de uma ilus\u00e3o, o malestar na civiliza\u00e7\u00e3o e outros trabalhos. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 65-174. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 21).\n_______. (1927). O futuro de uma ilus\u00e3o. In: FREUD. O futuro de uma ilus\u00e3o, o mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o e outros trabalhos. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 65-174. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 21).\n_______.(1921). Psicologia de grupo e a an\u00e1lise do ego. In: FREUD. Al\u00e9m do princ\u00edpio de prazer. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 77-154. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 21).\n_______. (1920). Al\u00e9m do princ\u00edpio de prazer. In: FREUD. Al\u00e9m do princ\u00edpio de prazer. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 11-75. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 18).\n_______. (1919). O estranho. In: FREUD. Hist\u00f3ria de uma neurose infantil. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 233-270. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 17).\n_______. (1917). Uma dificuldade no caminho da psican\u00e1lise. In: FREUD. Hist\u00f3ria de uma neurose infantil. Rio de Janeiro: Imago, 1996. p. 143 - 154. (Edi\u00e7\u00e3o standard brasileira das obras psicol\u00f3gicas completas de Sigmund Freud, 17).\n_______. (1976). Projeto de uma Psicologia. Rio de Janeiro: Imago, 1995.\nFUKS, B. Freud e a Judeidade: a voca\u00e7\u00e3o do ex\u00edlio. Rio de janeiro: Zahar, 2000.\nGAGNEBIN, J. M. A compet\u00eancia do estrangeiro. In: Revista Humanidades. Editora UNB. n. 57. Agosto, 2010\nGANDAVO, Pero de Magalh\u00e3es. Tratado da Terra do Brasil: hist\u00f3ria da prov\u00edncia Santa Cruz, a que vulgarmente chamamos Brasil. IPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, [20--?]. Dispon\u00edvel em:\n<https://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstream/handle/id/188899/Tratado%20da%20terra%20do %20Brasil.pdf?sequence=1>. Acesso em: 15/11/2015.\nGOLDENBERG, R. Estrangeirice: modos de usar. In: Koltai, K. (org.). O Estrangeiro. S\u00e3o Paulo: Escuta: FAPESP, 1998.\nGUINZBURG, C. Pref\u00e1cio a edi\u00e7\u00e3o italiana. In: GUINZBURG, C. O queijo e os vermes. S\u00e3o Paulo: Cia das letras, 1989.\nHAESBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \"fim dos territ\u00f3rios\" \u00e0 multiterritorialidade. 7. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012.\nHAROCHE, C. Processos psicol\u00f3gicos e sociais de humilha\u00e7\u00e3o: o empobrecimento do espa\u00e7o interior. In: HAROCHE, C. A condi\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel: formas e maneiras de sentir no Ocidente. Rio de Janeiro: Contra Capa, 2008.\nHENRY, P. A. Ferramenta imperfeita: l\u00edngua, sujeito e discurso. Campinas: Editora da Unicamp, 2011.\nHOBSBAWM, E. Introdu\u00e7\u00e3o: a inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es In: HOBSBAWM, E.; RANGER, T. (orgs). A Inven\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1984, p. 9-23.\nHOUAISS, Ant\u00f4nio. Dicion\u00e1rio Online de Portugu\u00eas.\t[201-]. Dispon\u00edvel em:\n<www.dicio.com.br/houaiss/>. Acesso em: 14 jul. 2016.\nINDURSKY, F. A fala dos quart\u00e9is e as outras vozes. Campinas: Editora da UNICAMP, 2013.\n_______. A mem\u00f3ria na cena do discurso. In: INDURSKY, F.; MITTMAN, S.; FERREIRA, M. C. Mem\u00f3ria e hist\u00f3ria na/da an\u00e1lise do discurso. Campinas: Mercado de Letras, 2011.\n_______. Os estudos da linguagem e suas diferentes concep\u00e7\u00f5es de l\u00edngua. In: HENRIQUES, Claudio e SIM\u00d5ES, Darcilia (Orgs.). L\u00edngua Portuguesa: reflex\u00f5es sobre descri\u00e7\u00e3o, pesquisa e ensino. Rio de Janeiro: Ed. Europa, 2005.\n_______. A fragmenta\u00e7\u00e3o do sujeito em an\u00e1lise do discurso. In: INDURSKY, F.; CAMPOS, M. C. (orgs.) Discurso, mem\u00f3ria, identidade. Porto Alegre: Sagra Luzzatto, 2000.\n_______. O sujeito e as feridas narc\u00edsicas dos linguistas. In Gragoat\u00e1. n.5. Niter\u00f3i: EdUFF, 1998, 2\u00b0 sem.\nKEHL, M. R. Muito al\u00e9m do espet\u00e1culo. In: NOVAES, A. (org.). Muito al\u00e9m do espet\u00e1culo. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC, 2005.\n_______. Minha vida daria um romance. In: BARTUCCI, G. Psican\u00e1lise, literatura e est\u00e9ticas de subjetiva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Imago, 2001.\n_______. Gostamos de ser invi\u00e1veis? In: Revista da associa\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica de porto alegre / Associa\u00e7\u00e3o Psicanal\u00edtica de Porto Alegre. - n\u00b0 19, 2000. - Porto Alegre: APPOA.\nKOLTAI, C. Pol\u00edtica e Psican\u00e1lise. O estrangeiro. S\u00e3o Paulo: Escuta, 2000.\nKOUTONIN, Mawuna Remarque. Why are white people expats when the rest of us are immigrants? The Guardian, mar. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.theguardian.com/global-development-professionals-network/2015/mar/13/white-people-expats-immigrants-migration?CMP=share_btn_fb>. Acesso em: 1 ago. 2016.\nKRISTEVA, J. (1941). Estrangeiros para n\u00f3s mesmos. Rio de Janeiro: Rocco, 1994.\nLACAN, J. J. (1959-60). O Semin\u00e1rio, livro 7: A \u00c9tica da Psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2008.\n_______. (1993). Televis\u00e3o. In: LACAN. Outros escritos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2003.\n_______. (1901-1981). Escritos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed. 1998.\n_______. (1953). Fun\u00e7\u00e3o e campo da fala e da linguagem. In: LACAN. Escritos. Rio de Janeiro: Zahar, 1998.\n_______. (1973). O rato no labirinto. In: LACAN. O Semin\u00e1rio, livro 20: Mais ainda. Rio de Janeiro: Zahar, 1985.\n_______. (1964). O Semin\u00e1rio, livro 11: Os quatro conceitos fundamentais da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1985.\n_______. (1953-54). O Semin\u00e1rio, livro 1: Os escritos t\u00e9cnicos de Freud. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1981.\nLARAIA, R. B. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. 14a ed. Rio de Janeiro, RJ: Jorge Zahar, 1986.\nL\u00c9VI-STRAUSS, C. Antropologia Estrutural. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1974.\nLIPOVETSKY, G.; SERROY, J. A cultura-mundo. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 2011.\nLOBATO, M. (1903) A todo transe. In: LOBATO. Literatura do Minarete. S\u00e3o Paulo: Globo, 2008.\nLONGO, L. Linguagem e psican\u00e1lise. 2aed. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2011.\nMARGOLIS, M. L. Goodbye, Brasil: Emigrantes brasileiros no mundo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2013.\nMARIANI, B. Sujeito e discurso contempor\u00e2neos. In: INDURSKY, F.; FERREIRA, M. C.\nL.\t; MITTMANN, S. (Orgs.). O discurso na contemporaneidade: materialidades e fronteiras. S\u00e3o Carlos: Claraluz , 2009.\nMELLO, N. B. Subdesenvolvimento, imperialismo, educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia no Brasil: a subordina\u00e7\u00e3o reiterada. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2004.\nMELMAN, C. Imigrantes: incid\u00eancias subjetivas das mudan\u00e7as de l\u00edngua e pa\u00eds. Tradu\u00e7\u00e3o de Rosane Pereira. S\u00e3o Paulo: Escuta, 1992.\n_______. Casa Grande e Senzala. In: Um inconsciente p\u00f3s-colonial, se \u00e9 que ele existe/ Association Freudienne Internationale. Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 1995a.\n_______. O complexo de Colombo Casa. In: Um inconsciente p\u00f3s-colonial, se \u00e9 que ele existe/ Association Freudienne Internationale. Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 1995b.\n_______. A histeria pseudo-paran\u00f3ica. In: Che Vuoi? S\u00e3o Paulo, v. 2, n. 3/4, p.33-35, 1987.\nMIGAS. Em contagem decrescente. Casa de Luanda. 10 ago. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://casadeluanda.blogspot.com.br/2008/08/em-contagem-decrescente.html>. Acesso em: 25 out. 2016.\nMILNER, J. O amor da l\u00edngua. Porto Alegre: Ed. Artes M\u00e9dicas, 1987.\nSTUBE NETTO, A. D. Tramas da subjetividade no espa\u00e7o entre l\u00ednguas: narrativas de professores de l\u00edngua portuguesa em contexto de imigra\u00e7\u00e3o. Tese (Doutorado em Lingu\u00edstica Aplicada) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Lingu\u00edstica Aplicada, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Estudos da Linguagem, Campinas, 2008.\n_______. Sujeito e linguagem: (des) construindo identidades. In: Revista ABRALIN, V. 6, n. 1, jan/jun., 2007.\nOLIVEN, R. G. O Imagin\u00e1rio na M\u00fasica Popular Brasileira. In: PAIS, J. M. J.; CARVALHO,\nM.\tV. (orgs). Sonoridades luso-afro-brasileiras. Lisboa: Imprensa de Ci\u00eancias Sociais, 2004, p. 291-321.\n_______. Que pa\u00eds \u00e9 este? A (des) constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional. In: SOUZA, E. L. A. (org.). Psican\u00e1lise e coloniza\u00e7\u00e3o. Leituras do sintoma social no Brasil. Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 1999.\nORLANDI, E. An\u00e1lise em discurso: sujeito, sentido, ideologia. 2a ed. Campinas: Ed. Pontes, 2012.\n_______. Terra \u00e0 vista - discurso do confronto: velho e novo mundo. Campinas: Editora da Unicamp, 2008.\n_______. Princ\u00edpios e procedimentos. Campinas: Ed. Pontes, 2005.\n_______. Cidade dos Sentidos. Campinas, SP: Pontes, 2004.\n_______. Do sujeito na hist\u00f3ria e no simb\u00f3lico. Escritos no 4. Campinas, SP: publica\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio de Estudos Urbanos Nudecri/LABERURB, maio, 1999, p. 17-27.\n_______. Ordem e organiza\u00e7\u00e3o na l\u00edngua. In: Interpreta\u00e7\u00e3o. Autoria, leitura e efeitos do trabalho simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Vozes, 1996.\n_______. (org). Discurso fundador: a forma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a identidade nacional. Campinas: Pontes, 1993.\nONU. Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano 2003 Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio: Um pacto entre na\u00e7\u00f5es para eliminar a pobreza humana. PNUD, 2003.\nORTIZ, R. (1985). Cultura brasileira e identidade nacional. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994.\nPECHEUX, M. (1983). O Discurso: estrutura ou acontecimento. 6a ed. Campinas: Pontes, 2012.\n_______. (1984). Especificidade de uma disciplina de interpreta\u00e7\u00e3o (A an\u00e1lise do discurso na Fran\u00e7a). In: ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Michel P\u00eacheux. Textos Selecionados: Eni Puccinelli Orlandi. Campinas: Pontes Editores, 2011.\n_______. (1982). Ideologia - aprisionamento ou campo paradoxal? In: ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Michel P\u00eacheux. Textos Selecionados: Eni Puccinelli Orlandi. Campinas: Pontes Editores, 2011.\n_______. (1979). Foi propaganda mesmo que voc\u00ea disse? In: ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Michel P\u00eacheux. Textos Selecionados: Eni Puccinelli Orlandi. Campinas: Pontes Editores, 2011.\n_______. (1977). H\u00e1 uma via para a lingu\u00edstica fora do logicismo e do sociologismo? In: ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Michel P\u00eacheux. Textos Selecionados: Eni Puccinelli Orlandi. Campinas: Pontes Editores, 2011.\n_______. (1971). L\u00ednguas, \"linguagens\" , discurso In: ORLANDI, E. P. An\u00e1lise de discurso: Michel P\u00eacheux. Textos Selecionados: Eni Puccinelli Orlandi. Campinas: Pontes Editores, 2011.\n_______. (1969). Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso (AAD-69). In: GADET, F.; HAK, Tony. Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de Michel P\u00eacheux. 4. ed. Campinas: Editora da Unicamp, 2010.\n_______. (1975). Sem\u00e2ntica e Discurso: uma cr\u00edtica \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do \u00f3bvio. 4 ed. Campinas, SP: Ed. da UNICAMP, 2009.\n_______. (1981). O estranho espelho da an\u00e1lise do discurso. In: COURTINE, J. J. An\u00e1lise do discurso pol\u00edtico: o discurso comunista endere\u00e7ado aos crist\u00e3os. S\u00e3o Carlos: EdUFSCAR, 2009.\n_______. (1982). Sobre a (des)constru\u00e7\u00e3o das teorias lingu\u00edsticas. In: Cadernos de Tradu\u00e7\u00e3o. N. 4, p. 35-55, 1998.\n_______. Delimita\u00e7\u00f5es, invers\u00f5es e deslocamentos. In: Cadernos de Estudos Lingu\u00edsticos. Campinas, n. 19, p. 7-24, 1990.\n_______. (1984). Ousar pensar e ousar se revoltar. Ideologia, marxismo, luta de classes. In: D\u00e9calages:\tvol.\t1:\tIss.\t4.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://scholar.oxy.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1072&amp;context=decalages Acesso em 10/11/2016.\nP\u00caCHEUX, M; FUCHS, Catherine (1975). A prop\u00f3sito da an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso: atualiza\u00e7\u00e3o e perspectivas. In: GADET, Fran\u00e7oise; HAK, Tony. Por uma an\u00e1lise autom\u00e1tica do discurso. 4. ed. Campinas: Editora da Unicamp, 2010.\nP\u00caCHEUX, M; GADET, F. A l\u00edngua inating\u00edvel. Tradu\u00e7\u00e3o de Bethania Mariani e Maria Elizabeth Chaves de Mello. Campinas: Pontes, 2004.\nPRADO, J. C. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1977.\nPROFISSIONAL E NEG\u00d3CIOS. Tempos de Expatria\u00e7\u00e3o. 23 out. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.profissionalenegocios.com.br/materias/materia.asp?cod_materia=452>. Acesso em: 1 ago. 2016.\nPRYSTHON, A. O neg\u00f3cio da tradi\u00e7\u00e3o: cultura de massas no Brasil dos anos 90. In Lumina: Juiz de Fora, vol. 4, n. 2, p. 67 - 80, 2001.\nRAMOS, Rui. Luand\u00eas, a nova l\u00edngua da lusofonia. Ciberd\u00favidas da L\u00edngua Portuguesa. 11 abr. 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;https://ciberduvidas.iscte-iul.pt/outros/diversidades/luandes-a-nova-lingua-da-lusofonia/347>. Acesso em: 25 out. 2016.\nREVUZ, C. A l\u00edngua estrangeira entre o desejo de um outro lugar e o risco do ex\u00edlio. In: SIGNORINI, I. (org.) L\u00edngua(gem) e identidade. Campinas: Mercado das Letras, 2006.\nRIBEIRO, D. O povo brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1995.\nRIBEIRO, G. L. O que faz o Brasil, Brazil: jogos identit\u00e1rios em S\u00e3o Francisco. In: REIS, R. R.; SALES, T. Cenas do Brasil Migrante. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 1999.\nRICKES, S. A escritura como cicatriz. In: Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. UFRGS, Porto Alegre, n. 27 (1), 2002, p. 51-71.\nRINALDI, D. \u00c9tica da diferen\u00e7a. Rio de Janeiro: EdUERJ: Jorge Zahar ed, 1996.\nRODRIGUES, N. A p\u00e1tria de chuteira. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2013.\n_______. (1970) O entendido salvo pelo rid\u00edculo. In: RODRIGUES. \u00c0 sombra das chuteiras imortais: Cr\u00f4nicas de futebol. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993.\n_______. (1968) A vaca premiada. In RODRIGUES. A cabra vadia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995.\nRODRIGUEZ ZUCCOLILLO, C. L\u00edngua, na\u00e7\u00e3o e nacionalismo: um estudo sobre o guarani no Paraguai. Tese (Doutorado em Estudos da Linguagem) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Estudos da Linguagem, Campinas, 2000.\nRODRIGUEZ-ALCAL\u00c1, C. Da Religi\u00e3o \u00e0 Cultura na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Nacional. In: XIX Encontro Nacional da ANPOLL - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras e Lingu\u00edstica. Macei\u00f3: ANPOLL, 2004.\n_______. Entre o espa\u00e7o e seus habitantes. In: ORLANDI, E. P. Para uma enciclop\u00e9dia da cidade. Campinas: Pontes, Labeurb/Unicamp, 2003.\nSALES, T. Identidade \u00e9tnica entre imigrantes brasileiros na regi\u00e3o de Boston, EUA. In: REIS, R. R.; SALES, T. Cenas do Brasil Migrante. S\u00e3o Paulo: Boitempo editorial, 1999.\nSANTOS, J. L. O que \u00e9 cultura. 16. ed. S\u00e3o Paulo: Ed brasiliense, 2012.\nSANTOS, T. S. Globaliza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o: a dial\u00e9tica da mundializa\u00e7\u00e3o do capital. In: Sociologias, Porto Alegre, ano 3, n. 6, jul/dez, 2001. p. 170-198.\nSAYAD, Abdelmalek. A imigra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1998.\nSILVA, Renata Silveira da. O tempo discursivo na constitui\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio do trabalhador no discurso da CUT. Tese de doutorado. Pelotas: UCPel, 2010.\nSILVA, T. T. A produ\u00e7\u00e3o social da identidade e da diferen\u00e7a. In: Silva, T. T. (org.). Identidade e diferen\u00e7a: a perspectiva dos estudos culturais. 9. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2009.\nSIMMEL, G. (1908). O estrangeiro. In: RBSE. v. 4, n. 12, dezembro, 2005.\nSOUZA, O. Fantasias de Brasil. As identifica\u00e7\u00f5es na busca da identidade nacional. S\u00e3o Paulo: Escuta, 1994.\nTIBURI, M. Cultura e pol\u00edtica: uma rela\u00e7\u00e3o desnaturada. In: Zero Hora. Caderno Cultura, s\u00e1bado, 9 abr. 2016.\nTRIBO de Jah. Globaliza\u00e7\u00e3o. Reggae na Estrada. Indie Records, 1998. CD.\nUNIVERSIDADE DE COIMBRA. Biblioteca Matem\u00e1tica. August Mobius. [201-?]. Dispon\u00edvel em:\n<https://www.uc.pt/fctuc/dmat/departamento/bibliomat/servicos/copy_of_matematicos/Mobiu s-A>. Acesso em: 1 mar. 2016.\nZIZEK, S. O espectro da ideologia. In: ZIZEK. Um mapa da ideologia. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996a.\n_______. Como Marx inventou o sintoma. In: ZIZEK. Um mapa da ideologia. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996b.\nANEXO\nDepoimentos: Brasileiros vivendo no exterior. Sugest\u00e3o de t\u00f3picos a serem relatados\n1 Nome (opcional)\n1 Idade\n1 Profiss\u00e3o\n1 Lugar ou lugares onde mora/morou\n1 Quanto tempo mora/morou no exterior\n1 Qual o motivo de ir morar no exterior\n1 Exerce sua profiss\u00e3o/faz alguma atividade remunerada/ estuda nesse pa\u00eds\n1 Primeira impress\u00e3o do pa\u00eds\n1 Processo de adapta\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea lembra alguma situa\u00e7\u00e3o que possa contar\n1 Voc\u00ea se sente imigrante no pa\u00eds/ como as pessoas locais veem essa quest\u00e3o da\nimigra\u00e7\u00e3o/ voc\u00ea se sente exclu\u00eddo em algum contexto. Voc\u00ea lembra alguma situa\u00e7\u00e3o que\npossa contar\n1 Relacionamento interpessoal com as pessoas do local\n1 Qual sua rela\u00e7\u00e3o com o Brasil depois dessa experi\u00eancia no exterior\n1 Pretende voltar para o Brasil\n1 Rela\u00e7\u00e3o com familiares no Brasil\n1 J\u00e1 dominava a l\u00edngua quando viajou/ Fez curso antes de viajar\n1 Teve algum problema com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua. Voc\u00ea lembra alguma situa\u00e7\u00e3o que possa\ncontar\n1 Se sente confort\u00e1vel quanto \u00e0 l\u00edngua e costumes dos habitantes locais. Voc\u00ea lembra\nalguma situa\u00e7\u00e3o que possa contar\n1 Tinha algum conhecimento pr\u00e9vio do pa\u00eds antes da viagem\n1 Aspectos que te chamam aten\u00e7\u00e3o no pa\u00eds\n1 Dificuldades que enfrentou - relacionamento/culin\u00e1ria/moradia/etc. Voc\u00ea lembra\nalguma situa\u00e7\u00e3o que possa contar.\n1 Estranhamentos com rela\u00e7\u00e3o a h\u00e1bitos, cultura. Voc\u00ea lembra alguma situa\u00e7\u00e3o que possa contar.\n1 Existe alguma situa\u00e7\u00e3o ou assunto que voc\u00ea prefira utilizar uma das l\u00ednguas em\nespecial.\n1 Mudan\u00e7as pessoais que sofreu\n1 Atingiu suas expectativas\n1 Como voc\u00ea v\u00ea sua vida no exterior\n1 O que sente falta do Brasil"}]}}}