{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06477"}, {"@name": "filename", "#text": "11020_174937.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental\nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS E USO DO SOLO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO PRETO, RIO NEGRINHO - SC.\nPATR\u00cdCIA ZIMMERMANN WEGNER\nFLORIAN\u00d3POLIS\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental\nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\nPATR\u00cdCIA ZIMMERMANN WEGNER\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS E USO DO SOLO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO PRETO, RIO NEGRINHO - SC.\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Ambiental.\nOrientador :CESAR AUGUSTO POMP\u00caO Co-orientador: ROSANA MARIA RODRIGUES\nFLORIAN\u00d3POLIS\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS E DO USO DO SOLO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO PRETO, RIO NEGRINHO, SC.\nPATR\u00cdCIA ZIMMERMANN WEGNER\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina como parte dos requisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do grau de\nMESTRE EM ENGENHARIA AMBIENTAL\nna \u00c1rea de Planejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nAprovado por:\nProf. Fl\u00e1vio Rubens Lapolli, Dr. (Coordenador)\nTudo o que devemos temer \u00e9 a inconsci\u00eancia.\n\u00c1 minha av\u00f3, Olga (in memorian) e aos meus pais, Juarez Romano (in memorian), e Hilda Emma.\nAgradecimentos\nAgrade\u00e7o \u00e0queles que me acompanharam e apoiaram durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Ser\u00e1 dif\u00edcil enumerar todos, mas \u00e0 alguns expresso aqui sinceramente meu muito obrigado:\nCesar Augusto Pomp\u00eao;\nRosana Maria Rodrigues;\nEquipe do Cons\u00f3rcio Quiriri, particularmente a Magno Bollmann;\nPrefeitura Municipal de Rio Negrinho, especialmente a Leoni Pacheco;\nSr. Nivaldo Sim\u00f5es de Oliveira:\nFernando Luiz Diehl, Diretor do Centro de Ci\u00eancias da Terra e do Mar da Universidade do Vale do Itaja\u00ed;\nF\u00e1bio Viecili;\nJo\u00e3o Vicente Paes;\nEquipe do N\u00facleo de Estudos da Agua;\nProfessores e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina;\nIBAMA;\nFATMA;\n\u00c0s empresas visitadas;\n\u00c0s pessoas que, em visitas \u00e0 campo, forneceram informa\u00e7\u00f5es valiosas para o trabalho;\nSecretaria do Meio Ambiente de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa;\nEwerton, que me encorajou sempre;\nVioleta e Ana Luiza, que compreenderam minha aus\u00eancia em uma fase fundamental de suas vidas;\nT\u00e2nia, que me aconselhou nas horas certas;\t,\nElisabeth, Dalva, Em\u00edlio, Janete e Ana;\nDafny, que me acompanhou, silenciosamente.\nSUMARIO\nLISTA DE TABELAS , QUADROS E FIGURAS__________VIII\nLISTA DE SIGLAS________________________________________IX\nRESUMO___________________________________ X\nABSTRACT________________________________________XI\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O_______________________________________ 1\n2\tOB J ETI VOS______________________________________________________4\n2.1\tOBJETIVO GERAL______ _____________________________________4\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\t______________________ 4\n3\tO CONS\u00d3RCIO QUIRIRI____________________________5\n3.1\tAS \u00c1REAS DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL_________________________10\n4\tAN\u00c1LISE DE LITERATURA______________________________ 14\n4.1\tOS CAMINHOS HUMANOS\t__________________________14\n4.2\tO PROCESSO D\u00d3 PLANEJAMENTO_____________________________________19\n4.2.1 Estrat\u00e9gias de Planejamento___________________________20\n4.2.2\tPLANEJAMENTO AMBIENTAL\t______ _______________________21\n4.3\tELEMENTO \u00c1GUA E A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA_________________________________________23\n4.3.1\tManejo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas___________________________________________27\n4.3.2\tPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos___________________________________29\n4.3.2.1\tOrganismos de bacia____________________________________________31\n4.3.2.2\tAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas____________________________________________33\n4.4\tUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O____________________________________________________34\n4.4.1\tUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil.____________________________________36\n4.4.1.1\t\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental_______________________________________3 9\n4.4.1.1.1\tPLANEJAMENTO DAS APAs__________________________________________42\n4.4.1.1.1.1 QUADRO SOCIO-AMBIENTAL / DIAGN\u00d3STICO______________________43\n4.4.1.1.1.2\tMATRIZ L\u00d3GICA DE PLANEJAMENTO_____________________________44\n4.4.1.1.1.3\tZONEAMENTO AMBIENTAL OU ECOL\u00d3GICO-ECON\u00d3MICO ______________44\n4.4.1.1.1.4 PROGRAMA DE A\u00c7\u00c3O__________________________________________46\n4.4.1.1.1.5\tPLANO OPERATIVO ANUAL_____________________________________46\n4.4.1.1.1.6\tSISTEMA DE GEST\u00c3O  _______________________________________47\n4.4.1.1.1.7\tMONITORIA E AVALIA\u00c7\u00c3O_____________________________________47\n4.4.1.1.1.8\tPLANO DE GEST\u00c3O AMBIENTAL_________________________________47\n4.4.1.1.2\tSistema Pol\u00edtico e Institucional de Gest\u00e3o das APAs.____________48\n4.4.2\tManejo Participativo__________________________________________________49\n5\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS____________________________________________________________56\n6\tMUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO______________________________________________________60\n6.1\tInser\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica____________________________________________________________61\n6.2\tClima________________________________________________________________________  61\n6.3\tGeologia_______________________________________________________________________65\n6.4\tRelevo_______________________________________________________________________  65\n6.5\tUnidades de Mapeamento de\tsolos______________________________________________  66\n6.6\tHidrografia____________________________________________________________________66\n6.7\tVegeta\u00e7\u00e3o, Original__________________________________________________________  68\n6.8\tHist\u00f3ria_____________________________________________________________________  71\n6.8.1\tOs primeiros habitantes humanos_____________________________________________73\n6.9\tCobertura vegetal atual______________________________________________________  75\n6.9.1\tOs Reflorestamentos_____________________________________________________76\n6.10\tSitua\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria_____________________________________________________________79\n6.11\tUso das T erras________________________________________________________ 80\n6.12\tInd\u00fastria e com^r^i^io_________________________________________________________81\n6.13\tO Potencial Tur\u00edstico__________________________________________________________81\n6.14\tInfra-estrutura________________________________________________________________84\n6.15\tAs enchentes no Munic\u00edpio______________________________________________________84\n7\tA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO\nPRETO________________________________________________________________________________86\n7.1\tCaracter\u00edsticas F\u00edsicas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a foz do Rio\nCorredeiras._________________________________________________________________________88\n7.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o GctoI__________________________________________________88\n7.1.2\thipsometria __________________________________________________________90\n7.1.3\tPerfil do Curso d'\u00e1gua________________________________________________91\n7.2\tO Distrito de Volta Grande______________________________________________________92\n7.2.1\tA Vila de Volta Grande______________________________________________________92\n7.2.2\tO Distrito de \u00c1guas Claras__________________________________________________94\n7.2.3\tA presen\u00e7a da CVG - Companhia Volta Grande de Papel_______________________94\n7.2.4\tVila de Cerro Azul (ou Serro Azul) _________________________________________98\n7.2.5\tA presen\u00e7a da M\u00f3veis Rueckl.________________________________________________99\n7.3\tRepresa do Alto Rio Preto ou da Volta Grande\t_______________________________101\n7.3.1\tFauna Aqu\u00e1tica______________________________________________________________103\n7.3.1.1\tA introdu\u00e7\u00e3o esp\u00e9cies ex\u00f3ticas no ambiente aqu\u00e1tico.___________________105\n7.4\tTurismo e lazer: Os \u201ccampings\u201d  __________________________________________1^6\n7.4.1\tCamping Ilhas do Sul_________________________________________________1 07\n7.4.2\tCamping Lago Azul____________________________________________________108\n7.4.3\tCampeonato de Pesca__________________________________________________108\n7.5\tAgropecu\u00e1 ria____________________________________________________ 109\n7.6\tRes\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares. ___________________________________110\n7.7\tSaneamento - O destino dos efluentes industriais e dom\u00e9sticos_____112\n7.8\tO cemit\u00e9rio ind\u00edgena____________________________________________  115\n7.9\tOutras empresas __________________________________________________115\n7.9.1\tA presen\u00e7a da Modo Battistella Reflorestamentos S.A._________________116\n7.9.2. A presen\u00e7a da TERRANOVA BRASIL Ltda.________________________________117\n7.10\tReuni\u00f5es do Conselho Gestor da APA_______________________________117\n7.11\tO uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto_120\n8\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES________________________________________123\n9. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS_________________________________________132\nANEXOS___________________ ____________________________________________________145\nLISTA DE TABELAS , QUADROS E FIGURAS\nTABELAS\nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho.__________________________________________________________60\nTabela 2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do subtipo clim\u00e1tico 3B, Planalto Norte Catarinnene._________________62\nTabela 3 - Esp\u00e9cies de \u00e1rvores recomendadas para a regi\u00e3o bioclim\u00e1tica 1_______________________78\nTabela 4 - Divis\u00e3o de propriedades rurais no Munic\u00edpio de Rio Negrinho em 14 de julho de 2000.\t79\nTabela 5 - Popula\u00e7\u00e3o do Distrito de Volta Grande, Rio Negrinho, ano 1996.______________________92\nTabela 6 - Classes de uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto__1^0\nTabela 7 - Uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto_____________121\nQUADROS\nQuadro 1 - Estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o do Plano_____________________________________________9\nQuadro 2 - Esp\u00e9cies da flora brasileira amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, da \u00e1rea de estudo.________70\nQuadro 3: Dados Gerais: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a foz do Rio Corredeiras, Rio\nNegrinho - SC_______________________________________________________________________88\nQuadro 4: Dados Gerais: Represa Alto Rio Preto, Rio Negrinho - SC._______________________89\nQuadro 5: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a Foz do Rio\nCoirrdeiras, Rio Negrinho \u2014 SC______________________________________________________89\nQuadro 6- Propriedades na MOBASA na APA.___________________________________________116\nFIGURAS\nFigura 1 - Munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio QuinH________________________________ 6\nFigura 2 - Estrutura organizacional Cons\u00f3rcio Quiriri - ORGANOGRAMA ______________________8\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Negrinho e delimita\u00e7\u00e3o da APA na \u00e1rea do Cons\u00f3rcio\nQuiriri.______________________________________________________________________________61\nFigura 4 -Temperaturas m\u00ednimas m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho._____________________________63\nFigura 5 - Temperaturas m\u00e1ximas m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho.____________________________63\nFigura 6 N\u00famero de geadas por ano em Rio Negrinho.________________________________________63\nFigura 7 - Precipita\u00e7\u00e3o total anual em Rio Negrinho.______________________________________64\nFigura 8 - Umidades m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho_________________________________________64\nFigura 9: Curva Hipsom\u00e9tr\u00edca__________________________________________________ 90\nFigura 10: Perfil longitudinal do curso d\u2019\u00e1gua____________________________________________91\nLISTA DE SIGLAS\nABES - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria\nABRH - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos\nADEME - Ag\u00eancia do Meio Ambiente e da Energia da Fran\u00e7a\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nCASAN - Companhia de Saneamento do Estado de Santa Catarina CBH-PCJ - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\nCELESC- Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina\nCIESP - Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo\nCIDASC - Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina FAO - Food and Agricultural Administration\nFUNATURA - Funda\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Natureza\nGTZ - Gesellschaft fur Teknische Zusammenarbeit\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos\nNaturais Renov\u00e1veis\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental\nSAMAE - Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto\nSEBRAE - Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Micro e Pequenas Empresas\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nSPRING - Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georeferenciadas UFSC - Universidade Federal de Santa Catarina\nRESUMO\nO trabalho apresenta tuna caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e9^ti^i^\u00ed^is da \u00c1rea dt\u00ed Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, tomo subs\u00eddio e contribui\u00e7\u00e3o prra o plrnejrmento desta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. A APA do Alto Rio Preto, que \u00e9 uma APA municipal situada no munic\u00edpio de Rio Negrinho, foi triada tom o objetivo principal de conservar e proteger os retursos h\u00eddritos da batia hidrogr\u00e1fica e \u00e9 uma das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o criadas no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio Quiriri. Esta organiza\u00e7\u00e3o, foi formada pelos munic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sul, Campo Alegre e Rio Negrinho, com o objetivo de otimizar esfor\u00e7os para a solu\u00e7\u00e3o de problemas ligados \u00e0 quest\u00e3o ambiental. A conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o os eixos centrais na condu\u00e7\u00e3o destes esfor\u00e7os e a estrat\u00e9gia adotada \u00e9 o planejamento ambiental participativo. Todo o processo est\u00e1 se guiando pelos princ\u00edpios de gest\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Retursos H\u00eddricos, Lei N\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que s\u00e3o: a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico, a gest\u00e3o descentralizada e participativa dos recursos h\u00eddricos. O estabelecimento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o para preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos entre outros bens naturais, por sua vez integra-se aos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel e consta como medida a ser adotada por todos os pa\u00edses nos documentos internacionais preocupados com o futuro da Humanidade. As \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental pertencem \u00e0 categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o de manejo sustentado, sendo constitu\u00eddas por \u00e1reas p\u00fablicas e/ou privadas, e t\u00eam duas caracter\u00edsticas b\u00e1sitas: prote\u00e7\u00e3o dos retursos naturais em grau parcial e uso direto sustent\u00e1vel de pelo menos parte dos recursos dispon\u00edveis. O Plano de Gest\u00e3o \u00e9 o produto do processo de planejamento e gest\u00e3o, que engloba os instrumentos que objetivam consolidar a miss\u00e3o da APA. Em visitas t\u00e9cnicas buscou-se informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0s pessoas envolvidas tom o Cons\u00f3rcio Quiriri, ligadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA do Alto Rio Preto e residentes na \u00e1rea, procurando saber sobre suas expectativas com rela\u00e7\u00e3o a esta implanta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais da mesma. Empresas com atua\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da unidade, tamb\u00e9m foram consultadas, assim tomo documentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, das esferas federal, estadual e municipal e da iniciativa privada (cadastros, legisla\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios, informativos) e trabalhos cient\u00edficos dispon\u00edveis. Atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, produto fotogr\u00e1fico e em meio digital, com uso do software SPRING v. 3.3, foi elaborado um mapa de uso do solo da \u00e1rea abrangida pela APA, e quantificadas as \u00e1reas de cada classe de uso do solo identificada. Utilizando cartas do IBGE que abrangem a \u00e1rea de estudo, foi elaborada base cartogr\u00e1fica da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es reunidas permitiram caracterizar fisicamente a \u00e1rea, e identificar as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que est\u00e3o impactando negativamente os ecossistemas da APA. S\u00e3o sugeridas a\u00e7\u00f5es para minimizar ou evitar estes impactos. Estes produtos subsidiar\u00e3o o plano de gest\u00e3o da APA, a ser elaborado com a participa\u00e7\u00e3o dos interessados na implanta\u00e7\u00e3o da unidade, identificados de forma preliminar na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.\nABSTRACT\nIn this work, the Environmental Protection Area (APA) of the Represa do Alto Rio Preto (Dam of the high Preto river) is characterized regarding its physical aspects. The purpose of this effort is to provide basic information for the planning and management of this Conservation Unit. The APA Represa do Alto Rio Preto is located in Rio Negrinho County and it was established in order to preserve and protect the water resources of this river basin. It is a Conservation Unit created under the Consorcio Quiriri scope. The Consorcio Quiriri is an organization where the counties of Sao Bento do Sul, Campo Alegre, Rio Negrinho and Corupa put efforts together in order to optimize the work concerning the environmental issues of that region. The conservation and recovery of water resources are the main purpose of that effort and the strategy to be used is the environmental planning involving the participation of the communities. This work follows the guidance of the National Policy for Water Resources (Federal Law # 9433 from January 1997) which states that the river basin should be used as the unit for planning, the water resource should be considered as multiple use, the water should be considered as a commodity and the decentralized administration and the participation of the communities should be used in the management of the water resources. The creation of Conservation Units to protect water resources, among other natural resources, encompass the principles of sustainability and is part of the environmental policy adopted for all those countries signatory of international agreements such as the Agenda 21 and therefore concerned with the future of the Humankind. The Environmental Protection Areas (APA) belong to the class of conservation units allowing for sustainable management. They can be public and/or private sites and have a basic characteristic; part of the area has its natural resources entirely protected and the other part can have its resources used or managed under the sustainability perspective. The management plan of an Environmental Protection Area is the consolidation of the processes of planning and management accomplishing the purposes of an APA. The expectation of the implementation of this conservation unit was assessed as well as relevant information regarding the physic characteristics of the area were obtained in a series of technical visits and interviews with the personnel of the Consorcio Quiriri and residents of the area. Also, the companies acting in the area were inquired and all documentation available in both, the government (at county, state and . national levels) and the private sector, such as reports, laws, and general records were researched. A land use map was created using the interpretation of . satellite images, aerial photographs and the GIS Spring 3.3. Maps from the Brazilian geography agency (IBGE) were the source to generate a cartographic base for the entire study area. Gathering all that information yielded the characterization of the physical aspects of the area and the identification of the anthropogenic impacts which are negatively affecting the ecosystems of that area. In this work, it is suggested some actions in order to mitigate and/or avoid such impacts. All this information will subsidize the management plan of this APA.\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs altera\u00e7\u00f5es que a sociedade humana causa na biosfera da qual faz parte acentuaram-se pelo desejo de ac\u00famulo de bens materiais da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental mercantilista nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O auge da era mercantilista, que estamos atualmente vivendo1, guia-se por diretrizes econ\u00f4micas que defendem o crescimento e a globaliza\u00e7\u00e3o da economia para a melhoria do bem estar da popula\u00e7\u00e3o do Planeta.\nDurante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960 a classe dominante dos mercadores amparada pelas teorias econ\u00f4micas, cultivou o mito do crescimento cont\u00ednuo que defende que a economia, como atividade humana, deve crescer continuamente para se sustentar. O sucesso deste dogma conduziu, no Ocidente \u00e0 famosa sociedade de consumo, onde o dinheiro tem que circular depressa, tudo tem que ser produzido e consumido o mais rapidamente poss\u00edvel, gerando um enorme desperd\u00edcio de energia e de mat\u00e9rias-primas (FONSECA, 1999). Os estragos que este desperd\u00edcio provocam na biosfera passaram a despertar preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao futuro da Humanidade. Na d\u00e9cada de 1970, .come\u00e7ou a ficar claro que um crescimento f\u00edsico indefinido n\u00e3o seria poss\u00edvel. A forma\u00e7\u00e3o de massas humanas vivendo em condi\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria, a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de animais e vegetais, a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, do solo e da \u00e1gua, levando \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia das esp\u00e9cies sobreviventes, n\u00e3o passaram desabercebidos. Por for\u00e7a de um conjunto de movimentos em defesa do meio ambiente, logrou-se sensibilizar parcelas significativas da sociedade e suas respectivas institui\u00e7\u00f5es para a quest\u00e3o ambiental. A for\u00e7a destes movimentos e a veracidade dos problemas ambientais funcionaram como uma poderosa press\u00e3o pol\u00edtica sobre os Estados nacionais e organismos internacionais, o que acabou resultando na I Confer\u00eancia Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento em Estocolmo, na Su\u00e9cia, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU em 1972.\nOutros encontros internacionais, governamentais ou n\u00e3o, se sucederam e geraram documentos que apontam medidas para uma evolu\u00e7\u00e3o integral do Homem. Esta evolu\u00e7\u00e3o integral considera os aspectos f\u00edsicos, intelectuais e espirituais do ser humano e a impossibilidade de um desenvolvimento de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o custeada pela restri\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da parcela restante.\nAs medidas apontadas, baseadas em estudos s\u00e9rios, mostram que existem alternativas para que as atividades humanas possam evoluir no Planeta, com a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para o aproveitamento das futuras gera\u00e7\u00f5es e a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais e vegetais, a diversidade biol\u00f3gica.\nAlgum sucesso tem sido obtido atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas do territ\u00f3rio atrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, promulgada pelos poderes p\u00fablicos constitu\u00eddos. Esta prote\u00e7\u00e3o visa evitar que as atividades humanas destruam os ecossistemas contidos nestas \u00e1reas. No Brasil estes espa\u00e7os s\u00e3o definidos pela rec\u00e9m aprovada Lei n\u00b0 9.985/2000, que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no\n1 Segundo FONSECA(1999), o acontecimento que marcou o in\u00edcio da Hist\u00f3ria Moderna e que moldou as sociedades em que vivemos, foi conquista do poder supremo pelos mercadores, na It\u00e1lia, no s\u00e9culo XV, e que espalharam sua ideologia por quase todo o mundo, com exce\u00e7\u00e3o de pocucos pa\u00edses que est\u00e3o sob o regime teocr\u00e1tico ou guerreiro(lr\u00e3, Iraque, Cuba, L\u00edbia), n\u00e3o se sabe at\u00e9 quando.\t.\nBrasil - SNUC - e regulamenta o artigo 225, \u00a7 Io, incisos I, II, III e IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como:\n\u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o integrantes do SNUC dividem-se em dois grupos, com caracter\u00edsticas espec\u00edficas:\nI\t- Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral;\nII\t- Unidades de Uso Sustent\u00e1vel;\nEntre as unidades de uso sustent\u00e1vel, enquadram-se as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, conhecidas como APAs e freq\u00fcentemente confundidas com as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, ou APPs, que n\u00e3o s\u00e3o unidades de conserva\u00e7\u00e3o, mas \u00e1reas com grau elevado de prote\u00e7\u00e3o, devido a caracter\u00edsticas espec\u00edficas, previstas no C\u00f3digo Florestal Brasileiro desde 1967.\nA categoria \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ou APA, oferece uma op\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, da vida e do bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, com a co-exist\u00eancia das atividades destas popula\u00e7\u00f5es e a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Sua cria\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o pressup\u00f5e a altera\u00e7\u00e3o do uso dominial da terra, mas podem ser estabelecidas, dentro de alguns limites, normas e restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Ao mesmo tempo \u00e9 buscada a efetiva participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na APA e dos demais interessados em sua implanta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de um Conselho Gestor.\nNo Estado de Santa Catarina foram criadas cinco \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental municipais, atrav\u00e9s de aprova\u00e7\u00e3o de projetos de lei por tr\u00eas C\u00e2maras Municipais de Vereadores, em 17 de agosto de 1998. Os projetos de lei foram encaminhados pelas municipalidades de Campo Alegre, S\u00e3o Bento do Sul e Rio Negrinho, por sugest\u00e3o da equipe t\u00e9cnica do cons\u00f3rcio formado por estes munic\u00edpios, o Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Alto Rio Negro Catarinense, batizado como Cons\u00f3rcio Quiriri. Este Cons\u00f3rcio foi formado para promover a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade sem destruir sua base de recursos naturais, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental participativo. Atualmente, o munic\u00edpio de Corup\u00e1 tamb\u00e9m integra este cons\u00f3rcio.\nA proposta de cria\u00e7\u00e3o destas unidades de conserva\u00e7\u00e3o partiu da equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio que vislumbrou na cria\u00e7\u00e3o destas unidades um caminho para atingir o objetivo da organiza\u00e7\u00e3o, expl\u00edcito em sua mensagem \u201cN\u00f3s temos que melhorar a qualidade de vida do Homem, preservando a Natureza para um desenvolvimento sustent\u00e1vel da nossa sociedade\nO objeto de estudo deste trabalho \u00e9 a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, localizada no munic\u00edpio de Rio Negrinho. Partiu-se de uma busca\npelo entendimento do contexto da cria\u00e7\u00e3o desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Procurou-se conhecer as caracter\u00edsticas do ambiente da \u00e1rea de estudo, as pessoas que nela residem e trabalham, de que forma o ambiente natural foi transformado e quais conseq\u00fc\u00eancias advieram desta transforma\u00e7\u00e3o. Para uma vis\u00e3o abrangente, optou-se pelo apoio de ferramentas de sensoriamento remoto e de programas de computa\u00e7\u00e3o para elaborar representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas da APA. Para que esta a\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio n\u00e3o se limite a um ato legal, foi pesquisado o que diz a legisla\u00e7\u00e3o e as experi\u00eancias nacionais e descobriu-se que a estrat\u00e9gia do planejamento ambiental participativo adotada por esta organiza\u00e7\u00e3o intermunicipal, precisa ser adotada em cada passo a ser seguido pela implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da APA em estudo, mas de todas as demais.\nEspera-se que esta experi\u00eancia e seus resultados sirvam para que as belezas da APA do Alto Rio Preto sejam compartilhadas pela sociedade pr\u00f3xima e futura, para que seu solo continue a fornecer riquezas, para que suas \u00e1guas sejam ainda mais piscosas e limpas, para que os remanescentes florestais originais sejam mantidos e evoluam, n\u00e3o pela for\u00e7a da lei, mas porque o ser humano assim o quer.\n2\tOBJETIVOS\n2.1\tOBJETIVO GERAL\nSubsidiar a implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa Alto Rio Preto, oferecendo elementos t\u00e9cnicos que, baseados nos potenciais e limita\u00e7\u00f5es observados, possam servir como subs\u00eddio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de seu Plano de Gest\u00e3o.\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\u25a0\tCaracterizar fisicamente a \u00e1rea da APA, identificando o relevo, hidrografia, geologia, cobertura vegetal.\n\u25a0\tConsolidar as informa\u00e7\u00f5es obtidas de consulta de documentos e realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas em uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada da APA.\n\u25a0\tQualificar os impactos ambientais decorrentes da atividade antr\u00f3pica que conflituam-se com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da APA.\n\u25a0\tApresentar propostas de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e normas de uso dos recursos naturais da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, visando sua consolida\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tCompilar em meio magn\u00e9tico as informa\u00e7\u00f5es da carta do IBGE, da \u00e1rea correspondente \u00e1 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, em escala 1:50.000.\n\u25a0\tConfeccionar uma carta com o uso atual do solo, da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, obtida atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de imagem de sat\u00e9lite, LANDSAT5TM.\n3\tO Cons\u00f3rcio Quiriri\nO Cons\u00f3rcio2 Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense, Cons\u00f3rcio Quiriri, \u00e9 constitu\u00eddo pelos munic\u00edpios de Campo Alegre, Rio Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul situados no planalto norte e Corup\u00e1, situado no litoral norte do Estado de Santa Catarina, como mostra a Figura 1.\nDe acordo com SIERVI (2000) o hist\u00f3rico de desenvolvimento do Cons\u00f3rcio retrocede a 1995, quando as primeiras articula\u00e7\u00f5es surgiram durante o \u201c4o Curso de Capacita\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica de Planejamento Ambiental Participativo em Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, ministrado pelo Prof. Pedro Hidalgo. O curso, com dura\u00e7\u00e3o de uma semana, foi realizado na cidade de S\u00e3o Bento do Sul e contou com a presen\u00e7a de 34 participantes de sete munic\u00edpios Catarinenses (Mafra, Rio Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul, Itai\u00f3polis, Joinville e Florian\u00f3polis). A constitui\u00e7\u00e3o oficial do Cons\u00f3rcio ocorreu em 28 de setembro de 1997. O munic\u00edpio de Corup\u00e1 integrou-se oficialmente em 05 de setembro de 1999. A estrutura metodol\u00f3gica proposta por Hidalgo tem como objetivo a constru\u00e7\u00e3o de um Plano Ambiental que busque o desenvolvimento sustent\u00e1vel na bacia hidrogr\u00e1fica, e se viabiliza atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio intermunicipal1 como instrumento integrador, estruturador e potencializador de solu\u00e7\u00f5es a problemas regionais comuns. FONSECA (1999) cita o Prof. Pedro Hidalgo, como a pessoa que mais se dedicou (e ainda se dedica) ao desenvolvimento de t\u00e9cnicas administrativas para as bacias hidrogr\u00e1ficas na Am\u00e9rica Latina.\nA escolha do nome da organiza\u00e7\u00e3o, Quiriri, \u00e9 uma refer\u00eancia a um ecossistema de altitude, os \u201cCampos do Quiriri\u201d, encontrado no munic\u00edpio de Campo Alegre. Trata-se de ambiente com vegeta\u00e7\u00e3o e fauna caracter\u00edsticas, a uma altitude de 1500 metros, onde est\u00e3o as nascentes do Rio Negro. Existe um atrativo m\u00edstico nesta \u00e1rea, respeitado e reconhecido por grupos de inspira\u00e7\u00e3o espiritualista (esot\u00e9rica) e tamb\u00e9m por pessoas leigas no assunto.\nNo primeiro informativo do Cons\u00f3rcio Quiriri (1997), a equipe t\u00e9cnica justifica a escolha: \u201dA cadeia infinita de montanhas, as \u00e1guas cristalinas dos lagos naturais, os imensos rolos de neblina a brincar diante dos olhares at\u00f4nitos, o poente de mesclas indescrit\u00edveis, fazem do Quiriri uma regi\u00e3o de encantos e sonhos. Ao descer, sentimo-nos impotentes diante de tudo o que precisa ser feito para que outras gera\u00e7\u00f5es possam ter a gra\u00e7a de contemplar os Campos do (Quiriri. E n\u00e3o s\u00f3 os campos, nem somente as nascentes, ou a mata nativa, mas o Homem na busca do seu espa\u00e7o. A sensa\u00e7\u00e3o de pequenez diante de tudo o que se tem a fazer n\u00e3o pode nos paralisar. E por isto que os tr\u00eas munic\u00edpios, tendo como inspira\u00e7\u00e3o o misticismo do Quiriri, unem suas for\u00e7as em prol da natureza preservada, do Homem\n2 Segundo consta na apostila distribu\u00edda aos participantes do curso, um c<^nsi\u00f3r<cio intermunicipal \u201c\u00e9 um eficiente mecanismo de coopera\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios, que lhes possibilita realiza\u00e7\u00e3o de atividades de interesse comum, racionalizando investimentos e viabilizando empreendimentos que, de maneira isolada, s\u00e3o inexeq\u00fc\u00edveis ou antiecon\u00f4micos. Tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento de integra\u00e7\u00e3o regional eficaz, [que permite] que sejam solucionados em conjunto os problemas regionais, proporcionando uma ruptura na tradicional forma de lidar isoladamente dos munic\u00edpios brasileiros. Como instrumento jur\u00eddico, \u00e9 um pacto ou acordo firmado entre munic\u00edpios, devidamente autorizados pelos respectivos legislativos \".(Conceituar\u00e3o referenciada \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima / SP.)\npromovendo o desenvolvimento sustent\u00e1vel e da sociedade participando de forma respons\u00e1vel. \"\nFigura 1 - Munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri\n\nCons\u00f3rcio In ter rnunicjp\u00fal da Bacia Hldr o c-r \u00e1 f ic a da Al to Rio N e gr o C o t a r in erse - Con v\u00ean i o UniversIda de F ed e ro\u00ed d e S a it a C o t a r in a\nStCfaroed\nJoinville\nGoruvo\n\u00fcuor o-ninn Mossarondutoo Ponerode Benedito Novo Doutor Pedrinho Jos\u00e9 Boiteux Vitor Meirel-es\nnto Terezinhro todo do Poron\u00e3\nMo f-ro\nIto\u00edppoiis\nRio dos Cedros Jorogu\u00f3 do Sul\nFonte: N\u00facleo de Estudos da \u00c1gua/UFSC\nSegundo POMP\u00caO(1999) a proposta do Cons\u00f3rcio Quiriri possui tr\u00eas caracter\u00edsticas consideradas essenciais para a supera\u00e7\u00e3o das defici\u00eancias no trato com a problem\u00e1tica ambiental:\n\u25a0\tInterdisciplinaridade, como forma de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e das a\u00e7\u00f5es, em exig\u00eancia \u00e0 concep\u00e7\u00e3o complexa de ambiente, como resultado das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza.\n\u25a0\tInterinstitucionalidade, como resposta operativa ao tratamento pluralista dos interesses e responsabilidades da sociedade civil e pol\u00edtica.\n\u25a0\tInteratividade, na condu\u00e7\u00e3o do processo e o estabelecimento de consenso entre a sociedade local e os pesquisadores envolvidos no processo de planejamento.\nOperacionalizando estas caracter\u00edsticas, duas vertentes de trabalho comp\u00f5em a metodologia do plano ambiental: a institucional e a comunit\u00e1ria. A vertente institucional se comp\u00f5e da Equipe T\u00e9cnica das prefeituras locais que desenvolvem um conhecimento de car\u00e1ter t\u00e9cnico e cient\u00edfico. A vertente comunit\u00e1ria concretiza a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na elabora\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do plano, por meio de um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvido com \"Cadernos de Planejamento Ambiental Participativo\"3 que se respaldam na viv\u00eancia, no conhecimento e experi\u00eancia que as comunidades t\u00eam dos diferentes problemas (POMP\u00caO,1998). A estrutura organizacional do Cons\u00f3rcio \u00e9 apresentada na Figura 2.\nAtrav\u00e9s da experi\u00eancia oportunizada nos diversos contatos realizados em visitas t\u00e9cnicas, com os envolvidos no Cons\u00f3rcio Quiriri, principalmente sua Equipe T\u00e9cnica, constatou-se que a concretiza\u00e7\u00e3o das atividades do Cons\u00f3rcio depende muito mais da dedica\u00e7\u00e3o, envolvimento e capacidade de enfrentar problemas inerentes \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de pessoas-chave da organiza\u00e7\u00e3o, seja da vertente institucional, seja da comunit\u00e1ria, do que da obedi\u00eancia cega ao organograma, que n\u00e3o \u00e9 fict\u00edcio, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o r\u00edgido que impe\u00e7a, por exemplo, a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, n\u00e3o oficialmente integrantes da C\u00e2mara, ou Equipe T\u00e9cnica. A diplomacia \u00e9 fundamental em um Cons\u00f3rcio Intermunicipal, onde incompatibilidades pol\u00edticas poderiam fazer supor como imposs\u00edveis fatos j\u00e1 concretizados (a assinatura conjunta de instrumentos jur\u00eddicos criando 05 unidades de conserva\u00e7\u00e3o, por tr\u00eas C\u00e2maras de Vereadores, dos munic\u00edpios fundadores do Cons\u00f3rcio, \u2022 em 17 de agosto de 1998). A ordem dos nomes dos munic\u00edpios consorciados em correspond\u00eancias oficiais e informativos, o local para a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e festividades, a prioriza\u00e7\u00e3o dos investimentos e muitos outros \u201cdetalhes\u201d, precisam ser cuidadosamente escolhidos para evitar constrangimentos, indisposi\u00e7\u00f5es e at\u00e9 rupturas, que poderiam fazer estragos lament\u00e1veis.\nOs instrumentos participativos utilizados nesta primeira etapa de trabalho local foram os semin\u00e1rios e reuni\u00f5es com lideran\u00e7as locais e os Cadernos de Diagn\u00f3stico Participativo que envolveram grande parte da estrutura participativa local.\nJ2A metodologia utiliza quatro diferentes cadernos de diagn\u00f3stico: Nossa Comunidade Urbana, Nossa Comunidade Rural, Nossa Escola e Nossa Sede. Segundo Pomp\u00eao (1999) o \u201cCaderno de Planejamento Participativo\u201d \u00e9 o instrumento que concretiza a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na elabora\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do plano funcionando como um elemento de educa\u00e7\u00e3o ambiental que resgata o conhecimento e experi\u00eancia que as comunidades tem dos diferentes problemas. Sua utiliza\u00e7\u00e3o acontece principalmente na fase de diagn\u00f3stico.\nFigura 2 - Estrutura organizacional Cons\u00f3rcio Quiriri - ORGANOGRAMA\nFontes: Sistematiza\u00e7\u00e3o Cons\u00f3rcio Quiriri, 1997.\nA partir da discuss\u00e3o desencadeada por esta din\u00e2mica foi poss\u00edvel realizar uma identifica\u00e7\u00e3o os principais problemas e conhecer as propostas de encaminhamento resultantes de v\u00e1rios setores da sociedade local. Os Cadernos de Diagn\u00f3stico Participativo mostram alguns aspectos da realidade micro regional quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das escolas e as rela\u00e7\u00f5es das comunidades, rurais e urbanas com seu meio. Este quadro de resultados possibilitou a formula\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es para orientar as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, nos tr\u00eas munic\u00edpios participantes do Cons\u00f3rcio Quiriri. A \u00e1gua (conserva\u00e7\u00e3o de nascentes e revers\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da qualidade) foi utilizada como eixo condutor das a\u00e7\u00f5es desta etapa inicial do plano. Adotaram-se tr\u00eas frentes estrat\u00e9gicas, onde desenvolveram-se propostas de a\u00e7\u00f5es que diretamente refletiam esta preocupa\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tmanejo de res\u00edduos s\u00f3lidos, incluindo-se a recupera\u00e7\u00e3o dos aterros sanit\u00e1rios dos tr\u00eas munic\u00edpios, o destino final adequado para res\u00edduos especiais e a implanta\u00e7\u00e3o de programas de coleta seletiva.\n\u25a0\timplanta\u00e7\u00e3o da \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental em cinco regi\u00f5es de mananciais.\n\u25a0\tprograma na \u00e1rea de turismo cuja primeira atividade \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de um selo de qualidade para produtos artesanais de origem vegetal.\nO planejamento das atividades e obedece uma seq\u00fc\u00eancia objetiva de formula\u00e7\u00e3o do problema e formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 estanque, mas apto a ser realimentado com novas informa\u00e7\u00f5es, geradas no pr\u00f3prio processo.\nA metodologia de constru\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u00e9 constitu\u00edda por sete etapas, a vertente institucional e uma vertente comunit\u00e1ria. A vertente institucional \u00e9 composta por t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es representadas no Cons\u00f3rcio. A vertente comunit\u00e1ria constitui-se de representantes escolhidos pelas comunidades durante o processo de planejamento. A estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o do plano, (SIERVI, 2000) \u00e9 apresentada no quadro I.\n\tQuadro 1 - Estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o do Plano\nEtapa\tDescri\u00e7\u00e3o\nI Promo\u00e7\u00e3o\tObjetivo: obten\u00e7\u00e3o dos apoios necess\u00e1rios a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Ambiental: viabilidade t\u00e9cnica-institucional e s\u00f3cio-pol\u00edtica; meios: campanha de divulga\u00e7\u00e3o sobre a origem dos problemas ambientais, a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e do Desenvolvimento da Sociedade.\nII Identifica \u00e7\u00e3o\tObjetivo: identifica\u00e7\u00e3o dos problemas priorit\u00e1rios e propostas locais de solu\u00e7\u00e3o; meios: vertente institucional - invent\u00e1rios e diagn\u00f3sticos t\u00e9cnico-cient\u00edficos; vertente comunit\u00e1ria - Cadernos de Planejamento Ambiental Participativo\nIII Propostas\tObjetivo: apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do diagn\u00f3stico institucional e comunit\u00e1rio com estabelecimento de objetivos espec\u00edficos e propostas de a\u00e7\u00e3o frente a cada um dos problemas priorit\u00e1rios levantados; meios: Semin\u00e1rio Municipal de Propostas.\nIV Elabora \u00e7\u00e3o de Projetos\tObjetivo: elabora\u00e7\u00e3o dos projetos espec\u00edficos; meios: projetos t\u00e9cnicos elaborados na vertente institucional com participa\u00e7\u00e3o da vertente comunit\u00e1ria dentro de suas limita\u00e7\u00f5es.\nV Execu\u00e7\u00e3o\tObjetivo: viabilizar a execu\u00e7\u00e3o e controle dos projetos de forma estrat\u00e9gica; meios: aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias por empresas especializadas e participa\u00e7\u00e3o da comunidade em atividades (experi\u00eancia pr\u00e1tica, m\u00e3o de obra, fiscaliza\u00e7\u00e3o).\nvi\tObjetivo: observa\u00e7\u00e3o especial de erros e acertos; meios: vertente institucional -\nAvalia\u00e7\u00e3o\tinstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia, t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos e financeiros; vertente comunit\u00e1ria - an\u00e1lise do alcance dos objetivos anteriormente definidos e transformados em projetos; grau de satisfa\u00e7\u00e3o social.\nVII\tObjetivo: busca de autonomia e autogest\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e empresarial\nSustenta\u00e7\u00e3o\tindependente com infra-estrutura, recursos humanos e financeiros pr\u00f3prios; meios: vertente institucional - parcerias institucionais - Pol\u00edticas, econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas, (local, regional, nacional); vertente comunit\u00e1ria - fortalecimento da descentraliza\u00e7\u00e3o\ndas decis\u00f5es (consolida\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o em todos n\u00edveis decis\u00f3rios do plano).\nFonte: Relat\u00f3rio Cons\u00f3rcio Quiriri - UFSC/1998.\nAs prefeituras dos munic\u00edpios fundadores contribuem mensalmente com o Cons\u00f3rcio, com valores que s\u00e3o equivalentes \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o municipal. O munic\u00edpio de Corup\u00e1, at\u00e9 agosto de 2000 ainda n\u00e3o estava contribuindo. As Prefeituras Municipais dos Munic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sul e de Rio Negrinho, autorizaram seus respectivos Servi\u00e7os Aut\u00f4nomos Municipais de \u00c1guas e Esgotos - SAMAEs, atrav\u00e9s de leis Municipais a contribuir, mensalmente para o Cons\u00f3rcio Quiriri, com um valor de R$ 0,01 (um centavo de real) por metro c\u00fabico de \u00e1gua tratada consumida, em cada economia(liga\u00e7\u00e3o) sem repasse para as contas dos consumidores. A Lei Municipal de S\u00e3o Bento do Sul \u00e9 de n\u00famero 317, de 15 de dezembro de 1998 e a de Rio Negrinho de n\u00famero 1155, de 13 de abril de 1999. Sendo a Companhia de Saneamento do Estado de Santa Catarina - CASAN, a concession\u00e1ria do munic\u00edpio de Campo Alegre, esta contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 burocraticamente mais complexa e ainda n\u00e3o aconteceu.\nO munic\u00edpio de Rio Negrinho especifica que a contribui\u00e7\u00e3o deve estar vinculada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es, projetos e obras ambientais regionais que beneficiem diretamente o Munic\u00edpio de Rio Negrinho.\nO Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica entre a UFSC e o Cons\u00f3rcio Quiriri estabelecido em setembro de 1998 resultou da aproxima\u00e7\u00e3o iniciada durante as atividades da disciplina Planejamento Integrado em Bacias Hidrogr\u00e1ficas oferecida pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental.\nO trabalho intitulado \u201cEstudo Metodol\u00f3gico para Avalia\u00e7\u00e3o Participativa em Projeto de Coleta Seletiva de Lixo, Caso: Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense - Cons\u00f3rcio Quiriri - Santa Catarina\u201d, realizado por Elizabeth Campanella de Siervi, (2000) vem sendo desdobrado em novas iniciativas do Cons\u00f3rcio, como a remodela\u00e7\u00e3o da coleta seletiva em Rio Negrinho, descrita em item posterior.\nAl\u00e9m da continuidade das linhas de pesquisa j\u00e1 iniciadas, existe a inten\u00e7\u00e3o, por parte do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria da UFSC e dos principais atores do Cons\u00f3rcio em iniciar um trabalho sobre monitoramento do sistema de tratamento de chorume proveniente de aterro controlado, visando a reformula\u00e7\u00e3o do aterro, e outro voltado a um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas cuja proposta est\u00e1 sendo ainda discutida.\nO presente trabalho descreve a elabora\u00e7\u00e3o de . uma caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-natural, de aspectos econ\u00f4micos e a identifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, localizada no munic\u00edpio de Rio Negrinho. Esta APA \u00e9 uma das cinco criadas simultaneamente, no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio Quiriri, e o trabalho aqui relatado, prop\u00f5e-se a orientar e direcionar as a\u00e7\u00f5es a serem estabelecidas no plano de gest\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o e subsidiar seu zoneamento, fornecendo ainda, n\u00e3o um modelo, mas uma proposta a ser apresentado \u00e0s demais unidades de conserva\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios consorciados.\n3.1\tAS \u00c1REAS DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nNos Munic\u00edpios fundadores do Cons\u00f3rcio, a economia est\u00e1 baseada principalmente na ind\u00fastria moveleira, de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem, metal\u00fargica, mec\u00e2nica,\ncer\u00e2mica e de papel e celulose, sendo que a agricultura de culturas anuais e a pecu\u00e1ria apesar de encontrarem-se em processo de retra\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o significativas (SANTA CATARINA, 1997).\nNo meio rural, algumas propriedades possuem \u00e1reas de extens\u00e3o variada com remanescentes nativos, preservados e em recupera\u00e7\u00e3o de mata de arauc\u00e1ria, com alta diversidade biol\u00f3gica. A expans\u00e3o industrial, entretanto, aliada aos baixos rendimentos obtidos pelas fam\u00edlias de agricultores vem pressionando-os a deixarem a atividade agr\u00edcola e venderem suas terras a empresas florestais, interessadas em utiliz\u00e1-las para monoculturas de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas para fins industriais, como o pinus e o eucalipto.\nO Plano de Desenvolvimento Turismo e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental elaborado pela SEDUMA/KRAF/AMBIENTAL (1989) para a regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Campo Alegre, S\u00e3o Bento do Sul e Rio Negrinho, apresenta como principal a\u00e7\u00e3o proposta a cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Especial Interesse Tur\u00edstico abarcando os tr\u00eas Munic\u00edpios. Consta ainda que as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Paisag\u00edstica demarcadas no zoneamento devem ser declaradas APAs e a \u00e1rea que abarca as forma\u00e7\u00f5es campestres do Quiriri (Campos de Altitude) dever\u00e1 ser demarcada e proposta como Reserva Biol\u00f3gica.\nO alto potencial produtivo da regi\u00e3o que al\u00e9m de culturas anuais, abriga com sucesso atividades que tanto dependem, como contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza como a apicultura, a cultura da erva-mate, a piscicultura, o plantio do palmito Euterpe edulis (na \u00e1rea localizada na vertente Atl\u00e2ntica) e a florescente ind\u00fastria tur\u00edstica, impulsionou os t\u00e9cnicos e dirigentes do Cons\u00f3rcio Quiriri a criarem unidades de conserva\u00e7\u00e3o de modo a disciplinar o uso da terra e melhorar a qualidade de vida de seus habitantes.\nAs C\u00e2maras de Vereadores e Prefeitos dos munic\u00edpios consorciados, atendendo proposta do Grupo T\u00e9cnico do Cons\u00f3rcio, aprovaram no dia 24 de agosto de 1998, a cria\u00e7\u00e3o conjunta de cinco unidades de conserva\u00e7\u00e3o na categoria \u201c\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. Pelo fato de ser criadas por iniciativa dos poderes executivos e aprovadas pelos poderes legislativos municipais, tratam-se de APAs Municipais e est\u00e3o abaixo relacionadas com seus respectivos objetivos e \u00e1reas aproximadas:\n\u2022\tAPA Campos do Quiriri, no Munic\u00edpio de Campo Alegre: preserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais para explora\u00e7\u00e3o do turismo ecol\u00f3gico e preserva\u00e7\u00e3o da nascente do Rio Negro, com 1.400 hectares;\n\u2022\tAPA do Alto Rio Turvo, tamb\u00e9m no Munic\u00edpio de Campo Alegre: preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Rio Turvo, fonte de \u00e1gua para abastecimento da cidade de Campo Alegre; do Rio Negrinho, atual fonte de abastecimento da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento do Sul e do Rio Vermelho, prov\u00e1vel futura fonte de \u00e1gua para abastecimento de S\u00e3o Bento do Sul, com 7.000 hectares;\n\u2022\tAPA do Rio Vermelho, no Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento do Sul: preserva\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1gua do Rio Vermelho, prov\u00e1vel futura fonte de \u00e1gua para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento do Sul e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais e culturais de potencial para o turismo ecol\u00f3gico, com 23.000 hectares;\n\u2022\tAPA do Rio dos Bugres, no Munic\u00edpio de Rio Negrinho: preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Rio dos Bugres, prov\u00e1vel futura fonte de \u00e1gua para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho, com 8.000 hectares;\n\u2022\tAPA da Represa Alto Rio Preto: preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que comp\u00f5em a Represa Alto Rio Preto no rio de mesmo nome, para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e fomento do uso sustentado dos recursos naturais, do turismo ecol\u00f3gico, da educa\u00e7\u00e3o ambiental, recrea\u00e7\u00e3o n\u00e3o destrutiva e prote\u00e7\u00e3o da fauna silvestre, com I6.O0O hectares.\nA op\u00e7\u00e3o da categoria APA foi justificada pelo grupo t\u00e9cnico \u201cpor ser uma unidade que oferece boa aceita\u00e7\u00e3o por parte dos moradores e propriet\u00e1rios dos terrenos, n\u00e3o \u00e9 radicalmente restritiva e ao mesmo tempo oferece meios \u00e0s municipalidades para legalmente coibir a\u00e7\u00f5es degradadoras que poderiam prejudicar o potencial tur\u00edstico das \u00e1reas e a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d (Informativo n\u00b0 03 Quiriri -jtmho/l 998).\n\u00c9 evidenciado sempre que a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 objetivo central da cria\u00e7\u00e3o desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o, das demais APAs criadas no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio Quiriri e tamb\u00e9m objetivo da pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio, a fim de garantir a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios consorciados.\nO munic\u00edpio de Corup\u00e1, integrado ao Cons\u00f3rcio posteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das APAs, possui uma \u00e1rea protegida de dom\u00ednio particular, provisoriamente denominada Parque Ecol\u00f3gico Em\u00edlio F. Battistella, com 41,7 hectares, localizados na Serra do Mar. As nascentes do Rio Novo, formam 14 quedas de \u00e1gua, que s\u00e3o o atrativo que tomam o Parque bastante visitado e conhecido na regi\u00e3o. Ao redor do Parque restam preservadas \u00e1reas de mata nativa, totalizando 1.530 hectares, de propriedade da empresa MOBASA. A empresa mant\u00e9m um contrato de comodato com a Prefeitura Municipal de Corup\u00e1, objetivando administrar a \u00e1rea. A administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo de uma ONG, a Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o e Ecoturismo Rota das Cachoeiras, que possui estatuto e um Conselho Curador, cujo atual Diretor \u00e9 engenheiro florestal da MOBASA. Segundo informa\u00e7\u00f5es deste (Langa, 2000), a \u00e1rea recebeu no per\u00edodo de julho de 1999 a junho de 2000, cerca de 20.000 visitantes. O Conselho Orientador T\u00e9cnico da ONG citada planeja oficializar a \u00e1rea como Reserva Particular do Patrimonio Natural - RPPN, categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o que se enquadra nas caracter\u00edsticas da \u00e1rea.\nA cria\u00e7\u00e3o legal das unidades de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para o alcance de seus objetivos. Nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, o plano de gest\u00e3o \u00e9 seu instrumento de planejamento oficial, estando previsto na legisla\u00e7\u00e3o e tem por objetivo a consolida\u00e7\u00e3o da unidade. O plano de gest\u00e3o deve ser elaborado de forma participativa, definindo as a\u00e7\u00f5es para a prote\u00e7\u00e3o da unidade ambiental, com indica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por sua implementa\u00e7\u00e3o (IBAMA/GTZ, 1997). A elabora\u00e7\u00e3o deste plano prescinde de fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para que seus objetivos sejam alcan\u00e7\u00e1veis e que os resultados da implementa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental sejam permanentes.\nA equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio Quiriri, esbo\u00e7ou um projeto para a institui\u00e7\u00e3o de um Conselho Gestor, a ser utilizado para todas as APAs do Cons\u00f3rcio. Adotando\na estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foram realizadas reuni\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o deste Conselho, na APA do Alto Rio Preto e na APA do Rio Vermelho, havendo sido convidada a comunidade em geral residente na APA e empresas com atividade nas \u00e1reas. J\u00e1 tem sido aplicada portanto, uma estrat\u00e9gia de envolvimento com a comunidade, como recomendado para a implanta\u00e7\u00e3o destas unidades.\nO zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, que estabelece a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de uma determinada \u00e1rea, \u00e9 o principal instrumento de viabiliza\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o definidas como \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 10, do Conselho Estadual do Meio Ambiente, o qual \u201cestabelecer\u00e1 as normas de uso de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, urban\u00edsticas, agropastoris, extrativistas, culturais e outras\u201d (CONAMA, 1990). Para o necess\u00e1rio enfoque interdisciplinar no processo de elabora\u00e7\u00e3o de um Zoneamento Ecol\u00f3gico -Econ\u00f4mico, esta tarefa cabe a uma equipe de profissionais de diferentes \u00e1reas. Em outras APAs do pa\u00eds, foi viabilizado atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa de consultoria, sob coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental federal ou estadual (B\u00dcSCHEL;MORAES&amp;FILET,1997). No presente estudo foi realizado um levantamento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, naturais, econ\u00f4micas e das atividades antr\u00f3picas desenvolvidas na \u00e1rea abrangida pela \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, de modo a fornecer subs\u00eddios consistentes ao seu zoneamento e plano de gest\u00e3o. Como instrumento para o planejamento foi preparada uma carta de uso do solo da unidade e uma base cartogr\u00e1fica com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas.\n4\tAn\u00e1lise de Literatura\n4.1\tOS CAMINHOS HUMANOS\n\u201cConserva\u00e7\u00e3o da Natureza: o manejo do uso humano da natureza, compreendendo a preserva\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural, para que possa produzir o maior benef\u00edcio, em bases sustent\u00e1veis, \u00e0s atuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo o seu potencial de satisfazer \u00e0s necessidades e aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras, e garantindo a sobreviv\u00eancia dos seres vivos em geral;\nPreserva\u00e7\u00e3o: conjunto de m\u00e9todos, procedimentos e pol\u00edticas que visem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o a longo prazo das esp\u00e9cies, habitats e ecossistemas, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, prevenindo a simplifica\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais; \u2019\u2019\nLei n\u00b0 9.985/2000, que cria o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n\u201cas reflex\u00f5es mais apuradas sobre a quest\u00e3o ambiental n\u00e3o a reduzem apenas a uma defesa t\u00f3pica da natureza, ou do meio ambiente, mas sinalizam que por meio dessa quest\u00e3o pensamos mais largamente o mundo que vivemos, ou dito de outro modo: as quest\u00f5es ligadas ao meio ambiente s\u00e3o transversais \u00e0 vida como um todo (logo, tamb\u00e9m aos objetos das \u00e1reas/disciplinas)\nJaime Tadeu Oliva - A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola, Salto para o Futuro.\nAs premissas de que as modifica\u00e7\u00f5es que as atividades humanas provocam na Natureza n\u00e3o precisam ser levadas em considera\u00e7\u00e3o e que o ambiente tem uma capacidade ilimitada para suportar estas atividades basearam as teorias econ\u00f4micas a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na segunda metade do s\u00e9culo XIX. Estas premissas passaram a ser abertamente questionadas no ocidente quando algumas pessoas perceberam que o Homem n\u00e3o deveria agir como se fosse a \u00fanica esp\u00e9cie no Planeta e a gera\u00e7\u00e3o atual, a \u00faltima a habit\u00e1-lo.\nO dogma central da economia, o \u201ccrescimento econ\u00f4mico\u201d foi duramente afrontado pela publica\u00e7\u00e3o de \u201cLimites do Crescimento\u201d, um estudo de um grupo de cientistas liderados por Dennis Meadows, em 1972. Representou um ataque direto \u00e0 filosofia do crescimento cont\u00ednuo da sociedade industrial e uma cr\u00edtica indireta a todas as teorias do desenvolvimento industrial que se basearam nela, e prop\u00f5e o congelamento do crescimento da popula\u00e7\u00e3o global e do capital industrial como alternativa \u00fanica ao alcance da estabilidade econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica (BR\u00dcSEKE,1995). A diminui\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico na maior parte dos pa\u00edses pobres e a diminui\u00e7\u00e3o do enorme desperd\u00edcio de energia e mat\u00e9rias-primas dos pa\u00edses ricos evitaram ou retardaram a concretiza\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es catastr\u00f3ficas deste estudo. Mas a press\u00e3o do crescimento populacional sobre o ambiente natural continua avan\u00e7ando. As pessoas precisam de alimento, energia, \u00e1gua, produtos industrializados, espa\u00e7o para viver e produzem res\u00edduos. Mesmo conhecendo-se os efeitos desta press\u00e3o, ela continua aumentando de forma exponencial, porque aumenta a popula\u00e7\u00e3o e aumentam as necessidades materiais por habitante.\nModificando a postura anterior, economistas atuais aceitam a necessidade de adequar o crescimento econ\u00f4mico para um \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, termo que sucedeu o \u201cecodesenvolvimento\u201d, este, utilizado pela primeira vez por Maurice Strong (BR\u00dcSEKE, 1995).\nA Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, publicou em seu documento Nosso Futuro Comum, tamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio Brundtland, em 1987 a seguinte defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel: \u201c\u00e9 o desenvolvimento que satisfaz as necessidades do presente sem comprometer a capacidade de as futuras gera\u00e7\u00f5es satisfazerem as pr\u00f3prias necessidades\u201d. Segundo GLADWELL (1997), os participantes do Di\u00e1logo Interameritano sobre Administra\u00e7\u00e3o de \u00c1guas, realizado em 1993, aceitaram, na Declara\u00e7\u00e3o de Miami uma variante desta defini\u00e7\u00e3o: \u201c...Devemos satisfazer as necessidades atuais sem detrimento da capacidade das futuras gera\u00e7\u00f5es de satisfazer necessidades similares... \u201d. A diferen\u00e7a entre necessidades similares e pr\u00f3prias pode ser significativa, pois as necessidades de gera\u00e7\u00f5es futuras podem ser diferentes da gera\u00e7\u00e3o atual.\nA defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel sugerida no documento Cuidando do Planeta Terra - Uma Estrat\u00e9gia para o Futuro Da Vida (UICN/PNUMA/WWF,1991) \u00e9: \u201cmelhorar a qualidade de vida humana, respeitando a capacidade de suporte dos ecossistemas que nos mant\u00eam\u201d.\nEsclarece o documento as diferen\u00e7as entre termos que t\u00eam sido utilizados como se tivessem o mesmo significado de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d:\n-\tCrescimento sustent\u00e1vel - contradi\u00e7\u00e3o de termos, pois nada que \u00e9 f\u00edsico pode .crester indefinidamente.\n-\tUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel - aplic\u00e1vel apenas a retursos renov\u00e1veis, utilizados em taxas que se limitem \u00e0 sua capacidade de renova\u00e7\u00e3o.\nNa defini\u00e7\u00e3o de RATTNER (1992), desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um protesso cont\u00ednuo de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, enquanto minimiza o uso de recursos naturais, tausando um m\u00ednimo de dist\u00farbios ou desequil\u00edbrios ao ecossistema. Este autor refuta a concep\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de tecnologia como fator determinante na transforma\u00e7\u00e3o social, e defende um esfor\u00e7o cont\u00ednuo para a descentraliza\u00e7\u00e3o e o incremento da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos processos decis\u00f3rios. Para tanto, defende a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para todos ou a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo tomo instrumento poderos\u00edssimo para a prote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos retursos do meio ambiente. O autor enfatiza a necessidade das detis\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais basearem-se na compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre o comportamento econ\u00f4mico, a estrutura pol\u00edtica, os objetivos e os valores sotioculturais.\nNa vis\u00e3o ecol\u00f3gica do desenvolvimento sustent\u00e1vel de MUNASINGHE (1993), a \u00eanfase \u00e9 na preserva\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia (mecanismos de flexibilidade e adapta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, para suportar uma modifica\u00e7\u00e3o do ambiente) e habilidade din\u00e2mica dos sistemas para adaptar-se \u00e0s mudan\u00e7as, mais que a conserva\u00e7\u00e3o de algum estado est\u00e1tico \u201cideal\u201d. Na abordagem ecol\u00f3gica, a perda da resili\u00eancia implica na redu\u00e7\u00e3o da auto-organiza\u00e7\u00e3o do sistema, mas n\u00e3o necessariamente na perda da produtividade. Disto depende, at\u00e9 certo ponto, a capacidade das sociedades humanas a adaptar-se e continuar funcionando perante o stress e choques. Para GITHINJI &amp; PERRINGS (1992, apud MUNASINGHE, 1993), a liga\u00e7\u00e3o entre a sustentabilidade s\u00f3cio-cultural e ecol\u00f3gica \u00e9 demonstrada atrav\u00e9s das similaridades organizacionais entre as sociedades humanas e os sistemas ecol\u00f3gicos. Assumindo assim as mudan\u00e7as como inevit\u00e1veis, a sociedade moderna\nprecisa ser encorajada e encorajar-se para a participa\u00e7\u00e3o mais efetiva nos processos decis\u00f3rios, e buscar as op\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis no contexto destas mudan\u00e7as. Para a identifica\u00e7\u00f5es das op\u00e7\u00f5es s\u00e3o requeridos, como descreve MUNASINGHE:\n\u2022\tBom entendimento dos impactos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e sociais das atividades humanas;\n\u2022\tMelhor estimativa do valor econ\u00f4mico do dano ambiental que ajuda a melhorar a pol\u00edtica e projetos;\n\u2022\tDesenvolvimento de instrumentos de pol\u00edtica e fortalecimento de recursos humanos e institucionais para implementar estrat\u00e9gias vi\u00e1veis e manejar recursos naturais em bases sustent\u00e1veis.\nAs solu\u00e7\u00f5es para muitos problemas ambientais j\u00e1 s\u00e3o conhecidas. A Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento produziu a Declara\u00e7\u00e3o do Rio, em 1992 e a Agenda 21. A Agenda 21, de acordo com seus autores, tem a miss\u00e3o de refletir um consenso mundial e um compromisso pol\u00edtico no n\u00edvel mais alto no que diz respeito a desenvolvimento e coopera\u00e7\u00e3o ambiental. Trata-se de uma carta de inten\u00e7\u00f5es, resultante de um processo de planejamento, do futuro, com a\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazo de como alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel no s\u00e9culo XXI. Ainda de acordo com seus autores, \u201co \u00eaxito de sua execu\u00e7\u00e3o \u00e9 responsabilidade, antes de mais nada, dos Governos\u201d (CNUMAD,1996). A Agenda 21 Global desdobra-se em nacionais, regionais (ou estaduais) e locais. Sua metodologia define que as comiss\u00f5es ou f\u00f3runs respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das Agendas 21 devem ser compostos por representantes do governo, sociedade civil organizada e setor produtivo. O processo participativo \u00e9 a principal caracter\u00edstica da Agenda 21. Seguindo a diretriz de elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o local (cap\u00edtulo 28), existem hoje cerca de 1800 cidades no mundo com processos de Agenda 21 em andamento. O decreto presidencial de 26 de fevereiro de 1997, criou a CPDS - Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Agenda 21. A expectativa da CPDS \u00e9 de que o documento final dever\u00e1 estar conclu\u00eddo em meados de 2001, quando ser\u00e1 lan\u00e7ado oficialmente e entregue \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Congresso Nacional (ATHAYDE, 2000).\nInstitui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais de alguns munic\u00edpios do Pa\u00eds, consideraram a postura do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente evasiva, com demonstra\u00e7\u00e3o de pouca vontade pol\u00edtica para a encaminhar o financiamento para a elabora\u00e7\u00e3o de agendas locais, e decidiram constituir uma Rede entre si e levar a cabo a elabora\u00e7\u00e3o das Agendas Locais, com ou sem Governo Federal. Algumas cidades j\u00e1 est\u00e3o com o processo em andamento, com destaque para S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Vit\u00f3ria e o governo do Estado de Minas Gerais (COMAM,2000). No Estado de Santa Catarina, as cidades de Florian\u00f3polis e de Joinville tamb\u00e9m elaboraram suas Agendas.\nSendo um roteiro de a\u00e7\u00f5es concretas, com metas, recursos e responsabilidades definidas, tanto responsabilidades dos governos como das sociedades, n\u00e3o deveria haver impedimentos para sua execu\u00e7\u00e3o. Entretanto, como concluiu RODRIGUEZ (1998) \u201cA Agenda 21 passou a ter valor de livro sagrado, tal como a B\u00edblia, muitos se conformam com a exist\u00eancia do texto sagrado, mas n\u00e3o se importam em lev\u00e1-lo \u00e0 pr\u00e1tica\u201d.\nEm realidade, poucos resultados tem sido obtidos quanto \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o do consumo de energia n\u00e3o renov\u00e1vel, ao consumo exagerado de bens, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais. De acordo com o Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano elaborado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento - PNUD, o aumento desenfreado do consumo nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas tem vindo a acentuar as desigualdades entre ricos e pobres, o que tamb\u00e9m contribui para o aumento dos \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o, tanto nos pa\u00edses desenvolvidos como naqueles em desenvolvimento (ALMEIDA, 1998). Atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia de instala\u00e7\u00e3o de parques industriais em pa\u00edses onde as exig\u00eancias legais para a utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o menos r\u00edgidas, ou inexistentes, s\u00e3o os que menos consomem os mais afetados pelos danos ambientais. O plantio de culturas altamente dependentes de produtos qu\u00edmicos, destinadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do fumo, soja e banana em pa\u00edses pobres traduz a filosofia do mercado globalizado, deixando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses e em especial aos agricultores, os res\u00edduos qu\u00edmicos indesejados. Os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o verificados nas \u00faltimas d\u00e9cadas tamb\u00e9m t\u00eam gerado preju\u00edzos importantes sobre a \u00e1gua. Estes vem sendo pagos pela sociedade de maneira difusa e mal organizada, por meio dos danos, em raz\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da atividade produtiva, avarias em propriedades e em queda generalizada da qualidade de vida.\nAssumindo \u201cecologia\u201d como o estudo da intera\u00e7\u00e3o dos seres vivos entre si e com o ambiente em que vivem, FONSECA (1999) resumiu suas teses:\n\u2022\tmundo j\u00e1 est\u00e1 superpovoado;\n\u2022\ta parcela mais rica da popula\u00e7\u00e3o consome demais e \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelo esgotamento dos recursos naturais e pela polui\u00e7\u00e3o;\n\u2022\ta parcela mais pobre, para sobreviver, destr\u00f3i a vegeta\u00e7\u00e3o e estraga o solo.\nComo defende este autor, as inter-rela\u00e7\u00f5es entre a economia, a ecologia e a energia \u00e9 que v\u00e3o balizar as transforma\u00e7\u00f5es das sociedades humanas no mil\u00eanio que se inicia, e \u00e9 necess\u00e1ria uma vis\u00e3o abrangente e clara destas inter-rela\u00e7\u00f5es para quem deseja posicionar-se pela solu\u00e7\u00e3o do conflito do ser humano com o seu pr\u00f3ximo e com os demais elementos da Natureza.\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de ARIAS (1998), a tend\u00eancia ao individualismo, crescente ap\u00f3s o fracasso dos regimes coletivistas, parece destinada a fazer da liberdade e da responsabilidade categorias incompat\u00edveis. Mas a liberdade sem responsabilidade exalta o individual a expensas do social. Para ARIAS, isto ocorre porque temos descuidado dos valores que, como o amor ao pr\u00f3ximo, a solidariedade, a toler\u00e2ncia e a compaix\u00e3o p\u00f5em limites ao ego\u00edsmo animal de nossa esp\u00e9cie, e definem a ess\u00eancia social do ser humano. Tais valores, fundamento do verdadeiro humanismo, constituem um acervo \u00e9tico compat\u00edvel com quase todas as cren\u00e7as religiosas e filos\u00f3ficas e com todas as op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de raiz democr\u00e1tica. O ego\u00edsmo a que ARIAS se refere, entretanto, n\u00e3o \u00e9 de origem animal, mas prov\u00e9m do fortalecimento do ego humano, o que j\u00e1 \u00e9 verific\u00e1vel pela rela\u00e7\u00e3o de origem destas palavras. O animal n\u00e3o possui ego. O ego \u00e9, na verdade uma caracter\u00edstica do ser humano, que deve combat\u00ea-lo para ser livre, e exercer com responsabilidade o livre arb\u00edtrio.\nA ci\u00eancia modema precisa de prova. Mas como provar que \u00e9 necess\u00e1rio preservarmos uma esp\u00e9cie silvestre sem nenhum valor econ\u00f4mico? A sa\u00edda tem sido o argumento que provavelmente algum dia a ci\u00eancia encontre alguma utilidade para ela. O direito \u00e0 vida n\u00e3o \u00e9 suficiente.\nUma postura conservacionista \u00e9 mais facilmente absorvida pelos setores empresariais e pol\u00edticos quando justificada por motivos econ\u00f4micos. Autores como THOMAS LOVEJOY (1997), ao afirmar que a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 fundamental para o desenvolvimento sustent\u00e1vel no Brasil, mesmo n\u00e3o considerando este o \u00fanico motivo para tal, procuram embasar, do ponto de vista utilitarista, sua opini\u00e3o.\nA manuten\u00e7\u00e3o da maior parte poss\u00edvel de \u00e1reas naturais intactas \u00e9 necess\u00e1ria para a garantia do direito \u00e0 vida dos animais, que morrem por falta de local apropriado para viver e reproduzir-se. Esta garantia, por n\u00e3o encontrar retomo econ\u00f4mico e pol\u00edtico \u00e9 tida como irrelevante e colocada muito al\u00e9m das chamadas quest\u00f5es sociais, usadas como escudo para convencer a popula\u00e7\u00e3o desinformada e n\u00e3o sensibilizada. Sensibilizar as pessoas, que tanto exaltam como vivem a globaliza\u00e7\u00e3o t\u00e3o inevit\u00e1vel como um fen\u00f4meno da natureza, \u00e9 ainda mais dif\u00edcil. Isto porque, como salienta PEREIRA (1999), a dita globaliza\u00e7\u00e3o mexe com tudo e com todos ao entronizar o mercado como nova divindade universal, alimentada pelas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e a todos apequena como seres individuais e insignificantes.\nA grande press\u00e3o exercida pelos Estados Unidos, Europa e Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio-WTO, para remover os \u00faltimos obst\u00e1culos para o jogo livre das for\u00e7as de mercado e obrigar os pa\u00edses a se submeterem \u00e0 expans\u00e3o irrestrita das multinacionais, divulgada por BRIE (1999), n\u00e3o deixa margem \u00e0 d\u00favidas quanto \u00e0 sua vit\u00f3ria. Com o pretexto de remover \u201cbarreiras t\u00e9cnicas ao com\u00e9rcio\u201d, que incluem regula\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, sociais e ao meio ambiente, seu objetivo final \u00e9 \u201calcan\u00e7ar um compromisso geral de acesso incondicional ao mercado em todos os setores e para todos m\u00e9todos de suprimento\u201d de produtos e servi\u00e7os, incluindo sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e contratos p\u00fablicos. E necess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais profunda dos efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o da economia sobre o ambiente natural, que n\u00e3o se pretende aqui, mas a julgar pelas conseq\u00fc\u00eancias da presen\u00e7a de empreendimentos multinacionais em culturas tradicionais e sobre seu ambiente, prevemos uma acelera\u00e7\u00e3o no processo de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da transforma\u00e7\u00e3o do Planeta em um imp\u00e9rio econ\u00f4mico.\nA concilia\u00e7\u00e3o da garantia ao direito \u00e0 propriedade e a garantia da sobreviv\u00eancia das florestas e dos animais silvestres n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o legal. Com a sensibiliza\u00e7\u00e3o verdadeira dos que decidem e executam pode-se esperar que a interfer\u00eancia humana no ambiente seja coerente com os princ\u00edpios humanistas. A sociedade, com livre acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 decidir com conhecimento de causa, quais os usos da natureza s\u00e3o poss\u00edveis, pois j\u00e1 ficou claro que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o \u201cqualquer uso\u201d, ou seja, a modifica\u00e7\u00e3o do ambiente sem crit\u00e9rios. Como salienta BARKHAM (1995), o mais importante a reconhecer \u00e9 que somos capazes de exercitar a escolha. Este exerc\u00edcio tem rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com o processo educativo individual e coletivo. A a\u00e7\u00e3o individual \u00e9 fundamental, mas n\u00e3o suficiente para evitar a continuidade da elimina\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais.\nApenas um real compromisso internacional permitir\u00e1 a mudan\u00e7a e sem este compromisso, a capacidade produtiva dos ecossistemas manejados para produ\u00e7\u00e3o de alimento e materiais para nosso uso n\u00e3o ser\u00e1 mantida (BARKHAM, 1995). Este compromisso precisa de uma perspectiva multidimensional, que envolva economia, ecologia e pol\u00edtica para permitir o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Cada pessoa e a sociedade como um todo t\u00eam que escolher qual o desenvolvimento que deseja. O desenvolvimento pessoal obtido com a perda de vidas, com o sofrimento de outras, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Almejando e agindo por um desenvolvimento que contemple a evolu\u00e7\u00e3o integral, que \u00e9 na verdade a aspira\u00e7\u00e3o \u00edntima do ser humano, cada indiv\u00edduo contribui para o verdadeiro desenvolvimento da humanidade.\nN\u00e3o existe meio termo. O desafio \u00e9 construir uma economia sustent\u00e1vel ou continuar com nossa economia insustent\u00e1vel at\u00e9 seu decl\u00ednio. N\u00e3o \u00e9 um objetivo negoci\u00e1vel. De uma forma ou de outra, a escolha, que afetar\u00e1 a vida na Terra por todas as gera\u00e7\u00f5es futuras, ter\u00e1 que ser feita por nossa gera\u00e7\u00e3o (BROWN,2000).\nVIEIRA (1995) relaciona a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias alternativas de desenvolvimento \u00e0 capacidade de promo\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o de novos e efetivos \"sistemas\" de planejamento.\n4.2\tO PROCESSO DO PLANEJAMENTO\nPara DROR (1971, apud VIEIRA, 1995), a a\u00e7\u00e3o planejadora trata-se de um conjunto de m\u00e9todos destinados a captar e sistematizar informa\u00e7\u00f5es objetivando racionalizar processos decis\u00f3rios indutores de modifica\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica de funcionamento de sistemas ecossociais - incorporando os conflitos de valores e interesses entre os segmentos sociais envolvidos, bem como avaliar as conseq\u00fc\u00eancias das alternativas implementadas.\nA defini\u00e7\u00e3o do Stanford Research Institute (1962, apud GONZ\u00c1LEZ, 1997) para planejamento \u00e9: um meio sistem\u00e1tico pelo qual uma companhia pode chegar a ser o que precisa ser. O planejamento se faz necess\u00e1rio em toda esfera de atividade para que sejam tomadas decis\u00f5es racionais (DE CAMINO, 1988). As decis\u00f5es racionais tratam de minimizar o risco atrav\u00e9s de um conjunto de conhecimentos suficientes sobre o \u00e2mbito espacial, temporal e t\u00e9cnico das a\u00e7\u00f5es. SEMIN\u00c1RIO (1985) ensina que o processo de planejamento consiste na busca de solu\u00e7\u00f5es a problemas e necessidades atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es alternativas e a escolha da melhor op\u00e7\u00e3o que satisfa\u00e7am metas e objetivos.\nA formula\u00e7\u00e3o destas alternativas acontece a partir de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que formam o ambiente percebido, nunca igual ao ambiente real. O conhecimento f\u00edsico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico do ambiente objeto de planejamento, assim como a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o, seus antecedentes e conseq\u00fcentes, permite fixar objetivos operacionais e tamb\u00e9m estabelecer uma estrat\u00e9gia global para o projeto em quest\u00e3o e elementos t\u00e1ticos iniciais que ir\u00e3o se corrigindo com a evolu\u00e7\u00e3o do projeto (DE CAMINO, 1988).\n4.2.1\tEstrat\u00e9gias de Planejamento\nO planejamento estrat\u00e9gico corresponde ao estabelecimento de um conjunto de provid\u00eancias a serem tomadas pelo executivo para a situa\u00e7\u00e3o em que o futuro tende a ser diferente do passado (OLIVEIRA,1988). Esse conjunto de provid\u00eancias \u00e9 tomado n\u00e3o s\u00f3 para o crescimento de uma empresa, p\u00fablica ou privada, como tamb\u00e9m para a melhoria da qualidade de vida de popula\u00e7\u00f5es de unidades pol\u00edticas e de sua adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente externo. Aqui o planejamento estrat\u00e9gico n\u00e3o se refere a uma caixa de truques nem a um monte de t\u00e9cnicas, mas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do pensamento, da an\u00e1lise, da imagina\u00e7\u00e3o e do sentido comum, baseando-se mais na responsabilidade que na t\u00e9cnica. Sendo o planejamento estrat\u00e9gico precisamente necess\u00e1rio porque a predi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, trata de encontrar o acontecimento mais prov\u00e1vel ou um intervalo de probabilidade para agir. Por outro lado, o planejamento estrat\u00e9gico n\u00e3o trata das decis\u00f5es futuras, mas trata do efeito futuro das decis\u00f5es presentes (GONZ\u00c1LEZ, 1997).\nNo campo empresarial, atrav\u00e9s do planejamento estrat\u00e9gico \u00e9 poss\u00edvel identificar as oportunidades em termos de mercados a explorar e recursos a aproveitar, incluindo os recursos naturais dispon\u00edveis no meio natural. Mesmo em organiza\u00e7\u00f5es artesanais existe um aspecto de planejamento e isto pode ser verificado na leitura de MINTZBERG (1994) que exp\u00f5e que as experi\u00eancias passadas devem servir para aprender a agir no futuro e n\u00e3o correr o risco de afundar e levar junto a chance de contribuir positivamente para este futuro.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a necessidade imperativa de viabilizar o futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es e a consci\u00eancia da responsabilidade da gera\u00e7\u00e3o atual sobre o controle dos ecossistemas fizeram emergir manifesta\u00e7\u00f5es individuais e coletivas contra atitudes do homem destruidoras do meio natural, e criaram tanto as pesquisas das t\u00e9cnicas chamadas alternativas, como resgataram tecnologias antigas e tidas como ultrapassadas, que foram reconhecidas como ben\u00e9ficas ao equil\u00edbrio ambiental.\nObserva-se, em alguns casos, uma converg\u00eancia saud\u00e1vel entre os militantes das \u00e1reas do meio ambiente, dos neg\u00f3cios e da pol\u00edtica, \u00e0 medida que a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza se transforma em regra. Mesmo nos pa\u00edses que passam por dificuldades financeiras, a atua\u00e7\u00e3o de grupos ambientalistas e organiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas impele os governos a priorizarem a quest\u00e3o.\nAs empresas tamb\u00e9m est\u00e3o se adaptando, algumas mais, outras menos lentamente, a esta consci\u00eancia emergente, e isto n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 necess\u00e1rio, como imprescind\u00edvel, pois suas opera\u00e7\u00f5es podem produzir efeitos ambientais que devem ser reduzidos, administrados, e, na medida do poss\u00edvel, contidos. Isto implica em preocupa\u00e7\u00f5es que ultrapassam o n\u00edvel do planejamento estrat\u00e9gico convencional, que atingem todos os segmentos, setores e facetas da atividade produtiva. Ao serem reconhecidos estes desafios, surgem maiores oportunidades de reordenar prioridades, tirar vantagens de novas possibilidades e reavaliar estrat\u00e9gias empresariais j\u00e1 obsoletas que n\u00e3o incluem a vari\u00e1vel ambiental (DE BACKER,1995).\nGRACIOSO (1987) explica que os te\u00f3ricos da estrat\u00e9gia de competi\u00e7\u00e3o apreciam fazer analogias entre as estrat\u00e9gias de neg\u00f3cios e as militares, pois, em ambas, o problema b\u00e1sico \u00e9 o mesmo: aniquilar ou neutralizar o oponente. Embora\nestrategia seja hoje um termo empregado em um contexto diferente do original belicista, seu objetivo ainda \u00e9 o mesmo: vencer. Vence quem atinge um objetivo definido e este objetivo pode ser o beneficio de todos ou o beneficio de um pequeno grupo em detrimento dos demais. No campo empresarial, o sentido da competi\u00e7\u00e3o \u00e9 claro. Onde h\u00e1 competi\u00e7\u00e3o h\u00e1 um ou mais perdedores e um ou mais vencedores. Assim como na guerra, tamb\u00e9m no mundo dos neg\u00f3cios, os meios para vencer podem ser honestos ou n\u00e3o honestos, as estrat\u00e9gias podem ser \u00e9ticas ou n\u00e3o \u00e9ticas. Se o objetivo a ser alcan\u00e7ado \u00e9 colocado acima de valores e princ\u00edpios como, \u201cviver e deixar viver\u201d, n\u00e3o haver\u00e1 \u00e9tica nas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da empresa. Quando os consumidores s\u00e3o prejudicados seja no custo, seja na qualidade do produto, ou na deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, a estrat\u00e9gia utilizada n\u00e3o ter\u00e1 sido \u00e9tica. Ao reconhecer que os interesses da sociedade est\u00e3o acima do interesse de ganho financeiro de qualquer pessoa ou empresa, os tomadores de decis\u00e3o estar\u00e3o promovendo atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es um desenvolvimento socialmente justo, economicamente vi\u00e1vel e ambientalmente correto.\nO futuro do planejamento estrat\u00e9gico dentro desta nova abordagem, com a incorpora\u00e7\u00e3o do fator ambiental nas mentes dos planejadores, tem a responsabilidade de tomar vi\u00e1vel as vidas das gera\u00e7\u00f5es vindouras.\nA estrat\u00e9gia de desenvolvimento que adota como objetivo a m\u00e1xima efici\u00eancia econ\u00f4mica, n\u00e3o produz, como pode-se observar o que aconteceu nas \u00faltima d\u00e9cadas na Am\u00e9rica Latina, benef\u00edcios \u00e0s camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o (MARTINS, 1995). Para que os benef\u00edcios do desenvolvimento atinjam toda a sociedade devem ser consideradas as necessidades das comunidades mais pobres quando da elabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o de uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica. Para tanto, como defendem v\u00e1rios autores (DE CAMINO, 1988; DOUROJEANNI &amp; RENARD, 1993, GONZ\u00c1LEZ, 1997) a estrat\u00e9gia deve ser orientada das bases para cima, considerando as necessidades da comunidade que habita a regi\u00e3o a ser planejada, suas caracter\u00edsticas culturais e a capacidade de suporte do ecossistema.\n4.2.2\tPLANEJAMENTO AMBIENTAL\nO planejamento, enquanto conjunto de pr\u00e1ticas que busca definir diretrizes para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o de determinado espa\u00e7o(s) e/ou recurso(s), n\u00e3o deve ser interpretado como gest\u00e3o por n\u00e3o incorporar necessariamente o compromisso da prote\u00e7\u00e3o ambiental, conjugado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Para DIEGUES (1989 apud ALVARENGA 1997), o planejamento pode receber o adjetivo de ambiental ao incorporar este compromisso ao planejamento econ\u00f4mico-social, objetivando alcan\u00e7ar uma utiliza\u00e7\u00e3o mais adequada dos espa\u00e7os, dos ecossistemas e de seus recursos, visando a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es e a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e cultural. O planejamento ambiental pode ser definido como o controle e desenvolvimento da intera\u00e7\u00e3o entre ambiente natural e desenvolvimento social, ou como a regula\u00e7\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es entre natureza e sociedade para otimizar as interdepend\u00eancias entre as bases naturais da sociedade e as estrutura das atividades e produ\u00e7\u00e3o sociais (F\u00d5RCH,1981 apud F\u00d5RCH 1992). De forma mais resumida, o planejamento ambiental visa a harmoniza\u00e7\u00e3o da oferta e do uso dos recursos ambientais no espa\u00e7o e no tempo (LANNA,1994).\nUm sistema de planejamento ambiental moderno demanda uma abordagem abrangente e estruturas apropriadas respectivas para o planejamento integrado e setorial (ST\u00dcRZBECHER/ARESIN,1981 apud FORCH, 1992). O objetivo geral do planejamento ambiental portanto \u00e9 permitir a continuidade do desenvolvimento da sociedade. Est\u00e1 intr\u00ednseca a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o desenvolvimento da sociedade sem suas bases naturais.\nEntre estas bases naturais, est\u00e3o os recursos h\u00eddricos, dos quais as atividades humanas s\u00e3o altamente dependentes. O objetivo do planejamento \u201cbem entendido\u201d dos recursos h\u00eddricos \u00e9 manter ou reestabelecer o balan\u00e7o entre o ciclo da \u00e1gua (que \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o comum para o sistema h\u00eddrico e os sistemas ecol\u00f3gicos relacionados) e as demandas dos sistemas sociais feitos pelo homem, utilizando o recurso natural \u00e1gua (FORCH, 1992). Os efeitos das demandas da sociedade neste sistema s\u00e3o freq\u00fcentemente desconsiderados, especialmente se tais confirma\u00e7\u00f5es podem resultar em restri\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio. Deveria ser o objetivo do planejamento dos recursos h\u00eddricos descrever as rela\u00e7\u00f5es funcionais entre os subsistemas natural e social para produzir um rendimento (output) balanceado. Com tal entendimento o planejamento dos recursos h\u00eddricos pode tomar-se parte integrante do planejamento ambiental:\n-\t\u00c9 a prote\u00e7\u00e3o do ambiente natural contra qualquer tipo de destrui\u00e7\u00e3o para manter a fun\u00e7\u00e3o da natureza como a base para a sociedade;\n-\t\u00c9 o balanceamento das necessidades humanas com as capacidades da natureza;\n-\tN\u00e3o \u00e9 mais a mera adapta\u00e7\u00e3o da natureza para satisfazer as demandas humanas (como para os antigos) ou o desenvolvimento da natureza em um instrumento manuse\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o humana (como na moderna biotecnologia).\nDeste modo, o planejamento dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 se tomando uma medida ativa para equacionar o desenvolvimento das inter-rela\u00e7\u00f5es entre o ambiente natural e o desenvolvimento social para sustentar tanto a exist\u00eancia da natureza como da vida humana no globo, como defendido por FERRARO (1987, in FORCH, 1992).\nA defini\u00e7\u00e3o dos usos e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo de determinada \u00e1rea deve considerar os aspectos naturais do meio f\u00edsico que possam ter influ\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos. Estes condicionantes naturais de-vem ser estudados em conjunto, de modo a garantir que a utiliza\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea seja feita de maneira a causar o menor impacto poss\u00edvel (MOTA, 1995). O destino da terra, baseado no uso potencial do solo e na classifica\u00e7\u00e3o das florestas \u00e9 medida conservacionista fundamental. Sem a separa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o florestal, dando-lhes car\u00e1ter de inalienabilidade e perenidade, quase nada restar\u00e1 \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras (AZAMBUJA, 1996).\nO manejo do ambiente tenta modelar o futuro e equilibrar seus fins a curto, m\u00e9dio e longo prazo. O futuro n\u00e3o nos colher\u00e1 de surpresa se o desejarmos com suficiente for\u00e7a. Isto requer planejamento, decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o.\nExiste uma dificuldade em diferenciar os processos de planejamento e gest\u00e3o ambiental. Neste, a atitude \u00e9 de planejamento de decis\u00f5es diante da incerteza do futuro, visando a concilia\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e qualidade ambiental. A incerteza do futuro deve-se \u00e0 complexidade intr\u00ednseca da inter-rela\u00e7\u00e3o das partes e do todo e \u00e0 variabilidade temporal com elementos de imprevisibilidade (comportamento\naleat\u00f3rio). N\u00e3o h\u00e1 um fluxo de decis\u00f5es \u00f3timo, mas uma estrat\u00e9gia de decis\u00f5es que, idealmente, buscar\u00e1 os melhores resultados esperados das conseq\u00fc\u00eancias, com a considera\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de m\u00faltiplos e mut\u00e1veis objetivos sociais (LANNA, 1994). Gerir \u00e9 administrar, governar. Gerir uma bacia hidrogr\u00e1fica, uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, ou mesmo uma cidade, tomada como ecossistema, \u00e9 administr\u00e1-las de forma a evitar a sua deteriora\u00e7\u00e3o, conservando suas caracter\u00edsticas desej\u00e1veis e aprimorando as que necessitam de melhorias (RIBEIRO et.al., 1998).\nAs caracter\u00edsticas da din\u00e2mica ambiental s\u00e3o dominadas pela sinergia devido \u00e0 complexidade desta din\u00e2mica, no desenvolvimento de teorias, conceitos e, principalmente, m\u00e9todos de gest\u00e3o ambiental. A sinergia pode ser exemplificada pela vis\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica como um jogo de quebra-cabe\u00e7as: a imagem total tem um efeito diferente maior da simples soma das imagens de suas pe\u00e7as separadamente. A bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 apenas um conceito geogr\u00e1fico hidrol\u00f3gico, pois nela ocorrem processos biol\u00f3gicos, sociais, culturais, cuja percep\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m da hidrologia.\n4.3\tELEMENTO \u00c1GUA E A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA\nA \u00e1gua destaca-se como componente fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social de uma regi\u00e3o ou um pa\u00eds, uma vez que existem pouqu\u00edssimas atividades humanas em que sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 prescind\u00edvel (BARBOSA, 1997).\nA vida no Planeta Terra depende da \u00e1gua, o equil\u00edbrio de todos os ecossistemas, a exist\u00eancia de todas as esp\u00e9cies animais e vegetais tamb\u00e9m, por\u00e9m o mau controle das \u00e1guas est\u00e1 reduzindo a produtividade agr\u00edcola, espalhando doen\u00e7as c colocando em perigo o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (UICN, 1984).\nSegundo NOGUEIRA (1999) o consumo humano de \u00e1gua para as necessidades b\u00e1sicas, como saciar a sede, banhar-se, lavar a roupa e cozinhar \u00e9 pequeno. Uma pessoa precisa de um m\u00ednimo de 50 litros por dia e com 200 litros vive confortavelmente. \u00c9 pouco quando comparado com os 1 910 litros de \u00e1gua necess\u00e1rios para produzir 1 quilo de arroz ou 3 500 para garantir 1 quilo de frango. E \u00e9 nada perto dos 100 000 que se gastam para produzir 1 quilo de carne de boi.\nUma dieta saud\u00e1vel para uma \u00fanica pessoa exige 1,2 milh\u00e3o de litros ao ano. E deve ser considerada tamb\u00e9m a \u00e1gua utilizadada pelas ind\u00fastrias e pelo setor hidrel\u00e9trico. Hoje, uma pequena parcela dos mais de 6 bilh\u00f5es de habitantes do Planeta disp\u00f5e desta quantia e uma parcela menor ainda utiliza-se vorazmente de uma quantia bem maior. Na Jord\u00e2nia, cada habitante tem acesso a cerca de 85 litros de \u00e1gua por dia, enquanto os americanos utilizam 600 litros. Israel, Jord\u00e2nia e os palestinos, juntos, demandam 3,2 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua, mas a m\u00e9dia das chuvas anuais na regi\u00e3o n\u00e3o supera 2,5 bilh\u00f5es de m3. Os 700 milh\u00f5es restantes s\u00e3o retirados de reservas subterr\u00e2neas, sem condi\u00e7\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o.\nSe forem consideradas as proje\u00e7\u00f5es para o aumento populacional que estimam em 8,3 bilh\u00f5es de pessoas no Planeta para 2025 e a iniq\u00fcidade na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, podemos prever que muitas pessoas sofrer\u00e3o por escassez de \u00e1gua, alimentos e energia el\u00e9trica no futuro (NOGUEIRA, 1999). Certamente mais\npessoas que hoje, pois a quantidade de \u00e1gua continua a mesma, e devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ambientais, sua distribui\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o \u00e9 cada vez mais irregular. Cabe formular as quest\u00f5es: As medidas recomendadas pelas reuni\u00f5es internacionais \u201cde alto n\u00edvel\u201d, caso adotadas ser\u00e3o capazes de diminuir ou eliminar este problema? H\u00e1 perspectivas de que estas medidas ser\u00e3o adotadas pelos governos, ind\u00fastrias e popula\u00e7\u00e3o em geral?\nDevem ser consideradas algumas caracter\u00edsticas espec\u00edficas do recurso \u00e1gua para o planejamento de sua utiliza\u00e7\u00e3o-gest\u00e3o:\n-\tSua import\u00e2ncia vital;\n-\tA limita\u00e7\u00e3o de sua quantidade;\n-\tA multiplicidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o;\n-\tSua movimenta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e sazonalidade;\n-\tSua relativa renovabilidade.\nReiteradamente afirma-se a necessidade de adotar medidas coordenadas para impulsionar o princ\u00edpio de uma gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos e reverter as tend\u00eancias atuais de consumo excessivo, contamina\u00e7\u00e3o, deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e da biodiversidade conexa, os efeitos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e a crescente amea\u00e7a de riscos naturais tais como inunda\u00e7\u00f5es, a seca e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar (OEA, 1998). N\u00e3o \u00e9 novo dizer que a solu\u00e7\u00e3o de muitos destes problemas \u00e9 conhecida. Verbas imensas s\u00e3o gastas no desenvolvimento de tecnologias, em estudos que resultam em planos de a\u00e7\u00e3o detalhados e em produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica comprometida com o paradigma da sustentabilidade. Entretanto, o que se observa \u00e9 que este esfor\u00e7o t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 suficiente para a garantia da conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O apelo hoje \u00e9 pelo compromisso urgente por parte dos governos, das institui\u00e7\u00f5es financeiras e demais organiza\u00e7\u00f5es internacionais, assim como do setor privado, o setor acad\u00eamico e os organismos n\u00e3o governamentais para abordar estes problemas em uma a\u00e7\u00e3o coordenada.\nEsta a\u00e7\u00e3o deve ser direcionada, como recomendado pela UICN (1984) ao v\u00ednculo das comunidades locais ao controle dos recursos h\u00eddricos de suas \u00e1reas e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do planejamento da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que desempenham papel chave no ciclo das \u00e1guas.\nA Declara\u00e7\u00e3o de Dublin sobre Agua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, de 1992, tamb\u00e9m recomendava uma administra\u00e7\u00e3o participativa da \u00e1gua e investimentos substanciais para a implanta\u00e7\u00e3o de programas de a\u00e7\u00e3o propostos. Na Confer\u00eancia de Dublin, a proposta de cria\u00e7\u00e3o do Conselho Mundial da \u00c1gua foi apresentada com vistas \u00e0 C\u00fapula da Terra (Rio 92- UNCED-92).\nNo cap\u00edtulo 18 da Agenda 21 (CNUMAD, op. cit.)a integra\u00e7\u00e3o de \u201cmedidas de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de fontes potenciais de abastecimento de \u00e1gua doce, entre elas o invent\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos, com planejamento do uso da terra, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos florestais, prote\u00e7\u00e3o de encostas de montanhas e margens de rios\u201d \u00e9\nrecomendada para o \u201cDesenvolvimento e manejo integrado dos Recursos H\u00eddricos (item A)\u201d.\nPara o \u201cabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento (item D)\u201d, este documento recomenda o estabelecimento de zonas protegidas para as fontes de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e a elimina\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria dos excrementos e do esgoto, usando sistemas adequados para tratar os res\u00edduos l\u00edquidos em zonas urbanas e rurais. A participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, com o reconhecimento pleno do papel das autoridades locais, e a cria\u00e7\u00e3o de programas educacionais amplos tamb\u00e9m s\u00e3o indicados para o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento.\nPara a garantia de \u00e1gua para a \u201cprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e desenvolvimento rural sustent\u00e1veis (item F), reconhece o direito da popula\u00e7\u00e3o rural \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e servi\u00e7os de saneamento e tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da pesca em rios e lagos de \u00e1gua doce, como fonte de alimentos e prote\u00ednas e por isto, a necessidade do gerenciamento ambientalmente adequado dos pesqueiros. O monitoramento dos recursos h\u00eddricos e sua qualidade, do uso das \u00e1guas e terras e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 citado como necessidade urgente neste documento. O incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da mulher \u00e9 ressaltado em todos os programas do documento.\nMedidas concretas de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito local, regional e internacional s\u00e3o indicadas em documentos resultantes de encontros internacionais entre t\u00e9cnicos e tomadores de decis\u00e3o, como :\na)\ta Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas adotou a resolu\u00e7\u00e3o A/RES/47/193 de 22 de fevereiro de 1993 atrav\u00e9s da qual 22 de mar\u00e7o de cada ano seria declarado Dia Mundial das \u00c1guas (DMA), para ser observado a partir de 93, de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e desenvolvimento contidas no cap\u00edtulo 18 (sobre recursos h\u00eddricos) da Agenda 21.\nb)\tPrograma de A\u00e7\u00e3o para Pequenos Estados-Ilha, em 1994;\nc)\tPlano de A\u00e7\u00e3o do Cume das Am\u00e9ricas, tamb\u00e9m em 1994;\nd)\ta Alian\u00e7a para a Preven\u00e7\u00e3o da Contamina\u00e7\u00e3o, em 1995;\ne)\ta Segunda Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Assentamentos Humanos (Habitat II), em 1996;\nf)\tPlano de a\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel nas Am\u00e9ricas em Santa Cruz de la Sierra, 1996 - Iniciativa 53 - Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no planejamento e no processo de tomada de decis\u00f5es relacionadas com os recursos h\u00eddricos;\ng)\tII Di\u00e1logo Interamericano sobre Administra\u00e7\u00e3o de \u00c1guas- Buenos Aires-1996 - A\u00e7\u00f5es de manejo integrado de recursos h\u00eddricos dever\u00e3o incluir avalia\u00e7\u00e3o dos recursos superficiais e subterr\u00e2neos, prepara\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos, uso de tecnologias apropriadas, prote\u00e7\u00e3o aos desastres naturais, preven\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o da demanda de \u00e1gua e o estabelecimento de autoridades regionais ou de bacias hidrogr\u00e1ficas. Pol\u00edticas legais econ\u00f4micas e estrat\u00e9gicas de investimentos em Recursos\nH\u00eddricos: o sistema normativo deve preferencialmente formular-se no marco da bacia em forma integrada com as regula\u00e7\u00f5es do resto dos setores associados \u00e0 problem\u00e1tica h\u00eddrica e propiciar a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios;\nh)\ta Declara\u00e7\u00e3o de San Jose, Costa Rica, 1996 - recomenda que os governos devem formular pol\u00edticas nacionais de recursos h\u00eddricos que reconhe\u00e7am o valor econ\u00f4mico e ambiental e a necessidade para o manejo sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos com a participa\u00e7\u00e3o das comunidades e do setor privado. Manejo Integrado de Recursos H\u00eddricos- promover a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da bacia com o objetivo de conservar os recursos h\u00eddricos. Recomenda tamb\u00e9m a educa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular.\ni)\tConselho Mundial da \u00c1gua \u00e9 uma entidade criada pela \u2022 corpora\u00e7\u00e3o de profissionais da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, congregada na Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Recursos H\u00eddricos. Sua cria\u00e7\u00e3o foi efetivada somente em 14 de Junho de 1996, em Marselha.\nj)\tEm 1997, o Governo do Marrocos hospedou a I F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, em Marrakech, promovido pelo World Water Coucil (Conselho Mundial da \u00c1gua) onde foram propostas as bases da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mundial sobre a \u00c1gua no S\u00e9culo XXI e o Desenvolvimento da Estrutura para A\u00e7\u00e3o e a Parceria Global da \u00c1gua ( World Water Commission; Framework for Action e Global Water Partnership ). Foi ainda proposto que o dia 22 de Mar\u00e7o fosse consagrado como Dia Mundial da \u00c1gua.\nk)\tNa Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas , em junho de 1997, a \u00e1gua foi considerada de \"maior prioridade\" para a Comiss\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, no \u2022 bi\u00eanio 97-98.\nAo avaliar a implementa\u00e7\u00e3o das iniciativas referentes \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do plano de a\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel das Am\u00e9ricas, na Am\u00e9rica Central, em 1997, a Unidade de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Meio Ambiente - UDSMA, detectou como principais obst\u00e1culos: as limita\u00e7\u00f5es legislativas e institucionais, a falta de programas educativos e de difus\u00e3o, fatores de ordem pol\u00edtica, falta de disposi\u00e7\u00e3o por parte dos setores contaminantes de cumprir as leis existentes, falta de recursos financeiros para executar as medidas de prote\u00e7\u00e3o.\nDe \u00e2mbito restrito \u00e0 Am\u00e9rica do Sul, o encontro sobre Gest\u00e3o Integrada de Recursos H\u00eddricos, realizado em Gramado, em 1998 analisou o cumprimento dos compromissos assumidos pelos governos deste Continente (OEA, op. cit.). Em 1998, foi organizada a Confer\u00eancia Internacional da \u00c1gua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, em Paris. Seus resultados foram aproveitados pela comiss\u00e3o para o Desenvolvimento sustent\u00e1vel, reunida ainda em 1998, em Nova York.\nO II F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, evento ocorrido em Haia, entre 17 e 22 de mar\u00e7o de 2000, com a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 4.500 pessoas, provenientes de todas as partes do Mundo, em especial das regi\u00f5es onde h\u00e1 desde agora uma profunda escassez de \u00e1gua como a \u00c1frica e os pa\u00edses \u00e1rabes, al\u00e9m de representantes de pa\u00edses antigas col\u00f4nias dos pa\u00edses europeus como Inglaterra, Holanda, Fran\u00e7a.\nAs duas megaorganiza\u00e7\u00f5es ambientalistas Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN) e Fundo Mundial para a Natureza (WWF) exigiram mais aten\u00e7\u00e3o para os ecossistemas nas discuss\u00f5es do F\u00f3rum. Ambas criticaram a excessiva \u00eanfase na redistribui\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua entre ind\u00fastrias, agricultura e para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o humana, sem a necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o \u00e0 origem da \u00e1gua, que depende imensamente da sa\u00fade dos ecossistemas que a reciclam e garantem tanto a qualidade como a quantidade dos estoques de \u00e1gua do planeta.\n\"A \u00e1gua n\u00e3o pode ser vista apenas como uma commodity industrial, sem que se questione sua origem nem se pense na prote\u00e7\u00e3o dos mananciais\", disse Claude Martin, presidente do WWF. \"N\u00e3o se pode simplesmente dividir a \u00e1gua entre os diferentes usos humanos e esquecer que a natureza tamb\u00e9m depende dela e que a prote\u00e7\u00e3o aos ecossistemas \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\" Martin defende uma mudan\u00e7a radical na forma como os recursos h\u00eddricos s\u00e3o manejados, sob o risco de caminharmos aceleradamente para um desastre global. \"Precisamos deixar de discutir a gest\u00e3o da \u00e1gua apenas quando h\u00e1 emerg\u00eancias\" (PETRELLA,2000).\nAs recomenda\u00e7\u00f5es e compromissos repetem-se em todos os documentos, o que pode refor\u00e7ar a sua validade e talvez pressionar os governos a cumprir os compromissos e adotar as recomenda\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es eficazes.\nDando seq\u00fc\u00eancia a um processo iniciado em 1993, em Miami, retomado em Buenos Aires, em 1996, e no Paran\u00e1, em 1999, o Governo do Brasil ir\u00e1 sediar o IV Di\u00e1logo Interamericano de Gerenciamento de \u00c1guas, em Foz do Igua\u00e7u, Estado do Paran\u00e1, de 22 a 26 de abril de 2001. De acordo com ZINATO (2000) ser\u00e1 um momento para representantes dos pa\u00edses americanos intercambiarem, validarem e consolidarem id\u00e9ias e experi\u00eancias e debaterem solu\u00e7\u00f5es voltadas para o equacionamento da quest\u00e3o da \u00e1gua no Hemisf\u00e9rio Ocidental, sobre as bases estabelecidas pelos Di\u00e1logos anteriores e os resultados do processo de defini\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o da \u00c1gua nas Am\u00e9ricas.\n4.3.1\tManejo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nNa conceitualiza\u00e7\u00e3o da CEPAL (1992), a sustentabilidade ambiental est\u00e1 associada \u00e0s a\u00e7\u00f5es de manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas e administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, porque se baseiam na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de preserva\u00e7\u00e3o, tratamento, prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e de outros meios para a conserva\u00e7\u00e3o de recursos, assim como de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das obras hidr\u00e1ulicas necess\u00e1rias para utilizar eficientemente a \u00e1gua. A zona de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 a Bacia Hidrogr\u00e1fica e o manejo dos recursos naturais de uma bacia se realiza, segundo o enfoque do manejo limitado \u00e0 \u00e1gua, com o exclusivo fim de atuar sobre a capta\u00e7\u00e3o e escoamento da \u00e1gua em seus aspectos de quantidade, qualidade, tempo e lugar de ocorr\u00eancia. Neste sentido, as a\u00e7\u00f5es de manejo de uma bacia permitem agir de modo indireto sobre o comportamento da \u00e1gua; por outro lado, o manejo ou administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 uma forma direta de intervir em seu comportamento. Em uma concep\u00e7\u00e3o mais completa, o manejo da bacia tem por objetivo proteger e conservar todos os recursos nela\nexistentes, com a finalidade de garantir a vida de seus habitantes, de modo duradouro.\nLANNA (1994) apresenta uma proposta de est\u00e1gios de planejamento como subs\u00eddio para o gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica, adotando a estrat\u00e9gia de hierarquizar a realiza\u00e7\u00e3o dos planos do mais geral (pol\u00edtica), ao mais espec\u00edfico (projetos). A gest\u00e3o ambiental, adotando a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, deve ser efetivada atrav\u00e9s de um processo do qual participem diferentes inst\u00e2ncias de planejamento, do ponto de vista pol\u00edtico-administrativo (federal, estadual e municipal), setorial (energia, transporte, educa\u00e7\u00e3o, agricultura, etc), dos recursos naturais e espacial (das grandes unidades de interven\u00e7\u00e3o- bacias -\u00e0s pequenas unidades - microbacias).\nRIBEIRO et. al.(1998) recomendam que as interven\u00e7\u00f5es nas bacias hidrogr\u00e1ficas devem se dar com a articula\u00e7\u00e3o dos diversos setores da sociedade de forma direta, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas e/ou cons\u00f3rcios intermunicipais\nAo assumir a qualidade da \u00e1gua como indicador mais importante para determinar o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos de uma bacia pode-se afirmar que programas ou projetos de manejo de bacias s\u00e3o conjunto de a\u00e7\u00f5es que se realizam com o fim de contribuir para a sustentabilidade ambiental da \u00e1rea de abrang\u00eancia de uma bacia. O planejamento do manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 portanto uma tecnologia dirigida ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, que dever\u00e1 orientar-se por aspectos sociais e t\u00e9cnicos, para alcan\u00e7ar os objetivos deste tipo de desenvolvimento, que inclui a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas de cada bacia e a preserva\u00e7\u00e3o de parcelas destes ecossistemas.\nA palavra ecossistema, para BARKHAM (1995) \u00e9 uma abrevia\u00e7\u00e3o \u00fatil que significa plantas e animais vivendo juntos na terra e na \u00e1gua, interagindo juntos e com as subst\u00e2ncias inanimadas do ar, \u00e1gua e solo. \u201cSistema\u201d indica que estas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o din\u00e2micas, mudando constantemente, com cada elemento e esp\u00e9cie impondo um impacto nos outros, direta ou indiretamente. O ser humano \u00e9 parte deste sistema tamb\u00e9m. Duas caracter\u00edsticas apontadas pelo autor distinguem a participa\u00e7\u00e3o do ser humano daquela das demais esp\u00e9cies: a arrog\u00e2ncia de crer que somos livres para explorar o ambiente, at\u00e9 o ponto que prejudica nossos interesses e a competi\u00e7\u00e3o instintiva, tanto a n\u00edvel individual, comunal e nacional que enfatiza o ganho a curto prazo, em detrimento da sobreviv\u00eancia a longo prazo.\nPara BARBOSA (1995), a conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e de sistemas aqu\u00e1ticos n\u00e3o tem sido adequadamente considerados, provavelmente por ser aceito por muitos que a prote\u00e7\u00e3o dos ambientes terrestres automaticamente fornece uma prote\u00e7\u00e3o adequada para os habitats aqu\u00e1ticos. Diferentes par\u00e2metros devem ser considerados de modo a se conseguir uma prote\u00e7\u00e3o efetiva da biota aqu\u00e1tica. Qualquer a\u00e7\u00e3o ocorrendo na bacia de drenagem \u00e9 poss\u00edvel de provocar interfer\u00eancias com as esp\u00e9cies dos diferentes sistemas aqu\u00e1ticos e n\u00e3o somente impactos diretos mas, na maioria dos casos, o somat\u00f3rio de diferentes processos de degrada\u00e7\u00e3o na bacia ir\u00e3o afetar as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas.\n4.3.2\tPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\nS\u00e3o \u00fateis alguns coment\u00e1rios sobre como s\u00e3o tratados politicamente os recursos h\u00eddricos pelos poderes constitu\u00eddos no Brasil.\nDe acordo com o SENADO FEDERAL (1997), o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos brasileiros iniciou-se no come\u00e7o dos anos 30, com a promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas em 1934. Posteriormente as obras de irriga\u00e7\u00e3o, drenagem e constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua modificaram profundamente a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, comprometendo as disponibilidades h\u00eddricas de alguns mananciais, modificando o regime de drenagem e provocando problemas de inunda\u00e7\u00f5es em muitas \u00e1reas, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o fronteiri\u00e7a dos Estados brasileiros de Santa Catarina e Paran\u00e1, onde a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Areia influenciou enchentes nos munic\u00edpios de Rio Negrinho, Porto Uni\u00e3o e Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (DALAGNOL,1999).\nA transposi\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es de uma bacia hidrogr\u00e1fica para outra como instrumento de gest\u00e3o, visando \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o das disponibilidades h\u00eddricas naturais para atendimento da demanda, acarreta quest\u00f5es controvertidas, imprimindo a sensa\u00e7\u00e3o de les\u00e3o a um bem p\u00fablico (\u00e1gua na forma natural) outrora pertencente \u00e0 bacia original (BARBOSA, 1995). Este \u00e9 o caso da revers\u00e3o das \u00e1guas do Alto Tiet\u00ea, no estado de S\u00e3o Paulo, em 1927, para o sistema Billings-Cubat\u00e3o por meio de bombeamento pelo rio Pinheiros. Essa revers\u00e3o proporciona o aumento de vaz\u00e3o na represa Billings e \u00e9 aproveitada para, ap\u00f3s descer a Serra do Mar, gerar energia el\u00e9trica em Cubat\u00e3o. Os problemas causados pela progressiva deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da Billings culminaram na interrup\u00e7\u00e3o da revers\u00e3o do rio Pinheiros, a partir de 1992, o que por sua vez causou outros impactos, como a deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e ambientais das cidades ribeirinhas ao longo do Tiet\u00ea e o avan\u00e7o da \u00e1gua do mar sobre o rio Cubat\u00e3o, causando preju\u00edzos \u00e0s atividades operacionais de ind\u00fastrias que captavam \u00e1gua no rio Cubat\u00e3o. No Nordeste brasileiro, a pol\u00eamica sobre a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco dura mais de 150 anos como moeda de troca no balc\u00e3o dos neg\u00f3cios do poder, principalmente em anos eleitorais. A posi\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio dos Recursos H\u00eddricos do Brasil, em 1999, Fernando Rodr\u00edguez, \u00e9 que a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ter\u00e1 que ser feita, pois \u00e9 a alternativa para aumentar a oferta de \u00e1gua no semi-\u00e1rido, enfatizando a necessidade de abastecer as grandes metr\u00f3poles nordestinas como Recife e Fortaleza (LOPES, 1999). Atualmente o custo p\u00fablico deste mega-projeto \u00e9 de 3,5 bilh\u00f5es de reais, e entidades que desenvolvem nos estados da regi\u00e3o pr\u00e1ticas pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas, denunciam que sua execu\u00e7\u00e3o beneficiaria empreiteiras, grandes propriet\u00e1rios de terras irrig\u00e1veis, currais eleitorais e empresas de fruticultura para exporta\u00e7\u00e3o em detrimento da sustentabilidade econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e ambiental do Nordeste (CPTs do Nordeste, on line, 17 de abril de 2000). Defendem que os 500 mm anuais de chuva da regi\u00e3o, poderiam ser aproveitados atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o adequada e que estas pr\u00e1ticas, aliadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos mananciais, ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para o d\u00e9ficit h\u00eddrico do pr\u00f3ximo mil\u00eanio, como concluiu o Congresso Internacional de Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua de Chuva, realizado em Haia, em mar\u00e7o de 2000.\nA fase atual, voltada para a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional moderna de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, se iniciou pela cria\u00e7\u00e3o, em 1978, do Comit\u00ea\nEspecial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - CEEIBH, incumbido do estudo integrado e do acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o nacional dos recursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas e dos rios federais. Uma discuss\u00e3o mais ampla do tema, com participa\u00e7\u00e3o de segmentos organizados da sociedade brasileira, ganhou corpo com a instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito - CPI, da C\u00e2mara dos Deputados que, entre setembro de 1983 e outubro de 1984, examinou a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil\u201d.\nSegundo BARTH (1999), as discuss\u00f5es sobre o sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos iniciaram-se na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos - ABRH em 1987, e posteriormente nos demais simp\u00f3sios nacionais realizados. Essas iniciativas se refletiram na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, onde se disp\u00f5e no inciso XIX do art. 21 que \u201ccompete \u00e0 Uni\u00e3o instituir Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de seus direitos de uso\u201d. A primeira iniciativa de regulamentar este inciso, foi do Deputado Koyu lha, com o Projeto de Lei n\u00b0 1.895, de 1989, que \u201cInstitui o Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. Foi encaminhado, pelo Poder Executivo, ao Congresso Nacional para ser submetido \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o, em 14 de novembro de 1991, o Projeto de Lei n\u00b0 2.249 de 1991, que \u201cInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. Io da Lei n\u00b0 8.001 de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989\u201d. Este Projeto permaneceu na C\u00e2mara dos Deputados pelo longo per\u00edodo de 05 anos, onde foi discutido pela Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias, sofrendo diversas altera\u00e7\u00f5es. Em 23 de mar\u00e7o de 1994, ambos projetos de lei tramitavam simultaneamente em comiss\u00f5es distintas da C\u00e2mara dos Deputados, com objetivos semelhantes, havendo sido, por este motivo, o projeto de lei do Sr. Deputado Koyu lha apensado ao projeto do Poder Executivo. Foi assim encaminhado ao Senado Federal em 25 de outubro de 1996, como projeto de lei da C\u00e2mara n\u00b0 70 de 1996, sendo aprovado em sess\u00e3o em dezembro do mesmo ano . Foi sancionado pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica como Lei N\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que estabelece a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos e cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\nHoje temos dezessete leis de organiza\u00e7\u00e3o administrativa e mais a da Uni\u00e3o, que j\u00e1 articula todo um conjunto de interesses voltados para a boa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos brasileiros e que como descreve GARRIDO (2000), proclamam princ\u00edpios b\u00e1sicos de gest\u00e3o, que s\u00e3o:\n\u2022\ta bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, aquela que congrega todo o conjunto/universalidade dos problemas que estejam em bacias vizinhas e camadas subjacentes do solo;\n\u2022\tdos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, sendo que esta deve estar eq\u00fcidistante em termos de oportunidade a todos os usu\u00e1rios;\n\u2022\tda \u00e1gua como bem econ\u00f4mico, implicando na necessidade da cobran\u00e7a em bacias hidrogr\u00e1ficas onde houver escassez da \u00e1gua;\n\u2022\tda gest\u00e3o descentralizada e participativa dos recursos h\u00eddricos, que tem na descentraliza\u00e7\u00e3o a seguinte filosofia: o gerenciamento de recursos\nh\u00eddricos deve ser feito nos n\u00edveis mais baixos e apropriados, o que pode ser resolvido na bacia hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o h\u00e1 porque ser resolvido na capital do Estado ou na capital do Pa\u00eds. E, pela participa\u00e7\u00e3o, ensejando a condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios da \u00e1gua, todos participando do processo de tomada de decis\u00e3o sobre investimentos, tarefas e campanhas que devam ser realizadas no espa\u00e7o da bacia hidrogr\u00e1fica.\n4.3.2.1\tOrganismos de bacia\nComo integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, est\u00e3o os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, que, mesmo j\u00e1 existindo de fato, t\u00eam aqui definidos sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e composi\u00e7\u00e3o. As limita\u00e7\u00f5es para, a solu\u00e7\u00e3o de conflitos e para o planejamento do aproveitamento dos cursos de \u00e1gua por parte dos comit\u00eas devem-se, segundo LACORTE (1994), em primeiro lugar por tomar-se espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o dos interesses do setor hegem\u00f4nico, n\u00e3o expressando os conflitos reais que deveriam conciliar. Em segundo lugar, pela assimetria de poderes entre os participantes e \u00e0 dificuldade de defini\u00e7\u00e3o de quem devem ser estes equacionadores de solu\u00e7\u00f5es. Os dirigentes e participantes dos comit\u00eas, precisam, se desejam que seu papel seja cumprido, identificar estas distor\u00e7\u00f5es e trabalhar para evitar que a participa\u00e7\u00e3o dos membros transforme-se em uma opera\u00e7\u00e3o meramente formal.\nComo \u201corganiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos\u201d, os cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais, legalmente constitu\u00eddos, bem como outras organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de ensino e pesquisa e tamb\u00e9m as n\u00e3o-govemamentais, fazem parte do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, que por sua vez tamb\u00e9m integra o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Portanto, de acordo com a Lei, os comit\u00eas participam diretamente da implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, e os cons\u00f3rcios, indiretamente. Entretanto, de acordo com profissionais que atuam diretamente com estas organiza\u00e7\u00f5es, o cons\u00f3rcio permite uma forma mais \u00e1gil de trabalhar (BROCHI, 1999; BOLLMANN, 1998). Isto deve-se em parte \u00e0 autonomia financeira e jur\u00eddica deste modalidade de organiza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o invalida a forma\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea onde h\u00e1, em tese, maior oportunidade de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria.\nO cons\u00f3rcio intermunicipal \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios que pretende, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o conjunta de seus participantes, alcan\u00e7ar objetivos comuns e viabilizar recursos financeiros para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Segundo RIBEIRO et. al. (1998), a integra\u00e7\u00e3o municipal via cons\u00f3rcio, organizada em um processo suprapartid\u00e1rio, esbarra algumas vezes na tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica reinante de que as demandas municipais s\u00e3o atendidas de acordo com o relacionamento do poder local com as inst\u00e2ncias pol\u00edticas estadual e federal. Mas v\u00e1rios cons\u00f3rcios formados, ou em forma\u00e7\u00e3o, demonstram que a integra\u00e7\u00e3o em tomo de quest\u00f5es comuns a -uma regi\u00e3o ou grupo de munic\u00edpios pode contribuir na implementa\u00e7\u00e3o de medidas de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nUm modelo de cons\u00f3rcio no Brasil, o Piracicaba-Capivari, fundado em 1989, no estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 dos mais atuantes, e conforme seu estatuto, est\u00e1 entre suas finalidades: \u201cdar apoio t\u00e9cnico e financeiro ao Sistema Estadual de Gerenciamento\nde Recursos H\u00eddricos e ao Comit\u00ea das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed...\u201d. Deste cons\u00f3rcio, participam al\u00e9m de 42 munic\u00edpios (at\u00e9 janeiro de 2000), v\u00e1rias empresas. O maior entrave encontrado por organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-govemamentais nos projetos que pretendem alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es a conflitos de ordem social e ambiental, tanto em \u00e2mbito local como nacional, que s\u00e3o as diverg\u00eancias pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, e interesses pessoais, t\u00eam sido suplantadas por esta associa\u00e7\u00e3o. Fundamental a este sucesso \u00e9 a import\u00e2ncia dada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada, da popula\u00e7\u00e3o e de entidades da sociedade civil. Alguns conflitos entre as entidades foram provocados pela cria\u00e7\u00e3o e funcionamento do Comit\u00ea das Bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. A partir da aprova\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Bacia, o Cons\u00f3rcio passou a estudar propostas e submet\u00ea-las ao plen\u00e1rio do Comit\u00ea, a indicar representantes para os grupos de trabalho ent\u00e3o criados e a participar de eventos do Comit\u00ea. As diverg\u00eancias partiram da falta de consenso sobre o Sistema e a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos pretendidos, sobre os pap\u00e9is das distintas esferas do governo, sobre o Estatuto e forma de funcionamento do Comit\u00ea e assim por diante (CONV\u00caNIO CESP/CONS\u00d3RCIO PIRACICABA CAPIVARI, 1998).\nCom o aumento de munic\u00edpios consorciados e consequentemente um aumento na demanda de servi\u00e7os, o Cons\u00f3rcio adquiriu seus pr\u00f3prios bens, ficando assim \u201cindependente\u201d das Prefeituras no que diz respeito \u00e0 infra-estrutura, inclusive com contrata\u00e7\u00e3o de seus funcion\u00e1rios, procurando sempre, possuir uma equipe pequena e \u00e1gil, com baixo custo operacional e alta efic\u00e1cia, privilegiando profissionais com fun\u00e7\u00f5es mais gerenciais que especialistas, optando em alguns casos por assessorias/consultorias ou terceiriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (BROCHI, 1996). Trata-se de uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3lida e que j\u00e1 se imp\u00f4s como institui\u00e7\u00e3o com credibilidade perante a comunidade, iniciativa privada e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Aparentemente as diverg\u00eancias em tomo do Comit\u00ea n\u00e3o comprometeram a atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. Como resultados j\u00e1 obtidos pelo Cons\u00f3rcio s\u00e3o citados o programa de Reflorestamento Ciliar, que j\u00e1 resultou em plantio de 180 mil mudas de \u00e1rvores nativas at\u00e9 1998 e a elabora\u00e7\u00e3o de um in\u00e9dito Plano Diretor de Abastecimento de \u00c1gua para toda a regi\u00e3o, tendo como horizonte o ano 2010. Est\u00e1 em fase de elabora\u00e7\u00e3o um Plano Diretor Regional de Res\u00edduos Urbanos e Industriais atrav\u00e9s de conv\u00eanio com o Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (CIESP) - Regional de Campinas e Ag\u00eancia do Meio Ambiente e da Energia da Fran\u00e7a (ADEME).\nPara LACORTE (1994), os cons\u00f3rcios municipais representam um avan\u00e7o, quando permitem a express\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas regionais e os interesses dos novos segmentos sociais. Mas tamb\u00e9m neste tipo de organiza\u00e7\u00e3o h\u00e1 que se usar de muita diplomacia para conciliar, ou ao menos minimizar, as diferen\u00e7as de interesses entre os munic\u00edpios e setores envolvidos. As \u201cciumeiras\u201d pol\u00edticas podem inclusive impedir o seguimento de negocia\u00e7\u00f5es. Pessoas-chave s\u00e3o facilmente identific\u00e1veis nestes processos onde cada passo deve ser pensado e- qualquer a\u00e7\u00e3o bem intencionada pode gerar entraves pol\u00edticos comprometedores. N\u00e3o h\u00e1 l\u00f3gica que justifique a n\u00e3o solu\u00e7\u00e3o de um conflito que poderia beneficiar muitas pessoas em fun\u00e7\u00e3o de diverg\u00eancias entre interesses pessoais, mas esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comum nos \u00e2mbitos pol\u00edticos e administrativos municipais, estaduais e federais e precisa ser encarada abertamente. Estrat\u00e9gias consistentes de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o um caminho para superar estas quest\u00f5es.\nPoucos resultados positivos ser\u00e3o atingidos por debates e iniciativas sobre a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas se o assunto ficar restrito \u00e0 t\u00e9cnicos e especialistas. A gest\u00e3o de bacias, precisa da participa\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos locais, pois depende de leis e de lideran\u00e7as pol\u00edticas para sua implementa\u00e7\u00e3o (LACORTE, 1994). Esta participa\u00e7\u00e3o deve ser motivada por uma sensibiliza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos quanto a abrang\u00eancia da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Os t\u00e9cnicos tem a miss\u00e3o de promover esta sensibiliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de explana\u00e7\u00f5es, textos escritos em linguagem acess\u00edvel e apresenta\u00e7\u00e3o de propostas concretas.\nA Rede Internacional de Organismos de Bacia -RLOB- tem por objetivo \u201cdesenvolver rela\u00e7\u00f5es permanentes entre os organismos interessados numa gest\u00e3o global dos recursos h\u00eddricos, por grandes bacias hidrogr\u00e1ficas, e favorecer entre os mesmos, o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias e compet\u00eancias\u201d.\nNo \u00e2mbito nacional, foi criada, em 1995, em Vit\u00f3ria, no Esp\u00edrito Santo, e oficialmente fundada em Piracicaba, S\u00e3o Paulo, em Io de junho de 1998, a Rede Brasil de Organismos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Esta \u00e9 membro da RIOB e participa com um representante, do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. A Rede Brasil, \u00e9 uma entidade sem fins lucrativos, constitu\u00edda na forma jur\u00eddica de associa\u00e7\u00e3o civil e \u00e9 formada por associa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es ou cons\u00f3rcios de munic\u00edpios, ag\u00eancias de bacia ou de \u00e1gua, ag\u00eancias t\u00e9cnicas, comit\u00eas de bacia e outras organiza\u00e7\u00f5es afins, estabelecidas em \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas. A participa\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia como s\u00f3cios colaboradores, est\u00e1 condicionada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o para a bacia, de uma entidade com personalidade jur\u00eddica (Ag\u00eancia de \u00c1gua ou de Bacia, Associa\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rios, Cons\u00f3rcio/Associa\u00e7\u00e3o Intermunicipal).\nDe acordo com CBH-PCJ (1996), os Comit\u00eas e os Cons\u00f3rcios n\u00e3o devem ter atua\u00e7\u00e3o concorrente, e sim complementar. Podem haver, em tese, a\u00e7\u00f5es semelhantes ou at\u00e9 superpostas, e somente a articula\u00e7\u00e3o permanente das equipes t\u00e9cnicas, somada ao elevado esp\u00edrito p\u00fablico dos dirigentes dessas duas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 que evitar\u00e3o confus\u00f5es. Mas tanto t\u00e9cnicos como dirigentes precisam acreditar na solu\u00e7\u00e3o do conflito, mesmo que n\u00e3o seja poss\u00edvel a plena satisfa\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es de todas as partes, e buscar como sugere LACORTE (1994) novos princ\u00edpios e formas de organiza\u00e7\u00e3o a partir dos conflitos.\n4.3.2.2\tAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nFoi apresentado para aprecia\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, em agosto de 1999, o Projeto de Lei n\u00b0 1.677/99, pela C\u00e2mara dos Deputados, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA, entidade federal de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e de coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, que ter\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de promover o desenvolvimento do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, previsto no inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o e criado pela Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997.\nO projeto foi aprovado pelo Senado em 20 de junho de 2000 da forma que veio da C\u00e2mara dos Deputados, sem modifica\u00e7\u00f5es e sancionado, com vetos do\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 17 de julho do mesmo ano, como Lei No 9.984.\nA ag\u00eancia fica vinculada ao minist\u00e9rio do Meio Ambiente e tem a responsabilidade de implementar a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e coordenar o sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Entre suas atribui\u00e7\u00f5es, a ANA pode dar permiss\u00e3o de uso das \u00e1guas de rios de dom\u00ednios da Uni\u00e3o (rios que atravessam mais de um estado ou fronteiri\u00e7os) e deve estabelecer condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o de grandes reservat\u00f3rios, formados por obras federais (lagos de usinas hidrel\u00e9tricas).\nA ANA ser\u00e1 a respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para minimizar os efeitos de secas e enchentes. O projeto de cria\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia estabelece ainda uma classifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas dispon\u00edveis nos rios e represas. De acordo com essa classifica\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas podem ser usadas para consumo, humano e industrial; dilui\u00e7\u00e3o de esgoto e ainda como bem de natureza econ\u00f4mica. At\u00e9 a data de 09 de julho o projeto ainda aguardava san\u00e7\u00e3o presidencial.\nNa opini\u00e3o de NOVAES (2000): os problemas fundamentais do projeto s\u00e3o:\n\u2022\tprivil\u00e9gios de que goza o setor hidrel\u00e9trico;\n\u2022\ta omiss\u00e3o que todas outorgas de \u00e1gua implicam pagamento obrigat\u00f3rio -permitindo isentar algumas atividades;\n\u2022\tconflito entre \u00e1guas \u201cfederais\u201d e \u201cestaduais\u201d;\n\u2022\trecursos da cobran\u00e7a encaminhados para caixa \u00fanica do governo federal, entre outros problemas.\nO setor hi^rt^l\u00e9tni^rr, for o sfomento que maisse besef\u00edciou nessa quest\u00e3o, tamb\u00e9m de acordo com a opini\u00e3o de analistas envolvidos com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Porque fez um \"lobby\" muito forte, e conseguiu transformar os \u201croyalties\" que s\u00e3o pagos como indeniza\u00e7\u00e3o por alagamento de \u00e1reas na forma\u00e7\u00e3o dos lagos, em pagamento pelo uso da \u00e1gua. Como pensam muitos gerenciadores, uma coisa (royalties), n\u00e3o tem nada a ver com a outra (uso da \u00e1gua), mas como houve uma redistribui\u00e7\u00e3o dos valores dos \"r^aldes\", mantendo 45% aos estados e 45% aos munic\u00edpios e ampliando a parte do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente para 6,75% (era 6%), acredita-se que haver\u00e1 recursos destinados para aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o ambiental (BROCHI, on line, 2000).\nEntre os pontos positivos da ANA, s\u00e3o destacadas regulamenta\u00e7\u00f5es da Lei 9433; a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para iniciar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; divis\u00e3o de tarefas com a Secretaria de Recursos H\u00eddricos, que elabora o Plano de Recursos H\u00eddricos enquanto a ANA o implementa (REBOB, 2000).\n# 4.4 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\nPara que as esp\u00e9cies possam sustentar-se naturalmente, \u00e9 necess\u00e1rio que seus habitats sejam mantidos (BARKHAM, 1995). O habitat consiste tanto em componentes vivos como n\u00e3o vivos do ambiente, essenciais para a vida e reprodu\u00e7\u00e3o\ndas esp\u00e9cies na \u00e1rea em que vivem. Por este motivo \u00e9 dado prioridade em programas de conserva\u00e7\u00e3o ao estabelecimento de \u00e1reas silvestres protegidas, ou, seja, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o, cujo prop\u00f3sito principal \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o dos processos naturais e onde a interven\u00e7\u00e3o humana \u00e9 minimizada. Segundo este autor, o ideal seria uma rede mundial de tais \u00e1reas cobrindo todas as classes de habitats terrestres, aqu\u00e1ticos e marinhos para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\nMas, a destrui\u00e7\u00e3o dos habitats, ainda \u00e9 o mais importante fator causador do decl\u00ednio da maioria das esp\u00e9cies e por isto sua prote\u00e7\u00e3o \u00e9 prioridade em todo o mundo. A cria\u00e7\u00e3o oficial das unidades de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente. Como alerta REDFORD (1992), n\u00e3o devemos deixar que uma floresta cheia de \u00e1rvores nos engane, fazendo-nos acreditar que est\u00e1 tudo bem, pois a ca\u00e7a comercial e de subsist\u00eancia tem aniquilado com muitas esp\u00e9cies de animais, principalmente grandes mam\u00edferos e aves do topo da cadeia tr\u00f3fica. E necess\u00e1ria tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias espec\u00edficas de conserva\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o s\u00f3 a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica do Planeta, a biodiversidade, mas tamb\u00e9m a conserva\u00e7\u00e3o das bases naturais \u2022da sociedade humana, os recursos da natureza, dependem do estabelecimento de \u00e1reas silvestres protegidas. A biodiversidade \u00e9 conceito integrador, agregando valores e comportamentos sociais e culturais, portanto, os \u2022 caminhos para sua conserva\u00e7\u00e3o, precisam incluir um processo participativo na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos, dependente da estabilidade social e da sustentabilidade econ\u00f4mica (Instituto Brasileiro do Meio Ambiente -IBAMA/Ag\u00eancia Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o - GTZ, 1997).\nDocumentos de \u00e2mbito global, como a \u201cEstrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o\u201d (UICN,1980), \u201cNosso Futuro Comum\u201d (CMMAD,1988), \u201cEstrat\u00e9gia Global da Biodiversidade\u201d (WRI/IUCN/PNUMA, 1992) e a \u201cAgenda 21\u201d (CNUMAD, 1995) chamam os governos dos pa\u00edses \u00e0 agir para o estabelecimento, expans\u00e3o e gerenciamento de um sistema de \u00e1reas protegidas, que contemple todos os tipos de ecossistemas e formas de vida.\nA prote\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os do territ\u00f3rio, segundo refer\u00eancias documentadas, iniciou-se na \u00edndia, em 252 a.C., e por s\u00e9culos foi utilizada como recurso para prote\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os sagrados ou como reservas de ca\u00e7a (MILLER, 1977 in WALLAUER,1998). A primeira \u00e1rea protegida criada para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais foi o Yellowstone National Park, nos Estados Unidos, em 1872 e desde l\u00e1, muitas outras foram estabelecidas, em muitos pa\u00edses, chegando atualmente, segundo MILLER (1997), citado por WALLAUER (1998), a 9.766 unidades de conserva\u00e7\u00e3o, abrangendo, aproximadamente, 870 milh\u00f5es de hectares, distribu\u00eddas em 149 pa\u00edses.\nOs objetivos das UCs variam de acordo com a categoria de manejo. No entanto, considerando o conjunto das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, os objetivos s\u00e3o os seguintes: preservar diversidade biol\u00f3gica; preservar/restaurar amostras de ecossistemas; esp\u00e9cies end\u00eamicas ou amea\u00e7adas; propiciar fluxo gen\u00e9tico; preservar recursos de flora e fauna; proteger paisagens e belezas c\u00eanicas; proteger s\u00edtios abi\u00f3ticos; proteger recursos h\u00eddricos; propiciar pesquisas e estudos; propiciar educa\u00e7\u00e3o ambiental; propiciar recrea\u00e7\u00e3o; contribuir para o monitoramento ambiental; incentivar usos sustentados dos recursos; estimular desenvolvimento regional; servir como zona tamp\u00e3o e preservar \u00e1reas para usos futuros (BERNARDES,1997).\nBARBORAK (1997) destaca a necessidade de tontar tom estudos sobre a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a capacidade de uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra nas \u00e1reas protegidas, assim como a participa\u00e7\u00e3o de todos os setores interessados e afetados, para garantir o sucesso destas \u00e1reas atrav\u00e9s do altance de seus objetivos.\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil.\nS\u00e3o defendidas como estrat\u00e9gias fundamentais para o estabelecimento da conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (IBAMA/GTZ, 1997):\n\u2022\ta consolida\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da bi ologia da conserva\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tprocesso participativo na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos, dependente da estabilidade social e da sustentabilidade econ\u00f4mica;\n\u2022\ta educa\u00e7\u00e3o como processo integrador;\n\u2022\ta abordagem interdisciplinar em assuntos relativos \u00e0 diversidade biol\u00f3gica como um dos melhores meios de compreender e aprofundar as quest\u00f5es t\u00e3o complexas das realidades do ambiente natural. ,\nNo Brasil, o termo unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi adotado pela \u00e1rea t\u00e9cnica do ex-IBDF, para identificar os Parques Nacionais, Reservas Biol\u00f3gicas, Florestas Nacionais, Parques de Ca\u00e7a e Reservas Florestais, com o objetivo de diferenci\u00e1-los da denomina\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, definidas nos artigos 2o e 3o da Lei n\u00b0 4.771/65, o C\u00f3digo Florestal (WALLAUER, 1998).\nSegundo WALLAUER (1998), o termo unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 definido por Ormaz\u00e1bal (1988) como \u201cuma \u00e1rea silvestre protegida, individualmente considerada, possuindo um territ\u00f3rio e limites conhecidos\u201d. Conforme relatado por esta autora, desde 1979, era proposta a cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, sendo este sistema definido como \u201co conjunto de unidades de conserva\u00e7\u00e3o devidamente selecionadas, que atendam da forma mais ampla poss\u00edvel aos objetivos nacionais de conserva\u00e7\u00e3o da natureza...destacando-se particularmente a prote\u00e7\u00e3o de parcela significativa de todos os ecossistemas naturais existentes no Pa\u00eds, com o prop\u00f3sito de preservar popula\u00e7\u00f5es geneticamente vi\u00e1veis, representativas do maior n\u00famero poss\u00edvel de esp\u00e9cies e subesp\u00e9cies animais e vegetais...protegendo a diversidade biol\u00f3gica existente no territ\u00f3rio nacional\u201d. Uma s\u00e9rie de fatores tem contribu\u00eddo para dificultar o processo de defini\u00e7\u00e3o das categorias que devem compor este sistema. Estes fatores s\u00e3o: dificuldades de ordem pol\u00edtica, a tentativa de se incluir e solucionar quest\u00f5es sociais dentro de um sistema que seria de unidades de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, continuidade da defesa da identidade institucional mesmo daquelas j\u00e1 extintas, a discuss\u00e3o de aspectos t\u00e9cnicos do projeto em f\u00f3rum n\u00e3o especializado, entre outros.\nFoi recentemente aprovado o Projeto de Lei n\u00b0 27 de 1999, da C\u00e2mara dos Deputados que regulamenta o Art. 225, \u00a7 I\u00b0, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC, Lei n\u00b0 9.985/2000 onde o conceito de unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi definido como: \u201c...espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, com\nobjetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o\".\nDe acordo com seus objetivos, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o nacionais est\u00e3o diferenciadas no texto da Lei em categorias de manejo, divididas em duas classes distintas:\nUnidades de prote\u00e7\u00e3o integral: \u201ccujo objetivo b\u00e1sico \u00e9 preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos casos previstos na Lei\".\nUnidades de uso sustent\u00e1vel: \u201ccom objetivo b\u00e1sico de compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais\".\n0 grupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 composto pelas seguintes categorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o:\nI\t- Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica;\nII\t- Reserva Biol\u00f3gica;\nIII\t- Parque Nacional;\nIV\t- Monumento Natural;\nV\t- Refugio de Vida Silvestre.\nConstituem o Grupo das Unidades de Uso Sustent\u00e1vel as seguintes categorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o:\nI\t- \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental;\nII\t- \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico;\nIII\t- Floresta Nacional;\nIV\t- Reserva Extrativista;\nV\t- Reserva de Fauna;\nVI\t- Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; e\nVII\t- Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural.\nJESUS (I997) inclui as Reservas Ind\u00edgenas entre as UCs de uso sustent\u00e1vel, apesar de, como cita o autor, existir casos de explora\u00e7\u00e3o totalmente devastadora dos recursos naturais, dentro destas \u00e1reas, pelos ind\u00edgenas, com o incentivo de n\u00e3o ind\u00edgenas, que se beneficiam desta explora\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com BERNARDES (I997), a sociedade tem dificuldade em entender a import\u00e2ncia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o de suas exist\u00eancias, j\u00e1 que nas de prote\u00e7\u00e3o integral, pela sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o da natureza para consumo direto de seus bens. A distin\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 valorizado como consumidor e o que \u00e9 valorizado como cidad\u00e3o tem se refletido diretamente nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, passou a ser necess\u00e1rio o desenvolvimento de\nm\u00e9todos que permitam a quantifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios advindos dos valores sociais e culturais protegidos nestas \u00e1reas.\nNo caso das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, t\u00eam sido empreendidos esfor\u00e7os no sentido de medir em termos econ\u00f4micos os benef\u00edcios sociais que estas \u00e1reas geram. Estes valores, por n\u00e3o serem consumidos, negociados em mercado ou refletidos nas contas nacionais, s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem contabilizados.\nCom a escassez de recursos destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas no pa\u00eds, e a falta de vontade pol\u00edtica freq\u00fcente quando se trata de efetivar \u00e1reas silvestres protegidas, como alertado por diversos autores e palestrantes durante o I Congresso Brasileiro de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, realizado em 1997, na cidade paranaense de Curitiba, s\u00e3o de significativa import\u00e2ncia as iniciativas de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, nacionais e internacionais na implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral: Funda\u00e7\u00e3o o Botic\u00e1rio, Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, Instituto Conservation International do Brasil, FUNATURA,World Wild Fund, entre outras.\nOrganiza\u00e7\u00f5es conservacionistas n\u00e3o governamentais atuantes no pa\u00eds, formaram a Rede Nacional pr\u00f3-Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com a miss\u00e3o de contribuir para proteger, fortalecer, aprimorar e ampliar o conjunto de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, especialmente as de prote\u00e7\u00e3o integral, visando proteger a biodiversidade. Nos princ\u00edpios assumidos, a Rede defende a limita\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas no interior das unidades \u00e0quelas indispens\u00e1veis ao manejo e \u00e0 gest\u00e3o das unidades, sem provocar altera\u00e7\u00f5es sens\u00edveis nos ecossistemas protegidos.\nCoincidente com os objetivos de uso sustentado dos recursos e desenvolvimento regional, est\u00e1 o incentivo \u00e0 explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, naquelas categorias onde esta atividade n\u00e3o viole as normas que as regem, e nas unidades que incluam \u00e1reas com potencial para tal.\nPara que a vida silvestre continue a existir de forma natural, sem extin\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies do topo da cadeia tr\u00f3fica ou de esp\u00e9cies muito fr\u00e1geis e suscet\u00edveis, da flora e da fauna, o Poder P\u00fablico dever\u00e1 criar novas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o integral, pautadas por crit\u00e9rios cient\u00edficos e investir recursos humanos e financeiros na implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destas e das \u00e1reas j\u00e1 criadas.\nSegundo WALLAUER (1998), o crescente n\u00famero de UCs de manejo sustent\u00e1vel criadas e propostas, deve-se \u00e0 aus\u00eancia de recursos para implantar unidades de prote\u00e7\u00e3o integral. Para a autora, esta situa\u00e7\u00e3o pode mostrar uma realidade que n\u00e3o retrata a verdadeira situa\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do Brasil, pois as extensas \u00e1reas de uso sustent\u00e1vel oficialmente criadas incluem parcelas bastante alteradas do ecossistema e at\u00e9 sob amea\u00e7a de degrada\u00e7\u00e3o. Quando estas unidades n\u00e3o s\u00e3o efetivamente implantadas, fica comprometida a perpetuidade de seus processos naturais e econ\u00f4micos nem sempre de forma volunt\u00e1ria, mas tamb\u00e9m pela falta de conhecimento de alternativas t\u00e9cnicas que tomam poss\u00edvel as atividades humanas sem a descaracteriza\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel do mundo n\u00e3o humano. Estas situa\u00e7\u00f5es podem ainda desacreditar a unidade e a categoria em si, devendo ser portanto evitadas.\t\u2014\n4.4.1.1\t\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, ou simplesmente APA, constitui-se, na defini\u00e7\u00e3o de SOUZA FILHO (1997), uma regi\u00e3o demarcada, dentro do territ\u00f3rio nacional, que necessita normas de prote\u00e7\u00e3o especiais mais restritivas do que as leis gerais de prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas permitam usos diferenciados do solo e limitado exerc\u00edcio de propriedade internamente. Embora seja verdade que em determinadas regi\u00f5es do pa\u00eds o fiel cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 seria suficiente para a garantia da preserva\u00e7\u00e3o de significativas \u00e1reas naturais, como \u00e9 o caso de c\u00edrculos de nascentes, matas de galeria, topos de morros, manguezais e reservas legais, as dificuldades para seu cumprimento, justificam a cria\u00e7\u00e3o de APAs, como forma de refor\u00e7ar a legisla\u00e7\u00e3o e buscar a participa\u00e7\u00e3o dos moradores das \u00e1reas objetivando a qualidade ambiental.\nEsta categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o brasileira equivale em \u00e2mbito internacional, quanto aos seus objetivos de prote\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o aos Parques Naturais em Portugal e Fran\u00e7a, aos Parques Nacionais ingleses, franceses, espanh\u00f3is e japoneses, aos \"Landschaftsschutzgebiet\" (\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o da Paisagem) na Alemanha e \u00c1reas de Uso M\u00faltiplo em diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina (ALVARENGA, 1997; MORI,1998). Assemelham-se ainda \u00e0 categoria Paisagem Protegida, Florestas Nacionais, Reservas Extrativistas e \u00c1reas de Recursos Manejados, da classifica\u00e7\u00e3o da UICN (1984).\nA cria\u00e7\u00e3o das APAs est\u00e1 prevista na Lei Federal n.\u00b0 6902 de 27 de abril de 1981, que estabelece que, quando houver interesse p\u00fablico, o Poder Executivo Federal, Estadual ou Municipal poder\u00e1 declarar \u00e1reas localizadas em seus territ\u00f3rios para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas e conservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais (artigo 8o).\nEsta mesma Lei diz em seu Art.9\u00b0 que: \u201cEm cada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro dos princ\u00edpios constitucionais que regem o exerc\u00edcio do direito de propriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 normas, limitando ou proibindo:\na)\ta implanta\u00e7\u00e3o e o funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente poluidoras, capazes de afetar mananciais de \u00e1gua;\nb)\ta realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplanagem e a abertura de canais, quando essas iniciativas importarem em sens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;\nc)\texerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o das terras e/ou um acentuado assoreamento das cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas;\nd)\texerc\u00edcio de atividades que ameacem extinguir na \u00e1rea protegida as esp\u00e9cies raras da biota regional.\u201d\nA Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA - n\u00b0 10 de 14 de dezembro de 1988, que disp\u00f5e sobre as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, estabelece em seu artigo Io:\n\u201cAs \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APAs, s\u00e3o unidades de conserva\u00e7\u00e3o, destinadas a proteger e conservar a qualidade ambiental e os sistemas naturais ali\nexistentes, visando a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais.\u201d\nEm seu Art. 2\u00b0 a mesma resolu\u00e7\u00e3o salienta que:\n\u201cVisando atender aos seus objetivos, as APAs ter\u00e3o sempre um zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico.\nPar\u00e1grafo \u00fanico - O Zoneamento acima referido estabelecer\u00e1 normas de uso, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, urban\u00edsticas, agro-pastoris, extrativistas, culturais e outras.\u201d\nNo texto que institui o SNUC, o artigo 15\u00b0 define a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental como \"uma \u00e1rea em geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais\".\nEste artigo estabelece ainda que:\n\u00a7 Io A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 constitu\u00edda por terras p\u00fablicas ou privadas.\n\u00a7 2o Respeitados os limites constitucionais, podem ser estabelecidas normas e restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\u00a7 3o As condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa cient\u00edfica e visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas \u00e1reas sob dom\u00ednio p\u00fablico ser\u00e3o estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor da unidade.\n\u00a7 4o Nas \u00e1reas sob propriedade privada, cabe ao propriet\u00e1rio estabelecer as condi\u00e7\u00f5es para pesquisa e- visita\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico, observadas as exig\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es legais.\n\u00a7 5o A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dispor\u00e1 de um Conselho presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e da popula\u00e7\u00e3o residente, conforme se dispuser no regulamento desta Lei.\nA legisla\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o existente referente a APAs n\u00e3o foi expressamente revogada, carecendo uma an\u00e1lise legal que esclare\u00e7a quais diretrizes e normas est\u00e3o em vigor para haver uma coer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es por parte dos envolvidos com a cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o destas unidades no pa\u00eds, nas esferas federal, estadual e municipal. Com a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei que institui o SNUC \u00e9 que ser\u00e3o definidas quest\u00f5es importantes quanto \u00e1 esta categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, como a constitui\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00e3o e funcionamento de seu Conselho Gestor, entre outras referentes \u00e0 macroestrat\u00e9gia de conserva\u00e7\u00e3o ambiental no Pa\u00eds. At\u00e9 l\u00e1, as experi\u00eancias pr\u00e1ticas estar\u00e3o contribuindo para que estas defini\u00e7\u00f5es sejam as mais adequadas.\nA implanta\u00e7\u00e3o das APAs integra-se \u00e0 estrat\u00e9gia que se busca de organiza\u00e7\u00e3o da ecorregi\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, incluindo-se a\u00ed seus ecossistemas associados, em um mosaico de unidades ambientais, visando o alargamento da dimens\u00e3o espacial da conserva\u00e7\u00e3o, estabelecendo \u00e1reas de manejo integrado que reunam unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, com outras unidades cuja base de prote\u00e7\u00e3o seja o manejo sustentado. Elas t\u00eam sido criadas para frear e reverter situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, BERNARDES (1997) relata que a primeira APA criada no Brasil, a de Petr\u00f3polis, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 87.561, de 13 de setembro de 1982, o foi em fun\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul constar na lista de \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o. A APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, uma das \u00fanicas concretamente implantada no pa\u00eds, segundo ALVARENGA (1997), foi criada pelo Decreto Federal n\u00b0 88.940 em 07 de novembro de 1983, para controlar os impactos negativos da expans\u00e3o urbana e concentra\u00e7\u00e3o populacional sobre os recursos h\u00eddricos desta bacia, abastecedora de \u00e1gua para v\u00e1rias localidades do Distrito Federal. Entretanto o processo concreto de implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o aplicado nesta unidade, baseado em zoneamento definido segundo m\u00e9todos consagrados internacionalmente, conhecidos no Brasil como \u201cSistemas de Terra\u201d e \u201cTipologia de Paisagens\u201d, n\u00e3o apresentou segundo C\u00c2MARA (1993, apud ALVARENGA, 1997), efic\u00e1cia na consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos.\nMas ALVARENGA (1997) exp\u00f5e que a l\u00f3gica de cria\u00e7\u00e3o da APAs federais, visou a prote\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00f5es representativas do ponto de vista ambiental relativamente pouco ocupadas e n\u00e3o intensamente degradadas. Estas unidades mostram-se altamente diferenciadas entre si, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o as suas dimens\u00f5es f\u00edsicas, situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e caracter\u00edsticas dos atributos que pretendem proteger mas, principalmente, quanto ao contexto das rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas envolvidas nos espa\u00e7os eleitos a serem administrados.\nSOUZA FILHO (1997) salienta a urg\u00eancia em definir quest\u00f5es legais fundamentais para a exist\u00eancia das APAs, como: o que s\u00e3o as unidades de administra\u00e7\u00e3o da APA, limites de poder e compet\u00eancia das mesmas. Este autor afirma ser um erro do Estado, criar APAs antes de saber se a legisla\u00e7\u00e3o lhe \u00e9 suficiente ou n\u00e3o, e sem a concord\u00e2ncia dos munic\u00edpios e da popula\u00e7\u00e3o.\nAo contr\u00e1rio das UCs de prote\u00e7\u00e3o integral, no caso das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso direto, como as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, os valores sociais gerados por seus benef\u00edcios, podem ser medidos facilmente e de forma direta. BERNARDES (1997) apresenta duas abordagens principais para medir estes valores sociais:\n\u2022\tavalia\u00e7\u00e3o dos valores dos produtos da natureza, por exemplo apanha de lenha e pesca, que gera produtos que s\u00e3o consumidos diretamente pelas popula\u00e7\u00f5es, sem passar por mercados - valor de uso para consumo.\n\u2022\tavalia\u00e7\u00e3o dos produtos que s\u00e3o comercialmente colhidos e comercializados, como por exemplo: madeira, castanha, borracha, plantas medicinais e outros - valor de uso para produ\u00e7\u00e3o.\nPodem estar inclu\u00eddas nas APAs, quando tecnicamente justific\u00e1vel e quando as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas permitirem, unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso indireto, como Reservas Biol\u00f3gicas, Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas ou Parques Nacionais.\n4.4.1.1.1\tPLANEJAMENTO DAS APAs\nAp\u00f3s o ato legal da cria\u00e7\u00e3o de uma APA, imp\u00f5e-se a quest\u00e3o de quais a\u00e7\u00f5es devem ser tomadas para que se atinja os objetivos de sua cria\u00e7\u00e3o. MILANO (1997) ao analisar o planejamento de unidades de conserva\u00e7\u00e3o sm geral, esclarece que :\"o planejamento trata basicamente do ordenamento das a\u00e7\u00f5es;, procedimentos e processos de condutas a serem adotadas no manejo e administra\u00e7\u00e3o da unidade\". Este autor chama a aten\u00e7\u00e3o para o cuidado necess\u00e1rio para n\u00e3o se confundir o planejamento - processo com os pr\u00f3prios objetivos, pois estes manifestam-se como a clara inten\u00e7\u00e3o do que se espera obter, enquanto o plano, encerra as normas de como faz\u00ea-lo.\nAs \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental por diferirem das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral quanto aos seus objetivos, tamb\u00e9m diferem quanto \u00e0s etapas de planejamento a serem seguidas. Para n\u00e3o incorrer em muitos erros quando da ado\u00e7\u00e3o de tais etapas, devem ser conhecidas as raz\u00f5es da cria\u00e7\u00e3o da unidade, tanto da categoria como da \u00e1rea f\u00edsica protegida. Procurando entender por que as APAs s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 estrat\u00e9gia brasileira de prote\u00e7\u00e3o ambiental, C\u00d4RTE (1997) concluiu que:\n\u2022\texcesso de restri\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental a uma propriedade particular, prejudica as buscas de equil\u00edbrio entre os objetivos econ\u00f4micos s os ecol\u00f3gicos, dificultando a viabiliza\u00e7\u00e3o das APAs;\n\u2022\ta inser\u00e7\u00e3o da comunidade nas diversas a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o, apesar de dif\u00edcil, \u00e9 um caminho vi\u00e1vel para facilitar a media\u00e7\u00e3o de conflitos entre uso do solo s conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais;\n\u2022\tpapel do Estado na gest\u00e3o das APAs, mesmo se imprescind\u00edvel, tama-ss mais eficaz quando compartilhado entre os v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os governamentais envolvidos, o setor privado s a sociedade civil;\n\u2022\ta gest\u00e3o da APA deve se ocupar mais com a execu\u00e7\u00e3o de programas preventivos do que repressivos (fiscaliza\u00e7\u00e3o);\n\u2022\ta maior dificuldade \u00e9 a falta de recursos humanos envolvidos no desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o desta \u00e1reas.\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente -PNMA- estabelecida pela Lei n\u00b0 6.938/81, define alguns instrumentos importantes utilizados no planejamento s gest\u00e3o das APAs, tendo como instrumentos ds gsrsnciamsnto o Zo^a^^te Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, o Plano ds Gest\u00e3o, Monitoramento s Avalia\u00e7\u00e3o e o Plano Operativo Anual (MORI, 1998).\nPara fornecer orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o planejamento e gest\u00e3o das APAs, o IBAMA elaborou, em conv\u00eanio com GTZ, Sociedade Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, um Roteiro Metodol\u00f3gico para Gest\u00e3o de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, cuja vers\u00e3o institucional \u00e9 de 1999. Embora tenha sido pensado para apontar procedimentos a serem utilizados pelo IBAMA para as APAs federais, aplica-se tamb\u00e9m \u00e0s APAs estaduais e municipais. O planejamento e gest\u00e3o das APAs, de acordo com este Roteiro, constitui-se em uma seq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de planejamento e sua implementa\u00e7\u00e3o, organizadas em fases. Parte-se da formula\u00e7\u00e3o do planejamento com dados secund\u00e1rios na primeira e alcan\u00e7a-se a disponibilidade de estudos espec\u00edficos que permitir\u00e3o atuar sobre os problemas mais complexos e menos conhecidos na APA na terceira. O Roteiro recomenda a ado\u00e7\u00e3o de um enfoque processual para o planejamento que pressup\u00f5e que a evolu\u00e7\u00e3o gradual do conhecimento amplia a capacidade de identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, al\u00e9m de possibilitar a previs\u00e3o das potencialidades e riscos futuros e cria as condi\u00e7\u00f5es para se formular as etapas do Plano de Gest\u00e3o. O objetivo do enfoque processual \u00e9 tomar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o mais eficazes, no sentido de consolidar os objetivos da Unidade.\nSeguir os passos apresentados, significa um grande esfor\u00e7o a ser investido. Vontade pol\u00edtica, capacidade t\u00e9cnica, entusiasmo individual e de grupo (vestir a camisa), recursos financeiros dispon\u00edveis, podem resultar em um real envolvimento de todos segmentos interessados na implanta\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta tarefa n\u00e3o pode faltar a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia desta implanta\u00e7\u00e3o, pelo maior n\u00famero de pessoas. Os limites impostos pela car\u00eancia de verbas destinadas \u00e0 \u00e1rea ambiental e o desinteresse de alguns segmentos influentes em mudar esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o facilmente ultrapassados.\nEm qualquer caso de planejamento de uma APA, as atividades sugeridas pelo Roteiro dever\u00e3o adaptar-se \u00e0 realidade espec\u00edfica, e at\u00e9 apontar novos caminhos. Toda experi\u00eancia dever\u00e1 ser divulgada e valorizada. Afinal, por mais diferentes que sejam as realidades de cada APA, seus objetivos de cria\u00e7\u00e3o sempre ter\u00e3o algo em comum.\n0 Roteiro apresenta os seguintes componentes do Plano de Gest\u00e3o:\nO Quadro socioambiental: Diagn\u00f3stico,\nO Matriz de planejamento,\n\u25a0> Zoneamento ambiental,\nO Programas de a\u00e7\u00e3o,\nSistemas de gest\u00e3o e\n\u25a0> Procedimentos de monitoria e avalia\u00e7\u00e3o.\n4.4.1.1.1.1\tQUADRO SOCIO-AMBIENTAL /DIA GN\u00d3STICO\nO quadro socio-ambiental cont\u00e9m o aporte de dados, an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica socio-ambiental. Abrange an\u00e1lises do meio bi\u00f3tico, abi\u00f3tico, socioecon\u00f3mico e dos aspectos pol\u00edticos e institucionais, no \u00e2mbito do territ\u00f3rio\nintemo e macroregional da APA. Conclui com a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas e oportunidades e o diagn\u00f3stico de suas causas. Deve ser realizado de forma participativa com agentes interessados na gest\u00e3o, a partir da sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico existente sobre a APA.\nO termo \u201cdiagn\u00f3stico\u201d est\u00e1 ligado ao julgamento de uma situa\u00e7\u00e3o, sobre um estado que, no caso do ambiente, contempla a identifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental de uma determinada por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos diversos elementos que interagem e se projetam espacialmente na paisagem (GAMA, 1997).\n4.4.1.1.1.2\tMA TRIZ L\u00d3GICA DE PLANEJAMENTO\nA matriz de planejamento \u00e9 uma forma de estruturar e apresentar os principais elementos do Plano. Real\u00e7a as liga\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas entre os recursos previstos, as a\u00e7\u00f5es planificadas e os resultados propostos. Proporciona uma visualiza\u00e7\u00e3o do plano de forma sint\u00e9tica, a partir da miss\u00e3o da APA e da estrat\u00e9gia adotada para atingi-la.\n4.4.1.1.13 ZONEAMENTO AMBIENTAL OUECOL\u00d3GICO-ECON\u00d4MICO\nO Zoneamento Ambiental -\u00e9 o instrumento que estabelece a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da APA, e as normas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e dos recursos naturais. Atua organizando o espa\u00e7o da APA em \u00e1reas com graus diferenciados de prote\u00e7\u00e3o e sobre as quais deve ser aplicado conte\u00fado normativo espec\u00edfico. Objetiva estabelecer distintos tipos e intensidades de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e dos recursos naturais, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de um conjunto de zonas ambientais com seu respectivo corpo normativo. Tem como pressuposto um cen\u00e1rio de desenvolvimento futuro, formulado a partir das peculiaridades ambientais da regi\u00e3o, em sua intera\u00e7\u00e3o com processos sociais, culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos.\nA proje\u00e7\u00e3o das necessidades humanas sobre o espa\u00e7o constitui-se a ess\u00eancia do processo de zoneamento, e como interpretado por LANGE FILHO (1997), a proje\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder da sociedade delimitando um espa\u00e7o de viv\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o e organizando-se para domin\u00e1-lo. Por este \u00e2ngulo, ao trabalhar-se com zoneamento, deve-se considerar que al\u00e9m de instrumento de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 tamb\u00e9m de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos territoriais.\nPara MOTTA (1997) as APAs n\u00e3o existem sem zoneamento. As APAs constituem, para este autor, por excel\u00eancia, um instrumento de zoneamento ambiental. O zoneamento ambiental \u00e9 um instrumento da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente e as APAs constituem, antes de mais nada, uma figura de zoneamento ambiental. Sendo tamb\u00e9m uma das categorias de manejo das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, cruzam-se dois tipos de instrumentos da pol\u00edtica ambiental na mesma figura jur\u00eddica, visto que o artigo 9o da Lei N.\u00b06.938/81, em seu inciso II, prev\u00ea o zoneamento ambiental e em seu inciso VI prev\u00ea a \u201ccria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo poder p\u00fablico federal, estadual e municipal, tais como\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico e Reservas Extrativistas\u201d.\nO Zoneamento Ambiental e o Zoneamento Ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, s\u00e3o tratados como sin\u00f4nimos (MORI, 1998) e, segundo GRIFFITH, JUNKS &amp; DIAS (1995) como \u201ca divis\u00e3o de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica em setores onde, ap\u00f3s devida delibera\u00e7\u00e3o, certas atividades de uso da terra s\u00e3o permitidas e outras n\u00e3o, de maneira que as necessidades de altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gicas dos recursos naturais se harmonizem com as de conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\" ou ainda, como \u201ca simples classifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica cient\u00edfica da terra sem uma prescri\u00e7\u00e3o normativa de como ela deve ou n\u00e3o deve ser utilizada\u201d, como s\u00e3o os casos dos zoneamentos tem\u00e1ticos ou disciplinares, como solos, geomorfologia, etc.\nO sistema ecol\u00f3gico natural \u00e9 o ponto de partida da an\u00e1lise integrada das paisagens. A superf\u00edcie do solo, interface de componentes hidrol\u00f3gicos, geom\u00f3rf\u00edcos, pedol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos, re\u00fane propriedades ecol\u00f3gicas relevantes para o zoneamento. Nessa interface, as comunidades humanas, vegetais e animais estruturam seu desenvolvimento (S\u00c1NCHEZ &amp; SILVA, 1995).\nEm uma APA a implanta\u00e7\u00e3o do zoneamento buscando impedir a degrada\u00e7\u00e3o ambiental visando a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 processo mais complicado e intrincado que nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso indireto, onde o governo \u00e9 propriet\u00e1rio das terras. GRIFFITH, JUNCKSCH &amp; DIAS (1995) citam os problemas a serem enfrentados:\n\u2022\tDesrespeito ao zoneamento;\n\u2022\tDesobedi\u00eancia \u00e0s normas de uso pelos moradores locais;\n\u2022\tA inefici\u00eancia do governo, resultando em entraves burocr\u00e1ticos;\n\u2022\tFalta de postura administrativa clara perante a comunidade;\n\u2022\tDescontinuidade administrativa.\nOs autores salientam ainda que \u201co sucesso do zoneamento n\u00e3o depende exclusivamente do estado, mas da ado\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos atores envolvidos\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o de engajamento e mobiliza\u00e7\u00e3o dos agentes de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico e de defesa ambiental na constru\u00e7\u00e3o de um aparato t\u00e9cnico-institucional dirigido ao estabelecimento de um sistema de gest\u00e3o eficaz para as APAs, como defendido por Jorge Wilheim (ALVARENGA, 1997), ao afirmar que o zoneamento n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3 agente transformador da realidade.\nSegundo CLARK (1992; 1996, apud MORI, 1998) as motiva\u00e7\u00f5es identificadas para executar o zoneamento, s\u00e3o:\n\u201cconflitos na \u00e1rea protegida ou na \u00e1rea de entorno entre atividades de turismo de massa, pescadores artesanais, desmatamentos da zona costeira, moradores locais;\nquando est\u00e1 inclu\u00eddo na designa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que um \u00fanico habitat ou aspecto cultural requer aten\u00e7\u00e3o especial de manejo;\nexist\u00eancia de potenciais conflitos entre os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o da\n\u00e1rea designada e outras poss\u00edveis atividades; e\nquando inclu\u00eddo nos objetivos da \u00e1rea protegida, \u00e1reas severamente perigosas que requeiram esfor\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o. \"\nGRIFFITH, JUNCKSCH &amp; DIAS (1995) defendem que quanto mais simplificado o zoneamento, mais f\u00e1cil ser\u00e1 sua aceita\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o, devendo ser consideradas as caracter\u00edsticas e os objetivos espec\u00edficos da \u00e1rea a intervir. Entretanto tamb\u00e9m reconhecem que o enxugamento radical do levantamento poder\u00e1 levar a um zoneamento inconsistente.\nAtualmente o processo de zoneamento das APAs \u00e9 oficializado por Instru\u00e7\u00f5es Normativas, ou seja, o IBAMA, atrav\u00e9s de Portaria espec\u00edfica efetiva o zoneamento ambiental. Na realidade, a Portaria sozinha n\u00e3o efetiva o zoneamento, isto s\u00f3 acontece quando s\u00e3o implantadas as medidas concretas para o cumprimento das normas impostas no zoneamento.\nSegundo GRIFFITH, JUNCKSCH &amp; DIAS (1995), o grau de detalhamento dos levantamentos do meio f\u00edsico deve ser estabelecido pela ger\u00eancia da APA. Sugere a ado\u00e7\u00e3o de levantamentos explorat\u00f3rios que objetivem apenas a identifica\u00e7\u00e3o de grandes grupos de solo, de modo que, inicialmente, eles sejam gerenciados com base na sua suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e nas necessidades de manejo e de a\u00e7\u00f5es emergenciais.\nAs atividades gerenciais da APA devem ser participativas, incluindo o zoneamento, de forma a estabelecer valores compartilhados pelos l\u00edderes e pelos outros autores. ALVARENGA (1997) afirma inclusive, que :\n\u201ca efic\u00e1cia de uma APA na promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental e do bem estar das popula\u00e7\u00f5es envolvidas liga-se basicamente, \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de um processo de gest\u00e3o ambiental participativo no qual o Estado desempenhe, em um primeiro momento o papel de promotor de ampla participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade, conduzindo esta participa\u00e7\u00e3o a tomar a dire\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o\n4.4.1.1.1.4\tPROGRAMA DE A\u00c7\u00c3O\nOs Programas de A\u00e7\u00e3o organizam o conjunto de atividades a realizar para alcan\u00e7ar os objetivos espec\u00edficos para a APA, dentro das estrat\u00e9gias estabelecidas. Consideram em sua formula\u00e7\u00e3o, os espa\u00e7os institucionais, os mecanismos e os instrumentos legais j\u00e1 existentes no territ\u00f3rio da unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nSuas finalidades equivalem, a outro instrumento citado por MORI (1998):\n4.4.1.1.1.5\tPLANO OPERATIVO ANUAL\nOutro instrumento de gest\u00e3o \u00e9 o Plano Operativo Anual, que \u00e9 um planejamento or\u00e7ament\u00e1rio de curto prazo, onde est\u00e3o programadas as atividades, programas e projetos a serem executados.\nA falta de recursos pode, entretanto, comprometer a execu\u00e7\u00e3o das atividades previstas. Segundo CORTE (1997), os chefes das APAs tem optado por planejar as atividades ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos recursos a elas destinados, resultando no atrofiamento do processo de planejamento. Desta forma ele deixa de existir.\n4.4.1.1.1.6\tSISTEMA DE GEST\u00c3O\nO Sistema de Gest\u00e3o constitui o componente gerencial da APA. Apresenta a composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor, inst\u00e2ncia de dire\u00e7\u00e3o colegiada e dos instrumentos legais que o estabelecem. Este comit\u00ea \u00e9 formado por representantes dos agentes p\u00fablicos, privados e da sociedade civil atuantes na regi\u00e3o, pela inst\u00e2ncia de coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es na APA.\n4.4.1.1.1.7\tMONITORIA EAVALIA\u00c7\u00c3O\nA Monitoria e a Avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o instrumentos b\u00e1sicos para o gerenciamento da implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o. Na concep\u00e7\u00e3o do Plano, desde a defini\u00e7\u00e3o de sua estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o (objetivos, resultados e atividades) ao estabelecimento de indicadores e metas qualitativos e quantitativos trabalha-se com um universo de vari\u00e1veis, hip\u00f3teses e alternativas de atua\u00e7\u00e3o que freq\u00fcentemente constituem desafios ao processo de tomada de decis\u00e3o dos planejadores. Os obst\u00e1culos e situa\u00e7\u00f5es que dificultam ou impedem a realiza\u00e7\u00e3o de atividades, determinam que o planejamento seja concebido de forma flex\u00edvel e din\u00e2mica, como um processo gradativamente aprimorado.\n\u00c9 desta forma assegurada a intera\u00e7\u00e3o entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o, possibilitando corrigir desvios e retroalimentar permanentemente todo o processo de planejamento.\nAinda de acordo com IBAMA/GTZ (1999) o planejamento de APAs deve incorporar procedimentos de monitoria e avalia\u00e7\u00e3o, que em determinadas circunst\u00e2ncias, devem levar \u00e0 revis\u00e3o ou replanejamento.\n4.4.1.1.1.8\tPLANO DE GEST\u00c3O AMBIENTAL\nComo resultado do processo do planejamento, o plano de gest\u00e3o tem por objetivo a consolida\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. O plano de gest\u00e3o \u00e9 elaborado de forma participativa, definindo as a\u00e7\u00f5es para a prote\u00e7\u00e3o da unidade ambiental, com indica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por sua implementa\u00e7\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o deste plano necessita fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para que seus objetivos sejam alcan\u00e7\u00e1veis e que os resultados da implementa\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental sejam permanentes.\n\u00c9 um instrumento de planejamento que orienta e direciona a gest\u00e3o de forma participativa e integrada. Objetiva estabelecer diretrizes e orientar programas, projetos e a\u00e7\u00f5es que venham a ser executadas, pelos diferentes segmentos da sociedade e institui\u00e7\u00f5es que atuam na APA de forma direta ou indireta.\nO Plano de Gest\u00e3o representa um ordenamento e prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, as quais dependem da participa\u00e7\u00e3o e do comprometimento de todos os setores envolvidos na busca do cumprimento dos objetivos estabelecidos para a APA.\nRepresenta um elemento novo nos processos de gest\u00e3o ambiental para qualquer categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\nAutores como MORI (1998) e ALVARENGA (1997) condicionam a efetividade da implanta\u00e7\u00e3o das APAs \u00e0 intemaliza\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o pelas parcelas de sociedade envolvidas, tomando a pr\u00e1tica da cria\u00e7\u00e3o desta categoria de UC leg\u00edtima junto as mesmas No processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo, ou plano de gest\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, os recursos humanos e financeiros escassos e a autoridade limitada para executar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o devem ser sempre considerados, a fim de n\u00e3o se correr o risco de produzir com muito esfor\u00e7o material sem nenhuma serventia.\n4.4.1.1.2\tSistema Pol\u00edtico e Institucional de Gest\u00e3o das APAs.\nPara viabilizar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de gest\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a institui\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o de conduzir a gest\u00e3o da APA. Na literatura analisada aparecem os termos Comit\u00ea de Gest\u00e3o e Conselho Gestor, para definir a mesma organiza\u00e7\u00e3o: um \u00f3rg\u00e3o composto por representantes das diversas institui\u00e7\u00f5es envolvidas na implanta\u00e7\u00e3o da APA, p\u00fablicas e privadas, com atribui\u00e7\u00e3o de administrar a unidade. Tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cConselho Gestor\u201d, no texto do SNUC, passaremos, neste texto a adotar o mesmo.\nAtrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de agentes interessados e levantamento de expectativas quanto \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o, a equipe t\u00e9cnica dever\u00e1 estruturar o formato do Conselho Gestor. - Este \u00e9 definido pelo IBAMA/GTZ (1999), como \u2018\u2018o \u00f3rg\u00e3o colegiado superior de coordena\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o. Composto pela institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela APA e entidades co-gestoras, por raz\u00f5es operacionais, dever\u00e1 ser limitado a at\u00e9 nove membros. Outras estruturas, tais como C\u00e2maras T\u00e9cnicas ou Comit\u00eas de Comunidade, devem criar condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o a todos os agentes interessados. \u201d Esta \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o dos autores do Roteiro, baseados na avalia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de gest\u00e3o anteriores.\nS\u00e3o tamb\u00e9m sugeridos a estrutura\u00e7\u00e3o dos seguintes \u00f3rg\u00e3os e instrumentos para o Sistema de Gest\u00e3o de APAs:\n\u2022\tSecretaria executiva;\n\u2022\tC\u00e2maras setoriais;\n\u2022\tSubcomit\u00eas locais;\n\u2022\tRegulamento;\n\u2022\tRegimento interno;\nA composi\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores deve ser enxuta, facilitando sua opera\u00e7\u00e3o. A representa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser equilibrada entre os setores e representativa do conjunto de entidades p\u00fablicas, privadas e da sociedade civil mais atuantes. Deve ser garantido o processo de escolha democr\u00e1tico nos setores eleg\u00edveis do Conselho.\n\u2022\tRepresentante do IBAMA - chefia da APA - no caso de unidades estaduais, a chefia seria ocupada por representante de institui\u00e7\u00e3o estadual e de unidades municipais, institui\u00e7\u00e3o municipal de gerenciamento ambiental;\n\u2022\tRepresentante do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual - federal para APAs estaduais;\n\u2022\tRepresentante do Minist\u00e9rio P\u00fablico;\n\u2022\tRepresentante do conselho municipal de defesa do meio ambiente;\n\u2022\tRepresentante da prefeitura ou conselho regional;\n\u2022\tRepresentante de conselho de entidades t\u00e9cnico-cient\u00edficas;\n\u2022\tRepresentante de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais ambientalistas;\n\u2022\tRepresentante do conselho de comunidades;\n\u2022\tRepresentante do setor produtivo.\nA composi\u00e7\u00e3o do Conselho deve ter a flexibilidade necess\u00e1ria para atender o contexto regional e local e a rigidez suficiente para cumprir eficientemente suas atribui\u00e7\u00f5es.\n4.4.2\tManejo Participativo\nO termo Manejo Participativo (tamb\u00e9m denominado como co-manejo, manejo conjunto, manejo compartilhado, manejo por interessados m\u00faltiplos ou manejo de mesa redonda) \u00e9 usado para descrever uma situa\u00e7\u00e3o na qual alguns ou todos os interessados pertinentes a uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o envolvidos de forma substancial com as atividades do manejo. Em um processo deste tipo, a institui\u00e7\u00e3o que tem jurisdi\u00e7\u00e3o sobre a unidade de conserva\u00e7\u00e3o (geralmente estatal) desenvolve uma alian\u00e7a com outros interessados pertinentes (principalmente residentes locais e usu\u00e1rios de recursos), que especifica e garante suas respectivas fun\u00e7\u00f5es, direitos e responsabilidades com respeito a UC.\n\u2022\tEm geral, os integrantes da alian\u00e7a identificam:\n\u2022\tUm territ\u00f3rio protegido ( ou conjunto de recursos ) e seus limites;\n\u2022\tEspectro de fun\u00e7\u00f5es e usos sustent\u00e1veis que \u00e9 poss\u00edvel promover;\n\u2022\tOs interessados reconhecidos para a UC;\n\u2022\tOs benef\u00edcios e direitos espec\u00edficos outorgados a cada interessado;\n\u2022\tUm conjunto acordado de prioridades de manejo e um plano de manejo;\n\u2022\tProcedimento para tratar os conflitos e negociar as decis\u00f5es coletivas, com respeito a tudo o que foi anteriormente mencionado;\n\u2022\tAs regras espec\u00edficas para o monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do acordo de alian\u00e7a e o plano de manejo relativo, segundo as necessidades.\nPara RENARD (apud BORRINI-FEYERABEND, 1997), em todos os casos \u00e9 fundamental, pelo menos, uma vers\u00e3o branda do manejo participativo, quer dizer, a consulta e busca de consenso entre os interessados e o manejo da UC.\nManejo Participativo n\u00e3o \u00e9 uma proposta aplic\u00e1vel e efetiva em todos os casos. Por exemplo, em situa\u00e7\u00f5es que requerem decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas, como a conten\u00e7\u00e3o de uma r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de uma \u00e1rea, \u00e9 melhor atuar do que esperar o consenso geral sobre o que se deve fazer...sobre uma \u00e1rea j\u00e1 degradada. Por outro lado, a experi\u00eancia pr\u00e1tica tem demonstrado que \u00e9 aconselh\u00e1vel procurar uma alian\u00e7a para o manejo:\n\u2022\tQuando o compromisso ativo e colabora\u00e7\u00e3o dos interessados s\u00e3o essenciais para o manejo de uma UC (por exemplo, quando o territ\u00f3rio que uma UC ocupa, encontra-se habitado ou \u00e9 de propriedade privada);\n\u2022\tQuando o acesso aos recursos naturais que se encontram dentro da UC \u00e9 essencial para assegurar os meios de vida locais e a sobreviv\u00eancia cultural.\n\u2022\tAl\u00e9m disso \u00e9 adequado buscar acordos para conseguir alian\u00e7as quando se aplicam uma ou mais das seguintes condi\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tOs interessados locais, historicamente, t\u00eam desfrutado direitos tradicionais ou legais sobre o territ\u00f3rio em quest\u00e3o;\n\u2022\tOs interessados se v\u00eaem seriamente afetados pela forma com que uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 manejada;\n\u2022\tAs decis\u00f5es que devem ser tomadas s\u00e3o sumamente complexas e controversas (por exemplo, devem harmonizar diferentes valores ou existem desacordos sobre o estado de propriedade da terra ou dos recursos naturais);\n\u2022\tmanejo pr\u00e9vio por parte da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem produzido resultados satisfat\u00f3rios;\n\u2022\tOs v\u00e1rios interessados est\u00e3o prontos para colaborar e solicitam sua participa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tExiste tempo suficiente para negociar.\nAo optar por interpretar o termo \u201calian\u00e7a\u201d em um sentido mais amplo, pode-se imaginar o manejo participativo como o mecanismo \u201centre\u201d o extremo do controle total por parte da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela UC (atuando ou n\u00e3o de forma ben\u00e9fica) e do controle completo por parte dos outros interessados, por exemplo, por parte dos residentes locais sobre uma propriedade privada ou comunal (BORRINI-FEYERABEND, 1997).\nEm uma situa\u00e7\u00e3o em que os interessados apenas s\u00e3o consultados e n\u00e3o tem autoridade compartilhada no manejo, o termo manejo participativo n\u00e3o se aplica, contudo, admitimos, que \u00e9 dif\u00edcil identificar um limite preciso entre os v\u00e1rios n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o nas atividades de manejo (mesmo porque eles dependem diretamente\ndas condi\u00e7\u00f5es estruturais do \u00f3rg\u00e3o administrador da UC, das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e pessoais dos administradores e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e contextuais da \u00e1rea).\nAutores como ROCHA (1997) e MORI (1998), questionam que as comunidades tenham direito dito tradicional sobre os recursos naturais da \u00e1rea protegida, mas admitem como imprescind\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o destas comunidades e de outros segmentos da sociedade civil, como os usu\u00e1rios e as institui\u00e7\u00f5es governamentais presentes no local, no processo de planejamento da APA, principalmente porque ser\u00e3o discutidos os rumos das atividades e os locais permiss\u00edveis ou n\u00e3o a estas atividades.\nBORRINI-FEYERABEND (1997) descreve diversas experi\u00eancias de manejo participativo em UCs, para ressaltar a recomenda\u00e7\u00e3o que os processos de manejo participativo e seus acordos devem ajustar-se \u00e0s necessidades e oportunidades \u00fanicas de cada contexto. Ou seja, o enfoque sobre a participa\u00e7\u00e3o dos interessados nas diferentes UCs deve ajustar-se a seus contextos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-pol\u00edticos, n\u00e3o se podendo considerar esta participa\u00e7\u00e3o fora de ditos contextos. Outra observa\u00e7\u00e3o apresentada \u00e9 que, sem importar em que lugar da seq\u00fc\u00eancia cont\u00ednua de participa\u00e7\u00e3o estabele\u00e7a-se uma iniciativa de conserva\u00e7\u00e3o, seu prop\u00f3sito pode mudar. Um processo de \u201caprender fazendo\u201d pode conduzir a reconhecer mais adequad\u00e1mente as necessidades e oportunidades espec\u00edficas para envolver os interessados. Um regime de manejo pode ent\u00e3o apresentar caracter\u00edsticas diferentes, n\u00e3o s\u00f3 de um lugar para o outro, mas tamb\u00e9m em uma localidade espec\u00edfica, durante o transcurso do tempo. Deveria ser considerado, definitivamente, mais como um processo que como uma situa\u00e7\u00e3o fixa. Por fim, n\u00e3o podem deixar de ser lembrados os problemas potenciais do manejo participativo, como \u00e9 o caso de manipula\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos poderosos para benef\u00edcio de interesses pessoais, que prevaleceriam sobre os interesses da conserva\u00e7\u00e3o e das comunidades. No outro extremo, quando o controle se encontra totalmente nas m\u00e3os das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, o conhecimento e capacidades locais podem passar desapercebidos. Essencial para o sucesso da implanta\u00e7\u00e3o de uma UC atrav\u00e9s do processo de manejo participativo \u00e9 a eficiente organiza\u00e7\u00e3o dos portadores dos interesses e inquietudes (os interessados), capacitando-os a comunicar suas opini\u00f5es e despertando neles a vontade de desenvolver um acordo.\nUm exemplo apresentado de manejo participativo em UC \u00e9 o Parque Nacional North York Moors, situado no Reino Unido, o qual inclui terras que t\u00eam sido habitadas e cultivadas por mil\u00eanios. A rela\u00e7\u00e3o entre o Parque e as pessoas \u00e9 t\u00e3o pr\u00f3xima que o Plano de Manejo do Parque \u00e9 uma parte do Plano Geral de Desenvolvimento da Popula\u00e7\u00e3o, que \u00e9 preparado com participa\u00e7\u00e3o ampla do p\u00fablico em geral. Sendo a maior \u00e1rea do Parque de propriedade privada (fato comum a muitos Parques Nacionais europeus), o Plano de Manejo, sua execu\u00e7\u00e3o, depende muito da coopera\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios da terra. Acordos de Manejo volunt\u00e1rios s\u00e3o assinados entre os propriet\u00e1rios e a autoridade do Parque e s\u00e3o considerados legalmente como contratos obrigat\u00f3rios. Trabalhos e pr\u00e1ticas de manejo desenvolvidas s\u00e3o \u201ctrocados\u201d por certos incentivos, n\u00e3o especificados no documento, e compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.\nAssim como os acordos de manejo participativo t\u00eam de se adaptar aos contextos espec\u00edficos, tamb\u00e9m devem adaptar-se os processos para desenvolv\u00ea-los. N\u00e3o existe, portanto, um processo correto para desenvolver \u201cum acordo de manejo\nparticipativo correto\u201d, ainda que, freq\u00fcentemente um acordo seja t\u00e3o forte, ou d\u00e9bil, como o processo que o gerou.\nAinda segundo BORRINI-FEYERABEND (1997), a identifica\u00e7\u00e3o preliminar dos interessados consiste em fazer uma \u201cfotografia instant\u00e2nea\u201d dos interesses em jogo e definir quem realmente \u00e9/s\u00e3o potencialmente capaz(es) de ter um papel no manejo da UC. Como?\nPerguntas que podem ajudar nesta tarefa:\n-\tQuem s\u00e3o as pessoas e os grupos que real ou potencialmente est\u00e3o afetados por, ou preocupados com, a UC?\n-\tExistem institui\u00e7\u00f5es locais com experi\u00eancia e interesse no manejo dos recursos naturais?\n-\tComo atualmente est\u00e3o sendo utilizados os recursos naturais dentro da UC e por quem? Quem especificamente est\u00e1 produzindo um impacto na ecologia da UC? Isso tem mudado com o passar do tempo? Existem fatores de g\u00eanero, idade, classe ou economia que podem ser observados?\n-\tQuem s\u00e3o as pessoas ou grupos mais dependentes dos recursos naturais em jogo? Tal depend\u00eancia \u00e9 quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia ou vantagem econ\u00f3mica? Esses recursos s\u00e3o substitu\u00edveis por outros recursos que n\u00e3o se encontram na UC e que podem satisfazer as mesmas fun\u00e7\u00f5es?\n-\tQuem t\u00eam reclama\u00e7\u00f5es, incluindo as de jurisdi\u00e7\u00e3o legal e as de uso tradicional, sobre os recursos naturais em quest\u00e3o? Os v\u00e1rios setores governamentais e departamentos ministeriais est\u00e3o envolvidos? Os organismos nacionais e/ou internacionais relacionados \u00e0s leis ou tratados espec\u00edficos est\u00e3o envolvidos?\n-\tQuem s\u00e3o as pessoas ou grupos mais conhecedores dos recursos naturais em jogo? Quem \u00e9 mais capaz de trabalhar com esses recursos? Antes da declara\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o da UC, quem estava manejando os recursos? Com quais resultados?\n-\tOs interessados e os interesses dos interessados pelos recursos, s\u00e3o est\u00e1veis geogr\u00e1fica e estacionalmente (por exemplo, existem padr\u00f5es de migra\u00e7\u00e3o estacionais)? existem eventos ou tend\u00eancias no processo com o potencial de introduzir novos interessados (por exemplo iniciativas de desenvolvimento em uma \u00e1rea espec\u00edfica)?\nAs diferen\u00e7as e conflitos internos dos diferentes interessados, de uma mesma comunidade devem ser reconhecidos, junto com a necessidade pr\u00e1tica da negocia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as mudan\u00e7as est\u00e3o sempre presentes nas comunidades e os interesses evoluem, sendo que as novas din\u00e2micas devem ser compreendidas e tratadas. Isso \u00e9 especialmente v\u00e1lido na atualidade, quando, sob a persuasiva influ\u00eancia do mercado, dos processos pol\u00edticos e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o muitas atitudes tradicionais de respeito \u00e0 natureza est\u00e3o sendo substitu\u00eddas pelos valores da sociedade de consumo.\nA an\u00e1lise dos conflitos de uso dos recursos \u00e9 mais f\u00e1cil e mais significativa quando se faz com a ativa participa\u00e7\u00e3o dos interessados, ainda que se deva tomar cuidado para n\u00e3o reavivar ou exacerbar controv\u00e9rsias antigas ou atuais. Tamb\u00e9m \u00e9 recomendado que a an\u00e1lise ecol\u00f3gica da situa\u00e7\u00e3o (valores, prioridades, amea\u00e7as,\nimpactos das atividades atuais) seja conduzida simultaneamente ao processo de manejo participativo, mas isto nem sempre \u00e9 poss\u00edvel.\nA presen\u00e7a de um profissional da \u00e1rea de ci\u00eancias humanas para levar a cabo t\u00e9cnicas participativas em um projeto que pretenda integrar a comunidade no planejamento e administra\u00e7\u00e3o de seu ambiente \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o ideal, embora nem sempre poss\u00edvel na implanta\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o. WENDHAUSEN (1994) descreve uma metodologia de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas populares, que segundo a autora pode ser transposta para outras comunidades, com a integra\u00e7\u00e3o de equipes multidisciplinares. Defende o planejamento participativo por seus aspectos democr\u00e1ticos, onde a sociedade decide seu destino e que programas e projetos s\u00e3o mais adequados a seu plano de a\u00e7\u00e3o. Neste caminho de planejamento, paralelamente, cabe toda uma a\u00e7\u00e3o educativa no sentido de planejar, de criar e realizar programas e projetos, desde o racioc\u00ednio at\u00e9 a sua express\u00e3o verbal e escrita. O planejamento participativo funciona tamb\u00e9m como elemento de conscientiza\u00e7\u00e3o, de integra\u00e7\u00e3o (busca de sintonia de interesses) e de visualiza\u00e7\u00e3o dos objetivos, metas e atividades. Exercita o pensamento reflexivo ao decidir sobre alternativas, prioridades, estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas em assuntos que lhe dizem respeito de forma marcante. Exercita sua comunica\u00e7\u00e3o verbal e escrita, iniciando o exerc\u00edcio da cidadania e de sua autogest\u00e3o.\nGON\u00c7ALVES (1989) ao defender que a quest\u00e3o ambiental \u00e9 uma quest\u00e3o de complexidade que envolve tanto a quest\u00e3o natural como a social, aconselha cautela a quem pretende propor algum projeto gerencial, reconhecendo em primeiro lugar o limite do paradigma filos\u00f3fico, te\u00f3rico e metodol\u00f3gico herdado. Ou seja, sem negar a ci\u00eancia deve ser evitada a cren\u00e7a de que em nome do conhecimento racional os problemas do progresso e da felicidade humana podem ser resolvidos. O saber dos que n\u00e3o s\u00e3o considerados pelas institui\u00e7\u00f5es dominantes como muito cient\u00edficos ou muito racionais precisa ser respeitado, e repetindo este autor, que expressou esta percep\u00e7\u00e3o: \"tem gente que fala n\u00f3s vai, mas sabe para onde vai; tem muita gente que fala n\u00f3s vamos, e n\u00e3o sabe para onde vai\". O saber racional e cient\u00edfico tem muito a contribuir para a sociedade, se souber aprender com os outros saberes, como o subjetivo e o intuitivo.\nPara SIERVI (2000), na Engenharia Ambiental, a teoria do Planejamento Participativo t\u00eam prescindido da legitima\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para se contextualizar assim como as pr\u00e1ticas participativas tem se distanciado das rela\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que a unem a seu objetivo maior: buscar legitimar-se enquanto definidora, tamb\u00e9m, de futuro. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade no planejamento de seu futuro requer informa\u00e7\u00e3o e discernimento.\nO objetivo final da inclus\u00e3o de todos os interessados no processo de planejamento de uma APA \u00e9 tomar os objetivos de prote\u00e7\u00e3o da APA os objetivos de todos. Esta pode ser a \u00fanica forma de implantar com sucesso este tipo de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, e pode ser um caminho para muitos outras categorias, mesmo as de uso indireto, ou de prote\u00e7\u00e3o integral, como definido por ocasi\u00e3o da promulga\u00e7\u00e3o do SNUC.\nAtuar pela implanta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma forma de trabalhar para que em um futuro de poucas d\u00e9cadas n\u00e3o tenhamos que enfrentar um cen\u00e1rio de destrui\u00e7\u00e3o generalizada da Natureza, gerado por nossa pr\u00f3pria forma de\nagir. Conformar-se com a inevitabilidade da elimina\u00e7\u00e3o das florestas nativas, da deteriora\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua, do desaparecimento dos animais da mata, da fuga irrecuper\u00e1vel dos solos f\u00e9rteis n\u00e3o nos dar\u00e1 o direito de reclamar no futuro da gan\u00e2ncia e irresponsabilidade alheias.\nAs institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas das esferas federal, estadual e municipal tem atribui\u00e7\u00f5es fundamentais na promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas do desenvolvimento sustent\u00e1vel. A Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, incluindo a legisla\u00e7\u00e3o, programas de a\u00e7\u00e3o, o ensino formal e informal, o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de obras de engenharia que envolvam a \u00e1gua, precisam do envolvimento de toda a sociedade para que esta Pol\u00edtica lhe seja ben\u00e9fica. A sociedade estimulada e informada poder\u00e1 opinar e agir com discernimento. O tratamento paternalista por parte do Estado, n\u00e3o interessa aos cidad\u00e3os que sabem de sua pr\u00f3pria capacidade de decidir. A proposta do Cons\u00f3rcio Quiriri, de planejamento participativo busca o envolvimento da comunidade porque seus integrantes institucionais entendem que sem ela as iniciativas das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o lograr\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas e dur\u00e1veis. \u00c9 freq\u00fcente a paralisa\u00e7\u00e3o de programas bem planejados por parte de municipalidades, governos estaduais e federais, quando ocorre a troca dos dirigentes ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es. Quando as pessoas se sentem prejudicadas por estas \u201cquebras\u201d, e s\u00e3o cientes de seu poder de reivindica\u00e7\u00e3o os programas tem mais chance de continuar e evoluir.\nA implanta\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m faz parte das atribui\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e n\u00e3o pode prescindir da participa\u00e7\u00e3o das pessoas interessadas na conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Natural do Pa\u00eds, ou seja, toda a sociedade brasileira. No caso das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, o envolvimento precisa ser oportunizado de forma mais intensa que em unidades de prote\u00e7\u00e3o integral, devido \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \u00e0 categoria. Mas este envolvimento n\u00e3o poder\u00e1 se dar de forma aleat\u00f3ria e sem informa\u00e7\u00f5es referentes aos elementos naturais e sociais do territ\u00f3rio abrangido pela unidade. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para o processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o, documento que nortear\u00e1 as a\u00e7\u00f5es institucionais e comunit\u00e1rias dirigidas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma APA.\nALVARENGA (1997) afirma que o objetivo das \u00e1reas-piloto de gest\u00e3o ambiental, que, segundo VIEIRA (1995), \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias interessadas na compatibiliza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da viabilidade econ\u00f4mica, da eq\u00fcidade social, da autonomia pol\u00edtica, e sobretudo da prud\u00eancia ecol\u00f3gica, guarda claramente a ess\u00eancia da proposta das APAs. SOUZA (1993, apud ALVARENGA, 1997) ensina que cabe \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental, como a primeira etapa do m\u00e9todo de execu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental, determinar as voca\u00e7\u00f5es e as suscetibilidades naturais que a regi\u00e3o apresenta, permitindo que as potencialidades sejam exploradas respeitando-se os limites da capacidade de suporte do meio ambiente.\nOs objetivos da APA do Alto Rio Preto, criada pelo Poder P\u00fablico do munic\u00edpio de Rio Negrinho, integrante do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Alto Rio Negro Catarinense, se enquadram em um projeto de desenvolvimento sustent\u00e1vel nacional, onde a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos desempenha papel central. Embora a bacia hidrogr\u00e1fica esteja apenas parcialmente abrangida, por motivos mais burocr\u00e1ticos que de ordem pol\u00edtica, situa\u00e7\u00e3o que tende a modificar-se devido a fatos\nnovos ocorridos no decorrer da elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho, todos fatores apontam para um cen\u00e1rio futuro melhor para a popula\u00e7\u00e3o residente na APA.\n5\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da pesquisa, baseou-se em documentos que versam sobre recomenda\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es, estudos de caso, pesquisas e argumenta\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 quest\u00e3o ambiental, buscando uma maior aproxima\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados ao planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O tema unidades de conserva\u00e7\u00e3o foi pesquisado objetivando fundamentar proposta de condu\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Rio Preto, Rio Negrinho, e oferecer elementos \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das demais APAs criadas no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Alto Rio Negro Catarinense que adotou como estrat\u00e9gia de desenvolvimento o planejamento participativo.\nForam realizadas 08 (oito) visitas t\u00e9cnicas \u00e0 regi\u00e3o do Cons\u00f3rcio Quiriri, sendo que em 06 (seis) delas foi visitada a \u00e1rea da APA, com 03 (tr\u00eas) visitas de 02 (dois) dias e 03 (tr\u00eas) visitas de 03 (tr\u00eas) dias cada uma, quando foram viabilizados os contatos, bem como os registros fotogr\u00e1fico e visual da \u00e1rea de estudo.Nestas visitas buscou-se conhecer:\n\u2022 quem eram as pessoas envolvidas com a cria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental nos munic\u00edpios do Cons\u00f3rcio Quiriri, e com mais \u00eanfase aquelas ligadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA do Alto Rio Preto;\n\u25a0 quem eram as pessoas afetadas ou/e interessadas na implanta\u00e7\u00e3o desta APA procurando saber sobre suas expectativas com rela\u00e7\u00e3o a esta implanta\u00e7\u00e3o e, atrav\u00e9s de question\u00e1rio n\u00e3o estruturado, mas previamente elaborado, buscar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais da mesma.\nFoi realizada uma pesquisa sobre as empresas e os setores de atividade com atua\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da unidade, a fim de se conhecer as influ\u00eancias de seus elementos humanos e demais elementos da natureza. Algumas destas empresas tamb\u00e9m forneceram material cartogr\u00e1fico e escrito que alimentaram a pesquisa.\nEm duas visitas t\u00e9cnicas, participou-se de reuni\u00f5es preparat\u00f3rias para a forma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da APA, quando expusemos parcialmente o trabalho em andamento e foi oportunizado o contato com diversos interessados e a percep\u00e7\u00e3o do ambiente humano que integra a \u00e1rea em estudo.\nForam consultados documentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da iniciativa privada (cadastros, legisla\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios, informativos), bem como trabalhos cient\u00edficos dispon\u00edveis e material produzido por moradores do munic\u00edpio ao resgatar sua mem\u00f3ria hist\u00f3rica, reunindo e organizando informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio e \u00e1rea de estudo.\nOs materiais empregados na pesquisa foram os seguintes:\ncartas topogr\u00e1ficas do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), em escala 1:50.000, folhas SG-22-Z-A-VI-2 - Represa do Alto Rio Preto e SG-22-Z-A-III-4 - Rio Negrinho;\n\u2666 mapa do munic\u00edpio, tamb\u00e9m em escala 1:50.000, com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (hidrografia, vias de acesso, localidades);\n\u2666\timagens orbitais do sat\u00e9lite LANDSAT TM-5, na forma de produto fotogr\u00e1fico colorido, cena 220_78 345 RGB de 1990, 221_78 345 RGB de 16 de setembro de 1990, ambas em escala 1:50.000, as quais foram cedidas pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina - FATMA; 220_78 de 21/01/99, manipulando as bandas 3-2-1 em RGB, em escala 1: 50:000, esta tamb\u00e9m em produto digital.\n\u2666\timagem orbital do sat\u00e9lite LANDSAT TM -5, em meio digital, com \u00f3rbita ponto 221_71 de 31/07/99, com 7 bandas.\nO procedimento metodol\u00f3gico adotado consta das seguintes etapas:\nElabora\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica.\nA principal finalidade da elabora\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica \u00e9 a de auxiliar o referenciamento geogr\u00e1fico para os mapas tem\u00e1ticos. Para sua confec\u00e7\u00e3o, foi realizada a setoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo - demarca\u00e7\u00e3o dos limites nas cartas, do IBGE na escala nominal de 1:50.000, posteriormente realizando-se sua digitaliza\u00e7\u00e3o.\nDas cartas, retirou-se todos os elementos gr\u00e1ficos dispon\u00edveis: sistema vi\u00e1rio (estradas pavimentadas, n\u00e3o pavimentadas e caminhos), hidrografia (rios e represa), altimetria (curvas de n\u00edvel e pontos de cume), localidades e pontes. Ap\u00f3s a vetoriza\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rio da base gerada com a base IBGE. Este procedimento \u00e9 feito com o uso de papel semitransparente permitindo a sobreposi\u00e7\u00e3o das bases.\nMapeamento de Uso do Solo.\nPara uma vis\u00e3o abrangente de como a \u00e1rea f\u00edsica da APA dos seus usos e recursos naturais e como est\u00e3o sendo utilizados, optou-se por elaborar um mapa de uso do solo, utilizando produtos de sensoriamente remoto orbital. Este mapa de uso do solo foi elaborado com o apoio do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Centro de Ci\u00eancias da Terra e do Mar da Universidade do Vale do Itaja\u00ed -CTTMAR/UNIVALI. Em fun\u00e7\u00e3o das propriedades de textura e n\u00edvel de cinza que as imagens de sat\u00e9lite possuem, bem como, de se ter um produto com informa\u00e7\u00f5es atuais sobre a superf\u00edcie terrestre, optou-se por utilizar t\u00e9cnicas de sensoriamente remoto.\nEsta \u00e9 uma tecnologia poderosa e eficaz em estudos ambientais, muito utilizada como instrumento no planejamento e an\u00e1lise ambiental. Utiliza-se de sensores para aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre objetos e fen\u00f4menos da superf\u00edcie terrestre sem que haja contato f\u00edsico com eles, pela utiliza\u00e7\u00e3o das propriedades da energia eletromagn\u00e9tica transmitida, sua intera\u00e7\u00e3o com um alvo e com um sistema capaz de capturar essa energia transformando-a em um registro poss\u00edvel de ser interpretado (ORTH, 1999).Abrange o conjunto de procedimentos de entrada, manipula\u00e7\u00e3o, armazenamento e an\u00e1lise de dados espacialmente referenciados. \u00c9 considerada uma ferramenta para estrutura\u00e7\u00e3o de banco de dados necess\u00e1rios ao processamento, an\u00e1lise e planejamento do uso do espa\u00e7o f\u00edsico territorial (RODRIGUES,2000).\nAs etapas dentro do SPRING para se chegar ao mapeamento tem\u00e1tico de uso do solo foram:\n\u2666\tCria\u00e7\u00e3o de um banco de dados onde todas as informa\u00e7\u00f5es foram armazenadas;\n\u2666\tCria\u00e7\u00e3o de um projeto com a \u00e1rea geogr\u00e1fica definida, bem como o sistema de proje\u00e7\u00e3o a ser utilizado;\n\u2666\tCria\u00e7\u00e3o de categorias e planos de informa\u00e7\u00e3o;\n\u2666\tRegistro da imagem digital do sat\u00e9lite LANDSAT TM-5 com a base cartogr\u00e1fica na escala 1:50.000 no SPRING, esta opera\u00e7\u00e3o constou de aquisi\u00e7\u00e3o de pontos de controle comuns entre a base cartogr\u00e1fica e a imagem de sat\u00e9lite, o ajuste deu-se pelos algoritmos implementados no sistema, utilizando-se polin\u00f3mios de 2\u00b0 grau.\nDefini\u00e7\u00e3o da legenda tem\u00e1tica, sendo definidas as classes tem\u00e1ticas de\nVEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA\nREFLORESTAMENTO (pinus, eucalipto, arauc\u00e1ria)\nSOLO EXPOSTO\nCULTURAS/PASTAGENS\nHIDROGRAFIA\nBANHADOS\n\u00c1REA DE A\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA\n\u00c1REAS URBANAS\nCAMPINGS\nPEDREIRA\nVIAS DE ACESSO\nRegistro das imagens a uma base cartogr\u00e1fica:\nA imagem foi registrada utilizando as bases cartogr\u00e1ficas 1:50000, do IBGE SG-22-Z-A-VI-2 - Represa do Alto Rio Preto e SG-22-Z-A-III-4 - Rio Negrinho, que foram o referencial verdadeiro para a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da imagem digital que possu\u00eda apenas os processamentos b\u00e1sicos. Posteriormente \u00e0 limpeza da imagem foi realizado seu georeferenciamento sobre a base cartogr\u00e1fica.Com a coleta de pontos de controle identificados na base cartogr\u00e1fica (vetorial e georeferenciada) e da imagem (raster e n\u00e3o referenciada), de forma a se obter uma quantidade de pontos que referenciassem a base cartogr\u00e1fica na imagem. \u2022 Ap\u00f3s coletar uma certa quantidade de pontos, de maneira a evidenciar as regi\u00f5es cr\u00edticas para calibragem do modelo, pode-se realmente executar o comando que faz a opera\u00e7\u00e3o inversa, georeferenciando a imagem segundo as coordenadas da base cartogr\u00e1fica vetorizada.\nExtra\u00e7\u00e3o dos atributos:\nA partir das imagens georreferenciadas foi iniciado o protesso de extra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, por an\u00e1lise visual, utilizando a fun\u00e7\u00e3o de digitaliza\u00e7\u00e3o via mouse. As informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas foram armazenadas para posterior an\u00e1lise. Toda a an\u00e1lise visual foi apoiada em trabalho de tampo, imagens produto fotogr\u00e1fico e fotografias .\nA confirma\u00e7\u00e3o da verdade terrestre foi realizada em etapas anteriores e durante o processo de extra\u00e7\u00e3o de dados tem\u00e1ticos, sempre que foi julgado necess\u00e1rio.\nEm campo, foram registradas em um over-lay (papel transparente com informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das tartas e imagens) da imagem produto fotogr\u00e1fico, para confirma\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o realizada.\nElabora\u00e7\u00e3o da carta tem\u00e1tica.\nAs informa\u00e7\u00f5es mapeadas no aplicativo SPRING, a partir de imagens orbitais, foram cartografadas sob a forma de mapa tem\u00e1tico realizado Starta e exportado para o software Corel Draw, respeitando o padr\u00e3o de estala, isto porque o referido software possui mais recursos gr\u00e1fitos que o Starta.\nTodas as informa\u00e7\u00f5es foram quantificadas e est\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo de resultados fornecendo um quadro num\u00e9rico que permite tonheter tomo foi otupada a \u00e1rea da APA.\n6\tMUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO\nNeste Munic\u00edpio, fundador do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Alto Rio Negro Catarinense, localiza-se a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Rio Preto, objeto deste estudo, al\u00e9m da APA Rio dos Bugres, mais pr\u00f3xima ao centro urbano. At\u00e9 recentemente, Rio Negrinho possu\u00eda \u00e1rea de 589,2 km2, mas teve sua \u00e1rea aumentada com a anexa\u00e7\u00e3o do Distrito de \u00c1guas Claras, antes pertencente ao Munic\u00edpio de Mafra, atrav\u00e9s da Lei Estadual N.\u00b0 11.340, de 10 de janeiro de 2000, que \u201cDisp\u00f5e sobre a Consolida\u00e7\u00e3o das Divisas Intermunicipais do Estado de Santa Catarina e adota provid\u00eancias correlatas\u201d. De acordo com informa\u00e7\u00f5es da Diretoria de Geografia e Estat\u00edstica da Secretaria do Mercosul, a \u00e1rea do Munic\u00edpio passou para 908,9 km2, entretanto a Prefeitura Municipal divulga uma \u00e1rea de 869,02 km2. Est\u00e1 localizado a 791,55 metros de altitude, sendo que as altitudes no Munic\u00edpio variam entre 800 e 1050 m, e a 26\u00b0 15'16\u201d latitude sul e 49\u00b0 31' 06\u201d longitude oeste.\nO munic\u00edpio tem como limites territoriais:\nAo norte, o munic\u00edpio de Rio Negro, que \u00e9 um rio federal, fazendo dicisa de Santa Catarina com o Estado do Paran\u00e1;\nA leste, os munic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sul, Corup\u00e1, Rio dos Cedros e Doutor Pedrinho;\nAo sul, os munic\u00edpios de Doutor Pedrinho e Itai\u00f3polis;\nA oeste, os munic\u00edpios de Itai\u00f3polis e Mafra.\nNa Figura 3 est\u00e1 delimitada a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto.\nComo os demais munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri, Rio Negrinho faz parte da AMUNESC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Nordeste de Santa Catarina.\nA popula\u00e7\u00e3o estava distribu\u00edda da seguinte maneira, em 1997, de acordo com o IBGE:\nTabela 1 - Popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho.\nAno\tUrbana\t%\tRural\t%\tTotal\n1997\t28.662\t90,76\t2.917\t9,24 %\t31.579\nFonte: Prefeitura de Rio Negrinho.\nEntre os anos de 1991 e 1996, a popula\u00e7\u00e3o urbana apresentou uma taxa de crescimento de 2,79%, enquanto a popula\u00e7\u00e3o rural, a taxa de -0.49%, demonstrando a tend\u00eancia da evas\u00e3o da \u00e1rea rural para o centro urbano.\nDados da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa revelam a concentra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra no setor secund\u00e1rio, a ind\u00fastria, seguida do setor terci\u00e1rio, com\u00e9rcio e\nservi\u00e7os, e por \u00faltimo, em decl\u00ednio, o setor prim\u00e1rio, da agricultura, que absorvia apenas 4% da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa -PEA, em 1996.\nConforme proje\u00e7\u00e3o do SEBRAE, a popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio \u00e9 de 36.640 habitantes no ano 2000 (PIDSE, 2000).\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Negrinho e delimita\u00e7\u00e3o da APA na \u00e1rea do Cons\u00f3rcio Quiriri.\nFonte: N\u00facleo de Estudos da \u00c1gua/UFSC.\n6.1\tInser\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nO Munic\u00edpio de Rio Negrinho est\u00e1 inserido na Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de S\u00e3o Bento do Sul e localizado no Planalto Norte Catarinense. O Zoneamento Agroecol\u00f3gico e Socioecon\u00f3mico do Estado de Santa Catarina caracteriza 11 zonas ou unidades ambientais que re\u00fanem as condi\u00e7\u00f5es mais homog\u00eaneas poss\u00edveis (THOM\u00c9 et. al., 1999). Neste zoneamento, o Planalto Norte est\u00e1 classificado como Zona Agroecol\u00f3gica 3B, que abrange 10.778,8 km2, correspondentes a 11,3% da superf\u00edcie do Estado. Dos munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri, Campo Alegre e Rio Negrinho est\u00e3o totalmente inseridos nesta zona, e 57% da \u00e1rea de S\u00e3o Bento do Sul. No presente trabalho, foram reunidas informa\u00e7\u00f5es que caracterizam a \u00e1rea do territ\u00f3rio onde se insere a unidade de conserva\u00e7\u00e3o em estudo.\n6.2\tClima\nBRAGA e GHELLRE (1999) desenvolveram proposta de diferencia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para o estado de Santa Catarina, a partir de conceitua\u00e7\u00f5es propostas por K\u00f5ppen, Gaussen &amp; Bagnoulus e Nimer, mais ajustadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos macros e mesoecossistemas existentes, utilizando os limites das isotermas do m\u00eas mais frio e na distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa original do Estado de Santa Catarina.\nSegundo esta proposta, o Planalto Norte Catarinense est\u00e1 inserido no dom\u00ednio clim\u00e1tico mesot\u00e9rmico brando, subdom\u00ednio clim\u00e1tico super\u00famido, sem esta\u00e7\u00e3o seca e classifica-se como subtipo clim\u00e1tico 3B. Este se caracteriza, de acordo com estes autores, pelos par\u00e2metros apresentados na tabela abaixo:\nTabela 2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do subtipo clim\u00e1tico 3B, Planalto Norte Catarinense.\nTEMPERATURA(\u00b0C) MEDIA\t15,5\tA\t17,0\nM\u00e1xima\t26,6\ta\t24,0\nM\u00ednima\t10,8\ta\t11,8\nPrecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (mm/ano)\t1360\ta\t1670\nDias de chuva (soma)\t138\ta\t164\nUmidade relativa (%)\t80,0\ta\t86,2\nGeadas (ocorr\u00eancias)\t5,4\ta\t14,0\nHoras de frio, abril-outubro&lt;7,2(\u00b0C)\t437\ta\t642\n<13,0(\u00b0C)\t1653\ta\t2231\nInsola\u00e7\u00e3o (horas/ano)\t1431\ta\t1613\nETP*(mm/ano) m\u00e1xima\t794,0\t\t\nM\u00ednima\t730,0\t\t\nFonte: adaptado de BRAGA&amp;GHELLRE(1999). *ETP= evapotranspira\u00e7\u00e3o segundo Thomthwaite\nEsta classifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 fortemente relacionada com a vegeta\u00e7\u00e3o natural, a geologia e a geomorfologia da regi\u00e3o. Segundo KLEIN (1980,apud PACHECO, 1994) as frentes de ar frio s\u00e3o sucessivas na regi\u00e3o do planalto, podendo ocorrer em qualquer \u00e9poca do ano, atrav\u00e9s da influ\u00eancia marinha. As massas de ar de origem polar, na dire\u00e7\u00e3o norte, provocam muitas precipita\u00e7\u00f5es, as quais s\u00e3o respons\u00e1veis, em grande parte, pelo car\u00e1ter sempre \u00famido do seu clima, durante todo o ano, assim como pelas sens\u00edveis quedas de temperatura. Pode-se constatar na regi\u00e3o, uma distin\u00e7\u00e3o n\u00edtida das quatro esta\u00e7\u00f5es, cujas \u00e9pocas quente e fria s\u00e3o bem caracterizadas, com a m\u00e9dia das m\u00e1ximas absolutas em tomo de 34\u00b0 C e a m\u00e9dia das m\u00ednimas chegando a -3,8\u00b0 C (PACHECO, 1998).\nAs Figuras 4 a 8 apresentam valores anuais obtidos da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica operada pela MOBASA. Observa-se uma varia\u00e7\u00e3o dos valores de temperaturas m\u00e9dias m\u00e1ximas e m\u00ednimas com rela\u00e7\u00e3o aos valores da caracteriza\u00e7\u00e3o de BRAGA &amp; GHELLRE.\nFigura 4 -Temperaturas m\u00ednimas m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho.\nFigura 5 - Temperaturas m\u00e1ximas m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho.\nFigura 7 - Precipita\u00e7\u00e3o total anual em Rio Negrinho.\nFonte: Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica - MOBASA, Rio Negrinho\nFigura 8 - Umidades m\u00e9dias anuais de Rio Negrinho\nFonte: Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica - MOBASA, Rio Negrinho\nPela an\u00e1lise da Tabela de Informa\u00e7\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da MOBASA, dos anos de 1990 a junho de 2000, as temperaturas m\u00e9dias mensais mais altas, foram registradas nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro, e as mais baixas nos meses de junho, julho e agosto. As m\u00e9dias anuais de temperaturas nestes anos variaram entre 17,8 e 19,8\u00b0C (MOBASA,2000).\nA m\u00e1xima precipita\u00e7\u00e3o anual ocorreu no ano de 1998, com 2527,0 mm e o m\u00eas mais chuvoso ocorreu em maio, no ano de 1992, data da ocorr\u00eancia de uma enchente, que causou muitos preju\u00edzos materiais, e psicol\u00f3gicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, inclusive com uma morte.\n6.3\tGeologia\nA \u00e1rea territorial de Rio Negrinho situa-se na unidade geomorfol\u00f3gica Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, no dom\u00ednio da Cobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica, segundo SANTA CATARINA (1991).\nA geologia do munic\u00edpio \u00e9 composta por materiais pertencentes ao Super Grupo Tubar\u00e3o, unidade litoestratigr\u00e1fica que compreende um pacote sedimentar composto por rochas originadas em ambiente glacial e periglacial que estendeu-se do carbon\u00edfero superior ao Permiano M\u00e9dio (435 a 280 milh\u00f5es de anos). O Grupo Itarar\u00e9, divis\u00e3o do Super Grupo Tubar\u00e3o, \u00e9 representado pela Forma\u00e7\u00e3o Mafra(CPm) que consiste de uma seq\u00fc\u00eancia fl\u00favio-marinha, com influ\u00eancia glacial, representada dominantemente por arenitos finos a grosseiros de colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada, amarela e vermelho e secundariamente por diamictitos de matriz arenosa e argilosa, conglomerados, ritmitos, argilitos e argilitos v\u00e1rvitos, e pela Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul (Prs), que consiste de uma seq\u00fc\u00eancia glacio-marinha constitu\u00edda na por\u00e7\u00e3o inferior de folhelhos e argilitos cinza escuros a pretos, localmente com aspecto v\u00e1rvico e na por\u00e7\u00e3o superior por argilitos, folhelhos v\u00e1rvicos, ritmitos arenitos finos e diamictitos (P\u00d5YRY, 1986). O Grupo Guat\u00e1, representado pela Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito (Prb) apresenta dep\u00f3sitos litor\u00e2neos e fl\u00favio-delt\u00e1icos representados por argilitos, e folhelhos carbonosos intercalados com arenitos finos e muito finos escuros, facilmente reconhec\u00edveis pela acentuada esfolha\u00e7\u00e3o em camadas horizontais (SILVA; BORTOLUZZI,1987, apud DALAGNOL, 1999). Analisando o mapa geol\u00f3gico de ambos autores, verifica-se que a CPm \u00e9 encontrada na por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio, a Prs na por\u00e7\u00e3o central e a Prb na por\u00e7\u00e3o sul.\n6.4\tRelevo\nAs forma\u00e7\u00f5es acima descritas deram origem a um relevo de formas arredondadas, com pequena amplitude altim\u00e9trica, n\u00e3o havendo a presen\u00e7a de formas de relevo rigoroso; os vales s\u00e3o encaixados com declives superiores a 30%, que segundo ROSA&amp;HERMANN (1986, apud DALAGNOL, op. cit.) \u00e9 resultado do modelado de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea da Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamar de Mafra.\nO relevo da \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio constitui-se principalmente pelas unidades do Patamar de Mafra e Planalto de S\u00e3o Bento do Sul, mas tamb\u00e9m, nos vales de alguns rios encontramos pequenas manchas da unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcies Col\u00favio-aluvionares.\nA Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamar de Mafra caracteriza-se por uma superf\u00edcie regular quase plana, de baixa energia de relevo que ocupa parte do norte de Santa Catarina e sul do Paran\u00e1, onde \u00e9 conhecido como Patamar de Ponta Grossa/Itapetinga. No conjunto \u00e9 individualizado como um patamar intermedi\u00e1rio, constitu\u00eddo por uma superf\u00edcie colinosa e mesetas estruturais, com altimetrias entre 1100 e 1200 m no limite leste, inclinando-se suavemente para oeste chegando a atingir, junto \u00e0 Serra Geral, 650 a 740 m (P\u00d2YRI, op.cit. apud PACHECO, 1994; THOM\u00c9 et al., 1999).\nA Unidade Geomorfol\u00f3gica Planalto de S\u00e3o Bento do Sul caracteriza-ss por modelados colinosos, com altitude entre 850 a 950 m, e parscem corresponder a restos de uma superf\u00edcie de aplanamento. As Plan\u00edcies Col\u00favlo-aluvieuaret correspondem a uma superf\u00edcie plana, rampsada suavemente para leste sm alguns trechos descont\u00ednuos. Sob o ponto de vista de origem de forma\u00e7\u00e3o, pods ser enquadrada como \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre influ\u00eancias continentais e marinhas (THOM\u00c9 st al., 1999).\n6.5\tUnidades de Mapeamento de solos\nAnalisando a carta de classifica\u00e7\u00e3o de solos (TERRANOVA BRASIL, no prelo), os solos presentes na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Rspresa do Alto Rio Preto, s\u00e3o assim classificados:\nUnidade ds Mapeamento Bonsucesso\nComposta por latossolo bruno distr\u00f3fico, de textura argilosa, relsvo ondulado, substrato arenito e argilito do Grupo Itarar\u00e9. Solos profundos s bsm drenados, argilosos com cores que variam de bruno acinzentada muito escura a bruno escura no horizonte A s de bruno amarelada no horizonte B. S\u00e3o solos \u00e1cidos com teores elevados de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nUnidade de Mapeamento Volta Grande\nCom cambissolo h\u00famico distr\u00f3fico \u00e1lico, textura argilosa, relsvo ondulado a forte ondulado, substrato argilito + siltito. Solos profundos, bsm drenados, ds colora\u00e7\u00e3o que varia do bruno muito escura a bruno forte. Tsxtura argila, fri\u00e1veis, dessnvolvidos de rochas sedimentares.\nA altitude em que ocorrem nunca \u00e9 inferior a 900 m, atingindo extremos de 1.100 e 1200 metros.\n6.6\tHidrografia\nSsgundo dados da ABES-SUL (1994), o Brasil apresenta disponibilidade h\u00eddrica, considerando apsnas a contribui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, de 20,9 litros por segundo por quil\u00f4metro quadrado. Isso rssulta sm 177.900 mstros c\u00fabicos por segundo, ou ainda 5.610 quil\u00f4metros c\u00fabicos/ano. O Estado de Santa Catarina tsm 95.483 quil\u00f4metros quadrados de \u00e1rea e sua disponibilidads h\u00eddrica \u00e9 ds 1.965 metros c\u00fabicos por segundo ou ainda 61,97 quil\u00f4metros c\u00fabicos/ano. Significa dizer que cada quil\u00f4metro c\u00fabico de \u00e1gua corresponde a 1 bilh\u00e3o de mstros c\u00fabicos.\nEstado, a Serra do Mar tamb\u00e9m serve como divisor entre a bacia do rio Igua\u00e7u e as bacias da vertente Atl\u00e2ntica.\nNa vertente Atl\u00e2ntica as principais bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o: do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, com 15.500 quil\u00f4metros quadrados; do Rio Tubar\u00e3o, com 5.100 quil\u00f4metros quadrados e do Rio Ararangu\u00e1, com 3.020 quil\u00f4metros quadrados.\nO sistema de drenagem da vertente do interior ocupa uma \u00e1rea aproximada de 60.185 km2, equivalente a 63% do territ\u00f3rio catrrinunse. Na Bacia do Rio Uruguai, a maior do Estado, com 49.573km2 os afluentes principais s\u00e3o: Pupuri-Gua\u00e7a, das Antas, Chapec\u00f3 e afluentes, Irani, Jacutinga, do Peixe, Canoas e Pelotas (SANTA CATARINA, 1991). A Bacia do Rio Igua\u00e7u abrange uma \u00e1rea de aproximadamente 72.000 km2, da qual 79*% pertencem ao Estado do Paran\u00e1, 19% ao de Santa Catarina u 2% \u00e0 Argentina. Os afluentes principais no territ\u00f3rio catarinense s\u00e3o o Jangada e o Negro, na divisa com o Estado do Paran\u00e1, e os rios Timb\u00f3 e Paci\u00eancia.\nQuanto \u00e0 hidrografia os munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri localizam-se na \u00e1rea de drenagem da vertente do interior, que des\u00e1gua na bacia do rio Igua\u00e7u e \u00e9 formada pela sub-bacia do rio Negro e da vertente do Atl\u00e2ntico, que des\u00e1gua na bacia do rio Itapocu \u00e9 formada pelas sub-bacias do rio Novo rio da Bruaca e do rio Itapocuzinho.\nDe acordo com dados da SEPLAN em SANTA CATARINA (op. cit.) e AGOSTINHO &amp; GOMES (1997)a sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Negro est\u00e1 inclu\u00edda na bacia do rio Igua\u00e7u e possui 9.580 km2, sendo 5.944 km2 em territ\u00f3rio catarinense. O Negro \u00e9 um rio tipicamente coneeq\u00fcente, drenado do complexo cristalino onde tem suas nascentes, para desaguar no rio Paran\u00e1. A maioria de seus afluentes s\u00e3o subsequentes, aproximadamente perpendiculares, uma vez que se estabeleceram posteriormente no contato de diferentes camadas, nas linhas de falhas u em diadases (P\u00d5YRY, 1986).\nAfluente da margem esquerda do rio Igua\u00e7u, o rio Negro divide os estados do Paran\u00e1 e de Santa Catarina em todo seu percurso. Seus principais tribut\u00e1rios s\u00e3o os rios Nugrinho2, Preto u Canoinhas pela margem esquerda (lado catarinense) e do rio da V\u00e1rzea pela margem direita (lado paranaense). As nascentes do rio Negro na Serra do Mar est\u00e3o a aproximadamente 1200 metros de altitude. Ao longo do seu percurso a altitude cai para 900 metros em menos de 4 km de curso. Da\u00ed para diante o declive \u00e9 menor estando a 780 m na desembocadura do rio Preto, a 760 m na foz do arroio Tanquinho, a 750 m em Irine\u00f3polis e chega a Porto Uni\u00e3o e Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria pouco abaixo deste n\u00edvel (PELUSO Jr., 1986 in PACHECO, 1997).\nO munic\u00edpio ne Rio Negrioho e drenado pela dob-baeia do Ria docto. rio dos Bugres e pela do Rio Negrinho(margem esquerda), cujos cursos s\u00e3o orientados S-N, devido \u00e0s caracter\u00edsticas de disseca\u00e7\u00e3o fluvial homog\u00eaneas da unidade vuomorfol\u00f3gica. Como s\u00e3o convergentes para a \u00e1rea onde foi estabelecido o s\u00edtio urbano, conferem \u00e0 cidade grande vulnerabilidade \u00e0 enchentes e inunda\u00e7\u00f5es (DALAGNOL, 1999).\nA exist\u00eancia de v\u00e1rios \u201crios Negrinhos\u201d na regi\u00e3o, sendo que al\u00e9m do rio que emprestou nome ao Munic\u00edpio, existem ainda outros dois e mais um riacho no\n2 S\u00e3o na verdade tr\u00eas \"rios Negrinho\", sendo um localizado em S\u00e3o Bento do Sul, outro na divisa deste munic\u00edpio com o de Rio Negrinho e um terceiro, em Mafra, todos tribut\u00e1rios da margem esquerda do rio Negro.\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Bento do Sul, deve-se segundo opini\u00e3o de OLIVEIRA (no prelo) \u00e0 uma desordena\u00e7\u00e3o de trabalho ocorrida nos prim\u00f3rdios das medi\u00e7\u00f5es e demarca\u00e7\u00f5es de terras, estradas e rios na regi\u00e3o, com respeito a seus nomes.\nSobre a qualidade dos recursos h\u00eddricos, encontramos em SANTA CATARINA (1997): \u201cDe uma maneira geral, apesar de tudo, esta bacia apresenta ainda um n\u00edvel de comprometimento bastante aceit\u00e1vel\u201d. Isto se deve, por um lado, \u00e0s grandes dist\u00e2ncias relativas existentes entre uma fonte poluidora e outra e, por outro, \u00e0 grande capacidade de assimila\u00e7\u00e3o dos corpos receptores centrais (Rio Preto, Rio Negro e Rio Igua\u00e7u).\nDe acordo com a ABES/SUL (1994), os rios da regi\u00e3o serrana, que recebem quantidades enormes de poluentes pelas ind\u00fastrias de celulose e papel, ainda assim podem ser considerados privilegiados em rela\u00e7\u00e3o aos rios da regi\u00e3o Oeste, que recebem os rejeitos da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aos rios da regi\u00e3o sul onde os rejeitos piritosos da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o atinge patamares insuport\u00e1veis. Em todo o Estado existe a polui\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos, que cresce com a expans\u00e3o urbana que n\u00e3o \u00e9 acompanhada por uma pol\u00edtica voltada ao saneamento que inclua a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de coleta e tratamento dos efluentes sanit\u00e1rios. Tamb\u00e9m as \u00e1guas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro recebem sem tratamento as \u00e1guas residu\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o estabelecida em suas margens. Como em outros lugares do Pa\u00eds e do Planeta, n\u00e3o \u00e9 apenas a popula\u00e7\u00e3o pobre que deixa de instalar os sistemas de tratamento exigidos por lei. Haveria muitas surpresas se opera\u00e7\u00f5es tipo \"pente fino\" fossem realizadas nas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de bairros nobres, com\u00e9rcios e pr\u00e9dios p\u00fablicos, onde constru\u00e7\u00f5es vistosas, e pisos sofisticados escondem uma rede confusa de tubos que tem como miss\u00e3o levar os esgotos sanit\u00e1rios, misturados \u00e0s \u00e1guas das chuvas, para um local mais distante poss\u00edvel dos olhos e narizes de seus produtores. Trata-se de uma quest\u00e3o mais de l\u00f3gica que de \u00e9tica a necessidade de exigir o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o desde onde ela emana, tamb\u00e9m quanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamento de esgotos.\n6.7\tVegeta\u00e7\u00e3o Original\nNo Estado de Santa Catarina, a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria pode ser dividida, segundo KLEIN (1978), em 06 forma\u00e7\u00f5es vegetais bem distintas:\nI\t- Vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea - encontrada ao longo do litoral atl\u00e2ntico, desdobrando-se em diversos agrupamentos e associa\u00e7\u00f5es vegetais caracter\u00edsticas;\nII\t- Floresta pluvial da encosta atl\u00e2ntica;\nIII\t- Floresta Nebular - encontrada ao longo dos \u201cAparados da Serra Geral e da Serra do Mar;\nIV\t- Floresta de Arauc\u00e1ria ou dos Pinhais - cobria originalmente grande parte do planalto, n\u00e3o s\u00f3 do Estado de Santa Catarina, como tamb\u00e9m do sul do Brasil;\nV\t- Campos que imprimiam um aspecto caracter\u00edstico e pr\u00f3prio ao planalto;\nVI\t- Floresta subtropical, ao longo do rio Uruguai e seus afluentes.\nNo Planalto Norte Catarinense, onde se penetra transpondo-se as serras costeiras para o interior, observa-se a coexist\u00eancia das floras tropical e temperada, compondo a Floresta de Arauc\u00e1ria, ou, segundo classifica\u00e7\u00e3o de KLEIN (1984, apud PACHECO, 1997) Floresta Ombr\u00f3fila Mista, cujo dom\u00ednio desce aos 500/600 metros de altitude e que se caracteriza por apresentar como esp\u00e9cie dominante o pinheiro-brasileiro (Araucaria angustifolia,(Berto\\) O. Ktze). Esta floresta ocorre, principalmente nos tr\u00eas estados sulinos do Brasil e tamb\u00e9m at\u00e9 a prov\u00edncia de Missiones, na Argentina e em alguns pontos no Paraguai. O projeto RADAMBRASIL em uma classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira, denominada \u201cfision\u00f4mico-ecol\u00f3gica\u201d, subdividiu a Floresta Ombr\u00f3fila Mista em Montana, Altomontana, Aluvial e Terras Baixas.\nA Floresta Ombr\u00f3fila Mista Montana, dominante na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, ocorre em altitudes entre 400 e 1000 metros. Segundo KLEIN (1984), as formas de agrupamentos nas associa\u00e7\u00f5es formadas com o pinheiro s\u00e3o distintas. Os agrupamentos mais evolu\u00eddos caracterizam-se principalmente pela associa\u00e7\u00e3o do pinheiro no estrato superior com a imbuia (Ocotea porosa,(Nees) L. Barroso) no estrato arb\u00f3reo, ou , al\u00e9m da imbuia, com a sacopema (Sloanea monosperma Vell.). Nos estratos m\u00e9dios dos subbosques mais evolu\u00eddos, os agrupamentos vegetais s\u00e3o formados, principalmente pelo cedro (Cedrela fissilis, Vell.), pela erva-mate (Ilex paraguariensis, St.Hill.), pela congonha (Ilex theezans M.j, a gua\u00e7atunga (Casearia decandra Jacq.), a came-de-vaca (Styrax leprosus H.&amp; A.) bem como por diversas outras mirt\u00e1ceas e alguns bamb\u00fas e taquaras como a Merostachys multiramea Spreng e os car\u00e1s (Chusquea spp) (PACHECO, 1994). As associa\u00e7\u00f5es menos evolu\u00eddas s\u00e3o caracterizadas pelo autor como sendo est\u00e1gios que antecedem ao supracitado. Podemos encontrar muitos exemplares jovens de pinheiros e esp\u00e9cies como a bracatinga (Mimosa scabrella), o camboat\u00e1 (Matayba elaeagnoides), a erva-mate, a canela-lageana (Ocothea pulchella) e a casca d\u2019anta (Drimys brasiliensis).\nOcorre tamb\u00e9m, no munic\u00edpio de Rio Negrinho a Floresta Ombr\u00f3fila Mista Aluvial, forma\u00e7\u00e3o ribeirinha que ocupa os terrenos aluvionares nos fl\u00favios dos planaltos. E constitu\u00edda principalmente, al\u00e9m do pinheiro-do-paran\u00e1, por Leuthea divaricata e Blepharocalyx longipes no estrato emergente e pelo branquilho (Sebastiana commersoniana(ou klotzchiana))no estrato arb\u00f3reo cont\u00ednuo.\nPara KLEIN (1984), a Floresta Ombr\u00f3fila Mista apresenta uma estratifica\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Floresta Atl\u00e2ntica); por\u00e9m com uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria, ou seja, apresenta mais um estrato superior, constitu\u00eddo exclusivamente pelo pinheiro-do-paran\u00e1, que praticamente em todos os bosques sobressai, como elemento exclusivo, por alguns metros acima dos demais estratos arb\u00f3reos que constituem o sub-bosque dos pinhais. Classificado como megafaner\u00f3fita, o estrato superior pode ser mais ou .menos denso, de acordo com o est\u00e1gio de desenvolvimento do grupamento. O destaque fision\u00f4mico na floresta do planalto, conferido por esta esp\u00e9cie, encontra-se registrado em diversos tipos de pinturas, desenhos e outras artes como a fotografia e a composi\u00e7\u00e3o com madeira. \u00c9 facilmente reconhec\u00edvel o perfil desta \u00e1rvore, quando sua copa atinge v\u00e1rias dezenas de metros de altura. Para os antigos habitantes ind\u00edgenas e para muitas esp\u00e9cies de\nanimais como a paca, o cervo, a gralha azul, e pequenos roedores, sua presen\u00e7a significava mais que um elemento paisag\u00edstico ou fonte de riqueza material, pois seu fruto, a pinha, formado por um conjunto de sementes, os pinh\u00f5es, eram por vezes a \u00fanica fonte de alimento no inverno rigoroso. Os pinhais significavam, portanto, a sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es humanas e de alguns animais, atualmente expropriados de suas terras. A imbuia (Ocotea porosa) \u00e9 a esp\u00e9cie dominante da sub-mata dos pinhais, imprimindo a fisionomia \u00e0 paisagem no Planalto Norte Catarinense, sua \u00e1rea de maior concentra\u00e7\u00e3o. \u00c1rvore de 15 a 20 metros de altura e com di\u00e2metro de 50 a 150 cm na altura do peito, de f\u00e1cil reconhecimento na floresta, REITZ, KLEIN &amp; REIS (1978) descrevem seu tronco \u201cgeralmente grosso, tortuoso e curto provido de grandes excresc\u00eancias globosas (papos de imbuia), a casca grossa, cinzento-escura, levemente fissurada, com cicatrizes descamantes, esgalhamento largo, tortuoso e grosso, em forma\u00e7\u00e3o, de copa larga e arredondada com folhagem verde-clara pouco densa\u201d. Cobria aproximadamente a metade do planalto e depois do pinheiro, foi a esp\u00e9cie mais explorada para utiliza\u00e7\u00e3o comercial devido \u00e0 qualidade (resist\u00eancia \u00e0 umidade e ao ataque de insetos)e beleza de sua madeira que pode ser utilizada para a fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, obras expostas, lambris, esquadrias, tacos e dormentes. Em sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia, \u00e9 empregada na constru\u00e7\u00e3o de casas, pontes e at\u00e9 cercas.\nDe acordo com a Lista oficial de Esp\u00e9cies da Flora Brasileira amea\u00e7adas de Extin\u00e7\u00e3o (Portaria do IBAMA n.\u00b0 37-N, de 03/04/98), as apresentadas no quadro II ocorrem na \u00e1rea de estudo:\nQuadro 2 - Esp\u00e9cies da flora brasileira amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, da \u00e1rea de estudo.\nFAM\u00cdLIA\tNOME CIENT\u00cdFICO\tNOME COMUM\tCATEGORIA DE AMEA\u00c7A\nARAUCARIACEAE\tAraucaria angustifolia\tPinheiro-do-paran\u00e1\tVulner\u00e1vel\nLAURACEAE\tOcotea catharinensis\tCanela-preta\tVulner\u00e1vel\n\tOcotea porosa\tImbu\u00eda\tVulner\u00e1vel\n\tOcotea pretiosa\tCanela sassafr\u00e1s\tEm perigo\nFonte: TERRANOVA BRASIL.\nA presen\u00e7a de determinada esp\u00e9cie na Lista oficial de esp\u00e9cies amea\u00e7adas, implica que todas as suas subesp\u00e9cies, se existirem, est\u00e3o amea\u00e7adas, como consta na mesma Portaria.\nDe acordo com os dados SOS MATA ATL\u00c2NTICA (1998), no Estado de Santa Catarina, as forma\u00e7\u00f5es florestais, que ocupavam em 1500 81,50% da \u00e1rea do estado, e em 1959 30,00%, diminu\u00edram a tal ponto, que em 1995, ocupavam 17,41%, incluindo os ecossistemas associados de restinga e manguezal. Com rela\u00e7\u00e3o aos remanescentes florestais, onde est\u00e3o englobadas as forma\u00e7\u00f5es florestais prim\u00e1rias e secund\u00e1rias em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o de Floresta Ombr\u00f3fila Mista, Floresta Ombr\u00f3fila Estacionai Decidual, Floresta Ombr\u00f3fila Densa e Savana Gram\u00edneo-lenhosa, o desmatamento no per\u00edodo compreendido entre 1990 e 1995 foi de 3,64%. As restritivas leis, que incluem crit\u00e9rios t\u00e9cnicos bem embasados, que vigoram desde o C\u00f3digo Florestal de 1967, t\u00eam sido insuficientes para evitar a destrui\u00e7\u00e3o das florestas naturais e o exterm\u00ednio de muitas esp\u00e9cies de animais que nelas vivem.\n6.8\tHist\u00f3ria\nA \u00e1rea onde atualmente se localiza o Munic\u00edpio de Rio Negrinho, era habitada por grupos humanos conhecidos por \u00edndios Xokleng. Estes ocupavam originalmente toda a \u00e1rea existente entre o litoral e o planalto desde as proximidades de Porto Alegre, no Rio Grande do Sul \u00e0s proximidades de Paranagu\u00e1, no Paran\u00e1. A abertura da estrada de tropas, ligando Rio Grande a S\u00e3o Paulo (1728), o surgimento de Lages, Curitibanos, Curitiba e Guarapuava, praticamente vieram impedir que os Xokleng continuassem a fazer suas incurs\u00f5es de coleta nos ricos pinhais que se adensavam ao entremeio dos campos. Segundo SANTOS (1973), foi a partir destes avan\u00e7os dos grupos colonizadores que os \u00edndios Xokleng foram sendo empurrados para uma \u00e1rea bastante restrita, ou seja, para a borda do planalto e da\u00ed para a floresta que encobria os vales e encostas, onde nunca se adaptaram perfeitamente.\nAs indisfar\u00e7\u00e1veis tentativas de conquistas territoriais de fronteira por parte do Paran\u00e1, beneficiando cidad\u00e3os poderosos daquela Prov\u00edncia, com a emiss\u00e3o de documentos de posse sobre as terras de Santa Catarina, influenciaram a ocupa\u00e7\u00e3o do Planalto Norte Catarinense, e destacada influ\u00eancia no surgimento da cidade de Rio Negrinho.\nSegundo Oliveira (no prelo) \u201cos primeiros pioneiros e suas fam\u00edlias a iniciar a coloniza\u00e7\u00e3o rio-negrinhense, de que h\u00e1 registros mem\u00f3ricos escritos e orais de amplo dom\u00ednio p\u00fablico: Mathias Sim\u00f5es de Oliveira, Antonio Ferreira de Lima e Amaro Carvalho de Oliveira\u201d.\nEste autor defende que a data oficial da funda\u00e7\u00e3o da comunidade deve ser alterada para 15 de mar\u00e7o de 1874, data da chegada de Mathias Sim\u00f5es de Oliveira, vindo de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, como capataz das terras do Brigadeiro Franco, que recebeu 60 l\u00e9guas quadradas do Governo do Estado do Paran\u00e1. A Lei Municipal n\u00b0 07 de 15 de junho de 1971, estabeleceu como 24 de abril de 1880, data simb\u00f3lica vigente como funda\u00e7\u00e3o oficial de Rio Negrinho.\nOs primeiros colonizadores foram trazidos, para tomar as terras recebidas \u201cem posse\u201d ocup\u00e1veis, ou seja livres de \u00edndios. O Brigadeiro Franco \u00e9 assim considerado o primeiro propriet\u00e1rio de terras no Munic\u00edpio, que devem ter sido legitimadas pelo governo da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, ou pelo menos com a emiss\u00e3o de t\u00edtulo provis\u00f3rio de posse, aproximadamente pelo ano de 1870 emitido por Curitiba (OLIVEIRA, no prelo), sendo que da \u00e1rea de \u201cterras virgens devolutas\u201d, que eram inicialmente 60 l\u00e9guas quadradas, localizadas entre o rio S\u00e3o Bento e o rio Preto, ficaram reduzidas para 5 l\u00e9guas, no interesse da Coroa imperial em destinar mais \u201c\u00e1rea patrimonial\u201d para o dote da princesa Isabel em nossa regi\u00e3o, com entendimentos pelo Sr. Conde D\u2019Eu, o genro de Dom Pedro II.\nAs primeiras ocupa\u00e7\u00f5es foram em tomo do atual bairro Campo Len\u00e7ol. A estrada de tropas, \u201cantigo picad\u00e3o de uso por tropas, \u00e0 cavalo ou a p\u00e9 que existia entre a atual cidade de Corup\u00e1 e Rio Negrinho, via rio Novo, serra acima, Campos da Cruz e rio do Salto\u201d constitu\u00eda-se na primeira via de acesso utilizada por n\u00e3o ind\u00edgenas na regi\u00e3o. Para estas viagens utilizavam uma importante \u201cpicada\u201d de tropas que j\u00e1 existia no rumo ideal do empreendimento, a qual vinha da regi\u00e3o da atual cidade de Blumenau, ou caminho do rio Preto , justamente ligando o famoso \u201cpicad\u00e3o\u201d utilizado nos deslocamentos de tropas de gado e animais cavalares desde o\nRio Grande do Sul, Curitiba e S\u00e3o Paulo, a famosa Estrada da Mata. Esta estrada passava pr\u00f3xima de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, j\u00e1 com bastante tr\u00e2nsito e conhecida dos fazendeiros de gado principalmente, enfim, um caminho que passava n\u00e3o muito distante da regi\u00e3o da grande fazenda do Brigadeiro Franco, o que muito facilitava a tarefa daquelas viagens iniciais do planejamento colonial.\nIniciativas do Imp\u00e9rio, sob D. Pedro II contribu\u00edram decisivamente para a instala\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio:\n1\t) - A funda\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Da Francisca, mais tarde denominada Joinville em homenagem \u00e0 realeza do nobre pr\u00edncipe franc\u00eas, que foi deflagrada no dia 09 de mar\u00e7o de 1851, iniciando oficialmente a coloniza\u00e7\u00e3o local e regional.\n2\t) - A constru\u00e7\u00e3o da futura Estrada Da Francisca, quando a 18 de junho do ano de 1855, partiu da nova Col\u00f4nia o Engenheiro Karl Pabst, substituto de Karl August Wunderwald, este que j\u00e1 havia explorado os meandros montanhosos da Serra do Mar. A sua finalidade principal era ligar a nova col\u00f4nia ao caminho geral, a famosa \u201cEstrada da Mata\u201d ent\u00e3o j\u00e1 existente entre o sul e o centro brasileiro, via p\u00fablica j\u00e1 implantada alguns anos antes, evidentemente a principal integra\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es, observando-se a necessidade da interliga\u00e7\u00e3o com a nova col\u00f4nia de Joinville.\n3\t) - A implanta\u00e7\u00e3o de uma nova unidade colonial nas terras do planalto nordeste acima da serra no alto vale do rio Negro, o que resultou na funda\u00e7\u00e3o da \u201cCol\u00f4nia Agr\u00edcola de S\u00e3o Bento\u201d, iniciada no dia 23 de setembro de 1873, com 64 lotes iniciais, os quais foram destinados a fam\u00edlias de imigrantes europeus, a maioria de alem\u00e3es e poloneses, vindos de al\u00e9m mar para Joinville.\n4\t) - A efetiva concretiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos visando a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos \u201cterrenos dotais legais\u201d da Princesa Da Francisca Carolina, irm\u00e3 de D. Pedro II, pelo seu matrim\u00f4nio a 19 de maio de 1843 com o nobre franc\u00eas da Corte Imperial daquele pa\u00eds, SAR, O Pr\u00edncipe Fran\u00e7ois Femand Phellipe Louiz Marie de Orleans, que ficou mais conhecido como o Pr\u00edncipe de Joinville.\n5\t) - Ainda a demarca\u00e7\u00e3o de parte das 98 l\u00e9guas quadradas de \u201cterras devolutas\u201d destinadas ao patrim\u00f4nio dotal da filha do Imperador, a Princesa Da Isabel, que se casara com o tamb\u00e9m Pr\u00edncipe Gast\u00e3o de Orleans, igualmente da Corte francesa, o hist\u00f3rico Conde D'Eu, \u201cdote legal\u201d institu\u00eddo pela lei n\u00b0 1904, de 17 de outubro de 1870, a metade da \u00e1rea em Santa Catarina provincial, cujos limites estendiam-se desde o novo n\u00facleo de Jaragu\u00e1 at\u00e9 a margem esquerda do rio Negro, limitando-se a leste, nesta regi\u00e3o, com a rec\u00e9m criada Col\u00f4nia Agr\u00edcola de S\u00e3o Bento e alcan\u00e7ando dom\u00ednio at\u00e9 o atual munic\u00edpio de Mafra.\nPelo menos nos atuais munic\u00edpios de S\u00e3o Bento do Sul, Rio Negrinho e Mafra, deva ter ocorrido uma prov\u00e1vel desordena\u00e7\u00e3o de trabalho, ocorrida entre profissionais precursores da nomenclatura destes pontos geogr\u00e1ficos de refer\u00eancia, visto que, com rela\u00e7\u00e3o ao nome \u201cRio Negrinho\u201d, s\u00e3o conhecidos nada menos do que quatro exemplos registrados pela hist\u00f3ria somente na regi\u00e3o mencionada, com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201crios\u201d, isto al\u00e9m da sede do Munic\u00edpio decorrente do estu\u00e1rio Negrinho, no rio Negro.\nFoi em 1880, que o pequeno n\u00facleo rio-negrinhense experimentou um expressivo aumento de contingente humano e maior desenvolvimento em atividades profissionais diversificadas, com a vida das primeiras fam\u00edlias de origem germ\u00e2nica, atra\u00eddas pela implanta\u00e7\u00e3o da nova rodovia imperial, a famosa Estrada Dona Francisca, permitindo o tr\u00e2nsito de carro\u00e7as desde Joinville at\u00e9 Rio Negrinho, consolidando-se definitivamente como povo inicial, com o seu destino final na povoa\u00e7\u00e3o de Rio Negro na Prov\u00edncia do Paran\u00e1, passando por Campo Alegre e S\u00e3o Bento (OLIVEIRA, no prelo).\nEstes novos pioneiros, que al\u00e9m da agropecu\u00e1ria de sobreviv\u00eancia praticada anteriormente, trouxeram outras profiss\u00f5es como o com\u00e9rcio, marcenaria e sapataria, todos tamb\u00e9m agricultores de op\u00e7\u00e3o principal.\nRio Negrinho inaugurou a sua era ferrovi\u00e1ria no ano de 1913, no primeiro dia de abril, quando uma composi\u00e7\u00e3o compreendendo m\u00e1quina \u00e0 vapor e alguns vag\u00f5es chegaram \u00e0 nova esta\u00e7\u00e3o rec\u00e9m constru\u00edda, despertando a curiosidade e o entusiasmo da popula\u00e7\u00e3o no povoado.\nO Distrito de Rio Negrinho foi criado pela Lei n\u00b0 155 de 13.12.1925, estabelecendo-se assim suas linhas divis\u00f3rias, atualmente um pouco modificadas, com o Munic\u00edpio-m\u00e3e, de S\u00e3o Bento do Sul, este colonizado oficialmente a partir de 23 de Setembro de 1873, com a vinda e fixa\u00e7\u00e3o de uma leva dos primeiros pioneiros alem\u00e3es predominantes e poloneses em menor escala.\nKORMANN (1980) cita que o jornal \u201cKolonie Zeithung\u201d editado na Col\u00f4nia Da Francisca, hoje Joinville, em junho de 1891, registrou as devasta\u00e7\u00f5es decorrentes de uma enchente, acontecimento at\u00e9 ent\u00e3o sem paralelo na hist\u00f3ria de Rio Negrinho, uma vez que o povoado apenas ainda engatinhava no seu desenvolvimento , com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \u201cA \u00faltima borrasca que durou 14 dias, teve como resultado grandes enchentes no Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento. Cinco pontes foram em parte destru\u00eddas, em parte carregadas pelas \u00e1guas, entre elas a ponte do Rio Prelo, Rio Negrinho e Rio da Lan\u00e7a\".\n6.8.1\tOs primeiros habitantes humanos\nO exterm\u00ednio das comunidades ind\u00edgenas por parte dos colonizadores europeus, n\u00e3o foi suficientemente descrito. H\u00e1 muitas descri\u00e7\u00f5es de ataques por parte dos ind\u00edgenas, que queriam vingar-se de ataques sofridos, mas era h\u00e1bito das autoridades omitirem o exterm\u00ednio dos silv\u00edcolas (OLIVEIRA, no prelo).\nA exist\u00eancia de cemit\u00e9rio ind\u00edgena, conforme cita\u00e7\u00f5es do Sr. Gentil Schwartz (in memorian, falecido em 13 de maio de 2000) \u00e9 subvalorizada, inclusive pelo \u00f3rg\u00e3o federal ao qual compete pesquisar e preservar o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, IPHAN, certamente por falta de recursos humanos e financeiros. O cemit\u00e9rio ind\u00edgena citado localiza-se, ao menos parcialmente em dom\u00ednio da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. Como n\u00e3o h\u00e1 estudos antropol\u00f3gicos realizados, a localiza\u00e7\u00e3o e dimens\u00f5es precisas deste s\u00edtio n\u00e3o foram definidas. Pelo fato de j\u00e1 haver s\u00e9rias inten\u00e7\u00f5es em \u201cabrir uma trilha\u201d, ou seja, facilitar o acesso j\u00e1 existente, a amea\u00e7a \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e perda irrepar\u00e1vel das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 preocupante.\nSegundo Oliveira (op. cit.) j\u00e1 foram recolhidos daquele local diversas ossadas de \u00edndios que habitavam a regi\u00e3o, inclusive com pe\u00e7as ou vest\u00edgios de objetos rudimentares e dom\u00e9sticos por eles utilizados, sendo que algumas pe\u00e7as foram levadas ao Museu Municipal de Rio Negrinho. O cemit\u00e9rio est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo a um grande pared\u00e3o de pedras e uma caverna, junto \u00e0 nascente do rio da Estiva, de acordo com depoimento do Sr. Gentil Schwartz, n\u00e3o foi poss\u00edvel ainda precisar se a \u00e1rea abrangida pelo s\u00edtio localiza-se no munic\u00edpio de Rio Negrinho ou Rio dos Cedros. Ainda n\u00e3o foram realizados estudos de cunho cient\u00edfico neste s\u00edtio arqueol\u00f3gico. O Instituto do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f3nico Nacional, IPHAN e o Museu de Antropologia da UFSC seriam as institui\u00e7\u00f5es indicadas para desenvolver projeto de pesquisa, que resgatasse as informa\u00e7\u00f5es sobre os primeiros habitantes humanos da regi\u00e3o.\nPode-se afirmar, que do ponto de vista hist\u00f3rico, esse cemit\u00e9rio ind\u00edgena \u00e9 um local muito mais importante do que muitos possam imaginar, principalmente tendo em vista o que pesquisou e escreveu o Frei Aur\u00e9lio Stulzer no seu livro sobre Jaragu\u00e1 do Sul, editado no ano de 1973, \u00e0 p\u00e1gina 14, quando esclareceu:\n\u201cNo mapa do Patrim\u00f3nio confeccionado em 1886 por Fernando Oppitz (p\u00e1gina 416), figura um \u201cCemit\u00e9rio dos Botocudos\u201d na Serra do Mar, em local para n\u00f3s dif\u00edcil de ser apontado. Em todo o caso, para os lados do Rio Preto e muito perto da linha imagin\u00e1ria do engenheiro....(nome dilacerado e comido) ao sul, que deve ser Joudan, uma vez que foi o \u00fanico a medir naquele rumo\u201d.\nFoi conclu\u00eddo pelo autor:\n\u201cO Patrim\u00f3nio mapeado haveria de ser aquele do Conde D'Eu e da Princesa Isabel, que foi levantado e medido entre os anos de 1874 e 1876 justamente pelo engenheiro Coroa Imperial que era o Sr. Em\u00edlio Carlos Jourdan, o fundador de Jaragu\u00e1 do Sul, o qual iniciou aquela comunidade justamente ap\u00f3s este servi\u00e7os profissionais prestados ao Governo em 1876, estabelecendo ent\u00e3o os limites desse \u201cdote legal que inclu\u00eda o nosso territ\u00f3rio municipal atual, inclusive com a \u201cgrande posse\u201d do Brigadeiro Manoel de Oliveira Franco aqui em Rio Negrinho\u201d.\nA linha \u201cImagin\u00e1ria\u201d referida, certamente do divisor de \u00e1guas da serra naquela parte geogr\u00e1fica muito pr\u00f3xima ao rio Preto citado, hoje represa de Volta Grande, ou do Alto Rio Preto, \u00e9 ainda atualmente a divisa natural do Munic\u00edpio de Rio Negrinho com o de Rio dos Cedros e Doutor Pedrinho, sendo que a\u00ed, o territ\u00f3rio atual (antes da anexa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Mafra) \u00e9 muito estreito, at\u00e9 de alcance visual entre o rio e o divisor de n\u00edveis da serra.\nKORMANN (op. cit.) comenta que na d\u00e9cada de 1890 o Alto Rio Preto ainda era \u201cinfestado de \u00edndios e bugres\u201d. Em seu documento este autor por diversas vezes cita que os habitantes Xokleng eram inicialmente amistosos, mas que cometiam delitos de roubo que lhe custavam a vida. Refere-se \u00e0 \u201cmatan\u00e7a\u201d dos ind\u00edgenas como fato lastim\u00e1vel e conclui: \u201cNa realidade eram bons e pac\u00edficos quando bem tratados como atestam todos os primeiros colonos que crist\u00e3mente os tratavam\nDe acordo com os relatos de KORMANN e OLIVEIRA, as terras da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, foram as \u00faltimas do munic\u00edpio ocupadas por ind\u00edgenas. Em texto sobre a biografia do fundador da f\u00e1brica de papel e celulose, CVG, \u00e9 relatado que nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo, a regi\u00e3o das fazendas\nSerro Azul e Macieira, n\u00e3o localizada, adquiridas pelo pai do biografado \u201cera habitada por v\u00e1rios agrupamentos de bugres, os quais matavam as rezes, \u00e0s vezes em grande quantidade, chegando a eliminar 868 num s\u00f3 dia, ocasionando s\u00e9rios preju\u00edzos, obrigando o senhor Bernardo a contratar capatazes que eram denominados bugreiros, que procuravam defender as fazendas e o gado, chegando muitas vezes a travarem lutas com os bugre ef 198?]. O texto, que busca compreensivelmente justificar a atitude do colonizador, exagerando quem sabe no preju\u00edzo causado pelos inconvenientes habitantes da mata e omitir as muitas mortes de ind\u00edgenas que ficam apenas subentendidas, reflete a posi\u00e7\u00e3o de complac\u00eancia assumida pela sociedade frente \u00e1s crueldades cometidas por nossos antepassados. O exterm\u00ednio destes grupos humanos \u00e9 tratado, em nosso Estado, como pela grande maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira e americana (referimo-nos a todo continente americano), e porque n\u00e3o, mundial, com grande aceita\u00e7\u00e3o, como acontecimentos do passado, tristes, por\u00e9m inevit\u00e1veis, e que, portanto, n\u00e3o merecem ser relembrados. O exterm\u00ednio dos habitantes do Novo Mundo, foi fundamental para o \u201cdesenvolvimento econ\u00f4mico\u201d do Velho Mundo.\nAtualmente os \u00edndios mais pr\u00f3ximos da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, est\u00e3o na Reserva Duque de Caxias, situada nos Munic\u00edpios de Ibirama, Victor Meireles e Jos\u00e9 Boiteux, regi\u00e3o do Alto Vale do Rio Itaja\u00ed, que abriga remanescentes Xoklengs, Kaingangs e Guaranis, sob a prote\u00e7\u00e3o do Governo Federal, com administra\u00e7\u00e3o da FUNAI, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio.\n6.9\tCobertura vegetal atual\nO in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Mista no Planalto Norte Catarinense, iniciou-se com a colheita da erva-mate, registrada por primeira vez no ano de 1858, por Cari August Wunderwald, mas que certamente j\u00e1 acontecia em anos anteriores por fam\u00edlias coletoras, mas n\u00e3o estabelecidas. A explora\u00e7\u00e3o da erva-mate e sua comercializa\u00e7\u00e3o, foram respons\u00e1veis, segundo KORMANN (1980), pelo progresso da regi\u00e3o, referindo-se, especificamente aos munic\u00edpios de Rio Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul e Mafra, sendo intensamente transportada para o munic\u00edpio de Joinville, de onde era exportada, depois de beneficiada, para a Argentina e Uruguai at\u00e9 a Primeira Guerra Mundial. Este autor afirma que s\u00f3 a Argentina consumia em 1915, dez milh\u00f5es de quilos de erva-mate exportada por esta regi\u00e3o. A extra\u00e7\u00e3o desta planta, entretanto, n\u00e3o alterava significativamente a composi\u00e7\u00e3o florestal, pois as \u00e1rvores s\u00e3o periodicamente desbastadas, sem a necessidade de retirada do estrato arb\u00f3reo superior.\nCom a instala\u00e7\u00e3o das primeiras fam\u00edlias \u201cbrancas\u201d, em 1872 e constru\u00e7\u00e3o da Estrada Dona Francisca, no final da d\u00e9cada de 1880 teve in\u00edcio a explora\u00e7\u00e3o da madeira do pinheiro e imbuia, principalmente. KORMANN (op. cit.), destaca a import\u00e2ncia da taquara como mat\u00e9ria-prima muito utilizada nos primeiros assentamentos, certamente com o conhecimento herdado dos ind\u00edgenas. Mas foram realmente as serrarias que iniciaram a transforma\u00e7\u00e3o profunda da floresta original.\nO cultivo agr\u00edcola que cobre atualmente grandes \u00e1reas, mas que n\u00e3o est\u00e1 em expans\u00e3o, tamb\u00e9m causou a supress\u00e3o da floresta. Para PACHECO (op. cit.), a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria resultante do cultivo agr\u00edcola, com posterior abandono das\nterras, provavelmente, n\u00e3o constituam florestas semelhantes \u00e0s primitivas, por faltarem sementes e dispersores, principalmente para as esp\u00e9cies de sementes pesadas, como as do pinheiro (Araucaria angustifolia), da imbuia (Ocotea porosa) e das canelas (Ocotea sp), que deveriam ser dispersadas por aves, como a gralha azul, os papagaios e roedores, por\u00e9m estes encontram-se praticamente extintos na regi\u00e3o e os remanescentes florestais encontram-se em pequenos pontos (relictos de floresta nativa) distantes uns dos outros. Al\u00e9m disso, o crescimento destas \u00e1rvores \u00e9 lento. Atualmente ainda h\u00e1 retirada clandestina desta esp\u00e9cie da mata, por\u00e9m de acordo com informa\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1rio do IBAMA, Chefe da Florestal Nacional de Tr\u00eas Barras, pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de estudo, acontece raramente e a madeira de imbuia ainda utilizada em f\u00e1bricas de m\u00f3veis nos munic\u00edpios da regi\u00e3o, prov\u00e9m de outros Estados.\nDe acordo com o IBGE (apud, PREFEITURA DE RIO NEGRINHO, 1999), no ano de 1997, no tocante a utiliza\u00e7\u00e3o das terras, 61%, da \u00e1rea do munic\u00edpio, eram \u00e1reas ocupadas por matas e florestas, referindo-se indistintamente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa, prim\u00e1ria e em regenera\u00e7\u00e3o e aos reflorestamentos monoespec\u00edficos e 28% \u00e1reas ocupadas por pastagens.\n6.9.1\tOs Reflorestamentos\nA devasta\u00e7\u00e3o da Floresta Atl\u00e2ntica e da Floresta de Arauc\u00e1rias no Brasil foi acelerada em fins da d\u00e9cada de 60 com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei N\u00b0 5.106/1966 (BRASIL, 1966), a chamada Lei de Incentivos Fiscais pelo Governo Federal, que permitia o desconto de at\u00e9 50% do imposto devido por pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas das import\u00e2ncias empregadas em florestamentos e reflorestamentos, o que levou propriet\u00e1rios de terras e principalmente empresas, a adquirir e destruir milhares de hectares de florestas virgens ou parcialmente alteradas para dar lugar a vastas monoculturas de pinus, que fornecem mat\u00e9ria-prima \u00e0 ind\u00fastria moveleira e de papel e celulose. Esta Lei foi alterada pelo Decreto-lei N\u00b0 1.134/1970 BRASIL, 1970 e Decreto-lei N\u00b0 1.376/74. Apenas em 1988, foi extinto, pela Lei N\u00b0 7.714, de 29 de dezembro deste ano (BRASIL, 1988), o incentivo a investimentos em projetos de \u201cflorestamento e reflorestamento\u201d, atrav\u00e9s de dedu\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es do imposto de renda. Inicialmente os projetos de florestamento ou reflorestamento deveriam ter aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, sendo que posteriormente esta incumb\u00eancia passou ao IBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal, em 1989 por efeito do artigo 2\u00b0 da Lei N.\u00b0 7.732/89, quando suas atribui\u00e7\u00f5es passaram ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA, pelo disposto no artigo 2o da lei N.\u00b0 7.735/89 modificada pela Lei N.\u00b0 8.028/90.\nA partir de 1996 passou a valer a Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 1, de 05 de setembro de 1996 (BRASIL, 1996), que obriga \u00e0 Reposi\u00e7\u00e3o Florestal quem explore, utilize, transforme ou consuma mat\u00e9ria-prima florestal. Este instrumento, entretanto, n\u00e3o obriga a reposi\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies nativas e, invariavelmente, as \u00e1reas desmatadas s\u00e3o revegetadas com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. Devido \u00e0 dificuldade de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do IBAMA, ainda ocorrem muitos desmatamentos de \u00e1reas cobertas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa sem que haja nenhum tipo de recupera\u00e7\u00e3o florestal.\nA \u201cEstrat\u00e9gia Global da Biodiversidade\u201d (WRI,UICN e PNUMA,1992) recomenda que uma adequada pol\u00edtica de reflorestamento deve evitar tr\u00eas armadilhas principais:\nNenhuma pol\u00edtica deve promover a convers\u00e3o de florestas naturais em reflorestamento;\nEstes devem ser localizados em terras j\u00e1 desmatadas e improdutivas; desaloj amento de propriedades rurais pela privatiza\u00e7\u00e3o de suas terras comuns n\u00e3o deve ser incentivado;\nestabelecimento de monoculturas ininterruptas em \u00e1reas extensas n\u00e3o deve ser promovido.\nAs pol\u00edticas nacionais de reflorestamento, guiadas pela legisla\u00e7\u00e3o supracitada, fizeram exatamente o contr\u00e1rio, se n\u00e3o permitindo, mas sendo conivente com a destrui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de florestas naturais, com a venda das terras pelos agricultores para o estabelecimento de cont\u00ednuas e extensas \u00e1reas de reflorestamento, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o norte e oeste do estado de Santa Catarina. Moradores do munic\u00edpio de Rio Negrinho informaram haver presenciado a derrubada de extensas \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, se n\u00e3o prim\u00e1ria, por\u00e9m ainda rica em esp\u00e9cies da fauna e da flora, durante toda a d\u00e9cada de setenta. Ainda em 1999, a caminho de uma reuni\u00e3o do Conselho Gestor da APARARP, foi avistado na rodovia que leva \u00e0 \u00c1rea, SC - 422, um caminh\u00e3o carregado com grossas toras de imbu\u00eda.\nO consumo total de madeira no Estado de Santa Catarina no ano de 1980 foi de 18,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, distribu\u00eddos nos setores de celulose (1,4 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos), de madeira serrada (5,4 milh\u00f5es) e de energia industrial (11,7 milh\u00f5es), segundo BRASIL apud EMPBRAPA (1988). Os valores significativos de lenha para uso dom\u00e9stico n\u00e3o foram inclu\u00eddos. Estes valores cresceram com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, do parque industrial e demanda de energia e mat\u00e9ria-prima. Como forma de suprir o mercado consumidor de madeira, sem um sacrif\u00edcio dos remanescentes da floresta nativa, \u00e9 necess\u00e1rio contar com o produto de planta\u00e7\u00f5es florestais. Embora o abastecimento das ind\u00fastrias de celulose e papel dependa exclusivamente das planta\u00e7\u00f5es florestais, outros segmentos consomem mat\u00e9ria-prima proveniente, em grande parte, de florestas nativas. Dentre estes, est\u00e3o a ind\u00fastria moveleira, a constru\u00e7\u00e3o civil e o setor energ\u00e9tico. Suas demandas, tamb\u00e9m tendem a aumentar.\nA aptid\u00e3o natural dos cambissolos h\u00famicos, como os encontrados na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, essencialmente florestal, sem restri\u00e7\u00e3o \u00e0 silvicultura (EMBRAPA, 1988.), aliada \u00e0 pol\u00edtica governamental de incentivo \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de florestas naturais por monoculturas florestais de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, favoreceram a situa\u00e7\u00e3o atual. A maior parte da floresta original foi substitu\u00edda nesta \u00e1rea por plantios monoespec\u00edf\u00edcos de \u00e1rvores ex\u00f3ticas, principalmente esp\u00e9cies do g\u00eanero Pinus, destacando-se as esp\u00e9cies P.taeda e P.elliottii (Foto n\u00b0 1).\nSegundo relat\u00f3rio de SEDUMA/KRAF/AMBIENTAL, (op. cit.):\n\u00e1reas agr\u00edcolas de bom padr\u00e3o ocupam as colinas do vale dos rios Negro,\nPreto e dos Bugres. H\u00e1 uma certa diferencia\u00e7\u00e3o no uso agr\u00edcola, com pastagens extensas no munic\u00edpio de Campo Alegre, ocupando antigos campos naturais; cultivos mais extensivos (milho feij\u00e3o, fumo) no vale do rio Negro; cultivos e pastagens cultivadas (haras) no vale do rio Preto. As \u00e1reas agr\u00edcolas s\u00e3o entremeadas por matas e araucaretos, mem\u00f3ria da antiga cobertura florestal do planalto. E sens\u00edvel um progressivo abandono das \u00e1reas de menor aptid\u00e3o agr\u00edcola e o avan\u00e7o da silvicultura em propriedades de maior extens\u00e3o;\n\u00e1reas onde a silvicultura, em grandes propriedades, reveste extensivamente o territ\u00f3rio, suprimindo o uso agr\u00edcola anterior, as forma\u00e7\u00f5es campestres e as matas, dissimulando os acidentes de relevo.\u201d\nExpressando preocupa\u00e7\u00e3o quanto a estas altera\u00e7\u00f5es, frisa adiante:\n\u201ca silvicultura dever\u00e1 ter \u00e1reas de expans\u00e3o demarcadas; mesmo onde permitida, dever\u00e1 obedecer as recomenda\u00e7\u00f5es explicitadas nas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, com medidas especiais a n\u00edvel de legisla\u00e7\u00e3o para evitar a sua expans\u00e3o\u201d.\nMesmo assim, no Diagn\u00f3stico Geral das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina, organizado pela Secretaria de Estado de Meio Ambiente -SEDUMA- em 1997, l\u00ea-se: \u201cNos munic\u00edpios de Campo Alegre, Rio Negrinho e S\u00e3o Bento do Sul chama a aten\u00e7\u00e3o o elevado percentual de \u00e1rea ocupado com vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria (40%) e com reflorestamento (15%)\u201d. Entretanto, em relat\u00f3rio apresentado ao INCRA, UBERTI (1995), baseado na aerofoto datada de 1978, consta que j\u00e1 \u00e9 vis\u00edvel a quase aus\u00eancia de pinheiro-brasileiro {Araucaria angustifolia}, sendo a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria a dominante.\nA EMBRAPA (1988), recomenda para a regi\u00e3o bioclim\u00e1tica onde se localiza a regi\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Negrinho, para plantios comerciais e de comprova\u00e7\u00e3o as esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas para (a) reflorestamento (b) plantios de comprova\u00e7\u00e3o, (c) experimenta\u00e7\u00e3o, relacionadas na tabela 3:\nTabela 3 - esp\u00e9cies de \u00e1rvores recomendadas para a regi\u00e3o bioclim\u00e1tica 1\nEsp\u00e9cies Nativas Recomenda\u00e7\u00e3o\t\tNome Popular\nAraucaria angustifolia\tpinheiro, arauc\u00e1ria\ta\nBalfourodendron riedelanium\tpau-marfim, guatambu\tb\nIlex paraguaiensis\terva-mate\ta\nMimosa bimucronata\tmaric\u00e1\tc\nMimosa scabrella\tbracatinga\ta\nParapiptadenia r\u00edgida\tangico-vermelho\tb\nFonte:EMBRAPA (1988). Adaptada pela autora.\nCada esp\u00e9cie pode ser aproveitada economicamente de formas diferentes, e possui caracter\u00edsticas distintas quanto \u00e0 resist\u00eancia, crescimento, exig\u00eancia clim\u00e1tica\ne de solos e produtividade. Segundo a EMBRAPA (1988), para que os plantios das esp\u00e9cies nativas tomem-se t\u00e9cnica e economicamente vi\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de programas de melhoramento gen\u00e9tico e o desenvolvimento de sistemas silviculturais, observando-se as exig\u00eancias ecol\u00f3gicas de cada esp\u00e9cie. Plantios de esp\u00e9cies nativas podem evitar a destrui\u00e7\u00e3o dos remanescentes de ecossistemas nativos, que continua em todo o Estado, apesar da legisla\u00e7\u00e3o ambiental restritiva e da estrutura p\u00fablica existente com o objetivo de fazer cumpri-la.\nDas esp\u00e9cies desta tabela, destaca-se a bracatinga como uma das esp\u00e9cies de crescimento inicial mais r\u00e1pido no sul do Brasil. Arvore perenif\u00f3lia, normalmente com 10 a 18 metros de altura e 20 a 30 cent\u00edmetros de DAP (di\u00e2metro a altura do peito), podendo atingir at\u00e9 29 metros de altura e 50 cent\u00edmetros de DAP (MAZZA, 1998). Foi citada por habitantes de Rio Negrinho, como esp\u00e9cies que regenera-se espontaneamente ap\u00f3s o corte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, como confirmado por MAZZA (1988): \"A bracatinga \u00e9 uma esp\u00e9cies caracter\u00edstica e exclusiva da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria da Floresta Ombr\u00f3fila Mista. Derrubando-se por completo a floresta primitiva, j\u00e1 parcialmente devastada pela extra\u00e7\u00e3o das madeiras de lei, e ateando-se fogo ao material seco, verifica-se em geral, o surgimento de densos agrupamentos de bracatinga, que caracterizam grandes \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.\" Este autor cita como usos indicados para a madeira da bracatinga.: lenha e carv\u00e3o, em fomos caseiros e caldeiras industriais, varas para olericultura, estacas para constru\u00e7\u00e3o civil, pequenas constru\u00e7\u00f5es rurais, laminados, tabuados e outros usos diversos. Afirma tamb\u00e9m que \u00e9 fundamental na apicultura devido a sua flora\u00e7\u00e3o abundante, que ocorre de maio a setembro, constituindo-se em op\u00e7\u00e3o de alimento para as col\u00f4nias de abelhas permitindo o desenvolvimento continuado da colmeia. Acrescenta \u00e0s utilidades desta esp\u00e9cie uma subst\u00e2ncia espessante retirada de suas sementes (galactomanana).\n6.10\tSitua\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria\nDe acordo com dados fornecidos pela Superintend\u00eancia Regional do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - INCRA de Santa Catarina - SR (10), o munic\u00edpio possui 344 im\u00f3veis cadastrados entre 0 a 10 hectares e 972 ao total.\nTabela 4 - Divis\u00e3o de propriedades rurais no Munic\u00edpio de Rio Negrinho em 14 de julho de 2000.\nclassifica\u00e7Ao\tQUANTIDADE\nMinif\u00fandios\t497\nPequena produtiva\t130\nPequena improdutiva\t202\nM\u00e9dia produtiva\t40\nM\u00e9dia improdutiva\t57\nGrande produtiva\t26\nGrande improdutiva\t20\nTOTAL\t972\nFonte : INCRA/SC Org: Patr\u00edcia Zimmermann Wegner\nA classifica\u00e7\u00e3o das propriedades se d\u00e1 da seguinte forma:\nMinif\u00fandio - \u00e1reas menores que 1 m\u00f3dulo fiscal\nPequena - entre 1 e 4 m\u00f3dulos fiscais\nM\u00e9dia - entre 4 e 15 m\u00f3dulos fiscais\nGrande - maiores que 15 m\u00f3dulos fiscais\nA unidade \u201cm\u00f3dulo fiscal\u201d \u00e9 estabelecida por munic\u00edpio, pelo INCRA, de acordo com a produ\u00e7\u00e3o municipal. Para Rio Negrinho, cada m\u00f3dulo fiscal corresponde a 16 ha, sendo que o valor m\u00e1ximo para unidade de m\u00f3dulo fiscal \u00e9 de 20 ha.\nObserva-se o grande n\u00famero de minif\u00fandios e pequenas propriedades, mas algumas das grandes propriedades ocupam extens\u00f5es significativas no Munic\u00edpio, como \u00e9 o caso de uma empresa florestal que apenas na \u00e1rea da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto possui 3.117, 00 ha (sendo 2.171,71 de plantios de Pinus e 945,29 de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, segundo dados fornecidos pela empresa).\nO INCRA desapropriou, em 1995, uma \u00e1rea de 103,53 ha, pertencente \u00e0 Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina -CIDASC- na localidade de Pocinho, denominado Projeto de Assentamento Campinas, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea da APA, para o assentamento de 06 fam\u00edlias sem-terra. Recentemente foi criado outro assentamento, denominado Assentamento Domingos Carvalho, nas margens do rio Corredeiras, este com uma pequena \u00e1rea dento do per\u00edmetro . da APA, nas margens do rio Preto, pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia com o rio Corredeiras.\n6.11\tUso das Terras\nComo comentado em item anterior os reflorestamentos, principalmente compostos por Pinus taeda, seguido por Pinus elliotii e Eucaliptus spp., e as matas nativas ocupam 61% da \u00e1rea municipal. N\u00e3o h\u00e1 levantamentos conclusivos sobre a \u00e1rea do munic\u00edpio ocupada por reflorestamentos.\nA atividade agr\u00edcola de cultivos anuais n\u00e3o tem atualmente grande express\u00e3o na economia municipal. As \u00e1reas de lavoura compreendem apenas 11% das terras. Os produtos agr\u00edcolas mais representativos em 1997, em ordem por \u00e1rea plantada foram: milho, feij\u00e3o, soja, fumo e mandioca. Em menor escala, s\u00e3o tamb\u00e9m produzidos arroz, trigo e batata-inglesa.\nAs \u00e1reas de pastagem ocupam 28% das terras. Na pecu\u00e1ria, a cria\u00e7\u00e3o de bovinos destaca-se na micorregi\u00e3o sendo que a bovinocultura de leite est\u00e1 presente na grande maioria das propriedades. A avicultura de corte encontra um bom desenvolvimento tecnol\u00f3gico, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o dos produtores com as agroind\u00fastrias.\nA apicultura \u00e9 bastante difundida, com uma produ\u00e7\u00e3o anual de 16.000 kg de mel. \u00c9 realizada anualmente a Festa do Mel em Rio Negrinho, com a participa\u00e7\u00e3o de muitos apicultores da regi\u00e3o e de outras partes do Estado. Entretanto, as florestas de Pinus n\u00e3o s\u00e3o produtoras de mel, n\u00e3o sendo portanto vi\u00e1vel esta atividade em \u00e1reas com grande percentual de cobertura destas florestas.\n6.12\tInd\u00fastria e com\u00e9rcio\nO munic\u00edpio contava em 1997 com 288 estabelecimentos industriais, sendo que entre 1994 e 1997, houve um incremento de 14% no n\u00famero de funcion\u00e1rios. De longe, a ind\u00fastria do mobili\u00e1rio \u00e9 a mais representativa, com 126 estabelecimentos, seguida da ind\u00fastria da madeira, com 47 estabelecimentos e pela constru\u00e7\u00e3o civil com 29.\nNa \u00e1rea comercial existiam, em 1997, 624 estabelecimentos na \u00e1rea comercial e 356 na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. O setor terci\u00e1rio ampliou o movimento econ\u00f4mico do Munic\u00edpio de 7,83% em 1995 para 9,82% em 1997.\n6.13\tO Potencial Tur\u00edstico\nO r\u00e1pido crescimento do turismo como fator econ\u00f4mico e social \u00e9 um fen\u00f4meno recente. Na sociedade moderna, o reconhecido direito ao lazer e ao progresso social abriram as portas do turismo a todas as camadas sociais. O turismo deixou de ser considerado artigo de luxo passando a ser um bem necess\u00e1rio \u00e0 melhoria da qualidade de vida. Do ponto de vista mercadol\u00f3gico, o turismo, \u00e9 um segmento que tem crescido a um ritmo consider\u00e1vel ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. A despeito das potencialidades do pa\u00eds, o Brasil participa com apenas 1% do movimento tur\u00edstico internacional e \u00e9 consenso que esta taxa pode aumentar (PELLEGRINI FILHO, 1997). Para tanto \u00e9 necess\u00e1ria uma esclarecida pol\u00edtica nacional para o setor com a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de macroprojetos, por profissionais da \u00e1rea do turismo que dever\u00e3o trabalhar em equipe com outros especialistas, viabilizando solu\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas para o turismo interno e receptivo. Como defendem pesquisadores desta \u00e1rea, n\u00e3o poder\u00e1 estar ausente o requisito b\u00e1sico, da preserva\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f4nios ambiental e cultural (RUSCHMANN,1997; PELLEGRINI, 1997). Este \u00e9 essencial ao desenvolvimento de um turismo que seja ben\u00e9fico a todos, inclusive \u00e0s comunidades receptoras. Ao contr\u00e1rio do turismo de massa, o turismo suave, decorrente de programas elaborados com base em pesquisa, planejamento e invent\u00e1rios de recursos naturais, sociais e culturais, com a preocupa\u00e7\u00e3o de trazer benef\u00edcios econ\u00f4micos tamb\u00e9m \u00e0 comunidade local, pode passar a ser um caminho seguro ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. A curiosidade, a pesquisa, a preocupa\u00e7\u00e3o com a sobreviv\u00eancia e bem estar das esp\u00e9cies e do meio, passou a ser um sentimento universal e n\u00e3o mais monop\u00f3lio dos t\u00e9cnicos e cientistas. H\u00e1 um desejo maior de conhecer a natureza, e o turismo emerge como forma de levar o homem ao maior contato com ela, de maneira orientada e conservacionista, sendo a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental um instrumento importante neste processo (BARROS II, 1997).\nNo Semin\u00e1rio Estrat\u00e9gico para a Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00f5es do Turismo, realizado em 1997, foram levantados os recursos tur\u00edsticos potenciais e efetivos no Munic\u00edpio de Rio Negrinho e apresentado um Plano Estrat\u00e9gico de A\u00e7\u00f5es para atingir situa\u00e7\u00f5es desejadas para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica sustentada. Dentre os recursos tur\u00edsticos, foram apontados os seguintes, localizados na APA da Represa do Alto Rio Preto: Usina el\u00e9trica de Volta Grande, Represa Volta Grande (tamb\u00e9m conhecida como Represa do Alto Rio Preto), Cemit\u00e9rio dos \u00edndios.\n0 Munic\u00edpio conta com uma Secretaria Municipal de Turismo e com um Conselho Municipal de Turismo, este criado pela Lei Municipal n.\u00b0 998 de 15 de setembro de 1997, e objetiva:\n\u2022\tPropor a cria\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de instrumentos legais, objetivando a promo\u00e7\u00e3o da melhoria do turismo no Munic\u00edpio;\n\u2022\tAcompanhar e avaliar a pol\u00edtica relacionada com o turismo empreendida pela Secretaria de Turismo;\n\u2022\tPropor interc\u00e2mbio para a regionaliza\u00e7\u00e3o do turismo;\n\u2022\tSeguir as diretrizes estabelecidas no planejamento estrat\u00e9gico no planejamento do turismo de Rio Negrinho.\nA Prefeitura Municipal de Rio Negrinho, apresentou para o PRODETUR-SUL (Programa de Desenvolvimento da Infra-estrutura de Turismo na Regi\u00e3o Sul)em maio de 1999, tr\u00eas propostas que visam incrementar o turismo no Munic\u00edpio e regi\u00e3o:\n1\tInfra-estrutura para Um Aeroporto Regional\nJ\u00e1 existe um aeroclube localizado em ponto estrat\u00e9gico, com as seguintes caracter\u00edsticas:\n\u2022\tCoordenadas da pista: 26\u00b0 19'12\" lat S\n49\u00b031'14\" longO\n\u2022\televa\u00e7\u00e3o\t922 metros\n\u2022 cabeceira da pista 11/29\n\u2022 comprimento\n1300 x 35 metros\n\u2022 cobertura da pista saibro\n\u2022\tduas cabeceiras n\u00e3o possuem obst\u00e1culos, oferecendo grande seguran\u00e7a em pousos e decolagens.\n\u2022\tAntena instalada de NDB, faltando homologa\u00e7\u00e3o para pleno funcionamento.\n2\tAsfaltamento da SC - 422.\nEsta rodovia liga os munic\u00edpios do Planalto Norte aos munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed.. Segundo informa\u00e7\u00f5es do Distrito de S\u00e3o Bento do Sul do Departamento Estadual de Estradas de Rodagem, passam pelos 63 km desta rodovia, que se inicia na BR - 280 em Rio Negrinho e termina na SC T - 477 em Itai\u00f3polis, em m\u00e9dia 470 ve\u00edculos entre 07:00 horas e 20:00 horas, diariamente. Al\u00e9m de carros de passeio, utilizam esta estrada muitos caminh\u00f5es transportando toras de madeira dos plantios de Pinus , das fazendas para as ind\u00fastrias e serrarias e transportando outros produtos, como os containers com m\u00f3veis de uma ind\u00fastria localizada na Vila de Cerro Azul, Distrito de Volta Grande, que dirigem-se ao Porto de Paranagu\u00e1 de onde s\u00e3o exportados. Passam tamb\u00e9m os \u00f4nibus de passageiros que se dirigem \u00e0 Rio Negrinho e Rio dos Cedros. O maior n\u00famero de ve\u00edculos s\u00e3o caminh\u00f5es com toras de madeira, sendo muitos com excesso de carga. Os problemas de tr\u00e2nsito ocorrem tanto em \u00e9pocas de chuva, quando os ve\u00edculos pesados formam atoleiros intranspon\u00edveis, como em \u00e9pocas de seca quando a poeira levantada impede a vis\u00e3o da estrada. Com seu asfaltamento, pode-se esperar que muitos ve\u00edculos que atualmente transitam pela rodovia que vai \u00e0 Corup\u00e1 e Jaragu\u00e1 do Sul ou pela Estrada Da Francisca, passem a utilizar a SC - 422. No documento que apresenta as propostas para o PRODETUR, o incremento do turismo regional \u00e9 citado como conseq\u00fc\u00eancia do asfaltamento, bem como o fato de que a estrada corta a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. De acordo com informa\u00e7\u00f5es propriet\u00e1rios dos campings localizados na APA, algumas pessoas, como turistas que apreciam a tranq\u00fcilidade do local, v\u00eaem com preocupa\u00e7\u00e3o o asfaltamento da rodovia, temendo que possa atrair um n\u00famero de pessoas que interfira na qualidade do seu lazer. Pelo observado, as pedras do caminho n\u00e3o assustam as fam\u00edlias que v\u00eam passar fins de semana ou f\u00e9rias nas margens da Represa de Volta Grande, como \u00e9 mais conhecida, ou do Alto Rio Preto. Os cancelamentos de reservas das cabanas ou a insatisfa\u00e7\u00e3o dos visitantes s\u00e3o sempre devidos \u00e0s chuvas que mesmo sem dificultar o tr\u00e2nsito, tiram o brilho do lazer ao ar livre em qualquer tipo de ambiente. De qualquer modo, as estradas asfaltadas s\u00e3o mais atrativas ao tr\u00e1fego que aquelas de \u201cch\u00e3o batido\u201d e com muitas pedras angulosas soltas, como \u00e9 o caso da SC - 422 e seu asfaltamento traria comodidade e economia a seus usu\u00e1rios, especialmente aos moradores locais.\n3\tRestaura\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias.\nProposta de restaura\u00e7\u00e3o de 15 esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias existentes no trecho compreendido entre Mafra e S\u00e3o Francisco do Sul, da estrada de ferro inaugurada em 1913 e que teve grande influ\u00eancia na ocupa\u00e7\u00e3o e atividades humanas nos Munic\u00edpios atendidos. Uma Associa\u00e7\u00e3o local que pretende estimular o uso e manuten\u00e7\u00e3o do sistema ferrovi\u00e1rio, administra passeios tur\u00edsticos partindo de Rio Negrinho, passando por S\u00e3o Bento do Sul, onde h\u00e1 uma parada para almo\u00e7o t\u00edpico polon\u00eas, em um ponto localizado na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Vermelho.\n6.14\tInfra-estrutura\nO munic\u00edpio \u00e9 atendido atualmente por uma subesta\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com capacidade instalada de 26,50 MVA e apresenta uma demanda m\u00e1xima na fonte de 12,00 MVA. De acordo com o relat\u00f3rio com dados municipais, elaborado pela Prefeitura Municipal objetivando incentivar investimentos, h\u00e1 disponibilidade para crescimento de 14,50 MVA, sendo 60% de capacidade instalada.\nO tratamento e abastecimento de \u00e1gua s\u00e3o realizados pelo Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto - SAMAE, criado pela Lei Municipal 194/68. Existem, de acordo com dados fornecidos pela empresa, 14 reservat\u00f3rios de \u00e1gua em pontos distintos da cidade, com capacidade de 4550 m3, extens\u00e3o de rede de 140.000 metros, atendendo a 8.944 liga\u00e7\u00f5es e vaz\u00e3o de 55 litros por segundo, o que eq\u00fcivale a 96% dos domic\u00edlios atendidos.\nQuanto ao tratamento de esgotos, \u00e9 exigido pela Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Municipal o tratamento domiciliar. Existe em opera\u00e7\u00e3o no bairro Nova Esperan\u00e7a, um sistema composto por tanque s\u00e9ptico seguido por filtro anaer\u00f3bico, atendendo 400 fam\u00edlias. O sistema de esgoto, que prev\u00ea beneficiar 100% da popula\u00e7\u00e3o urbana e comp\u00f5e-se de 120 km de rede coletora, 13 esta\u00e7\u00f5es de recalque e um sistema de lagoas de estabiliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o com 30% da rede coletora conclu\u00edda.\nTodo Munic\u00edpio \u00e9 atendido por sistema de telefonia. Na \u00e1rea do Distrito de Volta Grande, abrangido pela APA da Represa do Alto Rio Preto, a linha telef\u00f4nica \u00e9 de outro tronco - 633 ou 692 e n\u00e3o 644 como no centro urbano.\nO sistema vi\u00e1rio \u00e9 formado por 399 km de rodovias municipais e 70 km de rodovias estaduais. A ferrovia Atl\u00e2ntico Sul e a BR-280 cortam o munic\u00edpio, ligando-o ao porto de S\u00e3o Francisco do Sul.\nExistem no munic\u00edpio 48 comunidades e 21 escolas. Seguindo a tend\u00eancia dos demais munic\u00edpios do Estado, v\u00e1rias escolas localizadas nas \u00e1reas rurais de Rio Negrinho, foram fechadas, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos. Em 1985 haviam 26 escolas. As crian\u00e7as destas \u00e1reas s\u00e3o atualmente transportadas pelo Munic\u00edpio para as escolas mais pr\u00f3ximas em funcionamento.\nA m\u00fasica \u00e9 a mais forte express\u00e3o cultural do munic\u00edpio, intitulando-se \u201cTerra da M\u00fasica\u201d. Conta com a Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Cultura como \u00f3rg\u00e3o incrementador e promotor das atividades culturais.\nO munic\u00edpio po\u00edsui um Hospital manaido pela Funda\u00e7\u00e3o Haspitalar Ria Negrinho, um Centro Integrado de Sa\u00fade e seis Postos de Sa\u00fade nos bairros.\n6.15\tAs enchentes no Munic\u00edpio\nAs inunda\u00e7\u00f5es que atingem tanto \u00e1reas urbanas como \u00e1reas rurais, resultam n\u00e3o apenas da intensidade da pluviosidade, como tamb\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o entre o total\nprecipitado, a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e o escoamento superficial. As profundas altera\u00e7\u00f5es na cobertura vegetal, com elimina\u00e7\u00e3o de estruturas florestais para dar lugar a \u00e1reas agr\u00edcolas, pastagens e equipamentos urbanos, aumentam a velocidade do escoamento superficial. Nesta situa\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas provenientes das precipita\u00e7\u00f5es escoam mais facilmente em dire\u00e7\u00e3o a calhas de rios carreando maior quantidade de sedimentos, que tender\u00e3o a se depositar em \u00e1reas de declividade mais reduzida. A \u00f3bvia conseq\u00fc\u00eancia do assoreamento dos leitos dos rios \u00e9 a maior extens\u00e3o dos transbordamentos laterais, com inunda\u00e7\u00f5es que afetam espa\u00e7os de lavoura e os espa\u00e7os urbanos (LAGO, 1989). Al\u00e9m da atividade agropastoril, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de muitas cidades brasileiras vem ocupando em ritmo acelerado as margens de c\u00f3rregos e rios e eliminando a mata ciliar, tamb\u00e9m conhecida como vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria ou mata de galeria. As conseq\u00fc\u00eancias, se consideradas, s\u00e3o ainda muitas vezes tidas como negligenci\u00e1veis e hoje assistimos a redu\u00e7\u00e3o alarmante dos ecossistemas naturais e os preju\u00edzos cada vez maiores das cheias. Estes efeitos n\u00e3o se restringem aos trechos onde acontecem, e atingem trechos a jusante.\nEm Rio Negrinho, registros da \u00e9poca de sua funda\u00e7\u00e3o (1874, segundo OLIVEIRA, no prelo), relatam que enchentes peri\u00f3dicas sempre ocorreram, mas segundo PACHECO (1997), quando o ambiente estava em equil\u00edbrio (antes da elimina\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas de floresta de arauc\u00e1ria e da mata ciliar dos cursos de \u00e1gua que convergem para o centro urbano), os efeitos se mostravam depois de muito tempo a partir do in\u00edcio da ocorr\u00eancia das chuvas e s\u00e3o hoje suficientes poucas horas de chuva para que as enchentes ocorram. A popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho guarda m\u00e1s lembran\u00e7as das enchentes que afetaram de forma intensa e negativa o centro urbano do Munic\u00edpio. A barragem de Caunal, formadora da Represa do Alto Rio Preto foi destru\u00edda em julho de 1983 devido ao grande ac\u00famulo de \u00e1gua das chuvas que provocaram enchentes em Rio Negrinho e na maioria das bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina. A barragem de Caunal foi reconstru\u00edda em 1987, reconstituindo a Represa. Foi apontada pela popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, como uma das causadoras da enchente em Rio Negrinho, entretanto, em maio de 1992 n\u00e3o houve rompimento da barragem e ocorreu enchente da mesma forma e/ou at\u00e9 mais expressiva que a anterior (DALAGNOL, 1999). Estudos realizados sobre a ocorr\u00eancia das enchentes (DALAGNOL, 1999)3 e sobre a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria em Rio Negrinho (PACHECO, 1997) evidenciaram a rela\u00e7\u00e3o entre os desmatamentos, os processos erosivos e a maximiza\u00e7\u00e3o dos efeitos das anomalias pluviais e conclu\u00edram pela necessidade de prote\u00e7\u00e3o efetiva da cobertura vegetal da mata ciliar, e pela racionaliza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da floresta de toda bacia hidrogr\u00e1fica.\n3 O efeito traum\u00e1hco das enchentes uunb\u00e9m foi constatado, quando muitos mun\u00edcipes voluniariamente descreveram sobre cdmd suas vidas foram alteradas com as subidas das aguas.\n7\tA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO PRETO\nA \u00c1rsa de Prots\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Prsto foi criada pela Municipalidade de Rio Negrinho, com aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal ds Vereadores, atrav\u00e9s do Decreto Municipal N.\u00b0 1.095 de 17 de agosto ds 1998.\nDe acordo com o artigo 1 \u00b0 deste decreto, \"a \u00c1rea de Prots\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, \u00e9 constitu\u00edda da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Preto, ds suas nascsntes at\u00e9 a foz do rio Corredeiras, localizada dentro dos limites territoriais do munic\u00edpio ds Rio Nsgrinho\". Nests artigo constam ainda as seguintes finalidades ds cria\u00e7\u00e3o:\nI\t- Protegsr o conjunto de scossistemas qus comp\u00f5e a Rspresa, tendo sm vista a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua.\nII\t- Harmonizar o desenvolvimento s\u00f3cio-scon\u00f4mico com as\nnscsssidades de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nIII\t- Incentivar o desenvolvimento rsgional integrado.\nIV\t- Fomsntar o uso sustentado dos rscursos naturais, o turismo ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a recrea\u00e7\u00e3o n\u00e3o destrutiva.\nV\t- Protsgsr a fauna silvestre.\nEstes objetivos s\u00e3o diferenciados dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o das dsmais APAs criadas no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio Quiriri. O objetivo I dsstas \u00e9 o de protsger as nascentss prsssntes nos territ\u00f3rios abrangidos pelas unidades. O objetivo II \u00e9 : Conserva\u00e7\u00e3o da Mata de Pinhais (Floresta Ombr\u00f3fila Mista) e da Mata Atl\u00e2ntica (Floresta Ombr\u00f3fila Densa).\nNo artigo 2o constam as msdidas a ssrem adotadas na implanta\u00e7\u00e3o e manejo da APA:\nElabora\u00e7\u00e3o do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, a ser regulamentado pslo executivo municipal, definindo as atividades a sersm permitidas ou incentivadas em cada zona s as que dever\u00e3o ser restringidas e proibidas;\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais e dos incentivos financeiros governamentais, para assegurar a prote\u00e7\u00e3o da biota, o uso racional do solo e outras msdidas rsferentss \u00e0 salvaguarda dos recursos ambientais;\nAplica\u00e7\u00e3o ds msdidas, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigsnte, destinados a impedir ou evitar o exerc\u00edcio de atividades causadoras de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental;\nDivulga\u00e7\u00e3o das medidas previstas nesta lei, objetivando o esclarecimento da comunidade local sobre a APA e suas finalidades;\nIncsntivo ao reconhecimento de Rsssrvas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN, ou outra categoria de unidads ds conserva\u00e7\u00e3o junto aos propriet\u00e1rios, cujos dom\u00ednios encontram-se inseridos, no todo ou em parte, nos limites da APA.\nNo artigo 3o est\u00e3o definidas as atividades vedadas no territ\u00f3rio da APA, abrindo a possibilidade de incluir outras. Como a lei de cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto baseou-se em legisla\u00e7\u00e3o federal vigente, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00b0 10/88, integrou com pequenas altera\u00e7\u00f5es a lista desta Resolu\u00e7\u00e3o, que como diz SOUZA FILHO (1997), \u00e9 bastante \u00f3bvia, e incluiu outras:\n\u2022\tImplanta\u00e7\u00e3o de atividades industriais potencialmente poluidoras, que causem danos ao meio ambiente e afetem os mananciais de agua;\n\u2022\tRealiza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o de terra em \u00e1reas de declividade superior a 30%;\n\u2022\tExerc\u00edcio de atividades capazes de provocar eros\u00e3o do solo e/ou assoreamento dos cursos de \u00e1gua;\n\u2022\tExerc\u00edcio de atividades que implicarem matan\u00e7a, captura ou molestamento de esp\u00e9cies silvestres, quando estas atividades estiverem em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente;\n\u2022\tDespejo, sem tratamento pr\u00e9vio, de quaisquer efluentes, res\u00edduos ou detritos nos cursos d'\u00e1gua;\n\u2022\tRetiradas, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \u00f3rg\u00e3os competentes, de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, causando dano direto ou indireto \u00e0 APA.\nA unidade possui aproximadamente 162,5 km2, ocupando 27,15% da \u00e1rea municipal, antes da anexa\u00e7\u00e3o do Distrito de \u00c1guas Claras e 17,60% ap\u00f3s a anexa\u00e7\u00e3o. O rio Preto, desde sua nascente at\u00e9 a foz do Rio Corredeiras, dividia os territ\u00f3rios dos munic\u00edpios de Rio Negrinho e Mafra. Com as novas divisas oficializadas pela Lei Estadual N.\u00b0 11.340, de 10/01/00 (ver item \"O Munic\u00edpio de Rio Negrinho\"), a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Preto, desde suas nascentes, at\u00e9 a foz do rio Bituva, passou a pertencer \u00e0 Rio Negrinho, com exce\u00e7\u00e3o de uma pequena \u00e1rea ao sul anexada de Mafra ao Munic\u00edpio de Itai\u00f3polis. Esta nova situa\u00e7\u00e3o traz a necessidade da altera\u00e7\u00e3o do instrumento jur\u00eddico de cria\u00e7\u00e3o da APA, seja apenas no seu texto mantendo-se seus limites atuais, seja na efetiva altera\u00e7\u00e3o dos limites da unidade, incluindo-se a \u00e1rea do Distrito de \u00c1guas Claras na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. Com a primeira op\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haveria necessidade de ampliar-se as atividades em curso e futuras de implanta\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Com a escolha pela altera\u00e7\u00e3o efetiva dos limites da APA, incluindo-se o lado esquerdo da bacia hidrogr\u00e1fica, haveria a necessidade de planejar e passar a atuar na \"nova \u00e1rea\".\nEsta altera\u00e7\u00e3o seria positiva para o alcance dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o da APA, pois garantir a conserva\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea e o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico da regi\u00e3o, pressup\u00f5e a administra\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica de forma integrada, ou seja, os mesmos crit\u00e9rios de planejamento e gest\u00e3o adotados em toda sua \u00e1rea e para todos seus habitantes. Com a supera\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o pol\u00edtico-administrativa (no caso das APAs do Rio Vermelho, situada em S\u00e3o Bento do Sul, e do Rio Turvo, em Campo Alegre, que possuem bacia comum, sendo ambos munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri, houve consenso na cria\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o) poder\u00e1 ser adotado o crit\u00e9rio t\u00e9cnico, de gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica em nova delimita\u00e7\u00e3o.\nO Cons\u00f3rcio Quiriri instalou duas placas informando sobre a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, ressaltando tratar-se de uma\niniciativa n\u00e3o isolada da municipalidade de Rio Negrinho. Os locais escolhidos para a coloca\u00e7\u00e3o das placas s\u00e3o:\n\u2022\tJunto \u00e0 barragem de Caunal, in\u00edcio do represamento das \u00e1guas do rio Preto (Foto n\u00b0 2);\n\u2022\tJunto ao Camping Ilha do Sul.\nA seguir, ser\u00e3o descritas as informa\u00e7\u00f5es reunidas sobre a APA em seu per\u00edmetro atual. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado de pesquisa de campo com an\u00e1lise visual e entrevistas n\u00e3o estruturadas e em documenta\u00e7\u00e3o da Prefeitura de Rio Negrinho, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais e federais e de empresas com atividade na \u00e1rea.\n7.1\tCaracter\u00edsticas F\u00edsicas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a foz do Rio Corredeiras.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da bacia hidrogr\u00e1fica foi realizada com o aux\u00edlio de um bolsista do N\u00facleo de Estudos da Agua do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria da UFSC. N\u00e3o ser\u00e3o aqui descritos os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados para obten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, nem tampouco a descri\u00e7\u00e3o de cada uma delas.\n7.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Geral\nQuadro 3: Dados Gerais: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a foz do Rio Corredeiras, Rio Negrinho - SC\nArea da bacia hidrogr\u00e1fica\t351,74 km2\nPer\u00edmetro da bacia hidrogr\u00e1fica\t95,45 km\nComprimento do rio principal\t64,86 Km\nComprimento total de drenagem\t149,05 km\nAltitude da nascente do rio Preto\t1025 m\nCoordenadas da nascente do rio Preto\tUTM: ( 633.930 ; 7047.030 ) Geogr\u00e1ficas: (26O41\u201929\u201dS ; 49\u00b039\u201913\u201dW )\nAltitude do rio Preto exut\u00f3ria\t819 m\nCoordenadas da exut\u00f3ria\tUTM: ( 640.052 ; 7079.837 ) Geogr\u00e1ficas: ( 26\u00b023\u201940\u201dS ; 49\u00b035\u201945\u201dW )\nAltitude m\u00e1xima\t1056 m\nAltitude m\u00ednima\t819 m\nQuadro 4: Dados Gerais: Represa Alto Rio Preto, Rio Negrinho - SC\n- - -1-\t\u2014\u2014 Area da represa\t3,67 km2\nPer\u00edmetro da represa\t26,07 km\nComprimento do filete de \u00e1gua\t14,18 Km\nIn\u00edcio da represa\t16,66 km a partir da nascente do rio Preto\nFim da represa\t30,84 km a partir da nascente do rio Preto\nAltitude m\u00e9dia\t900 m\nQuadro 5: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, at\u00e9 a Foz do Rio Corredeiras, Rio Negrinho - SC\n\u20147\t\t\t\t Area de drenagem\t351,74 km2\nPer\u00edmetro da bacia\t95,45 km\nComprimento do rio Preto\t64,86 Km\nOrdem do rio Preto (*)\t3 a ordem\nComprimento total de drenagem\t149,05 km\nAltitude m\u00e1xima\t1056 m\nAltitude m\u00ednima\t819 m\nAltitude m\u00e9dia\t943 m\nAltitude mediana\t952 m\nFator de forma\t0,084\nCoeficiente de compacidade\t1,44\nDensidade de drenagem\t0,43 km/km2\t\u2018\nDeclividade total\t0,003176 m / m 0,317(5%\nDeclividade m\u00e9dia\t0,001874 m/m 0,187-4%\n(*) Segundo m\u00e9todo de Stralher\n7.1.2\tHIPSOMETRIA\nA curva hipsom\u00e9trica \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do relevo m\u00e9dio de uma bacia. Representa o estudo da varia\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios terrenos da bacia com refer\u00eancia ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Para obten\u00e7\u00e3o da curva hipsom\u00e9trica utilizou-se os dados fornecidos pela execu\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT). Semelhantes aos objetivos da representa\u00e7\u00e3o em curvas de n\u00edvel, os MNTs s\u00e3o recursos para a produ\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do modelo planim\u00e9trico do terreno.\nFigura 9: Curva Hipsom\u00e9trica\nCLRVA HPSQV\u00c9TRICA\nAltitude mediana = 952 m\n_____________________________________________J\n7.1.3\tPerfil do Curso d\u2019\u00e1gua\nComo comprimento do rio principal obteve-se via a ferramenta computacional o valor de 64,86 Km, e ainda o comprimento da hidrografia total inserida nos divisores d\u2019\u00e1gua o valor de 149,05 Km. Tal hidrografia pode ser observada Mapa Hidrogr\u00e1fico anexo. As declividades total e m\u00e9dia s\u00e3o obtidas a partir do tra\u00e7ado do perfil longitudinal do rio principal, obtendo-se respectivamente os valores de 0,3176 % (*) e 0,1874 % (**).\nFigura 10: Perfil longitudinal do curso d\u2019\u00e1gua\n7.2\tO Distrito de Volta Grande\nEste Distrito4 foi criado pela Lei Municipal n.\u00b0 419 de 18 de dezembro de 1990 e teve suas delimita\u00e7\u00f5es alteradas em fevereiro de 2000 com a anexa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Distrito de \u00c1guas Claras. A \u00e1rea da APARARP abrange o Distrito de Volta Grande, antes da altera\u00e7\u00e3o de seus limites, com pequenas diferen\u00e7as nas localidades de Corredeiras e Rio Feio. Possui administra\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 Municipalidade de Rio Negrinho, sendo o administrador distrital designado diretamente pelo Prefeito de Rio Negrinho.\nA \u00e1rea do Distrito \u00e9 servida pelas seguintes estradas principais:\n\u2022\tSC 422 liga-se \u00e0 SC 470 por Mafra e \u00e0 BR 477 por Itai\u00f3polis\n\u2022\tSC 382 \u00e0 Doutor Pedrinho\n\u2022\tSC 378 \u00e0 Rio dos Cedros\n\u2022\tSC 491 liga-se \u00e0 SC 374 para Rio dos Cedros.\nAlgumas antigas vias de acesso foram inutilizadas devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de agricultores para o centro urbano, ap\u00f3s venda de suas terras para as empresas de plantio florestal e novas estradas foram abertas por estas empresas a fim de viabilizar suas atividades. Foi instalado um posto de abastecimento de combust\u00edvel pr\u00f3ximo ao acesso da Vila de Volta Grande, na SC 422, que entretanto ainda funciona precariamente.\nDe acordo com IBGE (1996) a popula\u00e7\u00e3o e os domic\u00edlios do Distrito de Volta Grande, estavam distribu\u00eddos , em 1996, da seguinte forma:\nTabela 5 - Popula\u00e7\u00e3o do Distrito de Volta Grande, Rio Negrinho, ano 1996.\n\tDOMICILIO\t\t\t\tN\u00e3o residen ciai\tpopula\u00e7Ao\t\t\n\tocupado\tOcasiona 1\tFechado\tvago\t\tTotal\thomens\tMulhs.\nTotal geral\t369\t31\t1\t27\t33\t1.552\t815\t737\nTotal \u00e1rea urbana\t201\t3\t1\t27\t25\t843\t441\t402\nTotal \u00e1rea rural\t168\t28\t-\t-\t8\t709\t374\t335\nFonte: IBGE, 1996.\n7.2.1\tA Vila de Volta Grande\nA sede do distrito localiza-se na Vila de Volta Grande, onde a maior parte das casas pertence \u00e0 Companhia Volta Grande de Papel e Celulose. Foi na \u00e1rea onde est\u00e1\n4 Distrito - divis\u00e3o territorial a cargo de uma autoridade administrativa, judicial ou fiscal.(FERREIRA, 1979).\nlocalizada esta vila que se iniciou a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o por n\u00e3o ind\u00edgenas, na d\u00e9cada de trinta (1930-1940) com uma serraria que explorava o pinheiro arauc\u00e1ria, a imbuia e a canela.\nFoi oficialmente declarada \u00e1rea urbana a \u00e1rea residencial da Vila de Volta Grande pela Lei Municipal 569 de 18 /12/92. Possui um Posto de Sa\u00fade, atendido por uma auxiliar de enfermagem e por uma atendente, al\u00e9m de posto policial, coleta de lixo, energia el\u00e9trica e esta\u00e7\u00e3o de tratamento e rede de abastecimento de \u00e1gua do SAMAE. A Vila \u00e9 habitada por 138 fam\u00edlias.\nNesta Vila est\u00e1 localizada a escola estadual, Col\u00e9gio Lu\u00eds Bernardo Olsen, constru\u00edda em 1977. De acordo com a Diretora, a escola possui de Ia a 8a s\u00e9ries do Io grau , que atendia em 1998, 451 alunos, sendo 157 alunos das seguintes localidades:\nQueimados - 17\nRio Feio - 20\nCerro Azul - 51\nPocinho - 32\nCorredeiras - 15\nAssentamento Campinas - 18\nRio da Veada - 04\nNa mesma data, o ensino pr\u00e9-escolar atendia 25 alunos e no 2o grau do ensino m\u00e9dio, eram atendidos, 41 alunos. A Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Volta Grande mant\u00e9m uma Escola de M\u00fasica com aulas duas vezes por semana.\nEm 1994 foi inaugurado o sistema de abastecimento de \u00e1gua da SAMAE de Volta Grande, sendo que desde aquela data a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta \u00e9 realizada no Distrito de \u00c1guas Claras, no rio \u00c1guas Claras (Foto n\u00b0 3). Foi firmado conv\u00eanio entre o SAMAE de Rio Negrinho, a Prefeitura de Mafra, e a CASAN, respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua daquele munic\u00edpio, com validade de 25 anos, a fim de viabilizar a parceria para capta\u00e7\u00e3o e abastecimento. Este atende tanto a comunidade de Volta Grande, como a de \u00c1guas Claras. Atualmente n\u00e3o h\u00e1 mais a necessidade do conv\u00eanio, pois o Distrito de \u00c1guas Claras foi anexado ao de Volta Grande.\nDe acordo com o SAMAE, em julho de 2000, eram atendidas 416 liga\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, e um volume aduzido e tratado de 3.194 m3, sendo fornecidos 3063 m3 e a extens\u00e3o da rede \u00e9 de 17.800 metros, n\u00e3o havendo previs\u00e3o de amplia\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com depoimento da diretora da escola, algumas pessoas ainda utilizam-se de \u00e1gua de po\u00e7o por n\u00e3o apreciarem o gosto da \u00e1gua fornecida pela SAMAE. Estas pessoas recorrem \u00e0 \u201c\u00e1gua da SAMAE\u201d, em \u00faltimo caso, quando n\u00e3o obt\u00e9m \u00e1gua suficiente do po\u00e7o. A rejei\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tratada em pequenas comunidades \u00e9 freq\u00fcentemente observada em programas rurais de abastecimento, em diversos pa\u00edses, por motivos como o sabor diferenciado ou simplesmente pela prefer\u00eancia por uma fonte familiar tradicional (JUNKIN, 1969 apud sAuNDERS, 1983).\n7.2.2\tO Distrito de \u00c1guas Claras\nEste distrito tem o nome do c\u00f3rrego de onde \u00e9 captada a \u00e1gua para abastecer a popula\u00e7\u00e3o das vilas de Volta grande e do pr\u00f3prio distrito. Esta comunidade pertencia ao munic\u00edpio de Mafra, at\u00e9 a anexa\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de Rio Negrinho, e situa-se na margem oeste do rio Preto, na \u00e1rea onde a Vila de Volta Grande situa-se na margem leste deste curso de \u00e1gua. J\u00e1 dependia do Munic\u00edpio de Rio Negrinho antes da anexa\u00e7\u00e3o, que mantinha a estrada e fornecia atendimento m\u00e9dico. Muitos de seus habitantes trabalham na CVG, as crian\u00e7as estudam na escola da Vila de Volta Grande (que \u00e9 estadual) e participam da vida comunit\u00e1ria desta Vila. Em \u00c1guas Claras n\u00e3o havia antes da anexa\u00e7\u00e3o, coleta de lixo. Esta situa\u00e7\u00e3o devia-se \u00e0 m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o financeira de Mafra e \u00e0 dist\u00e2ncia de 75 quil\u00f4metros da sede. A maior reclama\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o deste Distrito era a m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o das estradas. De acordo com o Prefeito de Mafra: \"N\u00e3o adiantava fazermos a manuten\u00e7\u00e3o da estrada se 20 carretas carregadas de madeira passam por dia, levando madeira do Distrito para ser industrializada em Rio Negrinho\". Foi uma altera\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, comemorada tanto por mafrenses (ou ex-mafrenses) como por rionegrinhenses (RODRIGUES, 2000).\nA \u00e1rea deste distrito abrange a metade irm\u00e3 da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Preto, at\u00e9 o rio Bituva, excetuando-se uma \u00e1rea da margem esquerda da nascente do rio Preto, que pertence ao munic\u00edpio de Itai\u00f3polis. O conhecimento d\u00e9sta \u00e1rea ser\u00e1 fundamental para a implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, mesmo que os limites desta n\u00e3o venham a ser alterados.\n7.2.3\tA PRESEN\u00c7A DA CVG - ComPANHIA VOLTA GRANDE DE PAPEL\nAs informa\u00e7\u00f5es aqui relacionadas foram obtidas de documentos disponibilizados pela \u00e1rea florestal da Companhia Volta Grande de Papel, conhecida por toda popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o como CVG. Estes documentos s\u00e3o boletins informativos da pr\u00f3pria empresa e um texto produzido pelo seu Gerente Florestal. Foi ainda realizada entrevista n\u00e3o estruturada com o Gerente Florestal objetivando conhecer qual a rela\u00e7\u00e3o da empresa com os elementos f\u00edsicos e humanos da \u00e1rea em estudo.\nO in\u00edcio da empresa deu-se com a funda\u00e7\u00e3o em 13/12/1937 da empresa \u201cLuiz Olsen &amp; Cia\u201d, explorando as madeiras nativas da regi\u00e3o, abundantes naquela \u00e9poca. Em 1941, passou a exercer tamb\u00e9m a atividade de produ\u00e7\u00e3o de f\u00e9cula de batata e mandioca. No ano de 1951 a empresa iniciou-se na produ\u00e7\u00e3o de pasta mec\u00e2nica de polpa de madeira, tendo como mercado, os produtores brasileiros e argentinos de pap\u00e9is. Ainda na d\u00e9cada de 40, o fundador, Luiz Olsen iniciou o plantio organizado em reflorestamento de arauc\u00e1ria, partindo depois para esp\u00e9cies de pinheiros ex\u00f3ticos do g\u00eanero Pinus.\nEm 1958, foi constru\u00edda a barragem de Caunal e posteriormente a Hidroel\u00e9trica de Salto Grande, fornecendo energia el\u00e9trica \u00e0s ind\u00fastrias, pois na \u00e9poca n\u00e3o haviam linhas el\u00e9tricas do Estado. Em 1968 foi inaugurada a f\u00e1brica de papel higi\u00eanico, no galp\u00e3o da chamada \u201cm\u00e1quina I\u201d, com os produtos \u201cSOLAR\u201d e\n\u201cSOL\u201d, primeiras marcas fabricadas em Santa Catarina. No ano de 1977 foi conclu\u00edda a constru\u00e7\u00e3o da \u201cm\u00e1quina II\u201d, sendo das mais modernas ind\u00fastrias de papel do pa\u00eds na \u00e9poca. Em 1976, foi constru\u00edda a nova Usina Hidroel\u00e9trica de Salto Grande, substituindo a antiga Usina. Em 1978, constituiu-se por associa\u00e7\u00e3o a \u201cSafelca Olsen S.A. Celulose e Papel\u201d, modemizando-se a fabrica\u00e7\u00e3o e acabamento do papel higi\u00eanico. Foi constru\u00edda em 1980 a Usina de Bituva e em parceria com a CELESC, a linha de energia Palmeira - Volta Grande.\nCom o desligamento da sociedade do herdeiro do fundador da empresa, a mesma passa a denominar-se \u201cSafelca Buonaccorso S.A. Celulose e Papel\u201d. Em 1985, a ind\u00fastria mudou sua raz\u00e3o social para CVG -Companhia Volta Grande de Papel, sendo que a comunidade formada em tomo da ind\u00fastria j\u00e1 se denominava Volta Grande. Em 1987 foi reconstru\u00edda a barragem de Caunal, que havia sido destru\u00edda pela for\u00e7a das \u00e1guas na enchente de julho de 1983.\nA partir de 1993 a maior parte das terras foi ocupada por reflorestamentos, como parte de programa de moderniza\u00e7\u00e3o da empresa. Das \u00e1reas pass\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, mais de 60% s\u00e3o ocupadas por reflorestamentos tecnicamente implantados e o restante por matas nativas, agricultura, \u00e1reas de aproveitamento h\u00eddrico (represas), \u00e1reas residenciais e industriais.\nEsta empresa exerce nesta \u00e1rea atividades de plantio e corte de esp\u00e9cies florestais. Seu parque florestal \u00e9 representado por 8000 hectares de terras, sendo 4.000 ocupados por reflorestamentos de Pinus, arauc\u00e1ria, bracatinga e eucalipto. As atividades florestais s\u00e3o executadas por uma empresa associada, a Volta Grande Reflorestamentos.\nA CVG possui licen\u00e7a no IBAMA para exercer tamb\u00e9m atividades de ind\u00fastria de papel, de madeira serrada, pasta mec\u00e2nica, consumidor de lenha e extrator de toras. Sua atividade principal \u00e9 a fabrica\u00e7\u00e3o de papel da linha higi\u00eanico descart\u00e1vel. Para a produ\u00e7\u00e3o de papel a empresa utiliza material residual, comprado de cidades como Curitiba, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. A empresa vem ampliando continuamente sua produ\u00e7\u00e3o. Possui esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes l\u00edquidos, com capacidade de tratamento de 700 m3/hora. Existe uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes, com acompanhamento da FATMA. De acordo com documentos fornecidos pela CVG, a esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes ''comp\u00f5e-se de reservat\u00f3rios, lagoa de dep\u00f3sito dos res\u00edduos, sala de controle e laborat\u00f3rio f\u00edsico-qu\u00edmico. A \u00e1gua proveniente dos processos industriais, com grande quantidade de res\u00edduos, deve eliminar estes res\u00edduos, lan\u00e7ando a \u00e1gua limpa, de boa qualidade, n\u00e3o causadora de polui\u00e7\u00e3o, no rio Preto. Sucintamente o tratamento passa por tr\u00eas principais etapas, a \u00e1gua que vem da ind\u00fastria passa por um primeiro tanque, onde ocorre a precipita\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos e fibras, que devido ao tratamento qu\u00edmico se aglomeram, formando flocos em suspens\u00e3o, a seguir a \u00e1gua floculada passa para um segundo tanque onde sofre agita\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, para em seguida passar para o terceiro tanque, onde ocorre a sedimenta\u00e7\u00e3o. O material s\u00f3lido \u00e9 retirado por bombeamento para a lagoa especialmente constru\u00edda para este fim, resultando numa \u00e1gua l\u00edmpida, que sair\u00e1 por um vertedouro para o leito dos rios, sem causar polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas\". Conforme este documento, o processo \u00e9 acompanhado por constantes exames laboratoriais, com os resultados obtidos at\u00e9 agora dentro dos par\u00e2metros ambientais estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o.\nFoi solicitado \u00e1 dire\u00e7\u00e3o da Empresa resultados de an\u00e1lises dos efluentes industriais e n\u00e3o obtivemos resposta. Em resposta a um pedido de informa\u00e7\u00f5es dirigido \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Canoinhas da Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FATMA, foi informado que: \u201cconforme a \u00faltima vistoria os controles ambientais estavam funcionando adequadamente, o efluente final apresentava visualmente boa qualidade. Foi solicitado a empresa uma an\u00e1lise da entrada e final do efluente atualizados nos par\u00e2metros da legisla\u00e7\u00e3o\nAtualmente a empresa possui projeto de tratamento de efluentes em licenciamento no IBAMA, sendo que sua produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi ampliada.\nA empresa utiliza a madeira produzida em seus reflorestamentos para a produ\u00e7\u00e3o de pasta mec\u00e2nica, utilizada na receita de papel da linha popular, no abastecimento industrial como energ\u00e9ticos para as caldeiras e comercializa seus excedentes de madeira para as ind\u00fastrias e serrarias da regi\u00e3o. Possui tamb\u00e9m serraria com capacidade para produzir 500 m3 de madeira serrada. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es da empresa, na \u00e1rea florestal, a CVG procura respeitar todos os aspectos pertinentes a Legisla\u00e7\u00e3o Estadual e Federal, na execu\u00e7\u00e3o de seus projetos florestais, em especial a perman\u00eancia de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nEm pesquisa realizada na FATMA, no processo protocolado IND/052/CPN, foram obtidas as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u25a0\tProcesso de licenciamento da Safelca Buonaccorso S/A iniciou-se em 1984;\n\u25a0\tFoi aplicado um auto de infra\u00e7\u00e3o em maio 1992, devido ao extravasamento de efluentes;\n\u25a0\tEm 1992 foi constru\u00eddo um sistema de tratamento de efluentes;\n\u25a0\tEm 1994 a empresa era licenciada para a produ\u00e7\u00e3o de 853 ton/m\u00eas de papel higi\u00eanico e em 1996 para 1853 ton/m\u00eas;\n\u25a0\tConforme descri\u00e7\u00e3o da empresa, o consumo de \u00e1gua, no ano de 1994, era de 180 m3/h e a fonte o rio Preto;\n\u25a0\tOs despejos atmosf\u00e9ricos n\u00e3o sofrem tratamento;\n\u25a0\tRes\u00edduos da m\u00e1quina I:\n\u25a0\tDesagregador- pl\u00e1sticos e s\u00f3lidos - 100 kg/h - destino : aterro\n\u25a0\tHidrociclone -s\u00f3lidos - 45 kg/24 horas;\n\u25a0\tSobra de feltros - 30 litros/min\n\u25a0\tResicart - 200 kg/dia - 30 dias/m\u00eas\n\u25a0\tPeneira vibrat\u00f3ria -res\u00edduos s\u00f3lidos 60 kg/h\n\u25a0\tFoi enviado of\u00edcio n.\u00b0 1486, de 16 de maio de 1996 \u00e0 CVG, informando que \u201cem vistoria realizada por nossos t\u00e9cnicos, os mesmos constataram lan\u00e7amento irregular de efluentes l\u00edquidos com quantidade substancial de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o. cor branca e forte cheiro de querosene e similarer\u201d. \u00c9 por estes motivos solicitado pronunciamento da empresa considerando a necessidade de melhorias para atingir a efici\u00eancia da ETE, conferindo ao efluente os padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\u25a0\tOutro of\u00edcio foi enviado em 07/06/1996 concedendo um prazo de 120 dias para amplia\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento.\n\u25a0\tFoi enviado, em 22 de julho de 1997, pela Ger\u00eancia Ambiental da FATMA, of\u00edcio n.\u00b0 002896, dirigido \u00e0 CVG, comunicando o recebimento de diversas\nreclama\u00e7\u00f5es sobre lan\u00e7amento de querosene no rio e solicitando provid\u00eancias sob pena de aplica\u00e7\u00e3o das penalidades previstas em lei.\n\u25a0\tA empresa possui Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o - LAO - expedida pela FATMA, de 26/03/1998, para fabrica\u00e7\u00e3o de 100 ton/m\u00eas de papel toalha,260 ton/m\u00eas de papel guardanapo e 1853 ton/m\u00eas de papel higi\u00eanico;\n\u25a0\tOs seguintes controles ambientais s\u00e3o exigidos pela FATMA, constantes na LAO:\n\u25a0\tTratamento biol\u00f3gico:\n\u25a0\tFossas s\u00e9pticas e sumidouro,\n\u25a0\tSistema de tratamento fisico-qu\u00edmico:\nTanque de mistura\nTanque de flocula\u00e7\u00e3o\nTanque de sedimenta\u00e7\u00e3o\nLagoa de adensamento\nLeito de secagem\n\u25a0\tExaustor e depurador centr\u00edfugo para os gases na caldeira a lenha;\n\u25a0\tDisposi\u00e7\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos.\nT\u00e9cnico da FATMA, que conhece as instala\u00e7\u00f5es da empresa, disse ter conhecimento que os res\u00edduos s\u00f3lidos n\u00e3o s\u00e3o adequadamente dispostos. Os res\u00edduos s\u00e3o depositados a c\u00e9u aberto, em um local \u00edngreme, pr\u00f3ximo \u00e0s margens do rio Preto, como constatado em campo (Foto n\u00b0 4). Estes res\u00edduos devem tratados e dispostos de modo a n\u00e3o causar altera\u00e7\u00e3o ambiental.\nExistem ainda outras possibilidades a serem estudadas, como o aproveitamento de res\u00edduos da fabrica\u00e7\u00e3o de papel, incorporando-os a blocos cer\u00e2micos. H\u00e1 tr\u00eas anos os blocos cer\u00e2micos comercializados pela Cer\u00e2mica Brioschi, localizada em Piracicaba/SP, cont\u00eam, em sua composi\u00e7\u00e3o, o caulim, material nobre utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de porcelana.. Apesar do aprimoramento de seu produto, produzindo blocos de melhor qualidade e mais bem acabados gra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do caulim, a olaria reduziu despesas. Para tanto foi firmada parceria com a unidade de Piracicaba da associada do Instituto de Pesquisas e Estudos Florestais (IPEF), a empresa Votorantim Celulose e Papel (VCP), que fornece o res\u00edduo da fabrica\u00e7\u00e3o de papel para a olaria. Mas n\u00e3o \u00e9 somente a Cer\u00e2mica Brioschi que est\u00e1 sendo beneficiada. A VCP est\u00e1 deixando de acumular em seus aterros estes res\u00edduos que se decomp\u00f5em muito lentamente. Foi analisada pela Universidade de S\u00e3o Paulo a viabilidade deste aproveitamento. Foram testados diferentes tra\u00e7os, incorporando quantidades diferentes de res\u00edduos no processo de fabrica\u00e7\u00e3o de blocos cer\u00e2micos para se chegar \u00e0 quantidade ideal. Concluiu-se que \u00e9 poss\u00edvel incorporar entre 10 a 30% de res\u00edduo na produ\u00e7\u00e3o do bloco. Posteriormente, a resist\u00eancia dos blocos produzidos foi testada. Ficou comprovado que a resist\u00eancia era a mesma que a do material convencional (M\u00dcURA,2000).\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de NOLASCO (2000) toda ind\u00fastria de papel gera um res\u00edduo composto por caulim, celulose e tra\u00e7os de outras subst\u00e2ncias. Sua composi\u00e7\u00e3o vai variar de acordo com o tipo de papel produzido e o processo empregado. Para saber se realmente \u00e9 vi\u00e1vel a incorpora\u00e7\u00e3o do res\u00edduo em blocos cer\u00e2micos \u00e9 preciso fazer um diagn\u00f3stico sobre a composi\u00e7\u00e3o e volume do res\u00edduo (pH, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, tipo de fibra celul\u00f3sica, propor\u00e7\u00e3o celulose e caulim,\netc.).Com isso \u00e9 poss\u00edvel avaliar se existe algum problema com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queima e manipula\u00e7\u00e3o do material para obten\u00e7\u00e3o de licenciamento ambiental para a produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso fazer um estudo sobre o tra\u00e7o adequado para a produ\u00e7\u00e3o do bloco, isto \u00e9, quanto de res\u00edduo pode ser acrescentado em um determinado volume de argila para se produzir blocos sem altera\u00e7\u00e3o das suas propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas, garantindo a qualidade do bloco. Portanto, para cada ind\u00fastria que tenha interesse em utilizar a tecnologia \u00e9 preciso um estudo para viabiliz\u00e1-lo, pois cada uma produz um tipo de res\u00edduo diferente.\nApesar das vantagens para as cer\u00e2micas e olarias, NOLASCO (2000)\" acredita que a economia maior \u00e9 para a ind\u00fastria de papel, que teria que dispor este res\u00edduo em algum lugar. Al\u00e9m disso, esse material quase que n\u00e3o se decomp\u00f5e, j\u00e1 que a maior parte de sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 mineral, formada por caulim. Destinando esses res\u00edduos para as olarias e cer\u00e2micas, o aterro j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio. O res\u00edduo da fabrica\u00e7\u00e3o de papel \u00e9 composto por 70% de caulim e 30% de celulose. No processo de produ\u00e7\u00e3o do bloco foi observado que o acabamento ficou muito melhor, j\u00e1 que o caulim \u00e9 um material de excelente qualidade, utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de porcelana.\nPara as cer\u00e2micas envolvidas no projeto \u00e9 vantajoso substituir o consumo de argila pelo res\u00edduo, que est\u00e1 dispon\u00edvel num local muito mais pr\u00f3ximo e possibilita a fabrica\u00e7\u00e3o de produtos de melhor qualidade. Para a sociedade, s\u00e3o res\u00edduos que poderiam estar dispostos em aterros na \u00e1rea urbana, levando muito tempo para se decompor, mas que agora j\u00e1 t\u00eam destino certo: a fabrica\u00e7\u00e3o de blocos para a constru\u00e7\u00e3o civil (MOURA, 2000).\n7.2.4 Vila dE Cerro Azul (ou Serro Azul)\nFoi oficialmente declarada como \u00e1rea urbana a \u00e1rea residencial da Vila de Cerro Azul pela Lei Municipal 571 de 18/12/92. Nesta localidade, todas fam\u00edlias, cerca de 110, com exce\u00e7\u00e3o daquelas que possuem casas comerciais de g\u00eaneros aliment\u00edcios, residem em casas da empresa M\u00f3veis Rueckl (desta forma est\u00e1 escrito na entrada da sede, mas em documentos, l\u00ea-se R\u00fcckl) e grande parte de seus membros, maiores de 14 anos, trabalham nesta empresa (Foto n\u00b0 5).\nDe acordo com o operador do SAMAE no Distrito de Volta Grande, entre 1992 e 1999 a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da comunidade de Cerro Azul era realizada de um tanque represado, com tratamento que consistia de filtra\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de fl\u00faor e cloro. Houve problemas com a introdu\u00e7\u00e3o de peixes (carpas) no tanque e de b\u00fafalos criados nas cercanias que bebiam \u00e1gua do tanque e defecavam nas proximidades, comprometendo a qualidade desta \u00e1gua. Foi perfurado um po\u00e7o, pela empresa KUPERSUL, de Pinhais, que inicialmente tinha uma vaz\u00e3o de 88.000 litros/dia, depois de 15 dias sua vaz\u00e3o diminuiu para 2.200 litros/hora (52.800 litros /dia), sendo insuficiente para abastecer a comunidade. A SAMAE passou ent\u00e3o a revezar a capta\u00e7\u00e3o do po\u00e7o e do tanque.\nEm final de 1999, foi perfurado um po\u00e7o artesiano de 85 metros de profundidade para abastecer a popula\u00e7\u00e3o desta Vila, n\u00e3o havendo mais a necessidade\n\u2019 Prof. Dra. Adriana Nolasco \u00e9 professora do Departamento de Ci\u00eancias Florestais da ESALQ/USP. respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do projeto.\nde utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do tanque ou do po\u00e7o antigo. De acordo com o relat\u00f3rio de loca\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica deste po\u00e7o, do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico, a \u00e1rea onde est\u00e1 localizada a Vila de Cerro Azul est\u00e1 associada a sedimentos de baixa permeabilidade, com contribui\u00e7\u00f5es aq\u00fc\u00edferas localizadas e correspondente a delgados bancos de arenitos intercalados na seq\u00fc\u00eancia sedimentar. O aumento de permeabilidade nesse sistema est\u00e1 associado tamb\u00e9m a zonas onde os sedimentos s\u00e3o afetados por fraturamentos tect\u00f3nicos localizados, ocasionando deste modo um armazenamento do tipo secund\u00e1rio. Segundo este relat\u00f3rio, as condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas locais n\u00e3o s\u00e3o de modo geral favor\u00e1veis para a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, tendo em vista a predomin\u00e2ncia no perfil de rochas pel\u00edticas do tipo siltitos e argilitos. O po\u00e7o foi perfurado at\u00e9 85 metros de profundidade pr\u00f3ximo ao local onde o rio das Pombas des\u00e1gua na Represa do Alto Rio Preto e est\u00e1 atendendo satisfatoriamente a demanda de Cerro Azul.\nA creche e escola s\u00e3o mantidas pela Prefeitura de Rio Negrinho, sendo que a escola atende at\u00e9 a 4a s\u00e9rie do Io grau. Uma linha de \u00f4nibus, atende a popula\u00e7\u00e3o, indo do munic\u00edpio vizinho de Rio dos Cedros at\u00e9 a Vila de Cerro Azul, pernoitando na Vila e saindo \u00e0s 06:45 horas e retomando \u00e0s 18:00 horas, diariamente. Um outro \u00f4nibus, aguarda este na bifurca\u00e7\u00e3o da estrada para Rio dos Cedros e completa a liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria at\u00e9 o centro urbano de Rio Negrinho. Aos s\u00e1bados e domingos h\u00e1 um hor\u00e1rio adicional, que de acordo com o propriet\u00e1rio do Camping Ilha do Sul, foi disponibilizado a seu pedido, aos fregueses do camping.\nN\u00e3o \u00e9 freq\u00fcente o costume de plantar verduras na Vila. Alguns moradores plantam um pouco e h\u00e1 uma horta grande de 1800 m2, as duas mercearias s\u00e3o abastecidas duas vezes por semana por caminh\u00e3o da CEASA (Central de Abastecimento de Alimentos).\n7.2.5 A PRESEN\u00c7A DA M\u00d3VEIS RUECKL.\nNa sede da empresa M\u00f3veis Rueckl, em Cerro Azul realizamos entrevista com um dos seus s\u00f3cios-propriet\u00e1rios com objetivo de conhecer o contexto desta empresa na Vila e na regi\u00e3o e identificar a posi\u00e7\u00e3o da mesma com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da APA. Foram obtidas as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tEmpresa oficialmeute constitu\u00edda h\u00e1 54 anos. Iniciou na localidade de Corredeiras, em 1922. No ano de 1937 estabeleceu-se em Cerro Azul, com os irm\u00e3os Paulo, Rodolfo e Francisco Rueckl.\n\u2022\tAt\u00e9 a d\u00e9cada de 70 a localidade chamava-se Rio das Pombas. Uma empresa madeireira, de Romeu Mascarro, vindo com diversos funcion\u00e1rios de Caxias do Sul, RS, estabelecida em outro local, mais ao sul, chamado Cerro Azul, retirou-se ap\u00f3s um inc\u00eandio. Muitos funcion\u00e1rios foram absorvidos pela M\u00f3veis Rueckl e a denomina\u00e7\u00e3o de Cerro Azul tamb\u00e9m foi absorvida pela \u00e1rea ocupada pela empresa.\n\u2022\tA empresa iniciou a atividade de plantio de Pinus na \u00e1rea h\u00e1 10 anos e ainda n\u00e3o iniciaram o corte;\n\u2022\tAtualmente compram \u00e1rvores do g\u00eanero Pinus da regi\u00e3o das empresas Battistella e CVG e de outros munic\u00edpios ' como Timb\u00f3 e Ca\u00e7ador;\n\u2022\tConsomem mensalmente entre 700 e 800 m3 de madeira serrada (1998);\n\u2022\tAntes de iniciar a atividade de exporta\u00e7\u00e3o, os m\u00f3veis eram produzidos com madeira nativa como imbu\u00eda e cerejeira, trazidos do Estado do Mato Grosso e antes ainda com madeira nativa da regi\u00e3o;\n\u2022\tProduzem m\u00f3veis para exporta\u00e7\u00e3o h\u00e1 08 anos (data da entrevista, dezembro de 1998), para Fran\u00e7a, B\u00e9lgica, Holanda, Estados Unidos e Alemanha.\n\u2022\tOp\u00e7\u00e3o por trabalhar com exporta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 garantia de pagamento. Com os compradores nacionais havia muito atraso e falta de pagamento;\n\u2022\tA empresa possui em Cerro Azul 199 funcion\u00e1rios, 125 homens e 74 mulheres.\n\u2022\tA empresa mant\u00e9m para os funcion\u00e1rios uma Sociedade Recreativa com campo de futebol, \u00e0s margens da Represa;\n\u2022\tNo Munic\u00edpio de Doutor Pedrinho, pouco ap\u00f3s a conflu\u00eancia dos rios Boa Vista e Queimados, afluentes do rio Esperan\u00e7a que pertencem \u00e0 bacia do rio Itaja\u00ed, a empresa possui uma usina hidrel\u00e9trica geradora de energia desde o ano de 1974 que gera 240 KWA.\n\u2022\tTamb\u00e9m utiliza-se de energia gerada pela usina de Palmeiras, da CELESC, localizada no Munic\u00edpio de Rio dos Cedros .\n\u2022\tAntes da constru\u00e7\u00e3o das usinas, havia um gerador movido a lenha, que \u00e0 noite fornecia energia \u00e0s casas.\n\u2022\tAntes do gerador a lenha, a energia provinha de rodas d\u2019\u00e1gua, que forneciam energia \u00e0 ind\u00fastria e \u00e0s duas casas dos propriet\u00e1rios. Nas resid\u00eancias dos funcion\u00e1rios, apenas luz de velas.\n\u2022\tempresa possui pequena \u00e1rea com mata nativa.\nN\u00e3o foi poss\u00edvel verificar uma posi\u00e7\u00e3o concreta da empresa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. O entrevistado mostrou-se favor\u00e1vel ao controle da pesca predat\u00f3ria.\nO grande potencial de for\u00e7a produtiva, como foi ressaltado por BOLMANN (1998) com sua experi\u00eancia administrativa e vis\u00e3o pr\u00e1tica: \"a grande vantagem que n\u00f3s temos \u00e9 o potencial humano, o pessoal aqui gosta de trabalhar\", pode ser constatado tanto pelo hist\u00f3rico das empresas, como pela viv\u00eancia com a popula\u00e7\u00e3o local, em seus locais de trabalho e em seus hor\u00e1rios de lazer. O respeito ao seu ambiente transparece na conserva\u00e7\u00e3o das casas e limpeza das Vilas, e das habita\u00e7\u00f5es rurais onde n\u00e3o h\u00e1 servi\u00e7o p\u00fablico de varri\u00e7\u00e3o de ruas, e n\u00e3o h\u00e1 lixo espalhado. A aus\u00eancia de sistemas de tratamento domiciliares de esgoto n\u00e3o pode ser atribu\u00edda \u00e0 falta de respeito ao ambiente, mas \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o e de programas p\u00fablicos dirigidos ao saneamento.\n7.3\tRepresa do Alto Rio Preto ou da Volta Grande\nEsta Represa ainda \u00e9 mais conhecida na regi\u00e3o pelo seu nome original, o mesmo nome da localidade e do distrito municipal onde se localiza e da empresa para quem suas \u00e1guas geram energia: Volta Grande. Observando a sinuosidade do tra\u00e7ado do Rio Preto, no trecho onde se localiza a Vila de Volta Grande, percebe-se que a express\u00e3o lhe \u00e9 alusiva. Aqui, passaremos a tratar da Represa, pelo nome que consta nos documentos oficiais (materiais cartogr\u00e1ficos, material da Prefeitura de Rio Negrinho): Represa do Alto Rio Preto, at\u00e9 porque foi esta a denomina\u00e7\u00e3o escolhida para a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental aqui estudada.\nFormou-se a partir do represamento das \u00e1guas do rio Preto atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma barragem em 1958, conhecida como barragem de Caunal (Foto n\u00b0 6). Est\u00e1 localizada a uma altitude m\u00e9dia de 880 m, com reservat\u00f3rio de 667,7 hectares. Por informa\u00e7\u00f5es da Companhia Volta Grande de Papel - CVG, possui comprimento de 9 km, largura m\u00e1xima de 1,5 km e armazena 11 bilh\u00f5es de m3 de \u00e1gua. N\u00e3o foi poss\u00edvel obter dados confi\u00e1veis sobre a profundidade da Represa. Mas por informa\u00e7\u00f5es de moradores a profundidade m\u00e1xima da represa \u00e9 de 7,4 metros. Sua se\u00e7\u00e3o longitudinal, em sentido Norte-Sul, estabelece divisa dos Distritos de Volta Grande e de \u00c1guas Claras.\nA \u00e1rea alagada pela Represa, inclu\u00eda propriedades de terceiros que n\u00e3o a empresa interessada em sua forma\u00e7\u00e3o (CVG). Segundo um dos entrevistados, que teve cerca de 10 ha alagados, \"ningu\u00e9m se importou com isto na \u00e9poca, porque era tudo um alagad\u00e3o e n\u00e3o servia para nada\". A id\u00e9ia de que \u00e1reas alagadi\u00e7as s\u00e3o in\u00fateis e devem ser aterradas ou inundadas ainda \u00e9 corrente tanto entre propriet\u00e1rios de terras, administradores p\u00fablicos e parte da popula\u00e7\u00e3o. Na regi\u00e3o chamam de \u201ccanhada\u201d a foz dos cursos d\u2019\u00e1gua junto \u00e0 represa.\nA Represa \u00e9 muito procurada para a pesca de lazer, com cani\u00e7o e linha, tanto por moradores locais, como por praticantes da pesca do centro urbano e de outros munic\u00edpios vizinhos. Segundo depoimentos de diversos entrevistados, grupos de pescadores tem realizado a pesca com redes de malha fina, capturando peixes mi\u00fados. Em entrevista (n\u00e3o estruturada) com o Prefeito Municipal, em 05 de maio de 1999, o mesmo afirmou que a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto foi criada \u2018\u2018para fiscalizar a \u00e1rea, principalmente a pesca predat\u00f3ria. O pessoal de Benedito Novo e de Rio dos Cedros invadem a represa e pescam com rede, tirando toda a tra\u00edra. Agora a represa est\u00e1 cheia de lambari, porque a tra\u00edra que come o lambari sumiu. Tem carpa porque colocamos l\u00e1. Se controlarmos a pesca predat\u00f3ria vai muita gente para l\u00e1 pescar de cani\u00e7o. Com as normas da APA tamb\u00e9m temos como controlar a CVG (Companhia Volta Grande de Papel e Celulose) que sempre fez o que quis l\u00e1. Em \u00e9pocas de estiagem, eles quase secavam a represa e o n\u00edvel da \u00e1gua fica bem baixinho. Algu\u00e9m tem que nos dizer at\u00e9 que n\u00edvel eles podem baixar a \u00e1gua. Sou muito amigo dos diretores da CVG, eles querem colaborar. No ano que vem vou construir uma casinha boa em uma \u00e1rea que o pessoal vai doar. Vou colocar l\u00e1 uma pessoa com cargo de confian\u00e7a, pagar bem, para fiscalizar o que fizerem de errado naquela \u00e1rea. O problema l\u00e1 \u00e9 a estrada, a SC 422, que tem que ser asfaltada. Pode ser que s\u00f3 aconte\u00e7a daqui a 10 anos. A\u00ed vai muita gente para l\u00e1. L\u00e1 tem pouca agricultura porque \u00e9 muito longe. Ningu\u00e9m quer ir para l\u00e1 comprar produtos, 40 km em estrada de ch\u00e3o. \u2019\u2019\n7.3.1\tFauna Aqu\u00e1tica\nA biota aqu\u00e1tica da Represa n\u00e3o foi estudada, e o que se sabe s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es de pescadores de alguns nomes populares de peixes. Os citados foram: tra\u00edra, bagre, car\u00e1, saricanga, jundi\u00e1 e lambari. De acordo com depoimento de um entrevistado (Linus R\u00fcckl), a tra\u00edra foi introduzida na d\u00e9cada de 40 pelo Sr. Max Zimm, trazida de rios da vertente atl\u00e2ntica, localizados no Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento do Sul. Foram introduzidas tamb\u00e9m carpas, que continuam a ser introduzidas pela Prefeitura Municipal, como forma de incentivar o turismo no entorno da Represa.\nA pr\u00e1tica da introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, de alta fecundidade, fertilidade, resist\u00eancia \u00e0 altera\u00e7\u00f5es ambientais e crescimento r\u00e1pido em corpos de \u00e1gua naturais e artificiais \u00e9 muito difundida no Brasil, mas acarreta altera\u00e7\u00f5es na cadeia tr\u00f3fica que podem levar \u00e0 queda pronunciada de popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas nativas, ou mesmo a elimina\u00e7\u00e3o de alguma esp\u00e9cie. Estudos das caracter\u00edsticas de um corpo d\u2019\u00e1gua, sua composi\u00e7\u00e3o faum'stica e flor\u00edstica deveriam anteceder qualquer introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie alien\u00edgena (SIMONE, 1990). O mesmo autor chega a afirmar que \u201cSe nossa pretens\u00e3o \u00e9 manter o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e preservar as esp\u00e9cies nativas, a introdu\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie alien\u00edgena na Natureza jamais deveria acontecer\u201d. Isto n\u00e3o \u00e9 exagero, quando tratamos de \u00e1reas destinadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais como s\u00e3o os casos das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, mesmo as de uso direto.\nCom a modifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de escoamento das \u00e1guas, e com a introdu\u00e7\u00e3o de poluentes resultantes de atividades desenvolvidas pelo homem na bacia hidrogr\u00e1fica, a qualidade da \u00e1gua represada tende a alterar-se. A forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios a partir do represamento das \u00e1guas dos rios reduz a riqueza de esp\u00e9cies do corpo de \u00e1gua devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas favor\u00e1veis \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento inicial de algumas esp\u00e9cies (BAILEY, 1996 E PETRERE Jr. in press apud AGOSTINHO, 1995) e devido ao estabelecimento de outras esp\u00e9cies competitivamente superiores (TILMAN &amp; PACALA, 1993 idem).\nBARBOSA (1995) sugere para o Brasil a defini\u00e7\u00e3o de um programa de conserva\u00e7\u00e3o e manejo para os ecossistemas aqu\u00e1ticos que considere a bacia de drenagem e os usos da \u00e1gua como a unidade de estudos, de forma a poder garantir sua preserva\u00e7\u00e3o, tendo em vista a diversidade de sistemas aqu\u00e1ticos e osjmpactos progressivos sobre os mesmos. Este programa deveria considerar os diversos usos dos sistemas aqu\u00e1ticos e seus resultantes graus de trofia, e fornecer as diretrizes para os tomadores de decis\u00e3o nos n\u00edveis governamentais e n\u00e3o governamentais. Para este autor, os principais impactos a serem considerados incluem eutrofiza\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o em geral, juntamente com as conseq\u00fc\u00eancias para os sistemas aqu\u00e1ticos de atividades como agricultura, silvicultura, minera\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios.\nDos animais que habitam as \u00e1guas continentais e marinhas, os peixes constituem-se no grupo mais conhecido. Em todo Planeta muitas esp\u00e9cies de peixes fazem parte da dieta alimentar de outros animais como aves, mam\u00edferos e r\u00e9pteis e do homem.\nA ictiofauna do Rio Igua\u00e7u vem revelando diversos problemas nomenclaturais e de identifica\u00e7\u00e3o por ter sido objeto de poucos trabalhos, quando\ncomparada com a de outras bacias. Para AGOSTINHO (1997), o pouco interesse dos pesquisadores nessa fauna deve-se ao descr\u00e9dito ou desconhecimento da sua elevada taxa de endemismo, sendo considerada por muitos como componente da fauna t\u00edpica do rio Paran\u00e1. Atualmente este endemismo j\u00e1 est\u00e1 bem evidente e \u00e9 atribu\u00eddo ao efetivo isolamento geogr\u00e1fico das Cataratas do Igua\u00e7u (72 m), pr\u00f3ximo ao Rio Paran\u00e1. Devido \u00e0 proximidade de grandes cidades e ao seu grande volume de \u00e1gua, o Rio Igua\u00e7u tem sido utilizado pelo setor el\u00e9trico para gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s do represamento de seus tribut\u00e1rios, formando as represas, ou reservat\u00f3rios Foz Chopim, Salto Os\u00f3rio, Salto Santiago, Segredo e Foz do Areia.\nOs poucos dados dispon\u00edveis sobre a ictiofauna da bacia do Alto Igua\u00e7u n\u00e3o permitem o exame de sua ascend\u00eancia, bem como n\u00e3o permitem a aferi\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos biogeogr\u00e1ficos que a tomaram exclusiva acima das Cataratas. Mais que isso, a obten\u00e7\u00e3o de novos dados encontra-se amea\u00e7ada pela intensa ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que se verifica nessa \u00e1rea. Esses eventos realmente p\u00f5em em risco a continuidade da cole\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios sobre a ictiofauna e amea\u00e7a seriamente o estudo das inter-rela\u00e7\u00f5es entre suas esp\u00e9cies de peixes. De acordo com AGOSTINHO, BINI &amp; GOMES (1997, Cap. 6,p99), foram registrados at\u00e9 agora 64 esp\u00e9cies de peixes para toda a Bacia do Igua\u00e7u, muito embora ainda n\u00e3o exista consenso acerca do status taxon\u00f3mico de algumas esp\u00e9cies e os levantamentos de campo sejam incompletos.\nPara mitigar os impactos sobre a diversidade ictiofaun\u00edstica e os recursos pesqueiros o setor el\u00e9trico brasileiro vem tomando medidas de manejo marcadas pelo insucesso na opini\u00e3o de AGOSTINHO (1995), que cita como causas deste insucesso, equ\u00edvocos na aloca\u00e7\u00e3o de recursos e esfor\u00e7os, atribu\u00eddos: \u00e0 insufici\u00eancia ou inadequacidade das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, ao enfoque com que os projetos de manejo s\u00e3o apresentados e implementados, \u00e0 aus\u00eancia de monitoramento como parte do programa de manejo, \u00e0 equ\u00edvocos hist\u00f3ricos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, \u00e0 defici\u00eancias na integra\u00e7\u00e3o interinstitucional. Defendendo que o estabelecimento de um plano de manejo de popula\u00e7\u00f5es de peixes n\u00e3o pode prescindir do amplo conhecimento dos componentes do sistema que se quer manejar nem de um rigoroso programa de monitoramento para aferir os resultados das medidas e efetuar as necess\u00e1rias corre\u00e7\u00f5es, o autor afirma que \u00e9 na escassez de informa\u00e7\u00f5es que reside a principal causa dos insucessos que caracterizam as a\u00e7\u00f5es de manejo at\u00e9 agora praticadas. O autor recomenda para o planejamento do manejo dos recursos h\u00eddricos:\n\u2022\tLevantamentos realizados com freq\u00fc\u00eancia e abrang\u00eancia temporal suficientes, e padroniza\u00e7\u00e3o no esfor\u00e7o de pesca e equipamentos;\n\u2022\tOs aspectos limnol\u00f3gicos levantados devem contemplar os par\u00e2metros f\u00edsicos e qu\u00edmicos mais relevantes \u00e0 produtividade e \u00e0 qualidade biol\u00f3gica da \u00e1gua, a composi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia das comunidades de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas, perif\u00edton, plancton e bentos.\n\u2022\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ictiofauna, os levantamentos devem compreender aspectos da bionomia das esp\u00e9cies e das comunidades, incluindo dados de distribui\u00e7\u00e3o espacial de ovos e larvas, acoplados aos de reprodu\u00e7\u00e3o e estrutura populacional;\n\u2022\tAs \u00e1reas de desova e criadouros naturais dispon\u00edveis devem ser identificadas e dimensionadas.\nAp\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o das medidas de manejo, o autor destaca a estat\u00edstica de desembarque como importante ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o (monitoramento), nos casos em que a meta deste manejo seja a manuten\u00e7\u00e3o dos estoques pesqueiros. Esta estat\u00edstica deve prever:\n\u2022\tComposi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia espec\u00edfica das capturas;\n\u2022\tDimensionamento dos esfor\u00e7o de pesca empregado (metros quadrados de rede, n\u00famero de pescadores, n\u00famero de pescador/dia).\nA avalia\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es espaciais e temporais nas caracter\u00edsticas do pescado, compreendendo a composi\u00e7\u00e3o em comprimento, participa\u00e7\u00e3o de imaturos, freq\u00fc\u00eancia de desovantes, etc. \u00e9 recomendada pelo autor para a realimenta\u00e7\u00e3o do processo de manejo. Para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos positivos e negativos na \u00e1rea, devem ser obtidas informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e do processo de comercializa\u00e7\u00e3o do pescado.\n7.3.1.1\tA INTRODU\u00c7\u00c3O ESP\u00c9CIES EX\u00d3TICAS NO AMBIENTE AQU\u00c1TICO.\nA defini\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie introduzida como \u201cqualquer esp\u00e9cie transportada e liberada pelo homem, intencional ou acidentalmente, em ambiente fora de sua \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o\u201d adotada pela comiss\u00e3o que administra a pesca na Europa (European Inland Fisheries Advisory Comission - EIFAC) \u00e9 hoje utilizada por diversos pa\u00edses. Essa defini\u00e7\u00e3o engloba termos como \u201cesp\u00e9cie al\u00f3ctone\u201d (proveniente de outra bacia do mesmo pa\u00eds), e \u201cesp\u00e9cie ex\u00f3tica\u201d (proveniente de outro pa\u00eds, continente ou zona zoogeogr\u00e1fica), ainda usados mas inconsistentes como distin\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, j\u00e1 que a introdu\u00e7\u00e3o - ou seja, a inser\u00e7\u00e3o de um elemento novo independe da origem desse elemento.\nAs esp\u00e9cies de peixes mais amplamente disseminadas no mundo, at\u00e9 1988, de acordo com estudo patrocinado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO), eram a truta-arco-\u00edris (Salmo gardneri), uma esp\u00e9cie de til\u00e1pia {Orechromis mossambicus) e a carpa comum (Cyprinus carpi\u00f3). Apesar de possuir a maior diversidade de peixes do Planeta, as regi\u00f5es neotropicais foram as que receberam a maior quantidade de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, sendo o Brasil o pa\u00eds com o maior n\u00famero de introdu\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da vinda de esp\u00e9cies de outros continentes, registrou-se em nosso Pa\u00eds, a partir dos anos 60, imensa transfer\u00eancia de esp\u00e9cies nativas da bacia amaz\u00f4nica para esta\u00e7\u00f5es de piscicultura do Nordeste, e , em seguida, para o sudeste e sul do Pa\u00eds. As esp\u00e9cies importadas para a piscicultura intensiva, podem alcan\u00e7ar corpos d'\u00e1gua naturais ou cont\u00edguos aos criadouros por escape acidental durante transbordamentos ou atividades de manejo. Segundo AGOSTINHO (1996), s\u00e3o tamb\u00e9m significativas as introdu\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies acompanhantes, sejam outros peixes ou invertebrados, inclusive parasitas. Este autor cita como fontes potenciais de dispers\u00e3o de esp\u00e9cies alien\u00edgenas em cursos d'\u00e1gua:\n\u2022\ta piscicultura semi-intensiva e extensiva em \u00e1guas represadas de modo r\u00fastico ao longo dos cursos de \u00e1gua naturais, os chamados pesque-pague;\n\u2022\ta piscicultura em tanques de rede dentro de represas ou lagos naturais;\n\u2022\ta aquariof\u00edlia;\n\u2022\tuso de iscas-vivas na pesca esportiva;\n\u2022\ta estocagem de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas ou al\u00f3ctones diretamente em reservat\u00f3rios ou cursos d\u2019\u00e1gua.\nNeste \u00faltimo caso, \u00f3rg\u00e3os do setor de fomento \u00e0 pesca e do setor hidrel\u00e9trico brasileiro agiram desta forma por muito tempo, alegando a necessidade de \u201cmelhorar estoques silvestres\u201d para oferecer novas op\u00e7\u00f5es \u00e0 pesca comercial, desenvolver a pesca esportiva e o turismo, preencher \u201cnichos vazios\u201d, oferecer formas forrageiras, controlar o nanismo(baixo crescimento resultante da superpopula\u00e7\u00e3o e escassez de alimento) e controlar outros organismos. Como alerta AGOSTINHO (1996), embora a introdu\u00e7\u00e3o de nova esp\u00e9cie de peixe em determinada bacia possa melhorar o rendimento da piscicultura e a estocagem seja valiosa t\u00e9cnica de manejo, os riscos aliados a estas pr\u00e1ticas s\u00e3o altos. Os efeitos podem incluir desde preju\u00edzos ecol\u00f3gicos at\u00e9 a inviabilidade do pr\u00f3prio manejo, passando por impactos negativos sobre a pesca como atividade econ\u00f4mica. Dependendo da esp\u00e9cie escolhida, as introdu\u00e7\u00f5es podem resultar em redu\u00e7\u00f5es dos estoques nativos ou mesmo extin\u00e7\u00f5es locais, decorrentes de altera\u00e7\u00f5es no habitat e ainda em press\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o, preda\u00e7\u00e3o, nanismo, degrada\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de esp\u00e9cies nativas, dissemina\u00e7\u00e3o de pat\u00f3genos e parasitas ou combina\u00e7\u00f5es desses efeitos.\nNo Brasil, a piscicultura ainda continua a procura de alternativas, pois apesar da elevada dispers\u00e3o de novas esp\u00e9cies nas bacias hidrogr\u00e1ficas, a pesca em reservat\u00f3rios, exceto a dos a\u00e7udes nordestinos, tem baix\u00edssimo rendimento.\nEsp\u00e9cies nativas com contribui\u00e7\u00e3o relevante para a pesca, como mandis (Pimelodus maculatus e Iheringichthys labrosus), mapar\u00e1 (Hypophthalmus edentatus), armado (Pterodoras granulosus), acar\u00e1 (Geophagus sp.) e tra\u00edra (Hoplias malabaricus), n\u00e3o foram objeto de repovoamento ou qualquer outra medida de manejo.\nO autor recomenda que para se prever - e evitar - os impastos das introdu\u00e7\u00f5es de peixes \u00e9 necess\u00e1rio ampliar as pesquisas nessa \u00e1rea. Como medida de cautela, afirma que a decis\u00e3o sobre qualquer introdu\u00e7\u00e3o de peixes deve basear-se em pareceres t\u00e9cnicos detalhados de pelo menos tr\u00eas cientistas independentes, do meio acad\u00eamico, ligados \u00e0 \u00e1rea ambiental, \u00e0 piscicultura e pesca e aos recursos naturais.\n7.4\tTurismo e lazer: Os \u201ccampings\u201d\nExistem dois campings na \u00e1rea, ambos pr\u00f3ximos \u00e0 Vila de Cerro Azul, 1,5 km aproximadamente, um de frente ao outro, no ponto onde o rio da Estiva des\u00e1gua na Represa do Alto Rio Preto.\n7.4.1\tCamping Ilhas do Sul\nDe propriedade do Sr. Br\u00e1ulio Jorge Pscheidt, e N\u00e9dia Maria Pscheidt, com \u00e1rea total de 50 hectares. Possui cabanas com relativo conforto e espa\u00e7o para barracas. Disp\u00f5e de lanchonete, restaurante, mercearia, cancha de bocha, tanques para pesca, barcos a remo, e uma pequena piscina com tubo-\u00e1gua.\n\u2022\tEm entrevista o Sr. Br\u00e1ulio informou :\n\u2022\tVeio de Curitiba para Rio Negrinho h\u00e1 25 anos, inicialmente para ca\u00e7ar e pescar, posteriormente fixando resid\u00eancia e adquirindo a propriedade da fam\u00edlia Rueckl.\n\u2022\tA \u00e1gua utilizada no camping prov\u00e9m de po\u00e7o e do sistema de tratamento da SAMAE, sendo utilizada simultaneamente. Foi constru\u00edda uma caixa d'\u00e1gua com capacidade de 30.000 litros. As cabanas e restaurante possuem fossa e \u201cpo\u00e7o morto\u201d, de acordo com o propriet\u00e1rio.\n\u2022\tA propriedade recebe cerca de 150 h\u00f3spedes por final de semana, durante todo o ano (80, de acordo com funcion\u00e1rio). A maioria dos h\u00f3spedes prov\u00e9m de Curitiba, S\u00e3o Bento do Sul, Mafra, Blumenau, Jaragu\u00e1 do Sul, Joinville, Timb\u00f3, Benedito Novo, Rio Negrinho, Rio Negro. Devido a grande procura, inclusive com superlota\u00e7\u00e3o em alguns finais de semana, o Sr. Br\u00e1ulio adquiriu outra \u00e1rea, pr\u00f3xima ao come\u00e7o da barragem, onde est\u00e1 implantando outro camping.\n\u2022\tNa \u00e1rea a montante da desembocadura do rio da Estiva na represa, onde as \u00e1guas formam um grande alagadi\u00e7o, o Sr. Br\u00e1ulio pretende iniciar uma cria\u00e7\u00e3o de animais da esp\u00e9cie ex\u00f3tica javali, para abastecer o restaurante. Demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o em oferecer op\u00e7\u00f5es de lazer para as esposas e filhos dos pescadores.\n\u2022\tManifestou como muitas pessoas, que julga priorit\u00e1rio o asfaltamento da rodovia SC - 422 para melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da regi\u00e3o. Reconhece que ao mesmo tempo o asfaltamento pode trazer problemas, com o grande fluxo de ve\u00edculos trafegando e o aumento de visitantes e turistas.\n\u2022\tNos tanques de cria\u00e7\u00e3o de peixes iniciou h\u00e1 07 anos a introdu\u00e7\u00e3o de alevinos das seguintes esp\u00e9cies: blackbass, catfish, til\u00e1pia, carpa comum, carpa h\u00fangara, carpa capim, tra\u00edra e pacu, adquiridos de produtores particulares.\n\u2022\tJ\u00e1 instalou muitas placas de divulga\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o do camping, pretende instalar mais, para os visitantes n\u00e3o se perderem, como j\u00e1 aconteceu muitas vezes.\n7.4.2\tCamping Lago Azul\nEsta \u00e1rea fica ao lado oposto da \u00e1rea do camping Ilhas do Sul e \u00e9 de propriedade de Linus e Leonilda R\u00fcckl. O casal prestou as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tPossuem 10 alqueires, sendo que 5 destes est\u00e3o submersos pelas \u00e1guas da Represa. Apesar disto, acham que a constru\u00e7\u00e3o da Represa foi ben\u00e9fica, pois a \u00e1rea submersa era constitu\u00edda por \u00e1reas alagadi\u00e7as, \u201cque n\u00e3o valiam nada\u201d. Com a constru\u00e7\u00e3o da represa \u201cficou tudo mais bonito\u201d, afirmaram. Constru\u00edram a primeira casa para aluguel em 1970. Preocupam-se com a baixa da Represa, em \u00e9pocas de estiagem, quando a CVG utiliza a \u00e1gua. Em 1993 a Represa secou devido \u00e0 enchente que estourou a barragem. Em anos anteriores havia muita tra\u00edra e bagre.. A \u00e1gua da SAMAE da esta\u00e7\u00e3o de Cerro Azul abastece o Camping.\n\u2022\tOs animais que ainda sobrevivem s\u00e3o: capivara, paca, lontra, veado, queixada, porco-do-mato. At\u00e9 h\u00e1 poucos anos escutavam o bugio roncar do outro lado da Represa, no lado do Distrito de \u00c1guas Claras.\n\u2022\tNa sua opini\u00e3o, para melhorar a qualidade do turismo, a estrada deveria ser asfaltada. Sugerem que outras esp\u00e9cies de peixes sejam introduzidas.\n\u2022\tNo camping s\u00e3o desenvolvidas as seguintes atividades: nado, pesca, cancha de bocha, futebol su\u00ed\u00e7o e jet-ski.\n\u2022\tQuerem mais divulga\u00e7\u00e3o do camping e da Represa (por parte da Prefeitura). O campeonato de pesca ajuda (referindo-se ao Campeonato realizado pela Prefeitura nas margens do camping anualmente no m\u00eas de fevereiro).\n\u2022\tNos Jogos Abertos Estaduais (h\u00e1 cerca de 3 anos atr\u00e1s), a equipe de canoagem surpreendeu-se com as boas condi\u00e7\u00f5es da represa para a pr\u00e1tica deste esporte.\n\u2022\tMaior n\u00famero de visitantes prov\u00e9m de Curitiba, Pomerode, Gaspar, Rio Negrinho, Timb\u00f3, sendo a maior freq\u00fc\u00eancia de outubro a mar\u00e7o.\n\u2022\tOs propriet\u00e1rios afirmaram que as cabanas e o restaurante possuem instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adequadas. A funcion\u00e1ria da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Municipal afirmou que na \u00e1rea do Distrito n\u00e3o h\u00e1 dados sobre as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias domiciliares.\n7.4.3\tCampeonato de Pesca\nEm 13 e 14 de fevereiro de 1999, a Prefeitura de Rio Negrinho organizou e promoveu o segundo campeonato de pesca \u00e0s margens da Represa do Alto Rio Preto, com atividades realizadas tanto no camping Lago Azul como no Ilhas do Sul, com a participa\u00e7\u00e3o de muitas equipes, de moradores do Distrito de Volta Grande, de outras \u00e1reas de Rio Negrinho e de outros Munic\u00edpios (Foto n\u00b0 9). A participa\u00e7\u00e3o feminina foi marcante, devido ao entusiasmo pelo esporte demonstrado pelas participantes.\nSe levados em conta os resultados deste campeonato, as \u00e1guas da Represa n\u00e3o parecem muito piscosas. A esp\u00e9cie mais capturada foi o lambari, de tamanhos entre 01 e 12 cm, seguido da tra\u00edra.\nA Secretaria Municipal da Agricultura vem introduzindo uma grande quantidade de alevinos (indiv\u00edduos jovens de peixes)de carpa nas \u00e1guas da Represa,\ncom o intuito de promover o turismo nesta \u00e1rea. De acordo com funcion\u00e1rios deste \u00f3rg\u00e3o, esta interfer\u00eancia \u00e9 necess\u00e1ria devido \u00e0 aus\u00eancia de peixes aut\u00f3ctones no corpo d\u2019\u00e1gua.\n7.5\tAgropecu\u00e1ria\nNa \u00e1rea existem expressivas planta\u00e7\u00f5es de soja, milho e feij\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de gado bovino de corte e suinocultura. N\u00e3o existe um registro quantitativo das \u00e1reas agr\u00edcolas dentro da APA. De acordo com informa\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1rio da Secretaria Municipal da Agricultura, uma das dificuldades \u00e9 que pelo menos um produtor preenche nota fiscal de produ\u00e7\u00e3o por outro Munic\u00edpio.\nEm relat\u00f3rio da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina - EPAGRI de 1984, referente \u00e0 comunidade \u201cAlto Rio Preto\u201d, que inclu\u00eda \u00e1reas do Munic\u00edpio de Mafra (por este motivo foram omitidos os dados quantitativos) traz as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tA lavoura de soja \u00e9 totalmente tecnificada, com produtividade m\u00e9dia de 1.600 kg/ha (Foto n\u00b0 10);\n\u2022\tA cultura vem diminuindo na comunidade. Os altos custos de produ\u00e7\u00e3o, aliados a frustra\u00e7\u00f5es em safras de alguns anos e incerteza na estabilidade de mercado, v\u00eam desestimulando o produtor;\n\u2022\tO milho \u00e9 cultura de muita import\u00e2ncia, com lavoura tecnificada, com produtividade m\u00e9dia de 3.600 kg/ha, considerada boa;\n\u2022\tTem sido discutido entre os produtores a utiliza\u00e7\u00e3o do milho para silagem, tend\u00eancia ao crescimento da produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tCultura de feij\u00e3o totalmente tecnificada, com produtividade m\u00e9dia de 1.500 kg/ha, a \u00e1rea plantada tende a diminuir devido \u00e0 frustra\u00e7\u00f5es de safra;\n\u2022\tPecu\u00e1ria de corte relativamente importante, com muita melhora no padr\u00e3o nos \u00faltimos anos;\n\u2022\tSuinocultura praticada no estilo colonial sem maiores investimentos;\n\u2022\tH\u00e1 muito que ser trabalhado com rela\u00e7\u00e3o ao controle da eros\u00e3o. A aduba\u00e7\u00e3o verde vem sendo incentivada;\n\u2022\tO cooperativismo tem fortes ra\u00edzes na comunidade. Os 10 associados tem boa participa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tIdentificados os seguintes problemas ligados \u00e1 agricultura: falta de m\u00e3o-de-obra, dist\u00e2ncia das sedes (Rio Negrinho e Mafra), transporte da produ\u00e7\u00e3o e insumos, falta de assist\u00eancia em todos os sentidos (m\u00e9dicos, estradas, etc.).\nEst\u00e1 estabelecido na \u00e1rea, na localidade de Pocinho, um produtor de mudas de erva-mate, Pinus, eucalipto e outras esp\u00e9cies, que atende propriet\u00e1rios locais.\nPode-se observar pela tabela III, (item 7.1), que a popula\u00e7\u00e3o rural no Distrito de Volta Grande ainda \u00e9 expressivo. O novo censo, em execu\u00e7\u00e3o pelo IBGE, dever\u00e1 informar a popula\u00e7\u00e3o no ano de 2000. Pode-se esperar uma diminui\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o rural, ou, pelo menos que a rela\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o rural/popula\u00e7\u00e3o urbana diminua.\n7.6\tRes\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares.\nAt\u00e9 o ano de 1998, o lixo produzido pelas resid\u00eancias e com\u00e9rcio das vilas e localidades era coletado semanalmente por caminh\u00e3o e motorista do Distrito de Volta Grande e levado a dois dep\u00f3sitos a c\u00e9u aberto. O de Cerro Azul fica em terreno de propriedade de empresa cer\u00e2mica, dista aproximadamente 1 km de um curso d\u2019\u00e1gua, de acordo com o motorista encarregado da coleta. Foram localizados outros dois dep\u00f3sitos, um ao lado da estrada, ap\u00f3s a Vila de Cerro Azul, distando 1200 m da vila e outro distando 1600 metros. Os tr\u00eas dep\u00f3sitos citados s\u00e3o \"a c\u00e9u aberto\". Com observa\u00e7\u00e3o superficial, dos dois dep\u00f3sitos pr\u00f3ximos \u00e0 Cerro Azul, pode-se constatar que grande parte do material comp\u00f5e-se latas de cerveja e refrigerantes e embalagens de refrigerantes tipo pets, portanto recicl\u00e1veis. Estes materiais est\u00e3o misturados a todo tipo de res\u00edduo s\u00f3lido dom\u00e9stico, org\u00e2nico e inorg\u00e2nico, constituindo-se em detrator da paisagem e fonte de contamina\u00e7\u00e3o do solo e corpos de \u00e1gua pr\u00f3ximos.\nEstes dep\u00f3sitos de lixo podem ser removidos adequadamente. \u00c9 vi\u00e1vel a separa\u00e7\u00e3o do lixo recicl\u00e1vel, ao menos o que se encontra na camada superior para reaproveitamento. O material restante poder\u00e1 ser retirado ou aterrado. Nos dois casos se faz necess\u00e1ria uma recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nA partir de 1999, o lixo passou a ser recolhido pela empresa SERRANA ENGENHARIA, atrav\u00e9s de terceiriza\u00e7\u00e3o pela prefeitura de Rio Negrinho e depositado em \u201caterro controlado\u201d, em fase de licenciamento.\nUm projeto de coleta diferenciada em Cerro Azul e na Vila Volta Grande poder\u00e1 ser elemento de forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia ambiental na popula\u00e7\u00e3o, chamando-a \u00e0 responsabilidade para com a implanta\u00e7\u00e3o da APA atrav\u00e9s da pr\u00e1tica cotidiana. Na escola de Volta Grande j\u00e1 houve a iniciativa de professores em estimular a coleta seletiva do lixo, o que vem a ser um fator facilitador. O Programa de Tratamento Participativo de Res\u00edduos Domiciliares do Cons\u00f3rcio Quiriri vem sendo gradativamente implantado no Munic\u00edpio de Rio Negrinho atrav\u00e9s de projeto-piloto em bairros mais pr\u00f3ximos do centro urbano, o bairro Vista Alegre e o bairro Jardim Haetschel. Est\u00e1 sendo realizada a coleta de casa em casa e atrav\u00e9s de 20 Postos de Entrega Volunt\u00e1rios. A empresa contratada para realizar a coleta de lixo do Munic\u00edpio, est\u00e1 encarregada da coleta seletiva, atrav\u00e9s de caminh\u00e3o ba\u00fa, identificado como GOTILDO, s\u00edmbolo e mascote da coleta seletiva na cidade. Um trabalho de divulga\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo realizado e no m\u00eas de maio foi aplicado um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o nas casas, que revelou uma ades\u00e3o de 69% das fam\u00edlias dos bairros atingidos pelo projeto (CONS\u00d3RCIO QUIRIRI,2000).\nEm estudo realizado em uma experi\u00eancia de coleta seletiva de lixo, no Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento do Sul, desenvolvendo procedimentos metodol\u00f3gicos para a execu\u00e7\u00e3o da etapa de avalia\u00e7\u00e3o participativa do Programa de Tratamento Participativo de Res\u00edduos Domiciliares do Cons\u00f3rcio Quiriri, Siervi (2000), refor\u00e7ou em seus resultados a import\u00e2ncia de se incorporar a dimens\u00e3o participativa nas metodologias participativas utilizadas pela Engenharia Ambiental. A autora constatou que \"os avan\u00e7os alcan\u00e7ados pela proposta de trabalho neste Programa, tem suas bases estabelecidas dentro da integra\u00e7\u00e3o de qualidades que constr\u00f3em a For\u00e7a da Personalidade Local, sua particularidade, expressa pelo encontro de suas qualidades.\" Dentre as For\u00e7as, identificadas, destacamos:\na For\u00e7a da Estrutura Participativa Local - quando devidamente percebida, respeitada e incorporada pelas metodologias participativas transformam-se em importante elemento potencializador da a\u00e7\u00e3o local:\na Forca dos Atores Locais - atribui a eles os avan\u00e7os originais e inovadores dentro de diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o, tanto no que se refere \u00e0s implanta\u00e7\u00f5es de programas e projetos quanto no estabelecimento de espa\u00e7os de discuss\u00e3o e troca de experi\u00eancias em diferentes esferas de atua\u00e7\u00e3o.\nEstas caracter\u00edsticas locais favorecem a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas, dentre elas, a pr\u00e1tica individual de separa\u00e7\u00e3o e entrega volunt\u00e1ria de lixo. A incorpora\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos di\u00e1rios, destas , bem como da pr\u00e1tica da reutiliza\u00e7\u00e3o e da redu\u00e7\u00e3o do lixo n\u00e3o \u00e9 imediata, em nenhum local do Pa\u00eds, mas ao serem lenta e continuamente incorporadas, tomam-se permanentes e efetivas.\nSIERVI (2000) apresentou tamb\u00e9m um \"Caderno de Avalia\u00e7\u00e3o Participativa Nosso Lixo\", adequado \u00e0 comunidade estudada. Com adapta\u00e7\u00f5es pequenas neste instrumento, o mesmo poder\u00e1 ser aplicado sem dificuldades nas comunidades residentes na APA, como forma de avaliar a percep\u00e7\u00e3o local e ao mesmo tempo estimul\u00e1-la a participar de um projeto local de coleta seletiva de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares. As ind\u00fastrias desta \u00e1rea poder\u00e3o colaborar eficazmente no processo, explorando inclusive o fator de pr\u00e1tica de reciclagem de res\u00edduos realizado pela ind\u00fastria de papel e celulose.\nA gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais, por ser fonte potencial de contamina\u00e7\u00e3o ambiental, necessita na \u00e1rea da APA de um acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o mais efetivos por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, municipal e estadual. A serragem produzida no beneficiamento da madeira j\u00e1 tem diversas destina\u00e7\u00f5es, como a queima em caldeiras, a fabrica\u00e7\u00e3o de compensados e de blocos que servem como lenha. Os res\u00edduos s\u00f3lidos da ind\u00fastria de papel, devem ser tratados de maneira diferenciada , por constitu\u00edrem-se de materiais com composi\u00e7\u00e3o distinta e com subst\u00e2ncias qu\u00edmicas nocivas se despejadas de forma inadequada.\nO chamado \"lixo perigoso\" ou \"lixo infectante\" produzido nos Postos de Sa\u00fade das vilas j\u00e1 \u00e9 recolhido e destinado pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade.\n7.7\tSaneamento - O destino dos efluentes industriais e dom\u00e9sticos\nEm toda a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto foram observados problemas de falta de tratamento de efluentes, sejam dom\u00e9sticos ou industriais. N\u00e3o existem dados oficiais, mas de acordo com informa\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1ria da Sede Distrital e da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Munic\u00edpio, os sistemas mais freq\u00fcentemente encontrados s\u00e3o a fossa seguida de sumidouro ou o despejo direto nos cursos de \u00e1gua, tanto nos n\u00facleos urbanos- Volta Grande (Foto n\u00b0 11) e Cerro Azul- como nos campings. Das resid\u00eancias das \u00e1reas rurais e de lazer, n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es.\nPara a conserva\u00e7\u00e3o de uma boa qualidade das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Preto, ser\u00e1 necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamento domiciliar de esgotos em todas as resid\u00eancias e com\u00e9rcio seguindo as normas t\u00e9nicas em vigor: NBR 7229/93, que disp\u00f5e sobre projeto, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de tanques s\u00e9pticos e, para garantir a boa qualidade dos efluentes finais, a NBR 13969/97, que disp\u00f5e sobre unidades de tratamento complementar e disposi\u00e7\u00e3o final dos efluentes l\u00edquidos.\nA quest\u00e3o da origem dos recursos, defini\u00e7\u00e3o da forma de implanta\u00e7\u00e3o e dimensionamento adequado dos sistemas de tratamento precisa ser discutida pelo Conselho Gestor da APA. Considerando o contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico da \u00e1rea, as empresas s\u00e3o potenciais respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o do saneamento nas \u00e1reas de sua propriedade e colaborar com os pequenos propriet\u00e1rios, que de alguma forma ou n\u00e3o, est\u00e3o ligados \u00e0s atividades das mesmas. No caso das resid\u00eancias destinadas ao lazer, considerando que seus propriet\u00e1rios sejam pessoas com recursos suficientes, tender\u00e3o a colaborar na implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de tratamento de esgotos, naqueles casos em que ainda n\u00e3o houverem sido espontaneamente implantados.\nUma op\u00e7\u00e3o a ser considerada para implanta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas como os campings, \u00e9 o sistema de tratamento de esgotos por zona de ra\u00edzes. Este sistema consiste na implanta\u00e7\u00e3o de vegetais em substratos saturados de esgotos. Os substratos s\u00e3o areia e casca de arroz. Os vegetais desenvolvem ra\u00edzes que possibilitam a aera\u00e7\u00e3o do substrato e onde s\u00e3o formadas col\u00f4nias de bact\u00e9rias que degradam a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Este sistema apresenta v\u00e1rios aspectos positivos. Podem ser relacionados o baixo custo de implanta\u00e7\u00e3o, efeito visual agrad\u00e1vel (por ser basicamente vegeta\u00e7\u00e3o aparente), boa efici\u00eancia no tratamento dos esgotos e pouca manuten\u00e7\u00e3o. Embora simples, a manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel. E necess\u00e1rio que sejam observados os n\u00edveis do esgoto no interior dos m\u00f3dulos, evitando a forma\u00e7\u00e3o de maus odores e a prolifera\u00e7\u00e3o de moscas. O dimensionamento, a localiza\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo, a escolha da esp\u00e9cie vegetal, devem ser definidas por engenheiro capacitado, de acordo com o volume de esgoto gerado freq\u00fc\u00eancia de uso, e dist\u00e2ncia entre os sanit\u00e1rios. Este sistema n\u00e3o est\u00e1 contemplado na norma t\u00e9cnica acima referenciada, mas j\u00e1 \u00e9 utilizado em alguns locais no Estado de Santa Catarina, como no munic\u00edpio de Agron\u00f4mica, e est\u00e1 em fase de teste em outros, como no Parque Ecol\u00f3gico Rio Cambori\u00fa, no munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, onde an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas em 06 meses de opera\u00e7\u00e3o, demonstraram bons resultados, com redu\u00e7\u00e3o de 70% de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio e remo\u00e7\u00e3o de 99,9% de coliformes fecais e totais (FEIJ\u00d3, com. pessoal).\nO despejo direto de dejetos nos cursos de \u00e1gua, de qualquer natureza deve ser totalmente eliminado. Se moradores e propriet\u00e1rios de im\u00f3veis da APA, sejam industriais, comerciantes, agricultores ou funcion\u00e1rios das ind\u00fastrias, forem informados em palestras e atrav\u00e9s de folhetos simples sobre as conseq\u00fc\u00eancias da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, sobre a sa\u00fade humana e sa\u00fade dos ecossistemas, haver\u00e1 maiores chances de colabora\u00e7\u00e3o na instala\u00e7\u00e3o de sistemas adequados de tratamento de esgotos.\nEm muitos depoimentos de agricultores residentes a jusante da Vila de Volta Grande e de pescadores que costumam pescar no rio Preto surgiu a afirma\u00e7\u00e3o que s\u00e3o lan\u00e7adas grandes quantidades de polpa de papel \"que formou um colch\u00e3o no fundo do rio\" e querosene (utilizada para limpeza das peneiras da ind\u00fastria), sendo que esta subst\u00e2ncia confere aos peixes capturados um sabor intrag\u00e1vel. Conforme relatou a esposa de um pescador: \"falei para o meu marido que nem adianta trazer este peixe para casa,, se colocar Jogo no rabo ele incendeia sozinho \" .\nOs dados de an\u00e1lises de \u00e1gua realizadas neste rio, pela SAMAE (1999), em 05 pontos de coleta, em duas datas revelaram:\n\u2022\tAumento de turbidez da \u00e1gua ap\u00f3s a Vila de Volta Grande e ponto de lan\u00e7amento dos efluentes industriais da CVG;\n\u2022\tAumento da acidez ap\u00f3s o lan\u00e7amento dos efluentes;\n\u2022\tAumento da presen\u00e7a de ferro.\nAs atividades industriais de uma f\u00e1brica de papel e celulose est\u00e3o entre aquelas que viabilizam muitas das demais atividades da sociedade humana como \u00e9 hoje concebida, havendo se ampliado esta atividade na regi\u00e3o sul do Brasil, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, atendendo a demanda da sociedade. Foram tamb\u00e9m aperfei\u00e7oados os sistemas de tratamentos dos res\u00edduos produzidos por estas ind\u00fastrias, em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o pela conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental exercida pela popula\u00e7\u00e3o e pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais. Os rejeitos e res\u00edduos desta ind\u00fastria podem ser tratados e destinados de forma a causarem altera\u00e7\u00e3o m\u00ednima na qualidades dos cursos de \u00e1gua, no solo e na paisagem. Tecnologias foram desenhadas com estes objetivos e empresas com t\u00e9cnicos capacitados oferecem estes servi\u00e7os. O custo financeiro destes servi\u00e7os, sejam eles agregados ao custo dos produtos industriais, ou subtra\u00eddos dos lucros empresariais, ser\u00e3o menores que os preju\u00edzos causados \u00e0s pessoas que absorvem as conseq\u00fc\u00eancias da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua a jusante dos pontos de despejo dos efluentes l\u00edquidos e dos locais de deposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos da ind\u00fastria. De qualquer modo, n\u00e3o h\u00e1 pre\u00e7o para um sadio banho de rio, para a satisfa\u00e7\u00e3o da pesca de um alimento de qualidade para a fam\u00edlia, para a vida continuada de v\u00e1rias esp\u00e9cies de animais que dependem das \u00e1guas de um c\u00f3rrego.\nPara o planejamento de a\u00e7\u00f5es que visem a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de um corpo h\u00eddrico, faz-se necess\u00e1rio o conhecimento de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas de suas \u00e1guas, atrav\u00e9s de um programa de monitoramento.\nComo sugest\u00e3o, \u00e9 apresentado a seguir um programa preliminar de levantamento sanit\u00e1rio das \u00e1guas de um trecho do Alto Rio Preto, adequado \u00e0 realidade deste ambiente e \u00e0 disponibilidade de recursos. Se realizado, este\nlevantamento poder\u00e1 subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de monitoramento definitivo e a adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es aqui propostas adequadas \u00e0 realidade para a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua.\nObjetivos:\nSubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de monitoramento do Rio Preto, integrante do Plano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, pela avalia\u00e7\u00e3o preliminar de um diagn\u00f3stico da sa\u00fade de um trecho deste rio.\nConhecer as caracter\u00edsticas das \u00e1guas do trecho do Rio Preto, compreendido entre um ponto localizado a montante da barragem da Represa e um ponto localizado na foz do Rio Corredeiras, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de perfis espaciais e temporais de 05 pontos de coleta monitorados quinzenalmente ao longo de tr\u00eas meses.\nMetodologia:\nRealiza\u00e7\u00e3o de cadastro e invent\u00e1rio das fontes poluidoras das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto. Pelo conhecimento pr\u00e9vio destas, \u00e9 poss\u00edvel recomendar a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises laboratoriais em amostras de \u00e1gua coletadas quinzenalmente, em 05 pontos do Alto Rio Preto, durante tr\u00eas meses, quanto aos seguintes par\u00e2metros:\n\u2022\tOxig\u00eanio dissolvido- OD (mg/l)\n\u2022\tDemanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio padr\u00e3o - DB05 (mg/l)\n\u2022\tDemanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio -DQO (mg/l)\n\u2022\tTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\n\u2022\tpH\n\u2022\tTurbidez (uT)\n\u2022\tCor (uH)\n\u2022\tCloretos (mg/l)\n\u2022\tAlcalinidade total\n\u2022\tNitrog\u00eanio total (mg/l N)\n\u2022\tF\u00f3sforo total (mg/l P)\n\u2022\tS\u00f3lidos suspensos totais SST (mg/l)\n\u2022\tFen\u00f3is (mg/l C6H50H)\n\u2022\tColiformes fecais (NMP/100 ml)\n\u2022\tColiformes totais (NMP/1 OOml)\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta:\n1.\tBarragem da Represa do Alto Rio Preto;\n2.\tPonte sobre o rio Preto na Vila de Volta Grande\n3.\tAp\u00f3s a Usina de Volta grande\n4.\tFoz do rio dos Banhados\n5.\tFoz do rio Corredeiras\nEstas an\u00e1lises poderiam ser custeadas pelo SAMAE de Rio Negrinho, como contribui\u00e7\u00e3o ao Cons\u00f3rcio Quiriri pelo uso da \u00e1gua, com base na Lei Municipal n.\u00b0 1155 de 13 de abril de 2000.\nCom base nos resultados, poder\u00e3o ser elaborados perfis espaciais e temporais do trecho estudado do Rio Preto e um programa de monitoramento das \u00e1guas do rio Preto, atrav\u00e9s do qual ser\u00e3o avaliadas e direcionadas as a\u00e7\u00f5es do Plano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, no que tange \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da qualidade de suas \u00e1guas.\n7.8\tO cemit\u00e9rio ind\u00edgena\nEste cemit\u00e9rio, citado por historiadores, e conforme relato de interessados que l\u00e1 estiveram, est\u00e1 semi-destru\u00eddo devido a retirada de uma quantidade n\u00e3o conhecida de ossos, por diversas pessoas. A reconstitui\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio \u00e9 hoje imposs\u00edvel. Muitas informa\u00e7\u00f5es foram perdidas para sempre, o que hoje se sabe \u00e9 que os corpos estavam retamente estendidos, em posi\u00e7\u00e3o horizontal, contradizendo as normas gerais dos povos pr\u00e9-cabralinos, e, por igual, os costumes do \u00edndio Xokleng, que habitava a regi\u00e3o do Planalto Norte Catarinense (KORMANN, 2000).\nA realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas pelo IPHAN/SC - Instituto Nacional do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico em Santa Catarina, em conjunto com pesquisadores antrop\u00f3logos de Universidades , como UFSC ou do Contestado, poderia desvendar fatos que fazem parte da hist\u00f3ria desta regi\u00e3o. Uma campanha pela recupera\u00e7\u00e3o dos ossos retirados, bem como depoimentos das pessoas que estiveram no local do cemit\u00e9rio antes de sua descaracteriza\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 contribuir nesta tarefa.\n7.9\tOutras empresas\nA seguir, ser\u00e3o relatadas as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto a algumas empresas, identificadas com o aux\u00edlio da equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio Quiriri, como com atua\u00e7\u00e3o relevante na \u00e1rea de estudo. Ao longo da pesquisa foi poss\u00edvel identificar a exist\u00eancia de outras empresas propriet\u00e1rias de terras que dever\u00e3o ser, ao longo do processo de implanta\u00e7\u00e3o da APA contactadas para reunir informa\u00e7\u00f5es complementares e buscar seu envolvimento na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da unidade.\n7.9.1\tA PRESEN\u00c7A DA MODO BATTISTELLA REFLORESTAMENTOS S.A.\nA Battistella Ind\u00fastria e com\u00e9rcio foi fundada no Munic\u00edpio de Lages em 1949 e desenvolve atividades de silvicultura e colheita florestal, desde 1968 na regi\u00e3o do Planalto Norte Catarinense. Possui em Rio Negrinho uma unidade industrial de beneficiamento da madeira. As atividades florestais est\u00e3o a cargo, neste Munic\u00edpio da Modo Battistella Reflorestamentos S.A..\nPossui na \u00e1rea da APA cerca de 10 funcion\u00e1rios, capatazes que residem nas \u00e1reas de reflorestamento. Em \u00e9pocas de corte e plantio permanecem na \u00e1rea cerca de 40 pessoas em acampamentos especialmente formados, com a instala\u00e7\u00e3o de galp\u00f5es bem equipados.\nS\u00e3o de propriedade desta empresa as seguintes fazendas com reflorestamentos, dentro do per\u00edmetro da APA:\nQuadro 6- Propriedades na MOBASA na APA.\nFazenda\tReserva Nativa (ha)\tPlantio de pinus (ha)\tAno plantio\tEsp\u00e9cie\nPomposo\t83,75\t156,23\t1982\tPinus taeda\nLeopoldo\t96,94\t160,28\t1982\tPinus taeda\nCampo Grande\t42,46\t602,22\t1988\tPinus taeda\nCerro Azul C\t100,28\t69,21\t1976\tPinus taeda\nBom Sucesso III\t156,45\t329,59\t1974\tPinus taeda\nS\u00e3o Jo\u00e3o\t20,45\t57,5\t1979\tPinus taeda e elliotii\nCaunal\t15,76\t42,5\t1979\tPinus taeda\nTotal\t945,29\t2171,71\t\t\n\t30,3%\t69,7%\t\t\nFonte: MOBASA, 1999.\nA empresa \u00e9 propriet\u00e1ria e mant\u00e9m uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Corup\u00e1, o Parque Ecol\u00f3gico Em\u00edlio Fiorentino Battistella, (ver item APAs).\nEm viveiro, s\u00e3o produzidas cerca de 30 esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas, havendo bom n\u00famero em estoque (32.338 mudas em 1999). Estas mudas est\u00e3o sendo utilizadas para recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar na faixa de 30 metros marginais aos cursos d'\u00e1gua.\nEm entrevista com o engenheiro florestal da empresa, o mesmo declarou-se disposto a auxiliar no processo de implanta\u00e7\u00e3o da APA e que ser\u00e1 realizada a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar em todas as propriedades da MOBASA ap\u00f3s o corte das \u00e1rvores de Pinus.\n7.9.2. A PRESEN\u00c7A DA TERRANOVA BRASIL Ltda.\nEsta empresa multinacional, com sede no Chile, estabeleceu-se desde o ano de 1998 na regi\u00e3o, adquirindo terras de outra empresa, abrangendo \u00e1reas nos munic\u00edpios de Rio Negrinho, Mafra, Itai\u00f3polis, Doutor Pedrinho e Rio dos Cedros. As terras constituem-se de florestas de Pinus que ser\u00e3o destinados \u00e0 f\u00e1brica de \"blanks\" (madeira uspucialmentu tratada, a ser toda destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o) da empresa.\nNa \u00e1rea da APA a empresa possui uma grande fazenda, denominada \"Campina das Pombas\", onde iniciou-se o corte das \u00e1rvores neste ano. H\u00e1 outras fazendas em outras partes do Munic\u00edpio, abrangendo parte da APA do Rio dos Bugres e da \u00e1rea do Distrito de \u00c1guas Claras, rucuntumente anexado ao Distrito de Volta Grande.\nA empresa forneceu material e informa\u00e7\u00f5es e participou de duas das tr\u00eas reuni\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da APA.\nNo exterior a empresa teve seus sistemas de manejo ambiental certificados pela norma ISO 14001, em 1997, e, de acordo com seu gerente, pretende ao longo do tempo, obter esta certifica\u00e7\u00e3o no Brasil.\n7.10\tReuni\u00f5es do Conselho Gestor da APA\nA primeira reuni\u00e3o para constitui\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, realizou-se no dia 14 de abril de 1999, na Sede Recreativa da CVG, na Vila de Volta Grande. Consta na ata, que estiveram presentes, membros dos grupos municipais de trabalho dos tr\u00eas munic\u00edpios ent\u00e3o integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri, autoridades locais e municipais e membros da comunidade, registrados em lista de presen\u00e7a. Na ocasi\u00e3o foi explicado pela bi\u00f3loga Leoni F\u00fcrst Pacheco, Diretora de Meio Ambiente da Prefeitura de Rio Negrinho, sobre a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Gestor da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, composto de representantes das comunidades locais, e de um corpo t\u00e9cnico. Foi esclarecido que o Conselho Gestor da APA seria um \u00f3rg\u00e3o permanente, ou seja, n\u00e3o somente ativo durante a elabora\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o, mas tamb\u00e9m para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de conflitos na \u00e1rea, e que ideal seria que as propostas levassem em considera\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o do solo criando um zonuemento agr\u00edcola, florestal e urbano.\nFoi elaborada uma rela\u00e7\u00e3o dos problemas e conflitos existentes na comunidade local:\n\u2022\tDesconhecimento das leis ambientais;\n\u2022\tLixo depositado pelos turistas na Represa;\n\u2022\tM\u00e1s condi\u00e7\u00f5es da estrada de acesso a partir da BR 280;\n\u2022\tManejo das \u00e1reas florestais;\n\u2022\tOcupa\u00e7\u00e3o urbana;\n\u2022\tEduca\u00e7\u00e3o ambiental;\n\u2022\tN\u00edvel e qualidade da \u00e1gua da Represa;\n\u2022\tQualidade da \u00e1gua do rio Preto a jusante da Vila de Volta Grande;\n\u2022\tPesca e ca\u00e7a predat\u00f3rias;\n\u2022\tEmbarca\u00e7\u00f5es motorizadas;\n\u2022\tDesmatamento irregular.\nNa 2a reuni\u00e3o, dia 05 de maio de 1999, realizada no Camping Lago Azul, o Prefeito Municipal informou a nomea\u00e7\u00e3o de um fiscal efetivo para atuar na APA com atribui\u00e7\u00f5es definidas para orienta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle (Foto n\u00b0 12). O representante da empresa CVG manifestou-se contra a posi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental, que segundo ele, exigem apenas das empresas o cumprimento das leis, n\u00e3o penalizando as pessoas f\u00edsicas que realizam desmatamento e ca\u00e7a. Em uma terceira reuni\u00e3o, realizada dia 18 de fevereiro de 2000, na Sociedade Recreativa \u00c1guas Claras, divulgada como reuni\u00e3o do Conselho Gestor da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, mas que na realidade se tratou de mais uma tentativa de estimula\u00e7\u00e3o ao envolvimento da comunidade, foi realizada uma apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho em andamento, apresentando a imagem de sat\u00e9lite utilizada para a defini\u00e7\u00e3o do uso atual do solo e foi enfatizado que sem a participa\u00e7\u00e3o dos moradores da \u00e1rea, a implanta\u00e7\u00e3o da APA, com o alcance de seus objetivos, n\u00e3o seria poss\u00edvel. Foram elencados alguns conflitos identificados e apresentado, como exemplo de alternativa para o problema da falta de saneamento, o tratamento de esgotos dom\u00e9sticos por zona de ra\u00edzes. Solicitamos que os presentes realizassem questionamentos ou manifesta\u00e7\u00f5es. Apenas uma pessoa, pediu a palavra e pediu enfaticamente para que n\u00e3o fal\u00e1ssemos sobre o \u201ccemit\u00e9rio dos \u00edndios\u201d, o que, segundo ele, certamente causaria muitos problemas:\n\u201cN\u00e3o tenho nada contra \u00edndios, eles s\u00e3o os verdadeiros donos das terras, mas n\u00f3s chegamos e agora temos direito adquirido, eles j\u00e1 est\u00e3o invadindo algumas \u00e1reas, se eles ouvirem falar em \u201ccemit\u00e9rio dos \u00edndios\" eles v\u00eam em bando para invadir e tomar conta de tudo \u2019\u2019.\nAp\u00f3s a reuni\u00e3o fomos alertados que n\u00e3o dever\u00edamos ter tocado neste assunto, pois \u201cagora eles v\u00e3o l\u00e1 destruir tudo, vamos ter que agir r\u00e1pido\u2019\u2019.\nEsta experi\u00eancia foi ilustrativa para provar que h\u00e1 que se ter todo cuidado poss\u00edvel, e que mesmo assim pode ser pouco, como alertado por BORRINI-FEYERABEND (1997), para n\u00e3o reavivar ou exacerbar controv\u00e9rsias antigas e atuais. Ao mesmo tempo, n\u00e3o se deve deixar que interesses conflitantes impe\u00e7am a manuten\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo e interlocu\u00e7\u00e3o diretos e usar, como recomenda MILANO (1997), de toda a franqueza, pois somente posturas expl\u00edcitas, ainda que contr\u00e1rias, permitir\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mutuamente respeitosas e s\u00f3lidas.\nFoi entregue aos presentes, um question\u00e1rio com perguntas sobre a implanta\u00e7\u00e3o da APA que n\u00e3o foi respondido por nenhum dos presentes, nem at\u00e9 a presente data entregue. O envolvimento da comunidade requer uma estrat\u00e9gia qualificada e consistente, a ser elaborada e desenvolvida por equipe inicial de\nforma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor e, se poss\u00edvel, como apoio e orienta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico qualificado.\nOs termos \"gest\u00e3o participativa\" e \"pr\u00e1tica participativa\" t\u00eam sido amplamente utilizados e s\u00e3o conhecidos seus significados, mas ainda constitui-se em desafio lev\u00e1-los \u00e0 pr\u00e1tica, mesmo para quem os defende. Os padr\u00f5es comportamentais n\u00e3o mudam assim facilmente e n\u00e3o basta os administradores p\u00fablicos decidirem que \"agora o povo vai dizer o que \u00e9 o melhor para eles\". De qualquer forma, o envolvimento da sociedade n\u00e3o se dar\u00e1 de uma hora para outra, pois a verdadeira modifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo gradual, mas revolucion\u00e1rio, que requer decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Como lembram ALVARENGA &amp; SOUZA (1998) \u201cn\u00e3o se pode dispensar os n\u00edveis superiores de regulamenta\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e instrumentaliza\u00e7\u00e3o, sob pena de tornar o processo an\u00e1rquico ou de ser dominado por grupos poderosos que defender\u00e3o interesses pr\u00f3prios em detrimento dos comuns\u201d.\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade melhorou na \u00faltima reuni\u00e3o. Entretanto em todas elas houve total aus\u00eancia de agricultores e pequenos produtores rurais, como os da comunidade de Pocinho e aqueles residentes na \u00e1rea a jusante da Vila de Volta Grande. A dist\u00e2ncia e a dificuldade de meios de locomo\u00e7\u00e3o certamente foram uma das causas. Tamb\u00e9m foi observado que nas reuni\u00f5es realizadas apenas compareciam os residentes das vilas onde acontecia a reuni\u00e3o, ou Volta Grande, ou Cerro Azul.\n7.11\tO uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto\nA interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de \u2022 sat\u00e9lite, com apoio de trabalho de campo possibilitou a defini\u00e7\u00e3o das seguintes categorias de uso do solo.\nTabela 6: Classes de uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\tIncluindo os diferentes est\u00e1gios da vegeta\u00e7\u00e3o. A resolu\u00e7\u00e3o da imagem(30 metros) n\u00e3o possibilitou a diferencia\u00e7\u00e3o da mata nativa em prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou terci\u00e1ria;\nReflorestamentos\t\u00c1reas com florestas plantadas, das diferentes esp\u00e9cies. Nas \u00e1reas onde o corte raso das \u00e1rvores plantadas era recente na data da imagem(21/01/1999) foram inclu\u00eddas na categoria pelo apoio de campo, mapas fornecidos pelas empresas e fotos;\nSolo exposto\t\u00c1reas onde a vegeta\u00e7\u00e3o foi retirada, n\u00e3o sendo poss\u00edvel definir se a \u00e1rea \u00e9 utillzada para cultivo, . reflorestamento, ou se era recentemente coberta por mata nativa;\n^astagens/culturas\t\u00c1reas cobertas por gram\u00edneas destinadas ao pastoreio do gado bovino ou pelas diferentes culturas praticadas(milho, feij\u00e3o e soja, principalmente);\n\u00c1rea urbana\t\u00c1reas onde a densidade humana \u00e9 mais intensa, formando n\u00facleos residenciais, denominados vilas. No mapa s\u00e3o identificadas a Vila de Cerro Azul e a Vila de Volta Grande;\n\u00c1rea de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\tNestas \u00e1reas a ocupa\u00e7\u00e3o humana de baixa densidade provocou altera\u00e7\u00f5es na paisagem, com diferentes objetivos, habita\u00e7\u00f5es, estabelecimentos comerciais, hortas e plantios diferenciados de subsist\u00eancia, produ\u00e7\u00e3o de mudas, cria\u00e7\u00e3o de animais de pequeno porte e em pequena escala. Exemplares da flora nativa permanecem em pontos esparsos;\n\u00c1rea industrial\t\u00c1reas onde est\u00e3o instaladas as ind\u00fastrias M\u00f3veis Rueckl e Companhia Volta Grande, mencionadas em capitulo anterior deste texto;\nCampings\t\u00c1reas onde est\u00e3o instalados os empreendimentos tur\u00edsticos tamb\u00e9m anteriormente descritos.\nHidrografia/represa\tA \u00e1rea ocupada pela represa varia conforme o n\u00edvel da \u00e1gua armazenado, sendo definida no mapa a \u00e1rea ocupada na data da imagem. Foram digitallzados os corpos d'\u00e1gua poss\u00edveis de serem observados.\nBanhados\t\u00c1reas alagadas de forma mais ou menos permanente. S\u00e3o \u00e1reas planas, pr\u00f3ximas \u00e0 Represa, com pouca diferen\u00e7a de n\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o a esta.\nEstradas\tEst\u00e3o registradas as vias de acesso mais utillzadas e percept\u00edveis na imagem de sat\u00e9lite.\nPedreira\tExtra\u00e7\u00e3o mineral com fins de pavimenta\u00e7\u00e3o de estradas.\nForam quantificadas as \u00e1reas ocupadas por cada classe, para subsidiar o processo de tomada de decis\u00e3o quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o da APA o e de necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o de ecossistemas.\nTabela 7 : Uso do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto.\nClasses\t\u00c1rea (m2)\t%\n\u00c1rea urbana\t1.306,369\t0.79\n\u00c1rea industrial\t540,513\t0.33\nCamping\t188,513\t0.11\nA\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\t7.629,607\t4.65\nPastagens/cu Itu ras\t11.332,484\t6.92\nReflorestamentos\t78.409,054\t47.86\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\t52.875,873\t32.27\nBanhados\t1.988,727\t1.21\nSolo exposto\t3.867,066\t2.36\nRepresa\t5.664,953\t3.45\nPedreira\t5,697\t0.003\nTotal\t163. 808,883\t100\n\u00c9 poss\u00edvel a atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do mapeamento, com os recursos que forem disponibilizados a futuros trabalhos cient\u00edficos e a trabalhos t\u00e9cnicos e pr\u00e1ticos do Conselho Gestor, na defini\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. Informa\u00e7\u00f5es consideradas relevantes poder\u00e3o ser adicionadas, quando a escala permitir, com o cuidado de n\u00e3o sobrecarregar a figura dificultando sua interpreta\u00e7\u00e3o.\nA \u00e1rea total da APA, obtida por c\u00e1lculo automatizado no software SPRING, de 163.808,883 m2, inclui toda a \u00e1rea da Represa. Como oficial e teoricamente o limite da APA passa no centro da Represa do Alto Rio Preto, e esta foi totalmente inclu\u00edda no mapa de uso gerado h\u00e1 uma diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea oficial da APA.\nPela quantifica\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo, tamb\u00e9m \u00e9 not\u00f3ria a grande propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por reflorestamentos, que como constatado em campo, constituem-se em sua grande maioria, por florestas monoespec\u00edficas de Pinus sp.\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa ocupa uma \u00e1rea relativamente grande se comparada a outras \u00e1reas do Estado, entretanto, nas visitas a campo foi verificado, que nesta APA, pouco resta de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em seu estado original, pois h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es profundas, devido a retirada de \u00e1rvores de porte, para aproveitamento econ\u00f4mico. Na classe vegeta\u00e7\u00e3o nativa, foram ainda inclu\u00eddas \u00e1reas em est\u00e1gios inicial e secund\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o.\nNo mapa de uso do solo, percebe-se a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar em muitas \u00e1reas ocupadas por reflorestamentos e por cultivos e pastagens. Mesmo nas manchas classificadas como vegeta\u00e7\u00e3o nativa ao longo dos cursos de \u00e1gua, foi constatado em campo que muitas eram faixas onde a vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi suprimida e encontrava-se em regenera\u00e7\u00e3o.\nManchas consideradas muito pequenas foram incorporadas \u00e0 classe onde estavam inseridas. Por exemplo: manchas de mata em meio a uma planta\u00e7\u00e3o de soja ou pequenas \u00e1reas de solo exposto em uma \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Devido \u00e0 escala utilizada (1:50.000), a diferencia\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, al\u00e9m de poluir muito o mapa, n\u00e3o traria informa\u00e7\u00f5es significantes.\nH\u00e1 \u00e1reas onde atualmente encontram-se outras informa\u00e7\u00f5es que as do mapa apresentado. O corte das \u00e1rvores de Pinus, desmatamentos de \u00e1reas nativas\nposteriores que a data das imagens alteraram a realidade apresentada no mapa. Estas mudan\u00e7as tendem a ocorrer ao longo do tempo e podem ser monitoradas quando julgado necess\u00e1rio.\n8\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nA implanta\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00f5es por bacias hidrogr\u00e1ficas depende de uma mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A vontade e a determina\u00e7\u00e3o dos poderes pol\u00edticos dos munic\u00edpios e dos estados s\u00e3o fundamentais. Uma a\u00e7\u00e3o deste tipo dificilmente partir\u00e1 das empresas e das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. A forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Quiriri nasceu de mobiliza\u00e7\u00e3o e vontade pol\u00edtica e est\u00e1 apoiando-se na execu\u00e7\u00e3o de etapas guiadas por uma metodologia participativa, que confere sustenta\u00e7\u00e3o a todos os seus programas. O programa de implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o foi uma iniciativa da equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio, buscando amparo legal aos objetivos de melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nEste estudo constituiu-se em um levantamento de informa\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e institucionais, detec\u00e7\u00e3o de conflitos existentes, que visam a subsidiar a implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. N\u00e3o obstante a recomenda\u00e7\u00e3o da literatura, de que o Conselho Gestor \u00e9 que dever\u00e1 definir o destino dos usos dos recursos de uma APA, a caracteriza\u00e7\u00e3o aqui obtida e os conhecimentos referentes a din\u00e2mica ambiental bem como a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, permite e obriga a inclus\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es como um degrau de partida para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o desta unidade.\nO zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \u00e9 um dos instrumentos de gest\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental e sua defini\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos aspectos naturais da \u00e1rea deve levar em conta as formas de apropria\u00e7\u00e3o de seus recursos. Nenhuma divis\u00e3o da \u00e1rea em zonas de uso diferenciado \u00e9 poss\u00edvel desconsiderando as profundas altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 efetuadas pela a\u00e7\u00e3o humana. Na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, as altera\u00e7\u00f5es provocadas pela explota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, foram profundas. A pr\u00f3pria Represa que d\u00e1 nome \u00e0 unidade de conserva\u00e7\u00e3o, e antes, ao distrito onde est\u00e1 inserida, \u00e9 de origem antr\u00f3pica e n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que sua presen\u00e7a influenciou e alterou marcadamente as condi\u00e7\u00f5es ambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4mica de seu entorno. O desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o do Planalto Norte Catarinense, teve como base a utiliza\u00e7\u00e3o da imbuia e do pinheiro-brasileiro, \u00e1rvores de madeira de qualidade reconhecida principalmente na Europa e atualmente encontradas em remanescentes reduzidos de floresta original ou em exemplares isolados. Na APA em estudo n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de manchas de mata de arauc\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio, mas apenas de \u00e1reas isoladas e com graus variados de altera\u00e7\u00e3o. O- est\u00edmulo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da APA de Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural - RPPNs, como previsto na lei de cria\u00e7\u00e3o da unidade6, pelo Conselho Gestor e pela administra\u00e7\u00e3o municipal \u00e9 uma forma eficaz de garantir a preserva\u00e7\u00e3o das manchas mais preservadas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.\nO crescimento lento destas \u00e1rvores n\u00e3o deve desestimular seu plantio, seja na recomposi\u00e7\u00e3o de matas, seja para o aproveitamento econ\u00f4mico em pequena escala. A continua\u00e7\u00e3o da derrubada ilegal de \u00e1rvores protegidas, principalmente de pinheiros, como no caso do grupo de assentados (Assentamento Domingos Carvalho)pelo INCRA em parte da \u00e1rea da APA, vai contra os objetivos de cria\u00e7\u00e3o das APAs e do Cons\u00f3rcio Quiriri. Pessoas vindas de outros lugares, que recebem do Estado terras\n\u00b0 Com amparo jur\u00eddico do Decreto Federal n.\u00b0 98.914, de 31 de janeiro de 1990, que Disp\u00f5e sobre a institui\u00e7\u00e3o, no territ\u00f3rio nacional, de Reservas Particulares do Patrim\u00f3nio Natural, por destina\u00e7\u00e2o do propriet\u00e1rio, e Lei n\u00b0 9.985 de 18 de julho de 2000, que instituti o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\ndesapropriadas com verba p\u00fablica derrubam \u00e1rvores centen\u00e1rias que os propriet\u00e1rios anteriores n\u00e3o ousaram derrubar, seja por respeito, seja por temor de serem autuados. Certamente n\u00e3o \u00e9 com a destrui\u00e7\u00e3o das \u00faltimas manchas de mata de arauc\u00e1ria e a permissividade \u00e9 que a desigualdade social do Brasil ser\u00e1 resolvida. As pessoas que recebem estas terras devem ser tratadas nos mesmos termos que s\u00e3o tratados os agricultores, pequenos propriet\u00e1rios e empresas reflorestadoras, sendo impedidas de realizar crimes ambientais e penalizadas conforme a lei. Do contr\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel a harmoniza\u00e7\u00e3o dos objetivos p\u00fablicos da APA e n\u00e3o ter\u00e1 respaldo jur\u00eddico e moral a forma\u00e7\u00e3o de qualquer f\u00f3rum de decis\u00f5es, como um Conselho Gestor. Funcion\u00e1rios da Prefeitura Municipal de Rio Negrinho e integrantes da Pol\u00edcia Ambiental tem recebido reclama\u00e7\u00f5es inflamadas e indignadas de pequenos propriet\u00e1rios quanto \u00e0 derrubada sem puni\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores nativas pelos assentados.\nO \"Mapa de uso do solo da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, Rio Negrinho - SC\" est\u00e1 sendo disponibilizado para possibilitar uma macrovis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do solo nesta unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Com a imagem de sat\u00e9lite esta macrovis\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel, at\u00e9 certo ponto, pois o que a primeira vista parece \u00f3bvio (diferencia\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o nativa e reflorestamentos, por exemplo), toma-se duvidoso ao tentar-se estabelecer limites entre uma categoria de uso e outra e \u00e0 tentativa de abranger toda uma \u00e1rea inserida em um per\u00edmetro imagin\u00e1rio. Toma-se ent\u00e3o imperiosa a verifica\u00e7\u00e3o in loco da verdade terrestre. O registro fotogr\u00e1fico \u00e9 um apoio valioso que compensa a limita\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria humana. Foi poss\u00edvel estabelecer uma seq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que poder\u00e3o servir como modelo ou sugest\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de mapas de uso do solo das demais unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Quiriri. O mapa gerado, com as informa\u00e7\u00f5es quantitativas, ao serem apresentados ao Conselho Gestor da APA facilitar\u00e3o a discuss\u00e3o em tomo das diretrizes de manejo para cada zona ambiental a ser definida. Ficou neste trabalho comprovada a potencial e efetiva contribui\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial e com periodicidade com os trabalhos de planejamento ambiental de unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\nEmbora pare\u00e7a pouco prov\u00e1vel a recomposi\u00e7\u00e3o completa da mata ciliar, em faixa estabelecida pela lei, e nos topos de morros, hoje ocupados por culturas monoespec\u00edficas, em toda extens\u00e3o da APA e na \u00e1rea de drenagem da bacia do rio Preto n\u00e3o abrangida por ela, esta a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de modo algum imposs\u00edvel, principalmente se o futuro Conselho Gestor da unidade tomar esta recupera\u00e7\u00e3o uma das metas a serem atingidas e lograr a colabora\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios legais das terras. A substitui\u00e7\u00e3o das culturas por florestas ciliares j\u00e1 foi iniciada em uma \u00e1rea marginal \u00e0 represa pela MOBASA. A continuidade desta substitui\u00e7\u00e3o, tanto pelas empresas reflorestadoras, como por agricultores, pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios e pelas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dever\u00e1 ser incentivada pelo Conselho Gestor, que ter\u00e1 que definir como conduzir um programa de recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar, tamb\u00e9m conhecida como matas de galeria.\nComo bons exemplos podemos citar: O Cons\u00f3rcio Capivari-Jundia\u00ed desenvolve um Programa de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais- reflorestamento ciliar, desde o ano de 1992, que plantou at\u00e9 dezembro de 1997, 626.000 mudas em 376.000 ha (CONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL DAS BACIAS DOS RIOS PIRACICABA E CAPIVARI, 1998); na Alemanha \u00e9 desenvolvido programa de \u201crenaturaliza\u00e7\u00e3o\u201d de cursos d\u2019\u00e1gua, descrito pela GTZ, que recomenda a desapropria\u00e7\u00e3o ou compra das\nfaixas marginais pelo poder p\u00fablico. H\u00e1 tecnologia de plantio, conhecimento das esp\u00e9cies a serem utilizadas para o plantio, metodologia de monitoramento e mesmo facilidade em obten\u00e7\u00e3o das mudas (viveiros das empresas, viveiros particulares e de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa e fomento). A MOBASA realiza testes com diversas esp\u00e9cies com o objetivo de reconhecer seu potencial produtivo, e tamb\u00e9m com cultivo consorciado com erva-mate. Esta empresa, bem como a rec\u00e9m-chegada TERRANOVA, manifestaram-se favor\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar de 30 metros exigida pela legisla\u00e7\u00e3o e afirmaram inten\u00e7\u00e3o, ou j\u00e1 estar iniciando a substitui\u00e7\u00e3o do cultivo monoespec\u00edfico por esp\u00e9cies nativas nas \u00e1reas onde os reflorestamentos n\u00e3o cumpriram esta exig\u00eancia em projetos j\u00e1 implantados. Mesmo com o C\u00f3digo Florestal em vigor desde 1967, onde est\u00e1 estabelecida a faixa de 30 metros de vegeta\u00e7\u00e3o marginal aos cursos de \u00e1gua e 50 metros ao redor de nascentes, como vegeta\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o permanente, a elimina\u00e7\u00e3o total da mata, por parte das empresas florestais da regi\u00e3o, atingia toda a margem. Nos \u00faltimos anos, algumas empresas tem procurado adequar-se \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, e como n\u00e3o receberam autoriza\u00e7\u00e3o para cortar as \u00e1rvores plantadas na faixa protegida, propuseram, atrav\u00e9s de projeto, a recomposi\u00e7\u00e3o da mesma, logo ap\u00f3s o corte das \u00e1rvores ex\u00f3ticas. Esta pr\u00e1tica, se adotada pelas empresas e propriet\u00e1rios da APA, seria decisiva para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo, al\u00e9m de beneficiar a fauna silvestre e aqu\u00e1tica. A recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar tamb\u00e9m deve ser realizada nas \u00e1reas agr\u00edcolas, onde o plantio tamb\u00e9m atinge as margens na maior parte da \u00e1rea.\nDas esp\u00e9cies recomendadas pela EMBRAPA para plantio na regi\u00e3o bioclim\u00e1tica 1, onde se insere a regi\u00e3o de estudo, destaca-se a bracatinga como uma das esp\u00e9cies de crescimento inicial mais r\u00e1pido no sul do Brasil. Os diversos usos a que se destina sua madeira, sua utilidade na apicultura e o pr\u00f3prio fator de ser esp\u00e9cies nativa da floresta original, a classificam com esp\u00e9cie a ser preferencialmente cultivada na APA, em \u00e1reas j\u00e1 desmatadas, ou em \u00e1reas onde a floresta original encontra-se bastante alterada. Seu cultivo por pequenos propriet\u00e1rios rurais pode garantir al\u00e9m de fonte alternativa de renda, mat\u00e9ria-prima para atividades e constru\u00e7\u00f5es na propriedade, e em casos onde se encontrem floradas de \u00e9pocas diferenciadas, a possibilidade de desenvolver a apicultura.\nA certifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo considerada por entidades conservacionistas, um importante instrumento para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. A propriedade certificada respeita a reserva legal, protege os rios com as matas ciliares, est\u00e1 em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, tem uma rela\u00e7\u00e3o justa com os trabalhadores e as comunidades locais e respeita o direito de posse e uso da terra (MANTOVANI, 2000). A certifica\u00e7\u00e3o das florestas plantadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, bem como dos produtos fabricados pelas empresas nela sediadas (m\u00f3veis e papel), \u00e9 uma meta que poder\u00e1 trazer muitos benef\u00edcios \u00e0 qualidade ambiental desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o. A considerar-se as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelas empresas, n\u00e3o seria dif\u00edcil a obten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o de suas florestas, onde j\u00e1 s\u00e3o mantidas e recuperadas a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Por outro lado, para as ind\u00fastrias instaladas, certamente modifica\u00e7\u00f5es e investimentos teriam que ser realizados para o atendimento aos Princ\u00edpios e Crit\u00e9rios do Conselho de Manejo Florestal.\nAs v\u00e1rzeas, que se constituem em bacias naturais de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas oriundas das nascentes e das precipita\u00e7\u00f5es que ocorrem na \u00e1rea de drenagem, agem\nhidrologicamente como regularizadoras de vaz\u00f5es, retendo as \u00e1guas da chuva e liberando-as gradativamente durante os per\u00edodos de estiagem. Diminuem as dr\u00e1sticas consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es dos trechos a jusante, mantendo uma vaz\u00e3o m\u00ednima suficiente para permitir os usos da \u00e1gua. As \u00e1reas atualmente inund\u00e1veis da APA devem ser mantidas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, sendo proibida sua drenagem, aterro ou total alagamento.\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a ca\u00e7a na regi\u00e3o s\u00e3o contradit\u00f3rias. Alguns moradores ora afirmam que a ca\u00e7a n\u00e3o existe mais ora que \"ainda se ca\u00e7a um pouco\". Mais de um entrevistado afirmou haverem ca\u00e7adores profissionais que agem na regi\u00e3o, ca\u00e7ando \"por encomenda\" A Pol\u00edcia Ambiental informou que fez v\u00e1rias autua\u00e7\u00f5es contra ca\u00e7adores e citou as ilhas que ficam dentro da Represa, pr\u00f3ximo \u00e0 Vila de Cerro Azul, como local muito utilizado para sediar acampamentos de ca\u00e7adores. O Sargento atualmente em cargo da divis\u00e3o de Joinville informou que a \u00faltima autua\u00e7\u00e3o foi realizada h\u00e1 cerca de dois anos e que ap\u00f3s disto n\u00e3o houveram mais den\u00fancias. A forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia local de combate \u00e0 ca\u00e7a, atrav\u00e9s de programa a longo prazo e abrangente de informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 de import\u00e2ncia destacada para a implanta\u00e7\u00e3o consistente desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel a prote\u00e7\u00e3o da fauna silvestre baseada apenas em a\u00e7\u00f5es coibitivas, de fiscaliza\u00e7\u00e3o ostensiva e punitiva. Estas a\u00e7\u00f5es devem apenas apoiar e completar uma aspira\u00e7\u00e3o da comunidade pela preserva\u00e7\u00e3o da fauna de sua APA. Os depoimentos relatam como animais nativos ainda encontrados: capivara, veado, macaco, bugiu, ch\u00e3-ch\u00e3(ave), tucanos, c\u00e1gados, jundi\u00e1s, saricanga, car\u00e1, bocudo. \u00c9 necess\u00e1rio um levantamento quantitativo e qualitativo sobre a fauna silvestre existente na \u00e1rea e na regi\u00e3o de entorno, a fim de serem estabelecidas medidas de prote\u00e7\u00e3o e enriquecer o conhecimento sobre a biodiversidade da unidade.\nPor diversos depoimentos (Prefeito, empres\u00e1rios, Pol\u00edcia Ambiental) ficou a impress\u00e3o que o principal motivo para a implanta\u00e7\u00e3o da APA \u00e9 o controle da pesca com redes. Pessoas que pescam por lazer nas \u00e1guas da Represa denunciam ffeq\u00fcentemente a pesca predat\u00f3ria com redes, por pessoas vindas de munic\u00edpios vizinhos, que capturam os esp\u00e9cimens introduzidos artificialmente neste ambiente. A introdu\u00e7\u00e3o pela Prefeitura Municipal de Rio Negrinho, de alevinos de carpa, como forma de estimular o turismo no entorno da Represa, entra em contradi\u00e7\u00e3o com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, que inclui a conserva\u00e7\u00e3o da fauna silvestre. Pelo fato de que fauna original da bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto, antes da forma\u00e7\u00e3o da Represa, por compor-se provavelmente de esp\u00e9cies adaptadas a ambientes l\u00f3ticos (\u00e1guas correntes), com a transforma\u00e7\u00e3o do ambiente em ambiente l\u00eantico (\u00e1guas paradas), as popula\u00e7\u00f5es de muitas esp\u00e9cies tomaram-se invi\u00e1veis, nas \u00e1guas represadas. Mas sendo o Brasil um pa\u00eds t\u00e3o rico em diversidade ictiofaun\u00edstica, e com estudos j\u00e1 realizados em ecologia de peixes de \u00e1gua doce, n\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel, nem mesmo muito dif\u00edcil encontrar esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o ou do Pa\u00eds que possam ser introduzidas com sucesso na Represa do Alto Rio Preto. Mesmo sendo agora imposs\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de dados completos da ictiofauna anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Represa do Alto Rio Preto, cabe ainda um trabalho de diagnose espec\u00edfico para a bacia hidrogr\u00e1fica, de propor\u00e7\u00f5es exeq\u00fc\u00edveis e suficientes para subsidiar o planejamento de medidas de manejo de sua fauna aqu\u00e1tica. A pesca de lazer tem para a popula\u00e7\u00e3o residente na APA e para seus visitantes, significado relevante, o que justifica a concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os direcionados a um manejo da\nfauna da Represa do Alto Rio Preto, tentando manter ou recuperar a diversidade original e oferecendo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o recursos pesqueiros que suportem e incrementem o lazer, o turismo e a qualidade da sua alimenta\u00e7\u00e3o.\nA prote\u00e7\u00e3o efetiva do ecossistema aqu\u00e1tico formado pelos afluentes da Represa e pela pr\u00f3pria, e ainda pelo restante da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Preto, com a conserva\u00e7\u00e3o de um equil\u00edbrio da comunidade aqu\u00e1tica, prescinde de pesquisas sobre sua biodiversidade, de forma a fornecer um conhecimento do potencial dos recursos dispon\u00edveis e definir limites para seu uso sustent\u00e1vel\nA navega\u00e7\u00e3o a vela, o remo e a canoagem, s\u00e3o formas de esporte, lazer e meios de locomo\u00e7\u00e3o n\u00e3o impactantes ambientalmente. S\u00e3o esportes a serem estimulados na Represa, onde as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o favor\u00e1veis de acordo com a opini\u00e3o de remadores participantes de Jogos Abertos Estudantis, em 1996, como informado pelos propriet\u00e1rios dos campings onde se realizaram os jogos. O uso do jet-ski provoca invariavelmente o despejo, mesmo que involunt\u00e1rio, de combust\u00edvel na \u00e1gua, devido ao seu sistema de combust\u00e3o. Emite al\u00e9m de ru\u00eddo altamente perturbador, gases t\u00f3xicos e de cheiro desagrad\u00e1vel. A ocorr\u00eancia frequente de acidentes, com banhistas com graves conseq\u00fc\u00eancias para estes, \u00e9 outro fator que pesa contra a utiliza\u00e7\u00e3o deste meio de transporte, que alguns denominam como esporte. Seu uso portanto, entra em choque com a atmosfera atual de harmonia e beleza da Represa do Alto Rio Preto e dever\u00e1 ser proibido ou restringido a usos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e resgate. Para estas finalidades s\u00e3o j\u00e1 utilizadas as lanchas a motor, cuja velocidade e uso tamb\u00e9m dever\u00e1 ser restringido.\nA instala\u00e7\u00e3o, em toda a APA, de sistemas de tratamento de efluentes dom\u00e9sticos e industriais deve ser a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria a ser desenvolvida com a coordena\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos estadual e municipal. Atualmente os efluentes s\u00e3o despejados quase sem tratamento nos corpos de \u00e1gua. Mesmo n\u00e3o havendo an\u00e1lises de par\u00e2metros b\u00e1sicos, nas \u00e1guas da Represa e do rio Preto, dever\u00e1 ser realizado um trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de disposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residu\u00e1rias. As unidades residenciais, comerciais e industriais dever\u00e3o instalar sistemas de tratamento de efluentes de modo a n\u00e3o contaminar os corpos de \u00e1gua onde s\u00e3o lan\u00e7ados. Para que os resultados de descontamina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua sejam permanentes, as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e de saneamento, precisam ser antecedidas e acompanhadas por a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria que atinjam o maior n\u00famero poss\u00edvel de moradores e propriet\u00e1rios da APA.\nMas n\u00e3o basta implantar os sistemas de tratamento. Os sistemas domiciliares de tratamento de esgotos, como as fossas e os filtros anaer\u00f3bios s\u00f3 funcionam bem se forem limpos regularmente, caso contr\u00e1rio, funcionam como caixas de passagem e o esgoto continua poluindo. Como esta limpeza \u00e9 de responsabilidade do usu\u00e1rio, ele deve estar ciente da necessidade de realizar esta manuten\u00e7\u00e3o. As empresas limpa-fossa que prestam este servi\u00e7o e que existem na maioria das cidades, desempenham um importante papel na conserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas. Entretanto, nem sempre s\u00e3o bem estruturadas e executam bem seu trabalho, pelo menos na hora de livrar-se do material retirado das fossas e caixas de gordura, que \u00e9 fireq\u00fcentemente lan\u00e7ado em algum c\u00f3rrego ou no solo, sem cuidados apropriados. O ideal \u00e9 que o esgoto resultante das limpezas destas unidades domiciliares, que vem sempre misturado a materiais s\u00f3lidos, seja destinado a uma \u00e1rea com instala\u00e7\u00f5es que tratem os res\u00edduos,\ncomo leitos de secagem. Estas instala\u00e7\u00f5es devem ser projetadas por engenheiro sanitarista que saiba conciliar efici\u00eancia e exeq\u00fcibilidade. As caracter\u00edsticas do terreno, sua localiza\u00e7\u00e3o, o dimensionamento, e o custo da obra precisam ser considerados. A popula\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto precisa igualmente ser informada sobre os preju\u00edzos do destino inadequado de res\u00edduos industriais e dom\u00e9sticos, nas \u00e1guas ou no ambiente terrestre. ANDRADE NETO (1997) descreve diversas experi\u00eancias no Brasil e no exterior de disposi\u00e7\u00e3o de esgotos controlada nos solos, inclusive indicando um maior uso de esgotos sanit\u00e1rios e efluentes tratados na irriga\u00e7\u00e3o, no futuro, devido ao reconhecimento das vantagens deste m\u00e9todo, como forma econ\u00f4mica e produtiva de destina\u00e7\u00e3o final das mesmas, e \u00e0 recente ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos menos exigentes para tal. Segundo este autor, a disposi\u00e7\u00e3o no solo, quando poss\u00edvel, \u00e9 sempre uma boa medida, como destino final ou antes que atinjam as \u00e1guas, sendo altamente eficiente na remo\u00e7\u00e3o de poluentes e contaminantes. Estes sofrem a a\u00e7\u00e3o f\u00edsica de filtra\u00e7\u00e3o do solo, onde tamb\u00e9m ocorrem fen\u00f4menos qu\u00edmicos e bioqu\u00edmicos, e quando n\u00e3o saturam, revitalizam sua composi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica esta forma de destina\u00e7\u00e3o, adequada \u00e0 \u00e1reas rurais merece ser considerada, para ado\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto.\nOs res\u00edduos industriais devem ter seu tratamento monitorado pela empresa geradora e controlado pelos \u00f3rg\u00e3os estadual (FATMA) e municipais (Secretarias Municipais da Agricultura e Meio ambiente e da Sa\u00fade), o que n\u00e3o se constitui em nenhuma inova\u00e7\u00e3o, pois est\u00e1 previsto em lei (Decreto Estadual 14.250/81 e Lei Org\u00e2nica Municipal de Rio Negrinho).\nQuando n\u00e3o \u00e9 a falta de conhecimento o fator respons\u00e1vel pelo despejo inadequado de efluentes, mas uma atitude assumida de descaso com o outro, a a\u00e7\u00e3o punitiva dos poderes p\u00fablicos \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o capaz de impedir a continuidade da contamina\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua. O uso da fiscaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio, ao menos para fazer lembrar a popula\u00e7\u00e3o o limite de seus direitos e a extens\u00e3o de seus deveres. Quando algu\u00e9m estende seus deveres al\u00e9m do que dita a lei, com a inten\u00e7\u00e3o de beneficiar a comunidade humana e n\u00e3o humana, por solidariedade, surge a chance de desenvolvimento integral e continuado da sociedade. A estrita obedi\u00eancia das leis ambientais \u00e9 hoje quase uma utopia, mas s\u00e3o necess\u00e1rios muitos homens e mulheres solid\u00e1rios para o verdadeiro desenvolvimento.\nO cemit\u00e9rio ind\u00edgena, do qual s\u00f3 foaamoboidas \u00f5ntorma\u00e7\u00f5or por depoimentos e cita\u00e7\u00f5es em material n\u00e3o oficial, merece a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa arqueol\u00f3gica para que n\u00e3o se perca ainda mais a mem\u00f3ria dos antigos povos que habitavam a \u00e1rea de estudo e sua regi\u00e3o de entorno. \u00c9 essencial que seja mantido o devido respeito a este s\u00edtio, n\u00e3o s\u00f3 por seu valor hist\u00f3rico e potencial tur\u00edstico, mas tamb\u00e9m, e principalmente por tratar-se de lugar sagrado, cuja import\u00e2ncia para os sobreviventes destes povos n\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es de mensurar.\nNa an\u00e1lise dos Cadernos Participativos, (1998) foi ressaltado o problema do \u00eaxodo rural, principalmente dos jovens, nos munic\u00edpios fundadores do cons\u00f3rcio. Todas comunidades consultadas apresentaram esta situa\u00e7\u00e3o. Foram apontadas como causas principais para a imigra\u00e7\u00e3o campo-cidade, a falta de incentivo ao agricultor, pouco retomo financeiro e falta de perspectivas de melhora. Em muitas comunidades foi citada a falta de telefone p\u00fablico, motivo de grande descontentamento, devido \u00e0s\ndificuldades de comunica\u00e7\u00e3o principelmuete em caso de emerg\u00eancia. As administra\u00e7\u00f5es locais pouco podem quanto \u00e0 pol\u00edtica nacional dirigida \u00e0 agricultura, mas algumas provid\u00eancias s\u00e3o poss\u00edveis, como a instala\u00e7\u00e3o de telefones p\u00fablicos, por exemplo. A comunidade rural da APA deve ter a oportunidade de representar-se junto ao Conselho Gestor, para que as quest\u00f5es ligadas \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria sejam incorporadas ao quadro s\u00f3cio-ambiental. Neste trabalho estas quest\u00f5es foram apenas superficialmente abordadas, permanecendo uma lacuna de informa\u00e7\u00f5es destas atividades, que deve ser preenchida. A implanta\u00e7\u00e3o do programa de incentivo ao turismo, do Cons\u00f3rcio pode ser implantado nesta APA atrav\u00e9s da assessoria de ado\u00e7\u00e3o do Selo de Qualidade de produtos artes^ais produzidos nesta \u00e1rea, a serem identificados pelo Conselho Gestor. Uma maior demanda destes produtos \u00e9 uma forma de incentivar a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o rural em suas propriedades.\nA forma\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor, \u00e9 ainda o processo para o qual toda aten\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser dada, pela equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio Quiriri. Para agilizar este processo se faz necess\u00e1ria a designa\u00e7\u00e3o de pelo menos uma pessoa a dedicar-se integra^e^e, sob pena de tomar-se uma tarefa desenvolvida com muitas interrup\u00e7\u00f5es, o que terminar\u00e1 por desgastar a proposta. Idealmente esta pessoa dever\u00e1 identificer-su com os objetivos de implanta\u00e7\u00e3o da APA, e contar com est\u00edmulo e condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para planejar e executar um roteiro de atividades, que poder\u00e1 utilizar-se de informa\u00e7\u00f5es do presente trabalho.\nForam identificados grupos de pessoas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas envolvidas e/ou interessadas na implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto. A ordem em que est\u00e3o apresentados, n\u00e3o significa julgamento de import\u00e2ncia:\n>\tIBAMA/SC - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis em Santa Catarina\n>\tPol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Santa Catarina\n>\tSecretaria Municipal de Turismo;\n>\tSecretaria Municipal de Turismo;\n>\tSecretaria de Agricultura e Meio Ambiente de Rio Negrinho;\n>\tSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho;\n>\tCons\u00f3rcio Quiriri\n>\tFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio ambiente do Estado de Santa Catarina\n>\tComunidade de Cerro Azul;\n>\tComunidade de Volta Grande;\n>\tAgricultores\n>\tConselho Municipal de Turismo;\n>\tCol\u00e9gio Estadual Lu\u00eds Bernardo Olsen de Volta Grande;\n>\tEscola Municipal de Cerro azul;\n>\tSecretaria da Sa\u00fade de Rio Negrinho - Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria;\n>\tArquivo Hist\u00f3rico de Rio Negrinho;\n>\tFunda\u00e7\u00e3o Cultural de Volta Grande;\n>\tCampings\n>\tInd\u00fastrias\n>\tUniversidade Federal de Santa Catarina\n>\tUniversidade do Contestado\n>\tUniversidade de Joinville\n>\tSAMAE - Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e EsgotoO\n>\tDER - Departamento de Estradas e Rodagem\n>\tIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional em Santa Catarina;\n>\tC\u00e2mara de Vereadores de Rio Negrinho\n>\tEmpresas florestais\n>\tEmpresa respons\u00e1vel pela coleta do lixo no Munic\u00edpio.\nA participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e comunidades no Conselho Gestor depende muito de sua vontade e de sua capacidade de articula\u00e7\u00e3o. \u00c9 prov\u00e1vel que alguma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada acima relacionada n\u00e3o apresente interesse em participar de nenhuma forma das atividades, e que apresente-se alguma institui\u00e7\u00e3o, ou pessoa f\u00edsica sem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com as acima listadas, oferecendo sua contribui\u00e7\u00e3o.\nPara facilitar a participa\u00e7\u00e3o de todos os interessados, poderia ser disponibilizado transporte e solicitar \u00e0s empresas que autorizem alguns funcion\u00e1rios a participar das reuni\u00f5es. Com os agricultores existe a necessidade de trabalho diferenciado. Identificar algum momento de reuni\u00e3o que j\u00e1 aconte\u00e7a na comunidade, como a missa, ou evento religioso semelhante para convid\u00e1-los a participar e discutir com eles uma data e hor\u00e1rio adequados, que viabilize a sua participa\u00e7\u00e3o. Existe a possibilidade de convidar os pais atrav\u00e9s das crian\u00e7as nas escolas.\nA vers\u00e3o r\u00edgida do manejo participativo, ou seja, a inclus\u00e3o dos interessados na comiss\u00e3o de manejo ou a delega\u00e7\u00e3o direta de autoridade e responsabilidades espec\u00edficas pode ou n\u00e3o ser adequada, dependendo das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do lugar em quest\u00e3o. A delega\u00e7\u00e3o direta de autoridade seria apenas adequada em uma comunidade com experi\u00eancia razo\u00e1vel em participa\u00e7\u00e3o. Um olhar sobre a sociedade pr\u00f3xima a n\u00f3s, e isto parece ser o caso da grande maioria brasileira, revela a pouca intimidade das pessoas com a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Muito poucos freq\u00fcentam as reuni\u00f5es da associa\u00e7\u00e3o do seu bairro ou da associa\u00e7\u00e3o de pais e professores da escola de seus filhos, que dir\u00e1 de um \u00f3rg\u00e3o com um nome desconhecido, com fun\u00e7\u00e3o mais ainda. \u00c9 preciso preparar o cidad\u00e3o, que infelizmente ainda vota em troca de \u00f3culos ou comida, para a cidadania, para que ele compreenda que sua opini\u00e3o \u00e9 importante, e sua a\u00e7\u00e3o pode mudar sua pr\u00f3pria realidade para melhor. A constitui\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Gestor, como estrat\u00e9gia de manejo participativo, necessita de promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o. Como lembrado por UDALL (apud JABOUR, 1986) \"a conserva\u00e7\u00e3o inicia-se com a educa\u00e7\u00e3o e toma-se imposs\u00edvel sem ela\". Por isto, uma ampla\nprograma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gico-cient\u00edfica, destinada a licenciandos e professores visando o treinamento, renova\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos did\u00e1ticos e fomento da criatividade do educador, desenhada com \u00eanfase aos problemas e caracter\u00edsticas ambientais da regi\u00e3o abrangida pelo Cons\u00f3rcio Quiriri, elaborada em uma conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os das Secretarias Municipais de Educa\u00e7\u00e3o, da equipe t\u00e9cnica do Cons\u00f3rcio e apoiada por institui\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito estadual, como Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, e Pol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, viria a fortalecer a educa\u00e7\u00e3o ambiental em toda a regi\u00e3o e contribuir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma postura conservacionista na popula\u00e7\u00e3o. E importante ainda, que n\u00e3o apenas a popula\u00e7\u00e3o das APAs sejam informadas, mas tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o em geral dos munic\u00edpios. Tanto a coloca\u00e7\u00e3o das placas informativas como o material impresso j\u00e1 produzido, pelo Cons\u00f3rcio, s\u00e3o iniciativas que j\u00e1 iniciaram o processo de intemaliza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia e objetivos das unidades de conserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.\nH\u00e1 informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias quanto ao desejo da popula\u00e7\u00e3o em emanciparse, tomando o Distrito de Volta Grande em Munic\u00edpio. As vantagens e desvantagens dever\u00e3o ser cuidadosamente analisadas, sendo que a op\u00e7\u00e3o deve desconsiderar vantagens pol\u00edticas pessoais. A redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas territoriais normalmente tem trazido problemas a alguns munic\u00edpios. A \u00e1rea territorial de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, munic\u00edpio do litoral norte catarinense, ficou t\u00e3o reduzida(46,5 km2) que precisa pagar ao munic\u00edpio vizinho para depositar seu lixo, n\u00e3o possui autonomia de \u00e1gua e grande parte de sua classe trabalhadora reside em outro munic\u00edpio, o que gera quest\u00f5es controvertidas de benfeitorias e atendimento escolar e de sa\u00fade p\u00fablica. A reunifica\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio-m\u00e3e de Cambori\u00fa \u00e9 ferozmente combatida pela classe pol\u00edtica, por motivos \u00f3bvios. Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos devem ser levados em conta, ao decidir-se qual a melhor op\u00e7\u00e3o de unidade administrativa a ser adotada. A amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da APA, englobando a \u00e1rea recentemente anexada do munic\u00edpio de Mafra, viria a otimizar a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, recomend\u00e1vel.\nA defini\u00e7\u00e3o de uma sede da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, localizada em ponto estrat\u00e9gico, a ser definido preferencialmente pelo Conselho Gestor, ambientar\u00e1 um espa\u00e7o pr\u00f3prio, diferente da sede Distrital e totalmente apartado de situa\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-partid\u00e1rias. A viabiliza\u00e7\u00e3o financeira deste espa\u00e7o poder\u00e1 ser obtida junto a empresas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais ou outras fontes, a serem apontadas pela criatividade do Conselho Gestor.\nConforme o Roteiro Metodol\u00f3gico apresentado pelo IBAMA e GTZ, o quadro s\u00f3cio-ambiental e diagn\u00f3stico devem ser complementados ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de oficina de diagn\u00f3stico e realiza\u00e7\u00e3o de oficina de planejamento. A seq\u00fc\u00eancia apresentada neste Roteiro pode exigir um esfor\u00e7o muito grande e recursos demasiados. As recomenda\u00e7\u00f5es aqui expostas devem ser flex\u00edveis adaptando-se aos novos fatos e a sociedade precisa entender, urgentemente que \u00e9 capaz de optar, de agir e de dirigir o curso de sua hist\u00f3ria e que a natureza \u00e9 din\u00e2mica e um tanto imprevis\u00edvel, mas cooperativa.\n9. refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nABES/SUL. \u00d3rg\u00e3o informativo da coordenadoria da Regi\u00e3o Sul da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Florian\u00f3polis, 1994. n\u00b0 1 -jul/set, 12 p.\nABNT, Coleta, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final dos efluentes s\u00f3lidos do sistema de tanque s\u00e9ptico, 13.969/97. S\u00e3o Paulo, 1997.\nAGOSTINHO, Angelo Ant\u00f4nio. Considera\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico na preserva\u00e7\u00e3o da fauna aqu\u00e1tica e dos recursos pesqueiros. In: Semin\u00e1rio sobre fauna aqu\u00e1tica e o setor el\u00e9trico brasileiro. Minist\u00e9rio de Minas e Energia/ELETROBRAS. Jan. 1995, cad. 4, p.8-19.\nAGOSTINHO, Angelo Ant\u00f4nio; GOMES, Lu\u00eds Carlos(Ed.). Reservat\u00f3rio de Segredo: bases ecol\u00f3gicas para o manejo. Maring\u00e1: EDUEM, 1997. 387p.\nALMEIDA, Catarina Solano. Pa\u00edses ricos t\u00eam mais pobres. A Capital. Lisboa, 09 set. 1998, p. 14.\nALVARENGA, Sheila Regina. A An\u00e1lise das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental enquanto instrumento da pol\u00edtica nacional do meio Ambiente: o caso da APA Corumbata\u00ed - SP. S\u00e3o Carlos : 1997. Disserta\u00e7\u00e3o deMestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental. Departamento de Hidr\u00e1ulica e Saneamento, Universidade de S\u00e3o Paulo.\nALVARENGA, Sheila Alvarenga; SOUZA, Marcelo Pereira de. An\u00e1lise das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental(APAs) como instrumento para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos: o caso da APA Corumbata\u00ed, SP. Simp\u00f3sio Internacional sobre Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Anais. (Gramado, RS: 8-9 out.1998). art. 138.\nANDRADE NETO, C\u00edcero Onofre de Disposi\u00e7\u00e3o controlada no solo. Cap\u00edtulo V . In: Sistemas simples para tratamento de esgotos sanit\u00e1rios - Experi\u00eancia brasileira. Rio de Janeiro: ABES, 1997. p.225-250.\nARIAS, Oscar. La \u00c9tica en la Pol\u00edtica. Foro \u201cDesafios \u00c9ticos dei Presente\u201d. Costa Rica, 1998. http://www.earthcharter.org/report/special/arias.htm\nATHAYDE, Eduardo. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - Agenda 21. Divulgado para a Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica, UNICAMP, S\u00e3o Paulo. Encaminhado em 09 ag.,2000. Por correio eletr\u00f4nico\nAZAMBUJA, Daniel. Sugest\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es de natureza conservacionista para ocupa\u00e7\u00e3o, posse e uso da terra na Amaz\u00f4nia. Boletim FBCN/Funda\u00e7\u00e3o\nBrasileira para a conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, vol 21, pg. 19-44: Rio de Janeiro, 1986.\nBARBORAK, James. Mitos e Realidade da concep\u00e7\u00e3o atual de \u00e1reas protegidas na Am\u00e9rica Latina. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O,(1997: Curitiba). Anais. Curitiba: LA3: UNILIVRE: Rede Nacional Pro- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997 .vol.I. p. 39-47\nBARBOSA, Francisco A. R. Abordagens interdisciplinares para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos de \u00e1gua doce: uma Necessidade de Programas Especiais. In: Abordagens Interdisciplinares para a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade e Din\u00e2mica do Uso da terra no Novo Mundo. Belo Horizonte 1995. Conservation International do Brasil/Universidade de Minas Gerais/University of Florida.p. 89-108.\nBARBOSA, Paulo S\u00e9rgio Franco. O gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no estado de S\u00e3o Paulo. Revista de Administra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v.32,n.l,p.47-57, janeiro/mar\u00e7o 1997.\nBARKHAM, John. Ecosystem management and environmental ethics. In: O\u2019RIORDAN T., Environmental Science for environmental management. Longman Group Limited, pg 80-102, 1995.\nBARROS II, S\u00edlvio M. Turismo e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O,(1997: Curitiba). Anais. Curitiba: IAP: UNILIVRE: Rede Nacional Pro Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997 vol.II. 298-303p.\nBARTH, Fl\u00e1vio Terra. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Ag\u00eancias de \u00c1gua. Semana Internacional de Estudos sobre Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Foz do Igua\u00e7u, 19-20 de abril de 1999.\nifBERNARDES, \u00c2ngela Tresinari. Valores s\u00f3cio-culturais de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: heran\u00e7a natural e cultural do homem. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997: Curitiba). Anais. Curitiba: IAP:UNILIVRE: Rede Nacional Pro Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997. vol. I, p.22-32.\nBOLLMANN, Magno. Entrevista concedida pelo Secret\u00e1rio Executivo do Cons\u00f3rcio Intermunicipal Quiriri, Santa Catarina. S\u00e3o Bento do Sul, 05 mai. 1998.\nBORGES, C.R.S. Composi\u00e7\u00e3o Mastofaun\u00edstica do Parque Estadual de Vila Velha,Ponta Grossa, Paran\u00e1, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o(Mestrado em Zoologia), Universidade Federal do Paran\u00e1, 358pp., 1989. In: PONTES FILHO, Almir et al. Projeto Lobo-guar\u00e1 - Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental dos Campos Gerais do Paran\u00e1 - Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE\nCONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:Curitiba). Anais. Curitiba: IAP/UNILIVRE: Rede Nacional Pro Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997. vol.II, p. 848-860.\nBORRINI-FEYERABEND, Grazia. Manejo Participativo de \u00e1reas protegidas: adaptando o m\u00e9todo ao contexto. Temas de pol\u00edtica social. Quito (Equador): UICN-SUR, 1997.60 p.\nBRAGA, Hugo Jos\u00e9; GHELLRE, Reginaldo. Proposta de diferencia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para o Estado de Santa Catarina. In: XI CONGRESSO BRASILEIRO DE AGROMETEOROLOGIA(1999: Florian\u00f3polis). Anais. Sociedade Brasileira de Agrometeorologia. CD-room.\nBRASIL. Lei N.\u00b0 5106, de 02/09/1966. Disp\u00f5e sobre os incentivos fiscais concedidos a empreendimentos florestais. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia.05 set. 1966.\n_____. Decreto-Lei N.\u00b0 1.134, de 16 de novembro de 1970. Altera a sistem\u00e1tica de incentivos concedidos a empreendimentos florestais.\n_____. Lei N.\u00b0 7.714, de 29 de setembro de 1988. Altera a legisla\u00e7\u00e3o dos incentivos fiscais relacionados com o imposto de renda. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, n. 249, 31 dez. 1988.\n_____. Lei 6.902 de 27 de abril de 1981.Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 28 abr.,1981..\n_____, Decreto 99.274/1991.\nBRASIL, SUPERINTEND\u00caNCIA DO DESENVOLVIMENTO DA PESCA -SUDEPE. Portaria N.\u00b0 466, de 08 de novembro de 1972. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 20 dez.,1972.\nBRASIL, MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS E DA AMAZ\u00d4NIA LEGAL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa N.\u00b0 01, de 05/09/1996. Bras\u00edlia : 1996.\n_____. Portaria N.\u00b0 001/98, de 25 de outubro de 1998.\nBRASIL, INSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS RENOV\u00c1VEIS. Portaria n\u00b0 37-N, de 3 de abril de 1992. Reconhece como Lista Oficial de Esp\u00e9cies da Flora Brasileira Amea\u00e7adas de Extin\u00e7\u00e3o.\nBRIE, Christian de Watch out for MAI Mark Two. Le Monde Diplomatique. Paris,\t1999.\tMai.\t1999.http://www.monde-\ndiplomatique.fr/cn/1999/05/13mai.html.\nBROCHI, Dalto Favero. A forma\u00e7\u00e3o administrativa do Cons\u00f3rcio Piracicaba-Caplvari. Texto de divulga\u00e7\u00e3o. Piracicaba, SP, 1996. 2p.\n__. Entrevista concedida, ao telefone, pelo Encarregado Administrativo da Secretaria Executiva do Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. Piracicaba, SP. 13 mai. 1999.\n__. Comunica\u00e7\u00e3o por mensagem eletr\u00f4nica, jul.2000.\nBROWN, Lester Desafios do novo s\u00e9culo. In: publica\u00e7\u00f5es do worldwatch em portugu\u00eas, http://wvwv.wordlwatch.org.br\nBR\u00dcSEKE, Franz Josef. O problema do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CAVALCANTI, C. Desenvolvimento e Natureza: Estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez; Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995.\nB\u00dcSCHEL, Elisabete; MORAES, Mar\u00edlia; FILET, Martinus. Papel do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico no fortalecimento das unidades de conserva\u00e7\u00e3o do litoral. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:Curitiba). Anais. Curitiba: IAP/UNILIVRE: Rede Nacional Pro Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997. vol.II, p. 137-148.\nCARVALHO, Caio. Uma nova pol\u00edtica para o ecoturismo. Folha do Meio Ambiente. Bras\u00edlia, n. 17, dez. 1998-jan. 1999, p.4-6. Entrevista.Forest Cultura Viva e Promo\u00e7\u00f5es Ltda.\nCBH-PCJ - COMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd (BRASIL) Implanta\u00e7\u00e3o, Resultados e Perspectivas. - Campinas: Arte Brasil, 1996. 76 p.\nCEPAL - Comision Economica para america Latina y el Caribe. BASES CONCEPTUALES PARA LA FORMULACION DE PROGRAMAS DE MANEJO DE CUENCAS HIDROGRAFICAS. Santiago de Chile, 17 de noviembre de 1992.\nCMMAD - COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Nosso Futuro Comum (1988)- 2. ed. \u2014 Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1991. 430 p.\nCNUMAD - CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE O MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Agenda 21. Bras\u00edlia: Senado Federal, Secretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1996.\nCOMAM - CONSELHO MUNICIPAL DE MEIO AMBIENTE DE PORTO ALEGRE. Articulando a Agenda 21 Local no rumo da sustentabilidade. Porto Alegre, 2000. 6p.\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: 1984/91. 4 ed. Bras\u00edlia: IBAMA. Ver. E aum. 245 p.\nCONS\u00d3RCIO QUIRIRI. Boletim Informativo. S\u00e3o Bento do Sul, SC. n\u00b0s 01, 03, 08 junho 1998.\nCONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL DAS BACIAS DOS RIOS PIRACICABA E CAPIVARI. Conv\u00eanio CESP/Cons\u00f3rcio Piracicaba-Capivari: resumo das atividades 1989-1996; plano de atua\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o 1997-1998. Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. - S\u00e3o Paulo: CESP, 33p.,1998.\nC\u00d4RTE, Dione Ang\u00e9lica de Ara\u00fajo Planejamento e Gest\u00e3o de APAs. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:Curitiba). Anais. Curitiba: IAP/UNILIVRE :Rede Nacional ProUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997. vol.II, p. 92-108.\nCPTs Conselho das Pastorais da Terra do Semi-\u00e1rido on line\nDALAGNOL, Evelise de F\u00e1tima Neppel Caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das enchentes em Rio Negrinho, SC, no per\u00edodo de 1977 a 1995. Florian\u00f3polis: 1999. Monografia. (Curso de Geografia) Departamento de Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina.\nDE BACKER, Paul Gest\u00e3o Ambiental: a administra\u00e7\u00e3o verde. Rio de Janeiro: Qualitymark Ed., 1995. 252 p.\nDE CAMINO, Ronnie. Consideraciones sobre el diagnostico y evaluacion de los recursos en cuencas pequenas. CATIE Turrialba, Costa Rica, 1988.\nDOUROJEANNI, Axel;RENARD, Matias. Procedimientos utilizados para realizar evaluaciones y diagn\u00f3sticos en microrregiones y cuencas. In: DOUROJEANNI, Axel Procedimientos de gestion para el desarrollo sustentable(aplicados a microrregiones y cuencas). Santiago: CEPAL, 1993. Documento 89/05/rev.l Serie Ensayos P. 160-258.\nEMBRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Zoneamento ecol\u00f3gico para plantios florestais no Estado de Santa Catarina. Curitiba, PR: 1988\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Hollanda. Pequeno Dicion\u00e1rio Brasileiro da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro, 1979. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira S.A., 1 Ia ed.\nFONSECA, Francisco F.A. O mundo em crise: economia, ecologia e energia. S\u00e3o Paulo: Signus, 1999. 171 p.\nF\u00d2RCH, Gerd. Water resources development and environmental planning. Natural resources and development. T\u00fcbingen, v. 35 , p.34-50, 1992.\nFREITAS, Vladimir Passos.\tPolui\u00e7\u00e3o de \u00c1guas. Confer\u00eancia proferida no I\nSemin\u00e1rio sobre \u201cQuest\u00f5es vigentes de direito ambiental\u201d, promovido pelo Centro de Estudos Judici\u00e1rios do Conselho da Justi\u00e7a Federal, Bras\u00edlia, 13-14 out., 1997. 8p.\nGAMA, \u00c2ngela. Diagn\u00f3stico ambiental do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz,SC - Uma abordagem integrada da paisagem. Florian\u00f3polis : 1997. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado^m Geoci\u00eancias. Curso de Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina.\nGARRIDO, Raymundo Jos\u00e9 dos Santos. \u00c1gua, uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial. Semin\u00e1rio Internacional \"\u00c1gua, bem mais precioso do Mil\u00eanio\". Bras\u00edlia, 17 a 19 mai,2000. Confer\u00eancia, 12p.\nGLADWELL, John Stuart. Conocimiento, transferencia de tecnologia y redes. Anexo 4.1 In: Gestion integrada de recursos hidricos en mesoamerica. Ciudad de Panam\u00e1, 20-22 oct.1997. p.63-81.\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Possibilidades e limites da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica diante da quest\u00e3o ambiental. In: Semin\u00e1rio Universidade e Meio ambiente, Bel\u00e9m, 1987. p.7-40.\n___. Elementos para uma cr\u00edtica da vis\u00e3o gestorial do meio ambiente: notas de um debate. In: 2o Encontro Nacional de Estudos sobre Meio Ambiente (1989 : Florian\u00f3polls). Anais vol.3,UFSC, Florian\u00f3polis, set. 1989. p.302-313.\nGONZ\u00c1LEZ, Guadalupe. EI processo de planificaci\u00f3n dei Parque Metropolitano de La Habana. La Habana, 1997. Tesis de Diplomado de Marketing, Universidad de La Habana.\nGRACIOSO, Francisco. Planejamento Estrat\u00e9gico orientado para o mercado. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2 ed., 1987. 204p.\nGRIESINGER, Bembard. Movimiento de Ciudadania por las \u00c1guas. Anexo 4.3 In: Gestion integrada de recursos hidricos en mesoamerica. Ciudad de Panam\u00e1, 20-22 oct.1997. p.99-108\nGRIFITH, James; JUCKSCH, Ivo; DIAS, . Luiz Eduardo. Roteiro metodol\u00f3gico para zoneamento de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 1995. 37p.\nGUTTMAN, Cynthia. Por uma \u00e9tica do turismo. O CORREIO DA UNESCO, P. 56,set^out 1999. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas.\nIBAMA/GTZ. Marco Conceituai das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Federais do Brasil. Bras\u00edlia, 1997. 39 p.\nJABOUR, Marcos L. Contribui\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para otimiza\u00e7\u00e3o do processo educativo relativo \u00e0s esp\u00e9cies da fauna brasileira amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. In: Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, Boletim. Rio de Janeiro, 1986. V. 21, p. 213-223.\n(JESUS, Renato Moraes de. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o em Linhares. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:Curitiba). Anais. Curitiba: IAP/UNILIVRE:Rede Nacional Pro Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997. vol.II, p. 835-847.\nJOHN, Liana. Environment Commodities - Haia- F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua .Ag\u00eancia O Estado - 21.03.2000. In: Fonte D'\u00c1gua on line.\nKAMIYAMA, Hissashi. As mudan\u00e7as na NBR 7229/82 e seu est\u00e1gio atual. S\u00e3o Paulo, 1995. SABESP, 14 p.\nKLEIN, Roberto Miguel. Mapa Fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. SUDESUL/FATMA/HBR Itaja\u00ed: 1978. 24p. e 2 mapas.\n____. Aspectos din\u00e2micos da vegeta\u00e7\u00e3o do sul do Brasil. Sellowia, Itaja\u00ed , SC. vol.36. p.5-54.\nKORMANN, Jos\u00e9. Rio Negrinho , que eu conheci. Curitiba: 1980. 222p.\nLACORTE, Ana Castro. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e Planejamento Territorial: as experi\u00eancias brasileiras no gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: 1994. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Planejamento Urbano e Regional. Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, Universidade Federal do Rio de Janeiro.\nLANGA, Reinaldo. Entrevista concedida, ao telefone pelo Diretor do Conselho Curador do Parque Em\u00edlio F. Battistella, Corup\u00e1. Rio Negrinho, 09 de agosto de 2000.\nLAGO, Paulo Fernando. Enchentes-eros\u00e3o-vegeta\u00e7\u00e3o. 2o Encontro Nacional de Estudos sobre Meio Ambiente. Anais, vol.3,pp. 258-266. UFSC: Florian\u00f3polis, 1989.\nLANGE FILHO, Francisco Lothar. O Zoneamento em APAs: um novo enfoque. In: Discuss\u00e3o sobre as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental estaduais-APAs. Curitiba : Instituto Ambiental do Pprpn\u00e1/GTZ, 1997. 14-19 p.\nLANNA, Ant\u00f4nio Eduardo Le\u00e3o. Instrumento de Gest\u00e3o Ambiental: m\u00e9todos de Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica. IBAMA, Bras\u00edlia, julho de 1999. 164 p.\nLINGNAU, Christel. Potencialidades de Imagens de Sat\u00e9lite no Monitoramento Florestal. In: Sensoriamento Remoto e sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\naplicados \u00e0 engenharia Florestal. ANAIS do III Semin\u00e1rio. Curitiba : 1998. 19 a 21 de outubro de 1998. FUNDEF.p.45-49.\nLOPES, Milano. Brasil cumpre acordos internacionais. Folha do Meio Ambiente, Bras\u00edlia. N\u00b0 91,mar. 1999,p.l5. Forest Cultura Viva e Promo\u00e7\u00f5es Ltda.\nLOVEJOY, Thomas. Compromissos globais e multilaterais para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade: o papel do Brasil e a import\u00e2ncia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o brasileiras. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:CURITIBA). Anais Curitiba: IAP/UNILIVRE/Rede Nacional Pr\u00f3-Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997, vol.I p.33-38.\nMANTOVANI, M\u00e1rio. Certifica\u00e7\u00e3o florestal possibilita o consumo sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel. SOS Mata Atl\u00e2ntica, Boletim Informativo, jun/jul 2000, S\u00e3o Paulo.p. 4-5.\nMARTINS, S\u00e9rgio. Limites dei Desarrollo Sostenible en Am\u00e9rica Latina, en el marco de las pol\u00edticas de (re)ajuste econ\u00f3mico. Universidade Federal de Pelotas: Pelotas, 1995.\nMAZZA, Carlos Alberto. Distribui\u00e7\u00e3o espacial da Bracatinga na regi\u00e3o metropolitana de Curitiba com imagens de sat\u00e9lite LANDSAT. In: Sensoriamento Remoto e sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas aplicados \u00e0 Engenharia Florestal. ANAIS do III Semin\u00e1rio. Curitiba : 1998. 19 a 21 de outubro de 1998. FUNDEF.p.51-62.\nMILANO, Miguel Serediuk. Planejamento em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o : um meio e n\u00e3o um fim. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:CURITIBA). Anais Curitiba: IAP/UNILIVRE/Rede Nacional Pr\u00f3-Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997, vol. I. p. 150-165.\nMINTZBERG, Henry. The fali and rise of strategic planning. Harvard Business Review, jan-feb, p. 107-114, 1994.\nMOBASA - Modo Battistella Reflorestamento S.A. Tabela de dados metereol\u00f3gicos. Esta\u00e7\u00e3o Metereol\u00f3gica de Rio Negrinho. jun 2000.\nMORI, Em\u00edlio \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Anhatomirim: proposta de planejamento ambiental. Florian\u00f3polis: 1998. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Ambiental. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina.\nMOTA, Suet\u00f4nio. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Rio de Janeiro: ABES, 1995. 2ed. 187p.\nMOTTA, Maude Nancy Joslin. Aspectos jur\u00eddicos das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Discuss\u00e3o sobre as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estaduais -APAs. Semin\u00e1rio, Curitiba, PR, 17 dez. 1997.p.28-36.\nMOURA, Bianca Res\u00edduos de Papel viram mat\u00e9ria-prima para blocos cer\u00e2micos. In: AGUAONLINE. Ed. 17 26/07 a 01/08/2000. http://www.aguaonline.org.br\nMUNASINGHE, Mohan. Environmental Economics and Sustainable Development. World Bank environmental Paper; n\u00b03 Part I, Introduction. Washington DC, 1993\nNOGUEIRA, C\u00e9sar. O Planeta tem sede. Revista Veja, 17 de novembro de 1999, pg. 154-156.\nNOLASCO, Adriana. Mensagem enviada por correio eletr\u00f4nico em 28 de julho de 2000.\nNOVAES, Washington. Crise da \u00c1gua, a\u00e7\u00f5es e palavras. O Estado de S\u00e3o Paulo : S\u00e3o Paulo. 25 de fevereiro de 2000. p.3.\nOLIVEIRA, D.P.R. Planejamento Estrat\u00e9gico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987.\nOLIVEIRA, Nivaldo Sim\u00f5es de. Rio Negrinho-SC :Ra\u00edzes da comunidade. No prelo.\nORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS - OEA. Gestion Integrada de Recursos H\u00eddricos en Mesoamerica. Washington D.C., 1998. 113p.\nORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS - OEA/ RED INTERMERICANA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Recomendaciones e Iniciativas sobre Recursos H\u00eddricos aprobadas en Eventos Intemacionales. Taller sobre gesti\u00f3n integrada de recursos h\u00eddricos em Am\u00e9rica dei Sur. (Gramado,RS: 8-9 out., 1998.)\n__. Informe de los Pa\u00edses de Am\u00e9rica dei Sur sobre la Implementation de las iniciativas 47 a 58 relacionadas a Recursos H\u00eddricos del Plan de Acci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible de las Am\u00e9ricas. Taller sobre gesti\u00f3n integrada de recursos h\u00eddricos em Am\u00e9rica dei Sur. (Gramado,RS: 8-9 out., 1998).\nORTH, Dora M. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. Curso de extens\u00e3o universit\u00e1ria. Florian\u00f3polis: 1999. Universidade Federal de Santa Catarina.\nPACHECO, Le\u00f4ni Fuerst. Estudo do ambiente Rip\u00e1rio do Rio Negro no Munic\u00edpio de Rio Negrinho,SC. Presidente Prudente: 1994. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia. Universidade do Estado de S\u00e3o Paulo.\nPELLEGRINI FILHO, Am\u00e9rico. Ecologia, cultura e turismo. 2. ed. Campinas: Papirus, 1997.\nPEREIRA, M. Globaliza\u00e7\u00e3o e crise da civiliza\u00e7\u00e3o. A Not\u00edcia. Joinville, 13 de maio de 1999.\nPETRELLA, Riccardo. A \u201cnova conquista\" . In: Fonte D'\u00c1gua on line., Abril de 2000.\nPIDSE - PROGRAMA INTEGRADO DE DESENVOLVIMENTO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO - 1900/2000\tPrefeitura Municipal/C\u00e2mara de Vereadores/\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Rio Negrinho.\nPOMP\u00caO, C\u00e9sar Augusto. Relato da Visita ao Cons\u00f3rcio Quiriri. Texto da Disciplina \"Planejamento Setorial de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\". Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, SC, 1998.\n____. Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia do Alto Rio Negro Catarinense: Desenvolvimento Metodol\u00f3gico, Projeto de Pesquisa, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1999.\nP\u00f5YRY, Jaakko. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da Battistella Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda. Rio Negrinho, 1986.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO. Subs\u00eddios para tomada de decis\u00e3o. Rio Negrinho, 1997. 18p.\nRATTNER Henrique Tecnologia e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Universidade e meio ambiente. S\u00e3o Paulo 13-40. Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e meio ambiente, 1992.\nREDE BRASIL DE ORGANISMOS DE BACIAS HIDROGR\u00c1GICAS-REBOB Sancionada a ANA. In: Boletim Informativo. Ano I, n\u00b0 03. Julho, 2000. Mensagem de correio eletr\u00f4nico.\nREDFORD Kent H. A Floresta Vazia. BioScience(1992) vol.42,No 6(412-422).\nREITZ, Raulino; KLEIN, Roberto Miguel; REIS, Ademir. Projeto Madeira de Santa Catarina 1978 : Sellowia:28-30, 320p.\nRIBEIRO, Maur\u00edcio Andr\u00e9s, BRUSCHI, Denise Marilia, PEIXOTO, M\u00f4nica Campolina Diniz, SANTOS, Rita de C\u00e1ssia Soares, FRANCO, Roberto Messias. Munic\u00edpio e Meio Ambiente. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente. 2. Ed., revista e atualizada. 132p. Manual de Saneamento e prote\u00e7\u00e3o ambiental para os munic\u00edpios, v.I, 1998.\nRIO NEGRINHO. Decreto Municipal N.\u00b0 1.095 de 17 de agosto de 1998. Cria a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto, no Munic\u00edpio de Rio Negrinho e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Rio Negrinho, SC.\nROCHA, S\u00e9rgio Brandt. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais: uma vis\u00e3o conservacionista. In: CONGRESSO BRASIlEiRO DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O (1997:CURITIBA). Anais vol.II pg 368-387. Curitiba: IAP/UNILIVRE/Rede Nacional Pr\u00f3-Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 1997,2v.\nRODRIGUES, Liziane. Festa na anexa\u00e7\u00e3o do distrito. Di\u00e1rio catarinense. Florian\u00f3polis, 27 de fevereiro de 2000.\nRODRIGUES, Rosana Maria. Estudo e Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia do Rio Cambori\u00fa/SC, visando o Zoneamento Geoambiental. Tese de doutorado, IGCE, UNESP. Doutorado em Geoci\u00eancias \u00e1rea de Geologia Regional, agosto de 2000\nRODRIGUEZ, Ars\u00eanio. Incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. Ecologia e Desenvolvimento, Rio de Janeiro, n.70, ago. 1998. Entrevista.\nRUSCHMANN, Doris. Turismo e Planejamento Sustent\u00e1vel - a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Campinas , SP : Papirus, 1997.199p.\nSAMAE - Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Rio Negrinho, Santa Catarina. An\u00e1lises F\u00edsico-qu\u00edmicas. 14 set. e 01 out., 1999.\nS\u00c1NCHEZ Roberto O., SILVA Teresa Cardoso. Zoneamento Ambiental: uma estrat\u00e9gia de ordenamento da paisagem. Cadernos de Geoci\u00eancias, Rio de Janeiro, n. 14:47-53, abr./jun. 1995.\nSANTA CATARINA, SECRETARIA DE ESTADO DE COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL E PLANEJAMENTO. Atlas escolar de Santa Catarina. Rio de Janeiro, Aerofoto Cruzeiro, 1991.\nSANTA CATARINA, SECRETARIA DE ESTADO DO DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO AMBIENTE. Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina - Diagn\u00f3stico Geral. Florian\u00f3polis, 1997. Instituto CEPA/SC.\nSANTA CATARINA Lei Estadual N.\u00b0 11.340, de 10 de janeiro de 2000, que \u201cDisp\u00f5e sobre a Consolida\u00e7\u00e3o das Divisas Intermunicipais do Estado de Santa Catarina e adota provid\u00eancias correlatas\u201d. Di\u00e1rio oficial SC N\u00b0 16.328. Florian\u00f3polis, 10.01.2000.\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho. \u00edndios e brancos no sul do Brasil - a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng. Florian\u00f3polis, 1973. Universidade Federal de Santa Catarina.\nSAUNDERS, Robert J. Abastecimento de \u00e1gua em pequenas comunidades. ABES : Rio de Janeiro, 1983. 251 p.\nSEDUMA/KRAF/AMBIENTAL.\tCampo Alegre, S\u00e3o Bento do Sul, Rio\nNegrinho Plano de Desenvolvimento Turismo e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental. Florian\u00f3polis, mar\u00e7o, 1989.\nSEMIN\u00c1RIO, Eduardo. Marco conceptual del manejo de cuencas. 1985.\nSENADO FEDERAL. Parecer N\u00b0 , de 1996. Sobre o Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00b070, de 1996,que \u201cinstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\u201d. Relator: Bernardo Cabral. In: Legisla\u00e7\u00e3o Estadual de Recursos H\u00eddricos. Caderno legislativo N\u00b0 002/1997, Bras\u00edlia, Gabinete do Senador Bernardo Cabral, 1997. p. 361-369.\nSIERVI, Elizabeth Campanella de. Planejamento Ambiental Participativo em Bacias Hidrogr\u00e1ficas: a avalia\u00e7\u00e3o participativa de projeto de coleta seletiva de lixo do Cons\u00f3rcio Quiriri. Florian\u00f3polis: SC, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o(Mestrado em Engenharia Ambiental). Departamento de Engenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina.\nSIMONE, Luiz Ricardo Lopes de. O perigo da introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies alien\u00edgenas no ambiente natural. Informativo Sociedade Brasileira de Malacologia N\u00b0 103 , Instituto de Bioci\u00eancias, USP, S\u00e3o Paulo, 1990.\nSOS MATA ATL\u00c2NTICA/INPE/ISA. Atlas da Evolu\u00e7\u00e3o dos Remanescentes florestais e Ecossistemas Associados no dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica no per\u00edodo 1990-1995. S\u00e3o Paulo, 1998.(?)p.\nSOS MATA ATL\u00c2NTICA Projeto de Lei N\u00b0 2.892 que cria o sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e regulamenta o art. 225,\u00a71\u00b0, incisos 1,11, III e IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Enviado por correio eletr\u00f4nico.\nSOUZA FILHO, Carlos Frederico Mar\u00e9s de. Conceito e fundamento jur\u00eddico das APAs. In: Discuss\u00e3o sobre as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estaduais -APAs. Semin\u00e1rio, Curitiba, PR, 17 dez. 1997.p. l-7.\nTERRANOVA BRASIL. Plano de uso do solo. No prelo.\nTOLMASQUIM Maur\u00edcio de Tiommo. Energia por um fio. Revista CREA RJ N\u00b026, p. 13, set/out 1999.\nTHOM\u00c9, Vera Magali Radtke; ZAMPIERI, S.; BRAGA, Hugo Jos\u00e9; PANDOLFO, Cristina; SILVA J\u00daNIOR, Vamilson Prud\u00eancio da; BACIC, Ivan Luiz Zilli; LAUS NETO, Jos\u00e9 Augusto; GEBLER, Erico Frederico; DALLE ORE, Jo\u00e3o de Assis; ECHEVERRIA, Luis Carlos Robaina; RAMOS, Milton Geraldo; CAVALHEIRO, Carlos Nery Romagna; DEEKE, Murilo; MATTOS, Jo\u00e3o Francisco de; SUSKI, Pedro Paulo. Zoneamento agroecol\u00f3gico e socioecon\u00f4mico do Estado de Santa Catarina: (vers\u00e3o\tpreliminar).\nFlorian\u00f3polis: 1999. In:\tXI Congresso Brasileiro de\nAgrometeorologia.(1999:Florian\u00f3polis). Anais. CD-ROM Florian\u00f3polis: SBA/EPAGRI/UFSM/UDESC, 1999. p. 414-423.\nUBERTI, Ant\u00f3nio A.A. Classifica\u00e7\u00e3o d\u00e1 aptid\u00e3o agr\u00edcola de terras em projetos de assentamento. Im\u00f3vel Campinas, Rio Negrinho - SC. \u00e1rea 142,2 hectares. Florian\u00f3polis, [199?] INCRA/SC.\nUICN - Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos vivos para um desenvolvimento sustentado. Trad. CESP. S\u00e3o Paulo: CESP,1984.\nUICN/PNUMA/WWF. Cuidando do Planeta Terra- Uma Estrat\u00e9gia para o Futuro da Vida , S\u00e3o Paulo, out. 1991.\nVIEIRA, P.F. Meio ambiente, Desenvolvimento e Planejamento. In: Viola, E. et.al. Meio ambiente, Desenvolvimento e cidadania: Desafios para as ci\u00eancias sociais. Editora Cortez/Editora da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), p. 45-97, 1995.\niWALLAUER, Martha Tresinari Bemardes. Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Federais no Brasil: Um Estudo anal\u00edtico de Categorias de Manejo. Florian\u00f3polis: 1998. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Ambiental. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina.\nWENDHAUSEN, Eug\u00eania da Silva. Projeto de vida para a Ilha Grande dos Marinheiros: a fun\u00e7\u00e3o social das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Revista Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: jan/dez. 1994.\nWRI - INSTITUTO DE RECURSOS MUNDIAIS/UICN - UNI\u00c3O MUNDIAL PARA A NATUREZA/PNUMA - PROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O MEIO AMBIENTE. Estrat\u00e9gia global da biodiversidade. Funatura, 1992. 232 p.\nAnexos\nFoto 1: \u00c1rea de plantio de Pinus sp. na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto,\nFoto 2 : Placa informativa sobre a APA pr\u00f3xima \u00e0 barragem de Caunal, dezembro de\n1998.\nFoto 3: Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento da comunidade da Vila de Volta Grande e de parte da comunidade de \u00c1guas Claras, no c\u00f3rrego \u00c1guas Claras, dezembro de\n1998.\nFoto 4: Dep\u00f3sito de res\u00edduos industriais da Companhia Volta Grande de Papel e Celulose, maio de 1999.\nFoto 5: Foto a\u00e9rea da M\u00f3veis Rueckl, naVila de Cerro Azul, cart\u00e3o postal 1980-90.\nFoto 6: Barragem de Caunal, formadora da Represa do Alto Rio Preto, dezembro de\n1999.\nFoto 7: Represa do Alto Rio Preto, vista da barragem de Caunal, dezembro de 1999. Foto 8: Represa do Alto Rio Preto, vista da barragem de Caunal, julho de 2000.\nFoto 9: Campeonato de Pesca, Camping Ilhas do sul, fevereiro de 1999.\nFoto 10: Campo com cultura de soja, na localidade Pocinho, na \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Rio Preto, fevereiro de 2000.\nFoto 11: Sanit\u00e1rio \u00e0s margens do Rio Preto, Vila de Volta Grande, fevereiro de 2000.\nFoto 12: Reuni\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da APA, no restaurante do Camping Lago Azul, maio de 1999.\nFoto 1: \u00c1rea de plantio de Pinus sp. na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa do Alto Rio Preto,\nFevereiro de 1999.\nFoto 2 : Placa informativa sobre a APA pr\u00f3xima \u00e0 barragem de Caunal, dezembro de 1998.\nFoto 3: Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento da comunidade da Vila de Volta Grande e de parte da comunidade de \u00c1guas Claras, no c\u00f3rrego \u00c1guas Claras, dezembro de 1998.\nFoto 4: Dep\u00f3sito de res\u00edduos industriais da Companhia Volta Grande de Papel e Celulose, maio de 1999.\nFoto 5: Foto a\u00e9rea da M\u00f3veis Rueckl, naVila de Cerro Azul, cart\u00e3o postal 1980-90.\nFoto 6: Barragem de Caunal, formadora da Represa do Alto Rio Preto, dezembro de 1999.\nFoto 7: Represa do Alto Rio Preto, vista da barragem de Caunal, dezembro de 1999.\nFoto 8: Represa do Alto Rio Preto, vista da barragem de Caunal, julho de 2000.\nFoto 9: Campeonato de Pesca, Camping Ilhas do sul, fevereiro de 1999.\nFoto 10: Campo com cultura de soja, na localidade Pocinho, na \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Rio Preto, fevereiro de 2000.\nFoto 11: Sanit\u00e1rio \u00e0s margens do Rio Preto, Vila de Volta Grande, fevereiro de 2000.\nFoto 12: Reuni\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da APA, no restaurante do Camping Lago Azul, maio de 1999.\n' SS Prefeitura Municipal de Rio Negrinho\n_ DECRETO N\u00b0 6071 DE 18 DE AGOSTO DE 1998, 3RE CR\u00c9DITO SUPLEMENTAR AO OR\u00c7AMENTO DA FUNDA\u00c7AO MUNICIPAL DE ESPORTES\nO Prefeito Municipal de Rio Negrinho, estado de Santa Catarina, no ie suas atribui\u00e7\u00f5es legais, amparado no artigo 1\u00b0 da lei municipal n\u00b0 1098 de 18 I josto de 1998;\n. Art. 1\u2019- Fica aberto de Cr\u00e9dito Adicional Suplementar ao orc&amp;rni ;'.t\u00f3 jnda\u00e7\u00e3o Municipal de Esportes, no valor de R$ 18.000,00 (dezoito mil reata} para :o da seguinte dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria:\n0100 FUNDA\u00c7AO MUNICIPAL DE ESPORTES 0101 Funda\u00e7ao Municipal de Esportes\n2242.001.3.1.2.0 Material de Consumo  ..........R$ 8.000,00\n2242.001. 3.1.3.0 Servi\u00e7os de Terceiros e Encargos.R$ 10.000,00\nArt. 2\u00b0- Para cobertura do disposto no artigo anterior, ser\u00e3o utilizados sos provenientes da anula\u00e7\u00e3o parcial das seguintes dota\u00e7\u00f5es do or\u00e7amento te: .\n; 0100 FUNDA\u00c7AO MUNICIPAL DE ESPORTES 0101 Funda\u00e7ao Municipal de Esportes\n\u00a1242.001.3.1.1.0 Pessoal.\t.....................R$\t8.000,00\n\u2019281.001. 4.1.1.0 Obras elnstaravvos . *\t000.00\nArt. 3o- Esta Decreto entra em vigor na oata ae sua publica\u00e7\u00e3o, rcvc-> as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nNETE DO PREFEITO MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO, 18 DE AGOSTO DE 1998.\nMauro Mariani\nPREFEITO MUNICIPAL\nOsmairBail\t_\tLuiz Alberto Wiese\nSECRETARIO DE ADMINISTRA\u00c7AO SECRET\u00c1RIO DE FINAN\u00c7AS\nIrado o presente Decreto na Divis\u00e3o de Expediente desta Prefeitura Municipal em agosto de 1998.\nlento Munhoz - CHEFE DE GABINETE\nBPrefeitura Municipal de Rio Negrinho\nLE1.N\u2019 1094 DE 17 DE AGOSTO DE 1998.\nOE NORMA AO MUNIC\u00cdPIO CASO HAJA INTERESSE DE DESVINCULA\u00c7\u00c3O DO CONS\u00d3RCIO QUIRIRI\nO Prefeito Municipal de Rio Negrinho, estado de Santa Catarina;\nFaz saber que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou eu sanciono e pro-a seguinte Lei:\nArt. 1o \u2022 Fica obrigado o Poder Executivo Municipal, caco haja interesse desvincular do Cons\u00f3rcio Intermunicipal\u00e1ara Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense - Cons\u00f3rcio Quiriri, cuja participa\u00e7\u00e3o irizada pel\u00e1 Lei n\u00b0 982 de 12 de agosto de 1997, a submeter tal interesse \u00e0 i\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal, mediante Projeto de Lei, o qual ser\u00e1 analisado pelos |ue aprovar\u00e3o ou rejeitar\u00e3o a desvincula\u00e7\u00e3o.\n,\tArt. 2\u00b0 . - O citado Projeto de Lei dever\u00e1 ser devidamente instru\u00eddo, com\n>s motivos da desvincula\u00e7\u00e3o.\n' Art. 3\u2019 - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas losi\u00e7pes em contr\u00e1rio.\n3INETE DO PREFEITO MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO, 17 DE AGOSTO DE\n.\t1998.\nMauro Mariani PREFEITO MUNICIPAL\nf\u00edS ^re^e^urp Municipal ;'dE9B de Rio Negrinho\nLEI N\u00bb 1097 DE 18 DE AGOSTO DE 1998.\nHIZA O PODER EXECUTIVO A ABRIR CREDITO SUPLEMENTAR AO FUNDO DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL E DA OUTRAS PROVID\u00caNCIAS.\nO Prefeito Municipal de Rio Negrinho, estado de Santa Catarina;\n. . .. . Faz saber atodos os habitantes que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou \u00edciono e promulgo a seguinte Lei:\n\" Art.1\u00b0) \u25a0 Fica o poder Executivo Municipal autorizado a proceder abertu-\u00e9dito Adicional Suplementar ao or\u00e7amento do Fundo de Assist\u00eancia Social, no R$ 20.000,00 ( vinte mil reais) para refor\u00e7o da seguinte dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria: 0100 FUNDO DE ASSIST\u00caNCIA SOCI\u00c0L\n\u25a0'\u00cd\u00cd0.101 Fundo de Assist\u00eancia Social\n1.001; 3.1:2.0 Material de Consumo.................R$ 20.000,00\nArt.20)- Para cobertura do disposto no artigo anterior, ser\u00e3o utilizados provenientes da anula\u00e7\u00e3o parcial das seguintes dota\u00e7\u00f5es do or\u00e7amento vi-\n. 0100 FUNDO DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL\n.0101 Fundo de Assist\u00eancia Social\n1.001. 3fe'l .3.0 Servi\u00e7os de Terceiros e Encargos.R$ 20.000,00\n. ..\t|Art.3\u00ab) - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas\nsi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nTE DO PREFEITO MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO, 18 DE AGOSTO DE 1998\njSSf Prefeitura Municipal\nJKat de Rio Negrinho\nLEI N\u00bb 1095 DE 17 DE AGOSTO DE 1998,\n\u201cCRIA A APA - \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA ALTO RIO PRETO, NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO E D\u00c1 OUTRAS PROVIDENCIAS\u201d.\nO Prefeito Municipal de Rio Negrinho, Estado de Santa Catarina; Fa\u00e7o saber que a C\u00e2mara da Vereadores aprovou e eu sanciono e promulgo a seguinte Lei:\t,\t.\nArt 1\u201d - Criar a APA - Are,a de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Represa Alto Rio Preto, constitu\u00edda da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Preto, de suas nascentes at\u00e9 a foz do rio Corredeiras, localizada dentro dos limites territoriais do munic\u00edpio de Rio Negrinho, como objetivo de: i\nI\t- proteger o conjunto de ecossitemas que comp\u00f5em a Represa Alto Rio Preto tendo em vista a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua;\nII\t- harmonizar o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico com as necessidades de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea;\nIII\t\u25a0 incentivar o desenvolvimento regional integrado;\nIV\t- fomentar o uso sustentado dos recursos naturais, o turismo icol\u00f3gico, a Educa\u00e7\u00e3o ambiental e a recrea\u00e7\u00e3o n\u00e3o destrutiva;\nV\t\u2022 proteger a to ina silvestre.\nArt.2\u2019 - Na implanta\u00e7\u00e3o e manejo da APA da Represa Alto Rio Preto ser\u00e3o adotadas, dentre outras, as seguintes medidas:\nI- elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mi\u00e7o, a ser regula-\n- ntado pelo Executivo Municipal, definindo as atividades a serem r. mitidas ou ntivadas em cada zona e as que dever\u00e3o ser restringidas e proib s;\nII\t- utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais e dos incentive, tanceiros amamentais, para assegurar a prote\u00e7\u00e3o da biota, o uso racional solo e ou-* medidas referentes \u00e0 salvaguarda dos recursos ambientais;\nIII\t- aplica\u00e7\u00e3o de medidas, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, desti-. i. is a impedir ou evitar o exerc\u00edcio de atividades causadoras de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental;\nIV\t- divulga\u00e7\u00e3o das medidas previstas nesta Lei, objetivando o esclarecimento da comunidade local sobre a APA e suas finalidades;\nV\t- incentivo ao reconhecimento de Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN, ou outra categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o junto aos propriet\u00e1rios, cujos dom\u00ednios encontram-se inseridos, no todo ou em parte, nos limites de APA\n\u00c3rt. 3\u2019 - Ficam vedadas na APA da Represa Alto Rio Preto, dentre outras, as seguintes atividades:\nI\t\u25a0 implanta\u00e7\u00e3o de atividades Industriais potencialmente poluidoras, que causem danos ao meio ambiente e afetem os mananciais de \u00e1gua;\nII\t- realiza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o de terra em \u00e1reas de declividade\nsuperiora30%;\t\u25a0\t\u25a0\nIII\t- exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar eros\u00e3o do solo e/ou assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua;\nIV\t- exerc\u00edcio de atividades que implicarem matan\u00e7a, captura ou molestamente de esp\u00e9cies silvestres, quando essas atividades estiverem em desacordo com a Legisla\u00e7\u00e3o vigente;\nV\t\u2022 despejo, sem tratamento pr\u00e9vio, de quaisquer efluentes, res\u00edduos ou detritos nos cursos d\u2019\u00e1gua;\nVI\t\u2022 retiradas, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \u00f3rg\u00e3os competentes, de areia e material rochoso que impliquem altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;\nVII\t- retirada ou destrui\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \u00f3rg\u00e3os competentes, de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, causando dano direto ou indireto \u00e0 APA.\nArt. 4\u2019 - Caber\u00e1 ao Pqder Executivo Municipal atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os competentes, a implanta\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimente do disposto nesta Lei, cabendo a ele, tamb\u00e9m, a presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia aos propriet\u00e1rios das \u00e1reas localizadas na APA, mediante programas que julgar convenientes e necess\u00e1rios, em articula\u00e7\u00e3o com demais \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais, municipais e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\n\u00c3rt. 5\u00b0 - O Poder Executivo Municipal atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os competentes poder\u00e1 criar conselho gestor da APA ou grupost\u00e9cnicos para apoiar a implementa\u00e7\u00e3o das atividades de administra\u00e7\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamer.'o Ecol\u00f3gico-Econ\u00f3mico e do Plano de Gest\u00e3o Ambiental.\nArt. 6\u2019 - O descumprimento das normas disciplinadoras previstas nesta Lei, sujeitar\u00e1 os infratores ao embargo das Iniciativas irregulares, a medida cautelar de apreens\u00e3o do material e das m\u00e1quinas usadas nessas atividades, \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de reposi\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, da situa\u00e7\u00e3o anterior e a imposi\u00e7\u00e3o de multa, di\u00e1ria, em caso de infra\u00e7\u00e3o continuada.\n\u00a71\u2019-A multa referida neste artigo ser\u00e1 de R$50,00 (cinquenta reais) a R$ 1.000,00 (mil reais) de acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, aplic\u00e1vel diariamente, enquanto perdurar a infra\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2\u00b0 - O pagamento da multa n\u00e3o isenta os infratores das san\u00e7\u00f5es previstas em Legisla\u00e7\u00e3o Federal e Estadual, quando for o caso.'\nArt. 7\u2019 - Os recursos financeiros previstos no artigo anterior, ser\u00e3o aplicados, prioritariamente, na APA institu\u00edda porestaLei.\nArt. 8\u00b0 - Caber\u00e1 ao Chefe do Poder Executivo Municipal expedir os atos regulamentador\u00e9s e normativos complementares ao cumprimento desta Lei.\nArt. 9\u00b0\t- Fica autorizado o Poder Executivo Municipal a firmar\nconv\u00eanios e acordos com o Cons\u00f3rcio Intermunlcipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense - Cons\u00f3rcio Quiriri e outros \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e privadas, para implementa\u00e7\u00e3o desta Lei.\nArt. 10 - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nRio Negrinho, 17 de agosto de 1998,\nMauro Mariani PREFEITO MUNICIPAL\nMauro Mariani PREFEITO MUNICIPAL\nPREFEITURA DE S\u00c3O BENTO DO SUL\nESTADO DE SANTA CATARINA\nLEI N\u00b0 317, DE 15 DE DEZEMBRO DE 1998.\n\u201cAutoriza o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto-SAMAE, a contribuir, mensatoente, para o Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro . Catarinense-Cons\u00f3rcio Quiriri.\u201d\nA C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Bento do Sul aprovou e eu, Prefeito Municipal, sanciono e promulgo ' a seguinte Lei:\t.\nArt. Io O Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto-SAMAE, fica autorizado a contribuir, mensalmente, para o Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense-Cons\u00f3rcio Quiriri, com um valor de R$ 0,01 (hum centavo de real) por metro c\u00fabico de \u00e1gua tratada consumida.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O valor citado no \u201ccaput\u201d deste artigo n\u00e3o poder\u00e1 ser alterado a n\u00e3o ser pela corre\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, por per\u00edodo n\u00e3o inferior a 1 (um) ano.\nArt. 2\u00b0 As despesas com a execu\u00e7\u00e3o da presente Lei, correr\u00e3o por conta da seguinte dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua \u25a0 e Esgoto-SAMAE:\n1307021.2.001 - MANUTEN\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS ADMINISTRATIVOS 3.130 - Servi\u00e7os de Terceiros e Encargos.\nArt. 3o Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nS\u00e3o Bento do Sul, 15 de dezembro de 1998.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO\nESTADO DE SANTA CATARINA\nLEI N \u00b0 1155 - DE 13\nDE ABRIL DE 1999.\nAUTORIZA O PODER EXECUTIVO MUNICIPAL ATRAV\u00c9S DO SAMAE A CONCEDER CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO CONS\u00d3RCIO QUIRIRI E D\u00c1 OUTRAS PROVID\u00caNCIAS\nO Prefeito Municipal de Rio Negrinho, Estado de Santa Catarina;\nFaz saber a todos os habitantes que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou e eu sanciono e promulgo a seguinte Lei:\nArt. is - Fica o Poder Executivo autorizado, atrav\u00e9s do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto - SAMAE do Municipio, a conceder contribui\u00e7\u00e3o, destinada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em programa de trabalho especifico do Cons\u00f3rcio Intermunic\u00edpal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense -Cons\u00f3rcio Quiriri.\nArt. 2- - A contribui\u00e7\u00e3o prevista de que trata o caput do Artigo 12, desta Lei, est\u00e1 vinculada a aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es, projetos e obras ambientais regionais que beneficiem diretamente o Munic\u00edpio de Rio Negrinho.\nArt. 32 - A contribui\u00e7\u00e3o prevista ho caput do Artigo 12, desta Lei, ser\u00e1 repassada mensalmente \u00e0 entidade beneficiada, com Um valor de R$ 0,01 (um centavo de real), por metro c\u00fabico de \u00e1g\u00fca tratada consumida, em cada economia, sem repasse para as contas dos consumidores.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O valor citado no \u25a0 caput deste Artigo n\u00e3o poder\u00e1 ser alterado a n\u00e3o ser pela corre\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, por per\u00edodo n\u00e3o inferior a 01 (um) ano.\nArt. 4-\t- \u00c9 obrigat\u00f3rio, o dep\u00f3sito dos recursos em conta\nindividualizada e vinculada, ao objeto desta Lei, em entidade banc\u00e1ria oficial, movimentada por cheques riominais e individuais por credor.\nArt. 52 - As despesas decorrentes com a aplica\u00e7\u00e3o desta Lei, correr\u00e3o \u00e0 conta da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria l30702l200l.\t3.2.1.0 -\nTransfer\u00eancias Intragovernamentais do SAMAE lo Munic\u00edpio.\nArt. 62 - Esl\" Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nGABINETE DO PREFEITO MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO, 13 DE ABRIL DE 1999. M .\nii\nPREFEITO MUNICIPAL\n.\t\u25a0.\tsegue...\nu.\n. \u25a0-\nVISITE NOSSO SITE: http://www.rioneqrinho.sc.gov.br\nE-mall: pmrn@200netvllle.com.br\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO\nESTADO DE SANTA CATARINA\nLEI N9 1155 DE 13 DE ABRIL DE 1999.\nFolha 02\nOsmair Bail\nSECRET\u00c1RIO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nLuiz Alberto Wiese\nSECRETARIO' DE FINAN\u00c7AS\nilma Neitzke\nsecret\u00e1rio dEplanejamento\nE COORDENA\u00c7\u00c3O GOVERNAMENTAL\nr-\n_ \u2014SiMO-Armcuado ,SECRET\u00c1RIO DE IND\u00daSTRIA, ' COM\u00c9RCIO E TURISMO\n\u00e7\\ A CJK >\u2014\nMaria Isabel Delazzeri Rodrigues SECRET\u00c1RIA DE SA\u00daDE\nSECRET. INTER!\nK\nRICULTURA, IO AMBIENTE\n')\nGer\u00f3nimo Rai SECRET\u00c1RIO\nSERVI\u00c7OS URBANOS\nHelter Ribeiro Marcondes   secrEt\u00e1rio dXeaMPi\u00e1 e DESENVOLVIMENTO COMUNIT\u00c1RIO\n\nRegistrada e publicada a presente Lei na Divis\u00e3o de Expediente desta Prefeitura   Municipal|@WJ3-d\u20ac^abril de 1999.\nElcic*\nPUBLICADO\nMural Perlodo.-Jg./qw /v \u00e0 33/ov/as.\nMunhoz*-CHEFE- DE GABINETE:\t. t\t- ir-\t,\nlJornal:_l\u00ab 4A Edi\u00e7\u00e3o n.J 15 Data.Jl/\u00e7Q/M\n<*\nj\n.&lt;i~.\n\u2022 'f\nVISITE NOSSO SITE: http://www.rionearinho.sc.aov.br\nE-mall: pmrn\u00ae200netvllle.com.br\nVLJJENSSOS>LE; http.7/www.rionenrlnno.sr.gov.br\nE-mall: D^rnjegnjnn!\u00bb\u00a1He .com .br\nAta da primeira reuni\u00e3o para constitui\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor da APA-\u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental da Represa Alto Rio Preto no munic\u00edpio de Rio Negrinho, SC. \u00c0s 14h do dia 14 de abril de 1.999 estiveram reunidos na Sede Recreativa da empresa CVC-Companhia Volta Grande de Papel na localidade de Volta Grande munic\u00edpio de Rio Negrinho, membros dos grupos municipais de trabalho dos tr\u00eas munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio Quiriri al\u00e9m de outras autoridades locais e municipais e membros da comunidade, conforme lista de presen\u00e7as constante do livro espec\u00edfico. Ieioiplmeeie fez a abertura da reuni\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dos membros dos grupos municipais de trabalho o Sr. Alcides Grosskopf, secret\u00e1rio de agricultura maio-ambiente e interior do munic\u00edpio pefiiri\u00e3r, neste ato tamb\u00e9m representando o Prefeito Municipal Sr. Mauro Mariani. Em seguida com a palavra o Sr. Magno Bollmann, secret\u00e1rio de agricultura e meio-ambiente do munic\u00edpio de S\u00e3o Bento do Sul e tamb\u00e9m coordenador executivo do Cons\u00f3rcio Quiriri fez uma breve apresenta\u00e7\u00e3o geral do Cons\u00f3rcio, do corpo t\u00e9cnico envolvido e do hist\u00f3rico desta entidade formada pelos tr\u00eas munic\u00edpios da microrregi\u00e3o. Na continuidade exp\u00f4s ainda o coordenador a sustenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do cons\u00f3rcio, citando toda legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 aprovada nos tr\u00eas munic\u00edpios envolvendo o cons\u00f3rcio, sua cria\u00e7\u00e3o, sua manuten\u00e7\u00e3o, suas a\u00e7\u00f5es j\u00e1 concretizadas, seus planos futuros etc. Em seguida com a palavra o Eng.\u00b0 Paulo Roberto S^utimacher, diretor da \u00e1rea de urbanismo da Prefeitura Municipal de S\u00e3o Bento do Sul e membro do grupo municipal de trabalho do cons\u00f3rcio, relatou as linhas de a\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio e o que j\u00e1 se fez ou est\u00e1 se fazendo nas seguintes \u00e1reas: coleta seletiva de lixo j\u00e1 com grande conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e j\u00e1 em andamento em Campo Alegre, iniciado em Rio Negrinho e em projeto piloto em S\u00e3o Bento do Sul; cria\u00e7\u00e3o das APA's com \u00e1reas de interesse comum aos tr\u00eas munic\u00edpios; Coleta e incinera\u00e7\u00e3o do lixo infecta^e; cria\u00e7\u00e3o do selo identificador de produtos artesanais; alguns programas espec\u00edficos isolados e alguns eventos como\nExpoama, Ambiental 98, campeonato de pesca, Centro de Pesquisas Ambientais etc. Com a palavra a Sra. Leoni F\u00fcrst Pacheco, bi\u00f3loga e diretora de meio-ambiente da Prefeitura de Rio Negrinho, entrou no tema propriamente dito da reuni\u00e3o, ou seja, a APA da Represa Alto Rio Preto, esclarecendo que uma vez criada a APA dever-se-ia agora implantar um plano de gest\u00e3o para o adequado controle e desenvolvimento da \u00e1rea, obedecendo as finalidades para as quais esta unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi criada. Inicialmente se faz necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um conselho gestor da APA, composto de representantes das comunidades locais, e de um corpo t\u00e9cnico, atrav\u00e9s de um planejamento composto das etapas de promo\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, propostas, execu\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o. Na continuidade, esclareceu Leoni de que os objetivos da APA estariam principalmente voltados ao turismo local e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e que uma vez elaborado e estabelecido um plano de gest\u00e3o de comum acordo e com base t\u00e9cnica, este plano se transformaria em lei, para garantir seu cumprimento. Da\u00ed prop\u00f4s a palestrante que fosse elaborada uma rela\u00e7\u00e3o dos problemas e conflitos existentes na comunidade local, para que ap\u00f3s expostos num quadro fossem separados em grupos afins, analisados e numa pr\u00f3xima reuni\u00e3o do Conselho Gestor da APA j\u00e1 se pudesse contar com algumas propostas de solu\u00e7\u00f5es ou a\u00e7\u00f5es. Foi esclarecido ainda o fato de que o Conselho Gestor da APA, seria um \u00f3rg\u00e3o permanente, ou seja, n\u00e3o somente ativo durante a elabora\u00e7\u00e3o do plano gestor, mas tamb\u00e9m para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de conflitos na \u00e1rea, e que ideal seria que as propostas levassem em considera\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas criando um zoneamento agr\u00edcola, florestal e urbano. Esta fiscaliza\u00e7\u00e3o poderia contar sempre com o apoio da Pol\u00edcia Ambiental que aproveitando a oportunidade novamente colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Entre os presentes foi ainda comentado o fato de que um grande passo nessa \u00e1rea seria simplesmente o cumprimento das leis ambientais federais e estaduais em vigor e que dever-se-\u00eda exigir reserva florestal n\u00e3o somente para as empresas, mas tamb\u00e9m para os propriet\u00e1rios rurais. Em seguida foram relacionados os principais problemas e conflitos existentes na \u00e1rea, quais sejam: desconhecimento das leis ambientais; lixo depositado pelos turistas na represa; prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es da estrada de acesso a partir da rodovia BR-280; manejo das \u00e1reas florestais; ocupa\u00e7\u00e3o urbana; educa\u00e7\u00e3o ambiental; n\u00edvel e qualidade da \u00e1gua na represa; qualidade da \u00e1gua do Rio Preto a jusante da Vila de Volta Grande; pesca(redes) e ca\u00e7a predat\u00f3rias; embarca\u00e7\u00f5es motorizadas, desmatamento irregular. Para finalizar, agradeceu Leoni a presen\u00e7a de todos e reafirmou de que com base nesses problemas \u00e9 que se deveriam iniciar os trabalhos e que a pr\u00f3xima reuni\u00e3o deste Conselho seria realizada na comunidade de Cerro Azul, em data a ser confirmada. Tendo sido encerrada a reuni\u00e3o, foi a presente ata lavrada.\nlU\nib ^O-\n'O\u00d3vc\u00fcO dO-i\u00c1vh \\ / alem de oulr3b aulo Vidddeb Iog^I t> e_ jv-\\u\\-4o\u00edjpaip e \u2022 .. YTAmJo'crO \u00bf3 . covnu v\u00f1dadej . Con'iorme Vr>!a de jpr2&amp;*er\\<a5 cot\\&amp;WmW do livvo \u25a0-spec/i \u25a0s co- O . \u00bf>r. E\u00f3\u00e1o . oudas vnerobvo do ooro\u00f3rc\u00edo e VT.|o\\ee>-e-nn3aeW- do l\u00edAoWvejP'O de Sj^.3y>-\\|co A\\ecjve Aeu Y-Moio 3 veuniao 3^>xv\u00edhyWtico) a ovdevn do d-e. Aa t?ecjuer<ci?' o<^'\u2019vei'ei\u2018l'O de^^Td?^ Me^nYvo t4auvo ^driani f 5 acolhida; rederou E\u00bb \\e^oi<er^>^\u00bbCJ 3. -do vOOnselK tcaetdroY' ComO \u2019nvJor|w>W vneto de .y^vVi c^ijoay\u00f3o. da txxceda.de java di &amp; jxo^uddcao local Yxa\u00fco Hc^ie&lt;V\\eiia Suo dvo-\u00bfceao de jooder -e Qedabf X\u00b0i> r-ao e yoss\u00eduel \"vaHcr o meio ^LwJoi-^vile oewv v\\e\\e obocar O per Humano ,&lt;ce dele-faz j^saie, nele \\Wedere e iv^n^rv^o^ge. tAa \u00ed?^c^\u00fconci3j o jre\u00f3idenW da Cocee dade Cwll Ovc.n'zadGe do 'oXX\u00ed\u00d3yCa.'O f c medico veUv'm\u00e1no Cr- K'lauroe\u00ed^ac-b-iaU^vi , ^neoenVo oe^U-eno Vielorica do oOn\u00edrO), bem como \u00f3\u20acub jbrinei 331b ^O-evl deneiSndo 3 im^or-ax'nia d&amp; inUvmun\\G\u00cd'|pa .\u00eddad-e\u2014 e 35 vanlacjevr\u00f3 doo e'vO'V\u00edDo Comux^\u00f3. A mea-Vanda eVadvic-ia.\nnen | vefre-cenWmle da UhvivCrol dade, Te de val de VD^en^^ck CaW'>^a. exjcb'cou 00 -doo de, mV^vracoe' erWc 3 UF\u00f3 C e o \u00bf^Onp\u00f3voo J bem Soxeoj os oXuIsvoo do haballxO cjue vem deeevxvolvevxdo na vegiab 'pora t?ulo5idiar o \u2019Zon-eaY-YAYAto deepa Avea de, Ovo^d^D. dorn \u00edPecyjidd,, lX Hiebdravvda EE>lisabe^b iCiewie a^\u00f3b reovvcav a\tdd j^c^^v^^^c-b^c\u00e1o covvvunl fertee\nnoo jo^lr do CoveOv'CvC, -e^^elwoo aobre oe- 4v>x3 eajpecf-fico dt Jiae\u2014oa na. re^iao yue e i avalccao do eTogvavme de 'Tralamenl'o\tde e^^dld-cx c^ial^cdcs. dDanJo | jvoaa?.-\n^uimerdo, 3 bi\u00f3logo \u00a1J^ovvu Fuer\u00f3l-X^dieco \u00ed- Om bvevc V\u00e9lalo e>ObbVc 0> cbjeb'vc-b da comioecpe do Jon\u00eddko ee\u00ed>lo), Una Co>n\n\nn\u00c0ao \u00f4exndo '.. ^t?caV Z\u00f2eeS e, OonVoW. ^\u00abduc^c\u00f4ie \u2018\u00f4vAoierW\u00c0 e,___________\n.\tI\tX\tI\n\u00d4Tfxo4o&lt;Sa lixo. 0 yvei\u00c7ei \\-o ...iVauvo Fl\u00e0viar\u00fa w\u00edovmou. Cjuc..  \nvxooxeado . uvr> A t>cal ee\u00c7\u00e7\u2014rwO.\t\u00f4VucOr x\u00e0 APA Com ..\n\u25a0o\u00c3<c\u00f5e? d\u00abS\u00a3mi dd\u00bb \u20142vra Ov\\er\u2014c^\u00e3o ,\tr>c. adi tacaS -e co-nVvoWa-\nsa^ocvlCcS\u00bb dentre. \"St>ea\\ \u00abe. Atava S^rVo s .sTMi o\u00eda . AvA>i<enlal.. \u25a0omvdta CjX Jo vw\u00f4Y\u00d4 VetAoo \u201dWl ^oo^nbi VAadfS- Xqi Y^wx^v^x-Xcla, ! \u2713 \u2022 aevi ) 3 Vo a*o\navr-b\\ evxB\u00c0 \u00c1o \\ .\n&amp;A kcA^ar&lt;&amp;\n03;\u2014\t33\u2014\no^vrA\\ . v\\o \u00f4xtW\\\\q da . edmco.-oucjevx Ao . Av?V)a\\VvO . mxadt>_ \\rdrenSa JaayAo> a Oorrvu-\nI\nu VesAoL) \"W o:\u00bb\\b>i VAadl'S- ; w\u2014'rV-xcia.\t-\u2014u-oc\u00e1o d\u2014 oviewl^-^ Ae\u00bf\nMoedas e b* y>oXp.u\\ac\u00e2o\n- ----------- 4\new\\ ^eva\u00bb . Clxvw 'dawdo ....\u2014\u2022 wxoUv3\u00bbrx.do -- -3 Govum i d\u2014d-e, 3---------\nt!> V\"\u00a9JY'\\JUQ3i\u00ed=> . /Oo-ka tua>XebWco d\\c vebja-eiko a C^\u00e3-c\u00e3o de. \u2014rcVe^s\u2014o'o\u2014rs Cjue \u00e0kj*v- na\u2014 \u00c2PA> aAcavW\u2014&lt;do cow\u00f2-wj exAtxVe xxdvs. 3, UFix'S \u25a0 o Ociabo-cL<\u25a1 . Oom vs\u00f5c-pTo \u00bf3 \u2014orAc\u2014Co div\u00f2J do VxO- o\tC?-.eve.Wv\\o d\u00ab Ac\u2014v .oAVov\u2014 , T-nWvio&lt;\n-e\\o Axvtoi-evXe da \u2014WA\u2014\u00bbV'jra Muv\u00c0ci yd Ae ^*3* i*0 N \u25a0C<^Y'\u00cd v\\\\vO ,\t\u2022\nC de 3\tO-uoV&amp;?-ooyT \u00ab\u00a9cUr<iaM 3.> \u2018\u2018rde\u2014 -SlO^s, Ao -ey.exM.VvO\n\\ \u00bfov\\>V\\ q'\\v o \u00e2Vwo t>3nv-l3vio \\ruav\\oi jpeJ ewv. uxv3 Sre\u00e0.\nAe vQhi S7 r\u00bfvrx Ae/f dS -e rrO Asul tDO^ edou c^ux. uv\u00bf\u00bba. \u00e1ircZ*. rwndo avaka<la \u2014oela PATiH A \u201cjevJ&lt;\u20acS\u2019evx\\/Q\\vi j\\o y^e-a e ds> \\ogo \u00f2ey> \u00bf^w^ida \u00f2 dvea- X-w-Devrx3>xcx\\ dlc UxO ' d\u00bb xW\\lo covxevdacd\u00f4 e.. vx-ecxes-\u2014 e-Ava-tec-v CX\u00dc yavcv., O WxO po\\^ fc-o davAec\u2014wo.\u2014. '''TiV\u00edQ. *kma\\.\\ -ziax'\nv eo\\w \u2014o\nOwoV&amp;oDyT V qvv O \u00e2Vwo t>3s\\-3\nyo^oa VeCeOxtf 03 v-x&amp;tdwOo nr cios\u00bb pvodurAckD v\\\u00f2\n\u2022 \\ h r ' i ciacvc\u2014rn-exiC '\u25a03\u00bbv'Ot3.\\j\u00c7\\ So\u00cdO'y\u00bbvOd cSa -e. o e v Vavnj XLvcy<\\A\\.3-r\u2018 3. nrJOo ^wXjevrv . Cut 2x\n1\t.\tI\nDev \u00abxexdsada yAa \\yw o'abv* yvWaAa. Foi ade. de \u00e0\u2014Xv\u00edic\u00e1o de \u2014owVo\u2014 e\u00f4AxcVUov cx\u00fc \u2014ave ' oX\u00edrev v\u00e0do\u00e0 v\u00e1v'O3 Jk^oo\u00edbo Dy- \"Jo\u00e3o agradeceu, oa yr-essyrJAw\u2014 enerva\u2014do ^*1 Ao\\ V\u00f2A/v~\u2014Aa. 2, ^-ve\u00f3\u20acnU \u00ed\u2014W.\noede. \u00e7t\u00c0dx\u00e1\nUua. _\tjJL;_______0 AjJl\u00f3uuxw\u00bb\u2014____________\nbf$nr&amp;.^ f\u00e2jvjZtL_____________U________________\n\u00e3vnzi \u00bfjtit\u00e0. bujl._____-\u00a3.^4*x IhvefywML\nizt\u00c1.\t6^\u00edvcu-C\u00e7X^Ot' _cL<'_ Z/[^\u2014y\u00edc\u00a3\u00bf-Qc.c__ -\t\\J&amp;1-{\n4\n\n\nV fse.\ntZ\"C<\tl vcaC\u00bfX<4<\n:_\\h 77\t____________________________________________\n_________H- __________________________________________________ 'KJUML _______________________________________________________t^lMWSJTb-.'\n\u00bfP&amp;:.\t.\n.IM\u00c2O&amp;?..\t_________7 ifW\u00edV \u2022 P. fy E64|M>O\nl/^AZ2O\tZ\\_________'P<\\\u00a3S13S \u2014 -\u00bf\u00e9C^nygj\nj\u00edtiwtiZ Grass ________________PiMJtjL'.____________\n\u00a3\u00c7X,M\u00dc&amp;: P- \u00e1O-\u00e1&amp;Gd\u00e9S\tS'SryVfp \u00ed5. \u00f4.S.\nO-QOv\u00e7i^ ^5. -O -5o oS j-c\tCVf, Cic.. VoR^\u00c7 ^qra^iAc dt^epr^\n(Gm1_______________________________\nfy\u00b1><~>\t-\t\u00bf>e:c -\t\u00a3co >/\nw\u00a3on/ . ZuereA rgdAe<a>_PMRLi. uonsozao (Q\u00fari ril\u00e8Uit\u00e2^. \n,\t3\u00e0m2.v\u00ed_______F F<Q_,\nO P* ^o\u00e7ypvi\nDoa:^ f^o^n_____________\u00c7\u00ed:<=- UJq_JjJbJfvsVd\u00fa^_____\u00ed\n..xa\u00c1O K C^\u00cdOmiJi\t7gR1^0/A 8PA5\u00cdL_____________ft\no\u00bf/RyF. jDJ\u00c0Efv. ____ y\u00e7nfMwwPx PMoU________________]\n\nde Mercator\n645.000j7070.000\n645.000)7055.000\nCampo Alegre\nS&amp;o Bento do Sul\nImbituba, SC\nCorup&amp;\n\u2022lnho\\\n0 2000\n1000\t5000 m\nEscala: 1:125.000\n\u00c1rea: 351,7 Km2\nUniversidade Federal de Santa\nCons\u00f3rcio Interrnunicipal do Alto\nCatarina\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica Rio Negro Catarinense\nPrograna de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o en Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\nMapa Planoaltim\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Preto\nMunic\u00edpio de Rio Negrinho, SC\nData\nelabora\u00e7\u00e3o; jun/00\nFonte; IBGE\nMAPA DE USO DO SOLO DA AREA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REPRESA DO ALTO RIO PRETO, RIO NEGRINHO - SC\nDOUTOR PEDRINHO\nLEGENDA\nI \u00c1REA URBANA\nH BANHADOS\nI REFLORESTAMENTO\nH SOLO exposto\nPASTAGENS/CULTURAS\nH VEGETACAO NATIVA\n| HIDROGIAFFIA REPRESA\nCAMPING\nI \u00c1REA INDUSTRIAL\nH) A\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nLIMITE INTER MUNICIPAL\nRODOVIA ESTADUAL\nRODOVIA MUNICIPAL\nPONTES\nESCALA\n0\n1000 2000\n3000\t4000 m\n1:50.000\n\u00c1rea de estudo - A PA da Represa do Alto Rio Preto\n\n\nProduto elaborado a partir das imagens do sat\u00e9lite LANDSAT TM - 5 WRS 220 - 78, 21/01/99 RGB-431 e WRS 221 -71, 31/07/99 RGB 431. Georreferenciadas por meio das folhas topogr\u00e1ficas do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica). O processamento das imagens e gera\u00e7\u00e3o da carta tem\u00e1tica foi realizado no SPRING - v.3.3 (INPE(lnstituto Nacional de Pesquisas Espaciais)) e editora\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica no COREL DRAW v.8.2.\nAutora: Patr\u00edcia Zimmermann Wegner"}]}}}