{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10591"}, {"@name": "filename", "#text": "15740_2007000095.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2006 \n\nDepartamento de Biologia \n\nAna Isabel Freitas \nBaptista \n\nOs media na forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o ambientais dos \ncidad\u00e3os \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geologia e Biologia, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Prof. Doutor Fernando Manuel Raposo \nMorgado, Professor Auxiliar do Departamento de Biologia da Universidade de \nAveiro \n \n\n \n\n\n\n \n Universidade de Aveiro \n\n2006 \nDepartamento de Biologia \n\nAna Isabel Freitas \nBaptista \n\nOs media na forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o ambientais dos \ncidad\u00e3os \n \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geologia e Biologia, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Prof. Doutor Fernando Manuel Raposo \nMorgado, Professor Auxiliar do Departamento de Biologia da Universidade de \nAveiro \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n  \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\nO j\u00fari   \n \n\nPresidente  Prof. Doutor Fernando Jos\u00e9 Mendes Gon\u00e7alves \nProfessor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro \n\n  \nVogais Prof. Doutor Ulisses Manuel de Miranda Azeiteiro \n\nProfessor Auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias Exactas e Tecnol\u00f3gicas da Universidade Aberta \n  \n Prof. Doutor Fernando Manuel Raposo Morgado  \n\nProfessor Auxiliar do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n \n \n \n\n\n\n \n  \n\n  \n \n\nAgradecimentos  \n \n\nPela perpetua\u00e7\u00e3o da vida e pela educa\u00e7\u00e3o, honestidade e carinho recebidos \n    a meus pais \n \nPelo companheirismo, pela conviv\u00eancia e pelo encorajamento \n    a meu irm\u00e3o, cunhada e sobrinho \n \nPelo est\u00edmulo, interesse e ajuda constante na transmiss\u00e3o do conhecimento \n    a meu orientador Professor Doutor Fernando Morgado \n \nPelo imprescind\u00edvel apoio e pelo est\u00edmulo em continuar  \n    \u00e0 Dr.\u00aa Concei\u00e7\u00e3o Seixas \n \nPelo apoio e esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o \n    aos mestres \u00c1urea Rodrigues, Ana Santos e Lu\u00eds Serrano Pinto e ao Dr. \nCarlos Abel Carvalho \n \nPela gentileza e disponibilidade prestada \n    a todas as pessoas que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \n \nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \n    a todos os amigos e colegas que me ajudaram nesta etapa da vida, em \nespecial \n    aos amigos Ana Fartura, Alice Costa, Hugo Garcia, Gorete Ribeiro, Paulo \nCoelho e Paulo Miranda \n    e colegas da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 Est\u00eav\u00e3o \n    pela compreens\u00e3o, apoio e permanente incentivo que sempre me\ndispensaram nos momentos mais dif\u00edceis \n \n \n\n \n\n\n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPalavras-chave Consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, informa\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nparticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, desenvolvimento sustent\u00e1vel, mass media \n \n\nResumo  \n \n \n\nO presente trabalho envolveu uma reflex\u00e3o te\u00f3rica e uma componente pr\u00e1tica sobre \no papel dos mass media na divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. As principais \ntem\u00e1ticas abordadas foram a consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, a import\u00e2ncia da \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania e para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, os mass media e o seu papel na divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. \nElege como problema saber se a diversidade e a qualidade do uso dos media como \nfonte de divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ambientais estar\u00e3o relacionadas com a estrutura \nsocial e demogr\u00e1fica associada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Foi efectuada a \ncompara\u00e7\u00e3o entre duas realidades distintas, sendo uma rural correspondente \u00e0 \nfreguesia de Tabua\u00e7o e outra urbana correspondente \u00e0 freguesia da Gl\u00f3ria. \nNa prossecu\u00e7\u00e3o de uma resposta ao problema suscitado utilizou-se a t\u00e9cnica do \nquestion\u00e1rio e das entrevistas semi-estruturadas. A an\u00e1lise dos resultados obtidos \natrav\u00e9s daquela metodologia permitiu concluir que, tal como a tend\u00eancia observada a \npartir da ades\u00e3o \u00e0 UE em 1986, a preocupa\u00e7\u00e3o dos inquiridos com as quest\u00f5es \nrelacionadas com o ambiente tem vindo a aumentar. Os temas que parecem \npreocupar mais os inquiridos em ambas as freguesias s\u00e3o os inc\u00eandios e a \nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza. No entanto, constata-se que na freguesia \nda Gl\u00f3ria, os inquiridos se preocupam tamb\u00e9m com a higiene e sa\u00fade p\u00fablica e na \nfreguesia de Tabua\u00e7o, com a polui\u00e7\u00e3o, o que parece estar relacionado com a \ndicotomia urbanidade/ruralidade. Os resultados evidenciaram as fragilidades \nverificadas na difus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ambiental efectuada pelos media, e tamb\u00e9m o \nfraco envolvimento participativo nessas mat\u00e9rias, tornando evidente a reduzida \nconsciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, qui\u00e7\u00e1 derivada de uma ainda algo deficiente \ninforma\u00e7\u00e3o ambiental. Sem preju\u00edzo, e de algum modo contraditoriamente, a \ngeneralidade dos inquiridos mostrou-se satisfeita com a informa\u00e7\u00e3o ambiental \nprovinda dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. O trabalho evidenciou a necessidade de \nincrementar a informa\u00e7\u00e3o ambiental difundida atrav\u00e9s dos mass media \neventualmente em articula\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Estado. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nKeywords \n \n \n \n\nEnvironmental awareness, environmental information, environmental \neducation, civic participation, sustainable development, mass media \n \n\nAbstract  \n \n\nThis work involved a theoretical reflection about and a practical analysis of the \nrole of mass media in the broadcast of environmental information. Its main \nideas were environmental awareness, the importance of environmental \neducation, education for citizenship and sustainable development, and the \nmass media and their role in environmental information. It elects as central \nquestion whether the diversity and the quality of the mass media as sources of \nenvironmental information and education are related to the social and \ndemographic structure associated with the geographical location. Two different \nrealities were compared: a rural one, Tabua\u00e7o, and an urban one, Gl\u00f3ria. \nIn the pursuit of an answer for the aforementioned problem, the technique of \nthe questionnaire and of the semi-structured interviews was used. The analysis \nof the results concluded that, following the trend observed since Portugal\u2019s \nentry into the UE in 1986, the preoccupation of citizens with environmental \nquestions has been increasing. The subjects in both places seem to be more \nconcerned with forest fires and natural conservation and preservation. \nHowever, it is noticed that the subjects residing in Gl\u00f3ria are also worried about \nhygiene and public health, whereas those from Tabua\u00e7o seemed more \npreoccupied with pollution, a conclusion which appears to be connected with \nthe dichotomy urbanity/rurality. The results showed limitations in environmental \ninformation through the media, as well as the weak participative involvement by \ncitizens in these matters, conclusions that show a reduced environmental \nawareness on the part of the interviewees, perhaps derived from somewhat \ndefective environmental information. Notwithstanding, and rather \ncontradictorily, the majority of the interviewees seemed satisfied with the \nenvironmental information from the mass media. This work demonstrated the \nnecessity to develop environmental information through mass media, \neventually in association with public institutions. \n \n\n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\ni\n\n\u00cdNDICE \n \n\n1 - Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 1 \n\n2 - Enquadramento Te\u00f3rico.................................................................................... 5 \n\nA Consciencializa\u00e7\u00e3o da Crise Ambiental................................................ 5 \n\nDo despertar da consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental em Portugal ......... 8 \n\nA Emerg\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Educar para a Cidadania e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel ................................................................ 10 \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental .................................................................... 10 \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel...................................................... 11 \n\nCultura ambiental ........................................................................ 11 \n\nCo-responsabiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica ................................ 12 \n\nDos Mass Media .................................................................................... 15 \n\nA sociedade e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social ......................... 15 \n\nO uso dos mass media................................................................ 17 \nFun\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias dos mass media....................................... 19 \n\nO Papel dos Mass Media na Divulga\u00e7\u00e3o Ambiental .............................. 25 \n\nAcesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ambiental .................................................. 25 \n\nO papel dos media na crise ambiental ........................................ 28 \n\n3 - Material e M\u00e9todos.......................................................................................... 31 \n\nEstrat\u00e9gia metodol\u00f3gica......................................................................... 31 \n\nProblema................................................................................................ 31 \n\nQuest\u00f5es e objectivos............................................................................ 32 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica e territorial do concelho de Aveiro e do \n\nconcelho de Tabua\u00e7o............................................................................. 33 \n\nAmostra.................................................................................................. 38 \n\nDo question\u00e1rio ...................................................................................... 38 \n\nDa entrevista .......................................................................................... 40 \n\nAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o............................................................................ 41 \n\nTeste do Q2 ................................................................................. 42 \n\nTeste de Mann-Whitney .............................................................. 42 \n\nTeste de Kruskall-Wallis .............................................................. 42 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \nii\n\n4 - Resultados ...................................................................................................... 44 \n\nA - Freguesia da Gl\u00f3ria .......................................................................... 44 \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico da amostra ......................................... 44 \n\n- Interesses pessoais................................................................... 45 \n\n- Dos mass media........................................................................ 56 \n\n- Cultura ambiental ...................................................................... 98 \n\n- Sensibilidade ambiental............................................................. 99 \n\n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental................................... 100 \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro .......................................................... 104 \n\nB - Freguesia de Tabua\u00e7o .................................................................... 112 \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico da amostra ....................................... 112 \n\n- Interesses pessoais................................................................. 113 \n\n- Dos mass media...................................................................... 125 \n\n- Cultura ambiental .................................................................... 162 \n\n- Sensibilidade ambiental........................................................... 163 \n\n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental................................... 165 \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro .......................................................... 166 \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre Gl\u00f3ria e Tabua\u00e7o \u2013 resumo dos resultados ........... 173 \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico das amostras ................................... 173 \n\n- Interesses pessoais................................................................. 174 \n\n- Dos mass media...................................................................... 181 \n\n- Cultura ambiental .................................................................... 202 \n\n- Sensibilidade ambiental........................................................... 203 \n\n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental................................... 203 \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro .......................................................... 205 \n\n5- Discuss\u00e3o....................................................................................................... 212 \n\n6- Considera\u00e7\u00f5es Finais ..................................................................................... 218 \n\n7- Bibliografia...................................................................................................... 220 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\niii\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n \nFreguesia da Gl\u00f3ria \nTabela 1: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos ................................................................... 45 \n\nTabela 2: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) ......................................... 47 \n\nTabela 3: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) ........................................ 48 \n\nTabela 4: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia)..................... 49 \n\nTabela 5: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (participa em actividades sociais) .... 50 \n\nTabela 6: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes)................ 52 \n\nTabela 7: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes)\n\n...................................................................................................................... 53 \n\nTabela 8: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais \n\nmais preocupantes)....................................................................................... 54 \n\nTabela 9: Sexo dos inquiridos (participa em eventos ambientais)........................ 55 \n\nTabela 10: Idade dos inquiridos (participa em eventos ambientais)..................... 55 \n\nTabela 11: Sexo dos inquiridos (conhece alguma associa\u00e7\u00e3o ambiental no seu \n\nconcelho)....................................................................................................... 56 \n\nTabela 12: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (conhece alguma associa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no seu concelho) .......................................................................... 56 \n\nTabela 13: Idade dos inquiridos (l\u00ea alguma revista) ............................................. 57 \n\nTabela 14: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (l\u00ea alguma revista) ......................... 57 \n\nTabela 15: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) .................................... 60 \n\nTabela 16: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida)................ 61 \n\nTabela 17: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipo de leitura \n\npreferida)....................................................................................................... 62 \n\nTabela 18: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)64 \n\nTabela 19: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)\n\n...................................................................................................................... 65 \n\nTabela 20: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\nimprensa escrita)........................................................................................... 66 \n\nTabela 21: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa \n\nescrita) .......................................................................................................... 67 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \niv \n\nTabela 22: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa \n\nescrita)........................................................................................................... 69 \n\nTabela 23: Sexo dos inquiridos (ouve r\u00e1dio) ........................................................ 69 \n\nTabela 24: Idade dos inquiridos (ouve r\u00e1dio)........................................................ 69 \n\nTabela 25: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) ................................. 71 \n\nTabela 26: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica)................................. 71 \n\nTabela 27: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) ................. 74 \n\nTabela 28: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio)\n\n...................................................................................................................... 75 \n\nTabela 29: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na r\u00e1dio) ........................................................................ 76 \n\nTabela 30: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio) ......... 78 \n\nTabela 31: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) .................................... 80 \n\nTabela 32: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ................................... 81 \n\nTabela 33: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ................ 82 \n\nTabela 34: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) .......... 84 \n\nTabela 35: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na televis\u00e3o) .................................................................. 85 \n\nTabela 36: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o) 86 \n\nTabela 37: Idade dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet)............................................. 88 \n\nTabela 38: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) ......................... 88 \n\nTabela 39: Sexo dos inquiridos (tipo de sites) ...................................................... 90 \n\nTabela 40: Idade dos inquiridos (tipo de sites) ..................................................... 91 \n\nTabela 41: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de sites) ................................. 92 \n\nTabela 42: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipo de sites) .. 93 \n\nTabela 43: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) ............. 94 \n\nTabela 44: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) ............ 95 \n\nTabela 45: Sexo dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet)....................... 96 \n\nTabela 46: Sexo dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet).......................... 97 \n\nTabela 47: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (considera ser uma pessoa)........... 99 \n\nTabela 48: Sexo dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) ..................... 101 \n\nTabela 49: Idade dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) .................... 102 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\nv\n\nTabela 50: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) 103 \n\nTabela 51: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental)................................................................................. 103 \n\nTabela 52: Sexo dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental)............... 105 \n\nTabela 53: Idade dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental) .............. 106 \n\nTabela 54: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental)\n\n.................................................................................................................... 107 \n\nTabela 55: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) ................................................................................................... 109 \n\nTabela 56: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de receber \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental)................................................................................. 110 \n\nTabela 57: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (modo como \n\ngostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental) ................................................. 111 \n\nTabela 58: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos ............................................................... 112 \n\nFreguesia de Tabua\u00e7o \nTabela 59: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) ..................................... 114 \n\nTabela 60: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) .................................... 115 \n\nTabela 61: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia)................. 116 \n\nTabela 62: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas de \n\nprefer\u00eancia) ................................................................................................. 117 \n\nTabela 63: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipos de actividade social em que \n\nparticipa) ..................................................................................................... 119 \n\nTabela 64: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipos de \n\nactividade social em que participa) ............................................................. 119 \n\nTabela 65: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes)............ 121 \n\nTabela 66: Idade dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) ........... 122 \n\nTabela 67: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais \n\npreocupantes) ............................................................................................. 123 \n\nTabela 68: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais mais preocupantes) .................................................................. 124 \n\nTabela 69: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) .................................. 126 \n\nTabela 70: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida).............. 127 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \nvi \n\nTabela 71: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)\n\n.................................................................................................................... 130 \n\nTabela 72: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)\n\n.................................................................................................................... 131 \n\nTabela 73: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na imprensa escrita).................................................... 132 \n\nTabela 74: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) ............................... 136 \n\nTabela 75: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica)............................... 136 \n\nTabela 76: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o \n\nradiof\u00f3nica).................................................................................................. 137 \n\nTabela 77: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) ............... 139 \n\nTabela 78: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) .............. 140 \n\nTabela 79: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio)\n\n.................................................................................................................... 141 \n\nTabela 80: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na r\u00e1dio) ...................................................................... 142 \n\nTabela 81: Sexo dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio)......................... 143 \n\nTabela 82: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) .................................. 146 \n\nTabela 83: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ................................. 147 \n\nTabela 84: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o \n\ntelevisiva) .................................................................................................... 148 \n\nTabela 85: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) ......... 150 \n\nTabela 86: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) ........ 151 \n\nTabela 87: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\ntelevis\u00e3o) ..................................................................................................... 152 \n\nTabela 88: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na televis\u00e3o) ................................................................ 153 \n\nTabela 89: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o) . 155 \n\nTabela 90: Idade dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet)........................................... 156 \n\nTabela 91: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) ....................... 156 \n\nTabela 92: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (acesso \u00e0 \n\nInternet) ....................................................................................................... 157 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\nvii\n\nTabela 93: Sexo dos inquiridos (tipo de sites).................................................... 158 \n\nTabela 94: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) ........... 159 \n\nTabela 95: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\nInternet)....................................................................................................... 160 \n\nTabela 96: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (grau de \n\ninflu\u00eancia dos mass media)......................................................................... 164 \n\nTabela 97: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental)\n\n.................................................................................................................... 167 \n\nTabela 98: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (respons\u00e1vel pela \n\ndifus\u00e3o ambiental) ....................................................................................... 168 \n\nTabela 99: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de ser informado)........... 170 \n\nTabela 100: Idade dos inquiridos (modo como gostaria de ser informado) ........ 171 \n\nTabela 101: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de ser \n\ninformado) ................................................................................................... 172 \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre Gl\u00f3ria e Tabua\u00e7o - resumo dos resultados \nTabela 102: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos (%)....................................................... 173 \n\nTabela 103: Temas de prefer\u00eancia..................................................................... 174 \n\nTabela 104: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) ................................... 175 \n\nTabela 105: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) .................................. 175 \n\nTabela 106: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia)............... 176 \n\nTabela 107: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas de \n\nprefer\u00eancia) ................................................................................................. 176 \n\nTabela 108: Participa em actividades sociais..................................................... 177 \n\nTabela 109: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (participa em actividades sociais)\n\n.................................................................................................................... 177 \n\nTabela 110: Temas ambientais mais preocupantes ........................................... 178 \n\nTabela 111: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes).......... 178 \n\nTabela 112: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais \n\npreocupantes) ............................................................................................. 179 \n\nTabela 113: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais mais preocupantes) .................................................................. 180 \n\nTabela 114: Tipo de leitura preferida.................................................................. 182 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \nviii\n\nTabela 115: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) ................................ 182 \n\nTabela 116: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida) ............ 183 \n\nTabela 117: Temas ambientais tratados na imprensa escrita ............................ 183 \n\nTabela 118: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)\n\n.................................................................................................................... 184 \n\nTabela 119: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita)\n\n.................................................................................................................... 184 \n\nTabela 120: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\nimprensa escrita) ......................................................................................... 185 \n\nTabela 121: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na imprensa escrita).................................................... 185 \n\nTabela 122: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita ...................................... 185 \n\nTabela 123: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita ......................................... 186 \n\nTabela 124: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica................................................................ 187 \n\nTabela 125: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) ............................. 187 \n\nTabela 126: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica)............................. 188 \n\nTabela 127: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio............................................... 189 \n\nTabela 128: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) ............. 189 \n\nTabela 129: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio)\n\n.................................................................................................................... 190 \n\nTabela 130: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na r\u00e1dio) ...................................................................... 190 \n\nTabela 131: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio......................................................... 191 \n\nTabela 132: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio............................................................ 191 \n\nTabela 133: Programa\u00e7\u00e3o televisiva .................................................................. 192 \n\nTabela 134: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ................................ 193 \n\nTabela 135: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ............................... 193 \n\nTabela 136: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) ............ 194 \n\nTabela 137: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o ........................................ 194 \n\nTabela 138: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) ...... 195 \n\nTabela 139: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na televis\u00e3o) ................................................................ 196 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\nix\n\nTabela 140: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o .................................................. 196 \n\nTabela 141: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o ..................................................... 197 \n\nTabela 142: Tipo de sites ................................................................................... 198 \n\nTabela 143: Sexo dos inquiridos (tipos de sites) ................................................ 199 \n\nTabela 144: Idade dos inquiridos (tipo de sites) ................................................. 199 \n\nTabela 145: Temas ambientais tratados na Internet .......................................... 200 \n\nTabela 146: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) ......... 200 \n\nTabela 147: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet ....................................................... 201 \n\nTabela 148: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet ....................................................... 202 \n\nTabela 149: Considera ser uma pessoa (%) ...................................................... 202 \n\nTabela 150: Grau de influ\u00eancia dos media (%) .................................................. 203 \n\nTabela 151: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental.......................................... 204 \n\nTabela 152: Sexo dos inquiridos (outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) ........ 204 \n\nTabela 153: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (outras fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) ................................................................................................... 205 \n\nTabela 154: Difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental ................................................ 206 \n\nTabela 155: Sexo dos inquiridos (difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental) .............. 206 \n\nTabela 156: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental)\n\n.................................................................................................................... 207 \n\nTabela 157: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (difusores de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental)................................................................................. 207 \n\nTabela 158: Modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental.................. 208 \n\nTabela 159: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) ................................................................................................... 209 \n\nTabela 160: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de receber \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental)................................................................................. 209 \n\nTabela 161: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (modo como \n\ngostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental) ................................................. 210 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \nx \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n \nFigura 1: A rela\u00e7\u00e3o entre os media (adaptado de Fiske, 1993) ............................ 17 \n\nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo no Continente (adaptado de IA, 2005) 36 \n\nFigura 3: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo (adaptado de IA, 2005) ....................... 37 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\nxi\n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fico 1: Temas de prefer\u00eancia (%) ................................................................... 46 \n\nGr\u00e1fico 2: Tipos de actividade social em que participa (%) .................................. 50 \n\nGr\u00e1fico 3: Temas ambientais mais preocupantes (%).......................................... 51 \n\nGr\u00e1fico 4: Tipo de leitura preferida (%) ................................................................ 59 \n\nGr\u00e1fico 5: Temas ambientais tratados na imprensa escrita (%) ........................... 63 \n\nGr\u00e1fico 6: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) ..................................... 67 \n\nGr\u00e1fico 7: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita............................................... 68 \n\nGr\u00e1fico 8: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica (%) .............................................................. 70 \n\nGr\u00e1fico 9: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio (%) ............................................. 72 \n\nGr\u00e1fico 10: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) ..................................................... 77 \n\nGr\u00e1fico 11: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) ........................................................ 78 \n\nGr\u00e1fico 12: Programa\u00e7\u00e3o televisiva (%) ............................................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 13: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o (%) ..................................... 83 \n\nGr\u00e1fico 14: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) ............................................... 86 \n\nGr\u00e1fico 15: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) .................................................. 87 \n\nGr\u00e1fico 16: Tipo de sites (%) ................................................................................ 89 \n\nGr\u00e1fico 17: Temas ambientais tratados na Internet (%) ....................................... 94 \n\nGr\u00e1fico 18: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet (%) ................................................. 96 \n\nGr\u00e1fico 19: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet (%) .................................................... 97 \n\nGr\u00e1fico 20: Considera ser uma pessoa (%).......................................................... 98 \n\nGr\u00e1fico 21: Grau de influ\u00eancia dos media (%)...................................................... 99 \n\nGr\u00e1fico 22: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental (%)..................................... 101 \n\nGr\u00e1fico 23: Respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental (%)......................................... 104 \n\nGr\u00e1fico 24: Modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental (%)............. 108 \n\nGr\u00e1fico 25 : Temas de prefer\u00eancia (%) .............................................................. 113 \n\nGr\u00e1fico 26: Tipos de actividade social em que participa (%) .............................. 118 \n\nGr\u00e1fico 27: Temas ambientais mais preocupantes (%) ...................................... 120 \n\nGr\u00e1fico 28: Tipo de leitura preferida (%) ............................................................ 126 \n\nGr\u00e1fico 29: Temas ambientais tratados na imprensa escrita (%) ....................... 128 \n\nGr\u00e1fico 30: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) ................................. 133 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \nxii\n\nGr\u00e1fico 31: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) .................................... 134 \n\nGr\u00e1fico 32: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica (%) .......................................................... 135 \n\nGr\u00e1fico 33: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio (%) ......................................... 138 \n\nGr\u00e1fico 34: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) ................................................... 143 \n\nGr\u00e1fico 35: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%)....................................................... 144 \n\nGr\u00e1fico 36: Programa\u00e7\u00e3o televisiva (%) ............................................................. 145 \n\nGr\u00e1fico 37: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o (%) ................................... 149 \n\nGr\u00e1fico 38: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) ............................................. 154 \n\nGr\u00e1fico 39: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) ................................................ 155 \n\nGr\u00e1fico 40: Tipo de sites (%) .............................................................................. 157 \n\nGr\u00e1fico 41: Temas ambientais tratados na Internet (%) ..................................... 159 \n\nGr\u00e1fico 42: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet (%) ............................................... 161 \n\nGr\u00e1fico 43: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet (%) .................................................. 162 \n\nGr\u00e1fico 44: Considera ser uma pessoa (%)........................................................ 163 \n\nGr\u00e1fico 45: Grau de influ\u00eancia dos mass media (%) .......................................... 164 \n\nGr\u00e1fico 46: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) ..................................... 165 \n\nGr\u00e1fico 47: Respons\u00e1vel pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) ................. 166 \n\nGr\u00e1fico 48: Modo como gostaria de ser informado (%) ...................................... 169 \n\n \n\n \n\u00cdNDICE DE ANEXOS \n\n \nAnexo I \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................................................................................. 231 \n\n              Pr\u00e9-teste\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 232 \n\n              Question\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 237 \n\nAnexo II \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 241 \n\n               Entrevista Jornal \u201cO Aveiro\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 242 \n\n               Entrevista R\u00e1dio \u201cMoliceiro\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 244 \n\n               Entrevista Jornal \u201cTabua\u00e7o Informa\u00e7\u00e3o\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 245 \n\n               Entrevista Jornal \u201cCorreio de Tabua\u00e7o\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........ 247 \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\nxiii\n\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS \n \nABC: American Broadcasting Company \nADACE: Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Ambiente de Cacia e Esgueira \nASPEA: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nCBS: Columbia Broadcasting System \nCDS: Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nCNN: Cable News Network \nCNUED: Conf\u00e9rence des Nations Unies sur l'Environnement et le D\u00e9veloppement \nDS: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nEA: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nEUA: Estados Unidos da Am\u00e9rica \nGEOTA: Grupo de Estudos do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente \nIA: Instituto do Ambiente \nINAMB: Instituto Nacional do Ambiente \nINE: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \nNBC: National Broadcasting Company \nNTIC: Novas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o \nOBSERVA: Observat\u00f3rio de Ambiente, Sociedade e Opini\u00e3o P\u00fablica \nONG: Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \nONU: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nPIEA: Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nPNPA: Plano Nacional da Pol\u00edtica de Ambiente \nPNUA: Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente \nQUERCUS: Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \nUE: Uni\u00e3o Europeia \nUNDP: United Nations Development Programme \nUNESCO: United Nations Education, Scientific and Cultural Organization \n\n \n\n\n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n1\n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nMais incisivamente que nunca o homem m\u00e9dio moderno questiona-se acerca \n\ndo futuro do seu ambiente. \n\nO t\u00e3o almejado desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico de que hoje tanto se \n\nvangloria, se por um lado lhe d\u00e1 com uma m\u00e3o qualidade de vida e felicidade \n\n(Dufour, 1973 in Lopes, 1987), por outro lado, n\u00e3o raras vezes, lhe d\u00e1 com a outra \n\ncat\u00e1strofes, trag\u00e9dias ambientais e perspectivas de quase \u201cholocausto\u201d ambiental \n\nposs\u00edveis, sen\u00e3o atempadamente prevenidas. \n\nDonde, a preocupa\u00e7\u00e3o antiga, cada vez mais premente, com as quest\u00f5es \n\nambientais (Goldsmith &amp; Hildyard, 1988; Seara Filho, 1989; Porrit, 1992; \n\nSoromenho-Marques, 1998). De facto, o seu impacto n\u00e3o tem nem fronteiras, nem \n\nexceptua qualquer aspecto da vida, atravessa todos os pa\u00edses e em cada um deles \n\nmarca os seus contextos econ\u00f3micos, sociais, ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos, etc. \n\nConstata-se que a abordagem das quest\u00f5es relacionadas com os problemas \n\nambientais foi sendo feita de forma diversa ao longo dos tempos; do mesmo modo \n\nse verifica que hodiernamente tal abordagem fica na depend\u00eancia de interesses, \n\ndesignadamente pol\u00edticos, que lhe s\u00e3o extr\u00ednsecos. \n\nContudo, todos s\u00e3o un\u00e2nimes na consci\u00eancia de que \u00e9 fundamental nesta \n\nmat\u00e9ria possuir uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, tida esta como um instrumento \n\nfundamental para alterar mentalidades e comportamentos, gerando e consolidando \n\nnas pessoas uma cada vez maior consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental (Figueiredo, 1993; \n\nAra\u00fajo, 1996; Bachelet, 1997; Broghad, 1997; M\u00e1ximo-Esteves, 1998; Evangelista, \n\n1999; Beltr\u00e3o &amp; Nascimento, 2000; Teixeira, 2003). \n\nPorque, sendo certo que na generalidade dos pa\u00edses modernos existe j\u00e1 \n\nprof\u00edcua legisla\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria, a verdade \u00e9 que, tal n\u00e3o \u00e9 suficiente e n\u00e3o ser\u00e1 \n\neficaz se, simultaneamente, estiverem ausentes a pr\u00e1tica e a participa\u00e7\u00e3o \n\nconsciente e activa dos cidad\u00e3os (Evangelista, 1987; Porrit, 1992; Melo &amp; Pimenta, \n\n1993; Bachelet, 1997; Broghad, 1997; Ost, 1997; Soromenho-Marques, 1998; \n\nAlmeida et al., 2000).  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n2 \n\nEm Portugal, a generalidade dos autores revela que \u00e9 insuficiente a educa\u00e7\u00e3o \n\ne informa\u00e7\u00e3o ambientais e, pior ainda, n\u00e3o se encontrou uma estrat\u00e9gia para as \n\nalcan\u00e7ar (Soromenho-Marques, 1998; Leal et al., 2004). \n\n\u00c9 j\u00e1 vasta a literatura que toca os aspectos relacionados com o ambiente, \n\nsendo interessante constatar alguns artigos mais recentes que relacionam \n\nfortemente os media com a educa\u00e7\u00e3o formal e social e participativa na constru\u00e7\u00e3o \n\nde um ambiente menos polu\u00eddo, preocupando-se com a an\u00e1lise dos diferentes \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, designadamente com o impacto das suas audi\u00eancias e a \n\nfor\u00e7a das suas influ\u00eancias de opini\u00e3o, colocando as mais das vezes o acento t\u00f3nico \n\nno estudo da contribui\u00e7\u00e3o dos media no envolvimento dos cidad\u00e3os na pol\u00edtica e na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica em geral. S\u00e3o muitos os estudos realizados, especialmente nos \n\nEstados Unidos e Brasil, que partindo da ideia dos media como quarto poder, \n\nversam aquilo a que chamam agenda-setting.  \n\nNo decurso da presente investiga\u00e7\u00e3o partiu-se de conceitos fundamentais \n\ncomo sejam a consciencializa\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e cuidou-se de lhes dar algum \u00eanfase, porque \u00e9 \n\nexactamente dentro do quadro que tais conceitos comp\u00f5em que joga a interven\u00e7\u00e3o \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, ali\u00e1s o nosso principal objecto de estudo. \n\nImporta, assim, efectuar um levantamento das opini\u00f5es que os v\u00e1rios \n\nsectores da sociedade possuem sobre o ambiente e sobre a forma como ele \u00e9 \n\nabordado nos media, bem como averiguar o modo como \u00e9 percepcionada a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos media na populariza\u00e7\u00e3o do tema. Assim, considerando que o \n\nacesso adequado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental na consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, que \n\no acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es ambientais possibilita a maior participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, que \n\nesta maior participa\u00e7\u00e3o significa intervir nos processos decis\u00f3rios, que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es divulgadas o s\u00e3o, ora de forma n\u00e3o compreens\u00edvel, ora insuficiente, a \n\nquest\u00e3o que orientar\u00e1 esta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 procurar saber se a diversidade e a \n\nqualidade do uso dos media como fonte de divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ambientais \n\nestar\u00e3o relacionadas com a estrutura social e demogr\u00e1fica associada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n3\n\nEste trabalho desenvolve, numa primeira parte de contextualiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o \n\nte\u00f3rica, as seguintes tem\u00e1ticas: a Consciencializa\u00e7\u00e3o da Crise Ambiental, a \n\nEmerg\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Educar para a Cidadania e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, dos Mass Media e o seu Papel na Divulga\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\u201cA Consciencializa\u00e7\u00e3o da Crise Ambiental\u201d foca o enquadramento hist\u00f3rico da \n\nproblem\u00e1tica ambiental e os principais aspectos que ela assume ao longo dos \n\ntempos, bem como a preocupa\u00e7\u00e3o que suscita nos povos. Por fim, faz-se uma breve \n\nabordagem da quest\u00e3o em Portugal.  \n\n\u201cA Emerg\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Educar para a Cidadania e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d analisa a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para \n\nincentivar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, bem como os instrumentos que est\u00e3o ao \n\ndispor para se alcan\u00e7ar essa meta. Aborda tamb\u00e9m a necessidade e exig\u00eancia de \n\numa co-responsabiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica perante a tem\u00e1tica do ambiente. \n\nA tem\u00e1tica \u201cDos Mass Media\u201d aborda a rela\u00e7\u00e3o dos media nas sociedades, \n\nbem como os seus usos, fun\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias. \n\nEm \u201cO Papel dos Mass Media na Divulga\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d aborda-se a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os media e o ambiente, bem como os impactos causados pelos media na \n\nopini\u00e3o p\u00fablica na crise ambiental. \n\nNa segunda parte s\u00e3o definidos o problema e a estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica, \n\nseguindo-se, neste sentido, alguns objectivos de trabalho e hip\u00f3teses. \n\nPosteriormente descrevem-se os passos metodol\u00f3gicos seguidos no \u00e2mbito da \n\nelabora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, assim como das entrevistas e das \n\nt\u00e9cnicas que ser\u00e3o usadas para analisar os resultados.  \n\nNa an\u00e1lise dos resultados do inqu\u00e9rito, referente \u00e0 terceira parte, apresentar-\n\nse-\u00e3o os principais resultados extra\u00eddos das respostas aos inqu\u00e9ritos por \n\nquestion\u00e1rio e por entrevista, uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos da freguesia da \n\nGl\u00f3ria do concelho de Aveiro e da freguesia de Tabua\u00e7o do concelho de Tabua\u00e7o, \n\nbem como as respostas aos objectivos de trabalho e hip\u00f3teses colocados, ao n\u00edvel \n\ndas vari\u00e1veis independentes: sexo, idade, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, sector da actividade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3mica e localidade.  \n\nPosteriormente ser\u00e1 efectuada uma discuss\u00e3o dos resultados, onde face \u00e0 \n\nabordagem te\u00f3rica realizada e aos resultados obtidos se pretende mostrar a \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n4 \n\ncontribui\u00e7\u00e3o deste trabalho para a compreens\u00e3o do envolvimento dos mass media \n\nna divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPor fim, nas considera\u00e7\u00f5es finais ser\u00e1 efectuada uma an\u00e1lise cr\u00edtica a todo o \n\ntrabalho desenvolvido, seguindo-se-lhe a bibliografia consultada e os anexos. Estes \n\nencontram-se divididos em duas partes: no Anexo I \u00e9 poss\u00edvel consultar o pr\u00e9-teste \n\ne o question\u00e1rio aplicados e no Anexo II as entrevistas realizadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n5\n\n2 - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n \n\nA CONSCIENCIALIZA\u00c7\u00c3O DA CRISE AMBIENTAL \n \n \n\nAs quest\u00f5es entre o Homem e o ambiente praticamente sempre se \n\ncolocaram. Mas a precariedade do equil\u00edbrio nas suas rela\u00e7\u00f5es intensificou-se com \n\no advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, n\u00e3o cessando desde ent\u00e3o de se agravar. \n\nA tomada de consci\u00eancia destes problemas, levou alguns autores a \n\npublicarem obras de cariz alarmante relativamente ao estado global do ambiente. \n\nLeia-se a \u201cPrimavera Silenciosa\u201d de Raquel Carson ou \u201cAntes que a Natureza Morra\u201d \n\nde Jean Dorst.  \n\nEntretanto, de forma crescente, v\u00e1rios autores defendem a urg\u00eancia em \n\nadoptar medidas de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental (Evangelista, 1987; Fernandes, \n\n1991; Barreto, 1994; Del\u00e9age, 1991 in Beaud et al., 1995; M\u00e9gie, 1992 in Beaud et \n\nal., 1995; Soromenho-Marques, 1998; Braun, 2001). \n\n \nAS ETAPAS DA TOMADA DE CONSCI\u00caNCIA DOS PROBLEMAS AMBIENTAIS  \n\n Segundo v\u00e1rios autores, desde a d\u00e9cada de 70, a crescente preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o ambiente tem passado por diversas etapas. Inicialmente restringida a elites \n\ncient\u00edficas, alargou-se posteriormente a movimentos e organiza\u00e7\u00f5es governamentais \n\nat\u00e9 por fim atingir as consci\u00eancias da opini\u00e3o p\u00fablica por via das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais e sobretudo dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social (Del\u00e9age, 1991 in \n\nBeaud et al., 1995; Hannigan, 1995; Pedrini, 2000). Para tal contribu\u00edram tamb\u00e9m \n\ndiversos eventos internacionais realizados com o intuito de solucionar ou, pelo \n\nmenos, minimizar os problemas ambientais (Barreto, 1994; Morin, 1994; Beaud et \n\nal., 1995; Braun, 2001; Brodhag, 1997; Hannigan, 1995; Lima et al., 2002; Pedrini, \n\n2000; Schmidt, 2000b). \n\nA primeira grande Confer\u00eancia Internacional para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento foi a Confer\u00eancia de Estocolmo, realizada em Junho de 1972, na \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n6 \n\nSu\u00e9cia, com vista a solicitar a colabora\u00e7\u00e3o dos governos e dos povos para um \n\nesfor\u00e7o comum na preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente (INAMB, 1987). O princ\u00edpio \n\n19, integrante da Declara\u00e7\u00e3o do Ambiente ali formulada, real\u00e7ou o papel dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o na difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de natureza educativa para a \n\nnecessidade de proteger e melhorar o ambiente.  \n\nA import\u00e2ncia desta confer\u00eancia teve sobretudo a ver com o facto de ela ter \n\nconstitu\u00eddo um marco na abordagem dos problemas ambientais, especialmente \n\nrelacionados com a degrada\u00e7\u00e3o global do ambiente e a \u201cpolui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a\u201d, \n\nconferindo definitivamente \u00e0 pol\u00edtica de ambiente uma dimens\u00e3o global e abrindo \n\ncaminho ao princ\u00edpio da co-responsabiliza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da resolu\u00e7\u00e3o dos problemas. \n\nPela mesma altura, o Clube de Roma, criado em Abril de 1968, lan\u00e7ou o \n\n\u201cRelat\u00f3rio sobre as Limita\u00e7\u00f5es ao Crescimento\u201d, advertindo para o impacte das \n\nactividades econ\u00f3micas sobre a biosfera. Este relat\u00f3rio, de grandes repercuss\u00f5es a \n\nn\u00edvel da opini\u00e3o p\u00fablica, chamou a aten\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica ambiental (Del\u00e9age, \n\n1991 in Beaud et al., 1995). \n\nEm 1975 realizou-se em Belgrado um col\u00f3quio sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nqual resultou a Carta de Belgrado onde foram formulados os princ\u00edpios e a \n\nconcep\u00e7\u00e3o comum da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e se evidenciou a necessidade de um \n\nnovo tipo de crescimento e produ\u00e7\u00e3o econ\u00f3micos, sem repercuss\u00f5es nefastas sobre \n\na qualidade de vida, sobre a quantidade de recursos dispon\u00edveis e em suma sobre o \n\nambiente (Fernandes, 1983). \n\nPor ocasi\u00e3o desta confer\u00eancia foi criado pela UNESCO um Programa \n\nInternacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PIEA) com vista a divulgar informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nambiente a n\u00edvel internacional e regional.  \n\nAp\u00f3s dois anos, em Tbilisi, decorreu a primeira confer\u00eancia sobre Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental convocada pela UNESCO em colabora\u00e7\u00e3o com o Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Ambiente (PNUA) na qual foi revisto o modo como se desenvolve a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, repetindo-se a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o stricto senso e \n\ninsistindo no papel dos media na consciencializa\u00e7\u00e3o e melhor compreens\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais (crit\u00e9rio 10 da recomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba 1) (INAMB, 1990a).  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n7\n\nEm 1987 foi publicado o Relat\u00f3rio Brundtland1, tamb\u00e9m conhecido como \n\n\u201cNosso Futuro Comum\u201d, o qual veio definitivamente formalizar a constru\u00e7\u00e3o \n\nconceptual de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel que definiu como \u201co desenvolvimento \n\nque procura satisfazer as necessidades do presente sem comprometer a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (Porritt, 1992; Del\u00e9age, 1991 in Beaud et \n\nal., 1995; Jacobi, 2003). \n\nNo mesmo ano realizou-se a Confer\u00eancia Intergovernamental de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em Moscovo, onde se estabeleceram as prioridades da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental para os anos 90 e saiu refor\u00e7ada a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos nas \u00e1reas formais e n\u00e3o formais da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e se incluiu a \n\ndimens\u00e3o ambiental nos curr\u00edculos de todos os n\u00edveis de ensino. \n\nEm 1988, na Reuni\u00e3o do Conselho dos Ministros da Educa\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade Europeia, evidenciou-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npelo refor\u00e7o dos programas de ac\u00e7\u00e3o das comunidades com estas tem\u00e1ticas. \n\nEm 1992 teve lugar no Rio de Janeiro uma segunda Confer\u00eancia \n\nInternacional, patrocinada pela ONU, para o Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\n(CNUED), tamb\u00e9m chamada de Eco-92, o mais importante evento sobre \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, que aprovou a chamada Agenda 21, assinada por \n\n179 pa\u00edses, que integra um conjunto de medidas a promover um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel no decurso dos anos (Del\u00e9age, 1991 in Beaud et al., 1995; Faucheux, \n\n1990 in Beaud et al., 1995; Pedrini, 2000), salienta a necessidade do envolvimento e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos processos de decis\u00e3o e a auto-responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\nface ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por ocasi\u00e3o desta confer\u00eancia foi criada a \n\nComiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CDS) com o intuito de permitir a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o dos acordos locais, regionais, nacionais e \n\ninternacionais, estabelecidos na confer\u00eancia. \n\nTamb\u00e9m em 1992 se realizou em Belo Horizonte a primeira edi\u00e7\u00e3o do Green \n\nPress que mobilizou cerca de mil jornalistas, ambientalistas e t\u00e9cnicos para discutir \n\no papel da imprensa na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n                                                 \n1 O Relat\u00f3rio Bruntland foi elaborado pela Comiss\u00e3o para o Ambiente e o Desenvolvimento, presidida pela Primeira-Ministra da \nNoruega Gro Harlem Brundtland at\u00e9 1986.  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n8 \n\nS\u00e3o pois in\u00fameros os tratados internacionais, eventos e pol\u00edticas relacionadas \n\ncom a quest\u00e3o ambiental e, mais especificamente com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\njuntos na ideia de que, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento fundamental no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel (Braun, 2001).  \n\nTamb\u00e9m as ONGs desempenham importante papel no processo de expans\u00e3o \n\ne aprofundamento das ac\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e impulsionam as iniciativas \n\ngovernamentais. O mesmo tem sucedido com os meios de comunica\u00e7\u00e3o social que \n\nalertam os cidad\u00e3os para esses eventos. \n\nN\u00e3o obstante, a verdade \u00e9 que a quest\u00e3o do meio ambiente ainda n\u00e3o \u00e9 tida \n\ncomo uma mat\u00e9ria essencial e tratada pelos Estados ao mesmo n\u00edvel de outras \n\ncomo por exemplo os movimentos de capitais, as invers\u00f5es dos conflitos armados, \n\netc. Prins (1990) afirma que se o problema ambiental n\u00e3o for compreendido na sua \n\namplitude e n\u00e3o lhe for dado j\u00e1 o enfoque de que carece, mais tarde atingir-se-\u00e1 o \n\nponto de n\u00e3o retorno e quaisquer medidas ulteriores ser\u00e3o in\u00f3cuas (in Aguirre, \n\n1999). Porque n\u00e3o \u00e9 de lacunas legislativas que se trata mas sim de uma apatia na \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o (Rey Marcos, 1993 in Aguirre, 1999; Rowlands, 1992 in Aguirre, \n\n1999). \n\n \nDO DESPERTAR DA CONSCIENCIALIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL EM PORTUGAL \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa \u00e9 um exemplo claro da preocupa\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada dos portugueses com as quest\u00f5es ambientais. \u00c9 o que est\u00e1 expresso \n\nmuito claramente no texto do diploma fundamental, particularmente nos seus artigos \n\n9\u00ba e 66\u00ba onde se criam estruturas com responsabilidade na protec\u00e7\u00e3o e melhoria do \n\nambiente, do ordenamento do territ\u00f3rio e da conserva\u00e7\u00e3o da natureza (Instituto \n\nProgresso Social e Democracia, 1984). \n\n Os consumidores em geral, mais bem informados, preferem cada vez mais \n\nempresas que se preocupam com os efeitos que a sua actividade pode provocar no \n\nambiente (Beaud et al., 1995). No entanto, em Portugal a formaliza\u00e7\u00e3o de \n\nespecializa\u00e7\u00f5es ambientais s\u00f3 se verificou nos finais da d\u00e9cada de 80 com a ades\u00e3o \n\n\u00e0 UE, pelo facto da aus\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea antes da instaura\u00e7\u00e3o de um \n\nEstado democr\u00e1tico em Portugal, altura em que se permanecia numa esp\u00e9cie de \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n9\n\n\u201cmuseu rural\u201d no contexto europeu. Na maioria dos pa\u00edses europeus, o despertar da \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, quer a n\u00edvel da preocupa\u00e7\u00e3o das pessoas, quer a \n\nn\u00edvel da implementa\u00e7\u00e3o de medidas pol\u00edtico-institucionais, j\u00e1 tinha acontecido nos \n\nfinais da d\u00e9cada de 60, in\u00edcios da de 70, com a ocorr\u00eancia dos eventos Clube de \n\nRoma (1968) e Confer\u00eancia de Estocolmo (1972) (Schmidt et al., 2000).  \n\nA atitude da generalidade dos portugueses sobre as quest\u00f5es ambientais tem \n\nsido objecto de estudo (Soczka, 1983; Castro &amp; Lima, 2000; Lima, 1995 e 2000; \n\nAlmeida, 2000, 2001), principalmente com a forma\u00e7\u00e3o do OBSERVA, a partir do \n\nqual foi poss\u00edvel o desenvolvimento de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o dos \n\ncomportamentos e valores dos portugueses face \u00e0s quest\u00f5es ambientais. \n\nNo primeiro inqu\u00e9rito, realizado a uma amostra de 2450 inquiridos, em 1997, \n\nverificou-se que os portugueses apresentam uma acentuada preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente (Schmidt et al., 2000), associada a uma tend\u00eancia ecoc\u00eantrica (Lima et al., \n\n2000), a que n\u00e3o correspondem nem os conhecimentos (Nave et al., 2000) nem as \n\npr\u00e1ticas ambientalistas (Garcia et al., 2000). De facto, os portugueses, al\u00e9m de \n\npreocupados, est\u00e3o conscientes do seu direito ao ambiente, aspirando uma boa \n\ngest\u00e3o p\u00fablica e uma eficaz interven\u00e7\u00e3o do Estado para o garantir (Schmidt et al., \n\n2000). Simultaneamente, em todo este processo haver\u00e1 necessidade urgente de \n\numa forte mobiliza\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica para suprir \u201ca falta de informa\u00e7\u00e3o e de \n\nconhecimentos suficientes em mat\u00e9ria ambiental\u201d (ibid., 2000). Neste sentido, os \n\nportugueses exigem ser \u201calfabetizados\u201d requerendo muito mais informa\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios intervenientes medi\u00e1ticos, mormente a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as escolas, as \n\nassocia\u00e7\u00f5es, os cientistas e os media. Afirmam, ali\u00e1s, a televis\u00e3o como um \n\ninterveniente que lhes explique o lixo, em vez de lhes \u201cdar lixo\u201d (ibid., 2000). \n\nNo segundo inqu\u00e9rito, realizado em 2000, os resultados parecem confirmar \n\nesta tend\u00eancia (Almeida, 2001), salientando que as ideias sobre o ambiente \n\ncoexistem de forma complexa com as perspectivas mais tradicionais sobre a \n\nsociedade (Castro, 2000). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n10 \n\nA EMERG\u00caNCIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, EDUCAR PARA A \nCIDADANIA E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\n \n\nOs graves problemas ambientais \u00e0 escala planet\u00e1ria determinaram a \n\nemerg\u00eancia de uma EA como uma modalidade de educa\u00e7\u00e3o preocupada com os \n\nproblemas ambientais com vista a um futuro sustent\u00e1vel (Castro &amp; Spazziani, 1998 \n\nin Delevatti, 2003; Lange &amp; Ratto, 1998 in Delevatti, 2003). \n\n \nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nAlcan\u00e7ada a consci\u00eancia mundial de que o problema ambiental existe e que \u00e9 \n\numa realidade que transcende fronteiras, espera-se da EA que ela seja o \n\ninstrumento capaz de proporcionar a produ\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e \n\ndesenvolvimento de novos valores, de um novo comportamento social, t\u00e9cnico e \n\necon\u00f3mico, conducentes a posi\u00e7\u00f5es conscientes, participativas e \u00e9ticas a respeito \n\ndas quest\u00f5es relacionadas com a conserva\u00e7\u00e3o e adequada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais com vista a alcan\u00e7ar uma vida sustent\u00e1vel sempre no pressuposto de que \n\nos problemas ambientais afectam a todos (Evangelista, 1987; INAMB, 1990a; \n\nFigueiredo, 1993; Reigota; 1994; Lain\u00e9, 1991 in Beaud et al., 1995; Ara\u00fajo, 1996; \n\nBachelet, 1997; M\u00e1ximo-Esteves, 1998; Medina, 1998; Evangelista, 1999; Beltr\u00e3o &amp; \n\nNascimento, 2000; Zitzke, 2002; Teixeira, 2003). \n\nComo bem ilustra Guimar\u00e3es (2000): \n\n\u201cConfirma-se assim na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, um conhecido \n\nlema ecol\u00f3gico, o de \u201cagir localmente e pensar globalmente\u201d. \n\nRessalva-se que este agir e pensar n\u00e3o s\u00e3o separados, mas sim \n\nconstituem a praxis da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (\u2026)\u201d (in Delevatti, \n\n2003). \n\nO que se espera da EA \u00e9 que ela seja assumida como uma obriga\u00e7\u00e3o, na \n\nqual a sociedade, o Poder P\u00fablico, as empresas governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais, institui\u00e7\u00f5es privadas, enfim todos os segmentos da sociedade \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n11\n\nandem juntos e de m\u00e3os dadas na defesa do meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado e sustentado, para a frui\u00e7\u00e3o das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste esfor\u00e7o ter\u00e3o que estar presentes v\u00e1rios instrumentos a funcionar como \n\nmediadores na constru\u00e7\u00e3o de referenciais ambientais, entre os quais se destacam \n\nos educadores (escola, fam\u00edlia, amigos), os mass media, as empresas, os governos, \n\nentre outros. \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\nO paradigma da sustentabilidade surge com grande for\u00e7a nos meios \n\ncient\u00edfico, pol\u00edtico e social, decorrente da consciencializa\u00e7\u00e3o da esgotabilidade dos \n\nrecursos naturais, gerada pela antecipa\u00e7\u00e3o vision\u00e1ria de cientistas que ousaram \n\npensar sistematicamente, percebendo que a Terra se constitui num grande e \n\ncomplexo ecossistema, onde o todo \u00e9 perturbado pelo impacto sofrido por qualquer \n\ndas suas partes (Soromenho-Marques, 1996; Hurrell, 1995 in Aguirre, 1999). \n\nOra a sustentabilidade implica a necessidade do fortalecimento do direito ao \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 EA numa perspectiva global. Urge assim, incrementar os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social e o acesso a eles, bem como o papel indutivo do \n\npoder p\u00fablico nos conte\u00fados educacionais (Jacobi, 2003).  \n\n \n\nCULTURA AMBIENTAL \n\nTocada que foi, ainda que de forma necessariamente breve, essa extensa e \n\nimportant\u00edssima tem\u00e1tica da EA sempre dirigida para o DS, j\u00e1 que de outro modo o \n\ndesequil\u00edbrio Homem/ambiente s\u00f3 poderia caminhar para a trag\u00e9dia (ex: Three-Mile \n\nIsland, nos EUA, em 1979; Love Canal, no Alasca; Bhopal na \u00cdndia, em 1984; \n\nChernobyl, na \u00e9poca, Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, em 1986; Prestige, Galiza, em 2002), \u00e9 \n\nimportante que se explore com alguma particularidade aquilo que alguns \n\nmodernamente apelidam de cultura ambiental. \n\nMais do que o somat\u00f3rio de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, o que iremos ver \n\nde seguida \u00e9 que a EA s\u00f3 atinge a sua plenitude quando nela est\u00e1 presente a \n\ncultura ambiental. De facto, esta tem que lhe ser inerente. \u00c9 algo que, num \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n12 \n\nacrescento, nela intrincada, d\u00e1 sentido aos conhecimentos ambientais por mais \n\nvastos que o sejam, tornando vi\u00e1vel a destina\u00e7\u00e3o \u00faltima da EA - desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\nA cultura ambiental existe associada ao enriquecimento de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a um aumento da capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o. Solucionar a crise \n\nambiental imp\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o activa dos cidad\u00e3os familiarizados, ainda que \n\nminimamente, com as quest\u00f5es ambientais. \u00c9 urgente uma participa\u00e7\u00e3o empenhada \n\ne esclarecida da sociedade (Pitta, 1987; Fernandes, 1991; Carapeto, 1998). \n\nEsta premissa \u2013 a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o activa dos cidad\u00e3os nos \n\nassuntos p\u00fablicos, mormente em mat\u00e9rias do ambiente \u2013 tem, ali\u00e1s, sido objecto de \n\nv\u00e1rios documentos internacionais entre os quais: a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos do Homem \u2013 Art. 19.\u00ba e 21.\u00ba, a Conven\u00e7\u00e3o Europeia dos Direitos do Homem \n\n\u2013 Pre\u00e2mbulo, o Pacto Relativo aos Direitos Civis e Pol\u00edticos \u2013 Art. 25\u00ba, a Declara\u00e7\u00e3o \n\nde Estocolmo de 1972 \u2013 Princ\u00edpios 4 e 19 e Recomenda\u00e7\u00f5es 7 e 97, a Acta Final da \n\nConfer\u00eancia de Hels\u00ednquia sobre a Seguran\u00e7a e a Coopera\u00e7\u00e3o na Europa de 1975 \u2013 \n\ncap\u00edtulo da Economia, Ci\u00eancia e T\u00e9cnica, e diversos Programas de Ac\u00e7\u00e3o das \n\nComunidades Europeias em assuntos de ambiente. \n\n \n\nCO-RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O E PARTICIPA\u00c7\u00c3O C\u00cdVICA \n\nEm regimes democr\u00e1ticos, a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 definida como um direito e \n\num dever humano.  \n\nPara Domenach (1973) \u201cn\u00e3o h\u00e1 verdadeira democracia sen\u00e3o onde o povo \u00e9 \n\nmantido informado, onde \u00e9 chamado para conhecer a vida p\u00fablica e nela participar\u201d.  \n\nNuma perspectiva nacional, Schmidt (1993) afirma que \u201ca informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental vive, ela pr\u00f3pria, um verdadeiro \u2018processo de desertifica\u00e7\u00e3o\u2019\u201d, significando \n\nque em Portugal pouca informa\u00e7\u00e3o ambiental \u00fatil existe. No entanto, s\u00e3o j\u00e1 alguns \n\nos estudos realizados relativamente \u00e0 tem\u00e1tica ambiente, entre os quais se \n\ndestacam: \u201cEntre a vida selvagem e a cidadania: a media\u00e7\u00e3o televisiva do ambiente\u201d \n\nde Ana Horta (1997), \u201cA variabilidade das concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e de ambiente \n\nentre o p\u00fablico\u201d de Castro e Lima (2000), \u201cAs controv\u00e9rsias p\u00fablicas nos estudos de \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n13\n\nimpacto ambiental\u201d de Lima (2000), \u201cAmbiente e Televis\u00e3o \u2013 An\u00e1lise Evolutiva 1957-\n\n1995\u201d de Schmidt (2000a), \u201cNatureza e Ambiente: Representa\u00e7\u00f5es na Cultura \n\nPortuguesa\u201d de Cristina Beckert (2001), \u201cAtitudes Sociais dos Portugueses\u201d de Lima \n\net al. (2002), \u201cAmbiente no Ecr\u00e3: Emiss\u00f5es e demiss\u00f5es no servi\u00e7o p\u00fablico \n\ntelevisivo\u201d de Schmidt (2003), \u201cO Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em \n\nPortugal\u201d de Caeiro, Carapeto e Azeiteiro (2003), \u201cEnvironmental Education: The \n\nPortuguese Experience\u201d de Guerreiro (2004), \u201cEnvironmental Education \u2013 The Media \n\nand Fashion\u201d de Schmidt (2004) e \u201cTeachers\u2019 Training, Education, and Social \n\nDevelopment\u201d de Morgado (2004). \n\nOra essa car\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o ambiental \u00fatil que caracteriza o nosso pa\u00eds \n\ntraduz-se necessariamente numa insuficiente participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica ambiental dos \n\nportugueses. Isto ali\u00e1s veio a ser revelado na sequ\u00eancia de um dos estudos \n\ninternacionais mais importantes para o levantamento das atitudes acerca do \n\nambiente, o Health of the Planet Survey, no qual Portugal fez parte e que decorreu \n\nem 1992, realizado pelo Gallup Institute e coordenado por Riley E. Dunlap.  \n\nEmbora Portugal se tenha afirmado o pa\u00eds com a percentagem mais elevada \n\nde cidad\u00e3os que se afirmam muito preocupados com o ambiente era \n\nsimultaneamente o que menos considerava que a protec\u00e7\u00e3o do ambiente se deveria \n\nsobrepor ao crescimento econ\u00f3mico e dos que menos aceitavam estar dispostos a \n\npagar pre\u00e7os mais elevados para protegerem o ambiente. \n\nEste \u201cdiferencial entre as representa\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas\u201d (Lima &amp; Schmidt, \n\n1996) n\u00e3o se verifica apenas ao n\u00edvel do comportamento individual, mas tamb\u00e9m ao \n\nn\u00edvel do \u201cdesfasamento sobre as leis e as pr\u00e1ticas\u201d (Schmidt et al., 2000), que \n\ncontribui para a degrada\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds.  \n\nO Professor Magalh\u00e3es Godinho (1985) com o intuito de minimizar esta \n\ncar\u00eancia participativa apresentou um programa de ac\u00e7\u00e3o em que insiste na \n\nnecessidade de tomada de consci\u00eancia da opini\u00e3o p\u00fablica de que \u00e9 em cada um e \n\nem todos n\u00f3s que reside, pela participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica activa, a solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais. \n\nValter Gomes em entrevista \u00e0 P\u00e1gina (2004) faz a cr\u00edtica \u00e0 sociedade \n\nportuguesa que caracteriza de ap\u00e1tica j\u00e1 que as pessoas n\u00e3o participam nos \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n14 \n\nprocessos, lamentando o facto de a pr\u00f3pria comunica\u00e7\u00e3o social no que \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais respeita s\u00f3 lhes dar aten\u00e7\u00e3o quando a desgra\u00e7a j\u00e1 aconteceu.  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n15\n\nDOS MASS MEDIA \n \n \n\nMass media, media, comunica\u00e7\u00e3o de massa ou meios de comunica\u00e7\u00e3o social, \n\ntudo express\u00f5es para significar basicamente uma mesma ideia, postulada por \n\nvariad\u00edssimos autores e traduzida nas palavras de Coster (1998) como sendo \n\n\u201c(\u2026)  t\u00e9cnicas de difus\u00e3o colectiva baseadas na escrita ou nos \n\nmeios audiovisuais. Na realidade, v\u00e1rios neologismos vieram \n\natravancar o vocabul\u00e1rio para designar o conjunto destas \n\nt\u00e9cnicas: comunica\u00e7\u00f5es de massa, sem d\u00favida, mas tamb\u00e9m \n\nmass media \u2013 express\u00e3o retirada da terminologia anglo-\n\nsax\u00f3nica que tamb\u00e9m possui a express\u00e3o mass communication \n\n\u2013 e mais simplesmente os media. O conjunto destas express\u00f5es \n\nabrange tr\u00eas ideias: a da comunica\u00e7\u00e3o, a de um suporte e \n\nfinalmente a de um vasto p\u00fablico receptor.\u201d   \n\n \n\nA SOCIEDADE E OS MEIOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\nO grande p\u00fablico que vive nas sociedades industrializadas deixou de ter \n\ncontacto directo com importantes fatias da realidade, ficando por isso dependente da \n\nmedia\u00e7\u00e3o exercida pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massas.  \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 por esta via, que formamos opini\u00f5es, refor\u00e7amos cren\u00e7as, \n\nconstru\u00edmos imagens, damos sentido a uma complexa realidade social. Desta forma, \n\npodemos dizer que os media desempenham um reconhecido papel ao n\u00edvel da vida \n\ncolectiva, mormente na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento nas sociedades modernas, \n\ntornando-se o poder dos mass media cada vez mais forte na sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade (Thompson, 1998; Rodrigues, 1999). \n\nEm todos os dom\u00ednios da sociedade, a percep\u00e7\u00e3o da realidade circundante \n\nest\u00e1 actualmente longe de se limitar \u00e0 experi\u00eancia directa do indiv\u00edduo, na sua \n\ninterac\u00e7\u00e3o com os outros. Essa percep\u00e7\u00e3o tem vindo a aumentar devido \u00e0 exist\u00eancia \n\nde uma globaliza\u00e7\u00e3o dos processos comunicacionais que os media electr\u00f3nicos \n\nvieram definir. \u00c9 ali\u00e1s o que defendem v\u00e1rios autores acordados na ideia de que a \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n16 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social se transformou numa esp\u00e9cie de extens\u00e3o cognitiva do Homem \n\n(Santos, 1992; Grossi, 1983 in Wolf, 1995).  \n\n Ocorre ainda que o peso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social tem-lhes facilitado \n\no agendamento das suas iniciativas, conferindo-lhes um razo\u00e1vel grau de liberdade \n\nno estabelecimento dos temas a abordar (Santos, 1992). \n\n N\u00e3o obstante, existe uma certa aproxima\u00e7\u00e3o entre os temas abordados nos \n\njornais e os temas que o p\u00fablico considera priorit\u00e1rios. Facto que poder\u00e1 ficar a \n\ndever-se a dois factores essenciais: por um lado ao poder de agendamento dos \n\nmedia e por outro \u00e0 capacidade dos jornalistas para entenderem quais os temas que \n\ninteressam ao seu p\u00fablico, interagindo num enlace \u00edntimo com a sociedade (Back, \n\n1963 in Ohliger, 1967; Ball-Rokeach &amp; Fleur, 1976 in Santos, 1992; Santos, 1992). \n\nNuma sociedade complexa como a nossa, a necessidade da media\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o d\u00e1-se essencialmente por dois motivos. Por um lado, devido \n\n\u00e0 necessidade do indiv\u00edduo \u201catomizado\u201d se sentir parte de um grupo e, por \n\nconseguinte, da sociedade e, por outro lado, devido \u00e0 impossibilidade do indiv\u00edduo \n\nestar presente em todas as decis\u00f5es que o afectam, quer directa quer \n\nindirectamente. \n\nOs media tornam-se assim t\u00e3o importantes e t\u00e3o invasivos que actualmente \n\npoucas sociedades lhe s\u00e3o imunes, estando por isso vulgarizadas hoje as \n\nexpress\u00f5es \u201cEra da Comunica\u00e7\u00e3o de Massa\u201d e \u201cSociedade da Informa\u00e7\u00e3o\u201d, ambas \n\nutilizadas precisamente para traduzir esta realidade.  \n\nOra, deter a comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 deter o poder e o desenvolvimento, controlar o \n\ntr\u00e2nsito das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 controlar a produ\u00e7\u00e3o do \u201cimagin\u00e1rio social\u201d e em \u00faltima \n\nan\u00e1lise \u00e9 controlar o indiv\u00edduo, agindo nele directamente, determinando-o nas suas \n\npr\u00f3prias representa\u00e7\u00f5es de vida e de rela\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00c9 esta ali\u00e1s a destina\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o segundo McQuail (1983)  \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00f5es que exercem uma actividade-chave que consiste na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de conhecimentos (\u2026), \n\nconhecimentos que podem dar um sentido ao mundo, moldam a \n\nnossa percep\u00e7\u00e3o e contribuem para o conhecimento do \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n17\n\npassado e para dar continuidade \u00e0 nossa compreens\u00e3o \n\npresente\u201d (in Wolf, 1995). \n\n \n\nO USO DOS MASS MEDIA \n\nOs meios de informa\u00e7\u00e3o conheceram e continuam a conhecer uma profunda \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que nos surpreende. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 modelada por diversos \n\ncontributos que no quotidiano nos chegam pela interven\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea e cruzada do \n\nconjunto dos media. Assim, os v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\nconcorrentes e complementares entre si, pelo que a informa\u00e7\u00e3o resulta de uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o transversal das diferentes fontes em que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nse constituem. \n\nSegundo Inglis (1993), \u201co telefone, a r\u00e1dio, o cinema e a televis\u00e3o s\u00e3o todos \n\nmedia equivalentes acompanhados pela imprensa e pela voz humana, para n\u00e3o \n\nfalar da pintura ou da escultura\u201d.  \n\nA prop\u00f3sito do uso dos cinco mass media considerados mais importantes, \n\nKatz, Gurevitch e Hass (1973 in Fiske, 1995) extra\u00edram dos seus estudos v\u00e1rias \n\nconclus\u00f5es, algumas delas bastante interessantes. Explicaram as inter-rela\u00e7\u00f5es dos \n\ncinco mass media atrav\u00e9s do seguinte esquema \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: A rela\u00e7\u00e3o entre os media (adaptado de Fiske, 1993) \n\n \n\ne verificaram que as pessoas optavam por um determinado meio em detrimento dos \n\noutros. O p\u00fablico sentia que cada meio era mais parecido com os seus dois \n\nvizinhos, ou seja, sentia que se um meio n\u00e3o estivesse dispon\u00edvel, seriam os outros \n\ndois adjacentes, que melhor serviriam as suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nNeste estudo, constatou-se que a tend\u00eancia das pessoas era utilizar os \n\njornais, a r\u00e1dio e a televis\u00e3o para se ligarem e refor\u00e7arem o v\u00ednculo \u00e0 sociedade, \n\nutilizando os livros e os filmes para se evadirem da realidade durante algum tempo, \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n18 \n\nsatisfazendo necessidades de auto-realiza\u00e7\u00e3o, sendo os primeiros o meio mais \n\nutilizado para melhorar a compreens\u00e3o das pessoas. As pessoas mais cultas \n\npreferiam os meios de imprensa como fontes adicionais para interpretar e \n\ncontextualizar a informa\u00e7\u00e3o trazida pelos outros mass media, ao contr\u00e1rio das \n\npessoas menos cultas que optavam pelos meios electr\u00f3nicos e visuais (Fiske, \n\n1993). \n\nA prop\u00f3sito \u00e9 interessante apelar aqui ao estudo efectuado por Stempel III e \n\nHargrove (1996) lembrando algumas das interessantes conclus\u00f5es alcan\u00e7adas. \n\nSaliente-se a rela\u00e7\u00e3o por eles encontrada entre a televis\u00e3o e a r\u00e1dio traduzida no \n\nrecrudescimento daquela ao n\u00edvel da fun\u00e7\u00e3o informativa, com a expans\u00e3o de \n\ncadeias televisivas como a CNN, ABC, CBS e NBC, e na quase demiss\u00e3o dessa \n\nfun\u00e7\u00e3o informativa por parte das r\u00e1dios. Sem preju\u00edzo, a r\u00e1dio continua a ser \n\nfundamental para divulgar informa\u00e7\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos acontecimentos num \n\ncen\u00e1rio de guerra, podendo mesmo influenciar o seu curso, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, tendo desempenhado (ao lado da televis\u00e3o) um papel fulcral para \n\nAdolf Hitler e para De Gaulle na mobiliza\u00e7\u00e3o das massas, em plena Segunda Guerra \n\nMundial, nos conflitos da Coreia, do Vietname, do Golfo, da B\u00f3snia, da Som\u00e1lia, de \n\nSarajevo e no desenrolar da crise na ex-URSS ou no Iraque (Hannigan, 1995; \n\nRodrigues, 1999). \n\nOutra descoberta interessante daqueles investigadores foi aperceberem-se \n\nde que, contrariamente ao que se esperava, o uso dos meios de informa\u00e7\u00e3o \n\nelectr\u00f3nicos \u00e9 mais vasto nas pessoas com idade superior a 35 anos e, em muitos \n\ncasos, esse uso aumenta nas pessoas com idade superior a 55 anos (Stempel III &amp; \n\nHargrove, 1996). \n\nOutra ideia que se extrai daquele estudo \u00e9 que, apesar de se falar muito de \n\nInternet e da auto-estrada de informa\u00e7\u00e3o, o uso do computador como meio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda muito reduzido. E mesmo que hoje o seu uso triplicasse ainda \n\nassim continuaria aqu\u00e9m do uso que \u00e9 feito pelos outros meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(Stempel III &amp; Hargrove, 1996). \n\nRelativamente aos jornais aqueles autores destacam que apesar do decl\u00ednio \n\ndo seu uso generalizado, s\u00e3o os seus leitores os que mais provavelmente \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n19\n\nconsomem os outros meios de comunica\u00e7\u00e3o. E num ambiente onde os mass media \n\nest\u00e3o em constante altera\u00e7\u00e3o, os jornais continuam apesar de tudo a ter um papel \n\npivot nesse cen\u00e1rio (Stempel III &amp; Hargrove, 1996). \n\n \n\nFUN\u00c7\u00d5ES E INFLU\u00caNCIAS DOS MASS MEDIA \n\nS\u00e3o diversos os estudos feitos sobre as fun\u00e7\u00f5es e os efeitos que os mass \n\nmedia exercem na sociedade e no indiv\u00edduo (Waples, Berelson &amp; Bradshaw, 1940 in \n\nWolf, 1995; Lasswell, 1948 in Wolf, 1995; Berelson, 1949 in Wolf, 1995; Wright, 1960 \n\nin Wolf, 1995; Katz, Gurevitch &amp; Haas, 1973 in Wolf, 1995). Desde informar, fornecer \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre os acontecimentos, constituir um instrumento essencial na vida \n\ncontempor\u00e2nea, conferir prest\u00edgio social, ser um meio de contacto social, uma parte \n\nimportante dos rituais da vida quotidiana, at\u00e9 ser uma fonte de descontrac\u00e7\u00e3o, de \n\nforma a se evadir das ansiedades e dos problemas da vida social (Wolf, 1995). \n\n\u00c9 costume evidenciar-se cinco grandes fun\u00e7\u00f5es principais dos mass media \n\nque adiante, de forma breve se v\u00e3o focar. \n\nSegundo v\u00e1rios autores (Figueiredo, 1990 in INAMB, 1990b;Dam\u00e1sio, 2001) a \n\nfun\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o dos mass media reporta-se \u00e0 colheita e tratamento de dados, \n\ngarante da liberdade de express\u00e3o, que facilita a transfer\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ne que assegura a difus\u00e3o dos elementos de conhecimento, de ju\u00edzo e de opini\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o da sociedade ambiente e do mundo na sua totalidade. \n\nEsta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 indissoci\u00e1vel de todo o processo democr\u00e1tico. \n\nOutros autores (Santos, 1992; Thompson, 1995) salientam nos mass media \n\naspectos de influ\u00eancia, de persuas\u00e3o, de motiva\u00e7\u00e3o e de interpreta\u00e7\u00e3o, ligados ao \n\ncontrolo social, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das actividades colectivas, \u00e0 coer\u00eancia das ac\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas e, sobretudo, ao esfor\u00e7o de convic\u00e7\u00e3o e de comando que sup\u00f5em os \n\nobjectivos comuns. Nesta perspectiva, a comunica\u00e7\u00e3o social persuade o p\u00fablico a \n\naceitar como seus preferidos os temas que lhe s\u00e3o propostos pelos pr\u00f3prios media, \n\nainda que relativamente aos assuntos tratados nesses temas, os media permitam \n\nque o p\u00fablico forme ele pr\u00f3prio a sua opini\u00e3o (Santos, 1992). Esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninsepar\u00e1vel dos esfor\u00e7os de desenvolvimento econ\u00f3mico e social. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n20 \n\nPodemos afirmar que as mensagens s\u00e3o captadas, interpretadas e adaptadas \n\nao contexto subjectivo das experi\u00eancias, conhecimentos e motiva\u00e7\u00f5es (Wolf, 1995). \n\nE que s\u00f3 s\u00e3o, em geral, bem acolhidas quando as pessoas concordam \u00e0 partida \n\ncom o seu conte\u00fado. Quando discordam, tendem a esquecer a mensagem e quando \n\nse lembram, deturpam o seu conte\u00fado. Assim sendo, ser\u00e1 muito dif\u00edcil a qualquer \n\ncampanha de persuas\u00e3o convencer algu\u00e9m a mudar de opini\u00e3o quanto a um \n\nassunto em rela\u00e7\u00e3o ao qual a sua atitude est\u00e1 firmemente estabelecida. \n\nEm estudos feitos verificou-se que chegam a ser os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa que estabelecem a agenda das campanhas, e que cada candidato adapta \n\no seu discurso a temas mais medi\u00e1ticos, que captem mais audi\u00eancia, garantindo-lhe \n\nassim publicidade (Santos, 1992). \n\nAssim se v\u00ea que os media n\u00e3o s\u00f3 produzem factos como tamb\u00e9m influenciam \n\nos comportamentos das pessoas, condicionando as suas reac\u00e7\u00f5es, modelando ou \n\nrefor\u00e7ando cren\u00e7as e valores: \u201cOs media fornecem mitos que modelam a nossa \n\nconcep\u00e7\u00e3o do mundo e actuam como importantes instrumentos de controlo social.\u201d \n\n(Cohen &amp; Young, 1988 in Santos, 1992). \n\n\u00c9 tamb\u00e9m not\u00f3rio em determinados estudos, o reconhecimento de que o \n\np\u00fablico possui uma rela\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria com os media, procurando neles respostas \u00e0s \n\nsuas necessidades concretas. \n\n\u201cA influ\u00eancia e a persuas\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o indiferenciadas e constantes nem se \n\njustificam apenas pelo facto de ter havido transmiss\u00e3o de uma mensagem; exigem \n\nque se esteja atento ao pr\u00f3prio p\u00fablico e \u00e0s suas caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas, \n\nimp\u00f5em que se estruturem as campanhas tendo esse factor em conta e deste modo, \n\numa vez satisfeitas essas condi\u00e7\u00f5es, os mass media podem produzir efeitos \n\nnot\u00e1veis\u201d (in Wolf, 1995). \u201cMesmo a mensagem do mais potente dos mass media \n\nn\u00e3o pode influenciar um indiv\u00edduo que n\u00e3o fa\u00e7a uso dela no contexto s\u00f3cio-\n\npsicol\u00f3gico em que vive\u201d (Klapper, 1959 in Wolf, 1995).  \n\nOutra das fun\u00e7\u00f5es dos mass media mais referidas por diversos autores \n\n(Burgelin, 1981; Moderno, 1992) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o com a correlativa \n\ntransmiss\u00e3o da heran\u00e7a social e cultural, fun\u00e7\u00e3o que deve ser exercida na ampla \n\nfidelidade aos objectivos da educa\u00e7\u00e3o, segundo as modalidades que lhe s\u00e3o \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n21\n\npr\u00f3prias. Embora esses objectivos possam ser convergentes, devem permanecer \n\ndistintos na sua coer\u00eancia e complementaridade: a informa\u00e7\u00e3o fornece os dados e \n\ndesperta a curiosidade pelos problemas; a educa\u00e7\u00e3o facilita a sua compreens\u00e3o, \n\nfavorece a tomada de consci\u00eancia e prepara a solu\u00e7\u00e3o. \n\nAssim se podendo dizer que os media espalharam sobre o planeta uma teia \n\nde informa\u00e7\u00e3o que aumentou exponencialmente as possibilidades de conhecimento \n\ndo mundo e do seu futuro (Morin, 1994). \n\nA fun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o dos mass media facilita a troca e a difus\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dos dados da experi\u00eancia e favorecem a interac\u00e7\u00e3o social permitindo \n\na um n\u00famero crescente de cidad\u00e3os tomarem parte activa na solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas que lhes dizem respeito. Esta fun\u00e7\u00e3o faz parte integrante da \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da vida p\u00fablica (Wright, 1960 in Wolf, 1995; Fernandes, 2001). \n\nPor outro lado, s\u00e3o eles que atribuem posi\u00e7\u00e3o social e conferem prest\u00edgio \u00e0s \n\npessoas e aos grupos que s\u00e3o objecto da sua aten\u00e7\u00e3o \u201c... certas pessoas, grupos e \n\ntend\u00eancias sociais (que) recebem o apoio dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa\u201d. \n\n(Lazarsfeld \u2013 Merton, 1948 in Wolf, 1995); refor\u00e7am o prest\u00edgio dos que necessitam \n\ne assumem para si a necessidade e o valor socialmente difundido, de serem \n\ncidad\u00e3os bem informados; finalmente refor\u00e7am ainda as normas sociais, exercendo \n\nassim uma clara fun\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter \u00e9tico. \u201cA informa\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial refor\u00e7a o controlo social nas grandes sociedades urbanas onde o anonimato \n\ndas cidades enfraqueceu os mecanismos de descoberta e de controlo do \n\ncomportamento desviante ligados ao contacto informal cara a cara\u201d (Wright, 1960 in \n\nWolf, 1995).  \n\nAl\u00e9m de todas as fun\u00e7\u00f5es dos mass media j\u00e1 mencionadas, associa-se a este \n\nve\u00edculo a fun\u00e7\u00e3o de distrac\u00e7\u00e3o, a qual est\u00e1 associada aos tempos livres, segundo \n\nmodalidades vari\u00e1veis de acordo com a diversidade dos contextos culturais e os \n\nn\u00edveis de desenvolvimento econ\u00f3mico.  \n\nA pr\u00f3pria UNESCO (1982) reconheceu os mass media como elemento de \n\ncultura.  \n\nMuito se tem tentado conceptualizar a prop\u00f3sito das rela\u00e7\u00f5es entre os mass \n\nmedia e a sociedade num esfor\u00e7o para se fixar um quadro que ilustra o grau de \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n22 \n\ninflu\u00eancia/press\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o sobre o que alguns autores chamam \n\nos \u201cpolicy-makers\u201d \u2013 termo amplo que abrange os pol\u00edticos, as for\u00e7as civis e duma \n\nmaneira geral todos aqueles cujas decis\u00f5es t\u00eam consequ\u00eancias p\u00fablicas (Negrine, \n\n1994). \n\nMuitos defendem que a efic\u00e1cia dos mass media s\u00f3 \u00e9 suscept\u00edvel de ser \n\nanalisada no contexto social em que funcionam. \u00c9 o caso de Lazarsfeld (1940) ao \n\nreferir que os efeitos provocados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \u201cdependem \n\ndas for\u00e7as sociais que predominam num determinado per\u00edodo\u201d (in Wolf, 1995). \n\nAssim, mais do que o conte\u00fado que difundem, a sua influ\u00eancia depende das \n\ncaracter\u00edsticas do sistema social que os rodeia. \n\nAinda que muitos concluam que ainda faltam muitas pe\u00e7as do puzzle para se \n\nfazerem afirma\u00e7\u00f5es definitivas a prop\u00f3sito das pol\u00edticas de press\u00e3o dos mass media, \n\ntodos convergem na ideia de que a interven\u00e7\u00e3o dos media j\u00e1 tem alterado as \n\nsitua\u00e7\u00f5es, por vezes de forma significativa, seja influenciando decis\u00f5es, seja \n\ninfluenciando o conjunto informativo com base no qual as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas \n\n(Negrine, 1994). \n\nEsse papel \u00e9 muitas vezes referenciado pelo paradigma da cobertura \n\nnoticiosa dos grandes desastres. Desastres naturais, mas tamb\u00e9m desastres \n\nprovocados pelo Homem como os acidentes nucleares de Chernobyl, o acidente \n\nqu\u00edmico de Bhopal, etc. Geralmente os mass media d\u00e3o consider\u00e1vel cobertura a \n\nestes eventos. Mais importante, esta cobertura normalmente tem impacto quase \n\nmesur\u00e1vel: a solidariedade \u00e9 mobilizada, dinheiro \u00e9 angariado, os pol\u00edticos s\u00e3o \n\nfor\u00e7ados a actuar, etc. (ibid., 1994). \n\nEsta influ\u00eancia dos mass media tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o, tem sido, \n\nali\u00e1s uma realidade, embora oscilante. H\u00e1 at\u00e9 quem refira o \u201ccar\u00e1cter c\u00edclico\u201d (Wolf, \n\n1995) \u201c(\u2026) da capacidade que os mass media possuem para influenciar o p\u00fablico\u201d, \n\nassociando esse car\u00e1cter c\u00edclico a transforma\u00e7\u00f5es de ordem social, designadamente \n\ninstitucional, organizativa dos pr\u00f3prios media e \u00e0s circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas em que \n\nactuam (ibid., 1995). \n\nSendo que, conforme as diferentes vari\u00e1veis, os mass media ora adoptam \n\nposturas de grande capacidade manipuladora ora as redimensionam (ibid., 1995). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n23\n\n\u00c9 ver o elevado grau de relev\u00e2ncia e manipula\u00e7\u00e3o, exercidos pelos mass \n\nmedia nos anos trinta devido \u00e0 Depress\u00e3o (Carey, 1978 in Wolf, 1995). J\u00e1 na \n\ntranquilidade dos anos cinquenta e sessenta, os efeitos dos mass media foram \n\natenuados, para recruscederem de novo, no final dos anos sessenta (Carey, 1978 in \n\nWolf, 1995). \n\nVerifica-se assim existir uma interdepend\u00eancia estreita e sens\u00edvel entre o \n\npapel da comunica\u00e7\u00e3o social e o clima social (Wolf, 1995). \n\n\u00c9 interessante ainda observar que, por influ\u00eancia dos mass media, as \n\npessoas conhecem ou n\u00e3o, interessam-se ou n\u00e3o, por certos assuntos, se estes \n\nlhes forem trazidos pela comunica\u00e7\u00e3o social. E o seu grau de interesse ser\u00e1 tanto \n\nmaior, quanto maior for o interesse que os media lhes afirma (Shaw, 1979 in Wolf, \n\n1995; Wolf, 1995). \n\nMas esta influ\u00eancia/press\u00e3o dos mas media mitigada pelos chamados \u201cpolicy-\n\nmakers\u201d, \u00e9 tamb\u00e9m francamente influenciada pelas audi\u00eancias (Negrine, 1994).  \n\nDeste modo, os mass media para serem compreendidos t\u00eam tamb\u00e9m de ser \n\nanalisados \u00e0 luz das interac\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas que se estabelecem com e entre os \n\ndestinat\u00e1rios, j\u00e1 que, eles pr\u00f3prios fazem parte integrante do complexo processo da \n\ninflu\u00eancia pessoal (Wolf, 1995).  \n\nPor via desta din\u00e2mica entre os mass media e as pessoas ganha-se, \n\nespecialmente entre os jovens, uma crescente ades\u00e3o pelo consumo dos mass \n\nmedia que, assim, adv\u00eam importantes agentes socializadores no processo de \n\ndesenvolvimento humano. \n\nAlguns autores (Grossberg et al., 1998) assinalam a standartiza\u00e7\u00e3o como \n\numa das caracter\u00edsticas dos mass media. Efectivamente, s\u00e3o v\u00e1rios os que \n\n(Grossberg et al., 1998; Stevenson, 1997) referem raz\u00f5es como a agenda-setting e \n\nconstrangimentos inerentes \u00e0s pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es informativas que acabam por \n\npadronizar o trabalho dos rep\u00f3rteres e dos editores. \n\nComo escreve Stevenson (1997) \u201ca tenta\u00e7\u00e3o \u00e9 jogar seguro\u201d, de modo que os \n\nmedia seguem os gostos j\u00e1 formulados pelos principais grupos de interesses. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n24 \n\nNa realidade, apesar de se falar da comunica\u00e7\u00e3o social como um \u201cquatro \n\npoder\u201d (Dion\u00edsio et al., 1981; Mesquita, 2003) e de ela ter a voca\u00e7\u00e3o de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, a verdade \u00e9 que ela se encontra sempre mais ou menos \n\ndependente de outras institui\u00e7\u00f5es sociais e/ou pol\u00edticas com quem estabelece \n\nrela\u00e7\u00f5es complexas e amb\u00edguas (Dion\u00edsio et al., 1981; Negrine, 1994; Sorlin, 1997). \n\nSendo por todos reconhecido o papel desempenhado pelos mass media e, \n\nmuito especialmente pelas NTIC, mormente a Internet, no processo de globaliza\u00e7\u00e3o \n\nou, como alguns dizem, na cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova cultura\u201d ou de uma \u201ccomunidade \n\nmundial\u201d, h\u00e1 que travar algum excesso de optimismo e ingenuidade j\u00e1 que os \n\nprocessos de globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorrem de forma igual sendo determinados por \n\nfactores que est\u00e3o para al\u00e9m dos instrumentos transportadores de informa\u00e7\u00e3o \n\n(Cartea, 1999). \n\nComo se destaca no Boletim de Informa\u00e7\u00e3o do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara o Desenvolvimento (UNDP, 1999 in Cartea, 1999), 93,3% dos utilizadores da \n\nInternet pertencem \u00e0 camada dos 20% mais ricos da popula\u00e7\u00e3o mundial. Em \n\ncontrapartida, entre os 20% da popula\u00e7\u00e3o mais pobre, apenas se encontra uma \n\npercentagem de 0,2% de utilizadores. \n\nNesta perspectiva, constata-se que as NTIC acabam por sublinhar e \n\nrequalificar diferen\u00e7as econ\u00f3micas, sociais e culturais j\u00e1 existentes, assinalando a \n\nbrecha entre os muito ricos e os muito pobres em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento \n\nou aus\u00eancia dele (Cartea, 1999). \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n25\n\nO PAPEL DOS MASS MEDIA NA DIVULGA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n \n\nA cada dia que passa a sociedade toma consci\u00eancia, em menor ou maior \n\ngrau, da import\u00e2ncia das quest\u00f5es ambientais para a sobreviv\u00eancia e a qualidade de \n\nvida para todos. \n\nAfim de tomar decis\u00f5es e aprimorar a consci\u00eancia, a sociedade necessita de \n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais de qualidade. \n\nNa democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o dois os elementos \n\nconstituintes: os que produzem e precisam democratizar informa\u00e7\u00f5es ambientais \n\n(organiza\u00e7\u00f5es governamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais ambientalistas, \n\niniciativa privada, parlamentares, judici\u00e1rio, interessados em difundir informa\u00e7\u00f5es \n\nambientais sobre as suas ac\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, projectos, etc.) e os profissionais e \n\nve\u00edculos que democratizam essas informa\u00e7\u00f5es (profissionais da comunica\u00e7\u00e3o \n\nespecializada ou interessados nas quest\u00f5es ambientais, incluindo tanto os sectores \n\ndo jornalismo quanto da publicidade que financia a informa\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nACESSO \u00c0 INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento fundamental no combate pela defesa do \n\nambiente e na forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica atenta e activa (Lage, 1990 \n\nin INAMB, 1990b). Por isso, o direito dos cidad\u00e3os \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um \n\ndireito essencial, tanto mais quanto \u00e9 certo que o seu grau de envolvimento em \n\nquest\u00f5es ambientais depende directamente do seu acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e do \n\nsentimento de que lhes \u00e9 verdadeiramente permitido participar e influenciar as \n\ndecis\u00f5es (Brinkhorst, 1990 in INAMB, 1990b). \n\nAli\u00e1s, a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ambientais de qualidade \u00e9 um dos \n\npressupostos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e democr\u00e1tico de um pa\u00eds, tal \n\ncomo se deduz do art.2\u00ba da Directiva de 7 de Junho de 1990 (Comiss\u00e3o das \n\nComunidades Europeias, 2003). \n\nO acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9, em conjunto com o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e o acesso \n\n\u00e0 justi\u00e7a, um dos pilares da democracia. Em pol\u00edtica p\u00fablica de ambiente, uma nova \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n26 \n\ncultura de participa\u00e7\u00e3o e cidadania \u00e9 mais necess\u00e1ria que nunca, pois esta \u00e9 a \n\nforma de envolver e responsabilizar os cidad\u00e3os nas decis\u00f5es. Apesar da recente \n\nratifica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o de Aarhus2 por Portugal o desconhecimento destes \n\ndireitos b\u00e1sicos dos cidad\u00e3os \u00e9 praticamente total no nosso pa\u00eds. \n\nA n\u00edvel nacional, e al\u00e9m das normas constitucionais, quer a Lei de Bases do \n\nAmbiente (Lei n\u00ba11/87, de 7 de Abril), quer a Lei das Associa\u00e7\u00f5es de Defesa do \n\nAmbiente (Lei n\u00ba10/87, de 4 de Abril) prev\u00eaem o direito dos cidad\u00e3os \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nem mat\u00e9ria de ambiente. Ali\u00e1s, a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa \n\nconsagra no seu artigo 268\u00ba/2 o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 referida \n\nno art.66\u00ba/2 da mesma constitui\u00e7\u00e3o que a pol\u00edtica ambiental deve ser definida \u201ccom \n\no envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os\u201d. Existe ainda, o Guia Ambiental do \n\nCidad\u00e3o, onde os cidad\u00e3os podem ter acesso aos decretos-lei e direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Estado ambiental e tamb\u00e9m o Guia do Mun\u00edcipe Ambientalista que \n\nse destina a orientar os cidad\u00e3os sobre as quest\u00f5es que devem colocar aos \n\nrepresentantes nos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o aut\u00e1rquica como a C\u00e2mara Municipal, \n\nAssembleia Municipal, Junta de Freguesia, entre outros. Neste guia foi reproduzida \n\nno 4\u00ba Encontro Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Defesa do Ambiente em 1993, em \n\nAlcanena, a Carta de Actua\u00e7\u00e3o Ambiental do Autarca. Foram enumerados diversos \n\nobjectivos entre os quais no 14\u00ba referia que se deve \u201cmobilizar a sociedade civil, \n\nnomeadamente as associa\u00e7\u00f5es de defesa do ambiente, sindicatos e empresas, para \n\na discuss\u00e3o e formaliza\u00e7\u00e3o de um pacto ambiental de \u00e2mbito municipal, que \n\nconsubstancie um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Al\u00e9m disso, no 15\u00ba \n\nsalientava o aspecto de \u201cfomentar programas de forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nque proporcionem aos seus mun\u00edcipes, informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o para as \n\nnecessidades da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e a melhoria da qualidade do ambiente.\u201d \n\nNesta linha, tamb\u00e9m o 17\u00ba destacava que se deve \u201capoiar o desenvolvimento de \n\numa cidadania activa, aumentando e melhorando a informa\u00e7\u00e3o prestada aos \n\nmun\u00edcipes e proporcionando-lhes canais de discuss\u00e3o colectiva sobre os problemas \n\ne a pol\u00edtica ambiental da autarquia.\u201d S\u00e3o ainda v\u00e1rios os documentos elaborados \n\npara a legisla\u00e7\u00e3o sobre ambiente relacionados com as autarquias locais (Decreto-\n\n                                                 \n2 Conven\u00e7\u00e3o sobre Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, Participa\u00e7\u00e3o do P\u00fablico no Processo de Tomada de Decis\u00e3o e Acesso \u00e0 Justi\u00e7a em \nMat\u00e9ria de Ambiente elaborada e assinada por 40 pa\u00edses no dia 25 de Junho de 1998, por ocasi\u00e3o da 4\u00aa Confer\u00eancia \nMinisterial da s\u00e9rie Meio Ambiente para a Europa, realizada em 21 de Abril de 1998, na cidade Aarhus, na Dinamarca.  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n27\n\nLei n\u00ba100/84, de 29 de Mar\u00e7o; Lei n\u00ba25/85, de 12 de Agosto; Lei n\u00ba35/91, de 27 de \n\nJulho). \n\nSegundo o Decreto-Lei n.\u00ba 113/2003, de 4 de Junho, o IA (Instituto do \n\nAmbiente) tem como principais atribui\u00e7\u00f5es, entre outras: assegurar a divulga\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, compreendendo a actualiza\u00e7\u00e3o constante do site do \n\nIA, bem como promover e garantir a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nque lhe permita intervir nos processos de decis\u00e3o em mat\u00e9ria de ambiente; realizar \n\nac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os no dom\u00ednio do \n\nambiente e promover a estrat\u00e9gia nacional de EA atrav\u00e9s da qual se garanta a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias relevantes no sistema e programas de ensino, em \n\narticula\u00e7\u00e3o, no que se refere aos n\u00edveis regional e local, com as comiss\u00f5es de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e desenvolvimento regional. De real\u00e7ar que as atribui\u00e7\u00f5es referidas \n\ns\u00e3o executadas, tamb\u00e9m, em colabora\u00e7\u00e3o com as autarquias. Deste modo, \u00e9 \n\ngarantido o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSegundo Schmidt (1993), \u201co aparelho administrativo portugu\u00eas mant\u00e9m, \n\ncronicamente, em estado de subnutri\u00e7\u00e3o todos os departamentos de investiga\u00e7\u00e3o e \n\nde recolha de informa\u00e7\u00e3o\u201d. Enfatiza as dificuldades de aceder \u00e0 pouca informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental existente, lamentando um obst\u00e1culo que refere constante e que \n\ncaracteriza de confidencialidade censur\u00e1vel, porque em oposi\u00e7\u00e3o ao direito de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, constitucionalmente garantido (art.37\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\n1976 na redac\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pela Lei 1/82 (Canotilho &amp; Moreira, 1993)).  \n\nDe enorme peso e nefastas consequ\u00eancias para a democratiza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental, s\u00e3o por exemplo a baixa difus\u00e3o de assuntos espec\u00edficos em \n\nmat\u00e9ria ambiental por raz\u00f5es de ordem econ\u00f3mica e falta de vontade pol\u00edtica. \n\nSegundo Feliciano Duarte (2004), ex-secret\u00e1rio de Estado Adjunto do Ministro \n\nda Presid\u00eancia afirma na revista Vis\u00e3o que em Portugal, a cultura medi\u00e1tica do \n\ncidad\u00e3o m\u00e9dio \u00e9 ainda bastante baixa. De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Mundial dos \n\nJornais, em Portugal, somos um dos pa\u00edses da Europa com mais baixas taxas de \n\nleitura (2004). \n\nAcresce ainda a baixa qualifica\u00e7\u00e3o de profissionais de comunica\u00e7\u00e3o \n\nespecializados em meio ambiente, a falta de clareza na linguagem dirigida ao \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n28 \n\ncidad\u00e3o comum muitas vezes substitu\u00edda por termos t\u00e9cnicos espec\u00edficos dirigida a \n\numa elite particular. \n\nO peso excessivo de publicidade impossibilita a maioria dos cidad\u00e3os de se \n\ninteirar da verdadeira ess\u00eancia das mensagens transmitidas. O excesso de dados, \n\nno processo de envolvimento p\u00fablico, implica a an\u00e1lise de um n\u00famero exagerado de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de complicada organiza\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o. As mensagens s\u00e3o pouco \n\nesclarecedoras e superficiais e n\u00e3o s\u00e3o de molde a motivar a participa\u00e7\u00e3o activa e \n\ncr\u00edtica do p\u00fablico (Carapeto, 1998).  \n\n \n\nO PAPEL DOS MEDIA NA CRISE AMBIENTAL \n\nAs confer\u00eancias da Biosfera (Paris, 1968) e Meio Ambiente (Estocolmo, 1972) \n\ne a Declara\u00e7\u00e3o do Rio (1992) real\u00e7aram o papel fundamental dos media na \n\nforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica e participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica no que diz respeito ao ambiente \n\n(Fernandes, 2001). \n\n\u00c9 manifesta a relev\u00e2ncia dos media na divulga\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica e veloz do \n\nconhecimento, designadamente no que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es ambientais, \n\nmotivando a Humanidade a procurar rediscutir os seus quadros de desenvolvimento \n\ne de actua\u00e7\u00e3o no ambiente (Hannigan, 1995; Fernandes, 2001). \n Dissertar sobre a import\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na problem\u00e1tica \n\nampla do ambiente, sup\u00f5e necessariamente ter presente a sua interliga\u00e7\u00e3o com \n\noutras vari\u00e1veis que, com eles, constroem os processos de comunica\u00e7\u00e3o e de \n\nforma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o (Schmidt, 2003). Fala-se a prop\u00f3sito at\u00e9 de tr\u00eas tipos de \n\nagenda \u2013 pol\u00edtica, medi\u00e1tica e p\u00fablica \u2013 para significar precisamente tr\u00eas realidades \n\nque s\u00e3o em grande parte a tradu\u00e7\u00e3o desta interliga\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas vectores: \n\npol\u00edticos, meios de comunica\u00e7\u00e3o e p\u00fablico, com acento particular na chamada \n\naudi\u00eancia (Schmidt, 2003).  \n\n E a realidade, tamb\u00e9m nacional, vem demonstrando, no que a agenda \n\nmedi\u00e1tica concerne, que esta vem gradualmente crescendo em for\u00e7a persuasiva no \n\nagendamento governamental, resultando da\u00ed que, as agendas pol\u00edticas surgem \n\nvisivelmente influenciadas pelo agendamento previamente determinado pela agenda \n\nmedi\u00e1tica (Pinto, 1996 in Schmidt, 2003). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n29\n\n N\u00e3o obstante as responsabilidades da cidadania (t\u00e3o essenciais em mat\u00e9ria \n\nambiental) se encontrarem atrofiadas por via da falta de articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nsociedade civil e o Estado, n\u00e3o obstante a incipiente participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica dos \n\ncidad\u00e3os at\u00e9 porque \u00e9 o pr\u00f3prio Estado que n\u00e3o disp\u00f5e e n\u00e3o oferece informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental suficiente, n\u00e3o coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os uma base de dados \n\ncred\u00edvel (porventura porque ele pr\u00f3prio desconhece as mat\u00e9rias), sendo que sem \n\nEA n\u00e3o pode haver participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e sem esta n\u00e3o pode haver DS (Soromenho-\n\nMarques, 1996, 1998) \u2013 veja-se as cr\u00edticas que t\u00eam sido lan\u00e7adas ao Plano Nacional \n\nda Pol\u00edtica de Ambiente (PNPA) (Schmidt, 2000b) - os media, com todas estas e \n\noutras limita\u00e7\u00f5es, t\u00eam dado importantes passos em frente, tamb\u00e9m a n\u00edvel nacional, \n\npara alterar, melhorando, este estado de coisas. \n\n Efectivamente, em Portugal, o ambiente, apesar de se tratar de um tema \n\nrelativamente novo sobre o qual existe pouca maturidade cultural, pol\u00edtica e at\u00e9 \n\ncient\u00edfica, tem beneficiado da comunica\u00e7\u00e3o social para se impor como tema regular \n\nna agenda medi\u00e1tica, \u201cpodendo dizer-se que os media j\u00e1 precisam do ambiente, \n\nembora talvez n\u00e3o tanto como este ainda precisa deles\u201d (Schmidt, 2003). \n\n No futuro, o que se almeja atingir \u00e9 aquilo que alguns chamam de \n\n\u201ccomunica\u00e7\u00e3o participativa\u201d ou \u201ccomunica\u00e7\u00e3o participat\u00f3ria\u201d e que Bordenave (1995) \n\ndefine como aquela em que todos exercem livremente o seu direito \u00e0 auto-\n\nexpress\u00e3o e intercambiam as suas mensagens. \n\n Uma forma de se atingir o di\u00e1logo entre o Povo e o Governo seria pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o que assim mitigariam aquela atrofia na \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o Estado de que trata Soromenho-Marques, entre \n\noutros. \n\n Funcionando como instrumentos de capta\u00e7\u00e3o das reais preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nvontades ambientais do p\u00fablico, os meios de comunica\u00e7\u00e3o carre\u00e1-los-iam para os \n\n\u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o e sobre eles exerceriam efectiva press\u00e3o que conduziria \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e actividades de \u00edndole execut\u00f3ria. Desta forma se \u201cinverteria \n\no processo de \u2018cima para baixo\u2019 das comunica\u00e7\u00f5es e as tornaria participat\u00f3rias em \n\ntodos os n\u00edveis. A a\u00e7\u00e3o executiva se transformaria em uma resposta em lugar de ser \n\numa iniciativa\u201d (Manley, 1973 in Bordenave, 1995). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n30 \n\n Para que tal se torne poss\u00edvel j\u00e1 existem os meios tecnol\u00f3gicos de massa \n\nbastantes. Fica a faltar uma \u201cfilosofia participativa e dial\u00f3gica naquelas pessoas que \n\nocupam posi\u00e7\u00f5es de poder e autoridade, tanto no Estado como nos grandes meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Bordenave, 1995). \n\n E isto \u00e9 t\u00e3o mais importante e premente quando atentamos nas palavras de \n\nPrins (1990 in Aguirre, 1999) que alerta para que estejamos atentos ao problema \n\nambiental em toda a sua magnitude, elegendo como uma das principais quest\u00f5es \n\nmundiais, a de que ainda se est\u00e1 a tempo de fazer algo para prevenir que se chegue \n\na uma situa\u00e7\u00e3o sem retorno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n31\n\n3 - MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n\nA primeira parte do trabalho destinou-se a apresentar a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nsobre os assuntos mais pertinentes associados \u00e0 tem\u00e1tica \u201cambiente e media\u201d. \n\nNesta parte ser\u00e3o definidos a estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica e o problema, seguindo-se as \n\nquest\u00f5es e os objectivos de trabalho. Posteriormente descrevem-se os passos \n\nmetodol\u00f3gicos seguidos no \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, \n\nassim como das entrevistas e das t\u00e9cnicas que ser\u00e3o usadas para analisar os \n\nresultados. \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIA METODOL\u00d3GICA \n\n De entre v\u00e1rios m\u00e9todos de pesquisa, optou-se neste estudo por utilizar o \n\nm\u00e9todo denominado dedutivo, desenvolvido por Popper, o fundador da filosofia \n\nconhecida como Racionalismo Cr\u00edtico.  \n\n Como Popper, partiu-se do princ\u00edpio de que para recolher dados \u00fateis \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que primeiro se formem ideias sobre o que procurar, isto \u00e9, tentar \n\nresponder a quest\u00f5es do tipo \u201cporqu\u00ea\u201d, gerar hip\u00f3teses derivadas de teorias que \n\nprovidenciem direc\u00e7\u00f5es para a procura de dados. Assim, em vez de se proceder \u00e0 \n\nacumula\u00e7\u00e3o indiscriminada de dados, estes ser\u00e3o usados para testar as primitivas \n\nhip\u00f3teses. Isto \u00e9, o objectivo \u00e9 verificar se os dados confirmam as hip\u00f3teses \n\nsugeridas. Por\u00e9m, com a salvaguarda deixada por Popper de que tudo o que pode \n\nser feito \u00e9 tentar confirmar a teoria/hip\u00f3tese com os dados e n\u00e3o impor a sua \n\nconfirma\u00e7\u00e3o (Blaikie, 2000). \n\n \n\nPROBLEMA \n\n Este projecto de investiga\u00e7\u00e3o visa, numa an\u00e1lise explorat\u00f3ria, avaliar o modo \n\ncomo as quest\u00f5es ambientais s\u00e3o divulgadas pelos mass media e percepcionadas \n\npelas pessoas, fazendo o confronto entre duas amostras s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas e \n\nterritoriais diferentes para perceber se estas diferentes condi\u00e7\u00f5es determinam \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n32 \n\ndistintas formas de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais/meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\n Na prossecu\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise explorat\u00f3ria o problema que se formula nesta \n\npesquisa \u00e9 concisamente o seguinte:  \n\nA diversidade e a qualidade do uso dos media como fonte de divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nambientais [dos cidad\u00e3os] estar\u00e3o relacionadas com a estrutura social e \n\ndemogr\u00e1fica associada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica? \n\n \n\nQUEST\u00d5ES E OBJECTIVOS \n\n Na tentativa de se alcan\u00e7ar resposta ao problema suscitado elegeram-se \n\ncomo objectivos gerais: \n\n- Avaliar a diversidade e a qualidade do uso dos media como ve\u00edculo de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o ambientais; \n\n- Analisar a percep\u00e7\u00e3o dos diferentes media de acordo com o sexo, a idade, o \n\nn\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica; e \n\n- Relacionar a diversidade e a qualidade da informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ambientais \n\ndivulgadas pelos media com a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nFace a estes objectivos, formulou-se um conjunto de hip\u00f3teses. A formula\u00e7\u00e3o \n\ndestas hip\u00f3teses permitiu orientar a elabora\u00e7\u00e3o das perguntas a inserir no \n\nquestion\u00e1rio. \n\n \n\nHip\u00f3tese 1 \u2013 Existe uma enorme preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, no entanto as \npr\u00e1ticas ambientalistas ficam muito aqu\u00e9m do grau de preocupa\u00e7\u00e3o. \nEm estudos realizados, vide entre outros, I e II Inqu\u00e9ritos Nacionais \u00e0s \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o Ambiente, verificou-se que a \n\nmaioria dos portugueses revela um elevado grau de preocupa\u00e7\u00e3o pelas quest\u00f5es \n\nambientais, o que n\u00e3o significa elevado grau de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental. Em \n\nconsequ\u00eancia, a grande maioria demite-se da interven\u00e7\u00e3o directa.  \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n33\n\nHip\u00f3tese 2 \u2013 H\u00e1 diferen\u00e7as significativas relativamente \u00e0 qualidade e \ndiversidade dos media como ve\u00edculo na divulga\u00e7\u00e3o ambiental consoante o \nsexo, a idade, o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \nquando associados \u00e0 \u00e1rea geogr\u00e1fica em que interv\u00eam. \n \n\nHip\u00f3tese 3 \u2013 H\u00e1 diferen\u00e7as significativas relativamente ao modo como \u00e9 \npercepcionada a informa\u00e7\u00e3o ambiental veiculada pelos media consoante o \nsexo, a idade, o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \nquando associados \u00e0 \u00e1rea geogr\u00e1fica em que interv\u00eam. \n\n \n\nAmbas as hip\u00f3teses partem de estudos que salientam designadamente a \n\nagudiza\u00e7\u00e3o da sensibilidade ambiental dos portugueses com a complexifica\u00e7\u00e3o \n\nurbana e a import\u00e2ncia dos media na socializa\u00e7\u00e3o ambiental (vide entre outros I e II \n\nInqu\u00e9ritos Nacionais \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o \n\nAmbiente, Environmental Education - The Media and Fashion de Lu\u00edsa Schmidt, \n\nAn\u00e1lise dos Movimentos Ambientais de Raiz Popular em Portugal (1974-1994) de \n\nElisabete Figueiredo e Teresa Fid\u00e9lis). \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-DEMOGR\u00c1FICA E TERRITORIAL DO CONCELHO DE AVEIRO E DO \n\nCONCELHO DE TABUA\u00c7O \n\n O concelho de Aveiro localiza-se na Regi\u00e3o Centro do pa\u00eds, mais \n\nconcretamente no distrito de Aveiro. \n\n  Em 2003, ocupava uma \u00e1rea de 199,9 km2 (0,22% da superf\u00edcie continental). \n\nE segundo dados do INE (2003), em 2001 tinha nele 73 335 residentes, sendo a sua \n\ndensidade populacional de 366,9 habitantes/km2. \n\n Este concelho, integrado na Regi\u00e3o das Beiras, mormente Baixo Vouga, tem \n\numa estrutura produtiva que se caracteriza por uma densidade industrial elevada, \n\ntendo como alicerces pequenas e m\u00e9dias empresas, onde predominam sectores \n\ncomo a metalomec\u00e2nica, cer\u00e2mica, com\u00e9rcio, etc. \u00c9 uma \u00e1rea rica em infra-\n\nestruturas, atravessada pelos principais eixos vi\u00e1rios de alcance regional (A25) e \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n34 \n\nnacional (Auto-estrada Lisboa-Porto), bem dotada de equipamentos, mormente \n\nhoteleiros, com potencia\u00e7\u00e3o dos recursos do solo e geograficamente posicionada \n\npr\u00f3ximo do mar e possuidora de alguns servi\u00e7os, de que se destaca a Universidade \n\nde Aveiro. \n\n Nesta regi\u00e3o existem diversas associa\u00e7\u00f5es ambientais, quer de \u00e2mbito local, \n\nquer de \u00e2mbito nacional. Como institui\u00e7\u00f5es locais existem duas: a ADACE \n\n(Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Ambiente de Cacia e Esgueira) e a Associa\u00e7\u00e3o Regresso \n\n\u00e0 Terra na Quinta Pedag\u00f3gica em Vilarinho. Est\u00e3o presentes na regi\u00e3o as \n\ndelega\u00e7\u00f5es da QUERCUS (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza), \n\nGEOTA (Grupo de Estudos do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente), ASPEA \n\n(Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental).  \n\n O concelho abrange 14 freguesias: Aradas, Cacia, Eirol, Eixo, Esgueira, \n\nGl\u00f3ria, Nariz, Nossa Senhora de F\u00e1tima, Oliveirinha, Requeixo, Santa Joana, S\u00e3o \n\nBernardo, S\u00e3o Jacinto e Vera Cruz.  \n\n O nosso estudo vai recair numa amostra extra\u00edda da freguesia da Gl\u00f3ria, \n\ncaracterizada pela sua urbanidade, comungando intimamente das caracter\u00edsticas do \n\nconcelho vindas de expor. \n\nO concelho de Tabua\u00e7o situa-se na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds, mais \n\nconcretamente no distrito de Viseu. \n\n Este concelho ocupava em 2003 uma \u00e1rea de 133,9 km2, residindo em 2001, \n\nsegundo dados do INE (2003), 6 785 habitantes, sendo a sua densidade \n\npopulacional de 49,6 habitantes/km2.  \n\n Este concelho est\u00e1 integrado na Regi\u00e3o Norte, mormente Douro, pelo que a \n\nvinicultura assume um papel importante. \n\nAs caracter\u00edsticas paisag\u00edsticas do concelho de Tabua\u00e7o, marcado pelas \n\nmontanhas, planaltos e pelos vales, designadamente os vales dos rios Tedo, T\u00e1vora \n\ne Torto, afluentes do Douro, determinam que Tabua\u00e7o assente sobretudo na \n\nagricultura e, em particular, na produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola, de azeite, batata, cereais, fruta, \n\netc. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n35\n\n Ao inv\u00e9s, \u00e9 incipiente o peso do com\u00e9rcio e mais ainda o da ind\u00fastria. O \n\nturismo surge como um potencial econ\u00f3mico ainda a desenvolver-se. \n\n O concelho abrange 17 freguesias: Adorigo, Arcos, Barcos, Chav\u00e3es, \n\nDesejosa, Granja do Tedo, Granjinha, Longra, Paradela, Pereiro, Pinheiros, Santa \n\nLeoc\u00e1dia, Sendim, Tabua\u00e7o, T\u00e1vora, Vale de Figueira e Valen\u00e7a do Douro (INE, \n\n2002).  \n\n No concelho de Tabua\u00e7o n\u00e3o se tem conhecimento de qualquer associa\u00e7\u00e3o \n\nambiental quer de \u00e2mbito local, quer de \u00e2mbito nacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n36 \n\nN\n\n0 50 100 150 Kilometers\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n \n\n \n\nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo no Continente (adaptado de IA, 2005) \n\nAveiro\n\nTabua\u00e7o\n\nConcelho de Aveiro \n \nConcelho de Tabua\u00e7o \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n37\n\nLegenda: \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo (adaptado de IA, 2005) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n#\n\n#\n#\n\n#N\n\n0 10 20 30 Kilometers\n\nAveiro \n\nPorto \n\nVila Real \n\nTabua\u00e7o \n\n? \n\nConcelho de Aveiro \n \nConcelho de Tabua\u00e7o \n \nSedes de concelhos \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n38 \n\nAMOSTRA  \n\n Dadas as dificuldades e os custos elevados de um processo de amostragem \n\naleat\u00f3rio, optou-se pela amostragem do tipo intencional ou por conveni\u00eancia.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito foi dividida em dois grupos de 100 inquiridos cada \n\npertencentes \u00e0s freguesias da Gl\u00f3ria e de Tabua\u00e7o. Optou-se pelas indicadas \n\nfreguesias atendendo ao contraste das dimens\u00f5es, quer territoriais quer s\u00f3cio-\n\ndemogr\u00e1ficas, sendo de salientar que a freguesia da Gl\u00f3ria apresenta uma estrutura \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3mica de cariz mais urbana e a de Tabua\u00e7o de cariz mais rural. \n\n \n\nDO QUESTION\u00c1RIO \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo question\u00e1rio derivou do facto de este permitir inquirir uma \n\namostra de grandes dimens\u00f5es com alguma facilidade, garantindo o anonimato, \n\nraz\u00e3o fundamental para os inquiridos responderem com certa autenticidade. Por \n\noutro lado, este instrumento permite ao inquirido escolher a hora que pretende \n\nresponder ao question\u00e1rio, facilitando o decurso do seu tempo. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio (ver Anexo I, pag.237) - subsequente a um pr\u00e9-\n\nteste (ver Anexo I, pag.232) efectuado nos mesmos universos e amostras \n\nhom\u00f3logas dos destinados ao estudo \u2013 baseou-se em tr\u00eas tem\u00e1ticas principais: uma \n\nreferente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural dos inquiridos, outra relativa ao uso dos \n\nmedia na promo\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ambientais e uma outra que nos \n\nfornecesse o feedback dos cidad\u00e3os associado ao modo como gostariam que lhes \n\nfossem divulgadas as quest\u00f5es ambientais nos media no futuro. \n\nEfectuaram-se maioritariamente quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla com o intuito de \n\npermitir conhecer a(s) opini\u00e3o(\u00f5es) dos inquiridos face \u00e0s op\u00e7\u00f5es fornecidas como \n\nresposta e tamb\u00e9m de recolher um grande n\u00famero de dados com alguma facilidade. \n\nAssim, as perguntas foram efectuadas obedecendo a diversos crit\u00e9rios: \n\nclareza, coer\u00eancia e neutralidade. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, assentou-se em tr\u00eas tipos apresentados na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Correia e Pardal (1995): (i) quest\u00f5es de facto: relativas a assuntos \n\nconcretos como o sexo, idade, profiss\u00e3o, escolaridade; (ii) quest\u00f5es de ac\u00e7\u00e3o: \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n39\n\nrespeitantes a ac\u00e7\u00f5es mobilizadas do tipo participa\u00e7\u00e3o em eventos de car\u00e1cter \n\nambiental; (iii) quest\u00f5es de opini\u00e3o: colocam os inquiridos face a uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nemitir a sua opini\u00e3o, como por exemplo, como gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nAssim, efectuou-se este tipo de quest\u00f5es sob a forma de perguntas fechadas \n\ne de escolha m\u00faltipla. As primeiras, a limitar os inquiridos \u00e0 escolha de uma op\u00e7\u00e3o \n\nde entre um conjunto de respostas apresentadas, e as segundas, ora em leque \n\naberto a permitir aos inquiridos escolherem as op\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o fornecidas ou \n\nacrescentarem a elas uma outra resposta, ora de avalia\u00e7\u00e3o ou estima\u00e7\u00e3o a conferir \n\naos inquiridos optarem por uma op\u00e7\u00e3o de entre as alternativas que lhes s\u00e3o \n\napresentadas com um aspecto quantitativo. \n\nO question\u00e1rio comp\u00f5e-se de um primeiro grupo de perguntas, numeradas de \n\n1 a 7, que visam caracterizar o inquirido sob o ponto de vista dos seus interesses e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es e comportamento social. \n\nSegue-se um outro conjunto de quest\u00f5es, numeradas de 8 a 19, que permite \n\ncaracterizar o inquirido enquanto consumidor de v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, nomeadamente imprensa escrita (jornais e revistas), r\u00e1dio, televis\u00e3o e \n\nInternet e, concretamente de informa\u00e7\u00e3o ambiental divulgada pelos media. \n\nNa quest\u00e3o 20 procurou-se perceber como o inquirido se auto-avalia em \n\ntermos de conhecimentos ambientais. \n\nSeguiu-se uma outra quest\u00e3o com o n\u00famero 21 destinada a perceber como \n\nos inquiridos avaliam o grau em que os media, no seu papel divulgador de \n\n[in]forma\u00e7\u00e3o ambiental, os influencia nas suas atitudes face ao ambiente. \n\nAs quest\u00f5es numeradas de 18 a 21 foram desenvolvidas com uma escala tipo \n\nLikert, com uma classifica\u00e7\u00e3o de 1 (nada) a 5 (muito). \n\nNas quest\u00f5es 22 e 23 pretendeu saber-se se os inquiridos utilizavam outras \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental para al\u00e9m dos media. \n\nNo grupo de quest\u00f5es seguinte que abrange as perguntas com os n\u00fameros \n\n24 e 25 quis saber-se quais as fontes de divulga\u00e7\u00e3o ambiental desejadas. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n40 \n\nPara se completar o question\u00e1rio tamb\u00e9m se considerou, no \u00faltimo grupo de \n\nquest\u00f5es numeradas de 26 a 29, o papel s\u00f3cio-demogr\u00e1fico do inquirido. \n\nOs question\u00e1rios que est\u00e3o na base desta an\u00e1lise foram realizados e \n\naplicados como j\u00e1 se disse nas freguesias da Gl\u00f3ria e Tabua\u00e7o. Tratou-se de \n\namostras, abrangendo portugueses residentes com idade igual ou superior a 10 \n\nanos. Os indiv\u00edduos seleccionados foram agrupados em nove escal\u00f5es et\u00e1rios: 10-\n\n17 anos; 18-25 anos; 26-33 anos; 34-41 anos; 42-49 anos; 50-57 anos; 58-73 anos; \n\nsuperior a 74 anos. \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica dos inquiridos seleccionou-se para \n\nan\u00e1lise um conjunto de vari\u00e1veis julgadas relevantes na explica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o \n\ndas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es dos portugueses relativamente \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es ambientais pelos media: o sexo, a idade, o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, a \n\nterritorialidade e o sector de actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica. Esta \u00faltima vari\u00e1vel \n\nenglobou tr\u00eas sectores que foram: (i) sector prim\u00e1rio ou Agricultura, Pescas e \n\nSilvicultura; (ii) sector secund\u00e1rio ou Ind\u00fastria, Transforma\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o Civil e \n\nExplora\u00e7\u00e3o Mineira; (iii) sector terci\u00e1rio ou Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os. Nesta vari\u00e1vel \n\nindependente tamb\u00e9m se englobou a categoria Outros que inclu\u00eda os inquiridos n\u00e3o \n\nactivos, ou seja, reformados, estudantes, desempregados e dom\u00e9sticas. Notar que \n\npara mais f\u00e1cil leitura se convencionou tratar os sectores da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica por prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, terci\u00e1rio e outros. \n\n \n\nDA ENTREVISTA \n\nDada a natureza explorat\u00f3ria das entrevistas optou-se pelas semi-\n\nestruturadas, dotadas de um elevado grau de flexibilidade. Este tipo de entrevistas \n\nexplorat\u00f3rias teve como principal objectivo caracterizar os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial em causa, o contexto em que actuam e o modo como s\u00e3o percepcionados \n\npelos consumidores no \u00e2mbito da tem\u00e1tica ambiental. \n\nA entrevista est\u00e1 estruturada essencialmente em tr\u00eas partes: avalia\u00e7\u00e3o do \n\nmeio de comunica\u00e7\u00e3o enquanto instrumento divulgador de informa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com outras institui\u00e7\u00f5es sociais, designadamente Universidade, \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n41\n\nC\u00e2mara Municipal, empresas e o modo como a informa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 recebida \n\npelos cidad\u00e3os (ver Anexo II, pag.241-247). \n\nEntrevistou-se na freguesia da Gl\u00f3ria o respons\u00e1vel pelo jornal \u201cO Aveiro\u201d e \n\nn\u00e3o existindo nesta freguesia r\u00e1dio local procedeu-se \u00e0 entrevista do respons\u00e1vel \n\npelo r\u00e1dio \u201cMoliceiro\u201d, sedeada na freguesia de Esgueira que lhe \u00e9 adjacente. \n\nNa freguesia de Tabua\u00e7o efectuaram-se entrevistas aos dois jornais locais \n\nque ali laboram \u201cTabua\u00e7o Informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCorreio de Tabua\u00e7o\u201d. \n\nPretendia-se entrevistar uma r\u00e1dio local da freguesia, por\u00e9m constatou-se \n\nque a mesma n\u00e3o disponha de esta\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica funcionante, nem havia \n\nalternativa nas freguesias do concelho. \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n Os dados recolhidos foram tratados atrav\u00e9s do programa estat\u00edstico SPSS \n\n(vers\u00e3o 13.0). A an\u00e1lise univariada foi desenvolvida com o recurso \u00e0 an\u00e1lise da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias. \n\n Na an\u00e1lise das vari\u00e1veis ordinais, come\u00e7ou por efectuar-se um pr\u00e9-teste de \n\nnormalidade afim de determinar os testes a utilizar. Em resultado, seguiu-se a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de testes n\u00e3o param\u00e9tricos, por se ter constatado a rejei\u00e7\u00e3o da \n\nnormalidade. \n\nComo alternativa aos testes param\u00e9tricos e quando n\u00e3o se verificam os \n\npressupostos destes \u00faltimos, utilizam-se as t\u00e9cnicas n\u00e3o param\u00e9tricas (Black, 1999; \n\nPestana &amp; Gageiro, 1998). Enquanto os testes param\u00e9tricos exigem que as \n\nvari\u00e1veis tenham tratamento quantitativos, os n\u00e3o param\u00e9tricos podem aplicar-se a \n\nvari\u00e1veis de n\u00edvel ordinal com pelo menos duas categorias (Ott, 1993; Pestana &amp; \n\nGageiro, 1998).  \n\nNeste trabalho os testes n\u00e3o param\u00e9tricos utilizados foram, no caso da \n\nan\u00e1lise bivariada, a t\u00e9cnica denominada de teste de Mann-Whitney dado que \n\npermite proceder a uma an\u00e1lise a duas amostras independentes com vari\u00e1veis de \n\nn\u00edvel ordinal e nos demais o teste de Kruskall-Wallis. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n42 \n\nTeste do Q2 \nEste teste estat\u00edstico (Q2), utilizado na an\u00e1lise bivariada com vari\u00e1veis \n\nnominais, permite verificar se as frequ\u00eancias observadas numa determinada \n\namostra diferem significativamente das frequ\u00eancias esperadas (Pestana &amp; Gageiro, \n\n1998; Reis &amp; Moreira, 1993).  \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o deste teste permite, segundo Reis e Moreira (1993) testar se as \n\nfrequ\u00eancias observadas na amostra seguem na popula\u00e7\u00e3o determinada uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o conhecida e rejeitar ou n\u00e3o, por via do cruzamento das frequ\u00eancias \n\namostrais de duas vari\u00e1veis, a hip\u00f3tese de independ\u00eancia entre essas vari\u00e1veis na \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nEsta t\u00e9cnica pressup\u00f5e que n\u00e3o mais de 20% dos valores da frequ\u00eancia \n\nesperada assumam valores inferiores a 5 e nenhum assuma valores inferiores a 1 e \n\nque o grau de signific\u00e2ncia deva ser inferior a 0.05 (Pestana &amp; Gageiro, 1998). \n\nUtilizaram-se os res\u00edduos ajustados na forma estandardizada que d\u00e3o uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o imediata sobre as c\u00e9lulas que mais se afastam da hip\u00f3tese de \n\nindepend\u00eancia entre as duas vari\u00e1veis. O numerador destes res\u00edduos \u00e9 dado pela \n\ndiferen\u00e7a entre os valores observados e os valores esperados enquanto que o \n\ndenominador \u00e9 uma estimativa do seu erro amostral (Pestana &amp; Gageiro, 1998). \n\n \n\nTeste de Mann-Whitney \nO teste de Mann-Whitney (U) compara o centro de localiza\u00e7\u00e3o de duas \n\namostras, como forma de detectar diferen\u00e7as entre duas popula\u00e7\u00f5es \n\ncorrespondentes. Em vez de se basear em par\u00e2metros da distribui\u00e7\u00e3o normal, como \n\na m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia3, o teste de Mann-Whitney baseia-se nas ordena\u00e7\u00f5es da \n\nvari\u00e1vel (Pestana &amp; Gageiro, 1998). Esta t\u00e9cnica exige que o n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nseja inferior a 0.05, rejeitando-se, por nula, a hip\u00f3tese da igualdade em tend\u00eancia \n\ncentral. \n\n \n\nTeste de Kruskall-Wallis \nO teste de Kruskal-Wallis (HE) \u00e9 utilizado quando se pretende comparar o \n\ncentro de localiza\u00e7\u00e3o de mais de dois grupos, quando n\u00e3o se encontram reunidos os \n                                                 \n3 A vari\u00e2ncia de uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o somat\u00f3rio, para todos os indiv\u00edduos, do quadrado dos desvios dos valores observados \nrelativamente \u00e0 m\u00e9dia, dividido pelo n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es (Reis &amp; Moreira, 1993). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n43\n\npressupostos da normalidade ou da igualdade das vari\u00e2ncias ou quando as \n\nvari\u00e1veis s\u00e3o de n\u00edvel ordinal com duas ou tr\u00eas categorias (Pestana &amp; Gageiro, \n\n1998). Esta t\u00e9cnica exige que o n\u00edvel de signific\u00e2ncia seja inferior a 0.05, rejeitando-\n\nse, por nula, a hip\u00f3tese da igualdade em tend\u00eancia central. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n44 \n\n4 - RESULTADOS \n \n\nOs dados seguidamente apresentados t\u00eam por base um question\u00e1rio (N=200) \n\naplicado nas freguesias da Gl\u00f3ria e de Tabua\u00e7o, pertencentes aos concelhos de \n\nAveiro e de Tabua\u00e7o, respectivamente. \n\nCome\u00e7ar-se-\u00e0 por apresentar os resultados relativos \u00e0 freguesia da Gl\u00f3ria, \n\nseguindo-se a exposi\u00e7\u00e3o dos resultados respeitantes \u00e0 freguesia de Tabua\u00e7o. \n\n \n\nA - FREGUESIA DA GL\u00d3RIA \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico da amostra \nA amostra apresenta uma propor\u00e7\u00e3o aproximadamente igual entre homens e \n\nmulheres (ver Tabela 1). Grande parte dos inquiridos situa-se numa faixa et\u00e1ria que \n\nse estende entre os 26 e os 65 anos (86%). Na amostra existem poucos inquiridos \n\ncom mais de 65 anos. Grande parte dos inquiridos (46%) frequentou o Ensino \n\nB\u00e1sico e apenas um pequeno n\u00famero de inquiridos (20%) frequentou o Ensino \n\nSuperior. Esta amostra \u00e9 predominantemente afecta ao sector terci\u00e1rio (82%), sendo \n\nnula os inquiridos do sector prim\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n45\n\nTabela 1: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos \n\n \n\nSexo \nFeminino \n\nMasculino \n\nIdade4 \n10-17 anos \n\n18-25 anos \n\n26-33 anos \n\n34-41 anos \n\n42-49 anos \n\n50-57 anos \n\n58-65 anos \n\nMais de 65 anos \n\nN\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o5 \nEnsino B\u00e1sico \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nSector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \nSector 1\u00ba \n\nSector 2\u00ba \n\nSector 3\u00ba \n\nOutros \n\nFrequ\u00eancia \n\n \n\n45 \n\n55 \n\n \n\n3 \n\n9 \n\n29 \n\n12 \n\n28 \n\n9 \n\n8 \n\n2 \n\n \n\n46 \n\n34 \n\n20 \n\n \n\n0 \n\n9 \n\n82 \n\n9 \n\n% \n\n \n\n45 \n\n55 \n\n \n\n3 \n\n9 \n\n29 \n\n12 \n\n28 \n\n9 \n\n8 \n\n2 \n\n \n\n46 \n\n34 \n\n20 \n\n \n\n0 \n\n9 \n\n82 \n\n9 \n\n \n\n- Interesses pessoais \n \nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas da sua prefer\u00eancia. \n \n\nOs 100 inquiridos forneceram 632 respostas \u00e0 quest\u00e3o, tendo manifestado \n\nmaior prefer\u00eancia pela \u201cm\u00fasica\u201d (11,9%), seguindo-se os temas \u201cjogos de \n\ncomputador\u201d (11,2%) e \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (10,6%) e s\u00f3 4,3% referiu temas \n\nrelacionados com o \u201cambiente\u201d. \n\n                                                 \n4 Para que os resultados fossem de alcance significativo agrupou-se a vari\u00e1vel idade reduzindo a tr\u00eas os escal\u00f5es et\u00e1rios que \npassaram a ter a seguinte requalifica\u00e7\u00e3o: dos 15 aos 25 anos considerou-se um escal\u00e3o a que se passou a chamar o grupo \ndos jovens, dos 26 aos 65 anos considerou-se um segundo escal\u00e3o que se apelidou como sendo o grupo da \u201cmeia-idade\u201d e de \nidade superior a 65 anos passou a considerar-se o grupo dos \u201cmais idosos\u201d. \n5 Para que os resultados tivessem maior signific\u00e2ncia procedeu-se ao agrupamento da vari\u00e1vel n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o reduzindo a \ntr\u00eas os n\u00edveis respectivos que passaram a ser os seguintes: Ensino B\u00e1sico, Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional e Ensino \nSuperior. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n46 \n\n0 2 4 6 8 10 12\n\n%\n\nDesporto\n\nCinema\n\nTelevis\u00e3o/R\u00e1dio\n\nJogos de Computador\n\nImprensa Escrita\n\nAmbiente\n\nViagens\n\nM\u00fasica\n\nGr\u00e1fico 16: Temas de prefer\u00eancia (%) \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201cdesporto\u201d (Q2=22.373; ?=0.0007) est\u00e1 claramente \n\nrelacionada com o sexo dos inquiridos, sendo os homens que demonstram uma \n\nmaior tend\u00eancia pelo desporto (ver Tabela 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n6 Esclarece-se que no tratamento gr\u00e1fico dos dados recolhidos dos question\u00e1rios, bem como na apresenta\u00e7\u00e3o das tabelas \nrespectivas, se optou sempre por desvalorizar os resultados percentuais inferiores a 5% (salvo quando esteja em causa \nrepresenta\u00e7\u00e3o do item ambiente). \n7 Em todas as tabelas cruzadas que apresentam a compara\u00e7\u00e3o entre dois grupos, efectuada com o teste do Q2, os resultados \nest\u00e3o apresentados da seguinte forma: frequ\u00eancia observada, frequ\u00eancia esperada entre par\u00eantesis e, em baixo, o respectivo \nvalor residual standardizado.  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n47\n\nTabela 2: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia)8 \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nViagens \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nJogos de computador \n\n \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n\nCinema \n\n \n\nFeminino \n\n36 (33.8) \n\n1 \n\n19 (18.5) \n\n0.2 \n\n14 (12.2) \n\n0.8 \n\n23 (24.3) \n\n-0.5 \n\n29 (32) \n\n-1.3 \n\n29 (30.2) \n\n-0.5 \n\n23 (22.5) \n\n0.2 \n\nMasculino \n\n39 (41.3) \n\n-1 \n\n22 (22.6) \n\n-0.2 \n\n13 (14.9) \n\n-0.8 \n\n31 (29.7) \n\n0.5 \n\n42 (39.1) \n\n1.3 \n\n38 (36.9) \n\n0.5 \n\n27 (27.5) \n\n-0.2 \n\nDesporto 14 (25.7) \n-4.7 \n\n43 (31.4) \n\n4.7 \n \n\nTamb\u00e9m a idade dos inquiridos est\u00e1 relacionada com a prefer\u00eancia pelos \n\ntemas \u201cambiente\u201d (Q2=5.431; ?=0.066), \u201ccinema\u201d (Q2=9.496; ?=0.009) e \u201cdesporto\u201d \n\n(Q2=6.691; ?=0.035). \n\nDa Tabela 3 infere-se que os inquiridos de meia-idade tendem a preferir o \n\nambiente, enquanto que os jovens tendem a preferir sobretudo o cinema e o \n\ndesporto.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n8 Esclarece-se que na utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica do teste do Q2 s\u00f3 se assinala na tabela a c\u00e9lula em que se verifique os respectivos \npressupostos, desprezando-se as demais. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n48 \n\nTabela 3: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nViagens \n\n \n\nJovens \n\n9 (9) \n\n0 \n\n4 (4.9) \n\n-0.6 \n\nMeia-idade \n\n64 (64.5) \n\n-0.3 \n\n35 (35.3) \n\n-0.2 \n\nMais idosos \n\n2 (1.5) \n\n0.8 \n\n2 (0.8) \n\n1.7 \n\nAmbiente \n\n \n0 (3.2) \n\n-2.2 \n\n26 (23.2) \n\n1.8 \n1 (0.5) \n\n0.7 \n\nImprensa escrita \n\n \n\nJogos de computador \n\n \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n\n6 (6.5) \n\n-0.3 \n\n11 (8.5) \n\n1.7 \n\n9 (8) \n\n0.6 \n\n47 (46.4) \n\n0.3 \n\n58 (61.1) \n\n-1.9 \n\n56 (57.6) \n\n-1 \n\n1 (1.1) \n\n-0.1 \n\n2 (1.4) \n\n0.9 \n\n2 (1.3) \n\n1 \n\nCinema \n \n\nDesporto \n\n11 (6) \n\n3.1 \n11 (6.8) \n\n2.6 \n\n38 (43) \n\n-2.9 \n\n45 (49) \n\n-2.3 \n\n1 (1) \n\n0 \n\n1 (1.1) \n\n-0.2 \n\n \n\nO n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com a prefer\u00eancia dos temas \u201cambiente\u201d \n\n(Q2=6.866; ?=0.032), \u201ccinema\u201d (Q2=6.609; ?=0.037) e \u201cdesporto\u201d (Q2=5.052; \n\n?=0.080). Da Tabela 4 deduz-se que os inquiridos do Ensino Superior parecem \n\npreferir o ambiente, enquanto que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional tendem a preferir o cinema e o desporto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n49\n\nTabela 4: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nViagens \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n34 (34.5) \n\n-0.2 \n\n16 (18.9) \n\n-1.2 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n24 (25.5) \n\n-0.7 \n\n17 (13.9) \n\n1.3 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n17 (15) \n\n1.2 \n\n8 (8.2) \n\n-0.1 \n\nAmbiente 9 (12.4) \n-1.5 \n\n8 (9.2) \n\n-0.6 \n\n10 (5.4) \n\n2.6 \nImprensa escrita \n\n \n\nJogos de computador \n\n \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n25 (24.8) \n\n0.1 \n\n34 (32.7) \n\n0.6 \n\n32 (30.8) \n\n0.5 \n\n18 (18.4) \n\n-0.2 \n\n25 (24.1) \n\n0.4 \n\n24 (22.8) \n\n0.5 \n\n11 (10.8) \n\n0.1 \n\n12 (14.2) \n\n-1.2 \n\n11 (13.4) \n\n-1.3 \n\nCinema \n \nDesporto \n\n18 (23) \n\n-2 \n\n25 (26.2) \n\n-0.5 \n\n23 (17) \n\n2.5 \n24 (19.4) \n\n2 \n\n9 (10) \n\n-0.5 \n\n8 (11.4) \n\n-1.7 \n\n \n\nRelativamente aos temas de prefer\u00eancia n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos.  \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em actividades sociais? \n \n\nDos 100 inquiridos, 42 participam em actividades de \u00e2mbito social, n\u00e3o se \n\nverificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo e da idade dos inquiridos. \n\nA participa\u00e7\u00e3o em actividades sociais est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (Q2=6.932; ?=0.031), sendo os inquiridos do Ensino \n\nSuperior os tendencialmente mais participativos (ver Tabela 5). \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n50 \n\nTabela 5: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (participa em actividades sociais) \n\nEnsino B\u00e1sico     \n\n                \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional      \n\n       \n\nEnsino Superior \n \n\n14 (19.3) \n\n-2.2 \n\n15 (14.3) \n\n0.3 \n\n13 (8.4) \n\n2.3 \n\n \n\n Por\u00e9m, na participa\u00e7\u00e3o em actividades sociais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as a \n\nn\u00edvel dos sectores da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os tipos de actividade social em que participa. \n \n\n A maioria dos inquiridos participa em \u201cac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d (31,7%), \n\nno entanto nenhum frequenta \u201cwokshops/eventos sobre Ambiente\u201d. \n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\n%\n\nProgramas r\u00e1dio/televis\u00e3o\n\nCom\u00edcios pol\u00edticos/de interesse geral\n\nConversas de caf\u00e9\n\nF\u00f3runs/Confer\u00eancias\n\nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Tipos de actividade social em que participa (%) \n\n \n\n N\u00e3o se verificam os pressupostos do teste de Q2 para as vari\u00e1veis \n\nindependentes relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n51\n\nQuest\u00e3o \u2013 Preocupa-se com o Ambiente? \n \n\nTodos os inquiridos revelaram mostrar preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, n\u00e3o se \n\nverificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que o(a) preocupam mais. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 650 \n\nrespostas. O tema ambiental eleito pela maioria dos inquiridos foi \u201cconserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (9,2%), seguindo-se a \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d (8,9%) e \n\nos \u201cinc\u00eandios\u201d (7,7%). \n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nReciclagem de materiais\n\nAquecimento global\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\nSaneamento de esgotos\n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Temas ambientais mais preocupantes (%) \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o pelos temas \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=5.918; ?=0.015), \u201cinc\u00eandios\u201d \n\n(Q2=7.810; ?=0.005) e \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=5.262; ?=0.022) est\u00e1 relacionada com o sexo \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n52 \n\ndos inquiridos. Da Tabela 6 depreende-se que os homens tendem a ser mais \n\npreocupados com aqueles temas do que as mulheres. \n\n \n\nTabela 6: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\nFeminino \n\n17 (17.1) \n\n0 \n\n23 (20.3) \n\n1.1 \n\n15 (18.5) \n\n-1.4 \n\nMasculino \n\n21 (20.9) \n\n0 \n\n22 (24.8) \n\n-1.1 \n\n26 (22.6) \n\n1.4 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n \nInc\u00eandios \n\n16 (22.1) \n\n-2.4 \n\n16 (23) \n\n-2.8 \n\n33 (27) \n\n2.4 \n35 (28.1) \n\n2.8 \nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n20 (19.8) \n\n0.1 \n\n18 (15.8) \n\n0.9 \n\n24 (20.3) \n\n1.5 \n\n28 (26.6) \n\n0.6 \n\n30 (27.5) \n\n1.1 \n\n24 (24.2) \n\n-0.1 \n\n17 (19.3) \n\n-0.9 \n\n21 (24.8) \n\n-1.5 \n\n31 (32.5) \n\n-0.6 \n\n31 (33.6) \n\n-1.1 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 20 (25.7) \n-2.3 \n\n37 (31.4) \n\n2.3 \n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel da idade dos inquiridos. \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o pelos temas \u201csaneamento de esgotos\u201d (Q2=6.022; ?=0.049), \n\n\u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=8.006; ?=0.018) e \u201caquecimento global\u201d (Q2=5.034; \n\n?=0.081) relaciona-se com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. Da Tabela 7 deduz-se \n\nque os inquiridos do Ensino B\u00e1sico se preocupam tendencialmente com o \n\nsaneamento de esgotos, ao passo que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional tendem a mostrar maior preocupa\u00e7\u00e3o com os acidentes \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n53\n\necol\u00f3gicos. J\u00e1 os inquiridos do Ensino Superior tendem a manifestar maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o aquecimento global. \n\n \n\nTabela 7: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nSaneamento de esgotos \n \nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n23 (17.5) \n\n2.3 \n14 (20.7) \n\n-2.7 \n\n11 (12.9) \n\n-0.8 \n\n21 (15.3) \n\n2.4 \n\n4 (7.6) \n\n-1.9 \n\n10 (9) \n\n0.5 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n20 (18.9) \n\n0.5 \n\n19 (22.5) \n\n-1.4 \n\n22 (23.5) \n\n-0.6 \n\n24 (20.2) \n\n1.5 \n\n12 (13.9) \n\n-0.8 \n\n20 (16.7) \n\n1.4 \n\n20 (17.3) \n\n1.1 \n\n13 (15) \n\n-0.8 \n\n9 (8.2) \n\n0.4 \n\n10 (9.8) \n\n0.1 \n\n9 (10.2) \n\n-0.6 \n\n7 (8.8) \n\n-0.9 \n\nAquecimento global 11 (16.1) \n-2.1 \n\n14 (11.9) \n\n0.9 \n\n10 (7) \n\n1.6 \nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n18 (20.7) \n\n-1.1 \n\n30 (27.1) \n\n1.2 \n\n26 (28.1) \n\n-0.8 \n\n \n\n26 (26.2) \n\n-0.1 \n\n17 (15.3) \n\n0.7 \n\n18 (20.1) \n\n-0.9 \n\n24 (20.7) \n\n1.4 \n\n \n\n22 (19.4) \n\n1.1 \n\n10 (9) \n\n0.5 \n\n11 (11.8) \n\n-0.4 \n\n11 (12.2) \n\n-0.6 \n\n \n\n9 (11.4) \n\n-1.2 \n\n \n\nDa Tabela 8 infere-se que apenas a preocupa\u00e7\u00e3o pelo tema \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Q2=6.437; ?=0.040) est\u00e1 relacionada com os sectores da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica, sendo os inquiridos do sector secund\u00e1rio aqueles que tendem a \n\napresentar uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n54 \n\nTabela 8: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais mais \n\npreocupantes) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nSector 2\u00ba \n\n5 (3.4) \n\n1.1 \n\n4 (4.1) \n\n0 \n\n3 (3.7) \n\n-0.5 \n\n4 (4.4) \n\n-0.3 \n\n3 (4.6) \n\n-1.1 \n\n3 (4) \n\n-0.7 \n\n4 (3.2) \n\n0.6 \n\n6 (4.1) \n\n1.4 \n\n4 (5.3) \n\n-0.9 \n\n6 (5.5) \n\n0.4 \n\nSector 3\u00ba \n\n29 (31.2) \n\n-1.2 \n\n35 (36.9) \n\n-1 \n\n36 (33.6) \n\n1.3 \n\n40 (40.2) \n\n-0.1 \n\n41 (41.8) \n\n-0.4 \n\n38 (36.1) \n\n1 \n\n29 (28.7) \n\n0.2 \n\n36 (36.9) \n\n-0.5 \n\n48 (48.4) \n\n-0.2 \n\n49 (50) \n\n-0.5 \n\nOutros \n\n4 (3.4) \n\n0.4 \n\n6 (4.1) \n\n1.4 \n\n2 (3.7) \n\n-1.2 \n\n5 (4.4) \n\n0.4 \n\n7 (4.6) \n\n1.7 \n\n3 (4) \n\n-0.7 \n\n2 (3.2) \n\n-0.8 \n\n3 (4.1) \n\n-0.7 \n\n7 (5.3) \n\n1.2 \n\n6 (5.5) \n\n0.4 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 8 (5.1) \n2 \n\n42 (46.7) \n\n-2.5 \n7 (5.1) \n\n1.3 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em eventos ambientais? \n \n\nS\u00e3o muito poucos os inquiridos que participam em eventos ambientais (7%).  \n\nDa Tabela 9 depreende-se que a participa\u00e7\u00e3o em eventos ambientais est\u00e1 \n\nrelacionada com o sexo dos inquiridos (Q2=6.158; ?=0.013), sendo os homens os \n\ntendem a participar mais. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n55\n\nTabela 9: Sexo dos inquiridos (participa em eventos ambientais) \n\nFeminino                         \n\n \n\nMasculino                       \n \n\n0 (3.2) \n\n-2.5 \n\n7 (3.9) \n\n2.5 \n\n \n\nDa Tabela 10 deduz-se que participa\u00e7\u00e3o em eventos ambientais est\u00e1 \nrelacionada com a idade dos inquiridos (Q2=6.584; ?=0.037), sendo os inquiridos \n\nmais idosos os que participam mais. \n\n \n\nTabela 10: Idade dos inquiridos (participa em eventos ambientais) \n\nJovens                        \n\n                                         \n\nMeia-idade                       \n\n \n\nMais idosos \n\n0 (0.8) \n\n-1 \n\n6 (6) \n\n0 \n\n1 (0.1) \n\n2.4 \n\n \n\nN\u00e3o se verificam os pressupostos do teste de Q2 para a participa\u00e7\u00e3o em \n\neventos ambientais a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o e do sector s\u00f3cio-econ\u00f3mico dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 No seu concelho tem conhecimento da exist\u00eancia de alguma \nassocia\u00e7\u00e3o ambiental? \n \n\nDos 100 inquiridos, apenas 23% tem conhecimento de associa\u00e7\u00f5es \n\nambientais no seu concelho. Este conhecimento est\u00e1 relacionado com o sexo dos \n\ninquiridos (Q2=3.039; ?=0.081), sendo as mulheres as principais conhecedoras de \n\nassocia\u00e7\u00f5es ambientais (ver Tabela 11).  \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n56 \n\nTabela 11: Sexo dos inquiridos (conhece alguma associa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no seu concelho) \n\nFeminino                         \n \n\nMasculino                       \n\n \n\n14 (10.4) \n\n1.7 \n9 (12.7) \n\n-1.7 \n\n \n\nRelativamente ao conhecimento de associa\u00e7\u00f5es ambientais no seu concelho, \n\nn\u00e3o se verificam os pressupostos do teste de Q2 a n\u00edvel da idade dos inquiridos. \n\n No entanto, esse conhecimento est\u00e1 claramente relacionado com o n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (Q2=44.282; ?=0.000), sendo os do Ensino Superior aqueles \n\nque conhecem mais associa\u00e7\u00f5es desse \u00e2mbito (ver Tabela 12). \n\n \n\nTabela 12: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (conhece alguma associa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nseu concelho) \n\nEnsino B\u00e1sico     \n\n                \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional      \n\n       \n\nEnsino Superior                  \n \n\n0 (10.6) \n\n-5 \n\n8 (7.8) \n\n0.1 \n\n15 (4.6) \n\n6.2 \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam os pressupostos do teste \n\nde Q2 a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\n- Dos mass media \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea algum jornal? \n \n\nA maioria dos inquiridos revelou ler jornais (92%), n\u00e3o se verificando \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n57\n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea alguma revista? \n \n\nGrande parte dos inquiridos l\u00ea revistas (64%), n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos. \n\n \n\nA leitura de revistas est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos (Q2=6.465; \n\n?=0.039), sendo os inquiridos de meia-idade os que as preferencialmente mais l\u00eaem \n\n(ver Tabela 13). \n\n \n\nTabela 13: Idade dos inquiridos (l\u00ea alguma revista) \n\nJovens                        \n\n                                         \n\nMeia-idade                       \n \n\nMais idosos                  \n\n                                         \n\n4 (7.7) \n\n-2.4 \n\n58 (55) \n\n1.8 \n2 (1.3) \n\n1.1 \n\n \n\nA leitura de revistas tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos (Q2=7.258; ?=0.027), sendo os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional os que as l\u00eaem preferencialmente (ver Tabela 14). \n\n \n\nTabela 14: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (l\u00ea alguma revista) \n\nEnsino B\u00e1sico     \n\n                \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n \n\nEnsino Superior                  \n\n \n\n23 (29.4) \n\n-2.7 \n\n26 (21.8) \n\n1.9 \n15 (12.8) \n\n1.1 \n\n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n58 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de leitura que prefere. \n  \n\n Dos 100 inquiridos obtiveram-se 165 respostas. \n\n Grande parte dos inquiridos gosta de ler \u201clivros pr\u00e1ticos\u201d (23,6%), no entanto \n\num elevado n\u00famero de inquiridos tamb\u00e9m gosta de \u201cfic\u00e7\u00e3o\u201d (13,9%) e \u201chist\u00f3ria\u201d \n\n(13,9%). Apenas um pequeno n\u00famero de inquiridos l\u00ea livros sobre \u201cambiente\u201d \n\n(5,4%).  \n\n \u00c9 curioso observar a similaridade percentual de 5,4% obtida aqui para o tema \n\nambiente quando comparada com a de 4,3% obtida para a quest\u00e3o que incidia \n\nsobre os temas de prefer\u00eancia dos inquiridos (ver pag.46). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n59\n\n0 5 10 15 20 25\n\n%\n\nLivros pr\u00e1ticos\n\nDicion\u00e1rios\n\nBanda desenhada\n\nHist\u00f3ria\n\nAmbiente\n\nFic\u00e7\u00e3o\n\nRomances\n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Tipo de leitura preferida (%) \n\n \n A leitura de \u201cromances\u201d (Q2=5.705; ?=0.017) e \u201chist\u00f3ria\u201d (Q2=12.090; ?=0.001) \n\nest\u00e1 claramente relacionada com o sexo dos inquiridos. Da Tabela 15 depreende-se \n\nque as mulheres tendem sobretudo a ler livros rom\u00e2nticos, enquanto que os homens \n\ntendem a preferir livros de hist\u00f3ria. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n60 \n\nTabela 15: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n Feminino Masculino \nRomances 12 (7.7) \n\n2.4 \n4 (8.3) \n\n-2.4 \n\nFic\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n12 (11.1) \n\n0.4 \n\n3 (4.3) \n\n-0.9 \n\n11 (11.9) \n\n-0.4 \n\n6 (4.7) \n\n0.9 \n\nHist\u00f3ria 4 (11.1) \n-3.5 \n\n19 (11.9) \n\n3.5 \nBanda desenhada \n\n \n\nDicion\u00e1rios \n\n \n\nLivros pr\u00e1ticos9 \n\n \n\n5 (6.3) \n\n-0.8 \n\n9 (8.2) \n\n0.4 \n\n18 (18) \n\n \n\n8 (6.7) \n\n0.8 \n\n8 (8.8) \n\n-0.4 \n\n21 (21) \n\n \n\n \n\nRelativamente ao tipo de leitura preferida n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos.  \n\n \n\n Apenas a leitura de livros de \u201cambiente\u201d (Q2=6.125; ?=0.047) e \u201cbanda \n\ndesenhada\u201d (Q2=8.076; ?=0.018) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos, sendo os inquiridos do Ensino Superior os que tendem a preferir ler livros \n\nsobre quest\u00f5es ambientais, que ali\u00e1s eram j\u00e1 os que haviam respondido preferir o \n\ntema \u201cambiente\u201d (ver pag.49). Deduz-se tamb\u00e9m da Tabela 16 que os inquiridos do \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a preferir banda desenhada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n9 Esclarece-se que n\u00e3o se obteve qualquer res\u00edduo standartizado para o item \u201clivros pr\u00e1ticos\u201d pelo facto de serem \nconsiderados uma constante. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n61\n\nTabela 16: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n \n\n \n\nRomances \n\n \n\nFic\u00e7\u00e3o \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n9 (6.7) \n\n1.3 \n\n8 (9.7) \n\n-0.8 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n4 (5.6) \n\n-0.9 \n\n9 (8) \n\n0.5 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n3 (3.7) \n\n-0.4 \n\n6 (5.3) \n\n0.4 \n\nAmbiente 2 (3.8) \n-1.3 \n\n2 (3.1) \n\n-0.8 \n\n5 (2.1) \n\n2.5 \nHist\u00f3ria 11 (9.7) \n\n0.6 \n\n7 (8) \n\n-0.5 \n\n5 (5.3) \n\n-0.2 \n\nBanda desenhada 3 (5.5) \n-1.5 \n\n9 (4.5) \n\n2.8 \n1 (3) \n\n-1.4 \n\nDicion\u00e1rios \n\n \n\nLivros pr\u00e1ticos \n\n \n\n6 (7.2) \n\n-0.6 \n\n13 (13) \n\n \n\n4 (5.9) \n\n-1.1 \n\n19 (19) \n\n \n\n7 (3.9) \n\n2 \n\n7 (7) \n\n \n\n \n\nA leitura de temas sobre \u201cfic\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=6.491; ?=0.039) est\u00e1 relacionada com o \n\nsector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica, sendo os inquiridos da categoria outros os \n\nque tendem a ler preferencialmente livros deste \u00e2mbito (ver Tabela 17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n62 \n\nTabela 17: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n \n\nRomances \n\nSector 2\u00ba \n\n2 (1.7) \n\n0.2 \n\nSector 3\u00ba \n\n13 (12.9) \n\n0.1 \n\nOutros \n\n1 (1.3) \n\n-0.3 \n\nFic\u00e7\u00e3o 0 (2.5) \n-2 \n\n19 (18.6) \n\n0.3 \n\n4 (1.9) \n\n1.8 \nAmbiente \n\n \n\nHist\u00f3ria \n\n \n\nBanda desenhada \n\n \n\nDicion\u00e1rios \n\n \n\nLivros pr\u00e1ticos \n\n1 (1) \n\n0 \n\n3 (2.5) \n\n0.4 \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n2 (1.8) \n\n0.1 \n\n5 (5) \n\n7 (7.3) \n\n-0.2 \n\n18 (18.6) \n\n-0.4 \n\n9 (10.5) \n\n-1.1 \n\n14 (13.7) \n\n0.2 \n\n31 (31) \n\n \n\n1 (0.8) \n\n0.3 \n\n2 (1.9) \n\n0.1 \n\n3 (1.1) \n\n2.1 \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n3 (3) \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na imprensa \nescrita. \n \n\n Dos 100 inquiridos, a maioria (52%) referiu j\u00e1 ter lido temas ambientais, \n\ntendo-se obtido 221 respostas. \n\nOs temas ambientais mais lidos pelos inquiridos referem-se a \u201chigiene e \n\nsa\u00fade p\u00fablica\u201d (10,8%), seguindo-se os \u201cinc\u00eandios \u201c (8,6%), o \u201curbanismo\u201d (8,6%) e \n\nos \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (8,6%). \n\n\u00c9 curioso verificar que os temas \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d e \u201cinc\u00eandios\u201d s\u00e3o \n\ndos que mais preocupam os inquiridos (ver pag.51). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n63\n\n0 2 4 6 8 10 12\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nRecursos naturais\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nReciclagem de materiais\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Temas ambientais tratados na imprensa escrita (%) \n\n \n\nN\u00e3o obstante, extraiu-se da entrevista realizada junto do director do jornal \n\n\u201cAveiro\u201d, Sr.Dr.Pedro Farias, que os temas ambientais n\u00e3o s\u00e3o ali tratados com \n\nhabitualidade. Efectivamente, tratando-se de um seman\u00e1rio sediado na freguesia da \n\nGl\u00f3ria e destinado aos concelhos de Aveiro, Albergaria-a-Velha, Estarreja e \u00cdlhavo \u00e9 \n\nsignificativo observar que a sua tiragem/venda se reduz acerca de dez mil \n\nexemplares por semana e, ainda assim, \u00e9 quase nulo o feedback que aquele jornal \n\nrecebe dos seus leitores no tocante aos temas ambientais. O que obviamente \n\ndecorre do facto de aquele seman\u00e1rio s\u00f3 esporadicamente divulgar assuntos de \n\ncar\u00e1cter ambiental, para os quais n\u00e3o disp\u00f5e quer de p\u00e1gina espec\u00edfica quer de \n\njornalistas peritos na mat\u00e9ria. Seja a causa ou a consequ\u00eancia de tudo isto, a \n\ninterac\u00e7\u00e3o deste jornal com institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, designadamente \n\nautarquia, juntas de freguesia, universidade e empresas, em sede ambiental \u00e9 \n\npraticamente inexistente (ver Anexo II, pag.242). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n64 \n\nApenas a leitura sobre \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=4.805; ?=0.028) est\u00e1 relacionada com o \n\nsexo dos inquiridos, sendo tendencialmente os homens os preferenciais leitores da \n\ntem\u00e1tica (ver Tabela 18), que ali\u00e1s eram j\u00e1 os que haviam respondido preocupa\u00e7\u00e3o \n\npor este tema (ver pag.52). \n\n \n\nTabela 18: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\nFeminino \n\n8 (8.4) \n\n-0.2 \n\n6 (8.4) \n\n-1.4 \n\n6 (8) \n\n-1.2 \n\n9 (8.4) \n\n0.3 \n\n5 (5.3) \n\n-0.2 \n\n6 (5.3) \n\n0.5 \n\n11 (10.6) \n\n0.2 \n\n5 (5.8) \n\n-0.5 \n\n5 (5.8) \n\n-0.5 \n\nMasculino \n\n11 (10.6) \n\n0.2 \n\n13 (10.6) \n\n1.4 \n\n12 (10) \n\n1.2 \n\n10 (10.6) \n\n-0.3 \n\n7 (6.7) \n\n0.2 \n\n6 (6.7) \n\n-0.5 \n\n13 (13.4) \n\n-0.2 \n\n8 (7.3) \n\n0.5 \n\n8 (7.3) \n\n0.5 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 2 (5.3) \n-2.2 \n\n10 (6.7) \n\n2.2 \n\n \n\nApenas a leitura sobre \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=7.473; ?=0.024) se relaciona com \n\na idade dos inquiridos, sendo os jovens os que tendem a referir ter lido sobre esse \n\ntema (ver Tabela 19). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n65\n\nTabela 19: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\nJovens \n\n2 (2.2) \n\n-0.2 \n\n2 (2.2) \n\n-0.2 \n\nMeia-idade \n\n17 (16.4) \n\n0.5 \n\n17 (16.4) \n\n0.5 \n\nMais idosos \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o 5 (2.1) \n2.7 \n\n13 (15.6) \n\n-2.2 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n4 (2.2) \n\n1.6 \n\n3 (1.4) \n\n1.7 \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n5 (2.8) \n\n1.9 \n\n0 (1.5) \n\n-1.5 \n\n1 (1.5) \n\n-0.5 \n\n3 (1.4) \n\n1.7 \n\n15 (16.4) \n\n-1.2 \n\n9 (10.4) \n\n-1.3 \n\n11 (10.4) \n\n0.6 \n\n19 (20.8) \n\n-1.4 \n\n13 (11.3) \n\n1.6 \n\n11 (11.3) \n\n-0.2 \n\n9 (10.4) \n\n-1.3 \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\n0 (0.2) \n\n-0.6 \n\n0 (0.2) \n\n-0.6 \n\n0 (0.5) \n\n-0.9 \n\n0 (0.3) \n\n-0.6 \n\n1 (0.3) \n\n1.7 \n\n0 (0.2) \n\n-0.6 \n\n \n\nA leitura dos temas \u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=4.930; ?=0.085) e \u201creciclagem de \n\nmateriais\u201d (Q2=6.130; ?=0.047) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos, sendo os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que \n\ntendencialmente mais l\u00eaem sobre estes temas (ver Tabela 20). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n66 \n\nTabela 20: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n8 (6.6) \n\n0.9 \n\n9 (6.6) \n\n1.5 \n\n7 (6.2) \n\n0.5 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n7 (6.9) \n\n0 \n\n6 (6.9) \n\n-0.6 \n\n8 (6.6) \n\n0.9 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n4 (5.5) \n\n-0.9 \n\n4 (5.5) \n\n-0.9 \n\n3 (5.2) \n\n-1.4 \n\nInc\u00eandios 8 (6.6) \n0.9 \n\n9 (6.9) \n\n1.2 \n2 (5.5) \n\n-2.2 \n\nEscassez de \u00e1gua 6 (4.2) \n\n1.3 \n\n5 (4.4) \n\n0.4 \n\n1 (3.5) \n\n-1.8 \n\nReciclagem de materiais 2 (4.2) \n-1.5 \n\n8 (4.4) \n\n2.5 \n2 (3.5) \n\n-1.1 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n9 (8.3) \n\n0.4 \n\n4 (4.5) \n\n-0.3 \n\n \n\n3 (4.5) \n\n-1 \n\n5 (4.2) \n\n0.6 \n\n10 (8.8) \n\n0.7 \n\n5 (4.8) \n\n0.2 \n\n \n\n6 (4.8) \n\n0.8 \n\n6 (4.4) \n\n1.1 \n\n5 (6.9) \n\n-1.2 \n\n4 (3.8) \n\n0.2 \n\n \n\n4 (3.8) \n\n0.2 \n\n1 (3.5) \n\n-1.8 \n\n \n\nNa leitura de temas ambientais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 52 inquiridos que referiram j\u00e1 ter lido temas ambientais, grande parte \n\nafirma ser \u201calgum\u201d (44,2%) ou mesmo \u201cmuito\u201d (44,2%) o contributo da imprensa \n\nescrita para a tomada de consci\u00eancia e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n\nPor\u00e9m, um pequeno n\u00famero de inquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d (11,5%) esse \n\ncontributo. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n67\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n%\n\nPouco Algum Muito \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) \n\n \n\nRelativamente ao grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita na \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais n\u00e3o se verificam \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo, da idade e do sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos. \n\nNo entanto, esse grau de contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente relacionado com o \n\nn\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (HE=13.112; ?=0.001). Da Tabela 21 infere-se que \n\nos inquiridos do Ensino Superior tendem a considerar maior o contributo da \n\nimprensa escrita na consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais.  \n\n \n\nTabela 21: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 17.00 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 31.32 \n\nEnsino Superior 31.80 \n\nN=52 \n\n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n68 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela imprensa escrita. \n \n\nDos 52 inquiridos que manifestaram j\u00e1 ter lido assuntos de car\u00e1cter \n\nambiental, metade afirma ser \u201calgum\u201d (50%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental transmitida pela imprensa escrita. Todavia, um n\u00famero ligeiramente \n\nelevado de inquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d (26,9%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, \n\nficando a restante percentagem distribu\u00edda pelos itens \u201cmuito\u201d (19,2%) e \u201cnada\u201d \n\n(3,8%). \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita \n\n \n\nRelativamente ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npela imprensa escrita n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo, da \n\nidade e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\nO grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela imprensa \n\nescrita (HE=9.646; ?=0.008) est\u00e1 claramente relacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \n\ndos inquiridos. Da Tabela 22 depreende-se que os inquiridos do Ensino Superior \n\nmanifestam tendencialmente ser superior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental transmitida pela imprensa escrita relativamente aos demais media. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n69\n\nTabela 22: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 18.50 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 29.08 \n\nEnsino Superior 32.83 \n\nN=52 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Ouve r\u00e1dio? \n \n\n A maioria dos inquiridos revelou ouvir r\u00e1dio (93%), em concord\u00e2ncia com a \n\nprefer\u00eancia que d\u00e3o ao tema \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (ver pag.46). \n\n A audi\u00eancia radiof\u00f3nica (Q2=5.041; ?=0.025) est\u00e1 relacionada com o sexo dos \n\ninquiridos, sendo tendencialmente os homens que a ouvem (ver Tabela 23). \n\n \n\nTabela 23: Sexo dos inquiridos (ouve r\u00e1dio) \n\nFeminino                         \n\n \n\nMasculino                       \n \n\n39 (41.9) \n\n-2.2 \n\n5 (51.2) \n\n2.2 \n\n \n\nA audi\u00eancia radiof\u00f3nica (Q2=6.584; ?=0.037) tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com a \n\nidade dos inquiridos, sendo os jovens que preferencialmente ouvem r\u00e1dio (ver \n\nTabela 24). \n\n \n\nTabela 24: Idade dos inquiridos (ouve r\u00e1dio) \n\nJovens                        \n                                         \n\nMeia-idade                       \n\n \n\nMais idosos                  \n\n                                         \n\n12 (11.2) \n\n1 \n80 (80) \n\n0 \n\n1 (1.9) \n\n-2.4 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n70 \n\nRelativamente \u00e0 audi\u00eancia radiof\u00f3nica n\u00e3o se verificam os pressupostos do \n\nteste de Q2 a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica que ouve mais. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 260 \n\nrespostas. Grande parte dos inquiridos ouve sobretudo o \u201cnotici\u00e1rio\u201d (31,2%), \n\nseguindo-se os \u201cprogramas musicais\u201d (26,5%). Apenas um pequeno n\u00famero de \n\ninquiridos costuma ouvir na r\u00e1dio \u201cprogramas ambientais\u201d (5,8%), percentagem que, \n\ncuriosamente, concorda com os valores percentuais obtidos nas respostas relativas \n\naos temas de prefer\u00eancia (ver pag.46) e tipos de leitura preferidos (ver pag.59). \n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\n%\n\nPrgramas musicais\n\nProgramas ambientais\n\nProgramas desportivos\n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito\n\nMeteorologia\n\nNotici\u00e1rio\n\n \n\nGr\u00e1fico 8: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica (%) \n\n \n\n Apenas a audi\u00eancia radiof\u00f3nica de \u201cprogramas desportivos\u201d (Q2=19.872; \n\n?=0.000) est\u00e1 claramente relacionada com o sexo dos inquiridos, sendo os homens \n\nquem tendencialmente mais ouve estes programas (ver Tabela 25), ali\u00e1s tal parece \n\nter rela\u00e7\u00e3o com a prefer\u00eancia manifestada pelos homens pelo desporto quando \n\nquestionados pelos temas de prefer\u00eancia (ver pag.47). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n71\n\nTabela 25: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito \n\nFeminino \n\n36 (34) \n\n1.3 \n\n13 (12.2) \n\n0.4 \n\n18 (14.3) \n\n1.6 \n\nMasculino \n\n45 (47) \n\n-1.3 \n\n16 (16.8) \n\n-0.4 \n\n16 (19.7) \n\n-1.6 \n\nProgramas desportivos 3 (13) \n-4.5 \n\n28 (18) \n\n4.5 \nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\n5 (6.3) \n\n-0.7 \n\n29 (28.9) \n\n0 \n\n10 (8.7) \n\n0.7 \n\n40 (40.1) \n\n0 \n\n \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o entre a prefer\u00eancia pelos \u201cprogramas musicais\u201d \n\n(Q2=5.257; ?=0.072) e a idade dos inquiridos, sendo os ouvintes de programas \n\nmusicais predominantemente pertencentes \u00e0s camadas jovens (ver Tabela 26). \n\n \n\nTabela 26: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito \n\n \n\nProgramas desportivos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\nJovens \n\n10 (10.5) \n\n-0.4 \n\n3 (3.7) \n\n-0.5 \n\n4 (4.4) \n\n-0.2 \n\n6 (4) \n\n1.3 \n\n0 (1.9) \n\n-1.6 \n\nMeia-idade \n\n70 (69.7) \n\n0.3 \n\n26 (24.9) \n\n0.7 \n\n30 (29.2) \n\n0.5 \n\n25 (26.7) \n\n-1.1 \n\n15 (12.9) \n\n1.7 \n\nMais idosos \n\n1 (0.9) \n\n0.4 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\n0 (0.2) \n\n-0.4 \n\nProgramas musicais 12 (8.9) \n2.2 \n\n56 (59.4) \n\n-2.3 \n1 (0.7) \n\n0.6 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n72 \n\nRelativamente ao tipo de programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica n\u00e3o existem diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na r\u00e1dio. \n \n\n Dos 100 inquiridos foram obtidas 464 respostas, sendo que a maioria dos \n\nrespondentes (75%) ouve temas ambientais. \n\nOs temas ambientais com mais ouvintes s\u00e3o os \u201dinc\u00eandios\u201d (12,7%), \n\nseguindo-se os \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (9,7%) e o \u201curbanismo\u201d (7,1%). \n\n\u00c9 curioso observar que o tema \u201cinc\u00eandios\u201d tamb\u00e9m foi referido pelos \n\ninquiridos como um dos mais preocupantes (ver pag.51) e como um dos temas \n\nambientais mais lido pelos inquiridos (ver pag.63). \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m os \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d e \u201curbanismo\u201d foram temas \n\nbastantes lidos pelos inquiridos (ver pag.63). \n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nReciclagem de materiais\n\nAquecimento global\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nTratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/industriais\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\n \n\nGr\u00e1fico 9: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio (%) \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n73\n\nInquirido o Sr. Cruz Cunha, respons\u00e1vel pela r\u00e1dio Moliceiro, resultou a ideia \n\nde que, apesar do interesse demonstrado por aquele senhor na divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nassuntos ambientais, essencialmente por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas de mercado, aqueles \n\ntemas s\u00e3o poucos tratados nesta r\u00e1dio. O feedback dos ouvintes nesta mat\u00e9ria \n\napenas se faz sentir quando est\u00e3o em causa quest\u00f5es ditas graves. Sendo \n\nreconhecida a import\u00e2ncia deste meio de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 pela percentagem (75%) \n\nde ouvintes de temas ambientais, sucede que as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, \n\ndesignadamente a autarquia, empresas e universidade, n\u00e3o incentivam a divulga\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o ambiental por parte deste \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, sendo fr\u00e1geis as \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es neste campo (ver Anexo II, pag.244). \n\n \nA prefer\u00eancia pelos temas \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=3.704; ?=0.054) e \n\n\u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (Q2=3.036; ?=0.081) est\u00e1 relacionada com \n\no sexo dos inquiridos, parecendo ser os homens os principais ouvintes deste tema \n\n(ver Tabela 27). Ali\u00e1s, \u00e9 curioso constatar que o tema \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 tamb\u00e9m \n\naquele com que os homens se tendem a preocupar (ver pag.52). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n74 \n\nTabela 27: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\nFeminino \n\n18 (18) \n\n0 \n\n11 (13.2) \n\n-1 \n\nMasculino \n\n27 (27) \n\n0 \n\n22 (19.8) \n\n1 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o 8 (12) \n-1.9 \n\n22 (18) \n\n1.9 \nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n23 (23.6) \n\n-0.3 \n\n10 (12.4) \n\n-1.1 \n\n11 (12.4) \n\n-0.7 \n\n12 (12.4) \n\n-0.2 \n\n9 (10) \n\n-0.5 \n\n10 (11.2) \n\n-0.6 \n\n36 (35.4) \n\n0.3 \n\n21 (18.6) \n\n1.1 \n\n20 (18.6) \n\n0.7 \n\n19 (18.6) \n\n0.2 \n\n16 (15) \n\n0.5 \n\n18 (16.8) \n\n0.6 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza 8 (11.6) \n-1.7 \n\n21 (17.4) \n\n1.7 \nPolui\u00e7\u00e3o 11 (11.6) \n\n-0.3 \n18 (17.4) \n\n0.3 \n\n \n\nNos temas ambientais difundidos pela r\u00e1dio n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos. \n\nApenas a prefer\u00eancia pelo tema \u201caquecimento global\u201d (Q2=5.404; ?=0.067) \n\nest\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo tendencialmente os \n\ninquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os principais ouvintes deste \n\ntema (ver Tabela 28).  \n\n\u00c9 curioso verificar que o tema \u201caquecimento global\u201d \u00e9 um tema preocupante \n\npreferencialmente para os inquiridos do Ensino Superior (ver pag.53). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n75\n\nTabela 28: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n22 (21) \n\n0.5 \n\n18 (15.4) \n\n1.2 \n\n11 (14) \n\n-1.4 \n\n30 (27.5) \n\n1.4 \n\n15 (14.5) \n\n0.3 \n\n \n\n17 (14.5) \n\n1.2 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n13 (15) \n\n-1 \n\n11 (11) \n\n0 \n\n11 (10) \n\n0.5 \n\n20 (19.7) \n\n0.2 \n\n11 (10.3) \n\n0.3 \n\n \n\n9 (10.3) \n\n-0.7 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n10 (9) \n\n0.6 \n\n4 (6.6) \n\n-1.5 \n\n8 (6) \n\n1.2 \n\n9 (11.8) \n\n-2 \n\n5 (6.2) \n\n-0.7 \n\n \n\n5 (6.2) \n\n-0.7 \n\nAquecimento global \n\n \n11 (14.5) \n\n-1.6 \n\n15 (10.3) \n\n2.3 \n5 (6.2) \n\n-0.7 \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n9 (11.7) \n\n-1.3 \n\n15 (13.1) \n\n0.9 \n\n11 (13.5) \n\n-1.2 \n\n \n\n13 (13.5) \n\n-0.3 \n\n12 (8.3) \n\n1.9 \n\n9 (9.3) \n\n-0.2 \n\n12 (9.7) \n\n1.2 \n\n \n\n9 (9.7) \n\n-0.3 \n\n4 (5) \n\n-0.6 \n\n4 (5.6) \n\n-1 \n\n6 (5.8) \n\n0.1 \n\n \n\n7 (5.8) \n\n0.7 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelos temas \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=6.741; ?=0.034) e \u201cescassez \n\nde \u00e1gua\u201d (Q2=5.360; ?=0.069) est\u00e1 relacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos, sendo os inquiridos da categoria outros os que parecem \n\nouvir mais estes temas (ver Tabela 29). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n76 \n\nTabela 29: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\nr\u00e1dio) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\nSector 2\u00ba \n\n5 (4.8) \n\n0.2 \n\n3 (3.5) \n\n-0.4 \n\nSector 3\u00ba \n\n37 (36) \n\n0.6 \n\n28 (26.4) \n\n0.9 \n\nOutros \n\n3 (4.2) \n\n-1 \n\n2 (3.1) \n\n-0.9 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o 3 (3.2) \n-0.2 \n\n21 (24) \n\n-1.8 \n\n6 (2.8) \n\n2.6 \nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais \n\n5 (6.3) \n\n-1.2 \n\n5 (3.3) \n\n1.3 \n\n48 (47.2) \n\n0.6 \n\n24 (24.8) \n\n-0.5 \n\n6 (5.5) \n\n0.5 \n\n2 (2.9) \n\n-0.7 \n\nEscassez de \u00e1gua 1 (3.3) \n-1.8 \n\n25 (24.8) \n\n0.1 \n\n5 (2.9) \n\n1.7 \nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n4 (3.3) \n\n0.5 \n\n2 (2.7) \n\n-0.5 \n\n4 (3) \n\n0.8 \n\n5 (3.1) \n\n1.5 \n\n5 (3.1) \n\n1.5 \n\n23 (24.8) \n\n-1.1 \n\n20 (20) \n\n0 \n\n21 (22.4) \n\n-0.8 \n\n20 (23.2) \n\n-1.9 \n\n20 (23.2) \n\n-1.9 \n\n4 (2.9) \n\n0.9 \n\n3 (2.3) \n\n0.6 \n\n3 (2.6) \n\n0.3 \n\n4 (2.7) \n\n1.1 \n\n4 (2.7) \n\n1.1 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e \naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 75 inquiridos que j\u00e1 ouviram temas ambientais na r\u00e1dio, a maioria afirma \n\nser \u201calgum\u201d (53,3%) o contributo da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais. No entanto, um elevado n\u00famero de inquiridos manifesta \n\nser \u201cpouco\u201d (30,7%) esse contributo, ficando a restante percentagem distribu\u00edda \n\npelos itens \u201cmuito\u201d (10,7%) e \u201cnada\u201d (5,3%). \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n77\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) \n\n \n\n Relativamente ao grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela r\u00e1dio. \n \n\nDos 75 inquiridos que j\u00e1 ouviram temas ambientais na r\u00e1dio, grande parte dos \n\ninquiridos afirma ser \u201cpouco\u201d (42,7%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ntransmitida por esse media. No entanto, um n\u00famero relevante de inquiridos \n\nmanifesta ser \u201calgum\u201d (36%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelos itens \u201cnada\u201d (14,7%) e \u201cmuito\u201d (6,7%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n78 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \nGr\u00e1fico 11: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) \n\n \n\nRelativamente ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npela r\u00e1dio n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo, da idade e do \n\nsector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\nNo entanto, j\u00e1 se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos (HE=4.821; ?=0.090). Da tabela 31 infere-se que os inquiridos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a considerar maior a satisfa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela r\u00e1dio do que os restantes inquiridos dos \n\noutros n\u00edveis de ensino. \n\n \n\nTabela 30: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 32.54 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 43.58 \nEnsino Superior 41.43 \n\nN=75 \n\n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n79\n\nQuest\u00e3o \u2013 V\u00ea televis\u00e3o? \n \n\nTodos os inquiridos afirmaram ver televis\u00e3o, n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva que v\u00ea mais. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 415 \n\nrespostas, tendo a maioria afirmado que v\u00ea sobretudo o \u201cnotici\u00e1rio\u201d (22,4%), ali\u00e1s o \n\nmais ouvido pelos inquiridos (ver pag.70), seguindo-se as \u201clongas-metragens/filmes/ \n\ns\u00e9ries\u201d (14%) e os \u201cprogramas desportivos\u201d (10,8%). Apenas um pequeno n\u00famero \n\nde inquiridos costuma assistir a \u201cprogramas ambientais\u201d (9,6%). A percentagem de \n\nassist\u00eancia televisiva a \u201cprogramas ambientais\u201d continuar a ser relativamente \n\nreduzida, tal como j\u00e1 o era quando se tratou do tema de prefer\u00eancia (ver pag.46), \n\ndos tipos de leitura preferidos (ver pag.59) e dos temas mais ouvidos na r\u00e1dio (ver \n\npag.70). \n\n0 5 10 15 20 25\n\n%\n\nTelenovelas\n\nLongas-metragens/Filmes/S\u00e9ries\n\nProgramas musicais\n\nProgramas ambientais\n\nProgramas recreativos\n\nProgramas desportivos\n\nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\nMeteorologia\n\nInforma\u00e7\u00e3o regional\n\nNotici\u00e1rio\n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Programa\u00e7\u00e3o televisiva (%) \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n80 \n\nA prefer\u00eancia televisiva pela \u201cdivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (Q2=7.753; ?=0.005), \n\npelos \u201cprogramas desportivos\u201d (Q2=28.660; ?=0.000) e pelas \u201ctelenovelas\u201d \n\n(Q2=3.062; ?=0.080) relaciona-se com o sexo dos inquiridos. Da Tabela 31 infere-se \n\nque os homens assistem preferencialmente a programas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ndesportivos, em conson\u00e2ncia ali\u00e1s com a prefer\u00eancia que d\u00e3o ao tema \u201cdesporto\u201d \n\n(ver pag.47) e tamb\u00e9m com os programas mais ouvidos na r\u00e1dio (ver pag.71), \n\nenquanto que as mulheres tendem a preferir telenovelas. \n\n \n\nTabela 31: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n\nMeteorologia \n\nFeminino \n\n42 (41.9) \n\n0.1 \n\n7 (10.4) \n\n-1.6 \n\n13 (13.1) \n\n0 \n\nMasculino \n\n51 (51.2) \n\n-0.1 \n\n16 (12.7) \n\n1.6 \n\n16 (16) \n\n0 \n\nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n \nProgramas desportivos \n\n6 (12.2) \n\n-2.8 \n\n7 (20.3) \n\n-5.4 \n\n21 (14.9) \n\n2.8 \n38 (24.8) \n\n5.4 \nProgramas recreativos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n\n15 (13.1) \n\n0.9 \n\n18 (18) \n\n0 \n\n17 (18.5) \n\n-0.6 \n\n24 (26.1) \n\n-0.9 \n\n14 (16) \n\n-0.9 \n\n22 (22) \n\n0 \n\n24 (22.6) \n\n0.6 \n\n34 (31.9) \n\n0.9 \n\nTelenovelas 17 (13.1) \n1.7 \n\n12 (16) \n\n-1.7 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelos \u201cprogramas recreativos\u201d (Q2=5.219; ?=0.074) e \n\n\u201cprogramas ambientais\u201d (Q2=8.341; ?=0.015) est\u00e1 relacionada com a idade dos \n\ninquiridos, sendo os telespectadores mais idosos os que parecem assistir \n\npreferencialmente a este tipo de programa (ver Tabela 32). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n81\n\n\u00c9 curioso verificar que o \u201cambiente\u201d \u00e9 tema de prefer\u00eancia dos inquiridos de \n\nmeia-idade (ver pag.48), ao contr\u00e1rio do que se verifica aqui. \n\n \n\nTabela 32: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n \n\nProgramas desportivos \n\n \n\nJovens \n\n10 (11.2) \n\n-1.4 \n\n1 (2.8) \n\n-1.3 \n\n2 (3.5) \n\n-1 \n\n2 (3.2) \n\n-0.9 \n\n7 (5.4) \n\n1 \n\nMeia-idade \n\n81 (80) \n\n1.2 \n\n21 (19.8) \n\n0.8 \n\n26 (24.9) \n\n0.7 \n\n24 (23.2) \n\n0.5 \n\n37 (38.7) \n\n-1 \n\nMais idosos \n\n2 (1.9) \n\n0.4 \n\n1 (0.5) \n\n0.9 \n\n1 (0.6) \n\n0.7 \n\n1 (0.5) \n\n0.7 \n\n1 (0.9) \n\n0.1 \n\nProgramas recreativos \n \nProgramas ambientais \n\n4 (3.5) \n\n0.4 \n\n1 (4.8) \n\n-2.4 \n\n23 (24.9) \n\n-1.2 \n\n37 (34.4) \n\n1.5 \n\n2 (0.6) \n\n2.2 \n2 (0.8) \n\n1.7 \nProgramas musicais \n\n \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n\n \n\nTelenovelas \n\n8 (4.9) \n\n1.9 \n\n10 (7) \n\n1.9 \n\n4 (3.5) \n\n0.4 \n\n32 (35.3) \n\n-1.9 \n\n47 (49.9) \n\n-1.7 \n\n24 (24.9) \n\n-0.6 \n\n1 (0.8) \n\n0.3 \n\n1 (1.2) \n\n-0.2 \n\n1 (0.6) \n\n0.7 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo \u201cnotici\u00e1rio\u201d (Q2=7.767; ?=0.021), programas de \u201cdivulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica\u201d (Q2=5.543; ?=0.063) e \u201clongas-metragens/filmes/s\u00e9ries\u201d (Q2=16.187; \n\n?=0.000) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. Da Tabela 33 \n\ndepreende-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional parecem \n\nser os principais telespectadores dos notici\u00e1rios e das longas-metragens/filmes/ \n\ns\u00e9ries, enquanto que os do Ensino Superior parecem preferir sobretudo programas \n\nde divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n82 \n\nTabela 33: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nNotici\u00e1rio 43 (42.8) \n0.2 \n\n34 (31.6) \n\n2 \n16 (18.6) \n\n-2.5 \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n\nMeteorologia \n\n11 (10.6) \n\n0.2 \n\n15 (13.3) \n\n0.7 \n\n9 (7.8) \n\n0.6 \n\n10 (9.9) \n\n0.1 \n\n3 (4.6) \n\n-1 \n\n4 (5.8) \n\n-1 \n\nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica 8 (12.4) \n-2 \n\n10 (9.2) \n\n0.4 \n\n9 (5.4) \n\n2 \nProgramas desportivos \n\n \nProgramas recreativos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\n21 (20.7) \n\n0.1 \n\n11 (13.3) \n\n-1 \n\n15 (18.4) \n\n-1.4 \n\n19 (18.9) \n\n0.1 \n\n17 (15.3) \n\n0.7 \n\n12 (9.9) \n\n1 \n\n17 (13.6) \n\n1.5 \n\n15 (13.9) \n\n0.5 \n\n7 (9) \n\n-1 \n\n6 (5.8) \n\n0.1 \n\n8 (8) \n\n0 \n\n7 (8.2) \n\n-0.6 \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries 19 (26.7) \n-3.1 \n\n29 (19.7) \n\n4 \n10 (11.6) \n\n-0.8 \n\nTelenovelas 15 (13.3) \n0.7 \n\n12 (9.9) \n\n1 \n2 (5.8) \n\n-2.1 \n\n \n\nRelativamente ao tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva preferida pelos inquiridos \n\nn\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na televis\u00e3o. \n \n\n Dos 100 inquiridos obtiveram-se 403 respostas, sendo a maioria dos \n\nrespondentes (76%) telespectadores de tem\u00e1ticas ambientais. \n\nOs temas ambientais mais vistos na televis\u00e3o pelos inquiridos versam \n\nsobretudo \u201dinc\u00eandios\u201d (12,2%), seguindo-se os \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (9,2%), a \n\n\u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (8,7%) e a \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d (8,2%).  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n83\n\n\u00c9 curioso observar que os temas \u201cinc\u00eandios\u201d e \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d \n\ntamb\u00e9m foram considerados pelos inquiridos como preocupantes (ver pag.51).  \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m os temas \u201cinc\u00eandios e \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d foram \n\nbastantes lidos (ver pag.63) e ouvidos na r\u00e1dio pelos inquiridos (ver pag.72). \n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nRecursos naturais\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nAquecimento global\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o (%) \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva de tem\u00e1ticas ambientais n\u00e3o se relaciona com o sexo \n\ndos inquiridos.  \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva das tem\u00e1ticas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=5.421; \n\n?=0.067) e \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (Q2=5.516; ?=0.063) relaciona-\n\nse com a idade dos inquiridos. Da Tabela 34 depreende-se que os jovens parecem \n\npreferir ver na televis\u00e3o temas sobre acidentes ecol\u00f3gicos, enquanto que os \n\ninquiridos mais idosos tendencialmente v\u00eaem temas sobre conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n84 \n\nTabela 34: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) \n\n Jovens Meia-idade Mais idosos \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos 7 (3.9) \n2.3 \n\n29 (32.1) \n\n-2.1 \n\n1 (1) \n\n0 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\n3 (2.2) \n\n0.7 \n\n5 (3.7) \n\n1 \n\n7 (5.2) \n\n1.4 \n\n3 (2.9) \n\n0 \n\n4 (3.2) \n\n0.6 \n\n2 (3.5) \n\n-1.1 \n\n17 (18.2) \n\n-0.9 \n\n29 (30.4) \n\n-0.9 \n\n40 (42.6) \n\n-1.8 \n\n23 (24.3) \n\n-0.9 \n\n25 (26.1) \n\n-0.7 \n\n29 (28.7) \n\n0.2 \n\n1 (0.6) \n\n0.7 \n\n1 (0.9) \n\n0.1 \n\n2 (1.3) \n\n1.1 \n\n2 (0.7) \n\n1.9 \n\n1 (0.8) \n\n0.3 \n\n2 (0.9) \n\n1.6 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza 1 (3.1) \n-1.6 \n\n26 (25.2) \n\n0.6 \n\n2 (0.8) \n\n1.8 \nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n2 (2.7) \n\n-0.6 \n\n3 (2.9) \n\n0 \n\n22 (22.6) \n\n-0.4 \n\n23 (24.3) \n\n-0.9 \n\n2 (0.7) \n\n2 \n\n2 (0.7) \n\n1.9 \n\n \n\nNa assist\u00eancia televisiva de tem\u00e1ticas ambientais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva das tem\u00e1ticas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=5.483; \n\n?=0.064), \u201cescassez de \u00e1gua\u201d (Q2=5.765; ?=0.056), \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza\u201d (Q2=4.990; ?=0.083) e \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=6.291; ?=0.043) est\u00e1 relacionada \n\ncom os sectores da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica, parecendo ser os inquiridos da \n\ncategoria outros os principais telespectadores destes temas. Por\u00e9m, tamb\u00e9m os \n\ninquiridos do sector secund\u00e1rio parecem ser sobretudo telespectadores de temas \n\nsobre conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza (ver Tabela 35). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n85\n\n\u00c9 curioso constatar que o tema \u201cescassez de \u00e1gua\u201d tamb\u00e9m possui \n\npreferencialmente os inquiridos da categoria outros como principais ouvintes (ver \n\npag.76). \n\n \n\nTabela 35: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados \n\nna televis\u00e3o) \n\n Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba Outros \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos 3 (2.9) \n0.1 \n\n27 (30.2) \n\n-1.9 \n\n7 (3.9) \n\n2.3 \nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n1 (1.7) \n\n-0.6 \n\n2 (2.8) \n\n-0.7 \n\n4 (3.9) \n\n0.1 \n\n18 (17.1) \n\n0.6 \n\n27 (28.6) \n\n-0.9 \n\n38 (40) \n\n-1.2 \n\n2 (2.2) \n\n-0.2 \n\n6 (3.7) \n\n1.7 \n\n7 (5.2) \n\n1.4 \n\nEscassez de \u00e1gua 0 (2.2) \n-1.9 \n\n23 (22.8) \n\n0.1 \n\n5 (2.9) \n\n1.6 \nAquecimento global \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n2 (2.4) \n\n-0.3 \n\n1 (2.6) \n\n-1.4 \n\n24 (24.5) \n\n-0.3 \n\n27 (26.9) \n\n0 \n\n4 (3.2) \n\n0.6 \n\n5 (3.5) \n\n1.2 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza 4 (2.3) \n1.5 \n\n20 (23.7) \n\n-2.2 \n\n5 (3.1) \n\n1.5 \nRecursos naturais 1 (2.1) \n\n-0.9 \n\n22 (21.2) \n\n0.5 \n\n3 (2.7) \n\n0.2 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 1 (2.2) \n-1.1 \n\n21 (22.8) \n\n-1.1 \n6 (2.9) \n\n2.4 \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 76 inquiridos que revelaram assistir na televis\u00e3o a tem\u00e1ticas ambientais, \n\na maioria afirma ser \u201cmuito\u201d (52,6%) o contributo da televis\u00e3o para a tomada de \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. Contudo, um grande \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n86 \n\nn\u00famero de inquiridos manifesta ser \u201calgum\u201d (39,8%) esse contributo, ficando a \n\nrestante percentagem distribu\u00edda pelo item \u201cpouco\u201d (7,9%). \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nPouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) \n\n \n Relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sexo, idade e sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. No \n\nentanto, esse grau de contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos (HE=9.026; ?=0.011), sendo os do Ensino Superior que tendem a \n\nconsiderar maior a contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos ambientais do que os restantes inquiridos dos outros n\u00edveis de \n\nensino (ver Tabela 36). \n\n \n\nTabela 36: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 30.98 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 42.71 \n\nEnsino Superior 47.17 \n\nN=76 \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n87\n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela televis\u00e3o. \n \n\nDos 76 inquiridos que referiram assistir na televis\u00e3o a tem\u00e1ticas ambientais, a \n\nmaioria afirma ser \u201calgum\u201d (60,5%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ntransmitida pela televis\u00e3o. Mas, um n\u00famero relativamente grande de inquiridos \n\nmanifesta ser \u201cmuito\u201d (23,7%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelo item \u201cpouco\u201d (15,8%).  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n\nPouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) \n\n \n\n Relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma aceder \u00e0 Internet? \n \n\nDos 100 inquiridos, a maioria (72%) acede \u00e0 Internet, n\u00e3o se verificando \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n88 \n\n O \u201cacesso \u00e0 Internet\u201d (Q2=10.022; ?=0.007) relaciona-se com a idade dos \n\ninquiridos, sendo os jovens os que tendencialmente mais acedem. \u00c9 de salientar \n\nque os inquiridos mais idosos n\u00e3o acedem \u00e0 Internet (ver Tabela 37). \n\n \n\nTabela 37: Idade dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) \n\nJovens \n \n\nMeia-idade \n\n \n\nMais idosos \n\n12 (8.6) \n\n2.3 \n60 (61.9) \n\n-1.2 \n\n0 (1.4) \n\n-2.3 \n\n \n\nTamb\u00e9m o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos se relaciona com o \u201cacesso \u00e0 \n\nInternet\u201d (Q2=16.629; ?=0.000), sendo os inquiridos que possuem ou frequentam o \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que tendencialmente a utilizam mais (ver \n\nTabela 38). \n\n \n\nTabela 38: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n \n\nEnsino Superior \n\n24 (33.1) \n\n-4.1 \n\n30 (24.5) \n\n2.6 \n18 (14.4) \n\n2 \n\n \n\nRelativamente ao acesso \u00e0 Internet n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n  \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de sites que mais pesquisa. \n \n\n Dos 72 inquiridos que referiram ser utilizadores da Internet foram obtidas 144 \n\nrespostas. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n89\n\nOs tipos de sites que os inquiridos mais pesquisam versam \u201cjornais on-line\u201d \n\n(20,8%), seguindo-se a \u201cm\u00fasica\u201d (18,8%) e o \u201cdesporto\u201d (16,7%). Apenas um \n\npequeno n\u00famero de inquiridos acede a p\u00e1ginas sobre \u201cambiente\u201d (3,5%). \n\nA const\u00e2ncia desta percentagem reduzida quando se trata de ambiente tem \n\nvindo a ser assinalada repetidamente neste trabalho, pelo que fazemos remiss\u00e3o \n\npara as p\u00e1ginas 46, 59, 70 e 79. \n\n0 5 10 15 20 25\n\n%\n\nMotores de busca\n\nJornais on-line\n\nRevistas on-line\n\nDesporto\n\nM\u00fasica\n\nAmbiente\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 16: Tipo de sites (%) \n\n \n\nDos temas referidos na Tabela 39 a prefer\u00eancia pelo \u201cdesporto\u201d (Q2=9.063; \n\n?=0.003) e pelos \u201cjornais on-line\u201d (Q2=3.237; ?=0.072) est\u00e1 relacionada com o sexo \n\ndos inquiridos, sendo os homens os que tendencialmente pesquisam mais este tipo \n\nde sites.  \n\n\u00c9 curioso verificar que o \u201cdesporto\u201d \u00e9 um tema que se associa aos homens \n\n(ver pag.47, 71, 80). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n90 \n\nTabela 39: Sexo dos inquiridos (tipo de sites) \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nM\u00fasica \n\nFeminino \n\n8 (6.4) \n\n0.9 \n\n4 (2.3) \n\n1.6 \n\n11 (12.4) \n\n-0.7 \n\nMasculino \n\n6 (7.6) \n\n-0.9 \n\n1 (2.7) \n\n-1.6 \n\n16 (14.6) \n\n0.7 \n\nDesporto 5 (11) \n-3 \n\n19 (13) \n\n3 \nRevistas on-line 5 (6.9) \n\n-1.1 \n\n10 (8.1) \n\n1.1 \n\nJornais on-line 10 (13.8) \n-1.8 \n\n20 (16.3) \n\n1.8 \nMotores de busca 5 (5) \n\n \n4 (4) \n\n \n\n \n\nDos temas referidos na Tabela 40 apenas a prefer\u00eancia pelos temas \u201cm\u00fasica\u201d \n\n(Q2=5.227; ?=0.022) e \u201cdesporto\u201d (Q2=4.050; ?=0.044) est\u00e1 relacionada com a idade \n\ndos inquiridos, sendo preferencialmente os jovens os que pesquisam mais este tipo \n\nde assuntos.  \n\nAli\u00e1s os ouvintes de \u201cprogramas musicais\u201d s\u00e3o predominantemente \n\npertencentes \u00e0s camadas jovens (ver pag.71). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n91\n\nTabela 40: Idade dos inquiridos (tipo de sites) \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\nJovens \n\n1 (2.3) \n\n-1.1 \n\n0 (0.8) \n\n-1 \n\nMeia-idade \n\n13 (11.7) \n\n1.1 \n\n5 (4.2) \n\n1 \n\nM\u00fasica \n \nDesporto \n\n \n\n8 (4.5) \n\n2.3 \n7 (4) \n\n2 \n\n19 (22.5) \n\n-2.3 \n\n17 (20) \n\n-2 \n\nRevistas on-line \n\n \nJornais on-line \n\n \n\nMotores de busca \n\n \n\n3 (2.5) \n\n0.4 \n\n3 (5) \n\n-1.3 \n\n0 (0) \n\n12 (12.5) \n\n-0.4 \n\n27 (25) \n\n1.3 \n\n9 (9) \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=5.799; ?=0.055) est\u00e1 relacionada \n\ncom o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo os inquiridos do Ensino Superior os \n\nque a procuram mais (ver Tabela 41). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n92 \n\nTabela 41: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de sites) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nEduca\u00e7\u00e3o 3 (4.7) \n-1.1 \n\n4 (5.8) \n\n-1.1 \n\n7 (3.5) \n\n2.4 \nAmbiente \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nDesporto \n\n \n\nRevistas on-line \n\n \nJornais on-line \n\n \n\nMotores de busca \n\n1 (1.7) \n\n-0.7 \n\n10 (9) \n\n0.5 \n\n9 (8) \n\n0.5 \n\n5 (5) \n\n0 \n\n9 (10) \n\n-0.5 \n\n2 (2) \n\n \n\n1 (2.1) \n\n-1 \n\n12 (11.3) \n\n0.4 \n\n10 (10) \n\n0 \n\n6 (6.3) \n\n-0.1 \n\n15 (12.5) \n\n1.2 \n\n4 (4) \n\n \n\n3 (1.3) \n\n1.9 \n\n5 (6.8) \n\n-1 \n\n5 (6) \n\n-0.6 \n\n4 (3.8) \n\n0.2 \n\n6 (7.5) \n\n-0.8 \n\n3 (3) \n\n \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201cdesporto\u201d (Q2=15.600; ?=0.000) est\u00e1 claramente \n\nrelacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos, sendo os \n\ninquiridos do sector secund\u00e1rio os tendencialmente mais pesquisam este tema (ver \n\nTabela 42). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n93\n\nTabela 42: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipo de sites) \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nM\u00fasica \n\nSector 2\u00ba \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n0 (0.5) \n\n-0.8 \n\n2 (2.6) \n\n-0.5 \n\nSector 3\u00ba \n\n11 (11.7) \n\n-0.5 \n\n5 (4.2) \n\n1 \n\n24 (22.5) \n\n1 \n\nOutros \n\n2 (1) \n\n1.2 \n\n0 (0.3) \n\n-0.6 \n\n1 (1.9) \n\n-0.8 \n\nDesporto 7 (2.3) \n3.9 \n\n16 (20) \n\n-2.7 \n\n1 (1.7) \n\n-0.7 \n\nRevistas on-line \n\n \nJornais on-line \n\n \n\nMotores de busca \n\n3 (1.5) \n\n1.5 \n\n5 (2.9) \n\n1.7 \n\n0 (0) \n\n \n\n12 (12.5) \n\n-0.4 \n\n23 (25) \n\n-1.3 \n\n9 (9) \n\n \n\n0 (1) \n\n-1.2 \n\n2 (2.1) \n\n-0.1 \n\n0 (0) \n\n \n\n \nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na Internet. \n \n\n Dos 72 inquiridos que afirmaram aceder \u00e0 Internet, apenas 10 respondentes \n\nrevelaram pesquisar temas ambientais, tendo sido dadas 29 respostas.  \n\nOs temas ambientais mais procurados pelos inquiridos abordam assuntos \n\nsobre \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (20,7%) e \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d \n\n(17,2%) que, ali\u00e1s os temas mais preocupantes (ver pag.51). O tema \u201chigiene e \n\nsa\u00fade p\u00fablica\u201d \u00e9 tamb\u00e9m um dos temas ambientais mais lidos (ver pag.63) e um dos \n\ntemas com mais telespectadores (ver pag.83). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n94 \n\n0 5 10 15 20 25\n\n%\n\nBiodiversidade\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nReciclagem de materiais\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nUrbanismo\n\nTerrorismo biol\u00f3gico\n\n \n\nGr\u00e1fico 17: Temas ambientais tratados na Internet (%) \n\n \n\nPesquisar na Internet temas sobre \u201cterrorismo biol\u00f3gico\u201d (Q2=2.857; ?=0.091) \n\nest\u00e1 relacionado com o sexo dos inquiridos, sendo as mulheres as que \n\npreferencialmente pesquisam assuntos sobre terrorismo biol\u00f3gico (ver Tabela 43). \n\n \n\nTabela 43: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) \n\n Feminino Masculino \n\nTerrorismo biol\u00f3gico 4 (2.8) \n1.7 \n\n0 (1.2) \n\n-1.7 \n\nUrbanismo \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nBiodiversidade \n\n \n\n2 (2.1) \n\n-0.2 \n\n2 (1.4) \n\n1 \n\n1 (1.4) \n\n-0.7 \n\n3 (3.5) \n\n-0.7 \n\n4 (4.2) \n\n-0.3 \n\n1 (1.4) \n\n-0.7 \n\n1 (0.9) \n\n0.2 \n\n0 (0.6) \n\n-1 \n\n1 (0.6) \n\n0.7 \n\n2 (1.5) \n\n0.7 \n\n2 (1.8) \n\n0.3 \n\n1 (0.6) \n\n0.7 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n95\n\n Da Tabela 44 depreende-se que apenas a prefer\u00eancia pelo tema \u201cescassez \n\nde \u00e1gua\u201d (Q2=4.444; ?=0.035) est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos, sendo \n\nos jovens os que tendencialmente pesquisam mais este tema. \n\n \n\nTabela 44: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) \n\n \nTerrorismo biol\u00f3gico \n\n \nUrbanismo \n\nJovens \n\n1 (0.4) \n\n1.3 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\nMeia-idade \n\n3 (3.6) \n\n-1.3 \n\n3 (2.7) \n\n0.7 \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n1 (0.2) \n\n2.1 \n1 (1.8) \n\n-2.1 \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nBiodiversidade \n\n0 (0.2) \n\n-0.5 \n\n0 (0.5) \n\n-1.1 \n\n0 (0.6) \n\n-1.3 \n\n0 (0.2) \n\n-0.5 \n\n2 (1.8) \n\n0.5 \n\n5 (4.5) \n\n1.1 \n\n6 (5.4) \n\n1.3 \n\n2 (1.8) \n\n0.5 \n\n \n\nNa pesquisa de tem\u00e1ticas ambientais na Internet n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos.  \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet para a consciencializa\u00e7\u00e3o \ne aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 10 inquiridos que referiram pesquisar na Internet tem\u00e1ticas ambientais, \n\nmetade afirma ser \u201cmuito\u201d (50%) o contributo deste media para a consciencializa\u00e7\u00e3o \n\ne aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. No entanto, alguns inquiridos manifestam \n\nser \u201calgum\u201d (20%) ou mesmo \u201cpouco\u201d (20%) esse contributo, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelo item \u201cnada\u201d (10%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n96 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 18: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet (%) \n\n \n\n O grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais est\u00e1 relacionado com o sexo dos inquiridos (U=2.000; \n\n?=0.037), sendo tendencialmente as mulheres que referiram ser maior o contributo \n\nda Internet comparativamente aos homens (ver Tabela 45). \n\n \n\nTabela 45: Sexo dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da \n\nInternet) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nFeminino 6.71 \nMasculino 2.67 \n\nN=10 \n\n \n\n No entanto, nesta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel \n\ndas restantes vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n97\n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela Internet. \n \n\nDos 10 inquiridos que pesquisaram tem\u00e1ticas ambientais na Internet, metade \n\nafirma ser \u201calgum\u201d (50%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npor este media. Contudo, um relevante n\u00famero de inquiridos manifesta ser \u201cmuito\u201d \n\n(30%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante percentagem distribu\u00edda pelos \n\nitens \u201cpouco\u201d (10%) e \u201cnada\u201d (10%). \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 19: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet (%) \n\n \n\n O grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela Internet \n\nrelaciona-se com o sexo dos inquiridos (U=2.000; ?=0.036), sendo tendencialmente \n\nas mulheres as que afirmaram ser maior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o (ver Tabela 46). \n\n \n\nTabela 46: Sexo dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nFeminino 6.71 \nMasculino 2.67 \n\nN=10 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n98 \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel da idade, da instru\u00e7\u00e3o e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos. \n\n \n\n- Cultura ambiental \n \nQuest\u00e3o \u2013 Relativamente a quest\u00f5es ambientais, considera-se uma pessoa \n\u201cmuito informada\u201d, \u201csuficientemente informada\u201d, \u201cpouco informada\u201d, \u201cmuito \npouco informada\u201d ou \u201cnada informada\u201d. \n \n\nA maioria dos inquiridos considera ser uma pessoa \u201csuficientemente \n\ninformada\u201d (56%) no que respeita \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Por\u00e9m, uma elevada \n\npercentagem de inquiridos afirma estar \u201cpouco informada\u201d (41%) e apenas uma \n\npequena parte revela estar \u201cmuito informada\u201d (2%) ou mesmo \u201cnada informada\u201d \n\n(1%). \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nNada informada Pouco informada Suficientemente informada Muito informada\n\n \n\nGr\u00e1fico 20: Considera ser uma pessoa (%) \n\n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sexo, da idade e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\nNo entanto, a quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n99\n\n(HE=8.953; ?=0.011), sendo os do Ensino Superior os que manifestaram sobretudo \n\nestarem mais informados (ver Tabela 47).  \n\n \n\nTabela 47: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (considera ser uma pessoa) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 43.68 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 51.96 \n\nEnsino Superior 63.70 \n\nN=100 \n\n \n- Sensibilidade ambiental \n \nQuest\u00e3o \u2013 Indique em que grau sente que a informa\u00e7\u00e3o dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social o(a) t\u00eam influenciado nas suas atitudes face ao ambiente. \n \n\nA maioria dos inquiridos considera ser \u201cmuito\u201d (56%) o grau de influ\u00eancia dos \n\nmedia. No entanto, ainda s\u00e3o bastantes os inquiridos que dizem ser \u201calgum\u201d (38%) o \n\ngrau de influ\u00eancia, sendo reduzido o n\u00famero de inquiridos que afirmam ser \u201cpouco\u201d \n\n(5%) ou mesmo \u201cnada\u201d (1%) a influ\u00eancia dos media.  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 21: Grau de influ\u00eancia dos media (%) \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n100 \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao grau de influ\u00eancia que os mass media exercem nas \n\natitudes dos inquiridos face ao ambiente n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel das vari\u00e1veis independentes.  \n\n \n\n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n \nQuest\u00e3o \u2013 Indique se j\u00e1 recorreu a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m \ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n \n\nGrande parte dos inquiridos (41%) referiu j\u00e1 ter recorrido a outras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais para al\u00e9m dos mass media, n\u00e3o se \n\nverificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale a(s) fonte(s) de informa\u00e7\u00e3o ambiental a que recorreu. \n \n\n Dos inquiridos que referiram j\u00e1 ter recorrido a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental al\u00e9m dos media obtiveram-se 64 respostas. \n\nGrande parte dos inquiridos referiu j\u00e1 ter recorrido aos \u201camigos/fam\u00edlia\u201d \n\n(32,8%), mas tamb\u00e9m um relevante n\u00famero de inquiridos j\u00e1 utilizou \u201ccartazes/ \n\nbrochuras\u201d (21,9%) e um menor n\u00famero de respondentes j\u00e1 se dirigiu a \n\n\u201cassocia\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es\u201d (18,8%) e recorreu mesmo ao \u201ctelefone/telem\u00f3vel\u201d \n\n(18,8%) para se informar de assuntos de \u00edndole ambiental. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n101\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\n%\n\nAutarquias\n\nTelefone/Telem\u00f3vel\n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es\n\nCartazes/Brochuras\n\nAmigos/fam\u00edla\n\n \n\nGr\u00e1fico 22: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) \n\n \n\nRecorrer preferencialmente a \u201ccartazes/brochuras\u201d (Q2=3.475; ?=0.062) e a \n\n\u201cassocia\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es\u201d (Q2=4.668; ?=0.031) relaciona-se com o sexo dos \n\ninquiridos. Da Tabela 48 depreende-se que as mulheres parecem preferir sobretudo \n\ncartazes/brochuras para se informarem sobre assuntos ambientais, enquanto que os \n\nhomens tendem a recorrer a associa\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nTabela 48: Sexo dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\nAmigos/fam\u00edlia \n\nFeminino \n\n11 (10.8) \n\n0.2 \n\nMasculino \n\n10 (10.2) \n\n-0.2 \n\nCartazes/brochuras \n \nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \n\n10 (7.2) \n\n1.9 \n3 (6.1) \n\n-2.2 \n\n4 (6.8) \n\n-1.9 \n\n9 (5.9) \n\n2.2 \nTelefone/telem\u00f3vel \n\n \n\nAutarquias \n\n \n\n6 (6.1) \n\n-0.1 \n\n3 (2.6) \n\n0.4 \n\n6 (5.9) \n\n0.1 \n\n2 (2.4) \n\n-0.4 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n102 \n\nDa Tabela 49 infere-se que apenas a prefer\u00eancia pelo \u201ctelefone/telem\u00f3vel\u201d \n\n(Q2=4.880; ?=0.087) est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos, sendo os mais \n\nidosos os que tendencialmente recorrem a este tipo de fonte para se informarem de \n\nassuntos de \u00edndole ambiental. \n\n \n\nTabela 49: Idade dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \nAmigos/fam\u00edlia \n\n \n\nCartazes/brochuras \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \n\nJovens \n\n1 (1.5) \n\n-0.6 \n\n1 (1) \n\n0 \n\n1 (0.9) \n\n0.2 \n\nMeia-idade \n\n20 (19) \n\n1.1 \n\n13 (12.6) \n\n0.4 \n\n11 (10.8) \n\n0.2 \n\nMais idosos \n\n0 (0.5) \n\n-1 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\n0 (0.3) \n\n-0.7 \n\nTelefone/telem\u00f3vel 2 (0.9) \n1.5 \n\n9 (10.8) \n\n-2.1 \n\n1 (0.3) \n\n1.6 \nAutarquias 0 (0.4) \n\n-0.7 \n5 (4.5) \n\n0.8 \n0 (0.1) \n\n-0.4 \n\n \n\nA obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de \u201ccartazes/brochuras\u201d \n\n(Q2=6.564; ?=0.038), \u201cassocia\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es\u201d (Q2=7.311; ?=0.026) e \u201cautarquias\u201d \n\n(Q2=7.341; ?=0.025) relaciona-se com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. Da Tabela \n\n50 depreende-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\nparecem preferir recorrer sobretudo a cartazes/brochuras para se informarem sobre \n\nassuntos ambientais, enquanto que os inquiridos do Ensino Superior preferem \n\ndirigir-se \u00e0s associa\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es e autarquias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n103\n\nTabela 50: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\n \n\nAmigos/fam\u00edlia \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n8 (8.2) \n\n-0.1 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n9 (6.7) \n\n1.6 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n4 (6.1) \n\n-1.5 \n\nCartazes/brochuras \n \nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \n\n4 (5.5) \n\n-1 \n\n2 (4.7) \n\n-1.9 \n\n8 (4.4) \n\n2.5 \n3 (3.8) \n\n-0.6 \n\n2 (4.1) \n\n-1.5 \n\n7 (3.5) \n\n2.6 \nTelefone/telem\u00f3vel 6 (4.7) \n\n0.9 \n\n2 (3.8) \n\n-1.3 \n\n4 (3.5) \n\n0.4 \n\nAutarquias \n\n \n1 (2) \n\n-0.9 \n0 (1.6) \n\n-1.6 \n4 (1.5) \n\n2.7 \n\n \n\nDa tabela 52 infere-se que apenas a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\natrav\u00e9s das \u201cautarquias\u201d (Q2=12.283; ?=0.002) est\u00e1 claramente relacionada com o \n\nsector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos, sendo os inquiridos da \n\ncategoria outros os que tendencialmente parecem preferir recorrer \u00e0s autarquias \n\n(ver Tabela 51). \n\n \n\nTabela 51: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) \n\n \n\nAmigos/fam\u00edlia \n\n \n\nCartazes/brochuras \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \n\n \n\nTelefone/telem\u00f3vel \n\nSector 2\u00ba \n\n2 (2) \n\n-0.1 \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n1 (1.2) \n\n-0.2 \n\n1 (1.2) \n\n-0.2 \n\nSector 3\u00ba \n\n16 (16.4) \n\n-0.3 \n\n12 (10.9) \n\n0.9 \n\n11 (9.4) \n\n1.4 \n\n10 (9.4) \n\n0.5 \n\nOutros \n\n3 (2.6) \n\n0.4 \n\n1 (1.7) \n\n-0.7 \n\n0 (1.5) \n\n-1.5 \n\n1 (1.5) \n\n-0.5 \n\nAutarquias 0 (0.5) \n-0.8 \n\n2 (3.9) \n\n-2.2 \n3 (0.6) \n\n3.5 \n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n104 \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique quem entende que deveria passar a ser o(s) \nrespons\u00e1vel(eis) pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nDos 100 inquiridos recolheram-se 547 respostas. Os inquiridos indicaram \n\npreferencialmente como os deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela difus\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental o \u201cMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d (14,4%), seguindo-se os \u201cmeios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social\u201d (12,2%) e as \u201cescolas\u201d (11,5%). \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n%\n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil\n\nGoverno\n\nUni\u00e3o Europeia\n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais\n\nMinist\u00e9rio do Ambiente\n\nMeios de Comunica\u00e7\u00e3o Social\n\nEscolas\n\nAutarquias\n\nEspecialistas/Investigadores\n\n \n\nGr\u00e1fico 23: Respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental (%) \n\n \n\nDa Tabela 52 depreende-se que a prefer\u00eancia pelo \u201cMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d \n\n(Q2=10.132; ?=0.001) e pela \u201cProtec\u00e7\u00e3o Civil\u201d (Q2=3.208; ?=0.073) est\u00e1 relacionada \n\ncom o sexo dos inquiridos, sendo as mulheres as que tendencialmente manifestam \n\nser as entendidas como as que deveriam passar a ser as respons\u00e1veis pela difus\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n105\n\nTabela 52: Sexo dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental) \n\n \n\nEspecialistas/investigadores \n\n \n\nAutarquias \n\n \n\nEscolas \n\n \n\nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nFeminino \n\n14 (17.1) \n\n-1.3 \n\n29 (26.6) \n\n1 \n\n28 (28.4) \n\n-0.1 \n\n29 (30.2) \n\n-0.5 \n\nMasculino \n\n24 (20.9) \n\n1.3 \n\n30 (32.5) \n\n-1 \n\n35 (34.7) \n\n0.1 \n\n38 (36.9) \n\n0.5 \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente 42 (35.6) \n3.2 \n\n37 (43.5) \n\n-3.2 \n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais \n\n \n\nUni\u00e3o Europeia \n\n \n\nGoverno \n\n23 (24.8) \n\n-0.7 \n\n14 (14) \n\n0 \n\n20 (20.7) \n\n-0.3 \n\n32 (30.3) \n\n0.7 \n\n17 (17.1) \n\n0 \n\n26 (25.3) \n\n0.3 \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil 20 (15.8) \n1.8 \n\n15 (19.3) \n\n-1.8 \n\n \n\nDa Tabela 53 infere-se que apenas a prefer\u00eancia pelas \u201cautarquias\u201d \n\n(Q2=4.879; ?=0.087) est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos, sendo os \n\ninquiridos de meia-idade os que tendencialmente preferiam como difusores da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental esta entidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n106 \n\nTabela 53: Idade dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental) \n\n \nEspecialistas/investigadores \n\nJovens \n\n4 (4.6) \n\n-0.4 \n\nMeia-idade \n\n34 (32.7) \n\n0.8 \n\nMais idosos \n\n0 (0.8) \n\n-1.1 \n\nAutarquias 5 (7.1) \n-1.3 \n\n54 (50.7) \n\n1.9 \n0 (1.2) \n\n-1.7 \n\nEscolas \n\n \n\nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\n \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais \n\n \n\nUni\u00e3o Europeia \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil \n\n \n\n8 (7.6) \n\n0.3 \n\n8 (8) \n\n0 \n\n8 (9.5) \n\n-1.1 \n\n7 (6.6) \n\n0.2 \n\n2 (3.7) \n\n-1.1 \n\n5 (5.5) \n\n-0.3 \n\n4 (4.2) \n\n-0.1 \n\n54 (54.2) \n\n-0.1 \n\n59 (57.6) \n\n0.8 \n\n70 (67.9) \n\n1.5 \n\n48 (47.3) \n\n0.4 \n\n29 (26.7) \n\n1.5 \n\n40 (39.6) \n\n0.3 \n\n31 (30.1) \n\n0.5 \n\n1 (1.3) \n\n-0.4 \n\n0 (1.3) \n\n-2 \n\n1 (1.6) \n\n-1 \n\n0 (1.1) \n\n-1.6 \n\n0 (0.6) \n\n-1 \n\n1 (0.9) \n\n0.1 \n\n0 (0.7) \n\n-1 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelos \u201cespecialistas/investigadores\u201d (Q2=7.462; ?=0.024), \n\n\u201cescolas\u201d (Q2=6.508; ?=0.039), \u201cmeios de comunica\u00e7\u00e3o social\u201d (Q2=6.301; ?=0.043) \n\ne \u201cUni\u00e3o Europeia\u201d (Q2=8.190; ?=0.017) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \n\ndos inquiridos. \n\n Da Tabela 54 deduz-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional revelam maior prefer\u00eancia pelos especialistas/investigadores \n\ncomo os que deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela difus\u00e3o ambiental. J\u00e1 os \n\ninquiridos do Ensino Superior parecem preferir as escolas, os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e a Uni\u00e3o Europeia como os futuros difusores de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n107\n\nTabela 54: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nEspecialistas/investigadores 12 (17.5) \n-2.3 \n\n19 (12.9) \n\n2.6 \n7 (7.6) \n\n-0.3 \n\nAutarquias 23 (27.1) \n\n-1.7 \n\n22 (20.1) \n\n0.8 \n\n14 (11.8) \n\n1.1 \n\nEscolas \n \nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\n24 (29) \n\n-2.1 \n\n27 (30.8) \n\n-1.6 \n\n22 (21.4) \n\n0.3 \n\n22 (22.8) \n\n-0.4 \n\n17 (12.6) \n\n2.3 \n18 (13.4) \n\n2.4 \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais \n\n34 (36.3) \n\n-1.2 \n\n22 (25.3) \n\n-1.3 \n\n29 (26.9) \n\n1.1 \n\n20 (18.7) \n\n0.6 \n\n16 (15.8) \n\n0.1 \n\n13 (11) \n\n1 \n\nUni\u00e3o Europeia 8 (14.3) \n-2.7 \n\n13 (10.5) \n\n1.1 \n\n10 (6.2) \n\n2.1 \nGoverno \n\n \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil \n\n20 (21.2) \n\n-0.5 \n\n14 (16.1) \n\n-0.9 \n\n17 (15.6) \n\n0.6 \n\n15 (11.9) \n\n1.4 \n\n9 (9.2) \n\n-0.1 \n\n6 (7) \n\n-0.5 \n\n \n\n Relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sector da actividade socio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique de que modo gostaria de ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \nambiental. \n \n\n Dos 100 inquiridos, foram dadas 552 respostas. \n\n Os inquiridos manifestam que gostariam preferencialmente de vir a ser \n\ninformados sobre as quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s da \u201ctelevis\u00e3o\u201d (14,7%), seguindo-\n\nse a \u201cimprensa escrita\u201d (10,5%) e o \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d (9,6%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n108 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n%\n\nLocais de atendidmento ao p\u00fablico em\n\u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas\n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas\nONG\n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo\nMinist\u00e9rio do Ambiente\n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela\nC\u00e2mara\n\nInternet\n\nImprensa escrita\n\nR\u00e1dio\n\nTelevis\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 24: Modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) \n\n \n\n A prefer\u00eancia de vir a ser informado atrav\u00e9s do \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o \n\npara casa pelas ONG\u201d (Q2=4.428; ?=0.031) est\u00e1 relacionada com o sexo dos \n\ninquiridos, sendo preferencialmente os homens os que parecem preferir vir a serem \n\ninformados das quest\u00f5es ambientais desta forma (ver Tabela 55). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n109\n\nTabela 55: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nInternet \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela C\u00e2mara \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente \n\nFeminino \n\n36 (36.5) \n\n-0.2 \n\n18 (18) \n\n0 \n\n23 (26.1) \n\n-1.3 \n\n10 (12.6) \n\n-1.2 \n\n19 (21.6) \n\n-1 \n\n27 (23.9) \n\n1.3 \n\nMasculino \n\n45 (44.6) \n\n0.2 \n\n22 (22) \n\n0 \n\n35 (31.9) \n\n1.3 \n\n18 (15.4) \n\n1.2 \n\n29 (26.4) \n\n1 \n\n26 (29.2) \n\n-1,3 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG 9 (14) \n-2.2 \n\n22 (17.1) \n\n2.2 \nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n19 (20.7) \n\n-0.7 \n\n14 (14) \n\n0 \n\n27 (25.3) \n\n0.7 \n\n17 (17.1) \n\n0 \n\n \n\n Relativamente ao modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \n\nse verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos. \n\n A prefer\u00eancia de vir a ser informado pela \u201cInternet\u201d (Q2=6.924; ?=0.031) e \n\npelo \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente\u201d (Q2=6.862; \n\n?=0.088) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo os do \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional aqueles que gostariam de vir a ser \n\ninformados de tem\u00e1ticas ambientais por esse media. J\u00e1 os inquiridos do Ensino \n\nSuperior gostariam de vir a ser informados pelo envio regular de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental oriunda do Minist\u00e9rio do Ambiente (ver Tabela 56). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n110 \n\nTabela 56: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) \n\n \n\n \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n37 (37.3) \n\n-0.1 \n\n17 (18.4) \n\n-0.6 \n\n25 (26.7) \n\n-0.7 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n29 (27.5) \n\n0.8 \n\n16 (13.6) \n\n1 \n\n22 (19.7) \n\n1 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n15 (16.2) \n\n-0.8 \n\n7 (8) \n\n-0.5 \n\n11 (11.6) \n\n-0.3 \n\nInternet 7 (12.9) \n-2.6 \n\n13 (9.5) \n\n1.6 \n8 (5.6) \n\n1.3 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o \n\npara casa pela C\u00e2mara \n\n \n\n21 (22.1) \n\n-0.4 \n\n14 (16.3) \n\n-1 \n\n13 (9.6) \n\n1.7 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o \npara casa pelo Minist\u00e9rio do \nAmbiente \n\n22 (24.4) \n\n-1 \n\n16 (18) \n\n-0.9 \n\n15 (10.6) \n\n2.2 \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o \n\npara casa pelas ONG \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nLocais de atendimento ao \n\np\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n \n\n12 (14.3) \n\n-1 \n\n \n\n23 (21.2) \n\n0.7 \n\n13 (14.3) \n\n-0.5 \n\n \n\n \n\n13 (10.5) \n\n1.1 \n\n \n\n13 (15.6) \n\n-1.1 \n\n10 (10.5) \n\n-0.2 \n\n \n\n6 (6.2) \n\n-0.1 \n\n \n\n10 (9.2) \n\n0.4 \n\n8 (6.2) \n\n1 \n\n \n\nA prefer\u00eancia de vir a ser informado pela \u201cInternet\u201d \u201d (Q2=7.354; ?=0.025) e \n\npelo \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG\u201d (Q2=6.904; ?=0.032) est\u00e1 \n\nrelacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. Da Tabela \n\n57 infere-se que os inquiridos do sector secund\u00e1rio gostariam de vir a ser \n\ninformados preferencialmente atrav\u00e9s de p\u00e1ginas da Internet, enquanto que os \n\ninquiridos do sector terci\u00e1rio gostariam de vir a receber informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nenviada pelas ONG. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n111\n\n Tabela 57: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (modo como \ngostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\nSector 2\u00ba \n\n8 (7.3) \n\n0.6 \n\n4 (3.6) \n\n0.3 \n\n8 (5.2) \n\n2 \n\nSector 3\u00ba \n\n65 (66.4) \n\n-0.9 \n\n30 (32.8) \n\n-1.5 \n\n44 (47.6) \n\n-1.9 \n\nOutros \n\n8 (7.3) \n\n0.6 \n\n6 (3.6) \n\n1.7 \n\n6 (5.2) \n\n0.6 \n\nInternet 6 (2.5) \n2.7 \n\n20 (23) \n\n-1.7 \n\n2 (2.5) \n\n-0.4 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela C\u00e2mara \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n4 (4.3) \n\n-0.2 \n\n4 (4.8) \n\n-0.5 \n\n \n\n40 (39.4) \n\n0.3 \n\n45 (43.5) \n\n0.8 \n\n4 (4.3) \n\n-0.2 \n\n4 (4.8) \n\n-0.5 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas \nONG \n\n0 (2.8) \n\n-2.1 \n\n30 (25.4) \n\n2.6 \n1 (2.8) \n\n-1.4 \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n \n\n5 (4.1) \n\n0.6 \n\n1 (2.8) \n\n-1.4 \n\n \n\n37 (37.7) \n\n-0.4 \n\n27 (25.4) \n\n0.9 \n\n \n\n4 (4.1) \n\n-0.1 \n\n3 (2.8) \n\n0.2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n112 \n\nB - FREGUESIA DE TABUA\u00c7O \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico da amostra \nA amostra apresenta uma propor\u00e7\u00e3o aproximadamente igual entre homens e \n\nmulheres (ver Tabela 58). Grande parte dos inquiridos situa-se numa faixa et\u00e1ria \n\nque se estende entre os 26 e os 65 anos (81%). Na amostra existem poucos \n\ninquiridos com mais de 65 anos. Mais de metade dos inquiridos (64%) frequentou o \n\nEnsino B\u00e1sico e apenas um pequeno n\u00famero de inquiridos (11%) frequentou o \n\nEnsino Superior. Esta amostra \u00e9 predominantemente afecta ao sector prim\u00e1rio \n\n(40%), sendo praticamente ausente os inquiridos do sector secund\u00e1rio (10%). \n\n \n\nTabela 58: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos \n\n \n\nSexo \nFeminino \n\nMasculino \n\nIdade \n10-17 anos \n\n18-25 anos \n\n26-33 anos \n\n34-41 anos \n\n42-49 anos \n\n50-57 anos \n\n58-65 anos \n\nMais de 65 anos \n\nN\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \nEnsino B\u00e1sico \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nSector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \nSector 1\u00ba \n\nSector 2\u00ba \n\nSector 3\u00ba \n\nOutros \n\nFrequ\u00eancia \n\n \n\n49 \n\n51 \n\n \n\n3 \n\n10 \n\n27 \n\n13 \n\n25 \n\n9 \n\n7 \n\n6 \n\n \n\n64 \n\n25 \n\n11 \n\n \n\n40 \n\n10 \n\n34 \n\n16 \n\n% \n\n \n\n49 \n\n51 \n\n \n\n3 \n\n10 \n\n27 \n\n13 \n\n25 \n\n9 \n\n7 \n\n6 \n\n \n\n64 \n\n25 \n\n11 \n\n \n\n40 \n\n10 \n\n34 \n\n16 \n\n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n113\n\n- Interesses pessoais \n \nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas da sua prefer\u00eancia. \n \n\nOs 100 inquiridos forneceram 501 respostas \u00e0 quest\u00e3o, tendo manifestado \n\nprefer\u00eancia sobretudo pela \u201cm\u00fasica\u201d (15,4%), pela \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (12,6%) e pelo \n\n\u201cdesporto\u201d (9,4%) e s\u00f3 4,8% referiu preferir temas relacionados com o \u201cambiente\u201d. \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n%\n\nDesporto\n\nCinema\n\nTelevis\u00e3o/R\u00e1dio\n\nImprensa escrita\n\nAmbiente\n\nViagens\n\nM\u00fasica\n\n \n\nGr\u00e1fico 25: Temas de prefer\u00eancia (%) \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelos temas \u201cm\u00fasica\u201d (Q2=4.129; ?=0.042), \u201ccinema\u201d (Q2=5.724; \n\n?=0.017). e \u201cdesporto\u201d (Q2=5.841; ?=0.016) est\u00e1 relacionada com o sexo dos \n\ninquiridos. Da Tabela 59 infere-se que as mulheres apresentam uma maior \n\nprefer\u00eancia pela m\u00fasica e pelo cinema, enquanto que os homens demonstram uma \n\nmaior tend\u00eancia pelo desporto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n114 \n\nTabela 59: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n Feminino Masculino \n\nM\u00fasica 42 (37.7) \n2 \n\n35 (39.3) \n\n-2 \n\nViagens \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n\n24 (20.1) \n\n1.6 \n\n10 (11.8) \n\n-0.8 \n\n19 (20.1) \n\n-0.4 \n\n32 (30.9) \n\n0.5 \n\n17 (20.9) \n\n-1.6 \n\n14 (12.2) \n\n0.8 \n\n22 (20.9) \n\n0.4 \n\n31 (32.1) \n\n-0.5 \n\nCinema 28 (22.1) \n2.4 \n\n17 (23) \n\n-2.4 \n\nDesporto 17 (23) \n-2.4 \n\n30 (24) \n\n2.4 \n \n\nTamb\u00e9m a idade dos inquiridos est\u00e1 relacionada com a prefer\u00eancia do tema \n\n\u201ccinema\u201d (Q2=8.003; ?=0.018), sendo os jovens os que o preferem tendencialmente \n\n(ver Tabela 60). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n115\n\nTabela 60: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nViagens \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n\nJovens \n\n9 (10) \n\n-0.7 \n\n3 (5.3) \n\n-1.4 \n\n3 (3.1) \n\n-0.1 \n\n5 (5.3) \n\n-0.2 \n\n8 (8.2) \n\n-0.1 \n\nMeia-idade \n\n62 (62.4) \n\n-0.2 \n\n37 (33.2) \n\n2 \n\n19 (19.4) \n\n-0.3 \n\n34 (33.2) \n\n0.4 \n\n51 (51) \n\n0 \n\nMais idosos \n\n6 (4.6) \n\n1.4 \n\n1 (2.5) \n\n-1.2 \n\n2 (1.4) \n\n0.6 \n\n2 (2.5) \n\n-0.4 \n\n4 (3.8) \n\n0.2 \n\nCinema \n\n \n9 (5.9) \n\n1.9 \n36 (36.5) \n\n-0.2 \n\n0 (2.7) \n\n-2.3 \n\nDesporto \n\n \n7 (6.1) \n\n0.5 \n37 (38.1) \n\n-0.5 \n3 (2.8) \n\n0.2 \n\n \n\nO n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com a prefer\u00eancia do tema \u201ctelevis\u00e3o/ \n\nr\u00e1dio\u201d (Q2=6.808; ?=0.033), sendo os inquiridos do Ensino B\u00e1sico os que \n\ntendencialmente o preferem relativamente aos demais (ver Tabela 61). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n116 \n\nTabela 61: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n \n\n \n\nM\u00fasica \n\n \n\nViagens \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n46 (49.3) \n\n-1.6 \n\n25 (26.2) \n\n-0.5 \n\n13 (15.4) \n\n-1.2 \n\n26 (26.2) \n\n-0.1 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n21 (19.3) \n\n1 \n\n10 (10.3) \n\n-0.1 \n\n7 (6) \n\n0.5 \n\n10 (10.3) \n\n-0.1 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n10 (8.5) \n\n1.2 \n\n6 (4.5) \n\n1 \n\n4 (2.6) \n\n1 \n\n5 (4.5) \n\n0.3 \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n46 (40.3) \n\n2.5 \n13 (15.8) \n\n-1.3 \n\n4 (6.9) \n\n-1.9 \n\nCinema \n\n \n\nDesporto \n\n \n\n25 (28.8) \n\n-1.6 \n\n26 (30.1) \n\n-1.7 \n\n14 (11.3) \n\n1.3 \n\n15 (11.8) \n\n1.5 \n\n6 (5) \n\n0.7 \n\n6 (5.2) \n\n0.5 \n\n \n\nTamb\u00e9m o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica est\u00e1 relacionado com a \n\nprefer\u00eancia pelos temas \u201cm\u00fasica\u201d (Q2=8.680; ?=0.034), \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (Q2=7.030; \n\n?=0.071) e \u201ccinema\u201d (Q2=11.102; ?=0.011). Da Tabela 62 depreende-se que os \n\ninquiridos do sector terci\u00e1rio revelam maior prefer\u00eancia pela m\u00fasica e pelo cinema \n\ncomparativamente aos restantes inquiridos. J\u00e1 o tema televis\u00e3o/r\u00e1dio \u00e9 sobretudo \n\npreferido pelos inquiridos do sector secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n117\n\nTabela 62: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n Sector 1\u00ba Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba Outros \n\nM\u00fasica \n\n \n26 (30.8) \n\n-2.3 \n\n9 (7.7) \n\n1 \n\n31 (26.2) \n\n2.4 \n11 (12.3) \n\n-0.9 \n\nViagens \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\n17 (16.4) \n\n0.2 \n\n12 (9.6) \n\n1.1 \n\n12 (16.4) \n\n-1.8 \n\n2 (4.1) \n\n-1.4 \n\n1 (2.4) \n\n-1.1 \n\n5 (4.1) \n\n0.6 \n\n17 (13.9) \n\n1.3 \n\n10 (8.2) \n\n0.9 \n\n18 (13.9) \n\n1.7 \n\n5 (6.6) \n\n-0.9 \n\n1 (3.8) \n\n-1.8 \n\n6 (6.6) \n\n-0.3 \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio \n\n \n23 (25.2) \n\n-0.9 \n\n9 (6.3) \n\n1.9 \n24 (21.4) \n\n1.1 \n\n7 (10.1) \n\n-1.7 \n\nCinema \n\n \n12 (18) \n\n-2.5 \n\n6 (4.5) \n\n1 \n\n22 (15.3) \n\n2.8 \n5 (7.2) \n\n-1.2 \n\nDesporto \n\n \n21 (18.8) \n\n0.9 \n3 (4.7) \n\n-1.1 \n18 (16) \n\n0.9 \n5 (7.5) \n\n-1.4 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em actividades sociais? \n \n\nDos 100 inquiridos, 48 pessoas referem participar em actividades de \u00e2mbito \n\nsocial, n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis \n\nindependentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os tipos de actividade social em que participa. \n \n\n A maioria dos inquiridos participa em \u201cconversas de caf\u00e9\u201d (61,4%), no entanto \n\nnenhum frequenta \u201cwokshops/eventos sobre Ambiente\u201d. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n118 \n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\n%\n\nProgramas de r\u00e1dio/televis\u00e3o\n\nWorkshops/Eventos sobre Biologia/Ambiente\n\nConversas de caf\u00e9\n\nF\u00f3runs/Confer\u00eancias\n\nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\n\n \n\nGr\u00e1fico 26: Tipos de actividade social em que participa (%) \n\n \n N\u00e3o se verificam os pressupostos do teste de Q2 para esta quest\u00e3o a n\u00edvel do \n\nsexo e da idade dos inquiridos. \n\n \n\n A participa\u00e7\u00e3o em \u201cac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d (Q2=23.761; ?=0.000), nas \n\n\u201cconversas de caf\u00e9\u201d (Q2=5.682; ?=0.058) e nos \u201cprogramas de r\u00e1dio/ televis\u00e3o\u201d \n\n(Q2=5.099; ?=0.078) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. Da \n\nTabela 63 infere-se que os inquiridos do Ensino Superior tendem a participar \n\nsobretudo em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e em programas de r\u00e1dio/televis\u00e3o, \n\nenquanto que os inquiridos do Ensino B\u00e1sico parecem preferir sobretudo conversar \n\nno caf\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n119\n\nTabela 63: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipos de actividade social em que participa) \n\n Ensino B\u00e1sico \n \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\n \n0 (2.9) \n\n-2.8 \n\n1 (1.5) \n\n-0.5 \n\n4 (0.6) \n\n4.8 \n\nF\u00f3runs/Confer\u00eancias \n\n \n0 (1.8) \n\n-2.1 \n\n2 (0.9) \n\n1.5 \n\n1 (0.4) \n\n1.1 \n\nConversas de caf\u00e9 \n\n \n24 (20.4) \n\n2.4 \n8 (10.2) \n\n-1.6 \n\n3 (4.4) \n\n-1.4 \n\nWorkshops/eventos \n\nsobre Ambiente10 \n\n28 (28) \n\n \n\n14 (14) \n\n \n\n6 (6) \n\n \n\nProgramas de r\u00e1dio/televis\u00e3o \n\n \n5 (5.3) \n\n-0.2 \n1 (2.6) \n\n-1.3 \n3 (1.1) \n\n2.1 \n\n \n\n Apenas a participa\u00e7\u00e3o em \u201cac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u201d (Q2=8.519; \n\n?=0.036) est\u00e1 relacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica, sendo os \n\ninquiridos do sector terci\u00e1rio os que tendem a participar mais neste tipo de \n\nactividade (ver Tabela 64). \n\n \n\nTabela 64: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (tipos de actividade social \n\nem que participa) \n\n Sector 1\u00ba Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba Outros \n\nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\n \n0 (1.8) \n\n-1.7 \n\n0 (0.5) \n\n-0.8 \n\n5 (2) \n\n2.9 \n0 (0.7) \n\n-1 \n\nF\u00f3runs/Confer\u00eancias \n\n \n\nConversas de caf\u00e9 \n\n \n\nWorkshops/eventos sobre Ambiente \n\n \n\nProgramas de r\u00e1dio/televis\u00e3o \n\n \n\n2 (1.1) \n\n1.2 \n\n12 (12.4) \n\n-0.3 \n\n17 (17) \n\n \n\n4 (3.2) \n\n0.6 \n\n0 (0.3) \n\n-0.6 \n\n5 (3.6) \n\n1.4 \n\n5 (5) \n\n \n\n1 (0.9) \n\n0.1 \n\n1 (1.2) \n\n-0.2 \n\n15 (13.9) \n\n0.8 \n\n19 (19) \n\n \n\n2 (3.6) \n\n-1.2 \n\n0 (0.4) \n\n-0.7 \n\n3 (5.1) \n\n-1.9 \n\n7 (7) \n\n \n\n2 (1.3) \n\n0.7 \n\n \n                                                 \n10 Esclarece-se que o item \u201cWorshops/eventos sobre Ambiente\u201d n\u00e3o possui um res\u00edduo standartizado pelo facto de ser \nconsiderado uma constante. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n120 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Preocupa-se com o Ambiente? \n \n\nTodos os inquiridos revelaram mostrar preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente. \n\nNo caso concreto os resultados da resposta a esta quest\u00e3o n\u00e3o mostraram \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que o(a) preocupam mais. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 529 \n\nrespostas. O tema ambiental eleito pela maioria dos inquiridos foi \u201cinc\u00eandios\u201d \n\n(12,7%), provavelmente por o question\u00e1rio ter sido respondido numa fase em que o \n\npa\u00eds foi avassalado pelos in\u00fameros focos de inc\u00eandios que o fustigaram de Norte a \n\nSul. Seguiu-se-lhe a \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (10,2%) e a \n\n\u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (9,3%). \n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\nSaneamento de esgotos\n\n \n\nGr\u00e1fico 27: Temas ambientais mais preocupantes (%) \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o pelos temas \u201curbanismo\u201d (Q2=4.619; ?=0.032) e \u201cescassez de \n\n\u00e1gua\u201d (Q2=6.732; ?=0.009) est\u00e1 relacionada com o sexo dos inquiridos. Da Tabela \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n121\n\n65 depreende-se que as mulheres tendem a apresentar uma maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o urbanismo e com a escassez de \u00e1gua comparativamente aos homens. \n\n \n\nTabela 65: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nFeminino \n\n18 (19.1) \n\n-0.5 \n\n21 (21.1) \n\n0 \n\nMasculino \n\n21 (19.9) \n\n0.5 \n\n22 (21.9) \n\n0 \n\nUrbanismo \n\n \n18 (13.2) \n\n2.1 \n9 (13.8) \n\n-2.1 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\n24 (23.5) \n\n0.2 \n\n33 (32.8) \n\n0.1 \n\n24 (24.5) \n\n-0.2 \n\n34 (34.2) \n\n-0.1 \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n30 (23.5) \n\n2.6 \n18 (24.5) \n\n-2.6 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n17 (19.6) \n\n-1.1 \n\n29 (26.5) \n\n1 \n\n24 (24) \n\n0 \n\n23 (20.4) \n\n1.1 \n\n25 (27.5) \n\n-1 \n\n25 (25) \n\n0 \n\n \n\nApenas a preocupa\u00e7\u00e3o pelo tema \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d (Q2=11.269; \n\n?=0.004) se relaciona claramente com a idade dos inquiridos, sendo os jovens os \n\nque tendencialmente se preocupam mais com a tem\u00e1tica (ver Tabela 66). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n122 \n\nTabela 66: Idade dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nJovens \n\n4 (5.1) \n\n-0.7 \n\n5 (5.6) \n\n-0.4 \n\n3 (3.5) \n\n-0.3 \n\n8 (6.2) \n\n1 \n\n11 (8.7) \n\n1.4 \n\n7 (6.2) \n\n0.5 \n\nMeia-idade \n\n32 (31.6) \n\n0.2 \n\n35 (34.8) \n\n0.1 \n\n22 (21.9) \n\n0.1 \n\n37 (38.9) \n\n-1 \n\n51 (54.3) \n\n-1.8 \n\n39 (38.9) \n\n0.1 \n\nMais idosos \n\n3 (2.3) \n\n0.6 \n\n3 (2.6) \n\n0.4 \n\n2 (1.6) \n\n0.4 \n\n3 (2.9) \n\n0.1 \n\n5 (4) \n\n0.9 \n\n2 (2.9) \n\n-0.7 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n10 (5.2) \n\n2.9 \n26 (32.4) \n\n-3.3 \n\n4 (2.4) \n\n1.4 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n7 (7) \n\n0 \n\n7 (6.4) \n\n0.4 \n\n42 (43.7) \n\n-0.9 \n\n41 (39.7) \n\n0.7 \n\n5 (3.2) \n\n1.5 \n\n1 (2.9) \n\n-1.6 \n\n \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o pelos temas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=7.569; ?=0.023) e \n\n\u201curbanismo\u201d (Q2=5.776; ?=0.056) relacionam-se com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos. Da Tabela 67 infere-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional tendem a preocupar-se sobretudo com os acidentes ecol\u00f3gicos, \n\nao passo que os inquiridos do Ensino Superior mostram maior preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nurbanismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n123\n\nTabela 67: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n25 (25) \n\n0 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n10 (9.8) \n\n0.1 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n4 (4.3) \n\n-0.2 \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n21 (27.5) \n\n-2.7 \n\n15 (10.8) \n\n2 \n7 (4.7) \n\n1.5 \n\nUrbanismo \n\n \n17 (17.3) \n\n-0.1 \n\n4 (6.8) \n\n-1.4 \n\n6 (3) \n\n2.2 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n30 (30.7) \n\n-0.3 \n\n43 (42.9) \n\n0.1 \n\n34 (30.7) \n\n1.4 \n\n22 (25.6) \n\n-1.5 \n\n34 (34.6) \n\n-0.2 \n\n \n\n32 (31.4) \n\n0.3 \n\n13 (12) \n\n0.5 \n\n18 (16.8) \n\n0.6 \n\n9 (12) \n\n-1.4 \n\n12 (10) \n\n0.9 \n\n14 (13.5) \n\n0.2 \n\n \n\n12 (12.3) \n\n-0.1 \n\n5 (5.3) \n\n-0.2 \n\n6 (7.4) \n\n-0.9 \n\n5 (5.3) \n\n-0.2 \n\n6 (4.4) \n\n1 \n\n6 (5.9) \n\n0 \n\n \n\n5 (5.4) \n\n-0.2 \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o pelos temas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=12.776; ?=0.005) e \n\n\u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=9.244; ?=0.026) relaciona-se com os sectores da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica. Da Tabela 68 deduz-se que os inquiridos do sector terci\u00e1rio parecem \n\napresentar uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com os acidentes ecol\u00f3gicos, enquanto que os \n\ninquiridos da categoria outros tendem a revelar maior preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\ninc\u00eandios. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n124 \n\nTabela 68: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais mais \n\npreocupantes) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\nSector 1\u00ba \n\n12 (15.6) \n\n-1.5 \n\nSector 2\u00ba \n\n5 (3.9) \n\n0.8 \n\nSector 3\u00ba \n\n17 (13.3) \n\n1.6 \n\nOutros \n\n5 (6.2) \n\n-0.7 \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n12 (17.2) \n\n-2.1 \n\n3 (4.3) \n\n-0.9 \n\n23 (14.6) \n\n3.6 \n5 (6.9) \n\n-1 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n8 (10.8) \n\n-1.3 \n\n17 (19.2) \n\n-0.9 \n\n2 (2.7) \n\n-0.5 \n\n5 (4.8) \n\n0.1 \n\n14 (9.2) \n\n2.3 \n\n18 (16.3) \n\n0.7 \n\n3 (4.3) \n\n-0.8 \n\n8 (7.7) \n\n0.2 \n\nInc\u00eandios \n\n \n21 (26.8) \n\n-2.5 \n\n9 (6.7) \n\n1.6 \n\n23 (22.8) \n\n0.1 \n\n14 (10.7) \n\n1.9 \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica   \n\n \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n19 (19.2) \n\n-0.1 \n\n12 (16) \n\n-1.7 \n\n20 (21.6) \n\n-0.7 \n\n \n\n18 (19.6) \n\n-0.7 \n\n5 (4.8) \n\n0.1 \n\n5 (4) \n\n0.7 \n\n4 (5.4) \n\n-0.9 \n\n \n\n6 (4.9) \n\n0.7 \n\n14 (16.3) \n\n-1 \n\n16 (13.6) \n\n1 \n\n21 (18.4) \n\n1.1 \n\n \n\n20 (16.7) \n\n1.4 \n\n10 (7.7) \n\n1.3 \n\n7 (6.4) \n\n0.3 \n\n9 (8.6) \n\n0.2 \n\n \n\n5 (7.8) \n\n-1.5 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em eventos ambientais? \n \n\nS\u00e3o muito poucos os inquiridos que participam em eventos ambientais (2%), \n\nn\u00e3o se verificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 No seu concelho tem conhecimento da exist\u00eancia de alguma \nassocia\u00e7\u00e3o ambiental? \n \n\nNenhum dos inquiridos referiu conhecer qualquer associa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nseu concelho.  \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n125\n\n- Dos mass media \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea algum jornal? \n \n\nA maioria dos inquiridos revelou ler jornais (88%), n\u00e3o se verificando \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea alguma revista? \n \n\nGrande parte dos inquiridos l\u00ea revistas (56%), n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de leitura que prefere. \n  \n\n Dos 100 inquiridos obtiveram-se 124 respostas. \n\n Grande parte dos inquiridos gosta de ler \u201clivros pr\u00e1ticos\u201d (29%), no entanto \n\num elevado n\u00famero de inquiridos tamb\u00e9m gosta de \u201cfic\u00e7\u00e3o\u201d (16,9%) e \u201cromances\u201d \n\n(14,5%). Apenas um pequeno n\u00famero de inquiridos l\u00ea livros sobre \u201cambiente\u201d (4%). \n\n \u00c9 curioso observar a semelhan\u00e7a percentual de 4% obtida aqui para o tema \n\nambiente quando comparada com a de 4,8% obtida para a pergunta que incidia \n\nsobre os temas de prefer\u00eancia dos inquiridos (ver pag.113). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n126 \n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n%\n\nLivros pr\u00e1ticos\n\nDicion\u00e1rios\n\nBanda Desenhada\n\nAmbiente\n\nFic\u00e7\u00e3o\n\nRomances\n\n \n\nGr\u00e1fico 28: Tipo de leitura preferida (%) \n\n \n A leitura de \u201cromances\u201d (Q2=10.326; ?=0.001) e \u201cbanda desenhada\u201d \n\n(Q2=5.006; ?=0.025) est\u00e1 relacionada com o sexo dos inquiridos. Da Tabela 69 \n\ndepreende-se que as mulheres preferem ler livros rom\u00e2nticos, enquanto que os \n\nhomens preferem banda desenhada. \n\n  \n\nTabela 69: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n Feminino Masculino \n\nRomances \n\n \n15 (9.3) \n\n3.2 \n3 (8.7) \n\n-3.2 \n\nFic\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\n10 (10.9) \n\n-0.5 \n\n2 (2.6) \n\n-0.5 \n\n11 (10.2) \n\n0.5 \n\n3 (2.4) \n\n0.5 \n\nBanda desenhada \n\n \n4 (7.8) \n\n-2.2 \n\n11 (7.3) \n\n2.2 \n\nDicion\u00e1rios \n\n \n\nLivros pr\u00e1ticos \n\n \n\n9 (7.2) \n\n1.1 \n\n22 (22) \n\n \n\n5 (6.8) \n\n-1.1 \n\n14 (14) \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n127\n\nRelativamente ao tipo de leitura preferida n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos.  \n\n \n\n Apenas a leitura de \u201cbanda desenhada\u201d (Q2=4.794; ?=0.091) est\u00e1 relacionada \n\ncom o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo os inquiridos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que preferem este tipo de leitura (ver Tabela 70).  \n\n \n\nTabela 70: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n \n\n \n\nRomances \n\n \n\nFic\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n11 (9.6) \n\n0.8 \n\n9 (11.2) \n\n-1.2 \n\n3 (2.7) \n\n0.3 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n5 (5.1) \n\n-0.1 \n\n9 (6) \n\n1.8 \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n2 (3.3) \n\n-0.9 \n\n3 (3.9) \n\n-0.6 \n\n1 (0.9) \n\n0.1 \n\nBanda desenhada \n\n \n9 (8) \n\n0.6 \n\n6 (4.3) \n\n1.2 \n0 (2.8) \n\n-2.1 \n\nDicion\u00e1rios \n\n \n\nLivros pr\u00e1ticos \n\n \n\n8 (7.5) \n\n0.3 \n\n20 (20) \n\n \n\n2 (4) \n\n-1.3 \n\n7 (7) \n\n \n\n4 (2.6) \n\n1.1 \n\n9 (9) \n\n \n\n \n\nRelativamente ao tipo de leitura preferida n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos.  \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na imprensa \nescrita. \n\n Dos 100 inquiridos, apenas 34 pessoas j\u00e1 leram temas ambientais, \n\ntendo sido recolhidas 205 respostas. Os temas ambientais mais lidos referem-se a \n\n\u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d (13,2%) e a \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d \n\n(10,2%).  \n\n\u00c9 curioso verificar que o tema \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um dos temas que mais preocupa os inquiridos (ver pag.120). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n128 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nRecursos naturais\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\n \n\nGr\u00e1fico 29: Temas ambientais tratados na imprensa escrita (%) \n\n \n\n Sendo certo que a imprensa escrita se n\u00e3o restringe aos jornais, o resultado \n\nobtido nesta pergunta n\u00e3o se mostra muito contradit\u00f3rio com o resultado das \n\nentrevistas feitas aos directores dos jornais locais \u201cTabua\u00e7o Informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCorreio \n\nde Tabua\u00e7o\u201d. \n\n Referiu-nos o Sr. Joaquim Ribeiro, director do referido \u201cTabua\u00e7o Informa\u00e7\u00e3o\u201d \n\nque aquele jornal \u201cpouco tem escrito sobre o tema ambiente\u201d (ver Anexo II, pag. \n\n245), o qual nunca apareceu no seu jornal em primeira p\u00e1gina. Do mesmo modo que \n\nadiantou n\u00e3o existir feedback por parte dos leitores com o jornal em mat\u00e9ria de \n\nambiente. Tendo mesmo confessado que o jornal que dirige n\u00e3o possui sequer uma \n\np\u00e1gina direccionada s\u00f3 ao ambiente, n\u00e3o faz a sua divulga\u00e7\u00e3o, concretamente junto \n\ndas escolas e institutos, n\u00e3o possui pessoas especializadas ou sequer \n\nconhecedoras da \u00e1rea do ambiente e n\u00e3o \u00e9 procurado para fazer publicidade \n\nambiental seja pelas empresas e outras institui\u00e7\u00f5es designadamente pela C\u00e2mara \n\nMunicipal.  \n\n Pelo que, manifestando vontade de por via do seu jornal n\u00e3o s\u00f3 informar os \n\nleitores, mas igualmente formar consci\u00eancias cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, tem a \n\nno\u00e7\u00e3o de que tal n\u00e3o vem acontecendo atentas as limita\u00e7\u00f5es expostas. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n129\n\n Com um tom claramente mais optimista, a Dr.\u00aa Manuela Martins, directora do \n\n\u201cCorreio de Tabua\u00e7o\u201d, referiu dirigir um jornal que com frequ\u00eancia divulga assuntos \n\nde car\u00e1cter ambiental, centrados sobretudo no aconselhamento de temas \n\nrelacionados com reciclagem de materiais, poupan\u00e7a de \u00e1gua, formas de n\u00e3o poluir \n\ne seca, cuja informa\u00e7\u00e3o recolhe maioritariamente junto da C\u00e2mara Municipal de \n\nTabua\u00e7o e com recurso \u00e0 Internet e outros meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n Apesar do seu empenho, lamentou o facto de os leitores n\u00e3o manifestarem \n\njunto do jornal, que ali\u00e1s disp\u00f5e de uma p\u00e1gina de opini\u00e3o, interesse pelas quest\u00f5es \n\nambientais (ver Anexo II, pag.247). \n\n \n\nA leitura sobre \u201curbanismo\u201d (Q2=8.816; ?=0.003), \u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=3.265; \n\n?=0.071) e \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (Q2=3.342; ?=0.068) est\u00e1 \n\nrelacionada com o sexo dos inquiridos. Da Tabela 71 deduz-se que as mulheres \n\nreferem ter lido preferencialmente sobre urbanismo e conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, enquanto os homens referem sobretudo os inc\u00eandios. \n\nAli\u00e1s, o tema \u201curbanismo\u201d \u00e9 um dos temas com que as mulheres tendem a \n\npreocupar-se mais (ver pag.121). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n130 \n\nTabela 71: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nFeminino \n\n5 (3.8) \n\n0.9 \n\nMasculino \n\n8 (9.2) \n\n-0.9 \n\nUrbanismo \n\n \n8 (4.1) \n\n3 \n6 (9.9) \n\n-3 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n6 (6.2) \n\n-0.1 \n\n15 (14.8) \n\n0.1 \n\nInc\u00eandios \n\n \n6 (7.9) \n\n-1.8 \n\n21 (19.1) \n\n1.8 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n7 (5.6) \n\n1.1 \n\n12 (13.4) \n\n-1.1 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n8 (5.6) \n\n1.8 \n11 (13.4) \n\n-1.8 \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n7 (5.6) \n\n1.1 \n\n7 (5.6) \n\n1.1 \n\n12 (13.4) \n\n-1.1 \n\n12 (13.4) \n\n-1.1 \n\n \n\nApenas a leitura sobre \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=8.059; ?=0.018) se relaciona com a \n\nidade dos inquiridos, sendo preferencialmente as pessoas de meia-idade as que \n\nreferem ter lido mais sobre esse tema (ver Tabela 72). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n131\n\nTabela 72: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nJovens \n\n4 (2.7) \n\n1.2 \n\n1 (2.9) \n\n-1.6 \n\n4 (4.3) \n\n-0.3 \n\n6 (5.6) \n\n0.5 \n\n4 (3.9) \n\n0.1 \n\n2 (3.9) \n\n-1.6 \n\n2 (3.9) \n\n-1.6 \n\nMeia-idade \n\n9 (9.9) \n\n-0.8 \n\n12 (10.7) \n\n1.1 \n\n16 (16.1) \n\n0 \n\n20 (20.6) \n\n-0.6 \n\n14 (14.5) \n\n-0.4 \n\n16 (14.5) \n\n1.2 \n\n16 (14.5) \n\n1.2 \n\nMais idosos \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\n1 (0.4) \n\n1.2 \n\n1 (0.6) \n\n0.8 \n\n1 (0.8) \n\n0.5 \n\n1 (0.6) \n\n0.9 \n\n1 (0.6) \n\n0.9 \n\n1 (0.6) \n\n0.9 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 1 (3.9) \n-2.5 \n\n18 (14.5) \n\n2.8 \n0 (0.6) \n\n-1.1 \n\n \n\nNa leitura de tem\u00e1ticas ambientais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. \n\n \n\nA leitura dos temas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=8.724; ?=0.033) e \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Q2=8.166; ?=0.043) apresenta uma rela\u00e7\u00e3o com os sectores da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos. Da Tabela 73 depreende-se que os inquiridos do sector \n\nterci\u00e1rio s\u00e3o predominantemente os leitores que mais referiram ter lido sobre esses \n\ntemas. Os acidentes ecol\u00f3gicos s\u00e3o tamb\u00e9m um tema que os preocupa (ver \n\npag.124). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n132 \n\nTabela 73: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados \n\nna imprensa escrita) \n\n Sector 1\u00ba Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba Outros \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n3 (5.7) \n\n-1.9 \n\n0 (0.4) \n\n-0.8 \n\n9 (5) \n\n2.9 \n1 (1.9) \n\n-0.9 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\n5 (6.2) \n\n-0.8 \n\n10 (9.3) \n\n0.5 \n\n13 (11.9) \n\n0.9 \n\n9 (8.4) \n\n0.4 \n\n9 (8.4) \n\n0.4 \n\n \n\n9 (8.4) \n\n0.4 \n\n1 (0.4) \n\n1.2 \n\n0 (0.6) \n\n-1.3 \n\n0 (0.8) \n\n-2 \n\n0 (0.6) \n\n-1.1 \n\n0 (0.6) \n\n-1.1 \n\n \n\n1 (0.6) \n\n0.9 \n\n6 (5.4) \n\n0.5 \n\n7 (8) \n\n-0.7 \n\n10 (10.3) \n\n-0.3 \n\n9 (7.3) \n\n1.2 \n\n9 (7.3) \n\n1.2 \n\n \n\n8 (7.3) \n\n0.5 \n\n2 (2.1) \n\n-0.1 \n\n4 (3.1) \n\n0.9 \n\n4 (4) \n\n0 \n\n1 (2.8) \n\n-1.7 \n\n1 (2.8) \n\n-1.7 \n\n \n\n1 (2.8) \n\n-1.7 \n\nPolui\u00e7\u00e3o 9 (8.4) \n0.4 \n\n1 (0.6) \n\n0.9 \n9 (7.3) \n\n1.2 \n0 (2.8) \n\n-2.7 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n\n \n\nDos 34 inquiridos que referiram j\u00e1 ter lido temas ambientais, a maioria afirma \n\nser \u201calgum\u201d (52,9%) o contributo da imprensa escrita para a tomada de consci\u00eancia \n\ne conhecimento das quest\u00f5es ambientais. Todavia, um elevado n\u00famero de \n\ninquiridos manifesta ser \u201cmuito\u201d (41,2%) esse contributo, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelo item \u201cpouco\u201d (5,9%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n133\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nPouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 30: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) \n\n \n\nRelativamente ao grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita para a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais n\u00e3o se verificam \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela imprensa escrita. \n \n\nDos 34 inquiridos que manifestaram j\u00e1 ter lido temas ambientais, a maioria \n\nafirma ser \u201calgum\u201d (55,9%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npela imprensa escrita. Por\u00e9m, um elevado n\u00famero de inquiridos manifesta ser \n\n\u201cpouco\u201d (32,4%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante percentagem distribu\u00edda \n\npelo item \u201cmuito\u201d (11,8%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n134 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nPouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 31: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita (%) \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Ouve r\u00e1dio? \n \n\n A maioria dos inquiridos ouve r\u00e1dio (97%), n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes, em conson\u00e2ncia com a \n\nprefer\u00eancia que d\u00e3o ao tema \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (ver pag.113). \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica que mais ouve. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 276 \n\nrespostas. Grande parte dos inquiridos ouve sobretudo \u201cprogramas musicais\u201d \n\n(30,1%), que era ali\u00e1s o tema preferido dos inquiridos na resposta \u00e0 quest\u00e3o sobre \n\ntema de prefer\u00eancia (ver pag.113), seguindo-se o \u201cnotici\u00e1rio\u201d (28,6%). Apenas um \n\npequeno n\u00famero de inquiridos costuma ouvir na r\u00e1dio \u201cprogramas ambientais\u201d \n\n(4,7%), percentagem que, curiosamente, concorda com os valores percentuais \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n135\n\ncolhidos para as respostas relativas aos temas de prefer\u00eancia (ver pag.113) e tipos \n\nde leitura preferidos (ver pag.126). \n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\n%\n\nProgramas musicais\n\nProgramas ambientais\n\nProgramas desportivos\n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito\n\nMeteorologia\n\nNotici\u00e1rio\n\n \n\nGr\u00e1fico 32: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica (%) \n\n \nApenas a audi\u00eancia radiof\u00f3nica de \u201cprogramas desportivos\u201d (Q2=14.861; \n\n?=0.000) est\u00e1 claramente relacionada com o sexo dos inquiridos, sendo os homens \n\nquem tendencialmente mais ouve estes programas (ver Tabela 74), ali\u00e1s tal parece \n\nter rela\u00e7\u00e3o com a prefer\u00eancia manifestada pelos homens pelo desporto quando \n\nquestionados pelos temas de prefer\u00eancia (ver pag.114). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n136 \n\nTabela 74: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito \n\n \n\nFeminino \n\n39 (38.3) \n\n0.4 \n\n19 (17.9) \n\n0.4 \n\n11 (14.1) \n\n-1.4 \n\nMasculino \n\n40 (40.7) \n\n-0.4 \n\n18 (19.1) \n\n-0.4 \n\n18 (14.9) \n\n1.4 \n\nProgramas desportivos \n\n \n7 (16) \n\n-3.9 \n\n26 (17) \n\n3.9 \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\n9 (6.3) \n\n1.6 \n\n41 (40.2) \n\n0.5 \n\n4 (6.7) \n\n-1.6 \n\n42 (42.8) \n\n-0.5 \n\n \n\nA prefer\u00eancia por ouvir programas de \u201cinforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito\u201d (Q2=5.856; \n\n?=0.054) est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos, sendo os ouvintes de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre tr\u00e2nsito predominantemente pertencentes \u00e0s camadas jovens \n\n(ver Tabela 75). \n\n \n\nTabela 75: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nJovens \n\n10 (10.6) \n\n-0.5 \n\n7 (5) \n\n1.3 \n\nMeia-idade \n\n63 (63.5) \n\n-0.3 \n\n27 (29.8) \n\n-1.4 \n\nMais idosos \n\n6 (4.9) \n\n1.2 \n\n3 (2.3) \n\n0.6 \n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito \n\n \n7 (3.9) \n\n2 \n19 (23.3) \n\n-2.4 \n\n3 (1.8) \n\n1.1 \n\nProgramas desportivos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\n4 (4.4) \n\n-0.3 \n\n1 (1.7) \n\n-0.6 \n\n13 (11.1) \n\n1.6 \n\n27 (26.5) \n\n0.3 \n\n11 (10.5) \n\n0.4 \n\n64 (66.7) \n\n-2 \n\n2 (2) \n\n0 \n\n1 (0.8) \n\n0.2 \n\n6 (5.1) \n\n1 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n137\n\n A prefer\u00eancia por ouvir \u201cprogramas musicais\u201d (Q2=19.895; ?=0.000) relaciona-\n\nse com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica, sendo os inquiridos do sector \n\nterci\u00e1rio tendencialmente os principais ouvintes daquele tipo de programa (ver \n\nTabela 76), que ali\u00e1s eram j\u00e1 os que haviam respondido preferir o tema \u201cm\u00fasica\u201d \n\n(ver pag.117). \n\n \n\nTabela 76: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito \n\n \n\nProgramas desportivos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nSector 1\u00ba \n\n30 (30.9) \n\n-0.5 \n\n9 (14.5) \n\n-2.4 \n\n7 (11.4) \n\n-2 \n\n13 (12.9) \n\n0 \n\n4 (5.1) \n\n-0.7 \n\nSector 2\u00ba \n\n9 (8.1) \n\n0.7 \n\n5 (3.8) \n\n0.8 \n\n3 (3) \n\n0 \n\n6 (3.4) \n\n1.8 \n\n1 (1.3) \n\n-0.3 \n\nSector 3\u00ba \n\n28 (26.9) \n\n0.6 \n\n15 (12.6) \n\n1.1 \n\n13 (9.9) \n\n1.5 \n\n10 (11.2) \n\n-0.6 \n\n6 (4.4) \n\n1 \n\nOutros \n\n12 (13) \n\n-0.7 \n\n8 (6.1) \n\n1.1 \n\n6 (4.8) \n\n0.7 \n\n4 (5.4) \n\n-0.8 \n\n2 (2.1) \n\n-0.1 \n\nProgramas musicais \n\n \n25 (32.5) \n\n-4.4 \n10 (8.6) \n\n1.4 \n32 (28.2) \n\n2.3 \n16 (13.7) \n\n1.8 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na r\u00e1dio. \n \n\n Dos 100 inquiridos foram obtidas 432 respostas, sendo que a maioria dos \n\nrespondentes (81%) ouve temas ambientais. \n\nOs temas ambientais com mais ouvintes s\u00e3o os \u201dinc\u00eandios\u201d (14,1%), ali\u00e1s o \n\ntema que mais preocupa os inquiridos (ver pag.120), seguindo-se os \u201cacidentes \n\necol\u00f3gicos\u201d (8,6%) e o \u201curbanismo\u201d (8,6%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n138 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nAquecimento global\n\nEscassez de \u00e1gua\n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\nSaneamento/rede de esgotos\n\n \n\nGr\u00e1fico 33: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio (%) \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=4.922; ?=0.027) est\u00e1 relacionada \n\ncom o sexo dos inquiridos, parecendo ser as mulheres as principais ouvintes deste \n\ntema (ver Tabela 77). No entanto, \u00e9 de salientar que este tema \u00e9 lido \n\ntendencialmente pelos homens (ver pag.130). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n139\n\nTabela 77: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFeminino \n\n12 (11.1) \n\n0.5 \n\n19 (17.8) \n\n0.5 \n\n17 (17.8) \n\n-0.4 \n\n16 (14.9) \n\n0.5 \n\nMasculino \n\n11 (11.9) \n\n-0.5 \n\n18 (19.2) \n\n-0.5 \n\n20 (19.2) \n\n0.4 \n\n15 (16.1) \n\n-0.5 \n\nInc\u00eandios \n\n \n32 (27.4) \n\n2.2 \n25 (29.6) \n\n-2.2 \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n15 (15.9) \n\n-0.4 \n\n10 (11.6) \n\n-0.8 \n\n14 (13) \n\n0.5 \n\n14 (12.5) \n\n0.7 \n\n11 (13.5) \n\n-1.2 \n\n14 (12.5) \n\n0.7 \n\n18 (17.1) \n\n0.4 \n\n14 (12.4) \n\n0.8 \n\n13 (14) \n\n-0.5 \n\n12 (13.5) \n\n-0.7 \n\n17 (14.5) \n\n1.2 \n\n12 (13.5) \n\n-0.7 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=10.309; ?=0.006) est\u00e1 relacionada \n\ncom a idade dos inquiridos, sendo tendencialmente os jovens os principais ouvintes \n\ndeste tema (ver Tabela 78). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n140 \n\nTabela 78: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nJovens \n\n3 (2.8) \n\n0.1 \n\n5 (4.2) \n\n0.3 \n\n7 (4.6) \n\n1.6 \n\n5 (3.8) \n\n0.8 \n\nMeia-idade \n\n19 (18.7) \n\n0.2 \n\n30 (30.1) \n\n-0.1 \n\n28 (30.1) \n\n-1.2 \n\n25 (25.3) \n\n-0.2 \n\nMais idosos \n\n1 (1.4) \n\n-0.4 \n\n2 (2.3) \n\n-0.3 \n\n2 (2.3) \n\n-0.3 \n\n1 (1.9) \n\n-0.9 \n\nInc\u00eandios \n\n \n10 (7) \n\n2.2 \n46 (46.4) \n\n-0.3 \n\n1 (3.5) \n\n-2.5 \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n4 (4.1) \n\n-0.1 \n\n \n\n3 (3) \n\n0 \n\n1 (3.3) \n\n-1.7 \n\n6 (3.2) \n\n2 \n\n2 (3.5) \n\n-1 \n\n2 (3.2) \n\n-0.9 \n\n26 (26.9) \n\n-0.5 \n\n \n\n20 (19.6) \n\n0.3 \n\n23 (22) \n\n0.6 \n\n18 (21.2) \n\n-2 \n\n23 (22.8) \n\n0.1 \n\n23 (21.2) \n\n1.1 \n\n3 (2) \n\n0.9 \n\n \n\n1 (1.5) \n\n-0.5 \n\n3 (1.7) \n\n1.3 \n\n2 (1.6) \n\n0.4 \n\n3 (1.7) \n\n1.2 \n\n1 (1.6) \n\n-0.6 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelo tema \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=15.532; ?=0.000) est\u00e1 \n\nrelacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo os respondentes do \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional como os do Ensino Superior os preferenciais \n\nouvintes deste tema (ver Tabela 79).  \n\nAli\u00e1s, este tema preocupa sobretudo dos inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional (ver pag.123). \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n141\n\nTabela 79: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n18 (15) \n\n1.5 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n3 (5.7) \n\n-1.5 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n2 (2.3) \n\n-0.2 \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n16 (24.2) \n\n-3.9 \n\n14 (9.1) \n\n2.5 \n7 (3.7) \n\n2.5 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n\n \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n24 (24.2) \n\n-0.1 \n\n21 (20.3) \n\n0.3 \n\n37 (37.3) \n\n-0.2 \n\n22 (21.6) \n\n0.2 \n\n \n\n17 (15.7) \n\n0.7 \n\n16 (17.7) \n\n-0.8 \n\n16 (17) \n\n-0.5 \n\n19 (18.3) \n\n0.3 \n\n \n\n18 (17) \n\n0.5 \n\n8 (9.1) \n\n-0.6 \n\n7 (7.7) \n\n-0.3 \n\n15 (14.1) \n\n0.5 \n\n7 (8.1) \n\n-0.6 \n\n \n\n6 (5.9) \n\n0 \n\n8 (6.7) \n\n0.7 \n\n5 (6.4) \n\n-0.8 \n\n7 (6.9) \n\n0 \n\n \n\n5 (6.4) \n\n-0.8 \n\n5 (3.7) \n\n1 \n\n3 (3.1) \n\n0 \n\n5 (5.6) \n\n-0.5 \n\n4 (3.3) \n\n0.6 \n\n \n\n1 (2.4) \n\n-1.1 \n\n3 (2.7) \n\n0.3 \n\n5 (2.6) \n\n1.9 \n\n2 (2.8) \n\n-0.6 \n\n \n\n3 (2.6) \n\n0.3 \n\n \n\nA prefer\u00eancia pelos temas \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d (Q2=8.876; ?=0.031), \n\n\u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=9.818; ?=0.020), \u201ctratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/ \n\nindustriais\u201d (Q2=6.952; ?=0.073), \u201cescassez de \u00e1gua\u201d (Q2=6.394; ?=0.094) e \u201chigiene \n\ne sa\u00fade p\u00fablica\u201d (Q2=8.007; ?=0.046) est\u00e1 relacionada com o sector da actividade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\nDa Tabela 80 depreende-se que os inquiridos do sector terci\u00e1rio tendem a \n\nouvir preferencialmente temas sobre acidentes ecol\u00f3gicos, inc\u00eandios, tratamento \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais e higiene e sa\u00fade p\u00fablica, enquanto que os \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n142 \n\ninquiridos do sector prim\u00e1rio parecem ouvir sobretudo assuntos que abordam a \n\nescassez de \u00e1gua. \n\nDe notar que curiosamente o tema \u201cacidentes ecol\u00f3gicos\u201d constitui \n\ntendencialmente o problema ambiental que mais preocupa os inquiridos do sector \n\nterci\u00e1rio (ver pag.124) e tamb\u00e9m o que eles tendencialmente l\u00eaem (ver pag.132). \n\n\u00c9 tamb\u00e9m interessante verificar que o tema \u201cinc\u00eandios\u201d \u00e9 o que preocupa \n\ntendencialmente os inquiridos da categoria outros (ver pag.124), ao passo que s\u00e3o \n\ntendencialmente os inquiridos do sector terci\u00e1rio que o mais ouvem na r\u00e1dio. \n\n \n\nTabela 80: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados \n\nna r\u00e1dio) \n\n \n\nSaneamento de esgotos \n\n \n\nSector 1\u00ba \n\n9 (9.7) \n\n-0.3 \n\nSector 2\u00ba \n\n3 (2.6) \n\n0.3 \n\nSector 3\u00ba \n\n9 (7.4) \n\n0.9 \n\nOutros \n\n2 (3.4) \n\n-1 \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n11 (15.5) \n\n-2 \n\n3 (4.1) \n\n-0.8 \n\n18 (11.9) \n\n2.9 \n5 (5.5) \n\n-0.3 \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n12 (15.5) \n\n-1.6 \n\n13 (13) \n\n0 \n\n5 (4.1) \n\n0.6 \n\n4 (3.4) \n\n0.4 \n\n15 (11.9) \n\n1.5 \n\n9 (10) \n\n-0.5 \n\n5 (5.5) \n\n-0.3 \n\n5 (4.6) \n\n0.3 \n\nInc\u00eandios \n\n \n19 (23.9) \n\n-2.4 \n\n8 (6.3) \n\n1.3 \n\n23 (18.3) \n\n2.5 \n7 (8.4) \n\n-1 \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \nurbanos/industriais \n\n10 (13.9) \n\n-1.8 \n\n5 (3.7) \n\n1 \n\n15 (10.6) \n\n2.1 \n3 (4.9) \n\n-1.2 \n\nEscassez de \u00e1gua \n\n \n14 (10.1) \n\n1.9 \n3 (2.7) \n\n0.3 \n\n3 (7.7) \n\n-2.5 \n\n4 (3.6) \n\n0.3 \n\nAquecimento global \n\n \n11 (11.3) \n\n-0.2 \n\n3 (3) \n\n0 \n\n9 (8.7) \n\n0.2 \n\n4 (4) \n\n0 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n7 (10.9) \n\n-1.9 \n\n5 (2.9) \n\n1.6 \n\n12 (8.3) \n\n1.9 \n2 (3.9) \n\n-1.2 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n14 (11.8) \n\n1.1 \n\n10 (10.9) \n\n-0.4 \n\n4 (3.1) \n\n0.7 \n\n3 (2.9) \n\n0.1 \n\n5 (9) \n\n-2 \n\n10 (8.3) \n\n0.8 \n\n5 (4.1) \n\n0.6 \n\n3 (3.9) \n\n-0.6 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n143\n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e \naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 81 inquiridos que j\u00e1 ouviram temas ambientais na r\u00e1dio, a maioria afirma \n\nser \u201calgum\u201d (55,6%) o contributo deste media para a tomada de consci\u00eancia e \n\nconhecimento das quest\u00f5es ambientais. Por\u00e9m, um n\u00famero relativamente elevado \n\nde inquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d (25,9%) o contributo, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelos itens \u201cmuito\u201d (11,1%) e \u201cnada\u201d (7,4%). \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 34: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) \n\n \nO grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais est\u00e1 relacionado com o sexo dos inquiridos (U=4.327; \n\n?=0.038), sendo preferencialmente os homens que tendem a referir a r\u00e1dio como \n\num media que contribui para a consciencializa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais (ver \n\nTabela 81). \n\n \n\nTabela 81: Sexo dos inquiridos (grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nFeminino        46.08 \nMasculino 36.29 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n144 \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas \n\ndas restantes vari\u00e1veis independentes. \n\n \nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela r\u00e1dio. \n \n\nDos 81 inquiridos que ouviram temas ambientais na r\u00e1dio, grande parte \n\nafirma ser \u201calgum\u201d (43,2%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npor este media. Todavia, um elevado n\u00famero de inquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d \n\n(39,5%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante percentagem distribu\u00edda pelos itens \n\n\u201cnada\u201d (11,1%) e \u201cmuito\u201d (6,2%). \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 35: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio (%) \n\n \n\nAinda relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n145\n\nQuest\u00e3o \u2013 V\u00ea televis\u00e3o? \n \n\nTodos os inquiridos afirmaram ver televis\u00e3o, em conson\u00e2ncia ali\u00e1s com a \n\nprefer\u00eancia que revelaram pelo tema \u201ctelevis\u00e3o/r\u00e1dio\u201d (ver pag.113), n\u00e3o se \n\nverificando diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva que mais v\u00ea. \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o foram dadas pelos 100 inquiridos 435 \n\nrespostas, tendo a maioria afirmado que v\u00ea sobretudo o \u201cnotici\u00e1rio\u201d (21,1%), \n\nseguindo-se os \u201cprogramas desportivos\u201d (12,6%) e os \u201cprogramas recreativos\u201d \n\n(12,2%). Por\u00e9m, apenas um pequeno n\u00famero de inquiridos costuma assistir a \n\n\u201cprogramas ambientais\u201d (8,5%). Apesar de a percentagem de assist\u00eancia televisiva a \n\n\u201cprogramas ambientais\u201d continuar a ser relativamente reduzida, tal como j\u00e1 o era \n\nquando se tratou do tema de prefer\u00eancia (ver pag.113), dos tipos de leitura \n\npreferidos (ver pag.126) e dos temas mais ouvidos na r\u00e1dio (ver pag.135), ainda \n\nassim nota-se aqui um crescimento que pode eventualmente estar relacionado com \n\no ve\u00edculo espec\u00edfico da transmiss\u00e3o. \n\n0 5 10 15 20 25\n\n%\n\nTelenovelas\n\nLongas-metragens/Filmes/S\u00e9ries\n\nProgramas musicais\n\nProgramas ambientais\n\nProgramas recreativos\n\nProgramas desportivos\n\nMeteorologia\n\nInforma\u00e7\u00e3o regional\n\nNotici\u00e1rio\n\n \n\nGr\u00e1fico 36: Programa\u00e7\u00e3o televisiva (%) \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n146 \n\nA prefer\u00eancia pelos \u201cprogramas desportivos\u201d (Q2=27.114; ?=0.000) e \n\n\u201ctelenovelas\u201d (Q2=20.476; ?=0.000) est\u00e1 claramente relacionada com o sexo dos \n\ninquiridos. Da Tabela 82 deduz-se que os homens assistem preferencialmente a \n\nprogramas desportivos, em conson\u00e2ncia ali\u00e1s com a prefer\u00eancia que d\u00e3o ao tema \n\n\u201cdesporto\u201d (ver pag.114) e tamb\u00e9m com os programas mais ouvidos na r\u00e1dio (ver \n\npag.136), enquanto que as mulheres preferem ver sobretudo telenovelas. \n\n \n\nTabela 82: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nFeminino \n\n45 (45.1) \n\n-0.1 \n\n11 (12.4) \n\n-0.6 \n\n16 (17.2) \n\n-0.5 \n\nMasculino \n\n47 (46.9) \n\n0.1 \n\n14 (12.6) \n\n-0.6 \n\n19 (17.9) \n\n0.5 \n\nProgramas desportivos \n\n \n14 (27) \n\n-5.2 \n\n41 (28.1) \n\n5.2 \n\nProgramas recreativos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n\n \n\n23 (26) \n\n-1.2 \n\n19 (18.1) \n\n0.4 \n\n22 (19.1) \n\n1.2 \n\n28 (25) \n\n1.2 \n\n30 (27) \n\n1.2 \n\n18 (18.9) \n\n-0.4 \n\n17 (19.9) \n\n-1.2 \n\n23 (26) \n\n-1.2 \n\nTelenovelas \n\n \n28 (17.6) \n\n4.3 \n8 (18.4) \n\n-4.3 \n\n \n\nA prefer\u00eancia por programas sobre \u201cinforma\u00e7\u00e3o regional\u201d (Q2=5.341; ?=0.069) \n\ne \u201cprogramas ambientais\u201d (Q2=4.927; ?=0.085) est\u00e1 relacionada com a idade dos \n\ninquiridos, sendo os telespectadores mais idosos os que tendem a assistir \n\npreferencialmente a este tipo de programas (ver Tabela 83). \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n147\n\nTabela 83: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nJovens \n\n11 (12) \n\n-1.1 \n\nMeia-idade \n\n75 (74.5) \n\n0.5 \n\nMais idosos \n\n6 (5.5) \n\n0.7 \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n1 (3.3) \n\n-1.6 \n\n21 (20.5) \n\n0.3 \n\n3 (1.3) \n\n1.8 \n\nMeteorologia \n\n \n\nProgramas desportivos \n\n \n\nProgramas recreativos \n\n \n\n5 (4.6) \n\n0.3 \n\n9 (7.2) \n\n1.1 \n\n6 (6.9) \n\n-0.5 \n\n27 (28.4) \n\n-0.7 \n\n43 (44.6) \n\n-0.8 \n\n44 (42.9) \n\n0.5 \n\n3 (2.1) \n\n0.8 \n\n3 (3.3) \n\n-0.3 \n\n3 (3.2) \n\n-0.2 \n\nProgramas ambientais \n\n \n2 (4.8) \n\n-1.7 \n\n31 (30) \n\n0.5 \n\n4 (2.2) \n\n1.6 \n\nProgramas musicais \n\n \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n\n \n\nTelenovelas \n\n6 (5.1) \n\n0.6 \n\n8 (6.6) \n\n0.8 \n\n4 (4.7) \n\n-0.4 \n\n31 (31.6) \n\n-0.3 \n\n41 (41.3) \n\n-0.2 \n\n31 (29.2) \n\n1 \n\n2 (2.3) \n\n-0.3 \n\n2 (3.1) \n\n-0.9 \n\n1 (2.2) \n\n-1 \n\n  \n\nRelativamente ao tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva preferida pelos inquiridos \n\nn\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o. \n\nDa Tabela 84 infere-se que a prefer\u00eancia pelas \u201clongas-metragens/filmes/ \n\ns\u00e9ries\u201d (Q2=6.783; ?=0.079) est\u00e1 relacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica, parecendo que os inquiridos do sector secund\u00e1rio tendem a ser os \n\nprincipais telespectadores desse tipo de programas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n148 \n\nTabela 84: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n \n\nNotici\u00e1rio \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o regional \n\n \n\nMeteorologia \n\n \n\nProgramas desportivos \n\n \nProgramas recreativos \n\n \n\nProgramas ambientais \n\n \n\nProgramas musicais \n\n \n\nSector 1\u00ba \n\n37 (36.8) \n\n0.2 \n\n9 (10.1) \n\n-0.5 \n\n9 (14) \n\n-2.1 \n\n20 (22) \n\n-0.8 \n\n22 (21.2) \n\n0.3 \n\n13 (14.8) \n\n-0.8 \n\n12 (15.6) \n\n-1.5 \n\nSector 2\u00ba \n\n10 (9.2) \n\n1 \n\n2 (2.5) \n\n-0.4 \n\n5 (3.5) \n\n1 \n\n7 (5.5) \n\n1 \n\n7 (5.3) \n\n1.1 \n\n3 (3.7) \n\n-0.5 \n\n5 (3.9) \n\n0.8 \n\nSector 3\u00ba \n\n32 (31.3) \n\n0.6 \n\n10 (8.6) \n\n0.7 \n\n15 (11.9) \n\n1.4 \n\n18 (18.7) \n\n-0.3 \n\n17 (18) \n\n-0.4 \n\n14 (12.6) \n\n0.6 \n\n13 (13.3) \n\n-0.1 \n\nOutros \n\n13 (14.7) \n\n-1.7 \n\n4 (3.8) \n\n0.1 \n\n6 (5.6) \n\n0.2 \n\n10 (8.8) \n\n0.7 \n\n7 (8.5) \n\n-0.8 \n\n7 (5.9) \n\n0.6 \n\n9 (6.2) \n\n1.5 \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n\n \n15 (20.4) \n\n-2.2 \n\n8 (5.1) \n\n1.9 \n19 (17.3) \n\n0.7 \n\n9 (8.2) \n\n0.5 \n\nTelenovelas 9 (14.4) \n-2.3 \n\n5 (3.6) \n\n1 \n16 (12.2) \n\n1.7 \n6 (5.8) \n\n0.1 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na televis\u00e3o. \n  \n\nDos 100 inquiridos a maioria (79%) manifestou ser telespectador de tem\u00e1ticas \n\nambientais, tendo sido obtidas 375 respostas. \n\nOs temas ambientais mais vistos na televis\u00e3o pelos inquiridos versam \n\nsobretudo \u201dinc\u00eandios\u201d (14,1%), seguindo-se a \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (11,7%) e a \n\n\u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d (8,8%). \n\nAli\u00e1s, era j\u00e1 sobre inc\u00eandios que a maioria dos inquiridos se preocupava (ver \n\npag.120) e sobre eles preferia ouvir na r\u00e1dio (ver pag.138). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n149\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n%\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nRecursos naturais\n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\nReciclagem de materiais\n\nAquecimento global\n\nTratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/industriais\n\nInc\u00eandios\n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o\n\nUrbanismo\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos\n\n \n\nGr\u00e1fico 37: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o (%) \n\n \nA assist\u00eancia televisiva da tem\u00e1tica \u201cdesfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (Q2=4.575; ?=0.032) est\u00e1 \n\nrelacionada com o sexo dos inquiridos, parecendo ser os homens os principais \n\ntelespectadores deste tema (ver Tabela 85). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n150 \n\nTabela 85: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nFeminino \n\n9 (10.9) \n\n-0.9 \n\n9 (9.4) \n\n-0.2 \n\nMasculino \n\n13 (11.1) \n\n0.9 \n\n10 (9.6) \n\n0.2 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n17 (21.7) \n\n-2.1 \n\n27 (22.3) \n\n2.1 \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n26 (26.2) \n\n-0.1 \n\n9 (9.4) \n\n-0.2 \n\n7 (9.4) \n\n-1.3 \n\n10 (10.4) \n\n-0.2 \n\n14 (13.8) \n\n0.1 \n\n13 (14.8) \n\n-0.8 \n\n8 (10.9) \n\n-1.4 \n\n18 (16.3) \n\n0.8 \n\n27 (26.8) \n\n0.1 \n\n10 (9.6) \n\n0.2 \n\n12 (9.6) \n\n1.3 \n\n11 (10.6) \n\n0.2 \n\n14 (14.2) \n\n-0.1 \n\n17 (15.2) \n\n0.8 \n\n14 (11.1) \n\n1.4 \n\n15 (16.7) \n\n-0.8 \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva das tem\u00e1ticas \u201curbanismo\u201d (Q2=7.309; ?=0.026), \n\n\u201ctratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais\u201d (Q2=7.309; ?=0.026) e \n\n\u201caquecimento global\u201d (Q2=5.571; ?=0.062) est\u00e1 relacionada com a idade dos \n\ninquiridos. Da Tabela 86 infere-se que os inquiridos mais idosos assistem sobretudo \n\na programas sobre urbanismo e tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais, \n\nenquanto que os inquiridos de meia-idade bem como os mais idosos assistem a \n\nprogramas que abordam o aquecimento global. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n151\n\nTabela 86: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nJovens \n\n2 (3.3) \n\n-0.9 \n\nMeia-idade \n\n18 (17.5) \n\n0.3 \n\nMais idosos \n\n2 (1.1) \n\n1 \n\nUrbanismo \n\n \n1 (2.9) \n\n-1.4 \n\n15 (15.2) \n\n-0.1 \n\n3 (1) \n\n2.4 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\n7 (6.7) \n\n0.2 \n\n9 (8.1) \n\n0.6 \n\n34 (35.1) \n\n-0.6 \n\n41 (42.3) \n\n-0.8 \n\n3 (2.2) \n\n0.8 \n\n3 (2.7) \n\n0.3 \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/ \nindustriais \n\n1 (2.9) \n\n-1.4 \n\n15 (15.2) \n\n-0.1 \n\n3 (1) \n\n2.4 \nAquecimento global \n\n \n0 (2.9) \n\n-2.1 \n\n17 (15.2) \n\n1.2 \n2 (1) \n\n1.2 \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2 (3.2) \n\n-0.8 \n\n4 (4.3) \n\n-0.2 \n\n2 (4.6) \n\n-1.7 \n\n2 (3.3) \n\n-0.9 \n\n5 (5) \n\n0 \n\n17 (16.7) \n\n0.2 \n\n22 (22.3) \n\n-0.2 \n\n26 (23.9) \n\n1.2 \n\n18 (17.5) \n\n0.3 \n\n26 (26.3) \n\n-0.2 \n\n2 (1.1) \n\n1.1 \n\n2 (1.4) \n\n0.6 \n\n2 (1.5) \n\n0.5 \n\n2 (1.1) \n\n1 \n\n2 (1.7) \n\n0.3 \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva pela tem\u00e1tica \u201curbanismo\u201d (Q2=6.345; ?=0.042) est\u00e1 \n\nrelacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo preferencialmente os do \n\nEnsino B\u00e1sico que tendem a assistir a programas que tratam esse tema (ver Tabela \n\n87). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n152 \n\nTabela 87: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) \n\n \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n11 (13.1) \n\n-1.1 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n8 (6.1) \n\n1 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n3 (2.8) \n\n0.2 \n\nUrbanismo \n\n \n16 (11.3) \n\n2.5 \n2 (5.3) \n\n-1.9 \n\n1 (2.4) \n\n-1.1 \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInc\u00eandios \n\n \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n\n \n\nAquecimento global \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n28 (26.2) \n\n0.8 \n\n30 (31.5) \n\n-0.7 \n\n13 (11.3) \n\n0.9 \n\n \n\n14 (11.3) \n\n1.4 \n\n13 (12.5) \n\n0.3 \n\n15 (16.7) \n\n-0.8 \n\n18 (17.8) \n\n0.1 \n\n \n\n15 (13.1) \n\n1 \n\n19 (19.6) \n\n-0.3 \n\n12 (12.3) \n\n-0.1 \n\n16 (14.8) \n\n0.7 \n\n3 (5.3) \n\n-1.3 \n\n \n\n3 (5.3) \n\n-1.3 \n\n4 (5.8) \n\n-1.1 \n\n8 (7.8) \n\n0.1 \n\n9 (8.4) \n\n0.3 \n\n \n\n7 (6.1) \n\n0.5 \n\n10 (9.2) \n\n0.4 \n\n4 (5.6) \n\n-1.1 \n\n7 (6.7) \n\n0.2 \n\n3 (2.4) \n\n0.5 \n\n \n\n2 (2.4) \n\n-0.3 \n\n4 (2.7) \n\n1 \n\n5 (3.5) \n\n1 \n\n3 (3.8) \n\n-0.6 \n\n \n\n0 (2.8) \n\n-2.1 \n\n4 (4.2) \n\n-0.1 \n\n \n\nA assist\u00eancia televisiva pelas tem\u00e1ticas \u201cinc\u00eandios\u201d (Q2=7.332; ?=0.062), \n\n\u201caquecimento global\u201d (Q2=8.914; ?=0.030) e \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza\u201d (Q2=6.864; ?=0.076) est\u00e1 relacionada com os sectores da actividade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3mica. Os inquiridos do sector terci\u00e1rio parecem assistir \n\npredominantemente a programas sobre inc\u00eandios, como ali\u00e1s j\u00e1 era sobre inc\u00eandios \n\nem especial que ouviam na r\u00e1dio (ver pag.142). Os outros dois temas supra \n\nreferidos s\u00e3o vistos sobretudo pelos inquiridos do sector prim\u00e1rio (ver Tabela 88). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n153\n\nTabela 88: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\ntelevis\u00e3o) \n\n \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSector 1\u00ba \n\n9 (8.9) \n\n0 \n\n7 (7.7) \n\n-0.4 \n\n18 (17.8) \n\n0.1 \n\nSector 2\u00ba \n\n1 (2.2) \n\n-1 \n\n3 (1.9) \n\n0.9 \n\n6 (4.5) \n\n1.2 \n\nSector 3\u00ba \n\n10 (7.5) \n\n1.3 \n\n5 (6.5) \n\n-0.8 \n\n15 (15) \n\n0 \n\nOutros \n\n2 (3.3) \n\n-0.9 \n\n4 (2.9) \n\n0.8 \n\n5 (6.7) \n\n-1.1 \n\nInc\u00eandios \n\n \n18 (21.5) \n\n-1.7 \n\n7 (5.4) \n\n1.3 \n\n22 (18.1) \n\n2 \n6 (8.1) \n\n-1.4 \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n\n \n\n8 (7.7) \n\n0.2 \n\n2 (1.9) \n\n0.1 \n\n6 (6.5) \n\n-0,3 \n\n3 (2.9) \n\n0.1 \n\nAquecimento global \n\n \n13 (7.7) \n\n2.8 \n2 (1.9) \n\n0.1 \n\n3 (6.5) \n\n-1.9 \n\n1 (2.9) \n\n-1.4 \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\n9 (8.5) \n\n0.3 \n\n11 (11.3) \n\n-0.2 \n\n2 (2.1) \n\n-0.1 \n\n3 (2.8) \n\n0.1 \n\n8 (7.2) \n\n0.4 \n\n12 (9.6) \n\n1.2 \n\n2 (3.2) \n\n-0.8 \n\n2 (4.3) \n\n-1.5 \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza \n\n16 (12.2) \n\n1.8 \n4 (3) \n\n0.7 \n\n5 (10.3) \n\n-2.6 \n\n5 (4.6) \n\n0.3 \n\n \n\nRecursos naturais \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n11 (8.9) \n\n1.1 \n\n12 (13.4) \n\n-0.6 \n\n \n\n3 (2.2) \n\n0.6 \n\n4 (3.3) \n\n0.5 \n\n \n\n5 (7.5) \n\n-1.3 \n\n12 (11.3) \n\n0.3 \n\n \n\n3 (3.3) \n\n-0.2 \n\n5 (5) \n\n0 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nDos 79 inquiridos que referiram assistir na televis\u00e3o a tem\u00e1ticas ambientais, \n\ngrande parte afirma ser \u201calgum\u201d (41,8%) o contributo deste media para a tomada de \n\nconsci\u00eancia e conhecimento das quest\u00f5es ambientais. No entanto, um elevado \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n154 \n\nn\u00famero de inquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d (40,5%) esse contributo, ficando a \n\nrestante percentagem distribu\u00edda pelo item \u201cmuito\u201d (13,9%). \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 38: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) \n\n \nNesta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis \n\nindependentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela televis\u00e3o. \n \n\nDos 79 inquiridos que manifestaram assistir na televis\u00e3o a tem\u00e1ticas \n\nambientais, grande parte afirma ser \u201calgum\u201d (43,2%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida por este media. Todavia, um relevante n\u00famero de \n\ninquiridos manifesta ser \u201cpouco\u201d (39,5%) esse grau de satisfa\u00e7\u00e3o, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelos itens \u201cnada\u201d (11,1) e \u201cmuito\u201d (6,2%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n155\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n%\n\nNada Pouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 39: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o (%) \n\n \nAinda relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel do sexo, da idade e do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\nO grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o transmitida pela televis\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (HE=6.377; ?=0.041), sendo os \n\ndo Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional aqueles que tendem a considerar maior o \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o por parte da televis\u00e3o (ver Tabela 89). \n\n \n\nTabela 89: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nEnsino B\u00e1sico 36.78 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional 49.61 \nEnsino Superior 34.00 \n\nN=79 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma aceder \u00e0 Internet? \n \n\nDos 100 inquiridos, 30 pessoas referiram aceder \u00e0 Internet, n\u00e3o se verificando \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n156 \n\nO \u201cacesso \u00e0 Internet\u201d (Q2=9.040; ?=0.011) est\u00e1 relacionado com a idade dos \n\ninquiridos, sendo a camada dos jovens os que tendencialmente mais utilizam a \n\nInternet (ver Tabela 90). \n\n \n\nTabela 90: Idade dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) \n\nJovens \n \n\nMeia-idade \n\n \n\nMais idosos \n\n8 (3.9) \n\n2.7 \n22 (24.3) \n\n-1.3 \n\n0 (1.8) \n\n-1.7 \n\n \n\nTamb\u00e9m o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos se relaciona claramente com o \n\n\u201cacesso \u00e0 Internet\u201d (Q2=36.289; ?=0.000), sendo os inquiridos que possuem ou \n\nfrequentam o Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que a utilizam mais (ver \n\nTabela 91). \n\n \n\nTabela 91: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (acesso \u00e0 Internet) \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n \n\nEnsino Superior \n\n6 (19.2) \n\n-6 \n\n16 (7.5) \n\n4.3 \n8 (3.3) \n\n3.3 \n\n \n\nTamb\u00e9m o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica se relaciona claramente \n\ncom o \u201cacesso \u00e0 Internet\u201d (Q2=26.691; ?=0.000), parecendo ser os inquiridos do \n\nsector terci\u00e1rio os que a ela acedem preferencialmente (ver Tabela 92). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n157\n\nTabela 92: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos \n\n(acesso \u00e0 Internet) \n\nSector 1\u00ba \n\n \n\nSector 2\u00ba \n\n \n\nSector 3\u00ba \n \n\nOutros \n\n1 (12) \n\n-4.9 \n\n3 (3) \n\n0 \n\n19 (10.2) \n\n4.1 \n7 (4.8) \n\n1.3 \n\n  \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de sites que mais pesquisa. \n \n\n Dos 30 inquiridos que referiram ser utilizadores da Internet foram recolhidas \n\n66 respostas. \n\nA \u201cm\u00fasica\u201d (19,7%) constitui o assunto que os inquiridos mais procuram, \n\nseguindo-se o \u201cdesporto\u201d (18,2%) e a \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d (18,2%). Apenas um pequeno \n\nn\u00famero de inquiridos acede a p\u00e1ginas sobre \u201cambiente\u201d (3%). \n\n A const\u00e2ncia desta percentagem reduzida quando se trata de ambiente tem \n\nvindo a ser assinalada repetidamente neste trabalho, pelo que fazemos remiss\u00e3o \n\npara as p\u00e1ginas 113, 126, 135 e 145.  \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\n%\n\nJornais on-line\n\nRevistas on-line\n\nDesporto\n\nM\u00fasica\n\nAmbiente\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 40: Tipo de sites (%) \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n158 \n\nDos temas referidos na Tabela 93 apenas a prefer\u00eancia pela \u201cm\u00fasica\u201d \n\n(Q2=3.394; ?=0.065) est\u00e1 relacionada com o sexo dos inquiridos, sendo as mulheres \n\nas que tendencialmente a procuram mais na r\u00e1dio, e que, ali\u00e1s, a elegeram como o \n\nseu tema de prefer\u00eancia (ver pag.113). \n\n \n\nTabela 93: Sexo dos inquiridos (tipo de sites) \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAmbiente \n\n \n\nFeminino \n\n5 (6) \n\n-0.7 \n\n1 (1) \n\n0 \n\nMasculino \n\n7 (6) \n\n0.7 \n\n1 (1) \n\n0 \n\nM\u00fasica \n\n \n9 (6.5) \n\n1.8 \n4 (6.5) \n\n-1.8 \n\nDesporto \n\n \n\nRevistas on-line \n\n \n\nJornais on-line \n\n \n\n5 (6) \n\n-0.7 \n\n4 (4.5) \n\n-0.4 \n\n6 (5) \n\n0.8 \n\n7 (6) \n\n0.7 \n\n5 (4.5) \n\n0.4 \n\n4 (5) \n\n-0.8 \n\n \n\n Na prefer\u00eancia pelos temas pesquisados na Internet n\u00e3o se verificam \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da idade, da instru\u00e7\u00e3o e do sector da actividade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na Internet. \n \n\n Dos 30 inquiridos que afirmaram aceder \u00e0 Internet, apenas 3 revelaram \n\npesquisar temas ambientais, tendo sido dadas 5 respostas. \n\nOs \u00fanicos temas ambientais procurados pelos inquiridos abordam assuntos \n\nsobre \u201creciclagem de materiais\u201d (40%) e \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d (40%). Com \n\nmenor percentagem aparece o tema \u201curbanismo\u201d (20%). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n159\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n%\n\nUrbanismo Reciclagem de materiais Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica\n\n \n\nGr\u00e1fico 41: Temas ambientais tratados na Internet (%) \n\n \n\nPesquisar na Internet temas sobre \u201curbanismo\u201d (Q2=3.000; ?=0.083) e \n\n\u201creciclagem de materiais\u201d (Q2=3.000; ?=0.083) est\u00e1 relacionada com o sexo dos \n\ninquiridos. Da Tabela 94 infere-se que os homens parecem pesquisar sobretudo \n\nassuntos sobre urbanismo, enquanto que as mulheres procuram principalmente \n\nsobre reciclagem de materiais. \n\n \n\nTabela 94: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) \n\n Feminino Masculino \n\nUrbanismo \n \nReciclagem de materiais \n\n \n\n0 (0.7) \n\n-1.7 \n\n2 (1.3) \n\n1.7 \n\n1 (0.3) \n\n1.7 \n0 (0.7) \n\n-1.7 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n1 (1.3) \n\n-0.9 \n1 (0.7) \n\n0.9 \n\n \n\nNa pesquisa de tem\u00e1ticas ambientais na Internet n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n160 \n\n Da Tabela 95 depreende-se que apenas a prefer\u00eancia pelo tema \u201chigiene e \n\nsa\u00fade p\u00fablica\u201d (Q2=3.000; ?=0.083) se relaciona com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos, parecendo ser os do Ensino Superior os que mais pesquisam. \n\n \n\nTabela 95: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) \n\n \n\n \n\nUrbanismo \n\n \n\nReciclagem de materiais \n\n \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n \n\n0 (0.3) \n\n-0.9 \n\n1 (0.7) \n\n0.9 \n\nEnsino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \n\n0 (0) \n\n0 \n\n0 (0) \n\n0 \n\nEnsino Superior \n\n \n\n1 (0.7) \n\n0.9 \n\n1 (1.3) \n\n-0.9 \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n0 (0.7) \n\n-1.7 \n0 (0) \n\n0 \n2 (1.3) \n\n1.7 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 pesquisa de temas ambientais na Internet n\u00e3o se verificam \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel dos sectores da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet para a consciencializa\u00e7\u00e3o \ne aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento ambientais. \n\n \n\nDos 3 inquiridos que referiram pesquisar na Internet tem\u00e1ticas ambientais, a \n\nmaioria afirma ser \u201calgum\u201d (66,7%) o contributo deste media para a tomada de \n\nconsci\u00eancia e conhecimento das quest\u00f5es ambientais, ficando a restante \n\npercentagem distribu\u00edda pelo item \u201cpouco\u201d (33,3%). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n161\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n\nPouco Algum\n\n \n\nGr\u00e1fico 42: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet (%) \n\n \n\nAinda relativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela Internet. \n \n\nDos 3 inquiridos que pesquisaram tem\u00e1ticas ambientais na Internet, a maioria \n\nafirma ser \u201calgum\u201d (66,7%) o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \n\npor esse media, ficando a restante percentagem distribu\u00edda pelo item \u201cpouco\u201d \n\n(33,3%). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n162 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n\nPouco Algum\n\n \n\nGr\u00e1fico 43: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet (%) \n\n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\n- Cultura ambiental  \n  \n\nQuest\u00e3o \u2013 Relativamente a quest\u00f5es ambientais, considera-se uma pessoa \n\u201cmuito informada\u201d, \u201csuficientemente informada\u201d, \u201cpouco informada\u201d, \u201cmuito \npouco informada\u201d ou \u201cnada informada\u201d. \n \n\nA maioria dos inquiridos considera ser uma pessoa \u201csuficientemente \n\ninformada\u201d (55%) no que respeita \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Por\u00e9m, uma \n\npercentagem relativamente elevada de inquiridos afirma estar \u201cpouco informada\u201d \n\n(44%) e apenas uma pequena parte revela estar \u201cmuito informada\u201d (1%). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n163\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n\nPouco Algum\n\n \n\nGr\u00e1fico 44: Considera ser uma pessoa (%) \n\n \n\nRelativamente ao modo como os inquiridos se sentem informados no que \n\nrespeita a quest\u00f5es ambientais n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das \n\nvari\u00e1veis independentes. \n\n \n\n- Sensibilidade ambiental  \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique em que grau sente que a informa\u00e7\u00e3o dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social o(a) t\u00eam influenciado nas suas atitudes face ao ambiente. \n \n\nGrande parte dos inquiridos considera ser \u201cmuito\u201d (48%) o grau de influ\u00eancia \n\ndos media. No entanto, ainda s\u00e3o bastantes os inquiridos que dizem ser \u201calgum\u201d \n\n(34%) esse grau de influ\u00eancia, sendo reduzido o n\u00famero de inquiridos que afirmam \n\nser \u201cpouco\u201d (18%). \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n164 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n%\n\nPouco Algum Muito\n\n \n\nGr\u00e1fico 45: Grau de influ\u00eancia dos mass media (%) \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao grau de influ\u00eancia que os mass media exercem nas \n\natitudes dos inquiridos face ao ambiente n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel do sexo, idade e da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. Por\u00e9m este grau de influ\u00eancia \n\nest\u00e1 relacionado com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica (HE=11.249; ?=0.010), \n\nsendo tendencialmente os do sector terci\u00e1rio que manifestaram ser influenciados \n\npelos mass media (ver Tabela 96). \n\n \n\nTabela 96: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos (grau de influ\u00eancia dos mass media) \n\n M\u00e9dia n\u00e3o param\u00e9trica \n\nSector 1\u00ba 52.10 \n\nSector 2\u00ba 40.00 \n\nSector 3\u00ba 59.29 \nOutros 34.38 \n\nN=100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n165\n\n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental  \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique se j\u00e1 recorreu a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m \ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n \n\n Metade dos inquiridos (50%) referiu j\u00e1 ter recorrido a outras fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental para al\u00e9m dos mass media, n\u00e3o se verificando diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis independentes. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale a(s) fonte(s) de informa\u00e7\u00e3o ambiental a que recorreu. \n \n\n Dos inquiridos que referiram j\u00e1 ter recorrido a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental para al\u00e9m dos mass media obtiveram-se 76 respostas. \n\nGrande parte dos inquiridos referiu j\u00e1 ter recorrido aos \u201camigos/fam\u00edlia\u201d (48%), \n\nmas tamb\u00e9m um elevado n\u00famero de inquiridos j\u00e1 utilizou \u201ccartazes/brochuras\u201d (25%) \n\ne um menor n\u00famero de inquiridos j\u00e1 se dirigiu a \u201cautarquias\u201d (14,5%) para se \n\ninformar de assuntos de \u00edndole ambiental. \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\n%\n\nAutarquias\n\nTelefone/Telem\u00f3vel\n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es\n\nCartazes/Brochuras\n\nAmigos/fam\u00edlia\n\n \n\nGr\u00e1fico 46: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n166 \n\nRelativamente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de outras fontes \n\nde informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel das vari\u00e1veis \n\nindependentes. \n\n \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro \n \nQuest\u00e3o \u2013 Indique quem entende que deveria passar a ser o(s) \nrespons\u00e1vel(eis) pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n \n\n Dos 100 inquiridos recolheram-se 481 respostas. Os inquiridos indicaram \n\npreferencialmente como os deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela difus\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental o \u201cMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d (15,6%), seguindo-se as \n\n\u201cautarquias\u201d (12,7%) e os \u201cmeios de comunica\u00e7\u00e3o social\u201d (11,8%). \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n%\n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil\n\nGoverno\n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais\n\nMinist\u00e9rio do Ambiente\n\nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nEscolas\n\nAutarquias\n\nEspecialistas/Investigadores\n\n \n\nGr\u00e1fico 47: Respons\u00e1vel pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental (%) \n\n \n\nRelativamente a quem deveria passar a ser o respons\u00e1vel pela difus\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo e da \n\nidade dos inquiridos. \n\nConstatou-se que os \u201cespecialistas/investigadores\u201d (Q2=6.345; ?=0.042), as \n\n\u201cautarquias\u201d (Q2=5.293; ?=0.071), as \u201cescolas\u201d (Q2=7.819; ?=0.020), os \u201cmeios de \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n167\n\ncomunica\u00e7\u00e3o social\u201d (Q2=7.575; ?=0.023) e o \u201cMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d (Q2=6.419; \n\n?=0.040) est\u00e3o relacionados com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos. \n\n Da Tabela 97 deduz-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional tendem a revelar maior prefer\u00eancia pelos especialistas/ \n\ninvestigadores como os que deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela difus\u00e3o \n\nambiental. J\u00e1 os inquiridos do Ensino Superior tendem a eleger sobretudo as \n\nautarquias, as escolas e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social, enquanto que os \n\ninquiridos do Ensino B\u00e1sico tendem a optar preferencialmente pelo Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente. \n\n \n\nTabela 97: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (respons\u00e1vel pela difus\u00e3o ambiental) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nEspecialistas/investigadores \n \nAutarquias \n \nEscolas \n \nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social \n \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\n20 (25.6) \n\n-2.4 \n\n41 (39) \n\n0.8 \n\n29 (33.3) \n\n-1.8 \n\n31 (36.5) \n\n-2.3 \n\n52 (48) \n\n1.9 \n\n15 (10) \n\n2.4 \n11 (15.3) \n\n-2 \n\n13 (13) \n\n0 \n\n16 (14.3) \n\n0.8 \n\n14 (18.8) \n\n-2.5 \n\n5 (4.4) \n\n0.4 \n\n9 (6.7) \n\n1.5 \n10 (5.7) \n\n2.7 \n10 (6.3) \n\n2.4 \n9 (8.3) \n\n0.6 \n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil \n\n \n\n26 (25) \n\n0.4 \n\n23 (24.3) \n\n-0.6 \n\n24 (19.8) \n\n1.9 \n\n9 (9.8) \n\n-0.4 \n\n10 (9.5) \n\n0.2 \n\n5 (7.8) \n\n-1.4 \n\n4 (4.3) \n\n-0.2 \n\n5 (4.2) \n\n0.5 \n\n2 (3.4) \n\n-1 \n\n \n\n Verificou-se que as \u201cautarquias\u201d (Q2=19.068; ?=0.000), as \u201cescolas\u201d \n\n(Q2=7.417; ?=0.060) e os \u201cmeios de comunica\u00e7\u00e3o social\u201d (Q2=9.251; ?=0.026) est\u00e3o \n\nrelacionados com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n168 \n\n Da Tabela 98 deduz-se que os inquiridos do sector terci\u00e1rio referem as \n\nentidades atr\u00e1s referidas como as principais entidades que deveriam passar a ser os \n\nrespons\u00e1veis pela difus\u00e3o ambiental. \n\n \n\nTabela 98: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (respons\u00e1vel pela \n\ndifus\u00e3o ambiental) \n\n \n\nEspecialistas/investigadores \n\n \n\nSector 1\u00ba \n\n17 (16) \n\n0.4 \n\nSector 2\u00ba \n\n1 (4) \n\n-2 \n\nSector 3\u00ba \n\n14 (13.6) \n\n0.2 \n\nOutros \n\n8 (6.4) \n\n0.9 \n\nAutarquias \n \nEscolas \n \nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\n \n\n23 (24.4) \n\n-0.6 \n\n18 (20.8) \n\n-1.1 \n\n21 (22.8) \n\n-0.7 \n\n7 (6.1) \n\n0.6 \n\n4 (5.2) \n\n-0.8 \n\n4 (5.7) \n\n-1.1 \n\n28 (20.7) \n\n3.1 \n24 (17.7) \n\n2.7 \n26 (19.4) \n\n2.8 \n\n3 (9.8) \n\n-3.8 \n\n6 (8.3) \n\n-1.3 \n\n6 (9.1) \n\n-1.7 \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\nONG/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil \n\n \n\n29 (30) \n\n-0.5 \n\n18 (15.6) \n\n1 \n\n14 (15.2) \n\n-0.5 \n\n11 (12.4) \n\n-0.6 \n\n7 (7.5) \n\n-0.4 \n\n2 (3.9) \n\n-1.3 \n\n4 (3.8) \n\n0.1 \n\n5 (3.1) \n\n1.4 \n\n27 (25.5) \n\n0.7 \n\n10 (13.3) \n\n-1.4 \n\n16 (12.9) \n\n1.3 \n\n11 (10.5) \n\n0.2 \n\n12 (12) \n\n0 \n\n9 (6.2) \n\n1.5 \n\n4 (6.1) \n\n-1.2 \n\n4 (5) \n\n-0.6 \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique de que modo gostaria de ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \nambiental. \n \n\n Dos 100 inquiridos recolheram-se 477 respostas. \n\n Os inquiridos manifestam que gostariam preferencialmente de vir a ser \n\ninformados sobre as quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s da \u201ctelevis\u00e3o\u201d (16,4%), seguindo-\n\nse a \u201cimprensa escrita\u201d (11,1%) e o \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d (10,7%). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n169\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\n%\n\nConsultas em departamentos da C\u00e2mara\n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas\n\nAfixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia\n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo\nMinist\u00e9rio do Ambiente\n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela\nC\u00e2mara\n\nImprensa escrita\n\nR\u00e1dio\n\nTelevis\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 48: Modo como gostaria de ser informado (%) \n\n \n A prefer\u00eancia pela \u201ctelevis\u00e3o\u201d (Q2=4.153; ?=0.042) e pelo \u201cenvio regular de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente\u201d (Q2=4.019; ?=0.045) est\u00e1 \n\nrelacionada com o sexo dos inquiridos. \n\n Da Tabela 99 depreende-se que os homens gostariam de vir a ser informados \n\nsobre quest\u00f5es ambientais preferencialmente pela televis\u00e3o, enquanto que as \n\nmulheres gostariam de receber em casa informa\u00e7\u00e3o ambiental a partir do Minist\u00e9rio \n\ndo Ambiente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n170 \n\nTabela 99: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de ser informado) \n\n Feminino Masculino \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n34 (38.2) \n\n-2 \n\n44 (39.8) \n\n2 \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela C\u00e2mara \n\n \n\n18 (20.1) \n\n-0.9 \n\n29 (26) \n\n1.2 \n\n18 (19.1) \n\n-0.5 \n\n23 (20.9) \n\n0.9 \n\n24 (27) \n\n-1.2 \n\n21 (19.9) \n\n0.5 \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n30 (25) \n\n2 \n21 (26) \n\n-2 \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n \n\nConsultas em departamentos da C\u00e2mara \n\n \n\n16 (14.7) \n\n0.6 \n\n26 (22.1) \n\n1.6 \n\n12 (15.2) \n\n-1.4 \n\n \n\n14 (12.3) \n\n0.8 \n\n \n\n14 (15.3) \n\n-0.6 \n\n19 (23) \n\n-1.6 \n\n19 (15.8) \n\n1.4 \n\n \n\n11 (12.8) \n\n-0.8 \n\n \n\n Da Tabela 100 deduz-se que apenas a prefer\u00eancia de vir a ser informado em \n\n\u201clocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d est\u00e1 \n\nrelacionada com a idade dos inquiridos, sendo preferencialmente os mais idosos \n\naqueles que gostariam de vir a ser informados nesses locais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n171\n\nTabela 100: Idade dos inquiridos (modo como gostaria de ser informado) \n\n \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela \n\nC\u00e2mara \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nJovens \n\n10 (10.1) \n\n-0.1 \n\n4 (5.3) \n\n-0.8 \n\n6 (6.9) \n\n-0.5 \n\n3 (5.1) \n\n-1.3 \n\n \n\n4 (6.6) \n\n-1.6 \n\n \n\n3 (3.9) \n\n-0.6 \n\n6 (5.9) \n\n0.1 \n\nMeia-idade \n\n63 (63.2) \n\n-0.1 \n\n34 (33.2) \n\n0.4 \n\n44 (42.9) \n\n0.5 \n\n33 (31.6) \n\n0.7 \n\n \n\n43 (41.3) \n\n0.9 \n\n \n\n24 (24.3) \n\n-0.2 \n\n36 (36.5) \n\n-0.2 \n\nMais idosos \n\n5 (4.7) \n\n0.3 \n\n3 (2.5) \n\n0.5 \n\n3 (3.2) \n\n-0.2 \n\n3 (2.3) \n\n0.6 \n\n \n\n4 (3.1) \n\n0.8 \n\n \n\n3 (1.8) \n\n1.1 \n\n3 (2.7) \n\n0.3 \n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os \nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n2 (4) \n\n-1.3 \n\n24 (25.1) \n\n-0.6 \n\n5 (1.9) \n\n2.9 \n \n\nConsultas em departamentos da C\u00e2mara \n\n \n\n \n\n1 (3.3) \n\n-1.5 \n\n \n\n22 (20.3) \n\n1 \n\n \n\n2 (1.5) \n\n0.5 \n\n \n\n Da Tabela 101 depreende-se que apenas a prefer\u00eancia de vir a ser informado \n\npela \u201ctelevis\u00e3o\u201d (Q2=6.064; ?=0.048) est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos, sendo os do Ensino Superior aqueles que gostariam de vir a ser \n\ninformados de tem\u00e1ticas ambientais por esse media.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n172 \n\nTabela 101: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de ser informado) \n\n Ensino B\u00e1sico Ensino Secund\u00e1rio/ \nT\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n51 (49.9) \n\n0.5 \n\n16 (19.5) \n\n-2 \n\n11 (8.6) \n\n1.9 \n\nR\u00e1dio \n\n \n\nImprensa escrita \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para \n\ncasa pela C\u00e2mara \n\n \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para \n\ncasa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia \n\n \n\nAfixa\u00e7\u00e3o em escolas \n\n \n\nLocais de atendimento ao p\u00fablico \n\nem \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica \n\n \n\nConsultas em departamentos da \n\nC\u00e2mara \n\n30 (26.2) \n\n1.6 \n\n35 (33.9) \n\n0.5 \n\n21 (25) \n\n-1.7 \n\n \n\n35 (32.6) \n\n1 \n\n \n\n18 (19.2) \n\n-0.5 \n\n27 (28.8) \n\n-0.8 \n\n19 (19.8) \n\n-0.4 \n\n \n\n \n\n16 (16) \n\n0 \n\n7 (10.3) \n\n-1.5 \n\n12 (13.3) \n\n-0.6 \n\n12 (9.8) \n\n1.1 \n\n \n\n12 (12.8) \n\n-0.3 \n\n \n\n7 (7.5) \n\n-0.3 \n\n12 (11.3) \n\n0.3 \n\n6 (7.8) \n\n-0.9 \n\n \n\n \n\n7 (6.3) \n\n0.4 \n\n4 (4.5) \n\n-0.3 \n\n6 (5.8) \n\n0.1 \n\n6 (4.3) \n\n1.1 \n\n \n\n4 (5.6) \n\n-1 \n\n \n\n5 (3.3) \n\n1.2 \n\n6 (5) \n\n0.7 \n\n6 (3.4) \n\n1.8 \n\n \n\n \n\n2 (2.8) \n\n-0.6 \n\n \n\nRelativamente ao modo como gostaria de vir a ser informado no que respeita \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector \n\nda actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n173\n\nCompara\u00e7\u00e3o entre Gl\u00f3ria e Tabua\u00e7o \u2013 resumo dos resultados \n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados, iremos de seguida apresent\u00e1-los numa \n\nvertente comparativa. \n\n \n\n- Perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico das amostras \n \n\nTabela 102: Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos (%) \n\n \n\nSexo \nFeminino \n\nMasculino \n\nIdade \nJovens (10-25 anos) \n\nMeia-idade (26-65 anos) \n\nMais idosos (mais de 65 anos) \n\nN\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \nEnsino B\u00e1sico \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\nEnsino Superior \n\nSector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \nSector 1\u00ba \n\nSector 2\u00ba \n\nSector 3\u00ba \n\nOutros \n\nGl\u00f3ria \n\n \n\n45 \n\n55 \n\n \n\n12 \n\n86 \n\n2 \n\n \n\n46 \n\n34 \n\n20 \n\n \n\n0 \n\n9 \n\n82 \n\n9 \n\nTabua\u00e7o \n\n \n\n49 \n\n51 \n\n \n\n13 \n\n81 \n\n6 \n\n \n\n64 \n\n25 \n\n11 \n\n \n\n40 \n\n10 \n\n34 \n\n16 \n\n \n\nOs inquiridos de ambas as amostras apresentam as seguintes caracter\u00edsticas s\u00f3cio-\n\ndemogr\u00e1ficas: \n\n Sexo: propor\u00e7\u00e3o aproximadamente igual entre homens e mulheres; \n Faixa et\u00e1ria: situam-se maioritariamente num escal\u00e3o et\u00e1rio entre os 26 e os \n\n65 anos; \n\n N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o: situam-se sobretudo no Ensino B\u00e1sico \n Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica: na freguesia da Gl\u00f3ria a maioria \n\ndos inquiridos pertence ao sector terci\u00e1rio, ao passo que os da freguesia de \n\nTabua\u00e7o se inserem maioritariamente no sector prim\u00e1rio. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n174 \n\n- Interesses pessoais \n \nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas da sua prefer\u00eancia. \n \n\n Na Tabela 103 v\u00e3o representados os tr\u00eas principais temas de \n\nprefer\u00eancia referidos pelos inquiridos. Verifica-se que, em ambas as amostras, a \n\nm\u00fasica foi considerada como o principal tema de prefer\u00eancia. \u00c9 ainda se salientar \n\nque na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a \n\nesta quest\u00e3o, o que significa que os inquiridos apresentam uma grande diversidade \n\nde prefer\u00eancias. \n\n\u00c9 importante referir que a prefer\u00eancia pelo ambiente \u00e9 baixa pelos inquiridos \n\nem ambas as amostras.  \n\n \n\nTabela 103: Temas de prefer\u00eancia \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nM\u00fasica M\u00fasica \nJogos de computador Televis\u00e3o/r\u00e1dio \nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio Desporto \n\nN11=632 N=501 \n\n \n\n Relativamente aos temas de prefer\u00eancia verificam-se diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da \n\nleitura da Tabela 104 que as mulheres inquiridas da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a \n\npreferir m\u00fasica e cinema, sendo os homens inquiridos, quer da freguesia da Gl\u00f3ria \n\nquer da freguesia de Tabua\u00e7o, que mostram maior prefer\u00eancia pelo desporto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n11 Esclarece-se que N representa o n\u00famero total de respostas obtidas \u00e0s quest\u00f5es. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n175\n\nTabela 104: Sexo dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n  Feminino Masculino \n\nGl\u00f3ria Desporto  ? \n\nM\u00fasica ?  \nCinema ?  Tabua\u00e7o \nDesporto  ? \n\n \n\nAinda quanto \u00e0 vari\u00e1vel \u201ctemas de prefer\u00eancia\u201d conta-se que existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre aquela vari\u00e1vel e a idade dos inquiridos em ambas as amostras. Da \n\nTabela 105 concluiu-se que s\u00e3o os jovens os que tendem a preferir o cinema quer \n\nna freguesia da Gl\u00f3ria que na de Tabua\u00e7o e ainda o desporto, na freguesia da \n\nGl\u00f3ria, e j\u00e1 s\u00e3o os inquiridos de meia-idade os que tendem a preferir o ambiente na \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria. \n\n \n\nTabela 105: Idade dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n  Jovens Meia-idade \nDesporto ?  \nCinema ?  Gl\u00f3ria \nAmbiente  ? \n\nTabua\u00e7o Cinema ?  \n\n \n\n Tamb\u00e9m ainda relativamente aos temas de prefer\u00eancia verifica-se uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre aqueles e o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos em ambas as amostras. \n\nDa Tabela 106 verifica-se que s\u00e3o os inquiridos da Gl\u00f3ria que possuem o Ensino \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que tendem a preferir o desporto e o cinema, \n\nenquanto que os inquiridos possuidores do Ensino Superior desta freguesia tendem \n\na preferir o ambiente. Na freguesia de Tabua\u00e7o os inquiridos com o Ensino B\u00e1sico \n\ntendem a preferir a televis\u00e3o/r\u00e1dio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n176 \n\nTabela 106: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas de prefer\u00eancia) \n\n  \nB\u00e1sico \n\nSecund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \nSuperior \n\nDesporto  ?  \nCinema  ?  Gl\u00f3ria \nAmbiente   ? \n\nTabua\u00e7o Televis\u00e3o/r\u00e1dio ?   \n\n \n\n Al\u00e9m disso, e ainda quanto \u00e0 vari\u00e1vel \u201ctemas de prefer\u00eancia\u201d constata-se que \n\nexiste uma rela\u00e7\u00e3o entre aquela vari\u00e1vel e o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \n\ndos inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o. Da Tabela 107 constata-se que s\u00e3o os \n\ninquiridos pertencentes ao sector terci\u00e1rio aqueles que tendem a preferir a m\u00fasica e \n\no cinema, enquanto que os do sector secund\u00e1rio tendem a preferir a televis\u00e3o/r\u00e1dio. \n\n \n\nTabela 107: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas de \n\nprefer\u00eancia) \n\n  Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba \n\nM\u00fasica  ? \n\nTelevis\u00e3o/r\u00e1dio ?  Tabua\u00e7o \nCinema  ? \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em actividades sociais? \n \n\nQuando questionados relativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em actividades sociais, \n\nverifica-se que os inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o (48%) s\u00e3o ligeiramente mais \n\nparticipativos que os da Gl\u00f3ria (42%). Nesta quest\u00e3o, apenas para a amostra da \n\nGl\u00f3ria se verifica uma rela\u00e7\u00e3o entre a participa\u00e7\u00e3o dos inquiridos em actividades \n\nsociais e o seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, sendo os inquiridos do Ensino Superior os que \n\nmanifestam ser mais participativos. \n\n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n177\n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os tipos de actividade social em que participa.  \n \n\n Na Tabela 108 est\u00e3o representados os tr\u00eas principais tipos de actividade \n\nsocial em que os inquiridos de ambas as amostras participam. Al\u00e9m disso, verifica-\n\nse que na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o, o que significa que os inquiridos desta freguesia \n\nparticipam em diversas actividades sociais. \u00c9 relevante salientar que em ambas as \n\namostras nenhum inquirido referiu participar em \u201cworkshops/eventos sobre \n\nambiente\u201d. \n\n \n\nTabela 108: Participa em actividades sociais \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua Conversas de caf\u00e9 \nConversas de caf\u00e9 Programas de r\u00e1dio/televis\u00e3o \nF\u00f3runs/confer\u00eancias Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nN=63 N=57 \n \n\nA participa\u00e7\u00e3o em actividades sociais relaciona-se com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \n\ndos inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o. Da Tabela 109 verifica-se que os inquiridos \n\ndo Ensino B\u00e1sico tendem a participar em conversas de caf\u00e9, ao passo que os \n\ninquiridos do Ensino Superior tendem a participar em programas de r\u00e1dio/televis\u00e3o e \n\nem ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.  \n\n \n\nTabela 109: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (participa em actividades sociais) \n\n  B\u00e1sico Superior \n\nConversas de caf\u00e9 ?  \nProgramas de r\u00e1dio/televis\u00e3o  ? Tabua\u00e7o \nAc\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua  ? \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Preocupa-se com o Ambiente? \n \n\nTodos os inquiridos de ambas as amostras preocupam-se com o ambiente. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n178 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que o(a) preocupam mais. \n \n\nNa Tabela 110 est\u00e3o representados os tr\u00eas temas ambientais que mais \n\npreocupam os inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de temas ambientais, o que significa que os \n\ninquiridos desta freguesia preocupam-se com mais quest\u00f5es ambientais. \n\n \n\nTabela 110: Temas ambientais mais preocupantes \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza Inc\u00eandios \nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nInc\u00eandios Polui\u00e7\u00e3o \nN=650 N=529 \n\n \nRelativamente aos temas ambientais mais preocupantes verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, \n\npodendo concluir-se da leitura da Tabela 111 que os homens inquiridos da freguesia \n\nda Gl\u00f3ria tendem a preocupar-se com os inc\u00eandios, a desfloresta\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o, \n\nsendo as mulheres inquiridas da freguesia de Tabua\u00e7o as que mostram maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o pela escassez de \u00e1gua e pelo urbanismo. \n\n \n\nTabela 111: Sexo dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n  Feminino Masculino \n\nInc\u00eandios  ? \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o  ? Gl\u00f3ria \nPolui\u00e7\u00e3o  ? \n\nEscassez de \u00e1gua ?  \nTabua\u00e7o \n\nUrbanismo ?  \n\n \n\nAinda quanto aos temas ambientais mais preocupantes constata-se que \n\nexiste uma rela\u00e7\u00e3o entre aquela vari\u00e1vel e o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos em \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n179\n\nambas as amostras. Da Tabela 112 constata-se que os inquiridos quer da Gl\u00f3ria \n\nquer de Tabua\u00e7o que possuem o Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a \n\npreocupar-se com os acidentes ecol\u00f3gicos. J\u00e1 os inquiridos da Gl\u00f3ria que possuem \n\no Ensino B\u00e1sico tendem a preocupar-se com o saneamento de esgotos e os do \n\nEnsino Superior da mesma freguesia tendem a preocupar-se com o aquecimento \n\nglobal. Os inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o que possuem o Ensino Superior \n\ntendem a preocupar-se com o urbanismo. \n\n \n\nTabela 112: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais mais preocupantes) \n\n  \nB\u00e1sico \n\nSecund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \nSuperior \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos  ?  \nSaneamento de esgotos ?   Gl\u00f3ria \nAquecimento global   ? \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos  ?  \nTabua\u00e7o \n\nUrbanismo   ? \n\n \n\nRelativamente aos temas ambientais mais preocupantes verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da leitura da Tabela 113 que \n\nos inquiridos do sector terci\u00e1rio da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a preocupar-se com a \n\npolui\u00e7\u00e3o, enquanto que os inquiridos do sector terci\u00e1rio da freguesia de Tabua\u00e7o \n\nmostram maior preocupa\u00e7\u00e3o pela acidentes ecol\u00f3gicos. J\u00e1 os inquiridos da \n\ncategoria outros da mesma freguesia tendem a preocupar-se com os inc\u00eandios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n180 \n\nTabela 113: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais mais preocupantes) \n\n  Sector 3\u00ba Outros \nGl\u00f3ria Polui\u00e7\u00e3o ?  \n\nInc\u00eandios  ? \nTabua\u00e7o \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos ?  \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma participar em eventos ambientais? \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muita a diferen\u00e7a entre as duas \n\namostras, sendo ligeiramente superior o n\u00famero de participantes em eventos \n\nambientais para a freguesia da Gl\u00f3ria (7%) comparativamente \u00e0 freguesia de \n\nTabua\u00e7o (2%). \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o em eventos ambientais apenas se encontra relacionada com o \n\nsexo e a idade dos inquiridos da Gl\u00f3ria, sendo os homens e os mais idosos os que \n\nmanifestam ser mais participativos. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 No seu concelho tem conhecimento da exist\u00eancia de alguma \nassocia\u00e7\u00e3o ambiental? \n \n\nNo que respeita ao conhecimento dos inquiridos sobre associa\u00e7\u00f5es \n\nambientais no seu concelho, apenas 23 inquiridos da Gl\u00f3ria revelaram conhecer \n\nassocia\u00e7\u00f5es desta \u00edndole, sendo de salientar que como n\u00e3o existe qualquer \n\nassocia\u00e7\u00e3o ambiental em Tabua\u00e7o, nenhum inquirido dessa amostra respondeu \n\nafirmativo.  \n\n \n\nApesar de terem sido poucos os inquiridos da Gl\u00f3ria que revelaram conhecer \n\nassocia\u00e7\u00f5es ambientais no seu concelho, este conhecimento relaciona-se com o \n\nsexo e o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos desta freguesia, sendo preferencialmente \n\nas mulheres e os do Ensino Superior aqueles que afirmaram conhecer associa\u00e7\u00f5es \n\nambientais no concelho de Aveiro. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n181\n\n- Dos mass media \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea algum jornal? \n \n\nRelativamente \u00e0 leitura de jornais tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 grande a diferen\u00e7a entre as \n\nduas amostras. Em Tabua\u00e7o a maioria dos inquiridos (88%) referiu ler jornais, sendo \n\nligeiramente superior o n\u00famero de leitores na Gl\u00f3ria (92%). \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 L\u00ea alguma revista? \n \n\nA percentagem de inquiridos que l\u00eaem revistas em ambas as amostras varia \n\nligeiramente igual. Em Tabua\u00e7o a maioria dos inquiridos referiu ler revistas (56%), \n\nsendo superior o n\u00famero de leitores na Gl\u00f3ria (64%). \n\n \n\nA leitura de revistas apresenta apenas rela\u00e7\u00e3o com a amostra da Gl\u00f3ria a \n\nn\u00edvel da idade e do n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos, sendo preferencialmente os \n\nrespondentes de meia-idade e os do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os \n\ntendem a ler revistas. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de leitura que prefere. \n \n\nNa Tabela 114 est\u00e3o representados os tr\u00eas tipos de leitura preferidos dos \n\ninquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria \n\nhouve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta quest\u00e3o para o \n\nmesmo n\u00famero de temas de leitura, o que significa que os inquiridos desta freguesia \n\nl\u00eaem uma maior diversidade de livros. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n182 \n\nTabela 114: Tipo de leitura preferida \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nLivros pr\u00e1ticos Livros pr\u00e1ticos \nFic\u00e7\u00e3o Fic\u00e7\u00e3o \nHist\u00f3ria Romances \n\nN=165 N=124 \n \n\nRelativamente ao tipo de leitura preferida verificam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo \n\nconcluir-se da leitura da Tabela 115 que os homens inquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria \n\ntendem a preferir livros de hist\u00f3ria relativamente \u00e0s mulheres inquiridas dessa \n\nfreguesia. J\u00e1 os homens inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ler banda \n\ndesenhada. As mulheres inquiridas de ambas as freguesias tendem a ler romances. \n\n \n\nTabela 115: Sexo dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n  Feminino Masculino \nHist\u00f3ria  ? \n\nGl\u00f3ria \nRomances ?  \n\nRomances ?  \nTabua\u00e7o \n\nBanda desenhada  ? \n\n \n\nAinda quanto ao tipo de leitura preferida verificam-se diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da \n\nleitura da Tabela 116 que os inquiridos do Ensino Superior da freguesia da Gl\u00f3ria \n\ntendem a preferir livros que tratem temas ambientais, ao passo que os inquiridos do \n\nEnsino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional de ambas as freguesias tendem a ler banda \n\ndesenhada. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n183\n\nTabela 116: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (tipo de leitura preferida) \n\n  Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional Superior \n\nBanda desenhada ?  \nGl\u00f3ria \n\nAmbiente  ? \n\nTabua\u00e7o Banda desenhada ?  \n\n \n\nRelativamente ao tipo de leitura preferida apenas o tema fic\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionado com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos da amostra \n\nda Gl\u00f3ria, sendo os da categoria outros os que manifestaram ler preferencialmente \n\neste tema. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na imprensa \nescrita. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o verificou-se que em Tabua\u00e7o (34%) o n\u00famero de \n\ninquiridos que revelaram j\u00e1 ter lido na imprensa escrita temas de \u00edndole ambiental \n\nera inferior ao n\u00famero de inquiridos na Gl\u00f3ria (52%). \n\nNa Tabela 117 est\u00e3o representados os dois principais temas ambientais \n\nreferidos pelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de temas ambientais, o que significa que os \n\ninquiridos desta freguesia l\u00eaem na imprensa escrita diversos temas ambientais. \n\n \n\nTabela 117: Temas ambientais tratados na imprensa escrita \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica Higiene e sa\u00fade p\u00fablica \nAcidentes ecol\u00f3gicos/Urbanismo/Inc\u00eandios Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nN=165 N=205 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 leitura de temas ambientais abordados na imprensa escrita \n\nverificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as \n\namostras, podendo concluir-se da leitura da Tabela 118 que os homens inquiridos \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n184 \n\nda freguesia da Gl\u00f3ria tendem a preferir ler temas sobre polui\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os homens \n\ninquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ler na imprensa escrita temas sobre \n\ninc\u00eandios, enquanto que as mulheres inquiridas desta freguesia tendem a ler temas \n\nsobre conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza e urbanismo. \n\n \n\nTabela 118: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n  Feminino Masculino \nGl\u00f3ria Polui\u00e7\u00e3o  ? \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza ?  \nUrbanismo ?  Tabua\u00e7o \nInc\u00eandios  ? \n\n \n\nRelativamente \u00e0 leitura de temas ambientais abordados na imprensa escrita \n\nverificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos em ambas as \n\namostras, podendo concluir-se da leitura da Tabela 119 que os jovens inquiridos da \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria tendem a preferir ler temas sobre desfloresta\u00e7\u00e3o, enquanto que \n\nos inquiridos de meia-idade da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ler temas sobre \n\npolui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 119: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na imprensa escrita) \n\n  Jovens Meia-idade \nGl\u00f3ria Desfloresta\u00e7\u00e3o ?  \n\nTabua\u00e7o Polui\u00e7\u00e3o  ? \n\n \n\nAinda quanto \u00e0 leitura de temas ambientais abordados na imprensa escrita \n\nverificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos apenas da \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se da leitura da Tabela 120 que os inquiridos \n\ndo Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a preferir ler temas sobre \n\ninc\u00eandios e reciclagem de materiais. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n185\n\nTabela 120: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na \n\nimprensa escrita) \n\n  Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \nInc\u00eandios ? \n\nGl\u00f3ria \nReciclagem de materiais ? \n\n \n\nTamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura de temas ambientais abordados na imprensa \n\nescrita verificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos apenas da freguesia de Tabua\u00e7o, podendo concluir-se da \n\nleitura da Tabela 121 que os inquiridos do sector terci\u00e1rio tendem a preferir ler \n\ntemas sobre acidentes ecol\u00f3gicos e polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 121: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas \n\nambientais tratados na imprensa escrita) \n\n  Sector 3\u00ba \nAcidentes ecol\u00f3gicos ? \n\nTabua\u00e7o \nPolui\u00e7\u00e3o ? \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nNa Tabela 122 est\u00e3o representados os principais graus de contribui\u00e7\u00e3o da \n\nimprensa escrita para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nambientais. Al\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior \n\ndispers\u00e3o de respostas relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 122: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum/Muito Algum \nPouco Muito \n Pouco \n\nN=52 N=34 \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n186 \n\n O grau de contribui\u00e7\u00e3o da imprensa escrita para a consciencializa\u00e7\u00e3o e \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais est\u00e1 claramente relacionado com o n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se que os inquiridos \n\ndo Ensino Superior tendem a considerar maior o contributo da imprensa escrita. \n\n \nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela imprensa escrita. \n \n\nNa Tabela 123 est\u00e3o representados os principais graus de satisfa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela imprensa escrita. Al\u00e9m disso, verifica-se que \n\nna freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a \n\nesta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 123: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum Algum \nPouco Pouco \nMuito Muito \nNada  \n\nN=52 N=34 \n\n \n\n O grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela imprensa \n\nescrita est\u00e1 claramente relacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da \n\namostra da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se que os inquiridos do Ensino Superior \n\ntendem a considerar maior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da imprensa escrita. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Ouve r\u00e1dio? \n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o, constatou-se que os inquiridos da freguesia de \n\nTabua\u00e7o (97%) ouvem mais r\u00e1dio do que os da Gl\u00f3ria (93%).  \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n187\n\nAinda quanto a esta quest\u00e3o verifica-se uma rela\u00e7\u00e3o entre aquela quest\u00e3o e o \n\nsexo e a idade dos inquiridos da Gl\u00f3ria, sendo os homens e os inquiridos mais \n\njovens os preferenciais ouvintes da r\u00e1dio. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica que mais ouve. \n \n\nN\u00e3o esquecer que na freguesia de Tabua\u00e7o (97%) o n\u00famero de ouvintes da \n\nr\u00e1dio \u00e9 ligeiramente superior ao da Gl\u00f3ria (93%). \n\nNa Tabela 124 est\u00e3o representados os tr\u00eas principais tipos de programas \n\nradiof\u00f3nicos referidos pelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-\n\nse que na freguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de respostas \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de programas radiof\u00f3nicos, o \n\nque significa que os inquiridos desta freguesia ouvem na r\u00e1dio uma maior \n\ndiversidade de programas. \n\n \n\nTabela 124: Programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nNotici\u00e1rio Programas musicais \nProgramas musicais Notici\u00e1rio \nInforma\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito Meteorologia \n\nN=260 N=276 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica verificam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo \n\nconcluir-se da leitura da Tabela 125 que os homens inquiridos de ambas as \n\nfreguesias tendem a preferir ouvir programas desportivos na r\u00e1dio. \n\n \n\nTabela 125: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n  Masculino \nGl\u00f3ria Programas desportivos ? \nTabua\u00e7o Programas desportivos ? \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n188 \n\nAinda quanto \u00e0 programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica verificam-se diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel da idade dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da \n\nleitura da Tabela 126 que os jovens inquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a ouvir \n\nprogramas musicais e os jovens inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ouvir \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o tr\u00e2nsito. \n\n \n\nTabela 126: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica) \n\n  Jovens \nGl\u00f3ria Programas musicais ? \nTabua\u00e7o Informa\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito ? \n\n \n\nRelativamente \u00e0 programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica apenas os programas musicais \n\nest\u00e3o relacionados com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos da \n\namostra de Tabua\u00e7o, sendo os do sector terci\u00e1rio os que manifestaram ouvir \n\ntendencialmente este tipo de programa. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na r\u00e1dio. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o, o n\u00famero de ouvintes de temas ambientais \u00e9 \n\nligeiramente superior na amostra de Tabua\u00e7o (81%) comparativamente \u00e0 da Gl\u00f3ria \n\n(75%). \n\nNa Tabela 127 est\u00e3o representados os tr\u00eas principais temas ambientais \n\nreferidos pelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de temas ambientais, o que significa que os \n\ninquiridos desta freguesia l\u00eaem na imprensa escrita uma maior diversidade de temas \n\nambientais. \n\nApesar do n\u00famero de ouvintes de temas ambientais ser inferior na freguesia \n\nda Gl\u00f3ria, o n\u00famero de respostas para a mesma quantidade de temas \u00e9 superior \n\nnesta amostra, o que significa que os inquiridos da Gl\u00f3ria apresentam um leque \n\nmais abrangente de respostas. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n189\n\nTabela 127: Temas ambientais tratados na r\u00e1dio \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nInc\u00eandios Inc\u00eandios \nAcidentes ecol\u00f3gicos Acidentes ecol\u00f3gicos \nUrbanismo Urbanismo \n\nN=464 N=432 \n\n \n\nRelativamente aos temas ambientais abordados na r\u00e1dio verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos em ambas as amostras, \n\npodendo concluir-se da leitura da Tabela 128 que os homens inquiridos da freguesia \n\nda Gl\u00f3ria tendem a preferir ouvir temas sobre desfloresta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, j\u00e1 as mulheres inquiridas da freguesia de Tabua\u00e7o tendem \n\na ouvir temas sobre inc\u00eandios. \n\n \n\nTabela 128: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n  Feminino Masculino \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o  ? \nGl\u00f3ria \n\nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza  ? \n\nTabua\u00e7o Inc\u00eandios ?  \n\n \n\nAinda quanto aos temas ambientais tratados na r\u00e1dio apenas os inc\u00eandios \n\nest\u00e3o relacionados com a idade dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, sendo os \n\njovens os que manifestaram ouvir preferencialmente este tema. \n\n \n\nTamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos temas ambientais abordados na r\u00e1dio verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos em ambas as amostras, \n\npodendo concluir-se da leitura da Tabela 129 que os inquiridos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a preferir ouvir temas \n\nsobre aquecimento global, j\u00e1 os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ouvir temas sobre acidentes \n\necol\u00f3gicos. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n190 \n\nTabela 129: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (temas ambientais tratados na r\u00e1dio) \n\n  Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\nGl\u00f3ria Aquecimento global ? \nTabua\u00e7o Acidentes ecol\u00f3gicos ? \n\n \n\nAinda no que respeita aos temas ambientais abordados na r\u00e1dio verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da leitura da Tabela 130 que \n\nos inquiridos da categoria outros da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a preferir ouvir \n\ntemas sobre desfloresta\u00e7\u00e3o e escassez de \u00e1gua, j\u00e1 os inquiridos do sector terci\u00e1rio \n\nda freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ouvir temas sobre inc\u00eandios, acidentes \n\necol\u00f3gicos, tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais e higiene e sa\u00fade \n\np\u00fablica. J\u00e1 os inquiridos do sector prim\u00e1rio da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ouvir \n\nna r\u00e1dio temas sobre escassez de \u00e1gua. \n\n \n\nTabela 130: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais tratados \n\nna r\u00e1dio) \n\n  Sector 1\u00ba Sector 3\u00ba Outros \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o   ? \nGl\u00f3ria \n\nEscassez de \u00e1gua   ? \n\nInc\u00eandios  ?  \nAcidentes ecol\u00f3gicos  ?  \nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/ \n\nindustriais \n ?  \n\nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica  ?  \n\nTabua\u00e7o \n\nEscassez de \u00e1gua ?   \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e \naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nNa Tabela 131 est\u00e3o representados os principais graus de contribui\u00e7\u00e3o da \n\nr\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. Al\u00e9m \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n191\n\ndisso, verifica-se que na freguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de \n\nrespostas relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 131: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum \nPouco \nMuito \nNada \n\nN=75 N=81 \n\n \n\nO grau de contribui\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais est\u00e1 relacionado com o sexo dos inquiridos da amostra \n\nde Tabua\u00e7o, podendo concluir-se que as mulheres inquiridas tendem a considerar \n\nmaior o contributo da r\u00e1dio. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela r\u00e1dio. \n \n\nNa Tabela 132 est\u00e3o representados os principais graus de satisfa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela r\u00e1dio. Al\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia \n\nda Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 132: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nPouco Algum \nAlgum Pouco \nNada Nada \nMuito Muito \n\nN=75 N=81 \n\n \n\nO grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela r\u00e1dio est\u00e1 \n\nrelacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, podendo \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n192 \n\nconcluir-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a \n\nconsiderar maior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio. \n \nQuest\u00e3o \u2013 V\u00ea televis\u00e3o? \n \n\nTodos os inquiridos de ambas as amostras afirmaram ver televis\u00e3o. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva que mais v\u00ea. \n \n\nN\u00e3o esquecer que todos os inquiridos s\u00e3o telespectadores. \n\nNa Tabela 133 est\u00e3o representados os tr\u00eas principais tipos de programas \n\ntelevisivos referidos pelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se \n\nque na freguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de respostas \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de programas televisivos, o que \n\nsignifica que os inquiridos desta freguesia assistem na televis\u00e3o a uma maior \n\ndiversidade de programas. \n\n \n\nTabela 133: Programa\u00e7\u00e3o televisiva \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nNotici\u00e1rio Notici\u00e1rio \nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries Programas desportivos \nProgramas desportivos Programas recreativos \n\nN=415 N=435 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 programa\u00e7\u00e3o televisiva verificam-se diferen\u00e7as significativas \n\na n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da \n\nleitura da Tabela 134 que os homens inquiridos de ambas as freguesias tendem a \n\npreferir ver programas desportivos na r\u00e1dio e as mulheres inquiridas de ambas as \n\nfreguesias tendem a ver telenovelas. Os homens inquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria \n\ntamb\u00e9m tendem a ver programas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n193\n\nTabela 134: Sexo dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n  Feminino Masculino \nProgramas desportivos  ? \n\nTelenovelas ?  Gl\u00f3ria \nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  ? \n\nProgramas desportivos  ? \nTabua\u00e7o \n\nTelenovelas ?  \n\n \n\nAinda quanto \u00e0 programa\u00e7\u00e3o televisiva verificam-se diferen\u00e7as significativas a \n\nn\u00edvel da idade dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da leitura \n\nda Tabela 135 que os inquiridos mais idosos de ambas as freguesias tendem a \n\nassistir na televis\u00e3o a programas ambientais. Al\u00e9m disso, os inquiridos mais idosos \n\nda freguesia da Gl\u00f3ria tendem a ver programas recreativos e os inquiridos mais \n\nidosos da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a ver informa\u00e7\u00e3o regional. \n\n \n\nTabela 135: Idade dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n  Mais idosos \n\nProgramas ambientais ? \nGl\u00f3ria \n\nProgramas recreativos ? \nProgramas ambientais ? \n\nTabua\u00e7o \nInforma\u00e7\u00e3o regional ? \n\n \n\nTamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o televisiva verificam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel da instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos apenas na freguesia da Gl\u00f3ria, \n\npodendo concluir-se da leitura da Tabela 136 que os inquiridos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a ver o notici\u00e1rio e longas-metragens/filmes/ \n\ns\u00e9ries, j\u00e1 os inquiridos do Ensino Superior tendem a assistir na televis\u00e3o a \n\nprogramas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n194 \n\nTabela 136: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (programa\u00e7\u00e3o televisiva) \n\n  Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional Superior \nNotici\u00e1rio ?  \n\nLongas-metragens/filmes/s\u00e9ries ?  Gl\u00f3ria \nDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  ? \n\n \n\nRelativamente ao tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva apenas longas-\n\nmetragens/filmes/s\u00e9ries est\u00e3o relacionados com o sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, sendo os do sector secund\u00e1rio os \n\nque manifestaram ver preferencialmente este tipo de programa. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na televis\u00e3o. \n \n\nO n\u00famero de telespectadores de temas ambientais \u00e9 ligeiramente superior na \n\namostra de Tabua\u00e7o (79%) comparativamente \u00e0 da Gl\u00f3ria (76%). \n\nNa Tabela 137 est\u00e3o representados os quatro temas ambientais tratados na \n\ntelevis\u00e3o que os inquiridos mais referiram em ambas as amostras. Al\u00e9m disso, \n\nverifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de temas ambientais, o que \n\nsignifica que os inquiridos desta freguesia assistem na televis\u00e3o a uma maior \n\ndiversidade de temas ambientais. \n\n \n\nTabela 137: Temas ambientais tratados na televis\u00e3o \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nInc\u00eandios Inc\u00eandios \nAcidentes ecol\u00f3gicos Desfloresta\u00e7\u00e3o \nDesfloresta\u00e7\u00e3o Polui\u00e7\u00e3o \nHigiene e sa\u00fade p\u00fablica Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nN=403 N=375 \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n195\n\nRelativamente aos temas ambientais tratados na televis\u00e3o apenas a \n\ndesfloresta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com o sexo dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, \n\nsendo os homens os que manifestaram ver preferencialmente este tema. \n\nAinda quanto aos temas ambientais abordados na televis\u00e3o verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da idade dos inquiridos em ambas as amostras, \n\npodendo concluir-se da leitura da Tabela 138 que os jovens inquiridos da freguesia \n\nda Gl\u00f3ria tendem a assistir na televis\u00e3o a temas sobre acidentes ecol\u00f3gicos e os \n\nmais idosos a temas sobre conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Os inquiridos \n\nmais idosos da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a assistir a temas sobre urbanismo, \n\ntratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos/industriais e aquecimento global. Este \n\n\u00faltimo tema ambiental tamb\u00e9m tende a ser visto pelos inquiridos de meia-idade da \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o. \n\n \n\nTabela 138: Idade dos inquiridos (temas ambientais tratados na televis\u00e3o) \n\n  Jovens Meia-idade Mais idosos\n\nAcidentes ecol\u00f3gicos ?   \nGl\u00f3ria Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n  ? \n\nUrbanismo   ? \n\nTratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nurbanos/industriais \n  ? Tabua\u00e7o \n\nAquecimento global  ? ? \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos temas ambientais tratados na televis\u00e3o apenas o urbanismo \n\nest\u00e1 relacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, \n\nsendo os do Ensino B\u00e1sico os que manifestaram ver preferencialmente este tema. \n\n \n\nAinda no que respeita aos temas ambientais abordados na televis\u00e3o \n\nverificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da leitura da \n\nTabela 139 que os inquiridos da categoria outros da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a \n\nassistir na televis\u00e3o a temas sobre acidentes ecol\u00f3gicos, conserva\u00e7\u00e3o e \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n196 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza e escassez de \u00e1gua. Contudo, os inquiridos do sector \n\nsecund\u00e1rio dessa freguesia tamb\u00e9m tendem a assistir a tem\u00e1ticas sobre \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza. J\u00e1 os inquiridos do sector prim\u00e1rio da \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o tendem a ver temas sobre conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e aquecimento global, ao passo que os inquiridos do sector terci\u00e1rio \n\ntendem a ver temas sobre inc\u00eandios. \n\n \n\nTabela 139: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (temas ambientais \n\ntratados na televis\u00e3o) \n\n  1\u00ba 2\u00ba 3\u00ba Outros\nAcidentes ecol\u00f3gicos    ? \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza  ?  ? Gl\u00f3ria \nEscassez de \u00e1gua    ? \n\nInc\u00eandios   ?  \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza ?    Tabua\u00e7o \nAquecimento global ?    \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nNa Tabela 140 est\u00e3o representados os principais graus de contribui\u00e7\u00e3o da \n\ntelevis\u00e3o para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. Al\u00e9m \n\ndisso, verifica-se que na freguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de \n\nrespostas relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 140: Grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum Algum \nPouco/ Muito Pouco \n Muito \n\nN=76 N=79 \n\n  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n197\n\nO grau de contribui\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais est\u00e1 relacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos \n\nda amostra da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se que os inquiridos do Ensino Superior \n\ntendem a considerar maior o contributo deste media. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela televis\u00e3o. \n \n\nNa Tabela 141 est\u00e3o representados os principais graus de satisfa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela televis\u00e3o. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 141: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum Algum \nMuito Pouco \nPouco Nada \n Muito \n\nN=75 N=81 \n\n \n\nO grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela televis\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, \n\npodendo concluir-se que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional \n\ntendem a considerar maior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o deste media. \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Costuma aceder \u00e0 Internet? \n \n\nO n\u00famero de inquiridos que acede \u00e0 Internet \u00e9 muito superior na amostra da \n\nGl\u00f3ria (72%) comparativamente \u00e0 de Tabua\u00e7o (30%). \n\n \n\nEsta quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com a idade e o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos de ambas as amostras, sendo os jovens e os que possuem o Ensino \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n198 \n\nSecund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional os que preferencialmente acedem \u00e0 Internet. \u00c9 de \n\nsalientar que em ambas as amostras os inquiridos mais idosos n\u00e3o acedem \u00e0 \n\nInternet. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, esta quest\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com o sector da \n\nactividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos de Tabua\u00e7o, sendo os do sector terci\u00e1rio \n\nos que afirmaram aceder preferencialmente \u00e0 Internet.  \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale o tipo de sites que mais pesquisa.  \n \n\nN\u00e3o esquecer que em Tabua\u00e7o o n\u00famero de inquiridos que referiu aceder \u00e0 \n\nInternet \u00e9 bastante inferior ao da freguesia da Gl\u00f3ria.  \n\nNa Tabela 142 est\u00e3o representados os tr\u00eas tipos de sites mais pesquisados \n\npelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia da \n\nGl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta quest\u00e3o para o \n\nmesmo n\u00famero de tipos de sites, o que significa que os inquiridos desta freguesia \n\npesquisam uma maior diversidade de sites.  \n\n \n\nTabela 142: Tipo de sites \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nJornais on-line M\u00fasica \nM\u00fasica Desporto \nDesporto Educa\u00e7\u00e3o \n\nN=144 N=66 \n\n \n\nRelativamente aos tipos de sites verificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel \n\ndo sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo concluir-se da leitura da \n\nTabela 143 que os homens inquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria tendem a pesquisar \n\njornais on-line e desporto. J\u00e1 as mulheres inquiridas da freguesia de Tabua\u00e7o \n\ntendem a pesquisar sites de m\u00fasica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n199\n\nTabela 143: Sexo dos inquiridos (tipos de sites) \n\n  Feminino Masculino \nJornais on-line  ? \n\nGl\u00f3ria \nDesporto  ? \n\nTabua\u00e7o M\u00fasica ?  \n\n \n\nAinda quanto ao tipo de sites verificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel da \n\nidade dos inquiridos apenas na freguesia da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se da leitura \n\nda Tabela 144 que os inquiridos jovens tendem a pesquisar sites de m\u00fasica e \n\ndesporto. \n\n \n\nTabela 144: Idade dos inquiridos (tipo de sites) \n\n  Jovens \n\nM\u00fasica ? \nGl\u00f3ria \n\nDesporto ? \n\n \n\nTamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de sites apenas a educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \n\ncom o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, sendo os do Ensino \n\nSuperior os que manifestaram aceder preferencialmente a esta tem\u00e1tica. \n\n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o apenas o tema desporto est\u00e1 relacionado com \n\no sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, sendo \n\nos do sector secund\u00e1rio os que manifestaram aceder preferencialmente a este tema. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale os temas ambientais que j\u00e1 viu tratados na Internet. \n \n\nO n\u00famero de inquiridos que acede a p\u00e1ginas da Internet sobre temas \n\nambientais \u00e9 ligeiramente superior na amostra da Gl\u00f3ria (10%) comparativamente \u00e0 \n\nde Tabua\u00e7o (3%). \n\nNa Tabela 145 est\u00e3o representados os tr\u00eas temas ambientais mais \n\npesquisados pelos inquiridos de ambas as amostras. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n200 \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de tipos de sites, o que significa que os inquiridos \n\ndesta freguesia pesquisam uma maior diversidade de sites. \u00c9 de salientar o facto de \n\nos inquiridos da freguesia de Tabua\u00e7o s\u00f3 terem pesquisado os temas que se \n\nencontram na Tabela 145. \n\n \n\nTabela 145: Temas ambientais tratados na Internet \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza Reciclagem de materiais \nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica \nTerrorismo biol\u00f3gico Urbanismo \n\nN=29 N=5 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 pesquisa de temas ambientais verificam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos em ambas as amostras, podendo \n\nconcluir-se da leitura da Tabela 146 que as mulheres inquiridas da freguesia da \n\nGl\u00f3ria tendem a pesquisar p\u00e1ginas da Internet sobre terrorismo biol\u00f3gico. J\u00e1 as \n\nmulheres inquiridas da freguesia de Tabua\u00e7o tendem a pesquisar sites sobre \n\nreciclagem de materiais e os homens inquiridos sites de urbanismo. \n\n \n\nTabela 146: Sexo dos inquiridos (temas ambientais tratados na Internet) \n\n  Feminino Masculino \nGl\u00f3ria Terrorismo biol\u00f3gico ?  \n\nReciclagem de materiais ?  \nTabua\u00e7o \n\nUrbanismo  ? \n\n \n\nQuanto aos temas ambientais tratados na Internet apenas o tema escassez \n\nde \u00e1gua est\u00e1 relacionado com a idade dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, sendo os \n\njovens os que manifestaram aceder preferencialmente a este tema. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o apenas o tema higiene e sa\u00fade p\u00fablica est\u00e1 \n\nrelacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, sendo \n\nos do Ensino Superior os que manifestaram aceder preferencialmente a este tema. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n201\n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet para a consciencializa\u00e7\u00e3o \ne aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n \n\nNa Tabela 147 est\u00e3o representados os principais graus de contribui\u00e7\u00e3o da \n\nInternet para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. Al\u00e9m \n\ndisso, verifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de \n\nrespostas relativamente a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nTabela 147: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nMuito Algum \nPouco/Algum Pouco \nNada  \n\nN=10 N=3 \n\n \n\nO grau de contribui\u00e7\u00e3o da Internet para a consciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ambientais est\u00e1 relacionado com o sexo dos inquiridos da amostra \n\nda Gl\u00f3ria, podendo concluir-se que as mulheres inquiridas tendem a considerar \n\nmaior o contributo deste media. \n\n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida \npela Internet. \n \n\nNa Tabela 148 est\u00e3o representados os principais graus de satisfa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela Internet. Al\u00e9m disso, verifica-se que na \n\nfreguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n202 \n\nTabela 148: Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da Internet \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAlgum Algum \nMuito Pouco \nPouco/ Nada  \n\nN=10 N=3 \n\n \n\nO grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pela Internet est\u00e1 \n\nrelacionado com o sexo dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria podendo concluir-se \n\nque as mulheres inquiridas tendem a considerar maior o grau de satisfa\u00e7\u00e3o deste \n\nmedia. \n \n\n- Cultura ambiental \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Relativamente a quest\u00f5es ambientais, considera-se uma pessoa \n\u201cmuito informada\u201d, \u201csuficientemente informada\u201d, \u201cpouco informada\u201d, \u201cmuito \npouco informada\u201d ou \u201cnada informada\u201d. \n \n\nNa Tabela 149 est\u00e1 representado o modo como os inquiridos em ambas as \n\namostras se auto-avaliam acerca do seu grau de informa\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es \n\nambientais.  \n\n \n\nTabela 149: Considera ser uma pessoa (%) \n\n Tabua\u00e7o Gl\u00f3ria \nNada informada 0 1 \n\nPouco informada 44 41 \n\nSuficientemente informada 55 56 \n\nMuito informada 1 2 \n\n N=100 N=100 \n\n \nEsta quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos da \n\namostra da Gl\u00f3ria, sendo os respondentes do Ensino Superior os que se tendem a \n\nauto-avaliar como mais informados acerca das quest\u00f5es ambientais. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n203\n\n- Sensibilidade ambiental \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique em que grau sente que a informa\u00e7\u00e3o dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social o(a) t\u00eam influenciado nas suas atitudes face ao ambiente. \n \n\nNa Tabela 150 est\u00e3o representados os principais graus de influ\u00eancia dos \n\nmedia sobre os inquiridos de ambas as amostras acerca das quest\u00f5es ambientais.  \n\n \n\nTabela 150: Grau de influ\u00eancia dos media (%) \n\n Tabua\u00e7o Gl\u00f3ria \nNada  0 1 \n\nPouco  18 5 \n\nAlgum 34 38 \n\nMuito  48 56 \n\n N=100 N=100 \n\n \n\nEsta quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica \n\ndos inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, verificando-se que os inquiridos do sector \n\nterci\u00e1rio se tendem a achar mais influenciados pelos media relativamente a assuntos \n\nambientais. \n\n \n- Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique se j\u00e1 recorreu a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m \ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n \n\nO n\u00famero de inquiridos que j\u00e1 recorreu a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental al\u00e9m dos mass media \u00e9 ligeiramente superior na amostra de Tabua\u00e7o \n\n(50%) comparativamente \u00e0 da Gl\u00f3ria (41%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n204 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Assinale a(s) fonte(s) de informa\u00e7\u00e3o ambiental a que recorreu. \n \n\nN\u00e3o esquecer que na freguesia de Tabua\u00e7o o n\u00famero de inquiridos que \n\nafirmaram j\u00e1 ter recorrido a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m dos mass \n\nmedia \u00e9 ligeiramente superior comparativamente \u00e0 freguesia da Gl\u00f3ria.  \n\nNa Tabela 151 est\u00e3o representados as cinco fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nmais utilizadas pelos inquiridos em ambas as amostras para al\u00e9m dos mass media. \n\nAl\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia de Tabua\u00e7o houve uma maior dispers\u00e3o de \n\nrespostas relativamente a esta quest\u00e3o para as mesmas fontes de informa\u00e7\u00e3o, o \n\nque significa que os inquiridos desta freguesia recorrem a uma maior diversidade de \n\nfontes ambientais. \n\n \n\nTabela 151: Outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nAmigos/fam\u00edlia Amigos/fam\u00edlia \nCartazes/brochuras Cartazes/brochuras \nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es Autarquias \nTelefone/telem\u00f3vel Associa\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \nAutarquias Telefone/telem\u00f3vel \n\nN=64 N=76 \n\n \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o verificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do \n\nsexo dos inquiridos apenas na amostra da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se da leitura da \n\nTabela 152 que as mulheres inquiridas tendem a recorrer a cartazes/brochuras, \n\nenquanto que os homens inquiridos tendem a recorrer a associa\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTabela 152: Sexo dos inquiridos (outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n  Feminino Masculino \n\nCartazes/brochuras ?  \nGl\u00f3ria \n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es  ? \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n205\n\nAinda respeitante a esta quest\u00e3o apenas o telefone/telem\u00f3vel est\u00e1 \n\nrelacionado com a idade dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, sendo os mais idosos \n\nos que manifestaram recorrer preferencialmente a esta fonte. \n\n \n\n Tamb\u00e9m aquela quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ninquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se da Tabela 153 que os \n\ninquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional tendem a recorrer a cartazes/ \n\nbrochuras, enquanto que os inquiridos do Ensino Superior tendem a recorrer a \n\nassocia\u00e7\u00f5es/institui\u00e7\u00f5es e \u00e0s autarquias. \n\n \n\nTabela 153: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional Superior \n\nCartazes/brochuras ?  \n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es  ? Gl\u00f3ria \nAutarquias  ? \n\n \n\nAinda relativamente a esta quest\u00e3o apenas a prefer\u00eancia pelas autarquias \n\nest\u00e1 relacionada com o sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos da \n\namostra da Gl\u00f3ria, sendo os do Ensino Superior os que manifestaram recorrer \n\npreferencialmente a esta fonte. \n\n \n\n- Sugest\u00f5es para o futuro \n \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique quem entende que deveria passar a ser o(s) \nrespons\u00e1vel(eis) pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n \n\nEsta quest\u00e3o foi respondida por todos os inquiridos. \n\nNa Tabela 154 est\u00e3o representadas as tr\u00eas entidades mais referidas pelos \n\ninquiridos de ambas as amostras que deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela \n\ndifus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, verifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria \n\nhouve uma maior dispers\u00e3o de respostas relativamente a esta quest\u00e3o para o \n\nmesmo n\u00famero de itens, o que significa que os inquiridos desta freguesia revelam \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n206 \n\nser maior a diversidade de entidades que deveriam passar a ser respons\u00e1veis pela \n\ndifus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nTabela 154: Difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nMinist\u00e9rio do Ambiente Minist\u00e9rio do Ambiente \nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social Autarquias \nEscolas Meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nN=547 N=481 \n\n \n\nRelativamente aos difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental verificam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos apenas na amostra da Gl\u00f3ria, podendo \n\nconcluir-se da leitura da Tabela 155 que as mulheres inquiridas tendem a \n\nresponsabilizar o Minist\u00e9rio do Ambiente e a Protec\u00e7\u00e3o Civil como futuros \n\ndivulgadores das quest\u00f5es ambientais. \n\n \n\nTabela 155: Sexo dos inquiridos (difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n Feminino \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente ? \nGl\u00f3ria \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil ? \n\n \n\nRelativamente a quem deveria passar a ser o principal difusor de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental apenas a prefer\u00eancia pelas autarquias est\u00e1 relacionada com a idade dos \n\ninquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, sendo os de meia-idade aqueles que manifestaram \n\npreferencialmente este difusor. \n\n \n\nTamb\u00e9m os difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o relacionados com o \n\nn\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos de ambas as amostras, podendo concluir-se da \n\nTabela 156 que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional de ambas \n\nas amostras tendem a responsabilizar os especialistas/investigadores como os que \n\ndeveriam passar a ser os difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental. J\u00e1 os inquiridos do \n\nEnsino Superior da Gl\u00f3ria tendem a responsabilizar os media, as escolas e a Uni\u00e3o \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n207\n\nEuropeia. Tamb\u00e9m os inquiridos do Ensino Superior da freguesia de Tabua\u00e7o \n\ntendem a responsabilizar os media, mas ainda as autarquias, enquanto que os \n\ninquiridos do Ensino B\u00e1sico tendem a responsabilizar o Minist\u00e9rio do Ambiente. \n\n \n\nTabela 156: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n  \nB\u00e1sico \n\nSecund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional \nSuperior \n\nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social   ? \nEscolas   ? \nEspecialistas/investigadores  ?  \n\nGl\u00f3ria \n\nUni\u00e3o Europeia   ? \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente ?   \nAutarquias   ? \nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social   ? \n\nTabua\u00e7o \n\nEspecialistas/investigadores  ?  \n\n \n\nAinda no que respeita aos difusores de informa\u00e7\u00e3o ambiental verificam-se \n\ndiferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos \n\ninquiridos da amostra de Tabua\u00e7o, podendo concluir-se da leitura da Tabela 157 que \n\nos inquiridos do sector terci\u00e1rio tendem a considerar as autarquias, os media e as \n\nescolas como as entidades que deveriam passar a ser os respons\u00e1veis pela difus\u00e3o \n\ndas quest\u00f5es ambientais.  \n\n \n\nTabela 157: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (difusores de \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n  Sector 3\u00ba \n\nAutarquias ? \n\nMeios de comunica\u00e7\u00e3o social ? Tabua\u00e7o \nEscolas ? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n208 \n\nQuest\u00e3o \u2013 Indique de que modo gostaria de vir a ser informado(a) \nrelativamente a quest\u00f5es ambientais. \n \n\nEsta quest\u00e3o foi respondida por todos os inquiridos. \n\nNa Tabela 158 est\u00e3o representados os tr\u00eas principais modos como os \n\ninquiridos de ambas as amostras gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m \n\ndisso, verifica-se que na freguesia da Gl\u00f3ria houve uma maior dispers\u00e3o de \n\nrespostas relativamente a esta quest\u00e3o para o mesmo n\u00famero de itens, o que \n\nsignifica que os inquiridos desta freguesia revelam uma maior diversidade de modos \n\ncomo os inquiridos gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nTabela 158: Modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nGl\u00f3ria Tabua\u00e7o \nTelevis\u00e3o \n\nImprensa escrita \nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente \n\nN=552 N=477 \n\n \n\nRelativamente ao modo como gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nverificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sexo dos inquiridos de ambas as \n\namostras, podendo concluir-se da leitura da Tabela 159 que os homens inquiridos \n\nda Gl\u00f3ria gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do envio regular de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG. J\u00e1 os homens inquiridos da amostra de Tabua\u00e7o \n\ngostariam receber informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da televis\u00e3o, enquanto que as \n\nmulheres inquiridas gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do envio \n\nregular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n209\n\nTabela 159: Sexo dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n  Feminino Masculino\nGl\u00f3ria Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG  ? \n\nTelevis\u00e3o  ? \nTabua\u00e7o Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio \n\ndo Ambiente \n?  \n\n \n\nAinda quanto ao modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\napenas a prefer\u00eancia pelos locais de atendimento ao p\u00fablico em \u00f3rg\u00e3os de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 relacionada com a idade dos inquiridos da amostra de \n\nTabua\u00e7o, sendo os mais idosos aqueles que manifestaram preferencialmente gostar \n\nde vir a receber informa\u00e7\u00e3o ambiental desta forma. \n\n \n\nTamb\u00e9m o modo como gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 \n\nrelacionado com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos de ambas as amostras, podendo \n\nconcluir-se da Tabela 160 que os inquiridos do Ensino Secund\u00e1rio/ \n\nT\u00e9cnicoprofissional da freguesia da Gl\u00f3ria gostariam de vir a receber informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre as quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s da Internet, enquanto que os inquiridos do \n\nEnsino Superior dessa mesma amostra gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nenvio regular para casa pelas ONG. J\u00e1 os inquiridos do Ensino Superior da \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o gostariam de vir a receber informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da televis\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 160: N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos inquiridos (modo como gostaria de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental) \n\n  Secund\u00e1rio/T\u00e9cnicoprofissional Superior \nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para \n\ncasa pelas ONG \n ? \n\nGl\u00f3ria \nInternet ?  \n\nTabua\u00e7o Televis\u00e3o  ? \n\n \n\nAinda no que respeita ao modo como gostariam de receber informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental verificam-se diferen\u00e7as significativas a n\u00edvel do sector da actividade s\u00f3cio-\n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n210 \n\necon\u00f3mica dos inquiridos da amostra da Gl\u00f3ria, podendo concluir-se da leitura da \n\nTabela 161 que os inquiridos do sector secund\u00e1rio gostariam de vir a receber \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da Internet, enquanto que os inquiridos do sector \n\nterci\u00e1rio gostariam de vir a receber informa\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s \n\ndo envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG. \n\n \n\nTabela 161: Sector da actividade s\u00f3cio-econ\u00f3mica dos inquiridos (modo como gostaria de \n\nreceber informa\u00e7\u00e3o ambiental) \n\n Sector 2\u00ba Sector 3\u00ba \n\nInternet ?  \nGl\u00f3ria \n\nEnvio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas ONG  ? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n211\n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n212 \n\n5- DISCUSS\u00c3O \n \n\nSaber se os inquiridos das duas amostras se preocupavam, efectivamente, e \n\nem que medida com o ambiente constitu\u00eda uma curiosidade basilar deste trabalho, \n\ncuja resposta, fosse ela qual fosse, ganharia especial sentido quando confrontada \n\ncom as respostas que os inquiridos viessem a fornecer relativamente a outras \n\nquest\u00f5es de interesse igualmente relevante. \n\nOra neste trabalho e \u00e0 semelhan\u00e7a do que se recolheu nos I e II Inqu\u00e9ritos \n\naplicados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa (OBSERVA, 1997, 2000) constatou-se que as \n\nrespostas obtidas \u00e0 pergunta \u201cPreocupa-se com o ambiente?\u201d revelaram igualmente \n\num elevado grau de preocupa\u00e7\u00e3o dos inquiridos de ambas as amostras. Esta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, relativamente recente em Portugal, tem vindo a aumentar \n\ngradualmente com a ades\u00e3o \u00e0 UE em 1986, segundo estudos feitos \n\ninternacionalmente. Sublinha-se a t\u00edtulo de exemplo o Inqu\u00e9rito Gallup efectuado por \n\nRiley Dunlap (Gallup, 1992) que coloca Portugal entre um dos vinte e quatro pa\u00edses \n\neuropeus mais preocupado com o ambiente.  \n\n\u00c9 de salientar que um dos temas ambientais que parece preocupar mais os \n\ninquiridos em ambas as amostras deste estudo \u00e9 os inc\u00eandios, o que vai ao \n\nencontro das afirma\u00e7\u00f5es contidas nos estudos j\u00e1 referidos anteriormente, que \n\napontam esta caracter\u00edstica como derivada de uma preval\u00eancia de sensibilidade \n\nrural (OBSERVA, 1997). Pode ter acontecido que a especial preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmanifestada pelos inquiridos por este tema tenha estado tamb\u00e9m relacionada com a \n\n\u00e9poca em que foi administrado o question\u00e1rio, numa fase em que o pa\u00eds se \n\nencontrava fustigado por in\u00fameros focos de inc\u00eandio. \n\nOutro dos temas ambientais que suscita preocupa\u00e7\u00e3o em ambas as amostras \n\n\u00e9 o tema \u201cconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d. \n\nAli\u00e1s, \u00e9 curioso notar que na Europa, em geral, as preocupa\u00e7\u00f5es dominantes \n\nprendem-se com a polui\u00e7\u00e3o e consequente destrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono, \n\nsegundo o estudo Les Europ\u00e9ens et l\u2019Environnement en 1992 (Eurobar\u00f3metro, \n\n1992). \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n213\n\nConstata-se que na freguesia da Gl\u00f3ria, os inquiridos se preocupam tamb\u00e9m \n\ncom a \u201chigiene e sa\u00fade p\u00fablica\u201d e na freguesia de Tabua\u00e7o, com a \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d, o que \n\nparece estar relacionado com a dicotomia urbanidade/ruralidade a que se atendeu \n\nquando foram escolhidas as \u00e1reas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas e territoriais das quais se \n\nextra\u00edram as amostras para o estudo. \n\n Julga-se que esta dicotomia \u00e9 a respons\u00e1vel pela particularidade que consiste \n\nna aus\u00eancia de associa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter ambiental na freguesia de Tabua\u00e7o e \n\nrespectivo concelho, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 freguesia da Gl\u00f3ria, onde 23% dos inquiridos \n\nresponderam conhecer no concelho v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es. \n\nSalienta-se que os resultados respeitantes a esta mat\u00e9ria espec\u00edfica \u2013 qual \n\nser\u00e1 o conhecimento dos inquiridos sobre a exist\u00eancia, nos seus concelhos, de \n\nassocia\u00e7\u00f5es ambientais \u2013 s\u00e3o inferiores \u00e0 percentagem j\u00e1 pouco animadora (menos \n\nde 50%) dos que em Portugal sabem da exist\u00eancia de uma associa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(cfr o estudo realizado pelo OBSERVA) (OBSERVA, 1997). \n\n E contudo, \u00e9 nas associa\u00e7\u00f5es ambientais que os europeus de uma maneira \n\ngeral mais confiam segundo o estudo realizado pelo Eurobar\u00f3metro (1992). \n\n Os resultados obtidos no presente estudo revelam ainda a exist\u00eancia de \n\nincoer\u00eancia entre o que os inquiridos dizem e o que fazem do ponto de vista \n\nambiental. \n\n De facto, apesar de os inquiridos em ambas as amostras manifestarem \n\ngrande preocupa\u00e7\u00e3o pelo ambiente, \u00e9 enorme o d\u00e9fice de comportamentos \n\nparticipativos a esse n\u00edvel (apenas 2% em Tabua\u00e7o e 7% na Gl\u00f3ria), parecendo que, \n\ntal como refere Nave et al. (OBSERVA, 1997) \u201cos portugueses mostram disposi\u00e7\u00e3o \n\npara fazer mais pelo \u201cseu\u201d ambiente, mas n\u00e3o sabem o qu\u00ea, nem \u201ccomo\u201d fazer!\u201d. \n\nTrata-se de uma forte preocupa\u00e7\u00e3o dos inquiridos com o ambiente, simplesmente \n\nessa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se mostra \u201ceducada\u201d, facto que revela uma falta de \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es ambientais e consequente falta de participa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n Segundo estudos efectuados, este d\u00e9fice participativo deriva em grande parte \n\nde um d\u00e9fice informativo de que \u00e9 respons\u00e1vel sobretudo o Estado portugu\u00eas, mas \n\ntamb\u00e9m os mass media na medida em que, segundo alguns autores (Soromenho-\n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n214 \n\nMarques; 1996; Schmidt, 2000b, 2003; Gomes, 2004), estes s\u00f3 d\u00e3o aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambientais quando a desgra\u00e7a j\u00e1 aconteceu. \n\n Ali\u00e1s, s\u00e3o os pr\u00f3prios respons\u00e1veis pelos jornais e r\u00e1dio contidas nas \n\nentrevistas deste estudo, que reafirmam a escassez da divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental que neles \u00e9 feita. \n\n Os resultados deste trabalho tamb\u00e9m permitiram caracterizar os inquiridos \n\nenquanto consumidores de v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o social, nomeadamente \n\nimprensa escrita, r\u00e1dio, televis\u00e3o e Internet e, ainda da informa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndivulgada pelos media. \n\n Assim \u00e9 que, se notou que a maioria dos inquiridos em ambas amostras (88% \n\nem Tabua\u00e7o e 92% na Gl\u00f3ria) revelou ler jornais, o que parece confirmar a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Stempel II e Hargrove (1996) de que os jornais continuam a ter um \n\npapel pivot como meios de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o obstante, Portugal continua a ser um dos pa\u00edses da Europa com mais \n\nbaixas taxas de leitura de jornais, de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Mundial de Jornais \n\n(2004). \n\n A maioria dos inquiridos quer na freguesia da Gl\u00f3ria (93%) quer na freguesia \n\nde Tabua\u00e7o (97%) ouve r\u00e1dio. Contudo, da entrevista efectuada a profissionais de \n\nr\u00e1dio local ressalta-se que \u00e9 incipiente o papel deste meio de comunica\u00e7\u00e3o em \n\nmat\u00e9ria ambiental. O que se traduz no baixo grau de satisfa\u00e7\u00e3o revelado pelos \n\ninquiridos da freguesia da Gl\u00f3ria, face a este meio de informa\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os inquiridos afirmaram ver televis\u00e3o o que vai ao encontro do que \n\nrefere Lu\u00edsa Schmidt no seu artigo \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 os \u201cMedia\u201d e as Modas\u201d\u201d \n\nsegundo a qual, dada a sua for\u00e7a e a omnipresen\u00e7a da imagem aquele meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 dominante em termos de audi\u00eancias (2003a). Ainda segundo a \n\nmesma autora, a televis\u00e3o constitui a actividade de lazer mais regular e \n\npreponderante para todos os portugueses (Schmidt, 2003).  \n\nA generalidade dos inquiridos quer da freguesia da Gl\u00f3ria (76%) quer da \n\nfreguesia de Tabua\u00e7o (79%) afirmou ser telespectadora de \u201cprogramas ambientais\u201d \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n215\n\no que pode eventualmente estar relacionado com este ve\u00edculo espec\u00edfico da \n\ntransmiss\u00e3o, um dos mais poderosos e influentes como se referiu. \n\nAcresce que os inquiridos de ambas as amostras afirmam ser \u201calgum\u201d o grau \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 proporcionado pela televis\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nJ\u00e1 no I Inqu\u00e9rito Nacional \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses \n\nsobre o Ambiente (OBSERVA, 1997), constatou-se que a globalidade dos \n\nportugueses considera que a quantidade de not\u00edcias e programas sobre ambiente na \n\ntelevis\u00e3o \u00e9 insuficiente.  \n\nApesar de os inquiridos em ambas as amostras (30% em Tabua\u00e7o e 72% na \n\nGl\u00f3ria) acederem \u00e0 Internet, \u00e9 muito reduzido o n\u00famero de inquiridos que acede a \n\np\u00e1ginas sobre temas ambientais (3% em Tabua\u00e7o e 10% na Gl\u00f3ria), facto que pode \n\nestar relacionado com a falta de consciencializa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ambientais. \n\n No II Inqu\u00e9rito Nacional (OBSERVA, 2000), constatou-se que a Internet \u00e9 \n\nutilizada como recurso de informa\u00e7\u00e3o ambiental apenas por 11% da popula\u00e7\u00e3o \n\ninquirida.  \n\nAli\u00e1s, este meio de comunica\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 pouco utilizado pela popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral, sendo que segundo Stempel III e Hargrove (1996) mesmo que hoje o seu uso \n\ntriplicasse ainda assim continuaria aqu\u00e9m do uso que \u00e9 feito pelos outros meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o  \n\nRelativamente ao uso que \u00e9 dado na difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental pelos \n\nmedia, constatou-se que, em ambas as freguesias, o media que mais \u00e9 utilizado \n\npara divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a r\u00e1dio, seguindo-se-lhe a televis\u00e3o, a \n\nimprensa escrita e a Internet. Este \u00faltimo meio raramente \u00e9 utilizado na freguesia de \n\nTabua\u00e7o. \n\n Este trabalho ainda nos permitiu perceber como os inquiridos avaliam o grau \n\nem que os media, no seu papel divulgador de [in]forma\u00e7\u00e3o ambiental, os influencia \n\nnas suas atitudes face ao ambiente \u2013 a generalidade, em ambas as amostras, \n\nconsidera ser \u201cmuita\u201d essa influ\u00eancia. \n\nResultado este que parece ficar a dever-se tamb\u00e9m \u00e0 chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o \n\nmedi\u00e1tica\u201d que ocorreu em Portugal, no in\u00edcio dos anos 90, surgida principalmente \n\ncom as televis\u00f5es privadas, novos jornais, novas r\u00e1dios e com a concorr\u00eancia \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n216 \n\nestabelecida dentro e entre estes meios de comunica\u00e7\u00e3o social, que contribui \n\nfortemente para aumentar a sensibilidade ambiental dos portugueses (Soromenho-\n\nMarques, 1998; Schmidt, 2003). \n\n Tal como escreve Garcia Novell (1994), os conte\u00fados da imprensa escrita, da \n\nr\u00e1dio e da televis\u00e3o podem chegar a condicionar os comportamentos dos cidad\u00e3os. \n\n A maioria dos inquiridos deste estudo referiu sentir-se \u201csuficientemente\u201d \n\nsatisfeita com a contribui\u00e7\u00e3o feita pelos media na divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, contudo julga-se apenas \u201csuficientemente informada\u201d sobre quest\u00f5es \n\nambientais. \n\n Diversamente, no I Inqu\u00e9rito Nacional (OBSERVA, 1997), a maioria dos \n\nportugueses inquiridos considerava-se \u201cpouco/nada informada\u201d em mat\u00e9ria \n\nambiental, tendo-se conclu\u00eddo naquele estudo que quanto menor \u00e9 o n\u00edvel de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00e3o ambiental, menos informados se consideram os \n\ninquiridos.  \n\nN\u00e3o obstante, serem os mass media que \u201cassumem o lugar de topo nas \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental, com primazia para a televis\u00e3o (89,2%), seguida dos \n\njornais e revistas (56,6%) e da r\u00e1dio (51,6%) (\u2026)\u201d como refere o Inqu\u00e9rito Nacional \n\naplicado em 2000 \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa (OBSERVA, 2000 in Schmidt, 2003), dos \n\nresultados obtidos no presente trabalho, verifica-se que \u00e9 comum a ambas as \n\nfreguesias \u2013 cerca de metade dos inquiridos (41% na Gl\u00f3ria e 50% em Tabua\u00e7o) \u2013 \n\nrecolherem informa\u00e7\u00e3o ambiental junto de outras fontes para al\u00e9m dos mass media \n\ne irem-nas buscar essencialmente nos \u201camigos/fam\u00edlia\u201d e \u201ccartazes/brochuras\u201d, o \n\nque parece autorizar-nos a concluir que a informa\u00e7\u00e3o ambiental oferecida pelos \n\nmedia n\u00e3o \u00e9 suficiente ou compreendida pelos inquiridos e, que por outro lado, que \n\nos receptores da informa\u00e7\u00e3o t\u00eam uma caracter\u00edstica comum de passividade. \n\nAquela nota de passividade pode-se extrair das respostas dadas \u00e0 quest\u00e3o \n\nacerca do modo como gostaria de vir a ser informado sobre quest\u00f5es ambientais, j\u00e1 \n\nque os inquiridos em ambas as amostras manifestaram que gostariam \n\npreferencialmente de vir a ser informados sobre tais quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s da \n\n\u201ctelevis\u00e3o\u201d, seguindo-se a \u201cimprensa escrita\u201d e o \u201cenvio regular de informa\u00e7\u00e3o para \n\ncasa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente\u201d. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n217\n\n Estes resultados aproximam-se dos apresentados no II Inqu\u00e9rito Nacional. \n\nEfectivamente, naquele estudo concluiu-se que os portugueses se mostram \n\npassivos na procura da informa\u00e7\u00e3o ambiental ao preferirem que a informa\u00e7\u00e3o venha \n\nao seu encontro (OBSERVA, 2000). \n\n Nota-se tamb\u00e9m, em ambas as amostras (75% em Tabua\u00e7o e 79% na \n\nGl\u00f3ria), que a generalidade dos inquiridos entende que o \u201cMinist\u00e9rio do Ambiente\u201d \n\ndeveria, no futuro, ser o principal respons\u00e1vel pela difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\no que pode estar relacionado com o sentimento comum de que o Estado tem estado \n\nausente do processo informativo a n\u00edvel ambiental (ver pag.29) que, tem tido como \n\nprotagonista somente os media. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n218 \n\n6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nEste trabalho insere-se num tema recente em Portugal que mostrou ser \n\nbastante interessante como indicativo actual da opini\u00e3o p\u00fablica, no sentido de que \n\npermitiu avaliar a import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m \n\nrevelar as prefer\u00eancias dos inquiridos enquanto consumidores da informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental veiculada pelos media. \n\n A diferen\u00e7a, ou as diferen\u00e7as que se hipotisaram neste estudo, estavam \n\nassociadas \u00e0 estrutura social e demogr\u00e1fica de duas \u00e1reas geogr\u00e1ficas distintas, \n\nsupondo que os media \u201cmedrariam\u201d nelas de forma diferente. \n\n Os inqu\u00e9ritos efectuados mostraram alguma precariedade na cultura \n\nambiental dos inquiridos, a qual pode ser extra\u00edda na falta de envolvimento efectivo \n\nna forma\u00e7\u00e3o ambiental por parte dos inquiridos, subjacente \u00e0 pouca contribui\u00e7\u00e3o \n\nque os mass media t\u00eam dado para isso. \n\n A desarticula\u00e7\u00e3o not\u00f3ria entre a divulga\u00e7\u00e3o e a recep\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nambiental atrav\u00e9s dos media pode estar na base da incoer\u00eancia das respostas \n\ndadas pelos inquiridos ao longo do question\u00e1rio. \n\nSem preju\u00edzo, e de algum modo contraditoriamente, a generalidade dos \n\ninquiridos mostrou-se satisfeita com a informa\u00e7\u00e3o ambiental provinda dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. O trabalho evidenciou a necessidade de incrementar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental difundida atrav\u00e9s dos mass media eventualmente em \n\narticula\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Estado. \n\nEfectivamente, n\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as dignas de assinalar quanto ao \n\nuso que \u00e9 dado aos media como fonte de divulga\u00e7\u00e3o quando comparadas as duas \n\nfreguesias onde fomos colher os dados, o que poder\u00e1 estar relacionado com o \n\npequeno n\u00famero de inquiridos por amostra ou com o envolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico \n\ndos inquiridos. \n\n No futuro, novos trabalhos podem ser explorados, utilizando amostras mais \n\nvastas, de forma a minimizar erros de interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n219\n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n220 \n\n7- BIBLIOGRAFIA \n \n\n? AGUIRRE, M. (1999). Conflictos B\u00e9licos y Destrucci\u00f3n Ambiental in NOVO, M. \n\n(coord.) (1999), Los desafios ambientales: reflexiones y propuestas para un \n\nfuturo sostenible, Editorial Universitas, S. A., Madrid, pp.333-365. \n\n? ALMEIDA, J. F. (Org.) (2000) Os Portugueses e o Ambiente: I Inqu\u00e9rito Nacional \n\n\u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o Ambiente, Editora \n\nCelta Oeiras, Oeiras, pp.241. \n\n? ------. (2001). Os Portugueses e o Ambiente: II Inqu\u00e9rito Nacional \u00e0s \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o Ambiente. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://online.expresso.pt/common/services/imprimir.asp?id=24729233, acedido \n\nem 15-09-2003. \n\n? ARA\u00daJO, J. (1996). XXI: Siglo de la Ecologia. Editorial Espasa Calpe, Madrid, \n\npp.274. \n\n? BACHELET, M. (1997). A Inger\u00eancia Ecol\u00f3gica-Direito Ambiental em Quest\u00e3o. \n\nInstituto Piaget, Lisboa, pp.370. \n\n? BARRETO, L. S. (1994). \u00c9tica Ambiental: Uma Anota\u00e7\u00e3o Introdut\u00f3ria. Publica\u00e7\u00f5es \n\nCi\u00eancia e Vida, Lda., Lisboa, pp.61. \n\n? BEAUD, C., BEAUD, M. &amp; BOUGUERRA, M. L. (1995). Estado do Ambiente no \n\nMundo. Perspectivas Ecol\u00f3gicas 6, Instituto Piaget, Lisboa, pp.647. \n\n? BECKERT, C. (coord.) (2001). Natureza e Ambiente: Representa\u00e7\u00f5es na Cultura \n\nPortuguesa \u2013 Col\u00f3quio Natureza e Ambiente. Centro de Filosofia da \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa, pp.206. \n\n? BELTR\u00c3O, L. &amp; NASCIMENTO, H. (2000). O Desafio da Cidadania na Escola. \n\nEditorial Presen\u00e7a, Lisboa, pp.316. \n\n? BLACK, T.R. (1999). Doing Quantitative Research in the Social Sciences \u2013 An \n\nIntegrated Approach to Research Design, Measurement and Statistics, SAGE, \n\nLondon, pp.751. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n221\n\n? BLAIKIE, N. (2000). Designing Social Research \u2013 The Logic of Anticipation. Polity \n\nPress, Cambridge, pp.338. \n\n? BORDENAVE, J. E. D. (1983). Al\u00e9m dos Meios e Mensagens: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nComunica\u00e7\u00e3o como Processo, Tecnologia, Sistema e Ci\u00eancia. Editora Vozes, \n\nLtda, 7.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Brasil, pp.110. \n\n? BRAUN, R. (2001). Desenvolvimento ao Ponto Sustent\u00e1vel \u2013 Novos Paradigmas \n\nAmbientais. Editora Vozes, Petr\u00f3polis, pp.183. \n\n? BRINKHORST, L. (1990). Mensagem do Director Geral do Ambiente da Comiss\u00e3o \n\ndas Comunidades Europeias. In INAMB (1990b). Semin\u00e1rio Internacional: O \n\nDireito do Cidad\u00e3o \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o sobre Ambiente. INA, Lisboa, pp.23-24. \n\n? BRODHAG, C. (1997). As Quatro Verdades do Planeta: por uma Outra Civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nColec\u00e7\u00e3o Perspectivas Ecol\u00f3gicas. Instituto Piaget, Lisboa, pp.327. \n\n? BURGELIN, O. (1981). A Comunica\u00e7\u00e3o Social. Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, pp.287. \n\n? CAEIRO, S., CARAPETO, C. &amp; AZEITEIRO, U. (2000). O Ensino a Dist\u00e2ncia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal. In Revista de Biologia. Vol.19, N\u00ba1-4, \n\npp.107-114, Lisboa. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.jb.ul.pt/publicacoes/revbio/revbio_19_107.htm, acedido em 05-08-\n\n2005. \n\n? CANOTILHO, J. J. G. &amp; MOREIRA, V. (1993). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nPortuguesa de 2 de Abril de 1976 \u2013 Lei do Tribunal Constitucional. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o \n\nRevista, Coimbra Editora, Coimbra, pp.209. \n\n? CARAPETO, C. (Coord.) (1998). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Universidade Aberta, \n\nLisboa, pp.308. \n\n? CARTEA, P.A.M. (1999). La investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Ambiental y las Nuevas \n\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n. In Revista T\u00f3picos en \n\nEducaci\u00f3n Ambiental. Vol.2, Ediciones Universidad de Salamanca. [S\u00edtio \n\nInternet] \n\nhttp://www3.usal.es/~teoriaeducacion/rev_numero_02/n2_art_meira.htm, \n\nacedido em 03-03-2005. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n222 \n\n? CASTRO, P. &amp; LIMA, M. L. (2000). A Variabilidade das Concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia e \n\nde Ambiente entre o P\u00fablico. In GON\u00c7ALVES, M. E. (Org.). Cultura Cient\u00edfica e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Celta Editora, Oeiras, pp.41-62. \n\n? COMISS\u00c3O DAS COMUNIDADES EUROPEIAS (2003). Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre Ambiente: Guia do Utilizador \u2013 Directiva 90/313/CEE \u2013 Lei n\u00ba65/93. [S\u00edtio \n\nInternet] \n\nhttp://www.despodata.pt/geota/Particip/guiainfo.htm, acedido em 19-09-2004. \n\n? CORREIA, E. &amp; PARDAL, L. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. \n\nForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua. Porto. Areal Editores, pp.150. \n\n? COSTER, M. &amp; BAWIN-LEGROS, B. (1998). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociologia. Editorial \n\nEstampa, Lisboa, pp.326. \n\n? DAM\u00c1SIO, M. J. (2001). Pr\u00e1ticas Educativas e Novos Media: Contributos para o \n\nDesenvolvimento de um Novo Modelo de Literacia. MinervaCoimbra, Coimbra, \n\npp.219. \n\n? DELEVATTI, A. F. (2003). Reeduca\u00e7\u00e3o Ambiental: Instrumento Eficaz \u00e0 \n\nTransforma\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o Social do Mundo In Revista Electr\u00f3nica do Mestrado \n\nem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Vol.11, Julho-Dezembro/2003. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.fisica.furg.br/mea/remea/vol11/artv11n8.pdf, acedido em 29-07-\n\n2005. \n\n? DION\u00cdSIO, E.; NEVES, H. G. &amp; RODRIGUES, A. D. (1981). Comunica\u00e7\u00e3o Social e \n\nJornalismo: O fabrico da Actualidade. 1\u00ba Vol., A Regra do Jogo, Lisboa, pp. \n\n340. \n\n? DOMENACH, J-M. (1973). A Propaganda Pol\u00edtica. Livraria Bertrand, Amadora, \n\npp.155. \n\n? EUROBAR\u00d3METRO (1992). Les Europ\u00e9ens et l\u2019Environnement en 1992 : \n\nSondage Effectue Dans le Cadre de l\u2019Eurobarom\u00e8tre 37. Commission des \n\nCommunaut\u00e9s Europ\u00e9ennes, Bruxelas, pp.118. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.europa.eu.int/comm/public_opinion/archives/ebs/ebs_066_fr.pdf, \n\nacedido em 07-11-2004. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n223\n\n? EVANGELISTA, J. (1987). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Princ\u00edpios e Objectivos. In \n\nCANINAS, J., COSTA, H., DIREITINHO, F., FIGUEIROA, T. V., MARQUES, J. \n\nS., MARQUES, M., MARTINS, J. L. &amp; PEREIRA, A. P. I Congresso Luso-\n\nGalego de Conserva\u00e7\u00e3o e Ambiente \u2013 Actas. Centro Ecol\u00f3gico, GEOTA e \n\nAZERT, Braga, pp.239-241. \n\n? EVANGELISTA, J. (1999). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Uma Via de Leitura e \n\nCompreens\u00e3o. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 3. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o \n\nEducacional, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa, pp.71. \n\n? FERNANDES, J.A. (1983). Manual de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Comiss\u00e3o Nacional \n\ndo Ambiente, Lisboa, pp.286. \n\n? ------. (1991). O Desafio Global \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In \n\nAprender \u2013 Revista da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Portalegre. N\u00ba13, \n\npp.15-21. \n\n? FERNANDES, F.A.M. (2001). O Papel da M\u00eddia na Defesa do Meio Ambiente. \n\n[S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.unitau.br/prppg/publica/humanas/download/opapelmidia-N2-\n\n2001.pdf, acedido em 05-08-2005. \n\n? FID\u00c9LIS, T. &amp; FIGUEIREDO, E. (2000). No Meu Quintal N\u00e3o! \u2013 An\u00e1lise dos \n\nMovimentos de Raiz Popular em Portugal (1974-1994). In Actas do IV \n\nCongresso Portugu\u00eas de Sociologia - Sociedade Portuguesa, Passados \n\nRecentes, Futuros Pr\u00f3ximos, APS, Lisboa. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.aps.pt/ivcong_actas/Acta037.PDF, acedido em 19-10-2003. \n\n? FIGUEIREDO, M. O. (1990). Novos Instrumentos Legais para o Exerc\u00edcio do \n\nDireito de Informa\u00e7\u00e3o sobre o Ambiente. In INAMB (1990b). Semin\u00e1rio \n\nInternacional: O Direito do Cidad\u00e3o \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o sobre Ambiente. INA, Lisboa, \n\npp.153-159. \n\n? FIGUEIREDO, E. (1993). Ang\u00fastia Ecol\u00f3gica e o Futuro. Colec\u00e7\u00e3o Trajectos n\u00ba19, \n\nGradiva Publica\u00e7\u00f5es, Lisboa, pp.111. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n224 \n\n? FISKE, J. (1993). Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Comunica\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es Asa, Porto, \n\npp.268. \n\n? GALLUP INTERNATIONAL INSTITUT (1992). Health of the Planet Survey: A \n\nGeorge H. Gallup Memorial Survey. Gallup International Institut, New Jersey. \n\n? GARCIA, L., BARATA, P. &amp; MATOS, G. (2000). Orienta\u00e7\u00e3o, Cidadania e \n\nResponsabiliza\u00e7\u00e3o In Almeida, J. F. (Org.). Os Portugueses e o Ambiente: I \n\nInqu\u00e9rito Nacional \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o \n\nAmbiente, Celta Editora, Oeiras, pp.145-184. \n\n? GODINHO, V. M. (1985). Portugal: A P\u00e1tria Bloqueada e a Responsabilidade da \n\nCidadania. Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, pp.301. \n\n? GOLDSMITH, E. &amp; HILDYARD, N. (1988). Relat\u00f3rio Terra \u2013 a Luta pelo Nosso \n\nAmbiente. C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, pp.239. \n\n? GOMES, V. (2004). Valter Gomes (QUERCUS) em entrevista \u00e0 P\u00e1gina. In A \n\nP\u00e1gina, pp.1-7. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.apagina.pt/arquivo/Arquivo.asp?ID=440, acedido em 30-05-2004. \n\n? GROSSBERG, L., ELLEN, W. &amp; WHITNEY, D. C. (1998). Media Making: Mass \n\nMedia in a Popular Culture. SAGE Publications, United States of America, \n\npp.442. \n\n? GUERREIRO, J. (2004). Environmental Education: The Portuguese Experience. In \n\nAZEITEIRO, U., GON\u00c7ALVES, F., LEAL-FILHO, W., MORGADO, F. &amp; \n\nPEREIRA, M. World Trends in Environmental Education, Peter Lang, Germany, \n\npp.105-114. \n\n? HANNIGAN, J. A. (1995). Sociologia Ambiental: A Forma\u00e7\u00e3o de uma Perspectiva \n\nSocial. Colec\u00e7\u00e3o Perspectivas Ecol\u00f3gicas, n.\u00ba31, Instituto de Piaget, Lisboa, \n\npp.271. \n\n? HORTA, A. (1997). Entre a Vida Selvagem e a Cidadania: A Media\u00e7\u00e3o Televisiva \n\ndo Ambiente. Instituto de Promo\u00e7\u00e3o Ambiental, Lisboa, pp.102. \n\n? INGLIS, F. (1993). A teoria dos Media. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Linguagens 8, Editor Vega, \n\nLisboa, pp.274. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n225\n\n? IA (2005). Instituto do Ambiente. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.ia.pt., acedido em 30-11-2004.  \n\n? INSTITUTO NACIONAL DO AMBIENTE (1987). Declara\u00e7\u00e3o do Ambiente. INA, \n\nLisboa, pp.14. \n\n? INSTITUTO NACIONAL DO AMBIENTE (1990a). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: Textos \n\nB\u00e1sicos. INA, Lisboa, pp.48. \n\n? INSTITUTO PROGRESSO SOCIAL E DEMOCRACIA (1984). O Verde \u2013 Proposta \n\nde Lei de Bases do Ambiente. Instituto Progresso Social, pp.35. \n\n? INE (2002). Censos 2001: XIV Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o. IV \n\nRecenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o. Resultados Definitivos Norte. INA, Lisboa, \n\npp.382. \n\n? ------. (2003). Censos 2001: XIV Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o. IV \n\nRecenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o. Resultados Definitivos Norte. INA, Lisboa. \n\n[S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.ine.pt, acedido em 30-11-2004. \n\n? JACOBI, P. (2003). Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos \n\nde Pesquisa, n.\u00ba 118, pp. 189-205. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n15742003000100008&amp;Ing=en&amp;nrm=iso, acedido em 30-07-2004. \n\n? LAGE, C. (1990). Discurso proferido pelo Presidente da Comiss\u00e3o de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio, Poder Local e Ambiente da Assembleia da \n\nRep\u00fablica. In INAMB (1990b). Semin\u00e1rio Internacional: O Direito do Cidad\u00e3o \u00e0 \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre Ambiente. INA, Lisboa, pp.21-22. \n\n? LIMA, M. L. (1995). Viver com o Risco: Abordagens da Psicologia Social \n\nAmbiental. In Inforgeo, 9-10, pp.39-54. \n\n? LIMA, L. &amp; SCHMIDT, L. (1996). Quest\u00f5es Ambientais, Conhecimentos, \n\nPreocupa\u00e7\u00f5es e Sensibilidades. In An\u00e1lise Social, vol.XXXI (135), pp.205-227. \n\n? LIMA, A. V., COIMBRA, E. &amp; FIGUEIREDO, A. (2000). Representa\u00e7\u00f5es e Valores \n\nsobre Natureza e Ambiente. In ALMEIDA, J.F. (Org.). Os Portugueses e o \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n226 \n\nAmbiente \u2013 I Inqu\u00e9rito Nacional \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses \n\nsobre o Ambiente. OBSERVA, Celta Editora, Oeiras, pp.7-30. \n\n? LIMA, L. L., CABRAL, M. V., VALA, J. &amp; RAMOS, A. (2002). Ambiente e \n\nDesenvolvimento: Atitudes Sociais dos Portugueses \u2013 Base de Dados 4. \n\nImprensa de Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, pp.94. \n\n? LEAL, R., LOPES, R. &amp; MORGADO, F. (2004). Uma Abordagem Hist\u00f3rica e \n\nConceptual da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal. In AZEITEIRO, U., \n\nBACELAR-NICOLAU, P., CAEIRO, S., GON\u00c7ALVES, F., LEAL-FILHO, W., \n\nMORGADO, F. &amp; PEREIRA, M. J. (Eds). Tend\u00eancias Actuais em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, Universidade Aberta, Lisboa, pp.35-47. \n\n? LOPES, A.S. (1987). Desenvolvimento Regional \u2013 Problem\u00e1tica, Teoria, Modelos. \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, pp.406. \n\n? M\u00c1XIMO-ESTEVES, L. (1998). Da Teoria \u00e0 Pr\u00e1tica: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com as \n\nCrian\u00e7as Pequenas no Fio da Hist\u00f3ria. Porto Editora, Porto, pp.173. \n\n? MEDINA, N. M. (1998). Forma\u00e7\u00e3o de Multiplicadores para Educa\u00e7\u00e3o Ambientalo. \n\nIn Revista Electr\u00f3nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Vol.1, Julho-\n\nAgosto/1999, pp.16. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.fisica.furg.br/mea/remea/index2.html, acedido em 04-08-2005. \n\n? MELO, J. &amp; PIMENTA, C. (1993). O que \u00e9 a Ecologia. Difus\u00e3o Cultural, Lisboa, pp. \n\n191. \n\n? MESQUITA, M. (1994), Os Meios de Comunica\u00e7\u00e3o Social In A. Reis (Coord.), \n\nPortugal, 20 anos de Democracia, C\u00edrculo de Leitores, pp.360-405. \n\n? MODERNO, A. M. S. (1992). A Comunica\u00e7\u00e3o Audiovisual no Processo Did\u00e1ctico: \n\nno Ensino, na Forma\u00e7\u00e3o Profissional. A. Moderno, Aveiro, pp. 186. \n\n? MORGADO, F. (2004). Teachers\u2019 Training Education, and Social Development. In \n\nAZEITEIRO, U., GON\u00c7ALVES, F., LEAL-FILHO, W., MORGADO, F. &amp; \n\nPEREIRA, M. (Eds). World Trends in Environmental Education, Peter Lang, \n\nGermany, pp.163-174. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n227\n\n? MORIN, E. (1994). As Grandes Quest\u00f5es do Nosso Tempo. Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia \n\nAberta, n\u00ba.7, 4\u00aa Ed, Editorial Not\u00edcias, Lisboa, pp. 279. \n\n? NAVE, J. N., HORTA, A. &amp; LORGA, C. (2000). Informa\u00e7\u00e3o e Cultura Ambiental In \n\nAlmeida, J. F. (Coord). Os Portugueses e o Ambiente: I Inqu\u00e9rito Nacional \u00e0s \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o Ambiente, Celta Editora, \n\nOeiras, pp.103-144. \n\n? NEGRINE, R. (1994). Politics and Mass Media in Britain. 2\u00aa Ed, Longman, London, \n\npp. 235. \n\n? OST, F. (1997). A Natureza \u00e0 Margem da Lei: A Ecologia \u00e0 Prova do Direito. \n\nColec\u00e7\u00e3o Direito e Direitos do Homem, n\u00ba4, Instituto Piaget, Lisboa, pp. 339. \n\n? OTT, R.L. (1993). An Introduction to Statistical Methods and Data Analysis. 4\u00aa Ed., \n\nDuxbury Press, Belmont, pp.132. \n\n? PITTA, L.C. (1987). O Ambiente em Portugal In CANINAS, J., COSTA, H., \n\nDIREITINHO, F., FIGUEIROA, T. V., MARQUES, J. S., MARQUES, M., \n\nMARTINS, J. L. &amp; PEREIRA, A. P. I Congresso Luso-Galego de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nAmbiente \u2013 Actas. Centro Ecol\u00f3gico, GEOTA e AZERT, Braga, pp. 269-275. \n\n? PEDRINI, A.G. (Org.) (2000). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Reflex\u00f5es e Pr\u00e1ticas \n\nContempor\u00e2neas. 3\u00aa Ed., Editora Vozes, Petr\u00f3polis, pp. 294. \n\n? PESTANA, M.H. &amp; GAGEIRO, J.N. (1998). An\u00e1lise de Dados para Ci\u00eancias \n\nSociais \u2013 A Complementaridade do SPSS. Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lisboa, pp. 478. \n\n? PORRITT, J. (1992). Salvemos a Terra. C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, pp.208. \n\n? REIGOTA, M. (1994). O que \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Brasiliense, S\u00e3o Paulo, \n\npp.62. \n\n? REIS, E. &amp; MOREIRA, R. (1993). Pesquisa de Mercados. Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lisboa, \n\npp.279. \n\n? RODRIGUES, A. D. (1999). Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura \u2013 A Experi\u00eancia Cultural na \n\nEra da Informa\u00e7\u00e3o. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, pp.231. \n\n? SANTOS, J. R. (1992). Comunica\u00e7\u00e3o. Difus\u00e3o Cultural, Lisboa, pp. 134. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n228 \n\n? SEARA FILHO, G. (1989). Apontamentos de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nInstituto Nacional do Ambiente, Lisboa, pp.19. \n\n? SCHMIDT, L. (1993). O Verde Preto no Branco. Gradiva, Lisboa, pp.174. \n\n? ------. (2000a). Ambiente e Televis\u00e3o \u2013 An\u00e1lise Evolutiva 1957-1995. OBSERVA, \n\nLisboa, pp. 151. \n\n? ------. (2000b). Portugal Ambiental \u2013 Casos &amp; Causas. C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, \n\npp. 329. \n\n? ------. (2003). Ambiente no Ecr\u00e3: Emiss\u00f5es e Demiss\u00f5es no Servi\u00e7o P\u00fablico \n\nTelevisivo. Imprensa de Ci\u00eancias Sociais, ICS, Lisboa, pp.465. \n\n? ------. (2004). Environmental Education - The Media and Fashion. In AZEITEIRO, \n\nU., GON\u00c7ALVES, F., LEAL-FILHO, W., MORGADO, F. &amp; PEREIRA, M. (Eds). \n\nWorld Trends in Environmental Education, Peter Lang, Germany, pp.195-224. \n\n? SCHMIDT, L., PINHEIRO, J. &amp; VALENTE, S. (2000). Pa\u00eds: Percep\u00e7\u00e3o, Retrato e \n\nDesejo In Almeida, J. F. (Coord). Os Portugueses e o Ambiente: I Inqu\u00e9rito \n\nNacional \u00e0s Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Portugueses sobre o Ambiente. \n\nOBSERVA, Celta Editora, Oeiras, pp.33-101. \n\n? SOCZKA, L. (1983). SOPOL \u2013 Estudo Factorial de um Question\u00e1rio de Atitudes \n\nSociais Validado para a Popula\u00e7\u00e3o Portuguesa. Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil, Lisboa, pp.86. \n\n? SORLIN, P. (1997). Mass Media. Celta Editora, Oeiras, pp.140. \n\n? SOROMENHO-MARQUES, V. (1996). Ambiente e Futuro: O Caso Portugu\u00eas. \n\nContempor\u00e2nea Editora, Matosinhos, pp.49. \n\n? ------. (1998). O Futuro Fr\u00e1gil: Os Desafios da Crise Global do Ambiente. \n\nPublica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, Mem Martins, pp.225. \n\n? STEMPEL III, G.H &amp; HARGROVE, T. (1996). Mass Media Audiences in a \n\nChanging Media Environment. In Journalism &amp; Mass Communication. Vol.73, n\u00ba \n\n3, Autumn 1996, pp.549-558. \n\n? STEVENSON, N. (1997). Understanding Media Cultures: Social Theory and Mass \n\nCommunication. SAGE Publications, London, pp.238. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n229\n\n? TEIXEIRA, F. (2003). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal \u2013 Etapas, Protagonistas e \n\nRefer\u00eancias B\u00e1sicas. LPN, Torres Novas, pp. 125. \n\n? THOMPSON, J.B. (1995). A M\u00eddia e a Modernidade \u2013 Uma Teoria Social da M\u00eddia. \n\nEditora Vozes, Petr\u00f3polis, pp. 261. \n\n?  ------. (1998). Ideologia e Cultura Moderna: Teoria Social Cr\u00edtica na Era dos Meios \n\nde Comunica\u00e7\u00e3o de Massa. Editora Vozes, Petr\u00f3polis, pp. 427. \n\n? UNESCO (1982). Para uma Pol\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o em Portugal. Livros Horizonte, \n\nLisboa, pp.173. \n\n? WOLF, M. (1995). Teorias da Comunica\u00e7\u00e3o. Editorial Presen\u00e7a, LDA., 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, \n\nLisboa, pp. 231. \n\n? ZITZKE, V. A. (2002). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Ecodesenvolvimento. In Revista \n\nElectr\u00f3nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Vol.9, Julho-Dezembro/2002, \n\npp.175-188. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.fisica.furg.br/mea/remea/vol9/a13art16.pdf, acedido em 29-07-2005. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Diversa \n\n? Agenda 21 \u2013 Cap\u00edtulo 36: Promo\u00e7\u00e3o do Ensino, da Conscientiza\u00e7\u00e3o e do \n\nTreinamento. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.ecolnews.com.br/agenda21/agenda21-36.htm, acedido em 29-07-\n\n2005. \n\n? Carta de Belo Horizonte. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.pick-upau.com.br/mundo/ carta belo_horizonte/ carta_belo_ \n\nhorizonte.htm, acedido em 07-08-2005. \n\n? Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa. VI Revis\u00e3o Constitucional (2004). [S\u00edtio \n\nInternet]  \n\nhttp://www.parlamento.pt/const_leg/crp_port/, acedido em 07-08-2005. \n\n? Direito Internacional do Ambiente. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.diramb.gov.pt/data/basedoc/TXT_D_9211_1_0001.htm, acedido em \n\n30-07-2005. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n230 \n\n? Guia Ambiental do Cidad\u00e3o. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.geota.pt/publicacoes/gac/TextoIntegral.pdf, acedido em 01-08-2005. \n\n? Guia do Mun\u00edcipe Ambientalista. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.geota.pt/Particip/guia1.htm, acedido em 01-08-2005. \n\n? Lei n.\u00ba10/87, de 4 de Abril. Lei das Associa\u00e7\u00f5es de Defesa do Ambiente. [S\u00edtio \n\nInternet] \n\nhttp://www.diramb.gov.pt/data/basedoc/TXT_LN_7479_1_0001.htm, acedido \n\nem 01-08-2005. \n\n? Lei n.\u00ba11/87, de 7 de Abril. Lei de Bases do Ambiente. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.diramb.gov.pt/data/basedoc/TXT_LN_21_1_0001.htm, acedido em \n\n01-08-2005. \n\n? Decreto-Lei n.\u00ba 113/2003, de 4 de Junho. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.diramb.gov.pt/data/basedoc/TXT_LN_25674_1_0001.htm, acedido \n\nem 08-08-2005. \n\n? Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Pol\u00edticos. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.dhnet.org.br/direitos/sip/onu/doc/pacto2.htm, acedido em 29-07-\n\n2005. \n\n? Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global, de Junho de 1992. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://ufpa.br/npadc/gpeea/DocsEA/TratadoEA.pdf, acedido em 29-07-2005. \n\n? C\u00f3digo de \u00c9tica da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Jornalistas do Meio Ambiente de \n\n1998. [S\u00edtio Internet] \n\nhttp://www.ojornalista.com.br/news1.asp?codi=25, acedido em 05-08-2005. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n231\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I \n(Pr\u00e9-teste e Question\u00e1rio) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n232 \n\nPR\u00c9-TESTE \nO presente question\u00e1rio faz parte de um estudo de investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Mestrado em \n\nEnsino de Geologia e Biologia do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro. \n\nAs suas respostas s\u00e3o an\u00f3nimas e confidenciais. N\u00e3o assine qualquer folha. \n\nAgradecemos, desde j\u00e1, a colabora\u00e7\u00e3o prestada. \n\n \n\nINTERESSES PESSOAIS \n \n1. Assinale os temas da sua prefer\u00eancia. \n\n Teatro    Banda Desenhada    Som/Imagem \n M\u00fasica    Imprensa Escrita   Inform\u00e1tica/Internet \n Viagens    Jogos de Computador                    Desporto \n Ambiente    Televis\u00e3o/R\u00e1dio    Dan\u00e7a  \n Moda/Estilismo   Cinema     Publicidade \n Fotografia    Arquitectura/Design    Artes pl\u00e1sticas  \n Pol\u00edtica    Literatura     Economia/Finan\u00e7as \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n2. Indique as actividades que costuma realizar no seu tempo livre. \n\n Passear \n Trabalhar \n Descansar \n Fazer/Ver desporto \n Participar em actividades religiosas \n Ir ao cinema/outros espect\u00e1culos \n Reunir com amigos/familiares em lugares p\u00fablicos \n Reunir com amigos/familiares em casa \n Participar em debates sobre temas de Ambiente \n Assistir na televis\u00e3o a programas sobre Ambiente \n Ler artigos/livros sobre Ci\u00eancia/Tecnologia \n Participar em associa\u00e7\u00f5es ambientalistas \n Realizar pesquisas sobre temas de Ambiente na Internet/CD-ROM \n Visitar parques naturais, jardins bot\u00e2nicos e/ou zool\u00f3gicos \n Outras (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n3. Costuma participar em actividades sociais?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 6 \n \n4. Indique os tipos de actividade social em que participa.  \n\n Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n F\u00f3runs/Confer\u00eancias  \n Conversas de caf\u00e9 \n Com\u00edcios eleitorais/pol\u00edticos/de interesse geral \n Workshops/Eventos sobre Biologia e Ambiente \n Greves \n Assembleia da Rep\u00fablica \n Programas de r\u00e1dio/televis\u00e3o \n Outros (especifique) ___________________________________________________ \n\n \n5. Indique com que frequ\u00eancia participa nessas actividades sociais. \n\n Semanalmente \n Mensalmente \n Ocasionalmente \n Outros (especifique) ____________________________________________________ \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n233\n\n6. O(A) Senhor(a) preocupa-se com o Ambiente?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 8 \n \n7. Indique os temas ambientais que o(a) preocupam mais. \n\n Terrorismo biol\u00f3gico \n Centrais nucleares \n Saneamento de esgotos \n Transporte rodovi\u00e1rio de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e inflam\u00e1veis \n Acidentes ecol\u00f3gicos \n Urbanismo \n Desfloresta\u00e7\u00e3o \n Inc\u00eandios \n Tratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/Tratamento dos res\u00edduos industriais \n Escassez de \u00e1gua \n Aquecimento global \n Reciclagem de materiais \n Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica \n Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n Recursos naturais \n Polui\u00e7\u00e3o \n Biodiversidade/Diversidade biol\u00f3gica \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n8. Indique com que frequ\u00eancia discute temas ambientais. \n\n Frequentemente \n De vez em quando \n Raramente \n Nunca \n\n \n9. Costuma participar em eventos ambientais?  Sim  N\u00e3o \n \n10. No seu concelho tem conhecimento da exist\u00eancia de alguma associa\u00e7\u00e3o ambientalista? \n\n Sim  N\u00e3o \n \n\nDOS MEIOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n \n11. L\u00ea algum jornal?  Sim  N\u00e3o \n \n12. L\u00ea alguma revista?  Sim  N\u00e3o \n \n13. Indique o tipo leitura de que mais gosta.            \n\n Romances     Hist\u00f3ria     Ambiente/Biologia  \n Fic\u00e7\u00e3o     Belas Artes    Pol\u00edtica \n Filosofia     Banda Desenhada   Dicion\u00e1rios   \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n14. Ouve r\u00e1dio?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 17 \n \n15. Assinale as esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio que sintoniza. \n\n Locais \n Nacionais:      Renascen\u00e7a              Comercial              Antena 1              Antena 2  \n\n Antena 3                   TSF                        RFM                         \n \n16. Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o que ouve mais. \n\n Notici\u00e1rio      Programas desportivos    \n Meteorologia      Programas ambientais \n Informa\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito     Programas musicais \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n234 \n\n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n \n17. V\u00ea televis\u00e3o?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 20 \n \n18. Indique os canais que sintoniza mais.    \n\n RTP 1     SIC  \n TV 2      TVI \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n19. Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o que v\u00ea mais.         \n\n Notici\u00e1rio      Programas desportivos   \n Informa\u00e7\u00e3o regional     Programas recreativos \n Meteorologia      Programas ambientais \n Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica     Programas musicais \n Longas-metragens/filmes/s\u00e9ries   Telenovelas  \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n20. Costuma aceder \u00e0 Internet?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 22 \n \n21. Assinale o tipo de sites que frequenta. \n\n Educa\u00e7\u00e3o      Revistas on-line \n Ambiente      Jornais on-line \n Pol\u00edtica      Desporto \n M\u00fasica \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n22. Indique os temas ambientais que mais l\u00ea, v\u00ea, ouve e pesquisa em cada um dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social.  \n Imprensa \n\nEscrita Televis\u00e3o R\u00e1dio Internet \nTerrorismo biol\u00f3gico     \nCentrais nucleares     \nSaneamento/rede de esgotos     \nTransporte rodovi\u00e1rio de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e \ninflam\u00e1veis \n\n    \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos     \nUrbanismo     \nDesfloresta\u00e7\u00e3o     \nInc\u00eandios     \nTratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/ \nTratamento dos res\u00edduos industriais \n\n    \n\nEscassez de \u00e1gua     \nAquecimento global     \nReciclagem de materiais     \nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica     \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza     \nRecursos naturais     \nPolui\u00e7\u00e3o     \nBiodiversidade/Diversidade biol\u00f3gica     \n \n23. Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social para a aquisi\u00e7\u00e3o/ \ncompreens\u00e3o das quest\u00f5es ambientais. \n Muito Algum Pouco Nada \nImprensa Escrita     \nR\u00e1dio     \nTelevis\u00e3o     \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n235\n\nInternet      \n \n24. Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pelos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social. \n Muito Algum Pouco Nada \nImprensa Escrita     \nR\u00e1dio     \nTelevis\u00e3o     \nInternet      \n \n25. Relativamente a quest\u00f5es ambientais, considera-se uma pessoa: \n\n Muito informada \n Suficientemente informada \n Mal informada \n Sem acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n \n26. Indique em que grau sente que a informa\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social o(a) t\u00eam \ninfluenciado nas suas atitudes face ao Ambiente. \n\n Muito \n Algum \n Pouco \n Nada \n\n \nOUTRAS FONTES DE INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n27. Indique a que outras fontes de informa\u00e7\u00e3o recorre al\u00e9m das mencionadas. \n\n Informa\u00e7\u00e3o oral     Telefone/telem\u00f3vel \n Cartazes/brochuras     Autarquias \n Associa\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es  \n Outras (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n28. Assinale os tipos de informa\u00e7\u00e3o que considera mais cred\u00edveis na divulga\u00e7\u00e3o das \nquest\u00f5es ambientais. \n\n Programas did\u00e1cticos    Programas informativos  Document\u00e1rios                     \n S\u00e9ries de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  Outdoors/Cartazes   Spots publicit\u00e1rios \n Col\u00f3quios/Debates/Congressos  Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o   Entrevistas  \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \nSUGEST\u00d5ES PARA O FUTURO \n\n \n29. Indique quem entende que deveria passar a ser (o)s respons\u00e1vel(eis) pela difus\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Especialistas/Investigadores       Empresas \n Profissionais de Sa\u00fade       Hospitais \n Autarquias         Uni\u00e3o Europeia \n Escolas         Governo  \n Meios de comunica\u00e7\u00e3o social       Partidos Pol\u00edticos \n Minist\u00e9rio do Ambiente       Pol\u00edcia Municipal \n Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais/Associa\u00e7\u00f5es Ambientalistas  Protec\u00e7\u00e3o Civil \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n30. Indique de que modo gostaria de vir a ser informado(a) relativamente a quest\u00f5es \nambientais. \n\n Amigos e familiares \n Televis\u00e3o \n R\u00e1dio \n Imprensa Escrita \n Internet \n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela C\u00e2mara \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n236 \n\n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente \n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n Afixa\u00e7\u00e3o em centros comerciais \n Afixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia \n Afixa\u00e7\u00e3o em escolas \n Locais de atendimento ao p\u00fablico de \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n Linha telef\u00f3nica informativa gratuita \n Consultas em departamentos da C\u00e2mara \n Consultas em departamentos do Minist\u00e9rio do Ambiente \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n31. Indique o(s) tema(s) ambiental(ais) que deveria(m) ser mais abordado(s) pelos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social. \n\n Terrorismo biol\u00f3gico \n Centrais nucleares \n Saneamento/rede de esgotos \n Transporte rodovi\u00e1rio de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e inflam\u00e1veis \n Acidentes ecol\u00f3gicos \n Urbanismo \n Desfloresta\u00e7\u00e3o \n Inc\u00eandios \n Tratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/Tratamento dos res\u00edduos industriais \n Escassez de \u00e1gua \n Aquecimento global \n Reciclagem de materiais \n Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica \n Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n Recursos naturais \n Polui\u00e7\u00e3o \n Biodiversidade/Diversidade biol\u00f3gica \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \nDADOS PESSOAIS \n\n32. Sexo  F  M \n \n33. Idade ___________ anos \n \n34. Profiss\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n35. Indique o seu grau de instru\u00e7\u00e3o. \n\n Nunca frequentou a escola \n Frequentou mas n\u00e3o completou o 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (4.\u00aa classe) \n 1\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (4.\u00aa classe) \n 2\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (5.\u00ba e 6.\u00ba ano) \n 3\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (9.\u00ba ano ou antigo 5.\u00ba ano) \n Ensino secund\u00e1rio (at\u00e9 12.\u00ba ano ou antigo 7.\u00ba ano) \n Curso t\u00e9cnicoprofissional \n Curso superior \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n237\n\nQUESTION\u00c1RIO \nO presente question\u00e1rio faz parte de um estudo de investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Mestrado em \n\nEnsino de Geologia e Biologia do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro. \n\nAs suas respostas s\u00e3o an\u00f3nimas e confidenciais. N\u00e3o assine qualquer folha. \n\nAgradecemos, desde j\u00e1, a colabora\u00e7\u00e3o prestada. \n\n \n\nINTERESSES PESSOAIS \n \n1. Assinale os temas da sua prefer\u00eancia. \n\n Teatro    Banda Desenhada    Som/Imagem \n M\u00fasica    Imprensa Escrita    Inform\u00e1tica/Internet \n Viagens    Jogos de Computador                    Desporto \n Ambiente    Televis\u00e3o/R\u00e1dio    Dan\u00e7a  \n Moda/Estilismo   Cinema     Publicidade \n Fotografia    Arquitectura/Design    Artes pl\u00e1sticas  \n Pol\u00edtica    Literatura     Economia/Finan\u00e7as \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n2. Costuma participar em actividades sociais?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 4 \n \n3. Assinale os tipos de actividade social em que participa.  \n\n Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua    \n Conversas de caf\u00e9 \n Com\u00edcios pol\u00edticos/de interesse geral \n Workshops/Eventos sobre Ambiente \n Greves \n Programas de r\u00e1dio/televis\u00e3o \n Outros (especifique) ___________________________________________________ \n\n \n4. Preocupa-se com o Ambiente?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 6 \n \n5. Assinale os temas ambientais que o(a) preocupam mais. \n\n Terrorismo biol\u00f3gico \n Centrais nucleares \n Saneamento de esgotos \n Transporte rodovi\u00e1rio de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e inflam\u00e1veis \n Acidentes ecol\u00f3gicos \n Urbanismo \n Desfloresta\u00e7\u00e3o \n Inc\u00eandios \n Tratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/Tratamento dos res\u00edduos industriais \n Escassez de \u00e1gua \n Aquecimento global \n Reciclagem de materiais \n Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica \n Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n Recursos naturais \n Polui\u00e7\u00e3o \n Biodiversidade/Diversidade biol\u00f3gica \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n6. Costuma participar em eventos ambientais?  Sim  N\u00e3o \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n238 \n\n7. No seu concelho tem conhecimento da exist\u00eancia de alguma associa\u00e7\u00e3o ambiental? \n Sim  N\u00e3o \n\n \nDOS MASS MEDIA \n\n \n8. L\u00ea algum jornal?  Sim  N\u00e3o \n \n9. L\u00ea alguma revista?  Sim  N\u00e3o \n \n10. Assinale o tipo leitura que prefere. \n\n Romances     Fic\u00e7\u00e3o     Ambiente  \n Hist\u00f3ria     Belas Artes    Pol\u00edtica \n Filosofia     Banda Desenhada   Dicion\u00e1rios   \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n11. Ouve r\u00e1dio?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 13 \n \n12. Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o radiof\u00f3nica que ouve mais. \n\n Notici\u00e1rio      Programas desportivos    \n Meteorologia      Programas ambientais \n Informa\u00e7\u00e3o tr\u00e2nsito     Programas musicais \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n13. V\u00ea televis\u00e3o?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 20 \n \n14. Indique o tipo de programa\u00e7\u00e3o televisiva que v\u00ea mais.         \n\n Notici\u00e1rio      Programas recreativos   \n Informa\u00e7\u00e3o regional     Programas ambientais \n Meteorologia      Programas musicais \n Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica     Longas-metragens/filmes/s\u00e9ries \n Programas desportivos    Telenovelas  \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n15. Costuma aceder \u00e0 Internet?  Sim  N\u00e3o  \n \nSE RESPONDEU NEGATIVAMENTE PASSE PARA A QUEST\u00c3O 17 \n \n16. Assinale o tipo de sites que mais pesquisa. \n\n Educa\u00e7\u00e3o      Desporto \n Ambiente      Revistas on-line \n Pol\u00edtica      Jornais on-line \n M\u00fasica \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n17. Assinale os temas ambientais que mais l\u00ea, v\u00ea, ouve e pesquisa em cada um dos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o social.  \n Imprensa \n\nEscrita Televis\u00e3o R\u00e1dio Internet \nTerrorismo biol\u00f3gico     \nCentrais nucleares     \nSaneamento/rede de esgotos     \nTransporte rodovi\u00e1rio de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e \ninflam\u00e1veis \n\n    \n\nAcidentes ecol\u00f3gicos     \nUrbanismo     \nDesfloresta\u00e7\u00e3o     \nInc\u00eandios     \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n239\n\nTratamento dos res\u00edduos urbanos s\u00f3lidos/ \nTratamento dos res\u00edduos industriais \n\n    \n\nEscassez de \u00e1gua     \nAquecimento global     \nReciclagem de materiais     \nHigiene e Sa\u00fade P\u00fablica     \nConserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da natureza     \nRecursos naturais     \nPolui\u00e7\u00e3o     \nBiodiversidade/Diversidade biol\u00f3gica     \n \n18. Indique o grau de contribui\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social para a \nconsciencializa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ambientais. \n Nada Muito pouco Pouco Algum Muito \nImprensa Escrita      \nR\u00e1dio      \nTelevis\u00e3o      \nInternet       \n \n19. Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o ambiental transmitida pelos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social. \n\n Nada Muito pouco Pouco Algum Muito \nImprensa Escrita      \nR\u00e1dio      \nTelevis\u00e3o      \nInternet       \n \n20. Relativamente a quest\u00f5es ambientais, considera-se uma pessoa: \n\n Muito informada \n Suficientemente informada \n Pouco informada \n Muito pouco informada \n Nada informada \n\n \n21. Indique em que grau sente que a informa\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social o(a) t\u00eam \ninfluenciado nas suas atitudes face ao ambiente. \n\n Nada \n Muito pouco \n Pouco \n Algum \n Muito \n\n \nOUTRAS FONTES DE INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n22. Indique se j\u00e1 recorreu a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o social.  Sim  N\u00e3o \n \n\n23. Assinale a(s) fonte(s) de informa\u00e7\u00e3o ambiental a que recorreu.  \n Amigos/fam\u00edlia     Telefone/telem\u00f3vel \n Cartazes/brochuras     Autarquias \n Associa\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es  \n Outras (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n240 \n\nSUGEST\u00d5ES PARA O FUTURO \n \n24. Indique quem entende que deveria passar a ser (o)s respons\u00e1vel(eis) pela difus\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Especialistas/Investigadores       Empresas \n Profissionais de Sa\u00fade       Hospitais \n Autarquias         Uni\u00e3o Europeia \n Escolas         Governo  \n Meios de comunica\u00e7\u00e3o social       Partidos Pol\u00edticos \n Minist\u00e9rio do Ambiente       Pol\u00edcia Municipal \n Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais/Associa\u00e7\u00f5es Ambientais   Protec\u00e7\u00e3o Civil \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \n25. Indique de que modo gostaria de ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Amigos/fam\u00edlia \n Televis\u00e3o \n R\u00e1dio \n Imprensa Escrita \n Internet \n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pela C\u00e2mara \n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelo Minist\u00e9rio do Ambiente \n Envio regular de informa\u00e7\u00e3o para casa pelas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n Afixa\u00e7\u00e3o em centros comerciais \n Afixa\u00e7\u00e3o em juntas de freguesia \n Afixa\u00e7\u00e3o em escolas \n Locais de atendimento ao p\u00fablico de \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n Linha telef\u00f3nica informativa gratuita \n Consultas em departamentos da C\u00e2mara \n Consultas em departamentos do Minist\u00e9rio do Ambiente \n Outros (especifique) __________________________________________________________ \n\n \nDADOS PESSOAIS \n\n \n26. Sexo  F  M \n \n27. Idade ___________ anos \n \n28. Profiss\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n29. Indique o seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o. \n\n Nunca frequentou a escola \n Frequentou mas n\u00e3o completou o 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (4.\u00aa classe) \n 1\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (4.\u00aa classe) \n 2\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (5.\u00ba e 6.\u00ba ano) \n 3\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico (9.\u00ba ano ou antigo 5.\u00ba ano) \n Ensino secund\u00e1rio (at\u00e9 12.\u00ba ano ou antigo 7.\u00ba ano) \n Ensino t\u00e9cnicoprofissional \n Ensino superior \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n241\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO II \n(Entrevistas) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n242 \n\nENTREVISTA AO JORNAL \u201cO AVEIRO\u201d \nDIRECTOR DR\u00ba PEDRO FARIAS \n\n \n\n1\u00aa PARTE: AVALIA\u00c7\u00c3O DO MEIO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O ENQUANTO INSTRUMENTO \nDIVULGADOR DE INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n1. Qual a tiragem di\u00e1ria e as vendas di\u00e1rias? \n10000 exemplares/semana distribu\u00eddos nos concelhos de Aveiro, \u00cdlhavo, Albergaria-a-Velha e \nEstarreja. O Aveiro \u00e9 seman\u00e1rio e tem uma m\u00e9dia de 900 jornais vendidos em banca por \nedi\u00e7\u00e3o\u2026o resto segue para os assinantes. \n \n2. Tem decrescido o n\u00famero de jornais vendidos ao longo dos anos? \nN\u00e3o. \n \n3. Que temas permanentes s\u00e3o abordados no jornal? \nA actualidade informativa, seja social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica ou desportiva. \n \n4. Existem temas permanentes sobre o ambiente? \nN\u00e3o, n\u00e3o existe nenhuma sec\u00e7\u00e3o permanente dedicada ao ambiente. \n \n5. Com que finalidade publica artigos sobre quest\u00f5es ambientais? \nPara informar\u2026mesmo um artigo de opini\u00e3o tem a obriga\u00e7\u00e3o de informar. \n \n6. Em que circunst\u00e2ncias \u00e9 que as quest\u00f5es ambientais podem aparecer no seu jornal na \nprimeira p\u00e1gina? \nA t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m quando desenvolvemos uma reportagem sobre algum tema \nligado ao ambiente. \n \n7. Tem alguma p\u00e1gina direccionada s\u00f3 ao ambiente? \nN\u00e3o. \n \n8. Tem no jornal pessoas (especialistas/investigadores) da \u00e1rea do ambiente? \nN\u00e3o. \n \n9. Quais as fontes de recolha de informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nOrganismos p\u00fablicos e privados ligados ao sector ambiental. Associa\u00e7\u00f5es ambientais e, por \nvezes, temos artigos de opini\u00e3o elaborados por pessoas ligadas ao ambiente. \n \n10. Para al\u00e9m do jornal tem outros meios de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nN\u00e3o. \n \n2\u00aa PARTE: SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES SOCIAIS, DESIGNADAMENTE \n\nUNIVERSIDADE, C\u00c2MARA MUNICIPAL E EMPRESAS \n11. As empresas e/ou institui\u00e7\u00f5es divulgam informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal?  \nN\u00e3o. \n \n12. A C\u00e2mara divulga informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal? \nN\u00e3o. \n \n13. Qual a liga\u00e7\u00e3o do jornal com a Universidade em termos de divulga\u00e7\u00e3o ambiental? \nN\u00e3o h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o a temas ambientais. \n \n3\u00aa PARTE: MODO COMO A INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u00c9 RECEBIDA PELOS CICDAD\u00c3OS \n\n13. Existe algum feedback por parte dos leitores? \nAtrav\u00e9s do pouco feedback que nos chega em rela\u00e7\u00e3o a temas ambientais conclui-se que a \npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muita. \n\n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n243\n\n14. Tem alguma p\u00e1gina de opini\u00e3o para os leitores? \nN\u00e3o \n \n15. Acha que os cidad\u00e3os t\u00eam um elevado grau de confian\u00e7a no que l\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o ao \nambiente? \nSim. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n244 \n\nENTREVISTA \u2013 R\u00c1DIO MOLICEIRO \nDIRECTOR: SR. CRUZ CUNHA \n\n \n\n1\u00aa PARTE: AVALIA\u00c7\u00c3O DO MEIO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O ENQUANTO INSTRUMENTO \nDIVULGADOR DE INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n1. Tem algum programa espec\u00edfico sobre ambiente? \nA Moliceiro teve em tempos alguns programas e debates sobre o ambiente. Actualmente, por \nraz\u00f5es estrat\u00e9gicas do mercado, n\u00e3o tem. \n \n2. Em que circunst\u00e2ncias \u00e9 que as quest\u00f5es ambientais podem aparecer num programa de \nr\u00e1dio? \nPenso que numa primeira fase deveriam aparecer a t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o, passando para \nprogramas espec\u00edficos. \n \n3. Tem no jornal pessoas (especialistas/investigadores) da \u00e1rea do ambiente? \nNa r\u00e1dio n\u00e3o existem pessoas com forma\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea\u2026quando pretendemos contactamos os \nespecialistas. \n \n4. Quais as fontes de recolha de informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nS\u00e3o v\u00e1rias\u2026Internet e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n \n10. Para al\u00e9m da r\u00e1dio tem outros meios de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nN\u00e3o. \n \n2\u00aa PARTE: SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES SOCIAIS, DESIGNADAMENTE \n\nUNIVERSIDADE, C\u00c2MARA MUNICIPAL E EMPRESAS \n11. As empresas e/ou institui\u00e7\u00f5es divulgam informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal?  \nNormalmente n\u00e3o. \n \n12. A C\u00e2mara divulga informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal? \nSim\u2026as campanhas do lixo, das praias, dos rios, etc. \n \n13. Qual a liga\u00e7\u00e3o do jornal com a Universidade em termos de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \nambiental?  \nBoa. \n \n3\u00aa PARTE: MODO COMO A INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u00c9 RECEBIDA PELOS CICDAD\u00c3OS \n\n14. Existe algum feedback por parte dos leitores? \nS\u00f3 em casos graves. \n \n15. Tem algum programa de opini\u00e3o para os ouvintes? \nN\u00e3o. \n \n16. Acha que os cidad\u00e3os t\u00eam um elevado grau de confian\u00e7a no que l\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o ao \nambiente? \nA r\u00e1dio continua a ser um ve\u00edculo \u00f3ptimo para comunicar e de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os\u2026h\u00e1 \nnecessidade de levar at\u00e9 aos cidad\u00e3os este tema\u2026quanto mais se falar em ambiente mais o tema \nser\u00e1 tratado pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n245\n\nENTREVISTA AO JORNAL \u201cTABUA\u00c7O INFORMA\u00c7\u00c3O\u201d \nDIRECTOR JOAQUIM RIBEIRO \n\n \n\n1\u00aa PARTE: AVALIA\u00c7\u00c3O DO MEIO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O ENQUANTO INSTRUMENTO \nDIVULGADOR DE INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n1. Qual a tiragem di\u00e1ria e as vendas di\u00e1rias? \n2000/m\u00eas. \n \n2. Tem decrescido o n\u00famero de jornais vendidos ao longo dos anos? \nN\u00e3o tem decrescido, porque a maior parte s\u00e3o assinantes que n\u00e3o pagam. \n \n3. Que temas permanentes s\u00e3o abordados no jornal? \nTemas locais, regionais e artigos de opini\u00e3o. \n \n4. Existem temas permanentes sobre o ambiente? \nN\u00e3o\u2026n\u00e3o temos quem escreva sobre ambiente\u2026Pouco temos escrito sobre temas \nambientais\u2026havia necessidade de desenvolver esta tem\u00e1tica\u2026 \n \n5. Com que finalidade publica artigos sobre quest\u00f5es ambientais? \nMaioritariamente para informar os leitores, por exemplo sobre inc\u00eandios\u2026mas tamb\u00e9m formar \nconsci\u00eancias cr\u00edticas sobre as quest\u00f5es ambientais. \n \n6. Em que circunst\u00e2ncias \u00e9 que as quest\u00f5es ambientais podem aparecer no seu jornal na \nprimeira p\u00e1gina? \nNunca aparecem na primeira p\u00e1gina\u2026Na primeira p\u00e1gina aparece mais sobre pol\u00edtica, devido \u00e0 \nproximidade das aut\u00e1rquicas.  \n \n7. Tem alguma p\u00e1gina direccionada s\u00f3 ao ambiente? \nN\u00e3o. \n \n8. Tem no jornal pessoas (especialistas/investigadores) da \u00e1rea do ambiente? \nN\u00e3o. \n \n9. Quais as fontes de recolha de informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nOutros \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, nomeadamente outros jornais e sobretudo a televis\u00e3o,.. \n \n10. Para al\u00e9m do jornal tem outros meios de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nN\u00e3o. \n \n2\u00aa PARTE: SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES SOCIAIS, DESIGNADAMENTE \n\nUNIVERSIDADE, C\u00c2MARA MUNICIPAL E EMPRESAS \n11. As empresas e/ou institui\u00e7\u00f5es divulgam informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal?  \nN\u00e3o. \n \n12. A C\u00e2mara divulga informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal? \nN\u00e3o recorre a este jornal, pois tem outros que utiliza. \n \n3\u00aa PARTE: MODO COMO A INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u00c9 RECEBIDA PELOS CICDAD\u00c3OS \n\n13. Existe algum feedback por parte dos leitores? \nN\u00e3o existe\u2026as pessoas n\u00e3o se incomodam com nada. \n \n14. Tem alguma p\u00e1gina de opini\u00e3o para os leitores? \nSim, existe a Carta Aberta. \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n246 \n\n15. Se sim, a opini\u00e3o dos leitores relaciona-se com as quest\u00f5es ambientais? \nRaramente, mas por vezes existem algumas manifesta\u00e7\u00f5es sobre lixeiras\u2026.os chamados \nmonstros. \n \n16. Acha que os cidad\u00e3os t\u00eam um elevado grau de confian\u00e7a no que l\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o ao \nambiente? \nConfiam plenamente, mas n\u00e3o l\u00eaem muito. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n\n247\n\nENTREVISTA AO JORNAL \u201cCORREIO DE TABUA\u00c7O\u201d \nDIRECTORA DR\u00aa MANUELA MARTINS \n\n \n\n1\u00aa PARTE: AVALIA\u00c7\u00c3O DO MEIO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O ENQUANTO INSTRUMENTO \nDIVULGADOR DE INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n1. Qual a tiragem di\u00e1ria e as vendas di\u00e1rias? \nTrata-se de um jornal quinzenal\u20262000 exemplares/quinzena. \n \n2. Tem decrescido o n\u00famero de jornais vendidos ao longo dos anos? \nN\u00e3o, tem aumentado. \n \n3. Que temas permanentes s\u00e3o abordados no jornal? \nTemas culturais, de divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico do concelho\u2026artigos de opini\u00e3o e as \nnot\u00edcias ditas normais. \n \n4. Existem temas permanentes sobre o ambiente? \nAo longo das edi\u00e7\u00f5es fazem-se publica\u00e7\u00f5es sobre aconselhamento ambiental como por exemplo \n\u201ccomo poupar \u00e1gua?\u201d, \u201cformas de n\u00e3o poluir\u201d, \u201cseca\u201d, e mais recentemente sobre \u201creciclagem\u201d, \npois foram colocados ecopontos pela autarquia. \n \n5. Com que finalidade publica artigos sobre quest\u00f5es ambientais? \nPara informar e aconselhar os leitores. \n \n6. Em que circunst\u00e2ncias \u00e9 que as quest\u00f5es ambientais podem aparecer no seu jornal na \nprimeira p\u00e1gina? \nA t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o. \n \n7. Tem alguma p\u00e1gina direccionada s\u00f3 ao ambiente? \nN\u00e3o.  \n \n8. Tem no jornal pessoas (especialistas/investigadores) da \u00e1rea do ambiente? \nN\u00e3o. \n \n9. Quais as fontes de recolha de informa\u00e7\u00e3o ambiental? \nA informa\u00e7\u00e3o recolhida na Internet, mas principalmente a informa\u00e7\u00e3o cedida pela sec\u00e7\u00e3o \nambiental da C\u00e2mara. \n \n10. Para al\u00e9m do jornal tem outros meios de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental? Qual? \nUma p\u00e1gina na Internet\u2026mas ainda est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o. \n \n2\u00aa PARTE: SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM OUTRAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES SOCIAIS, DESIGNADAMENTE \n\nUNIVERSIDADE, C\u00c2MARA MUNICIPAL E EMPRESAS \n11. As empresas e/ou institui\u00e7\u00f5es divulgam informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal?  \nSim, a Caixa Agr\u00edcola atrav\u00e9s da empresa ADIVAT - Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Integrado do \nVale do T\u00e1vora - divulga informa\u00e7\u00e3o sobre produtos qu\u00edmicos, queimadas\u2026 \n \n12. A C\u00e2mara divulga informa\u00e7\u00e3o ambiental junto do jornal? \nSim, mas n\u00e3o tanto como gostar\u00edamos, pois a C\u00e2mara tem um folheto mensal \u2013 Jornadas do \nAmbiente \u2013 com uma p\u00e1gina dedicada apenas ao ambiente. \n \n3\u00aa PARTE: MODO COMO A INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u00c9 RECEBIDA PELOS CICDAD\u00c3OS \n\n13. Existe algum feedback por parte dos leitores? \nSim, as pessoas enviam mensagens por e-mail. \n \n14. Tem alguma p\u00e1gina de opini\u00e3o para os leitores? \nSim. \n\n\n\nOs Media na Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Ambientais dos Cidad\u00e3os \n\n \n \n248 \n\n15. Se sim, a opini\u00e3o dos leitores relaciona-se com as quest\u00f5es ambientais? \nQuase nunca. \n \n16. Acha que os cidad\u00e3os t\u00eam um elevado grau de confian\u00e7a no que l\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o ao \nambiente? \nSim, t\u00eam. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tFicheiro 2_resumo da disserta\u00e7\u00e3o.pdf\n\tFicheiro 3_corpo da disserta\u00e7\u00e3o.pdf\n\tFicheiro 4_anexos.pdf"}]}}}