{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22195"}, {"@name": "filename", "#text": "6139_Estrat%c3%a9gias%20de%20Desenvolvimento%20Sustent%c3%a1vel%20para%20as%20Regi%c3%b5es%20Secas%20do%20sul%20de%20Angola%20-%20Bacia%20Hidrogr%c3%a1fica%20.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de \n\nAveiro  \n\n2017 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nALFREDO NOR\u00c9 \nSALUANJA \nMUACAHILA  \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO \nSUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n \nSUSTAINABLE DEVELOPMENT STRATEGIES \nFOR DRYLANDS IN SOUTH OF ANGOLA \u2013 \nCUROCA RIVER BASIN \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de \n\nAveiro  \n\n2017 \n\n \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nALFREDO NOR\u00c9 \nSALUANJA \nMUACAHILA  \n \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO \nSUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA  \n \nSUSTAINABLE DEVELOPMENT STRATEGIES \nFOR DRYLANDS IN SOUTH OF ANGOLA \u2013 \nCUROCA RIVER BASIN \n \n \n \n\n Tese apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Ci\u00eancias e \nEngenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \nDoutor Ant\u00f3nio Ferreira, Professor Adjunto do Departamento de \n\nAmbiente da Escola Superior Agr\u00e1ria de Coimbra e coorienta\u00e7\u00e3o da \nDoutora Celeste Coelho, Professora Catedr\u00e1tica do Departamento de \nAmbiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro. \n\n  Apoio financeiro da FCT no \u00e2mbito \ndo Programa Ci\u00eancia Global. Bolsa \nde Doutoramento com refer\u00eancia \nSFRH/BD/51472/2011 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \nDedico este trabalho \u00e0 minha saudosa querida m\u00e3e Rita Mandamo, pela \neduca\u00e7\u00e3o e valores que me orientam. \n \n\n\u00c0 tia Helena e ao tio Rasga com muitas saudades.  \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\nPresidente Doutor Nelson Fernando Pacheco da Rocha \nProf essor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\nVogais Doutora Celeste de Oliveira Alves Coelho \nProf essora Catedr\u00e1tica Convidada Aposentada da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutor Alexandre Manuel de Oliveira Soares Tavares  \nProfessor Auxiliar com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Coimbra  \n\n  \n \n\n Doutora Maria de F\u00e1tima Lopes Alves \nProf essora Auxiliar com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutora Maria de F\u00e1tima Lorena Oliveira \nProf essora Adjunta do Instituto Polit\u00e9cnico de Coimbra  \n\n  \n \n\n Doutor Tom\u00e1s D\u2019Aquino Freitas Rosa de Figueiredo \nProf essor Adjunto do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a  \n\n  \n \n\n  \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nTenho plena certeza que este espa\u00e7o, por si s\u00f3, escasso, n\u00e3o me \n\npermite agradecer, como devia, a todos quanto me ajudaram a \ncumprir mais esta etapa marcante na minha vida. Ainda assim, fa\u00e7o \nquest\u00e3o de agradecer parte dessas pessoas que directa ou \n\nindirectamente deram a sua contribui\u00e7\u00e3o para que podesse levar a \nbom termo esta investiga\u00e7\u00e3o. \n \n\nDe forma destacada, ao Prof. Doutor Ant\u00f3nio Ferreira e \u00e0 Prof.\u00aa \nDoutora Celeste Coelho, meus orientador e coorientadora cient\u00edficos, \npela forma interessada com que acompanharam esta investiga\u00e7\u00e3o, \n\npela natureza e qualidade das oportunas cr\u00edticas e valiosos \ncoment\u00e1rios e sugest\u00f5es. E mais: pela empatia criada entre n\u00f3s e \npelo apoio humano durante as minhas estadias em Portugal.  \n\n \n\u00c0 CSN, Lda, no Namibe, na pessoa do seu s\u00f3cio gerente Santiago \nNeto, expresso a minha profunda e sincera gratid\u00e3o pela \n\ndisponibilidade e apoio incondicionais que em muito me ajudaram \nnesta caminhada.  \n \n\nAo senhor Jo\u00e3o Campos da Silva Bastos, Chefe de Escala das Linhas \nA\u00e9reas de Angola (TAAG, EP), em Lisboa, pela aten\u00e7\u00e3o e \ndisponibilidade que sempre me deu nos momentos em que lhe bati a \n\nporta. \n \nAo Eng\u00ba Andr\u00e9 Duarte pelos valiosos conselhos, sugest\u00f5es e dicas na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do M\u00f3dulo Land Change Modeler (LCM) do software IDRISI \nSelva, utilizado na an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m da \ndisponibilidade dispensada (quantas horas de S\u00e1bados consumidas \n\nno caf\u00e9 Bela Vista em Coimbra?!) e das palavras de \u00e2nimo nos \nmomentos em que tudo parecia estagnar. \n \n\nA todos os meus professores que leccionaram as diferentes Unidades \nCurriculares do Programa Doutoral em Ci\u00eancias e Engenharia do \nAmbiente, pelos ensinamentos e disponibilidade.  \n\n \n\u00c0 querida Doutora e amiga Carla Sofia Ferreira (ESAC-Coimbra), \npelas pertinentes observa\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es e aten\u00e7\u00e3o que me deu \n\nsempre que lhe solicitei. \n \n\u00c0s queridas Doutoras e amigas Sandra Valente (DAO-UA) e Cristina \n\nRibeiro (DAO-UA), pelas suas \u00fateis sugest\u00f5es que me ajudaram a \nestrutura\u00e7\u00e3o os Inqu\u00e9ritos. \n \n\nAos funcion\u00e1rios dos Servi\u00e7os Acad\u00e9micos do 3\u00ba Ciclo da \nUniversidade de Aveiro, por toda a aten\u00e7\u00e3o e apoio inesquec\u00edveis que \nme proporcionaram, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia, na regulariza\u00e7\u00e3o anual do \n\nmeu processo acad\u00e9mico. Ao DAO pelas condi\u00e7\u00f5es de acolhimento.  \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nagradecimentos \n\n \nN\u00e3o posso esquecer o meu ex-aluno e amigo Abelardo Lemba, e \nainda o meu colega Celso Mandume (ESPtN) pela ajuda prestada \nna distribui\u00e7\u00e3o e recolha dos inqu\u00e9ritos. \n\n \nNo que respeita a distribui\u00e7\u00e3o e recolha dos inqu\u00e9ritos, n\u00e3o posso \nesquecer tamb\u00e9m o meu ex-aluno e amigo Jos\u00e9 Rom\u00e3o que para \n\nal\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o e recolha dos mesmos percorreu comingo, l\u00e9s -\na-l\u00e9s, o territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca e ajudou-me na \nrealiza\u00e7\u00e3o o Processo de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica na localidade de \n\nMucoto. \n \nO meu especial agradecimento, pela disponibilidade e simpat ia, a \n\ntodos os Actores Sociais entrevistados e que aceitaram partilhar os \nseus pontos de vista e conhecimento no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o.  \n \n\nAo Comandante da Unidade de N\u00e1ufragos dos Bombeiros do \nNamibe, 1\u00ba Sub-chefe Francisco Manuel, e aos Agentes Nadadores \nSalvadores Eduardo Seala e Il\u00eddio Kassanga, ambos daquela \n\ncorpora\u00e7\u00e3o, pela sua disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o na instala\u00e7\u00e3o do \nlimn\u00edgrafo e do pluvi\u00f3metro na localidade de Arcos.  \n \n\nAgrade\u00e7o ainda a disponibilidade, o companheirismo e a paci\u00eancia \nde Gilberto Teixeira \u201cNel\u00e3o\u201d e de Justino Capuca \u201cGaby\u201d, a data \ncolaboradores da CSN- Lda, durante as v\u00e1rias e longas viagens \n\nefectuadas aos v\u00e1rios lugares da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca, \npara coloca\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos pluvi\u00f3metros e levantamentos de \ncampo.  \n\n \n\u00c0 Tet\u00e9, minha esposa, quero expressar o seguinte: n\u00e3o h\u00e1 \nagradecimento que descreva todo o apoio e incentivo, toda a \n\npaci\u00eancia demonstrada, todo o carinho e compreens\u00e3o que sempre \nme transmitiu. Sem ti, nunca teria sido poss\u00edvel chegar ao fim deste \ntrabalho! \n\n \nAos meus filhos Pablo, Vanir e Rita, pelo apoio nos trabalhos de \ncampo, for\u00e7a e compreens\u00e3o pelos per\u00edodos de aus\u00eancia durante o \n\nper\u00edodo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Obrigado por tudo: mimos, \npalavras doces e sorrisos. Amo-vos. \n \n\nAos meus queridos amigos, companheiros e irm\u00e3os de luta Augusto \nCuaia, Benedito Mupinga, Guilherme Baptista \u201cHeme\u201d, Jos\u00e9 Bengui, \nJos\u00e9 Carmona, Santiago Neto, Tepa Sebasti\u00e3o, por me \n\nacompanharem nesta jornada, sempre dispostos a ajudar, sempre \ncom uma palavra de apoio nos momentos menos bons \natravessados. Adoro-vos. \n\n \n\u00c0s popula\u00e7\u00f5es das comunidades de Arcos, Ndolo, Nguaia e Mucoto, \npor todo o apoio que sempre me deram ao longo dos v\u00e1rios \n\ncontactos tidos. Obrigado pelas boas recorda\u00e7\u00f5es e momentos \nalegres que me ligar\u00e3o para sempre \u00e0s vossas comunidades.  \n \n\n\u00c0 muitas pessoas aqui n\u00e3o referidas, pois a vida constr\u00f3i-se e \nreconstr\u00f3i-se com os outros. E muitas foram as pessoas com quem \ncontactei e partilhei ideias. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n  \n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nEstrat\u00e9gias de Desenvolvim ento Sustent\u00e1vel, Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\nRio Curoca, Sudoeste Angolano, Arcos. \n \n\nresumo \n \n\n \n\nO desenvolvim ento sustent\u00e1vel \u00e9 actualmente visto como o caminho \nadequado que pode garantir de forma equilibrada, a coexist\u00eancia do \n\ncrescimento econ\u00f3mico e o desenvolvim ento humano. O s udoeste \nangolano, uma das mais importantes regi\u00f5es agropecu\u00e1ria e \npiscat\u00f3ria de Angola, enfrenta graves problemas socioecon\u00f3micos e \n\nde sustentabilidade, principalmente nas suas comunidades \nlocalizadas nas \u00e1reas rurais. A inseguran\u00e7a alimentar, a fome, a \nbaixa instru\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de oportunidades de desenvolvimento, a \n\nfalta de estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s constantes e recorrentes secas \ne a situa\u00e7\u00e3o de pobreza extrema s\u00e3o alguns aspectos que \ncaracterizam essas comunidades rurais. Este conjunto de \n\ncaracter\u00edsticas de fragilidade nas regi\u00f5es secas do sul de Angola, \nprincipalmente para a \u00e1rea de Arcos, quanto ao seu enquadramento \ncultural e \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es/mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\nambientais, direccionou este trabalho para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \nde desenvolvimento sustent\u00e1vel e de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos das \naltera\u00e7\u00f5es globais que permitam a constru\u00e7\u00e3o de uma vida melhor. \n\nAs estrat\u00e9gias e ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias propostas para \ntornar essas comunidades sustent\u00e1veis s\u00e3o de dois tipos: \ninterven\u00e7\u00e3o directa nas comunidades e potencia\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ntur\u00edsticos da regi\u00e3o, concretiz\u00e1veis com a combina\u00e7\u00e3o de sinergias \ncomo i) a ac\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es formais de direito para conceber e \nou acolher projectos vi\u00e1veis de sustentabilidade, ii) aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais e pol\u00edticos dispon\u00edveis para promover \ncomunidades sustent\u00e1veis, e iii) o incentivo ao esp\u00edrito de iniciativas \ndas pr\u00f3prias comunidades locais na busca de formas e mecanismos \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s adversidades impostas pelo meio.  \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\nkeywords \n\n \nSustainable Development Strategies, Public Participation, Curoca \nRiver, Angolan Southern, Arcos. \n \n\nabstract \n\n \nSustainable development is nowadays seen as the best way that can \nguarantee a balanced manner, the coexistence of economic growth \nand human development. The Angolan southwest, one of the most \n\nimportant agricultural, livestock and fishing regions in Angola faces \nserious socio-economic and sustainability issues, especially in their \ncommunities located in rural areas. Food insecurity, hunger, poor \n\neducation, lack of development opportunities, lack of adaptation \nstrategies constantly recurring droughts and extreme poverty are \nsome aspects that characterize these rural communities. This set of \n\nfragility features in the dry regions of southern Angola, especially in \nthe area of Arcos, about their cultural background and their exposure \nto changes/climatic and environmental changes, has directed this \n\nwork for the definition of sustainable development strategies and \nmitigate the impacts of global change to allow the construction of a \nbetter life. The intervention strategies and actions necessary \n\nproposals to make these communities sustainable are of two types: \ndirect intervention in communities and enhancement of tourism \nproducts in the region, achievable with the combination of synergies \n\nas i) the action of formal legal institutions to design and or receive \nviable projects for sustainability, ii) application of legal and political \nprovisions available to promote sustainable communities, and iii) \n\nencouraging the spirit of the own local community initiatives in finding \nways and mechanisms to adapt to hardships imposed by the \nenvironment.  \n\n  \n\n \n\n\n\n[i] \n\n\u00cdNDICE \nLISTA DE FIGURAS  ....................................................................................................................................................... iv \n\nLISTA DE TA BELAS  ...................................................................................................................................................... vi \n\nLISTA DE A CR\u00d3NIM OS .............................................................................................................................................. viii \n\nCAP\u00cdTULO I: INT RODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................................ 1 \n\n1.1. \u00c2 mb ito do trabalho ..................................................................................................................................................... 3 \n\n1.2. Object ivos ..................................................................................................................................................................... 4 \n\n1.3. Desenho Metodol\u00f3gico............................................................................................................................................... 5 \n\n1.4. Estrutura do Trabalho ................................................................................................................................................. 8 \n\nCAP\u00cdTULO II: COMUNIDADES RURAIS EM REGI\u00d5ES SECAS: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS \n\nPROBLEMAS, DESAFIOS E EST RAT \u00c9GIAS  ......................................................................................................... 11 \n\n2.1. Co munidades rurais e m regi\u00f5es secas.................................................................................................................... 13 \n\n2.1.1. Desafios das comunidades rurais  .................................................................................................................... 13 \n\n2.1.1.1. Desenvolvimento hu mano: vulnerabilidade, resili\u00eancia  e seguran\u00e7a alimentar  ............................. 15 \n\n2.1.1.2. Escassez da \u00e1gua e sua rela\u00e7\u00e3o com a pobre za ..................................................................................... 30 \n\n2.1.1.3. A ltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1t icas e pobreza  .............................................................................................................. 32 \n\n2.1.2. Part icipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica  .......................................................................................................................................... 35 \n\n2.1.3. Sustentabilidade e adapta\u00e7\u00e3o das comunidades rurais  ................................................................................ 44 \n\n2.1.3.1. Organiza\u00e7\u00e3o social e aproveita mento de recursos naturais ................................................................ 50 \n\n2.1.3.2. O papel do turismo na v ida das comunidades....................................................................................... 53 \n\n2.1.3.3. O papel das comunidades rurais .............................................................................................................. 57 \n\n2.2. Co munidades rurais e m Angola .............................................................................................................................. 63 \n\n2.2.1. Ca racteriza\u00e7\u00e3o das comunidades rurais  ......................................................................................................... 63 \n\n2.2.1.1. Formas de adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia humana nas regi\u00f5es secas do Sul de Angola  ..................... 68 \n\nCAP\u00cdTULO III: A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CUROCA : UMA VIS\u00c3O T ERRIT ORIA L .............. 75 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................................................... 77 \n\n3.2. Aspectos metodol\u00f3gicos e informa\u00e7\u00e3o de base .................................................................................................... 77 \n\n3.2.1. Ca racteriza\u00e7\u00e3o do me io f\u00edsico.......................................................................................................................... 79 \n\n3.2.1.1. Clima ............................................................................................................................................................ 79 \n\n3.2.1.2. O Re levo e a hidrogra fia ........................................................................................................................... 80 \n\n3.2.1.3. Litologia , solos e recursos biol\u00f3gicos .................................................................................................... 82 \n\n3.2.1.4. Ca racteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica  .............................................................................................................. 82 \n\n3.2.1.5. Ca racteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo ................................................................................................................. 82 \n\n3.2.1.6. Processamento das imagens de sat\u00e9lite .................................................................................................. 85 \n\n3.2.1.7. Determina\u00e7\u00e3o da precis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es ........................................................................................ 91 \n\n3.2.1.8. A ltera\u00e7\u00f5es do uso do solo e o Modelo de CA Markov  ....................................................................... 93 \n\n3.3. Resultados e Discuss\u00e3o ............................................................................................................................................ 96 \n\n3.3.1. Ca racteriza\u00e7\u00e3o do me io f\u00edsico da bacia .......................................................................................................... 96 \n\n3.3.1.1. Loca liza\u00e7\u00e3o da bacia  hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca  ............................................................................... 96 \n\n3.3.1.2. Ca racteriza\u00e7\u00e3o do me io f\u00edsico .................................................................................................................. 98 \n\n3.3.2. Ca racteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo da bacia ....................................................................................................... 113 \n\n\n\n \n \n\n[ii] \n \n\n3.3.2.1. Prec is\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es ..................................................................................................................... 113 \n\n3.3.2.2. Din\u00e2 mica  das altera\u00e7\u00f5es do uso do solo entre 1994 e 2014 ............................................................. 115 \n\n3.3.2.3. Cen\u00e1rio para 2034.................................................................................................................................... 122 \n\nCAP\u00cdTULO IV: CA RACT ERIZA \u00c7\u00c3O SOCIOAM BIENTA L DA \u00c1REA DE EST UDO  .............................. 125 \n\n4.1. Loca liza\u00e7\u00e3o e conte xto ........................................................................................................................................... 127 \n\n4.2. Ca racteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica  ............................................................................................................................................... 128 \n\n4.3. Ca racteriza\u00e7\u00e3o hu mana........................................................................................................................................... 129 \n\n4.3.1. Popula\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................................................... 129 \n\n4.3.2. Activ idade econ\u00f3mica ..................................................................................................................................... 130 \n\n4.3.3. Situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, organizac ional e de mogr\u00e1fica actual  ............................................................. 131 \n\nCAP\u00cdTULO V: M ET ODOLOGIA APLICA DA NA \u00c1 REA DE ESTUDO  ........................................................ 139 \n\n5.1. Recolha de dados ..................................................................................................................................................... 141 \n\n5.1.1. Aca mpa mento de diagn\u00f3stico........................................................................................................................ 142 \n\n5.1.2. Workshops (PPP)............................................................................................................................................. 143 \n\n5.1.3. Instrumenta\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................................. 148 \n\n5.1.4. Inquiri\u00e7\u00e3o aos grupos alvo ............................................................................................................................. 149 \n\nCAP\u00cdTULO VI: PERCEP\u00c7\u00c3 O SOCIOAMBIENTAL DA COMUNIDADE LOCAL, DOS ACTORES \n\nSOCIAIS E DECORRENT E DA A VA LIA \u00c7\u00c3O AM BIENTA L EST RAT \u00c9GICA ........................................... 153 \n\n6.1. Resultado dos work shops e dos inqu\u00e9ritos.......................................................................................................... 155 \n\n6.1.1. Workshops ........................................................................................................................................................ 155 \n\n6.1.2. Inqu\u00e9ritos por entrevista aos chefes dos agregados familiares  ................................................................ 156 \n\n6.1.2.1. Ca racteriza\u00e7\u00e3o da a mostra...................................................................................................................... 156 \n\n6.1.2.2. A \u00e1 rea e sua sustentabilidade ................................................................................................................. 157 \n\n6.1.2.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos .......................................................................................................... 163 \n\n6.1.3. Inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio aos actores sociais  .......................................................................................... 166 \n\n6.1.3.1. Ca racteriza\u00e7\u00e3o da a mostra...................................................................................................................... 166 \n\n6.1.3.2. A \u00e1 rea e sua sustentabilidade ................................................................................................................. 167 \n\n6.1.3.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos .......................................................................................................... 171 \n\n6.2. Discuss\u00e3o dos resultados........................................................................................................................................ 177 \n\n6.2.1. Percep\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de estudo .............................................................................................. 177 \n\n6.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica sobre os efeitos da estrat\u00e9gia nacional de comba te \u00e0 pobreza na \u00e1rea \nde estudo....................................................................................................................................................................... 179 \n\n6.2.2.1. Enquadra mento legal e  quest\u00f5es relevantes das estrat\u00e9gias governamentais ................................ 181 \n\n6.2.2.2. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9gia de combate \u00e0 pobreza  (ECP) ...................................................... 182 \n\n6.2.2.3. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9gia nacional de seguran\u00e7a alimentar e nutricional (ENSAN)  ..... 183 \n\n6.2.3. Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional (QEAN) ....................................................................................... 183 \n\n6.2.4. Co mpatib ilidade entre os objectivos estrat\u00e9gicos dos planos/legisla\u00e7\u00e3o e os objectivos da AAE .... 186 \n\n6.2.5. Sobre o estado actual e predi\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias e evolu\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1 rea de estudo.......... 191 \n\n6.2.6. Respostas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo....................................................................................... 201 \n\nCAP\u00cdTULO VII: PROPOSTA DE ESTRAT\u00c9GIAS DE DESENVOLVIM ENT O  SUSTENT\u00c1VEL PARA \nA \u00c1REA DE EST UDO .................................................................................................................................................. 207 \n\n\n\n \n \n\n[iii] \n \n\n7.1. Linhas de desenvolvimento do sudoeste de Angola .......................................................................................... 209 \n\n7.1.1. Re lance sobre os principais sectores de actividade econ\u00f3mica por prov\u00edncia  ...................................... 209 \n\n7.1.2. O sector agropecu\u00e1rio ..................................................................................................................................... 214 \n\n7.1.3. O sector do turismo  ......................................................................................................................................... 215 \n\n7.2. Bases e estrutura do modelo estrat\u00e9gico para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua \n\nenvolvente ........................................................................................................................................................................ 223 \n\n7.2.1. Descri\u00e7\u00e3o e e xplica\u00e7\u00e3o do modelo ................................................................................................................ 223 \n\n7.3. Proposta de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua \nenvolvente ........................................................................................................................................................................ 225 \n\nCAP\u00cdTULO VIII: CONCLUS\u00d5ES E PERSPECT IVAS FUTURAS .................................................................... 235 \n\n8.1. Conclus\u00f5es e perspectivas futuras ........................................................................................................................ 237 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  ........................................................................................................................ 249 \n\nANEXOS .......................................................................................................................................................................... 271 \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n[iv] \n\nLISTA DE FIGURAS \nFigura 1: Desenho metodol\u00f3gico. .................................................................................................................................... 8 \nFigura 2: Ciclo da pobreza extrema e da fome em zonas \u00e1ridas e semi\u00e1rida s (Adaptado de Ferreira e Ferreira, \n\n2010, p. 2)........................................................................................................................................................................... 18 \nFigura 3: Estrutura de sobreviv\u00eancia sustent\u00e1vel (Adaptado de DFID, 1999, p. 1).  ............................................. 22 \nFigura 4: Fun\u00e7\u00f5es reguladoras centrais e locais quanto a gest\u00e3o da \u00e1gua nas comunidades rurais (Fonte: \n\nAdaptado de WSP-Africa, 2010, p. 9). .......................................................................................................................... 32 \nFigura 5: As oito fases da escada de Arnstein no processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Fonte: Arnstein, 1969, p. \n\n2). ......................................................................................................................................................................................... 37 \nFigura 6: Metodologia de Part icipa\u00e7\u00e3o por Ob jectivo (Fonte: Va lente, 2013, p. 114).  ........................................ 40 \nFigura 7: Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica num Processo de Geoconserva\u00e7\u00e3o (Adaptado de Tavares et al., 2015, p. 4896).\n\n .............................................................................................................................................................................................. 43 \nFigura 8: \u00c1reas onde \u00e9 usada a t\u00e9cnica Zai e de poss\u00edv el expans\u00e3o em \u00c1frica (Fonte: Roose et al., 1999, p. \n\n344)...................................................................................................................................................................................... 44 \nFigura 9: Turismo e  redu\u00e7\u00e3o da pobreza (Fonte: Adaptado de PPT, 2004, p. 3).  .................................................. 55 \nFigura 10: Op\u00e7\u00f5es para desenvolver o turismo  (Fonte: Adaptado de Hillali, 2014, p. 7).  ................................... 56 \nFigura 11: Estat\u00edsticas da fome  e m Angola 1990 -2014 (Dados compilados da FAO, 2015).  ............................. 67 \nFigura 12: Zonas semi\u00e1ridas da \u00c1frica Austral (Fonte: Spear et a l., 2015, p. 19). ................................................ 69 \nFigura 13: Peso do trabalho agr\u00edcola nos pa\u00edses da SADC (Fonte: Leichenko e O\u2019brien, 2002, p. 7).  ............. 70 \nFigura 14: Workflow de procedimentos efectuados (Adaptado de Congedo e Munaf\u00f2, 2012).  ......................... 84 \nFigura 15: Anota\u00e7\u00e3o Global das Imagens Landsat utilizadas (Fonte: NASA e M ET I, 2013). ............................ 86 \nFigura 16: Imagens Landsat (A, C e E) de falsa cor com a combina\u00e7\u00e3o de bandas 4-3-2 (\u00e0 esquerda) e \n\nimagens de sat\u00e9lite (B, D e F) com cores verdadeiras fornecidas pela Google Maps (\u00e0 direita), representando \n\nas classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. ......................................................................................................................... 88 \nFigura 17: Imagens de falsa cor com a combina\u00e7\u00e3o de bandas (4-3-2) com \u00e1reas treino sobrepostas. \u00c0 direita \n\nest\u00e3o representadas \u00e1reas treino do ano 1994 e \u00e0  esquerda do ano 2014.  ............................................................... 89 \nFigura 18: Esquema do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a (Fonte: Adaptado de JARS, \n\n1992, p. 221). ..................................................................................................................................................................... 90 \nFigura 19: Imagens de falsa cor com combina\u00e7\u00e3o de bandas (4-3-2) com parte da classifica\u00e7\u00e3o do Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo efectuada. \u00c0 esquerda (A) corresponde ao ano 1994 e \u00e0 direita (B) ao ano 2014.  .............. 91 \nFigura 20: Representa\u00e7\u00e3o dos processos de Markov e sua express\u00e3o matem\u00e1tica (Fonte: Baca et al., 2003, p. \n\n3). ......................................................................................................................................................................................... 94 \nFigura 21: Processo de determina\u00e7\u00e3o das matrizes de transi\u00e7 \u00e3o e da projec\u00e7\u00e3o para o futuro............................ 96 \nFigura 22: Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia  Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ............................................................. 97 \nFigura 23: Diagra ma o mb rot\u00e9rmico do Na mibe (Fonte: Rivas -Mart\u00ednez, 2009). ................................................. 99 \nFigura 24: Diagrama ombrot\u00e9rmico do Lubango (Fonte: Rivas-Mart\u00ednez, 2009)............................................. 101 \nFigura 25: Classes de Altimetria da Bacia  Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  .............................................................. 102 \nFigura 26: Abrang\u00eancia Espacial da Bac ia Hidrogr\u00e1fica  do Rio Curoca.  ............................................................. 104 \nFigura 27: Rede h idrogr\u00e1fica da Bacia do Rio Curoca. ............................................................................................ 105 \nFigura 28: Perfil longitudinal do Rio Curoca de 567 Km em 2016, dividido em 3 cursos: inferior, m\u00e9dio e \n\nsuperior). ........................................................................................................................................................................... 106 \nFigura 29: Perfil longitudinal do Rio Curoca e m 1966 (Fe io, 1970, p. entre p\u00e1ginas 16 e  17). ........................ 106 \nFigura 30: Fitogeografia e vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da Bac ia Hidrogr\u00e1 fica do Rio Curoca.  ............................. 110 \nFigura 31: Enquadramento do Parque Nacional do Iona (pol\u00edgono verde) e da Reserva Parcial do Namibe \n\n(pol\u00edgono cre me) na Bac ia H idrogr\u00e1fica  do Rio Curoca. ......................................................................................... 111 \nFigura 32: Infraestruturas rodovi\u00e1rias no territ\u00f3rio da Bac ia Hid rogr\u00e1fica  do Rio Curoca.  .............................. 113 \nFigura 33: Uso do Solo para o ano 1994. .................................................................................................................... 116 \nFigura 34: Uso do Solo para o ano 2014. .................................................................................................................... 117 \nFigura 35: Altera\u00e7\u00f5es observadas nas classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo entre 1994 e 2014. ........................ 118 \nFigura 36: Perdas (lar anja) e ganhos (ver de) por classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em km2 entre 1994 e 2014. .. 118 \nFigura 37: Balan\u00e7o de perdas (esq.) e de ganhos (dt.) por classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em km2 entre 1994 e \n\n2014. .................................................................................................................................................................................. 118 \nFigura 38: Contribui\u00e7\u00f5es para a altera\u00e7\u00e3o de cada classe em km2- \u00c1reas Sociais (a); Deserto (b); Agricultura \n\n(c); Matas de Mutiati (d); Estepe (e); Solo Nu (f); Floresta Aberta (g). ................................................................ 120 \nFigura 39: Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo prev istos para 2034 no Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.\n\n ............................................................................................................................................................................................ 123 \n\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222596\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222596\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222596\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222616\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222617\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222617\n\n\n \n \n\n[v] \n \n\nFigura 40: Co mpa ra\u00e7\u00e3o entre 1994, 2014 e 2034 (Km2).......................................................................................... 124 \nFigura 41: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo. ................................................................................................................ 127 \nFigura 42: Do m\u00ednio da l\u00edngua portuguesa pelos chefes de fam\u00edlia .  ....................................................................... 136 \nFigura 43: Do m\u00ednio da l\u00edngua nativa pelos chefes de fam\u00edlia.  ................................................................................ 137 \nFigura 44: As etapas da metodologia SLM utilizadas para Identifica\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Selec\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gias \n\nde Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da Paisagem (Adaptado de Schwilch e Graaff, 2012; Schwilch et al., 2009; Schwilch \n\net al., 2012)....................................................................................................................................................................... 142 \nFigura 45: Workshop 1 realizado e m Arcos (Junho 2012).  ..................................................................................... 144 \nFigura 46: Workshop 2 realizado no Mucoto (Junho 2012).  ................................................................................... 145 \nFigura 47: Ciclo de \u00e1gua com elementos ilustrativos (Modelo modificado de Gabathuler et al. (2011). Ciclo \n\nda \u00e1gua (cor azul), actividades socioecon\u00f3micas (cor verde), dist\u00farbios biof\u00edsicos (cor vermelha) e \n\ncausas/efeitos dos dist\u00farbios (cor castanha)).............................................................................................................. 147 \nFigura 48: Acontecimentos importantes vivenciados nas c omunidades antes e depois de 1975.  ..................... 158 \nFigura 49: Anos em que a lagoa secou, na me m\u00f3 ria dos chefes de fam\u00edlia. ......................................................... 159 \nFigura 50: Uma  cacimba  prec\u00e1ria na loca lidade de Arcos....................................................................................... 160 \nFigura 51: T\u00e9cnicas usadas para o maneio da \u00e1gua utilizada na agricu ltura.  ....................................................... 161 \nFigura 52: T\u00e9cnicas usadas no maneio do solo agr\u00edcola.  ......................................................................................... 162 \nFigura 53: N\u00ba de indiv \u00edduos em situa\u00e7\u00e3o regular de c idadania. .............................................................................. 163 \nFigura 54: Aspectos que podem tra zer me lhorias na vida da alde ia.  ..................................................................... 164 \nFigura 55: Op ini\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia sobre a introdu\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas/servi\u00e7os na comunidade. ..... 165 \nFigura 56: Grupos de profiss\u00f5es dos actores sociais inquiridos. ............................................................................ 167 \nFigura 57: Conhecimento sobre a \u00e1rea e a sua rela\u00e7\u00e3o co m as \u00c1reas Protegidas. ............................................... 169 \nFigura 58: Mem\u00f3ria dos actores sociais sobre acontecimentos importantes na \u00e1rea                            de Arcos.\n\n ............................................................................................................................................................................................ 170 \nFigura 59: Anos em que a lagoa secou na me m\u00f3ria dos actores sociais. .............................................................. 171 \nFigura 60: Aspectos que podem tra zer me lhorias na vida da alde ia.  ..................................................................... 172 \nFigura 61: Formas de imple menta\u00e7\u00e3o de me lhorias sociais nas comunidades na opini\u00e3o dos AS. .................. 173 \nFigura 62: Entidades a quem deve competir a defini\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de melh orias nas comunidades na \n\nopini\u00e3o dos AS. ............................................................................................................................................................... 174 \nFigura 63: Op ini\u00e3o dos actores sociais sobre a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos locais................................. 174 \nFigura 64: Eixos do Programa Integrado de Combate \u00e0 Pobreza e Desenvolvimento Rural do Governo de \n\nAngola (Fonte: MP, 2010, p. 27). ................................................................................................................................. 182 \nFigura 65: Estrutura da proveni\u00eancia de rendimentos  no mundo rural em Angola (Fonte: WFP, 2004, p. 9).\n\n ............................................................................................................................................................................................ 214 \nFigura 66: Vis\u00e3o governamental para o desenvolvimento do turismo em Angola (Fonte: MINHOTUR, 2011, \n\np. 3).................................................................................................................................................................................... 216 \nFigura 67: P\u00f3los priorit\u00e1rios de desenvolvimento do turismo em Angola, na vis\u00e3o do Governo (Fonte: \n\nMINHOT UR, 2013, p. 39).  ........................................................................................................................................... 217 \nFigura 68: Principa is recursos naturais e..................................................................................................................... 221 \nFigura 69: Modelo Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua Envolvente. .... 224 \nFigura 70: Resultado esperado com a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustent\u00e1vel para a \n\n\u00e1rea de Arcos e regi\u00e3o envolvente................................................................................................................................ 233 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222629\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222635\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222647\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478222647\n\n\n[vi] \n\nLISTA DE TABELAS \nTabela 1: Anos de secas nos pa\u00edses da SADC 1950-2009 (Fonte: Info rma\u00e7\u00e3o co mpilada de Roche, 2009).  .. 16 \nTabela 2: Os 4 t ipos correntes de pobreza no mundo (Fonte: Adaptado de Hilla li, 2014, p. 4). ......................... 18 \nTabela 3: Dimens\u00f5es do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Adapt ado de Ferr\u00e3o, Jo\u00e3o e Guerra, 2004; GovPT, \n\n2007).................................................................................................................................................................................... 25 \nTabela 4: Ranking de rendimento per capita dos pa\u00edses da sub -regi\u00e3o SADC e m 2015 (EIU, 2015).  .............. 28 \nTabela 5: Ranking dos pa\u00edses da sub-regi\u00e3o SADC, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do IDH de 2013 (Fonte: \n\nPNUD, 2014). .................................................................................................................................................................... 29 \nTabela 6: Tipologia de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Pretty n o desenvolvimento de programas e projectos \n\n(Adaptado de Pretty, 1995, p. 1252).  ............................................................................................................................. 39 \nTabela 7: Espectro de Partic ipa\u00e7\u00e3o P\u00fablica da IAP2 (Adaptado de IAP2, 2014). ................................................. 41 \nTabela 8: Quadro s\u00edntese das t\u00e9cnicas e formas de organiza\u00e7\u00e3o e sua poss\u00edvel aplicabilidade \u00e0 \u00e1rea de estudo.\n\n .............................................................................................................................................................................................. 48 \nTabela 9: T ipos de Estrat\u00e9gias para o Turis mo Rural (Adaptado de PPT, 2004, p. 2).  ........................................ 57 \nTabela 10: \u00cdndices de incid\u00eancia, profundidade e severidade da Pobreza por prov\u00edncia e \u00e1rea de resid\u00eancia \n\n(Fonte: INE, 2002).  ........................................................................................................................................................... 66 \nTabela 11:  Percentagem da incid\u00eancia de Pobres por prov\u00edncia e nacional (Fonte: Modificado de INE, 2002).\n\n .............................................................................................................................................................................................. 66 \nTabela 12: T\u00e9cnicas, estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas n a conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua nas regi\u00f5es secas do sul de Angola \n\n(Informa\u00e7\u00e3o co mp ilada de Din iz, 2006).  ...................................................................................................................... 71 \nTabela 13: Te mas co m Informa\u00e7\u00e3o de base utilizada.  ................................................................................................ 78 \nTabela 14: Identifica\u00e7\u00e3o das Imagens Landsat utilizadas .......................................................................................... 85 \nTabela 15: Descri\u00e7\u00e3o de cada classe de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. .......................................................................... 87 \nTabela 16: Qualidade da classifica\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 92 \nTabela 17: \u00c1rea ocupada pela Bac ia e m cada Munic\u00edp io.  ......................................................................................... 97 \nTabela 18: Elementos clim\u00e1ticos de Namibe (1973-1994) (Informa\u00e7\u00e3o compilada de Rivas -Mart\u00ednez, 2009).\n\n .............................................................................................................................................................................................. 99 \nTabela 19: Elementos clim\u00e1ticos de Lubango (1975 -1994) (Informa\u00e7\u00e3o compilada de Rivas-Mart\u00ednez, 2009).\n\n ............................................................................................................................................................................................ 100 \nTabela 20: Classes altim\u00e9tricas da Bacia  Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  ................................................................ 102 \nTabela 21: Classes de Declives na Bac ia Hidro gr\u00e1 fica do Rio Curoca.  ................................................................ 103 \nTabela 22: Exposi\u00e7\u00e3o na Bacia  Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  ................................................................................. 103 \nTabela 23: Litologia da Bac ia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ................................................................................... 107 \nTabela 24: So los da Bacia  Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. .......................................................................................... 107 \nTabela 25: Zonas Fitogeogr\u00e1ficas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca (Classifica\u00e7\u00e3o baseada em Barbosa, \n\n2009; Diniz, 1991, 2006).  .............................................................................................................................................. 108 \nTabela 26: Popula\u00e7\u00e3o residente e densidade demogr\u00e1fica (n.\u00ba hab./Km2) dos munic\u00edpios abrangidos pela \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (Fonte: INE, 2014). ........................................................................................................................ 112 \nTabela 27: Exactid\u00e3o das Classifica\u00e7\u00f5es do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo para os Anos de 1994 e  2014.  ............ 114 \nTabela 28: Altera\u00e7\u00f5es verificadas nas classes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo entre 1994 e  2014. .......................... 115 \nTabela 29: Matriz de transi\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1994 e  2014.  ............................... 120 \nTabela 30: Matriz de probabilidades de transi\u00e7\u00e3o entre classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. ....................................... 121 \nTabela 31: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (cen\u00e1rio para o ano 2034) simulado com CA \n\nMarkov.............................................................................................................................................................................. 122 \nTabela 32:  A lguns aspectos pr\u00e9vios dos n\u00facleos populacionais da \u00e1rea de Arcos (Junho/2012).  ................... 132 \nTabela 33:  N\u00ba de habitantes da \u00e1rea de Arcos em 2015.  ......................................................................................... 135 \nTabela 34:  Co mposi\u00e7\u00e3o dos Agregados Familia res em 2015.  ............................................................................... 136 \nTabela 35: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Chefes dos Agregados Fa miliares inquiridos. ..................................................... 156 \nTabela 36: Orige m da \u00e1gua utilizada para consumo.  ................................................................................................ 159 \nTabela 37: N\u00ba de crian\u00e7as e jovens em idade escolar e m 2015.  .............................................................................. 162 \nTabela 38: Principais proble mas que afectam a \u00e1rea  de Arcos na opini\u00e3o dos AS. ............................................ 168 \nTabela 39: S\u00edntese das principais rela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas (teste qui-quadrado de \n\nindepend\u00eancia) entre as vari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o e  as vari\u00e1veis do inqu\u00e9rito aos CAF.  ............................... 176 \nTabela 40: S\u00edntese das principais rela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas (teste qui-quadrado de \n\nindepend\u00eancia) entre as vari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o e  as vari\u00e1veis do inqu\u00e9rito aos AS. .................................. 176 \nTabela 41: Objectivos de Avalia\u00e7\u00e3o Amb iental Estrat\u00e9gica (Adaptado de ENSA N, 2009, p. 6). .................... 180 \n\n\n\n \n\n[vii] \n \n\nTabela 42: Eixos estrat\u00e9gicos e linhas de interven\u00e7\u00e3o no  contexto da ENSAN (Adaptado de ENSAN, 2009, p. \n\n6). ....................................................................................................................................................................................... 183 \nTabela 43: Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional e sua articula\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica Sustentabilidade e com \n\nAspectos Ambientais legalmente definidos................................................................................................................ 185 \nTabela 44: Compatibilidade entre os objectivos da AAE e os objectivos estrat\u00e9gicos dos planos, programas e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o a mbiental.  ...................................................................................................................................................... 187 \nTabela 45: Estado actual e predi\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1 rea de Arcos.  ................. 192 \nTabela 46: Avalia\u00e7\u00e3o da signific\u00e2ncia dos Efeitos dos ODM em Angola nas Comunidades da \u00e1rea de Arcos \n\npor Objectivo da AAE. ................................................................................................................................................... 196 \nTabela 47: Correspond\u00eancia entre ODM e os indicadores de desenvolvimento actual da \u00e1rea de Arcos.  ...... 199 \nTabela 48: Princ\u00edpios para constru\u00e7\u00e3o de comunidades sustent\u00e1veis (Conte\u00fado adaptado de Kraus, 2014). . 200 \nTabela 49: T\u00e9cnicas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. ................................................................................... 203 \nTabela 50: Algumas ac\u00e7\u00f5es do PDESPN com influ\u00eancia directa no desenvolvimento do meio rural \n\n(Informa\u00e7\u00e3o sintetizada de GPN, 2013).  ..................................................................................................................... 213 \nTabela 51: Oferta de alojamento por tipologia e de restaura\u00e7\u00e3o em 2009 na regi\u00e3o sul de Angola (Fonte: \n\nDados  compilados de MINHOT UR, 2013, p. 32 -34).............................................................................................. 219 \nTabela 52: Recursos naturais e constru\u00eddos no sudoeste angolano, por tipologia e localiza\u00e7\u00e3o.  ...................... 222 \nTabela 53: Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o Directa nas Comunidades da \u00c1rea de Arcos visando o seu \n\nDesenvolvimento Sustentado. ....................................................................................................................................... 227 \nTabela 54: Estrat\u00e9gias de Potencia\u00e7\u00e3o dos Produtos Tur\u00edsticos do Sudoeste Angolano visando o seu \n\nDesenvolvimento Sustentado. ....................................................................................................................................... 230 \nTabela 55: Tipos de climas da regi\u00e3o sob influ\u00eancia da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca, segundo a \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Rivas -Mart\u00ednez. ................................................................................................................................. 244 \n\n \n\n \n \n\n\n\n[viii] \n\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS \n\nAAE         | Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica \n\nADRA         | Ac\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Rural e Ambiente \nAPA         | Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\nAS         | Actores Sociais \nBM         | Banco Mundial \nCAF         | Chefes dos Agregados Familiares \n\nCRTS         | \"Comiss\u00e3o Regional do Turismo do Sudoeste\" \nDAO-UA       | Departamento de Ambiente e Ordenamento \u2013 Universidade de Aveiro \n\nDDP         | Dryland Development Paradigm \nDESIRE         | Projecto implementado na restaura\u00e7\u00e3o de terras \u00e1ridas e combate \u00e0 \n                        desertifica\u00e7\u00e3o \n\nECP         | Estrat\u00e9gia de Combate \u00e0 Pobreza \nEIU         | The Economist Intelligence Unit \n\nENSAN         | Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \nESAC            | Escola Superior Agr\u00e1ria de Coimbra \nFAIMO         | Frentes de Alta Intensidade de M\u00e3o-de-Obra \n\nFAO         | Food and Agriculture Organization  \nFMI         | Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nGEN         | Global Ecovillage Network \nGFSI         | Global Food Safety Initiative \nGPN         | Governo Provincial do Namibe \n\nGURN         | Governo de Unidade e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional \nIAP2         | International Association for Public Participation \n\nIDH         | \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \nIFAD         | International Fund for Agricultural Development \nIFPRI         | International Food Policy Research Institute \n\nIFRC         | International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies \nIMF         | International Monetary Fund \n\nINE         | Instituto Nacional de Estat\u00edstica \nIPCC         | Intergovernmental Panel on Climate Change \nIUCN         | International Union for Conservation of Nature \n\nJIU         | Junta de Investiga\u00e7\u00e3o do Ultramar \nMDT         | Modelo Digital de Terreno \n\nMINAG         | Minist\u00e9rio da Agricultura \nMINAGRI     | Ministry of Agriculture and Animal Resources \nMINEA         | Minist\u00e9rio de Energia e \u00c1guas \n\nMINHOTUR | Minist\u00e9rio da Hotelaria e do Turismo \nMINUA         | Minist\u00e9rio do Urbanismo e Ambiente \n\nMP         | Minist\u00e9rio do Planeamento \nMPDT         | Minist\u00e9rio do Planeamento e Desenvolvimento Territorial \nOA         | Objectivo de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nODM         | Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio  \nOMS         | Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nOMS         | Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \nONG         | Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \nONU         | Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[ix] \n \n\nPASAN         | Plano de Ac\u00e7\u00e2o de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \n\nPDESPN        | Plano de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social da Prov\u00edncia do \n                        Namibe \n\nPDTA         | Plano Director do Turismo de Angola \nPICPDR         | Programa Integrado de Combate \u00e0 Pobreza e Desenvolvimento Rural \nPNUD         | Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPPP         | Processo de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nPPT         | Pro-Poor Tourism \n\nQEAN         | Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional \nRDH         | Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano \nSADC         | Southern Africa Development Community \n\nSEI         | Stockholm Environment Institute \nSIG         | Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSLM         | Sustainable Land Management \nTIES         | The International Ecotourism Society \nUN         | United Nations  \n\nUNCCD         | United Nations Convention to Combat Desertification \nUNDDD         | United Nations Decade for Deserts and the Fight Against  \n\n                        Desertification \nUNDP         | United Nations Development Programme \nUNESCO       | Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \n\n                         Cultura \nUNHCHR      | United Nations High Commissioner for Human Rights \n\nUNICEF         | United Nations Children's Fund \nUSA               | United States of America \nWEF              | World Economic Forum \n\nWFP              | World Food Programme \nWOCAT        | World Overview of Conservation Approaches and Technologies \n\nWSP              | Water Sanitation Program \nWSSD           | World Summit on Sustainable Development \nWTO             | World Trade Organization \n\nWWF            | World Wildlife Fund \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[x] \n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[1] \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n1.1. \u00c2mbito do Trabalho \n1.2. Objectivos \n1.3. Desenho Metodol\u00f3gico \n1.4. Estrutura do Trabalho \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[2] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[3] \n \n\n1.1. \u00c2mbito do trabalho \n\nEm 2007 encantei-me com a paisagem, as pessoas e o lugar de Arcos no munic\u00edpio do \n\nT\u00f4mbwa (Namibe/Angola). Contrastando com a maravilhosa paisagem que naquela altura \n\nencerra a lagoa com abund\u00e2ncia de \u00e1gua, espa\u00e7os adjacentes verdejantes, os dois arcos \n\nencravados na estrutura geol\u00f3gica1, estava o modus vivendi das popula\u00e7\u00f5es locais \u2013 falta de \n\ntudo ou quase tudo que \u00e9 b\u00e1sico e necess\u00e1rio para uma vida com sentido. De aquela data \n\nem diante liguei-me \u00e0quele lugar e \u00e1reas cont\u00edguas (Arcos, Nguaia, Ndolo e Mucoto) \n\natrav\u00e9s de visitas de estudo com os meus alunos.  \n\nNo contexto da aus\u00eancia de um desenvolvimento econ\u00f3mico e social que o sul de Angola \n\nenfrenta, este aglomerado de comunidades possui um conjunto de caracter\u00edsticas de \n\ncontexto e de fragilidades quanto ao seu enquadramento cultural e \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es/mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ambientais que o colocam como um importante caso de \n\nestudo visando a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento e de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactes \n\ndas altera\u00e7\u00f5es globais. Nesse sentido, verifica-se que: \n\n \n\n? As condi\u00e7\u00f5es de vida, mesmo as b\u00e1sicas de subsist\u00eancia (exist\u00eancia de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel), n\u00e3o est\u00e3o asseguradas, nem em per\u00edodos de chuvas nem em per\u00edodos de \n\nsecas. \n\n? O facto de serem ecossistemas sui generis, em que \u00e1reas de deserto e de o\u00e1sis, \n\npossuem recursos h\u00eddricos consider\u00e1veis resultantes da recarga de aqu\u00edferos pelos \n\nrios provenientes da Cordilheira da Serra da Chela, o que cria condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndificilmente igual\u00e1veis em outras \u00e1reas des\u00e9rticas a n\u00edvel mundial, mas que torna as \n\npopula\u00e7\u00f5es e ecossistemas particularmente vulner\u00e1veis quando as vicissitudes do \n\nclima resultam em secas plurianuais prolongadas. \n\n? Apesar de ser uma situa\u00e7\u00e3o de o\u00e1sis, encontra-se numa bacia hidrogr\u00e1fica que \n\ncobre \u00e1reas clim\u00e1ticas desde o tropical h\u00famido, ao des\u00e9rtico, criando extensas \u00e1reas \n\nde transi\u00e7\u00e3o, particularmente cr\u00edticas no que concerne aos impactes das \n\nvaria\u00e7\u00f5es/altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com especial relevo para os longos per\u00edodos \n\nplurianuais de seca. \n\n? Devido ao quase meio s\u00e9culo de estado de guerra, que despoletou migra\u00e7\u00f5es \n\ninternas e ao desenraizamento das popula\u00e7\u00f5es, e \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das estruturas \n\n                                                                 \n1 Seguramente \u00e9 a estrutura geol\u00f3gica e geomorfolque est\u00e1 na origem do nome do lugar (Arcos). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[4] \n \n\ngovernamentais de suporte, essenciais \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para debelar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de crise e de implementar estrat\u00e9gias de desenvolvimento, a capacidade \n\npara desenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica e os meios para a implementar s\u00e3o \n\nreduzidos. \n\n \n\nA ideia da realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o da realidade acima descrita, \n\namadureceu com o contacto que tive posteriormente com o documento sobre a Estrat\u00e9gia \n\nde Combate \u00e0 Pobreza elaborado pelo ent\u00e3o Governo de Unidade e Reconcilia\u00e7\u00e3o \n\nNacional (GURN) (GURN, 2005), o qual despertou aten\u00e7\u00e3o para a real situa\u00e7\u00e3o da pobreza \n\nem Angola. Por outro lado, a constata\u00e7\u00e3o de que os \u00edndices de maior incid\u00eancia, \n\nprofundidade e severidade da pobreza em Angola, no universo das sete prov\u00edncias \n\nabrangidas pelo Inqu\u00e9rito aos Agregados Familiares sobre Despesas e Receitas realizado \n\nem 1999, estavam concentrados nas prov\u00edncias do sul (Benguela, Hu\u00edla, Namibe e Cunene) \n\n(INE, 2002); confirmava a realidade observada na \u00e1rea de Arcos. O meu entendimento foi \n\no de que a exist\u00eancia de vastas extens\u00f5es de \u00e1reas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas no \n\nsul do pa\u00eds estaria, em parte, na base dos resultados do inqu\u00e9rito. Tendo admitido essa \n\nrela\u00e7\u00e3o \u2013 a concentra\u00e7\u00e3o da pobreza num espa\u00e7o geogr\u00e1fico com caracter\u00edsticas \n\nparticulares do todo nacional \u2013, e a vulnerabilidade acentuada observada no lugar de \n\nArcos, encontrei raz\u00f5es suficientes para realizar a investiga\u00e7\u00e3o num quadro que permitisse \n\na Defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel para as regi\u00f5es secas do sul de \n\nAngola, considerando o estudo da \u00e1rea de Arcos. Esta \u00e1rea rural possui um grande valor \n\nquanto a sua riqueza natural paisag\u00edstica e patrimonial, faltando apenas a sua dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ncom base num modelo de desenvolvimento constru\u00eddo com dimens\u00f5es ambientais, \n\nsocioecon\u00f3micas e culturais, com vista a proporcionar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es e a \n\nsustentabilidade da \u00e1rea. \n\n \n\n1.2. Objectivos \n\nO trabalho de investiga\u00e7\u00e3o estuda as amea\u00e7as e oportunidades das regi\u00f5es secas num \n\ncontexto de altera\u00e7\u00f5es globais, visando melhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise do contexto, das tend\u00eancias ambientais e socioecon\u00f3micas. \n\nBaseado nessa perspectiva, o principal objectivo deste trabalho \u00e9 o de definir estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel para as regi\u00f5es secas do sul de Angola para que a realidade de \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[5] \n \n\npobreza extrema actual seja gradualmente reduzida, atrav\u00e9s do melhoramento da gest\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua, e do eficaz aproveitamento das potencialidades que a paisagem apresenta. \n\nPara alcan\u00e7ar o objectivo delineado foram definidos os seguintes objectivos espec\u00edficos: \n\n \n\n- Sintetizar os conhecimentos e elementos dispon\u00edveis para caracterizar e enquadrar \n\nas zonas secas do sul de Angola; \n\n- Perceber a din\u00e2mica e a influ\u00eancia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca nos \n\necossistemas e na vida da popula\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de Arcos; \n\n- Identificar os principais factores de insustentabilidade da vida na \u00e1rea de estudo; \n\n- Conhecer os elementos degradativos da situa\u00e7\u00e3o social actual, por forma a \n\nencontrar mecanismos de actua\u00e7\u00e3o coerentes;  \n\n- Conhecer as pr\u00e1ticas do uso do solo e da \u00e1gua na \u00e1rea no sentido de melhorar a \n\ndin\u00e2mica actual; \n\n- Percepcionar a vis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos actores sociais locais sobre as estrat\u00e9gias \n\nsustent\u00e1veis adequadas ao desenvolvimento da \u00e1rea e da regi\u00e3o; \n\n- Identificar recursos naturais com valor recreativo e tur\u00edstico na \u00e1rea de estudo e na \n\nzona envolvente, que possam proporcionar a implementa\u00e7\u00e3o de um turismo ecol\u00f3gico, \n\ncapaz de contribuir para a melhoria da vida, da conserva\u00e7\u00e3o e da preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nlocal; \n\n- Identificar as estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o utilizadas em outras regi\u00f5es secas e que \n\npodem ser aplicadas nesses ecossistemas fr\u00e1geis e amea\u00e7ados; e \n\n- Prop\u00f4r os elementos estruturantes para a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento adaptada \u00e0 realidade do Sudoeste Angolano. \n\n \n\n1.3. Desenho Metodol\u00f3gico \n\nTendo como pressuposto encontrar solu\u00e7\u00f5es para fazer face \u00e0 problem\u00e1tica da pobreza nos \n\necossistemas mais agrestes e fr\u00e1geis como o s\u00e3o as zonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas \n\nsecas, nomeadamente dos que se situam em locais de transi\u00e7\u00e3o e por isso mais vulner\u00e1veis \n\n\u00e0 variabilidade/mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, espera-se que um estudo integrado e participativo dos \n\nsistemas socioecon\u00f3micos e ambientais possa melhorar a compreens\u00e3o das interac\u00e7\u00f5es, \n\nidentificando os factores chave e os limiares de degrada\u00e7\u00e3o. Esta abordagem permite a \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[6] \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel que promovam a qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es locais, a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio meio. \n\nNesse sentido, a abordagem metodol\u00f3gica geral de enquadramento seguida nos diferentes \n\nmomentos do trabalho foi a seguinte: \n\n \n\na) Constru\u00e7\u00e3o do corpo te\u00f3rico. Atrav\u00e9s da leitura e an\u00e1lise de diversos \n\ndocumentos. As fontes consultadas foram obras especializadas, relat\u00f3rios \n\noficiais de organismos do governo nacional e de organismos internacionais \n\nafectos \u00e0 ONU (FAO; UNCCD, UNDDD, UNESCO), entidades independentes \n\n(The Economist, The World Bank, ONGs), bem como de documentos t\u00e9cnicos \n\ncom informa\u00e7\u00e3o relevante sobre os conceitos revisados. \n\nb) Processo de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica (PPP). Essencialmente comportou interac\u00e7\u00f5es \n\ncom 1) membros das comunidades locais, que consistiram na an\u00e1lise \n\nparticipativa dos factores cr\u00edticos e da gest\u00e3o dos limiares de forma a promover \n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel, bem como permitir a integra\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento local no desenvolvimento de estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis, e com 2) \n\nChefes dos Agregados Familiares (CAF) das quatro localidades e os Actores \n\nSociais (AS), tendo-se organizado Workshops e aplicados Inqu\u00e9ritos.  \n\nc) An\u00e1lise e caracteriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Foi feita com o recurso a observa\u00e7\u00f5es de \n\ncampo, utiliza\u00e7\u00e3o de fontes documentais, de imagens de sat\u00e9lite e uso de \n\nt\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o remota e dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIGs). \n\nd) Proposta de estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel nas regi\u00f5es secas do sul \n\nde Angola (aplica\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de Arcos). Elaborada com base na an\u00e1lise de \n\nconjunto efectuada sobre a \u00e1rea e a regi\u00e3o, sustentada na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nconstrangimentos e factores cr\u00edticos e no aproveitamento das diferentes \n\npotencialidades identificadas no territ\u00f3rio, nas t\u00e9cnicas e no conhecimento \n\ncient\u00edfico actual. \n\n \nEm termos conceptuais foram seguidas as abordagens de Reynolds et al. (2007), que \n\ndesenvolveram o \u201cDryland Development Paradigm\u201d (DDP), uma estrutura formal de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o baseada na i) an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da estrutura e das liga\u00e7\u00f5es entre os \n\ncomponentes ambientais e humanos ao longo do tempo nas quest\u00f5es das regi\u00f5es secas; ii) \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de controlo a longo prazo que condicionam as liga\u00e7\u00f5es entre os \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[7] \n \n\nsistemas humanos e ambientais; iii) import\u00e2ncia de gerir os limiares nessas vari\u00e1veis de \n\ncontrolo a longo prazo; iv) estrutura em rede hier\u00e1rquica funcionando a diferentes escalas \n\ndos sistemas integrados envolvendo a dimens\u00e3o humana e os ecossistemas; e v) \n\nimport\u00e2ncia cr\u00edtica do conhecimento ambiental local para manter as decis\u00f5es de gest\u00e3o \n\nhumanas sintonizadas com o funcionamento do sistema; e de Brown e Wyckoff-Baird \n\n(1992) assente no \u201cDiagn\u00f3stico Rural Participativo\u201d que considera um imperativo: i) a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pessoas locais em projectos planeados como um ingrediente fundamental \n\ndo seu sucesso; ii) a considera\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas locais relevantes, bem como os sistemas \n\necon\u00f3micos, pol\u00edticos e ecol\u00f3gicos, como aspectos essenciais para reverter de forma \n\nsustent\u00e1vel o decl\u00ednio da situa\u00e7\u00e3o local; e iii) eleger preferencialmente iniciativas de \n\ndesenvolvimento verdadeiramente sustent\u00e1veis, assentes na incorpora\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nlocais no planeamento, gest\u00e3o e controlo. \n\nEm termos operacionais o asseguramento dos pressupostos das duas abordagens foi feito \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas WOCAT2 (2008) de Avalia\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da \n\nPaisagem aplicadas nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o do projecto DESIRE3, adaptadas ao \n\ncontexto das comunidades locais. Na vis\u00e3o WOCAT a paisagem e os modos de vida s\u00e3o \n\naperfei\u00e7oados pela partilha e valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \n\npaisagem, o que passa: \n\n \n\n- pelo envolvimento das partes interessadas; \n\n- pela an\u00e1lise e s\u00edntese de experi\u00eancias e pela defini\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es; \n\n- pela valoriza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o e dos conhecimentos; e \n\n- pelo desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de ferramentas padronizadas para \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, partilha e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n \n\nNo geral, a metodologia WOCAT para selec\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \n\npaisagem consiste em tr\u00eas partes: Identifica\u00e7\u00e3o conjunta inicial dos problemas e poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es locais (Parte I), Avalia\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \n\npaisagem local (Parte II), e, Decis\u00e3o participada na selec\u00e7\u00e3o de potenciais op\u00e7\u00f5es a \n\nimplementar (Parte III) (Schwilch et al., 2009). \n\nO esquema a seguir (Figura 1) sintetiza a metodologia geral descrita atr\u00e1s. \n                                                                 \n2 World Overview of Conservation Approaches and Technologies. \n3 www.desire-project.eu \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[8] \n \n\n- Abordagem e reflex\u00e3o \nsobre os principais \nconceitos em an\u00e1lise \n- An\u00e1lise de estrat\u00e9gias e \nde t\u00e9cnicas de adapta\u00e7\u00e3o \nnos meios \u00e1ridos e \nsemi\u00e1ridos\n- An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o das \nregi\u00f5es secas do sul de \nAngola\n- Abordagens do processo \nde participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia \ndo rio Curoca e da \u00e1rea de \nestudo (territ\u00f3rio e \npotencialidades)\n- An\u00e1lise e discuss\u00e3o de \nresultados (workshops, \ninqu\u00e9ritos)\n\nAplica\u00e7\u00e3o ao Caso de \nEstudo (regi\u00e3o de Arcos) \n\ne \u00c1reas Similares Cont\u00edguas\n\nProposta de estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel em regi\u00f5es \n\nsecas do sul de Angola\n\nConstru\u00e7\u00e3o do corpo \n\nte\u00f3rico\n\nRegi\u00e3o de estudo: Bacia \n\ndo Rio Curoca \u2013 Zona de \n\nArcos\n\nInstrumentos utilizados:\n- An\u00e1lise documental (legisla\u00e7\u00e3o, \n\ndocumentos t\u00e9cnicos governamentais e \nindependentes, estudos acad\u00e9micos)\n\n- Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE)\n\nInstrumentos Utilizados:\n- An\u00e1lise documental (legisla\u00e7\u00e3o, \n\ndocumentos t\u00e9cnicos governamentais e \nindependentes, estudos acad\u00e9micos)\n\n- An\u00e1lise SIG (produtos de sat\u00e9lite \nLandSat, ASTERGDEM, WorldClim e Atlas \nda FAO, recorrendo a ferramentas do QGIS \ne IDRISI Selva)\n\n- An\u00e1lise de campo (observa\u00e7\u00e3o e \nlevantamentos, workshops, inqu\u00e9ritos)\n\n- Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica\n\nConclus\u00f5es e Perspectivas Futuras\n\nCap. 1\n\nCap. 2\n\nCap. 7\n\nC\na\n\np\n. \n\n8\n\nCap. 3\n\nCap. 4\n\nCap. 6\n\nCap. 5\n\n \n\nFigura 1: Desenho metodol\u00f3gico. \n\n \n\n1.4. Estrutura do Trabalho \n\nO trabalho est\u00e1 estruturado em 8 cap\u00edtulos principais, com a seguinte sequ\u00eancia: O \n\nCap\u00edtulo I come\u00e7a com a apresenta\u00e7\u00e3o do problema e dos objectivos e prossegue com um \n\nenquadramento da metodologia geral usada e a estrutura geral do trabalho, resumida na \n\nFigura 1. No Cap\u00edtulo II fundamentam-se os pressupostos te\u00f3ricos, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o \n\ndos principais conceitos utilizados neste trabalho, considerados essenciais para a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da tem\u00e1tica em estudo. Os Cap\u00edtulos III e IV ocupam-se, da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e da bacia do rio Curoca em que esta se insere, mostrando \n\nos principais factores que condicionam os seus climas, mostrando tamb\u00e9m os seus \n\nprincipais elementos que os caracterizam e a forma de organiza\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo III justificou-se por duas raz\u00f5es: i) necessidade de conhecer a \n\ndin\u00e2mica e a evolu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca, at\u00e9 aqui pouco \n\nestudado e conhecido, e ii) o facto da \u00e1rea de estudo estar inserida nesse territ\u00f3rio e ser \n\nfortemente por ele influenciado. A metodologia de trabalho utilizada na \u00e1rea de estudo faz \n\nparte do Cap\u00edtulo V, pelo que no Cap\u00edtulo VI \u00e9 feita a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\nobtidos no processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica efectuado nas comunidades e dos resultados \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[9] \n \n\ndos inqu\u00e9ritos, por question\u00e1rio, aplicados aos chefes dos agregados familiares e aos \n\nactores sociais, em interac\u00e7\u00e3o com os aspectos marcantes da revis\u00e3o de literatura e da \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica efectuadas. No Cap\u00edtulo VII prop\u00f5e-se um conjunto de \n\nelementos e ac\u00e7\u00f5es estruturantes que incorporam as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o \n\nconsideradas sustent\u00e1veis, ajustadas e promotoras de uma vida melhor nas comunidades da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nFinalmente, no Cap\u00edtulo VIII est\u00e3o articuladas as principais ideias-chave do resultado da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, propondo-se tamb\u00e9m perspectivas e linhas de investiga\u00e7\u00f5es futuras e \n\nalgumas recomenda\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[10] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[11] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO II: COMUNIDADES RURAIS EM REGI\u00d5ES SECAS: \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS, DESAFIOS E \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\n \n2.1. Comunidades rurais em regi\u00f5es secas \n   2.1.1. Desafios das comunidades rurais      \n         2.1.1.1. O desenvolvimento humano: vulnerabilidade, resili\u00eancia e  \n                      Seguran\u00e7a alimentar    \n         2.1.1.2. Escassez da \u00e1gua e sua rela\u00e7\u00e3o com a pobreza \n\n              2.1.1.3. Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pobreza \n   2.1.2. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n   2.1.3. Sustentabilidade e adapta\u00e7\u00e3o das comunidades rurais \n         2.1.3.1. Organiza\u00e7\u00e3o social e aproveitamento de recursos naturais \n         2.1.3.2. O papel do turismo na vida das comunidades \n         2.1.3.3. O papel das comunidades rurais \n\n                              2.2. Comunidades rurais em Angola \n  2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das comunidades rurais \n        2.2.1.1. Formas de adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia humana nas regi\u00f5es secas  \n                    do sul de Angola \n\n   \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[12] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[13] \n \n\n2.1. Comunidades rurais em regi\u00f5es secas \n\n2.1.1. Desafios das comunidades rurais \n \n\n\u201cPoverty is not an accident; like slavery and apartheid, it is man-made and can be removed \nby the actions of human beings\u201d (Mandela, 2013). \n\n \n\nAs terras \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas t\u00eam aumentado ao longo dos anos. Se antes \n\nde 1992 ocupavam cerca de 45 milh\u00f5es de km2, isto \u00e9, 30% da superf\u00edcie total das terras \n\ndispon\u00edveis e que est\u00e3o sujeitas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o (Hare et al., 1992), no princ\u00edpio do s\u00e9culo \n\nXXI estes n\u00fameros alteraram e fixaram-se em cerca de 61 milh\u00f5es de km2, representando \n\ncerca de 41,3% da superf\u00edcie total (Safriel e Adeel, 2005). A UNDDD (2010) e UN-\n\nGeneral Assembly (2014) estimam que \u00e9 nestes 41,3% das terras secas que ocupam a \n\nsuperf\u00edcie terrestre onde se encontra o lar de 2,1 mil milh\u00f5es de pessoas, bem como cerca \n\nde 50% dos animais dom\u00e9sticos do mundo (UNCCD, 2014).  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (UNCCD, 2012), \n\nestabelecida em 1994, \u00e9 o \u00fanico acordo internacional vinculante que relaciona o meio \n\nambiente, o desenvolvimento e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos solos. Na sua Ficha Informativa \n\nn\u00ba 7 afirma que cerca de 70% das terras secas de todo o mundo, exceptuando os desertos \n\nhiper\u00e1ridos, apresentam um elevado grau de degrada\u00e7\u00e3o. um dos fen\u00f3menos que concorre \n\npara a degrada\u00e7\u00e3o dessas terras \u00e9 a desertifica\u00e7\u00e3o entendida pela UNCCD como \n\ndegrada\u00e7\u00e3o4 de terras nas zonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas, resultante de v\u00e1rios \n\nfactores, incluindo as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as actividades humanas. As terras \u00e1ridas s\u00e3o \n\nmais vulner\u00e1veis a cat\u00e1strofes naturais e a destrui\u00e7\u00e3o humana devido \u00e0 pequena capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos seus solos. Na Ficha Informativa n\u00ba 11 pode-se ler que o processo \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente acutilante em \u00c1frica. Com efeito 2/3 deste continente \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por desertos e terras \u00e1ridas, e cerca de 3/4 apresentam alguma forma de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. O continente africano tem ainda a particularidade de uma boa parte dessas \n\nterras serem utilizadas para a actividade agr\u00edcola.  \n\nO Grupo de Recursos \u00c1gua 2030 no seu relat\u00f3rio de 2009 estima que um ter\u00e7o da \n\npopula\u00e7\u00e3o concentrada em pa\u00edses em desenvolvimento viver\u00e1 em bacias onde o d\u00e9fice de \n\n\u00e1gua \u00e9 maior que 50% e a procura do mesmo elemento ser\u00e1 40% superior ao actual, valor \n\n                                                                 \n4 Entenda-se como degrada\u00e7\u00e3o da terra qualquer redu\u00e7\u00e3o ou perda d a capacidade de produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ou \n\necon\u00f3mica na base de recursos terrestres  (UNCCD, 2013). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[14] \n \n\nque atinge os 50% nos pa\u00edses com maior desenvolvimento (The 2030 Water Resources \n\nGroup, 2009). Para o Secret\u00e1rio-Geral da ONU, Ban Ki-Moon, na sua mensagem aos \n\nparticipantes da Segunda Confer\u00eancia Internacional \u2018Clima, Sustentabilidade e \n\nDesenvolvimento em Regi\u00f5es Semi\u00e1ridas\u2019, decorrida no dia 16 de Agosto de 2010 em \n\nFortaleza-Brasil, a degrada\u00e7\u00e3o progressiva dos solos, provocada seja por mudan\u00e7as do \n\nclima, por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas insustent\u00e1veis ou pela m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos naturais, \n\nconstitui uma amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a alimentar, pois gera fome entre as comunidades mais \n\nafectadas e reduz as terras produtivas do mundo. No mesmo dia e sobre a mesma tem\u00e1tica, \n\nmas em Nairobi-Qu\u00e9nia, o senhor Chuma, Coordenador Residente do Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento em \u00c1frica, advertiu para a necessidade de se \n\nmelhorar a subsist\u00eancia das pessoas que vivem em \u00e1reas \u00e1ridas, sob pena de se \n\ncomprometer a realiza\u00e7\u00e3o plena dos Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio, \n\nconcretamente a redu\u00e7\u00e3o da pobreza (UNDDD, 2010). De facto uma das actividades mais \n\npopularizadas nas zonas des\u00e9rticas (o\u00e1sis) \u00e9 a agricultura, que ajuda a suprir as \n\nnecessidades alimentares das comunidades locais, assim como a melhoria dos seus \n\nrendimentos e a sua sobreviv\u00eancia.  \n\nA progressiva aridifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \u00e0 escala global, provocada pela diminui\u00e7\u00e3o e ou \n\naus\u00eancia de chuvas, contribu\u00edu para a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de produtos silvestres, \n\nfonte de alimenta\u00e7\u00e3o do Homem ca\u00e7ador-recolector, tendo-o for\u00e7ado a procurar \n\nalternativas para suprir a escassez de produtos aliment\u00edcios atrav\u00e9s da pr\u00e1tica da actividade \n\nagr\u00edcola e da pastor\u00edcia. Tendo come\u00e7ado no per\u00edodo aproximado de 8000 e 4000 a.C., a \n\nactividade agr\u00edcola difundir-se-ia a n\u00edvel mundial a partir de grandes centros designados de \n\nzonas nucleares agr\u00edcolas, a saber: i) a zona do Crescente F\u00e9rtil (no M\u00e9dio Oriente) \u2013 \n\nconsiderada a mais antiga e a grande difusora da agricultura para outras regi\u00f5es do mundo \n\ne que se estendeu desde o Norte do Egipto at\u00e9 ao Oeste do Ir\u00e3o, com as culturas de trigo e \n\nde cevada; ii) a zona do Vale do rio Amarelo (na China) \u2013 com a pr\u00e1tica massiva da cultura \n\nde arroz e da soja; e, iii) a zona do Vale do Tehuacan (no Planalto do M\u00e9xico) \u2013 onde se \n\npraticou a cultura do milho e da batata (Raposo, 1996). \n\nAo longo dos s\u00e9culos o homem soube adaptar-se \u00e0 vida nos ecossistemas \u00e1ridos, onde \n\nvivem 1.733 milh\u00f5es de habitantes (UNCCD, 2012). Nesses ecossistemas o recurso \u00e1gua \n\nfunciona como factor limitante. A presen\u00e7a deste factor favorece e permite desenvolver a \n\nagricultura, criar animais para suprir as necessidades das comunidades residentes, num \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[15] \n \n\nprimeiro momento, e criar rendimentos com a comercializa\u00e7\u00e3o dos excedentes produtivos, \n\nnum segundo momento. Sobre a rela\u00e7\u00e3o directa entre a abund\u00e2ncia da \u00e1gua e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza numa sociedade, Grey e Sadoff (2006), num estudo efectuado na Eti\u00f3pia sobre o \n\nproblema da \u00e1gua, mostram como a escassez da mesma em pa\u00edses onde a economia \u00e9 \n\nfortemente dependente da actividade agr\u00edcola afecta negativamente o Produto Interno \n\nBruto (PIB), variando ambos no mesmo sentido.  \n\nExiste uma dupla ac\u00e7\u00e3o entre a escassez da \u00e1gua e a desertifica\u00e7\u00e3o, em termos de ac\u00e7\u00e3o \n\nnegativa de um fen\u00f3meno sobre o outro. Se a escassez da \u00e1gua desencadeia e agrava os \n\nefeitos da degrada\u00e7\u00e3o dos solos com i) o decl\u00ednio dos seus nutrientes, ii) a perda da \n\ncobertura vegetal, iii) a saliniza\u00e7\u00e3o, iv) o assoreamento e v) a alcaliniza\u00e7\u00e3o; pelo contr\u00e1rio, \n\na desertifica\u00e7\u00e3o vai afectar negativamente o pr\u00f3prio ciclo da \u00e1gua e por conseguinte os \n\nsolos, pois a) diminui ou seca a \u00e1gua das ribeiras, lagos e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, b) provoca o \n\ndecl\u00ednio das recargas das \u00e1guas subterr\u00e2neas e das escorr\u00eancias, c) aumenta o risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es devidas a m\u00e1s pr\u00e1ticas de irriga\u00e7\u00e3o e deficiente drenagem, d) degrada a \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos solos, e e) provoca maior procura de \u00e1gua doce para \n\nirriga\u00e7\u00e3o das culturas (UNDDD, 2012). \n\nFoi a escassez de \u00e1gua que fez com que o homem desenvolvesse t\u00e9cnicas direccionadas \n\npara a sua capta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, no sentido de assegurar e aumentar a produtividade dos \n\nsolos que muitas vezes s\u00e3o f\u00e9rteis. Muitos investigadores e grupos de trabalho das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas t\u00eam levado a cabo estudos sobre as pr\u00e1ticas tradicionais da agricultura, \n\nprincipalmente em zonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas ou assoladas por secas. Esta \u00e9 a abordagem \n\nque vamos tratar no t\u00f3pico a seguir para melhor percep\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e formas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o humana nesses ecossistemas. \n\n \n\n2.1.1.1. Desenvolvimento humano: vulnerabilidade, resili\u00eancia e seguran\u00e7a \n\nalimentar  \n\n \n\nThe deprivation and indignity of poverty stem from various sources, such as the lack of an \n\nadequate standard of living, including food, clothing and housing, and the fact that poor \n\npeople tend to be marginalized and socially excluded. The commitment to ensure respect for \n\nhuman rights will act as a force against all these forms of deprivation\u201d (UNHCHR, 2006, p. \n\n4). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[16] \n \n\nOs pa\u00edses da SADC5 enfrentaram secas severas entre os anos 1950 e 2009, com realce para \n\nas ocorridas nos anos de 1992, 1995 e 20126 consideradas as mais duras. Nesse intervalo \n\nde tempo Angola enfrentou 8 anos cumulativos de secas, tendo sido afectadas 2 610 000 \n\npessoas e morrido 58 pessoas (Tabela 1). \n\nNas zonas semi\u00e1ridas da \u00c1frica Subsaariana a pobreza e a inseguran\u00e7a alimentar vivem de \n\nm\u00e3os dadas, generalizadas e est\u00e3o fortemente ligadas \u00e0 insufici\u00eancia de recursos naturais, \n\nconcretamente \u00e1gua, solo ar\u00e1vel e vegeta\u00e7\u00e3o (Ferreira et al., 2012). A pobreza \u00e9 uma das \n\n\u201cepidemias\u201d que assola o mundo actual. Proen\u00e7a (2009) sustenta que \u201co conceito de \n\npobreza pressup\u00f5e um conjunto de op\u00e7\u00f5es normativas, de ju\u00edzos de valor sobre padr\u00f5es de \n\nvida, normas sociais, valores \u00e9ticos, localizados no tempo e no espa\u00e7o\u201d (p. 14). Logo, a \n\npobreza \u00e9 um conceito que abrange muitas dimens\u00f5es da vida social nas v\u00e1rias latitudes do \n\nglobo. \n\n \n\nTabela 1: Anos de secas nos pa\u00edses da SADC 1950-2009 (Fonte: Informa\u00e7\u00e3o compilada de Roche, \n\n2009). \n\n \n\nPa\u00edses \n\nAnos de S ecas \n\n(1950-2009) \n\nPopula\u00e7\u00e3o  \n\nAfectada \n\n \n\nMortes \n\nAngola7 8 2610000 58 \n\n\u00c1frica do Sul 8 17475000 - \n\nBotswana 11 1344900 - \nComores 1 - - \n\nLesotho 6 5510500 - \n\nM adag\u00e1scar 9 2795290 - \n\nM alawi 8 19678702 500 \n\nM o\u00e7ambique 16 17297500 100018 \nNam\u00edbia 7 783200 - \n\nRDC 4 800000 - \n\nSwazil\u00e2ndia 11 1630000 500 \n\nTanz\u00e2nia 11 8037483 - \n\nZ\u00e2mbia 5 4173204 - \nZimbabwe 10 13855000 - \n\n \n\n \n\nO antigo Alto Comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Direitos Humanos, Louse Arbour, no \n\npref\u00e1cio de Guidelines on Poverty Reduction d\u00e1 relevo a essa concep\u00e7\u00e3o multidimensional \n\nde pobreza ao considerar que a pr\u00f3pria nega\u00e7\u00e3o dos direitos humanos faz parte da \n\n                                                                 \n5 Southern African Development Community. \n6 A seca de 2012 na regi\u00e3o sul de Angola durou at\u00e9 2014, nas zonas Norte e Este, e at\u00e9 2015, nas zonas Sul e \n\nOeste. \n7 Nesse espa\u00e7o temporal de 60 anos que cobre o estudo, Angola conta com acontecimentos distribu\u00eddos em \n\n24 anos e tendo sido registada informa\u00e7\u00e3o corresponden te aos anos  1981, 1985, 1989, 1992, 1997/1998, 2001 \n\ne 2004/2005. A contagem dos 8 anos obedeceu \u00e0 metodologia aplicada pelo autor. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[17] \n \n\ndefini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 ser pobre. Aponta tamb\u00e9m as interac\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am priva\u00e7\u00f5es e que \n\ntenham impacto sobre a capacidade das pessoas em reivindicar e ter acesso aos seus \n\ndireitos (civis, culturais, econ\u00f3micos, pol\u00edticos e sociais). Rezende (s.d.) ao estudar o \n\nconceito de pobreza a partir dos Relat\u00f3rios de Desenvolvimento Humano (RDH 1990-\n\n2000) constatou essa multidimensionalidade que o conceito encerra. Nesses RDH a \n\npobreza est\u00e1 associada ou caracterizada com a insufici\u00eancia de rendimentos, a inadequa\u00e7\u00e3o \n\nde capacidades, falta de oportunidade de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o acesso \u00e0 sa\u00fade, falta de emprego, \n\ndificuldade de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, viver num meio com saneamento b\u00e1sico inadequado, \n\nn\u00e3o conseguir suprir as necessidades b\u00e1sicas di\u00e1rias.  \n\nSarmento (2011) aponta como causas do aparecimento da pobreza as seguintes: \n\n \n\na) Econ\u00f3micas. Decorrem da falta de emprego, da depend\u00eancia do petr\u00f3leo, de \n\nsistemas de com\u00e9rcio injustos, da evas\u00e3o fiscal, do crime organizado e desigual \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de riqueza; \n\nb) Governan\u00e7a. A m\u00e1 governa\u00e7\u00e3o decorrente da falta de uma efectiva democracia, \n\nexclus\u00e3o educacional, falta de infraestruturas b\u00e1sicas e instala\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o; \n\ne \n\nc) Factores ambientais. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que acentuam os n\u00edveis de \n\neros\u00e3o, desertifica\u00e7\u00e3o, desfloresta\u00e7\u00e3o, seca e com elas a diminui\u00e7\u00e3o de terras \n\nf\u00e9rteis, \u00e1gua pot\u00e1vel, o que condiciona a vida das popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis. \n\n \n\nFerreira e Ferreira (2010) embora considerem os factores ambientais (contexto ambiental) \n\ncomo sendo os mais determinantes para o aparecimento da pobreza extrema e da fome nas \n\nregi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, n\u00e3o deixam de considerar tamb\u00e9m os contextos da governan\u00e7a, \n\nsociodemogr\u00e1fico e econ\u00f3mico, pol\u00edtico, e ainda o tecnol\u00f3gico como potenciadores dos \n\nefeitos gravosos do primeiro (Figura 2). \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[18] \n \n\n \n\nFigura 2: Ciclo da pobreza extrema e da fome em zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas (Adaptado de Ferreira \n\ne Ferreira, 2010, p. 2). \n\n \n\nA pobreza em \u00c1frica al\u00e9m de persistir n\u00e3o p\u00e1ra de se alastrar pelo continente todo. As \n\ncausas apontadas s\u00e3o as constantes secas, as guerras e as epidemias, em solidariedade com \n\nos regimes autorit\u00e1rios que se instalaram em alguns pa\u00edses (Hillali, 2014). A Tabela 2 \n\nmostra o tipo de pobrezas que assolam o mundo, em particular a \u00c1frica, bem como as suas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \n\nTabela 2: Os 4 tipos correntes de pobreza no mundo (Fonte: Adaptado de Hillali, 2014, p. 4). \n\nPobreza integrada Pobreza marginal Pobreza desqualificante  Pobreza acidental \n\nEst\u00e1 em todo o mundo e \n\nest\u00e1 associada ao tip o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social \n\nAtinge uma \u00ednfima p arte \n\nde uma Na\u00e7\u00e3o, mas \n\nagrava as assimetrias \nsociais \n\nAfecta a sociedade \n\ncomp leta e decorre das \n\ninjusti\u00e7as toleradas \n\n\u00c9 rara e ap arece com o \n\ndesemp rego (nos p a\u00edses \n\ndo Norte) e com as \nguerras, secas, ep idemias \n\ne os regimes autorit\u00e1rios \n\n(nos p a\u00edses do Sul) \n\n \n\n \n\nOra, sendo a pobreza uma realidade social que assola as v\u00e1rias sociedades em maior ou \n\nmenor escala, a ONU (1987) afirma que ela n\u00e3o \u00e9 um mal necess\u00e1rio, deve ser combatida. \n\nE uma das ferramentas que pode ajudar nesse esfor\u00e7o \u00e9 a pr\u00e1tica do conceito de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, cujas ra\u00edzes, segundo UNDP (2003) remontam nos escritos \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[19] \n \n\nde Mary Wollstonecraft (A Vindication of the Rights of Women) e Thomas Paine (Rights \n\nof Men) publicados em 1792. Naquela \u00e9poca a preocupa\u00e7\u00e3o residia no dar a todos poder \n\nsobre as suas vidas e oportunidades de viver de acordo com os seus pr\u00f3prios valores e \n\naspira\u00e7\u00f5es. Na actualidade, o conceito ganhou destaque com o aparecimento em 1987 do \n\nrelat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (Comiss\u00e3o \n\nBrundtland), considerando-o como a capacidade de dar resposta \u201c\u00e0s necessidades do \n\npresente sem comprometer a possibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas \n\npr\u00f3prias necessidades\u201d (ONU, 1987, p. 15). \n\nA no\u00e7\u00e3o foi consolidada na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento realizada no Rio de Janeiro em 1992 e fortemente afirmada na C\u00fapula \n\nMundial sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (WSSD), realizada em Agosto de 2002, em \n\nJoanesburgo. Nesse sentido reafirmou-se o compromisso mundial para com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, refor\u00e7ando a ideia de responsabilidade colectiva na \n\npromo\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia dos pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, desenvolvimento social/humano e protec\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\nn\u00edvel local, nacional, regional e global. Estreita liga\u00e7\u00e3o \u00e0 pobreza t\u00eam tamb\u00e9m os conceitos \n\nde desenvolvimento social/humano, vulnerabilidade, resili\u00eancia e seguran\u00e7a alimentar.  \n\n \n\nDesenvolvimento social/humano. O desenvolvimento social/humano n\u00e3o \u00e9 mais do que \u201co \n\nprocesso de alargamento das escolhas dos indiv\u00edduos que genericamente consistem em \n\nviver uma vida longa e saud\u00e1vel, adquirir conhecimentos e gozar um n\u00edvel de vida \n\ndecente\u201d (PNUD, 1990). Portanto \u00e9 um processo que abrange o direito de escolhas \n\nindividuais em diversas \u00e1reas: econ\u00f3mica, pol\u00edtica e sociocultural. Assim, dada a \n\ntransversalidade do conceito e sem negligenciar todas as facetas que o caracterizam, \n\nimporta salientar a forma mais vi\u00e1vel da sua implementa\u00e7\u00e3o e o processo dessa \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nOs autores do Projecto \u201cDesenvolvimento Humano no Brasil\u201d (BRA/97/007) do PNUD \n\n(1998) sugerem que a implementa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano deve considerar a sua \n\nnatureza abragente, devendo priorizar as \u00e1reas b\u00e1sicas para a vida humana (acesso a uma \n\nvida decente e ao conhecimento) e consequentemente evoluir para as outras \u00e1reas, tamb\u00e9m \n\nelas importantes, tais como a liberdade individual e colectiva, por exemplo. Para estes \n\nautores, o processo de implementa\u00e7\u00e3o deve privilegiar a ideia de que ele \u00e9 das pessoas, \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[20] \n \n\npara as pessoas e pelas pessoas. O desenvolvimento das pessoas traduz-se no aumento das \n\npotencialidades que tragam melhores condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e um ambiente saud\u00e1vel; o desenvolvimento para as pessoas \u00e9 o entendimento \n\nde que ele n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 o melhorar da condi\u00e7\u00e3o de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es como resultado do crescimento econ\u00f3mico; e, o desenvolvimento pelas pessoas \n\n\u00e9 o requerimento de que elas n\u00e3o sejam meras benefici\u00e1rias dos proventos do \n\ndesenvolvimento humano, mas sejam tamb\u00e9m agentes activos e participantes do processo \n\nde decis\u00f5es. Neste aspecto particular, o Relat\u00f3rio Brundtland chama aten\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade dos sistemas pol\u00edticos permitirem a participa\u00e7\u00e3o efectiva das populac\u00f5es na \n\ntomada de decis\u00f5es, considerando as \u201climita\u00e7\u00f5es impostas pelo presente estado da \n\ntecnologia e da organiza\u00e7\u00e3o social sobre os recursos ambientais e pela capacidade da \n\nbiosfera em absorver os efeitos das actividades antr\u00f3picas\u201d (ONU, 1987, p. 15), como bom \n\nprinc\u00edpio de governan\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nVulnerabilidade. A vulnerabilidade n\u00e3o \u00e9 um conceito novo no l\u00e9xico social. No \n\nDicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa (2004) ela \u00e9 definida como o \u201cque pode ser atingido ou \n\nferido; fr\u00e1gil; que tem poucas defesas; (\u2026) ponto mais fraco de uma pessoa, coisa ou \n\nquest\u00e3o\u201d (p. 1737). No entanto o uso cient\u00edfico deste conceito tem ra\u00edzes na geografia e na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de riscos naturais (SEI, 2011) e na actualidade \u00e9 um conceito central na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre desastres naturais e sua gest\u00e3o, pobreza e desenvolvimento, meios de \n\nsubsist\u00eancia e seguran\u00e7a alimentar, e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e seus impactos na mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o (Miller et al., 2010; SEI, 2011). A vulnerabilidade \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de como os \n\nmeios de suporte de vida de uma comunidade podem ser afectados por um perigo \n\nespec\u00edfico (UN-WFP, 2009), isto \u00e9, \u201co grau em que um sistema \u00e9 suscept\u00edvel a, e incapaz \n\nde lidar com os efeitos adversos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, incluindo variabilidade clim\u00e1tica e \n\nextremos\u201d. Ela inclui tr\u00eas componentes: a exposi\u00e7\u00e3o, a sensibilidade e a capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o do sistema em causa (IPCC, 2007, p. 6). De forma simples, ela pode representar \n\n\u201ca especial susceptibilidade dos valores expostos aos riscos, que faz com que sofram danos \n\nanormalmente graves por ocasi\u00e3o de uma cat\u00e1strofe\u201d (Arag\u00e3o, 2011, p. par\u00e1grafo 3).  \n\nO\u2019brien et al. (2007) alertam para a aten\u00e7\u00e3o a ter com o conceito de vulnerabilidade, que \n\nencerra duas vis\u00f5es: a vulnerabilidade resultado que ajuda a estudar a exposi\u00e7\u00e3o residual \n\ndos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas depois das respostas de adapta\u00e7\u00e3o terem sido tidas \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[21] \n \n\nem conta \u2013 uma vis\u00e3o sectorial do estudo; e, a vulnerabilidade contextual que ajuda a \n\nestudar as interac\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da sociedade, considerando-as din\u00e2micas ao lado de \n\noutros tipos de altera\u00e7\u00f5es e as formas pelas quais as pessoas expostas podem responder aos \n\nimpactos \u2013 uma vis\u00e3o multidimensional do estudo. \n\nA vulnerabilidade social pode ser vista em duas perspectivas: patrimonial e pessoal. A \n\nperspectiva patrimonial da vulnerabilidade est\u00e1 relacionada com \u201cedif\u00edcios ou \n\nequipamentos com import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, cujas estruturas podem colapsar em caso de \n\ncat\u00e1strofe\u201d, e a pessoal \u201crefere-se a pessoas cuja fragilidade intr\u00ednseca (cidad\u00e3os idosos, \n\ndoentes ou deficientes) ou extr\u00ednseca (desempregados, sem-abrigos, [pobres e] \n\nestrangeiros) os torna mais d\u00e9beis perante situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe\u201d (Ibidem, p. par\u00e1grafo 5) \n\nou \u201cacontecimentos imprevistos\u201d na acep\u00e7\u00e3o de Guillaumont (1999). Apesar de qualquer \n\npessoa poder sentir-se vulner\u00e1vel ao longo da sua traject\u00f3ria de vida, h\u00e1 \u201cindiv\u00edduos e \n\nalguns grupos [que] s\u00e3o mais vulner\u00e1veis do que outros devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, em grau \n\nvari\u00e1vel e em diferentes fases do seu ciclo de vida, a determinadas condi\u00e7\u00f5es sociais e \n\necon\u00f3micas, desde o nascimento\u201d. Assim, importa referir as vulnerabilidades do ciclo de \n\nvida que t\u00eam que ver com amea\u00e7as que os indiv\u00edduos enfrentam ao longo da vida, desde a \n\ninf\u00e2ncia \u00e0 velhice, e as vulnerabilidades estruturais que est\u00e3o enraizadas nos contextos \n\nsociais e que p\u00f5em em evid\u00eancia caracter\u00edsticas individuais e de grupo (incluindo a \n\nidentidade de grupo) (PNUD, 2014, pp. 55-56).  \n\nNo contexto deste estudo, a vulnerabilidade pode ser entendida como a fraca capacidade de \n\num indiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos antecipar, enfrentar, resistir e recuperar do impacto \n\nde um perigo natural ou antr\u00f3pico8. A vulnerabilidade aqui \u00e9 o resultado tanto da exposi\u00e7\u00e3o \n\na factores de riscos naturais (como a seca), mas tamb\u00e9m de processos socioecon\u00f3micos \n\nsubjacentes (falta de estrat\u00e9gias para fazer face)  \n\nPara reduzir a vulnerabilidade s\u00e3o recomendadas algumas tarefas e ac\u00e7\u00f5es que podem ser \n\ndesenvolvidas (IFRC, s.d.), tais como: \n\n \n\n - reduzir o impacto do perigo em si, sempre que poss\u00edvel (atrav\u00e9s da mitiga\u00e7\u00e3o, \n\nprepara\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o e alerta); \n\n - criar capacidades para suportar e lidar com perigos; \n\n                                                                 \n8 Baseado na defini\u00e7\u00e3o da International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (IFRC) \n\n(https://www.ifrc.org/).  \n\nhttps://www.ifrc.org/)\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[22] \n \n\n - atacar as causas profundas da vulnerabilidade (pobreza, m\u00e1 governa\u00e7\u00e3o, \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, desigualdade e o acesso inadequado aos recursos e meios de subsist\u00eancia). \n\nO DFID (1999) concebeu uma estrutura para a compreens\u00e3o da subsist\u00eancia sustent\u00e1vel \n\ndas pessoas e comunidades em contexto de vulnerabil idade (Figura 3). \n\n \n\n \n\nFigura 3: Estrutura de sobreviv\u00eancia sustent\u00e1vel (Adaptado de DFID, 1999, p. 1).  \n\n \n\nA estrutura da Figura 3, em que as setas representam certo n\u00edvel de influ\u00eancia no \n\ndinamismo das rela\u00e7\u00f5es entre os principais factores que afectam a subsist\u00eancia (H, N, S, P \n\ne F) e o modo de vida das comunidades, ilustra como vivem as pessoas num contexto de \n\nvulnerabilidade e permite \u00e0s partes interessadas perceber melhor tais rela\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es \n\nque se estabelecem entre as pessoas e os factores que afectam a sua sobreviv\u00eancia. S\u00e3o \n\nprincipais componentes desta estrutura conceptual de compreens\u00e3o de uma subsist\u00eancia \n\nsustent\u00e1vel, para al\u00e9m das pessoas/comunidades, cinco tipos de activos: capital humano, \n\ncapital natural, capital financeiro, capital social e capital f\u00edsico, assim interpretados por \n\nDFID (1999): \n\n - Capital humano. Corresponde o conjunto de conhecimentos, aptid\u00f5es e \n\ncapacidades de trabalho do homem, essenciais para utilizar em qualquer um dos outros \n\nquatro capitais com vista a alcan\u00e7ar resultados positivos de subsist\u00eancia. \n\n - Capital natural. \u00c9 o conjunto de todos os recursos naturais na face da Terra (\u00e1gua, \n\nar, solo, flora, fauna, biodiversidade, \u2026). Representa a forma mais importante de activos, \n\npois \u00e9 dele que depende a sobreviv\u00eancia das pessoas. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[23] \n \n\n - Capital social. Tem que ver com as formas de organiza\u00e7\u00e3o social em conjuga\u00e7\u00e3o \n\ncom as leis, normas e outros mecanismos que permitem controlar e superar as \n\nvulnerabilidades. \u00c9 o elemento fundamental nas estruturas e processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\npara a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e consequentemente o combate \u00e0 pobreza. \n\n - Capital f\u00edsico. Engloba as infraestruturas e bens p\u00fablicos, tais como edif\u00edcios, \n\ntransportes e vias de comunica\u00e7\u00e3o, estruturas de servi\u00e7os, equipamentos e tecnologia. \n\n - Capital financeiro. Inclui todo o capital econ\u00f3mico e que pode ser convertido em \n\noutros tipos de activos. \u00c9 o caso das ac\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, os rendimentos, as transac\u00e7\u00f5es. \n\nRepresenta o tipo de activo menos dispon\u00edvel nas pessoas e comunidades pobres. \n\nNa conjuga\u00e7\u00e3o destes activos especial aten\u00e7\u00e3o devem merecer as quest\u00f5es de governan\u00e7a, \n\npor desempenharem um papel preponderante na concretiza\u00e7\u00e3o do bin\u00f3mio \u201cinflu\u00eancia-\n\nacesso\u201d entre os factores de sobreviv\u00eancia (H, N, S, P e F) e as estruturas e processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (sector p\u00fablico, sector privado,pol\u00edticas, legisla\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, \u2026) (cf. Figura 3). \n\n \n\nNa abordagem da vulnerabilidade \u00e9 importante considerar tamb\u00e9m tr\u00eas factores: os \n\nchoques, a exposi\u00e7\u00e3o e a resili\u00eancia (Guillaumont, 1999). Este autor que faz uma an\u00e1lise \n\necon\u00f3mica da vulnerabilidade, perfeitamente aplic\u00e1vel na abordagem socioambiental, os \n\nchoques (naturais e externos) e a exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o sobretudo de natureza estrutural, enquanto \n\na resili\u00eancia est\u00e1 mais relacionada com a pol\u00edtica. Ou seja, a resili\u00eancia passa \n\nnecessariamente pela decis\u00e3o de criar ou n\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es e planos de resposta aos \n\nchoques e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o no meio considerado.  \n\n \n\nResili\u00eancia. Segundo Lizarralde et al. (2015) o conceito de resili\u00eancia tem origens na \u00e1rea \n\nda psicologia no s\u00e9culo XIX, tendo depois alastrado, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX \u00e0 \n\nactividade industrial, na d\u00e9cada de 1950 \u00e0 ecologia, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI \u00e0 \n\n\u00e1rea de redu\u00e7\u00e3o do risco de desastres, e, mais recentemente, concretamente na d\u00e9cada de \n\n2010, aos estudos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\nHoje a resili\u00eancia \u00e9 um conceito amplamente usado nas mais diversas \u00e1reas e sectores da \n\nvida humana: nos sistemas biol\u00f3gicos e ecossistemas, nos indiv\u00edduos e nos sistemas sociais \n\n(Howell e WEF, 2013). Considerando os dois extremos (s\u00e9c. XIX e actualidade) e um \n\n\u2018ponto m\u00e9dio\u2019 (d\u00e9cada de 1950) da escala temporal da evolu\u00e7\u00e3o do conceito de resili\u00eancia, \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[24] \n \n\n\u00e9 percept\u00edvel a evolu\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o do termo. Em termos mec\u00e2nicos, no Dicion\u00e1rio da \n\nL\u00edngua Portuguesa 2004, a resili\u00eancia \u00e9 definida como a \u201ccapacidade de resist\u00eancia de um \n\nmaterial ao choque\u201d. A aplica\u00e7\u00e3o do termo em ecologia encerra o entendimento de ser \n\n\u201cuma medida de persist\u00eancia de um sistema e da sua capacidade para absorver as \n\nmudan\u00e7as e perturba\u00e7\u00f5es e conseguir manter as mesmas rela\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es ou \n\nvari\u00e1veis de estado\u201d (Holling, 1973, p. 14; Walker et al., 2004). Finalmente, em termos da \n\nsua aplicabilidade nas quest\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es globais, a defini\u00e7\u00e3o do termo \n\ntransborda as fronteiras de sistemas \u00fanicos (mec\u00e2nicos) ou de \u00e1reas restritas de \n\nconhecimento (ecologia) e assume um alcance mais abrangente, multisistemas. A \n\nresili\u00eancia \u00e9 tida como \u201ca capacidade de um sistema e as suas partes componentes de \n\nantecipar, absorver, acomodar, ou recuperar dos efeitos de um evento perigoso em tempo \n\n\u00fatil e eficiente, garantindo designadamente a preserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o, ou a melhoria das \n\nsuas estruturas essenciais e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas\u201d (Field et al., 2012, p. 5).  \n\nApesar da resili\u00eancia ser um conceito que encerra v\u00e1rios atributos, no estudo dos sistemas \n\nsocioambientais existem quatro aspectos cruciais a considerar (Walker et al., 2004): \n\n \n\n1. Latitude. Representa a extens\u00e3o m\u00e1xima em que um sistema pode ser alterado \n\nantes de perder a sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o. Ou seja, o limite m\u00e1ximo de perturba\u00e7\u00e3o \n\nadmiss\u00edvel que se ultrapassado torna a recupera\u00e7\u00e3o dif\u00edcil ou imposs\u00edvel; \n\n2. Resist\u00eancia. Facilidade ou dificuldade que o sistema oferece para ser alterado; \n\n3. Precariedade. O qu\u00e3o perto o estado actual do sistema est\u00e1 do limite ou limiar; \n\n4. Panarquia. Tem que ver com a capacidade de resist\u00eancia de um sistema que na \n\nsua escala focal particular depender\u00e1 sempre das influ\u00eancias de estados e din\u00e2micas nas \n\nescalas acima e abaixo. Isto \u00e9, tem que ver com as ac\u00e7\u00f5es pol\u00edticas externas opressivas, \n\ninvas\u00f5es, mudan\u00e7as no mercado, ou a mudan\u00e7a clim\u00e1tica global que podem provocar \n\nsurpresas e mudan\u00e7as de regime. \n\n \n\nRetomando o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, as exig\u00eancias de um \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f3mico devem estar alinhadas com a necessidade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do pr\u00f3prio meio ambiente. O mesmo \u00e9 dizer que o \n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel acolhe em si, sem reservas, \u201ca import\u00e2ncia das \n\nquest\u00f5es ambientais para a continuidade das condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, n\u00e3o esquece \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[25] \n \n\nos factores econ\u00f3micos e sociais como parte integrante desse processo\u201d (Ferr\u00e3o e Guerra, \n\n2004, p. 23). Assim, para que o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel tenha resultados \n\ncompat\u00edveis com a sua miss\u00e3o de combate \u00e0 pobreza, na sua pr\u00e1tica a que considerar \n\nquatro dimens\u00f5es fundamentais e que s\u00e3o interdependentes: institucional, econ\u00f3mica, \n\nsocial e ambiental (Tabela 3). \n\nTal como recomendado no instrumento que \u00e9 considerado o \u2018mapa e roteiro\u2019 para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel (Agenda 21, 1995), o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel deve ser atingido em todos os n\u00edveis da sociedade, pelo que os governos devem \n\ncooperar e apoiar as abordagens da sustentabilidade conduzidas pelas comunidades e \n\nrespeitar i) a participa\u00e7\u00e3o da mulher na tomada de decis\u00f5es, ii) a integridade cultural e dos \n\ndireitos das popula\u00e7\u00f5es rurais e das suas comunidades, iii) o direito de participarem na \n\ngest\u00e3o sustent\u00e1vel e na protec\u00e7\u00e3o dos recursos naturais locais, fortalecendo assim a sua \n\ncapacidade produtiva, e iv) o estabelecimento de centros de ensino e forma\u00e7\u00e3o baseados na \n\ncomunidade, promovendo o fortalecimento institucional e t\u00e9cnico e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\n \n\nTabela 3: Dimens\u00f5es do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Adaptado de Ferr\u00e3o, Jo\u00e3o e Guerra, 2004; \n\nGovPT, 2007). \n\nDimens\u00e3o Asp ectos que encerra \n\n \n\nInstitucional \n\nRelev\u00e2ncia p ara o bom funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os p \u00fablicos (entidades centrais, p rovinciais \n\ne municip ais), p rivados, ONGs e sociedade civil, p rop orcionando uma p articip a\u00e7\u00e3o destes \n\n\u00faltimos. \n\n \n \n\nEcon\u00f3mica \n\n- O p rogresso econ\u00f3mico n\u00e3o deve p rejudicar a qualidade de vida das p op ula\u00e7\u00f5es e os \nrecursos naturais. \n\n- O desenvolvimento econ\u00f3mico deve assegurar o uso racional e eficiente dos recursos \n\nnaturais e manter estruturas e cap acidades sociais que p ossibilitem a actividade p rodutiva. \n\n- Passa p ela dinamiza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da economia, bem como na moderniza\u00e7\u00e3o dos \n\nsectores de servi\u00e7os e realiza\u00e7\u00e3o de p rojectos de infraestruturas. \n\n \n\n \n\n \n \n\nS ocial \n\n- M elhoria das condi\u00e7\u00f5es de bem-estar social de toda a humanidade, sem p \u00f4r em p erigo a \n\np reserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a condi\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n- Promo\u00e7\u00e3o da igualdade de op ortunidades e distribui\u00e7\u00e3o equitativa da riqueza e da \nqualidade de vida. \n\n- O crescimento econ\u00f3mico deve corresp onder com a eleva\u00e7\u00e3o de taxas de actividades e de \n\nemp regos n\u00e3o p rec\u00e1rios, facilitando a actividade feminina e amp lia\u00e7\u00e3o de op ortunidades \n\nde emp rego p ara jovens, a diversos n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o, contribuindo desse modo p ara o \n\naumento dos rendimentos das fam\u00edlias. \n- Uso eficiente, equitativo e racional os recursos disp on\u00edveis. \n\n \n\n \n \n\n \n\nAmbiental \n\n- Aumento da diversidade do p atrim\u00f3nio natural abrangido p elo estatuto de p rotec\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da efectiva\u00e7\u00e3o desses estatutos. \n- Exp lora\u00e7\u00e3o dos recursos que o meio oferece considerando a cap acidade de carga, \n\nresili\u00eancia e de regenera\u00e7\u00e3o do p laneta, a fim de n\u00e3o comp rometer a p r\u00f3p ria exist\u00eancia \n\nhumana. \n\n- Imp lementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia p reventiva baseada na trilogia redu\u00e7\u00e3o-reutiliza\u00e7\u00e3o-\n\nreciclagem/valoriza\u00e7\u00e3o, garantindo a maximiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es intersectoriais p ara \ncorrecto ap roveitamento e valoriza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e subp rodutos. \n\n- Promo\u00e7\u00e3o e efectiva\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es consistentes e generalizadas em termos de \n\nsaneamento b\u00e1sico. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[26] \n \n\nNa perspectiva da Agenda 21, apesar de a pobreza estar na base de determinado tipo de \n\npress\u00e3o ambiental, \u201cas principais causas da deteriora\u00e7\u00e3o ininterrupta do meio ambiente \n\nmundial s\u00e3o os padr\u00f5es insustent\u00e1veis de consumo e produ\u00e7\u00e3o, especialmente nos pa\u00edses \n\nindustrializados\u201d (Cap\u00edtulo 4, ponto 4.3). Ora, estando a pobreza e a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente estreitamente relacionados, foram acometidas tarefas aos governos (que devem \n\nbuscar o apoio e a coopera\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o-governamentais e \n\ncomunidades locais) na implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 e que est\u00e3o patentes no Cap\u00edtulo 3 \n\n(Combate \u00e0 Pobreza), no seu ponto 3.8. O rol de tarefas desafia a capacidade dos governos \n\nem implementar medidas directas ou indirectas que concorram para: \n\n \n\n1) gerar oportunidades de emprego remunerado e de trabalho produtivo \n\ncompat\u00edvel; \n\n2) desenvolver infraestruturas adequadas de suporte \u00e0 actividade, com realce para \n\na prioridade de ensino b\u00e1sico e treinamento profissional dos recursos humanos \n\nlocais; \n\n3) aumentar o benef\u00edcio econ\u00f3mico das popula\u00e7\u00f5es locais no uso dos recursos; \n\n4) conferir condi\u00e7\u00f5es \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral para \n\natingir os meios sustent\u00e1veis de subsist\u00eanc ia; \n\n5) criar sistemas eficazes e acess\u00edveis de atendimento prim\u00e1rio da sa\u00fade e de \n\natendimento \u00e0s m\u00e3es; \n\n6) fortalecer ou criar estruturas jur\u00eddicas para a gest\u00e3o da terra e o acesso aos \n\nrecursos e \u00e0 propriedade da terra; \n\n7) reabilitar os recursos degradados, introduzindo medidas pol\u00edticas que \n\npromovam o uso sustent\u00e1vel dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades humanas b\u00e1sicas; \n\n8) estabelecer e fortalecer os mecanismos j\u00e1 existentes em torno das comunidades \n\na fim de possibilitar o acesso permanente das comunidades aos recursos \n\nnecess\u00e1rios para que os pobres superem a sua pobreza; \n\n9) implementar mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular nos grupos comunit\u00e1rios \n\nlocais, com o objectivo de promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n10) implementar, com car\u00e1cter de urg\u00eancia, programas para o estabelecimento e \n\nfortalecimento dos servi\u00e7os preventivos e curativos na \u00e1rea de sa\u00fade, de apoio \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[27] \n \n\npleno aos pap\u00e9is produtivo e reprodutivo da mulher, bem como para reduzir o \n\nrisco de mortalidade e as enfermidades de m\u00e3es e filhos; \n\n11)  empreender actividades voltadas para a promo\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar e da \n\nauto-sufici\u00eancia alimentar; \n\n12)  apoiar as pesquisas sobre os m\u00e9todos tradicionais de produ\u00e7\u00e3o que se tenham \n\ndemonstrado ambientalmente sustent\u00e1veis e a integra\u00e7\u00e3o desses m\u00e9todos; \n\n13)  reconhecer e integrar na economia as actividades do sector informal, com a \n\nremo\u00e7\u00e3o de regulamentos e obst\u00e1culos que discriminem as actividades desse \n\nsector; \n\n14)  proporcionar aos pobres acesso aos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\ne saneamento; e \n\n15)  proporcionar aos pobres acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.  \n\n \n\nEstas tarefas v\u00e3o ao encontro do pensamento do Pr\u00e9mio Nobel de Economia Amartya Sen, \n\nquando a 15 de Junho de 2013, na Confer\u00eancia da FAO em Roma, afirmou que \u201co papel \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas tamb\u00e9m deve cobrir a expans\u00e3o dos cuidados de sa\u00fade, instala\u00e7\u00f5es \n\nde planeamento familiar, a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, especialmente das mulheres, e as disposi\u00e7\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a social\u201d (FAO, 2013).  \n\nA situa\u00e7\u00e3o da pobreza e da fome atinge n\u00edveis elevados nas regi\u00f5es \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e \n\nsub\u00famidas secas, em particular em \u00c1frica, onde representa \u201cmuito mais do que um \n\nproblema de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (Ferreira e Ferreira, 2010, p. 3).  \n\nO The Economist tem apresentado todos os anos e com base em dados de organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais cred\u00edveis, incluindo a ONU, o FMI, a FAO , a OMS e o BM, entre outros, \n\num relat\u00f3rio sobre a seguran\u00e7a alimentar no mundo. Focando as suas an\u00e1lises no conceito \n\nde Seguran\u00e7a Alimentar por eles desenvolvido: \u201cQuando as pessoas t\u00eam acesso f\u00edsico \n\npermanentemente, social e econ\u00f3mico suficiente a alimentos nutritivos que atendam \u00e0s \n\nsuas necessidades diet\u00e9ticas para uma vida saud\u00e1vel e activa\u201d,  nos seus estudos considera \n\ntr\u00eas categorias de an\u00e1lise (acessibilidade, disponibilidade e qualidade e seguran\u00e7a) e um \n\nsubconjunto de indicadores para avaliar programas, pol\u00edticas ou pr\u00e1ticas que influenciam a \n\nseguran\u00e7a alimentar (corrup\u00e7\u00e3o, capacidade urbana de absor\u00e7\u00e3o, perda de alimentos e \n\npreval\u00eancia de obesidade). O GFSI9 do ano 2015 mostra que apesar da situa\u00e7\u00e3o alimentar \n\n                                                                 \n9 Global Food Security Index. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[28] \n \n\nno mundo, em termos da seguran\u00e7a alimentar global e acessibilidade, ter melhorado em \n\n70%, algumas regi\u00f5es geogr\u00e1ficas regrediram no terreno da disponibilidade e qualidade e \n\nseguran\u00e7a em compara\u00e7\u00e3o com o ano de 2013. A regi\u00e3o da \u00c1frica subsaariana \u00e9 \n\nconsiderada uma das mais pobres do mundo, onde, com raras excep\u00e7\u00f5es, os pa\u00edses \n\npossuem \u00edndices de desenvolvimento inferiores a 0,600, e possuindo problemas prementes \n\nde seguran\u00e7a alimentar. Com efeito, embora nos \u00faltimos anos Angola tenha melhorado a \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o no GFSI em dois pontos (quase o dobro da melhoria registada nas regi\u00f5es \n\nda Am\u00e9rica do Norte e da Europa), permanece na parte inferior do ranking. Esta realidade \n\nmostra como os pa\u00edses da regi\u00e3o subsaariana e em particular os da subregi\u00e3o da SADC \n\napresentam ainda um risco elevado ou extremo em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a alimentar. No \n\nconjunto de 109 pa\u00edses avaliados em 2015 nas v\u00e1rias categorias do seu ranking geral, os \n\n\u00fanicos 9 pa\u00edses da SADC que constam do estudo ocupam lugares modestos: 41\u00ba (\u00c1frica do \n\nSul), 46\u00ba (Botswana), 93\u00ba (Malawi), 94\u00ba (Angola), 98\u00ba (Taz\u00e2nia), 102\u00ba (Z\u00e2mbia), 103\u00ba \n\n(Mo\u00e7ambique), 105\u00ba (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo) e 107\u00ba (Madagascar). \n\nRelativamente ao ranking de rendimento per capita dos pa\u00edses, numa escala de 0-100, os \n\npa\u00edses da regi\u00e3o subsaariana chegam apenas a subclasse de rendimentos m\u00e9dia alta, ou seja \n\ncom US$ 4,086-12,615 per capita (Tabela 4).  \n\n \n\nTabela 4: Rank ing de rendimento per capita dos pa\u00edses da sub -regi\u00e3o SADC em 2015 (EIU, \n\n2015)10. \n\nAlto Rendimento \n\n(US $ 12,616 per capita ou \n\nAcima) \n\nRendimento M\u00e9dio Alto \n\n(US $4,086-12,615 per \n\ncapita) \n\nRendimento M\u00e9dio \n\n(US $ 1,036-4,085 per \n\ncapita) \n\nRendimento Baixo \n\n(Acima de US $ 1,035 per \n\ncapita ou Menos) \n\nP\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n  \n\n \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\nS\nc\no\nre\n\n/1\n0\n0\n\n \n\nP\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\nS\nc\no\nre\n\n/1\n0\n0\n\n \n\nP\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\nS\nc\no\nre\n\n/1\n0\n0\n\n \n\nP\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\nS\nc\no\nre\n\n/1\n0\n0\n\n \n\n1 USA 89.0 9 \u00c1frica do Sul 64.5 25 Z\u00e2mbia 32.9 10 M alawi 35.3 \n\n\u2026 13 Botswana 63.1  \n\n \n\n\u2026 \n\n14 Tanz\u00e2nia 33.7 \n\n33 Russia 63.8 27 Angola 35.1 18 M o\u00e7ambique 32.6 \n\n  20 Rep .D. Congo 30.1 \n\n22 M adag\u00e1scar 28.8 \n\n \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da regi\u00e3o subsaariana e em particular dos pa\u00edses da SADC \n\nquanto a pobreza, inseguran\u00e7a alimentar e priva\u00e7\u00e3o extremas em que vive a sua popula\u00e7\u00e3o, \n\n                                                                 \n10 Os demais pa\u00edses da SADC que constam da Tabela 5, como por exemplo a Nam\u00edbia, n\u00e3o constam desta \nlista da The Economist, elaborada como sendo de pa\u00edses que t\u00eam a necessidade urgente de me lhorar a sua \n\nperformance quanto ao seu rendimento per capita. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[29] \n \n\nprincipalmente a das \u00e1reas rurais, vai tamb\u00e9m ao encontro dos \u00cdndices de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH) insatisfat\u00f3rios desses pa\u00edses (Tabela 5), o que mais uma vez coloca a \n\nregi\u00e3o no agrupamento de um desenvolvimento humano baixo, com um \u00edndice m\u00e9dio de \n\napenas 0,502 comparado com os limiares fixados em >= 0,800 IDH muito elevado, 0,700-\n\n0,799 IDH elevado, 0,550-0,699 IDH m\u00e9dio e&lt;0,550 IDH baixo (PNUD, 2014).  \n\n \n\nTabela 5: Ranking dos pa\u00edses da sub-regi\u00e3o SADC, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do IDH de 2013 \n\n(Fonte: PNUD, 2014). \n\nPosi\u00e7\u00e3o \n\n(geral) \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\n \n\n\u00cdndice \n\nGrupo \n\n IDH \n\nPosi\u00e7\u00e3o \n\n(geral) \n\n \n\n \n\nPa\u00eds \n\n \n\n\u00cdndice \n\nGrupo \n\n IDH \n\n63 M aur\u00edcia 0.771 Elevado 155 M adag\u00e1scar 0.498 Baixo \n71 Sey cheles 0.756 Elevado 156 Zimbabwe 0.492 Baixo \n109 Botswana 0.683 M \u00e9dio 159 Comores 0.488 Baixo \n118 \u00c1frica do Sul 0.658 M \u00e9dio 159 Taz\u00e2nia 0.488 Baixo \n127 Nam\u00edbia 0.624 M \u00e9dio 162 Lesoto 0.486 Baixo \n141 Z\u00e2mbia 0.561 M \u00e9dio 174 M alawi 0.414 Baixo \n148 Suazil\u00e2ndia 0.530 Baixo 178 M o\u00e7ambique 0.393 Baixo \n149 Angola 0.526 Baixo 186 RD Congo 0.338 Baixo \n\n \n\n \n\nO ritmo de redu\u00e7\u00e3o da pobreza na maior parte do continente tem sido lento, pelo que mais \n\nde 70% das pessoas pobres de \u00c1frica vivem em zonas rurais e dependem da agricultura \n\nque \u00e9 a principal fonte de alimentos e de subsist\u00eancia, em parte pela diminui\u00e7\u00e3o da ajuda \n\nao desenvolvimento para a agricultura que se tem verificado. A \u00c1frica subsaariana alberga \n\nmais de 218 milh\u00f5es de pessoas que vivem em extrema pobreza, principalmente nas \u00e1reas \n\nrurais da \u00c1frica Oriental e Austral onde h\u00e1 maiores concentra\u00e7\u00f5es de pessoas pobres no \n\nmundo. Nessa regi\u00e3o a incid\u00eancia da pobreza est\u00e1 a aumentar mais rapidamente do que a \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o (IFAD, 2015). Apesar do abrandamento registado nas taxas de \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o rural em todas as regi\u00f5es do mundo, a tend\u00eancia de sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o s\u00f3 se iniciar\u00e1 por volta de 2025 na \u00c1frica do Norte, no M\u00e9dio Oriente e na \u00c1sia \n\nCentral e do Sul, e s\u00f3 a partir de 2045 na \u00c1frica subsaariana (IFAD, 2011). \n\nEsta realidade mostra o quanto os governos africanos devem ter uma interven\u00e7\u00e3o en\u00e9rgica \n\ne sem precedentes, em particular os da SADC, pois apesar de certas calamidades como a \n\nseca e outros eventos naturais contribu\u00edrem para a fome, a pobreza e m\u00e1 qualidade de vida, \n\na verdade \u00e9 que \u00e9 a ac\u00e7\u00e3o ou inac\u00e7\u00e3o dos governos que determina a sua gravidade e, \n\nfrequentemente, determina se a fome vai ocorrer ou n\u00e3o, pelo que  n\u00e3o existem problemas \n\nalimentares ou de pobreza apol\u00edticos (Sen, 1981). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[30] \n \n\n2.1.1.2. Escassez da \u00e1gua e sua rela\u00e7\u00e3o com a pobreza \n\nA \u00e1gua suporta tudo na Natureza. A sua escassez e a pobreza est\u00e3o relacionados (Castillo e \n\nNamara, 2007). A \u00e1gua dispon\u00edvel para a utiliza\u00e7\u00e3o humana, nomeadamente na agricultura \n\npode ser classificada como da \u00e1gua azul, proveniente dos rios, lagos e aqu\u00edferos e usada na \n\nagricultura irrigada, e como \u00e1gua verde, existente infiltrada no solo, e fundamental para a \n\nagricultura de sequeiro (Chartres e Varma, 2011). A disponibilidade da \u00e1gua continuar\u00e1 a \n\nser no futuro um dos principais constrangimentos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0 \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m dos impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que \n\ncondicionam a distribui\u00e7\u00e3o territorial e temporal da precipita\u00e7\u00e3o e logo da disponibilidade \n\nde \u00e1gua, o aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial per si, exercer\u00e1 uma press\u00e3o crescente sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos, que tamb\u00e9m ser\u00e3o afectados por outros factores emergentes (por \n\nexemplo, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a globaliza\u00e7\u00e3o). Para Chartres e Varma (2011) um dos marcos do \n\nagravamento da escassez da \u00e1gua foi a crise alimentar de 2007-2008 que teve como causas \n\no aumento da procura de alimentos, devido ao crescimento populacional, o aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis em detrimento das culturas alimentares, os impactos \n\nregionais da seca na disponibilidade da \u00e1gua para a agricultura e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\ne as mudan\u00e7as na economia e nas pol\u00edticas de com\u00e9rcio em alguns pa\u00edses. \n\nContudo, na discuss\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-alimento, \u00e9 importante tamb\u00e9m considerar outros \n\nfactores que contribuem para o aparecimento ou o acentuar da pobreza, em particular as \n\nmudan\u00e7as na variabilidade do clima que fizeram decrescer o investimento no \n\ndesenvolvimento da agricultura e da \u00e1gua (FAO, 2015a). Ali\u00e1s, a pr\u00f3pria seguran\u00e7a \n\nalimentar requer o uso racional da \u00e1gua que deve ser usada de forma eficiente na produ\u00e7\u00e3o \n\ndos alimentos, assim como a promo\u00e7\u00e3o da agricultura de subsist\u00eancia para uma agricultura \n\nmais eficaz e consequente, que permita aumentar a produtividade e os excedentes, \n\npermitindo a comercializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es das comunidades rurais, pois esta \u00faltima \n\nac\u00e7\u00e3o gera valor, aumentando os rendimentos das fam\u00edlias.   \n\nA partir de estudos realizados sobre o comportamento dos rios Jord\u00e3o (no M\u00e9dio Oriente) e \n\nColorado (USA), o fen\u00f3meno da degrada\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos no sul da \u00c1sia (\u00cdndia, Paquist\u00e3o \n\ne Bangladesh) e a bacia de Murray-Darling (na Austr\u00e1lia), Chartres e Varma (2011) \n\nconseguiram mostrar que, nos quatro casos, a diminui\u00e7\u00e3o ou escassez de \u00e1gua verificada \n\nafectou os agricultores e consequentemente as popula\u00e7\u00f5es locais, e que deveu-se \u00e0 m\u00e1 \n\nexplora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, frequentemente baseada em decis\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam em conta o uso \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[31] \n \n\nsustent\u00e1vel do recurso. Chartres e Varma (2011) apontam dois caminhos para se melhorar \n\na rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e a pobreza: \n\n \n\n1. A pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o de aceitar que estar livre de pobreza corresponde a viver livre \n\nde fome e viver uma experi\u00eancia de bem-estar que permita \u00e0 pessoa trabalhar, \n\nsendo que a simples disponibilidade de comida para todos \u00e9 uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o \n\nfundamental para o al\u00edvio da pobreza. \n\n2. O reconhecimento de que o impacto de longo prazo da tecnologia e do \n\ndesenvolvimento dos recursos h\u00eddricos sobre a pobreza s\u00f3 pode ser bem \n\nsucedido se existir um esfor\u00e7o concertado para direccionar programas e \n\ninvestimentos para \u00e1reas pobres e para a agricultura familiar. \n\n \n\nA pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o em aceitar estes dois pressupostos pode ajudar as comunidades a \n\nmelhorar a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-alimento-pobreza, optando pelas estrat\u00e9gias e ac\u00e7\u00f5es que melhor \n\nse adequam \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o. Segundo Chartres e Varma (2011) as estrat\u00e9gias incluem a \n\nmelhoria do armazenamento e da produtividade de \u00e1gua, a procura e adop\u00e7\u00e3o de processos \n\nde gest\u00e3o adequados, o com\u00e9rcio de \u00e1gua virtual11, entre outras inova\u00e7\u00f5es.  \n\nUma das inova\u00e7\u00f5es que muitos pa\u00edses africanos t\u00eam abra\u00e7ado com sucesso, sob a \u00e9gide da \n\norganiza\u00e7\u00e3o Water Sanitation Program (WSP), \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o dos chamados Sistemas \n\nSustent\u00e1veis de Abastecimento de \u00c1guas em pequenas vilas e \u00e1reas rurais. Os sistemas s\u00e3o \n\nimplantados pelas autoridades governamentais atrav\u00e9s de uma gest\u00e3o delegada que \u00e9 \n\ncaracterizada pelo estabelecimento de um contrato entre a autoridade governamental (parte \n\ncontratante) que \u00e9 a dona do patrim\u00f3nio e respons\u00e1vel pelo abastecimento da \u00e1gua, e o \n\noperador12 (parte contratada) que \u00e9 o prestador dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua. A \n\nWSP considera que a gest\u00e3o delegada de pequenos sistemas de abastecimento de \u00e1gua se \n\ntem mostrado como chave fundamental na maioria das estrat\u00e9gias nacionais de combate \u00e0 \n\npobreza, obedecendo as fun\u00e7\u00f5es reguladoras ilustradas na Figura 4 e baseada em duas \n\nac\u00e7\u00f5es principais: i) capacita\u00e7\u00e3o das comunidades e ii) assist\u00eancia t\u00e9cnica no terreno \n\n(WSP-AFRICA, 2010). \n\n                                                                 \n11 De acordo com os autores que se baseam nos trabalhos do Pr\u00e9mio Nobel da \u00c1gua, Professor Tony Allan do \n\nKing\u2019s College de Londres, \u00c1gua Virtual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o dada \u00e0 \u00e1gua que \u00e9 usada para produzir um produto \n\nalimentar. \n12 O operador pode ser um elemento ou conjunto de elementos da pr\u00f3pria comunidade, desde que preparados \n\ne formados para esse servi\u00e7o. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[32] \n \n\n \n\nG\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nO\n \n\nC\nE\n\nN\nT\n\nR\nA\n\nL\n \n\n     \n\nM\nIN\n\nIS\nT\n\n\u00c9\nR\n\nIO\nS\n\n, \n\nIN\nS\n\nT\nIT\n\nU\nT\n\nO\nS\n\n\u2026\n \n\n \n\n- Aut oridade \n\n- Normas \n\n- Regras \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n    \n\n    \n\nG\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nO\n \n\nP\nR\n\nO\nV\n\nIN\nC\n\nIA\nL\n\n \n\n    \n\nA\nD\n\nM\nIN\n\nIS\nT\n\nR\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n \n\nM\nU\n\nN\nIC\n\nIP\nA\n\nL\n \n\n- Acompanhar  \n\nos servi\u00e7os \n\n- Garant ir o cumpriment o \n\ndas Normas e Regras \n\n- Resolver os conflit os \n\n \n\n  O PERADO RES   \n\n  \n\nUTENTES  E O U \n\nC O MUNIDADES  \n\n \n\nFigura 4: Fun\u00e7\u00f5es reguladoras centrais e locais quanto a gest\u00e3o da \u00e1gua nas comunidades rurais \n\n(Fonte: Adaptado de WSP-Africa, 2010, p. 9). \n\n \n\n2.1.1.3. Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pobreza \n \n\nBuilding resilience to manage the impacts of variable climates on human activity is the day-\n\nto-day business of water [and soil] managers. Whether in planning for weather extremes or \n\noptimizing long-term resource utilization. This has been done throughout the history of \n\nhuman settlements. Much of the simplest traditional water infrastructure, the household \n\nrainwater cistern, the \u2018tank\u2019 in the Indian town, enables households and communities to \n\nmanage the variability of the water resources on which they depend which, in turn, reflects \n\ntheir local climate (Muller, 2007, p. 101). \n\n \n\nO aquecimento global n\u00e3o significa ter apenas um clima mais quente no futuro. \n\nNaturalmente a medida que o planeta aquece os padr\u00f5es clim\u00e1ticos mudam, provocando \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais extremas e imprevis\u00edveis em todo o mundo: muitos lugares \n\nser\u00e3o mais quentes, outros mais h\u00famidos, outros ainda mais secos, ou mesmo mais frios \n\nem algumas regi\u00f5es como a Europa Ocidental (Ferreira, 2009), criando desta feita grandes \n\nproblemas para as pessoas e demais vidas (MSFC, 2015). O aquecimento global refere-se \n\nao aumento permanente da temperatura m\u00e9dia global perto da superf\u00edcie da Terra e que \u00e9 \n\ncausado principalmente pelo aumento das concentra\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa na \n\natmosfera. O aquecimento global \u00e9 apenas um aspecto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que se \n\nreferem a qualquer altera\u00e7\u00e3o significativa nas medidas do clima (grandes mudan\u00e7as de \n\nRegula\u00e7\u00e3o \n\nCentral \n\nD\nE\n\nL\nE\n\nG\nA\n\n\u00c7\nO\n\n \n\nRegula\u00e7\u00e3o \n\nLocal \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[33] \n \n\ntemperatura, precipita\u00e7\u00e3o ou nos padr\u00f5es de vento) que ocorrem ao longo de v\u00e1rias \n\nd\u00e9cadas ou mais (EPA, 2016). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o sendo produto do acaso, as ac\u00e7\u00f5es humanas t\u00eam contribuido \n\npara este fen\u00f3meno. Elas s\u00e3o um problema muito mais complexo do que qualquer outro \n\nproblema ambiental actualmente conhecido \u00e0 face da Terra. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o \n\ncaracterizadas por uma conjuga\u00e7\u00e3o de quatro factores: s\u00e3o globais, de longo prazo, \n\nirrevers\u00edveis e incertas, caracter\u00edsticas que tornam dificil a sua resolu\u00e7\u00e3o (Wagner e \n\nWeitzman, 2016). A situa\u00e7\u00e3o actual das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 equiparada de forma \n\ninteressante por estes autores como a din\u00e2mica de uma banheira: \n\n \n\nNesta existe uma torneira \u2013 emiss\u00f5es da actividade humana \u2013 e um escoador \u2013 a \n\ncapacidade do planeta para absorver essa polui\u00e7\u00e3o. Durante a maior parte da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o humana e centenas de milhares de anos antes, a entrada e sa\u00edda estiveram \n\nrelativamente equilibradas. Depois, os humanos come\u00e7aram a queimar carv\u00e3o e \n\nabriram a torneira muito al\u00e9m do que o escoador conseguia escoar. [Resultado]: Os \n\nn\u00edveis de di\u00f3xido de carbono presente na atmosfera come\u00e7aram a subir para n\u00edveis \n\nvistos pela \u00faltima vez no Polioceno, h\u00e1 mais de 3 milh\u00f5es de anos (Wagner e \n\nWeitzman, 2016, pp. 33-34). \n\n \n\nFace a esta realidade que consome o mundo de forma evidente (cheias e inunda\u00e7\u00f5es, secas \n\nprolongadas, ventos que destroem culturas e comunidades), autores como Rayner e Malone \n\n(1998) afirmam que h\u00e1 tr\u00eas grandes estrat\u00e9gias ou comportamentos poss\u00edveis a adoptar:  \n\n \n\n1) Nada fazer. Se se continuar a pensar que a preocupa\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas n\u00e3o passa de uma especula\u00e7\u00e3o amparada por modelos imprecisos que \n\nn\u00e3o retratam a realidade como tal e, por isso, os impactos a existirem ser\u00e3o \n\ngraduais e facilmente acomodados atrav\u00e9s da tecnologia, ou ainda, porque ser\u00e3o \n\nsempre insignificantes \u00e0 escala global. Logo, a op\u00e7\u00e3o \u00e9 nada fazer perante as \n\nevid\u00eancias.  \n\n2) Mitigar.  Perante as evid\u00eancias cient\u00edficas de como as emiss\u00f5es antr\u00f3picas est\u00e3o \n\nna origem das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a solu\u00e7\u00e3o directa e \u00f3bvia para o problema \n\npassa evidentemente pela redu\u00e7\u00e3o dessas emiss\u00f5es. Contudo, esta op\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npode ser alheia aos problemas j\u00e1 conhecidos, como o crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nou as disparidades de rendimentos entre na\u00e7\u00f5es industrializadas e as meno \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[34] \n \n\nindustrializadas, pelo que deve-se conjugar esfor\u00e7os na busca de solu\u00e7\u00f5es \n\nequilibradas.  \n\n3) Antecipar e adaptar. Trata-se de uma adapta\u00e7\u00e3o preventiva, ao mesmo tempo \n\numa oportunidade para desenvolver pol\u00edticas e tecnologias que podem ser \n\nben\u00e9ficas em qualquer caso de altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica: por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o \n\nde infraestruturas que podem ser mais resistentes a eventos clim\u00e1ticos extremos. \n\n \n\nEm concord\u00e2ncia com Wagner e Weitzman (2016), a estrat\u00e9gia para lidar com o problema \n\ndas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas passa pela tomada de consci\u00eancia global colectiva e n\u00e3o apenas \n\nna abordagem da \u201cmera conjuga\u00e7\u00e3o [do] padr\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e [da] adapta\u00e7\u00e3o a \n\nalgumas das j\u00e1 inevit\u00e1veis consequ\u00eancias\u201d, por um lado; e, pela adop\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nque possam auxiliar a remo\u00e7\u00e3o directa do di\u00f3xido de carbono da atmosfera, por outro lado. \n\nComo se pode depreender destas estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o e de adapta\u00e7\u00e3o preventiva, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o evidente passa por investir em novos conhecimentos e desenvolvimento de novas \n\ntecnologias que permitam o desenvolvimento econ\u00f3mico e humano, reduzindo assim as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nNum debate promovido pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia (FST), realizado em \n\nJunho de 2014 em Londres, no The Royal Society, com o lema \u2018Qual \u00e9 o n\u00edvel certo de \n\nresposta \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas induzidas por ac\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas?\u2019, chegou-se a \n\nalgumas conclus\u00f5es: i) o reconhecimento da necessidade de aposta na inova\u00e7\u00e3o para \n\nmitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, e ii) a exist\u00eancia de forte \n\ndiscord\u00e2ncia entre aqueles que consideram a necessidade de agir agora e n\u00e3o esperar \n\n(significando mitiga\u00e7\u00e3o, antecipa\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o), e aqueles que pensam que s\u00f3 devemos \n\nnos adaptar e agir \u00e0 medida das ocorr\u00eancias reais (significando nada fazer). Um dos \n\naspectos importantes aflorados tamb\u00e9m foi a descrep\u00e2ncia actual entre as na\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas e em vias de desenvolvimento, relativamente \u00e0s suas capacidades de \n\nresposta aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e tamb\u00e9m dos esfor\u00e7os que as na\u00e7\u00f5es est\u00e3o a \n\nalocar para esta causa. Eis a constata\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo advert\u00eancia a que o The FST \n\n(2014) chegou: i) os pobres nos pa\u00edses em desenvolvimento s\u00e3o vulner\u00e1veis porque s\u00e3o \n\npobres, e n\u00e3o por causa dos efeitos do clima; ii) eles deparam-se com custos de energia \n\nrenov\u00e1vel elevados, consomem menos energia e permanecer\u00e3o sempre mais pobres do que \n\nseria de esperar. Logo, continuar\u00e3o a ter uma condi\u00e7\u00e3o de vida prec\u00e1ria e uma vida menos \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[35] \n \n\nsaud\u00e1vel; iii) quando se suger menos gastos no futuro com a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, isso significa, na pr\u00e1tica, sacrificar os pobres \u2013 a grande multid\u00e3o \u2013 na \u00c1frica e \n\nna \u00c1sia.  \n\nEste \u00e9 o outro lado do problema, talvez o aspecto mais delicado do mesmo porque trata-se \n\nde abrir os cord\u00f5es \u00e0 bolsa. Portanto, qualquer discuss\u00e3o em torno das solu\u00e7\u00f5es mais \n\ncapazes para fazer face aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas deve acomodar esse aspecto da \n\ndespropor\u00e7\u00e3o de riqueza e de know-how entre as na\u00e7\u00f5es: i) ver o problema na globalidade \n\nque o caracteriza, e ii) as na\u00e7\u00f5es mais preparadas predisporem-se, na devida medida, para \n\nque se possa dar passos vigorosos na resolu\u00e7\u00e3o do problema. Porque parte do sofrimento e \n\npobreza actuais que assolam algumas comunidades s\u00e3o de facto resultado das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e n\u00e3o havendo aposta em ac\u00e7\u00f5es para a sua mitiga\u00e7\u00e3o, o diagn\u00f3stico ser\u00e1 sempre \n\nprevis\u00edvel: \u201cOs [pa\u00edses] ricos adaptar-se-\u00e3o. Os pobres sofrer\u00e3o\u201d (Wagner e Weitzman, \n\n2016, p. 25).  \n\n \n\n2.1.2. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica  \n \n\n\u201cApplying the philosophy of participation is at least as important as selecting the \u2018correct\u2019 \n\ntechniques\u201d. (Richards et al., 2004, p. 21). \n\n  \n\nDada a intensa interac\u00e7\u00e3o e envolvimento com as popula\u00e7\u00f5es locais e outras partes \n\ninteressadas, no \u00e2mbito dos trabalhos de campo conducentes \u00e0 tese, foi de toda pertin\u00eancia \n\nfazer uma breve incurs\u00e3o nas abordagens sobre o processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nimportante instrumento na avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o social sobre os problemas \n\nsocioecon\u00f3micos e ambientais comunit\u00e1rios e as melhores formas de sua supera\u00e7\u00e3o. \n\nOs termos participa\u00e7\u00e3o e p\u00fablico podem ser interpretados de diversas formas. Neste \n\ntrabalho estes termos assumem os seguintes significados: p\u00fablico \u00e9 a pessoa ou grupo de \n\npessoas com um interesse directo ou indirecto no uso e na gest\u00e3o dos recursos naturais e \n\ndos projectos locais; e, participa\u00e7\u00e3o o envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais e de pessoas \n\ninteressadas na concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos projectos considerados (Brown \n\ne Wyckoff-Baird, 1992). Assim, a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica resulta no processo de informar, \n\nconsultar e discutir propostas concretas de desenvolvimento, atrav\u00e9s do envolvimento do \n\np\u00fablico interessado, considerando sempre as alternativas e os efeitos das op\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento em quest\u00e3o. \u00c9 o processo onde o di\u00e1logo aberto e esclarecedor deve \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[36] \n \n\nacolher e considerar os contributos das partes intervenientes na decis\u00e3o final (Partid\u00e1rio, \n\n1999).  \n\nA abordagem em torno do processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (PPP) e da sua tipologia \u00e9 \n\nantiga. Reed (2008, p. 2418) sintetiza seis fases dessa evolu\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n1) sensibiliza\u00e7\u00e3o das consci\u00eancias no final dos anos 60;  \n\n2) incorpora\u00e7\u00e3o das perspectivas locais na recolha de dados e planeamento, na \n\nd\u00e9cada de 1970;  \n\n3) desenvolvimento de t\u00e9cnicas que reconhecem o saber/conhecimento local e \n\nnuma tentativa de \u2018colocar o \u00faltimo em primeiro\u2019, como \u00e9 o caso da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de sistemas agr\u00edcolas e avalia\u00e7\u00e3o rural r\u00e1pida e participativa, na \n\nd\u00e9cada de 1980;  \n\n4) aumento do uso de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica como uma norma na agenda de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, na d\u00e9cada de 1990;  \n\n5) cr\u00edtica sobre a participa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 desilus\u00e3o sobre as suas limita\u00e7\u00f5es e falhas \n\n[finais do s\u00e9c. XX e in\u00edcio do s\u00e9c. XXI]; e, finalmente,  \n\n6) crescente consenso \u2018p\u00f3s-participa\u00e7\u00e3o\u2019 sobre as melhores pr\u00e1ticas, aprendendo \n\ncom os erros e sucessos desta longa hist\u00f3ria, na actualidade.  \n\n \n\nArnstein (1969) definiu a primeira tipologia de participa\u00e7\u00e3o com oito fases, descrevendo a \n\nnatureza e o grau de engajamento e envolvimento das partes interessadas no processo e que \n\n\u00e9 conhecida como \u2018Escada de Participa\u00e7\u00e3o\u2019 (Figura 5). As fases sugeridas por Arnstein \n\npodem ser descritas da seguinte forma:  \n\n \n\n1) Manipula\u00e7\u00e3o e 2) Terapia. Estas duas fases s\u00e3o consideradas como n\u00e3o \n\nparticipativas, pois o objectivo reside em curar ou educar os participantes. Aqui o trabalho \n\nde participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 direccionado apenas para conseguir apoio p\u00fablico. Portanto, \u00e9 uma \n\nforma de participa\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria.  \n\n3) Dissemina\u00e7\u00e3o. \u00c9 o primeiro passo de legitima\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o onde o \n\nobjectivo \u00e9 o de dar a conhecer os direitos do p\u00fablico-alvo, das suas responsabilidades e a \n\nnecessidade da sua participa\u00e7\u00e3o. Nesta fase, frequentemente d\u00e1-se mais \u00eanfase na \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[37] \n \n\ntransmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o num \u00fanico sentido (detentor do poder -> p\u00fablico) e geralmente \n\nn\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com o feedback. \n\n \n\n \n\nFigura 5: As oito fases da escada de Arnstein no processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica  (Fonte: \n\nArnstein, 1969, p. 2). \n\n \n\n4) Consulta. Representa uma forma de convidar as popula\u00e7\u00f5es a dar a sua opini\u00e3o \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos como avalia\u00e7\u00e3o de comportamentos, reuni\u00f5es com comunidades  e \n\naudi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Esta consulta quando n\u00e3o contempla outras formas de audi\u00e7\u00e3o torna-se \n\nfrequentemente numa farsa, pois n\u00e3o oferece nenhuma garantia em como as preocupa\u00e7\u00f5es \n\ne as ideias dos cidad\u00e3os ser\u00e3o tidas em conta.  \n\n5) \u2018Orientar para\u2019. Nesta fase o p\u00fablico come\u00e7a a ter algum grau de influ\u00eancia \n\naparente. No processo de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 comum ter-se elementos ou agentes escolhidos a \n\ndedo para representar a comunidade, o que remete para que a legitimidade ou viabilidade \n\ndas decis\u00f5es seja dos detentores do poder.  \n\n6) Parceria. Esta fase pressup\u00f5e que o poder e a influ\u00eancia sobre o resultado final \n\nseja produto da negocia\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os e os detentores do poder. Aqui o planeamento \n\ne a responsabilidade na tomada de decis\u00e3o s\u00e3o partilhados (por exemplo, atrav\u00e9s de \n\ncomiss\u00f5es mistas).  \n\n7) Delega\u00e7\u00e3o de poderes. Esta \u00e9 a fase em que as negocia\u00e7\u00f5es entre os cidad\u00e3os e o \n\npoder p\u00fablico pode resultar na delega\u00e7\u00e3o de poderes \u00e0 grupos locais para tomar decis\u00f5es. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[38] \n \n\nSempre que h\u00e1 diferen\u00e7as entre as partes, os detentores do poder privilegiam o processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, em vez de responder \u00e0 press\u00e3o ao outro lado.  \n\n8) Controlo por cidad\u00e3os. Nesta fase nenhuma das partes deve ter um poder \n\nabsoluto, pelo que n\u00e3o se deve confundir a mera ret\u00f3rica com inten\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis. Aqui as \n\ncomunidades est\u00e3o na disposi\u00e7\u00e3o de reclamar garantias e poderes para gerir programas ou \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais e de negociar fundos para os seus projectos sem necessidade de \n\nintermedi\u00e1rios. \n\n \n\nEstas oito fases podem ser, segundo Arnstein (1969), condensadas em tr\u00eas grupos: o \n\nprimeiro, Nonparticipation (manipulation-manipula\u00e7\u00e3o e therapy-terapia), n\u00edvel inferior, \n\nonde a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 nula; o segundo, Tokenism (informing-dissemina\u00e7\u00e3o, \n\nconsulting-consulta e placation-\u2018orientar para\u2019), n\u00edvel interm\u00e9dio, onde a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os est\u00e1 circunscrita \u00e0 recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (podendo estes dar algum contributo), \n\nmas a decis\u00e3o final \u00e9 sempre dos detentores do poder; e o terceiro, Citizen Power \n\n(partnership-parceria, delegated power-delega\u00e7\u00e3o de poderes e citizen control-controlo por \n\ncidad\u00e3os), n\u00edvel superior, onde boa parte das decis\u00f5es, planeamento e gest\u00e3o s\u00e3o deixadas \n\nnas m\u00e3os das comunidades.  \n\nA partir da \u2018escada de participa\u00e7\u00e3o\u2019 p\u00fablica de Arnstein surgiram in\u00fameras propostas de \n\nprocedimentos para realiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Pretty (1995) organizou uma \n\nestrutura com sete n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o (Tabela 6), que, n\u00e3o constituindo propriamente \n\numa sequ\u00eancia de n\u00edveis ou etapas num PPP, explicita o grau de envolvimento das partes \n\ninteressadas. Assim, encontramos as formas de n\u00e3o-participa\u00e7\u00e3o (1 a 5), onde as \n\npopula\u00e7\u00f5es s\u00e3o conduzidas e influenciadas pelos detentores do poder, e as formas de plena \n\nparticipa\u00e7\u00e3o (6 e 7), onde as popula\u00e7\u00f5es se envolvem de forma consciente. \n\nPara Wilcox (2000) a organiza\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o de um processo de participa\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de \n\nparcerias deve passar por cinco n\u00edveis de envolvimento:  \n\n1) Informa\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00edvel onde se deve informar as pessoas sobre o que est\u00e1 a ser \n\nplaneado e os objectivos subjacentes;  \n\n2) Consulta \u2013 n\u00edvel onde depois da identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, se deve propor \n\nop\u00e7\u00f5es que possam concorrer para a resolu\u00e7\u00e3o dos mesmos e ouvir o feedback;  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[39] \n \n\n3) Decis\u00e3o conjunta \u2013 nesta etapa, sempre que se justifique, deve-se incentivar as \n\npessoas no sentido de fornecerem mais ideias e op\u00e7\u00f5es adicionais, e participar na decis\u00e3o \n\nsobre o melhor caminho a seguir;  \n\n4) Ac\u00e7\u00e3o conjunta \u2013 neste n\u00edvel a primazia \u00e9 dada para as decis\u00f5es conjuntas e para \n\na forma\u00e7\u00e3o de parcerias que v\u00e3o permitir levar a bom termo os objectivos definidos; e,  \n\n5) Apoio \u2013 \u00e9 neste n\u00edvel onde a decis\u00e3o final p\u00fablica deve ser acompanhada atrav\u00e9s \n\nde actos de aconselhamento e apoio t\u00e9cnico.  \n\nO autor considera que as fases de decis\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o conjuntas s\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia, \n\npois \u00e9 nelas onde se constroem as verdadeiras parcerias. \n\n \n\nTabela 6: Tipologia de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Pretty no desenvolvimento de programas e \n\nprojectos (Adaptado de Pretty, 1995, p. 1252). \n\nTipologia Caracter\u00edsticas da tipologia \n\n1. Particip a\u00e7\u00e3o M anip ulada \n\n \n\n \n\n1. A p articip a\u00e7\u00e3o \u00e9 simp lesmente um p retexto, sendo os \u2018rep resentantes do p ovo\u2019 \n\nn\u00e3o eleitos e sem p oder. \n\n2. Particip a\u00e7\u00e3o Passiva \n\n \n\n \n\n2. As p essoas p articip am em fun\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 foi decidido ou j\u00e1 aconteceu. A \n\ninforma\u00e7\u00e3o p artilhada p ertence somente aos agentes externos. \n\n3. Particip a\u00e7\u00e3o p or Consulta \n \n\n \n\n \n\n \n\n3. As p essoas p articip am resp ondendo a quest\u00f5es elaboradas p or agentes \nexternos, os quais definem os p roblemas, controlam o p rocesso de informa\u00e7\u00f5es e \n\nde an\u00e1lise. Tal p rocesso consultivo n\u00e3o concede qualquer p articip a\u00e7\u00e3o na tomada \n\nde decis\u00f5es e os p rofissionais n\u00e3o s\u00e3o obrigados a assumir p ontos de vista das \n\np essoas. \n\n \n4. Particip a\u00e7\u00e3o p or Incentivos \n\nM ateriais \n\n \n\n \n\n \n\n \n4. As p essoas p articip am em fun\u00e7\u00e3o de incentivos materiais (p or exemp lo, \n\ntrabalho em troca de comida, dinheiro ou outros incentivos materiais). Neste tip o \n\nde p articip a\u00e7\u00e3o as p essoas n\u00e3o t\u00eam interesse em continuar com as tecnologias ou \n\np r\u00e1ticas quando os incentivos terminam. \n\n \n \n\n5. Particip a\u00e7\u00e3o Funcional \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n5. Este tip o de p articip a\u00e7\u00e3o \u00e9 vista p or ag\u00eancias externas como um meio p ara \n\nalcan\u00e7ar os objectivos do p rojecto, esp ecialmente os relacionados com as \n\ndesp esas reduzidas. A p articip a\u00e7\u00e3o de p essoas em p equenos grup os p ode ser \n\ninteractiva e envolver tomada de decis\u00e3o comp artilhada, embora quase semp re \nap \u00f3s as decis\u00f5es imp ortantes p reviamente tomadas p or agentes externos. Na p ior \n\ndas hip \u00f3teses, a p op ula\u00e7\u00e3o local p ode ser coop tada ap enas p ara servir objectivos \n\nexternos. \n\n \n\n6. Particip a\u00e7\u00e3o Interactiva \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n6. As p essoas p articip am em an\u00e1lises conjuntas, no desenvolvimento de p lanos \nde ac\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ou fortalecimento de institui\u00e7\u00f5es locais. A p articip a\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nvista como um direito, e n\u00e3o ap enas um meio p ara atingir os objectivos do \n\np rojecto. O p rocesso envolve metodologias interdiscip linares que p rocuram \n\nm\u00faltip las p ersp ectivas e fazem uso de p rocessos de ap rendizagem. Os grup os \n\nlocais assumem o controlo das decis\u00f5es e determinam como os recursos \ndisp on\u00edveis s\u00e3o utilizados. Eles t\u00eam uma p articip a\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas e p r\u00e1ticas. \n\n \n\n7. Auto-mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n7. As p essoas p articip am tomando iniciativas indep endentes das institui\u00e7\u00f5es \n\nexternas p articip antes p ara mudar os sistemas. Os grup os locais desenvolvem \ncontactos com institui\u00e7\u00f5es externas p ara obter recursos e assessoria t\u00e9cnica de \n\nque necessitam, mantendo semp re o controlo sobre como os recursos s\u00e3o usados. \n\nA Auto-mobiliza\u00e7\u00e3o p ode se esp alhar com o ap oio dos governos e das ONGs.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[40] \n \n\nValente (2013) prop\u00f4s uma metodologia de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica focada naquilo que \n\nrealmente se pretende alcan\u00e7ar com as partes interessadas em cada momento de \n\ndesenvolvimento de um programa ou projecto (Figura 6).  \n\n \n\n \n\nFigura 6: Metodologia de Participa\u00e7\u00e3o por Objectivo (Fonte: Valente, 2013, p. 114). \n\n \n\nNessa perspectiva, quando o objectivo \u00e9 o de comunicar uma decis\u00e3o j\u00e1 tomada ou de \n\nconsciencializar, deve-se sempre providenciar uma informa\u00e7\u00e3o de qualidade e \n\nesclarecedora (Informar); se o objectivo \u00e9 o de melhorar uma decis\u00e3o perspectivada ou j\u00e1 \n\ntomada, faz todo o sentido promover audi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou inquirir as pessoas no sentido de \n\ncolher e ter em conta a sua opini\u00e3o e perspectivas (Consultar); no entanto, verificando que \n\numa decis\u00e3o j\u00e1 tomada n\u00e3o reflecte a percep\u00e7\u00e3o ou a vis\u00e3o da comunidade visada, bem \n\ncomo o acautelar de poss\u00edveis conflitos de interesses no futuro, deve-se promover \n\ndiscuss\u00f5es no sentido de encontrar solu\u00e7\u00f5es consensuais (Discutir); outrossim, \n\nimplementar as decis\u00f5es encontradas atrav\u00e9s de um trabalho conjunto com as popula\u00e7\u00f5es, \n\nsociedade civil e outras partes interessadas, como ag\u00eancias governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais (Decidir e Construir parcerias). Esta tipologia de participa\u00e7\u00e3o orientada \n\npara o objectivo ou para aquilo que se pretende, parece ser eficaz desde que se garanta, em \n\ncada fase, um envolvimento e interac\u00e7\u00e3o progressiva e cont\u00ednua com as partes (Valente, \n\n2013). \n\n \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Internacional para Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica (IAP2, 2014), prop\u00f4s um referencial \n\nte\u00f3rico de cinco etapas para ajudar a implementar o PPP, sugerindo o objectivo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em cada fase (Tabela 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInformar Consultar Discutir Decidir Parcerias\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[41] \n \n\nTabela 7: Espectro de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica  da IAP2 (Adaptado de IAP2, 2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode melhorar a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, proporcionar di\u00e1logos \n\nequilibrados entre as partes interessadas, promover a cidadania activa, permitir maior \n\ncoes\u00e3o social e maior confian\u00e7a nas decis\u00f5es pol\u00edticas quando essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem \n\nsucedida (Richards et al., 2004). Pretty (1995) menciona v\u00e1rios estudos comparativos sobre \n\nprojectos de desenvolvimento que mostram que a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos componentes \n\ncr\u00edticos do sucesso\u201d. Tem sido associada ao aumento da mobiliza\u00e7\u00e3o das partes \n\ninteressadas, com a maior efici\u00eancia no entendimento e coes\u00e3o social, com mais servi\u00e7os \n\nde baixo custo, com uma maior transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas, com aumento da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos pobres e desfavorecidos e com o refor\u00e7o da capacidade das pessoas para \n\naprender e agir. Partid\u00e1rio (1999) e Pinho (1999) consideram que qualquer PPP tem o \n\nobjectivo de garantir:  \n\n \n\n1) a obten\u00e7\u00e3o de um conhecimento local profundo dos problemas existentes e das \n\ndin\u00e2micas sociais da comunidade;  \n\n In formar C on su l tar En vol ve r C ol aborar De l e gar \n\nO\nb\n\nje\nc\nti\n\nv\no\n\ns \nd\n\na\n \n\nP\na\n\nr\nti\n\nc\nip\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nP ara fornecer o \np\u00fablico com \ninforma\u00e7\u00e3o objectiva \ne equilibrada no \n\nsent ido de perceber \nmelhor o problema, as \nalt ernativas, as \n\noport unidades e/ou as \nsolu\u00e7\u00f5es a adopt ar. \n\nP ara obt er o feedback \nsobre as an\u00e1lises \nefect uadas, as \nalt ernativas e as \n\ndecis\u00f5es \nequacionadas. \n\nConsist e no t rabalho \nconjunt o com o \np\u00fablico ao longo de \nt odo o processo, no \n\nsent ido de garant ir \nque as decis\u00f5es \nt omadas s\u00e3o \n\nconscientemente \naceit es e nelas est \u00e3o \nreflect idas as suas \naspira\u00e7\u00f5es. \n\nP ara partilhar com o \np\u00fablico os aspect os de \ncada decis\u00e3o, \nincluindo o \n\nequacionamento das \nalt ernativas e a \nident ifica\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es funcionais \nde prefer\u00eancia. \n\nEt apa na qual a \ndecis\u00e3o final \u00e9 \ndelegada e t omada \npelo p\u00fablico. \n\nP\nr\no\n\nm\ne\nss\n\na\ns \n\na\no\n\n P\n\u00fa\n\nb\nli\n\nc\no\n\n \n\n \n\nMant er-vos-emo \ninformados. \n\n \n\nMant er-vos-emo \ninformados, \nouviremos e \nreconheceremos as \n\nvossas preocupa\u00e7\u00f5es e \naspira\u00e7\u00f5es, e daremos \nfeedback sobre como \nas vossas \n\ncont ribui\u00e7\u00f5es \ninfluenciam as \ndecis\u00f5es. Iremos \nreflect ir o vosso \n\nfeedback nas \npropostas de \nproject os. \n\n \n\nFaremos um t rabalho \nconjunt o no sentido \nde garant ir que as \nvossas aspira\u00e7\u00f5es \n\nsejam reflect idas nas \nalt ernativas de \ndesenvolvimento \nprevist as e de que \n\nforma influenciaram a \ndecis\u00e3o final. \n\n \n\nT rabalharemos juntos \nna formula\u00e7\u00e3o das \nsolu\u00e7\u00f5es, \nconsiderando a cada \n\nmomento os vossos \npont os de vist as e \nconselhos. \n\n \n\nImplementaremos o \nque voc\u00eas decidirem. \n\nCrescimento do peso da opini\u00e3o p\u00fablica na decis\u00e3o \nfinal \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[42] \n \n\n2) o reconhecimento do valor do saber tradicional/local como fonte de conhecimento \n\ncomplementar ao conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico actual;  \n\n3) a atenua\u00e7\u00e3o das naturais resist\u00eancias \u00e0 mudan\u00e7a, atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\na proporcionar; e,  \n\n4) a integra\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e o seu contributo no processo de planeamento e tomada de \n\ndecis\u00e3o, antes da decis\u00e3o final ser tomada. \n\n \n\nAl\u00e9m destes objectivos, o conhecimento tradicional/local que emerge nos processos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 um conhecimento hol\u00edstico e integrado, assente num sistema de \n\nvalores desenvolvido pela comunidade face \u00e0 realidade, que estabelece um conjunto de \n\nprioridades que emanam no processo participativo. \n\nA obten\u00e7\u00e3o de resultados satisfat\u00f3rios no PPP requer a considera\u00e7\u00e3o, o mais ampla \n\nposs\u00edvel, do contexto institucional e pol\u00edtico locais, por um lado; a considera\u00e7\u00e3o de que \n\nexistem quase sempre tens\u00f5es entre o n\u00edvel local e o n\u00edvel interm\u00e9dio ou nacional na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, embora \u201ca diversidade de posi\u00e7\u00f5es, interesses e valores, seja \n\nsempre mais vis\u00edvel \u00e0 escala local\u201d (Richards et al., 2004, p. 17), por outro lado.   \n\nRichards et al. (2004) consideram que n\u00e3o existe um modelo simples de participa\u00e7\u00e3o que \n\npode ser aplicado em todos os casos. Isto implica que as fases de participa\u00e7\u00e3o sugeridas \n\npelos diversos actores devem funcionar como um guia para a percep\u00e7\u00e3o do grau de \n\nenvolvimento das partes interessadas, da solidez e fiabilidade das decis\u00f5es tendentes a \n\nfortalecer resili\u00eancias nas comunidades. \n\nO uso de gui\u00f5es ou ferramentas de apoio no PPP que permitem o envolvimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es \u00e9 sempre ben\u00e9fico, pois ajuda a seleccionar os mecanismos adequados ou a \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos mesmos, na fase certa do processo e assim atingir de forma equilibrada e \n\nconsensual as metas de participa\u00e7\u00e3o e a respectiva tomada de decis\u00e3o. Disso mesmo nos \n\nd\u00e3o conta Laine e Cook (2014) quando afirmam que o objectivo da participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \n\nn\u00e3o \u00e9 a mera obten\u00e7\u00e3o de um acordo ut\u00f3pico entre as partes, mas promover e alcan\u00e7ar \n\nresultados inclusivos equilibrados que incutem civismo, legitimidade e consenso. Brown et \n\nal. (2015) referem a experi\u00eancia do processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica designado PPGIS \n\nbaseado na identifica\u00e7\u00e3o de actores sociais (individuais ou em grupo), de acordo com as \n\nsuas prefer\u00eancias na forma como entendem ser feita a gest\u00e3o das terras ou de \u00e1reas \n\np\u00fablicas, que atrav\u00e9s de um dispositivo de mapeamento classificam e valoram as suas \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[43] \n \n\npotencialidades em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que lhes atribuem. Tratando-se de processos \n\nefectuados no meio rural onde os valores intr\u00ednsecos s\u00e3o a paisagem e as comunidades \n\nhumanas, o processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica assume tamb\u00e9m caracter\u00edsticas de um \n\nProcesso de Geoconserva\u00e7\u00e3o (Figura 7), cuja finalidade do contributo da participa\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais na avalia\u00e7\u00e3o dos problemas e na busca de solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o se resume apenas \n\nem melhorar a sua condi\u00e7\u00e3o de vida, mas tamb\u00e9m na conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos de relevo; pois, estes permitem a produ\u00e7\u00e3o de melhor conhecimento \n\nlocal e sua dissemina\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do local, e consequentemente a \n\nnecessidade de concep\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de um desenvolvimento sustent\u00e1vel integrado \n\n(Tavares et al., 2015).  \n\n \n\n \n\nFigura 7: Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica num Processo de Geoconserva\u00e7\u00e3o (Adaptado de Tavares et al., \n\n2015, p. 4896).  \n\n \n\nPara as zonas rurais como \u00e9 o caso em estudo, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica torna-se numa ferramenta indispens\u00e1vel e mais exigente, dado o baixo n\u00edvel de \n\nescolaridade e a \u2018falta de no\u00e7\u00e3o\u2019 dos habitantes sobre os seus direitos e deveres como \n\ncidad\u00e3os, pelo que tem que se ajudar essas comunidades a definir os problemas, avaliar as \n\ncapacidades institucionais locais, as oportunidades, e elaborar Plano(s) de Gest\u00e3o de \n\nRecursos a adoptar e implementar.  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[44] \n \n\n2.1.3. Sustentabilidade e adapta\u00e7\u00e3o das comunidades rurais  \n\nEm quase todas as regi\u00f5es secas do mundo e em particular em \u00c1frica (caracterizadas com \n\nprecipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais&lt;600 mm), perante o falhan\u00e7o na adapta\u00e7\u00e3o f\u00edsica das t\u00e9cnicas \n\nmodernas provenientes dos pa\u00edses temperados desenvolvidos (motivado tamb\u00e9m por \n\nquest\u00f5es de ordem cultural e socioec\u00f3micas), t\u00eam sido recuperados e melhorados os \n\nsistemas tradicionais de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, por se mostrarem melhor \n\nadaptados (Roose et al., 1999). \u00c9 o caso do norte de Burkina Faso (na prov\u00edncia de \n\nYatenga) onde depois da seca que assolou a regi\u00e3o nos anos 70s foi melhorado e usado o \n\nsistema de restaura\u00e7\u00e3o de solos conhecido por Zai. A t\u00e9cnica Zai consiste em fazer um furo \n\nou buraco com um di\u00e2metro de 20-30cm e profundidade de 10-15cm. O conjunto de \n\nburacos tem intervalos de 1-5m e chegam a ser entre 12 000 e 15 000 furos a cobrir um \n\nhectare de superf\u00edcie. Parte de solo removido dos buracos \u00e9 combinado com mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica (por exemplo, estrume) e devolvido para suportar o crescimento das plantas. Os \n\nburacos ajudam sobretudo a reabilitar os solos argilo-arenoso later\u00edticos e s\u00e3o escavados \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o seca (Ouedraogo e Kabor\u00e9, 1996; Roose et al., 1999). Roose et al. (1999) \n\nsugerem a utiliza\u00e7\u00e3o deste sistema em outras partes de \u00c1frica com caracter\u00edsticas similares, \n\ncuja pr\u00e1tica agr\u00edcola \u00e9 prec\u00e1ria ou assolada por secas (Figura 8).  \n\n \n\n \n\nFigura 8: \u00c1reas onde \u00e9 usada a t\u00e9cnica Zai e de poss\u00edvel expans\u00e3o em \u00c1frica (Fonte: Roose et al., \n\n1999, p. 344). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[45] \n \n\nOutro sistema semelhante \u00e9 o matengo13 ou sistema ngoro usado nas terras altas do sul da \n\nTanz\u00e2nia, utilizado para conservar a humidade do solo e evitar a eros\u00e3o do solo e a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o das colheitas (Mwaura, 2008; Rockstrom, 2000). Esta t\u00e9cnica \u00e9 uma matriz de \n\nc\u00e9lulas com dimens\u00f5es de 1,5m x 1,5m e com profundidade de 10-50cm, nas quais \u00e9 \n\ncolocada a relva e ou material folhoso preparado antes dos cultivos. O solo escavado \u00e9 \n\ncolocado em cima do material folhoso e no centro de cada quadrado, de modo a formar \n\nquatro bacias de reten\u00e7\u00e3o em torno de cada c\u00e9lula. O material em decomposi\u00e7\u00e3o liberta \n\nnutrientes para o solo, alimentando assim as culturas (Hellin, 2006; Kayombo et al., 1999). \n\nJim\u00e9nez et al. (2002) e Tejedor et al. (2002) estudaram algumas pr\u00e1ticas tradicionais da \n\nagricultura, concretamente as t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua em partes das \n\nilhas Can\u00e1rias, tendo demostrado a sua efici\u00eancia, mesmo na actualidade. Tais t\u00e9cnicas \n\npassam pelo aproveitamento da cobertura natural do solo com material proveniente da \n\nactividade vulc\u00e2nica e pela constru\u00e7\u00e3o das chamadas gavias e nateros (sistemas de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais constru\u00eddos, respectivamente, em perpendicular \u00e0s escorr\u00eancias \n\nprovenientes das montanhas e das cabeceiras das ravinas, com muros que podem ser \n\nconstru\u00eddos com material argiloso). \n\nOuessar et al. (2002) e Ouessar e Gabriels (s.d.) nos seus estudos sobre o sudeste da \n\nTun\u00edsia mostram a variedade de t\u00e9cnicas de reten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e irriga\u00e7\u00e3o de \n\nsolos introduzidas, ao longo dos tempos, naquela regi\u00e3o, com o intuito de fazer face \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis e \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, permitindo concomitantemente \n\nmelhorar a produtividade dos solos. Entre as v\u00e1rias t\u00e9cnicas aplicadas destacam-se quatro \n\nque s\u00e3o mais populares naquela regi\u00e3o. A mais antiga e mais popular \u00e9 conhecida por \n\njessour e cobre cerca de 400 000 ha no Sul da Tun\u00edsia. Esta t\u00e9cnica, usada para reter \n\nsedimentos e \u00e1guas das chuvas que correm dos montes, \u00e9 um sistema composto por canais \n\nque v\u00e3o dar a um reservat\u00f3rio com um ou dois pontos para evacuar \u00e1gua em excesso. Esta \n\nt\u00e9cnica embora tivesse sido desenvolvida para a produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios produtos agr\u00edcolas, nos \n\ndias de hoje desempenha tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es adicionais: i) a recarga de len\u00e7ois fre\u00e1ticos atrav\u00e9s da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de escoamentos nos terra\u00e7os; ii) o controlo de inunda\u00e7\u00f5es e, portanto, a \n\nprotec\u00e7\u00e3o das infraestruturas e cidades; e iii) o controlo da eros\u00e3o do solo pelo vento, nas \n\nplan\u00edcies onde o mesmo \u00e9 muito activo. Outra t\u00e9cnica usada na Tun\u00edsia, a tabia \u00e9 no \n\nessencial r\u00e9plica da t\u00e9cnica jessour. Sendo mais recente, \u00e9 sobretudo aplicada em zonas \n\n                                                                 \n13 Matengo \u00e9 nome de uma regi\u00e3o agroflorestal no sudoeste da Tanz\u00e2nia. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[46] \n \n\nplanas ou plan\u00edcies, partindo da base das montanhas. Tendo os mesmos princ\u00edpios que a \n\njessour, tem efeitos positivos no controlo da eros\u00e3o dos solos e na recarga dos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos. As diferen\u00e7as entre a jessour e a tabia est\u00e1 nos dois limites adicionais laterais \n\n(at\u00e9 30m de comprimento) e, por vezes, no dique pequeno de desvio da inunda\u00e7\u00e3o (mgoud) \n\nque esta \u00faltima cont\u00e9m. A mgoud \u00e9 um sistema baseado no princ\u00edpio de desviar a \n\ntotalidade ou parte da \u00e1gua de inunda\u00e7\u00f5es, sendo esta transportada por valas para os \n\ncampos cultivados, na forma de irriga\u00e7\u00e3o natural. Outra t\u00e9cnica, a das cisternas, foi \n\ntradicionalmente usada para colher \u00e1gua das chuvas em tanques subterr\u00e2neos constru\u00eddos \n\npara fornecer \u00e1gua para consumo. As cisternas s\u00e3o constru\u00eddas com pedras ou materiais \n\nque permitam infiltra\u00e7\u00e3o vertical e lateral de \u00e1guas. Foram encontradas, na maior parte de \n\nzonas com deficiente \u00e1gua, pequenas cisternas privadas ou comunais (com 5 a 200 m3) e de \n\ngrandes dimens\u00f5es (at\u00e9 70.000 m3). Ennabli (1993) estima que um tanque com a \n\ncapacidade de 35 m3 pode suprir as necessidades anuais de uma fam\u00edlia, incluindo todas as \n\nsuas actividades. A captura da \u00e1gua para suprir as necessidades de consumo e irriga\u00e7\u00e3o, de \n\nacordo com Nasri (2002), entre v\u00e1rias outras formas, tamb\u00e9m pode ser feita de forma \n\nsimples: atrav\u00e9s de escoamentos dos telhados (em zonas chuvosas) ou a partir das \n\nenchentes sazonais de rios e lagoas locais (em zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas). Este sistema \u00e9 \n\npor exemplo muito usado nas regi\u00f5es calc\u00e1rias em Portugal (Coelho et al., 2010). \n\nSchiettecatte et al. (2002) e Ait Tirri et al. (2002) fazem refer\u00eancia ao sistema seguia, uma \n\nt\u00e9cnica constitu\u00edda por canais de irriga\u00e7\u00e3o, capturando \u00e1gua a partir de um rio e que \u00e9 \n\ndireccionada para assegurar a agricultura irrigada e a sua pr\u00f3pria conserva\u00e7\u00e3o. Esta t\u00e9cnica \n\n\u00e9 muito usada em Marrocos, onde as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o limitadas pelo clima \u00e1rido. A seguia \n\n\u00e9 uma t\u00e9cnica semelhante a Khettara. A UNDDD (2012) faz refer\u00eancia ao uso das \n\nkhettaras pelos agricultores nos o\u00e1sis de Marrocos. A khettara que tamb\u00e9m toma outros \n\nnomes, consoante a \u00e1rea (qanat, foggara ou keriz), \u00e9 uma t\u00e9cnica de gest\u00e3o de \u00e1gua antiga \n\ncom reputa\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia. Foi inventada h\u00e1 milhares de anos na antiga P\u00e9rsia e difundiu-\n\nse para v\u00e1rios recantos do mundo. Uma khettara \u00e9 constitu\u00edda por t\u00faneis subterr\u00e2neos \n\nhorizontais trazidos de zonas altas, podendo atingir 15 km de comprimento, interceptados \n\npor t\u00faneis verticais de cerca de 10 m cada e que t\u00eam essencialmente duas fun\u00e7\u00f5es: i) acesso \n\npara manuten\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis, e ii) capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas da condensa\u00e7\u00e3o durante as noites, \n\nproduto dos dias extremamente quentes e das noites de frio rigoroso. A \u00e1gua acumulada no \n\nt\u00fanel \u00e9 encaminhada por gravidade para represas ou directamente para canais de irriga\u00e7\u00e3o \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[47] \n \n\nou para os campos. Esta t\u00e9cnica, por ser subterr\u00e2nea, em meios \u00e1ridos tem a vantagem de \n\nevitar a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua colhida.  \n\nEm Cabo Verde, um arquip\u00e9logo caracterizado por um clima \u00e1rido e semi\u00e1rido, as \n\nestrat\u00e9gias, t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua est\u00e3o descritas em Ferreira et \n\nal. (2012): desde a constru\u00e7\u00e3o de barreiras com pedras e com restos de vegetais, ou pela \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos dois materiais, assim como pela floresta\u00e7\u00e3o das encostas. Esta protec\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia, pois permite reduzir a escorr\u00eancia superficial e a eros\u00e3o do solo, \n\naumentar a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e favorecer a pr\u00e1tica da agricultura.  \n\nO projecto Desire-Wocat faz tamb\u00e9m refer\u00eancia a muitas das t\u00e9cnicas supracitadas, \n\nfazendo o levantamento de t\u00e9cnicas com sucesso reconhecido nas regi\u00f5es onde foram \n\naplicadas, particularmente em \u00c1frica e em terras secas: Marrocos e Tun\u00edsia (aplica\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas jessour, tabia e abordagem de gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas em terras \u00e1ridas), \n\nCabo Verde e Botswana (aplica\u00e7\u00e3o do sistema de reten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da \n\nchuva) (Schwilch et al., 2012). Liniger e Critchley (2007) fazem refer\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia de \n\ngrupos de t\u00e9cnicas combinadas usadas no \u00e2mbito das miss\u00f5es da WOCAT. Vejamos tr\u00eas \n\ndessas t\u00e9cnicas: capta\u00e7\u00e3o/colheita de \u00e1gua atrav\u00e9s de meias-lua nas zonas \u00e1ridas do N\u00edger, \n\nonde o d\u00e9fice de humidade \u00e9 o primeiro factor limitante; estruma\u00e7\u00e3o de terras pobres na \n\n\u00cdndia com material e compostos org\u00e2nicos, visando melhorar a fertilidade dos solos, a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e simultaneamente fortificar a estrutura dos solos; irriga\u00e7\u00e3o gota-a-\n\ngota para aumentar o uso eficiente da \u00e1gua e a estabiliza\u00e7\u00e3o de dunas de areia. Outro grupo \n\nde t\u00e9cnicas a que os autores se referem e que podem ser usadas localmente e em pequena \n\nescala s\u00e3o a compostagem, a zai associada a compostagem, a zai associada a linhas de \n\npedras, a auto-aprendizagem, a integra\u00e7\u00e3o da comunidade rural e os grupos de auto-ajuda \n\n(Liniger e Critchley, 2007)14. A Tabela 8 faz a s\u00edntese das t\u00e9cnicas e das formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o abordadas e com possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo. As t\u00e9cnicas e as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o indicadas como suscept\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo conferem \n\nessa possibilidade pelas suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas: uso massivo em regi\u00f5es secas, \n\nadaptabilidade em escala local ou regional, natureza preventiva e curativa dos seus efeitos, \n\npouca complexidade em termos de conhecimentos t\u00e9cnicos e afinidade com pr\u00e1ticas locais. \n\nAs t\u00e9cnicas e as formas de organiza\u00e7\u00e3o suscept\u00edveis de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o decorrem da sua \n\ncomplexidade t\u00e9cnica e ou incompatibilidade com o tipo de ecossistema (dificuldade de \n\n                                                                 \n14 Para mais  detalhes  e elementos contributivos sobre as t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis na \u00e1rea de estudo cf. Anexo 1. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[48] \n \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de meios financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas aparentemente n\u00e3o \n\npriorit\u00e1rias nos programas governamentais, acentuada escassez de precipita\u00e7\u00f5es, entre \n\noutros aspectos). \n\nAs t\u00e9cnicas e as formas de organiza\u00e7\u00e3o, suscept\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo \n\napresentadas na tabela, est\u00e3o ordenadas numa sequ\u00eancia de primazia quanto \u00e0 sua \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia, necessidade premente e da sua complexidade, \n\npermitindo assim uma adapta\u00e7\u00e3o e aprendizagem s\u00f3lidas por parte das comunidades \n\n  \n\nTabela 8: Quadro s\u00edntese das t\u00e9cnicas e formas de organiza\u00e7\u00e3o e sua poss\u00edvel aplicabilidade \u00e0 \n\n\u00e1rea de estudo. \n\n \n\nT\u00e9cnica / \n\nForma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nOrigem/Zona \n\ngeogr\u00e1f ica onde \u00e9 \n\nusada \n\n\u00c1rea de \n\nimplementa\u00e7\u00e3\n\no e N\u00edvel de \ninterven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComplexidade \n\n \n\nTipologia \n\n \n\nCusto \n\nSusceptibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudo \n\n \n\nSeguia \n\n \n\nRegi\u00e3o do Magrebe \n\n \n\n- N\u00edvel local e \nregional \n\n- P reventivo e \n\ncurativo \n\n \n\nRequer conhecimentos \ne normas de engenharia, \n\ne material de constru\u00e7\u00e3o \n\ncomo cimento e pedras  \n\n \n\nSistema de colheita e \ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o \n\nEm Talkjounte \n\n(Marrocos) foi \ncontru\u00eddo um \n\nsistema no \n\nvalor de US$ \n\n36 646,30 \ncobrindo uma \n\n\u00e1rea de \n\nirriga\u00e7\u00e3o de \n836 ha (Ait \n\nTirri et al., \n\n2002: 121). \n\n \n\nN\u00e3o aplic\u00e1vel dada a \naus\u00eancia de chuvas e a \n\nlonga dist\u00e2ncia a que se \n\nsitua o rio perene mais \n\npr\u00f3ximo (Cunene) e a \norografia \u00edngreme do \n\nterrit\u00f3rio \n\n \n\nGavias \n\nT\u00e9cnica tradicional \n\nusada em Lanzarote \n\n(Ilhas Can\u00e1rias) \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n\n- P reventivo e \ncurativo \n\nN\u00e3o requer muitos \n\nconhecimentos e \n\nnormas de engenharia \n\n \n\nSistema de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nde escorr\u00eancia das montanhas  \n\n \n\n \n\n- \n\nN\u00e3o aplic\u00e1vel por \n\naus\u00eancia de chuvas, \n\napesar da topografia da \npaisagem ser favor\u00e1vel \n\n \n\nNateros \n\nT\u00e9cnica tradicional \n\nusada em Lanzarote \n(Ilhas Can\u00e1rias) \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n- P reventivo e \n\ncurativo \n\nN\u00e3o requer muitos \n\nconhecimentos e \nnormas de engenharia \n\n \n\nSistema de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \nde escorr\u00eancia a partir das \n\ncabeceiras de ravinas \n\n \n\n \n- \n\nN\u00e3o aplic\u00e1vel por \n\naus\u00eancia de chuvas, \napesar da topografia da \n\npaisagem ser favor\u00e1vel  \n\n \n\nJessour \n\n \n\nT\u00e9cnica tradicional \n\nusada no Imp\u00e9rio \n\nRomano, no \nMagrebe e regi\u00e3o do \n\nSahel \n\n \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n\n- P reventivo e \ncurativo \n\n \n\nRequer conhecimentos \n\ne normas de engenharia, \n\ne material de constru\u00e7\u00e3o \ncomo pedras \n\nSistema de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nde escorr\u00eancia em montanhas:  \n\n  - protec\u00e7\u00e3o de solos contra \n\neros\u00e3o h\u00eddrica \n  - conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do \n\nsolo \n\n  - melhoria das proriedades \n\nf\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo  \n  - melhoria da produtividade \n\ndas terras \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nS\u00e3o referidos \n\ncustos elevados \nque requerem, \n\neventualmente, \n\na comparticipa-\n\n\u00e7\u00e3o das \ncomunidades \n\nde agricultores \n\n(Taamallah, \n2010). \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o aplic\u00e1vel por \n\naus\u00eancia de chuvas, \n\napesar da topografia da \npaisagem ser favor\u00e1vel  \n\n \n\nTabia \n\n \n\nT\u00e9cnica tradicional \n\nusada na Tun\u00edsia  e \n\nregi\u00e3o do Sahel \n\n \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n\n- P reventivo e \ncurativo \n\n \n\nRequer conhecimentos \n\ne normas de engenharia, \n\ne material de constru\u00e7\u00e3o  \n\nSistema de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nde escorr\u00eancia em zonas \n\nplanas: \n\n  - protec\u00e7\u00e3o de solos contra \neros\u00e3o h\u00eddrica \n\n  - conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do \n\nsolo \n\n  - melhoria das proriedades \nf\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo  \n\n  - melhoria da produtividade \n\ndas terras \n\n \n\nN\u00e3o aplic\u00e1vel por \n\naus\u00eancia de chuvas, \n\napesar da topografia da \npaisagem ser favor\u00e1vel  \n\nKhettara ou \n\nQanat \n\nRegi\u00e3o da antiga \n\nP \u00e9rsia \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n\n- Curativo \n\nRequer conhecimentos \n\ne normas de engenharia \n\nSistema de colheita, \n\narmazenamento e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o \n\n- N\u00e3o aplic\u00e1vel dada a \n\nlonga dist\u00e2ncia a que se \n\nsitua o rio perene mais \npr\u00f3ximo (Cunene) e a \n\norografia \u00edngreme do \n\nterrit\u00f3rio \n\n \n\n(1)  \n\nCisternas \n\nT\u00e9cnica popular em \n\nzonas secas (at\u00e9 em \n\n\u00e1reas urbanas com \nproblemas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n- Curativo \n\n \n\nRequer algum \n\nconhecimento de \nengenharia e material \n\ncomo pedras e cimento  \n\nSistema de armazenamento e \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel: \n\n  - alimenta\u00e7\u00e3o em \u00e1gua \npot\u00e1vel \n\n  - protec\u00e7\u00e3o de solos contra \n\neros\u00e3o h\u00eddrica \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n- \n\n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[49] \n \n\n \n\n \n\n(Tabela 8: continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nT\u00e9cnica / \n\nForma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nOrigem/Zona \n\ngeogr\u00e1f ica onde \u00e9 \n\nusada \n\n\u00c1rea de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e \n\nN\u00edvel de \ninterven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComplexidade \n\n \n\nTipologia \n\n \n\nCusto \n\nSusceptibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudo \n\n \n\n(2)  \nGrupos de \n\nAuto-Ajuda \n\nAbordagem \n\nlargamente \ndisseminada no \n\nQu\u00e9nia (Liniger e \n\nCritchley, 2007) e \npraticada em \n\ndiversas partes do \n\nmundo com \n\nincentivos de \nONGs. \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n- P reventivo e \n\nCurativo \n\nRequer algum \n\nconhecimento, \nlideran\u00e7a, organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas comunidades e \n\npatroc\u00edneo de entidades \np\u00fablicas e privadas  \n\n- Aumentar rendimentos dentro \n\ndo grupo; \n- P restar apoio m\u00fatuo e \n\ndesenvolver o poder de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o colectiva;  \n- P raticar lavoura de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncom todos os membros a ser \n\ntreinados nas novas \n\nt\u00e9cnicas/tecnologias. \n\n \n\n- \n\n \n\nForma de organiza\u00e7\u00e3o \nsuscept\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n(3) \nEstruma\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional \ndifundida no \n\nmundo \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n- Curativo \n\nRequer algum \n\nconhecimento e \nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\nMelhorar a fertilidade dos solos, \n\na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e fortificar a \nestrutura dos solos  \n\n \n\n- \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(4) \n\nZai \n\n \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional \n\npredominante na \nRegi\u00e3o do Sahel \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n\n- Curativo \n\n \n\nN\u00e3o requer muitos \n\nconhecimentos e meios \n\npara a sua aplica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nMelhorar a fertilidade, a \n\ncapacidade de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nhumidade dos solos e de \ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  \n\n \n\nEventualmen\n\nte os \n\nassociados \nao transporte \n\nde solos,  \n\n \n\n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(5) \n\nComposta-\n\ngem \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional \n\ndifundida no \n\nmundo \u2013 relatos \nde uso intenso em \n\nCuba durante \n\nd\u00e9cadas (Liniger e \n\nCritchley, 2007) \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n\n- Curativo \n\n \n\nRequer algum \n\nconhecimento e \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\n \n\n- Aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\na fertilidade do solo;  \n\n- Melhorar a estrutura do solo;  \n- Aumentar a rugosidade/asperesa \n\nsuperficial do solo e sua \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n- \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(6) \nIrriga\u00e7\u00e3o \n\ngota-a-gota \n\n \n\nT\u00e9cnica moderna \nem difus\u00e3o no \n\nmundo \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \nlocal e regional \n\n- P reventivo e \n\ncurativo \n\n \n\nRequer algum \nconhecimento e \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\n \n\nAumentar o uso eficiente da \u00e1gua \ne a fixa\u00e7\u00e3o de dunas de areia \n\n \n\n \n- \n\n \n\n \nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(7) \n\nZai \nassociada a \n\ncompostage\n\nm \n\n \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional \npredominante na \n\nRegi\u00e3o do Sahel \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n- Curativo \n\n \n\nRequer algum \n\nconhecimento e \nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\n \n\n- Aumentar e manter a \u00e1gua \n\narmazenada no solo;  \n- Melhorar a estrutura do solo;  \n\n- Aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica;  \n\n- Aumentar a fertilidade e \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n \n\n \n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(8) \n\nZai \nassociada a \n\nlinhas de \n\npedras \n\n \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional \npredominante na \n\nRegi\u00e3o do Sahel \n\n \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n- Curativo \n\n \n\nRequer algum \n\nconhecimento e \nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\n- Melhorar a estrutura do solo e \n\nsua cobertura; \n\n- Aumentar (capacidade de \ninfiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e fertilidade do \n\nsolo). \n\n \n\n \n\n \n- \n\n \n\n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(9) \n\nMeias-lua \n\nT\u00e9cnica \n\ntradicional usada \n\nem zonas \u00e1ridas e \nsemi\u00e1ridas \n\n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n\n- Curativo \n\nRequer algum \n\nconhecimento e \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica \n\nAumentar a humidade do solo    \n\n \n(10) \n\nMgoud \n\n \nT\u00e9cnica \n\ntradicional usada \n\nna Tun\u00edsia  e \n\nregi\u00e3o do Sahel \n\n \n- N\u00edvel pontual, \n\nlocal e regional \n\n- P reventivo e \n\ncurativo \n\n \nRequer conhecimentos \n\ne normas de engenharia \n\n \nSistema de desvio de \u00e1guas de \n\ninunda\u00e7\u00f5es e de trans porte e \n\nirriga\u00e7\u00e3o natural de campos  \n\n  \n \n\nT\u00e9cnica suscept\u00edvel de \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(11) \n\nAuto-\naprendizage\n\nm \n\nMetodologia \n\ndesenvWorld \n\nBank em 1990 e \naplicada no Kwa-\n\nZulu Natal (\u00c1frica \n\ndo Sul) seguindo a \nfilosofia WOCAT \n\n(Liniger e \n\nCritchley, 2007).  \n\n \n\n- N\u00edvel local e \n\nregional \n- P reventivo e \n\nCurativo \n\n \n\nRequer algum \n\nconhecimento e formas \nde acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n(contactos, internet, \n\ndocumentos relatando \nexperi\u00eancias, \u2026) \n\n \n\nTestar e experimentar novos \n\nm\u00e9todos atrav\u00e9s da auto -\naprendizagem, contactando com \n\nnovas experi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n \n\n- \n\n \n\n \n\n \nForma de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsuscept\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[50] \n \n\nNesta abordagem importa salientar, para al\u00e9m dos sistemas f\u00edsicos como os que atr\u00e1s \n\nabordamos, os sistemas ou formas de organiza\u00e7\u00e3o que ajudam \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o humana e que \n\npermitem minorar car\u00eancias das popula\u00e7\u00f5es rurais nas regi\u00f5es secas. A experi\u00eancia \n\nCaboverdiana baseada na ideia de desenvolver o mundo rural como uma das vertentes da \n\nsua estrat\u00e9gia de desenvolvimento nacional \u00e9 um dos sistemas de organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\npertinente analisar aqui. Trata-se da experi\u00eancia das chamadas Frentes de Alta Intensidade \n\nde M\u00e3o de Obra (FAIMO) que as autoridades, logo ap\u00f3s a independ\u00eancia, criaram para \n\najudar a melhorar o rendimento das popula\u00e7\u00f5es pobres das comunidades rurais (Ferreira et \n\nal., 2012; ONU, 2011; Sarmento, 2011; Pina, 2008; Lesourd, 1995). \n\n \n\n2.1.3.1. Organiza\u00e7\u00e3o social e aproveitamento de recursos naturais  \n\nO programa das FAIMO oferece trabalho tempor\u00e1rio em projectos de infraestruturas, tais \n\ncomo constru\u00e7\u00e3o de estradas, estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua, e programas de \n\nreflorestamento. O sal\u00e1rio pago \u00e9 calculado de modo a cobrir as necessidades alimentares, \n\najudando assim a melhorar o rendimento das popula\u00e7\u00f5es pobres das comunidades rurais \n\n(Ferreira et al., 2012; IMF, 2005; Lesourd, 1995; ONU, 2011; Pina, 2008; Sarmento, \n\n2011). O trabalho dura normalmente entre 3 a 8 meses, dependendo da situa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o final \n\ndos anos 90, o financiamento para as fam\u00edlias pobres foi obtido de fundos de contrapartida \n\nlocais de ajuda alimentar vendida no mercado local a pre\u00e7os do mercado mundial para \n\nevitar um impacto negativo na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola local. A queda verificada na ajuda \n\nalimentar internacional levou a que as FAIMO passassem a ser financiadas por recursos \n\ninternos do or\u00e7amento15. Os trabalhadores das FAIMO s\u00e3o pessoas \u2018muito pobres\u2019, com \n\nrendimentos abaixo da linha de pobreza. A maior parte deles s\u00e3o trabalhadores ou \n\nagricultores que trabalham a terra directamente sob um acordo de parceria ou \n\narrendamento rural (IMF, 2005). O magro sal\u00e1rio pago \u00e0s brigadas de trabalho permitiu a \n\nsobreviv\u00eancia dos abrangidos durante os per\u00edodos de seca (Ferreira et al., 2012).  \n\nUma das caracter\u00edsticas desses programas \u00e9 o acolhimento de um n\u00famero de mulheres que \n\natinge mais de um ter\u00e7o ou dois ter\u00e7os do total dos trabalhadores, e metade dessas \n\nmulheres serem m\u00e3es solteiras com crian\u00e7as menores sob seu cuidado. Al\u00e9m disso, os \n\n                                                                 \n15 As FAIMO beneficiaram tamb\u00e9m de programas e projectos no \u00e2mbito do desenvolvimento das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, tais como: o Projecto de base comunit\u00e1ria para o Desenvolvimento da  Agricultura e Pecu\u00e1ria \n\n(PRODAP/FIDA, 1993-1997), de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Desenvolvimento de Pesquisa Aplicada (WARD, \n\n1993-1997), e o Millennium Challenge Account (MCA, 2007-2011), desenvolvidos em todas as ilhas do pa\u00eds \n\n(Baptista et al., 2015). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[51] \n \n\ntrabalhadores das FAIMO n\u00e3o s\u00f3 possuem um baixo n\u00edvel de escolaridade, como tamb\u00e9m a \n\nfalta de qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o profissional. Note-se ainda que na sua maioria s\u00e3o \n\njovens cujos idades variam entre 15 e 44 anos (IMF, 2005). As FAIMO n\u00e3o obstante terem \n\ndesempenhado um papel fundamental na atenua\u00e7\u00e3o da pobreza rural em Cabo Verde, na \n\nmedida em que chegaram a proporcionar entre 30 e 55% (e \u00e0s vezes 100%) de rendimentos \n\n\u00e0s fam\u00edlias envolvidas (Lesourd, 1995), n\u00e3o foram capazes de retirar as pessoas da pobreza \n\n(Ferreira et al., 2012; Pina, 2008; Sarmento, 2011). As raz\u00f5es desta falta de consist\u00eancia no \n\nalcance pleno do objectivo de erradica\u00e7\u00e3o da pobreza s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 sua filosofia de \n\nfuncionamento inicial: i) a primeira acusa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 falta de controlo da efici\u00eancia \n\nem certas obras ou a inefic\u00e1cia da maioria das obras; ii) a segunda cr\u00edtica \u00e9 a de que \n\nalgumas autoridades municipais usam as FAIMO para suprir car\u00eancias de trabalho de \n\npessoas n\u00e3o eleg\u00edveis, o que exclui os mais necessitados; iii) a terceira acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que \n\nas FAIMO n\u00e3o motivam (ou motivam pouco) os trabalhadores a procurar emprego no \n\nmercado de trabalho regular (IMF, 2005; Pina, 2008). De facto, as FAIMO est\u00e3o longe de \n\nconstituir ponto de consenso partid\u00e1rio. As palavras da ex-Ministra das Finan\u00e7as e do \n\nPlaneamento do pa\u00eds proferidas durante o debate sobre o Estado da Na\u00e7\u00e3o em 31 de Julho \n\nde 2014 mostram isso mesmo: \"Voc\u00eas apostaram nas FAIMO, n\u00f3s na autoestima dos cabo-\n\nverdianos, voc\u00eas apostaram nas FAIMO, n\u00f3s no agro-neg\u00f3cio\" (Duarte, 2014). Embora as \n\nFAIMO sejam um excelente instrumento para lidar com situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, \n\npossibilitando a distribui\u00e7\u00e3o de ajuda em troco de trabalho, permitindo dessa forma manter \n\nos sistemas produtivos e comerciais, que seriam destru\u00eddos com o fornecimento gr\u00e1tis de \n\ncomida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es carenciadas, a verdade \u00e9 que o sistema n\u00e3o possibilita a capacita\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos, que ficam assim expostos \u00e0s agruras do clima. Contudo, o trabalho \n\nproduzido no \u00e2mbito das FAIMO, que nas \u00e1reas rurais consistiu sobretudo na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, tornou gradualmente as \n\ncomunidades mais resilientes aos epis\u00f3dios de seca, e constituindo-se num dos factores que \n\nexplicam a aus\u00eancia de mortes nos per\u00edodos secos posteriores \u00e0s grandes fomes da d\u00e9cada \n\nde 1940.  \n\nComo referimos, os problemas com a capacita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e as comunidades s\u00e3o \n\nimportantes, pelo que para superar esses problemas, o Governo lan\u00e7ou um programa de \n\nreforma das FAIMO no final de 1990. A primeira ac\u00e7\u00e3o incidiu no refor\u00e7o do papel da \n\nsociedade civil, especialmente as associa\u00e7\u00f5es de agricultores e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[52] \n \n\ngovernamentais, no processo de identifica\u00e7\u00e3o, selec\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos projectos \n\naprovados. A segunda ac\u00e7\u00e3o consistiu na integra\u00e7\u00e3o de alguns trabalhadores rurais no \n\nmercado de trabalho regular ou em alguma forma de trabalho independente. A terceira \n\ntarefa incidiu na reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura institucional respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o, \n\ngest\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o das actividades das FAIMO. O \u00faltimo componente da reforma foi o \n\ndar uma participa\u00e7\u00e3o mais activa ao sector privado na concep\u00e7\u00e3o dos projectos e, mais \n\nimportante ainda, a sua implementa\u00e7\u00e3o (IMF, 2005). \n\nApesar do aspecto pol\u00edtico da discuss\u00e3o, considera-se ser ainda muito cedo para se fazer \n\numa avalia\u00e7\u00e3o final sobre o impacto da reforma imprimida nas FAIMO. No entanto, e de \n\nacordo com IMF (2005) algumas quest\u00f5es podem ser levantadas sobre o resultado da \n\nreforma, considerando a persist\u00eancia e a natureza da pobreza:  \n\ni) a falta de forma\u00e7\u00e3o profissional dos agentes FAIMO, o que pode comprometer a \n\nsua empregabilidade futura no mercado de trabalho regular; \n\nii) os efeitos dissuasores do seu regime: os mais pobres, que geralmente t\u00eam uma \n\nforte avers\u00e3o ao risco, tendem a acomodar-se a um rendimento m\u00ednimo de subsist\u00eancia e \n\nparar de procurar uma alternativa no mercado de trabalho ou de embarcar num \n\nempreendimento de auto-emprego; \n\niii) o alto grau de descentraliza\u00e7\u00e3o destas actividades, o que lhe confere um risco \n\nsignificativo de serem capturadas pelas elites locais, e isso desencoraja as pessoas a aderir \n\n\u00e0s FAIMO; \n\niv) finalmente, a efic\u00e1cia dos projectos de desenvolvimento seleccionados que \n\npodem ser questionados.  \n\n \n\nAinda assim, esta experi\u00eancia caboverdiana, n\u00e3o sendo uma solu\u00e7\u00e3o para o problema da \n\npobreza, mostra que combinando v\u00e1rios mecanismos de assist\u00eancia social aos \n\ndesempregados e popula\u00e7\u00f5es pobres rurais com outros sistemas e formas de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel atingir as metas dos Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio, na vertente da \n\nredu\u00e7\u00e3o da fome e da pobreza extrema.  \n\nNo entanto, enquanto estrat\u00e9gia de assist\u00eancia alimentar de emerg\u00eancia, as FAIMO \n\npossuem vantagens comparativas significativas em rela\u00e7\u00e3o a outros procedimentos \n\nimplementados em outras partes do globo, nomeadamente o facto de se apoiar tanto quanto \n\nposs\u00edvel nos sistemas produtivos e sobretudo de comercializa\u00e7\u00e3o locais, evitando a sua \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[53] \n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e desaparecimento; o que a longo prazo implicaria uma crescente depend\u00eancia \n\nda ajuda alimentar internacional e um esfor\u00e7o acrescido para reactivar os sistemas \n\nprodutivos e de comercializa\u00e7\u00e3o locais. A troca de alimentos pelo trabalho comunit\u00e1rio \n\npermite manter uma certa normalidade em tempo de crise, e contribui para a \n\ninfraestrutura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas secas que no caso de Cabo Verde se reflectiu na implementa\u00e7\u00e3o \n\nde medidas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua que transformaram completamente a \n\ntotalidade da paisagem. \n\nO esfor\u00e7o feito por Cabo Verde \u00e9 digno de reconhecimento, dadas as limita\u00e7\u00f5es de \n\nrecursos que possuem: a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o ronda os 80%, a taxa de matr\u00edcula no ensino \n\nprim\u00e1rio atinge j\u00e1 os 100%, a taxa de pobreza reduziu para os 27% (ONU, 2011). Constitui \n\npor isso uma experi\u00eancia interessante. \n\n \n\n2.1.3.2. O papel do turismo na vida das comunidades \n\nO ecoturismo e o turismo rural ou geoturismo s\u00e3o produtos do turismo cl\u00e1ssico, conhecidos \n\ncomo turismo verde e que desenvolvem a sustentabilidade. O geoturismo \u00e9 um nicho do \n\nturismo sustent\u00e1vel que permite aos turistas e visitantes viajar pelo territ\u00f3rio para conhecer \n\ne desfrutar da paisagem e do patrim\u00f3nio cultural (Farsani, Coelho e Costa, 2013; Farsani et \n\nal., 2013). O ecoturismo tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de turismo sustent\u00e1vel16, mas nem todas as \n\nformas de turismo podem ser ecoturismo. O ecoturismo \u00e9 uma \u201cviagem respons\u00e1vel a \u00e1reas \n\nnaturais, que conserva o meio ambiente, sustenta o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es locais e \n\nenvolve a interpreta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o\u201d (TIES, 2015). Aqui a educa\u00e7\u00e3o tem o entendimento de \n\nser inclusiva, para ambas as partes \u2013 os locais e os visitantes. O geoturismo e o ecoturismo \n\ns\u00e3o formas de turismo sustent\u00e1vel que enaltecem a vida material das comunidades locais, \n\nsem causar dist\u00farbios nos sistemas de trabalho e culturais ou sociais tradicionais (Farsani \n\net al., 2012). \n\nDe acordo com WTO (2004) o turismo sustent\u00e1vel, como o \u00e9 o ecoturismo, requer a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o informada de todos os interessados e uma forte lideran\u00e7a pol\u00edtica para garantir \n\numa ampla participa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de consensos. A concretiza\u00e7\u00e3o do turismo sustent\u00e1vel \n\ndeve ser entendida como um processo cont\u00ednuo e requer monitoramento constante dos \n\nimpactos, introduzindo as medidas preventivas e/ou correctivas conducentes a manter um \n\nalto n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o e garantir experi\u00eancias significativas para os turistas, bem como \n\n                                                                 \n16 Todas as formas de turismo podem tornar-se mais sustent\u00e1veis. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[54] \n \n\naumentar tamb\u00e9m a sua consci\u00eancia sobre as quest\u00f5es de sustentabilidade. A Cape Town \n\nDeclaration (2002) aponta nesse sentido quando considera que o turismo sustent\u00e1vel ou \n\nturismo respons\u00e1vel apresenta as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n \n\n - minimiza os impactos sociais, econ\u00f3micos e ambientais negativos; \n\n - gera maiores benef\u00edcios econ\u00f3micos para as popula\u00e7\u00f5es locais e melhora o seu \n\nbem-estar; \n\n - envolve a popula\u00e7\u00e3o local nas decis\u00f5es que afectam as suas vidas e oportunidades \n\nde vida; \n\n - d\u00e1 contribui\u00e7\u00f5es positivas para a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade natural e cultural do \n\npatrim\u00f3nio do meio; \n\n - proporciona experi\u00eancias mais agrad\u00e1veis para os turistas atrav\u00e9s de maior \n\nconex\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o local e uma maior compreens\u00e3o das quest\u00f5es culturais, \n\nsociais e ambientais locais; \n\n - cria condi\u00e7\u00f5es para fornecer o acesso \u00e0s pessoas portadoras de defici\u00eancia; e \n\n - \u00e9 culturalmente sens\u00edvel (incentiva o respeito entre turistas e anfitri\u00f5es e constr\u00f3i \n\norgulho e confian\u00e7a locais). \n\n \n\nA PPT (2004) chama aten\u00e7\u00e3o para que o turismo n\u00e3o seja visto como uma panaceia para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico local. Ainda assim, t\u00eam sido identificadas raz\u00f5es pelas quais \n\no turismo, apesar de n\u00e3o ser uma panaceia, ser particularmente relevante para a redu\u00e7\u00e3o da \n\npobreza, desde que feito localmente e em conex\u00e3o com as outras oportunidades que \n\nexistam no meio local. A Figura 9 indica as diferentes formas/vias indirectas pelas quais o \n\nturismo pode contribuir para os desafios de desenvolvimento face \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da pobreza.  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[55] \n \n\n \n\nFigura 9: Turismo e redu\u00e7\u00e3o da pobreza (Fonte: Adaptado de PPT, 2004, p. 3). \n\n \n\nMesmo reconhecendo que \u201co turismo \u00e9 uma ind\u00fastria impulsionada principalmente por \n\ninteresses comerciais e, portanto, com limites para as causas da pobreza, ele tem uma s\u00e9rie \n\nde caracter\u00edsticas e vantagens sobre outros sectores em termos de redu\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d \n\n(Rogerson, 2006, p. 44), a saber: \n\n \n\n1. O facto de ser uma actividade que oferece abertura para uma larga participa\u00e7\u00e3o, \n\nincluindo o sector informal; \n\n2. Ser uma actividade onde os consumidores \u00e9 que v\u00e3o ao encontro dos \n\nservi\u00e7os/produtos e que oferece variadas oportunidades de liga\u00e7\u00e3o com outros \n\nsectores de actividades; \n\n3. A actividade tur\u00edstica depender do capital natural (vida selvagem, paisagem e a \n\ncultura ligada \u00e0s comunidades pobres); \n\n4. Ser uma actividade que pode empregar mais m\u00e3o-de-obra intensiva do que a \n\nactividade industrial, por exemplo; e \n\n5. Contrariamente aos outros sectores de economia, oferecer maior propor\u00e7\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios (postos de trabalho e oportunidades de empreendedorismo a ser \n\ncreditados para as mulheres). \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[56] \n \n\nOutra vantagem reside no facto de constituir porta de entrada, no meio rural, de \n\ninfraestruturas p\u00fablicas e privadas nos pa\u00edses em desenvolvimento (Farsani, Coelho e \n\nCosta, 2013).  \n\nImporta real\u00e7ar a percep\u00e7\u00e3o existente de que a maioria dos estudos que abordam o turismo, \n\nno seu novo relacionamento com a pobreza, se preocuparem mais com o sector de lazer, \n\nnegligenciando as v\u00edtimas da mis\u00e9ria que se espalham por todo o mundo. Em \u00c1frica, a \n\nexperi\u00eancia tem mostrado que o desenvolvimento do turismo n\u00e3o \u00e9 sempre sin\u00f3nimo de \n\nsustentabilidade, de qualidade, e ainda muito menos de solidariedade. Por essa raz\u00e3o, para \n\no desenvolvimento do turismo em \u00c1frica h\u00e1 quatro possibilidades ou op\u00e7\u00f5es a ter em \n\naten\u00e7\u00e3o (Figura 10) (Hillali, 2014).  \n\n \n\n \n\nFigura 10: Op\u00e7\u00f5es para desenvolver o turismo  (Fonte: Adaptado de Hillali, 2014, p. 7). \n\n \n\nCada uma das quatro op\u00e7\u00f5es sugere o seguinte: A \u2013 representa a forma ideal de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos leg\u00edtimos e comuns desejos, dos visitantes e das popula\u00e7\u00f5es locais, o que na pr\u00e1tica \u00e9 \n\ndificil de acontecer; B e C \u2013 s\u00e3o os resultados e interac\u00e7\u00f5es que acontecem de forma \n\nrecorrente nas pr\u00e1ticas tur\u00edsticas e que \u00e9 oportuno equilibrar (na op\u00e7\u00e3o B o turismo \n\nfavorece os visitantes, prejudicando claramente o meio e as popula\u00e7\u00f5es locais, e \n\ncontrariamente na op\u00e7\u00e3o C a insatisfa\u00e7\u00e3o recai sobre os turistas); e, D \u2013 a op\u00e7\u00e3o que deve \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[57] \n \n\nguiar o conceito do turismo a desenvolver, na medida em que combina a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nturistas e das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nO turismo direccionado para o meio rural e que visa a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, deve alicer\u00e7ar-\n\nse em estrat\u00e9gias que possam permitir gerar tr\u00eas tipos diferentes de benef\u00edcios locais: \n\nbenef\u00edcios econ\u00f3micos, outros benef\u00edcios de subsist\u00eancia (como melhorias f\u00edsicas, sociais \n\nou culturais) e benef\u00edcios tang\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento (Tabela 9). \n\n \n\nTabela 9: Tipos de Estrat\u00e9gias para o Turismo Rural (Adaptado de PPT, 2004, p. 2). \n\nAumentar os benef\u00edcios \n\necon\u00f3micos  \n\nMelhorar o impacto dos \n\nbenef\u00edcios de subsist\u00eancia \n\nMelhorar a participa\u00e7\u00e3o e a \n\nparceria \n\n- Expandir o emprego local e \n\nsal\u00e1rios: compromisso de \n\nempregos locais e treinamento \n\nde pessoas locais. \n\n- Expandir as oportunidades \n\nempresariais locais, incluindo \n\nservi\u00e7os para opera\u00e7\u00f5es de \n\nturismo (fornecedores de \n\nalimentos, etc.) e de venda para \n\nturistas (produtores artesanais, \n\nartesanato, guias, etc.). \n\n- Desenvolver fontes de \n\nrendimento colectivas: taxas, \n\nac\u00e7\u00f5es de receitas, dividendos \n\nde ac\u00e7\u00f5es, doa\u00e7\u00f5es, etc. \n\n- Capacita\u00e7\u00e3o e treino. \n\n- Mitigar os impactos \n\nambientais. \n\n- Melhorar os impactos sociais e \n\nculturais. \n\n- Aumentar o acesso local a \n\ninfraestruturas e servi\u00e7os \n\nprestados para os turistas: \n\nestradas, comunica\u00e7\u00f5es, sa\u00fade, \n\ntransporte. \n\n- Criar um quadro de pol\u00edticas \n\nmais favor\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ndos pobres. \n\n- Aumentar a participa\u00e7\u00e3o dos \n\npobres na tomada de decis\u00f5es , \n\npor parte do governo e do sector \n\nprivado. \n\n- Construir parcerias pr\u00f3-pobres \n\ncom o sector privado. \n\n- Aumentar o fluxo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nas partes interessadas para \n\nestabelecer as bases para futuros \n\ndi\u00e1logos. \n\n \n\n2.1.3.3. O papel das comunidades rurais \n\nAs pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de gest\u00e3o de recursos tradicionais s\u00e3o habitualmente baseadas em \n\nabordagens reducionistas, apoiando-se num paradigma de uma \u00fanica disciplina (Lal et al., \n\n2001). Esta constata\u00e7\u00e3o levou a que hoje exista um consenso crescente sobre a necessidade \n\nde encontrar uma abordagem de gest\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos que trate o crescimento \n\necon\u00f3mico e a protec\u00e7\u00e3o ambiental como mat\u00e9rias que atravessam as fronteiras de v\u00e1rias \n\ndisciplinas (Lal et al., 2001; Sayer e Campbell, 2007), embora persista ainda uma aparente \n\nincapacidade de traduzir as teorias de integra\u00e7\u00e3o em realiza\u00e7\u00f5es concretas no terreno. Esta \n\nrealidade \u00e9 sustentada pela exist\u00eancia de uma corrente de pensamento influente que tem \n\nretratado as abordagens integradas com a escusa de que a gest\u00e3o dos ecossistemas n\u00e3o tem \n\nainda objectivos claros e bem definidos, o que inviabiliza resultados operacionais v\u00e1lidos \n\n(Sayer e Campbell, 2007). Na vis\u00e3o destes autores, as primeiras tentativas de gest\u00e3o \n\nintegrada de recursos naturais procuraram compreender o comportamento total de um \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[58] \n \n\nsistema e desenvolver a capacidade de prever o resultado de qualquer interven\u00e7\u00e3o de \n\ngest\u00e3o. Nos \u00faltimos tempos a interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica nos ecossistemas com modelos de gest\u00e3o \n\nintegrada tem-se mostrado uma realidade. Nesse sentido importa acrescer a capacidade de \n\nfazer julgamentos (compreens\u00e3o do comportamento do sistema biol\u00f3gico e capacidade de \n\nprever o resultado da interven\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o) sobre os componentes adicionais17 a integrar \n\nnessa abordagem, bem como as partes interessadas ou as escalas de interven\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o \n\nessenciais para resolver o problema em m\u00e3o.  \n\nLal et al. (2001, p. 2) reconhecem no entanto que a gest\u00e3o integrada dos recursos naturais \n\napesar de apoiada por ag\u00eancias doadores e por comunidades de pa\u00edses desenvolvidos ainda \n\nn\u00e3o tem uma metodologia sistematizada. Consideram ser essencial, para qualquer \n\nabordagem integrada a adoptar, considerar-se os seguintes aspectos: i) integra\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplas disciplinas; ii) abrag\u00eancia espacial e temporal; e iii) envolvimento das partes \n\ninteressadas (principalmente as comunidades rurais) no planeamento e implementa\u00e7\u00e3o. \n\nPara Sayer e Campbell (2007) \u00e9 nessa incorpora\u00e7\u00e3o de componentes adicionais \n\n(especificidades locais, por exemplo) ao conjunto que reside a chave de identifica\u00e7\u00e3o clara \n\nsobre as ferramentas de sucesso num modelo de gest\u00e3o integrada de recursos naturais. \n\nContudo ressaltam tamb\u00e9m que a quest\u00e3o fundamental a considerar e a acautelar s\u00e3o os \n\ncustos marginais de adi\u00e7\u00e3o de cada nova vari\u00e1vel ou componente adicional (partes \n\ninteressadas ou escala do sistema em estudo) e que devem ser menores do que os \n\nbenef\u00edcios marginais de tais adi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.1.3.3.1. A experi\u00eancia de uma comunidade no Botswana \n\nUma experi\u00eancia de sucesso baseada numa abordagem de gest\u00e3o integrada de recursos \n\nnaturais e na considera\u00e7\u00e3o de novos componentes adicionais (comunidades rurais) \u00e9 a que \n\nviveu a comunidade local de Nqwaa Khobee Xeya Trust no distrito de Kgalagadi \n\n(Botswana), cujo modelo foi inspirado nas comunidades vizinhas de Zimbambwe, onde o \n\nsucesso alcan\u00e7ado foi not\u00f3rio, e que aqui se apresenta. O estudo foi efectuado numa \n\n \n\n(\u2026) comunidade que tem a responsabilidade sobre os recursos da vida selvagem numa \u00e1rea \n\nde 12180km2, uma vasta \u00e1rea com tr\u00eas aldeias e 850 habitantes. Em 2000 receberam US$ \n\n63000 de um operador de safari numa joint venture envolvendo ca\u00e7a, safari fotogr\u00e1fico e \n\n                                                                 \n17 Sayer e Campbell (2007) n\u00e3o especificam quais s\u00e3o os componentes adicionais , pelo que admitimos n\u00f3s \n\ntratar-se, por exemplo, de especificidades locais e interesses minorit\u00e1rios, entre outros. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[59] \n \n\nactividades culturais, o que proporcionou cerca de US$ 450 para cada fam\u00edlia. Al\u00e9m disso, \n\ncriaram-se 75 postos de trabalho, em m\u00e9dia um posto de trabalho por cada 2 fam\u00edlias. Antes \n\ndesta iniciativa a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o tirava benef\u00edcios dos recursos naturais, para al\u00e9m da \n\nca\u00e7a de subsist\u00eancia. O sucesso baseia-se numa s\u00e9rie de elementos chave [considerados e \n\nincorporados no projecto: comunidades rurais locais, actores sociais, especialistas e \n\nt\u00e9cnicos]. (Sayer e Campbell, 2007, p. 23). \n\n \n\n2.1.3.3.2. A experi\u00eancia da comunidade de Madikwe (\u00c1frica do Sul) \n\nTrata-se da comunidade de Madikwe Game Reserve (\u00c1frica do Sul), uma experi\u00eancia em \n\nque h\u00e1 envolvimento das comunidades locais e com resultados favor\u00e1veis para elas. De \n\nacordo com Rogerson (2006) este constitui um bom exemplo de turismo rural sustent\u00e1vel, \n\ncom liga\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento da economia local. Madikwe \u00e9 uma reserva (\u00e1rea \n\nprotegida), na fronteira com o Botswana, institu\u00edda em 1991, aproveitando um conjunto de \n\nantigas fazendas que estavam em degrada\u00e7\u00e3o. Institucionalmente, Madikwe \u00e9 operado \n\ncomo uma parceria de tr\u00eas entidades: o Conselho Provincial de Parques do Noroeste, as \n\ncomunidades locais e o sector privado, com o \u00faltimo a fazer a gest\u00e3o dos empreendimentos \n\ntur\u00edsticos (lodges e inst\u00e2ncias de jogos) existentes no Parque, bem como a conserva\u00e7\u00e3o das \n\nrespectivas infraestruturas. Nesse modelo de gest\u00e3o, v\u00e1rios recursos s\u00e3o alocados \u00e0s \n\ncomunidades locais para ajudar a desenvolver projectos de iniciativa comunit\u00e1ria. \u00c0s \n\ncomunidades \u00e9 tamb\u00e9m proporcionado emprego e oportunidades empresariais criadas \n\ndentro do parque e em \u00e1reas fronteiri\u00e7as. \n\n \n\n2.1.3.3.3. A Girinka do Rwanda (one cow per poor family) \n\nO Programa \u201cOne Cow per Poor Family \u2013 Uma Vaca por cada Fam\u00edlia Pobre\u201d, no \n\nRwanda, \u00e9 conhecido tamb\u00e9m pelo nome de Girinka que significa \u201cvoc\u00ea pode ter uma \n\nvaca\u201d e que descreve s\u00e9culos de uma pr\u00e1tica cultural antiga em que uma vaca era dada pelo \n\npai ou outro membro de fam\u00edlia ao filho ou outro parente, como sinal de respeito e \n\ngratid\u00e3o, como dote de casamento, ou em troca a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Constitu\u00eda uma \n\nforma de contrato social informal, mas altamente respeitado (\u201cOverview the word \n\nGirinka,\u201d 2015). Dado o contexto pol\u00edtico e social conturbado em que o pa\u00eds se encontrava \n\n(acabado de sair da guerra fratercida), como parte dos esfor\u00e7os para reconstruir o Rwanda \n\ne manter firme a identidade nacional comum, o Governo Rwand\u00eas apostou em aspectos da \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[60] \n \n\ncultura e pr\u00e1ticas tradicionais nacionais para enriquecer e adaptar os seus programas de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nA Girinka foi iniciada como parte de uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o da pobreza e como \n\nresposta \u00e0 alarmante taxa de desnutri\u00e7\u00e3o infantil e, ainda, com o intuito de aumentar o \n\nefectivo de gado e as culturas agr\u00edcolas (Klapwijk et al., 2014). No essencial, o programa \u00e9 \n\nbaseado na premissa de que o fornecimento de uma vaca leiteira para cada fam\u00edlia pobre \n\najuda a melhorar a sua condi\u00e7\u00e3o de vida, a partir de uma dieta mais nutritiva e equilibrada \n\nque o leite oferece, aumentando ao mesmo tempo a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola atrav\u00e9s de uma \n\nmelhor fertilidade do solo, e possibilitando ainda maiores rendimentos atrav\u00e9s da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos l\u00e1cteos produzidos. Desde a sua implementa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds em \n\n2006, mais de 198.000 fam\u00edlias pobres receberam vacas. O programa prev\u00ea proporcionar \n\n350.000 vacas at\u00e9 o ano de 2017 (\u201cOverview the word Girinka,\u201d 2015). Alguns dos \n\nbenef\u00edcios mais importantes que o programa trouxe at\u00e9 ao momento passam pela/o i) \n\nmelhoria da fertilidade do solo, ii) generaliza\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes org\u00e2nicos (pois, os \n\nbenefici\u00e1rios n\u00e3o s\u00f3 usam os fertilizantes nos seus campos, como tamb\u00e9m d\u00e3o-nos aos \n\namigos e vizinhos, beneficiando assim indirectamente as comunidades inteiras do \n\nprograma), e iii) aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com destaque para produtos l\u00e1cteos que \n\nt\u00eam ajudado a reduzir a desnutri\u00e7\u00e3o e aumentar os rendimentos das fam\u00edlias (MINAGRI, \n\n2016).  \n\nApesar desta resposta positiva que o programa \u2018one cow per poor family\u2019 tem dado, \n\nexistem ainda algumas barreiras que t\u00eam estrangulado a sua plena implementa\u00e7\u00e3o , tais \n\ncomo: i) o analfabetismo da maioria das fam\u00edlias que venderam as vacas recebidas, ii) a \n\nfalta de forma\u00e7\u00e3o em programas de adapta\u00e7\u00e3o, iii) a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o distribu\u00eddo (cimento e chapas de zinco), e iv) alguma corrup\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o \n\nde vacas e do material de constru\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias pobres, no seio dos l\u00edderes locais em \n\nconlu\u00edo com pessoas ricas, comerciantes e outros (Ombudsman, s.d.). \n\nMesmo registando estes contratempos, investigadores e estudiosos dessa realidade \n\nconsideram que o programa \u2018one cow per poor family\u2019 \u00e9 a chave estrat\u00e9gica de longo prazo \n\ndo Governo de Rwanda para combater a pobreza no meio rural e capacitar as fam\u00edlias mais \n\ndesfavorecidas, sugerindo, no entanto, a sua reavalia\u00e7\u00e3o para aumentar a sua efic\u00e1cia \n\n(Klapwijk et al., 2014). \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[61] \n \n\n2.1.3.3.4. A experi\u00eancia das ecoaldeias em \u00c1frica \n\nOs exemplos e pr\u00e1ticas podem constituir o ponto de partida para a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncomunidades rurais baseadas no conceito de ecoaldeias. N\u00e3o no seu conceito total \n\nGilmaniano18, relativamente \u00e0 sua independ\u00eancia quanto aos apoios estatais, mas sim na \n\nsua vertente do esp\u00edrito de autosufici\u00eancia, justi\u00e7a social, cultivo de valores culturais e \n\nsolidariedade que os caracteriza. Na verdade, as ecoaldeias s\u00e3o comunidades intencionais \n\nque unem duas caracter\u00edsticas fundamentais: i) ser pequenas comunidades, mas solid\u00e1rias e \n\nsaud\u00e1veis, e ii) estruturarem-se na base da recupera\u00e7\u00e3o e refinamento da vida comunit\u00e1ria \n\ntradicional (Dawson, 2010). O que s\u00e3o ent\u00e3o as ecoaldeias? S\u00e3o \u201ciniciativas privadas de \n\ncidad\u00e3os nas quais o impulso comunit\u00e1rio \u00e9 de import\u00e2ncia central, que procuram \n\nrecuperar alguma forma de controlo sobre os recursos da comunidade, que possuem uma \n\nforte base constitu\u00edda por valores partilhados (\u2026) e que actuam como centros de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, demonstra\u00e7\u00e3o e (na maioria dos casos) forma\u00e7\u00e3o\u201d (Dawson, 2010, p. 38). \n\nNote-se que esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 \u2018demasiado imprecisa\u2019 para funcionar firmemente, pois \u00e9 \n\nacima de tudo uma \u2018aspira\u00e7\u00e3o\u2019, na medida em que \u201caponta o objectivo em direc\u00e7\u00e3o ao qual \n\nas ecoaldeias procuram caminhar e n\u00e3o um estado que alguma tenha j\u00e1 atingido\u201d (Dawson, \n\n2010, p. 21). Ou seja, as ecoaldeias n\u00e3o representam modelos \u00fanicos, pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o \n\nheterog\u00e9nias e est\u00e3o espalhadas nos cinco cantos do mundo, onde as realidades s\u00e3o \n\ndistintas. Tanto as ecoaldeias do hemisf\u00e9rio Norte, como as do hemisf\u00e9rio Sul partilham \n\nproblemas comuns que os identificam (Dawson, 2010):  \n\n \n\n- a necessidade de readquirir conscientemente o controlo mais democr\u00e1tico e \n\npopular sobre os recursos comunit\u00e1rios, por vezes, controlados por interesses \n\nalheios \u00e0s suas comunidades; \n\n- a revaloriza\u00e7\u00e3o dos valores e modos de vida tradicionais, muitas das vezes \n\ndiabolizados e diminuidos por interesses com nuances (neo)coloniais; \n\n- em suma, a defesa de interesses culturais e econ\u00f3micos locais. \n\n \n\nEssa emerg\u00eancia levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Habitat, das Na\u00e7\u00f5es Unidas, reunida \n\nem Istambul em 1996, na qual nasceria a Rede Mundial de Ecoaldeias (GEN \u2013 Global \n\nEcovillages Network), que tem vindo a incentivar a evolu\u00e7\u00e3o de mais assentamentos \n\n                                                                 \n18 Robert Rosenthal e Diane Gilman elaboraram o Relat\u00f3rio que estudou e sintetizou as melhores \n\nexperi\u00eancias e contextos das comunidades sustent\u00e1veis no mun do, a pedido do Gaia Trust, em 1990. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[62] \n \n\nhumanos sustent\u00e1veis a n\u00edvel do mundo, atrav\u00e9s dos seus tr\u00eas n\u00facleos regionais: o \n\nEcovillage Network of the Americas, o Global Ecovillage Network for the Oceania and \n\nAsia e o GEN-Europe, a quem est\u00e1 confiada a miss\u00e3o de promover as ecoaldeias em \u00c1frica \n\ne no M\u00e9dio Oriente.  \u00c9 no seio desses organismos que s\u00e3o partilhadas ideias, tecnologias, \n\nexperi\u00eancias e trocas culturais entre as distintas ecoaldeias. Vejamos em pormenor a \n\nexperi\u00eancia de ecoaldeias de uma realidade pr\u00f3xima \u2013 o caso das ecoaldeias de Mbam (no \n\ndelta do Sin\u00e9-Saloum) e Faoune (na regi\u00e3o do Casaman\u00e7a), ambos no Senegal: \n\n \n\n[1. Cas o Mbam] (\u2026) [no] fr\u00e1gil ecossistema do delta do Sin\u00e9-Saloum (\u2026) o mangal \u00e9 t\u00e3o \n\neficaz como filtro salino que os terrenos que ficam imediatamente por tr\u00e1s dele tornam-se em \n\ngrande parte livres de sal. Muitos desses terrenos (\u2026) s\u00e3o utilizados na cultura do arroz. Em \n\nmeados dos anos 1980 (\u2026) uma seca terr\u00edvel atingiu toda a regi\u00e3o do Sahel e os mangais \n\nforam sujeitos a amea\u00e7as sem precedentes. (\u2026) Mais grave foi o impacto dos migrantes dos \n\npa\u00edses do norte e do leste, que tinham sido ainda mais seriamente afectados (\u2026) Os alde\u00f5es \n\ndo delta sempre tinham retirado madeira dos mangais para lenha de cozinha. (...) o s\u00fabito \n\naumento de popula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a comprometer a capacidade de autoregenera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1rvores. (\u2026) [os] rec\u00e9m-chegados ganhavam a vida com a venda de peixe, necessitando de \n\ngrandes quantidades de madeira para fumarem o peixe. (\u2026) Dentro de poucos anos, os \n\nmangais come\u00e7aram a morrer e o mar aberto a inundar o que antes eram ricos campos de \n\narroz. \n\n[2. Cas o Faoune ] A crise (\u2026) tinha ra\u00edzes antigas. At\u00e9 in\u00edcios do s\u00e9culo XX, a maior parte \n\ndas comunidades cultivava (\u2026) variedade de alimentos, ocupando o s\u00e9samo o papel central \n\nna economia alde\u00e3. (\u2026) [era] \u00fatil como alimento para consumo e para venda e como base de \n\nprodutos medicinais e cosm\u00e9ticos. No entanto, sob press\u00e3o da pot\u00eancia colonial, a regi\u00e3o \n\npassou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em massa, sobretudo de um \u00fanico produto para venda \u2013  o amendoim. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao s\u00e9samo (\u2026) [este] n\u00e3o pode ser t\u00e3o facilmente cultivado no meio de outros \n\nprodutos alimentares; s\u00f3 serve como produto para venda; esgota os nutrientes do solo e n\u00e3o \n\npode ser transformado ao n\u00edvel da aldeia. \n\n[3. Proble mas  Comuns ] [Face a esses problemas ecol\u00f3gicos e econ\u00f3micos, os dois lugares] \n\n[3.1] (\u2026) encontram-se debaixo de uma esp\u00e9cie de assalto cultural. [3.2] A televis\u00e3o, a r\u00e1dio \n\ne os jornais \u2018bombardeam\u2019 continuamente com imagens e mensagens que fazem passar de \n\nforma sedutora o estilo de vida urbano, ocidental e moderno, e denigre os pr\u00f3prios valores \n\ntradicionais dessas comunidades. (\u2026) [3.3. Como resultado] os jovens robustos emigram \n\ncada vez mais para as cidades. \n\n[4. A Solu\u00e7\u00e3o via Ecoalde ias ] (\u2026) grupos de cidad\u00e3os com algum poder local, que \n\nreconheceram a natureza da crise que enfrentavam (\u2026) [lutaram] para recuperar um maior \n\ncontrolo sobre o destino das suas comunidades. Ambas se candidataram a transformar-se em \n\necoaldeias e passaram por um processo de certifica\u00e7\u00e3o concebido pelos membros fundadores \n\ndo GEN Senegal. (\u2026) empenharam-se em explorar e inscrever as suas actividades em \n\nnumerosos dom\u00ednios \u2013 incluindo a cultura, a economia, a sa\u00fade e a espiritualidade \u2013 e em \n\ndefinir o seu objectivo de se tornarem sustent\u00e1veis localmente. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[63] \n \n\n[5. O De s fe cho Final] Hoje, ambas comunidades se tornaram em centros de pesquisa, \n\nforma\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas circundantes. (\u2026) Membros das duas aldeias \n\nparticiparam j\u00e1 em programas de forma\u00e7\u00e3o organizados pelo GEN Senegal, em gest\u00e3o de \n\nzonas h\u00famidas e refloresta\u00e7\u00e3o dos mangais, horticultura (\u2026) literacia em inform\u00e1tica e \n\ninternet, ecoturismo e prepara\u00e7\u00e3o de propostas para oportunidades de financiamento, para as \n\nquais o GEN Senegal oferece trinamento e apoio log\u00edstico. (\u2026) Mbam tornou-se num \n\nimportante recurso para as aldeias circundantes, especialmente na organiza\u00e7\u00e3o de grupos de \n\ntrabalho para o replantio dos mangais. Faoune  \u00e9 hoje a sede de uma organiza\u00e7\u00e3o (\u2026) de luta \n\npara acabar com a fome e que trabalha com 350 aldeias do Senegal e de tr\u00eas pa\u00edses vizinhos \n\n(\u2026). Os seus esfor\u00e7os centram-se na reintrodu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de s\u00e9samo (\u2026) e na \n\npromo\u00e7\u00e3o de (\u2026) outros empreendimentos geradores de rendimento, incluindo a c ria\u00e7\u00e3o de \n\nfrangos, a apicultura e a produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as na esta\u00e7\u00e3o seca (\u2026) programas de promo\u00e7\u00e3o \n\nda literacia, de abertura de po\u00e7os, de constru\u00e7\u00e3o de casas com utiliza\u00e7\u00e3o de bambu local, \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre os usos de v\u00e1rias plantas locais. (Dawson, 2010, pp. 27-29).    \n\n \n\nOs exemplos apontados mostram como \u00e9 poss\u00edvel \u00e0s comunidades rurais e pobres, nos \n\npa\u00edses em desenvolvimento, na aus\u00eancia de vulnerabilidades acentuadas e na presen\u00e7a de \n\numa resili\u00eancia potenciada, serem boas gestoras dos seus recursos naturais e produtoras do \n\nseu pr\u00f3prio rendimento. Impulso, projectos, oportunidades e parcerias s\u00e3o o mote de \n\npartida que as sociedades rurais precisam para construir o seu bem-estar. \n\n \n\n2.2. Comunidades rurais em Angola \n\n2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das comunidades rurais \n\nO panorama que aflige a \u00c1frica subsaariana e em particular a regi\u00e3o da SADC em mat\u00e9ria \n\nde pobreza do seu capital humano tem tamb\u00e9m reflexos em Angola. O diagn\u00f3stico \n\nefectuado pelo ent\u00e3o Governo de Unidade e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional (GURN), sa\u00eddo do \n\np\u00f3s-conflito, radiografou as principais causas da pobreza em Angola como sendo (GURN, \n\n2005): \n\n \n\n - Conflito armado. Durante 3 d\u00e9cadas contribuiu para a migra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, o \n\nque ajudou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos sistemas tradicionais da actividade econ\u00f3mica e de \n\nsolidariedade social, a destrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas sociais e das vias de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nprovocando actualmente situa\u00e7\u00f5es sociais dram\u00e1ticas; \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[64] \n \n\n - Press\u00e3o demogr\u00e1fica. Associada a elevada taxa de natalidade19 que acelerou \n\ntamb\u00e9m os n\u00edveis de depend\u00eancia nos agregados familiares (at\u00e9 2003 cerca de 50% dos \n\nangolanos tinham menos de 15 anos de idade enquanto 60% tinham menos de 18 anos de \n\nidade, e os agregados familiares urbanos eram constitu\u00eddos em m\u00e9dia por 4,8 membros, \n\nsendo em m\u00e9dia agregados de 5,1 nos centros urbanos e de 4,3 nas zonas rurais.)20; \n\n - Destrui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de infraestruturas econ\u00f3micas e sociais. Consequ\u00eancia \n\nda guerra civil fratercida, da incapacidade de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos bens, e n\u00e3o \n\ngest\u00e3o eficaz dos investimentos p\u00fablicos para sua reposi\u00e7\u00e3o e ou recupera\u00e7\u00e3o; \n\n - Debilidade dos servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e protec\u00e7\u00e3o civil. Consequ\u00eancia da \n\ninsufici\u00eancia de meios t\u00e9cnicos e humanos em quantidade e qualidade, e a dificuldade de \n\nacesso a estes servi\u00e7os por grupos mais vulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o; \n\n - Insufici\u00eancia na oferta interna de produtos b\u00e1sicos. Derivado da paralisa\u00e7\u00e3o do \n\nsector agr\u00edcola empresarial e falta de uma ind\u00fastria transformadora, bem como da \n\nincapacidade de escoamento dos parcos produtos de campo para a cidade;  \n\n - Debilidade do funcionamento do quadro institucional e administrativo. Motivado \n\npela baixa qualifica\u00e7\u00e3o da maioria dos seus agentes, pela baixa produtividade e excesso de \n\nburocracia; \n\n - Desvaloriza\u00e7\u00e3o do capital humano. Decorrente de baixos sal\u00e1rios, da extens\u00e3o do \n\nemprego e sub-emprego pelos agentes p\u00fablicos, e o acesso indevido a cargos t\u00e9cnicos por \n\npessoas sem forma\u00e7\u00e3o adequada; e \n\n - Inefic\u00e1cia de macro e micro pol\u00edticas econ\u00f3micas. Decorrente da pr\u00e1tica \n\nrecorrente de investimentos p\u00fablicos sem retorno devido a falta de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o adequadas. \n\n \n\nNo entanto, nos parece que no diagn\u00f3stico olvidou-se referir tamb\u00e9m: a aus\u00eancia de uma \n\nvis\u00e3o concertada para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e de ac\u00e7\u00f5es concretas que \n\nsuportassem essa vis\u00e3o e que consubstanciassem uma estrat\u00e9gia de governan\u00e7a e gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais, por um lado; e ainda, a exist\u00eancia de um quadro t\u00e9cnico limitado em \n\nn\u00famero e capacidade de interven\u00e7\u00e3o, por outro lado. S\u00e3o aspectos ignorados que de certa \n\nforma fragilizaram, a posteriori,  os programas de interven\u00e7\u00e3o elaborados para o combate \u00e0 \n\npobreza. \n                                                                 \n19 Entre 1990-2000 de 2.9 e entre 2000-2009 de 3.2 (UNICEF, 2011). \n20 Dados do INE-UNICEF (2003). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[65] \n \n\nSeguramente n\u00e3o deve existir uma defini\u00e7\u00e3o de pobreza que contemple simultaneamente \n\ntodas as dimens\u00f5es que a caracterizam (Alves, 2009). Em Angola a pobreza n\u00e3o tem uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, pelo que alguns organismos oficiais entendem-na como sendo i) \u201ca \n\ninsufici\u00eancia de recursos para assegurar as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de subsist\u00eancia e de bem-\n\nestar, segundo as normas da sociedade\u201d. Isto \u00e9, representa \u201cuma situa\u00e7\u00e3o de priva\u00e7\u00e3o e de \n\nvulnerabilidade material e humana\u201d (GURN, 2005, p. 18); e ii) uma \u201csitua\u00e7\u00e3o de priva\u00e7\u00e3o \n\nevidente numa ou mais dimens\u00f5es de bem-estar de um indiv\u00edduo, tal como acesso limitado \n\na servi\u00e7os de sa\u00fade, baixo capital humano, habita\u00e7\u00e3o inadequada, malnutri\u00e7\u00e3o, falta de \n\ndeterminados bens e servi\u00e7os, falta de capacidade de express\u00e3o de pontos de vista pol\u00edticos \n\nou cren\u00e7as religiosas, etc.\u201d (INE, 2011, p. 127). Outro dado interessante \u00e9 a infer\u00eancia da \n\npobreza a partir do rendimento que a pessoa possui para poder suportar o custo de vida \n\ndi\u00e1rio. Assim, em 2001 foram definidas, por exemplo, as seguintes linhas de pobreza: \n\nencontra-se em situa\u00e7\u00e3o de pobreza o indiv\u00edduo que vive com menos de US$ 1,7/dia e em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza extrema ou indig\u00eancia aquele que vive com menos de US$ 0,76/dia \n\n(MP, 2003). O Inqu\u00e9rito aos Agregados Familiares sobre Receitas e Despesas (IDR) de \n\n\u00e2mbito nacional realizado em 2000-2001 em algumas prov\u00edncias (litoral norte, Cabinda e \n\nLuanda; litoral centro, Benguela; litoral sul, Namibe; leste, Lunda Norte; e sul, Hu\u00edla e \n\nCunene), mostra que a pobreza incidia sobre 68% da popula\u00e7\u00e3o angolana, contra os 61% \n\nregistados em 1995. Este dado mostra o crescimento do n\u00famero de pobres no espa\u00e7o de \n\ncinco anos (1995-2000), passando de 6.100.427 para 9.520.272 pessoas pobres, \n\nconsiderando uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 10.000.700 em 1995, e de 14.000.400 em 2000 \n\n(FAO, 2015a). \n\nOs dados da Tabela 10 mostram como a incid\u00eancia da pobreza \u00e9 mais elevada na \u00e1rea rural \n\n(94%) e menos acentuada na urbana (57%). Quanto \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o pelas prov\u00edncias \n\ninquiridas destaque pela negativa para as prov\u00edncias da parte sul do pa\u00eds (dominada por \n\ngrandes extens\u00f5es de \u00e1reas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas), nomeadamente \n\nBenguela, Cunene, Hu\u00edla e Namibe, nas quais observa-se um elevado grau de pobreza \n\nquanto \u00e0 sua incid\u00eancia, profundidade, severidade. E ainda quanto ao maior n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos que vivem abaixo da linha de pobreza, variando entre 88 e 97% (Tabela 11).  \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[66] \n \n\nTabela 10: \u00cdndices de incid\u00eancia, profundidade e severidade da Pobreza por prov\u00edncia e \u00e1rea de \n\nresid\u00eancia (Fonte: INE, 2002). \n\n \n\nProv\u00edncia \n\n\u00cdNDICE (%) \n\nIncid\u00eancia Profundidade Severidade \n\nCabinda 33,1 13,7 6,4 \n\nLuanda 49,1 19,3 9,1 \nLunda Norte 39,2 17,9 9,9 \n\nBenguela 87,6 53,0 36,0 \n\nNamibe 96,5 70,9 55,0 \nHu\u00edla 90,2 61,1 43,6 \n\nCunene 94,2 72,0 58,5 \n\n\u00c1rea Urbana 57,2 25,1 14,3 \n\u00c1rea Rural 94,3 69,0 54,8 \n\nNacional 62,2 31,1 19,8 \n\n \n \n\n \n \nTabela 11:  Percentagem da incid\u00eancia de Pobres por prov\u00edncia e nacional (Fonte: Modificado de \n\nINE, 2002). \n\n \n\nProv\u00edncia \n\nPobres Extremos Pobres Moderados Pobres N\u00e3o Pobres \n\n \n\n(&lt;Akz 175) \n\n \n\n(entre Akz 175 a 392) \n\n \n\n(<= Akz 392) \n\n(Acima da Linha de \n\nPobreza = 39221) \n\nCabinda 4,9 28,2 33,1 66,9 \nLuanda 8,6 40,5 49,1 50,9 \n\nLunda Norte 10,8 28,4 39,2 60,8 \n\nBenguela 52,9 34,7 87,6 12,3 \nNamibe 81,0 15,5 96,5 3,4 \n\nHu\u00edla 65,9 25,3 90,2 8,8 \n\nCunene 79,6 14,6 94,2 5,8 \n\nNacional 27,5 34,8 62,2 37,7 \n\n \n\n \n\nOs dados sobre as estat\u00edsticas da fome em Angola, de 1990 a 2014, mostram que tem \n\nexistido alguns progressos na melhoria da situa\u00e7\u00e3o, embora nos \u00faltimos tempos esta \n\ntend\u00eancia estar a ser afectada pela crise econ\u00f3mica, social e financeira que assola o pa\u00eds \n\ndesde 2014, com a constante baixa do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado internacional e \n\ntamb\u00e9m de algumas m\u00e1s ac\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas de governan\u00e7a. A degrada\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de \n\nfome em Angola foi recentemente confirmada pela IFPRI (2016) como sendo alarmante. \n\nDos 118 pa\u00edses analisados, Angola est\u00e1 entre os oito piores de \u00c1frica, ocupando a 106\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o e com uma taxa de 32,8% de popula\u00e7\u00e3o que passa fome. No entanto, antes desta \n\n                                                                 \n21 Na altura (2001/2002) a linha de pobreza foi estabelecida em Akz 392/dia, sendo considerado o c\u00e2mbio de \n\nAkz 7,7 por US$ 1, resultando em aproximadamente US$ 1,7/dia, e Akz 175/dia, resultando em \n\naproximadamente US$ 0,76/dia (MP, 2003, p. 7). Note-se que em 2009, com base nos pre\u00e7os praticados em \n\nDezembro de 2008, a linha de pobreza foi fixada em Akz 4793/m\u00eas (aproximadamente Akz 160/dia), o que \u00e0 \n\ntaxa de c\u00e2mbio do BNA de 3/3/2016 fixada em Akz 159,737 cada US$ 1 reduz a linha de pobreza de US$ 1,7 \n\npara US$ 1 (\u201cBanco Nacional de Angola - Mercados,\u201d 2016; INE, 2011b). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[67] \n \n\n\u2018cat\u00e1strofe socioecon\u00f3mica\u2019 foi vis\u00edvel a mudan\u00e7a operada no n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o \n\ndesnutrida que decresceu de 63,5% em 1990-92 para 14,2% em 2014-1622 (Figura 11).  \n\n \n\nFigura 11: Estat\u00edsticas da fome em Angola 1990-2014 (Dados compilados da FAO, 2015). \n\n \n\nQualquer estrat\u00e9gia de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de uma sociedade, e de constru\u00e7\u00e3o \n\nde um futuro risonho para todos, passa necessariamente pela concep\u00e7\u00e3o de um articulado \n\nde normas, instrumentos e pol\u00edticas que guiem as ac\u00e7\u00f5es a implementar. Angola tem um \n\ncorpo de instrumentos legislativos j\u00e1 apreci\u00e1vel que concorre para o des\u00edgnio nacional de \n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza.  \n\nAlguns actos actuais evidenciam que o Governo, de acordo com os instrumentos legais e \n\nprogramas direccionados, est\u00e1 a encarar a problem\u00e1tica da redu\u00e7\u00e3o da pobreza com alguma \n\nseriedade. Nesse sentido, visando reflectir sobre os desafios complementares no per\u00edodo \n\np\u00f3s-2015 quanto ao cumprimento dos Objectivos do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM), \n\no Governo promoveu em 2013 uma consulta junto de alguns sectores do Estado com o \n\nintuito de avaliar os progressos atingidos, tendo se debru\u00e7ado sobre aspectos como \n\nuniversalidade da educa\u00e7\u00e3o, mortalidade infantil, taxa de mortalidade materna, \n\nsustentabilidade ambiental e crescimento, desenvolvimento econ\u00f3mico, entre outros. Ainda \n\nassim, seria bastante interessante e enriquecedor se este exerc\u00edcio fosse extensivo a \n\norganiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais que t\u00eam tamb\u00e9m canalizado os seus \n\nesfor\u00e7os nessa luta. \n\n                                                                 \n22 Os dados da popula\u00e7\u00e3o desnutrida e da respectiva propor\u00e7\u00e3o em 2014-16 s\u00e3o uma projec\u00e7\u00e3o. \n\n10.7\n\n14.4\n\n17.7\n19.6\n\n24.3\n\n6.8 7\n5.4\n\n3.8\n\n3.2\n\n63.5%\n\n48.9%\n\n31.3%\n\n18.9%\n14.2%\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n1990-92 2000-02 2005-07 2010-12 2014-16\n\n%\n P\n\no\np\n\n. \nD\n\ne\ns\n\nn\nu\n\ntr\nid\n\na\n\nP\no\n\np\n. \n\n (\nm\n\nil\nh\n\n\u00f5\ne\n\ns\n)\n\nPer\u00edodo (anos )\n\nPopula\u00e7\u00e3o (milh\u00f5es) Pop. desnutrida (milh\u00f5es) % Pop. desnutrica\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[68] \n \n\nOs resultados do Relat\u00f3rio Preliminar dessa Consulta ressaltam o reconhecimento de que \n\n\u201co Governo est\u00e1 consciente que o objectivo de erradicar totalmente a pobreza \u00e9 uma tarefa \n\ndif\u00edcil e de alcance improv\u00e1vel at\u00e9 2015\u201d, mas predisp\u00f5e-se em n\u00e3o poupar esfor\u00e7os para a \n\nprossecu\u00e7\u00e3o deste des\u00edgnio, pois enaltece que \u201co \u2018Futuro que Queremos\u2019, \u00e9 que todos os \n\nangolanos tenham as condi\u00e7\u00f5es humanas que lhes permitam escolher o que fazer, o que \n\ncomer, e tenham acesso \u00e0 sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de qualidade\u201d (MPDT, 2013, p. 4). \n\n\u00c9 neste esp\u00edrito de emerg\u00eancia e de luta colectiva contra a pobreza que se t\u00eam mobilizado e \n\nsurgido na sociedade civil angolana ONGs e outras organiza\u00e7\u00f5es de solidariedade social \n\nque o Governo deveria privilegiar e abra\u00e7ar como importantes parceiros no \n\ndesenvolvimento de ac\u00e7\u00f5es de melhoria da condi\u00e7\u00e3o de vida das popula\u00e7\u00f5es. Ali\u00e1s, \u00e9 nessa \n\ndin\u00e2mica que se pode entender a actividade de associa\u00e7\u00f5es como Omungua (com foco em \n\nBenguela), Okutiuka (com foco no Huambo) que acolhem e desenvolvem ac\u00e7\u00f5es de \n\ncaridade e ajuda m\u00faltipla \u00e0 pessoas carenciadas e pobres (sobretudo os chamados \u2018meninos \n\nde rua\u2019), e a Ac\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Rural e Ambiente (ADRA), cuja ac\u00e7\u00e3o se faz \n\nsentir em 6 prov\u00edncias (Malange, Luanda, Huambo, Benguela, Hu\u00edla e Cunene), onde com \n\no seu designado Programa de Desenvolvimento Local Sustent\u00e1vel procura que \u201cos \n\nbenefici\u00e1rios finais da [sua] interven\u00e7\u00e3o ser\u00e3o[sejam] homens, mulheres, crian\u00e7as, jovens \n\nrapazes e raparigas do meio rural, em posi\u00e7\u00e3o de desvantagem estrutural e de pobreza\u201d \n\n(ADRA, 2011, p. 15). Um exemplo que mostra o lado positivo dessa coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 o caso \n\ndo projecto Promo\u00e7\u00e3o da Mulher Angolana, para o seu emponderamento, desenvolvido \n\nentre 2014 e 2015 pela PROMAICA (organiza\u00e7\u00e3o feminina da igreja cat\u00f3lica) no \n\nmunic\u00edpio dos Gambos, prov\u00edncia da Hu\u00edla, em parceria com o PNUD, criando hortas \n\ncomunit\u00e1rias que concorrem para a autosufici\u00eancia, seguran\u00e7a alimentar, combate \u00e0 \n\npobreza e constru\u00e7\u00e3o de comunidades resilientes (UNDP_Angola, 2016). \n\n \n\n2.2.1.1. Formas de adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia humana nas regi\u00f5es secas do Sul \n\nde Angola \n\nA parte sul de Angola \u00e9 uma das regi\u00f5es da \u00c1frica Austral onde predominam \u00e1reas \u00e1ridas, \n\nsemi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas (Figura 12), caracterizadas por chuvas sazonais altamente \n\nvari\u00e1veis, por secas frequentes e inunda\u00e7\u00f5es repentinas. Devido as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nprev\u00ea-se o aumento de temperaturas entre 1 e 4 graus Celsius at\u00e9 2050 nesta regi\u00e3o, sendo \n\nque a variabilidade nas precipita\u00e7\u00f5es vai continuar no futuro, sem certezas na direc\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[69] \n \n\nmudan\u00e7a em qualquer das suas \u00e1reas (Walker et al., 2004). Nesse sentido espera-se que os \n\nprincipais impactos venham a traduzir-se na redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua, no \n\naumento da ocorr\u00eancia de vectores e doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua, numa reduzida \n\ncolheita e produtividade do gado, bem como em danos \u00e0 infraestruturas de transporte e \n\nedif\u00edcios (Walker et al., 2004). Os efeitos do fen\u00f3meno El Ni\u00f1o atingiram, de alguma \n\nforma,  a regi\u00e3o da SADC em 2015/2016 com epis\u00f3dios de secas devastadoras, o que \n\nagravou a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es do sul de Angola (nas prov\u00edncias do Cunene, \n\nHu\u00edla, Namibe, Cuando Cubango, Benguela e Kwanza Sul), pelo que cerca de 1,25 \n\nmilh\u00f5es de pessoas enfrentam actualmente o risco de inseguran\u00e7a alimentar (SADC, 2016).  \n\nV\u00e1rios autores t\u00eam apontado raz\u00f5es adicionais, no contexto da \u00c1frica Austral, que podem \n\ncontribuir para o agravamento dos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: falta de servi\u00e7os \n\nprovisionais, centraliza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos departamentos centrais dos governos \n\n(o que restringe a capacidade e a efic\u00e1cia das ac\u00e7\u00f5es implementadas localmente), falta de \n\npol\u00edticas pr\u00e1ticas viabilizadoras de oportunidades de escoamento e venda de produtos, e \n\nfalta de diversifica\u00e7\u00e3o da melhoria de vida no campo (Spear et al., 2015). \n\n \n\n \n\nFigura 12: Zonas semi\u00e1ridas da \u00c1frica Austral (Fonte: Spear et al., 2015, p. 19). \n\n \n\nEm \u00c1frica at\u00e9 anos 90 do s\u00e9c. XX o sector agr\u00edcola foi muito influente na economia dos \n\npa\u00edses da SADC23, tendo representado um peso importante na absor\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, \n\nque em Angola situou-se entre os 61 a 80% (Figura 13). \n\n  \n\n                                                                 \n23 SADC \u2013 Southern African Development Community. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[70] \n \n\n \n\nFigura 13: Peso do trabalho agr\u00edcola nos pa\u00edses da SADC (Fonte: Leichenk o e O\u2019brien, 2002, p. \n\n7). \n\n \n\nNa opini\u00e3o de Diniz (1991), o sul de Angola sendo uma regi\u00e3o com interrup\u00e7\u00f5es \n\nextempor\u00e2neas e prolongadas de chuvas, a medida que se avan\u00e7a para sul e sudoeste, o que \n\nse reflecte desfavoravelmente nas pr\u00e1ticas e resultados da agricultura de sequeiro, torna-se \n\nnuma zona para pr\u00e1tica de \u201cgrandes esquemas de regadio\u201d, principalmente nas zonas de \n\nexcel\u00eancia como o s\u00e3o os vales dos rios. Nessas zonas as pr\u00e1ticas e os sistemas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais usados pelas comunidades rurais s\u00e3o frequentemente \n\ntradicionais e est\u00e3o virados para actividades de subsist\u00eancia. A regi\u00e3o sudoeste de Angola \n\nest\u00e1 abrangida pelas Zonagens Agr\u00edcolas definidas por Diniz (2006), onde as actividades \n\npraticadas, as t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias de explora\u00e7\u00e3o utilizadas pelas comunidades para criar \n\nrendimentos econ\u00f3micos e ou formas de adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia naqueles lugares est\u00e1 \n\nsintetizada na Tabela 12. \n\n \n\nNa zonagem 22/29, onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea de estudo (Arcos, Mucoto, Ndolo e Nguaia), \n\nas popula\u00e7\u00f5es trabalham a terra em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de \u00e1gua e ou humidade acentuada \n\nnos leitos das lagoas ou do rio Curoca, interrompendo a actividade na sua aus\u00eancia. A \n\nlavoura \u00e9 praticada ao longo das margens da lagoa e do rio e as \u00fanicas estrat\u00e9gias utilizadas \n\ns\u00e3o i) perseguir a terra h\u00famida a medida que as \u00e1guas das lagoas ou do rio se v\u00e3o afastando \n\ne cultivando, por vezes, nos pr\u00f3prios leitos, e ii) cavar buracos de quase meio metro de \n\nprofundidade para alcan\u00e7ar a humidade e plantar neles as culturas que mais \u00e1gua exigem. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[71] \n \n\nEstas duas t\u00e9cnicas s\u00e3o antigas nessa \u00e1rea. Os principais instrumentos de trabalho \n\nutilizados s\u00e3o a enxada e a catana.  \n\n \n\n \n\nTabela 12: T\u00e9cnicas, estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas na conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua nas regi\u00f5es secas do sul \n\nde Angola (Informa\u00e7\u00e3o compilada de Diniz, 2006). \n\nZonagem \nAgr\u00edcola \n\n\u00c1rea de \nInflu\u00eancia \n\nP rincipais \nAct ividades \n\nT \u00e9cnicas de Explora\u00e7\u00e3o T ipo de Cult uras \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n22 e  29 \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nLit oral Sul \n(Namibe) \n\n1. Agricult ura de \nsubsist \u00eancia e ou de \n\ncom\u00e9rcio pouco \nexpressivo. \n \n \n\n2. P ast or\u00edcia \n \n \n3. P esca art esanal \n\n \n\n1. Nas manchas aluvionais dos vales dos \nrios: \n\n  - aproveitamento de h\u00famidade das faixas \nlat erais e do leit o do rio (\u00e9poca seca); \n  - regadio com \u00e1gua de furos art esanais \n(nalguns caso ut iliza\u00e7\u00e3o de moto bombas). \n\n2. P r\u00e1t ica de t ransum\u00e2ncia (na \u00e9poca seca, \npara \u00e1reas melhor providas de recursos \naqu\u00edferos e de past agem).  \n3. Ao longo da cost a, enseadas e ba\u00edas, com \n\nuso de pequenas embarca\u00e7\u00f5es com ou sem \nmot or. \n\n \n \n\n \n- Hort \u00edcolas (tomate, \nbat at a doce, bat at a \n\nrena, mel\u00e2ncia, \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, \nmilho) \n\n \n \n \n\n \n27 \n\n \n \n \n\n \nQuilengues \n\n(Hu\u00edla) \n\n1. Agricult ura de \nsubsist \u00eancia \n \n\n \n \n \n\n \n \n2. P ast or\u00edcia \n\n1. Agricult ura (de sequeiro \u2013  \u00e9poca chuvosa, \nregadio \u2013 \u00e9poca seca): \n  - em t erras altas, aproveitando parcelas \n\nest rumadas dos currais de gado \nabandonados; \n  - agricult ura de regadio, aproveitando t erras \n\nmarginais da orla ribeirinha e explora\u00e7\u00e3o de \naqu\u00edferos do subsolo. \n2. Cria\u00e7\u00e3o de gado em regime ext ensivo. \n\n \n \n\nMilho, massambala \n\n(Sorghum  sp.) \n\n \n \n \n\n30 \n\n \n \n \n\nT erras Alt as da \nHu\u00edla \n\n1. Agricult ura de \nsubsist \u00eancia e \ncom\u00e9rcio de \n\nexcedent es \n \n2. P ast or\u00edcia \n\n1. Agricult ura de sequeiro na \u00e9poca chuvosa; \n  - Agricult ura de regadio em t errenos \nribeirinhos e encost as de vales de declives \n\nsuavizados. \n2. Cria\u00e7\u00e3o bovina em regime extensivo. \n\n \nMilho, massambala \n\n(Sorghum  sp.) , \n\nfrut \u00edcolas \n\n \n \n\n31 \n\n \n \n\nT ransi\u00e7\u00e3o \nCent ro-Sul  \n\n(Hu\u00edla) \n\n1. Agricult ura de \nsubsist \u00eancia (pouco \n\nexpressiva) \n2. P ast or\u00edcia \n\n1. Explora\u00e7\u00e3o de cult uras menos exigentes a \nhumidade. \n\n \n2. Cria\u00e7\u00e3o bovina em regime extensivo. \n\nMassambala \n(Sorghum  sp.) , \n\nmassango \n(Pennisetum  sp.) e \nem pouca escala o \n\nmilho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[72] \n \n\n \n\n(Tabela 12: continua\u00e7\u00e3o) \n\nZonagem \nAgr\u00edcola \n\n\u00c1rea de \nInflu\u00eancia \n\nP rincipais \nAct ividades \n\nT \u00e9cnicas de Explora\u00e7\u00e3o T ipo de Cult uras \n\n \n \n\n \n33 \n\n \n \n\n \nGambos \n(Hu\u00edla) \n\n1. Agricult ura \n(bast ant e reduzida e \n\nde mera \nsubsist \u00eancia, \nconst ituindo um \n\ncomplemento da \npast or\u00edcia). \n2. P ast or\u00edcia \n\n1. Explora\u00e7\u00e3o de cult uras de ciclo curt o e \nresist ent es \u00e0 seca nos arredores de \n\nhabit a\u00e7\u00f5es. \n  - Reservat \u00f3rios constru\u00eddos em pontos \nfavor\u00e1veis \u00e0 ret en\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de \n\nescoamento superficial (Chimpacas); \n \n2. Cria\u00e7\u00e3o bovina em regime extensivo. \n\n \nMassambala \n\n(Sorghum  sp.) e \nmassango \n\n(Pennisetum  sp.) \n\n \n \n\n \n \n\n34 \n\n \n \n\n \n \n\nBaixo Cunene \n(Cunene) \n\n1. Agricult ura \n(bast ant e reduzida e \n\nde mera \nsubsist \u00eancia, \nconst ituindo um \ncomplemento da \n\npast or\u00edcia). \n \n2. P ast or\u00edcia \n\n1. Explora\u00e7\u00e3o de cult uras menos exigentes a \nhumidade: \n\n  - ciclo das cult uras prat icado em rota\u00e7\u00e3o \ncom os currais. \n  - Reservat \u00f3rios constru\u00eddos em pontos \nfavor\u00e1veis \u00e0 ret en\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de \n\nescoamento superficial durante todo ou parte \nda \u00e9poca seca (Chimpacas). \n2. Cria\u00e7\u00e3o bovina em regime extensivo. \n\n \n \n\nMassambala \n(Sorghum  sp.) e \n\nmassango \n(Pennisetum  sp.) \n\n \n \n\n \n \n \n\n35 \n\n \n \n\n \n \n \n\nCuanhama \n\n(Cunene) \n\n1. Agricult ura \n(bast ant e reduzida e \n\nde mera \nsubsist \u00eancia, \nconst ituindo um \ncomplemento da \n\npast or\u00edcia). \n \n2. P ast or\u00edcia \n \n\n3. P esca art esanal \n\n1. Explora\u00e7\u00e3o de cult uras de ciclo curt o e \nresist ent es \u00e0 seca: \n\n  - ciclo das cult uras prat icado em rota\u00e7\u00e3o \ncom os pr\u00f3prios currais ou por vezes com o \n\nehum bo24. \n  - \u00c1gua ret ida em pequenas lagoas e charcos \n\ndas mulolas e cacimbas abert as em pontos \nfavor\u00e1veis. \n2. Cria\u00e7\u00e3o bovina em regime extensivo \n(t ransum\u00e2ncia). \n\n3. P esca residual de chim aia na \u00e9poca de \ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nMassango \n(Pennisetum  sp.), \n\nmassambala \n(Sorghum  sp.), \nmilho e feij\u00e3o \n\nmacunde (Vigna \n\ncatjang), a caba\u00e7a \n(Lagenaria \nvulgaris) e \namendoim \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m dessas t\u00e9cnicas, Guerreiro (1971) faz tamb\u00e9m refer\u00eancia \u00e0 t\u00e9cnica da cegonha  que \n\nfoi muito usada no per\u00edodo colonial em Onguaia, no auge da explora\u00e7\u00e3o de grandes \n\nvariedades de produtos. Pois, nos tempos idos a \u00e1rea de Onguaia e grandes extens\u00f5es de \n\nterras do vale do rio Curoca acolheram extensas fazendas cujas terras eram divididas em \n\ntalh\u00f5es e estes em canteiros que eram regados atrav\u00e9s de calhas e ou valas regadeiras, com \n\n\u00e1gua tirada das cacimbas com cegonhas (Anexo 3 \u2018A, B e C\u2019). Alguns anci\u00f5es desta regi\u00e3o \n\ncontactados, como Manuel Rog\u00e9rio e Jo\u00e3o Rita25, fazem refer\u00eancia ao sistema de gest\u00e3o de \n\n\u00e1gua que era utilizado no tempo colonial para ret\u00ea-la e regular o caudal. Ao longo do rio \n\nCuroca, nos bra\u00e7os de recarga das lagoas eram colocados mecanismos para regular a \n\nentrada da \u00e1gua no sistema lagunar, evitando assim i) inunda\u00e7\u00f5es dos ex\u00edguos campos \n\n                                                                 \n24 A agricultura residual \u00e9 praticada em \u00e1reas reservadas no interior de grandes cercados de espinheiras , onde \n\ncoexistem o \u201congubo\u201d e o \u201cehumbo\u201d. O ongubo engloba o recinto do gado, as terras de culturas e disp\u00f5e de \n\n\u00e1reas de pousio e de reserva de pastos. O ehumbo \u00e9 a \u00e1rea reservada para o conjunto habitacional do agregado \n\nfamiliar. \n25 Ambos j\u00e1 falecidos, foram filhos de Rog\u00e9rio Rita (Anexo 3A), antigo servi\u00e7al numa Fazenda Colonial em \n\nOnguaia, segundo testemunho por n\u00f3s colhido dos mesmos em 2012 e da ilustra\u00e7\u00e3o da fotografia em \n\nGuerreiro (1971). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[73] \n \n\nagr\u00edcolas e das zonas habitadas, e ii) sa\u00edda da \u00e1gua das lagoas para o leito do rio. Esta \n\nt\u00e9cnica que mais se parece com as seguias usadas nos o\u00e1sis de Marrocos, assim como a \n\nt\u00e9cnica da cegonha, j\u00e1 h\u00e1 muito foram abandonadas. A constata\u00e7\u00e3o no terreno evidenciou \n\ntamb\u00e9m a abertura de covas de planta\u00e7\u00e3o. \n\nNas \u00e1reas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas do sul de Angola a adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia das \n\ncomunidades rurais passa incontornavelmente pela explora\u00e7\u00e3o de culturas de ciclo curto e \n\nresistentes \u00e0 seca, atrav\u00e9s de uma agricultura de regadio em terrenos ribeirinhos e em vales \n\nde rios, e tamb\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o bovina e caprina em regime extensivo, o que obriga a \n\ntransum\u00e2ncias recorrentes. \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[74] \n \n\n \n\n \n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[75] \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO III: A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CUROCA: \n\nUMA VIS\u00c3O TERRITORIAL \n\n \n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n3.2. Aspectos metodol\u00f3gicos e informa\u00e7\u00e3o de base \n\n   3.2.1. Descri\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\n         3.2.1.1. Clima \n\n         3.2.1.2. O relevo e a hidrografia \n\n         3.2.1.3. Litologia, solos e recursos biol\u00f3gicos \n\n         3.2.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica \n\n         3.2.1.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\n         3.2.1.6. Processamento das imagens de sat\u00e9lite \n\n         3.2.1.7. Determina\u00e7\u00e3o da precis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es \n\n         3.2.1.8. Altera\u00e7\u00f5es do uso do solo e o Modelo de CA Markov \n\n3.3. Resultados e discuss\u00e3o \n\n   3.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia \n\n3.3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca \n\n3.3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\n   3.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo da bacia \n\n         3.3.2.1. Precis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es \n\n         3.3.2.2. Din\u00e2mica das altera\u00e7\u00f5es do uso do solo entre 1994 e 2014 \n\n         3.3.2.3. Cen\u00e1rio para 2034 \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[76] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[77] \n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO aspecto geral da hidrografia de Angola caracteriza-se por maior parte dos seus rios \n\nnascerem no planalto central (Huambo-Bi\u00e9). \u00c9 da\u00ed que erradiam dirigindo-se uns para o \n\nOceano Atl\u00e2ntico e outros para a bacia do Zambeze. Por\u00e9m, as bacias do sudoeste \n\nerradicam no planalto da Serra da Chela e encaminham-se para o Atl\u00e2ntico.  \n\nDe todas as bacias do Oeste Angolano as que pouca aten\u00e7\u00e3o mereceram, \n\ncomparativamente com as demais, em termos de estudos acad\u00e9micos e hidrol\u00f3gicos, s\u00e3o as \n\ndo sudoeste. Na \u00e1rea de geoci\u00eancias e de engenharia do ambiente, nessa regi\u00e3o uma das \n\nobras de refer\u00eancia \u00e9 de Feio (1981), \u201cO relevo do Sudoeste de Angola\u201d, que nessa \n\nperspectiva fornece os tra\u00e7os fundamentais sobre a geomorfologia desse vasto territ\u00f3rio. \n\nNo nosso entendimento, a raz\u00e3o principal da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de estudos hidrol\u00f3gicos no \n\n\u00e2mbito do Grupo de Trabalho para o Dec\u00e9nio Hidrol\u00f3gico Internacional, que no per\u00edodo \n\ncolonial efectuou v\u00e1rios para a maioria das redes hidrogr\u00e1ficas de Angola, radica no tipo \n\nde regime de caudais dessas redes hidrogr\u00e1ficas que s\u00e3o intermitentes. Perante esta \n\nrealidade, faz todo sentido trazer aqui elementos contributivos para o conhecimento mais \n\nabrangente da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca atrav\u00e9s da sua caracteriza\u00e7\u00e3o, por se tratar \n\nda bacia onde se insere a nossa \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n3.2. Aspectos metodol\u00f3gicos e informa\u00e7\u00e3o de base \n\nA informa\u00e7\u00e3o de base trabalhada foi recolhida em diversos locais/s\u00edtios com diferentes \n\nespecialidades. A informa\u00e7\u00e3o sobre as vari\u00e1veis biof\u00edsicas de base foi adquirida no s\u00edtio da \n\nFood and Agriculture Organization (FAO), os dados clim\u00e1ticos no s\u00edtio do World Clim, os \n\nmodelos digitais do terreno na p\u00e1gina do AsterGDEM. Quanto \u00e0s vari\u00e1veis antr\u00f3picas \n\nadquiriu-se alguma informa\u00e7\u00e3o no Open Street Map e no s\u00edtio da FAO.  \n\nConsiderando que a maior parte de estudos actuais que permitem a compreens\u00e3o e a gest\u00e3o \n\ndas mudan\u00e7as que ocorrem nos ecossistemas (ligadas ao uso de recursos como solo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, a degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos e a desertifica\u00e7\u00e3o) t\u00eam usado produtos de \n\nsat\u00e9lites e das t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o remota (Muacahila et al., 2012), recorreu-se \u00e0s imagens \n\nde sat\u00e9lite obtidas na p\u00e1gina oficial da Landsat Science. A Tabela 13 ilustra os temas \n\nadquiridos, as suas fontes, a escala e o formato de cada camada. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[78] \n \n\n \n\nTabela 13: Temas com Informa\u00e7\u00e3o de base utilizada. \n\nTemas  Fonte Especifica\u00e7\u00e3o Formato \n\nModelo Digital do Terreno AsterGDEM 30m* GeoTiff \n\nTemperatura m\u00e9dia anual \nWorld Clim-Global \n\nClimate Data \n30s* GeoTiff \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \nWorld Clim-Global \n\nClimate Data \n30s* GeoTiff \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00e1xima do \n\nm\u00eas mais quente \n\nWorld Clim-Global \n\nClimate Data \n30s* GeoTiff \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00ednima do \n\nm\u00eas mais frio \n\nWorld Clim-Global \n\nClimate Data \n30s* GeoTiff \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00e1xima \n\nmensal \n\nWorld Clim-Global \n\nClimate Data \n30s* GeoTiff \n\nImagens do sensor Landsat  NASA Landsat Science 30m* GeoTiff \n\nLimite das Bacias  FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nLimite das Prov\u00edncias  FAO 1:1.000.000** Shapefile \n\nRios Principais  FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nSolos  FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nGeologia e Litologia FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nTopon\u00edmia FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nZonagem Agr\u00edcola FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nZonas Fitogeogr\u00e1ficas  FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\nPicadas  FAO 1:2.500.000** Shapefile \n\n*Resolu\u00e7\u00e3o espacial; ** Escala \n\n \n\nO sistema de refer\u00eancia de coordenadas utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nbiof\u00edsica foi o sistema oficial de Angola, Camacupa/UTM 33S (EPSG: 22033). A \n\nprojec\u00e7\u00e3o \u00e9 a Transversa de Mercator, sistema de coordenadas UTM (Universal Tranversal \n\nMercator) com base no elips\u00f3ide Clarke 1880, e o sistema de refer\u00eancia secund\u00e1rio \n\nencontra-se em coordenadas geogr\u00e1ficas, elips\u00f3ide Clarke 1880, datum horizontal \n\n(geod\u00e9sico) de Camacupa e o datum vertical do Mar\u00e9grafo de Luanda. O Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica utilizado foi o QGIS vers\u00e3o 2.8.1 Wien LTR e o IDRISI Selva. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[79] \n \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\n3.2.1.1. Clima \n\nO clima \u00e9 um elemento que define as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de cada regi\u00e3o, onde as \n\nsociedades humanas vivem e desenvolvem as suas actividades, sendo portanto favor\u00e1vel ou \n\ncondicionante para o seu desenvolvimento (Alonso et al., 2006). A caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nda bacia do rio Curoca foi efectuada recorrendo aos dados da esta\u00e7\u00e3o do Namibe (antiga \n\nMo\u00e7amedes) e dos dados clim\u00e1ticos do Lubango (antiga S\u00e1 da Bandeira). Para estudar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o clima e a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos seres vivos recorreu-se \u00e0 \n\nBioclimatologia que para al\u00e9m de retratar o clima no geral, informa-nos sobre o tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o suscept\u00edvel de se desenvolver. Para o c\u00e1lculo destes \u00edndices s\u00e3o utilizados \n\napenas os valores clim\u00e1ticos das m\u00e9dias mensais da temperatura e precipita\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 \n\nescassez de dados clim\u00e1ticos recorremos aos dados em formato raster fornecidos pelo \n\nWorld Clim na s\u00e9rie temporal entre 1950-2000 com o objectivo de estabelecer a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o clima e a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos seres vivos (Bioclimatologia). O estudo da \n\nBioclimatologia \u00e9 feito atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de diferentes \u00edndices que nos permitem definir e \n\ndelimitar as diferentes unidades bioclim\u00e1ticas. Os \u00edndices utilizados para o efeito foram o \n\n\u00cdndice de Termicidade, \u00cdndice de Continentalidade e o \u00cdndice Ombrot\u00e9rmico. O \u00cdndice de \n\nTermicidade (It) permite quantificar os valores dos andares bioclim\u00e1ticos (term\u00f3tipos). O \n\nseu valor resulta da soma em d\u00e9cimas de graus cent\u00edgrados da temperatura m\u00e9dia anual \n\n(T), m\u00e9dia das m\u00ednimas do m\u00eas mais frio (m) e da m\u00e9dia das m\u00e1ximas do m\u00eas mais frio \n\n(M). Este \u00edndice permite ponderar a intensidade do frio como factor limitante para as \n\ncomunidades vegetais (Rivas-Mart\u00ednez, 2008). \u00c9 calculado com a express\u00e3o: \n\n \n\nIt = (T+m+M) x10 \n\nonde: \n\nT \u2013 temperatura m\u00e9dia anual \n\nM \u2013 m\u00e9dia das m\u00e1ximas do m\u00eas mais frio \n\nm \u2013 m\u00e9dia das m\u00ednimas do m\u00eas mais frio \n\n \n\nO \u00cdndice de Continentalidade simples (Ic) expressa a amplitude ou oscila\u00e7\u00f5es da \n\ntemperatura durante o ano (continentalidade). Este \u00edndice d\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o de um valor que \n\nexpressa a diferen\u00e7a em \u00baC atrav\u00e9s da subtrac\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia m\u00e1xima do m\u00eas \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[80] \n \n\nmais quente e a m\u00e9dia m\u00ednima do m\u00eas mais frio do ano (Rivas-Mart\u00ednez, 2008). \u00c9 \n\ncalculado com a express\u00e3o: \n\n \n\n?? = ???? ? ???? \n\nonde: \n\nTmax \u2013 temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente \n\nTmin \u2013 temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais frio \n\n \n\nA Temperatura Positiva anual (Tp) resulta da soma das temperaturas m\u00e9dias dos meses \n\ncom m\u00e9dia superior a 0\u00baC, estimado em d\u00e9cimas de grau. \n\n \n\n?? = ?? \n\n                  \n\nO \u00cdndice Ombrot\u00e9rmico (Io) \u00e9 o quociente da soma da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (em \n\nmm) dos meses cuja temperatura m\u00e9dia seja superior a 0\u00baC (Pp) pela soma resultante das \n\ntemperaturas m\u00e9dias mensais superiores a 0\u00baC (Tp). Quantifica os valores dos andares \n\nbioclim\u00e1ticos: \u00e1rido, h\u00famido e sub-h\u00famido (Rivas-Mart\u00ednez, 2008). \n\n \n\n?? = ??/?? \n\nonde: \n\nPp \u2013 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual dos meses mais quentes (temparatura m\u00e9dia mensal > 0\u00baC) \n\nTp \u2013 temperatura positiva anual \n\n \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o destes \u00edndices bioclim\u00e1ticos classificou-se o tipo de bioclima da bacia \n\ncom recurso \u00e0 tabela da sinopse bioclim\u00e1tica de Rivas-Mart\u00ednez (cf. Anexo 6). \n\n \n\n3.2.1.2. O Relevo e a hidrografia \n\nA representa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do relevo \u00e9 um dos aspectos fundamentais para  descrever \n\num lugar, uma regi\u00e3o e/ou uma bacia hidrogr\u00e1fica. Os modelos digitais do terreno (MDT) \n\nfornecem informa\u00e7\u00e3o relevante nesse sentido. Segundo Matos (2008) os MDT permitem-\n\nnos representar a realidade atrav\u00e9s de perfis topogr\u00e1ficos do terreno, produzir curvas de \n\nn\u00edvel, elaborar cartas hipsom\u00e9tricas, calcular volumes, redes de drenagem, bacias \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[81] \n \n\nhidrogr\u00e1ficas, produzir cartas de declives e orienta\u00e7\u00e3o de encostas, entre muitos outros \n\naspectos.  \n\nA altitude determina os distintos andares da vegeta\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de \n\numa regi\u00e3o (Alonso et al., 2006) . O declive refere-se \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do terreno e \n\n\u00e9 essencial na identifica\u00e7\u00e3o de factores limitantes ou condicionantes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana do \n\nterrit\u00f3rio. A exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre face aos raios solares e aos \n\npontos cardeais. \u00c9 essencial na defini\u00e7\u00e3o de zonas de conforto t\u00e9rmico e e\u00f3lico, bem como \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de sebes de protec\u00e7\u00e3o de determinadas culturas agr\u00edcolas face aos ventos \n\ndominantes, entre outros (Partid\u00e1rio, 1999). Na determina\u00e7\u00e3o das classes de exposi\u00e7\u00e3o a \n\norigem \u00e9 em Este e no sentido anti-hor\u00e1rio. A \u00e1gua interv\u00e9m de uma forma ou de outra na \n\nmaioria das actividades humanas, tanto na explora\u00e7\u00e3o como na utiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um factor \n\ndeterminante para a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (Alonso et al., 2006; Partid\u00e1rio, 1999). \n\nHoje em dia temos a possibilidade de utilizar v\u00e1rios modelos digitais do terreno de forma \n\ngratuita e com bastante rigor. \u00c9 o caso dos MDT da ASTERGDEM que apresentam uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 arc-segundos, com os quais se pode produzir curvas de n\u00edvel com \n\numa equidist\u00e2ncia de 30m. Para descrever a Bacia do Rio Curoca produziu-se, atrav\u00e9s do \n\nmodelo digital do terreno da ASTERGDEM, as cartas de altimetria, declives, orienta\u00e7\u00e3o de \n\nencosta e as linhas de \u00e1gua desta bacia. Para isso foram utilizadas as ferramentas do \n\nm\u00f3dulo GRASS Gis que se encontram incorporadas no QGIS. \n\nCom o intuito de representar a informa\u00e7\u00e3o produzida com legibilidade foi necess\u00e1rio \n\ndefinir classes para a altimetria, declives e orienta\u00e7\u00e3o de encosta. Para a altimetria \n\nutilizaram-se as classes propostas por Diniz (1991, 2006), em que a primeira classe situa-se \n\nentre 0 e 200 metros de altitude, as seguintes entre 200 e 500 metros, 500 e 1000 metros, \n\n1000 e 1500 metros, e a \u00faltima acima de 1500 metros. \n\nAs classes de declive foram definidas entre 0 a 10%, 10 a 20%, 20 a 30% e por fim acima \n\nde 30% de declive. Para a orienta\u00e7\u00e3o de encostas utilizaram-se as classes propostas por \n\nPartid\u00e1rio (1999) usando as direc\u00e7\u00f5es dos pontos cardeais, Norte, Sul, Este e Oeste. \n\nQuanto \u00e0 hidrografia da bacia, ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua foi necess\u00e1rio classificar \n\nas mesmas. Apenas se diferenciou entre linha de \u00e1gua principal e afluentes.  Dividiu-se \n\nainda o Rio Curoca em 3 partes, atrav\u00e9s das classes altim\u00e9tricas entre 0 a 200 metros, 200 a \n\n1000 metros e acima de 1000 metros. Por fim, determinou-se o perfil topogr\u00e1fico do Rio \n\nCuroca recorrendo ao m\u00f3dulo Profile tool do QGIS.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[82] \n \n\n3.2.1.3. Litologia, solos e recursos biol\u00f3gicos \n\nO solo \u00e9 o suporte de muitas das actividades desenvolvidas pelo homem e \u00e9 importante \n\npara o crescimento e prolifera\u00e7\u00e3o das plantas e dos animais. \u00c9 qualquer material nos \n\nprimeiros dois metros a partir da superf\u00edcie terrestre, que est\u00e1 em contacto com a \n\natmosfera, com excep\u00e7\u00e3o dos organismos vivos, \u00e1reas de gelo cont\u00ednuo n\u00e3o cobertas por \n\noutro material e corpos de \u00e1gua de profundidade superior a 2 metros (WRB, 2007). \n\nPara retratar a litologia e solos usou-se a informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fornecida pelo Atlas de \n\nAngola produzido pela FAO em 2006. Relativamente aos recursos biol\u00f3gicos, \n\nnomeadamente as zonas fitogeogr\u00e1ficas e vegeta\u00e7\u00e3o, recorreu-se tamb\u00e9m \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nfornecida por Diniz (1991, 2006). O Patrim\u00f3nio Natural foi descrito recolhendo a \n\ninforma\u00e7\u00e3o no primeiro Relat\u00f3rio Nacional para a Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o da \n\nDiversidade Biol\u00f3gica de 2006 (MUA, 2006).  \n\n \n\n3.2.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica \n\nSegundo Partid\u00e1rio (1999) as vari\u00e1veis socioecon\u00f3micas influenciam a din\u00e2mica do \n\nordenamento do territ\u00f3rio pelo que s\u00e3o respons\u00e1veis pelos processos de transforma\u00e7\u00e3o e de \n\nimpactos que caracterizam as ac\u00e7\u00f5es de ordenamento. Para esta caracteriza\u00e7\u00e3o foi utilizada \n\na informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) referente ao \n\nRecenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e da Habita\u00e7\u00e3o (RGPH) que ocorreu entre 16 a 31 de \n\nMaio de 2014. As informa\u00e7\u00f5es do Censo da Popula\u00e7\u00e3o ajudaram a caracterizar as \n\ninst\u00e2ncias prov\u00edncia e munic\u00edpio, tendo a caracteriza\u00e7\u00e3o das localidades da \u00e1rea de estudo \n\nfeita com base em dados recolhidos no terreno, j\u00e1 que o RGPH n\u00e3o fornece os mesmos.  \n\n \n\n3.2.1.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ou do espa\u00e7o e dos recursos naturais pelo homem gera \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que afectam particularmente o coberto vegetal (Alonso et al., 2006; \n\nPartid\u00e1rio, 1999). Estes processos conferem grande dinamismo na superf\u00edcie terrestre. O \n\ninteresse em estudar esta vari\u00e1vel prende-se com a necessidade de conhecer o uso existente \n\nno territ\u00f3rio, a sua evolu\u00e7\u00e3o e o seu potencial (Partid\u00e1rio, 1999). S\u00f3 com esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque se pode analisar os problemas e limita\u00e7\u00f5es ambientais, os recursos e capacidades do \n\nterrit\u00f3rio, abordar a continua\u00e7\u00e3o de uma planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o territorial das actividades \n\nmais adequadas (Alonso et al., 2006). Estes autores afirmam ainda que \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[83] \n \n\nconhecer as varia\u00e7\u00f5es que t\u00eam lugar no tempo como consequ\u00eancia das ac\u00e7\u00f5es efectuadas \n\npara poder garantir a sustentabilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nO retrato desta vari\u00e1vel para a bacia do Rio Curoca foi realizado recorrendo a t\u00e9cnicas de \n\ndetec\u00e7\u00e3o remota, utilizando imagens georreferenciadas do programa Landsat dos anos de \n\n1994 e 2014. O Software utilizado para o efeito foi o QGIS com o m\u00f3dulo Semi-Automatic \n\nClassification Plugin (SCP).  \n\nO Semi-Automatic Classification Plugin \u00e9 um m\u00f3dulo gratuito de c\u00f3digo aberto escrito \n\npelo Eng\u00ba Ambiental Luca Congedo, que permite a classifica\u00e7\u00e3o semiautom\u00e1tica \n\n(classifica\u00e7\u00e3o supervisionada) de imagens de detec\u00e7\u00e3o remota. Disponibiliza v\u00e1rias \n\nferramentas para o pr\u00e9-processamento de imagens, o p\u00f3s-processamento de classifica\u00e7\u00f5es, \n\ne o c\u00e1lculo raster (Congedo e Munaf\u00f2, 2012). Este m\u00f3dulo permite a r\u00e1pida cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas treino, atrav\u00e9s da regi\u00e3o do algoritmo de crescimento, que s\u00e3o armazenadas numa \n\nshapefile. As assinaturas espectrais das \u00e1reas treino podem ser calculadas automaticamente \n\ne podem ser exibidas num gr\u00e1fico. As assinaturas espectrais podem ainda ser exportadas e \n\nimportadas a partir de fontes externas. Al\u00e9m disso, a ferramenta permite a selec\u00e7\u00e3o e o \n\ndownload de assinaturas espectrais da Biblioteca Espectral da USGS.  \n\nAs tarefas espec\u00edficas executadas pelas v\u00e1rias ferramentas dispon\u00edveis s\u00e3o: i) o pr\u00e9-\n\nprocessamento de imagens \u2013 convers\u00e3o autom\u00e1tica Landsat para a superf\u00edcie de \n\nreflect\u00e2ncia, produzindo v\u00e1rios rasters e rasters multi-banda de divis\u00e3o. Os algoritmos de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis s\u00e3o a Dist\u00e2ncia M\u00ednima (DISTMIN), M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \n\n(MAXLIKE) e Mapeamento do \u00c2ngulo Espectral (EAM). Este m\u00f3dulo ainda permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o interactiva da classifica\u00e7\u00e3o; ii) o p\u00f3s-processamento \u2013 inclui a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nprecis\u00e3o, mudan\u00e7as da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, permitindo ainda a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a convers\u00e3o para vector e a reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores matriciais.  \n\nPara comparar as duas coberturas produzidas (1994 e 2014) foi utilizada a ferramenta do \n\nIDRISI Selva, o m\u00f3dulo Land Change Modeler (LCM), que permitiu determinar as perdas \n\ne os ganhos entre os usos do solo. Foram ainda utilizadas as cadeias de Markov e CA \n\nMarkov na mesma ferramenta, com o intuito de calcular a projec\u00e7\u00e3o para o ano 2034.    \n\nPara desenvolver esta metodologia foi necess\u00e1rio seguir alguns passos padronizados e \n\nutilizados por v\u00e1rios autores. Em primeiro lugar seleccionaram-se as imagens, em segundo \n\nlugar efectuou-se o pr\u00e9-processamento das imagens, convertendo as bandas multiespectrais \n\na partir da reflect\u00e2ncia dos N\u00fameros Digitais (ND), com vista \u00e0 correc\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e \u00e0 \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[84] \n \n\ncria\u00e7\u00e3o dos mosaicos sem sombras e nuvens. Em terceiro lugar efectuou-se o designado \n\nprocessamento, onde as imagens foram classificadas atrav\u00e9s do algor\u00edtmo da M\u00e1xima \n\nVerossimilhan\u00e7a (ingl\u00eas Maximum Likelihood).  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o foi realizada com o conhecimento da \u00e1rea e com aux\u00edlio de imagens do \n\nGoogle Earth e do Bing Maps e da informa\u00e7\u00e3o do Atlas de Angola. A Figura 14 mostra, de \n\nforma sum\u00e1ria, o esquema de trabalho realizado.  \n\n \n\n \n\nFigura 14: Work flow de procedimentos efectuados (Adaptado de Congedo e Munaf\u00f2, 2012). \n\n \n\nFinalmente, determinou-se a matriz do erro e da coer\u00eancia das classifica\u00e7\u00f5es, calculando o \n\ncoeficiente Kappa, de acordo com Congalton e Green (2009). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[85] \n \n\n3.2.1.6. Processamento das i magens de sat\u00e9lite  \n\nAs imagens Landsat foram escolhidas em fun\u00e7\u00e3o da data e da percentagem de coberto de \n\nnuvens com o intuito de facilitar o processo de classifica\u00e7\u00e3o. Os anos que nos propusemos \n\nanalisar e classificar foram 1994 e 2014, para estudar uma s\u00e9rie temporal de 20 anos. Os \n\nmeses do ano seleccionados foram os da esta\u00e7\u00e3o seca e fria (1994) e da esta\u00e7\u00e3o h\u00famida e \n\nquente (2014), cujas imagens continham pouca percentagem de nuvens.  \n\nA Tabela 14 mostra-nos o sat\u00e9lite de origem das imagens, o World Reference System \n\n(WRS) que corresponde ao sistema de anota\u00e7\u00e3o global das imagens Landsat, a data da \n\ncaptura da imagem e a percentagem de coberto de nuvens. De salientar que a selec\u00e7\u00e3o das \n\nimagens foi uma tarefa morosa visto que foram analisadas in\u00fameras imagens que \n\napresentavam uma percentagem de nuvens acima dos 30%, cujos resultados se mostraram \n\nincompat\u00edveis. \n\n \n\nTabela 14: Identifica\u00e7\u00e3o das Imagens Landsat utilizadas \n\nSat\u00e9lite WRS Data da Imagem Nuvens (% ) \n\nLandsat 5 181/71 1994/03/27 0 \n\nLandsat 5 181/72 1994/04/12 3 \n\nLandsat 5 182/71 1994/04/18 0 \n\nLandsat 5 182/72 1994/03/18 10 \n\nLandsat 8 181/71 2014/02/14 0 \n\nLandsat 8 181/72 2014/02/14 0 \n\nLandsat 8 182/71 2014/04/10 1 \n\nLandsat 8 182/72 2014/03/25 0 \n\n \n\n \n\nO sistema de anota\u00e7\u00e3o global das imagens Landsat em formato vectorial \u00e9 o ilustrado pela \n\nFigura 15. \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[86] \n \n\n \n\nFigura 15: Anota\u00e7\u00e3o Global das Imagens Landsat utilizadas (Fonte: NASA e METI, 2013). \n\n \n\nAs imagens Landsat 4, 5 e 7 s\u00e3o muitas vezes referidas por WRS-2 (Worldwide Reference \n\nSystem \u2013 2) enquanto que as do Landsat 1-3 por WRS-1. Os valores 181 e 182 \n\ncorrespondem aos n\u00fameros das colunas e 71 e 72 das linhas.  \n\n \n\n3.2.1.6.1. Pr\u00e9-processamento \n\nO primeiro passo no p\u00f3s-processamento \u00e9 a georreferencia\u00e7\u00e3o das imagens, pelo que com \n\no m\u00f3dulo SCP do QGIS apenas \u00e9 necess\u00e1rio definir as coordenadas da \u00e1rea de estudo e \n\nposteriormente baixar a imagem j\u00e1 georreferenciada. Este procedimento s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lido para \n\nimagens cuja georreferencia\u00e7\u00e3o j\u00e1 tenha sido realizada pelo produtor das imagens que \u00e9 a \n\nUSGS. No entanto, segundo Congedo e Munaf\u00f2 (2012),  as imagens com muitas nuvens \n\nt\u00eam baixa precis\u00e3o geom\u00e9trica e, portanto, \u00e9 necess\u00e1rio georreferenciar as mesmas quando \n\nisso acontece, e daqui o pr\u00e9-processamento. \n\n\u00c9 nesse sentido que ap\u00f3s baixar as imagens previamente seleccionadas ter-se feito a \n\nconvers\u00e3o da reflect\u00e2ncia das imagens e a m\u00e1scara de sombras e de nuvens para as \n\nimagens Landsat de 1994 e 2014.  \n\n \n\n3.2.1.6.2. Legenda e chaves de classifica\u00e7\u00e3o \n\nA legenda e as chaves de classifica\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddas de acordo com o conhecimento  \n\nque se tinha da bacia, da classifica\u00e7\u00e3o da FAO que estabelece classes em fun\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[87] \n \n\ncaracter\u00edsticas estruturais e funcionais da vegeta\u00e7\u00e3o (Cabral, 2007) e das descri\u00e7\u00f5es da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de Diniz (1991, 2006). \n\nAssim, no que concerne ao uso do solo na bacia do Rio Curoca definiram-se as seguintes \n\nnove classes descritas na Tabela 15 e Figura 16 (A a F): \n\n \n\n \n\nTabela 15: Descri\u00e7\u00e3o de cada classe de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo.  \n\nClas s e  de  Us o/Ocupa\u00e7\u00e3o Tipo de  Us o/Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n1- \u00c1reas Sociais (AS) \u00c1reas de tecido urbano ocupadas por edif\u00edcios e estruturas \nassociadas, equipamentos sociais e infraestruturas. \n\n2- Corpos de \u00c1gua (CA) Superf\u00edcies cobertas por \u00e1gua e/ou com satura\u00e7\u00e3o de humidade. \n\n3- Deserto (DE) Dunas de areias sem cobertura vegetal e, por vezes, com rochas \nnuas ou alguns tufos de ervas. \n\n4- Agricultura (AG) \u00c1reas constitu\u00eddas por terras ar\u00e1veis, com culturas tempor\u00e1rias \ne/ou permanentes e terras com prados e pastagens permanentes. \n\n5- Floresta Aberta (FA) Comunidades savan\u00f3ides de povoamentos puros com esp\u00e9cies \narb\u00f3reas. \n\n6- Matas de Mutiati (MM) Matas de Colophosmermum mopane e comunidades \nherb\u00e1ceas savan\u00f3ides com uma esp\u00e9cie arbustivo-arb\u00f3rea que \ndefine esta forma\u00e7\u00e3o, umas vezes constituindo povoamentos \npuros e outras associada a outros elementos arb\u00f3reos.  \n\n7- Estepe (ET) Cobertura herb\u00e1cea, do dom\u00ednio das gram\u00edneas, com elementos \narbustivos e sub-arbustivos dispersos. \n\n8- Solo Nu (SN) Corresponde a solo sem cobertura vegetal ou outro tipo de \ncobertura. \n\n9- Sem Classifica\u00e7\u00e3o (SC) \u00c1reas que n\u00e3o foram classificadas devido \u00e0 sombras e nuvens. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[88] \n \n\nA \n\nC \n\nF E \n\nD \n\nB \n\nFigura 16: Imagens Landsat (A, C e E) de falsa cor com a combina\u00e7\u00e3o de bandas 4-3-2 (\u00e0 \nesquerda) e imagens de sat\u00e9lite (B, D e F) com cores verdadeiras fornecidas pela Google \n\nMaps (\u00e0 direita), representando as classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo.  \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n3.2.1.6.3. Processamento e p\u00f3s-processamento \n\nO processamento das imagens foi efectuado atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o supervisionada que se \n\nbaseia no uso de algoritmos cujo objectivo \u00e9 determinar os pixels que representam uma \n\ndeterminada classe. A classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, tamb\u00e9m denominada por \n\nsemiautom\u00e1tica, \u00e9 uma t\u00e9cnica de processamento de imagens que permite a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde materiais de uma imagem, de acordo com as suas assinaturas espectrais. Existem v\u00e1rios \n\ntipos de algoritmos de classifica\u00e7\u00e3o, sendo o objectivo geral de ambos o de produzir mapas \n\ntem\u00e1ticos de cobertura da terra (Congedo et al., 2013; Lillesand et al., 2008; Richards e Jia, \n\n2006). Contudo, Richards e Jia (2006) afirmam que a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada \u00e9 a mais \n\nutilizada para a an\u00e1lise quantitativa de imagens de detec\u00e7\u00e3o remota. Para o efeito \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio dispor de um software espec\u00edfico como o SCP do QGIS, o Envi, o Idrisi, o \n\neCognition, ERDAS, entre outros. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o supervisionada requer que sejam pr\u00e9-realizadas \u00e1reas treino para cada \n\nclasse de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Estas \u00e1reas treino s\u00e3o pol\u00edgonos digitalizados sobre um \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[89] \n \n\npixel ou conjunto de pixels homog\u00e9neos que representam uma determinada classe (Figura \n\n17), que podem ser efectuadas por fotointerpreta\u00e7\u00e3o, por consulta de mapas ou atrav\u00e9s de \n\nvisitas de campo. \n\n \n\n   \n\nFigura 17: Imagens de falsa cor com a combina\u00e7\u00e3o de bandas (4 -3-2) com \u00e1reas treino \n\nsobrepostas. \u00c0 direita est\u00e3o representadas \u00e1reas treino do ano 1994 e \u00e0 esquerda do ano 2014.  \n\n \n\nO algoritmo de classifica\u00e7\u00e3o utilizado foi o da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MAXLIKE) \n\nvisto ser um dos algoritmos mais usados neste tipo de an\u00e1lises (Richards e Jia, 2006). \n\nEstudos recentes comprovam que este algor\u00edtmo apresenta bom desempenho e \u00e9 bastante \n\nadequado para a classifica\u00e7\u00e3o de imagens, muito embora n\u00e3o seja t\u00e3o eficiente \n\ncomputacionalmente como o m\u00e9todo do paralelep\u00edpedo (Ganasri e Dwarakish, 2015; \n\nGhebrezgabher et al., 2015; Iqbal e Khan, 2014; Karakus et al., 2015; Rawat e Kumar, \n\n2015; Rujoiu-Mare et al., 2016). Richards e Jia (2006) referem que o m\u00e9todo da m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a calcula a probabilidade da distribui\u00e7\u00e3o para cada classe com base no \n\nteorema de Bayes. Este algoritmo de classifica\u00e7\u00e3o avalia a probabilidade de um \n\ndeterminado pixel pertencer a uma categoria, classificando-os em fun\u00e7\u00e3o da maior \n\nprobabilidade de associa\u00e7\u00e3o (Figura 18). \n\n \n\n\u00c1 \n\nr\ne\na\ns\n\n  \n \nT\nr\n\ne\ni\nn\n\no \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[90] \n \n\n \n\nFigura 18: Esquema do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a (Fonte: Adaptado de \n\nJARS, 1992, p. 221). \n\n \n\nNa utiliza\u00e7\u00e3o deste classificador \u00e9 necess\u00e1rio um n\u00famero suficiente de pixels para cada \n\ntipo de \u00e1reas treino com o intuito de permitir o c\u00e1lculo da matriz da covari\u00e2ncia. Richards e \n\nJia (2006) descreveram a forma de c\u00e1lculo da fun\u00e7\u00e3o discriminante como sendo: \n\n \n\n?? (?) = ???(??) ?\n1\n\n2\n??|??| ?\n\n1\n\n2\n(? ? ??)? ??? 1 (? ? ??) \n\nonde: \n\n C? = classe do uso do solo ?; \n\n ? = vector da assinatura espectral do pixel da imagem; \n\n ?(??)= probabilidade da classe correcta ??; \n\n |??| = determinante da matriz da covari\u00e2ncia dos dados da classe ??; \n\n ??\n?1  = matriz da covari\u00e2ncia inversa; \n\n ?? = assinatura espectral da classe ?. \n\n \n\ne:  \n\n? ?  ?? ? ??(?) > ??(?)?? ? ?  \n\n \n\nDensidade de probabilidade  \n\nPossibilidade de pertencer a \nclasse B: m aior \n\nPossibilidade de pertencer a \nclasse A: m enor \n\nClassifica\u00e7\u00e3o na classe B \n\nPressuposto da distribui\u00e7\u00e3o \nnorm al m ultivariada \n\nClasse B \n\nClasse A \n\nBanda 1 \n\nBanda 1 \n\nBanda 2 \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[91] \n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel definir o peso da fun\u00e7\u00e3o discriminante para excluir acima deste valor \n\nde classifica\u00e7\u00e3o. Considerando o peso Ti a condi\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por: \n\n \n\n? ?  ?? ? ??(?) > ??(?)?? ? ?  \n\ne \n\n??(?) >  Ti \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o pode ser prejudicada se n\u00e3o existir i) um n\u00famero suficiente de pixels, ii) um \n\ngrau elevado de correla\u00e7\u00e3o entre bandas, ou ainda iii) se as classes n\u00e3o tiverem um \n\ncomportamento de uma distribui\u00e7\u00e3o Gaussiana (Richards e Jia, 2006). Tendo em conta todos \n\nestes pressupostos efectuou-se para cada ano, 1994 e 2014, 300 \u00e1reas treino, verificando \n\nsempre a correla\u00e7\u00e3o entre bandas. Nesse particular, o m\u00f3dulo Semi-Automatic \n\nClassification Plugin tem a vantagem de informar sempre que uma correla\u00e7\u00e3o entre bandas \n\nocorre. A Figura 19 (A e B) ilustra parte de uma das classifica\u00e7\u00f5es efectuadas para os anos \n\n1994 e 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Imagens de falsa cor com combina\u00e7\u00e3o de bandas (4-3-2) com parte da classifica\u00e7\u00e3o do \nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo efectuada. \u00c0 esquerda (A) corresponde ao ano 1994 e \u00e0 direita (B) ao \n\nano 2014. \n\n \n\n3.2.1.7. Determina\u00e7\u00e3o da precis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es \n\nDe acordo com Richards e Jia (2006) ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o de uma imagem \u00e9 necess\u00e1rio \n\nverificar a precis\u00e3o e a exactid\u00e3o global. Este procedimento representa um passo \n\nimportante para este tipo de an\u00e1lises (Rujoiu-Mare et al., 2016) e foi utilizado em v\u00e1rios \n\nestudos recentes (Halmy et al., 2015; Hong et al., 2011; Iqbal e Khan, 2014). \n\nA precis\u00e3o \u00e9 determinada de forma emp\u00edrica, seleccionando uma amostra de pixels da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, confirmando se cada um corresponde \u00e0 classe que lhe foi atribu\u00edda (Richards \n\nA B \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[92] \n \n\ne Jia, 2006). Para a persecu\u00e7\u00e3o desta tarefa utilizou-se a matriz do erro e o teste Kappa. A \n\nmatriz do erro \u00e9 uma forma muito eficaz para determinar a precis\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs erros de comiss\u00e3o e de omiss\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m apresentados nessa tabela (Congalton e \n\nGreen, 2009). \u00c9 de salientar que atrav\u00e9s da matriz do erro determina-se a precis\u00e3o \n\nsomando as amostras classificadas correctamente localizadas na diagonal da matriz, \n\ndividindo pelo n\u00famero total das amostras avaliadas (Congalton e Green, 2009; Iqbal e \n\nKhan, 2014). \n\nO coeficiente Kappa \u00e9 uma t\u00e9cnica discreta multivariada usada para determinar se \n\nestatisticamente uma matriz \u00e9 significativamente diferente da outra (Congalton e Green, \n\n2009). O seu resultado \u00e9 a estat\u00edstica KHAT (K) que \u00e9 mais uma medida de precis\u00e3o em \n\nque se baseia na concord\u00e2ncia entre os dados da classifica\u00e7\u00e3o e os dados de refer\u00eancia \n\n(diagonal da matriz do erro), e ainda a concord\u00e2ncia ao acaso que \u00e9 indicada pela soma dos \n\ntotais das linhas e das colunas. Este coeficiente determina o quanto uma matriz de erro de \n\numa classifica\u00e7\u00e3o concorda com os dados de refer\u00eancia. \n\nO valor de Kappa (K) \u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o abaixo (Landis e Koch, 1977): \n\n \n\n? =\n?? ? ??\n\n1 ? ??\n \n\nonde: \n\n K \u2013 Kappa estimado; \n\n Po \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia observada; \n\n Pc \u2013 Propor\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de concord\u00e2ncia espect\u00e1vel. \n\n \n\nLandis e Koch (1977) propuseram tamb\u00e9m os intervalos de Kappa a seguir (Tabela 16) e \n\nque nos indicam se a classifica\u00e7\u00e3o se ajusta aos dados de refer\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 16: Qualidade da classifica\u00e7\u00e3o  \n\nassociada aos valores da estat\u00edstica Kappa \n\n (Adaptado de Landis e Koch, 1977, p. 165). \n\n \n\n \n\n \n\nKappa \n\nVigor da \n\nConcord\u00e2ncia \n\n0% Sem concord\u00e2ncia \n\n1 a 20% M\u00e1 \n\n21 a 40% Razo\u00e1vel \n\n41 a 60% Boa \n\n61 a 80% Muito Boa \n\n81 a 100% Exce lente \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[93] \n \n\nO coeficiente K estima a concord\u00e2ncia entre os resultados do mapa produzido e a realidade \n\ne assume valores que variam de 0 a 1, representando o 0 discord\u00e2ncia e o 1 total \n\nconcord\u00e2ncia (Rujoiu-Mare et al., 2016; Yuan et al., 2015). Ganasri e Dwarakish (2015) e \n\nYuan et al. (2015) afirmam que um K de valor a partir de 75% indica uma classifica\u00e7\u00e3o \n\ncom alta consist\u00eancia. Os valores de K e a sua vari\u00e2ncia s\u00e3o muitas vezes utilizados para \n\ndeterminar o n\u00edvel de signific\u00e2ncia entre duas matrizes do erro com o objectivo de calcular \n\nqual \u00e9 o melhor algoritmo da classifica\u00e7\u00e3o ou comparar resultados de dois analistas \n\ndiferentes (Congalton e Green, 2009). \n\nPara este estudo determinou-se a precis\u00e3o e a coer\u00eancia das classifica\u00e7\u00f5es com uma \n\namostra estratificada de 140 pol\u00edgonos classificados para 1994 e 2014. \n\n \n\n3.2.1.8. Altera\u00e7\u00f5es do uso do solo e o Modelo de CA Markov \n\nAs altera\u00e7\u00f5es do uso do solo entre 1994 e 2014 foram determinadas usando o m\u00f3dulo Land \n\nChange Modeler do IDRISI Selva. Este m\u00f3dulo gera de uma forma intuitiva gr\u00e1ficos e \n\nmapas da mudan\u00e7a do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, incluindo ganhos e perdas, mudan\u00e7a \n\nl\u00edquida, e persist\u00eancia de transi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (Eastman, 2012).  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do modelo de CA Markov \u00e9 processado em tr\u00eas fases: a primeira, que \n\nconsiste no c\u00e1lculo das matrizes de transi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas esperadas usando as cadeias de \n\nMarkov26; a segunda, s\u00e3o os mapas de transi\u00e7\u00e3o potencial; e a \u00faltima, a simula\u00e7\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo (Iacono et al., 2015; Yang et al., 2014).  \n\n \n\n3.2.1.8.1. C\u00e1lculo das matrizes de transi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas esperadas usando as cadeias de \n\nMarkov \n\nAs cadeias de Markov s\u00e3o comummente usadas para a previs\u00e3o de eventos de \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas (Araya e Cabral, 2010; Cabral e Zamyatin, 2009; Yang et al., \n\n2014). Portanto, as cadeias de Markov s\u00e3o usadas para prever as matrizes de transi\u00e7\u00e3o de \n\nprevis\u00e3o de \u00e1reas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Quando prevemos o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ncom as cadeias de Markov, esta vari\u00e1vel \u00e9 considerada como um processo estoc\u00e1stico. \n\n                                                                 \n26 Segundo Eastman (2012) as Cadeiras de Markov analisam duas imagens de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de \n\ndatas diferentes e produzem uma matriz de transi\u00e7\u00e3o, uma \u00e1rea de matriz de transi\u00e7\u00e3o, e um conjunto de \n\nimagens de probabilidade condicionais. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[94] \n \n\nA probabilidade da matriz original (representada por P) do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 obtida \n\npor duas coberturas de anos diferentes e anteriores ao que se pretende prever. Por fim, de \n\nacordo com o efeito n\u00e3o colateral de Markov, a matriz de probabilidade de transi\u00e7\u00e3o para \n\num determinado per\u00edodo pode ser encontrada atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o dada por Yang et \n\nal. (2014): \n\n \n\n?(?) = ? (? ? 1) ? ?  \n\nonde: \n\n?(?) \u2013 estado da probabilidade para um determinado per\u00edodo; \n\n?(? ? 1) \u2013 estado da probabilidade preliminar. \n\n \n\nNa Figura 20 ilustra-se a representa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as no processo de Markov, onde os \n\nc\u00edrculos representam os estados temporais e as setas as transi\u00e7\u00f5es que ocorrem de um \n\nestado t1 para outro t2. Cada elemento da matriz de transi\u00e7\u00e3o T representa a probabilidade \n\nde transi\u00e7\u00e3o do estado anterior (linha) para o estado posterior (coluna) de cada vari\u00e1vel ou \n\nelemento em estudo. \n\n \n\n \n\nFigura 20: Representa\u00e7\u00e3o dos processos de Markov e sua express\u00e3o matem\u00e1tica (Fonte: Baca et \n\nal., 2003, p. 3). \n\n \n\n3.2.1.8.2. Os mapas de transi\u00e7\u00e3o potencial \n\nOs mapas de transi\u00e7\u00e3o potencial (mapas de probabilidade) s\u00e3o a base de simula\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de CA Markov. S\u00e3o usados para controlar a distribui\u00e7\u00e3o espacial do uso e \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[95] \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Os mapas de transi\u00e7\u00e3o potencial foram gerados a partir da matriz de \n\nprobabilidades de transi\u00e7\u00e3o que foi calculada atrav\u00e9s das Cadeias de Markov.  \n\n \n\n3.2.1.8.3. Simula\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com o CA Markov \n\nNo modelo de CA Markov27, os aut\u00f3matos celulares fornecem uma estrutura espacial. \u00c9 \n\nneste m\u00f3dulo que se decide o n\u00famero de interac\u00e7\u00f5es no tempo, onde se integram as \n\nmatrizes de transi\u00e7\u00e3o, os mapas de probabilidade de transi\u00e7\u00e3o e o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, a partir dos quais se vai elaborar a previs\u00e3o. \n\nA regra de transi\u00e7\u00e3o local do modelo de CA Markov \u00e9 realizada pela equa\u00e7\u00e3o a seguir, \n\nproposta por Yang et al. (2014): \n\n \n\nifSj = max(S1,S1,\u2026,Sn) e a Area ij&lt; \n???\n\n?\n ; ent\u00e3o Ci ? Cj \n\n \n\nonde Sij \u2013 \u00e9 o potencial da mancha transitar para a j-\u00e9sima classe do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo; \n\nAreaij \u2013 \u00e9 a \u00e1rea total da classe do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\ni \u2013 classe do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo j da corrente interac\u00e7\u00e3o;  \n\nT \u2013 \u00e9 o tempo da interac\u00e7\u00e3o; \n\nCi \u2013 \u00e9 a i-\u00e9sima classe do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, ap\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o das matrizes de transi\u00e7\u00e3o \n\nproduziu-se a componente espacial \u2013 mapa de projec\u00e7\u00e3o para 2034 \u2013 com o comando CA \n\nMarkov, calculado com as componentes matriz de transi\u00e7\u00e3o de 1994-2014 e os mapas de \n\naptid\u00e3o de cada classe projectados para 2014 (Figura 20). O filtro de vizinhan\u00e7a utilizado \n\nfoi de 5x5. O cen\u00e1rio para as transforma\u00e7\u00f5es do uso do solo foi projectado para um per\u00edodo \n\nde 20 anos, isto \u00e9 para o ano 2034. \n\n \n\n                                                                 \n27 Os mapas de transi\u00e7\u00e3o inicial s\u00e3o simulados pelo CA  Markov. Este m\u00f3dulo \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o entre os \n\naut\u00f3matos celulares e a matriz da previs\u00e3o da mudan\u00e7a do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo adicionando um elemento \n\nde contiguidade espacial, bem como o conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o espacial prov\u00e1vel das transi\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise de altera\u00e7\u00f5es de Markov (Eastman, 2012). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[96] \n \n\n \n\nFigura 21: Processo de determina\u00e7\u00e3o das matrizes de transi\u00e7\u00e3o e da projec\u00e7\u00e3o para o futuro.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0s classes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, nomeadamente as \u00c1reas Sociais, os seus \n\nvalores s\u00e3o pouco expressivos devido \u00e0 confus\u00e3o entre reflect\u00e2ncias. S\u00f3 foi poss\u00edvel classificar \n\nalgumas \u00e1reas sociais como a cidade do T\u00f4mbwa e alguns pix\u00e9is da povoa\u00e7\u00e3o de Pediva. Para \n\nas restantes aldeias o exerc\u00edcio foi muito dif\u00edcil de concretizar devido ao tipo de constru\u00e7\u00f5es \n\npraticadas pela popula\u00e7\u00e3o local (uso de material folhoso facilmente confund\u00edvel com o restante \n\ncoberto). A intermit\u00eancia das linhas de \u00e1gua e o facto de apresentarem rochas no seu leito, em \n\nalguns tro\u00e7os, constituiu tamb\u00e9m um factor perturbador para as classifica\u00e7\u00f5es efectudas. \n\nVerifica-se que as \u00e1reas de deserto s\u00e3o bastante vis\u00edveis, concluindo que os pix\u00e9is classificados \n\nest\u00e3o de acordo com a realidade. A diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o e a sua especificidade foi \n\nconfirmada e por vezes corrigida com as imagens de sat\u00e9lite da Google Earth atrav\u00e9s da sua \n\nforma, cor, textura e estrutura, permitindo assim a sua distin\u00e7\u00e3o mesmo com reflect\u00e2ncias \n\nmuito pr\u00f3ximas. A vegeta\u00e7\u00e3o mais esparsa que surge nas areias foi dif\u00edcil de classificar porque \n\na reflect\u00e2ncia e o tamanho do pixel das imagens n\u00e3o o permitiu. \n\n \n\n3.3. Resultados e Discuss\u00e3o \n\n3.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia \n\n3.3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca \n\nA Bacia do Rio Curoca situa-se no extremo inferior do Sudoeste de Angola. A montante \n\nestende-se no chamado Planalto Estrutural do Curoca (Feio, 1981), a jusante encontra o \n\nOceano Atl\u00e2ntico, a Norte \u00e9 delimitada pela Bacia do Rio Bero-Cubal e a Sul pela Bacia \n\ndo Rio Cunene (Figura 22). Encontra-se na zona 33S segundo as coordenadas Universal \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[97] \n \n\nTransversa de Mercator (UTM), e o seu centr\u00f3ide tem como coordenadas geogr\u00e1ficas \n\n16\u00b016'53.53\"Sul e 12\u00b049'49.66\"Este. \n\n \n\n \n\nFigura 22: Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia Hid rogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca ocupa cerca de 22106,49 km2 repartindo-se do ponto \n\nde vista administrativo pelas prov\u00edncias da Hu\u00edla, do Cunene e do Namibe, sendo que nesta \n\n\u00faltima ocupa a sua maior extens\u00e3o \u2013 cerca de 17262,83 km2 (78%). Nesta prov\u00edncia a bacia \n\nocupa maior \u00e1rea no munic\u00edpio do T\u00f4mbwa com 10570,25 km2 (47,8%), tendo a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nmenos representativa no munic\u00edpio do Namibe, com 114,09 km2 (0,5%) (Tabela 17). \n\n \n\nTabela 17: \u00c1rea ocupada pela Bacia em cada Munic\u00edpio. \n\nMunic\u00edpio (Prov\u00edncia) \u00c1rea (Km2)           %  \n\nCahama (Cunene) 1188,59 5,38 \n\nCuroca (Cunene) 1613,21 7,30 \n\nGambos (Huila) 2041,86 9,24 \n\nNamibe (Namibe) 114,09 0,52 \n\nT\u00f4mbwa (Namibe) 10570,25 47,82 \n\nVirei (Namibe) 6578,49 29,76 \n\nTotal 22106,49 100,00 \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[98] \n \n\n3.3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\n3.3.1.2.1. Clima  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia do rio Curoca foi efectuada recorrendo aos dados da \n\nesta\u00e7\u00e3o do Namibe (antiga Mo\u00e7amedes) e dos dados clim\u00e1ticos do Lubango (antiga S\u00e1 da \n\nBandeira), dada a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial que, como boa parte dos rios que atravessam o \n\ndeserto do Namibe, t\u00eam a sua origem no planalto da Serra da Leba que se estende at\u00e9 ao \n\nplanalto estrutural do Curoca, local onde as quedas pluviom\u00e9tricas s\u00e3o significativas, \n\nalimentando um deserto que possui caracter\u00edsticas sui generis entre os desertos do mundo, \n\nque resultam em ecossistemas \u00fanicos como o de Etosha ou o delta do Okavango. No caso \n\ndo Rio Curoca, as \u00e1guas correm livremente para o mar, n\u00e3o sem antes, durante a esta\u00e7\u00e3o \n\ndas chuvas, preencher o sistema de lagoas dos Arcos, objecto de estudo deste trabalho. \n\nEste facto permite uma aflu\u00eancia de vida e de capacidade produtiva inaudita em outros \n\ndesertos. No entanto, a sucess\u00e3o de anos secos, em que os montantes de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia, coloca constrangimentos ao n\u00edvel da capacidade de adapta\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas e das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nNo que concerne \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite o clima da bacia \u00e9 \u00c1rido na \n\nzona a jusante, enquanto que a montante \u00e9 Semi\u00e1rido. Relativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica de K\u00f6ppen \u00e9 classificado como clima Seco de Deserto a jusante e Seco de Estepe \n\na montante (Diniz, 1991). \n\nPara aprofundar e detalhar mais a informa\u00e7\u00e3o relativa a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia \n\nrecorreu-se aos dados dispon\u00edveis no s\u00edtio da Global Bioclimatics da classifica\u00e7\u00e3o \n\nbioclim\u00e1tica da Terra de Rivas-Mart\u00ednez. (Rivas-Mart\u00ednez, 2009). Para a Esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do Namibe (15\u00ba12\u2019LS, 12\u00ba09\u2019LE e altitude 43 metros), as observa\u00e7\u00f5es da \n\ntemperatura est\u00e3o compreendidas entre 1976 a 1994, ao passo que as observa\u00e7\u00f5es da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o est\u00e3o compreendidas no per\u00edodo entre 1973 a 1994 (Tabela 18). Os dados \n\nmostram o comportamento t\u00edpico de um clima des\u00e9rtico, amenizado pelo oceano, em que \n\nchovem pouco mais de 60 mm por ano, de forma err\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[99] \n \n\nTabela 18: Elementos clim\u00e1ticos de Namibe (1973-1994) (Informa\u00e7\u00e3o compilada de Rivas-\n\nMart\u00ednez, 2009). \n\nPar\u00e2metro clim\u00e1tico Valores  \n\nTemperatura m\u00e9dia anual 20.7 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00ednima anual 13.3 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00e1xima anual 20.0 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e1xima mensal (Mar\u00e7o) 24.7 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00ednima mensal (Julho) 16.7 \u00b0C \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual 61.1 mm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima mensal (Mar\u00e7o) 17.8 mm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00ednima mensal (Julho) 1.3 mm \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial 974 mm \n\nDeficit h\u00eddrico 912 mm \n\n \n\n \n\nComo se pode observar na Tabela 18, a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 20.7\u00baC e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 61.1mm. Esta regi\u00e3o a jusante da bacia apresenta um deficit \n\nh\u00eddrico de 912mm e a Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial \u00e9 de 974mm. Segundo o sistema de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica da Terra a regi\u00e3o do Namibe tem o term\u00f3tipo do tipo \n\ntermotropical e o ombr\u00f3tipo hiper\u00e1rido. A regi\u00e3o \u00e9 caracterizada por um macrobioclima \n\ntropical e bioclima des\u00e9rtico (Rivas-Mart\u00ednez, 2008), verificando-se que o per\u00edodo mais \n\nseco ocorre no m\u00eas de Julho e o mais h\u00famido em Mar\u00e7o, conforme se pode observar no \n\ndiagrama ombrot\u00e9rmico (Figura 23). \n\n \n\n \n\nFigura 23: Diagrama ombrot\u00e9rmico do Namibe (Fonte: Rivas-Mart\u00ednez, 2009). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[100] \n \n\nNo entanto, a bacia hidrogr\u00e1fica estende-se desde o Planalto da Serra da Leba, registando \n\npor isso valores de precipita\u00e7\u00e3o na ordem dos 900mm por ano, o que permite o \n\ndesenvolvimento de ecossistemas possuindo maior cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o. Entre as duas \n\nextremidades da bacia (de montante a jusante) explana-se uma grada\u00e7\u00e3o de usos de solo \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o  crescentemente esparsa e com caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas adequadas aos \n\nrigores do deserto. \n\nOs par\u00e2metros de Lubango (Tabela 19) mostram como a temperatura m\u00e9dia anual dessa \n\nregi\u00e3o \u00e9 de 18.4\u00baC e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 921mm. A regi\u00e3o \u00e0 montante \n\napresenta um deficit h\u00eddrico de 86mm e uma Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial de 835mm. De \n\nacordo com o sistema de Classifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica da Terra esta regi\u00e3o tem o term\u00f3tipo \n\ndo tipo infratropical e o ombr\u00f3tipo sub\u00famido. A regi\u00e3o \u00e9 caracterizada por um \n\nmacrobioclima tropical e bioclima pluviestacional (Rivas-Mart\u00ednez, 2008), verificando-se \n\nque o per\u00edodo mais seco ocorre no m\u00eas de Junho e o mais h\u00famido em Outubro, conforme \n\nse pode observar no diagrama ombrot\u00e9rmico (Figura 24). \n\n \n\nTabela 19: Elementos clim\u00e1ticos de Lubango (1975-1994) (Informa\u00e7\u00e3o compilada de Rivas-\n\nMart\u00ednez, 2009). \n\nPar\u00e2metro clim\u00e1tico Valores  \n\nTemperatura m\u00e9dia anual 18.4 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00ednima anual 6.7 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e9dia m\u00e1xima anual 24.4 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00e1xima mensal (Outubro) 20.6 \u00b0C \n\nTemperatura m\u00ednima mensal (Junho) 15.6 \u00b0C \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual 921 mm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima mensal (Outubro) 88.9 mm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00ednima mensal (Junho) 46.0 mm \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial 835 mm \n\nDeficit h\u00eddrico 86 mm \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[101] \n \n\n \n\nFigura 24: Diagrama ombrot\u00e9rmico do Lubango (Fonte: Rivas-Mart\u00ednez, 2009). \n\n \n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica de Rivas-Mart\u00ednez foram \n\nusadas as camadas do WorldClim \u2013 Global Climate Data, para toda a \u00e1rea da bacia do Rio \n\nCuroca. Cerca de 99% da \u00e1rea tem um term\u00f3tipo do tipo Termotropical superior e 1% \u00e9 \n\nMesotropical. De acordo com a descri\u00e7\u00e3o de Rivas-Mart\u00ednez (2004) esta regi\u00e3o se situa no \n\nReino Paleotropical, na regi\u00e3o Namibio-Zambeziana. De facto, a medida que a \n\ncontinentalidade se acentua nesta regi\u00e3o o bioclima difere e as comunidades vegetais \n\ntamb\u00e9m. Nos Anexos 7 e 8 pode-se observar a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos term\u00f3tipos e \n\nombr\u00f3tipos desta regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA diferen\u00e7a entre os gr\u00e1ficos termo-pluviom\u00e9tricos do Lubango e do Namibe ilustra a \n\nrealidade do Sudoeste de Angola e formata a sequ\u00eancia de paisagens e ecossistemas, al\u00e9m \n\nde explicar o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o humana do espa\u00e7o e o seu modo de vida. Com efeito, a \n\nquantidade de precipita\u00e7\u00e3o que ocorre nos planaltos da Serra da Chela e do Planalto \n\nEstrutural do Curoca \u00e9 respons\u00e1vel pelas lagoas dos Arcos e logo das actividades agr\u00edcolas \n\nque ocorrem nas suas imedia\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n3.3.1.2.2. Altitudes \n\nA regi\u00e3o mais montanhosa desta bacia est\u00e1 a montante e apresenta altitudes entre 1000 e \n\n1500 metros, representando 6933,89Km2 (31,37%), e a medida que nos dirigimos para \n\njusante as altitudes v\u00e3o sendo menores, chegando at\u00e9 aos 50 metros. No seu conjunto, a \n\nbacia est\u00e1 dominada por \u00e1reas com altitudes entre 500 e 1000 metros, correspondendo a \n\n6634,08 Km2 (30,01%), e com altitudes entre 200 e 500 metros, equivalente a 5949,96 \n\nKm2 (26,91%) (Tabela 20).  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[102] \n \n\nEste territ\u00f3rio \u00e9 de fei\u00e7\u00e3o plan\u00e1ltica (Diniz, 1991), pois a sua grande parte est\u00e1 acima dos \n\n500 metros de altitude. \n\n \n\nTabela 20: Classes altim\u00e9tricas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca . \n\nClasses Altim\u00e9tricas (m) \u00c1rea (Km2)        %  \n\n0 - 200 2498,36 11,30 \n\n200 - 500 5949,96 26,91 \n\n500 - 1000 6634,08 30,01 \n\n1000 - 1500 6933,89 31,37 \n\n>1500 90,20 0,41 \n\n     Total     22106,49 100,0 \n\n \n\n \n\nAs classes altim\u00e9tricas com menor express\u00e3o neste territ\u00f3rio est\u00e3o acima dos 1500 metros, \n\ncom cerca de 90,20 Km2 (0,41%), situadas na zona mais a sul da povoa\u00e7\u00e3o do Iona \n\nencravada numa pequena cordilheira de montanhas com 1000 e 1500m (Figura 25), \u00e1rea \n\nonde se aventa a hip\u00f3tese da captura do rio Cunene (Feio, 1970).  \n\n \n\n \n\nFigura 25: Classes de Altimetria da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[103] \n \n\n \n\n3.3.1.2.3. Declives \n\nA classe de declives entre 0% a 10% \u00e9 a mais expressiva de \u00e1rea com 11818,72 Km2 \n\n(53,5%), as menos representativas s\u00e3o as classes entre 20% a 30% e a >30% com 2068,10 \n\nKm2 (9,4%) e 2198,56 Km2 (9,9%), respectivamente (Tabela 21) e Anexo 9. \n\n \n\nTabela 21: Classes de Declives na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  \n\nClasse de Declive \u00c1rea (Km2)                          %  \n\n0 a 10% 11818,72 53,46 \n\n10 a 20% 6021,11 27,24 \n\n20 a 30% 2068,10 9,36 \n\n>30% 2198,56 9,95 \n\n Total 22106,49 100,0 \n\n \n \n\nO Deserto do Namibe enquadra-se maioritariamente na classe de declive 0 a 10%. As \n\nzonas com declives mais expressivos devem-se \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos cursos dos rios que rasgaram \n\nvales largos e profundos (Diniz, 1991). Os declives mais acentuados situam-se na regi\u00e3o \n\nmais montanhosa designada por Planalto Antigo enquanto que os declives mais suaves \n\nest\u00e3o na Faixa Litor\u00e2nea, corroborando com a altimetria da bacia (Diniz, 1991, 2006) e o \n\nperfil do rio Curoca (cf. Figuras 27 e 28).  \n\n \n\n3.3.1.2.4. Exposi\u00e7\u00e3o \n\nNa Tabela 22 podemos verificar a \u00e1rea e as percentagens que as diferentes exposi\u00e7\u00f5es \n\nsolares representam. A \u00e1rea sem exposi\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a classe que menos ocupa nesta bacia \n\ncom 2,70Km2 (0,01%), pelo que a exposi\u00e7\u00e3o com maior \u00e1rea ocupada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea \n\ntotal \u00e9 a Sul com 7631,80Km2 (34,52%).  \n\n \nTabela 22: Exposi\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  \n\nExposi\u00e7\u00f5es Solares  \u00c1rea (Km2)                           %  \n\nPlano 2,70 0,01 \n\nNorte 3739,97 16,92 \n\nEste 6194,51 28,02 \n\nSul 7631,80 34,52 \n\nOeste 4537,51 20,53 \n\nTotal 22106,49 100,0 \n\n     \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[104] \n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o Norte ocupa 3739,97Km2 (16,92%), a Este e a Oeste ocupam 6194,51Km2 \n\n(28,02%) e 4537,51Km2 (20,53%), respectivamente. O Anexo 10 ilustra melhor a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da exposi\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o.  \n\n  \n\n3.3.1.2.5. Hidrografia \n\nAngola est\u00e1 coberta por 43 bacias hidrogr\u00e1ficas, sendo 12 internacionais e 31 de \u00e2mbito \n\nnacional, grupo onde se inclui a bacia do rio Curoca. Das 23 bacias mais significativas, em \n\ntermos de \u00e1rea ocupada, a bacia do Curoca \u00e9 a 14\u00aa 28 com uma \u00e1rea de cerca de 22106,49 \n\nkm2 e uma extens\u00e3o de aproximadamente 447,45 km de comprimento, abrangendo as \n\nprov\u00edncias da Hu\u00edla, do Cunene e do Namibe (Figura 26).  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Abrang\u00eancia Espacial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  \n\n \n\n                                                                 \n28 Ferreira (1974) no seu estudo \u201cOcupa\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica em Angola\u201d coloca a bacia hidrogr\u00e1fica do Curoca \n\nem 9\u00ba lugar, no conjunto das bacias que estudou, atribuindo -lhe uma \u00e1rea de 16920 km2. Esta diferen\u00e7a se \n\ndeve ao facto de se ter desprezado as partes a jusante Norte e Sul da bacia que incluem a cidade do T\u00f4mbwa \n\ne que est\u00e3o nos mapas da FAO utilizados. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[105] \n \n\nAo longo do seu curso principal o rio apresenta marmitas de gigante29 (no seu leito \n\nrochoso) que chegam a atingir as medidas de 2,10m x 1,20m, e 70cm de profundidade, \n\nchegando o desn\u00edvel das \u00e1guas entre as \u00e9pocas seca e cheia a situar-se em cerca de 60cm \n\n(Amaral, 1974). O rio Curoca e os demais que constituem as bacias do sudoeste angolano \n\ns\u00e3o rios de regime intermitente que apresentam grande irregularidade de caudais, pois \n\ndependem da quantidade de precipita\u00e7\u00f5es que caiem nas zonas altas do Planalto da Serra \n\nda Chela. \n\nA Figura 27 ilustra a rede hidrogr\u00e1fica da bacia do rio Curoca e os seus afluentes, \n\ndeterminada com recurso ao MDT produzido. O regime intermitente e a presen\u00e7a de \n\nmarmitas fluviais (Amaral, 1974) poder\u00e3o ter interferido, de alguma forma, no percurso \n\nactual do mesmo. \n\n \nFigura 27: Rede hidrogr\u00e1fica da Bacia do Rio Curoca. \n\n \n\nO rio Curoca pode ser dividido em tr\u00eas sectores: o curso superior (com um comprimento \n\nde cerca de 129,87 Km), o curso m\u00e9dio (com cerca de 182,68 Km) e o curso inferior (com \n\ncerca de 134,90 Km), somando uma dist\u00e2ncia de 447,45 Km medidos no plano, pelo que \n\ncorrigindo a mesma com o MDT o seu comprimento real \u00e9 de aproximadamente 567 Km, \n\n                                                                 \n29 Formas de bacias escavadas pelo movimento rotat\u00f3rio das \u00e1guas e dos materiais por elas arrastados num \n\nleito rochoso. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[106] \n \n\nP ocolo \n\nT \u00f4mbwa \n\ncomo resultado de uma maior disponibilidade de recursos tecnol\u00f3gicos como os SIG e as \n\nimagens de sat\u00e9lite disponibilizadas actualmente (Figura 28). \n\nAs tr\u00eas divis\u00f5es propostas acabam por coincidir com as anota\u00e7\u00f5es de Feio (1970) (Figura \n\n29), em que o curso m\u00e9dio abrange todo o espa\u00e7o compreendido entre o primeiro e o \n\nsegundo maci\u00e7os montanhosos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28: Perfil longitudinal do Rio Curoca de 567 Km em 2016, dividido em 3 cursos: inferior, \n\nm\u00e9dio e superior). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29: Perfil longitudinal do Rio Curoca em 1966  (Feio, 1970, p. entre p\u00e1ginas 16 e 17). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[107] \n \n\n3.3.1.2.6. Litologia e solos \n\nOs Gnaisses e os Migmatitos s\u00e3o o tipo de rochas que mais \u00e1rea ocupam nesta bacia com \n\n16068,72 Km2 (72,7%), enquanto que as areias, gravilhas e argilas ocupam menos \u00e1rea \n\n1568,83 Km2 (7%) (Tabela 23).  \n\n \n\nTabela 23: Litologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  \n\nLitologia \u00c1rea (Km2)            %  \n\nAreias  1458,63 6,60 \n\nAreias, gravilhas e argilas  110,20 0,50 \n\nArenitos e arcoses  653,47 2,96 \n\nGabros  3085,29 13,96 \n\nGnaisses e migmatitos  16068,72 72,69 \n\nMargas e outras misturas  730,17 3,30 \n\nTotal  22106,49 100,0 \n\n \nNa bacia do Curoca cerca de 13374,70Km2 (60,5%) da superf\u00edcie \u00e9 constitu\u00edda por \n\nafloramentos rochosos, cobrindo os Leptossolos l\u00edticos e os Vertissolos p\u00e9licos c\u00e1lcicos \n\ncom cerca de 2420,35 Km2 (10,9%) e 2254,73 Km2 (10,20%), respectivamente (Tabela \n\n24).  \n\n \n\nTabela 24: Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cu roca. \n\nNome do Solo \u00c1rea (Km2)           %  \n\nArenossolos pr\u00f3ticos  1045,51 4,73 \n\nCalcissolos endoesquel\u00e9ticos ar\u00e9nicos  413,12 1,87 \n\nCalcissolo endos\u00e1licos s\u00f3dico 710,04 3,21 \n\nCalcissolo lepticos p\u00e9tricos  121,57 0,55 \n\nCalcissolo p\u00e9tricos  76,11 0,34 \n\nCambissolo eutricos aridicos  20,13 0,09 \n\nFluvissolo eutricos  110,21 0,50 \n\nLeptossolo l\u00edtico 2420,35 10,95 \n\nLuvissolos c\u00e1lcicos  1560,01 7,06 \n\nRocha 13374,70 60,50 \n\nVertissolo p\u00e9lico c\u00e1lcico 2254,73 10,20 \n\nTotal  22106,49 100,0 \n\n \n \n\nOs Anexos 11 e 12 ilustram, respectivamente, a distribui\u00e7\u00e3o espacial da litologia e dos \n\nsolos no territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[108] \n \n\n3.3.1.2.7. Zonas fitogeogr\u00e1ficas e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA zona fitogeogr\u00e1fica designada por Estepe de arbustos da faixa subdes\u00e9rtica \u00e9 a que \n\nocupa a maior \u00e1rea na bacia, representando cerca de 11391,82 Km2 (51,5%), as Matas de \n\n\u2018Mutiati\u2019 e Comunidades herb\u00e1ceas savan\u00f3ides, e a Estepe da faixa des\u00e9rtica representam \n\n7142,50 Km2 (32,3%) e 3572,17 Km2 (16,2%), respectivamente (Tabela 25).  \n\n \n\nTabela 25: Zonas Fitogeogr\u00e1ficas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca (Classifica\u00e7\u00e3o baseada \n\nem Barbosa, 2009; Diniz, 1991, 2006). \n\nZona Fitogeogr\u00e1fica \u00c1rea (Km2)            %  \n\n7-Matas de Mutiati e Comunidades herb\u00e1ceas savan\u00f3ides  7142,50 32,31 \n\n12-Estepe de arbustos da faixa subdes\u00e9rtica 11391,82 51,53 \n\n13-Estepe da faixa des\u00e9rtica 3572,17 16,16 \n\n Total 22106,49 100,0 \n\n \n\nO Mutiati \u00e9 um dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o dominante no sudoeste angolano (Makhado et al., \n\n2012). De acordo com Barbosa (2009) as forma\u00e7\u00f5es de Mutiati nesta regi\u00e3o desenvolvem-\n\nse abaixo da cadeia montanhosa da Chela (entre os 1100 a 800 m de altitude), come\u00e7ando \n\ncom os bosques altos, densos e bem desenvolvidos (entre 7 a 15 m de altura), que v\u00e3o \n\ndecrescendo e perdendo a altura com a diminui\u00e7\u00e3o da altitude e o aumento da aridez, \n\ndando lugar a savanas secas, forma\u00e7\u00f5es estep\u00f3ides, manchas subdes\u00e9rticas e matas \n\nxerof\u00edticos, respectivamente. Barbosa (2009) e Diniz (1991, 2006) caracterizam a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o associada a estas zonas fitogeogr\u00e1ficas nos termos que se seguem.  \n\n \n\nAs Matas de \u2018Mutiati\u2019 e Comunidades herb\u00e1ceas savan\u00f3ides  \n\nO \u2018Mutiati\u2019 (Colophosmermum mopane) \u00e9 a esp\u00e9cie que define esta forma\u00e7\u00e3o, umas \n\nvezes constituindo povoamentos puros e outras associado a elementos arb\u00f3reos \n\ncaracter\u00edsticos, como a  \u2018omupapa\u2019 (Spirostachys africana), o \u2018paco\u2019 (Pteeroxylon \n\nobliquum), e ainda esp\u00e9cies de Ac\u00e1cia kirkii, Sterculia, Combretum e Commiphora. \n\nAlgumas orlas fluviais mais h\u00famidas povoam-se de um conjunto not\u00e1vel de grandes \n\narb\u00f3reas como Diospirus mespiliformis, Acacia \u00e1lbida, Sclerocarya birrea e \n\nPterocarpus tinctorius. Em plenas forma\u00e7\u00f5es de \u2018mutiati\u2019 ocorrem superf\u00edcies de \n\nextens\u00e3o vari\u00e1vel revestidas por comunidades de savana herbosa ou de raros arbustos \n\ne vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[109] \n \n\nA Estepe de arbustos da faixa des\u00e9rtica  \n\nEste tipo de comunidade vegetal \u00e9 constituida por arbustos e herb\u00e1ceas, e \n\ncorresponde a uma t\u00edpica forma\u00e7\u00e3o est\u00e9pica, cuja cobertura herb\u00e1cea, do dom\u00ednio das \n\ngram\u00edneas, \u00e9 essencialmente representada por esp\u00e9cies de Aristida e Eragrostis, \n\nsobretudo aquelas, com elementos arbustivos e subarbustivos um tanto dispersos, \n\nmais representados pelos g\u00e9neros Acacia, Commiphora, Combretum, Boscia, \n\nTerminalia, Balanites, Maerua, Maprounea e Croton. \u00c9 de distinguir as \n\ncaracter\u00edsticas gerais da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola das baixas fluviais, onde se distribui um \n\nconjunto not\u00e1vel de \u00e1rvores de grande porte (Acacia albida, Combretum imberbe, \n\nPterocarpus tinctorius, Ficus spp. e Adansonia digitata). Por vezes ocorrem alguns \n\npovoamentos da c\u00e9lebre Welwitschia mirabilis. \n\n \n\nA Estepe da faixa des\u00e9rtica \n\n\u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o est\u00e9pica muito pobre em elementos vegetais, com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nespor\u00e1dica (odyssea, Sporobolus), principalmente gram\u00edneas do g\u00e9nero Aristida (A. \n\nprodigiosa, A. subacaulis, A. horde\u00e1cea), com diversos arbustos e subarbustos \n\ndispersos, assinalando-se maior frequ\u00eancia de plantas suculentas e prostradas, como \n\nCissus uter, o odre do deserto, Sarcocaulon mossamedensis, Hoodia currori e \n\nWelwitschia mirabilis. \n\n \n\nA Figura 30 ilustra a delimita\u00e7\u00e3o das zonas fitogeogr\u00e1ficas da bacia do rio Curoca, \n\ndistinguindo-se a montante a mancha verde onde ambundam os Bosques ou matas de \n\nmutiati e comunidades savan\u00f3ides, estepe e vegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcola, na zona interm\u00e9dia (verde \n\nolive) dominada por Estepe de arbustos da faixa des\u00e9rtica descont\u00ednua e de ciclo \n\nvegetativo ef\u00e9mero, e a jusante (mancha de cor violeta) onde se encontra a Estepe da faixa \n\ndes\u00e9rtica com vegeta\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica acantonada em dunas de areias movedi\u00e7as.  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[110] \n \n\n \nFigura 30: Fitogeografia e vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cu roca. \n\n \n\n3.3.1.2.8. Patrim\u00f3nio natural \n\nOs lugares \u00fanicos e desconhecidos chegam a ser um dos principais activos para o \n\ndesenvolvimento integrado de um territ\u00f3rio. \u00c9 o caso das \u00c1reas Protegidas (AP) que s\u00e3o \n\nlugares com especial import\u00e2ncia, pelos valores naturais que encerram (flora, fauna, \n\nhabitats naturais, paisagem e geologia). As AP promovem a biodiversidade atrav\u00e9s de \n\nac\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, articuladas com a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nhist\u00f3rico-cultural, bem como dos saberes e dos produtos tradicionais das comunidades \n\nlocais. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca encerra um valor natural e ambiental vasto e de grande \n\ninteresse que se pode resumir em quatro aspectos: i) abrange uma \u00e1rea de cerca de \n\n22106,49Km2 que constitui um dos mais importantes reposit\u00f3rios da biodiversidade, \n\npaisagem e geologia espec\u00edficas existentes em Angola e que se encontra repartido entre o \n\nParque Nacional do Iona e a Reserva Parcial do Namibe \u2013 duas importantes \u00c1reas de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (Figura 31); ii) alberga a estrutura lagunar de Arcos, \u00e1rea com qualidades e \n\nrequisitos para ser classificada como s\u00edtio Ramsar (cf. Anexo 13 \u2018A e B\u2019); iii) o rio Curoca \n\ne o seu afluente Muende que desempenham importante fun\u00e7\u00e3o ambiental, na medida em \n\nque servem de zonas tamp\u00e3o que impedem a passagem das dunas de areia movedi\u00e7a (que \n\ndominam o vasto territ\u00f3rio da sua margem esquerda) para a margem direita (Anexo 14). \n\nNa verdade, as areias que se acumulam no seu leito s\u00e3o depois arrastadas para o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico na \u00e9poca em que a \u00e1gua corre. E iv), ostenta potencial enorme em biodiversidade \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[111] \n \n\nem que se pode destacar o seu ex-libris, a planta end\u00e9mica Welwitschia mirabilis, que por \n\nfalta de uma protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o efectivas come\u00e7a a dar sinais de raridade ou mesmo \n\nde extin\u00e7\u00e3o, havendo mesmo lugares onde h\u00e1 evid\u00eancias de que a mesma est\u00e1 a ser \n\narrancada e vandalizada (Anexo 15 \u2018A, B e C\u2019).  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Enquadramento do Parque Nacional do Iona (pol\u00edgono verde) e da Reserva Parcial do \n\nNamibe (pol\u00edgono creme) na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\n3.3.1.2.9. Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica \n\n3.3.1.2.9.1. Demografia \n\nDas tr\u00eas prov\u00edncias em que a bacia se insere a mais populosa \u00e9 a da Hu\u00edla com 2.497.422 \n\nhabitantes, seguindo-se Cunene com 990.087 habitantes e Namibe com apenas 495.326 \n\nhabitantes. Relativamente \u00e0 densidade demogr\u00e1fica que se traduz no n\u00famero de habitantes \n\npor quil\u00f3metros quadrado, a prov\u00edncia da Hu\u00edla tem uma densidade de 33,29 pessoas por \n\nKm2 contra os 20,7 (densidade nacional), enquanto que o Cunene e Namibe t\u00eam \n\ndensidades de 11,08 e 8,51, respectivamente (INE, 2016). Ao n\u00edvel dos munic\u00edpios de \n\ninflu\u00eancia da bacia, na prov\u00edncia do Namibe o mais populoso \u00e9 o do Namibe com 282.056 \n\nhabitantes e o menos populoso \u00e9 o de Virei com 29.975. Nas prov\u00edncias da Hu\u00edla e do \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[112] \n \n\nCunene os munic\u00edpios com maior n\u00famero de habitantes s\u00e3o o dos Gambos com 75.988 e \n\nda Cahama com 69.094, respectivamente (Tabela 26). No seu conjunto, a \u00e1rea geogr\u00e1fica \n\nsob influ\u00eancia da bacia do Curoca tem uma popula\u00e7\u00e3o superior a popula\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia \n\ndo Namibe \u2013 554.736 almas. \n\n \n\nTabela 26: Popula\u00e7\u00e3o residente e densidade demogr\u00e1fica (n.\u00ba hab./Km2) dos munic\u00edpios \n\nabrangidos pela bacia hidrogr\u00e1fica (Fonte: INE, 2014). \n\nProv\u00edncia Munic\u00edpio \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nResidente \n\nDensidade Demogr\u00e1fica \n\n(n.\u00ba hab./Km2) \n\nNamibe \n\nNamibe 282056 31,6 \n\nT\u00f4mbwa 54873 3 \n\nVirei 29975 2 \n\nHu\u00edla Gambos  75988 9,2 \n\nCunene \nCahama 69094 6,9 \n\nCuroca 41750 5,3 \n\nTotal  554.736  \n\n \n\n \n\n3.3.1.2.9.2. Infraestruturas e rede vi\u00e1ria na zona de influ\u00eancia da Bacia do Curoca \n\nA bacia do Curoca est\u00e1 numa regi\u00e3o onde a rede de estradas e as acessibilidades s\u00e3o ruins, \n\npelo que as desloca\u00e7\u00f5es utilizando qualquer meio de transporte terrestre s\u00e3o sempre \n\ndif\u00edceis e penosas (Figura 32). Por essa raz\u00e3o o patrim\u00f3nio constru\u00eddo \u00e9 escasso, apesar de \n\nter p\u00f3los e assentamentos humanos com realce para o lugar do Iona (sede administrativa do \n\nParque). No entanto, a rede de estradas tem vindo a ser recuperada com terraplanagens, \n\nnuns casos, e asfaltagem, noutros, destacando-se as estradas com categoria nacional e \n\nalgumas liga\u00e7\u00f5es \u00e0s sedes municipais. A esse n\u00edvel (sedes municipais e comunais) a rede \n\nvi\u00e1ria encontra-se na sua maior parte em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[113] \n \n\n \n\nFigura 32: Infraestruturas rodovi\u00e1rias no  territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca.  \n\n \n\n3.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo da bacia \n\n3.3.2.1. Precis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es \n\nA exactid\u00e3o total da classifica\u00e7\u00e3o para o ano de 1994 foi de 70% para um coeficiente \n\nKappa de 62% (coeficiente que determina o quanto uma matriz de erro de uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o concorda com os dados de refer\u00eancia)30. Para o ano de 2014 a exactid\u00e3o foi de \n\n74% e o coeficiente kappa de 67%.  \n\nIqbal e Khan (2014) analisaram as altera\u00e7\u00f5es espa\u00e7o temporais do uso do solo no Paquist\u00e3o \n\ntendo obtido uma precis\u00e3o total de 89% e um \u00edndice Kappa de 86% para o ano 1998 e para \n\n2009 uma precis\u00e3o total de 86% e um \u00edndice Kappa de 82%. Por sua vez, Ghebrezgabher et \n\nal. (2015) analisaram as mudan\u00e7as na floresta e no coberto florestal na Eritreia em 3 s\u00e9ries \n\ntemporais e obtiveram em 1970 uma precis\u00e3o total de 95% e um \u00edndice Kappa de 92%, em \n\n1980 uma precis\u00e3o total de 97% e um \u00edndice Kappa de 96%, e, por fim, em 2014 uma \n\nprecis\u00e3o de 97% e um \u00edndice Kappa de 94%.  \n\nTanto o \u00edndice Kappa como a precis\u00e3o total obtidos por estes autores foram superiores aos \n\nnossos resultados porque as suas \u00e1reas de estudo apresentavam menor varia\u00e7\u00e3o entre os \n\nusos do solo comparativamente com a nossa \u00e1rea de estudo. Embora na globalidade a \n\n                                                                 \n30 Cf. Tabela 16. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[114] \n \n\nnossa precis\u00e3o total e o \u00edndice Kappa alcan\u00e7ados sejam inferiores aos estudos citados, \n\npodemos na mesma concluir que a classifica\u00e7\u00e3o obtida se aproxima muito da realidade, \n\ntendo em considera\u00e7\u00e3o que os valores de Kappa obtidos se enquadram perfeitamente no \n\nintervalo de valores de classifica\u00e7\u00e3o considerada muito boa (61 a 80%), de acordo com a \n\ntabela de Landis e Koch (1977) (cf. Tabela 16), mostrando assim que as classifica\u00e7\u00f5es \n\nefectuadas se ajustam aos dados de refer\u00eancia.   \n\nA an\u00e1lise dos dados da Tabela 27 mostra que em 1994 as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nque menor percentagem de erro do produtor apresentam s\u00e3o as \u00c1reas Sociais (AS), os \n\nCorpos de \u00c1gua (CA), o Solo Nu (SN) e \u00e1reas Sem Classifica\u00e7\u00e3o (SC), seguindo-se a \n\nFloresta Aberta (FA). O erro do utilizador para este ano \u00e9 menor nas classes de \u00c1reas \n\nSociais, de Deserto (DE), de Agricultura (AG), o Solo Nu e Sem Classifica\u00e7\u00e3o. Para o ano \n\nde 2014 as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com menor erro do produtor s\u00e3o as \u00c1reas \n\nSociais, o Deserto, o Solo Nu e as Matas de Mutiati (MM). Relativamente ao erro de \n\nutilizador com menor percentagem de erro destacam-se as \u00c1reas Socias, os Corpos de \n\n\u00c1gua, as \u00e1reas Sem Classifica\u00e7\u00e3o (SC), a Estepe (ET), a Agricultura e Solo Nu. \n\n \n\nTabela 27: Exactid\u00e3o das Classifica\u00e7\u00f5es do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo para os Anos de 1994 e 2014. \n\nDados de Refer\u00eancia \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAS \n\n \n\nCA \n\n \n\nDE \n\n \n\nAG \n\n \n\nFA \n\n \n\nMM \n\n \n\nET \n\n \n\nSN \n\n \n\nSC \n\n \n\nTotal \n\nLinha \n\nErro  \n\nProdutor (% ) \n\nErro  \n\nUtilizador (% ) \n\nAS 2 0 0 0 0 0 0 0 0 2 100 100 \n\nCA 0 2 0 0 0 0 0 0 1 3 100 67 \n\nDE 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1 50 100 \n\nAG 0 0 0 10 0 2 0 0 0 12 67 83 \n\nFA 0 0 0 0 14 7 0 0 0 21 54 67 \n\nMM 0 0 0 5 8 32 6 0 0 51 73 63 \n\nET 0 0 0 0 4 3 25 2 0 34 74 74 \n\nSN 0 0 1 0 0 0 2 9 0 12 82 75 \n\nSC 0 0 0 0 0 0 1 0 3 4 75 75 \n\nTotal Coluna 2 2 2 15 26 44 34 11 4 140 \n\n  Exactid\u00e3o total da classifica\u00e7\u00e3o para o ano 1994 = 70% ;  Coeficiente Kappa = 62%  \n\n \n\n             AS 2 0 0 0 0 0 0 0 0 2 100 100 \n\nCA 0 2 0 0 0 0 0 0 0 2 50 100 \n\nDE 0 2 1 0 0 0 0 0 0 3 100 33 \n\nAG 0 0 0 11 1 0 2 0 0 14 58 79 \n\nFA 0 0 0 3 8 2 1 0 0 14 47 57 \n\nMM 0 0 0 4 7 37 6 0 0 54 90 69 \n\nET 0 0 0 1 1 2 30 0 0 34 71 88 \n\nSN 0 0 0 0 0 0 3 12 1 16 100 75 \n\nSC 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 50 100 \n\nTotal Coluna 2 4 1 19 17 41 42 12 2 140 \n\n  Exactid\u00e3o total da classifica\u00e7\u00e3o para o ano 2014 = 74% ;  Coeficiente Kappa = 67%  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[115] \n \n\n3.3.2.2. Din\u00e2mica das altera\u00e7\u00f5es do uso do solo entre 1994 e 2014  \n\nA partir das coberturas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1994 e 2014 produzidas foi avaliada a \n\n\u00e1rea ocupada por cada classe, como se pode observar na Tabela 28. No geral, a Estepe, as \n\nMatas de Mutiati e a Floresta Aberta foram os usos que mais altera\u00e7\u00f5es sofreram ao longo \n\nda s\u00e9rie temporal de 20 anos. As classes que tiveram uma percentagem de mudan\u00e7as ou \n\naltera\u00e7\u00f5es menores foram os Corpos de \u00c1gua, as \u00c1reas Sociais e o Deserto. O maior \n\naumento de \u00e1rea verifica-se na classe Estepe que de uma superf\u00edcie de 10231,898 Km2 \n\nocupados em 1994 passou para 11311,900 Km2 em 2014, aumentando a sua \u00e1rea em cerca \n\nde 1000 km2. As maiores perdas verificam-se nas Matas de Mutiati em que as suas \u00e1reas \n\npassam de 5221,871 Km2 em 1994 para 4303,296 Km2 em 2014, e na Floresta Aberta que \n\npassa de 1510.493 Km2 em 1994 para 1095.619 Km2 em 2014 no espa\u00e7o de 20 anos, \n\nperdendo assim cerca de 900 Km2 e 400 Km2, respectivamente. \n\n \n\nTabela 28: Altera\u00e7\u00f5es verificadas nas classes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo entre 1994 e 201 4. \n\nClasse do  \n\nUso do Solo \n1994 2014 \n\nBalan\u00e7o  \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao total \n\n Km\n2 %  Km2 %  Km2 %  \n\n\u00c1reas Sociais  0.293 0.001 4.174 0.019 3.883 0.018 \n\nCorpos de \u00c1gua 7.295 0.033 8.280 0.037 0.985 0.004 \n\nDeserto 1872.059 8.468 1961.156 8.871 89.098 0.403 \n\nAgricultura 558.752 2.528 665.819 3.012 107.068 0.484 \n\nFloresta Aberta 1510.493 6.833 1095.619 4.956 -414.874 -1.877 \n\nMatas de Mutiati 5221.871 23.622 4303.296 19.466 -918.575 -4.155 \n\nEstepe 10231.898 46.285 11311.900 51.170 1079.999 4.885 \n\nSolo Nu 2591.836 11.724 2681.987 12.132 90.150 0.408 \n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o 111.937 0.506 74.202 0.336 -37.733 -0.171 \n\nTotais 22106.433 100.000 22106.433 100.000 0.000 0.000 \n\n \n\n \n\nAs  \u00c1reas Sociais cresceram com um aumento de 3,882 Km2 da sua \u00e1rea ocupada, visto \n\nque em 1994 eram de 0,293 Km2 e em 2014 situaram-se em 4,174 Km2, cuja varia\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total \u00e9 de 0,018%. Nota-se ainda um aumento residual dos Corpos de \u00c1gua \n\nde 7,295 Km2 para 8,280 Km2 na passagem do ano 1994 para 2014. O Deserto tamb\u00e9m \n\nsofreu um incremento na sua \u00e1rea ocupada, passando de 1872,059 Km2 em 1994 para \n\n1961,156 Km2 em 2014, com uma varia\u00e7\u00e3o de 0,403%. Um aumento na mesma ordem de \n\ngrandeza foi verificado na Agricultura (558,752 Km2 para 665,819 Km2), com uma \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[116] \n \n\nvaria\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total de 0,484%. Realce tamb\u00e9m para o aumento da \u00e1rea com \n\nSolo Nu que passa de 2591,836 Km2 para 2681,987 Km2. As \u00e1reas Sem Classifica\u00e7\u00e3o \n\napresentam uma diminui\u00e7\u00e3o, passando de 111,937 Km2 em 1994 para 74,202 Km2 em \n\n2014, eventualmente pela melhor qualidade dos produtos de sat\u00e9lite utilizados (as imagens \n\nde 2014 t\u00eam apenas 1% de ru\u00eddo contra os 13% das imagens de 1994) (cf. Tabela 14). \n\nAs Figuras 33 e 34 ajudam a visualizar as diversas varia\u00e7\u00f5es espaciais ocorridas na bacia \n\ndo rio Curoca, concretamente a distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos anos \n\nde 1994 e 2014. \n\n \n\n \n\nFigura 33: Uso do Solo para o ano 1994. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[117] \n \n\n \n\nFigura 34: Uso do Solo para o ano 2014. \n\n \n\nO resultado das altera\u00e7\u00f5es ocorridas entre 1994 e 2014 no territ\u00f3rio da bacia do rio Curoca, \n\nao n\u00edvel do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, representando a din\u00e2mica e a intensidade das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es espaciais que ocorreram em 20 anos e com o crit\u00e9rio de representa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas superiores a 0,25 Km2, \u00e9 o visualizado na Figura 35.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[118] \n \n\nFigura 36: Perdas (laranja) e ganhos \n(verde) por classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \n\nk m2 entre 1994 e 2014. \n\nFigura 37: Balan\u00e7o de perdas (esq.) e de \nganhos (dt.) por classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nem k m2 entre 1994 e 2014. \n\n \n\nFigura 35: Altera\u00e7\u00f5es observadas nas classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo entre 1994 e 2014.  \n\n \n\nA an\u00e1lise com o Land Change Modeler ajuda-nos a perceber melhor as varia\u00e7\u00f5es operadas \n\nna s\u00e9rie temporal estudada, em termos de ganhos e perdas. As mudan\u00e7as mais \n\nsignificativas entre 1994 e 2014 ocorreram nas classes Solo Nu, Estepe, Matas de Mutiati, \n\nFloresta Aberta, Agricultura e Deserto (Figura 37). Relativamente ao balan\u00e7o das perdas e \n\ndos ganhos de cada classe nesse per\u00edodo de tempo, os resultados positivos (ganhos) \n\nrepresentam incremento, os negativos (perdas) representam decr\u00e9scimo e os nulos \n\nrepresentam n\u00e3o varia\u00e7\u00e3o. Na Figura 36 verifica-se que o Solo Nu, a Estepe, a Agricultura \n\ne o Deserto aumentaram a \u00e1rea ocupada, ao passo que as outras classes e com relev\u00e2ncia \n\npara as Matas de Mutiati e a Floresta Aberta diminuiram a sua influ\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[119] \n \n\nPara o aumento ou diminui\u00e7\u00e3o de uma determinada classe, nas Figuras 38a, 38b, 38c, 38d, \n\n38e, 38f e 38g s\u00e3o not\u00f3rias as classes contribuintes para essas mudan\u00e7as. O aumento das \n\n\u00c1reas Sociais (a) deve-se grandemente \u00e0 conquista do Deserto para o crescimento da \n\ncidade do T\u00f4mbwa, e da Estepe e das Matas de Mutiati, para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nacampamentos humanos que exploram o fabrico do carv\u00e3o. O Deserto (b) cresce a custa \n\ndas contribui\u00e7\u00f5es das classes Solo Nu, Estepe e Matas de Mutiati, invadindo-os pela ac\u00e7\u00e3o \n\ndas dunas m\u00f3veis e dos ventos. A agricultura (c) conquistou terreno a Estepe, mas cedeu \n\n\u00e1reas para as Matas de Mutiati e para a Floresta Aberta (arvoredos junto \u00e0s linhas de \u00e1gua). \n\nAs Matas de Mutiati (d) perderam \u00e1rea significativa para a Estepe e Solo Nu e ganharam \n\n\u00e1reas significativas \u00e0 Floresta Aberta e \u00e0 Agricultura. Se a Estepe (e) e o Solo Nu (f) \n\naumentaram as suas \u00e1reas devido \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es decorrentes, principalmente, da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das Matas de Mutiati, pelo contr\u00e1rio, a Floresta Aberta (g) foi conquistada pela \n\nEstepe. Note-se que estas contribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o representadas em km2. \n\n \n\n \n\n(a) (b) \n\n(c) (d) \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[120] \n \n\n \n\n(e) \n(f) \n\n \n\n(g) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38: Contribui\u00e7\u00f5es para a altera\u00e7\u00e3o de cada classe em k m2- \u00c1reas Sociais (a); Deserto (b); \n\nAgricultura (c); Matas de Mutiati (d); Estepe (e); Solo Nu (f); Floresta Aberta (g).  \n\n \n\nAs mudan\u00e7as ocorridas entre as v\u00e1rias classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo podem tamb\u00e9m \n\nser conferidas a partir da matriz de transi\u00e7\u00e3o (Tabela 29). Na tabela as linhas representam \n\nas perdas que uma classe sofreu a favor de outras classes, enquanto as colunas representam \n\nos ganhos ou contributos de outras classes. \n\n \n\nTabela 29: Matriz de transi\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1994 e 2014.  \n\nClasses  1 2 3 4 5 6 7 8 9 \n\nAS 1 3058 0 1526 0 0 0 0 0 0 \n\nCA 2 0 1315 1600 26 0 581 5018 670 0 \n\nDE 3 16684 2906 1637703 567 0 9759 393714 117723 0 \n\nAG 4 0 220 267 41715 60333 238924 399623 180 4 \n\nFA 5 0 0 0 21643 502121 461856 215002 16958 0 \n\nMM 6 154 1968 7033 121019 221628 2134388 1968519 303361 24196 \n\nET 7 603 1585 290822 1198281 188064 1621939 8312210 830525 119519 \n\nSN 8 32 7059 138145 1769 905 85588 935906 1806908 4735 \n\nSC 9 0 44 2 192 354 12920 19970 48527 543 \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[121] \n \n\nUma maior percep\u00e7\u00e3o da natureza das varia\u00e7\u00f5es ao longo dos dois est\u00e1gios da evolu\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem, relativamente \u00e0s principais mudan\u00e7as sofridas pelas vari\u00e1veis de estado d essa \n\npaisagem, pode ser distinguida atrav\u00e9s da matriz de probabilidade de transi\u00e7\u00e3o (Tabela 30) \n\nresultante do c\u00e1lculo efectuado com recurso \u00e0s cadeias de Markov, tidas como m\u00e1quinas de \n\nmudan\u00e7a de estados (Baca et al., 2004).  \n\n \n\nTabela 30: Matriz de probabilidades de transi\u00e7\u00e3o entre classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nClasses  1 2 3 4 5 6 7 8 9 \n\nAS 1 0.6671 0 0.3329 0 0 0 0 0 0 \n\nCA 2 0 0.1428 0.1737 0.0028 0 0.0631 0.5448 0.0728 0 \n\nDE 3 0.0077 0.0013 0.7516 0.0003 0 0.0045 0.1807 0.0540 0 \n\nAG 4 0 0.0003 0.0004 0.0563 0.0814 0.3223 0.5391 0.0002 0 \n\nFA 5 0 0 0 0.0178 0.4124 0.3793 0.1766 0.0139 0 \n\nMM 6 0 0.0004 0.0015 0.0253 0.0463 0.4463 0.4116 0.0634 0.0051 \n\nET 7 0 0.0001 0.0231 0.0954 0.0150 0.1291 0.6616 0.0661 0.0095 \n\nSN 8 0 0.0024 0.0463 0.0006 0.0003 0.0287 0.3140 0.6061 0.0016 \n\nSC 9 0 0.0005 0 0.0023 0.0043 0.1565 0.2419 0.5878 0.0066 \n\n \n \n\nNa matriz (Tabela 30) os valores da diagonal representam a probabilidade da classe \n\npermanecer persistente desde o tempo t1 a t2. Os outros valores representam a \n\nprobabilidade de uma determinada classe sofrer transi\u00e7\u00e3o para outra classe de uso e \n\ncobertura do solo (Halm et al., 2015). Durante o per\u00edodo de 1994 a 2014 a mais alta \n\nprobabilidade de estabilidade pertenceu \u00e0s classes deserto (DE), \u00e1reas sociais (AS), estepe \n\n(ET) e solo nu (SN), e a menor probabilidade de persist\u00eancia pertenceu \u00e0s classes de \n\ncorpos de \u00e1gua (CA), agricultura (AG) e sem classifica\u00e7\u00e3o (SC). A classe deserto foi a \n\nmais est\u00e1vel (75%), apesar de ter perdido parcelas para a classe estepe (18%), seguramente \n\ncomo resultado das ac\u00e7\u00f5es de floresta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da protec\u00e7\u00e3o da vila de T\u00f4mbwa. E \n\ndaqui a estabilidade da ordem dos 40% verificada para as classes Floresta Aberta (FA) e \n\nMatas de Mutiati (MM). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo de 1994 para 2014 reflecte dois processos que est\u00e3o na base \n\ndessas altera\u00e7\u00f5es. O primeiro \u00e9 o crescimento populacional, fruto do crescimento \n\ndemogr\u00e1fico e das migra\u00e7\u00f5es internas, que se traduzem pelo aumento das \u00e1reas sociais, que \n\nno caso em apre\u00e7o, correspondem sobretudo ao crescimento da cidade do T\u00f4mbwa (antigo \n\nPorto Alexandre) que cresceu sobretudo \u00e0s custas da conquista do deserto. Em outros \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[122] \n \n\nlocais da bacia hidrogr\u00e1fica e afastados da cidade do T\u00f4mbwa, o crescimento das \u00e1reas \n\nsociais faz-se nas proximidades das linhas de \u00e1gua. No entanto, apesar da pouca \n\nimport\u00e2ncia desses povoamentos em termos da sua densidade, a sua ac\u00e7\u00e3o sobre a  estepe \n\n(pr\u00e1tica da agricultura e pastor\u00edcia) e as Matas de Mutiati (produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o) \u00e0 montante \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 significativa. O crescimento populacional permitiu o crescimento \n\nde \u00e1reas agr\u00edcolas, em cerca de 200km2. O segundo \u00e9 a intensifica\u00e7\u00e3o da pastor\u00edcia \n\nconjugada com a seca (j\u00e1 que 2014 foi um ano mais seco do que 1994), que explica a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do uso do solo decorrente da variabilidade clim\u00e1tica. No ano mais seco  (2014), \n\nverifica-se uma regress\u00e3o acentuada da vegeta\u00e7\u00e3o, que em parte teria sido resultado do \n\nmenor acesso das plantas \u00e0 \u00e1gua, mas que pode tamb\u00e9m ser o resultado de uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da actividade pastoril. Nesse contexto, o solo n\u00fa contribui fortemente para a \n\nexpans\u00e3o do deserto, em resultado de processos geomorfol\u00f3gicos como o movimento das \n\ndunas e da degrada\u00e7\u00e3o da estepe. Tamb\u00e9m as matas de muti\u00e1ti, localizadas em \u00e1reas mais \n\nsens\u00edveis, a longo prazo, podem ser transformadas em deserto.  \n\n \n\n3.3.2.3. Cen\u00e1rio para 2034 \n\nO cen\u00e1rio simulado para o ano de 2034 com o CA Markov (Tabela 31) mostra-nos que as \n\nclasses de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com maior representatividade continuar\u00e3o a ser a Estepe \n\ncom 11052.57 Km2 (50%), o Solo Nu com 2805,12 Km2 (12,69%) e as Matas de Mutiati \n\ncom 4086.98 Km2 (18,49%). \n\n \n\nTabela 31: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (cen\u00e1rio para o ano 2034) \n\nsimulado com CA Mark ov. \n\nClas s e do Uso do Solo \u00c1re a (Km2) % \n\n\u00c1reas Sociais 4.81 0.02 \n\nCorpos de \u00c1gua 11.52 0.05 \n\nDeserto 1877.70 8.49 \n\nAgricultura 1260.35 5.70 \n\nFloresta Aberta 872.27 3.95 \n\nMatas de Mutiati 4086.98 18.49 \n\nEstepe 11052.57 50.00 \n\nSolo Nu 2805.12 12.69 \n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o 135.11 0.61 \n\n Total 22106.43 100.00 \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[123] \n \n\nA cobertura espacial do desenvolvimento da paisagem na bacia do Rio Curoca para o \n\ncen\u00e1rio simulado para o ano 2034 \u00e9 a que ilustra a Figura 39. \n\n \n\n \nFigura 39: Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo previstos para 2034 no Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Curoca. \n\n \n\nA compara\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo na bacia do Rio Curoca entre os \n\nanos 1994, 2004 e a simula\u00e7\u00e3o para 2034 mostra como quase todas as classes obtiveram \n\naumentos de 1994 para 2014, excepto as matas de mutiati e floresta aberta que diminuiram \n\ndevido \u00e0 press\u00e3o exercida pelas popula\u00e7\u00f5es sobre o meio, principalmente o corte de \n\n\u00e1rvores (com destaque para o mutiati) para produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel vegetal \n\ncomercializado em v\u00e1rios pontos deste territ\u00f3rio. A tend\u00eancia que esta regi\u00e3o est\u00e1 a \n\ndesenvolver mostra uma perspectiva do agravamento da situa\u00e7\u00e3o dessas duas classes \n\n(matas de mutiati e floresta aberta) em 2034, com uma redu\u00e7\u00e3o significativa das suas \u00e1reas \n\n(Figura 40). Contudo, o deserto tende a recuar para as dimens\u00f5es de 1994, em parte, \n\ndevido a conquista das \u00e1reas sociais na vila do T\u00f4mbwa e tamb\u00e9m \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de floresta\u00e7\u00e3o \n\nem curso para protec\u00e7\u00e3o da vila contra a invas\u00e3o das dunas m\u00f3veis. A tend\u00eancia para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel vegetal e a conquista de novas \u00e1reas para aumentar a actividade \n\nagr\u00edcola pode significar a grande press\u00e3o antr\u00f3pica que o territ\u00f3rio ir\u00e1 sofrer. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[124] \n \n\n  \n\n \nFigura 40: Compara\u00e7\u00e3o entre 1994, 2014 e 2034  (Km2). \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n  \n\n0.3\n\n7.3\n\n1872.1\n\n558.8\n\n1510.5\n\n5221.9\n\n10231.9\n\n2591.8\n\n111.9\n\n4.2\n\n8.3\n\n1961.2\n\n665.8\n\n1095.6\n\n4303.3\n\n11311.9\n\n2682.0\n\n74.2\n\n4.8\n\n11.5\n\n1877.7\n\n1260.4\n\n872.3\n\n4087.0\n\n11052.6\n\n2805.1\n\n135.1\n\n0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100%\n\n\u00c1reas Sociais\n\nCorpos de \u00c1gua\n\nDeserto\n\nAgricultura\n\nFloresta Aberta\n\nMatas de Mutiati\n\nEstepe\n\nSolo nu\n\nSem Classifica\u00e7\u00e3o\n\n1994 2014 2034\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[125] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOAMBIENTAL DA \n\n\u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n      4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e contexto \n\n          4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica  \n\n                  4.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o humana  \n\n        4.3.1. Popula\u00e7\u00e3o \n\n        4.2.2. Actividade econ\u00f3mica \n\n        4.3.3. Situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, organizacional e demogr\u00e1fica actual \n\n        \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[126] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[127] \n \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e contexto \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca com as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas de 15\u00b046'29.02\"S  e 12\u00b0 2'19.48\"E, totalizando uma superf\u00edcie com cerca de \n\n77,90 Km2 (Figura 41). Abrange as povoa\u00e7\u00f5es de Arcos, Mucoto, Ndolo e Onguaia31. \n\n \n\n \n\nFigura 41: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo.  \n\n \nA exemplo da generalidade da bacia do Curoca esta \u00e1rea \u00e9 incipiente no que respeita a \n\ntrabalhos profundos de sociodemografia e em particular no tocante a trabalhos cient\u00edficos \n\nsistem\u00e1ticos na \u00e1rea de conhecimentos das Ci\u00eancias Ambientais e de Engenharias. No \n\nentanto, h\u00e1 registo de alguns trabalhos publicados, sobretudo estudos geomorfol\u00f3gicos, \n\nembora a maioria se debrucem sobre a unidade territorial prov\u00edncia, a saber: \n\n \n\na) estudo de caso sobre as potencialidades e fragilidades do territ\u00f3rio de Arcos \n\n(M\u00e1quina et al., 2012; M\u00e1quina, 2010); \n\nb) estudo de caso sobre o impacto do turismo na \u00e1rea de Arcos (Tavares et al., \n\n2012); \n\nc) estudos sobre morfologia do deserto de Mo\u00e7amedes (Amaral, 1974, 1977); \n\n                                                                 \n31Segundo Guerreiro (1971) o lugar \u00e9 tamb\u00e9m designado por Nunguaia, Nguaia ou Nguai. Almeida (1994) \n\nsup\u00f5e que o nome de Onguaia tenha derivado, provavelmente, do etn\u00f3nimo Cu\u00e1dis (Cu\u00e1di de Cur\u00e1dis \u2013 \n\nfazenda agr\u00edcola em portugu\u00eas), que \u00e9 o mesmo que Mucuepes \u2013 povos que habitaram o curso inferior do rio \n\nCuroca. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[128] \n \n\nd) estudo sociodemogr\u00e1fico sobre a povoa\u00e7\u00e3o de Onguaia que descreve a vida \n\nnaquele lugar, salientando as actividades quotidianas que permitiram a sobreviv\u00eancia \n\nhumana naquele agreste lugar (Guerreiro, 1971); \n\ne) sobre os Sistemas Primitivos de Farina\u00e7\u00e3o de Cereais usados no ent\u00e3o distrito de \n\nMo\u00e7\u00e2medes, sobretudo nos vales dos v\u00e1rios rios que atravessam a prov\u00edncia e onde havia \n\nfazendas agr\u00edcolas (Cardoso, 1971); e  \n\nf) a obra \u201cO relevo do Sudoeste de Angola\u201d de Feio (1981) que fornece os tra\u00e7os \n\nfundamentais sobre a geomorfologia da regi\u00e3o do sudoeste de Angola. \n\n \n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nA inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea numa regi\u00e3o des\u00e9rtica, aliada ao aparecimento de per\u00edodos de escassez \n\nde \u00e1gua para suportar a actividade agr\u00edcola e o consumo (os lagos que sustentam os \n\npequenos o\u00e1sis a\u00ed existentes chegam a secar32 quando n\u00e3o s\u00e3o abastecidos pelo rio Curoca, \n\ncujas \u00e1guas dependem da ocorr\u00eancia de chuvas nas zonas a montante da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\u2013 concretamente na regi\u00e3o do Chiange-pocolo, munic\u00edpio dos Gambos, na prov\u00edncia da \n\nHu\u00edla), confere-lhe uma situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica e ambiental particular.  \n\nEsta \u00e1rea \u00e9 caracterizada pela ocorr\u00eancia de nevoeiros durante as noites, devido \u00e0 \n\nexist\u00eancia da corrente fria de Benguela que provoca a invers\u00e3o da temperatura e a \n\ncondensa\u00e7\u00e3o (Baud et al., 2007; Amaral, 1973), em contacto com as massas de ar quente \n\ncontinentais. As m\u00e9dias anuais da temperatura oscilam entre os 21-22\u00baC (Diniz, 1991). A \n\npaisagem \u00e9 influenciada pela conflu\u00eancia entre o relevo de dep\u00f3sitos cret\u00e1cicos e terci\u00e1rios \n\nda orla litoral e o relevo derivado de dep\u00f3sitos terci\u00e1rios e quatern\u00e1rios continentais (Feio, \n\n1981). Esta parte do cret\u00e1cico que domina o curso inferior do rio Curoca \u00e9 constitu\u00edda por \n\nbacias lagunares e predominando nelas camadas de gesso constitu\u00eddas por argilas e margas \n\nacinzentadas e ou amareladas, e algumas camadas de calc\u00e1rios (JIU, 1963). H\u00e1 ainda uma \n\npredomin\u00e2ncia de solos aluviais (Diniz, 1991) e de dunas de deserto  na margem esquerda \n\ndo rio Curoca. \n\nA \u00e1rea satisfaz plenamente a Categoria IV definida pela IUCN em 1994 (\u00c1reas \n\nintervencionadas para conserva\u00e7\u00e3o de habitats ou esp\u00e9cies) (Dudley, 2008), pelo que \n\ndecorrem os trabalhos de prepara\u00e7\u00e3o do dossier t\u00e9cnico de candidatura a apresentar ao \n\n                                                                 \n32 Cf. imagens do Anexo 34 \u2018A e B\u2019. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[129] \n \n\nSecretariado da Conven\u00e7\u00e3o de Ramsar para ser classificada como s\u00edtio Ramsar. Esta \u00e1rea \n\nfoi seleccionada por se enquadrar perfeitamente na defini\u00e7\u00e3o nacional de Zonas H\u00famidas \n\ntidas como \u201clugares onde a terra est\u00e1 coberta de \u00e1gua pouco profunda, corrente ou est\u00e1tica, \n\ntemporal, intermitente ou permanente, abrangendo zonas costeiras, p\u00e2ntanos, albufeiras e \n\nbra\u00e7os de rios, quer naturais ou artificiais, incluindo \u00e1reas adjacentes\u201d (MINUA, 2006: 1)33. \n\nA regi\u00e3o de Arcos representa um activo incontorn\u00e1vel para a valoriza\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio, \n\nbem como para a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es locais e o equl\u00edbrio social e \n\nambiental da regi\u00e3o. \u00c0 semelhan\u00e7a de outras zonas h\u00famidas \u00e9 fonte de vida para pessoas e \n\nanimais, desempenhando servi\u00e7os ambientais importantes descritas pela Wwf (2015) e \n\nPartid\u00e1rio (1999), como: \n\n \n\n - recarga e descarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos; \n\n - controlo do regime de cheias; \n\n - estabiliza\u00e7\u00e3o dos sedimentos costeiros e fixa\u00e7\u00e3o da linha de costa; \n\n - reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas em escoamentos superficiais; \n\n - processamento de nutrientes e depura\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; \n\n - produ\u00e7\u00e3o e suprimento de materiais (base da cadeia alimentar, agricultura, \n\npesca); \n\n - habitat de vida selvagem / nursery / fun\u00e7\u00e3o de \u2018esta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o\u2019; \n\n - valor cultural, recreativo e cient\u00edfico. \n\n \n\n4.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o humana \n\n4.3.1. Popula\u00e7\u00e3o \n\nA prov\u00edncia do Namibe desde cedo foi habitada por dois grandes grupos de povos bantus e \n\nn\u00e3o-bantus. O grupo bantu \u00e9 representado por dois grupos \u00e9tnicos: os Hereros e os \n\nNhanecas-Humbe. Os n\u00e3o-bantus s\u00e3o representados pelos Cuepes ou Kwankwa que \n\nhabitam as margens do curso inferior do rio Curoca (baixo Curoca), e os Cu\u00edssis ou \n\nOvakwisi (Cardoso, 1971). Segundo Pereira (1956) o povoamento do baixo Curoca (\u00e1rea \n\nde estudo) \u00e9 antigo e deve datar o primeiro quartel do s\u00e9culo XVI. Contudo, cremos que a \n\nregi\u00e3o tenha sido habitada ainda num per\u00edodo anterior \u2013 o paleol\u00edtico, dada a presen\u00e7a \n                                                                 \n33 Defini\u00e7\u00e3o concebida no \u00e2mbito do 1\u00ba Encont ro Nacional sobre Zonas H\u00famidas que decorreu na cidade do \n\nLubango (Angola) em Junho de 2004. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[130] \n \n\nnesta regi\u00e3o das pinturas rupestres do Tchitundo-Hulu Mucai (Anexo 16 \u2018A e B\u2019). \n\nActualmente e na sua maioria as quatro povoa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo s\u00e3o \n\nhabitadas por fam\u00edlias de ex-servi\u00e7ais e ou descendentes daqueles, cuja designa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nQuimbares ou Mb\u00e1lis. Na classifica\u00e7\u00e3o da \u00e9poca, eram os \u201cdes noirs descendants \n\nd\u2019anciens esclaves et travailleurs de plantation sayant assimile un grand nombre \n\nd\u2019\u00e9l\u00e9ments culturels de leurs anciens ma\u00eetres et qui aujourd\u2019hui encore cherchent \n\nfacilement leur gagne pain chez les blancs comme domestiques et comme artisans\u201d \n\n(Estermann, 1939).  \n\nExiste dois tipos de quimbares ou mb\u00e1lis: os pr\u00f3prios \u2013 que s\u00e3o descendentes e fruto das \n\nmiscigena\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores \u2018importados\u2019 de outras regi\u00f5es de Angola, primeiro \n\nsob condi\u00e7\u00e3o de escravos e depois de libertos, para fazer face \u00e0s necessidades de m\u00e3o-de-\n\nobra na explora\u00e7\u00e3o efectiva da regi\u00e3o, principalmente na agricultura e pesca; e, os virados \n\n\u2013 que s\u00e3o os \u201cindiv\u00edduos das etnias locais (\u2026) que pela circunst\u00e2ncia de vestirem panos e \n\nfalarem portugu\u00eas a si mesmo se intitulam mb\u00e1lis\u201d Cardoso (1971, p. 31). \n\nNa verdade, os quimbares s\u00e3o indiv\u00edduos de origem pluri\u00e9tnica e portanto n\u00e3o representam \n\numa etnia, mas sim um status social e cultural. Almeida (1994b) designa-os de \u201cmesti\u00e7os \n\nde pretos de v\u00e1rias proveni\u00eancias\u201d. \n\n \n\n4.3.2. Actividade econ\u00f3mica \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o branca do vale do rio Curoca (baixo Curoca) iniciou em 1859/1861, \n\nsensivelmente sete anos depois da funda\u00e7\u00e3o da col\u00f3nia de Porto Alexandre, actual \n\nT\u00f4mbwa (Guerreiro, 1971). Com estes novos habitantes as popula\u00e7\u00f5es recolectoras e \n\npastoras de diferentes origens foram abra\u00e7ando e aperfei\u00e7oando a sua actividade agr\u00edcola. \n\nNesse per\u00edodo de tempo o vale de Curoca estava ocupado com fazendas que tiveram como \n\nprincipais culturas o algod\u00e3o e a cana-de-a\u00e7\u00facar, principais fontes de rendimentos, e \n\ndiminutas por\u00e7\u00f5es de trigo, massambala, laranjeiras, pereiras, macieiras, videiras, batata-\n\ndoce, mandioca, milho, banana, tabaco, feij\u00e3o e outros produtos (Almeida, 1994b; \n\nGuerreiro, 1971). Nas fazendas, para garantir e sustentar a actividade agr\u00edcola eram \n\nutilizados instrumentos e engenhos de moer cana, destorcedores de cana, descascadores de \n\nalgod\u00e3o, p\u00e1s, enxadas, arados de pau, cegonhas e moinhos de vento (Cardoso, 1971). \n\nCardoso (1971) atesta ainda que nos arimbos ou lavras dos naturais, homens e mulheres \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[131] \n \n\ntrabalhavam indistintamente: aos primeiros cabia a tarefa principal de tirar da cacimba a \n\n\u00e1gua para rega e \u00e0s mulheres a actividade de semeadura, planta\u00e7\u00e3o e sacha. \n\nActualmente a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 reduzida ao cultivo de produtos de base para subsist\u00eancia \n\nalimentar, como tomate, batata-doce, feij\u00e3o, ab\u00f3bora, mandioca, milho e produtos \n\nhort\u00edcolas. A cana-de-a\u00e7\u00facar e outros produtos que eventualmente se produzam em excesso \n\n(caso do tomate) s\u00e3o transportados e vendidos no Pinda (povoa\u00e7\u00e3o a entrada da sede do \n\nmunic\u00edpio - T\u00f4mbwa). Se na \u00e9poca colonial existiam sistemas de gest\u00e3o da \u00e1gua das lagoas \n\ncoadjuvados por alguma explora\u00e7\u00e3o da toalha fre\u00e1tica (de que \u00e9 testemunha a cegonha) e \n\ndo sistema de rega assente em calhas e valas ou regadeiras (sistema usado durante os \n\nper\u00edodos secos plurianuais), que permitiam a sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es; com o \n\ndegradar dos sistemas f\u00edsicos e do saber associado \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, a qualidade de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es sofreu um s\u00e9rio rev\u00e9s, em especial nos per\u00edodos de seca extrema, em que se \n\nassiste a migra\u00e7\u00f5es sazonais para fugir os efeitos da falta de \u00e1gua. Registe-se tamb\u00e9m o \n\nfacto de actualmente se notar um certo individualismo nos n\u00facleos familiares quanto \u00e0 \n\ngest\u00e3o das tarefas e da propriedade colectiva, contrariamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o descrita por \n\nGuerreiro (1971). O problema da escassez de \u00e1gua na regi\u00e3o \u00e9 antigo, pelo que as \n\ncomunidades agropecu\u00e1rias tentaram sempre encontrar mecanismos para a sua gest\u00e3o, \n\nresistindo assim aos nefastos efeitos da sua escassez:  \n\n \n\nNos anos falhos de chuva o problema da \u00e1gua \u00e9 de m\u00e1xima import\u00e2ncia: nas terras arenosas \n\ndos leitos dos rios os homens abrem covas (cacimbas), que rapidamente se enchem de \u00e1gua, \n\nprotegendo-as com pali\u00e7adas para impedir que o gado as espezinhe e suje; na hora de dar de \n\nbeber aos animais, os garotos fazem a divis\u00e3o do gado, s\u00f3 deixando ir beber uns tantos \n\nanimais de cada vez e separando, cuidadosamente, os que j\u00e1 beberam dos que ainda \n\naguardam. Mais dif\u00edcil do que esta abertura de cacimbas nos leitos arenosos dos rios \u00e9 a \n\nabertura de po\u00e7os, sempre necess\u00e1ria quando h\u00e1 m\u00edngua de cursos de \u00e1gua. (Brito, 1970, p. \n\n75).  \n\n \n\n4.3.3. Situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, organizacional e demogr\u00e1fica actual \n\nA Ficha de Levantamento e Diagn\u00f3stico (Anexo 17) permitiu diagnosticar e obter os \n\nelementos que d\u00e3o conta da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, temporal e espacial da \u00e1rea de estudo. \n\nOs quatro n\u00facleos populacionais existem h\u00e1 mais de 40 anos, tendo vivido experi\u00eancias de \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[132] \n \n\nabandono das suas terras por alguns dos seus membros para localidades pr\u00f3ximas (Cacolo, \n\nCamilunga, Curoca e T\u00f4mbwa) ou long\u00edquas (Namibe, Giraul de Cima e Lubango), nos \n\n\u00faltimos cinco anos (1997-2012), em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida ou por raz\u00f5es \n\nfamiliares (Tabela 32). No geral, a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos n\u00facleos, compostos por \n\n\u2018casas\u2019 feitas de pau-a-pic e cobertas com capim e outro material folhoso, \u00e9 caracterizada \n\npela sua dispers\u00e3o em abrigos isolados ou em pequenos aglomerados, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nfam\u00edlias e da disponibilidade de espa\u00e7os com menos riscos de cheias (Anexo 18 \u2018A, B e \n\nC\u2019). \n\n \n\nTabela 32:  Alguns aspectos pr\u00e9vios dos n\u00facleos populacionais da \u00e1rea de Arcos (Junho/2012). \n\n \n\n \n\nA aus\u00eancia de infraestruturas de apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ensino e de cuidados b\u00e1sicos de sa\u00fade \n\nfaz com que as popula\u00e7\u00f5es, em particular as crian\u00e7as e jovens (aquelas que podem) \n\npercorram diariamente longas dist\u00e2ncias que variam entre 5 a 20km para aceder a esses \n\nservi\u00e7os nas localidades de Curoca (Njambasana) ou na sede do munic\u00edpio (T\u00f4mbwa). \n\nAlguns pais do n\u00facleo do Mucoto, com algumas posses, chegam a construir ou arrendar \n\n\u2018casas\u2019 na povoa\u00e7\u00e3o do Pinda onde os filhos ficam de segunda a sexta-feira para estudar, \n\nevitando assim as longas e fatigantes caminhadas di\u00e1rias. Na \u00e9poca em que os leitos das \n\nlagoas e do rio Curoca ficam cheios a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 afectada, pelo que as crian\u00e7as dos \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 \n\nN\u00facleo ou \n\nP ovoa\u00e7\u00e3o \n\nLocal de \n\nEmigra\u00e7\u00e3o \n(\u00faltimos 5 \n\nanos) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial do \nn\u00facleo \n\nMaterial \n\nusado na \nconstru\u00e7\u00e3o de \n\ncasas \n\nTempo \n\nexist\u00eancia do \nn\u00facleo \n\nExist\u00eancia \n\nde escola \nno n\u00facleo \n\nExist\u00eancia \n\nde servi\u00e7o \nsa\u00fade no \n\nn\u00facleo \n\nDist\u00e2ncia \u00e0 escola e ao \n\nservi\u00e7o de sa\u00fade  na \nvizinhan\u00e7a do n\u00facleo  \n\nArcos Giraul de \nCima \n\nDispersa P au-a-pic, \ncapim \n\nMais de 40 \nanos (1936) \n\nN\u00e3o N\u00e3o T\u00f4mbwa \n(18/20 km) \n\nCuroca  \n\n(5/6 km) \n\nNdolo Cacolo, \n\ncamilunga, \n\nT\u00f4mbwa \n\nDispersa P au-a-pic, \n\ncapim \n\nMais de 40 \n\nanos \nN\u00e3o N\u00e3o T\u00f4mbwa \n\n(18/20 km) \n\nCuroca  \n(7/8 km) \n\nP inda \n\n(12/13 km) \n\nArcos  \n(5 km) \n\nNguaia Curoca Dispersa P au-a-pic, \ncapim \n\nMais de 40 \nanos \n\nN\u00e3o N\u00e3o T\u00f4mbwa \n(19/21 km) \n\nCuroca  \n\n(6/7 km) \n\nArcos  \n(3 km) \n\nMucoto Namibe, \nLubango \n\nSemi-\naglomerados \n\nP au-a-pic, \ncapim \n\nMais de 40 \nanos \n\nN\u00e3o N\u00e3o T\u00f4mbwa \n(14/15 km) \n\nP inda  \n\n(8/9 km) \n\nArcos  \n(7 km) \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[133] \n \n\nquatro n\u00facleos que estudam deixam de frequentar as aulas. O desejo destas popula\u00e7\u00f5es \u00e9 o \n\nde que fosse constru\u00edda uma escola no n\u00facleo de Arcos, por duas raz\u00f5es: a dist\u00e2ncia ser \n\nmais curta (5km) e em caso de qualquer contra tempo as crian\u00e7as poder a\u00ed pernoitar, pois \n\nestariam em fam\u00edlia.  \n\nRelativamente a acontecimentos passados nessas comunidades, as popula\u00e7\u00f5es de Arcos e \n\nOnguaia afirmam terem ocorrido secas das \u00e1guas do sistema lagunar nos anos 1994/95, o \n\nque provocou a sua migra\u00e7\u00e3o para lugares com \u00e1gua para pr\u00e1tica da agricultura. Depois da \n\nindepend\u00eancia em 1975, a lagoa de Arcos, que chega a reter \u00e1gua por longos per\u00edodos, \n\nchegou a secar 4 vezes: 1978/79, 1988/89, 1994/95 e mais recentemente no per\u00edodo \n\n2012/2015. Guerreiro (1971b) relata a ocorr\u00eancia de secas das lagoas nessa regi\u00e3o mas n\u00e3o \n\naponta datas: \u201cSeca a lagoa, pratica-se, ent\u00e3o, uma agricultura de regadio\u201d (p. 100), quer \n\naproveitando a humidade restante no solo, quer ainda pela utiliza\u00e7\u00e3o da cegonha (cf. \n\nAnexo 3A). A mesma refer\u00eancia \u00e9 feita por Almeida (1994), o que leva a querer que haja \n\num ciclo de ocorr\u00eancias do fen\u00f3meno. Pela observa\u00e7\u00e3o feita in loco, em Junho de 2012, \n\ntudo apontava que se n\u00e3o ocorressem precipita\u00e7\u00f5es na esta\u00e7\u00e3o de chuvas seguinte (Outubro \n\na Abril) o evento se viria a verificar nos tempos pr\u00f3ximos, o que de facto aconteceu e \n\nperdura at\u00e9 aos dias de hoje (2016).  \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Rivas-Mart\u00ednez a \u00e1rea possui um clima caracterizado por \n\num ombr\u00f3tipo que varia entre ultrahiper\u00e1rido e hiper\u00e1rido, e um term\u00f3tipo do tipo \n\ntermotropical, cujas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o mitigadas pela \u00e1gua proveniente do Planalto \n\nEstrutural do Curoca34, que possui um clima tropical seco. Este facto implica que as \n\nincid\u00eancias do clima des\u00e9rtico sejam amenizadas pela \u00e1gua que sazonalmente enche os \n\nrios, permitindo a recarga dos aqu\u00edferos e dos sistemas lagunares. Se esta realidade permite \n\no florescer de um conjunto de ecossistemas, usos do solo e actividades econ\u00f3micas que \n\ndificilmente ser\u00e3o encontradas em outras regi\u00f5es des\u00e9rticas, a \u00e1rea de estudo fica tamb\u00e9m \n\nref\u00e9m da variabilidade plurianual das chuvas no Planalto Estrutural do Curoca. Com efeito, \n\nna sequ\u00eancia de um per\u00edodo plurianual de secas (n\u00e3o definido) verifica-se o \n\ndesaparecimento de toda a \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie.  \n\n \n\n                                                                 \n34 Designa\u00e7\u00e3o de Feio (1981). Este Planalto corresponde \u00e0 zona de transi\u00e7\u00e3o designada por Karoo do Namibe \n\n(MINEA, 2015; WWf, 2016), a faixa de continuidade da Coordilheira da Serra da Leba. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[134] \n \n\nOs principais problemas socioecon\u00f3micos e ambientais diagnosticados no decorrer dos \n\ncontactos directos estabelecidos com as popula\u00e7\u00f5es e decorrentes da observa\u00e7\u00e3o in loco, \n\nalguns j\u00e1 relatados em Muacahila et al. (2013), s\u00e3o: \n\n \n\n - falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, principalmente nas \u00e9pocas em que as lagoas secam (o que \n\nnos obrigou, por exemplo, a ir, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, \u00e0 localidade do Pinda, nas portas de \n\nentrada da sede do munic\u00edpio \u2013 T\u00f4mbwa, para encher recipientes com \u00e1gua apropriada para \n\no nosso consumo e das popula\u00e7\u00f5es) (Anexo 19); \n\n  - falta de sistemas de rega, pelo que as popula\u00e7\u00f5es cavam muito fundo para ter \n\nacesso \u00e0 toalha fre\u00e1tica nas proximidades da lagoa e do rio para plantar as culturas e para \n\nobter \u00e1gua para consumo (principalmente nas comunidades de Mucoto, Nguaia e Ndolo, \n\nonde os acessos s\u00e3o mais complicados); \n\n - a esmagadora maioria das pessoas (adultos, jovens e crian\u00e7as) n\u00e3o sabe ler nem \n\nescrever (o que nos despertou aten\u00e7\u00e3o para introduzir adapta\u00e7\u00f5es no processo participativo \n\naplicado (PPP)); \n\n - as pessoas constituem unidades familiares nas diversas localidades, apesar de se \n\nter notado um acentuado individualismo na localidade de Arcos: homens e mulheres, \n\nmesmo quando casados, t\u00eam lavras e bens pr\u00f3prios e colectam rendimentos de forma \n\nindividual; \n\n - as culturas praticadas em grande escala s\u00e3o o milho, batata doce, cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\ntomate e cebola (Anexo 20); \n\n - as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade s\u00e3o p\u00e9ssimas; \n\n - falta de infraestruturas b\u00e1sicas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e saneamento; \n\n - na aus\u00eancia de sal industrial e iodado as popula\u00e7\u00f5es recorrem \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o de sal \n\ngema presente nas jazidas da estrutura rochosa a\u00ed presente (no n\u00facleo de Arcos) para \n\nconfeccionar os alimentos (Anexo 21);  \n\n - quando a lagoa tem \u00e1gua \u00e9 comum a pr\u00e1tica da pesca para enriquecer a dieta \n\nalimentar (Anexo 22); \n\n- em tempo de estiagem as popula\u00e7\u00f5es (no Nguaia e Arcos) recorrem a actividades \n\nde artesanato (feitura de esteiras e cestos) para substituir a actividade agr\u00edcola e obter assim \n\nalgum rendimento para a subsist\u00eancia da fam\u00edlia (Anexo 23); \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[135] \n \n\n- as t\u00e9cnicas comuns de gest\u00e3o do solo e da \u00e1gua para agricultura usadas s\u00e3o i) \n\npersegui\u00e7\u00e3o da humidade a medida que a \u00e1gua do leito do rio ou da lagoa vai \n\ndesaparecendo, ii) abertura de buracos para neles efectuar a planta\u00e7\u00e3o das culturas, e iii) \n\nlimitado uso de irriga\u00e7\u00e3o das culturas com \u00e1gua retirada de furos artesanais/moto bombas \n\n(Anexo 24 \u2018A, B, C e D\u2019); \n\n- quando a situa\u00e7\u00e3o da seca \u00e9 cr\u00edtica, \u00e9 comum verificar-se migra\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \n\npara localidades pr\u00f3ximas, onde haja \u00e1gua e a\u00ed praticar alguma actividade agr\u00edcola que \n\npermita o sustento familiar. Este mecanismo funciona sem registo de conflitos entre as \n\npopula\u00e7\u00f5es migrantes e as locais, presumivelmente porque existir\u00e3o grandes la\u00e7os de \n\nparentesco nos quatro n\u00facleos populacionais. \n\n \n\nEm termos de popula\u00e7\u00e3o a aldeia/lugar de Mucoto tem mais habitantes com 210 almas, \n\nseguindo-se Nguaia e Ndolo com 93 e 49 pessoas, respectivamente, e Arcos com 29 \n\nhabitantes (Tabela 33).  \n\n \n\nTabela 33:  N\u00ba de habitantes da \u00e1rea de Arcos em 2015.  \n\n N\u00ba de  h abi tan te s  \n\nIdade  Arcos Mu coto Ngu aia Ndol o Total  % % Acu m. \n\n0 - 5 7 69 25 15 116 30.45 30.45 \n\n6 - 12 10 23 24 9 66 17.32 47.77 \n\n13 - 17 2 11 12 3 28 7.35 55.12 \n\n18 - 35 7 50 13 14 84 22.05 77.17 \n\n36 - 45 - 22 11 5 38 9.97 87.14 \n\n46 - 59 - 19 5 3 27 7.09 94.23 \n\n>= 60 3 16 3 - 22 5.77 100.00 \n\nTotal  29 210 93 49 381 100.00  \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente jovem, estando os indiv\u00edduos com 0 aos 18 anos acima de \n\n50%, e os com idade entre os 0 e 35 anos representar 77% do total da popula\u00e7\u00e3o (n= 381). \n\nSaliente-se ainda o facto dos agregados familiares fazerem em m\u00e9dia duas refei\u00e7\u00f5es por \n\ndia. Os agregados familiares s\u00e3o contitu\u00eddos por um n\u00famero de membros que varia entre 2 \n\ne 7, representando esses 85% da popula\u00e7\u00e3o. Os agregados com 3 a 6 membros s\u00e3o os que \n\npredominam, pelo que a m\u00e9dia de membros por agregado familiar \u00e9 de 3,81 \n\n(aproximadamente 4 indiv\u00edduos) (Tabela 34). Note-se que esta m\u00e9dia n\u00e3o se afasta muito \n\nda m\u00e9dia nacional que \u00e9 de 4,6 (aproximadamente 5 indiv\u00edduos) (INE, 2016). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[136] \n \n\n        Tabela 34:  Composi\u00e7\u00e3o dos Agregados Familiares em 2015. \n\nN\u00ba Membros 1 2 3 4 5 6 7 8 10 13 Total \nN\u00ba Agregados 5 15 23 16 12 11 5 2 1 2 \n\n Total 5 30 69 64 60 66 35 16 10 26 381 \n\n \n\n \n\nRelativamente ao dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa 58 inquiridos (69%) falam muito pouco ou \n\nmais ou menos, 19% admitem falar muito bem, e apenas 12% n\u00e3o sabem falar portugu\u00eas \n\n(Figura 42). Quanto ao dom\u00ednio das l\u00ednguas nativas locais, 49% domina e fala Mucubal e \n\nQuimbari, 27% fala Mucubal, 16% o Quimbari, pelo que s\u00f3 8% dos indiv\u00edduos domina e \n\nfala Mucubal, Quimbari e Muhimba (Figura 43). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 42: Dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa pelos chefes de fam\u00edlia.  \n\n \n\n10, 12%\n\n22, 26%\n\n36, 43%\n\n16, 19%\n\nN\u00e3o Muito pouco Mais ou menos Bastante bem\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[137] \n \n\n \n\nFigura 43: Dom\u00ednio da l\u00edngua nativa pelos chefes de fam\u00edlia. \n\n \n\nA realidade actual destas popula\u00e7\u00f5es leva-nos a presumir que a miscigena\u00e7\u00e3o cultural \n\noperada nessas comunidades tenha provocado outro sentido no modo de estar dos \n\nindiv\u00edduos, particularemente no aspecto do acentuado individualismo presente nas fam\u00edlias \n\n(com grande destaque para a localidade de Arcos). Assim, h\u00e1 que mobilizar sinergias e \n\nvontades para encontrar caminhos e solu\u00e7\u00f5es que contribuam para o resgate do sentido de \n\nsolidariedade nessas comunidades, uma das condi\u00e7\u00f5es essenciais para a sua \n\nsustentabilidade, j\u00e1 que em desespero as comunidades sob press\u00e3o constituem elas mesmas \n\num factor de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social. \n\n \n\n \n\n  \n\n23, 27%\n\n13, 16%41, 49%\n\n7, 8%\n\nMucubal Quimbari\n\nMucubal e Quimbari Mucubal, Q uimbari e Muhimba\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[138] \n \n\n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[139] \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO V: METODOLOGIA APLICADA NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n \n      5.1. Recolha de dados \n\n        5.1.1. Acampamento de diagn\u00f3stico \n\n        5.1.2. Work shops \n\n        5.1.3. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n               5.1.4. Inquiri\u00e7\u00e3o aos grupos alvo \n\n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[140] \n \n\n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[141] \n \n\n5.1. Recolha de dados \n\nConsiderando que a constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es participadas deve ser um dos pontos de partida, \n\na execu\u00e7\u00e3o das tarefas nesta investiga\u00e7\u00e3o foi baseada nesse princ\u00edpio. Ainda assim, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no terreno foi feita considerando a disponibilidade de meios log\u00edsticos, a \n\ndisponibilidade dos actores envolvidos, as condicionantes do meio, o tempo dispon\u00edvel \n\npara a conclus\u00e3o dos trabalhos e o n\u00edvel elevado de analfabetismo dos membros das \n\ncomunidades locais, o que limitou de alguma forma a sua participa\u00e7\u00e3o plena no processo \n\nde identifica\u00e7\u00e3o de problemas e respectiva constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para sua resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nA Figura 44 mostra as etapas da interven\u00e7\u00e3o efectuada, baseada nas pt\u00e1ticas da Sustainable \n\nLand Management (SLM) adoptada pela WOCAT (2008) e largamente divulgadas nos \n\ntrabalhos de (Schwilch e Graaff, 2012; Schwilch e Liniger, 2009; Schwilch et al., 2012) e \n\nna observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e pressupostos metodol\u00f3gicos dos paradigmas de Reynolds \n\net al. (2007) e de Brown e Wyckoff-Baird (1992).  \n\nA metodologia SLM foi desenvolvida em tr\u00eas etapas: etapa 1 \u2013 estabelecimento de \n\nprimeiros contactos para identifica\u00e7\u00e3o dos problemas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes \n\n(atrav\u00e9s do Acampamento de Diagn\u00f3stico instalado, dos Workshops e do trabalho de \n\ncampo); etapa 2 \u2013 avalia\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas locais existentes de gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da paisagem (atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida na fase 1 e da \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica); etapa 3 \u2013 procura de decis\u00f5es participadas para a selec\u00e7\u00e3o de \n\npotenciais op\u00e7\u00f5es a serem implementadas (atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados dos Inqu\u00e9ritos \n\naplicados aos chefes dos agregados familiares e aos actores sociais, e.da demais \n\ninforma\u00e7\u00e3o compilada nas fases 1 e 2). As principais actividades desenvolvidas no decurso \n\ndessas fases e a forma de sua execu\u00e7\u00e3o s\u00e3o as que vamos descrever a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[142] \n \n\nEtapa I \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o Etapa II - Avalia\u00e7\u00e3o Etapa III \u2013 Selec\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es \n\n? I de ntifica\u00e7\u00e3o de problemas \ns oci oecon\u00f3micos e \n\na mbientais actuais \n? Workshops 1 e  2 \n\n? Apre ndizagem e  \nconhe cimento m\u00fatuo \n\n? (11 di as) \n\n? Ava l ia\u00e7\u00e3o da i nforma\u00e7\u00e3o \npre l iminar (l ocal e l iteratura) \n\n? I ns trumenta\u00e7\u00e3o \n? Cons tru\u00e7\u00e3o e  a plica\u00e7\u00e3o de \n\ni nqu\u00e9ritos aos Che fes dos \nAgre ga dos Familiares e  aos \nActore s  Sociais \n\n? Ava l ia\u00e7\u00e3o Ambiental \nEs tra t\u00e9 gica (AAE) sobre os \nObjectivos do \n\nDesenvolvimento do M il\u00e9nio \n\nna \u00e1rea \n\n? (2-4 me s es) \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n? An\u00e1 l ise e  interpreta\u00e7\u00e3o \ndos  dados dos \n\ni nqu\u00e9ritos \n? Cruza me nto de \n\ni nforma\u00e7\u00e3o (fase \ndi a gn\u00f3stico, \nworkshops, i nqu\u00e9ritos, \nAAE e  l i te ratura) \n\n? Se l ec\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es \nma i s promissoras para \ni mplementa\u00e7\u00e3o l ocal \n\n \n\nFigura 44: As etapas da metodologia SLM utilizadas para Identifica\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Selec\u00e7\u00e3o de \nEstrat\u00e9gias de Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da Paisagem (Adaptado de Schwilch e Graaff, 2012; Schwilch et \n\nal., 2009; Schwilch et al., 2012). \n\n \n\n5.1.1. Acampamento de diagn\u00f3stico \n\nEsta etapa consistiu no trabalho preliminar em termos de contactos com as comunidades, \n\nprincipalmente com os sobas (Anexo 25 \u2018A, B, C, D e E\u2019), administradores e outras \n\nautoridades oficiais e tradicionais. Num primeiro momento, foi dado a conhecer o \n\nobjectivo do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o e preparar as interac\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es das etapas \n\nseguintes; e, num segundo momento, passou-se na identifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas e ambientais locais. No decorrer desta etapa foi preenchida a Ficha de \n\nLevantamento e Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f3mico e Educacional dos N\u00facleos Populacionais \n\nCiclos da \u00e1gua e biomassa \n\n   - Dist\u00farbios \n\n   - Causas e imp actos \n\n(naturais e humanos) \n\n \n\nA\nc\na\n\nm\np\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n  \nd\n\ne\n D\n\nia\ng\nn\n\n\u00f3\nst\n\nic\no\n: \n\n- \nD\n\ne\nsc\n\nri\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n a\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n n\na\ntu\n\nra\nl \ne\n h\n\nu\nm\n\na\nn\no\n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nusadas \n\nlocalmente \n\nIndicadores \n\nde degrada\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o \n\nM otiva\u00e7\u00e3o e \n\ninflu\u00eancia dos \n\nparticipantes \n\n \n\n \n\n \n\n((Cf. Prop osta com Estrat\u00e9gias de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n(EDS) no Cap . VII, item 7.3)) \n\nInforma\u00e7\u00e3o detalhada sobre: \n\n- T\u00e9cnicas seleccionadas e \n\nabordagens \n\n- Question\u00e1rios utilizados \n- AAE \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o local, \n\ncom crit\u00e9rios ponderados \n\nProp osta de EDS do local e \n\nsua \u00e1rea envolvente  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[143] \n \n\n(cf. Anexo 17) que ajudou a caracterizar as localidades. Na primeira oportunidade foi \n\nposs\u00edvel instalar um Acampamento (Anexo 26 \u2018A e B\u2019) na localidade de Arcos, ap\u00f3s \n\npermiss\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico pelo soba.  \n\nO contacto com as popula\u00e7\u00f5es locais decorreu no per\u00edodo de 9 a 15/6/2012 (com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o plena das popula\u00e7\u00f5es de Arcos, Nguaia e Ndolo e com alguns representantes \n\ndas popula\u00e7\u00f5es da localidade de Mucoto (n\u00famero reduzido de pessoas dessa localidade \n\ndevido a problemas log\u00edsticos em termos de desloca\u00e7\u00e3o massiva), e permitiu, entre outras \n\nac\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n- estabelecer conhecimento e criar um clima de confian\u00e7a m\u00fatua; \n\n- averiguar os problemas que as popula\u00e7\u00f5es viviam nas suas localidades; \n\n- avaliar a percep\u00e7\u00e3o e a forma como as pessoas encaravam a situa\u00e7\u00e3o em que \n\nviviam;  \n\n- observar as din\u00e2micas e processos sociais das comunidades no dia a dia; \n\n- avaliar os obst\u00e1culos \u00e0s t\u00e9cnicas de desenvolvimento e de melhoria; \n\n- conhecer as estrat\u00e9gias usadas pelas popula\u00e7\u00f5es; \n\n- preparar os workshops (PPP); \n\n- colher informa\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o das localidades; \n\n- fazer o levantamento de indicadores de sustentabilidade e elementos \n\ncaracterizadores das comunidades, cuja informa\u00e7\u00e3o foi posteriormente importante \n\nna concep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos Inqu\u00e9ritos aplicados. \n\n \n\nDurante a fase de diagn\u00f3stico a metodologia de trabalho baseou-se no estabelecimento de \n\nconversas e contactos directos com as popula\u00e7\u00f5es, de forma individual, em pequenos e \n\ngrandes grupos (quer nos ser\u00f5es tidos no final de algumas tardes, quer na zona da \n\nactividade agr\u00edcola, quer ainda, durante as caminhadas de explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea), com a ajuda \n\ndos anci\u00f5es ou seus auxiliares que desempenharam o papel de guias e facilitadores na \n\ninterac\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\n \n\n5.1.2. Workshops (PPP) \n\nDentro do esp\u00edrito de estimular o sentido de envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais em \n\niniciativas e projectos que sendo, de alguma forma, de origem ex\u00f3gena, mas que o seu \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[144] \n \n\nsucesso depende da sua ader\u00eancia, foram realizados dois PPP nos dias 18 e 19 de Junho de \n\n2012 nas localidades de Arcos (com a participa\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de Arcos e Nguaia) e de \n\nMucoto (com a participa\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de Mucoto e Ndolo), respectivamente. Os \n\nworkshops foram desenhados de modo a adaptar-se \u00e0 realidade local, com o intuito de \n\najudar as comunidades a ter consci\u00eancia dos graves problemas que a \u00e1rea enfrenta, em \n\ntermos de gest\u00e3o da \u00e1gua e do solo, e para perceber ainda as causas e as consequ\u00eancias \n\ndesses problemas e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es a construir. \n\nCada PPP, que decorreu durante todo o dia, teve duas partes que comportaram exerc\u00edcios \n\nespec\u00edficos, a saber: \u201cExposi\u00e7\u00e3o de Fotografias sobre Gest\u00e3o N\u00e3o Sustent\u00e1vel e \n\nSustent\u00e1vel da Paisagem\u201d e \u201cCiclos da \u00c1gua e da Biomassa: altera\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es\u201d, pelo \n\nque foram realizados 3 exerc\u00edcios em cada workshop com o mesmo figurino (Figuras 45 e \n\n46). \n\n \n\n \n\nFigura 45: Work shop 1 realizado em Arcos (Junho 2012).  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[145] \n \n\n \n\nFigura 46: Work shop 2 realizado no Mucoto (Junho 2012). \n\n \n\nDesenvolvimento dos Workshops  \n\nPrimeira Parte (per\u00edodo da manh\u00e3) \u2013 Exerc\u00edcio 1: \u201cExposi\u00e7\u00e3o Fotogr\u00e1fica sobre Gest\u00e3o \n\nN\u00e3o Sustent\u00e1vel e Sustent\u00e1vel da Paisagem\u201d. \n\n \n\nObjectivo:  \n\nProporcionar um entendimento comum dos problemas e a rela\u00e7\u00e3o entre causas e efeitos. \n\n \n\nTarefas desenvolvidas (Figuras 45 e 46): \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o do Programa de Trabalho, com realce para os \n\nobjectivos do mesmo. \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o de um conjunto de 30-40 fotografias ilustrando \n\naspectos positivos e negativos, tendo os participantes interagido e se \n\nfamiliarizado com elas, trocando impress\u00f5es com os demais \n\nmembros da comunidade e com a equipa orientadora. \n\n? Exposi\u00e7\u00e3o das fotografias em folhas de cartolina A2. \n\n? 1\u00aa cartolina com 20 imagens representando aspectos da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da paisagem (fotos-problema); \n\n? 2\u00aa cartolina com 13 imagens com poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es e ou \n\npr\u00e1ticas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel da paisagem (fotos-solu\u00e7\u00e3o); \n\n? 3\u00aa cartolina preparada para colagem, lado a lado, das fotos-\n\nproblema e fotos-solu\u00e7\u00e3o escolhidas como problema e \n\nsolu\u00e7\u00e3o, respectivamente.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[146] \n \n\n? Antes de p\u00f4r as fotografias (problema e solu\u00e7\u00e3o), lado a lado, na 3\u00aa \n\ncartolina, cada indiv\u00edduo teceu coment\u00e1rios sobre as escolhas feitas. \n\n? Sess\u00e3o Plen\u00e1ria e colagem, lado a lado, das fotos-problema e fotos-\n\nsolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nProcedimento/explica\u00e7\u00e3o (exerc\u00edcio 1):  \n\n \nNesta primeira parte do workshop depois do moderador ter explicado o exerc\u00edcio, pela \n\nordem em que estavam sentados, convidou cada um dos participantes a escolher duas \n\nfotografias (uma do grupo tem\u00e1tico degrada\u00e7\u00e3o da paisagem, representando problema, e \n\noutra do grupo tem\u00e1tico solu\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da paisagem, representando solu\u00e7\u00e3o para \n\no problema). Depois de cada escolha, cada participante explicou em plen\u00e1rio as raz\u00f5es da \n\nsua escolha, real\u00e7ando as causas e os efeitos do problema escolhido. Seguidamente, as duas \n\nfotografias foram colocadas e coladas, lado a lado, na terceira cartolina e nas respectivas \n\ncolunas (de problemas e de solu\u00e7\u00f5es). Na fase final foi feita uma resenha dos problemas \n\ndiagnosticados e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es sugeridas para uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel da paisagem \n\n(espa\u00e7o, \u00e1gua, solo e vegeta\u00e7\u00e3o locais). \n\nTerminada a primeira parte da sess\u00e3o de trabalhos, foi feito um intervalo para almo\u00e7o \n\ncomunit\u00e1rio previamente preparado pela equipa de investiga\u00e7\u00e3o, enquanto se preparava em \n\nsimult\u00e2neo a segunda sess\u00e3o de trbalhos. \n\n \n\nSegunda Parte (per\u00edodo da tarde) \u2013 Exerc\u00edcios 2 e 3: \u201cCiclos da \u00e1gua e da biomassa: \n\naltera\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\nObjectivo:  \n\nMostrar como os ciclos naturais est\u00e3o sujeitos \u00e0 influ\u00eancia humana e como exercem \n\ntamb\u00e9m uma forte influ\u00eancia sobre a vida dos humanos. \n\n \n\nTarefas desenvolvidas (Ciclo da \u00c1gua \u2013 Figura 47): \n\n? Explica\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio e explicita\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de ciclo (de forma \n\nsimples e intuitiva). \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o do cartaz com um diagrama simples do ciclo da \u00e1gua \n\nsem os seus elementos b\u00e1sicos. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[147] \n \n\n? Preenchimento conjunto dos espa\u00e7os vazios do diagrama com os \n\nelementos b\u00e1sicos do ciclo (Anexo 27). \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis dist\u00farbios e poss\u00edveis causas/efeitos \n\ndesses dist\u00farbios em cada etapa do ciclo. \n\n? Discuss\u00e3o e conclus\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 47: Ciclo de \u00e1gua com elementos ilustrativos (Modelo modificado de Gabathuler et al. \n(2011). Ciclo da \u00e1gua (cor azul), actividades socioecon\u00f3micas (cor verde), dist\u00farbios biof\u00edsicos \n\n(cor vermelha) e causas/efeitos dos dist\u00farbios (cor castanha)). \n\n  \n\nTarefas desenvolvidas (Ciclo da Biomassa - Anexo 28 \u2018A e B\u2019): \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o do cartaz com um diagrama simples do ciclo da \n\nbiomassa com os seus elementos b\u00e1sicos. \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis dist\u00farbios e poss\u00edveis causas/efeitos \n\ndesses dist\u00farbios em cada etapa do ciclo. \n\n \n\nProcedimento/explica\u00e7\u00e3o (exerc\u00edcios 2 e 3):  \n \n\nDepois de apresentados os novos exerc\u00edcios e o objectivo dos mesmos, foi explicada e \n\nconstru\u00edda a no\u00e7\u00e3o de ciclo a partir de exemplos pr\u00e1ticos tidos como conhecidos pelos \n\nparticipantes (ciclo da vida, ciclo do ano, ciclo das esta\u00e7\u00f5es do ano). Na sequ\u00eancia e para o \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[148] \n \n\nsegundo exerc\u00edcio foram apresentados, primeiro, os elementos b\u00e1sicos do ciclo da \u00e1gua e, \n\natrav\u00e9s de elabora\u00e7\u00e3o conjunta, montado o ciclo. Foi pedido aos participantes para \n\nidentificarem os dist\u00farbios, as causas/efeitos desses dist\u00farbios e os respectivos elementos \n\ndo ciclo da \u00e1gua em que incidem, com a ajuda dos cart\u00f5es a cores previamente preparados. \n\nAp\u00f3s um intervalo de 15 minutos, passou-se para o terceiro exerc\u00edcio, onde depois da \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos elementos b\u00e1sicos do ciclo da biomassa elaborou-se a compreens\u00e3o da \n\nsequ\u00eancia dos elementos do ciclo, atrav\u00e9s de di\u00e1logo apoiado em perguntas e respostas. \n\nAl\u00e9m da aten\u00e7\u00e3o dada aos aspectos f\u00edsicos e t\u00e9cnicos que interferem com o ciclo, a \n\nabordagem incidiu tamb\u00e9m sobre aspectos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociais e organizacionais \n\ndos pr\u00f3prios n\u00facleos populacionais que tamb\u00e9m condiciona m e interferem com esse ciclo.  \n\n \n\nNo final foi feito um breve resumo dos dois ciclos, a liga\u00e7\u00e3o entre eles e os problemas \n\nidentificados (seca, falta de \u00e1gua para consumo e agricultura, falta de escola e servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos de sa\u00fade, fome e pobreza) e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es identificadas (abertura de furos, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas b\u00e1sicas, apoio governamental em sementes e em \n\ninstrumentos de lavoura).  \n\n \n\n5.1.3. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\nA instala\u00e7\u00e3o de instrumentos para recolha de dados sobre precipita\u00e7\u00f5es e sobre a din\u00e2mica \n\nda varia\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1gua na lagoa de Arcos ocorreu em dois momentos. O primeiro \n\nmomento foi entre Dezembro de 2012 e Janeiro de 2013, com a instala\u00e7\u00e3o de 7 \n\npluvi\u00f3metros em lugares localizados na regi\u00e3o sob influ\u00eancia da bacia e de 1 limn\u00edgrafo na \n\nlagoa de Arcos (cf. Anexos 29 e 30 \u2018A e B\u2019, respectivamente). Exceptuando as localidades \n\nde Arcos e a povoa\u00e7\u00e3o de Ndjambasana/Curoca (na prov\u00edncia do Namibe) e Pocolo (na \n\nprov\u00edncia da Hu\u00edla), os demais lugares onde foi feita a instala\u00e7\u00e3o de pluvi\u00f3metros \n\n(Chiange, na Hu\u00edla, Otchinjau, no Cunene, e Otchifengo, Virei e Cainde, no Namibe) \n\nforam escolhidos pelo facto de no tempo colonial ter havido naqueles lugares algum posto \n\nUdom\u00e9trico ou outro dispositivo de registo de precipita\u00e7\u00f5es. Contudo, apesar desse esfor\u00e7o \n\nempreendido, i) a seca de 2011/2012 que durou at\u00e9 2015/2016, inviabilizou a ocorr\u00eancia de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es significativas nessas regi\u00f5es, e por conseguinte o registo das mesmas, ii) a \n\nvandaliza\u00e7\u00e3o de alguns fun\u00eds dos pluvi\u00f3metros instalados, por alguma popula\u00e7\u00e3o para uso \n\ndom\u00e9stico pr\u00f3prio, iii) o derrube de alguns pluvi\u00f3metros pelo gado por falta de um \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[149] \n \n\nper\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o, iv) a seca das \u00e1guas da lagoa de Arcos onde foi instalado o \n\nlimn\u00edgrafo, e v) as dificuldades derivadas pelos maus acessos \u00e0 maioria dos pontos de \n\namostragem35 que inviabilizaram a recolha pontual e eficiente da informa\u00e7\u00e3o. Para superar \n\nos constragimentos, num segundo momento, foram adquiridos na Austr\u00e1lia e repostos 6 \n\npluvi\u00f3metros em Dezembro de 2013, por\u00e9m a prolongada insufici\u00eancia ou mesmo aus\u00eancia \n\nde precipita\u00e7\u00f5es prejudicou em definitivo a aquisi\u00e7\u00e3o dos dados pretendidos. \n\n \n\n5.1.4. Inquiri\u00e7\u00e3o aos grupos alvo  \n\nOs inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio foram elaborados como ferramentas para colher dados \n\ncapazes para permitir percepcionar a opini\u00e3o dos inquiridos sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f3mica, ambiental e cultural das popula\u00e7\u00f5es rurais da regi\u00e3o de Arcos, sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es e potencialidades da regi\u00e3o quanto aos recursos naturais e sobre as melhores \n\nac\u00e7\u00f5es e projectos vi\u00e1veis a introduzir, capazes de melhorar a condi\u00e7\u00e3o de vida dessas \n\ncomunidades. \n\nO esquema de amostragem distinguiu dois universos: A - dos chefes dos agregados \n\nfamiliares (CAF), composto por homens e mulheres, nas quatro comunidades locais, e B - \n\nde indiv\u00edduos considerados actores sociais (AS), cuja actividade s\u00f3cio-profissional, \n\nidoneidade e ou conhecimento da \u00e1rea e da regi\u00e3o foi considerada significativa para \n\nformular ju\u00edzos de valor.  \n\nOs dados dos inqu\u00e9ritos foram tratados no Software IBM SPSS Statistics, vers\u00e3o 22, \n\npontualmente complementado com o Programa Excell do Microsoft O ffice 2013 para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos. Para apurar os resultados, que mais a frente s\u00e3o objecto de discuss\u00e3o, \n\nfoi aplicada a estat\u00edstica inferencial, com o intuito de obter generaliza\u00e7\u00f5es extensivas aos \n\nindiv\u00edduos da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o questionada directamente. Hill e Hill (2012) e Mar\u00f4co (2014) \n\nconsideram que os m\u00e9todos probabil\u00edsticos d\u00e3o a vantagem de demonstrar a \n\nrepresentatividade da amostra e tamb\u00e9m de estimar estatisticamente o grau de confian\u00e7a \n\ndas conclus\u00f5es a tirar a partir da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n\n \n\n                                                                 \n35 As acessibilidades s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis com viaturas todo terreno equipados com pelo menos tr\u00eas rodas \n\nsuplentes e alguns recipientes  com combust\u00edvel de reserva para reposi\u00e7\u00e3o e outra log\u00edstica para acampamento \n\ne alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[150] \n \n\nInqu\u00e9ritos por entrevista aos Chefes dos Agregados Familiares (CAF)  \n\n \nDado o n\u00famero elevado de pessoas iletradas na comunidade local, o que obrigaria um \n\nelevado esfor\u00e7o no n\u00famero de recursos humanos a envolver no processo de inquiri\u00e7\u00e3o, \n\nbem como a necessidade de mais tempo para a realiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, optou-se pela \n\namostragem probabil\u00edstica do tipo de conglomerados, grupos ou \u00e1reas (Mar\u00f4co, 2014). O \n\ngrupo tomado como amostra foi constitu\u00eddo por chefes dos agregados familiares, \n\nconstitu\u00eddo por 84 indiv\u00edduos (homens e mulheres) de uma popula\u00e7\u00e3o total de 381 \n\nindiv\u00edduos, o que representa 22% do universo. A aplica\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos por entrevistas \n\nnesse grupo envolveu quatro aplicadores e foi feita em duas sess\u00f5es, uma para cada \n\nconjunto de duas localidades: Arcos (aplicados a 22 CAF das comunidades de Arcos e \n\nNguaia) e Mucoto (aplicados a 62 CAF das comunidades de Mucoto e Ndolo). Os \n\nquestion\u00e1rios compostos por 24 quest\u00f5es foram aplicados durante o m\u00eas de Fevereiro de \n\n2015. \n\nDada a elevada taxa de analfabetismo no seio dos entrevistados, em ambos os casos, os \n\nquestion\u00e1rios foram dirigidos, sendo as perguntas e o preenchimento das fichas feito  pelos \n\ninquiridores.  \n\n \n\nInqu\u00e9ritos por question\u00e1rio aos Actores Sociais (AS) \n \n\nA amostra foi representada por 70 indiv\u00edduos. A selec\u00e7\u00e3o dos 70 AS obedeceu ao m\u00e9todo \n\nde amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica do tipo amostragem de especialistas, porquanto o \n\nobjectivo foi o de ter uma amostra \u201ccujos elementos sejam especialistas ou possuam \n\nconhecimentos de uma determinada \u00e1rea\u201d (Mar\u00f4co, 2014, p. 12). O procedimento para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da amostra foi o seguinte: de uma lista inicial36 constitu\u00edda por 120 potenciais \n\nAS foi extra\u00edda uma amostra de 70 indiv\u00edduos inquiridos, visto que os indiv\u00edduos cujos \n\nnomes se repetiam nas tr\u00eas listas iniciais foram contabilizados uma \u00fanica vez. \n\nNo decurso do processo de inquiri\u00e7\u00e3o, apesar de em muitos casos e para o mesmo \n\ninquirido terem sido entregues um segundo ou um terceiro question\u00e1rio (por extravio do(s) \n\nanterior(es)), ainda assim n\u00e3o houve devolu\u00e7\u00e3o dos mesmos. Dos 70 question\u00e1rios \n\ndistribu\u00eddos obtivemos uma taxa de retorno de 63%, ou seja 44 respondentes.   \n\n                                                                 \n36 A lista com os 120 nomes foi compilada a partir de 3 listas iniciais com 40 indiv\u00edduos cada, fornecidas por \n\n3 individualidades previamente indicadas pela sua idoneidade, conhecimento da realidade da prov\u00edn cia e das \n\nsuas gentes e que habitam, trabalham ou que habitaram ou trabalharam, h\u00e1 pelo menos 5 anos na prov\u00edncia do \n\nNamibe. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[151] \n \n\nCompostos por 17 quest\u00f5es, os question\u00e1rios foram aplicados no per\u00edodo entre Novembro \n\nde 2014 e Abril de 2015, nas cidades de Namibe e T\u00f4mbwa (na prov\u00edncia do Namibe), por \n\numa equipa de tr\u00eas elementos. Na maioria dos casos, as pessoas questionadas foram \n\npreviamente contactadas por telefone ou pessoalmente, para marca\u00e7\u00e3o da data de entrega e \n\nrecep\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio (Anexo 32).                                                \n\n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[152] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[153] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI: PERCEP\u00c7\u00c3O SOCIOAMBIENTAL DA \n\nCOMUNIDADE LOCAL, DOS ACTORES SOCIAIS E \n\nDECORRENTE DA AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ESTRAT\u00c9GICA \n\n \n \n\n6.1. Resultado dos work shops e dos inqu\u00e9ritos \n\n6.1.1. Work shops \n\n6.1.2. Inqu\u00e9ritos por entrevista aos chefes dos agregados familiares  \n\n6.1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra  \n\n6.1.2.2. A \u00e1rea e sua sustentabilidade \n\n6.1.2.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos \n\n6.1.3. Inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio aos actores sociais  \n\n6.1.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra  \n\n6.1.3.2. A \u00e1rea e sua sustentabilidade \n\n6.1.3.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos \n\n6.2. Discuss\u00e3o dos resultados \n\n6.2.1. Percep\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de estudo  \n\n6.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica sobre os efeitos da estrat\u00e9gia nacional   \n\n         de combate \u00e0 pobreza na \u00e1rea de estudo  \n\n6.2.2.1. Enquadramento legal e quest\u00f5es relevantes das estrat\u00e9gias  \n\n            governamentais \n\n6.2.2.2. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9g ia de combate \u00e0 pobreza (ECP) \n\n6.2.2.3. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9gia nacional de seguran\u00e7a  \n\n            alimentar e nutricional (ENSAN) \n\n6.2.3. Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional (QEAN) \n\n6.2.4. Compatibilidade entre os objectivos estrat\u00e9gicos dos plano s/legisla\u00e7\u00e3o  \n\n          e os objectivos da AAE \n\n6.2.5. Sobre o estado actual e predi\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias e evolu\u00e7\u00e3o  \n\n          socioambiental da \u00e1rea de estudo  \n\n6.2.6. Respostas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[154] \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[155] \n \n\n6.1. Resultado dos workshops e dos inqu\u00e9ritos \n\n6.1.1. Workshops \n\nDurante o PPP os participantes mostraram-se sempre interessados nos assuntos abordados, \n\ntendo sido desenvolvidos pequenos debates de ideias no final de cada momento de \n\ninterac\u00e7\u00e3o (fase preparat\u00f3ria e oficina de trabalho). Constatou-se que as popula\u00e7\u00f5es locais \n\nt\u00eam dificuldades em aspirar ter uma vida melhor atrav\u00e9s do aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na conserva\u00e7\u00e3o e uso dos recursos existentes (paisagem, \u00e1gua e solo). Tal resulta \n\ndo facto de n\u00e3o existir, entre os actores locais e nas unidades familiares, preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nbuscar formas sustent\u00e1veis de sobreviv\u00eancia. O alto n\u00edvel de analfabetismo instalado \n\nnessas comunidades e a estrutura fundi\u00e1ria baseada em unidades familiares (e dentro \n\ndestas, por vezes no indiv\u00edduo) dificultam a cria\u00e7\u00e3o de um sentido comunit\u00e1rio mais \n\ns\u00f3lido, expresso por uma vis\u00e3o e uma estrat\u00e9gia comuns e por um clima de entre-ajuda. \n\nAinda assim, os exerc\u00edcios realizados permitiram aos actores locais reconhecer os \n\nelementos degradativos da situa\u00e7\u00e3o social actual e tomar consci\u00eancia da necessidade de se \n\nalterar o quadro vigente, com a participa\u00e7\u00e3o de todos em qualquer ac\u00e7\u00e3o ou projecto de \n\ndesenvolvimento que se pretenda desenvolver na \u00e1rea, para a melhoria do seu bem-estar. \n\nConsiderando o elevado n\u00edvel de analfabetismo (quase 100%), o exerc\u00edcio participativo foi \n\nefectuado com recurso a imagens, para a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas e das solu\u00e7\u00f5es, \n\nseguidas de uma discuss\u00e3o entre todos os elementos da comunidade para aferir as raz\u00f5es \n\nque presidiram \u00e0 cada escolha efectuada. \n\nOs principais problemas apontados relativamente \u00e0 gest\u00e3o sustent\u00e1vel da paisagem foram a \n\nseca (ilustrada com imagem de solo fissurado) e a falta de \u00e1gua para agricultura (ilustrada \n\ncom imagens da lagoa seca e de hortas/arimos com falta de culturas), pelo que as poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es apontadas foram a abertura de furos (ilustrada com imagem de po\u00e7os), \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cisternas para armazenamento de \u00e1gua (ilustrada com imagens como \n\ncisternas e cami\u00f5es com cisternas de abastecimento de \u00e1gua) e apoios externos (ilustrados \n\ncom imagens de instrumentos de lavoura e sementes para agricultura). \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[156] \n \n\n6.1.2. Inqu\u00e9ritos por entrevista aos chefes dos agregados familiares37 \n\n6.1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nOs 84 Chefes dos Agregados Familiares (CAF) inquiridos (Tabela 35) foram constitu\u00eddos \n\npor 52 indiv\u00edduos do sexo masculino (62%) e 32 indiv\u00edduos do sexo feminino (38%), \n\ndistribu\u00eddos pelos n\u00facleos populacionais de Arcos (6), Mucoto (55), Nguaia (16) e Ndolo \n\n(7). A maior parte dos inquiridos t\u00eam idades compreendidas entre os 18 e 44 anos, \n\nrepresentando 62% da amostra. Em termos de escolariza\u00e7\u00e3o, 84% dos inquiridos s\u00e3o \n\niletrados, 16% frequentaram alguma classe do ensino prim\u00e1rio.  \n\n \n\nTabela 35: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Chefes dos Agregados Familiares inquiridos. \n\n \n\n \n\nA maioria dos chefes dos agregados familiares (94%) s\u00e3o camponeses, sendo apenas 2 \n\nagricultores38 e 3 que n\u00e3o souberam ou n\u00e3o quiseram manifestar a sua profiss\u00e3o. 85% dos \n\nchefes de fam\u00edlias n\u00e3o admite a hip\u00f3tese de viver num outro lugar, contra 16% que n\u00e3o se \n\nimportariam em mudar para um outro lugar em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es ou por outras \n\nraz\u00f5es.  \n\nAlguns chefes de fam\u00edlia afirmaram falar bem a l\u00edngua portuguesa (N= 16; 19%), o utros \n\n(N= 58; 69.1%) falar mais ou menos ou muito pouco. Al\u00e9m do portugu\u00eas falam bastante \n\n                                                                 \n37 Cf. IQ2-CAF (Anexo 31). \n38 As duas pessoas que se identificaram como agricultores possuem motobombas e confessaram praticar uma \n\nagricultura baseada na irriga\u00e7\u00e3o, o que lhes tem permitido obter excedentes de produ\u00e7\u00e3o que por vezes levam \n\nao Pinda para vender e com o dinheiro comprar outros bens de primeira necessidade.  \n\n \nCrit\u00e9rios \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nGeral \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o Inquirida (CAF) \n\n Qtd. % Arcos Mucoto  Ndolo Nguaia Total % \n\n \nG\u00e9nero \n\nM asc. 180 47 3 32  7 10 52 62 \nFem. 201 53 3 23  0 6 32 38 \n\nTotal 381 100 6 55  7 16 84 100 \n\n          \n\n \nGrup os de \n\nIdade \n\n18-24 anos     14    17 \n25-44 anos     38    45 \n\n45-64 anos     21    25 \n\n+ de 64 anos     11    13 \n\nTotal     84    100 \n\n           \n\n \n\nEscolariza\u00e7\u00e3o \n\nIletrado     71    84 \n\nFreq. En. Prim\u00e1rio     13    14 \n\nTotal     84    100 \n           \n\n \n\nProfiss\u00e3o \n\nCamp on\u00eas     79    94 \n\nAgricultor     2    2 \nN\u00e3o Esp ecificado     3    4 \n\nTotal     84    100 \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[157] \n \n\nbem outras l\u00ednguas locais (N= 79; 94,1%), com predom\u00ednio de mucubal (N= 23; 27,4%) e \n\nquimbari (N= 13; 15,5%). \n\n \n\n6.1.2.2. A \u00e1rea e sua sustentabilidade \n\nMem\u00f3rias de acontecimentos importantes vivenciados na aldeia/regi\u00e3o antes ou depois \n\nde 1975 \n\nQuando questionados acerca de acontecimentos ocorridos, grande parte dos chefes de \n\nfam\u00edlia inquiridos (52%) afirma n\u00e3o ter vivenciado nenhum acontecimento importante na \n\naldeia, nem antes nem depois de 1975, o que \u00e9 perfeitamente compreens\u00edvel dada a \n\njuventude da maioria (62%). Dos 48% que afirmaram ter mem\u00f3ria de algum \n\nacontecimento importante no per\u00edodo antes de 1975, 57,5% apesar de ter mem\u00f3ria de \n\nacontecimentos n\u00e3o consegue destacar qual, 27,5% destaca a ambud\u00e2ncia de \u00e1gua, comida \n\ne o uso de bimbas39 como meio de transporte no sistema lagunar, e 15% aponta a exist\u00eancia \n\nde fazendas e a pr\u00e1tica de uma agricultura intensa bem sucedida. Para o per\u00edodo p\u00f3s-1975 \n\nreferem os seguintes acontecimentos: 37,5% as migra\u00e7\u00f5es sazonais por falta de \u00e1gua, \n\n22,5% a ocorr\u00eancia de cheias e secas alternadas que prejudicam a comunidade, bem como \n\na quest\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar e, por \u00faltimo, 17,5% os afogamentos que se traduziram \n\nna perca de familiares nas \u00e1guas da lagoa e nas correntes do rio Curoca aquando da sua \n\ntravessia (Figura 48). O teste de independ\u00eancia de Qui-quadrado mostrou que existem \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas para se afirmar que a idade dos inquiridos e a lembran\u00e7a de algum \n\nacontecimento importante ocorrido na \u00e1rea (x2(5)= 36.388; p= .001), e entre as vari\u00e1veis \n\npovoa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia e os acontecimentos concretos vivenciados (migra\u00e7\u00f5es, cheias e \n\nsecas, afogamentos e falta de alimentos) (x2(12)= 24.557; p= .020) est\u00e3o relacionados.  \n\nNo caso vertente (acontecimentos p\u00f3s-1975), embora relatados por chefes de fam\u00edlia com \n\nidade a partir dos 35 anos, s\u00e3o os com idade mais elevada que mostraram maior \n\nperformance. Em termos de ocorr\u00eancias e impactos por povoa\u00e7\u00e3o, os acontecimentos \n\nforam assim referidos: migra\u00e7\u00f5es sazonais (Mucoto, 21,8% da popula\u00e7\u00e3o, Arcos, 16,7% e \n\nNguaia, 12,5%), ocorr\u00eancia de cheias e secas (Arcos, 33% da popula\u00e7\u00e3o, Ndolo, 28,6%, \n\nNguaia, 18,8% e Mucoto, 3,6%), afogamentos (Arcos, 33% da popula\u00e7\u00e3o e Mucoto, 9%) e \n\nocorr\u00eancia de fome e falta de alimentos (Mucoto, 16,4% da popula\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n                                                                 \n39 Segundo os habitantes locais bimbas eram esp\u00e9cie de jangadas feitas com madeira e que permitiam \n\ntransportar produtos e pessoas para v\u00e1rios pontos do sistema lagunar. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[158] \n \n\n \n\nFigura 48: Acontecimentos importantes vivenciados nas comunidades antes e depois de 1975.  \n\n \n\nAnos em que as \u00e1guas da lagoa secaram nos \u00faltimos 50 anos  \n\nOs chefes de fam\u00edlia inquiridos t\u00eam alguma mem\u00f3ria sobre a ocorr\u00eancia de secas das \u00e1guas \n\nda lagoa, contudo a recorda\u00e7\u00e3o dos anos em que tal fen\u00f3meno aconteceu n\u00e3o foi tarefa \n\nf\u00e1cil. Assim, prevaleceu na mem\u00f3ria as imagens recentes sobre a seca que ocorreu nos \n\nfinais do ano 2012 e que perdurou at\u00e9 2016, conforme ilustra o n\u00famero de respostas para \n\nesse per\u00edodo (Figura 49). Alguns dos anos de ocorr\u00eancia das secas citados por 68% de \n\nchefes de fam\u00edlia coincidiram com os eventos do fen\u00f3meno El Ni\u00f1o: 12% indicaram os \n\nanos 1982-83 (muito severo), 11% os anos 1991-92 (severo), e 6% os anos de 1994-95 \n\n(fraco)40. No essencial fica a certeza da ocorr\u00eancia na regi\u00e3o de secas peri\u00f3dicas que \n\nafectam a plenitude do sistema lagunar de Arcos e a vida das suas popula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n40 Os anos e as intensidades do fen\u00f3meno El Ni\u00f1o aqui referidos s\u00e3o da autoria de (\u201cEl Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a \n\nYears and Intensities,\u201d 2016).  \n\n6\n11 9\n\n15\n9 7\n\n23\n\n40 40\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\nAntes de 1975 Depois de 1975\n\nExist\u00eancia de fazendas e agricultura intensa\n\nMuita \u00e1gua, comida e transporte de produtos por bimbas\n\nSec as e cheias que prejudicam a comunidade (culturas, animais e pessoas)\n\nMigra\u00e7\u00f5es por falta de \u00e1gua\n\nFalta de c omida e muita fome\n\nAfogamento e arrastamento de familiares na lagoa e no rio, respectivamente\n\nN\u00e3o se recorda o ano\n\ntotal\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[159] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProveni\u00eancia da \u00e1gua usada para o consumo dom\u00e9stico \n\nOs resultados da Tabela 36 mostram que nos quatro n\u00facleos populacionais da \u00e1rea de \n\nArcos a \u00e1gua para consumo \u00e9 obtida recorrendo massivamente a cacimbas41, o que \n\nrepresenta 89% dos agregados familiares que recorrem a esta fonte de abastecimento \n\n(Figura 50). Nas aldeias de Nguaia e Mucoto alguns chefes de fam\u00edlia recorrem \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de motobombas para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo e outras actividades, facto \n\nque foi poss\u00edvel confirmar no local (cf. Anexo 24C).  \n\n \n\nTabela 36: Origem da \u00e1gua utilizada para consumo.  \n\n Proveni\u00eancia da \u00e1gua usada p ara consumo  \n \n\nTotal \nFuro \n\nArtesanal \n\n \n\nCacimba \n\nLagoa e \n\nBombeiros \n\nLagoa e \n\nCacimba \n\n    \n\nL\no\nc\na\nl \n\nd\ne\n r\n\ne\ns\nid\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n  Arcos 0 1 2 3 6 \n\n   1.2%    \n\n M ucoto 3 55 0 0 58 \n\n   65.5%    \n\n Nguaia 1 12 0 0 13 \n\n   14.3%    \n\n Ndolo 0 7 0 0 7 \n\n   8.3%    \n\n \n\nTotal \n\n 4 75 2 3 84 \n\n 4.8% 89.3% 2.4% 3.6% 100.0% \n\n \n\n \n\n                                                                 \n41 As cacimbas s \u00e3o uma esp\u00e9cie de cisternas feitas no solo de forma artesanal e que podem permanecer com \n\n\u00e1gua no seu seio por longos per\u00edodos, dependendo do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n5 5\n\n12\n\n5\n\n1\n\n9\n7\n\n3\n\n10\n\n5 6\n\n3 2\n\n8\n\n19\n17\n\n33\n\n40\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n3\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n0 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n2 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n5 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4 \u2026\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n1\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n4\n\nFigura 49: Anos em que a lagoa secou, na mem\u00f3ria dos chefes de fam\u00edlia.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[160] \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50: Uma cacimba prec\u00e1ria na localidade de Arcos.  \n\n \n\nT\u00e9cnicas usadas para o maneio da \u00e1gua na agricultura  \n\nRelativamente \u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas no maneio da \u00e1gua usada para a actividade agr\u00edcola, os \n\ndados mostram que a t\u00e9cnica mais utilizada por 50% dos Chefes dos Agregados Familiares \n\n(CAF) \u00e9 ainda rudimentar e consiste em acompanhar a humidade do solo a medida que a \n\n\u00e1gua da lagoa ou do rio vai desaparecendo ou se afastando (principalmente nas povoa\u00e7\u00f5es \n\nde Arcos e Mucoto). Em casos raros h\u00e1 recurso \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com motobombas, \u00e0 \n\npr\u00e1tica da irriga\u00e7\u00e3o com recurso a abertura de valas (povoa\u00e7\u00f5es de Ndolo, Nguaia e \n\nMucoto) e ainda o uso directo e massivo da \u00e1gua de cacimbas para irriga\u00e7\u00e3o (Figura 51) \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[161] \n \n\n \n\nFigura 51: T\u00e9cnicas usadas para o maneio da \u00e1gua utilizada na agricultura.  \n\n \n\nT\u00e9cnicas usadas para o maneio do solo agr\u00edcola  \n\nA maioria dos chefes de fam\u00edlia prepara os espa\u00e7os agricult\u00e1veis usando a for\u00e7a dos bra\u00e7os \n\ne a ajuda de instrumentos como enxadas e catanas. 51% dos inquiridos afirma preparar os \n\ncampos usando a t\u00e9cnica de capinagem, pelo que 37% desse universo complementa essa \n\nac\u00e7\u00e3o com lavouras e abertura de valas para possibilitar a irriga\u00e7\u00e3o. As popula\u00e7\u00f5es do \n\nn\u00facleo de Arcos usam exclusivamente a capinagem seguida da abertura de furos/buracos \n\npara sementeiras e ou planta\u00e7\u00e3o. As demais povoa\u00e7\u00f5es combinam as duas t\u00e9cnicas (cf. \n\nAnexo 24C).  \n\nNestas comunidades a prepara\u00e7\u00e3o do solo para actividade agr\u00edcola com ajuda de trac\u00e7\u00e3o \n\nanimal ou mecanizada \u00e9 uma pr\u00e1tica inexistente, apesar de algumas fam\u00edlias possuirem \n\ncabe\u00e7as de gado (Figura 52). A tentativa de perceber se a adop\u00e7\u00e3o exclusiva de uma \n\nt\u00e9cnica por umas povoa\u00e7\u00f5es e da combina\u00e7\u00e3o das mesmas por outras povoa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ter \n\nnenhuma rela\u00e7\u00e3o com a localidade de resid\u00eancia, revelou, pelo teste de independ\u00eancia de \n\nqui-quadrado, que existe essa rela\u00e7\u00e3o (X2(6) = 14.645; p= .022).  \n\n \n\n10\n11.9\n\n42\n\n50.0\n\n11\n13.1\n\n8 9.5\n\n4 4.8\n8 9.5\n\n1 1.2\n\n84\n\n100.0\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nCAF %\n\nN\u00e3o sabe explicar\n\nAcompanhamento de\nhumidade com o encolher\nda lagoa/rio\nIrriga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de valas\n\nCapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em furos\ncom motobomba\n\nRega directa com \u00e1gua de\ncacimba\n\nRega directa aproveitando\nfuro do vizinho com\nmotobomba\nSistema gota a gota\n\nTotal\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[162] \n \n\n \n\nFigura 52: T\u00e9cnicas usadas no maneio do solo agr\u00edcola.  \n\n \n\nFrequ\u00eancia escolar dos membros da comunidade \n\nAs quatro aldeias que comp\u00f5em a \u00e1rea de Arcos possuem uma popula\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e \n\njovens dos 0 aos 17 anos de 210 indiv\u00edduos, o que representa 55% da popula\u00e7\u00e3o total (N= \n\n381). Deste universo, s\u00f3 94 indiv\u00edduos (6 aos 17 anos) estavam em idade escolar \n\nobrigat\u00f3ria em 2015 (Tabela 37). Foi poss\u00edvel apurar a frequ\u00eancia da escola em 2015 por \n\napenas 29 indiv\u00edduos, n\u00famero bastante residual tanto no universo geral (7,6%) como no \n\ndos indiv\u00edduos em idade escolar aqui considerado (31%).  \n\n \n\n                         Tabela 37: N\u00ba de crian\u00e7as e jovens em idade escolar em 2015. \n\n N\u00ba de  h abi tan te s  \n\nIdade  Arcos Mu coto Ngu aia Ndol o Total  \n\n0 - 5 7 69 25 15 116 \n\n6 - 12 10 23 24 9 66 \n\n13 - 17 2 11 12 3 28 \n\nTotal  19 103 61 27 210 \n\n94 \n\n \n\n \n\nPossuir documento de identifica\u00e7\u00e3o  \n\nA maior parte dos habitantes da \u00e1rea de Arcos (65%) n\u00e3o possui documento de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o (c\u00e9dula/certid\u00e3o ou bilhete de identidade). Os dados permitem fazer duas \n\n10\n\n43\n\n31\n\n84\n\n11.9\n\n51.2\n\n36.9\n\n100.0\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nN\u00e3o sabe explicar Capinagem e\nprepara\u00e7\u00e3o do solo\n\ncom enxadas\n\nLavoura e  abertura\nde valas\n\nTot al\n\nCAF %\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[163] \n \n\nleituras: primeira - exist\u00eancia de 65% da popula\u00e7\u00e3o sem documentos, o que os remete na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-cidad\u00e3os de primeira; segunda - o facto de 35% de pessoas que possui \n\ndocumentos, muitos deles serem apenas portadoras de c\u00e9dula/certid\u00e3o e n\u00e3o possuirem o \n\nbilhete de identidade que \u00e9 o documento oficial de identifica\u00e7\u00e3o perante as autoridades e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. Na pr\u00e1tica, \u00e9 perfeitamente aceit\u00e1vel concluir que esses \n\nindiv\u00edduos tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o cidad\u00e3os de pleno direito perante a lei, visto que n\u00e3o est\u00e3o \n\nhabilitados para usufruir os direitos reservados aos cidad\u00e3os reconhecidos como tal. \n\nAceitando este racioc\u00edneo, o n\u00famero de n\u00e3o-cidad\u00e3os perfaz os 279 (73% da popula\u00e7\u00e3o), \n\nnum universo de 381 indiv\u00edduos (Figura 53). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53: N\u00ba de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o regular de cidadania.  \n\n \n\n6.1.2.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos \nContributos para a melhoria da vida das aldeias  \n\nNo geral, os chefes de fam\u00edlia consideram todos os aspectos abordados no inqu\u00e9rito sobre \n\neste t\u00f3pico como sendo essenciais para a melhoria da condi\u00e7\u00e3o de vida das suas \n\ncomunidades. No entanto, mais de 80% dos inquiridos d\u00e1 enface \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas para \u00e1gua, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e o desenvolvimento do turismo (Figura 54).  \n\nSobre a import\u00e2ncia da escola, 93% dos inquiridos considera ser \u00fatil para as suas \n\ncomunidades. Os benef\u00edcios apontados s\u00e3o: ensina a ler, a escrever e a erradicar o \n\nanalfabetismo (80%) e tamb\u00e9m ajuda a melhorar o bem-estar social (13%). Para isso, \n\n246\n\n102\n\n33\n\n381\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\nS/Doc. B.I. C\u00e9dula/Certid\u00e3o Total\n\nN\n\u00ba \n\np\ne\n\nss\no\n\na\ns\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[164] \n \n\nmostram a sua disponibilidade em participar/ajudar nos trabalhos de uma eventual \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessas infraestruturas nas seguintes modalidades: 62% estaria dispon\u00edvel para \n\nservir de m\u00e3o-de-obra sem contrapartidas (fazendo adobes, dando serventia, \u2026) e 27% \n\nestaria dispon\u00edvel para trabalhar como assalariado. As evid\u00eancias estat\u00edsticas, pelo teste de \n\nindepend\u00eancia do qui-quadrado, mostram que a idade dos inquiridos tem influ\u00eancia nos \n\nseguintes aspectos indicados para melhorar a vida das aldeias: necessidade de furos de \n\n\u00e1gua (x2(5)= 11.123; p= .046), acesso a escola (x2(5)= 13.596; p= .022), luz el\u00e9ctrica (x2(5)= \n\n11.051; p= .048), cria\u00e7\u00e3o de emprego (x2(5)= 18.681; p= .002), e vinda de turistas (x2(5)= \n\n15.950; p= .006). S\u00e3o os chefes de fam\u00edlia mais jovens (com idades at\u00e9 44 anos) que \n\nconsideram os furos de \u00e1gua, o acesso \u00e0 escola, a luz el\u00e9ctrica, a cria\u00e7\u00e3o de emprego e o \n\nfluxo de turistas na \u00e1rea como aspectos que podem melhorar as suas vidas.  \n\n \n\n \n\nFigura 54: Aspectos que podem trazer melhorias na vida da aldeia. \n\n \n\nNovas pr\u00e1ticas/servi\u00e7os que podem dinamizar a vida comunit\u00e1ria  \n\nA perspectiva de introdu\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas nas actividades socioecon\u00f3micas e de outros \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos nas suas comunidades \u00e9 aprovada por 73% dos chefes de fam\u00edlia (Figura \n\n55). Concretamente, 28% entendem que as novas pr\u00e1ticas e servi\u00e7os devem passar pelo \n\ndesenvolvimento da actividade tur\u00edstica; 26% acham que se deveria implantar \n\ninfraestruturas de servi\u00e7os b\u00e1sicos (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \u2026); 25% ve\u00eam com bons olhos a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma agricultura de irriga\u00e7\u00e3o; 15% referem a necessidade de exist\u00eancia \n\nde programas de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o profissional para jovens, bem como apostar em \n\n71\n82 81\n\n65 65\n48 52 55\n\n73\n\n13\n2 3\n\n19 19\n36 32 19\n\n11\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\nN\n\u00ba \n\nC\nA\n\nF\n (\n\nn\n=\n\n 8\n4\n\n)\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[165] \n \n\nSim, 61, \n73%\n\nN\u00e3o, 23, \n27%\n\n25%\n\n28%\n26%\n\n15%\n6%\n\nAgricultura de irriga\u00e7\u00e3o\n\nDesenvolvimento de Turismo\n\nInfraestruturas sociais b\u00e1sicas\n\nCapacita\u00e7\u00e3o profissional de jovens\n\nAposta em outras atividades (pesca e com\u00e9rc io)\n\nFigura 55: Opini\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia sobre a introdu\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas/servi\u00e7os na comunidade.  \n\nactividades como a pesca e o com\u00e9rcio. O teste de independ\u00eancia de qui-quadrado deu \n\nevid\u00eancia da associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis idade e o benef\u00edcio da escola (x2(10)= 25.259; p= \n\n.008) e entre as vari\u00e1veis idade e a contribui\u00e7\u00e3o ou colabora\u00e7\u00e3o pessoal para construir a \n\nescola (x2(5)= 20.646; p= .002). \n\nAqui tamb\u00e9m s\u00e3o os chefes de fam\u00edlia mais jovens (com idades at\u00e9 44 anos) que ve\u00eam a \n\nexist\u00eancia de uma escola na sua comunidade como um grande benef\u00edcio e que estariam \n\npredispostos em dar o seu contributo, como m\u00e3o-de-obra, em caso de uma eventual \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessa infraestrutura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n              \n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o conversas tidas sobre os assuntos que afligem as suas \n\ncomunidades, 48,8% admitem mant\u00ea-las. S\u00e3o os chefes de fam\u00edlia mais velhos (com idades \n\na partir de 45 anos) que maioritariamente admitem conversar sobre assuntos que afectam a \n\nvida comunit\u00e1ria, destacando-se os chefes de fam\u00edlia das localidades de Nguaia e de \n\nMucoto. No entanto, \u00e9 no universo de mulheres onde tais conversas ocorrem mais (50% \n\ndas mulheres afirmam ter mantido conversas sobre a vida da povoa\u00e7\u00e3o, contra 48% do \n\nuniverso de homens que o fizeram). Os testes de independ\u00eancia do qui-quadrado mostram \n\ncomo as vari\u00e1veis idade e conversas sobre a vida colectiva (x2(5)= 17.830; p= .003), e entre \n\no local de resid\u00eancia e as conversas sobre a vida colectiva (x2(5)= 21.588; p= .001) n\u00e3o s\u00e3o \n\nindependentes.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[166] \n \n\n6.1.3. Inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio aos actores sociais \n\n6.1.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nO grupo de actores sociais inquirido (n= 44) foi constitu\u00eddo por 38 homens e 6 mulheres, o \n\nque corresponde a 86% e 14%, respectivamente. Em termos de idades, os grupos et\u00e1rios \n\n25-34, 35-44 e 45-54 anos dominam a amostra inquirida, representando 91%. A maior \n\nparte dos inquiridos reside na cidade do Namibe (43%), seguindo-se T\u00f4mbwa (32%), \n\noutras localidades da prov\u00edncia do Namibe (20,5%) e Lubango (4,5%).   \n\nSendo todos escolarizados, a frac\u00e7\u00e3o dominante \u00e9 a que frequenta ou j\u00e1 concluiu o ensino \n\nsuperior (52%), seguida dos que frequentam ou t\u00eam o 2\u00ba ciclo do ensino secund\u00e1rio \n\ncompleto (34%) e a frequ\u00eancia do 1\u00ba ciclo do ensino secund\u00e1rio (14%). A Figura 56 mostra \n\nque os grupos de profiss\u00f5es (em termos de forma\u00e7\u00e3o profissional)42 Trabalhador \n\nqualificado do ramo do com\u00e9rcio, hotelaria, restaura\u00e7\u00e3o e turismo (P-I), e, Trabalhador \n\nqualificado do ramo da agricultura, pesca e floresta (P-II) representam 25% cada, \n\nseguindo-se o grupo de Docentes, t\u00e9cnicos e especialistas das actividades intelectuais e \n\ncient\u00edficas (P-III) com 23%. Os Representantes do poder legislativo e de \u00f3rg\u00e3os \n\nexecutivos, dirigentes pol\u00edticos, directores p\u00fablicos e gestores (P-IV) com 14% e os outros \n\ngrupos de profiss\u00f5es (Pessoal do funcionalismo p\u00fablico e da administra\u00e7\u00e3o local (P-V), \n\nTrabalhador qualificado do ramo da ind\u00fastria e constru\u00e7\u00e3o (P-VI) e \u00d3rg\u00e3os de justi\u00e7a (P-\n\nVII)) que representam no seu conjunto 13%, um n\u00famero insignificante que se justifica, em \n\nparte, pelo facto de ter havido alguma resist\u00eancia nos questionados desses grupos \n\nprofissionais relativamente ao retorno/devolu\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios fornecidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n42 Na aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o sobre o  enquadramento legal em Angola em mat\u00e9ria de uma classifica\u00e7\u00e3o de \n\nprofiss\u00f5es, recorremos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o portuguesa (INE, 2011a), tendo sido adaptadas  as designa\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o inquirida. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[167] \n \n\n \n\nFigura 56: Grupos de profiss\u00f5es dos actores sociais inquiridos.  \n\n \n\nNo tocante \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o actual quanto ao emprego, v\u00ednculo ou exerc\u00edcio de alguma \n\nactividade, a situa\u00e7\u00e3o dos actores sociais inquiridos \u00e9 a seguinte: 59,1% est\u00e3o empregados \n\nna fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, 31,8% exercem uma actividade privada, 4,5% s\u00e3o estudantes e 4,6%  \n\nest\u00e3o distribu\u00eddos nas condi\u00e7\u00f5es de reformado e de desempregado.  \n\nDo universo dos actores sociais respondentes 43,2% pertence a alguma associa\u00e7\u00e3o de cariz \n\nsociocultural ou ambiental e a ONGs que realizam actividades na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, organiza\u00e7\u00e3o e apoio aos camponeses, e de \n\nvoluntariado em actividades de apoio sociocultural \u00e0s popula\u00e7\u00f5es desfavorecidas \n\nsuburbanas e rurais. \n\n \n\n6.1.3.2. A \u00e1rea e sua sustentabilidade \n\nPrincipais problemas que afectam a \u00e1rea de Arcos e suas comunidades  \n\nOs principais problemas identificados pelos actores sociais s\u00e3o (Tabela 38): ocorr\u00eancia de \n\nsecas e falta de \u00e1gua no sistema lagunar, em p\u00e9 de igualdade com a aus\u00eancia de estrat\u00e9gias \n\ndas autoridades governamentais para valorizar e aproveitar as potencialidades humanas e \n\nnaturais que a \u00e1rea e a regi\u00e3o possuem (84%); a prec\u00e1ria condi\u00e7\u00e3o de vida local potenciada \n\n2; 4%\n\n11; 25%\n\n11; 25%3; 7%\n\n10; 23%\n\n6; 14%\n1; 2%\n\nTrabalhador qualific ado do ramo da ind\u00fastria e constru\u00e7\u00e3o\n\nTrabalhador qualific ado do ramo do com\u00e9rcio, hotelaria, restaura\u00e7\u00e3o e turismo\n\nTrabalhador qualific ado do ramo da agricultura, pesca e floresta\n\nPessoal do funcionalismo p\u00fablico e da administra\u00e7\u00e3o local\n\nDocentes, t\u00e9c nicos e especialistas das actividades intelectuais e cient\u00edficas\n\nRepresentantes do poder legislativo e de \u00f3rg\u00e3os executivos, dirigentes pol\u00edticos, directores\np\u00fablic os e gestores\n\n\u00d3rg\u00e3os de justi\u00e7a\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[168] \n \n\npela aus\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos sociais de apoio (68%); a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel para \n\nconsumo (64%); o generalizado grau de analfabetismo no seio das popula\u00e7\u00f5es locais, \n\naliado \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o sobre os planos governamentais que poder\u00e3o afectar o futuro \n\nda \u00e1rea e o deficiente quadro de coopera\u00e7\u00e3o e jun\u00e7\u00e3o de sinergias entre as diversas partes \n\ninteressadas (50%); e, finalmente, a n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e do saber \n\ntradicional local nas op\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o (34%). O teste de independ\u00eancia do qui-\n\nquadrado deu evid\u00eancias de associa\u00e7\u00e3o entre a vari\u00e1vel de caracteriza\u00e7\u00e3o local de \n\nresid\u00eancia do inquirido e a vari\u00e1vel de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e do \n\nsaber tradicional (x2 (6) = 18.540; p=.006), assim como entre a vari\u00e1vel de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nprofiss\u00e3o e a mesma vari\u00e1vel de investiga\u00e7\u00e3o (x2 (14) = 26.863; p=.042), havendo assim \n\ninflu\u00eancia do local de resid\u00eancia e da profiss\u00e3o na ideia da valoriza\u00e7\u00e3o do saber local. No \n\nprimeiro caso, s\u00e3o os actores sociais residentes fora da cidade do Namibe que entendem \n\nn\u00e3o existir o aproveitamento do conhecimento e do saber locais. No segundo caso, s\u00e3o os \n\nactores sociais que pertencem aos grupos profissionais P-II e P-III que mais salientam a \n\nn\u00e3o considera\u00e7\u00e3o do conhecimento e do saber tradicional local nos processos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o efectuados nas \u00e1reas rurais.  \n\n  \n\nTabela 38: Principais problemas que afectam a \u00e1rea de Arcos na opini\u00e3o dos AS.  \n\n \n\nN\u00ba \n\n \n\nProblemas \nRespondentes \n\n(N= 44) \n\n \n\n%  \n\nI 1- Ocorr\u00eancia de secas e falta de \u00e1gua no sistema lagunar 37 84 \n\n2- Fa l ta de e strat\u00e9gia gove rnamenta l  pa ra  va l ori z a \u00e7\u00e3 o \nda s  pote nci a l i da de s  na tura i s  e xi s te nte s  \n\n37  \n\nII 3- Fa l ta  de  e s trutura s /s e rvi \u00e7os  s oci a i s  de  ba s e  na  \npovoa \u00e7\u00e3 o  \n\n30 68 \n\nIII 4- Fa l ta  de  \u00e1 gua  pot\u00e1 ve l  28 64 \n\nIV 5- Fa l ta de conhecimentos/informa\u00e7\u00e3o das popul a \u00e7\u00f5e s  22 50 \n 6- Qua dro l e ga l  e  coope ra \u00e7\u00e3 o i nte r-i ns ti tuci ona l  \n\nde fi ci e nte  \n\n22  \n\nV 7- N\u00e3 o va l ori za \u00e7\u00e3 o do s a be r tra di ci ona l  15 34 \n\n \n\n \n\nInser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Arcos numa categoria de \u00e1rea protegida \n\nA esta quest\u00e3o 61% dos actores sociais inquiridos acham que a \u00e1rea de Arcos n\u00e3o est\u00e1 \n\ninserida numa categoria de \u00e1reas protegidas existentes em Angola, o que revela um n\u00edvel \n\nde dom\u00ednio do assunto muito baixo (Figura 57). Este pouco dom\u00ednio distribui-se pelos \n\ndiferentes grupos de profiss\u00f5es da seguinte forma: P-IV (100%), P-VII (100%), P-III \n\n(43,5%), P-I (33%) e P-IV (25%). Merece realce ainda o facto de 50% dos Representantes \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[169] \n \n\ndo poder legislativo e de \u00f3rg\u00e3os executivos, dirigentes pol\u00edticos, directores p\u00fablicos e \n\ngestores (P-IV) e 47,8% dos Docentes, t\u00e9cnicos e especialistas das actividades intelectuais \n\ne cient\u00edcicas (P-III) que consideram e bem a \u00e1rea de Arcos como uma \u00e1rea protegida, n\u00e3o \n\nconhecer a categoria de protec\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 inserida. Contudo, para os que conhecem \n\nque a \u00e1rea est\u00e1 inserida numa categoria de \u00e1rea protegida, apenas 27,3% apontam a \n\ncategoria adequada \u2013 Reserva Parcial (do Namibe), o que revela a necessidade de mais \n\ntrabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental e informa\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es de direito.   \n\n \n\n \n\nFigura 57: Conhecimento sobre a \u00e1rea e a sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00c1reas Pro tegidas. \n\n \n\nMem\u00f3rias de acontecimentos importantes vivenciados na aldeia/regi\u00e3o antes ou depois \n\nde 1975 \n\nSobre a recorda\u00e7\u00e3o de algum acontecimento ocorrido na \u00e1rea em estudo, antes ou depois \n\nde 1975, quase metade dos inquiridos (48%) guarda mem\u00f3ria de algum acontecimento, \n\nsalientando-se o per\u00edodo anterior a 1975. D\u00e1-se destaque ao aspecto ambiental \n\naparecimento de aves migrat\u00f3rias. No per\u00edodo depois de 1975, os actores sociais que \n\nhabitam mais pr\u00f3ximo do local (T\u00f4mbwa e cidade do Namibe) e com habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\nelevadas referem o predom\u00ednio da seca e a falta de \u00e1gua no sistema lagunar. Os \n\nrespondentes mencionam ainda a realiza\u00e7\u00e3o, no lugar de Arcos, de v\u00e1rias actividades \n\nrecreativas, por visitantes/turistas, que deixam muito lixo no local. Referem tamb\u00e9m os \n\ntrabalhos em curso para a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como s\u00edtio Ramsar (Figura 58). Os actores \n\nsociais dos grupos profissionais P-I, P-II e P-III s\u00e3o os que manifestam grande mem\u00f3ria \n\nem recordar acontecimentos ocorridos no per\u00edodo p\u00f3s 1975.  \n\n \n\n \n\n17; \n\n39%\n27; \n\n61%\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[170] \n \n\n \n\nFigura 58: Mem\u00f3ria dos actores sociais sobre acontecimentos importantes na \u00e1rea                             \n\nde Arcos. \n\n \n\nOcorr\u00eancia de seca das \u00e1guas da lagoa nos \u00faltimos 50 anos  \n\n31 indiv\u00edduos (+ de 70%) reconhece a ocorr\u00eancia de secas. Os anos de ocorr\u00eancia mais \n\nvezes citados pelos actores sociais, a exemplo dos chefes dos agregados familiares, \n\nremetem-nos para os epis\u00f3dios dos \u00faltimos anos, cujo per\u00edodo de seca se estendeu desdes \n\nos finais de 2012 a 2015/2016, fruto da prolongada seca que assolou o pa\u00eds, em particular a \n\nsua regi\u00e3o sul (Figura 59). Contudo, \u00e9 interessante notar que o factor afecta\u00e7\u00e3o directa das \n\nconsequ\u00eancias/efeitos da seca ajuda a reavivar melhor as mem\u00f3rias do passado mais \n\ndistante \u2013 como demostra o caso dos chefes de fam\u00edlia que sobre esta mesma quest\u00e3o \n\nforam capazes de lembrar anos distantes e que curiosamente coincidem com alguns dos \n\neventos do fen\u00f3meno El Ni\u00f1o; o que contrasta com a experi\u00eancia dos actores sociais que \n\nn\u00e3o tendo vivenciado directamente tais efeitos s\u00f3 se recordam de epis\u00f3dios de secas \n\nrecentes.  \n\nTudo indica que para a regi\u00e3o sul de Angola o per\u00edodo 2012/2016 foi o mais severo de que \n\nse tem mem\u00f3ria quanto \u00e0 seca: \n\n \n\n1 1\n3\n\n10\n\n4\n2 3\n\n16\n\n2\n\n21 21\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nAntes de 1975 Depois de 1975\n\nMorte de pessoas por causa das cheias da lagoa e do rio\n\nInteresse pela agricultura desenvolvida na \u00e1rea\n\nAparecimento de muitas aves migrat\u00f3rias\n\nSec as peri\u00f3dicas prolongadas\n\nRealiza\u00e7\u00e3o no local de actividades rec reativas que deixam muito lixo\n\nTrabalhos em curso para a classific a\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como s\u00edtio Ramsar\n\nDiminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no sistema lacunar\n\nN\u00e3o se lembra\n\nTotal\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[171] \n \n\nUm milh\u00e3o de angolanos j\u00e1 est\u00e1 a ser afectado pela seca. O alerta sobre os problemas que \n\npode trazer a seca foi dado pelo Programa Alimentar Mundial (PAM) (...) Em Angola desde \n\n2011 [que] a seca assola vastas regi\u00f5es do sul do pa\u00eds, onde cerca de um milh\u00e3o de pessoas \n\nt\u00eam fome, [e em] algumas destas regi\u00f5es correm agora risco de inunda\u00e7\u00f5es43. \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 59: Anos em que a lagoa secou na mem\u00f3ria dos actores sociais.  \n\n \n\n6.1.3.3. Gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nAspectos que poderiam melhorar a situa\u00e7\u00e3o da aldeia  \n\nQuestionados sobre os aspectos que consideram ser essenciais para a comunidade e que \n\npodem perspectivar uma vida melhor para os seus habitantes, 84% dos actores sociais \n\nconsideram importante o fomento do turismo, 72,7% a abertura de furos de \u00e1gua, 70% o \n\nacesso \u00e0 escola, 63,6% a cria\u00e7\u00e3o de boas condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o, 61% o acesso \u00e0 sa\u00fade, \n\n50% a constru\u00e7\u00e3o de latrinas, 45% a luz el\u00e9ctrica, 43% a cria\u00e7\u00e3o de empregos e 36% o \n\nacesso aos n\u00facleos por transportes p\u00fablicos (Figura 60). \n\nEm termos de faixa et\u00e1ria, os actores sociais com idades compreendidas entre os 25 e 54 \n\nanos consideram relevantes as primeiras cinco melhorias, embora a abertura de furos e o \n\nfomento do turismo sejam as melhorias mais desejadas por este grupo et\u00e1rio. Os actores \n\nsociais pertencentes aos grupos profissionais Representantes do poder legislativo e de \n\n                                                                 \n43(\u201cSeca amea\u00e7a populares do sul de Angola,\u201d 2016). \n\n3\n\n1 1 1 1 1\n2\n\n1\n2\n\n4\n\n1 1 1\n\n5\n\n10\n9\n\n16\n15\n\n6\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n1\n9\n\n8\n8 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7 \u2026\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1 \u2026\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7 \u2026\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n1\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n4\n\n2\n0\n\n1\n5\n\nRespostas\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[172] \n \n\n\u00f3rg\u00e3os executivos, dirigentes pol\u00edtivos e gestores p\u00fablicos (P-IV) e de \u00d3rg\u00e3os de justi\u00e7a \n\n(P-VIII) mostram-se mais indecisos ao expressar as suas opini\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 60: Aspectos que podem trazer melhorias na vida da aldeia.  \n\n \n\nForma de implementa\u00e7\u00e3o das melhorias  \n\nSobre a melhor forma de implementa\u00e7\u00e3o das melhorias consideradas essenciais, os \n\ninquiridos n\u00e3o expressam ou n\u00e3o indicam op\u00e7\u00f5es claras. Ainda assim, quase metade dos \n\ninquiridos (45%) considera essencial a concep\u00e7\u00e3o de um plano de aproveitamento e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das potencialidades existentes no meio local, tendo sempre em considera\u00e7\u00e3o o \n\nfomento do turismo e a implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas b\u00e1sicas de servi\u00e7os sociais (Figura \n\n61).  \n\n32 31\n27\n\n16\n\n28\n22 20 19\n\n37\n\n12 13\n17\n\n28\n\n16\n22 24 25\n\n7\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n\nN\n\u00ba \n\nA\nS\n\n (\nn\n\n=\n 4\n\n4\n)\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[173] \n \n\n \n\nFigura 61: Formas de implementa\u00e7\u00e3o de melhorias sociais nas comunidades na opini\u00e3o dos AS.  \n\n \n\nEntidade(s) que deve(ria)m definir as interven\u00e7\u00f5es  \n\nA Figura 62 mostra a vis\u00e3o e opini\u00e3o dos actores sociais no tocante \u00e0s entidades que devem \n\nou deveriam ter a compet\u00eancia de definir as interven\u00e7\u00f5es visando uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nda \u00e1rea. Os inquiridos atribuem um papel m\u00ednimo ao Estado Central a quem reservam o \n\npapel de fiscalizador e regulador, sendo o protagonismo dado ao poder local que deve criar \n\nsinergias e parcerias com entidades privadas e popula\u00e7\u00f5es locais. Assim, 84% acha que a \n\nresponsabilidade devia ser da administra\u00e7\u00e3o municipal, 75% pensa ser do governo \n\nprovincial (atrav\u00e9s da direc\u00e7\u00e3o provincial do ambiente), 57% das popula\u00e7\u00f5es locais e das \n\nparcerias p\u00fablico-privadas, e 11% de uma Entidade Central (nomeadamente os Minist\u00e9rios \n\ndo Ambiente e do Turismo). Tendo em vista verificar se a prefer\u00eancia dada \u00e0s entidades \n\nlocais para gerir as interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 influ\u00eanciada pela profiss\u00e3o dos inquiridos, \n\nrealizou-se o teste de independ\u00eancia de qui-quadrado que revelou terem rela\u00e7\u00e3o: \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal (x2 (7) = 15.774; p=.034) e uma entidade provincial (x2 (7) = \n\n25.112; p=.012).  \n\n\u00c9 a maioria dos actores sociais ligada aos grupos de profiss\u00f5es P-I e P-II que ve\u00eam com \n\nbons olhos o controlo dos projectos de interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea pelas autoridades locais \n\n(Administra\u00e7\u00e3o Municipal e o Organismo que tutela o Ambiente ao n\u00edvel provincial).  \n\n \n\n13\n20\n\n7 4\n\n30\n\n45\n\n16\n9\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\nAtrav\u00e9s de\nimplanta\u00e7\u00e3o de\n\ninfraestruturas de\nservi\u00e7os b\u00e1sicos para\napoiar as popula\u00e7\u00f5es\n\nlocais\n\nConceber  um plano\nde aproveitamento e\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das\npotencialidades locais\n\n(Turismo)\n\nImpulsionar a\nagricultura familiar\n\n(hort\u00edcolas) para\ncombater a fome e a\n\npobreza\n\nCriar condi\u00e7\u00f5es de\nacesso a \u00e1gua pot\u00e1vel\n\ne para agricultura\n\nN\u00ba AS %\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[174] \n \n\n \n\nFigura 62: Entidades a quem deve competir a defini\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de melho rias nas \n\ncomunidades na opini\u00e3o dos AS. \n\n \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do saber e dos recursos humanos locais  \n\n77% dos actores sociais inquiridos concordam totalmente com a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nhumanos locais, e os 23% que discordam e ou mostram reservas, justificam a posi\u00e7\u00e3o com \n\no facto dos recursos humanos existentes n\u00e3o estarem preparados (n\u00e3o escolarizados e sem \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional) (Figura 63). Ora, esta constata\u00e7\u00e3o mostra o quanto \u00e9 urgente e \n\nimportante apostar na educa\u00e7\u00e3o formal e na forma\u00e7\u00e3o profissional desta massa humana. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 63: Opini\u00e3o dos actores sociais sobre a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos locais.  \n\n \n\n25; 57%\n\n37; 84%\n33; 75%\n\n5; 11%\n\n25; 57%\n\nPopula\u00e7\u00f5es locais Administra\u00e7\u00e3o Municipal Governo Provincial\n\nEntidade Central Parcerias P\u00fablico Privadas\n\nConcordo \nplenamente\n\n77%\n\nConcordo \nparcialmente\n\n16%\n\nDiscordo\n7%\n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[175] \n \n\nNas Tabelas 39 e 40 s\u00e3o apresentadas as s\u00ednteses dos resultados das rela\u00e7\u00f5es \n\nestatisticamente significativas dos testes de independ\u00eancia de qui-quadrado, entre as \n\nvari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o e as vari\u00e1veis de investiga\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos aplicados aos \n\nchefes dos agregados familiares (CAF) e aos actores sociais (AS), respectivamente.  \n\n                                                         \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[176] \n \n\n \n\nTabela 39: S\u00edntese das principais rela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas (teste qui-quadrado de independ\u00eancia) entre as vari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o e as \n\nvari\u00e1veis do inqu\u00e9rito aos CAF. \n\nAspectos que representariam melhorias para a aldeia se introduzidas  \n \n \n\nQ u est\u00f5es \n\nQ 8.1: Lembran\u00e7a \nde algum \nacont eciment o \n\nimport ant e na \naldeia \n\nQ 20.1: \nFuros de \n\u00e1gua \n\nQ 20.2: \nAcesso a \nescola  \n\nQ 20.7: \nLuz \nel\u00e9ct rica \n\nQ 20.8: \nCria\u00e7\u00e3o de \nemprego \n\nQ 20.9:  \nVinda \nde \n\nt urist as \n\nQ 21.1: Se a escola t raz \nbenef\u00edcios para a aldeia \n\nQ 22.1: Disponibilidade em \ncont ribuir na constru\u00e7\u00e3o de \nescola \n\nQ 24.1: Abordar problemas da \naldeia com out ros CAF \n\n \n \nQ 2: Idade \n\nOs CAF com \nidade mais \nelevada t \u00eam \n\nmelhor mem\u00f3ria \n\nCAF mais jovens (com idades at \u00e9 44 anos) consideram est es \naspect os como import ant e melhoria \n\n \n\nOs CAF mais jovens \n(com idades at \u00e9 44 anos)  \nve\u00eam a event ual \n\nexist \u00eancia de uma escola \nna sua comunidade como \num grande benef\u00edcio \n\nOs CAF mais jovens \nest ariam na disposi\u00e7\u00e3o de \ndar o seu cont ribut o em \n\nm\u00e3o-de-obra para uma \nevent ual const ru\u00e7\u00e3o de \nescola \n\nCAF mais velhos (com idades a \npart ir dos 45 anos) admit em t ravar \nconversas sobre os problemas com \n\nque se debat em as suas \ncomunidades \n\n \nLocal de \n\nresid\u00eancia \n\n        Os CAF das comunidades de \nNguaia e Mucot o mant \u00e9m \n\nconversas sobre a realidade das suas \nvidas \n\n \n\n  \n\nTabela 40: S\u00edntese das principais rela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas (teste qui-quadrado de independ\u00eancia) entre as vari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o e as \n\nvari\u00e1veis do inqu\u00e9rito aos AS. \n\nEntidade que deve definir as interven\u00e7\u00f5es  \n \n\nQ u e st\u00f5e s  \n\nQ 11.7: N\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do saber t radicional Q 16.2: Administ ra\u00e7\u00e3o Municipal Q 16.4: Entidade P rovincial (do Ambiente)  \n\nQ 6:P rofiss\u00e3o S\u00e3o os AS que pert encem aos grupos profissionais que \n\nat endem as \u00e1reas de act ividades ligadas ao ramo da \nagricult ura, pesca e florest a, e de doc\u00eancia que mais \nconsideram a ignor\u00e2ncia dest e aspect o, nos processos de \nint erven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas rurais \n\nOs grupos profissionais que at endem as \n\n\u00e1reas de act ividades ligadas ao ramo da \nagricult ura, pesca e florest a, rest aura\u00e7\u00e3o \ne t urismo ve\u00eam com bons olhos que \nsejam as aut oridades locais a definir e \n\ngerir as int erven\u00e7\u00f5es que incidam sobre a \n\u00e1rea \n\nOs grupos profissionais que at endem as \n\n\u00e1reas de act ividades ligadas ao ramo da \nagricult ura, pesca e florest a, restaura\u00e7\u00e3o e \nt urismo ve\u00eam com bons olhos que sejam \nas aut oridades locais a definir e gerir as \n\nint erven\u00e7\u00f5es que incidam sobre a \u00e1rea, \nconcretament e os Servi\u00e7os do Ambient e \n\nLocal de \nresid\u00eancia \n\nOs AS que residem fora da sede da prov\u00edncia (cidade do \nNamibe) s\u00e3o os que mais apont am est e aspect o \n\n  \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[177] \n \n\n6.2. Discuss\u00e3o dos resultados \n\nA discuss\u00e3o centra-se nos resultados obtidos nos processos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nrealizados (workshops e acampamento), dos inqu\u00e9ritos (aos CAF e AS) e o conhecimento \n\nresultante da revis\u00e3o da literatura efectuada, considerando os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.2.1. Percep\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de estudo  \n\nDa an\u00e1lise da caracteriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos n\u00facleos populacionais da \u00e1rea de Arcos, a \n\nconstata\u00e7\u00e3o mais evidente a registar \u00e9 que estamos perante comunidades com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o maioritariamente jovem, tendo em conta que 77% tem idades entre 0 e 35 anos e \n\ns\u00f3 cerca de 6% tem idade de 60 ou mais anos. \n\nOs principais problemas que afectam a \u00e1rea de Arcos e as suas popula\u00e7\u00f5es apontados pelos \n\nchefes de fam\u00edlia coincidem com os indicados pelos actores sociais: falta de \u00e1gua para o \n\nconsumo di\u00e1rio e para a actividade agr\u00edcola, elevado \u00edndice de analfabetismo, p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade e falta de servi\u00e7os b\u00e1sicos de assist\u00eancia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. A \n\nquest\u00e3o do analfabetismo que atinge 84% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um dos principais \n\nproblemas que merece especial aten\u00e7\u00e3o: a popula\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as com idade entre 0 e 12 \n\nanos que em 2015 totalizou 182 indiv\u00edduos (47,77% da popula\u00e7\u00e3o total) tender\u00e1 a crescer. \n\nConsiderando as dist\u00e2ncias a percorrer para usufruir dos servi\u00e7os b\u00e1sicos de educa\u00e7\u00e3o e de \n\nsa\u00fade (cf. Tabela 33) e as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de mobilidade na \u00e1rea, uma implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade (preferencialmente na localidade de Arcos ou num \n\nlugar central e adequado para servir as 4 localidades) seria benvinda. Com infraestruturas \n\nmontadas os servi\u00e7os at\u00e9 podem ser prestados em regime de mobilidade semanal ou di\u00e1ria \n\ndo professor e do t\u00e9cnico de sa\u00fade, dado o n\u00famero limitado de profissionais nessas \u00e1reas. \n\nA vontade de ter esses servi\u00e7os nessas comunidades e a predisposi\u00e7\u00e3o de colaborar com \n\nm\u00e3o-de-obra na constru\u00e7\u00e3o das infraestruturas \u00e9 evidente na faixa et\u00e1ria dos CAF entre os \n\n18 e os 44 anos (p<.050). A exist\u00eancia destes servi\u00e7os nessas comuidades ajudaria a \n\ncombater o absentismo actual provocado pelas longas dist\u00e2ncias que as crian\u00e7as e jovens \n\nt\u00eam de percorrer (5 a 13/20 km) para beneficiar do direito a educa\u00e7\u00e3o. \n\nNo que respeita \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de cidadania das popula\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de Arcos, salienta-se a \n\nconstata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de registo oficial abrangente dessas popula\u00e7\u00f5es. Na realidade, \n\n65% dos membros da comunidade n\u00e3o possui qualquer tipo de documento de identifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[178] \n \n\ne dos 35% que s\u00e3o portadores de documentos, a maioria (101) s\u00f3 possui c\u00e9dula ou certid\u00e3o \n\ne apenas 32 pessoas possuem bilhete de identidade. Esta situa\u00e7\u00e3o, se por um lado, se traduz \n\nnuma nega\u00e7\u00e3o do direito a cidadania, por outro lado, representa um acr\u00e9scimo nas \n\ndificuldades de avalia\u00e7\u00e3o das reais necessidades das comunidades por parte do pr\u00f3prio \n\nestado, o que dificulta a planifica\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de medidas de pol\u00edticas coerentes e \n\nconsistentes, entre outras ac\u00e7\u00f5es.  \n\nNo que respeita \u00e0s secas das \u00e1guas da lagoa de Arcos e de todo o sistema lagunar nos \n\n\u00faltimos 50 anos, constatou-se terem acontecido. Ali\u00e1s, a sua recente ocorr\u00eancia no per\u00edodo \n\nde 2012-2015/2016 comprova-o. Os resultados obtidos nas entrevistas e nos question\u00e1rios \n\nn\u00e3o permitem determinar com exactid\u00e3o os anos em que ocorreram, muito menos a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis ciclos de secas. A alegada \u2018mem\u00f3ria curta\u2019 dos inquiridos pode \n\nter rela\u00e7\u00e3o com o facto deles viverem num ambiente que, por si s\u00f3, mais parece de seca \n\npermanente (deserto). Algumas das secas mais nefastas perduraram na mem\u00f3ria de alguns \n\nhabitantes locais: 1982/83, 1991/92 e 1994/95. Embora estes per\u00edodos coincidam com \n\nalguns dos eventos marcantes do El Ni\u00f1o, n\u00e3o nos parece existir uma liga\u00e7\u00e3o comprovada \n\nentre os fen\u00f3menos El Ni\u00f1o ou La Ni\u00f1a e os seus efeitos na regi\u00e3o estudada, apesar de i) os \n\nefeitos do \u00faltimo evento do fen\u00f3meno El Ni\u00f1o (2015/16) se fizessem sentir em alguns \n\npa\u00edses da \u00c1frica Austral (WFP, 2016), ii) se considerar que no sudoeste africano milh\u00f5es \n\nde crian\u00e7as est\u00e3o em risco de malnutri\u00e7\u00e3o, fome, car\u00eancia de \u00e1gua e de doen\u00e7as devido a \n\ndois anos de chuvas err\u00e1ticas e de secas combinadas com o mais poderoso evento do \n\nfen\u00f3meno El Ni\u00f1o, nos \u00faltimos 50 anos (UNICEF, 2016), e iii) falando para a R\u00e1dio DW, \n\nPier Paolo Balladelli (representante da ONU em Angola) chamar aten\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o \n\nde fome das popula\u00e7\u00f5es do sul de Angola que poderia piorar nos pr\u00f3ximos tempos, \n\nassociar as poss\u00edveis futuras cheias a acontecer com o fen\u00f3meno La Ni\u00f1a. Para tal apontou \n\numa probabilidade de 80% para o acontecimento de cheias nas pr\u00f3ximas chuvas, o que \n\npoder\u00e1 provocar uma situa\u00e7\u00e3o de gravidade, pois poder\u00e1 isolar as comunidades e destruir \n\nos parcos alimentos que poder\u00e3o estar em matura\u00e7\u00e3o (Raminhos, 2016). Contudo as \n\npopula\u00e7\u00f5es locais revelaram mem\u00f3ria suficiente para recordar as secas de 1985, 1992, \n\n2001 e 2004/2005 que assolaram o pa\u00eds e que est\u00e3o referenciadas na literatura (Roche, \n\n2009).  \n\nO estado de vida miser\u00e1vel que se leva nessas paragens \u00e9 tamb\u00e9m o reflexo dos fracos \n\nresultados obtidos por Angola no \u00e2mbito do compromisso assumido para cumprir os \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[179] \n \n\nObjectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio definidos para o per\u00edodo 2010-2015. O \n\nrelat\u00f3rio de avali\u00e7\u00e3o afirma que dos oito ODMs, dois produziram resultados parciais: \n\n(ODM 1 \u2013 Erradicar a Pobreza Extrema e a Fome) e (ODM 8 \u2013 Estabelecer uma Parceria \n\nMundial para o Desenvolvimento). Contudo, tais resultados parciais n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de \n\nevidenciar. Por exemplo, para a meta fixada de reduzir em 34% a popula\u00e7\u00e3o que vive com \n\num d\u00f3lar/dia at\u00e9 2015 o relat\u00f3rio n\u00e3o apresenta um n\u00famero palp\u00e1vel, a n\u00e3o ser a men\u00e7\u00e3o \n\ndos 36,6% alcan\u00e7ados em 2008 e que nada t\u00eam que ver com o per\u00edodo em an\u00e1lise, 2010-\n\n2015. Para a taxa l\u00edquida de frequ\u00eancia do ensino prim\u00e1rio fixada em 100% a atingir at\u00e9 \n\n2015 (tanto no meio urbano como no rural), \u00e9 mencionada apenas a taxa de 72,2% atingida \n\nem 2011 e nenhuma refer\u00eancia \u00e9 feita para o ano de 2015. Para os demais objectivos de \n\nmil\u00e9nio definidos (Promover a Igualdade de G\u00e9nero e o Empoderamento das Mulheres, \n\nReduzir a Mortalidade na Inf\u00e2ncia, Melhorar a Sa\u00fade Materna, Combater o VIH/SIDA, a \n\nMal\u00e1ria e Outras Doen\u00e7as, e Garantir a Sustentabilidade Ambiental) tamb\u00e9m os dados \n\napresentados s\u00e3o obsoletos (no geral indicadores de 2008) e est\u00e3o fora do intervalo de \n\ntempo avaliado (2010-2015) (MPDT, 2015). \n\nAssim, na aus\u00eancia de dados consistentes que se aproximam da situa\u00e7\u00e3o real desta \u00e1rea de \n\nestudo, restou-nos fazer uma predi\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis resultados alcan\u00e7ados ou que \n\npoderiam ser alcan\u00e7ados com a aplica\u00e7\u00e3o dos planos e programas que executam a \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Combate \u00e0 Pobreza e \u00e0 Fome, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o dos ODM. \n\nTratou-se de uma tentativa de perceber o comportamento dessa estrat\u00e9gia governamental \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, na aus\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de qualquer outra \n\nsolu\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n6.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica sobre os efeitos da estrat\u00e9gia \n\nnacional de combate \u00e0 pobreza na \u00e1rea de estudo  \n\nEste t\u00f3pico vai se ocupar da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) dos Planos e \n\nProgramas Governamentais dedicados \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza, e ao \n\ndesenvolvimento e valoriza\u00e7\u00e3o das comunidades rurais. A previs\u00e3o dos resultados est\u00e1 \n\ncentrada na determina\u00e7\u00e3o dos efeitos significativos entre as metas definidas por Angola \n\npara o cumprimento do quadro de ODM (MP, 2010) e os objectivos da AAE aqui \n\ndefinidos.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[180] \n \n\nCom base no enquadramento dos aspectos ambientais e tem\u00e1ticas da sustentabilidade \n\nvertidos em v\u00e1rios dispositivos legais (planos, programas e outra legisla\u00e7\u00e3o em vigor), \n\nelaborou-se um conjunto de objectivos de avalia\u00e7\u00e3o (OA) para cada tema de \n\nSustentabilidade eleito (Tabela 41). \u00c9 esta rela\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica de Sustentabilidade e \n\nObjectivos de Avalia\u00e7\u00e3o que vai guiar esta AAE. \n\n \n\nTabela 41: Objectivos de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (Adaptado de ENSAN, 2009, p. 6). \n\nTemas de S ustentabilidade  Objectivos de Avalia\u00e7\u00e3o Definidos \n\n \nBiodiversidade \n\n1- Conservar as esp \u00e9cies e habitats (esp ecialmente de \u00e1reas \np rotegidas/classificadas) \n\n2- Salvaguardar a p rovis\u00e3o de bens e servi\u00e7os dos ecossistemas \n\n \n\n \nRecursos Naturais e Culturais \n\n3- Assegurar a p rotec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da p aisagem e do p atrim\u00f3nio \n\nnatural e cultural \n4- Promover e assegurar a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do solo \n\n5- Promover a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos disp on\u00edveis  \n\n6- Assegurar uma gest\u00e3o eficiente da \u00e1gua, evitando riscos p ara a sa\u00fade \n\nhumana \n\n \n\n \n\n \n\nDesenvolvimento Territorial e \nComp etitividade \n\n7- Promover o uso eficiente e racional dos recursos naturais p or p arte das \n\ncomunidades e dos agentes econ\u00f3micos locais \n\n8- M elhorar as condi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida das p op ula\u00e7\u00f5es \n\n9- Combater o analfabetismo no seio das comunidades rurais \n10- Dotar as comunidades rurais com infraestruturas que p ossam auxiliar o \n\nseu desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n11- Desenvolver ac\u00e7\u00f5es de melhoria da dieta alimentar dos agregados \n\nfamiliares \n\n \n\n \n\nRiscos e Vulnerabilidades \n\n12- Promover e mitigar os imp actes associados a fen\u00f3menos naturais e \n\ntecnol\u00f3gicos \n\n13- Promover ac\u00e7\u00f5es de adap ta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n14- Prop orcionar o direito \u00e0 cidadania das p op ula\u00e7\u00f5es, mediante o seu \nregisto e atribui\u00e7\u00e3o de documento oficial de identifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n \n\nPlaneamento e Governan\u00e7a \n\n15- Assegurar a cap acita\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o institucional e a concerta\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses associados ao uso dos recursos naturais \n16- Integrar a gest\u00e3o dos recursos naturais e culturais nas p ol\u00edticas oficiais \n\n17- Disp onibilizar a informa\u00e7\u00e3o e p romover a p articip a\u00e7\u00e3o p \u00fablica nos \n\nassuntos que tocam a vida comunit\u00e1ria \n\n18- Ap rofundar o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico relativo \u00e0s \n\ncomunidades rurais \n\n \n\n \n\nA AAE \u00e9 um \u201cinstrumento de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o que visa a promo\u00e7\u00e3o do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d44. Em outras palavras, \u00e9 \u201cum instrumento de natureza \n\nestrat\u00e9gica que ajuda a criar um contexto de desenvolvimento para a sustentabilidade, \n\nintegrando as quest\u00f5es ambientais e de sustentabilidade na decis\u00e3o e avaliando op\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas de desenvolvimento face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de contexto\u201d (Partid\u00e1rio, 2012, p. 11; \n\nsublinhado nosso).  \n\n                                                                 \n44 (\u201cAPA - Instrumentos > Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica,\u201d s .d.). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[181] \n \n\nDe acordo com Partid\u00e1rio (2007) o termo estrat\u00e9gia tem origem na ci\u00eancia militar onde \u00e9 \n\nassociado ao conjunto de estudos e planeamento de meios necess\u00e1rios para se obter \n\nresultados pol\u00edticos. A estrat\u00e9gia n\u00e3o se destina a saber o que pode acontecer no futuro, \u00e9, \n\nantes, um processo de organiza\u00e7\u00e3o de formas geradoras de caminhos conducentes a um \n\nfuturo desej\u00e1vel. E \u00e9 esse sentido de procura de caminhos (estrat\u00e9gias) para a \n\nsustentabilidade que pretendemos perceber nessa interac\u00e7\u00e3o entre os planos/programas \n\n(como compromissos/tarefas) e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental (como pol\u00edticas). \n\n \n\n6.2.2.1. Enquadramento legal e quest\u00f5es relevantes das estrat\u00e9gias \n\ngovernamentais \n\nNa aus\u00eancia de um instrumento legal em Angola, que orienta a AAE, o enquadramento \n\nlegal dos Planos/Programas de Interven\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es de desenvolvimento do meio rural \n\ne da sua sustentabilidade foram considerados a Lei n\u00ba 5/98, de 19 de Junho (Lei de Bases \n\ndo Ambiente \u2013 que define os princ\u00edpios b\u00e1sicos da protec\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente e a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, e ainda do uso racional \n\ndos recursos naturais), a Lei n\u00ba 15/05, de 7 de Dezembro (Lei Base do Desenvolvimento \n\nAgr\u00e1rio \u2013 que persegue a preserva\u00e7\u00e3o dos equil\u00edbrios socioecon\u00f3micos do meio rural) e o \n\nDecreto n\u00ba 51/04, de 23 de Julho (Avalia\u00e7\u00e3o dos Impactes Ambientais), que nos seus textos \n\nindicam os aspectos ambientais e as tem\u00e1ticas de sustentabilidade. Refira-se tamb\u00e9m outra \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que afecta o bem-estar social comum nacional e em particular o do meio rural, \n\ncomo a Lei de Terras, a Lei de \u00c1guas, a Lei do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo \n\ne os Planos, Programas e Projectos Sectoriais, que tamb\u00e9m referem aspectos ambientais e \n\ntem\u00e1ticas de sustentabilidade que permitem o desenvolvimento integrado do pa\u00eds. \n\nOs seis eixos estrat\u00e9gicos do Programa Integrado de Combate \u00e0 Pobreza e \n\nDesenvolvimento Rural (PICPDR) do Governo (Figura 64), baseado na Estrat\u00e9gia de \n\nCombate \u00e0 Pobreza (ECP) e nas recomenda\u00e7\u00f5es da Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar e Nutricional (ENSAN), foram definidos para solucionar tr\u00eas grandes \u00e1reas de \n\nproblemas que assolam o pa\u00eds, com grande incid\u00eancia no meio rural: i) a pobreza, ii) a \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o e iii) a baixa produ\u00e7\u00e3o e produtividade do sector agr\u00edcola. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[182] \n \n\n \n\nFigura 64: Eixos do Programa Integrado de Combate \u00e0 Pobreza e Desenvolvimento  Rural do \n\nGoverno de Angola (Fonte: MP, 2010, p. 27). \n\n \n\n6.2.2.2. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9gia de combate \u00e0 pobreza (ECP) \n\nA ECP tem por objectivo \u201ca redu\u00e7\u00e3o acelerada e sustentada da pobreza\u201d que \u00e9 reconhecida \n\noficialmente como sendo \u201cainda bastante grave em Angola\u201d (GURN, 2005, pp. 4-5). \n\nForam definidas as seguintes \u00e1reas priorit\u00e1rias a intervencionar: \n\n \n\n\u2022 Reinser\u00e7\u00e3o social; \n\n\u2022 Seguran\u00e7a e protec\u00e7\u00e3o civil; \n\n\u2022 Seguran\u00e7a alimentar e desenvolvimento rural; \n\n\u2022 VIH/SIDA; \n\n\u2022 Educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sa\u00fade; \n\n\u2022 Infraestruturas b\u00e1sicas; \n\n\u2022 Emprego e forma\u00e7\u00e3o profissional; \n\n\u2022 Governa\u00e7\u00e3o; e \n\n\u2022 Gest\u00e3o macroecon\u00f3mica. \n\nA ECP tornou-se ela pr\u00f3pria, por for\u00e7a do contexto em que foi formulada (recupera\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-conflito) e pela abrag\u00eancia de aspectos que incorpora, o quadro de refer\u00eancia para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de qualquer estrat\u00e9gia e programas sectoriais de combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza, no \n\nhorizonte 2005-2015 (GURN, 2005).  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[183] \n \n\n6.2.2.3. Quest\u00f5es relevantes da estrat\u00e9gia nacional de seguran\u00e7a alimentar e \n\nnutricional (ENSAN) \n\nA ENSAN, materializada atrav\u00e9s do Plano de Ac\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \n\n(PASAN), tem como objectivo \u201ccontribuir para que todos os angolanos tenham a todo o \n\nmomento, disponibilidade de alimentos com qualidade e variedade adequada, e acesso \n\nf\u00edsico e econ\u00f3mico a esses alimentos que lhes permita[m] contribuir para o \n\ndesenvolvimento humano, econ\u00f3mico e social de Angola\u201d (ENSAN, 2009, p. 5). \n\nConsiderando a seguran\u00e7a alimentar e nutricional como assunto transversal de todos os \n\nsectores e organismos do governo (e at\u00e9 da pr\u00f3pria sociedade civil), para melhor \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o das suas ac\u00e7\u00f5es foram definidos cinco estrat\u00e9gias, correspondendo a cada \n\numa linhas de interven\u00e7\u00e3o espec\u00edficas (Tabela 42). \n\n \n\nTabela 42: Eixos estrat\u00e9gicos e linhas de interven\u00e7\u00e3o no contexto da ENSAN (Adaptado de \n\nENSAN, 2009, p. 6). \n\n Estrat\u00e9gias Linhas de interven\u00e7\u00e3o \n\n1 Incremento, diversifica\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da \np rodu\u00e7\u00e3o agrop ecu\u00e1ria e p esqueira \n\n- Produ\u00e7\u00e3o \n- Armazenamento e Transforma\u00e7\u00e3o \n\n- Abastecimento e Comercializa\u00e7\u00e3o \n\n2 Fortalecimento e consolida\u00e7\u00e3o da cap acidade \n\norganizativa e p rodutiva a n\u00edvel familiar e associativo nos \nsectores agrop ecu\u00e1rio e p esqueiro \n\n- Organiza\u00e7\u00e3o \n\n- Cap acita\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o \n\n3 Fortalecimento da p rotec\u00e7\u00e3o social \u00e0 crian\u00e7a e a grup os \n\nvulner\u00e1veis, das comp et\u00eancias familiares, e da educa\u00e7\u00e3o \nalimentar e nutricional comunit\u00e1ria \n\n- Acesso aos alimentos \n\n- Sa\u00fade e Nutri\u00e7\u00e3o \n- Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional \n\n- \u00c1gua, Energia e Saneamento B\u00e1sico \n\n- Comp et\u00eancias familiares \n\n4 Fomento da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ap licada em toda a \n\ncadeia alimentar e nutricional \n\n- Pesquisa e Investiga\u00e7\u00e3o \n\n- Seguran\u00e7a dos alimentos \n\n5 Organiza\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar e Nutricional \n\n- M onitoriza\u00e7\u00e3o da actividade agr\u00edcola \n\n- Previs\u00e3o das colheitas \n- Controlo dos factores agro-meteorol\u00f3gicos \n\n- M onitoriza\u00e7\u00e3o dos p re\u00e7os no mercado \n\n- An\u00e1lise de vulnerabilidade dos grup os \n\np op ulacionais \n\n- M onitoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n \n\n \n\n6.2.3. Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional (QEAN) \n\nNo QEAN aqui desenhado, procurou-se sistematizar os conte\u00fados relevantes dos \n\ndocumentos a que foi poss\u00edvel ter acesso e tidos como estrat\u00e9gicos para o combate \u00e0 \n\npobreza e para a sustentabilidade do meio rural, por forma a mostrar as principais rela\u00e7\u00f5es \n\ne correspond\u00eancias relevantes.  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[184] \n \n\nOs documentos do QEAN cont\u00e9m aspectos estrat\u00e9gicos directamente ligados aos \n\nobjectivos da Estrat\u00e9gia Nacional de Combate \u00e0 Fome e de Desenvolvimento Rural, \n\nabrangindo as seguintes \u00e1reas tem\u00e1ticas:  \n\n \n\n? Pol\u00edticas de Desenvolvimento Integrado \n\no Plano Nacional de Desenvolvimento 2013-2017; \n\no Programa de Desenvolvimento de M\u00e9dio-Longo Prazo 2009-2013. \n\n? Desenvolvimento Rural e Combate \u00e0 Pobreza \n\no Programa Integrado de Desenvolvimento Rural e Combate \u00e0 Pobreza \n\n(PIDRCP); \n\no Plano de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social da Prov\u00edncia do \n\nNamibe (PDESPN); \n\no Estrat\u00e9gia de Combate \u00e0 Pobreza (ECP); \n\no Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \n\n(ENSAN); \n\no Plano de Ac\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional (PASAN). \n\n? Gest\u00e3o do recurso \u00e1gua  \n\no Projecto de Desenvolvimento Institucional do Sector de \u00c1guas I e II \n\n(PDISA I e II); \n\no Programa \u00c1gua para Todos (PAT). \n\n? Gest\u00e3o de \u00c1reas Protegidas e da Biodiversidade \n\no Pol\u00edtica Nacional de Florestas, Fauna Selvagem e \u00c1reas de \n\nConserva\u00e7\u00e3o.  \n\n? Gest\u00e3o e Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\no Planos Territoriais, Urban\u00edsticos e Rurais (aos n\u00edveis Nacional, \n\nProvincial e Municipal). \n\n? Gest\u00e3o Tur\u00edstica \n\no Plano Director do Turismo de Angola (PDTA).  \n\nA Tabela 43 apresenta, a diferentes escalas de an\u00e1lise, os documentos que constituem o \n\nQEAN adoptado para esta AAE da Estrat\u00e9gia Nacional de Combate \u00e0 Fome e de \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[185] \n \n\nDesenvolvimento Rural, e a liga\u00e7\u00e3o desse QEAN com a Tem\u00e1tica da Sustentabilidade e os \n\nAspectos Ambientais legalmente definidos45. \n\n \n \n\nTabela 43: Quadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional e sua articula\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica \n\nSustentabilidade e com Aspectos Ambientais legalmente definidos.  \n\n \n\nTi po de  \n\nDocu me n to \n\n \n\n \n\nQ u adro Estrat\u00e9 gi co da Ac\u00e7\u00e3o Naci on al  \n\nCorrespond\u00eancia com: \n\nTe m\u00e1ti ca Sustentabi l i dade  Aspe ctos Ambi e n tai s \n\nl e gal me n te  de fi n i dos  \n\nP\no\n\nl\u00ed\nti\n\nc\na\ns \n\n- P ol\u00edt ica Nacional de Florest as, Fauna \n\nSelvagem e \u00c1reas de Conserva\u00e7\u00e3o  \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nGovernan\u00e7a \n\nBiodiversidade, Fauna, Flora, \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio  \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns \n\n- Est rat \u00e9gia de Combat e \u00e0 P obreza Biodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territ orial, \n\nGovernan\u00e7a \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem, Sa\u00fade Humana \n\n- Est rat \u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e \n\nNut ricional \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem, Sa\u00fade Humana \n\nP\nla\n\nn\no\n\ns \n\n- P lano Nacional de Desenvolviment o 2013 -\n\n2017 \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nGovernan\u00e7a \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem \n\n- P lano de Ac\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a Aliment ar e \n\nNut ricional \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem, Sa\u00fade Humana \n\n- P lano de Desenvolviment o Econ\u00f3mico e \n\nSocial da P rov\u00edncia do Namibe \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nCompet it ividade, Riscos e \n\nVulnerabilidades \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem \n\n- P lanos T errit oriais, Urban\u00edst icos e Rurais Biodiversidade, Recursos \n\nNat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territ orial, \n\nRiscos e Vulnerabilidades, \n\nP laneament o e Governan\u00e7a \n\nBiodiversidade, Fauna, Flora, \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem \n\n- P lano Direct or do T urismo de Angola Recursos Nat urais e Cult urais, \n\nDesenvolvimento Territ orial, \n\nCompet it ividade \n\nP opula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, P at rim\u00f3nio Cult ural, \n\nP aisagem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n45 As principais pol\u00edticas, programas e instrumentos legais que concorrem para a melhoria da seguran\u00e7a \n\nalimentar e nutricional, e, consequentemente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da fome e da pobreza, bem como os conte\u00fados dos \n\ndocumentos do QEAN est\u00e3o sintetizado s na tabela do Anexo 4. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[186] \n \n\n(Tabela 43: continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nTipo de \n\nDocumento \n\n \n\n \n\nQuadro Estrat\u00e9gico da Ac\u00e7\u00e3o Nacional \n\nCorresp ond\u00eancia com: \n\nTem\u00e1tica \n\nS ustentabilidade \n\nAspectos Ambientais \n\nlegalmente definidos \n\nP\nro\n\ng\nra\n\nm\na\ns\n \n\n- Programa Integrado de \n\nDesenvolvimento Rural e Combate \u00e0 \n\nPobreza \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNaturais e Culturais, \n\nDesenvolvimento \n\nTerritorial e Governan\u00e7a \n\nPop ula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, Patrim\u00f3nio Cultural, \n\nPaisagem, Sa\u00fade Humana \n\n- Programa de Desenvolvimento de \n\nM \u00e9dio-Longo Prazo 2009-2013 \n\nBiodiversidade, Recursos \n\nNaturais e Culturais, \n\nDesenvolvimento \n\nTerritorial e \n\nGovernan\u00e7a \n\n \n\nPop ula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, Patrim\u00f3nio Cultural, \n\nPaisagem \n\n- Programa \u00c1gua p ara Todos Biodiversidade, Recursos \n\nNaturais e Culturais, \n\nDesenvolvimento \n\nTerritorial, Riscos e \n\nVulnerabilidades, \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nBiodiversidade, \n\nPop ula\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade \n\nHumana, \u00c1gua e Solo \n\nP\nro\n\nje\nc\nto\n\ns\n \n\n- Projecto de Desenvolvimento \n\nInstitucional do Sector de \u00c1guas I e II \n\nRecursos Naturais e \n\nCulturais, \n\nDesenvolvimento \n\nTerritorial e \n\nComp etitividade, Riscos e \n\nVulnerabilidades, \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nPop ula\u00e7\u00e3o, \n\nBiodiversidade, \u00c1gua, \n\nSolo, Patrim\u00f3nio Cultural, \n\nPaisagem \n\nC\no\nn\nv\ne\nn\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns\n - Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o Recursos Naturais e \n\nCulturais,  \n\nDesenvolvimento \n\nTerritorial, \n\nRiscos e Vulnerabilidades \n\nBiodiversidade, \n\nPop ula\u00e7\u00e3o, Protec\u00e7\u00e3o do \n\nAmbiente, \u00c1gua, Solo, \n\nPaisagem \n\n \n\n \n\n6.2.4. Compatibilidade entre os objectivos estrat\u00e9gicos dos \n\nplanos/legisla\u00e7\u00e3o e os objectivos da AAE \n\nA Tabela 44 apresenta a compatibilidade entre os objectivos definidos nos planos e \n\nprogramas de combate \u00e0 fome e pobreza, na legisla\u00e7\u00e3o substantiva para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e os objectivos da AAE entretanto definidos (cf. Tabela 41). \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \u2013 BACIA DO RIO C UROCA \n\n[187] \n \n\nTabela 44: Compatibilidade entre os objectivos da AAE e os objectivos estrat\u00e9gicos dos planos, programas e legisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\nCd Comp atibilidade desconhecida   \n\n \n\nTemas de S ustentabilidade e Objectivos da AAE \n\nCi Comp atibilidade incerta \n\nC Comp at\u00edvel  \n\nCf Comp atibilidade forte  \n\n \n\n \n\nS \u00edntese de Objectivos Estrat\u00e9gicos (na Legisla\u00e7\u00e3o) \n\nBiodiver-\n\nsidade \n\nRecursos Naturais e \n\nCulturais \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nCompetitividade \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nOA \n\n1 \n\nOA \n\n2 \n\nOA \n\n3 \n\nOA \n\n4 \n\nOA \n\n5 \n\nOA \n\n6 \n\nOA \n\n7 \n\nOA \n\n8 \n\nOA \n\n9 \n\nOA \n\n10 \n\nOA \n\n11 \n\nOA \n\n12 \n\nOA \n\n13 \n\nOA \n\n14 \n\nOA \n\n15 \n\nOA \n\n16 \n\nOA \n\n17 \n\nOA \n\n18 \n\n- Proteger, p reservar e conservar o meio ambiente e \np romover o uso racional dos recursos naturais (Lei n\u00ba 5/98, \n\nde 19 de Junho). \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nC \n\n \nCd \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nCi \n\n \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nC \n\n \nCf \n\n \nC \n\n \nC \n\n- Promover qualidade de vida das p op ula\u00e7\u00f5es (Lei n\u00ba 5/98, \n\nde 19 de Junho). \n\n \n\nCd \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nCi \n\n \n\nCd \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n- Realizar p rogramas esp eciais no meio rural p ara p ermitir \num desenvolvimento integrado do p a\u00eds (Lei n\u00ba 15/05, de 7 \n\nde Dezembro). \n\n \nC \n\n \nCi \n\n \nC \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n \nCf \n\n- Avaliar Imp actes Ambientais nos ecossistemas naturais e \n\nno meio socioecon\u00f3mico (Dec. n\u00ba 51/04, de 23 de Julho). \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nCd \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\nS \u00edntese de Objectivos Estrat\u00e9gicos de Combate \u00e0 Fome e Erradica\u00e7\u00e3o da Pobreza (nos Programas do Governo) \n- Ap oiar o regresso e a fixa\u00e7\u00e3o dos deslocados internos, \n\nrefugiados e desmobilizados p ara zonas de origem ou \n\nreassentamento, integrando-os de forma sustent\u00e1vel na \n\nvida econ\u00f3mica e social. \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nC \n\n- Garantir as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a f\u00edsica do \ncidad\u00e3o atrav\u00e9s da desminagem, do desarmamento e da \n\ngarantia da lei e ordem p or todo o territ\u00f3rio nacional. \n\n \nCi \n\n \nCd \n\n \nC \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nCf \n\n \nCi \n\n \nC \n\n \nC \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nCi \n\n \nCd \n\n \nCd \n\n \nCi \n\n \nC \n\n- M inimizar o risco de fome, satisfazer as necessidades \n\nalimentares internas e relan\u00e7ar a economia rural como \n\nsector vital p ara o desenvolvimento sustentado. \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCf \n\n- Assegurar o acesso universal ao ensino p rim\u00e1rio, eliminar \n\no analfabetismo e criar as condi\u00e7\u00f5es p ara a p rotec\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o de adolescentes, jovens e p essoas com \n\nnecessidades educativas esp eciais, garantindo semp re a \n\nequidade de g\u00e9nero. \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nC \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \u2013 BACIA DO RIO C UROCA \n\n[188] \n \n\n (Tabela 44: continua\u00e7\u00e3o) \n\nCd Comp atibilidade desconhecida   \n\n \n\nTemas de S ustentabilidade e Objectivos da AAE \n\nCi Comp atibilidade incerta \n\nC Comp at\u00edvel  \n\nCf Comp atibilidade forte  \n\n \n\nS \u00edntese de Objectivos Estrat\u00e9gicos de Combate \u00e0 Fome \n\ne Erradica\u00e7\u00e3o da Pobreza (nos Programas do Governo) \n\nBiodiver-\n\nsidade \n\nRecursos Naturais e \n\nCulturais \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nCompetitividade \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nOA \n\n1 \n\nOA \n\n2 \n\nOA \n\n3 \n\nOA \n\n4 \n\nOA \n\n5 \n\nOA \n\n6 \n\nOA \n\n7 \n\nOA \n\n8 \n\nOA \n\n9 \n\nOA \n\n10 \n\nOA \n\n11 \n\nOA \n\n12 \n\nOA \n\n13 \n\nOA \n\n14 \n\nOA \n\n15 \n\nOA \n\n16 \n\nOA \n\n17 \n\nOA \n\n18 \n\n- Reconstruir, reabilitar e exp andir as infraestruturas \n\nb\u00e1sicas p ara o desenvolvimento econ\u00f3mico, social e \n\nhumano. \n\n \n\nCd \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nC \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n \n\nCd \n\n \n\nC \n\n \n\nCd \n\n \n\nCf \n\n- Valorizar o cap ital humano nacional, p romover o acesso \n\na emp rego e auto-emp rego e dinamizar o mercado de \n\ntrabalho garantindo a p rotec\u00e7\u00e3o dos direitos dos \n\ntrabalhadores. \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nC \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCf \n\n \n\nCf \n\n \n\nC \n\n \n\nCi \n\n \n\nCi \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n \n\nCd \n\n \n\nCi \n\n- Consolidar o Estado de Direito, tornar mais eficiente a \n\np resta\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ap roximando-a mais \n\ndo cidad\u00e3o e das suas necessidades, e assegurar \n\ntransp ar\u00eancia e resp onsabiliza\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de \np ol\u00edticas e na gest\u00e3o dos recursos p \u00fablicos. \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nCf \n\n- Criar um ambiente de estabilidade macroecon\u00f3mica que \n\nevite desequil\u00edbrios nos mercados (p rejudiciais p ara os \n\nmais p obres) e estimule o crescimento econ\u00f3mico \n\nassegurando uma redu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da p obreza. \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCf \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nCd \n\n \n\n \n\nCi \n\n \n\n \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[189] \n \n\nA observa\u00e7\u00e3o da Tabela 44 mostra que n\u00e3o existem incompatibilidades significativas entre \n\nos objectivos estrat\u00e9gicos de combate \u00e0 pobreza e de desenvolvimento do meio rural \n\n(tra\u00e7ados pelo governo) e os objectivos de AAE (definidos com base nos documentos \n\noficiais), pois verifica-se que h\u00e1 131 pontos de compatibilidade (53Cf e 78C) num total de \n\n216 possibilidades. \n\nA exist\u00eancia de tr\u00eas objectivos estrat\u00e9gicos de combate \u00e0 pobreza e de desenvolvimento do \n\nmeio rural que contactam, de forma transversal, a maioria dos objectivos de AAE \n\ndefinidos, mostra a prioridade da miss\u00e3o dos planos, dos programas e da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental nas quest\u00f5es da sustentabilidade, traduzida nos objectivos estrat\u00e9gicos de: i) \n\nRealizar programas especiais no meio rural para permitir um desenvolvimento \n\nintegrado do pa\u00eds (com apenas 1Ci no OA2); ii) Promover qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es (com apenas 2Ci nos OA12 e OA17, e 2Cd nos OA1 e OA13); e iii) \n\nReconstruir, reabilitar e expandir as infraestruturas b\u00e1sicas para o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, social e humano (com somente 1Ci no OA13 e 3Cd nos OA1, OA15 e \n\nOA17). \n\nOs objectivos de AAE n\u00ba 8 (Melhorar as condi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es  \n\n\u2013 com 16Cf e 2C) e n\u00bas 10 (Dotar as comunidades rurais com infraestruturas que \n\npossam auxiliar o seu desenvolvimento sustent\u00e1vel), 11 (Desenvolver ac\u00e7\u00f5es de \n\nmelhoria da dieta alimentar dos agregados familiares ) e 18 (Aprofundar o \n\nconhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico relativo \u00e0s comunidades rurais ), ambos com 2Ci, t\u00eam \n\ncompatibilidade com quase todos os objectivos estrat\u00e9gicos de combate \u00e0 pobreza. Esta \n\nparticularidade refor\u00e7a a ideia da necessidade de se prestar especial aten\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento rural como medida de combate \u00e0s assimetrias e de justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o \n\nda riqueza nacional. \n\nNo entanto, a Tabela 44 mostra ainda que a maioria das interac\u00e7\u00f5es compat\u00edveis (C) e de \n\nforte compatibilidade (Cf) ocorrem mais nos subtemas de sustentabilidade Recursos \n\nNaturais e Culturais (82%), Desenvolvimento Territorial e Competitividade (75%), e \n\nPlaneamento e Governan\u00e7a (54%). Esta converg\u00eancia mostra como na defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento do meio rural, os elementos estruturantes a conseiderar n\u00e3o \n\ndevem perder de vista i) o asseguramento da protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da paisagem e do \n\npatrim\u00f3nio natural e cultural (OA3), ii) a implanta\u00e7\u00e3o nas comunidades rurais de \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[190] \n \n\ninfraestruturas vitais de suporte \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o (OA10), e iii) o acolhimento e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos interesses locais nos projectos de interven\u00e7\u00e3o (OA15). \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o corrobora a opini\u00e3o dos Chefes dos Agregados Familiares e dos Actores \n\nSociais, relativamente \u00e0s quest\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o do potencial local e da necessidade da \n\nmelhoria das quest\u00f5es de governan\u00e7a, mostrando assim como \u00e9 importante, por exemplo: \n\n  \n\n - a cria\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento em articula\u00e7\u00e3o com os \n\ncentros de I&amp;D e de institui\u00e7\u00f5es do ensino superior; \n\n - a presen\u00e7a de servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos de apoio \u00e0s comunidades e a sua \n\narticula\u00e7\u00e3o interinstitucio nal e intersectorial; \n\n - a articula\u00e7\u00e3o entre diversas partes interessadas presentes no territ\u00f3rio; e \n\n - o estabelecimento de redes formais e informais para a dinamiza\u00e7\u00e3o sociocultural \n\ndas comunidades. \n\n  \n\nOs objectivos estrat\u00e9gicos identificados e a compatibilidade entre eles e os objectivos da \n\nAAE n\u00e3o t\u00eam outro significado sen\u00e3o o de que a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em \n\ncomunidades rurais economicamente baseadas em pequenos agricultores e camponeses, \n\ncomo \u00e9 o caso em estudo, desprovidas de conhecimentos e t\u00e9cnicas capazes de fortalecer \n\nas suas capacidades, deve permitir a renova\u00e7\u00e3o da esperan\u00e7a de um futuro melhor, e \n\natrav\u00e9s de cria\u00e7\u00e3o de novas oportunidades de desenvolvimento. \u00c9 essa perspectiva de \n\nactua\u00e7\u00e3o que o pr\u00f3prio IFAD (2011) defende, quando aconselha a realiza\u00e7\u00e3o de programas \n\nque concorrem para: \n\n \n\ni) melhoria do ambiente geral das comunidades rurais  \u2013 para as tornar em \n\nlugares onde as pessoas locais possam encontrar mais oportunidades e \n\nmenos riscos, e onde os jovens possam tamb\u00e9m construir um futuro. Nesse \n\nsentido, os grandes investimentos e toda a aten\u00e7\u00e3o devem incidir sobre as \n\ninfraestruturas e servi\u00e7os b\u00e1sicos como abastecimento de \u00e1gua, vias de \n\nacesso e comunica\u00e7\u00e3o, electricidade, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e boa governan\u00e7a; \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[191] \n \n\nii) redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de riscos com que se debatem as comunidades e ajuda \n\nna melhoria da capacidade de gest\u00e3o desses riscos  \u2013 que requer uma \n\nexpans\u00e3o da protec\u00e7\u00e3o social, por exemplo; \n\niii)  promo\u00e7\u00e3o das capacidades individuais  \u2013 porque a produtividade, o \n\ndinamismo e a inova\u00e7\u00e3o nas comunidades rurais dependem do possuir \n\nconhecimentos e ser uma popula\u00e7\u00e3o escolarizada. Daqui a necessidade de \n\nexist\u00eancia de escolas e centros de voca\u00e7\u00e3o e (re)qualifica\u00e7\u00e3o e/ou \n\n(re)orienta\u00e7\u00e3o profissional; e \n\niv) fortalecimento das capacidades colectivas  \u2013 atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o de ONGs e \n\nda din\u00e2mica dos Grupos de Auto-Ajuda, como instrumentos para ter acesso \n\na novas t\u00e9cnicas e tecnologias e conhecimentos para gerir riscos. O \n\nfortalecimento das capacidades colectivas pode dar confian\u00e7a, seguran\u00e7a e \n\npoder para superar a pobreza. \n\n \n\n6.2.5. Sobre o estado actual e predi\u00e7\u00e3o de tend\u00ea ncias e evolu\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental da \u00e1rea de estudo \n\nOs aspectos relevantes do estado actual e os poss\u00edveis cen\u00e1rios da sua evolu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e \n\nregi\u00e3o em estudo, no que respeita \u00e0s tem\u00e1ticas da sustentabilidade seleccionadas est\u00e3o \n\nsintetizados na Tabela 45. Saliente-se que sempre que se mostrou justific\u00e1vel e relevante \n\nfazer uso dos aspectos apurados no processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica realizado e da revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica recorreu-se a eles. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[192] \n \n\nTabela 45: Estado actual e predi\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de Arcos. \n\nTema de \nSustentabilidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia (tend\u00eancia \npassada) \n\nSitua\u00e7\u00e3o \nActual \n\nTend\u00eancia \nde Evolu\u00e7\u00e3o \n\n(sem \ninterven\u00e7\u00e3o) \n\nTend\u00eancia \nde Evolu\u00e7\u00e3o \n\n(com \ninterven\u00e7\u00e3o) \n\n \n \nBiodiversidade \n\n- Pre s e n\u00e7a not\u00e1vel de esp\u00e9ci e s  a ni ma i s  e  \n\na mbud\u00e2ncia de a gl ome ra \u00e7\u00f5e s  da  pl a nta  \ne nd\u00e9 mi ca  We l wi ts hi a  mi ra bi l i s . \n- Aume nto de esp\u00e9cies e x\u00f3ticas migrantes. \n- I nte nsifica\u00e7\u00e3o da actividade a gr\u00edcola com \ncons equente a umento de produtos e  \n\nri que za. \n\n  \n \n \n\n \n \n \n\n \n \nRecursos \nNaturais \n\n- Re conhe ci me nto da  i mport\u00e2 nci a  do \npote nci a l  pa i s a g\u00eds ti co, pa tri moni a l  e  \ncul tura l  como re curs os  e con\u00f3mi cos  da  \nre gi \u00e3 o (GPN, 2013; Ta va re s  e t a l ., 2012). \n\n- Ace s s o a  \u00e1 gua  a tra v\u00e9 s  de  furos , e m \nqua ntidade suficiente para satis fa \u00e7\u00e3 o d a s  \nne ce ssidades de consumo e  de agricultura . \n\n  \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \nDesenvolvimento \nTerritorial \n\n- I de ntifica\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea de  e s tudo e  e m \ntodo s udoeste de din\u00e2 mi ca s  e con\u00f3mi ca s  \n\nre l e va nte s  no dom\u00edni o da  uti l i za \u00e7\u00e3 o \na gr\u00edcola e  consumo de  \u00e1 gua  (Di ni z, 2006; \nGue rre i ro, 1971a ). \n\n- Re gi s to de  um re l a ti vo i ncre me nto da  \na gri cultura irrigada com infraestruturas  de  \nca pta \u00e7\u00e3 o e  cons e rva \u00e7\u00e3 o de  \u00e1 gua  \n(Gue rre i ro, 1971a ).  \n- De fi ci \u00ea nci a  e m te rmos  de  a ce s s os . \n\n- Re gi sto de te nd\u00eancias de cre scimento da \na cti vi dade tur\u00edstica na re gi\u00e3o do sudoeste, \ncom pa rti cular destaque para o turismo \n\nba l near, acompanhado de uma tamb\u00e9m \ncre s ce nte a ctividade de e xplora\u00e7\u00e3o e  \n\nobs erva \u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paisag\u00edstico. \n\n  \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nRiscos e \nVulnerabilidades \n\n- As  s i tua\u00e7\u00f5es de  ri s co de  deficit de  \u00e1 gua  \nocorre m e ssencialmente e m anos  e m que  \n\na s  \u00e1 gua s  do s i s te ma  l a guna r s e ca m., \ncontudo h\u00e1 me canismos de s upe ra \u00e7\u00e3 o da  \n\ns i tua \u00e7\u00e3 o. \n\n \n  \n\n \n \n \nGovernan\u00e7a \n\n- Produ\u00e7\u00e3 o de informa\u00e7\u00e3o re lativa  aos \nre curs os naturais e  seus re spectivos \n\ne cos sistemas ce ntrada no interesse do \nre gi me pol\u00edtico e  n\u00e3o no i nteresse das \n\ncomunidades rurais. \n- Es for\u00e7o l imitado na s ensibiliza\u00e7\u00e3o do \np\u00fablico e  dos agentes comunit\u00e1rios para a  \n\ni mport\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \npl a neamento e  gest\u00e3o dos re cursos. \n\n  \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\nLe ge nda: \n\n De s favor\u00e1vel  M\u00e9 di a  Boa  \nSitua\u00e7\u00e3o actual \n\n \n\nDe grada\u00e7\u00e3o \n \n\nMa nute n\u00e7\u00e3o \n \n\nMe l horia \n\nTend\u00eancia \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[193] \n \n\nA Tabela 45 mostra ainda como relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, isto \u00e9, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nanterior, a situa\u00e7\u00e3o social, econ\u00f3mica e ambiental das comunidades de Arcos regrediu, \n\nregistando-se actualmente a seguinte conjuntura:  \n\n \n\nBiodiversidade \n\n - N\u00e3o cumprimento dos objectivos de conserva\u00e7\u00e3o dos habitats e das esp\u00e9cies \n\nprotegidas na \u00e1rea de estudo (inserida numa \u00e1rea protegida \u2013 Reserva Parcial do Namibe). \n\n - Diminui\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias no sistema lagunar de Arcos e redu\u00e7\u00e3o da \n\ncircula\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies na regi\u00e3o. \n\n- Altera\u00e7\u00e3o do regime h\u00eddrico (derivado das prolongadas secas). \n\nRecursos Naturais \n\n - Reconhecimento da import\u00e2ncia do potencial paisag\u00edstico, patrimonial e cultural \n\ncomo recursos econ\u00f3micos da regi\u00e3o (GPN, 2013; Tavares et al., 2012). \n\n- As situa\u00e7\u00f5es de risco de deficit de \u00e1gua ocorrem essencialmente em anos em que \n\nas \u00e1guas do sistema lagunar secam. \n\n- Aparente disponibilidade de \u00e1gua de origem subterr\u00e2nea em quantidade para \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de consumo e de agricultura. \n\nDesenvolvimento Territorial \n\n - Necessidade de garantir volumes de \u00e1gua dispon\u00edvel, em qualidade e quantidade, \n\nnecess\u00e1ria a um adequado funcionamento das actividades econ\u00f3micas, numa perspectiva \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n- Agropecu\u00e1ria. No geral constata-se a aus\u00eancia de investimentos pr\u00e1ticos em \n\ninfraestruturas e em programas de interven\u00e7\u00e3o/assist\u00eancia na \u00e1rea de estudo, que garantam \n\na pr\u00e1tica de uma agricultura sustentada. \n\n- Ainda assim, registe-se a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de abastecimento de \u00e1gua \n\npor furo na localidade de Arcos em Outubro de 2014 (com o respectivo tanque, bebedouro \n\npara gado e zona de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de consumo \u2013 Anexo 5 \u2018A, B, C e D\u2019), embora at\u00e9 \n\n2016 a infraestrutura n\u00e3o estivesse em funcionamento.  \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[194] \n \n\n- Turismo. Vontade pol\u00edtica expl\u00edcita para dinamizar o sector do turismo no pa\u00eds e \n\nna regi\u00e3o (GPN, 2013; MINHOTUR, 2013; MPDT, 2012). \n\nRiscos e Vulnerabilidades \n\n - Apesar das incertezas envolvidas na previs\u00e3o dos poss\u00edveis impactos nesta regi\u00e3o, \n\npelo conhecimento obtido in loco, parece ser claro que se n\u00e3o forem potenciadas as fr\u00e1geis \n\nresili\u00eancias actuais presentes nas comunidades, elevar-se-a exponencialmente o perigo de \n\ncolapso nos aglomerados humanos, porquanto as suas actividades, o ecossistema e o \n\npr\u00f3prio patrim\u00f3nio natural presente, poderem ceder \u00e0s vicissitudes do clima. No imediato, \n\nos impactos directos com maior significado parecem estar relacionados com a altera\u00e7\u00e3o no \n\ndom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos: frequ\u00eancia de cheias ou de secas, e com elas a fome e a \n\npobreza. \n\nGovernan\u00e7a \n\n - H\u00e1 um conhecimento amplo relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\ntamb\u00e9m da din\u00e2mica demogr\u00e1fica geral, mas h\u00e1 persist\u00eancia de lacunas e aus\u00eancia de \n\ndados espec\u00edficos em v\u00e1rios dom\u00ednios, fundamentais para uma boa gest\u00e3o.   \n\n- Reduzida participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e dos agentes comunit\u00e1rios no processo de \n\ntomada de decis\u00f5es de planeamento e gest\u00e3o dos recursos locais. \n\n- D\u00e9fice de articula\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de direito ao n\u00edvel do \n\nplaneamento dos recursos existentes e das suas formas de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs indica\u00e7\u00f5es da Tabela 45 indicam ainda que na aus\u00eancia de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o a \n\nsitua\u00e7\u00e3o passar\u00e1 necessariamente : \n\n \n\nBiodiversidade \n\n - Diminui\u00e7\u00e3o e ou agravamento da situa\u00e7\u00e3o actual; \n\n- Redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade associada aos ecossistemas, em particular \u00e0s esp\u00e9cies \n\nadaptadas nesses meios; \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade de \u00e1gua no sistema lagunar e com ela o \n\naumento da degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, e do risco e vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais em termos da fome e pobreza. \n\n \n\n \n\n\n\n  ES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  S EC AS DO S UL DEANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[195] \n \n\nRecursos Naturais \n\n - Desvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos paisag\u00edsticos e patrimoniais locais, por aus\u00eancia da \n\nsua protec\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e ordenamento sustent\u00e1veis; \n\n- Implica\u00e7\u00f5es negativas das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre a qualidade e quantidade da \n\n\u00e1gua, em virtude das expect\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nDesenvolvimento Territorial \n\n - Risco de degrada\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua dispon\u00edvel, em qualidade e quantidade, \n\nnecess\u00e1ria a um adequado funcionamento das actividades econ\u00f3micas, numa perspectiva \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nRiscos e Vulnerabilidades \n\n - Apesar das incertezas envolvidas na previs\u00e3o dos poss\u00edveis impactos nesta regi\u00e3o, \n\npelo conhecimento obtido in loco, parece ser claro que se n\u00e3o forem potenciadas as fr\u00e1geis \n\nresili\u00eancias actuais presentes nas comunidades, elevar-se-a exponencialmente o perigo de \n\ncolapso nos aglomerados humanos, porquanto as suas actividades, o ecossistema e o \n\npr\u00f3prio patrim\u00f3nio natural presente, poderem ceder \u00e0s vicissitudes do clima. \n\nGovernan\u00e7a \n\n - Apesar de haver um conhecimento amplo relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e tamb\u00e9m da din\u00e2mica demogr\u00e1fica geral nacional, h\u00e1 o risco de se continuar a \n\ndespresar os dados espec\u00edficos em v\u00e1rios dom\u00ednios fundamentais da vida das comunidades \n\nrurais, o que sempre prejudica a boa interac\u00e7\u00e3o que deve existir entre os governados e os \n\ngovernantes.  \n\n \n\nCruzando os resultados da abordagem feita sobre o estado actual e a predi\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias \n\nde evolu\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de Arcos (cf. Tabela 45), nos resultados da \n\ncompatibilidade entre os objectivos estrat\u00e9gicos dos planos e programas e os objectivos da \n\nAAE (cf. Tabela 41), a Tabela 46 ilustra igualmente a tend\u00eancia dos efeitos a alcan\u00e7ar \n\nnessas comunidades em resultado da actual concretiza\u00e7\u00e3o dos ODM, em termos do seu \n\nsignificado pr\u00e1tico. Os s\u00edmbolos a seguir foram adoptados para ajudar a avaliar a \n\nsignific\u00e2ncia do efeito de cada meta do ODM definida nos temas de sustentabilidade e \n\nobjectivos da AAE, no contexto da \u00e1rea de estudo: i) pela sua rela\u00e7\u00e3o directa (D), indirecta \n\n(I) ou desconhecida (d); ii) pela sua import\u00e2ncia pouco significativa (-), significativa (+) \n\nou nula (0); e,  iii) pelo seu sentido contributivo, se positivo (?) ou negativo (?).  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[196] \n \n\n \nTabela 46: Avalia\u00e7\u00e3o da signific\u00e2ncia dos Efeitos dos ODM em Angola nas Comunidades da \u00e1rea de Arcos por Objectivo da AAE. \n\n \n \n\nTemas de S ustentabilidade e Objectivos da AAE \n\n \n\nODM  \n\n \n\nM ETAS DEFINIDAS \n\nBiodiver-\n\nsidade \n\nRecursos Naturais e \n\nCulturais \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nCompetitividade \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nOA \n\n1 \n\nOA \n\n2 \n\nOA \n\n3 \n\nOA \n\n4 \n\nOA \n\n5 \n\nOA \n\n6 \n\nOA \n\n7 \n\nOA \n\n8 \n\nOA \n\n9 \n\nOA \n\n10 \n\nOA \n\n11 \n\nOA \n\n12 \n\nOA \n\n13 \n\nOA \n\n14 \n\nOA \n\n15 \n\nOA \n\n16 \n\nOA \n\n17 \n\nOA \n\n18 \n\n \n1- Erradicar a \n\np obreza \n\nextrema e a \n\nfome \n\n1- Reduzir p ara metade, entre 1990 e \n2015, a p ercentagem da p op ula\u00e7\u00e3o com \n\num rendimento inferior a um d\u00f3lar p or \n\ndia. \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n2- Reduzir p ara metade, entre 1990 e \n\n2015, a p ercentagem da p op ula\u00e7\u00e3o que \nsofre de fome. \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n2- Alcan\u00e7ar o \n\nensino p rim\u00e1rio \nuniversal \n\n3- Garantir que todos os rap azes e \n\nrap arigas terminem o ciclo comp leto do \nensino p rim\u00e1rio. \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n3- Promover a \n\nigualidade de \n\ng\u00e9nero e o \n\nempowerment \ndas mulheres \n\n4- Eliminar a desigualdade de g\u00e9nero \n\nno ensino p rim\u00e1rio e secund\u00e1rio, se \n\np oss\u00edvel at\u00e9 2005, e em todos os n\u00edveis \n\nat\u00e9 2015. \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n4- Reduzir a \n\nmortalidade em \n\ncrian\u00e7as com \n\nmenos de 5 \nanos \n\n5- Reduzir em dois ter\u00e7os a taxa de \n\nmortalidade de menores de cino anos, \n\nentre 1990 e 2015. \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nd-? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[197] \n \n\n(Tabela 46: continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n \n\nTemas de S ustentabilidade e Objectivos da AAE \n\n \n\nODM  \n\n \n\nM ETAS DEFINIDAS \n\nBiodiver-\n\nsidade \n\nRecursos Naturais e \n\nCulturais \n\nDesenvolvimento Territorial e \n\nCompetitividade \n\nRiscos e \n\nVulnerabilidades \n\nPlaneamento e \n\nGovernan\u00e7a \n\nOA \n1 \n\nOA \n2 \n\nOA \n3 \n\nOA \n4 \n\nOA \n5 \n\nOA \n6 \n\nOA \n7 \n\nOA \n8 \n\nOA \n9 \n\nOA \n10 \n\nOA \n11 \n\nOA \n12 \n\nOA \n13 \n\nOA \n14 \n\nOA \n15 \n\nOA \n16 \n\nOA \n17 \n\nOA \n18 \n\n5- M elhorar a \n\nsa\u00fade materna \n\n6- Reduzir em tr\u00eas quartos a taxa de \n\nmortalidade materna, entre 1990 e \n2015. \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n6- Combater o \n\nVIH/SIDA, a \n\nmal\u00e1ria e outras \n\ndoen\u00e7as \n\n7- Deter e come\u00e7ar a reduzir a \n\np rop aga\u00e7\u00e3o do VIH/SIDA at\u00e9 2015. \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n8- Deter e come\u00e7ar a reduzir a \n\nincid\u00eancia de mal\u00e1ria e outras doen\u00e7as \ngraves, at\u00e9 2015. \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nd-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\n \n\n7- Garantir a \nsustentabilidade \n\nambiental \n\n \n\n9- Integrar os p rinc\u00edp ios do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel nas \n\np ol\u00edticas e p rogramas nacionais; \n\ninverter a actual tend\u00eancia p ara a p erda \nde recursos ambientais. \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nD-? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n10- Reduzir p ara metade a p ercentagem \n\nda p op ula\u00e7\u00e3o sem acesso a \u00e1gua \n\np ot\u00e1vel, at\u00e9 2015. \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD-? \n\n \n\nD-? \n\n \n\nD-? \n\n \n\nD-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nD-? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n11- M elhorar consideravelmente, at\u00e9 \n\n2020, a vida de p elo menos 100 milh\u00f5es \n\nde moradores de bairros degradados. \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nI-? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nD0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\nI0? \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n8- Desenvolver \n\numa p arceria \n\nglobal p ara o \n\ndesenvolviment\no \n\n(\u2026)   \n\n17- Em coop era\u00e7\u00e3o com emp resas \nfarmac\u00eauticas, p rop orcionar, nos Pa\u00edses \n\nem desenvolvimento, o acesso a \n\nmedicamentos essenciais, a p re\u00e7os \n\nacess\u00edveis. \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nI-? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nD0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nI0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n \n \n\nd0? \n\n18- Em coop era\u00e7\u00e3o com o sector \n\np rivado, tornar acess\u00edveis os benef\u00edcios \n\ndas novas tecnologias, em p articular os \n\ndas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nI-? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nd0? \n\n \n\n \n\nI0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n \n\n \n\nD0? \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[198] \n \n\nOs resultados da Tabela 46 mostram que a signific\u00e2ncia dos efeitos alcan\u00e7ados ou a \n\nalcan\u00e7ar com a actual modalidade de implementa\u00e7\u00e3o dos ODM s\u00e3o nulos ou ser\u00e3o \n\npraticamente marginais, na medida em que o conjunto dos efeitos directos representa \n\napenas 26% (sendo 6% pouco significativos e 20% neutros). S\u00e3o os ODM 7, 1 e 8 que \n\nmais se evidenciam, por ordem do peso do contributo. O panorama esperado \u00e9 o de \n\naparecimento de efeitos indirectos com 39% (sendo 21% pouco significativos e 18% \n\nneutros) e de efeitos desconhecidos com 35% (sendo 12% pouco significativos e 23% \n\nneutros). Estes resultados mostram ainda o grande desfasamento existente entre as \n\ninten\u00e7\u00f5es (pol\u00edticas, planos) e as ac\u00e7\u00f5es no terreno (infraestruturas, informa\u00e7\u00e3o aos \n\ncidad\u00e3os), o que remete para um clima de grandes incertezas nessas comunidades \n\nrelativamente \u00e0 sua sobreviv\u00eancia e sustentabilidade. Isto evidencia tamb\u00e9m que a \n\nestrat\u00e9gia governamental (pelo menos para esta \u00e1rea) peca pela sua n\u00e3o materializa\u00e7\u00e3o e \n\nnos moldes em que as pol\u00edticas e planos s\u00e3o definidos, pois fica-se quase sempre no plano \n\ndas inten\u00e7\u00f5es. A invers\u00e3o desta l\u00f3gica que assenta nas inten\u00e7\u00f5es (sem concretizar) e numa \n\nvis\u00e3o top-down (sem consulta \u00e0s partes interessadas) seria, em si mesma, um ganho. As \n\nimplica\u00e7\u00f5es negativas que pairam ou poder\u00e3o pairar sobre estas comunidades, se n\u00e3o haver \n\nprogramas espec\u00edficos de interven\u00e7\u00e3o para contrariar a realidade actual que se tornou numa \n\ntend\u00eancia, s\u00e3o \u00f3bvias: degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, inseguran\u00e7a alimentar e pobreza. \n\n \n\nA Tabela 47 apresenta a sistematiza\u00e7\u00e3o dos efeitos reais dos ODM na \u00e1rea de estudo, \n\nnotando-se diverg\u00eancia entre as metas definidas e os resultados alcan\u00e7ados nessas \n\ncomunidades em 2015. Os resultados do diagn\u00f3stico e dos inqu\u00e9ritos aplicados aos Chefes \n\ndos Agregados Familiares ajudaram a determinar tais efeitos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[199] \n \n\nTabela 47: Correspond\u00eancia entre ODM e os indicadores de desenvolvimento actual da \u00e1rea de \n\nArcos. \n\nODM (MP, 2010) Meta definida Indicador/situa\u00e7 \u00e3o da \u00e1rea \n\n1- Erradicar a \n\npobreza extrema e \n\na fome \n\nReduzir para metade, entre 1990 e 2015, \n\na percentagem da popula\u00e7\u00e3o com um \n\nrendimento inferior a um d\u00f3lar por dia. \n\n- os agregados familiares fazem em \n\nm\u00e9dia 2 refei\u00e7\u00f5es por dia; \n\n- sinais evidentes de fome e de vida \n\ncomunit\u00e1ria degradada. \n\n2- Alcan\u00e7ar o \n\nensino prim\u00e1rio \n\nuniversal \n\nGarantir que todos os rapazes e raparigas \n\nterminem o ciclo completo do ensino \n\nprim\u00e1rio. \n\n- o analfabetismo atinge 84% da \n\npopula\u00e7\u00e3o cuja 77% tem idade \n\ncompreendida entre 0 e 35 anos. \n\n3- Promover a \n\nigualidade de \n\ng\u00e9nero e o \n\nempowerment das \n\nmulheres  \n\nEliminar a desigualdade de g\u00e9nero no \n\nensino prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, se poss\u00edvel \n\nat\u00e9 2005, e em todos os n\u00edveis at\u00e9 2015. \n\n- inexist\u00eancia de escola (a mais \n\npr\u00f3xima est\u00e1 entre 5 a 13 km de \n\ncaminhada); \n\n- em 2015 s\u00f3 31% de indiv\u00edduos da \n\ncomunidade frequentaram escola. \n\n4- Reduzir a \n\nmortalidade em \n\ncrian\u00e7as com \n\nmenos de 5 anos  \n\nReduzir em dois ter\u00e7os a taxa de \n\nmortalidade de menores de cino anos, \n\nentre 1990 e 2015. \n\n- inexist\u00eancia de servi\u00e7os para \n\nassist\u00eancia e cuidados prim\u00e1rios de \n\nsa\u00fade (os mais pr\u00f3ximos est\u00e3o entre 5 \n\na 20 km de caminhada). \n\n5- Melhorar a \n\nsa\u00fade materna \n\nReduzir em tr\u00eas quartos a taxa de \n\nmortalidade materna, entre 1990 e 2015. \n\n- inexist\u00eancia de servi\u00e7os para \n\nassist\u00eancia e cuidados prim\u00e1rios de \n\nsa\u00fade (os mais pr\u00f3ximos est\u00e3o entre 5 \n\na 20 km de caminhada). \n\n6- Combater o \n\nVIH/SIDA, a \n\nmal\u00e1ria e outras \n\ndoen\u00e7as  \n\nDeter e come\u00e7ar a reduzir a propaga\u00e7\u00e3o \n\ndo VIH/SIDA, mal\u00e1ria e outras doen\u00e7as \n\nat\u00e9 2015. \n\n- inexist\u00eancia de servi\u00e7os para \n\nassist\u00eancia e cuidados prim\u00e1rios de \n\nsa\u00fade (os mais pr\u00f3ximos est\u00e3o entre 5 \n\na 20 km de caminhada). \n\n7- Garantir a \n\nsustentabilidade \n\nambiental \n\nReduzir para metade a percentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o sem acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel, at\u00e9 \n\n2015. \n\n- falta de \u00e1gua pot\u00e1vel; \n\n- 93% dos agregados familiares usam \n\n\u00e1gua de cacimbas e lagoa; \n\n- no n\u00facleo de Arcos foi implantada, \n\nem Outubro/2014, infraestrutura para \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (furo e cisterna). \n\n8- Desenvolver \n\numa parceria \n\nglobal para o \n\ndesenvolvimento \n\nEm coopera\u00e7\u00e3o com o sector privado, \n\ntornar acess\u00edveis os benef\u00edcios das novas \n\ntecnologias, em particular os das \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n- apesar da gratuidade do registo 65% \n\nda popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 registada (sem \n\ndocumento de cidad\u00e3o)46; \n\n- 80% dos chefes de fam\u00edlia refere a \n\nfalta de infraestruturas da \n\ncomunidade; \n\n- aus\u00eancia de estruturas e organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial pr\u00f3-activa. \n\n \n\n \n\nEsta realidade degradante refor\u00e7a o imperativo do uso de uma abordagem de subsist\u00eancia \n\nsustent\u00e1vel (cf. Figura 3), na interven\u00e7\u00e3o nessas comunidades, alicer\u00e7ada em seis \n\nprinc\u00edpios ou conceitos fundamentais: foco nas pessoas, ser hol\u00edstico, ser din\u00e2mico, \n\n                                                                 \n46 O Relat\u00f3rio Anal\u00edtico (vol. I) dos resultados do Inqu\u00e9rito de Bem-estar da Popula\u00e7\u00e3o aponta como causas \n\ndo n\u00e3o registo das crian\u00e7as at\u00e9 os 5 anos, o \u201cmuito baixo acesso aos servi\u00e7os\u201d e a realiza\u00e7\u00e3o de partos fora de \n\nunidades de sa\u00fade (INE, 2011b). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[200] \n \n\nconstruir a partir dos pontos fortes, entrosamento macro e micro, e sustentabilidade (Tabela \n\n48). \n\n \n\nTabela 48: Princ\u00edpios para constru\u00e7\u00e3o de comunidades sustent\u00e1veis (Conte\u00fado adaptado de Kraus, \n\n2014). \n\nPrinc\u00edpios  Dimens \u00e3o \n\n \n\nFoco nas pessoas  \n\n- Centrar a abordagem nas pessoas e comunidades. \n\n- Qualquer ajuda externa deve ser orientada para as pessoas afectadas. \n\n- Construir espa\u00e7o para que as pessoas e comunidades afectadas possam colaborar. \n\n \n\n \n\nSer hol\u00edstico \n\n- Considerar todos os tipos de influ\u00eancias que afectam as comunidades e os seus \n\nmeios de subsist\u00eancia. \n\n- Reconhecer os m\u00faltiplos actores (sector p\u00fablico e privado, e organiza\u00e7\u00f5es de \n\nbase comunit\u00e1ria local). \n\n \n\nSer din\u00e2mico \n\n- Refor\u00e7ar os padr\u00f5es positivos e mitigar os negat ivos, considerando os efeitos dos \n\nchoques externos e as tend\u00eancias nos meios de subsist\u00eancia existentes. \n\n \n\nConstruir a partir dos \n\npontos fortes  \n\n- Intervir com base na considera\u00e7\u00e3o dos pontos fortes das pessoas e comunidades e \n\nn\u00e3o com base nas suas necessid ades, tornando assim as pessoas e comunidades \n\nmais robustas e capazes de atingir os seus objectivos e consequentemente a sua \n\nsustentabilidade. \n\nEntrosamento macro e \n\nmicro \n\n- Basear qualquer interven\u00e7\u00e3o nas comunidades na intermedia\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis \n\nmacro e micro, contrariando assim a frequente tend\u00eancia de desenvolvimento \n\nassente num s\u00f3 dos n\u00edveis. \n\n \n\n \n\nSustentabilidade \n\n- A considera\u00e7\u00e3o dos cinco primeiros princ\u00edpios proporciona resist\u00eancia a choques \n\nexternos e tens\u00f5es, permitindo a sustentabilidade dos acto s. \n\n- A sustentabilidade a alcan\u00e7ar n\u00e3o deve comprometer os meios de subsist\u00eancia, \n\npelo contr\u00e1rio deve manter a produtividade dos recursos naturais a longo prazo. \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[201] \n \n\n6.2.6. Respostas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n\nAs t\u00e9cnicas usadas para o maneio da \u00e1gua e do solo para a agricultura pela maioria dos \n\nagregados familiares (persegui\u00e7\u00e3o da humidade do solo com o afastamento da \u00e1gua da \n\nlagoa ou do rio (cf. Anexo 24A) s\u00e3o rudimentares e limitadoras de toda e qualquer \n\nactividade que possa ser sustent\u00e1vel e criar excedentes. Importa melhor\u00e1-las, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que i) \u201co desenvolvimento dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na \u00c1frica Sub-\n\nsaariana requer tecnologias e abordagens muito diferentes para a melhoria da \n\nprodutividade\u201d (Fairhurst, 2014, p. 13), por um lado, e ii) que os investimentos t\u00eam sido \n\nlimitados, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fr\u00e1geis e s\u00e3o necess\u00e1rias mais infraestruturas para suportar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e humano desejados, porque terra e \u00e1gua para produzir \n\nalimentos s\u00e3o recursos facilmente mobiliz\u00e1veis (Castillo e Namara, 2007), por outro lado. \n\nContudo a l\u00f3gica de introdu\u00e7\u00e3o das novas t\u00e9cnicas e tecnologias n\u00e3o deve ser presidida por \n\nbuscar as chamadas \u2018solu\u00e7\u00f5es milagrosas\u2019 (aquelas do tipo generalista e que tentam a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o alargada de uma abordagem \u00fanica sem considerar as especificidades \n\nlocais) ou por solu\u00e7\u00f5es tidas como \u2018solu\u00e7\u00f5es melhor aposta\u2019 (que sendo menos generalistas \n\ndo que as milagrosas, podem ser pontualmente eficazes). A alternativa passa por aplicar \n\n\u2018solu\u00e7\u00f5es ajustadas\u2019 \u2013 aquelas que podem ser especificamente adaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o local \n\n(Fairhurst, 2014).  \n\nAs solu\u00e7\u00f5es propostas pelas popula\u00e7\u00f5es locais no \u00e2mbito dos workshops realizados \n\n(abertura de furos para capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, constru\u00e7\u00e3o de cisternas para armazenamento de \n\n\u00e1gua e apoios externos p\u00fablicos e de particulares, em sementes, instrumentos e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o) e dos resultados das entrevistas sobre a perspectiva de introdu\u00e7\u00e3o de novas \n\npr\u00e1ticas nas comunidades (agricultura irrigada, irriga\u00e7\u00e3o gota-a-gota) v\u00e3o ao encontro das \n\nsolu\u00e7\u00f5es largamente usadas em outros contextos similares. \u00c9 o caso das cisternas \n\nutilizadas nas zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, de alguns pa\u00edses do norte de \u00c1frica, para captar e \n\narmazenar \u00e1gua das chuvas em tanques subterr\u00e2neos constru\u00eddos (Ouessar et al., 2002; \n\nTaamallah, 2010), embora no caso em discuss\u00e3o as cisternas devam ser alimentadas com \n\nfuros a efectuar para o efeito e as pr\u00f3prias cisternas localizadas de prefer\u00eancia em zonas \n\naltas. Isto permitiria i) o encaminhamento da \u00e1gua por gravidade, directamente para canais \n\nou valas de irriga\u00e7\u00e3o ou para os campos, \u00e0 semelhan\u00e7a das seguias ou khettaras usadas \n\npelos agricultores nos o\u00e1sis de Marrocos (UNDDD, 2012), ii) o que melhoraria a condi\u00e7\u00e3o \n\ndos 89% dos agregados familiares desta \u00e1rea cuja origem da \u00e1gua utilizada para as \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[202] \n \n\nactividades quotidianas s\u00e3o as cacimbas artesanais. A esse respeito, Ouessar et al. (2002) \n\nestimam que uma cisterna ou tanque com a capacidade de 35m3 pode suprir as \n\nnecessidades anuais de uma fam\u00edlia47, incluindo todas as suas actividades, sendo assim um \n\ndado importante a ter em considera\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de cisternas nessas comunidades. A \n\nsolu\u00e7\u00e3o cisternas a implementar pode ser baseada na experi\u00eancia que, de algumas d\u00e9cadas \n\npara c\u00e1, v\u00e1rios pa\u00edses africanos, em particular os da regi\u00e3o da SADC como Mo\u00e7ambique, \n\nt\u00eam posto em pr\u00e1tica \u2013 os chamados Sistemas Sustent\u00e1veis de Abastecimento de \u00c1guas em \n\n\u00e1reas rurais e vilas (WSP-AFRICA, 2010). Como sustentam Roose et al. (1999), trata-se da \n\nnecessidade de reactualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas tradicionais de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. \n\nNesse sentido, as t\u00e9cnicas e as formas de organiza\u00e7\u00e3o que nos parecem ajustadas para esta \n\n\u00e1rea, umas para ser reintroduzidas e outras para ser adaptadas, s\u00e3o as apresentadas na \n\nTabela 4948. No entanto, a (re)introdu\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas e das formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\npropostas (sequ\u00eancia num\u00e9rica) deve obedecer \u00e0 l\u00f3gica do familiar para o menos familiar, \n\ndo menos complexo para o mais complexo, assegurando assim uma introdu\u00e7\u00e3o segura, \n\nproactiva e sustentada no uso das t\u00e9cnicas e funcionamento dos grupos. \n\nA adop\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas aqui indicadas favorecer\u00e1, com certeza, a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nnutrientes nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a sua respectiva conserva\u00e7\u00e3o, o que vai ao \n\nencontro dos princ\u00edpios do Maneio Integrado da Fertilidade do Solo (MIFS) defendidos \n\npela Africa Soil Health Consortium, quando recomenda que nos pa\u00edses da \u00c1frica Sub-\n\nsaariana \u00e9 aconselh\u00e1vel a pr\u00e1tica de \u201cuma agricultura que combina todas as componentes \n\nagron\u00f3micas necsess\u00e1rias ao crescimento das culturas e aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nincluindo o uso de material de planta\u00e7\u00e3o em boas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e de elevado \n\nrendimento, a adi\u00e7\u00e3o de nutrientes (\u2026) org\u00e2nicos e fertilizantes minerais, e o uso de outros \n\ncorrectivos dos solos\u201d (Fairhurst, 2014, p. 25).  \n\nImporta ainda salientar a necessidade de acolhimento dos pontos de vista das popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais e a inclus\u00e3o dessas mesmas popula\u00e7\u00f5es nas iniciativas de desenvolvimento das suas \n\ncomunidades, como parte activa na busca de solu\u00e7\u00f5es para os seus problemas. Esta \n\nnecessidade foi sublinhada pelos actores sociais inquiridos (34%), como sendo tamb\u00e9m um \n\ndos principais problemas que afectam as \u00e1reas rurais. O sentimento da n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o do \n\n                                                                 \n47 Embora Ouessar et al. (2002) n\u00e3o indiquem o n\u00famero de membros que comp\u00f5em uma fam\u00edlia, n\u00e3o deixa \n\nde ser uma indica\u00e7\u00e3o \u00fatil que deve ser trabalhada e adaptada. \n48 Para mais informa\u00e7\u00e3o e elementos contributivos sobre as t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis na \u00e1rea de estudo conferir \n\ntamb\u00e9m a Tabela do Anexo 1. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[203] \n \n\nsaber e do conhecimento tradicionais nas ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o nas comunidades rurais \u00e9 \n\ntamb\u00e9m reconhecido por actores sociais que n\u00e3o t\u00eam la\u00e7os directos com o mundo rural, \n\nmas que fruto do seu conhecimento atestam essa pr\u00e1tica (p<.050). \n\n \n\nTabela 49: T\u00e9cnicas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nProblema s\u00f3cio-\n\nambiental da \u00e1rea \n\nT\u00e9cnica/Formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\nPrincipal Fun\u00e7\u00e3o e Impacto Condi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n- Aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o (com \n\nimplica\u00e7\u00e3o na terra \n\nar\u00e1vel dispon\u00edvel, nos \n\nper\u00edodos de pousio, \n\nna capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nsolo, infertilidade dos \n\nsolos); \n\n \n\n- Eros\u00e3o e\u00f3lica; \n\n \n\n- Recursos \n\nindividuais \n\ninsuficientes (para \n\ninvestir em / ou \n\naprender sobre novas \n\ntecnologias);  \n\n \n\n- Aus\u00eancia de \n\nchuvas e seca \n\nperi\u00f3dica das \u00e1guas \n\ndo sistema lagunar \n\n(inseguran\u00e7a \n\nalimentar, falta de \n\n\u00e1gua para pr\u00e1tica de \n\nculturas de sequeiro e \n\npara consumo). \n\n \n\n(4) \nZai associada a \n\ncompostagem \n\n- Aumentar e manter a \u00e1gua \n\narmazenada no solo;  \n\n- Melhorar a estrutura do solo;  \n\n- Aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica;  \n\n- Aumentar a fertilidade e infiltra\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\n \n\n \n\n \n\nNova \n\n \n\n(5) \n\nCompostagem \n\n- Produzir composto org\u00e2nico (por \n\nexemplo, com minhocas); \n\n- Aumentar mat\u00e9ria org\u00e2nica e a \n\nfertilidade do solo; \n\n- Melhorar a estrutura do solo; \n\n- Aumentar a rugosidade/asperesa do \n\nsolo e a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNova \n\n(1) \nCisternas \n\n- Armazenar e abastecer \u00e1gua pot\u00e1vel: \n\n  > irriga\u00e7\u00e3o \n\n  > consumo  \n\n \n\nNova \n\n(9) \nMeias-lua \n\n- Aumentar a humidade do solo. Nova \n\n(3) \nEstruma\u00e7\u00e3o \n\n- Melhorar a fertilidade dos solos, a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e fortificar a \n\nestrutura dos solos  \n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o \n\n(6) \nIrriga\u00e7\u00e3o gota-a-\n\ngota \n\n- Aumentar o uso eficiente da \u00e1gua e a \n\nfixa\u00e7\u00e3o de dunas de areia \n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o \n\n \n\n(0) \nCegonha \n\n \n\n- Acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel: \n\n  > irriga\u00e7\u00e3o \n\n  > consumo  \n\n \n\n \n\nReintrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n- Elevado grau \n\nde insatisfa\u00e7\u00e3o \n\nem necessidades \n\nb\u00e1sicas; - Falta \n\nde \ninfraestruturas \n\nt\u00e9cnicas e \n\nsociais;  \n\n- Aus\u00eancia de \n\nsup orte e ap oios \nexteriores \u00e0 \n\ncomunidade; e \n\n- Degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos. \n\n \n\n \n\nF\no\n\nr\nm\n\na\ns \n\nd\ne\n o\n\nr\ng\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n \n\n(2) \nself-help groups \n\n(Grupos de Auto-\n\nAjuda) \n\n- Aumentar a renda dentro do grupo; \n\n- Prestar apoio m\u00fatuo e, assim, \n\ndesenvolver o poder de negocia\u00e7\u00e3o \n\ncolectiva; \n\n- Praticar lavoura de conserva\u00e7\u00e3o, com \n\ntodos os membro a ser treinados nas \n\nnovas t\u00e9cnicas/tecnologias. \n\n \n\n \n\n \n\nNova \n\n \n\n(10) \nIntegra\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade Rural \n\n- Alcan\u00e7ar o uso sustent\u00e1vel e eficiente \n\ndos recursos locais; \n\n- Melhorar o n\u00edvel de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais; \n\n- Fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o local e \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; \n\n- Trocar conhecimentos e experi\u00eancias; \n\n- Promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\natrav\u00e9s do treino da comunidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[204] \n \n\nA n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do saber local se traduz assim num dos factores que contribui para a \n\ninsustentabilidade dos projectos desenvolvidos nas comunidades e, por conseguinte,  para a \n\nvida dessas comunidades, na medida em que afecta aquilo que v\u00e1rios actores consideram \n\ncomo sendo as premissas bases de aceita\u00e7\u00e3o dessas iniciativas pelas popula\u00e7\u00f5es \n\nbenefici\u00e1rias: a sua predisposi\u00e7\u00e3o, a sua colabora\u00e7\u00e3o, a utilidade que vislumbram nelas \n\npara a melhoria das suas vidas (Partid\u00e1rio, 1999; Pinho, 1999; Pretty, 1995; Reed, 2008; \n\nRichards et al., 2004).  \n\nA necessidade de envolver as comunidades locais \u00e9 amplamente recomendada na literatura \n\n(Laine e Cook, 2014; Sayer e Campbell, 2007; Schwilch, Hessel e Verzandvoort, 2012; \n\nSchwilch, Bachmann e Graaff, 2012; Tavares et al., 2014; Valente, 2013), fruto de an\u00e1lises \n\ne de estudos de experi\u00eancias bem sucedidas. O entendimento de que quem deve coordenar \n\ne fiscalizar a implementa\u00e7\u00e3o de projectos e ou ac\u00e7\u00f5es na \u00e1rea em estudo devem ser as \n\nautoridades locais (administra\u00e7\u00e3o municipal e governo provincial) em colabora\u00e7\u00e3o com as \n\npopula\u00e7\u00f5es locais, reduzindo assim o protagonismo das estruturas centrais que devem se \n\nocupar com a defini\u00e7\u00e3o das regras e normas funcionais, corrobora essa necessidade de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do outro. \n\nPara os Chefes dos Agregados Familiares (86,9%) e os Actores Sociais (84,1%) inquiridos \n\no turismo \u00e9 uma actividade que deve ser equacionada, em qualquer ac\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o \n\nque se queira implementar na \u00e1rea. Esta vis\u00e3o vai, de certa forma, ao encontro da pr\u00f3pria \n\nvis\u00e3o das autoridades quando reconhecem que \u201cO sector do turrismo tem vindo a ganhar \n\num papel cada vez mais importante ao n\u00edvel da economia, sendo um elemento \n\ndeterminante na cria\u00e7\u00e3o de emprego e rendimento \u201d (GPN, 2013, p. 42). \n\nTavares et al. (2012) obtiveram tamb\u00e9m semelhante indica\u00e7\u00e3o no estudo efectuado sobre o \n\nimpacto do turismo nesta mesma regi\u00e3o. Interessante tamb\u00e9m \u00e9 a vis\u00e3o dos actores sociais \n\nquando questionados sobre a melhor forma de implementa\u00e7\u00e3o das melhorias desejadas \n\npelas popula\u00e7\u00f5es locais: 45% entende que deve ser concebido um plano de aproveitamento \n\ne valoriza\u00e7\u00e3o das potencialidades locais, com um forte pendor tur\u00edstico, 30% quer ver \n\nimplantadas na comunidade infraestruturas de servi\u00e7os b\u00e1sicos, 16% pretender ver \n\nimpulsionada a agricultura familiar como forma de combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza, e, 9% \n\nve\u00eam com bons olhos a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e para a agricultura. \n\nA revis\u00e3o da literatura mostrou existirem exemplos de mitiga\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 fome e \u00e0 \n\npobreza bem sucedidos em outras latitudes com os mesmos problemas, principalmente  as \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[205] \n \n\nconstantes secas e a aridez. Referimo-nos ao caso de Cabo Verde e o seu sistema \n\norganizativo adoptado para reduzir a fome e a pobreza, e melhorar assim o rendimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es pobres e rurais \u2013 as designadas Frentes de Alta Intensidade de M\u00e3o de Obra \n\n(FAIMO). Esta estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo uma solu\u00e7\u00e3o completa para o \n\nproblema da pobreza, se combinada com os instrumentos e t\u00e9cnicas anteriormente referidas \n\nnesta discuss\u00e3o (cf. Tabela 49), e aliada ainda a mecanismos de apoio social eficazes, \n\npermite reduzir a fome e a pobreza extrema, e, ao mesmo tempo dar uma nova perspectiva \n\nde vida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es pobres rurais. O Fundo Monet\u00e1rio Internacional atesta isso mesmo: \n\n \n\nFAIMO activities have played an important role in the fight against poverty [in Cape Verde] \n\nand have been one of venue to guarantee a certain level of employment, particulatly in times \n\nof crisis. This approach was adopted in the early years of independence in response to \n\nchronic cases of food insecutity plaguing the rural world. An important number of people \n\nhave been employed by the FAIMO, depending on the quality of the crop season. In mid \n\n1990s, no less than 10 to 15% were covered by this system. (IMF, 2005, p. 26). \n\n \n\nTal como Mulale et al. (2014), os resultados encontrados mostram que a aparente \n\ninsustentabilidade da \u00e1rea \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios factores:  \n\n \n\ni) a inac\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es formais de direito para conceber projectos de \n\nviabilidade para a \u00e1rea (84% dos actores sociais inquiridos apontam a falta de estrat\u00e9gia \n\ngovernamental para valorizar as potencialidades naturais existentes); \n\nii) a promo\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de actos mal adequados para a ecologia da regi\u00e3o \n\n(exemplo pr\u00e1tico: o mega festival internacional autorizado pelas autoridades oficiais locais \n\nna localidade de Arcos, uma \u00e1rea protegida, mas que foi abortado gra\u00e7as a oposi\u00e7\u00e3o da \n\n\u2018sociedade civil\u2019, tendo-se assim salvo as culturas agr\u00edcolas, o sossego das pessoas da \n\ncomunidade local, a preserva\u00e7\u00e3o da estrutura arquitect\u00f3nica de arcos que simboliza o lugar, \n\na previs\u00edvel devasta\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea com res\u00edduos, e sobretudo a quest\u00e3o da fome que \n\npoderia assolar a comunidade com a destrui\u00e7\u00e3o das suas culturas)49;   \n\n                                                                 \n49 L\u00ea-se no \u2018Projecto IMOSHI \u2013 WE ARE ONE-SOMOS UM S\u00d3\u2019 que o \u201cparceiro fundamental\u201d era o \n\n\u201cGoverno da Prov\u00edncia do Namibe\u201d que autorizara a realiza\u00e7\u00e3o do Concerto Musical In ternacional no lugar \n\nde Arcos para a primeira semana de Dezembro de 2012. A festa planeada teria o seguinte figurino no local, \n\nem termos da sua estrutura\u00e7\u00e3o: \u201cSer\u00e1 montado um palco sobre a superf\u00edcie da \u00e1gua a entrada do lago \u2018arco\u2019 \n\nvirado para a margem [zona de agricultura dos residentes e na altura com culturas] onde estar\u00e1 um estrado \n\ncom capacidade para cobrir uma \u00e1rea capaz de suportar mais de 5.000 espectadores entre convidados V.I.P, \n\nImprensa, Patrocinadores e p\u00fablico amante da m\u00fasica\u201d (Akwafrica, 2012). Felizmente houve bom senso e \n\ncompreens\u00e3o da parte das entidades de direito no acolhimento da causa que na altura defendemos \u2013 a \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[206] \n \n\niii) a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es legais e pol\u00edticos dispon\u00edveis para promover a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos naturais presentes no ambiente local (a guisa de \n\nexemplo, pode-se apontar o n\u00e3o aproveitamento das ac\u00e7\u00f5es constantes do Plano de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f3mico e Social da Prov\u00edncia do Namibe no per\u00edodo 2013-2017 \n\n(GPN, 2013), do pr\u00f3prio Plano Director do Turismo de Angola (MINHOTUR, 2013) e a \n\nLei de Bases para o Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MINAG, 2005)); e \n\niv) uma n\u00edtida falta de esp\u00edrito de iniciativas nas comunidades locais tendentes a \n\nencontrar formas e mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s adversidades impostas pela Natureza, o \n\nque contribui para que se viva permanentemente ao ritmo das vicissitudes da pr\u00f3pria \n\nNatureza. Portanto, espera-se que haja \u00e1gua no sistema lagunar, cultiva-se nos mesmos \n\nmoldes e n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o em resolver os recorrentes problemas comuns em colectivo. \n\n \n\nA AAE deu tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o de que o desejo de combater a fome e a pobreza, e a \n\nmiss\u00e3o de desenvolver o meio rural, passa i) pela realiza\u00e7\u00e3o de programas especiais, ii) por \n\nimplementar ac\u00e7\u00f5es de melhoria da dieta alimentar dos agregados familiares, iii) por dotar \n\nas comunidades com infraestruturas b\u00e1sicas,  iv) por aprofundar o conhecimento t\u00e9cnico e \n\ncient\u00edfico sobre essas comunidades e, por via da conjuga\u00e7\u00e3o dessas sinergias, v) melhorar \n\nas condi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida das comunidades, dentro da linha de interven\u00e7\u00e3o sugerida \n\npor IFAD (2011): melhoria do ambiente comunit\u00e1rio, capacita\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais \n\npara reduzir e gerir o n\u00edvel de riscos, e, fortalecer as capacidades individuais e colectivas \n\ndos membros da comunidade.  \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                                     \n\ninaptid\u00e3o do local para realiza\u00e7\u00e3o daquele evento de grande magnitude \u2013, argumentando numa das passagens \n\nda carta endere\u00e7ada \u00e0s autoridades governamentais que \u201c(\u2026) as \u00fanicas actividades cab\u00edveis para esse local \n\ns\u00e3o aquelas que possam contribuir com projectos de explora\u00e7\u00e3o sust ent\u00e1vel dos parcos recursos naturais \n\nexistentes (\u2026) e com a recupera\u00e7\u00e3o das suas \u00e1reas degradadas e melhoria da qualidade de vida das suas \n\ngentes\u201d e que estava \u201cciente de que n\u00e3o haver\u00e1 necessidade de recorrer a outros \u00f3rg\u00e3os e mecanismos legais \n\n(\u2026) a minha humilde opini\u00e3o \u00e9 a de que se escolha um outro lugar cujas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas sejam \n\nmais permiss\u00edveis e adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de actividade\u201d (Muacahila, 2012). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[207] \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n  \n\nCAP\u00cdTULO VII: PROPOSTA DE ESTRAT\u00c9GIAS DE \n\nDESENVOLVIMENTO  SUSTENT\u00c1VEL PARA A \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n \n \n\n7.1. Linhas de desenvolvimento do sudoeste de Angola \n\n                 7.1.1. Relance sobre os principais sectores de actividade econ\u00f3mica por \n\n                                prov\u00edncia  \n\n                 7.1.2. O sector agropecu\u00e1rio \n\n                 7.1.3. O sector do turismo \n\n     7.2. Bases e estrutura do modelo estrat\u00e9gico para o desenvolvimento  \n\n           sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua envolvente  \n\n                7.2.1. Descri\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do modelo  \n\n    7.3. Proposta de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nda \u00e1rea de Arcos e sua envolvente  \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[208] \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n  \n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[209] \n \n\n7.1. Linhas de desenvolvimento do sudoeste de Angola  \n\nA regi\u00e3o do sudoeste angolano ostenta um potencial ambiental e paisag\u00edstico de excel\u00eancia \n\npara atrair investimentos e visitantes nacionais e internacionais, o que pode proporcionar \n\numa vida humana de qualidade. As suas caracter\u00edstivas biof\u00edsicas e o seu potencial natural \n\nd\u00e3o-lhe capacidades diferenciadoras competitivas em compara\u00e7\u00e3o com outras regi\u00f5es de \n\nAngola no que respeita \u00e0 perspectiva de desenvolvimento humano aliada \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ndos sectores da agropecu\u00e1ria, do turismo, da pesca e ind\u00fastria conserveira, e da fileira da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da carne, aproveitando o know-how tradicional. No nosso \n\nentendimento estes s\u00e3o sectores-chave que podem ajudar a alavancar as economias dos \n\nv\u00e1rios munic\u00edpios desta regi\u00e3o.  \n\nNo entanto, como evidenciado no cap\u00edtulo III, trata-se de uma regi\u00e3o em cont\u00ednuo devir, \n\nque apresenta um processo de evolu\u00e7\u00e3o de base, alimentado por um conjunto de processos \n\nde altera\u00e7\u00e3o do uso do solo que colocam em causa a sustentabilidade e a qualidade de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es locais. Motores dessa altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o a din\u00e2mica populacional, com \n\ntend\u00eancia para o crescimento, e o aumento da actividade pastoril. Estes processos s\u00e3o \n\nagravados pela variabilidade do clima, mormente pela sucess\u00e3o de anos secos e \n\nextremamente secos, que condicionam a recarga dos aqu\u00edferos e em \u00faltimo caso acabam \n\npor resultar na seca completa do sistema lagunar. \n\n \n\n7.1.1. Relance sobre os principais sectores de actividade econ\u00f3mica por \nprov\u00edncia \n \nHu\u00edla \n\nA agricultura e a pecu\u00e1ria representam as duas fontes de recursos e rendimentos das \n\ncomunidades rurais. A agricultura familiar, predominantemente rudimentar e de \n\nsubsist\u00eancia, e a de pequenos agricultores (que de forma irregular e pontual canalizam \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o para o mercado \u2013 nas \u00e1reas de influ\u00eancia de Chibia, Matala, Humpata, \n\nCaluquembe, Chipindo e Quilengues) \u00e9 praticada em seis zonas agr\u00edcolas (Diniz, 2006) e \n\ntem depend\u00eancia absoluta do regime das chuvas que s\u00e3o irregulares e escassas, dos solos \n\nextremamente perme\u00e1veis e do n\u00famero escasso de infraestruturas de capta\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (furos, chimpacas, entre outras). As principais culturas praticadas ao \n\nlongo das linhas de \u00e1gua s\u00e3o o milho, massango, massambala, mandioca, batata-doce e \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[210] \n \n\nrena, feij\u00e3o-verde, frut\u00edcolas, hort\u00edcolas e amendoim. A produ\u00e7\u00e3o de gado na esmagadora \n\nmaioria baseia-se na pastagem natural, o que adicionado \u00e0 car\u00eancia de n\u00edveis elevados de \n\npluviosidade contribui na degrada\u00e7\u00e3o da pastagem. A cria\u00e7\u00e3o bovina e caprina \u00e9 a mais \n\nrepresentativa, quer na prov\u00edncia, quer a n\u00edvel nacional, pelo que a produ\u00e7\u00e3o ovina, su\u00edna e \n\nav\u00edcola \u00e9 mais de cariz familiar. \n\nA actividade industrial est\u00e1 confinada nas pequenas unidades de transforma\u00e7\u00e3o alimentar \n\nconcentradas no munic\u00edpio do Lubango (bebidas, panifica\u00e7\u00e3o, matadouro, salsicharia, \n\nmoageira e outras), de produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de rochas ornamentais (na Chibia e Gambos) \n\ne de extrac\u00e7\u00e3o mineira (complexo em reabilita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio da Jamba \u2013 Complexo \n\nMineiro de Cassinga). Realce ainda para o aparecimento de empresas na \u00e1rea de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Relativamente ao sector do Com\u00e9rcio, Hotelaria e \n\nTurismo, a actividade comercial comporta tr\u00eas modalidades: a formal que est\u00e1 controlada \n\npelo fisco e que \u00e9 representada por segmentos de supermercados, com\u00e9rcio misto, \n\ncom\u00e9rcio grossista, com\u00e9rcio a retalho e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; a informal que est\u00e1 de \n\nalguma forma controlada pelas administra\u00e7\u00f5es municipais (nos mercados municipais); e a \n\nde venda ambulante (conhecida como zunga) que n\u00e3o tem qualquer controlo pelas \n\nentidades administrativas, representando uma das externalidades da economia local. A \n\nprov\u00edncia tem crescido na oferta de infraestruturas de suporte ao turismo, existindo j\u00e1 um \n\nn\u00famero razo\u00e1vel de unidades hoteleiras, restaurantes, ag\u00eancias de viagens, inst\u00e2ncias \n\ntur\u00edsticas e outros similares.  \n\n \n\nNamibe \n\nA agricultura, a pecu\u00e1ria e a pesca representam as fontes de recursos e rendimentos das \n\ncomunidades. A actividade pecu\u00e1ria na prov\u00edncia chegou a empregar 1425 indiv\u00edduos no \n\nsector privado e 287 no sector p\u00fablico em 2012 (CESO, 2015). Regi\u00e3o com consider\u00e1vel \n\nefectivo de bovinos e de caprinos em posse das comunidades nativas, cujos principais \n\nobst\u00e1culos que enfrentam para o seu desenvolvimento s\u00e3o a car\u00eancia de \u00e1gua e de pastos \n\nperenes, o que obriga a um pastoreio transumante. A agricultura intensiva e de regadio \u00e9 \n\npraticada nos vales aluvionais dos rios Inamangando, Bentiaba, Bero, Gira\u00fal e Curoca, \n\nsendo a\u00ed desenvolvidas as hortoculturas e fruticulturas. A agricultura de sequeiro \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica nos munic\u00edpios da Bibala e do Camucuio onde o regime de chuvas permite a \n\npr\u00e1tica de algumas culturas mais resistentes \u00e0 seca como a massambala e o massango. A \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[211] \n \n\npesca \u00e9 um sector em vias de recupera\u00e7\u00e3o que tem tr\u00eas principais p\u00f3los: Lucira (norte), \n\nNamibe (centro) e T\u00f4mbwa (sul). Actualmente existem 32 empresas com 1795 \n\ntrabalhadores e 71 embarca\u00e7\u00f5es em opera\u00e7\u00e3o com uma capacidade de captura de 2335 \n\ntoneladas (CESO, 2015).  A capacidade instalada tem como principais actividades a \n\ncaptura, transforma\u00e7\u00e3o (em pequena escala), salga e seca, congela\u00e7\u00e3o, farinha e \u00f3leos, \n\nal\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de sal. \n\nOs principais recursos geol\u00f3gicos a serem aproveitados s\u00e3o o m\u00e1rmore (Caraculo e Virei) e \n\noutros metais b\u00e1sicos como n\u00edquel, cobalto, fluorite, platina, ouro, ur\u00e2nio, zarc\u00e3o, cobre e \n\nzinco. De salientar os materiais de constru\u00e7\u00e3o de origem mineira (gesso, areia, calc\u00e1rio e \n\nargila) que podem ser explorados para a engenharia de constru\u00e7\u00e3o civil local e nacional. \n\nA actividade industrial na prov\u00edncia presentemente est\u00e1 centrada na transforma\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos piscat\u00f3rios, pecu\u00e1rios, na extrac\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o em pequena escala de rochas \n\nornamentais. O parque industrial est\u00e1 aqu\u00e9m das suas capacidades (infraestruturas e \n\nrecursos humanos) para poder transformar o imenso potencial de recursos naturais que a \n\nprov\u00edncia ostenta. Est\u00e3o ainda inaproveitados o parque estaleiro naval e o porto mineiro. O \n\naparecimento de empresas locais no ramo da constru\u00e7\u00e3o civil tem contribu\u00eddo para o \n\ndesenvolvimento da economia local.  \n\nA actividade comercial tem tamb\u00e9m tr\u00eas facetas: formal, informal e venda ambulante. \n\nEst\u00e3o registados 1098 estabelecimentos e 2362 agentes comerciais, maioritariamente \n\nconcentrados nas cidades do Namibe e do T\u00f4mbwa (CESO, 2015). A rede hoteleira tem \n\nvindo a crescer, principalmente na cidade do Namibe onde foram constru\u00eddos mais dois \n\nhot\u00e9is com grande capacidade. Destaque ainda para o aparecimento de algumas inst\u00e2ncias \n\ntur\u00edsticas que est\u00e3o a contribuir para o alavancamento do sector de turismo. \n\nO porto comercial do Namibe, que disp\u00f5e de um cais acost\u00e1vel de 800m (480m para \n\nnavios de grande porte) e det\u00e9m significativa capacidade de carga e descarga de \n\nmercadorias e passageiros e ainda de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria, \u00e9 uma infraestrutura de \n\ngrande import\u00e2ncia na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Em seu complemento est\u00e1 o porto mineiro (na \n\nlocalidade de Saco Mar), com capacidade de armazenamento de 1.800.000 toneladas e de \n\natracagem de navios at\u00e9 150.000 toneladas, cujo principal objectivo da sua constru\u00e7\u00e3o a \n\n\u00e9poca, em 1967, foi o de escoar o ferro de Cassinga e de rochas ornamentais (CESO, \n\n2015).  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[212] \n \n\nNo geral, a regi\u00e3o do sudoeste det\u00e9m uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de relevo potenciada pelas \n\nliga\u00e7\u00f5es a\u00e9rea, ferrovi\u00e1ria, mar\u00edtima e rodovi\u00e1ria, o que representa um factor decisivo para \n\no desenvolvimento de uma base econ\u00f3mica local e regional. A rede ferrovi\u00e1ria, composta \n\npor um tra\u00e7ado principal que inicia na prov\u00edncia do Namibe e atravessa a prov\u00edncia da \n\nHu\u00edla e termina na prov\u00edncia do Cuando Cubango, estende-se por uma dist\u00e2ncia de 747km. \n\nA rede completa inclui os ramais da Jamba, de Tchamutete e de Chiange, totalizando \n\n907km (CESO, 2015). A futura liga\u00e7\u00e3o desta rede \u00e0 linha f\u00e9rrea da Rep\u00fablica da Nam\u00edbia \n\ndar-lhe-ia uma maior import\u00e2ncia e vitalidade na dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local e \n\nregional. \n\nO governo local tem j\u00e1 elaborado o Plano de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social da \n\nProv\u00edncia (PDESPN) para o horizonte 2013-2017 desde o ano de 2013. O PDESPN \n\nrepresenta a estrat\u00e9gia de desenvolvimento da prov\u00edncia assente no slogan \u2018Desenvolvamos \n\nas Infraestruturas Fundamentais para Relan\u00e7amento da Economia da Prov\u00edncia\u2019, para \n\ntransform\u00e1- la em \u201cTerra da Felicidade\u201d.  \n\nNos sectores que directa ou indirectamente podem ter impacto na vida rural, na vis\u00e3o e \n\nperspectiva deste trabalho, o plano preconiza concretizar alguns projectos/ac\u00e7\u00f5es e define \n\nos objectivos a alcan\u00e7ar at\u00e9 2017 (Tabela 50). \n\nO PDESPN reconhecendo o \u201cgrande potencial agropecu\u00e1rio\u201d que a prov\u00edncia det\u00e9m, \n\ndestaca a necessidade de execu\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de infraestruturas de apoio \u00e0 actividade \n\nno meio rural, tarefas que nos parecem, umas insustent\u00e1veis (como a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens de irriga\u00e7\u00e3o nas localidades do Pinda, Paiva e Pediva), e outras sustent\u00e1veis \n\n(como a reabilita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de chimpacas e represas nas localidades do Mbu, Iona \n\nsede, Otchifengo, Lutuima, Marindi, Cambeno, Calondjai, Sarujamba, Fazenda pedra sobre \n\npedra e Furnas do calhau; a execu\u00e7\u00e3o de diques de protec\u00e7\u00e3o e desassoreamento dos rios).   \n\n \n\nEste PDESPN, mesmo estando em risco de n\u00e3o ser materializado no horizonte definido, \n\ncertamente pelas contig\u00eancias e circunst\u00e2ncias actuais que o pa\u00eds vive, representa, ainda \n\nassim, um referencial de sustenta\u00e7\u00e3o e aspira\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel da prov\u00edncia, para a aposta em \n\nprojectos de fomento e desenvolvimento sustent\u00e1vel no meio rural. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[213] \n \n\nTabela 50: Algumas ac\u00e7\u00f5es do PDESPN com influ\u00eancia directa no desenvolvimento do meio rural \n\n(Informa\u00e7\u00e3o sintetizada de GPN, 2013). \n\nS e ctore s/\u00c1re as  Proje ctos/Ac\u00e7\u00f5e s  O bje cti vos  \n\nTu ri smo - Reabilit a\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das \ninfraest rut uras t ur\u00edst icas, \nhot eleiras e similares \n\n- Desenvolviment o do t urismo \nregional \n- Divulga\u00e7\u00e3o do pat rim\u00f3nio \n\nt ur\u00edst ico \n- Cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de \nalojament o e acomoda\u00e7\u00e3o dos \nt urist as \n\n- Forma\u00e7\u00e3o do pessoal dos \nservi\u00e7os de hot elaria, restaura\u00e7\u00e3o e \nsimilares \n- Cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o \n\ninvest iment o t ur\u00edst ico \n- Aproveit ament o dos recursos \nnat urais e cult urais \n\n- Incent ivar a pr\u00e1t ica do t urismo da nat ureza \n- Criar uma localidade para servir de spot  t ur\u00edst ico na \nprov\u00edncia \n\n- Explorar as enormes pot encialidades t ur\u00edst icas \n- Desenvolver um programa de t urismo no desert o \n- Incent ivar o empresariado nacional do \n\ndesenvolviment o do sect or \n\nEdu ca\u00e7\u00e3o e  \nS a\u00fa de  \n\n- Expans\u00e3o da rede escolar  \n- Amplia\u00e7\u00e3o a rede prim\u00e1ria de \n\nsa\u00fade \n- Forma\u00e7\u00e3o de part eiras \nt radicionais e agent es \ncomunit \u00e1rios  \n\n-  Absorver t odas as crian\u00e7as em idade escolar at \u00e9 2017 \n- Aument ar a at en\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade \n\nAgri cu l tu ra/ \n\nApoi o ao \nDe senvolvimento \nRu ral  \n\n- P rograma de Foment o Rural  \n\n- P rest a\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \nassist \u00eancia em t oda a ext ens\u00e3o do \nt errit \u00f3rio \n- Aument o da disponibilidade de \n\n\u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o \n- Melhoramento das condi\u00e7\u00f5es de \ncondu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no leit o dos \nrios em per\u00edodos de enxurradas \n\n- Est udo para localiza\u00e7\u00e3o de \nper\u00edmet ros irrigados na prov\u00edncia \npara beneficia\u00e7\u00e3o dos camponeses \n\ne agricult ores \n- Abert ura de furos e aquisi\u00e7\u00e3o de \nsist ema de irriga\u00e7\u00e3o por valas \n\n- Combat er a fome e a pobreza \n\n- Dot ar os camponeses de conhecimentos b\u00e1sicos sobre \nt \u00e9cnicas agr\u00edcolas e maneio pecu\u00e1rio  \n- P romover a agricult ura familiar camponesa e a \nprodu\u00e7\u00e3o de bens aliment ares, at ribuindo -a uma \n\nimport\u00e2ncia essencial no meio rural como modelo de \nrefor\u00e7o da capacidade produt iva dos camponeses \n\nPe sca e  \nIn d\u00fa stri a \n\nC on se rve i ra \n\n- Const ru\u00e7\u00e3o, equipament o e \napet rechament o de um Cent ro \n\nInt egrado de Apoio \u00e0 P esca \nArt esanal \n- Const ru\u00e7\u00e3o, equipament o e \napet rechament o de uma Unidade \n\nde Aquicult ura em cada uma das \nmargens da Foz dos seguint es \nRios: Carujamba, Bero, \nInamangando,  Bent iaba, Gira\u00fal e \n\nCuroca. \n\n- Increment ar a capacidade de int erven\u00e7\u00e3o da pesca \nart esanal na produ\u00e7\u00e3o pesqueira, diminuindo o \n\ndesemprego na comunidade \n \n- Incent ivar a pr\u00e1t ica da Aquicult ura para aument ar o \nvolume da produ\u00e7\u00e3o de pescado para aliment a\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es \n\nProdu \u00e7\u00e3o e  \nTran sforma\u00e7\u00e3o \nda C arn e  \n\n- Const ru\u00e7\u00e3o de sist ema de \nabeberament o de gado   \n- Const ru\u00e7\u00e3o de mat adouros e \nP arques de Ret \u00e9m nos municipais \n\n- Aument ar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o visando a aut o -\nsufici\u00eancia aliment ar   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[214] \n \n\n7.1.2. O sector agropecu\u00e1rio \n\nAinda nos anos 90 do s\u00e9culo XX o sector agropecu\u00e1rio era designado como o sector \n\nprim\u00e1rio da actividade econ\u00f3mica das sociedades. Logo ap\u00f3s a independ\u00eancia de Angola \n\nem 1975, o primeiro presidente, Ant\u00f3nio Agostinho Neto lan\u00e7ava o slogan \u2018A agricultura \u00e9 \n\na base e a ind\u00fastria o factor decisivo\u2019 para a tranforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do novo pa\u00eds. \n\nDe facto, este era o caminho certo que se deveria trilhar sem tutibiar. Ali\u00e1s, os dados \n\nmostram a import\u00e2ncia do sector agropecu\u00e1rio na economia do pa\u00eds: \n\n \n\n- O sector agr\u00edcola em Angola chegou a ser o maior exportador (milho, caf\u00e9, \u2026) e \n\ndinamizador da economia no tempo colonial, pelo que depois da independ\u00eancia e mesmo \n\nap\u00f3s sofrer um profundo definhamento, nos anos 2000 deste s\u00e9culo chegou a empregar \n\ncerca de 63% (aproximadamente 4,7 milh\u00f5es de pessoas) de uma for\u00e7a de trabalho total de \n\n7,5 milh\u00f5es. Da restante for\u00e7a de trabalho s\u00f3 cerca de 600 mil encontrou emprego fora \n\ndeste sector e 2,2 milh\u00f5es permaneceu no desemprego (World Bank, 2008); \n\n- Cerca de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o angolana (na maioria mulheres) encontra \n\nsustento, emprego e rendimentos na agricultura (IFAD, 2015); \n\n- Depois da independ\u00eancia a maior fonte contributiva na estrutura de proveni\u00eancia \n\ndos rendimentos das fam\u00edlias rurais \u00e9 precisamente o sector agr\u00edcola (Figura 65).  \n\n \n\n \n\nFigura 65: Estrutura da proveni\u00eancia de rendimentos no mundo rural em Angola (Fonte: WFP, \n\n2004, p. 9). \n\n \n\nApesar destas evid\u00eancias a aposta efectiva e massificada neste sector foi sendo \n\nnegligenciada. No entanto, a situa\u00e7\u00e3o mundial actual marcada pela queda da cota\u00e7\u00e3o \n\ninternacional do barril de crude e que levou o pa\u00eds a uma profunda crise financeira, \n\necon\u00f3mica e cambial, afectou a principal fonte de financiamento do Or\u00e7amento Geral do \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[215] \n \n\nEstado, o petr\u00f3leo, e contribuiu para relan\u00e7ar o debate sobre a necessidade de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da economia angolana. A perspectiva de diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica acolhe \n\namplo consenso, quer a n\u00edvel interno, quer a n\u00edvel externo. Por exemplo, o novo \n\nEmbaixador de Portugal depois de apresentar as cartas de acredita\u00e7\u00e3o ao presidente \n\nangolano, a 25 de Fevereiro de 2016, afirmou estar o seu pa\u00eds dispon\u00edvel para \u201c(\u2026) apoiar \n\nos objectivos do governo angolano na diversifica\u00e7\u00e3o da economia, com principal \u00eanfase no \n\ndom\u00ednio da agricultura\u201d50. O sector da agricultura carece de facto de aten\u00e7\u00e3o especial \n\nporque cerca de 80% dos agricultores s\u00e3o de pequena escala (pequenos agricultores e \n\ncamponeses), t\u00eam baixa produtividade que n\u00e3o cria excedentes, devido ao maior obst\u00e1culo \n\nque enfrentam: a falta de acesso aos insumos e outros bens que asseguram este sector \n\n(IFAD, 2014). \n\nA aposta no sector agropecu\u00e1rio \u00e9, sem d\u00favidas, o retornar ao princ\u00edpio do caminho a \n\npassos abandonado: \u00e0 ideia fundador de que a agricultura seria a base a partir da qual \n\ndeveria emergir qualquer estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f3mico e social do pa\u00eds. \n\nRepresenta tamb\u00e9m uma oportunidade para contrariar a imagem externa actual que se tem \n\ndo pa\u00eds (nas institui\u00e7\u00f5es internacionais), assente na ideia de que \u201co Governo [angolano] \n\ndemonstra sucessivos avan\u00e7os e recuos (\u2026) por um lado, manifesta total empenho em \n\nrefor\u00e7ar o quadro das suas pol\u00edticas e interven\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de luta contra a fome; por \n\noutro, acaba sempre por dar pouca prioridade aos mecanismos necess\u00e1rios para avan\u00e7ar de \n\nforma efectiva com essas pol\u00edticas\u201d (FAO, 2013, p. 19). \n\n \n\n7.1.3. O sector do turismo \n\nEm Angola, o turismo est\u00e1 inscrito no Plano Director do Turismo e \u00e9 visto como um sector \n\ncom importante potencial econ\u00f3mico, que pode tornar-se numa das alternativas de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da economia que o pa\u00eds precisa. Afirmam os os organismos do Estado que \n\n\u201cO turismo tem potencial para se impor como um sector de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para a \n\neconomia Angolana, em virtude do potencial tur\u00edstico do pa\u00eds e da capacidade de se gerar \n\nriqueza e emprego com o seu desenvolvimento\u201d (MINHOTUR, 2013, p. 21). Esse \n\ndesenvolvimento do turismo pretendido para Angola, no per\u00edodo 2011-2020, assenta na \n\nvis\u00e3o ilustrada na Figura 66. \n\n                                                                 \n50 (\u201cLisboa acolhe Confer\u00eancia sobre Investimento Privado em Angola,\u201d 2016). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[216] \n \n\n \n\n \n\nFigura 66: Vis\u00e3o governamental para o desenvolvimento do turismo em Angola (Fonte: \n\nMINHOTUR, 2011, p. 3). \n\n \n\nO Plano Director do Turismo de Angola (PDTA) \u00e9 o primeiro instrumento de gest\u00e3o \n\ntur\u00edstica que o pa\u00eds passa a ter. D\u00e1 grande enfoque aos aspectos ligados a preserva\u00e7\u00e3o e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e ao patrim\u00f3nio constru\u00eddo, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nhumanos, e tra\u00e7a estrat\u00e9gias faseadas para o seu desenvolvimento: primeiro, o turismo \n\ninterno e mais tarde o turismo internacional (regional \u2013 baseado nos pa\u00edses da Comunidade \n\nde Desenvolvimento da \u00c1frica Austral (SADC) e global \u2013 baseado em outras regi\u00f5es de \n\n\u00c1frica e do mundo) (cf. Anexo 2). A estrat\u00e9gia global definida no PDTA centra-se na \n\nnecessidade da valoriza\u00e7\u00e3o e maximiza\u00e7\u00e3o dos principais activos que o pa\u00eds possui: a sua \n\njuventude, a sua hist\u00f3ria, as suas culturas, as suas tradi\u00e7\u00f5es, a sua costa mar\u00edtima e os seus \n\nrecursos naturais e constru\u00eddos. O optimismo no potencial do sector do turismo em Angola \n\nadv\u00e9m, para al\u00e9m do potencial e diversidade da oferta tur\u00edstica que possui, tamb\u00e9m no \n\ncrescente aumento do n\u00famero de viagens de f\u00e9rias de estrangeiros para o pa\u00eds registado e \n\nde ter gerado 135 mil postos de trabalho no per\u00edodo 2006-2009, e com uma previs\u00e3o de \n\ngerar cerca 950 mil postos de trabalho em 2020 (MINHOTUR, 2013).  \n\nO PDTA define 4 p\u00f3los de irradica\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do turismo no curto e longo prazos: \n\nFutungo de Belas (Luanda), Kalandula (Malange), Cabo Ledo (Bengo) e Bacia do \n\nOkavango (Cuando Cubango) (Figura 67).  \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[217] \n \n\nFigura 67: P\u00f3los priorit\u00e1rios de desenvolvimento do turismo em Angola, na vis\u00e3o do Governo \n\n(Fonte: MINHOTUR, 2013, p. 39).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA estrat\u00e9gia de evolu\u00e7\u00e3o do turismo definida n\u00e3o nos parece ser a mais acertada, por ter, \n\npelo menos, quatro fraquezas. A primeira, porque n\u00e3o clarifica os prazos temporais e o \n\nritmo da sua evolu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque ela mesma (a evolu\u00e7\u00e3o) depende do dinamismo dos \n\nagentes locais na implementa\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e da hospitabilidade a oferecer aos visitantes \n\nnesses locais. A t\u00edtulo de exemplo, a reportagem do Seman\u00e1rio O Pa\u00eds d\u00e1-nos essa \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre as diferen\u00e7as que podemos encontrar em distintas zonas do pa\u00eds: \n\nNo Namibe ainda se diz \u2018bom dia, boa tarde ou boa noite de gra\u00e7a, n\u00e3 o importa se nos \n\nconhecem ou n\u00e3o\u2019, revela um turista, um dos nossos primeiros entrevistados durante a nossa \n\njornada na cidade. Para ele, habituado ao \u2018ritmo fren\u00e9tico de Luanda, onde as pessoas andam \n\napressadas e quando sa\u00fadam ou acenam, a seguir manifesta m algum outro interesse\u2019, esta \u00e9 \n\numa nota de grande relev\u00e2ncia que lhe fica marcada na sua primeira visita ao Namibe 51. \n\nA segunda, est\u00e1 relacionada com o facto de duas zonas distintas que possam oferer o \n\nmesmo produto tur\u00edstico terem particularidades nas suas condi\u00e7\u00f5es geoclim\u00e1ticas, o que \u00e9 \n\n\u00f3bvio e natural. Esta situa\u00e7\u00e3o pode levar a que um turista ou visitante queira usufruir o sol \n\ne mar em Futungo de Belas (zona definida como de turismo priorit\u00e1rio) porque \u00e9 um \n\nambiente mais urbano e citadino, ou pelo contr\u00e1rio optar por Namibe, por exemplo, (zona \n\nde turismo definida como dependente da consolida\u00e7\u00e3o do turismo das zonas priorit\u00e1rias) \n\nporque apesar de ter poucas condi\u00e7\u00f5es em termos de infraestruturas de apoio, tem praias \n\nfora do ambiente urbano e est\u00e1 numa paisagem des\u00e9rtica e, por isso, \u00e9 sempre uma \n\n                                                                 \n51 (\u201cBom dia \u00e9 de gra\u00e7a no Namibe,\u201d 2016). \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[218] \n \n\nexperi\u00eancia diferente para o turista farto do stress urbano. Deveria se proporcionar em \n\nsimult\u00e2neo todas estas val\u00eancias ao turista para que ele possa optar livremente.  \n\nTerceira \u2013 Se faz sentido que produtos estrat\u00e9gicos como o Sol e Mar est\u00e3o, grosso modo, \n\nbem diagnosticados e associados aos lugares com condi\u00e7\u00f5es de os proporcionar, j\u00e1 n\u00e3o faz \n\nsentido a vincula\u00e7\u00e3o exclusiva dos produtos de caris cultural e natural aos lugares \n\nindicados. Em muitas outras prov\u00edncias e lugares os mesmos podem ser oferecidos e qui\u00e7a \n\ncom mais motivos de atrac\u00e7\u00e3o. A guisa de exemplo: as pinturas rupestres de Tchitundo -\n\nHulu, as \u00e1guas termais da Montipa e de Pediva (no Namibe), o Parque Nacional da Cameia \n\n(no Moxico), o Museu do Dundo (na Lunda Norte), as quedas do Dala (na Lunda Sul), \u2026 \n\nA quarta fraqueza, prende-se com a constata\u00e7\u00e3o de que o plano de desenvolvimento do \n\nturismo projectado praticamente j\u00e1 est\u00e1 na fase 3 (2015-2020, enfoque para o \n\ndesenvolvimento do turismo internacional global), mas no terreno est\u00e1-se ainda na fase 1 \n\n(2011-2013, desenvolvimento do turismo interno) (cf. Anexo 2). Portanto, s\u00e3o limita\u00e7\u00f5es a \n\nrever por quem de direito, ouvindo o contributo dos agentes tur\u00edsticos e de pessoas \n\ninteressadas. \n\nNessa ordem de ideias, somos de opini\u00e3o que qualquer estrat\u00e9gia de evolu\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do turismo no pa\u00eds deve basear-se no juntar de sinergias entre a Direc\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Ordenamento de Projectos Tur\u00edsticos e as suas estruturas descentralizadas e os \n\nagentes locais; pois, esses porque est\u00e3o focados nessa perspectiva, outra coisa n\u00e3o querem \n\nsen\u00e3o a dinamiza\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do turismo local e regional para \n\ncriar postos de trabalho e riqueza. Observando o desenvolvimento do turismo nesse prisma, \n\nfica sem consist\u00eancia a habitual tend\u00eancia (reflectida no PDTA) de desenvolver as diversas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds \u00e0 velocidades distintas e ami\u00fade dependente dos mesmos p\u00f3los, \n\n\u2018eventualmente tidos como centros de irradia\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o\u2019: \u201co investimento no sector \n\ndo turismo deve ser estimulado em todo o territ\u00f3rio angolano, contudo, o fraco \n\ndesenvolvimento do sector do Turismo em Angola implica o enfoque inicial no \n\ndesenvolvimento de p\u00f3los considerados priorit\u00e1rios\u201d (MINHOTUR, 2013, p. 55). \n\nNa verdade, n\u00e3o se pode perder de vista que o crescimento da economia e do n\u00edvel de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o factores que podem potenciar o turismo interno, pelo que deveria ser a \n\nprincipal aposta. O turismo internacional, para fazer com que as pessoas com dinheiro \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[219] \n \n\nprocurem estas \u00e1reas, geralmente assenta sobre produtos que s\u00e3o ilegais nos pa\u00edses de \n\norigem (Europa, Am\u00e9rica do Norte), por exemplo a ca\u00e7a grossa ou o turismo sexual (em \n\nv\u00e1rios pontos da \u00c1sia, Am\u00e9rica do Sul e \u00c1frica). Nestas \u00e1reas h\u00e1 toda a necessidade de se \n\ninvestir bastante na conserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o da biodiversidade e desenvolver ac\u00e7\u00f5es \n\neficazes de combate \u00e0 ca\u00e7a ilegal e num futuro oportuno desenvolver safaris, a exemplo da \n\n\u00c1frica do Sul e de Mo\u00e7ambique, pois esses pelo menos n\u00e3o s\u00e3o ilegais, mas os turistas t\u00eam \n\nque ter a certeza de ver os animais. \n\nAs grandes defici\u00eancias com que se debate o sector do turismo a n\u00edvel nacional e que \n\ntravam o seu r\u00e1pido desenvolvimento resumem-se na falta de infraestruturas (ao n\u00edvel da \n\ngest\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, condi\u00e7\u00f5es de acesso a locais de interesse tur\u00edstico e de \n\ncustos de transporte), de servi\u00e7os de apoio (ao n\u00edvel de disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o ao \n\nturista, da qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e da falta de servi\u00e7os complementares para \n\nassegurar a seguran\u00e7a e o bem-estar dos turistas) e na falta de promo\u00e7\u00e3o do pa\u00eds enquanto \n\ndestino tur\u00edstico. Mas apesar destas dificuldades e descontinuidades, os dados de 2009, em \n\ntermos de oferta de alojamento e de restaura\u00e7\u00e3o (Tabela 51) para a regi\u00e3o sul de Angola, j\u00e1 \n\npermitem lan\u00e7ar uma actividade tur\u00edstica moderada impulsionadora do sector. Importa \n\nmesmo \u00e9 regular e dar iniciativa aos agentes locais para que com a sua participa\u00e7\u00e3o se \n\npossa melhorar o panorama actual.  \n\nTabela 51: Oferta de alojamento por tipologia e de restaura\u00e7\u00e3o em 2009 na regi\u00e3o sul de Angola \n\n(Fonte: Dados  compilados de MINHOTUR, 2013, p. 32-34). \n\n \nProv\u00edncia \n\nHot\u00e9is, aldeamentos \ne aparthot\u00e9is \n\n \nPens\u00f5es \n\nAlbergarias, \nhospedarias e \n\nestalagens \n\n \n \n\nTotal \n\n Restaurantes \ne similares \n\nNa mi be  5 14 16 35 129 \n\nHu\u00edl a  17 15 53 85 487 \nCune ne  1 28 8 37 - \nCua ndo-\nCuba ngo  \n\n- 10 3 13 - \n\nTotal 23 67 80 170 616 \n\n \n\n \nAlguns autores notam que nos \u00faltimos anos houve poucas iniciativas de um n\u00famero \n\nreduzido de governos dos pa\u00edses do sul a dirigir pol\u00edticas de desenvolvimento de turismo \n\ncombinadas com o esfor\u00e7o de redu\u00e7\u00e3o da pobreza (Rogerson, 2006). Daqui a emerg\u00eancia e \n\no interesse em que esses governos i) reorientem as ac\u00e7\u00f5es desse sector em benef\u00edcio do \n\ncombate \u00e0 pobreza, ii) aproveitem e valorizem ao m\u00e1ximo o potencial de recursos \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[220] \n \n\npaisag\u00edsticos e humanos presentes no meio, e iii) encontrem formas e mecanismos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, capazes de garantir o equil\u00edbrio entre o desenvolvimento humano \n\nesperado e a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio meio em interven\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi j\u00e1 anteriormente referido que o Plano Director do Turismo de Angola \u00e9 a ferramenta de \n\norienta\u00e7\u00e3o que faltava para a gest\u00e3o dos tr\u00eas grandes recursos estrat\u00e9gicos nacionais: de \n\n\u00edndole Cultural, a pr\u00f3pria Natureza e o Sol e Mar. O PDESPN apela para a explorar das \n\nenormes potencialidades tur\u00edsticas e com ele criar postos de trabalho e rendimentos para as \n\ncomunidades locais.  \n\nTavares et al. (2012) mostram como, por exemplo, a regi\u00e3o de Arcos oferece \n\ncaracter\u00edsticas \u00fanicas na sua paisagem e que s\u00e3o compat\u00edveis com a actividade tur\u00edstica, \n\nbastando, para o efeito, tomar-se precau\u00e7\u00f5es para mitigar ou reduzir eventuais impactos \n\nambientais e sociais negativos. Os produtos tur\u00edsticos que podem ser considerados \n\nestrat\u00e9gicos e potenciadores de um desenvolvimento sustent\u00e1vel para a regi\u00e3o do sudoeste \n\nangolano s\u00e3o essencialmente o sol e mar, o turismo de natureza, o turismo n\u00e1utico, o \n\nturismo de habita\u00e7\u00e3o e de resorts, a sa\u00fade e bem-estar, o touring cultural e paisag\u00edstico, os \n\nusos e costumes (gastronomia, etc.). Os principais recursos naturais e constru\u00eddos da regi\u00e3o \n\nque podem suportar esse tipo de produtos tur\u00edsticos podem ser visualizados na Figura 68. \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[221] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 68: Principais recursos naturais e  \n\npatrim\u00f3nio constru\u00eddo no sudoeste angolano. \n\nT\u00d4 MBW A NAMIBE HUMPATA LUBANGO  \n- Desert o \n\n- Dunas m\u00f3veis \n- Welwitshia m irabilis \n- P arque Nacional do Iona \n- Reserva Nat ural Regional do Namibe \n\n(reserva de ca\u00e7a) \n- P raias, ba\u00edas e fal\u00e9sias \n- Foz do rio Cunene \n- Quedas de Mont enegro \n\n- Ilha da Ba\u00eda dos T igres \n- \u00c1guas t ermais (P ediva) \n- Lagoas (Arcos, Carvalh\u00e3o e Onguaia) \n\n- P ort o pesqueiro \n- Salinas \n- P ol\u00edgono e cortinas florest ais \n- P rat os t \u00edpicos de peixe  \n\n- Fest a de Ficu (cerim\u00f3nia de inicia\u00e7\u00e3o \nfeminina) \n\n- Reserva Nat ural Regional \n\ndo Namibe (reserva de ca\u00e7a) \n- P raias, ba\u00edas e fal\u00e9sias \n- Welwitshia m irabilis \n- Salinas \n\n- Desert o \n- Cent ro da cidade (com \ncasas const ru\u00eddas com \nadobes) \n\n- Fort e de S\u00e3o Fernando \n- P arque de Campismo \n- P rat os t \u00edpicos com base no \n\npeixe \n- Fest as do Mar \n- Carnaval \n- Circuit o de corridas aut o \n\n(incorporadas nas fest as do \nmar) \n- Fest as de Ficu (cerim\u00f3nia \nt radicional de inicia\u00e7\u00e3o \n\nfeminina) \n\n- P ol\u00edgono florest al da \n\nHumpat a \n- Barragem das Neves \n- Miradouro da Serra da \nLeba \n\n- Cascat a da Est a\u00e7\u00e3o \nZoot \u00e9cnica \n- Lagoa do T chivinguiro \n- Fest as de S\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nHumpat a \n\n- Fenda da T undavala \n\n- Represa da T undavala \n- Cidade do Lubango \n- Monumento Arquit ect\u00f3nico do \nCrist o Rei \n\n- Capela da N\nsa\n\n Sra do Mont e \n- Complexo Tur\u00edstico da N\n\nsa\n Sra \n\ndo Mont e \n- Miradouro da Boca da \n\nHumpat a \n- Ofert a hot eleira \n- Resort s \n\n- Fest as da cidade do Lubango \n- Expo-Hu\u00edla (feira do gado) \n- 200 km da Hu\u00edla (corridas de \ncarros e mot as, incorporadas nas \n\nfest as da cidade) \n- Carnaval \n- P rociss\u00e3o da N\n\nsa\n Sra do Mont e \n\n(fest a religiosa) \n\nBIBALA \n- Serra da Leba \n- P aisagem com ilhas de Inselbergs \n\n- \u00c1guas t ermais (Montipa) \n- Florest a de Mut iati (Colophosmermum \nm opane) \n\n- Est rada da Leba \n- Fort aleza do Capagombe \n- Fest as de Ficu (cerim\u00f3nia t radicional \nde inicia\u00e7\u00e3o feminina) \n\n- Feira agro-pecu\u00e1ria \n\nVIREI \n- P aisagem com ilhas de Inselbergs \n- Welwitshia m irabilis \n\n- P int uras rupestres de T chit undo-Hulu \n\nC AMUC UIO  \n- Florest a de Mut iat i \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[222] \n \n\nO trabalho de campo realizado e a informa\u00e7\u00e3o resultante da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica ajudaram \n\na discriminar os recursos existentes no sudoeste angolano em quatro tipologias: patrim\u00f3nio \n\nnatural, patrim\u00f3nio cultural, gastronomia e eventos (Tabela 52). \n\n \n\nTabela 52: Recursos naturais e constru\u00eddos no sudoeste angolano, por tipologia e localiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nTipo de Recurso \n\nPatrim\u00f3nio Natural Patrim\u00f3nio Cultural G astronomia Eventos \n\n \n \n \n\n \n \n\nT \u00f4mbwa \n(Namibe) \n\n- Desert o \n- Dunas m\u00f3veis \n- Welwitshia m irabilis \n\n- P arque Nacional do Iona \n- Reserva Nat ural Regional \ndo Namibe (reserva de ca\u00e7a) \n- P raias, ba\u00edas e fal\u00e9sias \n\n- Foz do rio Cunene \n- Quedas de Mont enegro \n- Ilha da Ba\u00eda dos T igres \n- \u00c1guas t ermais (P ediva) \n\n- Lagoas (Arcos, Carvalh\u00e3o e \nOnguaia) \n\n- P ort o pesqueiro \n- Salinas \n- P ol\u00edgono  e cortinas \n\nflorest ais \n \n\n- P rat os t \u00edpicos com \nbase no peixe \n\n- Fest a de Ficu \n(cerim\u00f3nia de \ninicia\u00e7\u00e3o feminina) \n\n \nVirei \n\n(Namibe) \n\n- P aisagem com ilhas de \nInselbergs \n- Welwit shia mirabilis \n\n- P int uras rupestres de \nT chit undo-Hulu \n\n  \n\n \n\n \n \n\nBibala \n(Namibe) \n\n- Serra da Leba \n\n- P aisagem com ilhas de \nInselbergs \n- \u00c1guas t ermais (Montipa) \n- Florest a de Mut iati \n\n(Colophosmermum mopane) \n\n- Est rada da Leba \n\n- Fort aleza do \nCapagombe \n\n - Fest as de Ficu \n\n(cerim\u00f3nia t radicional \nde inicia\u00e7\u00e3o feminina) \n- Feira agro-pecu\u00e1ria \n\nCamucuio \n(Namibe) \n\n- Florest a de Mut iati    \n\n \n \n \n\n \nNamibe \n\n(Namibe) \n\n- Reserva Nat ural Regional \ndo Namibe (reserva de ca\u00e7a) \n- P raias, ba\u00edas e fal\u00e9sias \n\n- Welwitshia m irabilis \n- Salinas \n- Desert o \n\n- Cent ro da cidade \n(com casas constru\u00eddas \ncom adobes) \n\n- Fort e de S\u00e3o \nFernando \n- P arque de Campismo \n- Resort s \n\n- P rat os t \u00edpicos com \nbase no peixe \n\n- Fest as do Mar \n- Carnaval \n- Circuit o de corridas \n\naut o (incorporadas nas \nfest as do mar) \n- Fest as de Ficu \n(cerim\u00f3nia t radicional \n\nde inicia\u00e7\u00e3o feminina) \n\n \n \n \n \n\nHumpat a \n(Hu\u00edla) \n\n- Lagoa do T chivinguiro \n \n \n\n- P ol\u00edgono florestal da \nHumpat a \n- Barragem das Neves \n- Miradouro da Serra \n\nda Leba \n- Cascat a da Est a\u00e7\u00e3o \nZoot \u00e9cnica \n\n - Fest as de S\u00e3o Jo\u00e3o \nda Humpat a \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nLubango \n(Hu\u00edla) \n\n- Fenda da T undavala \n- Represa da T undavala \n\n \n\n- Cidade do Lubango \n- Monument o \n\nArquit ect \u00f3nico do \nCrist o Rei \n- Capela da N\n\nsa\n Sra do \n\nMont e \n\n- Complexo T ur\u00edst ico \nda N\n\nsa\n Sra do Mont e \n\n- Miradouro da Boca \n\nda Humpat a \n- Ofert a hot eleira \n- Resort s \n \n\n - Fest as da cidade do \nLubango \n\n- Expo-Hu\u00edla (feira do \ngado) \n- 200 km da Hu\u00edla \n(corridas de carros e \n\nmot as, incorporadas \nnas fest as da cidade) \n- Carnaval \n\n- P rociss\u00e3o da N\nsa\n\n Sra \ndo Mont e (fest a \nreligiosa) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[223] \n \n\n7.2. Bases e estrutura do modelo estrat\u00e9gico para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua envolvente  \n\n7.2.1. Descri\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do modelo \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efectuada permitiu reunir um conjunto de conhecimentos e de \n\nexperi\u00eancias relevantes que tornaram poss\u00edvel a estrutura\u00e7\u00e3o de um modelo estrat\u00e9gico de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo e a sua envolvente (o sudoeste angolano). Constituiram ainda \n\nelementos de refer\u00eancia para o modelo, o feedback resultante da vis\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais e dos actores sociais inquiridos, o elenco de actividades constantes das Linhas de \n\nInterven\u00e7\u00e3o definidas na ENSAN, e os resultados da AAE efectuada sobre os principais \n\ninstrumentos e pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza e \u00e0 fome em Angola. \n\nO Modelo Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua \n\nEnvolvente proposto (Figura 68) est\u00e1 norteado por quatro bases de partida e chegada: i) a \n\nIdentidade da \u00c1rea e da Regi\u00e3o \u2013 que a diferenciam do todo nacional, no quadro das suas \n\nespecificidades biof\u00edsicas, culturais e de recursos paisag\u00edsticos e humanos; ii) a sua \n\nSustentabilidade e Competitividade \u2013 como aposta a assumir, o que lhe permite vincar a \n\nsua identidade e conferir capacidade de fornecer oportunidades que os outros n\u00e3o disp\u00f5em \n\nou n\u00e3o podem oferecer; iii) a necessidade de Colabora\u00e7\u00e3o entre os Agentes \u2013 o que pode \n\nfavorecer a interac\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas e facilitar assim a implementa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de projectos socioecon\u00f3micos em que toda a comunidade se reveja, em \n\ntermos de viabilidade, import\u00e2ncia e utilidade; e iv) a Coes\u00e3o Sociocultural \u2013 como fim a \n\nperseguir e que se traduz na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas e do bem-estar de toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o nacional, e das comunidades rurais em particular. Representa o fim \u00faltimo de \n\ntodas as estrat\u00e9gias de combate \u00e0 pobreza actualmente em curso. Trata-se de um modelo \n\nque quer reformular e melhorar as formas de vida vigentes, sem provocar nas comunidades \n\no sentimento de destrui\u00e7\u00e3o dos seus valores institucionais; valores que encerram as \n\ntradi\u00e7\u00f5es do passado, a org\u00e2nica do presente e a linha orientadora do futuro que se quer \n\nrisonho para todos os angolanos. \n\nO Modelo ilustra ainda a articula\u00e7\u00e3o entre as suas partes componentes que s\u00e3o o seu \n\nDom\u00ednio de Actua\u00e7\u00e3o, os Objectivos Estrat\u00e9gicos que persegue e as Ac\u00e7\u00f5es e ou Tarefas a \n\ndesenvolver no seu \u00e2mbito.  \n\nO Dom\u00ednio de Actua\u00e7\u00e3o comporta as pol\u00edticas e o planeamento sobre a \u00e1rea de estudo e \n\nsua envolvente e os respectivos recursos naturais e patrimoniais presentes, atrav\u00e9s da \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[224] \n \n\nconcep\u00e7\u00e3o de um conjunto de projectos (desde a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os articulados e \n\nvocacionados para a gest\u00e3o de recursos e projectos, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de programas e planos de \n\ndesenvolvimento e valoriza\u00e7\u00e3o do meio rural e seus recursos). Os Objectivos Estrat\u00e9gicos \n\nt\u00eam como fim \u00faltimo a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para uma vida melhor e sustentada das \n\ncomunidades. As Ac\u00e7\u00f5es indicadas sintetizam as interven\u00e7\u00f5es principais e secund\u00e1rias a \n\ndesenvolver na \u00e1rea de estudo e na regi\u00e3o envolvente. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 69: Modelo Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua \n\nEnvolvente. \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[225] \n \n\n7.3. Proposta de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel da \u00e1rea de Arcos e sua envolvente  \n\nN\u00e3o basta conhecer a regi\u00e3o e os recursos naturais e humanos existentes, conhecer o modo \n\nvivendos das pessoas, inventariar os produtos tur\u00edsticos a oferecer aos visitantes e as \n\nsingularidades que a distinguem, importa igualmente identificar as principais estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o para cada componente ou conjunto de componentes identificados. A situa\u00e7\u00e3o \n\nde extrema pobreza em que vivem as popula\u00e7\u00f5es rurais da \u00e1rea de Arcos (anteriormente \n\ndiscutida) e a in\u00e9rcia ou quase inocuidade em que se encontra a regi\u00e3o no seu conjunto, \n\nnecessita de respostas pragm\u00e1ticas. Pretende-se que as estrat\u00e9gias estruturantes a adoptar \n\nincidam sobre dois eixos de actua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n1. Eixo Central \u2013 Interven\u00e7\u00e3o Directa nas Comunidades da \u00e1rea de estudo, \n\nassente na constru\u00e7\u00e3o de bases concorrentes para o refor\u00e7o e a mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\ncapacidades presentes, em termos de recursos naturais e humanos, com medidas \n\nnecess\u00e1rias para a sua sustentabilidade, visando o asseguramento e o \n\ndesenvolvimento da actividade agr\u00edcola, piscat\u00f3ria e pecu\u00e1ria; e  \n\n2. Eixo Complementar \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do \n\npatrim\u00f3nio sociocultural do sudoeste angolano (incluindo os presentes na \u00e1rea \n\nde estudo: paisagem, lagoas, estrutura arquiol\u00f3gica de arcos e sal-gema), \n\natrav\u00e9s da sua articula\u00e7\u00e3o assente na pr\u00e1tica do ecoturismo e garantindo assim a \n\nsua potencia\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o em produtos tur\u00edsticos. \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o directa na \u00e1rea de estudo, na \u00f3ptica de um desenvolvimento rural sustentado, \n\nconstituiria uma mais valia na cria\u00e7\u00e3o de bases de suporte para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de \n\numa vida melhor para as popula\u00e7\u00f5es locais. Nesse sentido, as principais interven\u00e7\u00f5es \n\ndesej\u00e1veis para a \u00e1rea descritas na Tabela 53 concorrem para a dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades \n\necon\u00f3micas geradoras de rendimentos, bem como na evolu\u00e7\u00e3o das mentalidades dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es, com o fornecimento de servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e uma governan\u00e7a \n\nparticipada, quer por interm\u00e9dio do pr\u00f3prio governo, quer ainda de parcerias p\u00fablico -\n\nprivadas. \n\nTendo consci\u00eancia de que o turismo, aqui adoptado como actividade complementar do \n\ndesejado desenvolvimento sustentado dessas comunidades, \u00e9 \u201cum sector que depende \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[226] \n \n\nfortemente do territ\u00f3rio, do ambiente e do patrim\u00f3nio a estes associados\u201d (Albuquerque, \n\n2013, p. 141), apresenta-se na Tabela 54 os principais produtos tur\u00edsticos do sudoeste e as \n\nestrat\u00e9gias estruturantes a considerar.  \n\n \n\n  \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[227] \n \n\n \nTabela 53: Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o Directa nas Comunidades da \u00c1rea de Arcos visando o seu \n\nDesenvolvimento Sustentado. \n\n O p\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9 gi ca de  In te rve n \u00e7\u00e3o  O bje cti vos \nEstrat\u00e9 gi cos  \n\nNatu re z a da \n\nIn te rve n \u00e7\u00e3o \n\nIn ci d\u00eancias Ambien tai s e  \n\nou  de  S u ste n tabi l i dade  \n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nE\n\nN\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n P\nR\n\nIN\nC\n\nIP\nA\n\nL\n \n\n \nI. A \u00e1rea em est udo est ando inserida na \nReserva Nat ural do Namibe (uma \u00e1rea \nprot egida) e vivendo nela, h\u00e1 d\u00e9cadas, \n\ncomunidades que lut am contra \nvicessit udes nat urais (secas), o que t em \nadiado a perspectiva de uma vida \nmelhor, h\u00e1 toda necessidade de se \n\nalt erar est a realidade.  \n \n\n? Implantar/construir \n\ni n fraestruturas de  suporte \u00e0 \n\nvi da dom\u00e9stica e \u00e0 actividade \nagr\u00ed cola, como actividade que \npermit e a vida nesses lugares \n\n(abert ura de furos, constru\u00e7\u00e3o \nde cist ernas/tanques \ncomunit \u00e1rios para \narmazenamento e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua). \n \n\n- At enuar o risco de \nfalt a de \u00e1gua para \nconsumo e para \npr\u00e1t ica de \n\nagricult ura; \n \n- Dot ar as \ncomunidades com \n\nest rut uras de suport e \npara const ruir uma \nvida sust ent \u00e1vel; \n \n\n- Aument ar a \nresili\u00eancia das \ncomunidades para \n\nfazer frente \u00e0s \nadversidades do \nclima. \n \n\n \n \n \n \n\n- Criar \u00e1re as de servi\u00e7os \ncomu ns dedicados: i) \u00e0 \nmanut en\u00e7\u00e3o da higi\u00e9ne \npessoal por sexos, ii) \u00e0 \n\nmanut en\u00e7\u00e3o da \nindument \u00e1ria (lavagem \nde roupa), iii) \u00e0 capta\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua para consumo; e \n\niv) ao apoio animal \n(bebedouro); \n- Criar um canal/vala de \nencaminhamento da \u00e1gua \n\nresidual para poss\u00edvel \nreuso na irriga\u00e7\u00e3o;  \n- Definir per\u00edodos, ao \n\nlongo do dia e da \nsemana, para a ut iliza\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de servi\u00e7os \ncomuns definidos. \n\n \n \n \n \n\n- As cist ernas comunit\u00e1rias \ndever\u00e3o ser dimensionadas \ncom base na informa\u00e7\u00e3o de \nque \u201c um t anque com 35 m\n\n3\n \n\nsupri necessidades anuais de \numa fam\u00edlia\u201d (Ouessar et  \nal., 2002). \n- A diferencia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nde banho por sexos permite \nacaut elar os usos e cost umes \nt radicionais. \n- A defini\u00e7\u00e3o de per\u00edodos \n\npermit e controlar o uso \n\neficient e do recurso \u00e1gua\n52\n\n.  \n\n- A infraest rutura de \u00e1gua \ncont ribui para a pr\u00e1tica \nagr\u00edcola de irriga\u00e7\u00e3o.  \n  \n\n \n\n \nII. Int roduzir n ovas T\u00e9 cnicas e  \nPr\u00e1ti cas de  Gest\u00e3o do Solo e da \u00c1gua, \najust adas \u00e0 sit ua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, conforme \nas refer\u00eancias dadas no Cap. II e \n\nindica\u00e7\u00f5es da T abela 48 (Zai associada \na compost agem, Compost agem, \nCist ernas, Meias-lua, Est ruma\u00e7\u00e3o, \nIrriga\u00e7\u00e3o got a-a-gota e a Cegonha).  \n\n \n? Dist ribuir sementes e meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o requeridos no \u00e2mbito \nda pol\u00edt ica de fomento rural, na \n\nvert ente do impulsionamento e \nmelhoria da agricult ura \nfamiliar. \n\n \n\n- Aperfei\u00e7oar as \n\npr\u00e1t icas correntes e \nadopt ar novas \nt \u00e9cnicas capazes de \nimpulsionar a \n\nagricult ura familiar; \n- Aument ar a \nprodut ividade dos \nsolos e os excedentes \n\nde produ\u00e7\u00e3o; \n- Reduzir a escassez \ne inapt id\u00e3o de \nut ens\u00edlios e meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em uso nas \ncomunidades locais, \ncomo forma de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das \nact ividades previstas \nno (ENSAN, 2009), \nat rav\u00e9s de \n\nassist \u00eancia \ngovernamental ou de \nent idades privadas \nmobilizadas e ou em \n\nparceria com o \nEst ado; \n- Melhorar a diet a \naliment ar das \n\nfam\u00edlias. \n\n- A requalifica\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1t icas agr\u00edcolas requer \nforma\u00e7\u00e3o e apoio das \ncomunidades locais por \nequipes de t \u00e9cnicos dos \n\nServi\u00e7os de Agricult ura e \nDesenvolvimento Rural. \n\n- As t\u00e9 cn icas de gest\u00e3o \ndo sol o e da \u00e1gua: \n\ngest\u00e3o do solo i) a \nint rodu\u00e7\u00e3o da t \u00e9cnica Zai \ndeve ser refor\u00e7ada com o \nenriquecimento do solo \n\nexist ente com solos \nf\u00e9rt eis t razidos de out ras \n\u00e1reas; ii) massifica\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1t ica de constitui\u00e7\u00e3o de \ncant eiros e abert ura de \nvalas para assegurar a \nagricult ura irrigada; \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua: \nconst ru\u00e7\u00e3o de \ncist ernas/tanques em \nlocais que permitam o \n\nt ransporte por gravidade \nat \u00e9 aos campos. \n\n \n\n- A adop\u00e7\u00e3o dest as t \u00e9cnicas \n\ne pr\u00e1t icas vai favorecer a \nmanut en\u00e7\u00e3o de nut rientes no \nsist ema de produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola da \u00e1rea, bem como \n\na sua conserva\u00e7\u00e3o e \nprodut ividade. \n- Favorecimento da fixa\u00e7\u00e3o \ndas comunidades, \n\ncont ribuindo para o combate \ndo \u00eaxodo rural e a garant ia \nda coes\u00e3o social e t erritorial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n52 A exp eri\u00eancia da cidade de Ghadames na L\u00edbia mostra como a diferencia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de servi\u00e7os e a defini\u00e7\u00e3o dos \np er\u00edodos durante os quais se faz o acesso organizado \u00e0 \u00e1gua p ara os v\u00e1rios fins (banhos p \u00fablicos, lavagem da roup a, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, \u2026) \u00e9 uma boa forma de gest\u00e3o eficiente da \u00e1gua (Abufay ed, 2006). \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[228] \n \n\n \n\n \n\n(Tabela 53: continua\u00e7\u00e3o 1-2) \n\n Op\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica de \nInterven\u00e7\u00e3o \n\nObjectivos \n\nEstrat\u00e9gicos \n\nNatureza da \n\nInterven\u00e7\u00e3o \n\nIncid\u00eancias Ambientais e \n\nou de S ustentabilidade  \n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nE\n\nN\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n P\nR\n\nIN\nC\n\nIP\nA\n\nL\n \n\n \nIII. A aus\u00eancia na comunidade \n\nde estruturas sociais \n\nfuncionando como p rimeira \n\ninst\u00e2ncia onde se p ossa \n\ndisticutir estrat\u00e9gias que levem \na solucionar os p roblemas \n\ncolectivos, p ode ser \n\nultrap assada com a introdu\u00e7\u00e3o \n\nde p r\u00e1ticas de din\u00e2micas sociais \n\nconcorrentes ao exerc\u00edcio de \np artilha de conhecimentos e \n\nsaberes. \n\n \n\n? Imp \u00f5e-se a \norganiza\u00e7\u00e3o de \nGrupos de Auto-\n\nAjuda e da t\u00e9cnica \n\nde Integra\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade Rural. \n\n- Prestar ap oio \nm\u00fatuo e \n\ndesenvolver o p oder \n\nde negocia\u00e7\u00e3o \n\ncolectiva; \n\n- Promover o \nesp \u00edrito de auto-\n\najuda e organizativo \n\nda comunidade; \n\n \n\n- Permitir a troca de \nconhecimentos e \n\nexp eri\u00eancias no uso \nsustent\u00e1vel e \n\neficiente dos \n\nrecursos locais. \n\nForma\u00e7\u00e3o de um grup o \nde auto-ajuda em cada \n\ncomunidade e de um \n\ngrup o inter-comunidades \n\nonde se p ossa discutir os \n\np roblemas das v\u00e1rias \ncomunidades, p ermitindo \n\nassim a integra\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade rural geral. \n\nComp ensa\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia \nde sup orte e ap oios \n\nexteriores \u00e0 comunidade, \n\np romovendo a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental p ara as boas \n\np r\u00e1ticas. \n \n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nE\n\nN\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n S\nE\n\nC\nU\n\nN\nD\n\n\u00c1\nR\n\nIA\n \n\n \n\nIV. O elevado n\u00edvel de \n\nanalfabetismo e de literacia \n\n(que atinge 84%), a falta de \nregisto civil da maioria da \n\np op ula\u00e7\u00e3o (65%) e a \n\np recaridade das condi\u00e7\u00f5es de \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica e \n\nmedicamentosa existente nas \ncomunidades, aconselha \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas de educa\u00e7\u00e3o \n\n(escola) e de sa\u00fade (p osto \n\nm\u00e9dico) p ara dar assist\u00eancia a \nessas comunidades.  \n\n \n\n- Contribuir p ara a \n\nredu\u00e7\u00e3o de p essoas \n\nque n\u00e3o sabem ler \n\nnem escrever; \n- Garantir que as \n\ncrian\u00e7as e jovens \n\nem idade escolar \n\nconcluam o ensino \n\nobrigat\u00f3rio; \n- Reduzir a \n\nincid\u00eancia de \n\ndoen\u00e7as e p restar os \n\ncuidados p rim\u00e1rios \n\nde sa\u00fade \nnecess\u00e1rios; \n\n- Evitar que as \n\np op ula\u00e7\u00f5es \n\np ercorram \n\ndist\u00e2ncias elevadas \n(3 a 20 km) p ara \n\nusufruir o direito a \n\nescola e aos \n\ncuidados de sa\u00fade; \n\n- Contribuir p ara o \nRegisto Civil da \n\np op ula\u00e7\u00e3o . \n\n- Considerando as \n\ndist\u00e2ncias p ercorridas \n\np elas p op ula\u00e7\u00f5es p ara \n\nusufruir dos servi\u00e7os \nb\u00e1sicos (educa\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade) e as condi\u00e7\u00f5es \n\np r\u00e1ticas dessa \n\nmobilidade existentes na \n\n\u00e1rea, uma imp lanta\u00e7\u00e3o de \ninfraestruturas de \n\neduca\u00e7\u00e3o e sa\u00fade \n\n(p referencialmente na \n\nlocalidade de Arcos ou \n\nnum outro lugar que seja \ncentral e adequado p ara \n\nservir as 4 localidades). \n\nA insufici\u00eancia de \n\nt\u00e9cnicos p ara alocar e a \n\nfalta de infraestruturas \np ara a sua acomoda\u00e7\u00e3o \n\np ode ser ultrap assada \n\ncom servi\u00e7os em regime \n\nde mobilidade semanal \n\nou di\u00e1rio (p rofessor) e \nsemanal (sa\u00fade). \n\n \n\nM elhoria dos n\u00edveis de \n\nacesso a bens e servi\u00e7os \n\np \u00fablicos fundamentais e da \n\ninclus\u00e3o social e territorial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \n\n\u2013 BAC IA DO RIO CUROCA \n\n[229] \n \n\n \n\n \n\n(Tabela 53: continua\u00e7\u00e3o 2-2) \n\n Op\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica de \nInterven\u00e7\u00e3o \n\nObjectivos \n\nEstrat\u00e9gicos \n\nNatureza da \n\nInterven\u00e7\u00e3o \n\nIncid\u00eancias Ambientais e \n\nou de S ustentabilidade  \n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nE\n\nN\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n S\nE\n\nC\nU\n\nN\nD\n\n\u00c1\nR\n\nIA\n \n\n \n\n \n\nV. Estando a \u00e1rea a \n\natravessar p roblemas graves \nrelacionados com a fome e \n\np obreza p rofunda, o \n\nexemp lo das FAIMO de \n\nCabo Verde, como exemp lo \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 \nfome e \u00e0 p obreza bem \n\nsucedido, pode ser \n\nadaptado e aplicado nesta \n\nrealidade. \n\n \n\n- Criar emp rego e \n\nmelhorar os \n\nrendimentos e a \n\nqualidade de vida das \np op ula\u00e7\u00f5es locais; \n\n- Reduzir a fome e a \n\np obreza; \n\n- Preservar e valorizar \n\nos sistemas naturais \nmais fr\u00e1geis e os \n\nrecursos naturais. \n\n \n\n \n\n \n \n\n- Algumas actividades \n\nremuneradas que p odem \n\nser associadas \u00e0s FAIMO \n\nnesta \u00e1rea: i) \nrecrutamento de m\u00e3o-de-\n\nobra local p ara p articip ar \n\nna constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas na \n\ncomunidade; ii) \nforma\u00e7\u00e3o remunerada de \n\njovens adultos em \n\nt\u00e9cnicas agr\u00edcolas e \n\nassist\u00eancia \u00e0 actividade \n\ntur\u00edstica; iii) selec\u00e7\u00e3o e \ninser\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos \n\nlocais no p rojecto \n\nRamsar da \u00e1rea, com \ntarefas a identificar. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nterritorial e articula\u00e7\u00e3o com \n\nas \u00e1reas rurais, favorecendo \n\na liberdade de op \u00e7\u00e3o p or \ndiferentes trabalhos e modos \n\nde vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI. Considerando as \np otencialidades \u00fanicas que a \n\n\u00e1rea de Arcos ap resenta, \n\ndeve-se valorizar e \n\nqualificar o territ\u00f3rio, \n\natrav\u00e9s da sua p romo\u00e7\u00e3o e \ninser\u00e7\u00e3o numa eventual \n\nrota de turismo a conceber \n\nno sudoeste angolano.  \n\n \n\n \n\n- Valorizar \n\neconomicamente a \n\n\u00e1rea, atrav\u00e9s do \ndesenvolvimento \n\nintegrado de \n\ncomunidades \n\nsustent\u00e1veis, numa \n\np ersp ectiva inter-\ngeracional e inclusiva; \n\n- Criar op ortunidades \n\nde trabalho e de \n\nrendimentos p ara os \n\nagregados familiares.  \n \n\n \n\n- O turismo a p raticar \n\nnesta \u00e1rea dever\u00e1 ser \n\nassente numa abordagem \nsustent\u00e1vel sugerida p or \n\nTavares et al. (2012): \n\nequilibrada, tenha em \n\nconta as p artes \n\ninteressadas, enquadrada \nnas linhas orientadoras \n\nda p ol\u00edtica oficial de \n\ndesenvolvimento, cap az \n\nde melhorar a qualidade \n\nde vida e o rendimento \ndas p op ula\u00e7\u00f5es locais. \n\n- Para esta \u00e1rea em \n\nconcreto, dever-se-a \n\nconsiderar uma \n\np lanifica\u00e7\u00e3o que englobe \nna rota a definir a \n\nobserva\u00e7\u00e3o do p roduto \n\ntur\u00edstico Welwitschia \n\nmirabilis, a observa\u00e7\u00e3o \n\ndo contraste entre as \ndunas (margem sul e \n\nesquerda do rio Curoca) \n\ne a estrutura imp onente \n\n(margem norte e directa \n\ndo rio), a exp lora\u00e7\u00e3o da \np aisagem atrav\u00e9s de \n\ntrilhos e de p ontos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o a definir. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de \n\nrecursos esp ec\u00edficos, \n\nenquanto elementos-chave \nde uma estrat\u00e9gia \n\nterritorialmente diferenciada \n\nde desenvolvimento \n\nregional, assente nos seus \n\nrecursos p r\u00f3p rios e no seu \ncap ital simb\u00f3lico e \n\nidentit\u00e1rio. \n\nA p romo\u00e7\u00e3o da actividade \n\ntur\u00edstica p oder\u00e1 conflituar \n\ncom a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e da biodiversidade \n\ncaso a cap acidade de carga \n\ndo meio, em termos da \n\nvisita\u00e7\u00e3o, seja ultrap assada. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[230] \n \n\n \n\n \n\nTabela 54: Estrat\u00e9gias de Potencia\u00e7\u00e3o dos Produtos Tur\u00edsticos do Sudoeste Angolano visando o seu Desenvolvimento Sustentado. \n\nProduto \n\nTur\u00edstico \n\nOp\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica de Potencia\u00e7\u00e3o Objectivos Estrat\u00e9gicos Natureza da Interven\u00e7\u00e3o Incid\u00eancias Ambientais e ou de \n\nS ustentabilidade \n\nS\nO\n\nL\n E\n\n M\nA\n\nR\n - Qualifica\u00e7\u00e3o das p raias em funcionamento e as \n\nresp ectivas regi\u00f5es costeiras;  \n\n- Ap roveitamento das p otencialidades de lugares \n\nainda n\u00e3o intervencionados, tendo semp re em conta a \n\np rotec\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o desses lugares. \n\n \n\n- Elevar a qualidade das p raias; \n- Requalificar as zonas \n\ncosteiras; \n\n- Organizar e orientar a \n\nactividade tur\u00edstica. \n\n \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de novas vias e melhoria das \nj\u00e1 existentes, p ermitindo um acesso \n\nmais fluido \u00e0s p raias e \u00e0s localidades e \n\n\u00e1reas de influ\u00eancia.  \n\n \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s da sua \nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nT\nO\n\nU\nR\n\nIN\nG\n\n C\nU\n\nL\nT\n\nU\nR\n\nA\nL\n\n, \n \n\nR\nE\n\nL\nIG\n\nIO\nS\n\nO\n E\n\n P\nA\n\nIS\nA\n\nG\nIS\n\nT\nIC\n\nO\n \n\n \n- Defin\u00e7\u00e3o de roteiros tur\u00edsticos, ancorando neles a \n\ncombina\u00e7\u00e3o da diversidade de p ontos tur\u00edsticos que \n\na regi\u00e3o p ossui. \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n- Organizar e orientar o acesso \n\naos p ontos tur\u00edsticos; \n\n- M onitorizar o fluxo de \n\nturistas. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o \nRegional de Turismo do Sudoeste \n\n(CRTS) que p ossa tutelar todos os \n\np rodutos tur\u00edsticos inventariados, \n\ndefinir roteiros tur\u00edsticos, a sua \n\nop eracionaliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o, bem \ncomo a selec\u00e7\u00e3o dos p rodutos \n\ntur\u00edsticos a incorp orar neles. As festas \n\nrealizadas na regi\u00e3o (Festas do M ar, no \n\nNamibe, Festas da Nossa Sra do \n\nM onte e Prociss\u00e3o de Nossa Sra do \nM onte, no Lubango) s\u00e3o p rodutos a \n\nn\u00e3o esquecer. \n\nProtec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e \nvaloriza\u00e7\u00e3o de lugares. \n\nT\nU\n\nR\nIS\n\nM\nO\n\n D\nE\n\n N\nA\n\nT\nU\n\nR\nE\n\nZ\nA\n\n  \n\n- Incentivar a iniciativa p rivada p ara criar \n\ninfraestruturas de ap oio ao turismo de natureza, \n\nresp eitando semp re as singularidades do meio. \n\n \n\n- Criar condi\u00e7\u00f5es e motivos de \n\natrac\u00e7\u00e3o de turistas. \n\n- Deve-se ap ostar no turismo de \n\ncontemp la\u00e7\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o da p aisagem \n\n(deserto, dunas, ilhas de inselbergs, \n\np inturas rup estres, serra e estrada da \nleba, welwitshia, Fenda da Tundavala, \n\nM onumento do Cristo Rei, Comp lexo \n\nda Nossa Sra do M onte, Termas), \n\natrav\u00e9s de p asseios (a p \u00e9, bikes, carros \n\nde trac\u00e7\u00e3o p rep arados p ara o efeito e \ncavalos). \n\nValoriza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de actividades \n\necon\u00f3micas nas comunidades. \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[231] \n \n\n \n\n(Tabela 54: continua\u00e7\u00e3o 1-2) \n\nProduto \n\nTur\u00edstico \n\nOp\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica de Potencia\u00e7\u00e3o Objectivos Estrat\u00e9gicos Natureza da Interven\u00e7\u00e3o Incid\u00eancias Ambientais e ou de \n\nS ustentabilidade \n\nT\nU\n\nR\nIS\n\nM\nO\n\n \n\nN\nA\n\n\u00da\nT\n\nIC\nO\n\n  \n- Desenvolver infraestruturas de sup orte que p ossam \n\nassegurar este tip o de turismo. \n\n- Diversificar o leque de \np rodutos tur\u00edsticos; \n\n- Criar condi\u00e7\u00f5es de atrac\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica \n\n- N\u00e3o havendo condi\u00e7\u00f5es naturais p ara \na p r\u00e1tica do surf, deve-se investir na \n\nna\u00fatica de recreio. \n\nDiversifica\u00e7\u00e3o da actividade econ\u00f3mica e \ndinamiza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio local. \n\nR\nE\n\nS\nO\n\nR\nT\n\nS\n E\n\n T\nU\n\nR\nIS\n\nM\nO\n\n \n\nD\nE\n\n H\nA\n\nB\nIT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\n \n\n- Dar ap oios e incentivos p ara que os resorts \n\nexistentes na regi\u00e3o sejam integrados (funcionamento \nem rede), mas sem p erder a sua autonomia e natureza. \n\nOp timizar a rede de turismo \n\nhabitacional e melhorar os seus \n\nservi\u00e7os p ela interac\u00e7\u00e3o dos \nseus agentes \n\n- Na exp lora\u00e7\u00e3o deste p roduto \n\ntur\u00edstico, esp ecial aten\u00e7\u00e3o deve ser \n\ndada p ara o facto de n\u00e3o se confundir o \nturismo de habita\u00e7\u00e3o com o neg\u00f3cio \n\nimobili\u00e1rio.  \n\n- A estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o seria \u00fatil, \n\nnesta fase inicial, p ara tirar melhor \n\np roveito dos p oucos resorts e \nresid\u00eancias vocacionadas que \n\nactualmente existem. \n\n \n\nT\nU\n\nR\nIS\n\nM\nO\n\n D\nE\n\n S\nA\n\n\u00da\nD\n\nE\n \n\n E\n B\n\nE\nM\n\n-E\nS\n\nT\nA\n\nR\n \n\n \n\n- Ap roveitar o segmento das termas existentes na \nregi\u00e3o, adjudicando-os a p rivados ou constituindo \n\np arcerias p \u00fablico-p rivadas p ara sua exp lora\u00e7\u00e3o. \n\n- Diversificar o leque de \n\np rodutos tur\u00edsticos; \n- M elhorar a sa\u00fade dos utentes.  \n\n- Na regi\u00e3o est\u00e3o identificadas as \n\ntermas da M ontip a e de Pediva. Uma \ninterac\u00e7\u00e3o entre as entidades que \n\nsup erentenden os sectores do turismo, \n\nda sa\u00fade e dos servi\u00e7os de p rotec\u00e7\u00e3o \n\ncivil deve ser considerada, p ara melhor \n\np romover as val\u00eancias m\u00e9dicas e \ntur\u00edsticas das termas identificadas. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nES TRAT\u00c9GIAS  DE DES ENVO LVIMENTO  S US TENT\u00c1VEL PARA AS  REGI\u00d5 ES  SEC AS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[232] \n \n\n \n\n \n\n(Tabela 54: continua\u00e7\u00e3o 2-2) \n\nProduto \n\nTur\u00edstico \n\nOp\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica de Potencia\u00e7\u00e3o Objectivos Estrat\u00e9gicos Natureza da Interven\u00e7\u00e3o Incid\u00eancias Ambientais e ou de \n\nS ustentabilidade \n\nG\nA\n\nS\nT\n\nR\nO\n\nN\nO\n\nM\nIA\n\n  \n\nE\n M\n\nA\nC\n\nA\nU\n\n5\n3\n\n \n\n \n\n- Criar marcas distintivas p ara os p ratos t\u00edp icos locais \n\ne p romover a imagem da bebida tradicional macau. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nValorizar e divulgar a \n\ngastronomia da regi\u00e3o \n\n- Os p ratos t\u00edp icos e a bebida \n\ntradicional macau como marcas p odem \n\nser criadas p ela CRTS e p romovidas \n\nno decorrer das Festas das cidades do \nLubango e Namibe, e em outras \n\niniciativas. A f\u00e1brica Ngola p ode ser \n\num imp ortante p arceiro p ara a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do p roduto macau. \n\nValoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da gastronomia \n\nregional. \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n53 Macau \u00e9 uma das bebidas tradicionais e emblem\u00e1ticas mais popular na regi\u00e3o Su l do pa\u00eds. Apelidada como \u201ccerveja tradicional\u201d, \u00e9 intensamente consumida em \n\nambientes familiares e de festas das comunidades Nhaneca-Humbe, e pontualmente em certos restaurantes. \u00c9 produzido a partir da massambala (Sorghum sp.).  \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[233] \n \n\nO Modelo Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel atr\u00e1s proposto (cf. Figura \n\n68), baseado no conjunto de Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o indicadas (cf. Tabelas 52 e \n\n53), no nosso entendimento, a ser implementado resultaria num desenvolvimento e \n\nprosperidade das comunidades estudadas, bem como na valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem e \n\ndos recursos naturais e do patrim\u00f3nio sociocultural da regi\u00e3o do sudoeste angolano. \n\nO resultado esperado \u00e9 o esquematizado na Figura 70. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 70: Resultado esperado com a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\npara a \u00e1rea de Arcos e regi\u00e3o envolvente. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[234] \n \n\n  \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[235] \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO VIII: CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS FUTURAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[236] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[237] \n \n\n8.1. Conclus\u00f5es e perspectivas futuras  \n\nA principal ideia que sustentou este trabalho foi a da exist\u00eancia de formas diferentes de \n\nmelhorar a qualidade de vida das comunidades rurais nas regi\u00f5es secas do sul de Angola, \n\nem particular as da \u00e1rea de Arcos \u2013 onde se vive numa quase indenc\u00eancia \u2013, atrav\u00e9s da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias socioambientais sustent\u00e1veis de interven\u00e7\u00e3o. Houve a convic\u00e7\u00e3o \n\nde que, as vezes, um olhar diferente sobre uma mesma realidade pode mostrar-nos o que h\u00e1 \n\nde melhor e que deve ser potenciado. A defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias baseou-se no \n\nlevantamento dos problemas que a \u00e1rea enfrenta e na considera\u00e7\u00e3o dos valores e know-how \n\npresentes.  \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o definidas com base nessa linha de pensamento nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (cf. Cap\u00edtulo VII) foram alcan\u00e7adas tendo por suporte: i) o quadro \n\nmetodol\u00f3gico definido, assente na conceptualiza\u00e7\u00e3o dos paradigmas de Brown e Wyckoff-\n\nBaird (1992) e Reynolds et al. (2007), e operacionalizado com as t\u00e9cnicas WOCAT de \n\ngest\u00e3o sustent\u00e1vel da paisagem (Schwilch, Bachmann e Liniger, 2009) (cf. Cap\u00edtulo I e V); \n\nii) a revis\u00e3o da literatura sobre a problem\u00e1tica da pobreza e as experi\u00eancias de adapta\u00e7\u00e3o e \n\nsuporte de vida humana em outras regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, onde a \u00e1gua escasseia \n\ntamb\u00e9m (cf. Cap\u00edtulo II); iii) a informa\u00e7\u00e3o resultante do conhecimento da regi\u00e3o (cf. \n\nCap\u00edtulos III e IV), iv) o contributo resultante da interac\u00e7\u00e3o com a percep\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades e actores sociais sobre os problemas que a \u00e1rea enfrenta (cf. Cap\u00edtulo VI), e \n\nv) o resultado da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) efectuada para apurar a efic\u00e1cia \n\ndo cumprimento dos ODM na \u00e1rea de estudo (cf. Cap\u00edtulo VI), o que permitiu o \n\nconhecimento alargado sobre os problemas que a \u00e1rea e as suas comunidades enfrentam. \n\n \n\nNuma primeira abordagem, os aspectos relevantes resultantes do estudo a destacar s\u00e3o i) a \n\nfalta de vis\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es em almejar uma vida melhor, fruto do seu analfabetismo, do \n\nn\u00e3o conhecimento dos seus direitos e deveres como cidad\u00e3os, e da sua marginaliza\u00e7\u00e3o, \n\nporque n\u00e3o s\u00e3o tidos nem achados (Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica efectuada), ii) a evid\u00eancia de forte \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, fruto do impacto da seca em si mesma e da ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\n(caracteriza\u00e7\u00e3o por imagens de sat\u00e9lite efectuada), iii) o efeito marginal das pol\u00edticas e \n\nplanos governamentais de interven\u00e7\u00e3o no meio rural, acentuada por falta de concep\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o de programas espec\u00edficos de interven\u00e7\u00e3o para contrariar a realidade desesperante \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[238] \n \n\nactual dessas comunidades (AAE efectuada), e iv) a exist\u00eancia de factores e \n\npotencialidades locais a valorizar, como sendo as pessoas e os recursos naturais (revis\u00e3o do \n\nestado da arte e Acampamento de Diagn\u00f3stico realizados). \n\nA an\u00e1lise realizada mostra de forma indel\u00e9vel que Angola possui hoje uma estrutura de \n\nenquadramento pol\u00edtico e legal coerente e que pode servir de base aos programas e ac\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento territorial, ambiental, econ\u00f3mico e social. Com efeito, a AAE \n\nefectuada mostra um elevado n\u00edvel de coordena\u00e7\u00e3o dos objectivos estrat\u00e9gicos entre \n\npol\u00edticas, legisla\u00e7\u00e3o e programas, condi\u00e7\u00e3o fundamental para o desenvolvimento \n\nconcertado de ac\u00e7\u00f5es que melhorem a situa\u00e7\u00e3o presente. \n\nNesse sentido, alguns pequenos investimentos foram j\u00e1 efectuados desde o primeiro \n\nper\u00edodo de trabalho de campo, ocorrido em 2012 e o presente, que resultaram na melhoria \n\nindel\u00e9vel da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nNo entanto, dada a exiguidade universal dos recursos e a necessidade de obter a melhor \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o investimento p\u00fablico e os impactos sobre a qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es e a sustentabilidade, esta tese faz uma abordagem das t\u00e9cnicas de gest\u00e3o do \n\nbem mais escasso, a \u00e1gua e da sua aplicabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e social \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudo. Neste sentido, foi ainda efectuada uma an\u00e1lise da coer\u00eancia da estrutura pol\u00edtica e \n\nlegal de apoio ao deenvolvimento em Angola e na Prov\u00edncia do Namibe, bem como uma \n\nan\u00e1lise de solu\u00e7\u00f5es estruturais implementadas em outras Regi\u00f5es \u00c1ridas e Semi-\u00c1ridas, \n\ncomo \u00e9 o caso das FAIMO em Cabo Verde. \n\nEsta abordagem sustenta as conclus\u00f5es, e procura desbravar novos caminhos, que baseada \n\nnas experi\u00eancias analisadas e nas condi\u00e7\u00f5es locais, exige o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, adaptadas ao Sudoeste de Angola. \n\nAs principais conclus\u00f5es a que a investiga\u00e7\u00e3o chegou, em linha com os objectivos \n\ndefinidos, incidem sobre os seguintes dois grandes aspectos que a seguir vamos \n\ndesenvolver: A \u2013 a realidade das comunidades da \u00e1rea de Arcos e as formas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o a implementar para a sua sustentabilidade, e B \u2013 a singularidade do \n\nsudoeste angolano e necessidade da sua rentabiliza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica. Na sequ\u00eancia, \n\ns\u00e3o considerados ainda os desafios e limita\u00e7\u00f5es enfrentados no decurso da investiga\u00e7\u00e3o, e \n\nalgumas ideias sobre linhas de investiga\u00e7\u00e3o futura. \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[239] \n \n\nA \u2013 As comunidades da \u00e1rea de Arcos e interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para torn\u00e1-las \n\nsustent\u00e1veis \n\nA revis\u00e3o da literatura mostrou como as zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, em geral, apresentam \n\nelevados constrangimentos no que concerne \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de uma vida economicamente \n\nest\u00e1vel das suas comunidades humanas, devido \u00e0 instabilidade ou aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es \n\ne \u00e0s secas prolongadas que a passos enfrentam. Os elementos degradativos da situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00e3o apenas naturais (calamidades naturais e a natureza agreste desses ecossistemas), mas \n\ntamb\u00e9m os factores de insustentabilidade inerentes ao comportamento humano. Os \n\nworkshops realizados contribuiram para identificar os principais factores de \n\ninsustentabilidade e os elementos de degrada\u00e7\u00e3o dessas comunidades: \n\n \n\n- Os principais factores de insustentabilidade da vida nessas comunidades s\u00e3o:  \n\ni) a pr\u00f3pria ecologia da regi\u00e3o, no que respeita a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\ncom a escassez da \u00e1gua;  \n\nii) a falta de aten\u00e7\u00e3o das autoridades de direito (quanto a necessidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es directas no local, tendendes a viabilizar essas comunidades);  \n\niii) a incapacidade das comunidades locais em se organizarem e gisarem estrat\u00e9gias \n\ncolectivas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s adversidades impostas pelo meio, evitando assim que se viva ao \n\nritmo das vicissitudes da Natureza. O que seria importante para minimizar o problema \n\nrecorrente de falta de \u00e1gua, o suporte essencial para a organiza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade d essas \n\ncomunidades.  \n\niv) a inac\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es formais de direito para conceber e ou acolher \n\nprojectos vi\u00e1veis;  \n\nv) a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es legais dispon\u00edveis para promover comunidades \n\nsustent\u00e1veis (Mulale et al., 2014);  \n\nvi) a sua localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica associada \u00e0 baixa produtividade agr\u00edcola (o que \n\nprovavelmente limita as ajudas p\u00fablicas).  \n\n \n\nNa \u00e1rea de Arcos, e a exemplo de outros lugares nas zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, a \u00e1gua \n\nconstitui-se no factor limitante mais importante e que n\u00e3o deve ser negligenciado. Nesses \n\nlugares a \u00e1gua \u00e9 o l\u00edder em todo o processo de desenvolvimento de qualquer modelo de \n\nadapta\u00e7\u00e3o (Muller, 2007) que se pretenda implementar, porque \u00e9 o elemento fundamental \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[240] \n \n\npara a melhoria de todos os processos e das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola a introduzir \n\n(Ferreira et al., 2012).  \n\n \n\n- Os elementos de degrada\u00e7\u00e3o da j\u00e1 p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as pr\u00e1ticas insustent\u00e1veis de uso \n\ndo solo e da \u00e1gua (derivadas, no nosso entendimento, do fraco n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o que limita \n\na adop\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis de explora\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos e a compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da rotatividade das culturas). A popula\u00e7\u00e3o tem fracos conhecimentos t\u00e9cnicos \n\ne pratica uma agricultura de subsist\u00eancia de persegui\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua (durante o ano, e ap\u00f3s o \n\nenchimento das lagoas durante o per\u00edodo de chuvas no planalto estrutural do Curoca, as \n\nnovas culturas v\u00e3o sendo sucessivamente plantadas nas terras recentemente \n\ndisponibilizadas pelo recuo das \u00e1guas da lagoa e do rio, merc\u00ea da evapora\u00e7\u00e3o durante o \n\nper\u00edodo seco). Com excep\u00e7\u00e3o de duas jovens fam\u00edlias (nas povoa\u00e7\u00f5es de Onguaia e do \n\nMucoto), que investiram num furo e num motor de rega e que hoje fazem uma agricultura \n\nmais intensiva, os restantes elementos, mesmo que de uma mesma fam\u00edlia, possuem \n\nparcelas individuais, onde cultivam v\u00e1rias plantas para seu sustento individual, e \n\neventualmente para venda; deslocando-se para o efeito ao \u2018mercado informal\u2019 que existe na \n\npovoa\u00e7\u00e3o do Pinda.  \n\n \n\nOs indicadores actuais de desenvolvimento nessa \u00e1rea s\u00e3o insignificantes, o que mostra \n\nque o alcance dos ODM para 2015 foi um fracasso nessas comunidades: taxa de \n\nanalfabetismo de 84%, apenas 31% da popula\u00e7\u00e3o frenquentou a escola em 2015, \n\ninexist\u00eancia de infraestruturas de ensino e de sa\u00fade, 93% dos agregados familiares \n\nrecorrem a cacimbas desprotegidas para obter \u00e1gua para consumo e 65% da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntem registo civil. \n\n \n\nTamb\u00e9m o forte individualismo, associado ao desenraizamento e ao analfabetismo, limitam \n\nas op\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e explicam que algumas infraestruturas constru\u00eddas h\u00e1 mais de 60 anos, \n\nno tempo colonial, tais como po\u00e7os ou cegonhas estejam hoje completamente \n\nabandonadas. Perante esta realidade e face \u00e0 elevada exposi\u00e7\u00e3o das comunidades locais aos \n\nefeitos das constantes secas, medidas e ac\u00e7\u00f5es conducentes \u00e0 sustentabilidade da \u00e1rea t\u00eam \n\nde partir de fora e envolvendo as pessoas locais, porque sen\u00e3o todos os esfor\u00e7os a \n\nempreender pouco efeito surtir\u00e3o. As medidas e ac\u00e7\u00f5es passam pela aposta de uma \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[241] \n \n\ninterven\u00e7\u00e3o directa54. As t\u00e9cnicas ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo devem passar pela \n\nreintrodu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o da \u00e1gua e do solo (como a cegonha) e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovas t\u00e9cnicas e de formas de organiza\u00e7\u00e3o (como os Grupos de Auto-Ajuda), dando \n\nprefer\u00eancia \u00e0 l\u00f3gica e \u00e0 sequ\u00eancia sugerida na Tabela 49. Em suma, as ac\u00e7\u00f5es consistem \n\nna/o: \n\n \n\ni) lan\u00e7amento das bases de partida (infraestruturas de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua) como a \u00fanica forma de impulsionar a agricultura \n\nfamiliar que poder\u00e1, com o tempo, evoluir para uma agricultura organizada \n\nem cooperativas, capaz de produzir excedentes de produ\u00e7\u00e3o para canalizar \n\nno circuito comercial e gerar riqueza para as comunidades locais.  \n\nii) desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia a longo prazo, introduzindo novas \n\nt\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do uso do solo e da \u00e1gua, ajustadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea (por exemplo, a t\u00e9cnica zai associada a compostagem, a pr\u00e1tica da \n\ncompostagem, a estruma\u00e7\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o gota-a-gota e a constitui\u00e7\u00e3o de \n\ncanteiros com valas para facilitar a irriga\u00e7\u00e3o), bem como a necessidade de \n\nrecuperar as infraestruturas degradadas e n\u00e3o utilizadas actualmente, mas \n\nque suportaram o sistema agr\u00edcola colonial que a\u00ed vigorou e prosperou (o \n\nuso da cegonha), por um lado. E a sua r\u00e9plica, por outro lado.  \n\niii) constitui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e apoio para a pr\u00e1tica de Grupos de Auto-Ajuda \n\nque podem funcionar como uma institui\u00e7\u00e3o/estrutura para a troca de \n\nconhecimentos, experi\u00eancias e ajuda no uso sustent\u00e1vel e eficiente das \n\nt\u00e9cnicas e dos recursos locais. Ser\u00e3o essenciais para suprir, numa primeira \n\nfase, os efeitos do analfabetismo e do forte individualismo reinante nas \n\nfam\u00edlias, os aspectos limitadores da melhor compreens\u00e3o do sentido e da \n\nraz\u00e3o das coisas e dos fen\u00f3menos. \n\niv) implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas de educa\u00e7\u00e3o (escola) e de sa\u00fade (posto \n\nm\u00e9dico), para dar assist\u00eancia \u00e0s comunidades, evitando assim que crian\u00e7as \n\ne jovens percorram longas dist\u00e2ncias (at\u00e9 20Km) para usufruir desses \n\nservi\u00e7os. No entanto, a manifesta escassez de profissionais e t\u00e9cnicos \n\nnessas \u00e1reas e n\u00e3o sendo poss\u00edvel a sua fixa\u00e7\u00e3o nas localidades (por falta de \n                                                                 \n54 Nos moldes da Proposta de Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \u00e1rea de \n\nArcos e sua Envolvente (cf. Cap\u00edtulo VII, item 7.3). \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[242] \n \n\nestruturas f\u00edsicas de acomoda\u00e7\u00e3o), os seus servi\u00e7os poder\u00e3o ser prestados \n\nem regime de mobilidade. \n\nv) concess\u00e3o do direito \u00e0 cidadania a toda a popula\u00e7\u00e3o local, aumentando \n\nassim a taxa de registo civil da popula\u00e7\u00e3o actualmente fixada em 30%.  \n\nvi) adapta\u00e7\u00e3o de programas como as FAIMO de Cabo Verde ou \u2018Uma Vaca \n\npara cada Agregado Familiar Pobre\u2019 praticado no Rwanda, formulando e \n\nassociando-os \u00e0 uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica remunerada de jovens adultos em \n\nt\u00e9cnicas agr\u00edcolas e assist\u00eancia \u00e0 actividade tur\u00edstica, no contexto do \n\nprojecto Ramsar da \u00e1rea;  \n\nvii) ensaio de um modelo de governan\u00e7a, nessas comunidades, baseado em \n\ninterven\u00e7\u00f5es que privilegiem a concerta\u00e7\u00e3o, a inclus\u00e3o, que conjuntamente \n\ncom a ac\u00e7\u00e3o da escola, poder\u00e3o concorrer para a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nmentalidades, tornando assim as pessoas mais activas e orgulhosas da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de homens, mulheres, jovens e crian\u00e7as; e, finalmente \n\nviii) inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea numa eventual rota de ecoturismo a conceber no sudoeste \n\nangolano, como ac\u00e7\u00e3o complementar para valorizar as potencialidades \n\necon\u00f3micas da regi\u00e3o. \n\n \n\nAcreditamos que estas comunidades s\u00f3 poder\u00e3o ter alguma qualidade de vida se as suas \n\nfam\u00edlias, que vivem basicamente da actividade agropecu\u00e1ria, tiverem capacidade de acesso \n\na, entre outras coisas, sementes, \u00e1gua, nutrientes, pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas ajustadas de gest\u00e3o do \n\nsolo e a conhecimentos para gest\u00e3o de pragas e calamidades (Fairhurst, 2014; Godfray et \n\nal., 2010).  \n\n \n\nB \u2013 A singularidade do sudoeste angolano e necessidade da sua rentabiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f3mica \n\nA interven\u00e7\u00e3o directa nas comunidades da \u00e1rea de Arcos proposta anteriormente, como \n\nestrat\u00e9gia de base para a sua sustentabilidade, deve ser complementada e harmonizada com \n\no esfor\u00e7o de potenciar os recursos naturais e o patrim\u00f3nio cultural do sudoeste angolano, \n\ncomo valores que o caracterizam e diferenciam do resto do pa\u00eds. No essencial, esta \u00e9 uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o complementar que assenta nas estrat\u00e9gias indicadas no Cap\u00edtulo VII, item 7.3, \n\ncuja ideia principal \u00e9 a necessidade de articula\u00e7\u00e3o de todas as sinergias da regi\u00e3o (recursos, \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[243] \n \n\ninfraestruturas), criando para o efeito servi\u00e7os tais como uma Comiss\u00e3o Regional do \n\nTurismo do Sudoeste (CRTS) que se encarregue da gest\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ntur\u00edsticos e da divulga\u00e7\u00e3o da imagem da pr\u00f3pria regi\u00e3o. \n\n \n\nEsta estrat\u00e9gia global de interven\u00e7\u00e3o proposta, na \u00f3ptica do combate \u00e0 exclus\u00e3o social e, \n\nportanto, da pobreza, pode encontrar amparo legal no quadro dos \u201capoio[s] ao \n\ndesenvolvimento de actividades associadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sobretudo nas zonas com \n\ncondi\u00e7\u00f5es agrestes ou com ecossistemas espec\u00edficos, na perspectiva de integra\u00e7\u00e3o dos \n\nrendimentos resultantes da explora\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f3micos, \n\npaisag\u00edsticos e ambientais do espa\u00e7o rural\u201d (MINAG, 2005, art.\u00ba 23\u00ba, n\u00ba 1). \u00c9 uma \n\nestrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o adequada para harmonizar as quatro dimens\u00f5es de activos que \n\npodem assegurar o desenvolvimento das comunidades rurais e a boa gest\u00e3o da paisagem, a \n\nsaber: o capital humano \u2013 representado pelos indiv\u00edduos e o seu saber, o capital constru\u00eddo \n\n\u2013 simbolizado pelos equipamentos socioculturais, o capital natural \u2013 representado pelos \n\necossistemas, e o capital social \u2013 que s\u00e3o as comunidades e as suas normas (Turner et al., \n\n2016).  \n\n \n\nAs bases e estrutura do modelo estrat\u00e9gico de interven\u00e7\u00e3o aqui proposto representa, por si \n\ns\u00f3, um instrumento de gest\u00e3o do risco das secas que t\u00eam assolado as regi\u00f5es secas do sul \n\nde Angola, porquanto essas \u00e1reas est\u00e3o insuficientemente dotadas de infraestruturas que \n\npossam contribuir para mitigar os impactos dessas secas. Pois, n\u00e3o sendo poss\u00edvel lutar \n\ncontra elas, as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o propostas representam mecanismos, pr\u00e1ticas e \n\nmedidas de pol\u00edtica que podem ajudar a conviver, de forma menos penosa, com as secas. \n\n \n\nImporta real\u00e7ar o estudo efectuado sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Curoca que \n\nentendemos ter contribu\u00eddo para a produ\u00e7\u00e3o de nova cartografia, permitindo assim i) \n\naumentar o conhecimento sobre a regi\u00e3o que quase foi esquecida no tempo e no espa\u00e7o, e \n\nii) incrementar com esse novo conhecimento, se necess\u00e1rio, medidas de desenvolvimento \n\nsocial, econ\u00f3mico e ambiental da regi\u00e3o. \n\nFoi ainda poss\u00edvel detalhar o tipo de clima caracter\u00edstico da regi\u00e3o que nas classifica\u00e7\u00f5es \n\nde Thornthwaite e de Koppen \u00e9 gen\u00e9rico e se resume em dois tipos: \u00e1rido e semi\u00e1rido ou \n\nseco de deserto e seco de estepe, respectivamente. Tendo dois term\u00f3tipos (Termotropical \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[244] \n \n\nem toda a sua extens\u00e3o e Mesotropical na sua faixa Sul, com altitudes acima dos 1500m), \n\nfoi poss\u00edvel detalhar o clima da regi\u00e3o em tr\u00eas tipos: ultrahiper\u00e1rido e hiper\u00e1rido a \n\njusante, semi\u00e1rido e seco a montante, e \u00e1rido na zona interm\u00e9dia (Tabela 55). Trata-se, \n\nportanto, de um clima bastante limitante para as actividades antr\u00f3picas tradicionais das \n\npopula\u00e7\u00f5es nativas (agropecu\u00e1ria). A especificidade clim\u00e1tica desta regi\u00e3o permite-nos \n\nverificar como o deficit h\u00eddrico \u00e9 uma realidade que acarreta problemas acrescidos para o \n\ndesenvolvimento humano. \n\n \n\nTabela 55: Tipos de climas da regi\u00e3o sob influ\u00eancia da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca, segundo \n\na Classifica\u00e7\u00e3o de Rivas-Mart\u00ednez. \n\n \n\nZonas da Regi\u00e3o \n\nEscalas  \n\nThornthwaite Koppen Rivas -Mart\u00ednez \n\nEste (montante) Semi\u00e1rido Seco de Estepe Semi\u00e1rido e Seco \n\nInterm\u00e9dia - - \u00c1rido \n\nOeste (jusante) \u00c1rido Seco de Deserto Ultrahiper\u00e1rido e \n\nHiper\u00e1rido \n\n \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo permitiu conhecer melhor esta regi\u00e3o, na \n\nmedida em que esta vari\u00e1vel antr\u00f3pica \u00e9 a s\u00edntese de todas as actividades desenvolvidas na \n\nregi\u00e3o. Os usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo que mais altera\u00e7\u00f5es sofreram entre 1994 e 2014 s\u00e3o a \n\nestepe, as matas de mutiati e a floresta aberta. Esta situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o do ecossistema \n\ndeveu-se, em grande medida, ao aumento da explora\u00e7\u00e3o de mutiati para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o para com\u00e9rcio, uma pr\u00e1tica que vai ganhando dimens\u00e3o na regi\u00e3o (Anexo 33 \u2018A a \n\nF\u2019). Essa degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas traz enormes preju\u00edzos para o pa\u00eds. Sutton et al. \n\n(2016) estimam para Angola um impacto de 6.7% na destrui\u00e7\u00e3o do valor dos servi\u00e7os \n\nambientais, representando um preju\u00edzo de cerca de 517.4 bilh\u00f5es de US$/ano. A simula\u00e7\u00e3o \n\nfeita com as cadeias de Markov e com CA Markov mostra que a n\u00e3o adop\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos que ajudem a atenuar a press\u00e3o humana exercida sobre os ecossistemas, aliada \n\n\u00e0s secas extremas, a tend\u00eancia para a devasta\u00e7\u00e3o da estepe, da floresta aberta e das matas \n\nde mutiati, ter\u00e1 maior impacto em 2034. \n\nNas comunidades da \u00e1rea de Arcos, em particular, e das regi\u00f5es secas do sul de Angola, no \n\ngeral, a seca tem tido efeitos basta degradantes e insustent\u00e1veis, pelo que o futuro \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[245] \n \n\nadivinha-se catastr\u00f3fico se nada for feito para atenuar e ou reverter esta realidade. \n\nTestemunhos recentes de pessoas id\u00f3neas e que convivem de perto com as comunidades \n\nconfirmam este panorama. \u00c9 o caso de Dom Dion\u00edsio Hissilenapo (da Igreja Cat\u00f3lica) e \n\nDomingos Fingo (diretor-geral da Associa\u00e7\u00e3o Construindo Comunidades) ouvidos pela \n\nR\u00e1dio DW e que relatam uma situa\u00e7\u00e3o marcada sobretudo \u201cpela seca, pela fome e pela \n\nsede\u201d, e por \u201cproblemas s\u00e9rios n\u00e3o s\u00f3 nas comunidades rurais, onde o n\u00edvel de vida se \n\ndegradou nos \u00faltimos tempos\u201d (Vieira, 2016). \n\n \n\nDificuldades enfrentadas no decurso da investiga\u00e7\u00e3o \n\nQuatro aspectos marcaram de forma inesquec\u00edvel esta investiga\u00e7\u00e3o. Primeiro aspecto: A \n\nextens\u00e3o territorial da bacia do rio Curoca, os deficientes acessos e a orografia da regi\u00e3o \n\nque constituiram os principais factores contributivos para as dificuldades de circula\u00e7\u00e3o \n\nenfrentadas no decurso da investiga\u00e7\u00e3o. Esta realidade exigiu a disponibilidade de meios \n\nlog\u00edsticos que nem sempre estiveram ao nosso alcance e que poderiam ajudar a realizar um \n\ntrabalho mais profundo. Segundo aspecto: A prolongada seca que ocorreu entre 2011 e \n\n2016, fruto da escassa ou mesmo aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o da bacia do rio \n\nCuroca, o que inviabilizou o registo e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o biof\u00edsica atrav\u00e9s de \n\naparelhos de monitoriza\u00e7\u00e3o ambiental instalados como pluvi\u00f3metros e limn\u00edgrafo. Terceiro \n\naspecto: A relut\u00e2ncia mostrada por alguns membros da sociedade, para este estudo eleitos \n\ncomo actores sociais, sobretudo os pertencentes \u00e0 classe pol\u00edtica em colaborar. \n\nSimplesmente marginalizaram-se no momento de expressar a sua opini\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nquestion\u00e1rio aplicado sobre quest\u00f5es que a todos n\u00f3s dizem respeito \u2013 a sustentabilidade \n\ndas comunidades rurais. Num universo de dezoito entidades da classe pol\u00edtica solicitadas \n\npara expressar a sua opini\u00e3o apenas houve uma entidade que colaborou. No meu ver, este \n\ncomportamento representou um mau servi\u00e7o p\u00fablico prestado por estes pol\u00edticos, pois a \n\nsua n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o beliscou o \u00eanfase e a dimens\u00e3o das opini\u00f5es recolhidas. \n\nRelativamente ao quarto aspecto que se prende com a produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, a dificuldade \n\nconsistiu na obten\u00e7\u00e3o de dados clim\u00e1ticos sobre a regi\u00e3o, pelo facto de existir pouca \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dispon\u00edvel, o que acrescentou o grau de dificuldade na classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, dada a enorme extens\u00e3o da \u00e1rea ocupada pela bacia estudada. \n\nPese embora essas dificuldades com que nos depar\u00e1mos, confesso que no final senti-me \n\nrealizado, sobretudo, por ter podido interagir e partilhar a realidade quotidiana vivida no \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[246] \n \n\nmeio rural. Percebi o quanto nesse meio, n\u00e3o muito distante de n\u00f3s, existem humanos a \n\nviver em condi\u00e7\u00f5es sub-humanas, talvez fruto da nossa perca colectiva do sentido de uni\u00e3o \n\ne de solidariedade que em tempos n\u00e3o muito distantes a nossa sociedade ostentou, pelo que \n\nurge cultivar novamente esses valores.  \n\n \n\nLinhas para investiga\u00e7\u00e3o futura e recomenda\u00e7\u00f5es \n\nA \u00e1gua \u00e9 o principal factor limitante no processo de subsist\u00eancia e de produ\u00e7\u00e3o do \n\nrendimento no seio das popula\u00e7\u00f5es das zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Deve-se desenvolver \n\nsolu\u00e7\u00f5es para aumentar a sua disponibilidade e efici\u00eancia na sua gest\u00e3o e uso. A concep\u00e7\u00e3o \n\nde projectos para angariar fundos nacionais e internacionais para instalar uma rede de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do sudoeste (incluindo uma vasta \u00e1rea do \n\nextremo noreste e este da Serra da Leba e do Planalto Estrutural do Curoca) \u00e9 fundamental, \n\npara que a m\u00e9dio e longo prazos se possa determinar a periodicidade e os ciclos de secas. \n\nEsta dever\u00e1 ser uma das linhas de ac\u00e7\u00f5es futuras a considerar. S\u00f3 desta forma, como \n\nsustentam Pereira et al. (2010), se pode prever a evolu\u00e7\u00e3o temporal da seca (in\u00edcio e \n\nt\u00e9rmino) e adoptar formas de gest\u00e3o do risco.  \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma realidade sociocultural e economicamente melhor passa, \n\nnecessariamente, por investiga\u00e7\u00f5es e contributos acad\u00e9micos, por interven\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\n(por parte de autoridades de direito e da sociedade em geral) nas comunidades rurais e \n\ncarenciadas, com programas e projectos de desenvolvimento social, com mais ac\u00e7\u00f5es de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do outro \u2013 \u2018o rural\u2019, mas o guardi\u00e3o e protector dos ecossistemas por \n\nexcel\u00eancia. Assim, um desafio particular a desenvolver e que nos parece trazer resultados a \n\nm\u00e9dio e longo prazos na melhoria da vida das comunidades rurais passa por conceber \n\nprojectos de produ\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos por compostagem e a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos \n\nsistemas produtivos dessas comunidades. Este tipo de projectos pode ser incubado dentro \n\nde institui\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas da regi\u00e3o (universidades p\u00fablicas e privadas), envolvendo os \n\nseus especialistas, alunos e a comunidade interessada. \n\nO tornar p\u00fablico os resultados desta investiga\u00e7\u00e3o, fazendo chegar a informa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nentidades governamentais de direito e privadas interessadas ser\u00e1 uma forma de continuar \n\neste trabalho. Com a experi\u00eancia adquirida com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, ambiciona-se \n\nno futuro cartografar a uma escala maior (1:50.000 e at\u00e9 1:25.000) o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[247] \n \n\nsolo do sudoeste angolano, a fim de proporcionar mais um instrumento de planeamento e \n\nordenamento eficaz desse territ\u00f3rio. O envolvimento de alunos de licenciatura e mestrado \n\nnesse desafio pode ser um contributo valioso para concretizar os projectos, por um lado, e, \n\npara permitir a forma\u00e7\u00e3o e inicia\u00e7\u00e3o em investiga\u00e7\u00e3o dos mesmos, por outro lado. \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o, no meu entender, ajudou a identificar um \u201clugar comum\u201d, segundo o \n\nqual (e para o contexto actual do nosso pa\u00eds) n\u00e3o h\u00e1 pior inimigo pol\u00edtico e social do que a \n\npobreza. Nesse sentido, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00f3bvia \u00e9 a de dar as m\u00e3os (governo, sociedade civil \n\ne cient\u00edfica) e caminhar juntos para melhor enfrentar e vencer esta gigantesca mas n\u00f3bre \n\ntarefa de redu\u00e7\u00e3o da pobreza que a passos vai se tornando num modus vivendi de um \n\nelevado n\u00famero de fam\u00edlias angolanas, e sobretudo das fam\u00edlias de zonas rurais \n\nvulner\u00e1veis. Diz um ditado popular que se queres ir perto caminha sozinho, mas se queres \n\nir longe caminha com os outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[248] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[249] \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAbufayed, A. A. (2006). Water Management Practices in Islam: The example of the \n\nHistoric City of Ghadames, Libya. In D. Angelakis, A.N. and Koutsoyiannis (Ed.), 1st \n\nIWA International Symposium on Water and Wastewater Technologies in Ancient \n\nCivilizations (pp. 295\u2013303). Iraklio (Greece): National Agricultural Research \n\nFoundation. \n\nADRA. (2011). Plano Estrat\u00e9gico 2012-2016. Retrieved from www.adra-angola.org \n\nAgenda 21. (1995). Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (1992: Rio de Janeiro), 471 p. Retrieved from \n\nhttp://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/agenda21.pdf \n\nAit Tirri, L., Ouhajou, L. e Rajouani, A. (2002). La Seguia, une Technique d\u2019utilisation de \n\nL\u2019Eau: son impact socio-economique a Talkjounte - Maroc. In M. De Graaff, J. and \n\nOuessar (Ed.), Water harvesting in Mediterranean zones: an impact assessment and \n\neconomic evaluation. Proceedings from EU Wahia project final seminar in Lanzarote \n\n(Proceeding, pp. 115\u2013124). Lanzarote: Tropical Resource Management Papers 40. \n\nAkwafrica. (2012). Doc. Trabalho - Um concerto musical no deserto do Namibe, pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ecossistema \u201cWelwitschia ao Vivo 2012.\u201d \n\nAlbuquerque, H. C. C. (2013). Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Turismo na \n\nRia de Aveiro. Tese apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \n\nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Ci\u00eancias e Engenharia do \n\nAmbiente. Universidade de Aveiro. \n\nAlmeida, A. de. (1994a). Alguns velhos e novos conceitos sobre os povos n\u00e3o-bantos de \n\nAngola. Li\u00e7\u00e3o proferida no curso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria sobre Angola, organizado \n\npelo Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edtica Ultramarina da universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa, no ano l. In M. E. C. Neto, Maria C. e Almeida (Ed.), Os \n\nbosquimanos de Angola (1994th ed., pp. 179\u2013201). Lisboa: Tropical, Instituto de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nAlmeida, A. de. (1994b). Dos povos do deserto de Mo\u00e7\u00e2medes (Angola). Comunica\u00e7\u00e3o \n\napresentada \u00e0 classe de Ci\u00eancias da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, em sess\u00e3o de \n\n20 de Fevereiro de 1964. In M. E. C. Neto, Maria C. e Almeida (Ed.), Os \n\nbosquimanos de Angola (pp. 163\u2013177). Lisboa: Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nTropical. \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[250] \n \n\nAlonso, M.A., Montoso, J.A., Maqua, M. P. A. et al. (2006). Gu\u00eda para la Elaboraci\u00f3n de \n\nEst\u00fadios del Medio F\u00edsico. (3a). Madrid: Centro de Publicaciones, Secretaria General \n\nT\u00e9cnica Ministerio de Medio Ambiente. \n\nAlves, N. (2009). Novos factos sobre a pobreza em Portugal. Boletim Econ\u00f3mico, (1), \n\n125\u2013154. Retrieved from http://www.bportugal.pt/pt-PT/BdP Publicaes de \n\nInvestigao/AB200902_p.pdf \n\nAmaral, I. do. (1973). Documentos para o ensino: imagens do deserto de Mo\u00e7\u00e2medes \n\n(Angola). Separata Da Revista FINISTERRA, VIII(6). \n\nAmaral, I. do. (1974). A prop\u00f3sito de formas escavadas em leitos fluviais e em vertentes de \n\nrochas gran\u00edticas no deserto de Mo\u00e7amedes (Angola). Separata Da Revista Garcia de \n\nOrta, (S\u00e9rie Geografia), 1\u201318. \n\nAmaral, I. do. (1977). Paisagens morfol\u00f3gicas do deserto de Mo\u00e7\u00e2medes (Angola) entre os \n\nrios Curoca e Cunene (1a parte). Separata Da Revista Garcia de Orta, (S\u00e9rie \n\nGeografia), 1\u201328. \n\nAPA - Instrumentos > Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica. (s.d.). Retrieved March 8, 2016, \n\nfrom http://www.apambiente.pt/index.php?ref=17&amp;subref=147 \n\nArag\u00e3o, A. (2011, June). Preven\u00e7\u00e3o de riscos na Uni\u00e3o Europeia: o dever de tomar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a vulnerabilidade social para uma protec\u00e7\u00e3o civil eficaz e justa. Revista \n\nCr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, 93, 71\u201393. Retrieved from http://rccs.revues.org/174 \n\nAraya, Y.H. e Cabral, P. (2010). Analysis and Modeling of Urban Land Cover Change in \n\nSet\u00fabal and Sesimbra, Portugal. Remote Sensing, 2, 1549\u20131563. \n\nhttp://doi.org/10.3390/rs2061549 \n\nArnstein, S. R. (1969). A Ladder of Citizen Participation. Journal of American Institute of \n\nPlanners, 35(4), 216\u2013224. Retrieved from \n\nhttp://institutdelaconcertation.org/files/bf_fichierjoint_Arnstein_1969_-\n\n_Ladder_of_Citizen_Participation.pdf. \n\nBaca, J.F.M., Netto, A.L.C. e Menezes, P. M. L. (2003). Din\u00e2mica da Paisagem: Uso e \n\nCobertura dos Solo do Maci\u00e7o da Tijuca. Rio de Janeiro. Retrieved from \n\nhttps://www.mendeley.com/research/din\u00e2mica-da-paisagem-uso-e-cobertura-dos-\n\nsolo-maci\u00e7o-da-\n\ntijuca/?utm_source=desktop&amp;utm_medium=1.16.1&amp;utm_campaign=open_catalog&amp;u\n\nserDocumentId=%7B668fce53-a8b3-4696-ac5c-be2268bf9a2b%7D \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[251] \n \n\nBaca, J.F.M., Netto, A.L.C. e Menezes, P. M. L. (2004). Metodologia para Analisar a \n\nDin\u00e2mica da Paisagem, Projetar Simula\u00e7\u00f5es Futuras e Construir Cen\u00e1rios. Embrapa \n\nSolos. Boletim de Pesquisa E Desenvolvimento, 61, 36. \n\nBanco Nacional de Angola - Mercados. (2016). Retrieved March 3, 2016, from \n\nhttp://www.bna.ao/Servicos/pesquisa_cambios.aspx?idc=141&amp;idsc=825 \n\nBaptista, I., Fleskens, L., Ritsema, C., Querido, A., Tavares, J., Ferreira, A., \u2026 Varela, A. \n\n(2015). Soil and Water Conservation Strategies in Cabo Verde and Their Impacts on \n\nLivelihoods: An Overview from the Ribeira Seca Watershed. Land, 4(1), 22\u201344. \n\nhttp://doi.org/10.3390/land4010022 \n\nBarbosa, L. A. G. (2009). Carta Fitogeogr\u00e1fica de Angola. (IICA, Ed.). Coimbra: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Ensino Superior em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias dos Pa\u00edses de L\u00edngua \n\nPortuguesa (ASSESCA-PLP) e Associa\u00e7\u00e3o das Universidades de L\u00edngua Portuguesa \n\n(AULP). \n\nBom dia \u00e9 de gra\u00e7a no Namibe. (2016). Seman\u00e1rio O Pa\u00eds. Retrieved from \n\nhttp://opais.co.ao/bom-dia-e-de-graca-no- namibe \n\nBrito, R. S. (1970). N\u00f3tula acerca dos povos pastores e agro-pastores do distrito de \n\nMo\u00e7\u00e2medes. FINISTERRA. Revista Portuguesa de Geografia, 5(9), 69\u201383. \n\nBrown, Greg, Bie, Kelly de e Weber, D. (2015). Identifying public land stakeholder \n\nperspectives for implementing place-based land management. Landscape and Urban \n\nPlanning, 139, 1\u201315. \n\nBrown, M., &amp; Wyckoff-Baird, B. (1992). Designing integrated conservation and \n\ndevelopment projects. The Biodiversity Support Program, USAID. \n\nCabral, Pedro e Zamyatin, A. (2009). Markov Processes in Modeling Land Use and Land \n\nCover Changes in Sintra-Cascais, Portugal. Dyna, 76(158), 191\u2013198. \n\nCabral, A. I. (2007). Cartografia de coberto do solo para o territ\u00f3rio angolano utilizando \n\nimagens de sat\u00e9lite Modis. Revista Portuguesa de Estudos Regionais, 15, 65\u201378. \n\nCardoso, C. L. (1971). Dos sistemas primitivos de farina\u00e7\u00e3o de cereais, usados no distrito \n\nde Mo\u00e7\u00e2medes. Lisboa: Junta de Investiga\u00e7\u00f5es do Ultramar. \n\nCastillo, G.E. e Namara, R. E. (2007). Reversing the flow: agricultural water management \n\npathways for poverty reduction. In D. Molden (Ed.), Water for food Water for life: A \n\nComprehensive Assessment of Water Management in Agriculture (pp. 149\u2013191). \n\nLondon (UK) and Colombo (USA): Earthscan-International Water Management \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[252] \n \n\nInstitute. \n\nCESO. (2015). Estudo de Mercado sobre Prov\u00edncias de Angola - Actualiza\u00e7\u00e3o 2015 \n\n(Projecto Conjunto QREN SI Qualifica\u00e7\u00e3o e Internacionaliza\u00e7\u00e3o No. 37. 844). \n\nChartres, Colin e Varma, S. (2011). Out of Water: from abundance to scarcity and how to \n\nsolve the world\u2019s water problems. New Jersey (USA): Pearson Education, Inc. \n\nCoelho, C., Valente, S., Ribeiro, C., Ferreira, A., Moreira, J., Malta, M., Silva, F. e Abreu, \n\nA. (2010). Sistemas Tradicionais de Gest\u00e3o de \u00c1gua: o contributo do projecto \n\nTRADWATER. (C. Coelho, Ed.). Aveiro. \n\nCongalton, R.G. e Green, K. (2009). Assessing the Accuracy of Remotely Sensed Data. \n\nPrinciples and Practices (2nd ed.). Boca Raton-London-New York: CRC Press. \n\nCongedo, Luca; Michele, Munaf\u00f2 e Silvia, M. (2013). Investigating the Relationship \n\nbetween Land Cover and Vulnerability to Climate Change in Dar es Salaam . Rome. \n\nRetrieved from \n\nhttp://www.planning4adaptation.eu/Docs/events/WorkShopII/WorkingPaper_Activity\n\n2_1_complete.pdf \n\nCongedo, L. e, &amp; Munaf\u00f2, M. (2012). Development of a Methodology for Land Cover \n\nClassification in Dar es Salaam using Landsat Imagery, (January 2012), 48. Retrieved \n\nfrom http://www.planning4adaptation.eu/ \n\nDawson, J. (2010). Ecoaldeias: Novas Fronteiras para a Sustentabilidade. Edi\u00e7\u00f5es \n\nSempre-em-P\u00e9. \n\nDeclaration, C. T. (2002). Cape Town Conference on Responsible Tourism in Destinations. \n\nCape Town. Retrieved from \n\nhttps://www.capetown.gov.za/en/tourism/Documents/Responsible \n\nTourism/Toruism_RT_2002_Cape_Town_Declaration.pdf \n\nDFID. (1999). Sustainable Livelihoods Guidance Sheets. London: Department for \n\nInternational Development. Retrieved from \n\nwww.eldis.org/vfile/upload/1/document/0901/section2.pdf \n\nDiniz, A. C. (1991). Angola: o meio f\u00edsico e potencialidades agr\u00e1rias. Lisboa: ICP. \n\nDiniz, A. C. (2006). Caracter\u00edsticas Mesol\u00f3gicas de Angola (2a). Lisboa: IPAD. \n\nDuarte, C. (2014). Debate sobre o Estado da Na\u00e7\u00e3o (31 de Julho de 2014). Retrieved May \n\n18, 2015, from http://www.expressodasilhas.sapo.cv/politica/item/42682-estado-da-\n\nnacao-voces-apostaram-nas- faimo-nos-na-autoestima-dos-cabo-verdianos-cristina-\n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[253] \n \n\nduarte \n\nDudley, N. (Ed.). (2008). Guidelines for applying protected area management categories. \n\nWorld (Vol. 46). IUCN, Gland, Switzerland. http://doi.org/10.1016/j.brat.2007.10.010 \n\nEastman, J. R. (2012). IDRISI Selva: Gu\u00eda para SIG y Procesamiento de Im\u00e1genes. (A. C. \n\nRavelo, Ed.) (17th ed.). Clark Labs-Clarck University. \n\nEIU. (2015). Global food security index 2015: An annual measure of global food security. \n\nRetrieved from \n\nhttp://foodsecurityindex.eiu.com/Home/DownloadResource?fileName=Global Food \n\nSecurity Index 2015 launch presentation.pdf. \n\nEl Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a Years and Intensities. (2016). Retrieved from \n\nhttp://ggweather.com/enso/oni.htm \n\nEnnabli, N. (1993). Les am\u00e9nagements hydrauliques et hydro-agricoles traditionnels en \n\nTunisie. Tunis: Imprimerie Officielle de la R\u00e9publique Tunisienne. \n\nENSAN. (2009). Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional. Luanda: \n\nGoverno de Angola. \n\nEPA. (2016). Climate Change: Basic Information. Retrieved April 11, 2016, from \n\nwww3.epa.gov/climatechange/basics/ \n\nEstermann, C. (1939). Coutumes des Mbali du Sud d\u2019Angola. Africa, 12, pp 74-86. \n\ndoi:10.2307/1155604. Africa, 12(1), 74\u201386. http://doi.org/10.2307/1155604 \n\nFairhurst, T. (ed. . (2014). Manual de maneio Integrado da Fertilidade dos Solos. Africa - \n\nSoil Health Consortium, 175. \n\nFAO. (2013a). Confer\u00eancia FAO Nairobi 2013. Retrieved September 22, 2014, from \n\nwww.fao.org/news/story/pt/item/178014/icode/ \n\nFAO. (2013b). Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional nos Pa\u00edses da \n\nCPLP. Roma. Retrieved from www.fao.org \n\nFAO. (2015a). ETE: Investments in agriculture. Retrieved from \n\nhttp://www.fao.org/economic/est/investments/en/ \n\nFAO. (2015b). The State of Food Insecurity in the World 2015. Meeting the 2015 \n\ninternational hunger targets: taking stock of uneven progress. Rome. Retrieved from \n\nhttp://www.fao.org/3/a-i4646e.pdf \n\nFarsani, N.T., Coelho, C. e Costa, C. (2012). Geotourism and Geoparks as Gateways to \n\nSocio-cultural Sustainability in Qeshm Rural Areas, Iran. Asia Pacific Journal of \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[254] \n \n\nTourism Research, 17(1), 30\u201348. http://doi.org/10.1080/10941665.2011.610145 \n\nFarsani, N.T., Coelho, C.O.A. e Costa, C. M. M. (2013). Rural Geotourism?: A New \n\nTourism Product. Acta Geoturistica, 4(2), 1\u201310. \n\nFarsani, N.T., Lima, J., Eus\u00e9bio, C., Costa, C. e Coelho, C. (2013). Green Economy in \n\nRural Areas through Geotourism and Geopark. In D. Boscarino, Guy and Notte (Ed.), \n\nEconomic Developments and Emerging Markets of the 21st Century - Global \n\nPractices, Strategies, and Challenges (pp. 211\u2013227). New York: Nova Science \n\nPublishers, Inc. Retrieved from http://www.novapublishers.com \n\nFeio, M. (1970). O rio Cunene - Estudo Geomorfol\u00f3gico. FINISTERRA. Revista \n\nPortuguesa de Geografia, 15(9), 5\u201368. \n\nhttp://doi.org/http://dx.doi.org/10.18055/Finis2470 \n\nFeio, M. (1981). O Relevo do Sudoeste de Angola. Estudo da Geomorfologia (No 67). \n\nLisboa: Junta de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do Ultramar. \n\nFerr\u00e3o, Jo\u00e3o e Guerra, J. (2004). Munic\u00edpios, Sustentabilidade de Qualidade de Vida \u2013 \n\nContributos para a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de indicadores de monitoriza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida nos munic\u00edpios portugueses (continente). Observa Ambiente, \n\nSociedade e Opini\u00e3o P\u00fablica. Lisboa. Retrieved from \n\nhttps://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=142672509&amp;att_displ\n\nay=n&amp;att_download=y \n\nFerreira, A.J.D., Tavares, J., Baptista, I., Coelho, C.O.A., Reis, A., Varel, L. e Bentub, J. \n\n(2012). Efficiency of Overland Flow and Erosion Mitigation Techniques at Ribeira \n\nSeca, Santiago Island, Cape Verde. In T. S. W. Wong (Ed.), Overland Flow and \n\nSurface Runoff (pp. 113\u2013135). Nova Science Publishers, Inc. Retrieved from \n\nhttp://novapublishers.com \n\nFerreira, A.J.D. e Ferreira, C. M. D. (2010). A Seguran\u00e7a Alimentar em \u00c1frica. Novas \n\nsolu\u00e7\u00f5es baseadas em filosofias e ferramentas de gest\u00e3o ambiental para a \n\nsustentabilidade. Departamento de Ambiente, Setor de Tecnologias Do Ambiente. \n\nEscola Superior Agr\u00e1ria de Coimbra: CERNAS. \n\nFerreira, A. J. D. (2009). As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a floresta. In Floresta Viva, Patrim\u00f3nio \n\nde Futuro (pp. 33\u201347). Proen\u00e7a-a-Nova: C\u00e2mara Municipal de Proen\u00e7a-a-Nova &amp; \n\nCentro Ci\u00eancia Viva da Floresta. \n\nFerreira, L. A. G. (1974). Ocupa\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica em Angola. In G. de T. para o D. H. \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[255] \n \n\nInternacional (Ed.), (Colect\u00e2nea, pp. 141\u2013147). Lisboa: DGOPC. \n\nField, C.B., Barros, V., Stocker, T.F., Qin, D., Dokken, D.J., Ebi, K.L., Mastrandrea, M.D., \n\nMach, K.J., Plattner, G.-K., Allen, S.K., Tignor, M. e Midgley, P. M. (Ed.). (2012). \n\nManaging the Risks of Extreme Events and Disasters to Advance Climate Adaptation. \n\nA Special Report of Working Group I and II of the Intergovernmental Panel on \n\nClimate Change. Cambridge (UK) and New York (USA). \n\nGabathuler, E., Bachmann, F. e Klay, A. (2011). Reshaping Rural Extension. Learning for \n\nsustainability (LforS). An integrative and learning-based advisory. Approach for \n\nrural extension with small-scale farmers. Margraf Publishers. \n\nGanasri, B. P. e, &amp; Dwarakish, G. S. (2015). Study of Land use/land Cover Dynamics \n\nthrough Classification Algorithms for Harangi Catchment Area, Karnataka State, \n\nINDIA. Aquatic Procedia, 4(Icwrcoe), 1413\u20131420. \n\nhttp://doi.org/10.1016/j.aqpro.2015.02.183 \n\nGhebrezgabher, M. G., Yang, T., Yang, X., Wang, X. e, &amp; Khan, M. (2015). Extracting \n\nand analyzing forest and woodland cover change in Eritrea based on landsat data \n\nusing supervised classification. The Egyptian Journal of Remote Sensing and Space \n\nScience, (In Press), 1\u201311. http://doi.org/10.1016/j.ejrs.2015.09.002 \n\nGodfray, H. C. J., Beddington, J. R., Crute, I. R., Haddad, L., Lawrence, D., Muir, J. F., \u2026 \n\nToulmin, C. (2010). Food security: the challenge of feeding 9 billion people. Science, \n\n327(5967), 812\u2013818. http://doi.org/10.1126/science.1185383 \n\nGovPT. (2007). Estrat\u00e9gia Nacional para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel_ENDS 2015. \n\nLisboa: Conselho de Ministros. \n\nGPN. (2013). Plano de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social da Prov\u00edncia do Namibe para \n\no Per\u00edodo 2013-2017. Namibe. \n\nGrey, D., &amp; Sadoff, C. (2006). Water for Growth and Development * A Theme Document \n\nof the 4 th World Water Forum Water for Growth and Development. Thematic \n\nDocuments of the IV World Water Forum, 1\u201355. \n\nGuerreiro, M. V. (1971). Vida humana no deserto de Namibe: Onguaia. Revista \n\nPortuguesa de Geografia FINISTERRA, 6(11), 84\u2013124. Retrieved from \n\nhttp://revistas.rcaap.pt/finisterra/article/view/2433 \n\nGuillaumont, P. (1999). On the Economic Vulnerability of Low Income Countries, 28. \n\nhttp://doi.org/10.1001/archsurg.134.9.1001 \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[256] \n \n\nGURN. (2005). Estrat\u00e9gia de Combate \u00e0 Pobreza. Reinser\u00e7\u00e3o social, reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Luanda. \n\nHalmy, M. W. A., Gessler, P. E., Hicke, J. A. e, &amp; Salem, B. B. (2015). Land use/land \n\ncover change detection and prediction in the north-western coastal desert of Egypt \n\nusing Markov-CA. Applied Geography, 63, 101\u2013112. \n\nhttp://doi.org/10.1016/j.apgeog.2015.06.015 \n\nHare, F.K., Warren, A., Maizels, J.K., Kates, R.W., Johnson, D.L., Haring, K.J. e Gardu\u00f1o, \n\nM. A. (1992). Desertifica\u00e7\u00e3o: causas e consequ\u00eancias (FC Gulbenk). Lisboa. \n\nHellin, J. (2006). Better Land Husbandry. From Soil Conservation to Holistic Land \n\nManagement. El Bat\u00e1n (M\u00e9xico): Science Publishers. \n\nHill, M.M. e Hill, A. (2012). Investiga\u00e7\u00e3o por Question\u00e1rio (2a). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabos. \n\nHillali, M. (2014). Du tourisme et de la pauvret\u00e9 en Afrique?: duel ou duo?? \u00c9tudes \n\ncarib\u00e9ennes, (24\u201325), 1\u201319. http://doi.org/10.4000/etudescaribeennes.6563 \n\nHolling, C. S. (1973). Resilience and Stability of Ecological Systems. Annual Review of \n\nEcology and Systematics, 4(1), 1\u201323. \n\nhttp://doi.org/10.1146/annurev.es.04.110173.000245 \n\nHong, Zhang, Hailin, Li e Zhen, C. (2011). Analysis of Land Use Dynamic Change and Its \n\nImpact on the Water Environment in Yunnan Plateau Lake Area - A Case Study of \n\nthe Dianchi Lake Drainage Area. Procedia Environmental Sciences, 10, 2709 \u2013 2717. \n\nHowell, L. e W. (2013). Global Risks Report Eighth Edition. Retrieved from \n\nhttp://reports.weforum.org/global-risks-2013/ \n\nIacono, M., Levinson, D., El-Geneidy, A. e Wasfi, R. (2015). A Markov Chain Model of \n\nLand Use Change. Journal of Land Use, Mobility and Environment, 3, 49\u201362. \n\nIAP2. (2014). Public Participation Spectrum - International Association for Public \n\nParticipation. Retrieved August 8, 2015, from \n\nhttps://www.iap2.org.au/resources/iap2s-public-participation-spectrum \n\nIFAD. (2011). Rural Poverty Reporty 2011: New realities, new challenges - new \n\nopportunities for tomorrow\u2019s generation. International Fund for Agricultural \n\nDevelopment. Retrieved from http://www.ifad.org/rpr2011/report/e/rpr2011.pdf \n\nIFAD. (2014). Rural Poverty in Angola. Retrieved November 9, 2014, from \n\nhttp://www.ruralpovertyportal.org/country/home/tags/angola \n\nIFAD. (2015). Rural Poverty in Africa. Retrieved May 27, 2015, from \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[257] \n \n\nhttp://www.ruralpovertyportal.org/region/home /tags/africa \n\nIFPRI. (2016). 2016 Global Hunger Index: Getting to zero hunger. Washington-DC. \n\nRetrieved from www.ifpri.org \n\nIFRC. (s.d.). What is vulnerability? Retrieved June 5, 2015, from \n\nhttps://www.ifrc.org/en/what-we-do/disaster-management/about-disasters/what-is-a-\n\ndisaster/what- is- vulnerability/ \n\nIMF. (2005). Cape Verde: Poverty Reduction Strategy Paper. Washington-DC. Retrieved \n\nfrom http://www.imf.org \n\nINE. (2002). Inqu\u00e9rito aos Agregados Familiares sobre Despesas e Receitas (IDR)1999. \n\nLuanda. \n\nINE. (2011a). Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa das Profiss\u00f5es 2010. Retrieved from \n\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=IN E&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLIC ACO\n\nESpub_boui=107961853&amp;PUBLICACOESmodo=2&amp;xlang=pt \n\nINE. (2011b). Inqu\u00e9rito Integrado sobre o Bem-estar da Popula\u00e7\u00e3o (IBEP-Vol. I). Luanda. \n\nRetrieved from \n\nhttp://www.ine.gov.ao/xeo/attachfileu.jsp?look_parentBoui=770636&amp;att_display=n&amp;\n\natt_download=y \n\nINE. (2014). Resultados Preliminares do Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e da \n\nHabita\u00e7\u00e3o de Angola 2014. Luanda: Instituto Nacional de Estat\u00edstica. \n\nINE. (2016). Resultados Definitivos do Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e da \n\nHabita\u00e7\u00e3o de Angola 2014. Luanda. Retrieved from www.ine.gov.ao \n\nINE-UNICEF. (2003). MICS Inqu\u00e9rito de Indicadores M\u00faltiplos. Luanda. \n\nIPCC. (2007). Climate Change 2007: impacts, adaptation and vulnerability: contribution \n\nof Working Group II to the fourth assessment report of the Intergovernmental Panel. \n\nGenebra, Su\u00ed\u00e7a. Retrieved from http://books.google.com/books?hl=en&amp;lr=&amp;id=TNo-\n\nSeGpn7wC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA81&amp;dq=C limate+C hange+2007:+Impacts,+Adaptation+\n\nand+Vulnerability.+Contribution+of+Working+Group+II+to+the+Fourth+Assessmen\n\nt+Report+of+the+Intergovernmental+Panel+on+C limate+Change&amp;ots=vP2 \n\nIqbal, M. F. e, &amp; Khan, I. A. (2014). Spatiotemporal Land Use Land Cover change \n\nanalysis and erosion risk mapping of Azad Jammu and Kashmir, Pakistan. The \n\nEgyptian Journal of Remote Sensing and Space Science, 17(2), 209\u2013229. \n\nhttp://doi.org/10.1016/j.ejrs.2014.09.004 \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[258] \n \n\nJARS. (1992). Remote Sensing Note. (B. Murai, Shunji, Forster, Bruce e Ryerson, Ed.). \n\nJapan Association on Remote Sensing. \n\nJim\u00e9nez, C.C., Tejedor, M. e D\u00edaz, F. (2002). Runoff harvesting systems in the Canaries. \n\nIn M. De Graaff, J.and Ouessar (Ed.), Water harvesting in Mediterranean zones: an \n\nimpact assessment and economic ev aluation. Proceedings from EU Wahia project \n\nfinal seminar in Lanzarote (Proceeding, pp. 41\u201348). Lanzarote: Tropical Resource \n\nManagement Papers 40. \n\nJIU. (1963). Carta Geral dos Solos de Angola - 3. Distrito de Mo\u00e7\u00e2medes. Lisboa: Miss\u00e3o \n\nde Pedelogia de Angola. \n\nKarakus, C. B., Cerit, O. and, &amp; Kavak, K. S. (2015). Determination of land use/cover \n\nchanges and land Use Potentials of Sivas City and its surroundings using \n\nGeographical Information Systems (GIS) and Remote Sensing (RS). Procedia Earth \n\nand Planetary Science, 15, 454\u2013461. http://doi.org/10.1016/j.proeps.2015.08.040 \n\nKayombo, R., Ellis-Jones, J. e Martin, H. L. (1999). Indigenous conservation tillage \n\nsystem in East Africa with an example of their evaluation from South West Tanzania. \n\nIn T. Kaumbutho, P. e Simalenga (Ed.), Conservation tillage with animal traction (pp. \n\n89\u2013107). Harare: ATNESA. Retrieved from \n\nhttp://www.atnesa.org/contilworkshopcontents.htm \n\nKlapwijk, C. J., Bucagu, C., van Wijk, M. T., Udo, H. M. J., Vanlauwe, B., Munyanziza, \n\nE., &amp; Giller, K. E. (2014). The \u201cOne cow per poor family\u201d programme: Current and \n\npotential fodder availability within smallholder farming systems in southwest \n\nRwanda. Agricultural Systems, 131, 11\u201322. http://doi.org/10.1016/j.agsy.2014.07.005 \n\nKraus, A. (2014). Desastres Naturais - Impacto econ\u00f3mico e per\u00edodo de reconstru\u00e7\u00e3o. \n\nPorto: Vida Econ\u00f3mica. \n\nLaine, R., &amp; Cook, C. (2014). Let me be learned: decision support aiding public \n\nparticipation. Faculty of Engineering and Information Sciences - Papers. Retrieved \n\nfrom http://ro.uow.edu.au/eispapers/3129 \n\nLal, P., Lim-Applegate, H., &amp; Scoccimarro, M. (2001). The adaptive decision-making \n\nprocess as a tool for integrated natural resource management: Focus, attitudes, and \n\napproach. Ecology and Society, 5(2), 1\u201314. \n\nLandis, J. R. e, &amp; Koch, G. G. (1977). The measurement of observer agreement for \n\ncategorical data. Biometrics, 33(1), 159\u2013174. http://doi.org/10.2307/2529310 \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[259] \n \n\nLeichenko, Robin M. e O\u2019brien, K. L. (2002). The dynamics of rural vulnerability to global \n\nchange: the case of southern africa. Mitigation and Adaptation Strategies for Global \n\nChange, 7, 1\u201318. \n\nLesourd, M. (1995). \u00c9tat et soci\u00e9t\u00e9 aux \u00eeles du Cap-Vert: Alternatives pour un petit \u00c9tat \n\ninsulaire. Paris: Karthala. \n\nLillesand, T.M.; Kiefer, R.W. e Chipman, J. W. (2008). Remote Sensing and Image \n\nInterpretation (6th ed.). New York: John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nLiniger, H. e Critchley, W. (Ed.). (2007). Where the Land is Greener. Case studies and \n\nanalysis of soil and water conservation initiatives worldwide (WOCAT). \n\nLisboa acolhe Confer\u00eancia sobre Investimento Privado em Angola. (2016). Retrieved from \n\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item \n\nLizarralde, G., Chmutina, K., Bosher, L., &amp; Dainty, A. (2015). Sustainability and resilience \n\nin the built environment: The challenges of establishing a turquoise agenda in the UK. \n\nSustainable Cities and Society, 15, 96\u2013104. http://doi.org/10.1016/j.scs.2014.12.004 \n\nMakhado, R.A., Potgieter, M.J., Wessels, D.C.J., Saide, A.T. and Masehela, K. K. (2012). \n\nUse of Mopane Woodland Resources and Associated Woodland Management \n\nChallenges in Rural Areas of South Africa. Ethnobotany Research &amp; Applications, \n\n10, 369\u2013379. Retrieved from http://www.ethnobotanyjournal.org \n\nMandela, N. (2013). South Africa | ActionAid. Retrieved June 24, 2015, from \n\nhttp://www.actionaid.org/cat/development-area/africa/south-africa?page=6 \n\nM\u00e1quina, M.A.; Tavares, A.O. e Henriques, M. H. (2012). O Patrim\u00f3nio Natural do Arco \n\n(Namibe, Angola): enquadramento geol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica. In A. I. \n\nHenriques, M.H., Andrade, F. C. Quinta-Ferreira, M., Lopes, R. Barata, M.T., Pena \n\ndos Reis, &amp; A. &amp; Machado (Eds.), Para Aprender com a Terra: mem\u00f3rias e not\u00edcias \n\nde Geoci\u00eancias no espa\u00e7o lus\u00f3fono (Vol. 26, pp. 251\u2013257). Coimbra: Imprensa da \n\nUniversidade de Coimbra. http://doi.org/http://dx.doi.or g/10.14195/978-989-26-0533-\n\n3_26 \n\nM\u00e1quina, M. A. (2010). Arco (Namibe, Angola): potencialidades e fragilidades do \n\nterrit\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias. Universidade de Coimbra. \n\nMar\u00f4co, J. (2014). An\u00e1lise Estat\u00edstica com o SPSS Statistics (6a). p\u00earo Pinheiro (Portugal): \n\nReportNumber. \n\nMatos, J. (2008). Fundamentos de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (5a ed.). Lisboa-Porto: Lidel. \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[260] \n \n\nMiller, F., Osbahr, H., Boyd, E., Thomalla, F., Bharwani, S., Zervogel, G., \u2026 Nelson, D. \n\n(2010). Resilience and vulnerability: complimentary or conflicting concepts? Ecology \n\nand Society, 15(3), 11. Retrieved from \n\nhttp://www.ecologyandsociety.org/vol15/iss3/art11/ \n\nMINAG. (2005). Lei de Bases do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (Lei no 15/05 de 7 de \n\nDezembro). Luanda: Imprensa Nacional. \n\nMINAGRI. (2016). One Cow per Poor Family (Girinka). Retrieved March 2, 2016, from \n\nhttp://www.minagri.gov.rw/index.php?id=28 \n\nMINEA. (2015). Quadro de Gest\u00e3o Ambiental e Social para o Projecto de \n\nDesenvolvimento Institucional do Sector de \u00c1guas II (PDISAII). Luanda: Minist\u00e9rio \n\nde Energia e \u00c1guas. \n\nMINHOTUR. (2011). Programa PARTENON - Plano Director do Turismo. Luanda: Vol. \n\nI. Retrieved from www.minhotur.gov.ao \n\nMINHOTUR. (2013). Plano Director do Turismo de Angola. Luanda. Retrieved from \n\nwww.minhotur.gov.ao \n\nMINUA. (2006). Documento de Pol\u00edtica para Discuss\u00e3o para Prepara\u00e7\u00e3o de uma Vers\u00e3o \n\nProvis\u00f3ria da Pol\u00edtica Nacional de Zonas H\u00famidas para Angola. Luanda, 16-17 \n\nFevereiro: Minist\u00e9rio do Urbanismo e Ambiente, Direc\u00e7\u00e3o Nacional de Recursos \n\nNaturais. \n\nMP. (2003). Estrat\u00e9gia de Combate \u00e0 Pobreza - Reinser\u00e7\u00e3o Social, Reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nReconstru\u00e7\u00e3o e Estabiliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica. Luanda: Minist\u00e9rio do Planeamento. \n\nMP. (2010). Relat\u00f3rio sobre os Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio. Luanda. \n\nMPDT. (2012). Plano Nacional de Desenvolvimento 2013-2017. Luanda. \n\nMPDT. (2013). Relat\u00f3rio preliminar da Consulta com o Sector Governo sobre a vis\u00e3o do \n\nde Angola para o Desenvolvimento p\u00f3s-2015. Luanda. \n\nMPDT. (2015). Relat\u00f3rio sobre os Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio 2015. \n\nLuanda. \n\nMSFC, J. W.?: (2015). What are climate change and global warming? Retrieved from \n\nhttp://www.nasa.gov/audience/forstudents/5-8/features/nasa-knows/what- is-climate-\n\nchange-58.html \n\nMUA. (2006). Primeiro Relat\u00f3rio Nacional para a Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o \n\nda Diversidade Biol\u00f3gica. Luanda. Retrieved from \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[261] \n \n\nhttps://www.cbd.int/doc/world/ao/ao-nr-01-pt.pdf \n\nMuacahila, A.N.S., Ferreira, A.J.D. e Coelho, C. O. A. (2012). Geosciences knowledge to \n\nimprove the livelihood of the Arcos Region in the Namibe Desert, South of Angola. \n\nGeophysical Research Abstracts, 14(EGU2012-13693-1). \n\nMuacahila, A.N.S., Ferreira, A.J.D. e Coelho, C. O. A. (2013). Contributos para a gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da \u00e1gua no Sudoeste de Angola. In A. P. Borrego, C., Miranda, A.I., \n\nArroja, L., Fid\u00e9lis, T., Castro, E.A. e Gomes (Ed.), 10a Confer\u00eancia Nacional do \n\nAmbiente / XII Congresso Nacional de Engenharia do Ambiente (Vol. III, pp. 596\u2013\n\n601). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nMuacahila, A. N. (2012). Carta dirigida ao Governo da Prov\u00edncia do Namibe: Sobre a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do concerto musical internacional em Dezembro de 2012 no lugar de \n\nArcos (Namibe). Namibe. \n\nMulale, K., Chanda, R., Perkins, J. S., Magole, L., Sebego, R. J., Atlhopheng, J. R., \u2026 \n\nReed, M. S. (2014). Formal institutions and their role in promoting sustainable land \n\nmanagement in Boteti, Botswana. Land Degradation and Development, 25(1), 80\u201391. \n\nhttp://doi.org/10.1002/ldr.2274 \n\nMuller, M. (2007). Adapting to climate change: water management for urban resilience. \n\nEnvironment and Urbanization, 19(1), 99\u2013113. \n\nhttp://doi.org/10.1177/0956247807076726 \n\nMwaura, P. (2008). Indigenous Knowledge in Disaster Management in Africa (No. \n\nAppendix 9). Nairobi. \n\nNASA e METI. (2013). Aster Global DEM. Retrieved from http://earthexplorer.usgs.gov \n\nNasri, S. (2002). Hydrological Effects of Water Harvesting Techniques. A study of Tabias, \n\nSoil Contour Ridges, and Hill Reservoirs in Tunisia. Lund Institute of Technology, \n\nLund University, Lund (Sweden). \n\nO\u2019brien, Karen, Eriksen, Siri, Nygaard, Lynn P. e Schjolden, A. (2007). Why different \n\ninterpretations of vulnerability matter in climate change discourses. Climate Policy, \n\n7(1), 73\u201388. \n\nOmbudsman_O ffice. (s.d.). Summery Report. Retrieved March 2, 2016, from \n\nhttps://www.ombudsman.gov.rw/Documents/GIRINKA ENGLISH.pdf \n\nONU. (1987). Report of the World Commission on Environment and Development \u2013 Our \n\nCommon Future. Annex to document A/42/427. \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[262] \n \n\nONU. (2011). Protec\u00e7\u00e3o Social em Cabo Verde (Nota de informa\u00e7\u00e3o). Retrieved May 29, \n\n2015, from www.mz.one.un.org \n\nOuedraogo, M. e Kabor\u00e9, V. (1996). The \u201czai\u201d: a traditional technique for the \n\nrehabilitation of degraded land in the Yatenga, Burkina Faso. In C. Reij, C., Scoones, \n\nI. e Toulmin (Ed.), Sustaining the Soil. Indigenous Soil and Water Conservation in \n\nAfrica (pp. 80\u201392). London: Earthscan. \n\nOuessar, M., Zenim, A., Bonfelgha, M. e Chauter, M. (2002). Water harvesting in \n\nsoutheastern Tunisia: state of knowledge and challenges. In Water harvesting in \n\nMediterranean zones: an impact assessment and economic evaluation (pp. 13\u201324). \n\nOuessar, M. e Graaft, J. \n\nOuessar, M. e Gabriels, D. (s.d.). Soil and water management in the dry regions of tunisia: \n\nprospects of building on traditions. Presentation Poster No 181. Symposium no 45. \n\nRetrieved from http://natres.psu.ac.th/Link/SoilCongress/bdd/symp45/181-t.pdf \n\nOverview the word Girinka. (2015). Retrieved March 9, 2016, from \n\nwww.rwandapedia.rw/explore/girinka \n\nPartid\u00e1rio, M. R. (1999). Introdu\u00e7\u00e3o ao Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nPartid\u00e1rio, M. R. (2007). Guia de Boas Pr\u00e1ticas para Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica - \n\norienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Lisboa: Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\nPartid\u00e1rio, M. R. (2012). Guia de melhores pr\u00e1ticas para Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica \n\n- orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para um pensamento estrat\u00e9gico em AAE. Lisboa: \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\nPereira, L.S., Mexia, J.T. e Pires, C. A. L. (Ed.). (2010). Gest\u00e3o do Risco em Secas: \n\nM\u00e9todos, tecnologias e desafios. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri e CEER. \n\nPereira, D. P. (1956). No Title. Etnografia Do Sudoeste de Angola, I, 53\u201356. \n\nPina, R. M. M. de. (2008). Associativismo e Desenvolvimento Local em Cabo Verde: \n\nNotas sobre alguns percursos de Revitaliza\u00e7\u00e3o Rural. Actas Do III Congresso de \n\nEstudos Rurais (III CER), Faro, Universidade Do Algarve, 1-3 Nov. 2007 - SPER / \n\nUAlg, 2008, CD-ROM, 1\u201315. \n\nPinho, P. (1999). A participa\u00e7\u00e3o do P\u00fablico na AIA. In J. Partid\u00e1rio, M.R. eJesus (Ed.), \n\nAvaloia\u00e7\u00e3o do Impacte Ambiental (pp. 172\u2013178). Caparica (Portugal): FCT-UNL \n\n(EPGA). \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[263] \n \n\nPNUD. (1990). Human Development Report 1990. \n\nPNUD. (1998). Desenvolvimento Humano e Condi\u00e7\u00f5es de Vida. Indicadores Brasileiros. \n\nBrasil. \n\nPNUD. (2014). Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano 2014 - Sustentar o Progresso \n\nHumano: Reduzir as Vulnerabilidades e Refor\u00e7ar a Resil\u00eancia. Retrieved from \n\nhttp://hdr.undp.org/en/reports/global/hdr2013/download/pt/ \n\nPorto Editora (Ed.). (2004). \u00b4Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. Porto. \n\nPPT. (2004). Pro-Poor Tourism Info-Sheets (Sheets 1 to 14). Retrieved from \n\nwww.propoortourism.org.uk \n\nPretty, J. N. (1995). Participatory Learning For Sustainable Agriculture. World \n\nDevelopment, 23(8), 1247\u20131263. http://doi.org/10.1016/0305-750X(95)00046-F \n\nProen\u00e7a, C. S. (2009). A Exclus\u00e3o Social em Cabo Verde. Uma Abordagem Preliminar. \n\nCole\u00e7\u00e3o Documentos de Trabalho. CEsA, (76). \n\nRaminhos, V. (2016). Seca no sul de Angola coloca em risco 120 mil crian\u00e7as. Retrieved \n\nJuly 9, 2016, from http://www.dw.com/ \n\nRaposo, J. R. (1996). A Rega: dos primitivos regadios \u00e0s modernas t\u00e9cnicas de rega. \n\nLisboa: FC Gulbenkian. \n\nRawat, J. S. e, &amp; Kumar, M. (2015). Monitoring land use/cover change using remote \n\nsensing and GIS techniques: A case study of Hawalbagh block, district Almora, \n\nUttarakhand, India. The Egyptian Journal of Remote Sensing and Space Science, \n\n18(1), 77\u201384. http://doi.org/10.1016/j.ejrs.2015.02.002 \n\nRayner, Steve and Malone, E. (1998). Why study human choice and climate change? In E. \n\nRayner, Steve and Malone (Ed.), Human Choice &amp; Climate Change (pp. xiii\u2013xlii). \n\nBattelle Press. \n\nReed, M. S. (2008). Stakeholder participation for environmental management: A literature \n\nreview. Biological Conservation, (141), 2417\u20132431. \n\nhttp://doi.org/10.1016/j.biocon.2008.07.014 \n\nReynolds, J. F., Smith, D. M. S., Lambin, E. F., Turner, B. L., Mortimore, M., Batterbury, \n\nS. P. J., \u2026 Walker, B. (2007). Global desertification: building a science for dryland \n\ndevelopment. Science (New York, N.Y.), 316(5826), 847\u2013851. \n\nhttp://doi.org/10.1126/science.1131634 \n\nRezende, M. J. (s.d.). As no\u00e7\u00f5es de pobreza presentes nos Relat\u00f3rios do Desenvolvimento \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[264] \n \n\nHumano (PNUD/ONU) nas d\u00e9cadas de 1990 e 2000. Retrieved May 20, 2015, from \n\nhttp://actacientifica.servicioit.cl/biblioteca/pn/PN65/P_deRezende.pdf \n\nRichards, C., Blackstock, K.L. e Carter, C. E. (2004). Practical Approaches to \n\nParticipation. Macaulay Institute, (1), 23. Retrieved from \n\nhttp://www.macaulay.ac.uk/rura lsustainability/SERG PB1 final.pdf. \n\nRichards, J.A. e Jia, X. (2006). Remote Sensing Digital Image Analysis: An Introduction \n\n(4th ed.). Berlin-Germany: Springer. \n\nRivas-Mart\u00ednez, S. (2004). Nociones sobre geobot\u00e1nica y biogeograf\u00eda. Global \n\nBioclimatics (Clasificaci\u00f3n Bioclim\u00e1tica de La Tierra). Retrieved from \n\nwww.globalbioclimatics.org \n\nRivas-Mart\u00ednez, S. (2008). Global Bioclimatics (Clasificaci\u00f3n Bioclim\u00e1tica de la Tierra) \n\n(1st ed.). Spain: Worldwide Bioclimatic Classification System. Retrieved from \n\nwww.globalbioclimatics.org \n\nRivas-Mart\u00ednez, S. (2009). Sistema de Classificaci\u00f3n Bioclim\u00e1tica Mundial. Retrieved \n\nMay 13, 2016, from www.ucm.es/info/cif \n\nRoche, J. (2009). The Droughts in Africa from 1900 to 2009. Retrieved June 4, 2015, from \n\nhttp://modernfolktales.co m/natural-disasters/africa-droughts/ \n\nRockstrom, J. (2000). Water resources management in smallholder farms in Eastern and \n\nSouthern Africa: An overview. In Physics and Chemistry of the Earth, Part B: \n\nHydrology, Oceans and Atmosphere (Vol. 25, pp. 275\u2013283). \n\nhttp://doi.org/10.1016/S1464-1909(00)00015-0 \n\nRogerson, C. M. (2006). Pro-poor Local Economic Development in South Africa: The \n\nRole of Pro-Poor Tourism. Local Environment, 11(No 1), 37\u201360. \n\nhttp://doi.org/10.1080/13549830500396149 \n\nRoose, F., Kabor\u00e9, V. e Guenat, C. (1999). Za\u00ef Practice: A West African Traditional \n\nRehabilitation System for Semiarid Degraded Lands, a Case Study in Burkina Faso. \n\nJournal of Native and Agricultural Environments, 13(4), 343\u2013355. Retrieved from \n\nhttp://horizon.documentation.ird.fr/exl-doc/pleins_textes/pleins_textes_7/b_fdi_51-\n\n52/010019795.pdf. \n\nRujoiu-Mare, Marina-Ramona e Mihai, B.-A. (2016). Mapping Land Cover Using Remote \n\nSensing Data and GIS Techniques: A Case Study of Prahova Subcarpathians. \n\nProcedia Environmental Sciences, 32, 244\u2013255. \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[265] \n \n\nhttp://doi.org/10.1016/j.proenv.2016.03.029 \n\nSADC. (2016). SADC Regional Situation Update on El Ni\u00f1o-Induced Drought. Retrieved \n\nJune 27, 2016, from www.sadc.int \n\nSafriel, U. e Adeel, Z. (2005). Dryland System. In Ecosystems and Human Well-being: \n\nCurrent State and Trends (pp. 625\u2013662). Island Press. \n\nSarmento, E. M. (2011). O turismo como ferramenta na luta contra a pobreza: o caso de \n\nCabo Verde. Instituto Superior de Economia E Gest\u00e3o Da Universidade T\u00e9cnica de \n\nLisboa, CEsA, (96), 1\u201323. \n\nSayer, J. A. e, &amp; Campbell, B. M. (2007). The science of sustainable development, 288. \n\nhttp://doi.org/10.1017/CBO9780511754968 \n\nSchiettecatte, W., Fleskens, L., Kabbachi, B. e Van de Voort, D. (2002). The role of \n\nSeguias in soil and water conservation within the Talkjounte watershed. In M. De \n\nGraaff, J. and Ouessar (Ed.), Water harvesting in Mediterranean zones: an impact \n\nassessment and economic evaluation. Proceedings from EU Wahia project final \n\nseminar in Lanzarote (pp. 61\u201370). Lanzarote: Tropical Resource Management Papers \n\n40. \n\nSchwilch, G., Hessel, R. and Verzandvoort, S. (Ed.). (2012). Desire for greener land: \n\noptions for sustainable land management in drylands. Land Degradation &amp; \n\nDevelopment - LAND DEGRAD DEV. http://doi.org/9789461733290 \n\nSchwilch, G., Bachmann, F., &amp; de Graaff, J. (2012). Decision support for selecting SLM \n\ntechnologies with stakeholders. Applied Geography, 34, 86\u201398. \n\nSchwilch, G., Bachmann, F., &amp; Liniger, H. P. (2009). Appraising and selecting \n\nconservation measures to mitigate desertification and land degradation based on \n\nstakeholder participation and global best practices. Land Degradation and \n\nDevelopment, 20(3), 308\u2013326. \n\nSchwilch, G., Bachmann, F., Valente, S., Coelho, C., Moreira, J., Laouina, A., \u2026 Reed, M. \n\nS. (2012). A structured multi-stakeholder learning process for Sustainable Land \n\nManagement. Journal of Environmental Management, 107, 52\u201363. \n\nSeca amea\u00e7a populares do sul de Angola. (2016). Angonoticias, (21/01/2016), 49595. \n\nRetrieved from http://www.angonoticias.com/Artigos/item/49595/seca-ameaca-\n\npopulares-do-sul-de-angola \n\nSEI. (2011). No Title. Retrieved June 11, 2015, from https://weadapt.org/ \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[266] \n \n\nSen, A. (1981). Poverty and Famines: An Essay on Entitlement and Deprivation. Oxford \n\nUniversity. Oxford. http://doi.org/10.1093/0198284632.001.0001 \n\nSpear, Dian, Baudoin, Marie-Ange, Hegga, Salma, Zaroug, Modathir, Okeyo, Alicia e \n\nHaimbili, E. (2015). Vulnerability and Adaptation to Climate Change in the Semi-\n\nArid Regions of Southern Africa. Otawa/Canada. \n\nSutton, P.C., Anderson, S.J., Costanza, R. e Kubiszewski, I. (2016). The ecological \n\neconomics of land degradation: Impacts on ecosystem service values. Ecological \n\nEconomics, 129, 182\u2013192. \n\nhttp://doi.org/http://dx.doi.org/10.1016/j.ecolecon.2016.06.016 \n\nTaamallah, H. (Ed.). (2010). Gestion Durable des Terres en Tunisie - Bonnes pratiques \n\nagricoles. ACTA. \n\nTavares, A.O., Henriques, M.H., Domingos, A. e Bala, A. (2015). Community \n\nInvolvement in Geoconservation: A Conceptual Approach Based on the Geoheritage \n\nof South Angola. Sustainability, 7, 4893\u20134918. http://doi.org/10.3390/su7054893 \n\nTavares, A. O., M\u00e1quina, M. A., &amp; Henriques, M. H. (2012). The impact of tourism in a \n\nfragile wetland ecosystem in Angola: the Arco (Namibe) case study, 161, 205\u2013216. \n\nhttp://doi.org/10.2495/ST120171 \n\nTavares, J. P., Ferreira, A. J. D., Reis, E. A., Baptista, I., Amoros, R., Costa, L., \u2026 Coelho, \n\nC. (2014). Appraising and selecting strategies to combat and mitigate desertification \n\nbased on stakeholder knowledge and global best practices in cape verde archipelago. \n\nLand Degradation and Development, 25(1), 45\u201357. http://doi.org/10.1002/ldr.2273 \n\nTejedor, M., Jim\u00e9nez, C.C. e D\u00edaz, F. (2002). Traditional agricultural practices in the \n\nCanaries as soil and water conservation techiniques. In M. De Graaff, J. and Ouessar \n\n(Ed.), Water harvesting in Mediterranean zones: an impact assessment and economic \n\nevaluation. Proceedings from EU Wahia project final seminar in Lanzarote (pp. 3\u2013\n\n12). Lanzarote: Tropical Resource Management Papers 40. \n\nThe 2030 Water Resources Group. (2009). Charting Our Water Future: Economic \n\nframeworks to inform decision-making. Retrieved from \n\nhttp://www.mckinsey.com/client_service/sustainability/latest_thinking/charting_our_\n\nwater_future \n\nThe FST. (2014). What is the right level of response to anthropogenic induced climate \n\nchange? Retrieved from \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[267] \n \n\nhttp://www.foundation.org.uk/Events/pdf/20140616_Summary.pdf \n\nTIES. (2015). TIES Announces Ecotourism Principles Revision. Retrieved February 4, \n\n2016, from https://www.ecotourism.org \n\nTurner, K.G., Anderson, S., Gonzales-Chang, M., Constanza, R., Courville, S., Dalgaard, \n\nT., Dominati, E., Kubiszewski, I., Ogilvy, S., Porfirio, L., Ratna, N. Sandhu, H., \n\nSutton, P.C., Svenning, J-C., Turner, G.M., Varennes, Y-D., Voinov, A. and Wratten, \n\nS. (2016). A review of methods, data, and models to assess changes in the value of \n\necosystem services from land degradation and restoration. Ecological Modelling, 319, \n\n190\u2013207. \n\nUN-General Assembly. (2014). Implementation of the United Nations Decade for Deserts \n\nand the Fight against Desertification (2010-2020) (Vol. A /69/311). \n\nUN-WFP. (2009). Comprehensive Food Security &amp; Vulnerability Analysis Guidelines (1st \n\ned.). Rome: World Food Programme. \n\nUNCCD. (2012). Convenci\u00f3n de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n: Fichas Informativas 1 -\n\n11. \n\nUNCCD. (2013). The economics of desertification, land degradation and drought: \n\nMethodologies and analysis for decision- making. In 2nd Scientific Conference. \n\nEconomic assessment of desertification, sustainable land management and resilience \n\nof arid, semi-arid and dry sub-humid areas. (p. 68). \n\nUNCCD. (2014). Land Degradation Neutrality Resilience at Local, National and Regional \n\nLevels. Retrieved from \n\nhttp://www.unccd.int/Lists/SiteDocumentLibrary/Publications/V2_201309-UNCCD-\n\nBRO_WEB_final.pdf \n\nUNDDD. (2010). Decade for Deserts and the Fight against Desertification (2010-2020). \n\nUNDDD. (2012). Healthy soil, healthy Earth. \n\nUNDP. (2003). South Africa Human Development Report 2003. Oxford University Press. \n\nUNDP_Angola. (2016). Miss\u00e3o do PNUD no Sul de Angola com vista ao empoderamento \n\necon\u00f3mico das mulheres nas prov\u00edncias afectadas pelo El Ni\u00f1o. Retrieved September \n\n6, 2016, from \n\nhttp://www.ao.undp.org/content/angola/en/home/presscenter/articles/2016/05/30/miss\n\n-o-do-pnud-no-sul-de-angola-com-vista-ao-empoderamento-econ-mico-das-mulheres-\n\nnas-prov-ncias-afectadas-pelo-el-ni-o.html \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[268] \n \n\nUNHCHR. (2006). Principles and Guidelines for a Human Rights Approach to Poverty \n\nReduction Strategies, 49. \n\nUNICEF. (2011). Tabela 6: Indicadores Demogr\u00e1ficos. Retrieved May 30, 2015, from \n\nhttp://www.unicef.org/brazil/sowc2011/tab6. html \n\nUNICEF. (2016). UN News - Malnutrition mounts in eastern and southern Africa as El \n\nNi\u00f1o takes hold \u2013 UNICEF. Retrieved from \n\nhttp://www.un.org/apps/news/story.asp?NewsID=53251#.VvFq4fmLTIU \n\nValente, S. C. M. (2013). Stakeholder Participation in Sustainable Forest Management in \n\nFire Prone Areas. Tese apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \n\nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Ci\u00eancias e Engenharia do \n\nAmbiente. Universidade de Aveiro. \n\nVieira, A. (2016). Muitas fam\u00edlias n\u00e3o t\u00eam o que comer em Angola. Retrieved July 8, \n\n2016, from http://www.dw.com/ \n\nWagner, G. e Weitzman, M. L. (2016). Choque Clim\u00e1tico - As Consequ\u00eancias Econ\u00f3micas \n\nde um Planeta mais Quente (1a). Lisboa: Bertrand Editora. \n\nWalker, B., Holling, C. S., Carpenter, S. R., &amp; Kinzig, A. (2004). Resilience, adaptability \n\nand transformability in social-ecological systems. Ecology and Society, 9(2), 9. \n\nhttp://doi.org/5 \n\nWFP. (2004). Angola: Vulnerability Assessment in Rural Areas - National overview. \n\nLuanda. Retrieved from \n\nhttps://www.sans.org/reading_room/whitepapers/basics/vulnerability-assessment_421 \n\nWFP. (2016). Regional El Ni\u00f1o - Situation Report. Retrieved from www.wfp.org \n\nWilcox, D. (2000). Introduction to Partnerships. Retrieved July 31, 2015, from \n\nhttp://www.partnerships.org.uk/AZP/part.html \n\nWOCAT. (2008). Panorama Mundial Sobre as Abordagens e T\u00e9cnicas de Conserva\u00e7\u00e3o: \n\nSuporte para a Documenta\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da Paisagem . \n\nRetrieved from \n\nhttps://www.wocat.net/index.php?id=241&amp;L=0&amp;tx_kesearch_pi1[sword]=Panorama+\n\nMundial+Sobre+as+Abordagens+e+T\u00e9cnicas+de+Conserva\u00e7\u00e3o:+Suporte+para+a+Do\n\ncumenta\u00e7\u00e3o+e+Avalia\u00e7\u00e3o+da+Gest\u00e3o+Sustent\u00e1vel+da+Paisagem&amp; \n\nWorld Bank. (2008). Angola - Market Oriented Smallholder Agriculture Project. \n\nWashington-DC. Retrieved from \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[269] \n \n\nhttp://documents.worldbank.org/curated/en/2008/06/9625643/angola market -\n\noriented-smallholder-agriculture-project \n\nWRB, I. G. de T. (2007). Base Referencial Mundial del Recurso Suelo. Informes Sobre \n\nRecursos Mundiales de Suelos, 103(FAO). \n\nWSP-AFRICA. (2010). Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel de Pequenos Sistemas de Abastecimento de \n\n\u00c1gua em \u00c1frica: Relat\u00f3rio do Workshop 6 a 8 de Outubro de 2010. Maputo. \n\nRetrieved from www.wsp.org \n\nWTO. (2004). Sustainable Tourism. Retrieved February 4, 2016, from \n\nhttp://www.sustainabletourism.net/ \n\nWwf. (2015). The value of wetlands. Retrieved August 16, 2015, from \n\nhttp://wwf.panda.org/about_our_earth/about_freshwater/intro/value/ \n\nWWf. (2016). Namib-Karoo-Kaokeveld Deserts. Retrieved February 26, 2016, from \n\nhttp://wwf.panda.org/about_our_earth/ecoregions/namib_karoo_kaokeveld_deserts.cf\n\nm \n\nYang, Xin, Zheng, Xin-Qi e Chen, R. (2014). No Title. Ecological Modeling, 283, 1\u20137. \n\nYuan, Tian, Yiping, Xia, Lei, Zhou e Danqing, L. (2015). Land Use and Cover Change \n\nSimulation and Prediction in Hangzhou City Based on CA-Markov Model. \n\nInternational Proceedings of Chemical, Biological and Environmental Engineering, \n\n90, 108\u2013113. http://doi.org/10.7763/IPC BEE. 2015. V90. 17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n           EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[270] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[271] \n \n\nANEXOS \n\n \nAnexo 1: Algumas t\u00e9cnicas para gest\u00e3o eficiente da \u00e1gua e do solo................................................................... 273 \nAnexo 2: Fases de desenvolvimento do turismo em Angola e potenciais zonas geogr\u00e1ficas de seu suporte  \n\n(Fonte: MINHOT UR, 2013, p. 49). ............................................................................................................................. 278 \nAnexo 3: T\u00e9cnicas de maneio da \u00e1gua e do solo na \u00e1rea de Arcos (Onguaia) no per\u00edodo anterior a 1976  \n\n(Fotos a preto e branco; Fonte: Guerreiro, 1971).  ..................................................................................................... 279 \nAnexo 4: Quadro de Refer\u00eancia Nacional de Combate \u00e0 Pobreza e \u00e0 Fome a bordado. ................................. 280 \nAnexo 5: Infraestruturas para capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua implantadas na localidade de Arcos em \n\nOutubro de 2014 (Imagens de Janeiro de 2015). .................................................................................................... 282 \nAnexo 6: Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica de Rivas-Mart\u00ednez (Fonte: Rivas -Mart\u00ednez, 2008). ............ 283 \nAnexo 7: Term\u00f3tipos da Regi\u00e3o de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ................................. 284 \nAnexo 8: Ombr\u00f3tipos da Regi\u00e3o de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ................................. 285 \nAnexo 9: Declives do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca............................................................. 286 \nAnexo 10: Exposi\u00e7\u00e3o Solar na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ................................................................... 287 \nAnexo 11: Litologia do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ........................................................ 288 \nAnexo 12: Tipos de Solo do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. ................................................ 289 \nAnexo 13: Vista da Lagoa de Arcos com a \u00c1gua em vias de Secar. .................................................................... 290 \nAnexo 14: Um dos Servi\u00e7os Ambientais desempenhados pelo rio Curoca e seu afluente Muende  \n\n(Impedimento da passagem das areias movedi\u00e7as para a margem direita)....................................................... 291 \nAnexo 15: Welwitschia mirabilis, ex-libris do Deserto do Namibe-Angola (Julho/2016). ............................. 292 \nAnexo 16: Pinturas rupestres do Tchitundo-Hulu Mucai (munic\u00edpio de Virei \u2013 Namibe). ........................... 293 \nAnexo 17: Inqu\u00e9rito de Levantamento de Dados para Caracteriza\u00e7\u00e3o Socioe con\u00f3mica da \u00e1rea de Arcos.\n\n ............................................................................................................................................................................................ 294 \nAnexo 18: Vista das povoa\u00e7\u00f5es das comunidades da  \u00e1rea de Arcos. ................................................................. 296 \nAnexo 19: Numa das viagens em busca de \u00e1gua pot\u00e1vel na povoa\u00e7\u00e3o de Pinda para assegurar o \n\nAcampamento Diagn\u00f3stico na localidade de Arcos e para di stribuir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. .............................. 297 \nAnexo 20: Variedade de produtos hort\u00edcolas produzidos na \u00e1rea de Arcos nas localidades de Mucoto e \n\nNdolo................................................................................................................................................................................. 297 \nAnexo 21: Jazidas de sal-gema a que as popula\u00e7\u00f5es recorrem para confecionar os alimentos na falta de sal  \n\nmarinho, na localidade de Arcos. ............................................................................................................................... 298 \nAnexo 22: Meio de navega\u00e7\u00e3o utilizado para pesca, transporte de produtos e acesso a margem oposta \n\nquando a lagoa est\u00e1 cheia. ........................................................................................................................................... 298 \nAnexo 23: Actividade alternativa praticada pelas popula\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de Arcos para suprir as suas \n\nnecessidades em \u00e9 pocas de seca.  ................................................................................................................................ 299 \nAnexo 24: T\u00e9cnic as de Gest\u00e3o da \u00e1gua e do sol o usadas na \u00e1rea de Arc os. .................................................. 300 \nAnexo 25: Primeira interac\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o e autoridades tradicionais locais (22A e B), \n\nausculta\u00e7 \u00e3o dos pr oble mas da c omuni dade (22C) e le vantame ntos e expl or a\u00e7\u00e3o da \u00e1re a (22D e E).  ... 301 \nAnexo 26: Ac ampamento Di agn\u00f3stico montado na \u00e1re a de Arcos.  ................................................................. 302 \nAnexo 27: Workshop: Esquema ilustrativo do exerc\u00edcio feito para a compreens\u00e3o do Ciclo da \u00c1gua e \n\nsua impor t\u00e2ncia para a vi da. ...................................................................................................................................... 303 \nAnexo 28: Workshop: Esquema ilustrativo do exerc\u00edcio feito para a compreens\u00e3o do Ciclo da Biomassa \n\ne sua i mport\u00e2nci a par a a vi da. .................................................................................................................................. 304 \nAnexo 29: Instala\u00e7\u00e3o dos primeiros Pluvi\u00f3metros. ................................................................................................. 305 \nAnexo 30: Instala\u00e7\u00e3o do Limn\u00edgrafo na lagoa de Arcos para monitorizar a din\u00e2mica da oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nda \u00e1gua. ............................................................................................................................................................................ 306 \nAnexo 31: Inqu\u00e9rito aplicado aos Chefes dos Agregados Familiares................................................................. 307 \nAnexo 32: Inqu\u00e9rito aplicado aos Actores Sociais (AS). ........................................................................................ 312 \nAnexo 33: Imagens do intenso com\u00e9rcio de carv\u00e3o do Mutiati captadas em diferentes pontos da regi\u00e3o do \n\nsudoeste angolano em Junho de 2016, ao long o dos principais intiner\u00e1rios.................................................... 316 \nAnexo 34: Imagens do cen\u00e1rio da lagoa de Arcos com \u00e1gua (A) e se m \u00e1gua (B). ........................................... 317 \n \n\n \n\n  \n\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221754\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221754\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221756\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221756\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221765\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221765\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221769\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221772\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221772\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221773\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221773\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221774\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221774\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221775\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221776\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221776\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221777\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221778\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221778\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221779\nfile:///C:/Users/Nore/Desktop/New%20folder_tese/Tese_Final-2016/Tese_Unificada/Tese%20Unif_2017/T-Final/TeseFinal-2017_Nore.docx%23_Toc478221779\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[272] \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[273] \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                                 \n55 Fonte dos desenhos t\u00e9cnicos e das imagens: t\u00e9cnicas mgoud, cisternas (Taamallah, 2010); cegonha (\u201cGemes  kut.JPG - Wikimedia Commons,\u201d s .d.); t\u00e9cnicas zai, \n\nzai+compostagem, zai+linhas de pedras, meias-lua, estruma\u00e7\u00e3o e compostagem (Liniger, H. e Critchley, 2007). \n\nAnexo 1: Algumas t\u00e9cnicas para gest\u00e3o eficiente da \u00e1gua e do solo. \n\nT\u00e9cnica/Forma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nProblema/Contexto Objectivos/Resultados esperados \nIlustra\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica\n\n55\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nZai (simp les) \n\n- Pouca terra ar\u00e1vel disp on\u00edvel e reduzidos \n\np er\u00edodos de p ousio; \n- Reduzida mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e fraca \n\ncap acidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo. \n\n- M elhorar a fertilidade, a cap acidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da humidade dos solos e de infiltra\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nZai associada a \n\nCompostagem \n\n- Pouca terra ar\u00e1vel disp on\u00edvel e reduzidos \np er\u00edodos de p ousio; \n\n- Reduzida mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e fraca \n\ncap acidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo. \n\n- Aumentar a cap acidade de manter a \u00e1gua no solo;  \n- M elhorar a estrutura do solo;  \n\n- Aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo;  \n\n- Aumentar a fertilidade e a cap acidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[274] \n\nAnexo 1: continua\u00e7\u00e3o 1-4) \n\n  \n\n \n\nT\u00e9cnica/Forma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nProblema/Contexto Objectivos/Resultados esperados Ilustra\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nZai associada a \n\nLinhas de Pedras \n\n- Pouca terra ar\u00e1vel disp on\u00edvel e reduzidos \n\np er\u00edodos de p ousio; \n- Reduzida mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e fraca \n\ncap acidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo. \n\n- Aumentar a cap acidade de manter a \u00e1gua no solo;  \n\n- M elhorar a estrutura do solo;  \n- Aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo;  \n\n- Aumentar a fertilidade e a cap acidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nMgoud \n\n- Inunda\u00e7\u00f5es p rovocadas p or \u00e1guas do \n\nescoamento sup erficial. \n\n- Desviar \u00e1guas de inunda\u00e7\u00f5es; \n\n- Transp ortar a \u00e1gua e irrigar naturalmente os \n\ncamp os agr\u00edcolas. \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nCisternas \n\n- Dificuldade de acesso a \u00e1gua p ara consumo e \n\nagricultura \n\n- Dificuldade em conservar a \u00e1gua \n\n- Armazenar \u00e1gua p ot\u00e1vel p ara abastecimento: i) \n\nconsumo em \u00e1gua p ot\u00e1vel; ii) p rotec\u00e7\u00e3o de solos \n\ncontra eros\u00e3o h\u00eddrica (em zonas chuvosas); iii) \nsup orte p ara actividade agr\u00edcola. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[275] \n\n(Anexo 1: continua\u00e7\u00e3o 2-4) \n\n  \n\nT\u00e9cnica/Forma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nProblema/Contexto Objectivos/Resultados esperados Ilustra\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\n \n\n \n \n\n \n\nMeias-Lua \n\nIrregularidades no regime de chuvas Aumentar a humidade do solo \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nCegonha \n\n- Aus\u00eancia de chuvas; \n\n- Falta de sistemas de irriga\u00e7\u00e3o modernos \n\n- Facilitar o acesso \u00e0 \u00e1gua p ara consumo e p ara \n\nactividade agr\u00edcola. \n\n \n \n\n \n\n \n\nCompostagem \n\n- Decl\u00edneo da fertilidade do solo; \n\n- Eros\u00e3o da \u00e1gua e do vento. \n\n- Produzir comp osto org\u00e2nico (p or exemp lo, com \n\nminhocas); \n\n- Aumentar  a mat\u00e9ria org\u00e2nica e a fertilidade do \n\nsolo; \n\n- M elhorar a estrutura do solo; \n- Aumentar a rugosidade/asp eresa do solo e a \n\ncap acidade de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[276] \n\n(Anexo 1: continua\u00e7\u00e3o 3-4) \n\nT\u00e9cnica/Forma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nProblema/Contexto Objectivos/Resultados esperados Ilustra\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nIrriga\u00e7\u00e3o Gota-a-\nGota \n\n- Escassez de \u00e1gua; \n\n- Risco de rop tura de stocks/reservas dos \naqu\u00edferos; \n\n- Custos elevados de aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n- Aumentar o uso eficiente da \u00e1gua; \n\n- Fixar dunas de areia (na fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n  \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nGrupos de Auto-\n\nAjuda \n\n- Recursos individuais insuficientes p ara investir \nem formas de subsist\u00eancia ou em ap render sobre \n\nas novas t\u00e9cnicas/tecnologias;  \n\n- Problemas relacionados com i) a seguran\u00e7a \n\nalimentar e ii) o abastecimento inseguro de \u00e1gua \n\np ara a p rodu\u00e7\u00e3o de culturas de sequeiro, devido a \naus\u00eancia ou insufici\u00eancia de chuvas. \n\n- M elhorar a seguran\u00e7a alimentar e os rendimentos \ndas fam\u00edlias atrav\u00e9s da: i) adop \u00e7\u00e3o m\u00fatua das \n\nt\u00e9cnicas/tecnologias, p ermitindo que os membros \n\ndo grup o melhorem as suas op era\u00e7\u00f5es de \n\nexp lora\u00e7\u00e3o; ii) cria\u00e7\u00e3o de op ortunidades de renda \n\nadicional, ajudando e ap oiando-se uns aos outros; e, \niii) p artilha de conhecimentos na conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e uso eficiente da \u00e1gua, e p artilha de \n\nequip amentos de lavoura.  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nEstruma\u00e7\u00e3o \n\n- Decl\u00edneo da fertilidade do solo; \n\n- Eros\u00e3o da \u00e1gua e do vento. \n\n- M elhorar a fertilidade dos solos e a sua \n\ncap acidade p ara infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n- Fortificar a estrutura dos solos. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[277] \n\n(Anexo 1: continua\u00e7\u00e3o 4-4) \n\n \n\n \n\nT\u00e9cnica/Forma de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nProblema/Contexto Objectivos/Resultados esperados Ilustra\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAuto-\n\naprendizagem \n\n- Falta de conhecimentos sobre t\u00e9cnicas e \n\ntecnologias alternativas de conserva\u00e7\u00e3o do solo;  \n- Aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que d\u00ea acesso \u00e0 \n\nnovas e baratas formas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e \n\nda \u00e1gua;  \n\n \n\nTestar e exp erimentar m\u00e9todos novos atrav\u00e9s da \n\nauto-ap rendizagem \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade \nRural \n\n- Elevado grau de insatisfa\u00e7\u00e3o em necessidades \nb\u00e1sicas;  \n\n- Falta de infra-estruturas t\u00e9cnicas e sociais;  \n\n- Aus\u00eancia de sup orte e ap oios exteriores \u00e0 \n\ncomunidade;  \n\n- Degrada\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n- Alcan\u00e7ar o uso sustent\u00e1vel e ficiente dos recursos \nlocais; \n\n- M elhorar o n\u00edvel de vida das p op ula\u00e7\u00f5es locais; \n\n- Fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o local e aumentar a \n\np rodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; \n\n- Trocar conhecimentos e exp eri\u00eancias; \n- Promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do treino \n\nda comunidade. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[278] \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \nAnexo 2: Fases de desenvolvimento do turismo em Angola e potenciais zonas geogr\u00e1ficas de seu \nsuporte (Fonte: MINHOTUR, 2013, p. 49). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[279] \n\n \n\n \n\n  \n\nVest\u00edgios actuais  do lugar \n\n(2012) \n\n3A Cegonha e po\u00e7o de \u00e1gua em Onguaia (1971). \n\n3B Abrindo buracos p ara alcan\u00e7ar \u00e1gua/humidade. 3C Terra preparada em talh\u00f5es e canteiros . \n\nAnexo 3: T\u00e9cnicas de maneio da \u00e1gua e do solo na \u00e1rea de Arcos (Onguaia) no per\u00edodo anterior a \n\n1976 (Fotos a preto e branco; Fonte: Guerreiro, 1971). \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[280] \n\nAnexo 4: Quadro de Refer\u00eancia Nacional de Combate \u00e0 Pobreza e \u00e0 Fome abordado. \n\nDOCUMENTO VIG\u00caNCIA RESUMO DO CONTE\u00daDO / OBJECTIVOS / METAS RELA\u00c7\u00c3O COM O DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL DAS COMUNIDADES RURAIS \n\nLei de Bases do Ambiente (Lei  \nn\u00ba 5/98 de 19 de Junho) \n\n Defi ne os  pri nc\u00edpi os  b\u00e1sicos da protec\u00e7\u00e3o, cons erva\u00e7\u00e3o e \npres erva\u00e7\u00e3o do ambi ente, promo\u00e7\u00e3o da qual i dade de vi da e \n\ndo us o raci onal  dos  recurs os naturais. \n\nCons erva\u00e7\u00e3o da natureza e da bi odi vers i dade das  \n\u00e1reas  cl as sificadas ; Val oriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mi ca do \n\nes pa\u00e7o rural  e dos  s eus  acti vos  terri tori ais \u00fani cos \nque s e pos s am cons ti tui r como pi l ares  de uma \nes trat\u00e9gi a \nde des envol vi mento de m\u00e9di o/l ongo prazo; \n\nPreven\u00e7\u00e3o e ges t\u00e3o de ri s cos  naturais: redu\u00e7\u00e3o de \nri s cos  ass ociados a chei as e mi ti ga\u00e7\u00e3o dos  efei tos  \nda s eca. \n\nPlano Nacional de \nDesenvolvimento 2013-2017 \n(de Dezembro de 2012) \n\n \n2013-2017 \n\nEnquadramento Estrat\u00e9gico de Longo Prazo: \n3. Promover o des envol vi mento humano e o bem-es tar dos  \nAngol anos , as s egurando a mel hori a da qual i dade de vi da, \ncombatendo a fome e a pobreza extrema; \n\n4. Promover o des envol vi mento s us tent\u00e1vel , competi ti vo e \nequi tati vo, garanti ndo o futuro  \n\u00e0s  gera\u00e7\u00f5es  vi ndouras . \nObjectivos Nacionais de M\u00e9dio Prazo: \n\n1. Pres erva\u00e7\u00e3o da uni dade e coes \u00e3o naci onal; \n2. Garanti a dos  pres s upos tos  b\u00e1s icos  neces s \u00e1rios ao \ndes envol vi mento; \n\n3. Mel hori a da qual i dade de vi da;  \n4. Ins er\u00e7\u00e3o da j uventude na vi da acti va; \n  \n\n- Proteger os  recurs os  naturai s e o patri m\u00f3ni o \ncul tural ;  \n- Contri bui r para a atenua\u00e7\u00e3o das  al tera\u00e7\u00f5es  \ncl i m\u00e1ti cas ;  \n\n- Contri bui r para o us o conti nuado e s us tent\u00e1vel  \ndas  terras  agr\u00edcol as em zonas  des favoreci das ;  \n- Promover modos  de produ\u00e7\u00e3o \ns us tent\u00e1vei s , que promovem de forma mai s  \n\nadequada a ges t\u00e3o e o us o dos  s ol os  e da \u00e1gua; \n- Proporci onar e vi abi lizar uma vi da  com qual i dade \nnas  comuni dades . \n\nEstrat\u00e9gia de Combate \u00e0 \nPobreza (Aprovada a 11 de \n\nFeverei ro de 2004) \n\n \n \n\n \n2004-2015 \n\nPers egui u o obj ecti vo central  de redu\u00e7\u00e3o acel erada e \ns us tentada da pobreza. A meta defi ni da \u00e9 a da redu\u00e7\u00e3o em \n\n50% da propor\u00e7\u00e3o da popul a\u00e7\u00e3o que vi ve com menos  de US$ \n1/di a at\u00e9 2015. \n\nAs s egurar n\u00edvei s  de atendi mento \u00e0s  popul a\u00e7\u00f5es  \nrurai s  com os  s ervi \u00e7os  b\u00e1s icos  de abas teci mento de \n\n\u00e1gua, de s aneamento, educa\u00e7\u00e3o e s a\u00fade, \nal i menta\u00e7\u00e3o, as s im como a mel hori a das  condi \u00e7\u00f5es  \ngerai s  de vi da das  comuni dades . \n\n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[281] \n\n \n\n(Anexo 4: continua\u00e7\u00e3o) \n\nDOCUMENT O VIG\u00caNCIA RESUMO DO CONT E\u00daDO / OBJECT IVOS / MET AS RELA\u00c7\u00c3O COM O DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL \nDAS COMUNIDADES RURAIS \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de \n\nSeguran\u00e7a Alimentar e \n\nNutricional (aprovada \n\nem 2009) \n\n \n\n \n \n\n \n2009-2025 \n\nO ENSAN visa \u201ccontribuir para que todos os \n\nangolanos tenham a todo o momento, \ndisponibilidade de alimentos com qualidade e \n\nvariedade adequada, e acesso f\u00edsico e econ\u00f3mico a \nesses alimentos que lhes permita contribuir para o \ndesenvolvimento humano, econ\u00f3mico e social de \n\nAngola\u201d.   \n\nCombate \u00e0 fome e redu\u00e7\u00e3o significativa da \n\npobreza atrav\u00e9s do acesso: aos alimentos, \n\u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o alimentar e \n\nnutricional, \u00e0 \u00e1gua, energia e saneamento \nb\u00e1sico, e ao desenvolvimento de \ncompet\u00eancias dos agregados familiares e \n\ndas comunidades. \n\nProgressos dos \n\nObjectivos de \n\nDesenvolvimento do \n\nMil\u00e9nio (ODM) de \nAngola (Relat\u00f3rio \n\npublicado em Setembro \nde 2010) \n\n \n \n\n \n \n \n\n2005-2010 \n\nTeve como objectivo avaliar a evolu\u00e7\u00e3o e os \nprogressos alcan\u00e7ados at\u00e9 2009.  \n\nCumprimento das metas tra\u00e7adas (ODM com \ndiagn\u00f3stico satisfat\u00f3rio: 1, 2, 4, 5 e 8, tendo os \nobjectivos 3, 6 e 7 se mantido nos n\u00edveis de anos \n\nanterior ou regredido). \n \n\nConstatou-se a redu\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o que vivia com 1 d\u00f3lar/dia de \n\n68% em 2000 para 36,6% em 2009; a taxa \nde alfabetiza\u00e7\u00e3o fixou-se em 56,3% em \n2009; o n\u00famero de mortes de crian\u00e7as com \n\nmenos de 5 anos por cada mil reduziu de \n250 em 2001 para 193,5 em 2010, embora \n\nno meio rural continue em 233. \n\nPlano Director do \n\nTurismo de Angola \n\n(Aprovado em 2011 e \npublicado em 2013) \n\n \n \n\n2011-2020 \n\nEstabelece as bases e os instrumentos de gest\u00e3o do \nsector de turismo. Define o Turismo como o \n\n\u201cpetr\u00f3leo verde\u201d que deve concorrer na estrat\u00e9gica \nde diversifica\u00e7\u00e3o da economia nacional. \n \n\nOrganizar os v\u00e1rios instrumentos de \ninterven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos \n\ntur\u00edsticos, articulando as estrat\u00e9gias de \nn\u00edvel regional e nacional, tendo em vista a \nafirma\u00e7\u00e3o dos valores, dos activos \n\nhist\u00f3rico-culturais e a riqueza natural, que \ncomp\u00f5em o patrim\u00f3nio tur\u00edstico de \nAngola. \n\n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[282] \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n                                                                                                                    \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\nA \n\nB d \n\nC \n\nLEGENDA: \n\nA e B \u2013 dois p erfis da \u00e1rea concebida p ara  \nservi\u00e7os. \n\nC \u2013 bededouro p ara animais. \n\nD \u2013 tanque p ara armazenamento da \u00e1gua. \n\nd \u2013 tanque (vista alargada). \n\ne \u2013 p onto de cap ta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (furo). \n\n                    - Sentido da adu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nD \n\ne \n\nAnexo 5: Infraestruturas para capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua implantadas na localidade de \nArcos em Outubro de 2014 (Imagens de Janeiro de 2015). \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[283] \n\nAnexo 6: Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica de Rivas-Mart\u00ednez (Fonte: Rivas-Mart\u00ednez, 2008). \n\n \n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[284] \n\n                             Anexo 7: Term\u00f3tipos da Regi\u00e3o de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[285] \n\n                                Anexo 8: Ombr\u00f3tipos da Regi\u00e3o de Influ\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[286] \n\n \n\n                                   Anexo 9: Declives do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[287] \n\n                                Anexo 10: Exposi\u00e7\u00e3o Solar na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[288] \n\n \n\n                                   Anexo 11: Litologia do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 BACIA DO RIO CUROCA \n\n[289] \n\n \n\n                               Anexo 12: Tipos de Solo do Territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Curoca. \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[290] \n\n \n\n \n\nAnexo 13: Vista da Lagoa de Arcos com a \u00c1gua em vias de Secar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n  \n\n13A Vista da parte direita (Norte) da \n\nlagoa de Arcos.  \n\n13B Parte da paisagem da lagoa de Arcos (vendo-se no centro da estrutura \n\ngeol\u00f3gica os dois Arcos).  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[291] \n\nRio Curoca \nAfluente Muende \n\nDunas de areias \n\nmovedi\u00e7as  \n\u00c1rea de Arcos  \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n(Fonte: Imagem Google Earth adaptada_12/5/2016) \n  \n\nAnexo 14: Um dos Servi\u00e7os Ambientais desempenhados pelo rio Curoca e seu afluente \n\nMuende (Impedimento da passagem das areias movedi\u00e7as para a margem direita).  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[292] \n\n \n\n \n \n\n \nAnexo 15: Welwitschia mirabilis, ex-libris do Deserto do Namibe-Angola (Julho/2016). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n                                                       Res\u00edduo de garrafa deixado no local. \n\n \n \n\n \n                              Sinal de retirada de um exemplar de Welwitschia. \n\n \n\nB \nC \n\nA \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[293] \n\n \n\n \n \n\n \nAnexo 16: Pinturas rupestres do Tchitundo-Hulu Mucai (munic\u00edpio de Virei \u2013 Namibe). \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n   \n\n \n    \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n  \n\n 16A Entrada da caverna de Tchitundo -Hulu  \n\n 16B Pinturas Rupestres  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[294] \n\n \n\n \nAnexo 17: Inqu\u00e9rito de Levantamento de Dados para Caracteriza\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mica da \u00e1rea de \nArcos. \n\n(FICHA DE LEVANTAMENTO E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d3MICA E \nEDUCACIONAL DO N\u00daCLEO/POVOA\u00c7\u00c3O _ IQ1-CSE) \n\n    \n    INDICA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS \n   1. C\u00f3digo N\u00facleo \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n   2. N\u00famero p\u00e1ginas question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n   3. N\u00famero entrevistador \u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____|____| \n   4. N\u00famero do Inqu\u00e9rito\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026|____| \n\n5. Data \u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|____|____|______| \n\n  \n\nIQ.............................................................. ...............................................................................1  \n \n1. Nome do n\u00facleo:____________________________________________________________________________  \n \n\n2. Nos \u00faltimos 5 anos emigraram pessoas para n\u00facleos populacionais vizinhos ou cidades? \n1. Sim                   |____|                           2. N\u00e3o                    |____|  \n \n2.1. Se sim, para onde foram: \n_________________________________________________________________________________________ \n\n \n3. A estrutura habitacional do n\u00facleo \u00e9: \n 1- aglomerada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|_____| \n 2- semi-dispersa (com lavras entre as casas)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|_____| \n 3- dispersa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|_____| \n 4- largamente dispersa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|_____| \n 5- ordenada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|_____| \n \n4. As casas s\u00e3o (est\u00e3o) constru\u00eddas com o seguinte material: \n 1- adobe\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026|_____|                 \n\n2- pau a pic\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........|_____|                  \n3- capim\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026....\u2026..|____ _| \n\n 4- chapas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....|_____|                 \n5- outro material\u2026\u2026...|_____|       Qual:______________________________________________  \n\n5. O n\u00facleo existe : \n1- h\u00e1 + de 40 anos (antes de 1975)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026.|_____| \n\n 2- entre 30 a 40 (1976 a 1985)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|_____| \n 3- entre 20 a 29 (1986 a 1995)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|_____|  \n 4- entre 10 a 19 (1996 a 2005)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|_____|  \n 5- entre 0 a 9 (2006 a 2014)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026|_____| \n \n\n6. Existe alguma escola no n\u00facleo? \n  \n\n1. Sim          |____|                               2. N\u00e3o          |____| \n 6.1. Se sim, existe h\u00e1 quanto tempo?_______________________________________________ \n 6.2. Quais s\u00e3o as habilita\u00e7\u00f5es do professor (forma\u00e7\u00e3o geral e professional)?  \n ________________________________________________________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________________  \n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[295] \n\n7. Quantos alunos tem a escola?_______________________  \n \n8. Nos \u00faltimos anos o ensino tem sido dado com regularidade? \n  \n\n1. Sim            |____|                              2. N\u00e3o              |____| \n \n\n9. Existe outra escola mais pr\u00f3xima na vizinhan\u00e7a do n\u00facleo? \n  \n\n1. Sim            |____|                              2. N\u00e3o              |____|  \n(Se respondeu sim, preenche o quadro a seguir) \n\n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n10. Existe algum posto sanit\u00e1rio/sa\u00fade no n\u00facleo? \n  \n\n1. Sim           |____|                                   2. N\u00e3o           |____| \n \n\n 10.1. Se Sim h\u00e1 quanto tempo? ________________________ \n  \n11. Quantos profissionais de sa\u00fade est\u00e3o ao servi\u00e7o do posto sanit\u00e1rio/sa\u00fade? \n \n 1- M\u00e9dicos  ____________________>> Regime:    Fixo     |____|       Intinerante     |____| \n 2- Enfermeiros ________________>> Regime:    Fixo     |____|       Intinerante     |____|  \n 3- Outro ________________________>> Regime:   Fixo     |____|       Intinerante     |____|  \n \n\n12. Existe outra unidade de sa\u00fade mais pr\u00f3xima na vizinhan\u00e7a?  \n  \n\n1. Sim                 |____|                             2. N\u00e3o              |____|  \n(Se respondeu sim, preenche o quadro a seguir) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMUITO OBRIGADO PELA VOSSA PRESTIMOSA COLABORA\u00c7\u00c3O \n \nPara mais informa\u00e7\u00f5es acerca deste estudo, por favor n\u00e3o exite em contactar Alfredo Nor\u00e9 Muacahila (e-mail: \n\nmuacanore@gmail.com ; Telf.: +244 925 102 644). \n\n  \n\nLocalidade N\u00ba institui\u00e7\u00f5es de ensino \n Dist\u00e2ncia  \n\n(Km) \nEscola \n\nprim\u00e1ria \nEscola p\u00f3s-\n\nprim\u00e1ria \n at\u00e9 5   \n entre 6 a 10   \n entre  11 a 15   \n entre  16 a 30   \n\nLocalidade N\u00ba institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n Dist\u00e2ncia  \n\n(Km) \nPosto  \n\nm\u00e9dico \nCentro de \n\nsa\u00fade \nHospital \n\n at\u00e9 5    \n entre 6 a 10    \n entre  11 a 15    \n entre  16 a 30    \n\nmailto:muacanore@gmail.com\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[296] \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n     \n \n \n  \n \n \n \n  \n \n \n\n     \n \n\n  \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n  \n\n18C Localidade de Mucoto \n\n(Dezembro/2014) \n\n \n\n18B Localidade de Onguaia \n\n(Dezembro/2014) \n\n \n\n18A Localidade de Arcos  \n\n(Dezembro/2014) \n\n \n\nAnexo 18: Vista das povoa\u00e7\u00f5es das comunidades da  \u00e1rea de Arcos. \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[297] \n\nAnexo 19: Numa das viagens em busca de \u00e1gua pot\u00e1vel na povoa\u00e7\u00e3o de Pinda pa ra assegurar o \nAcampamento Diagn\u00f3stico na localidade de Arcos e para distribuir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local.\n\n \n \n\nAnexo 20: Variedade de produtos hort\u00edcolas produzidos na \u00e1rea de Arcos nas localidades de \nMucoto e Ndolo. \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n  \n\n Fonten\u00e1rio da localidade do Pinda \n\n(\u00e0 dist\u00e2ncia de 11 km do T\u00f4mbwa e 18 km de Arcos) \n\n \n\n Exposi\u00e7\u00e3o realizada na localidade de Mucoto no \n\ndecurso da realiza\u00e7\u00e3o dos Workshops  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[298] \n\n Da esquerda para direita: Soba M\u00e1rio Rog\u00e9rio (falecido), Jos\u00e9 Rom\u00e3o, autor, Vanir e Rita. \n\n\u00e1rea de estudo \n\nAnexo 21: Jazidas de sal-gema a que as popula\u00e7\u00f5es recorrem para confecionar os \n\nalimentos na falta de sal marinho, na localidade de Arcos. \n\nNo meio da lagoa (lado direito) v\u00ea-se o jovem Escurinho de regresso \u00e0 terra. \n\n\u00e1rea de estudo \n\nAnexo 22: Meio de navega\u00e7\u00e3o utilizado para pesca, transporte de produtos e acesso a margem \n\noposta quando a lagoa est\u00e1 cheia. \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n   \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[299] \n\n Material utilizado para produ\u00e7\u00e3o de \n\nesteiras - Onguaia \n\n Exemplar de esteira abandonada - \n\nArcos  \n\nAnexo 23: Actividade alternativa praticada pelas popula\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de Arcos para suprir \n\nas suas necessidades em \u00e9pocas de seca. \n\n \n\n \n \n\n \n  \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[300] \n\n 24C Motobomba e terreno preparado com valetas de irriga\u00e7\u00e3o (Onguaia) \n\n 24D Campo de agricultura (Mucoto) \n\n 24A Acompanhamento de humidade no leito da \n\nlagoa (Arcos) \n\n 24B Abertura de buracos no solo para planta\u00e7\u00e3o \n\n(Ndolo) \n\nAnexo 24: T\u00e9cnicas de Gest\u00e3o da \u00e1gua e do solo usadas na \u00e1rea de Arcos.   \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[301] \n\n25ASobas (represetantes) da \n\nlocalidade de Arcos. Da esquerda \n\npara a direita: \n\n1. M\u00e1rio Rog\u00e9rio (j\u00e1 falecido em \n\n2013, pai de Joaquim Rog\u00e9rio); 2. \n\nJoaquim Rog\u00e9rio (filho de M\u00e1rio \n\nRog\u00e9rio e sobrinho de Jo\u00e3o \n\nRog\u00e9rio); 3. Jo\u00e3o Rog\u00e9rio (j\u00e1 \n\nfalecido em 2014, irm\u00e3o mais velho \n\nde M\u00e1rio Rog\u00e9rio). \n\n25D Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo pelo soba \n\nM\u00e1rio Rog\u00e9rio e seus filhos Jo\u00e3o e Joaquim.  \n25E Apresenta\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos \n\ntrajectos de acesso \u00e0s localidades da \u00e1rea \n\nde estudo. pelo soba M\u00e1rio Rog\u00e9rio e seus \n\n25B Primeiros contactos com os \n\nsobas e familiares na localidade de \n\nArcos.  \n\n25C Recolha de informa\u00e7\u00f5es e \n\nprograma\u00e7\u00e3o de actividades.  \n\nAnexo 25: Primeira interac\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o e autoridades tradicionais locais (22A e B), ausculta\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas da comunidade (22C) e levantamentos e explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (22D e E).  \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n   \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[302] \n\nAcampamento 26A: Arcos \n\n(Junho/2012) \n\nAcampamento 26B: Arcos \n\n(Junho/2012) \n\nAnexo 26: Acampamento Diagn\u00f3stico montado na \u00e1rea de Arcos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[303] \n\nEsquema b\u00e1sico utilizado \n\npara o \n\n Ciclo de \u00c1gua (Jovem \n\nEscurinho suportando o \n\ncartaz) \n\n \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\n(Infiltra\u00e7\u00e3o no solo) \n\nAbsor\u00e7\u00e3o \n\n(p elas p lantas) \n\nRecarga \n\n (Lagos, rios, oceanos) \n\n \n\nEvapotranspir a\u00e7\u00e3o \n\n(Lagoas, rios, p lantas\u2026) \n\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nAnexo 27: Workshop: Esquema ilustrativo do exerc\u00edcio feito para a compreens\u00e3o do Ciclo da \n\n\u00c1gua e sua import\u00e2ncia para a vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[304] \n\n28A Esquema b\u00e1sico utilizado para o  \n\nCiclo da Biomassa \n\n \n\nPlanta a crescer \n\nPlanta com frutos  \n\nPlanta a morrer \n\n(p ormenor tap ado \np elo p onteiro \n\nutilizado) \n\n \n\nPlanta a secar  \n\n(por falta de \n\n\u00e1gua/seca) \n\n \n\n28B Explica\u00e7\u00e3o do  \n\nCiclo da Biomassa \n\n \n\n                               Anexo 28: Workshop: Esquema ilustrativo do exerc\u00edcio feito para a compreens\u00e3o do \n\nCiclo da Biomassa e sua import\u00e2ncia para a vida. \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[305] \n\nNome: Rain Gauge \n\nModelo: 2013 \n\nCapacidade: 280mm  \n\n \n\nPluvi\u00f3metro instalado na localidade de \n\nArcos (Dezembro/2012) \n\n \n\n \n \n\nAnexo 29: Instala\u00e7\u00e3o dos primeiros Pluvi\u00f3metros. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[306] \n\nAnexo 30: Instala\u00e7\u00e3o do Limn\u00edgrafo na lagoa de Arcos para monitorizar a din\u00e2mica da \noscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nNome: Odyssey Capacitance Water Level Logger \n\nModelo: 2013 \n\nInforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica:  \n\n- A mem\u00f3ria tem a capacidade de 32764 registos, pode efectuar 48 a \n\n144 registos por dia, dependendo do intervalo de tempo definido. \n\nAutonomia de 682 dias de registos (www. \n\nhttp://odysseydatarecording.com). \n\nLimn\u00edgrafo instalado na lagoa de \n\nArcos (Janeiro/2013) \n\nA \n\nEquipe de trabalho envolvida na instala\u00e7\u00e3o do Limn\u00edgrafo na lagoa de Arcos \n\n(Janeiro/2013) \n\n \n\nB \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[307] \n\nAnexo 31: Inqu\u00e9rito aplicado aos Chefes dos Agregados Familiares. \n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d3MICA DOS CHEFES DE FAM\u00cdLIA NOS \nN\u00daCLEOS/UNIDADES POPULACIONAIS DA POVOA\u00c7\u00c3O DE ARCOS (NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DO T\u00d4MBWA - NAMIBE) (IQ2-CAF) \n \n    INDICA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS \n\n1. Cod. Local \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n2. N\u00ba question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..|____|____| \n3. N\u00ba p\u00e1ginas question\u00e1rio \u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..|____|____| \n4. Cod. Aplicador \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n5. Nome Chefe AF:____________________________________________________ \n6. \u00c9 pessoalmente entrevistado (Sim       |___|      N\u00e3o        |___|)     \n7. Data aplica\u00e7\u00e3o..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|____|____|______| \n\nIQ........................................................................................................................... .........................2 \n \n\nPARTE A \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O INDIVIDUAL DO CHEFE DO AGREGADO \nFAMILIAR (CAF)  \n \n1. Sexo (Masculino   |___|      Feminino   |___|)  \n \n2. Idade: [18-24] [25-34] [35-44] [45-54] [55-64] [+ de 64] \n \n3. Profiss\u00e3o _______________________________________________________________________________________  \n\n \n4. Recebeu alguma instru\u00e7\u00e3o escolar?  \n\n1. Sim           |____|                                  0. N\u00e3o           |____| \n \n(Se Sim): \n\n 1.1. Durante quantos anos frequentou a escola?__________________ \n 1.2. Que idade tinha ao ingressar na escola? ______________________  \n 1.3. Qual foi o n\u00edvel escolar alcan\u00e7ado? ____________________________  \n \n5. Sabe falar Portugu\u00eas?   \n\n1. n\u00e3o                                   |___|    \n2. muito pouco                  |___| \n3. mais ou menos             |___| \n4. bastante bem                |___|      \n5. perfeitamente               |___| \n\n \n6. Sabe falar outra l\u00edngua?  \n\n1. n\u00e3o                                   |___|    \n2. muito pouco                  |___| \n3. mais ou menos             |___| \n4. bastante bem                |___|      \n5. perfeitamente               |___| \n\n 6. Qual/Quais?_______________________________________________________  \n \n \n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[308] \n\n7. Gostaria de viver em outro lugar? \n \n 1. Sim             |____|                       0. N\u00e3o             |____| \n\n \nPARTE B \u2013 ASPECTOS SOBRE A \u00c1REA E SUA SUSTENTABILIDADE)  \n \n8. Lembra-se de algum acontecimento importante na aldeia (no bom ou no mau sentido)? \n \n\n1. Sim     |__|                        0. N\u00e3o     |__| \n \n\n11.1. Antes de 1975______________________________________________________________________ \n_____________________________________________ ______________________________________________ __  \n___________________________________________________________________________________________ __ \n \n11.2. Depois da de 1975_________________________________________________________________ \n___________________________________________________________________________________________ __ \n___________________________________________________________________________________________ __ \n\n \n9. Recorda de alguma seca das \u00e1guas do lago de Arcos nos \u00faltimos 50 anos?                 \n \n\n1. Sim       |__|           0. N\u00e3o      |__|  \n \n12.1. (Se sim, indique os anos em que ocorreram)                     \n\n \n|__________|     |__________|      |__________|      |__________|      |__________|  \n\n \n \n10. Quem \u00e9 o Administrador Municipal do T\u00f4mbwa? \n____________________________________________________________________________________________________ _ \n\n \n11. Que tipo de alimentos utiliza nas refei\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n12. Geralmente quantas refei\u00e7\u00f5es t\u00eam por dia na sua casa?  \n  \n\n1. uma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026|____| \n 2. duas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 3. tr\u00eas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..\u2026|____| \n 4. mais de tr\u00eas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026|____| \n\n \n \n\nRefei\u00e7\u00e3o Tipo alimento \n\nMatabicho \n(pequeno almo\u00e7o) \n\n \n\n \nAlmo\u00e7o \n\n \n\n \nJantar \n\n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[309] \n\n13. Indica as actividades econ\u00f3micas praticadas pelo teu agregado familiar.  \n1. Pastor\u00edcia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026|____| \n\n 2. Agricultura com uso de charrua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026...|____| \n 3. Agricultura com uso de enxada, catana\u2026\u2026..\u2026\u2026|____| \n 4. Agropastor\u00edcia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..|____| \n 5. Agricultura com trac\u00e7\u00e3o animal\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 6. Com\u00e9rcio de produtos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..|____| \n\n7. Pesca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 8. Ca\u00e7a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|____| \n 9. Outra\u2026\u2026\u2026..|____|     Qual?________________________________________ \n \n14. De onde sai a \u00e1gua usada para o vosso consumo di\u00e1rio? \n 1. Lagoa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026|____| \n 2. Furo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026...|____| \n 3. Cacimba\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026|____| \n 4. Abastecimento/Bombeiros\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..\u2026\u2026..|____| \n 5. Lagoa e Bombeiros\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 6. Lagoa e Cacimba\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026..|____| \n\n7. Cacimba e Bombeiros\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026|____| \n\n \n15. Como \u00e9 usada a \u00e1gua na agricultura (t\u00e9cnicas utilizadas)? \n  \n\n1. _____________________________________________________________________ \n2. ______________________________________________________ _______________ \n3. _____________________________________________________________________ \n4. _____________________________________________________________________ \n\n \n16. Como \u00e9 feito o uso do solo para a agricultura (t\u00e9cnicas de prepara\u00e7\u00e3o utilizadas)? \n \n\n1. _____________________________________________________________________ \n2. _____________________________________________________________________ \n3. _____________________________________________________________________ \n4. _____________________________________________________________________ \n\n \n17. Composi\u00e7\u00e3o do agregado familiar: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPessoas com M F Total \n+ 60 anos    \n\n46-60    \n36-45    \n\n18-35    \n13-17    \n\n6 -12    \n\n0-5    \n\nTOTAL    \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[310] \n\n18. Quantos membros do AF possuem documento de identifica\u00e7\u00e3o?  \n  \n\n1. Todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 2. Alguns\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 3. Ningu\u00e9m\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026|____| \n \n 23.1. N\u00famero pessoas e tipo de documento  \n\n1. B.I\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026|____| \n2. C\u00e9dula\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026|____| \n\n \n \n19. Quantos membros do AF estudam actualmente?  \n  \n\n0. Nenhum\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026|____| \n1. Um\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026|____| \n\n 2. Dois\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|____| \n 3. Tr\u00eas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026|____| \n 4. Quatro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..|____| \n 5. Cinco\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026|____| \n 6. Seis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..|____| \n\n7. Sete\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|____| \n 8. Oito\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|____| \n\n9. Nove\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..\u2026\u2026|____| \n10. Dez\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....|____|     \n\n \nPARTE C \u2013 ASPECTOS SOBRE GEST\u00c3O E VALORIZA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS \n \n20. Na tua opini\u00e3o o que seria melhor para a situa\u00e7\u00e3o geral da aldeia (n\u00facleo ou povoa\u00e7\u00e3o)?  \n\n1- Furo(s) de \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|___|    \n2- Acesso a escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___| \n3- Acesso a sa\u00fade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___| \n4- Transporte p\u00fablico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|___|      \n5- Boas condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|___| \n6- Constru\u00e7\u00e3o de latrinas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___| \n7- Luz el\u00e9ctrica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___| \n8- Cria\u00e7\u00e3o de emprego...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___| \n9- Vinda de turistas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___| \n\n \n21. Acha que a escola traz (ou traria) algum benef\u00edcio para a aldeia?  \n\n1. Sim            |___| \n6.1. Quais?  \n- ________________________________________________________________________________ \n- ________________________________________________________________________________ \n\n \n0. N\u00e3o            |___| \n 6.2. Raz\u00f5es? \n - _______________________________________________________________________________  \n - _______________________________________________________________________________ \n\n \n \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[311] \n\n22. Contribuiria de alguma forma para trazer uma escola para o seu n\u00facleo/povoa\u00e7\u00e3o \n  \n\n1. Sim           |___|                                                  0. N\u00e3o          |___| \n \n(Se Sim, de que forma?)   \n__________________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________________ \n\n \n23. Que actividades socioecon\u00f3micas poderiam ajudar a desenvolver a vida da comunidade?  \n\n \n1- Agricultura de irriga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026|____| \n2- Desenvolvimento de Turismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.|____|  \n3- Implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026|____| \n4- Forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o profissional dos jovens adultos da  \ncomunidade\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026|____| \n5- Outra actividade .............................................................................................|____|          \nQual?___________________________________________________________________________________________ \n\n \n24. T\u00eam conversado sobre a vossa vida colectiva com os outros chefes de fam\u00edlia? \n\n1. Sim          |____|                             0. N\u00e3o          |____| \n \n\n15.1. (Se sim, quais s\u00e3o os problemas que procuram resolver \n nessas conversas?) \n \n1- Condi\u00e7\u00f5es sociais da aldeia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026|___| \n2- Necessidade de escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....|___| \n3- Acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026|___| \n4- Acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___| \n5- Seguran\u00e7a alimentar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|___| \n6- Falta de emprego\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|___| \n7- Outra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|___|      Qual?___________________________________ _________________________ \n\n \n \n\n \nMUITO OBRIGADO PELA SUA PRESTIMOSA COLABORA\u00c7\u00c3O \n \n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es acerca deste estudo, por favor n\u00e3o exite em contactar Alfredo Nor\u00e9 Muacahila \n(e-mail: muacanore@gmail.com ; Telf.: +244 925 102 644). \n\n  \n\nmailto:muacanore@gmail.com\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[312] \n\nAnexo 32: Inqu\u00e9rito aplicado aos Actores Sociais (AS). \n \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O SOCIAL DOS ACTORES SOCIAIS SOBRE A \nSUSTENTABILIDADE DA REGI\u00c3O DE ARCOS (NO MUNIC\u00cdPIO DO T\u00d4MBWA \n\n- NAMIBE) (IQ3_AS) \n \n    INDICA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS \n\n8. Cod. Local \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n9. N\u00ba question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..|____|____| \n10. N\u00ba p\u00e1ginas question\u00e1rio \u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..|____|____| \n11. Cod. Aplicador \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..|____|____| \n12. Data aplica\u00e7\u00e3o..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|____|____|______|  \n\nIQ...................................................................................................... ..............................................3 \n \nPARTE A \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O INDIVIDUAL DO ACTOR SOCIAL (POL\u00cdTICO, \nESPECIALISTA, \u2026)  \n\n \n1. Sexo (Masculino\u2026\u2026\u2026..|____|         Feminino\u2026\u2026\u2026..|____|) \n \n2. Idade: [18-24] [25-34] [35-44] [45-54] [55-64] [+ de 64] \n \n3. Reside no munic\u00edpio do T\u00f4mbwa?  \n\n \n1. Sim                         |__|      \n\n3.1. Em que bairro/localidade/comuna_____________________  \n \n0. N\u00e3o                        |__| \n\n3.2. Prov\u00edncia/Munic\u00edpio onde reside?______________________  \n\n \n4. N\u00edvel de Escolaridade: \n\n0. Analfabeto(a)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....|__| \n1. Sabe ler/escrever sem ter frequentado a escola\u2026\u2026\u2026\u2026..|__| \n2. Frequ\u00eancia Ensino Prim\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n3. Ensino Prim\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n4. Frequ\u00eancia EB 1\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n5. EB 1\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n6. Frequ\u00eancia EB 2\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n7. EB 2\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n8. Frequ\u00eancia Ensino Superior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n9. Ensino Superior\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026|__| \n10. P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026|__| \n11. Outro \u2026\u2026\u2026\u2026..|__|    Qual? ____________________________________  \n\n5. Condi\u00e7\u00e3o perante o Trabalho: \n1. Exerce uma actividade econ\u00f3mica privada..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|__| \n2. Desempregado(a)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026...|__| \n3. Estudante\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026.|__| \n4. Dom\u00e9stica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026|__| \n5. Reformado(a)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026|__| \n6. Funcion\u00e1rio P\u00fablico..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026|__| \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[313] \n\n7. Outro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. |__|    Qual? _____________________________________  \n6. Profiss\u00e3o que exerce ou exerceu: \n\n1. Trabalhador n\u00e3o qualificado..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..|__|  \n2. Trabalhador qualificado do ramo da ind\u00fastria e constru\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026...|__|  \n3. rabalhador qualificado do ramo do com\u00e9rcio, hotelaria, restaura\u00e7\u00e3o e \nturismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.|__| \n4. Trabalhador qualificado do ramo da agricultura, pesca e floresta\u2026\u2026\u2026\u2026.|__|  \n5. Pessoal do funcionalismo p\u00fablico e da administra\u00e7\u00e3o local\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n6. Docentes, t\u00e9cnicos e especialistas das actividades intelectuais e  \ncient\u00edficas..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026|__| \n7. Representantes do poder legislativo e de \u00f3rg\u00e3os executivos, dirigentes \npol\u00edticos, directores p\u00fablicos e gestores..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n8. \u00d3rg\u00e3os de defesa, seguran\u00e7a e aramilitares..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n9. \u00d3rg\u00e3os de justi\u00e7a..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n10. Sem profiss\u00e3o..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n11. Outra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. |__|    Qual? _____________________________________________________ \n\n \n7. Pertence a alguma Associa\u00e7\u00e3o/Organiza\u00e7\u00e3o sociocultural, ambiental ou n\u00e3o \ngovernamental?  \n\n \n1. Sim                         |__|                                0. N\u00e3o                        |__|  \nQual?______________________________________________________________________________________  \n____________________________________________________________________________________________ \n\n7.1. Que tipo de actividades realizam? ______________________ \n__________________________________________________________________  \n__________________________________________________________________  \n__________________________________________________________________  \n\n \n7.2. Se trabalham com popula\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 o p\u00fablico \nalvo?____________________________________________________________  \n__________________________________________________________________  \n__________________________________________________________________  \n\n \nPARTE B \u2013 ASPECTOS SOBRE A \u00c1REA E SUA SUSTENTABILIDADE  \n\n \n8. Tem alguma rela\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio do T\u00f4mbwa e com a povoa\u00e7\u00e3o de Arcos, em \nparticular?  \n \n\n1. Sim            |____|             0.   N\u00e3o           |____| \n \n\n8.1. (Se sim, descreva-a em poucas palavras) \n______________________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________________ \n\n \n9. Sabe o que \u00e9 uma \u00c1rea Protegida (AP)? \n  \n\n1.      Sim          |____|                     0.    N\u00e3o           |____| \n \n9.1. (Se sim, refira o que entende por uma AP): \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[314] \n\n1. Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..|__|  \n2. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico/paisagem protegida\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026...|__|  \n3. Zona delimitada cuja interven\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada por \n\nregulamento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.|__|  \n4. N\u00e3o sabe muito bem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.|__| \n \n\n10. O Arcos est\u00e1 integrado numa AP?                                                               \n \n1. Sim                |____|                      0. N\u00e3o             |____| \n\n \n10.1. (Se sim, assinale a categoria de AP em que est\u00e1 inclu\u00eddo): \n\n  1. Parque Regional                                  |___| \n  2. Parque Nacional                                  |___| \n  3. Reserva Natural                                   |___| \n  4. Reserva Parcial ou de Ca\u00e7a               |___| \n  5. N\u00e3o sabe muito bem                           |___| \n\n \n11. Do seu conhecimento, quais s\u00e3o os 5 principais problemas que afectam a \u00e1rea de Arcos e \ndas popula\u00e7\u00f5es locais?  \n \n\n1. Envelhecimento e despovoamento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026.....|__|  \n2. Ocorr\u00eancia de secas e falta de \u00e1gua no sistema lacunar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...|__| \n3. Falta de estruturas/servi\u00e7os sociais de base na povoa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|__|  \n4. Falta organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais na busca de solu\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..|__|  \n5. Falta de conhecimentos/informa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..|__| \n6. Quadro legal e coopera\u00e7\u00e3o inter-institucional deficiente....................................|__| \n7. N\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do saber tradicional\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026..|__|  \n8. Falta de Planos de vis\u00e3o e de estrat\u00e9gia governamental para  \naproveitamento e  valoriza\u00e7\u00e3o racional das potencialidades naturais \nexistentes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026..|__|  \n9. Falta de \u00e1gua pot\u00e1vel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n10. Falta de seguran\u00e7a alimentar\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|  \n11. Outro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|__|    Qual? ________________________________________________________ \n\n \nPARTE C \u2013 ASPECTOS SOBRE GEST\u00c3O E VALORIZA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS  \n12. Lembra-se de algum acontecimento importante ocorrido no Arcos (no bom ou no mau \nsentido)? \n \n\n1. Sim     |__|                        0. N\u00e3o     |__| \n \n\n16.1. Antes de 1975___________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________________________ \n\n \n16.2. Depois de 1975___________________________ _______________________________________ \n__________________________________________________________________________________________ \n\n \n13. Recorda de alguma Seca das \u00e1guas do lago de Arcos nos \u00faltimos 50 anos?                 \n\n \n1. Sim       |__|                        0. N\u00e3o     |__| \n \n17.1. (Se sim, indique  os anos em que ocorreram)                     \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[315] \n\n \n|__________|     |__________|     |__________|     |__________|     |__________|  \n\n \n \n14. Na tua opini\u00e3o o que seria melhor para a situa\u00e7\u00e3o geral das aldeias loc ais (n\u00facleos ou \npovoa\u00e7\u00f5es)?  \n\n \n1- Furo(s) de \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|___|    \n2- Acesso a escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___|  \n3- Acesso a sa\u00fade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___|  \n4- Transporte p\u00fablico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|_ __|      \n5- Boas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.|___|  \n6- Constru\u00e7\u00e3o de latrinas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..|___|  \n7- Luz el\u00e9ctrica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___|  \n8- Cria\u00e7\u00e3o de emprego...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026|___|  \n9- Fomento de turismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..|___|  \n\n \n15. Como \u00e9 que essas melhorias poderiam ser conseguidas?  \n\n- _______________________________________________________________________________________ \n  _______________________________________________________________________________________ \n- _______________________________________________________________________________________ \n  _______________________________________________________________________________________  \n\n \n16. Quem deve ou deveria definir as interven\u00e7\u00f5es para valorizar e desenvolver de forma \nsustentada a \u00e1rea e as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es locais? (Refira apenas as 3 entidades \nque considera mais importantes). \n  \n\n1. Popula\u00e7\u00f5es locais                   |__| \n 2. Administra\u00e7\u00e3o Municipal     |__| \n\n3. Governo Provincial                |__| \n4. Entidade Provincial               |__|    Qual?_____________________________________________  \n5. Entidade Central                     |__|    Qual?_____________________________________________ \n6. Parcerias P\u00fablico Privadas  |__| \n7. Outro                                          |__|    Qual?_____________________________________________ \n\n \n17. Concorda com uma solu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade da \u00e1rea baseada na \nabsor\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de recursos humanos locais? \n  \n\n1. Concordo plenamente          |__| \n2. Concordo parcialmente       |__| \n3. Discordo                                   |__| \nRefira os elementos de que discorda: \n- __________________________________________________________________________________________ \n___________________________________________________________________________________________  \n- __________________________________________________________________________________________  \n___________________________________________________________________________________________ \n\n \nMUITO OBRIGADO PELA SUA PRESTIMOSA COLABORA\u00c7\u00c3O \n \n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es acerca deste estudo, por favor n\u00e3o exite em contactar Alfredo Nor\u00e9 Muacahila \n(e-mail: muacanore@gmail.com ; Telf.: +244 925 102 644). \n\nmailto:muacanore@gmail.com\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[316] \n\n \nAnexo 33: Imagens do intenso com\u00e9rcio de carv\u00e3o do Mutiati captadas em diferentes pontos da \n\nregi\u00e3o do sudoeste angolano em Junho de 2016, ao longo dos principais intiner\u00e1rios. 56 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n                                                                      \n\n \n \n \n\n \n \n\n                                                                                                                                                         \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n                                                                 \n56 Apesar das  imagens n\u00e3o apresentarem grande qualidade (devido \u00e0 forma discreta na sua obten\u00e7\u00e3o) ilustram \n\na dimens\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o do problema. \n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\n\n\n            EST RAT \u00c9GIAS DE DESENVOLVIMENTO SUST ENT\u00c1VEL PARA AS REGI\u00d5ES SECAS DO SUL DE ANGOLA \u2013 \n\nBACIA DO RIO CUROCA \n\n[317] \n\n34A: Cen\u00e1rio da lagoa com \u00e1gua \n\n \n\n34B: Cen\u00e1rio da lagoa sem \u00e1gua \n\n \n\n \n\n \nAnexo 34: Imagens do cen\u00e1rio da lagoa de Arcos com \u00e1gua (A) e sem \u00e1gua (B)."}]}}}