{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10796"}, {"@name": "filename", "#text": "15964_SOUSA_GONCALVES%20CNP_5.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\n\n5.\u00ba Congresso\ndo Neol\u00edtico\nPeninsular\n\nVICTOR S. GON\u00c7ALVES \nMARIANA DINIZ \nANA CATARINA SOUSA\neds.\n\nestudos &amp; \nmem\u00f3rias 8\n\nV\nictor S. G\n\non\u00e7alves \u2022  M\nariana D\n\niniz \u2022 A\nna Catarina Sousa, eds.\n\n\n\n\n\n5.\u00ba Congresso \n do Neol\u00edtico \n Peninsular\n Actas\n\n Faculdade de Letras \n da Universidade de Lisboa\n Casa das Hist\u00f3rias Paula Rego \n 7-9 Abril 2011\n\n\n\n\n\n5.\u00ba Congresso \n do Neol\u00edtico \n Peninsular\n Actas\n\n Faculdade de Letras \n da Universidade de Lisboa\n Casa das Hist\u00f3rias Paula Rego \n 7-9 Abril 2011\n\n VICTOR S. GON\u00c7ALVES\n MARIANA DINIZ\n ANA CATARINA SOUSA, eds.\n\n\n\nestudos &amp; mem\u00f3rias\nS\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es da UNIARQ  \n(Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa)\nDirec\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: Victor S. Gon\u00e7alves\n\n8.\nGON\u00c7ALVES, V.S.; DINIZ, M.; SOUSA, A. C., eds. (2015), 684 p.  \n5.\u00ba Congresso do Neol\u00edtico Peninsular. Actas. Lisboa: \nUNIARQ.\n\nCapa, concep\u00e7\u00e3o e fotos de Victor S. Gon\u00e7alves.  \nPormenor de uma placa de xisto gravada da Anta  \nGrande da Comenda da Igreja (Montemor o Novo). \nMNA 2006.24.1. Museu Nacional de Arqueologia, Lisboa.\n\nPagina\u00e7\u00e3o e Artes finais: TVM designers \n\nImpress\u00e3o: Europress, Lisboa, 2015, 400 exemplares\n\nISBN: 978-989-99146-1-2\nDep\u00f3sito Legal: 400 321/15\n\nCopyright \u00a9, os autores.\nToda e qualquer reprodu\u00e7\u00e3o de texto e imagem \u00e9 interdita, \nsem a expressa autoriza\u00e7\u00e3o do(s) autor(es), nos termos  \nda lei vigente, nomeadamente o DL 63/85, de 14 de Mar\u00e7o,  \ncom as altera\u00e7\u00f5es subsequentes. Em powerpoints  \nde car\u00e1cter cient\u00edfico (e n\u00e3o comercial) a reprodu\u00e7\u00e3o  \nde imagens ou texto \u00e9 permitida, com a condi\u00e7\u00e3o de  \na origem e autoria do texto ou imagem ser expressamente \nindicada no diapositivo onde \u00e9 feita a reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa, 2015.\n\nVolumes anteriores de esta s\u00e9rie:\n\n1.\nLEISNER, G. e LEISNER, V. (1985) \u2013 Antas do Concelho  \nde Reguengos de Monsaraz. estudos e mem\u00f3rias, 1.  \nLisboa: Uniarch.\n\n2.\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1989) \u2013 Megalitismo e Metalurgia  \nno Alto Algarve Oriental. Uma aproxima\u00e7\u00e3o integrada.  \n2 Volumes. estudos e mem\u00f3rias, 2. Lisboa:  \nCAH/Uniarch/INIC. \n\n3. \nVIEGAS, C. (2011) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o romana do Algarve.  \nEstudo do povoamento e economia do Algarve central  \ne oriental no per\u00edodo romano. estudos e mem\u00f3rias 3. \nLisboa: UNIARQ.\n\n4.\nQUARESMA, J. C. (2012) \u2013 Economia antiga a partir  \nde um centro de consumo lusitano. Terra sigillata \ne cer\u00e2mica africana de cozinha em Ch\u00e3os Salgados \n(Mirobriga?). estudos e mem\u00f3rias 4. Lisboa: UNIARQ.\n\n5.\nARRUDA, A. M. ed. (2013) \u2013 Fen\u00edcios e p\u00fanicos, por terra  \ne mar, I. Actas do VI Congresso Internacional de Estudos \nFen\u00edcios e P\u00fanicos, estudos e mem\u00f3rias 5. Lisboa: UNIARQ.\n\n6.\nARRUDA, A. M. ed. (2014) \u2013 Fen\u00edcios e p\u00fanicos, por terra  \ne mar, 2. Actas do VI Congresso Internacional de Estudos \nFen\u00edcios e P\u00fanicos, estudos e mem\u00f3rias 6. Lisboa: UNIARQ\n\n7.\nSOUSA, E. (2014) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da foz do \nestu\u00e1rio do Tejo. estudos e mem\u00f3rias 7. Lisboa: UNIARQ.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR 123\n\nFire walk with me.  \nO s\u00edtio de Cova da Baleia e as primeiras arquitecturas  \ndom\u00e9sticas de terra no Centro e Sul de Portugal\n\n?\t ANA CATARINA SOUSA, VICTOR S. GON\u00c7ALVES1\n\nR E S U M O   O sitio da Cova da Baleia foi alvo de uma extensa campanha de escava\u00e7\u00f5es rea-\nlizada em 2007, revelando contextos pr\u00e9-hist\u00f3ricos em excelente estado. A complexidade e a \ntipologia das estruturas de argila identificadas indicavam aparentemente uma cronologia \nneol\u00edtica, mas a componente estrutural revelava contradi\u00e7\u00f5es com a cultura material, nome-\nadamente com a industria l\u00edtica e com a escassez de cer\u00e2mica (dois fragmentos de cer\u00e2mica \ncardial). Esta dicotomia contradit\u00f3ria j\u00e1 havia sido detectada na Baixa do Xarez (Gon\u00e7alves, \nMarchand e Sousa, 2008; Gon\u00e7alves, Sousa e Marchand, no prelo), onde n\u00e3o foi possivel obter \ndata\u00e7\u00f5es absolutas. As primeiras quatro data\u00e7\u00f5es absolutas oscilam entre 8460 a 9250 BP, de \n7580 a 7080 cal BC, cronozona Boreal. A extens\u00e3o da \u00e1rea ocupada (2 ha), a estratigrafia e a \ntipologia indicam que Cova da Baleia tem uma ocupa\u00e7\u00e3o que remonta ao Mesol\u00edtico antigo, \npossivelmente prologando-se pelo Mesol\u00edtico final, e com um epis\u00f3dio no Neol\u00edtico antigo \ncardial. Os dados de campo, os artefactos e as datas de radiocarbono confirmam a especifi-\ncidade deste sitio \u00e0 escala regional e ib\u00e9rica, a v\u00e1rios n\u00edveis: 1) Localiza\u00e7\u00e3o: situa-se numa \n\u00e1rea de interior, mas a maior parte de estes s\u00edtios, nesta cronologia e nesta regi\u00e3o, implanta-\n-se junto do Oceano Atl\u00e2ntico, directamente explorando os recursos aqu\u00e1ticos. 2) Dimens\u00e3o: \na maior parte dos s\u00edtios contempor\u00e2neos apresentam uma reduzida \u00e1rea escavada e s\u00e3o pro-\nvavelmente pequenos acampamentos. Cova da Baleia apresenta uma extensa \u00e1rea escavada \n(500 m2) e a \u00e1rea total ultrapassa os 2 ha. 3) Complexidade: Cova da Baleia revelou um ele-\nvado n\u00famero de estruturas arqueol\u00f3gicas (128), 104 constru\u00eddas com argila, a maior parte \nrelacionada com a combust\u00e3o. Corresponde ao maior e melhor preservado conjunto de \nestruturas de argila de combust\u00e3o da Europa Pr\u00e9-hist\u00f3rica. 4) Especificidade funcional:  \na cultura material est\u00e1 quase exclusivamente associada com a ind\u00fastria l\u00edtica e os entalhes \ncorrespondem ao artefacto mais frequente. Com um elevado n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o de elemen-\ntos org\u00e2nicos (ossos e carv\u00e3o), escasseando os vest\u00edgios de fauna. \nPalavras ?chave: Mesol\u00edtico antigo, Arquitectura de terra, Estremadura.\n\nA B S T R A C T   Cova da Baleia had an extensive rescue excavation conducted under the \ndirection of A.C.S. in 2007, revealing prehistoric contexts in excellent condition. The comple-\nxity and typology of the clay structures identified seem to indicate a Neolithic chronology, but \nthe structural component was inconsistent with the stone industry and almost absence of \nceramics (including two sherds with Cardial decoration). This contradictory dichotomy had \nbeen also detected in Alentejo, at the Baixa do Xarez sites (Gon\u00e7alves, Marchand and Sousa, \n2008; Gon\u00e7alves Sousa and Marchand, in print), but there has not been possible to get there \nany absolute dating. The first absolute datings (4), range from 8460 to 8250 BP, from 7580 to \n7080 BCE, the Boreal period. The extent of area occupied, the stratigraphy and the typologi-\ncal indicators seem to indicate that Cova da Baleia presents a sequence of occupation, origi-\nnated in the Early Mesolithic, with a final episode in the Early Neolithic with Cardial.The field \nwork, the artifacts and the radiocarbon dates allow us to confirm that this site differs from \nothers at regional and european scale, in several strands: 1) Location. It lies within an inland \narea but the majority of sites in this chronology and in this region, implants very near the \nAtlantic Ocean, directed to the exploitation of aquatic resources. 2) Dimension. The majority \nof contemporary sites presents a small excavated area and are probably small camps. Cova \nda Baleia had a large excavation area (500 m2), and the whole of the site exceeds 2 ha. 3). Com?\nplexity. Cova da Baleia highlighted a high number of archaeological structures (128), 104 built \nwith clay, mainly related with combustion. It is the largest and best preserved collection of \nclay structures combustion of all prehistory of Western Europe. 4) Functional Specificity. \nMaterial culture is almost exclusively associated with the lithic industry and encoches are the \nmost common artefacts. With a high degree of preservation of organic remains (human bones \nand charcoal), scarce debris fauna. \nKeywords: Early Mesolithic, Earth Architecture, Portuguese Estremadura.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR124\n\nFIRE WALK WITH ME. O S\u00cdTIO DE COVA DA BALEIA E AS PRIMEIRAS ARQUITECTURAS DOM\u00c9STICAS DE TERRA NO CENTRO E SUL DE PORTUGAL ? ANA CATARINA SOUSA, VICTOR S. GON\u00c7ALVES ? P. 123-142\n\n1. Cova da Baleia: apresenta\u00e7\u00e3o preliminar\n\n1.1. Localiza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o\n\nCova da Baleia situa ?se na Pen\u00ednsula de Lisboa, numa \n\u00e1rea que actualmente apresenta um denso coberto vege?\ntal, pr\u00f3ximo da Tapada Nacional de Mafra (espa\u00e7o flores?\ntal criado no s\u00e9culo XVIII para montado do Pal\u00e1cio de \nMafra). Freguesia e concelho de Mafra, coordenadas \ngeogr\u00e1ficas de 9\u00ba20\u2019311\u2019\u2019 (Latitude); 38\u00ba58\u2019434\u2019\u2019 (Longi?\ntude) e coordenadas Gauss (Datum Lisboa):  ?104271,666 \n(X);  ?76275,678 (Y), 170 m (Z).\n\nEm termos de substrato geol\u00f3gico, Cova da Baleia \nimplanta ?se numa \u00e1rea de Calc\u00e1rio com \u00abchoffatella\u00bb \n(Carta Geol\u00f3gica de Portugal 30C), na margem esquerda \nde um afluente da Ribeira do Cuco, um curso de \u00e1gua \nque desagua no Oceano Atl\u00e2ntico, na Praia de Ribeira de \nIlhas. Actualmente, Cova da Baleia situa ?se a cerca de  \n9 km do Oceano, mas \u00e9 poss\u00edvel que, durante a ocupa\u00e7\u00e3o \npr\u00e9 ?hist\u00f3rica deste local, a linha de costa se encontrasse \nmais recuada (Daveau, 1980).\n\nCova da Baleia situa ?se na imedia\u00e7\u00f5es da localidade \nda Barreiralva (Mafra), top\u00f3nimo que \u00e9 um suced\u00e2neo \n\nde \u00abBarreira alva\u00bb, tipo de argila usado at\u00e9 meados do \ns\u00e9culo XX para produzir telhas, produ\u00e7\u00e3o de consider\u00e1?\nvel comercializa\u00e7\u00e3o regional. Este enquadramento his?\nt\u00f3rico dos recursos de Barreiralva encontrou uma not\u00e1?\nvel confirma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es efetuadas no \n\u00e2mbito da minimiza\u00e7\u00e3o de impactos na Auto Estrada \nA21, onde se identificaram diversos fornos de materiais \nde constru\u00e7\u00e3o, nomeadamente um forno romano \n(Forno 3 da Cova da Baleia), um forno medieval (Forno 2 \nda Cova da Baleia) e dois fornos modernos (Forno 1 da \nCova da Baleia e Forno da Barreiralva) para al\u00e9m de for?\nnos de cal (Sousa, 2008). \n\nFace \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias de estruturas pr\u00e9?\n?hist\u00f3ricas de argila, podemos com seguran\u00e7a afirmar \nque os recursos locais (terra argilosa, abund\u00e2ncia de \n\u00e1gua e de mat\u00e9ria combust\u00edvel) determinaram a explo?\nra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica desta regi\u00e3o durante milhares de anos, \nat\u00e9 \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea. \n\nNuma escala de abordagem mais pr\u00f3xima, a ocupa\u00e7\u00e3o \nde Cova da Baleia encontra ?se estruturada em dois \nn\u00facleos, correspondendo a dois vales cont\u00edguos, numa \nraquete da linha de \u00e1gua subsidi\u00e1ria da Ribeira do Cuco, \nonde em finais do s\u00e9culo XX foi instalada uma represa de \n\u00e1gua. Cova da Baleia corresponde ao n\u00facleo escavado \nem 2007 e Cova da Baleia 2 foi identificado na fase final \ndos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o, estando ainda apenas reco?\nnhecido ao n\u00edvel de superf\u00edcie. \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos de campo decorreram da \ninterven\u00e7\u00e3o efectuada pelo Gabinete de Arqueologia da \nC\u00e2mara Municipal de Mafra em 2007, no \u00e2mbito da mini?\nmiza\u00e7\u00e3o de impactos da A21, e os trabalhos de gabinete \ndecorrem no Centro de Arqueologia da Universidade de \nLisboa (UNIARQ) desde 2010, no \u00e2mbito de protocolo de \ncolabora\u00e7\u00e3o celebrado entre a C\u00e2mara Municipal de \nMafra e a UNIARQ.\n\n1.2. Contextos arqueol\u00f3gicos\n\n1.2.1. Morfologia da ocupa\u00e7\u00e3o e estratigrafia\nA ocupa\u00e7\u00e3o mesol\u00edtica de Cova da Baleia encontra ?se \n\nsituada numa vertente suave (oscilando entre 170 e  \n150 m), com uma extens\u00e3o ocupada de cerca de 1 hec?\ntare. A sua implanta\u00e7\u00e3o em vertente dever\u00e1 ter poten?\nciado a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos de coluvi\u00e3o, pelo que \napresenta uma espessa pot\u00eancia estratigr\u00e1fica. A visibi?\nlidade arqueol\u00f3gica \u00e0 superf\u00edcie era nula, tendo o s\u00edtio \nsido identificado ap\u00f3s as primeiras decapagens mec\u00e2ni?\ncas, no \u00e2mbito do acompanhamento arqueol\u00f3gico da \nobra, tendo sido logo detectados fragmentos de argila de \numa estrutura de combust\u00e3o, ossos humanos e escassos \nmateriais l\u00edticos. Tamb\u00e9m o n\u00facleo Cova da Baleia 2 foi \ndetectado ap\u00f3s decapagem mec\u00e2nica, n\u00e3o existindo \nqualquer indicador de superf\u00edcie.\n\nNuma \u00e1rea de intenso trabalho agr\u00edcola, a conserva\u00e7\u00e3o \ndos contextos de Cova da Baleia foi apenas poss\u00edvel pela \nexist\u00eancia de circunst\u00e2ncias deposicionais muito espec\u00ed?Fig. 1  Implanta\u00e7\u00e3o de Cova da Baleia \u2013 orohidrogr\u00e1fica (base 1: 25 000).\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR144\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\nMesol\u00edticos geom\u00e9tricos, a grupos neol\u00edticos en sucesi?\nvas y diferentes fases (cardial y postcardial), constat\u00e1n?\ndose tambi\u00e9n las evidencias de una ocupaci\u00f3n de la fase \nib\u00e9rica plena muy arrasada y por \u00faltimo una serie de evi?\ndencias m\u00e1s recientes correspondientes a su transforma?\nci\u00f3n en campo de cultivo en \u00e9poca medieval ?moderna, \nunido en los \u00faltimos a\u00f1os a la implantaci\u00f3n de una can?\ntera de extracci\u00f3n de \u00e1ridos que han afectado de forma \nconsiderable al yacimiento.\n\n2. Estratigraf\u00eda y estructuras  \nde cronolog\u00eda cardial \n\nComo hemos explicado anteriormente, la excavaci\u00f3n \narqueol\u00f3gica de Ben\u00e0mer supuso la actuaci\u00f3n en dos \nsectores diferenciados. La ocupaci\u00f3n cardial del yaci?\nmiento se constat\u00f3 exclusivamente en el sector 1, ubi?\ncado al norte de la zona de intervenci\u00f3n, presentando \nuna forma poligonal irregular de unos 1.968 m\u00b2 (Fig. 2).\n\nMientras el nivel superior del sector 1 presentaba algu?\nnos indicios de una ocupaci\u00f3n de \u00e9poca ib\u00e9rica, es en el \nnivel inferior del sector 1 donde se registraron diversos \nestratos y estructuras que podemos adscribir al Neol\u00edtico \nantiguo cardial o fase II de Ben\u00e0mer (Torregrosa, Jover y \nL\u00f3pez, e.p.).\n\nEl primer estrato de relleno, aparentemente de cronolo?\ng\u00eda neol\u00edtica, correspond\u00eda a un posible suelo de ocupa?\nci\u00f3n que registramos bajo la unidad estratigr\u00e1fica de \nrelleno UE 1023. Se trataba de un estrato de relleno com?\npuesto por tierra arcillosa de color gris negruzco, mezclada \ncon arena de color pardo, que presentaba una textura \n\ngranulosa. Este sedimento se localizaba en la mitad sep?\ntentrional del sector y no conservaba excesiva potencia.  \nEn este estrato se document\u00f3 la presencia de una estruc?\ntura de piedras de tendencia circular (E.1008) formada por \nuna fosa (E.1009), excavada en el suelo y rellena de cantos \n\nFig. 1  Localizaci\u00f3n del asentamiento de Ben\u00e0mer (Muro de Alcoi, Alicante).\n\nFig. 2  Planta del Sector 1.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR 145\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\ncalizos termoalterados, con planta de unos 2,15 m de di\u00e1?\nmetro y una profundidad en torno a los 20 cm.\n\nA una cota m\u00e1s baja y correspondientes al asenta?\nmiento neol\u00edtico, se documentaron tres \u00e1reas diferencia?\ndas, una al norte del sector y las otras dos al suroeste y \nsureste respectivamente. Se tratar\u00eda, a priori, de zonas de \nun sedimento muy oscuro posiblemente asociado a un \npaleosuelo.\n\nAl norte del sector 1, fue localizada una gran \u00e1rea con \nun estrato de relleno (UE 1016) formada por una tierra de \ntextura arenosa y arcillosa de coloraci\u00f3n muy oscura, que \npresenta una composici\u00f3n homog\u00e9nea con peque\u00f1os \ncantos y entre el que se documentaron varios fragmen?\ntos de cer\u00e1mica impresa cardial. En este paleosuelo de \ntierras negras es donde se localiza una serie de estructu?\nras. Cabe destacar la E. 1010, con planta de tendencia cir?\ncular y di\u00e1metro de 2,03 m, formada por una fosa  \n(E. 1011) rellena de un empedrado de cantos calizos y \ncon una potencia de unos 15 cm, la E. 1012, de la que \nsolamente se document\u00f3 la mitad dado que hab\u00eda sido \nalterada previamente durante los trabajos de la obra. \nPresentaba una fosa (E. 1013) rellena de un empedrado \nde cantos calizos, con un radio aproximado de 0,90 m y \nuna potencia de unos 10 cm; la E 1014 tambi\u00e9n se docu?\nment\u00f3 incompleta por el mismo motivo que la anterior, \nconservando una fosa (E. 1015) de planta irregular, exca?\nvada en el suelo y rellenada de un empedrado, de unos  \n2 m de largo y 1 m de anchura, con una potencia de unos \n18 cm; y por \u00faltimo, la estructura 1036, un nuevo empe?\ndrado de 2 m de di\u00e1metro con cantos calizos termoalte?\nrados, que presentaba una potencia de casi 30 cm. Todas \nlas estructuras conten\u00edan un sedimento entre los cantos \nque proporcion\u00f3 material arqueol\u00f3gico, especialmente \npiezas l\u00edticas talladas y microcarbones y en el caso de la \nestructura 1036 fragmentos de cer\u00e1mica con decoraci\u00f3n \ncardial (Fig. 3).\n\nEn la zona sur del sector 1, se localizaron dos \u00e1reas \nseparadas espacialmente, con un estrato de relleno \nhomog\u00e9neo (UE 1017) compuesto por tierra de textura \n\narcillosa de color oscuro que presenta peque\u00f1os cantos \ny gravas y que corresponder\u00eda a la UE 1016 de la parte \nseptentrional del sector. En esta zona, se detect\u00f3 la pre?\nsencia de un \u00e1rea de dispersi\u00f3n de abundantes cantos \ncalizos (UE 1049) que, aunque no parec\u00eda conservar una \ndelimitaci\u00f3n clara, s\u00ed podemos constatar que podr\u00eda ser \nel resultado de una acci\u00f3n antr\u00f3pica descontextualizada \npor los procesos erosivos. Entre esta estructura se docu?\nmentaron abundantes materiales arqueol\u00f3gicos, espe?\ncialmente s\u00edlex, lo que podr\u00eda suponer un \u00e1rea de activi?\ndad de talla. En este sentido, es muy destacada la \npresencia de n\u00facleos en proceso de configuraci\u00f3n, lascas \nde gran tama\u00f1o y algunos soportes retocados.\n\nEn lo que respecta a la estratigraf\u00eda general del sector, \ndebemos se\u00f1alar que por debajo de las unidades estrati?\ngr\u00e1ficas 1016 y 1017 se localiz\u00f3 un estrato de contacto \n(UE 1039) entre ese nivel de tierra oscura y el inferior (UE \n1025) compuesto por tierra arcillosa de color blanque?\ncina que podr\u00eda estar formado por limos carbonatados.\n\n3. Algunos apuntes sobre  \nlas evidencias materiales \n\nEl registro cer\u00e1mico consta de un reducido n\u00famero de \nvasos, casi todos con decoraci\u00f3n impresa cardial simila?\nres a los documentados en yacimientos cl\u00e1sicos como \nCova de l\u2019Or, Cova de la Sarsa o Cova de les Cendres, \nentre los que destaca la presencia de bandas de tri\u00e1ngu?\nlos. En su mayor parte, corresponden a recipientes cerra?\ndos, de tipo olla, con aplique de cordones y decoraci\u00f3n \ncardial sobre \u00e9ste y las paredes del cuerpo. Son de escasa \ncapacidad, a lo sumo 3 ?4 litros. Se trata de un conjunto \nvascular utilitario en labores dom\u00e9sticas de cocinado y \nmantenimiento de alimentos similares, en especial, a los \nasociados a estructuras de combusti\u00f3n de la misma tipo?\nlog\u00eda en la Caserna de Sant Pau en Barcelona (G\u00f3mez et \nal., 2008, p. 29 ?31, Fig. 2). El an\u00e1lisis petrogr\u00e1fico y tecno?\nl\u00f3gico de las pastas cer\u00e1micas llevado a cabo por S.B. \n\nFig. 3  Estructura de combusti\u00f3n UE 1010. Planta y fotograf\u00eda.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR146\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\nMcClure, indica el dominio de los desgrasantes de \ncuarzo, de origen local, diferentes a los seleccionados en \notros yacimientos neol\u00edticos cardiales de la zona como \nMas d\u2019Is o Falguera (McClure, 2007), lo que valida la \nhip\u00f3tesis de que se trata de producciones artesanales de \ncar\u00e1cter primordialmente dom\u00e9stico (Fig. 4).\n\nEn relaci\u00f3n con los fragmentos de vasos cer\u00e1micos, apa?\nrece un conjunto significativo de conchas marinas princi?\npalmente de caparazones de bivalvos sin se\u00f1ales de haber \nsido modificadas (Cerastoderma edule, Acanthocardia \ntuberculata, Glycymeris Glycymeris) y algunos caparazo?\nnes de gaster\u00f3podos (Columbella rustica, Nassarius corni?\nculum) con se\u00f1ales y perforaciones intencionales para ser \nconvertidas en adornos (Barciela, e.p.).\n\nEl estudio del registro l\u00edtico tallado (Jover, e.p.) ha per?\nmitido corroborar que las labores de talla con s\u00edlex, en su \n\nmayor parte obtenido del entorno inmediato, ser\u00edan rea?\nlizados de forma recurrente en toda la zona pr\u00f3xima a las \nestructuras de combusti\u00f3n y, en especial, en la zona sur \ndel sector 1, donde los restos estaban asociados a un \nimportante c\u00famulo de piedras calizas de dif\u00edcil interpre?\ntaci\u00f3n similares a las documentadas en algunos sectores \nde yacimientos franceses como Baratin (Courth\u00e9zon, \nVaucluse) (S\u00e9n\u00e9part, 1998, p. 431 ?432; 2004), en el se \ninterpreta que la acci\u00f3n de los procesos erosivos han \nalterado la presencia de algunas posibles estructuras.  \nSe trata de una producci\u00f3n primordialmente sobre las?\ncas aunque con un exhaustivo aprovechamiento de los \nsoportes laminares, pudiendo diferenciar la presencia de \nlascas retocadas, lascas con muesca, l\u00e1minas de retoque \nmarginal o muy marginal, elementos de hoz y trapecios \n(Jean Cros, doble bisel). Conjunto, por otra parte, muy \n\nFig. 4  Selecci\u00f3n de cer\u00e1micas decoradas con impresi\u00f3n cardial.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR 147\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\nsimilar al documentado en la Caserna de Sant Pau \n(Borrell, 2008) con la excepci\u00f3n de la ausencia de tala?\ndros, presentes en \u00e9ste y el resto de yacimientos neol\u00edti?\ncos del \u00e1mbito regional (Juan Cabanilles, 1984; Garc\u00eda \nPuchol, 2005) (Fig. 5).\n\nEl estudio traceol\u00f3gico realizado por Amelia Rodr\u00ed?\nguez de algunos de los soportes retocados ha determi?\nnado el empleo de lascas retocadas y muescas en labo?\nres dom\u00e9sticas, el uso de los geom\u00e9tricos como \nproyectiles y de los denominados elementos de hoz \ncomo tales (Rodr\u00edguez, e.p.), lo que viene a validar la \nidea de que estamos ante las evidencias materiales de \nun peque\u00f1o grupo humano asentado en la zona, que \nrealizar\u00eda buena parte de sus actividades dom\u00e9sticas al \naire libre y habr\u00eda establecido sus campos de cultivo y \nzonas de pasto en las proximidades. \n\nRespecto a posibles restos de construcci\u00f3n o estruc?\ntura, se analiz\u00f3 un fragmento de mortero cuyos resulta?\ndos han permitido constatar la presencia de carbonato \nc\u00e1lcico (CaCO\n\n3\n) recarbonatado y sin recarbonatar de ori?\n\ngen pirotecnol\u00f3gico y carbonato c\u00e1lcico de origen geol\u00f3?\ngico (Vilaplana et al., e.p.). El proceso de recarbonata?\nci\u00f3n del \u00f3xido de calcio, presente en las cenizas frescas \nde biomasa en contacto con los agregados sil\u00edceos, gene?\nrados tambi\u00e9n durante la combusti\u00f3n de la biomasa, da \nlugar a silicatos c\u00e1lcicos hidratados que, en contacto con \nmatrices arcillosas adecuadas, generan un cemento \nnatural enormemente compactado. Estas caracter\u00edsticas \nhan sido documentadas en la muestra analizada, lo que \naboga por un conocimiento de las propiedades que el \nempleo de los desechos de combusti\u00f3n de la materia \norg\u00e1nica mezclada con la caliza deshidratada proce?\ndente de los cantos integrantes de las estructuras de \ncombusti\u00f3n en cuanto a sus cualidades como aglutinan?\ntes en el amasado de morteros para labores constructi?\nvas. Este es el paso previo del uso de la cal que, por otro \n\nlado, ya est\u00e1 plenamente constatado en el yacimiento del \nIII milenio cal BC de La Torreta ?El Monastil (Mart\u00ednez, \nVilaplana y Jover, 2009).\n\nEl paisaje con el que se contextualiza Ben\u00e0mer, seg\u00fan \nlos estudios pol\u00ednicos y antracol\u00f3gicos (Lop\u00e9z et al., e.p.; \nMachado, e.p.), se caracterizar\u00eda por un bosque de quer?\nc\u00edneas perennifolias, con un clima algo m\u00e1s t\u00e9rmico con \ns\u00edntomas de antropizaci\u00f3n del entorno del yacimiento. \nDestaca la presencia de gram\u00edneas en los an\u00e1lisis de \npolen, as\u00ed como los elementos herb\u00e1ceos antropozo\u00f3ge?\nnos y con hongos copr\u00f3filos, lo que resulta indicativo de \nla exitencia de animales dom\u00e9sticos. Pero quiz\u00e1s, lo m\u00e1s \nsignificativo es la documentaci\u00f3n de polen de cereal \u2013\nTriticum ? lo cual supone suficientes indicios para admi?\ntir que los campos de cultivo estar\u00edan ubicados en las \nproximidades del \u00e1rea de actividad constatada. Las pr\u00e1c?\nticas agr\u00edcolas y ganaderas se complementar\u00edan con la \nrecolecci\u00f3n de frutos silvestres (Pe\u00f1a Chocarro y Ruiz, \ne.p.) y la caza de especies como el ciervo y los lep\u00f3ridos \n(Tormo, e.p.).\n\n4. Cronolog\u00eda y contextualizaci\u00f3n\n\nLa fase de ocupaci\u00f3n cardial de Ben\u00e1mer podr\u00eda \ndatarse hacia el 5400 ?5300 cal BC, si tenemos en cuenta \nel conjunto material recuperado y valoramos las datacio?\nnes efectuadas sobre dos muestras procedentes de dos \nunidades estratigr\u00e1ficas, atendiendo a las dataciones de \nvida corta disponibles para otros contextos cardiales de \nla fachada oriental de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Bernabeu, \n2006; Garc\u00eda Ati\u00e9nzar, 2009). Es el caso de Mas d\u2019Is \n ?6600\u00b150 BP y 6600\u00b150 BP ? (Bernabeu et al., 2003, p. 42, \ntab.2; Bernabeu, 2006) o de Barranquet  ?6510\u00b150 BP y \n6510\u00b150 BP ? (Esquembre et al., 2008, p. 189). Las mues?\ntras datadas en Ben\u00e0mer, agregados de polen y una con?\n\nFig. 5  Selecci\u00f3n de industria l\u00edtica tallada.\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR148\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\ncha de un bivalvo marino, han aportado, una vez calibra?\ndas y con las correcciones oportunas en el de caso de esta \n\u00faltima, rangos temporales muy distantes. En la primera \nde las muestras de Ben\u00e0mer, el hecho de tratarse de agre?\ngados de polen procedentes de una muestra de la UE \n1017, adem\u00e1s de las posibles contaminaciones en el pro?\nceso de extracci\u00f3n del mismo, hace que pueda ser consi?\nderada una fecha un poco elevada (CNA ?539: 6575\u00b150 \nBP/5617 ?5474 cal BC 2?); mientras que en la segunda, \nsobre un caparaz\u00f3n de Cerastoderma edule procedente \nde la UE 1016 y una vez corregida por el efecto reservo?\nrio (Beta ?268979 ?R: 6440\u00b155 BP/5110 ?4840 cal BC 2?), la \nfecha obtenida es demasiado baja para el contexto cultu?\nral cardial recuperado. Aqu\u00ed, los procesos de recarbona?\ntaci\u00f3n que se pueden dar en este tipo de caparazones por \nsu entrada en contacto con sedimentos terrestres, per?\nmite considerar su posible rejuvenecimiento. Con todo, \nla fecha de agregados de polen ser\u00eda la m\u00e1s ajustada a la \nrealidad, atendiendo al conjunto material recuperado y \nal resto de dataciones del \u00e1mbito regional. \n\nCon todo esto, podemos proponer que en el sector 1 de \nBen\u00e0mer se asent\u00f3, ya entrada la segunda mitad del  \nVI milenio cal BC, un peque\u00f1o grupo humano, cultural?\nmente reconocido por la fabricaci\u00f3n de cer\u00e1micas con \ndecoraci\u00f3n impresa cardial, que realiz\u00f3 toda una serie de \nactividades de producci\u00f3n y consumo en la zona. Este \nlugar constituy\u00f3, posiblemente, un amplio espacio \nabierto situado en los aleda\u00f1os de las estructuras de \nh\u00e1bitat o caba\u00f1as, donde se ha podido reconocer la rea?\nlizaci\u00f3n de, al menos, actividades de molienda con ins?\ntrumentos sobre clastos de tama\u00f1o medio transporta?\nbles, \u00e1reas de talla de s\u00edlex de procedencia local en su \nmayor parte, algunas evidencias de consumo por la pre?\nsencia de un registro material variado (cer\u00e1mica, con?\nchas de moluscos marinos, restos \u00f3seos, etc.), pero todo \nello asociado a un conjunto de estructuras de combus?\nti\u00f3n, ligeramente rehundidas, de tendencia circular y \ntama\u00f1o variado (entre 80 ?130 cm de di\u00e1metro), caracte?\nrizadas por estar rellenadas de cantos calizos termoalte?\nrados dispuestos, en algunos casos, de forma ordenada. \nEstas estructuras se distribu\u00edan de forma casi equidis?\ntante entre ellas y pr\u00e1cticamente concentradas en una \nzona dentro de la gran \u00e1rea excavada en el sector 1, \nsitu\u00e1ndose el \u00e1rea de molienda a unos cuantos metros \nhacia el este. La existencia de una estructura claramente \nsuperpuesta al resto, al haber sido efectuada con poste?\nrioridad a la cubrici\u00f3n sedimentaria o amortizaci\u00f3n de \ncasi todas ellas, es indicativo de que este espacio fue uti?\nlizado de forma recurrente para las mismas labores. Aso?\nciadas a este conjunto de estructuras se documentaron \nlos restos materiales se\u00f1alados y especialmente, diversos \nvasos cer\u00e1micos con decoraci\u00f3n cardial.\n\nPor otro lado, el \u00fanico yacimiento al aire libre del valle \ndel Serpis donde se ha documentado un contexto cardial \ncon estructuras coet\u00e1neas es Mas d\u2019Is (Bernabeu et al., \n2003, p. 42 ?44). De este yacimiento, del que se han publi?\ncado algunos datos sobre la documentaci\u00f3n de dos casas \n\n(casa 2 y casa 1), identificadas por la alineaci\u00f3n de hue?\nllas de postes, tambi\u00e9n se ha se\u00f1alado la documentaci\u00f3n \nen el sector 82, situado a unos 23 m de la casa 1, de una \nestructura de combusti\u00f3n de planta rectangular, com?\npuestas por un cubeta excavada en el suelo, de unas \ndimensiones cercanas a 2,50 X 1,50 m, rellenada por can?\ntos calizos termoalterados y diversos paquetes de tierras \ncon carbones y materia org\u00e1nica. De esta estructura, \ninterpretada como propia de usos culinarios, conside?\nran, a pesar de la distancia, que se debe relacionar con la \nCasa 1, datada a partir de muestras singulares de vida \ncorta en el 6600\u00b150 BP (5630 ?5480 cal BC 2?) (Bernabeu \net al., 2003, p. 43). \n\nEl yacimiento con mayor n\u00famero de similitudes con \nrespecto a Ben\u00e0mer es, sin duda, la Caserna de Sant Pau \ndel Camp (Molist, Vicente y Farr\u00e9, 2008), con materiales \ncer\u00e1micos cardiales en su nivel IV y dos dataciones sobre \nmuestras singulares de animales domesticados que lo \nsit\u00faa cronol\u00f3gicamente en torno al 5250 cal BC (Beta?\n?236174: 6290\u00b150 BP y Beta ?236175: 6250\u00b150 BP). En este \nnivel IV fueron localizadas un conjunto significativo de \nestructuras ampliamente repartidas en los 800 m\u00b2 de \n\u00e1rea excavada. Entre el amplio conjunto, se han podido \ndiferenciar estructuras de combusti\u00f3n, donde los blo?\nques p\u00e9treos son empleados para mejorar la capacidad \ncalor\u00edfica o bien hacer de intermediarios entre el pro?\nducto a cocer y la ignici\u00f3n, consiguiendo as\u00ed una com?\nbusti\u00f3n m\u00e1s lenta y m\u00e1s cerrada. Este tipo de estructuras \nson iguales a las documentadas en Ben\u00e0mer y su inter?\npretaci\u00f3n es perfectamente extrapolable. \n\nLas estructuras de combusti\u00f3n de planta circular, tanto \nen la Caserna de Sant Pau (Molist, Vicente y Farr\u00e9, 2008,  \np. 17, fig. 2), como en Ben\u00e0mer, aparecen agrupadas en \nn\u00famero variable, aunque de forma m\u00e1s uniforme en este \n\u00faltimo. En la Caserna destaca la concentraci\u00f3n en torno a \nlas estructuras 24 y 25, sin que podamos determinar la \nposible relaci\u00f3n estratigr\u00e1fica que se puede establecer \nentre ellas. Su disposici\u00f3n indicar\u00eda que algunas pudieron \nfuncionar al mismo tiempo, ya que en ning\u00fan caso se cor?\ntan ni se superponen. Por el contrario, en el caso de Ben\u00e0?\nmer es evidente, por su distribuci\u00f3n, que algunas pudie?\nron funcionar al mismo tiempo y que, al menos una de \nellas, es claramente posterior al resto del conjunto. \n\nEl yacimiento m\u00e1s pr\u00f3ximo en el que se registraron dos \nestructuras similares a las de Ben\u00e0mer, aunque de mor?\nfolog\u00eda ovoide, es Calle Col\u00f3n en Novelda (Garc\u00eda Ati\u00e9n?\nzar et al., 2006), cuya \u00fanica dataci\u00f3n sobre una muestra \nsingular de carb\u00f3n permite considerar que son algo m\u00e1s \nmodernas (6390\u00b140 BP; 5470 ?5330 cal BC 2?). El estudio \nefectuado en este yacimiento puso de manifiesto que la \nmayor parte de los cantos calizos que formaban parte de \nlas estructuras documentadas presentaban tan s\u00f3lo una \nde sus caras rubefactadas, principalmente, la que que?\ndaba expuesta a la parte superior, lo que estar\u00eda indi?\ncando que el fuego se realizar\u00eda en contacto directo con \nlas mismas. Este hecho, unido a la presencia de peque?\n\u00f1os carbones aislados en el sedimento que rellenaba las \n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR 149\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\nestructuras, podr\u00eda estar evidenciando la existencia de \n\u00e1reas vinculadas a actividades de transformaci\u00f3n y coci?\nnado de alimentos al depositar los mismos sobre las pie?\ndras que previamente hab\u00edan sido expuestas al fuego. \n\nEstructuras similares tambi\u00e9n han sido documentadas \nen el yacimiento del Tossal de les Basses en Alicante \n(Rosser y Fuentes, 2007), con dataciones absolutas entre \ninicios del V y mediados del IV milenio cal BC (Rosser y \nFuentes, 2007; Garc\u00eda Ati\u00e9nzar, 2009), del que todav\u00eda \nqueda por determinar si estuvo ocupado de forma inin?\nterrumpida durante todo este periodo. En el mismo, se \nha documentado un \u00e1rea de h\u00e1bitat, un \u00e1rea de enterra?\nmiento y un \u00e1rea de encachados similares a los presen?\ntes en Ben\u00e0mer. Es importante destacar que la principal \nconcentraci\u00f3n de estructuras circulares de encachados \nfue localizada en la zona 4, siendo la m\u00e1s alejada del \u00e1rea \nde h\u00e1bitat. No obstante, existen otra serie de estructuras \naisladas ampliamente repartidas por todo el yacimiento \nque ocupa varias hect\u00e1reas. La dataci\u00f3n de una semilla \nde una de las estructuras con cantos quemados, pertene?\nciente a la segunda fase de encachados, ha aportado una \ncronolog\u00eda muy antigua dentro del contexto arqueol\u00f3?\ngico al remontarse a inicios del V milenio cal BC (Rosser \ny Fuentes, 2007). Por otro lado, la interpretaci\u00f3n pro?\npuesta ha sido la misma que la considerada para las de \nBen\u00e0mer y Calle Col\u00f3n, es decir, que se trata de estructu?\nras de combusti\u00f3n relacionadas fundamentalmente con \nla preparaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de alimentos, y en este \ncaso concreto, ante la presencia de numerosos caparazo?\nnes de bivalvos comestibles, con la cocci\u00f3n de moluscos, \nprobablemente al vapor (Rosser y Fuentes, 2007, p. 26). \nNo obstante, dado que el mismo tipo de estructuras con \nsimilares caracter\u00edsticas ha sido documento en yaci?\nmientos de interior, donde no se consumieron moluscos \nmarinos, como es el caso de Ben\u00e0mer, parece evidente \nque se emple\u00f3 una misma soluci\u00f3n estructural para la \ncocci\u00f3n de diferentes tipos de alimentos.\n\nEsta interpretaci\u00f3n vendr\u00eda apoyada por la existencia \nde paralelos etnogr\u00e1ficos y la presencia, en la fachada \noriental de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y en el sureste franc\u00e9s, de \nestructuras de id\u00e9nticas caracter\u00edsticas con una cronolo?\ng\u00eda algo posterior a la reflejada aqu\u00ed por el registro mate?\nrial (Vaquer, 1990). \n\nEn el este peninsular destaca el recientemente publi?\ncado yacimiento de Costamar (Flors, 2009) donde, con \nuna adscripci\u00f3n cronol\u00f3gica un poco m\u00e1s moderna que \nBen\u00e0mer, fueron documentadas estructuras similares, \npero algunas con un di\u00e1metro un poco mayor  ?E ?61 ?314 \nde 1,00 m; E ?155 ?408 de 2,30 m y E ?230 ?483 de 1,60 m ? \n(Flors, 2009, p. 152 ?153, fig. 23.2, 3 y 4). Es importante \ndestacar la asociaci\u00f3n de algunas de estas estructuras \n(E ?230 ?483) con un importante lote de materiales cer\u00e1?\nmicos decorados con las t\u00e9cnicas inciso ?impresas data?\ndas a inicios del V milenio cal BC (Flors, 2009, p. 163). De \nigual modo, tambi\u00e9n han sido documentadas en el yaci?\nmiento de la Dou (Alcalde et al., 2008, p. 219 ?220; fig.4), \nsituado en la Garrotxa (Girona) con cronolog\u00eda similar. \n\nEn cualquier caso, con independencia de cu\u00e1l fuera su \nuso final, resulta evidente que se tratar\u00eda de estructuras \nvinculadas a la combusti\u00f3n, en la que se aprovechar\u00eda la \ncapacidad de las piedras para retener el calor tras una \nexposici\u00f3n al fuego.\n\nLa presencia de estas estructuras en varios yacimien?\ntos del Neol\u00edtico antiguo ?medio se ha interpretado apli?\ncando un enfoque directo de evidencias etnogr\u00e1ficas \ncomo son los hornos polinesios vinculados, posible?\nmente, a actividades comunales (S\u00e9nepart, 2000), aun?\nque esta interpretaci\u00f3n deber\u00eda ampliarse, en el caso del \nyacimiento de Ben\u00e0mer y otras estructuras de similares \ncaracter\u00edsticas, a otras relacionadas con actividades \ndom\u00e9sticas cotidianas tal y como se desprende de la \ninterpretaci\u00f3n de algunas estructuras del yacimiento de \nLa Terrasse (Vaquer, 1990).\n\nCon todo lo expuesto, el conjunto de evidencias corres?\npondientes a la fase cardial de Ben\u00e0mer, primer yaci?\nmiento cardial reconocido en el tramo medio del r\u00edo Ser?\npis, muestra la realizaci\u00f3n de toda una serie de \nactividades dom\u00e9sticas de lo que podr\u00eda ser una peque\u00f1a \nunidad b\u00e1sica de producci\u00f3n y consumo, de car\u00e1cter \nfamiliar de la que, por desgracia, no se han documentado \nevidencias ni de almacenamiento ni de estructuras de \nh\u00e1bitat o caba\u00f1as. Si atendemos a las evidencias de Mas \nd\u2019Is, \u00e9stas \u00faltimas deber\u00edan ser de tendencia rectangular \ncon las esquinas absidales (Bernabeu et al., 2003,  \np. 42 ?43). No obstante, en el caso, de Ben\u00e0mer tampoco \ntenemos constancia de fosos de gran tama\u00f1o como s\u00ed \nhan sido documentados en Mas d\u2019Is (Bernabeu et al., \n2003; 2006; 2008), lo que permite considerar la posible \nexistencia de enclaves dentro de valle, donde se realiza?\nr\u00edan una serie de funciones de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n \nmientras no se publiquen evidencias m\u00e1s clarificadoras \nsobre sus caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, de construcci\u00f3n \ndel espacio delimitado.\n\nEn definitiva, lo que se puede interpretar de las eviden?\ncias de la ocupaci\u00f3n cardial de Ben\u00e0mer es la existencia \nde una clara estructuraci\u00f3n del espacio de h\u00e1bitat y de \nlas actividades productivas y de consumo cotidianas. \nEsta planificaci\u00f3n contrasta con las caracter\u00edsticas de la \nocupaci\u00f3n mesol\u00edtica donde todas las actividades y dese?\nchos se concentran en un mismo espacio. As\u00ed, en la ocu?\npaci\u00f3n cardial se observa la existencia de un \u00e1rea espe?\nc\u00edfica destinada a la realizaci\u00f3n de actividades dom\u00e9sticas \nrelacionadas la preparaci\u00f3n y cocinado de alimentos en \nhogares circulares rehundidos en los que se empleaban \ncantos calizos para mantener el poder calor\u00edfico; un \u00e1rea \nde molienda a unos 15 m, asociada a algunos fragmentos \ncer\u00e1micos y en el extremo sur del \u00e1rea excavada, una \nimportante acumulaci\u00f3n de bloques de car\u00e1cter antr\u00f3?\npico, aunque desplazados y derivados por la acci\u00f3n ero?\nsiva, asociados a un conjunto de restos de talla de s\u00edlex. \nPor tanto, parece l\u00f3gico considerar que en las proximida?\ndes se encontrar\u00eda el \u00e1rea de h\u00e1bitat o caba\u00f1as. \n\nBen\u00e0mer formar\u00eda parte de un tipo de asentamientos, \ncorrespondientes a una unidad de producci\u00f3n y con?\n\n\n\n5.\u00ba CONGRESSO DO NEOL\u00cdTICO PENINSULAR150\n\nLA OCUPACI\u00d3N DEL NEOL\u00cdTICO ANTIGUO CARDIAL DE BEN\u00c0MER (MURO DE L\u2019ALCOI, ALICANTE) ? GABRIEL GARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, PALMIRA TORREGROSA GIM\u00c9NEZ, FRANCISCO JAVIER JOVER MAESTRE, EDUARDO L\u00d3PEZ SEGU\u00cd ? P. 143-150\n\nsumo, que estar\u00edan ampliamente repartidos por el \ncurso del r\u00edo Serpis desde los momentos iniciales de la \nimplantaci\u00f3n cardial en la zona y probablemente, tam?\nbi\u00e9n del curso del Riu d\u2019Agres, adem\u00e1s de otras cuencas \ncomo el Xal\u00f3 o Girona, integrados en unidades de filia?\nci\u00f3n o linajes, que ser\u00edan las unidades de producci\u00f3n \nm\u00e1s amplias en la que parece organizarse la produc?\nci\u00f3n. \n\n1 Los resultados de este trabajo se insertan dentro del proyecto  \n\n\u00abVIII ?IV milenios cal BC: Arte rupestre, poblamiento y cambio cultural \n\nentre las cuencas de los rios J\u00facar y Segura\u00bb (HAR2009 ?13723) financiado \n\npor el Plan Nacional de I+D+i 2008 ?2011 del Ministerio de Ciencia  \n\ny Tecnolog\u00eda del Gobierno de Espa\u00f1a.\n\n2 \u00c1rea de Prehistoria. Universidad de Alicante\n\n3 Alebus Patrimonio Hist\u00f3rico S.L.U.\n\nB I B L I O G R A F \u00cd A\n\nBARCIELA, V. (e.p.)  ? El estudio de la malacofauna: implicaciones \n\npaleoambientales y antr\u00f3picas. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER  \n\ny E. L\u00d3PEZ (Dir): Ben\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y \n\nneol\u00edticos en las tierras meridionales valencianas. Serie Trabajos Varios \n\ndel Servei d\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nBERNABEU, J. (2006)  ? Una visi\u00f3n actual sobre el origen y difusi\u00f3n del \n\nNeol\u00edtico en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. En O. GARC\u00cdA y J.E. AURA (Coords.):  \n\nEl Abric de la Falguera (Alcoi, Alacant). 8000 a\u00f1os de ocupaci\u00f3n humana \n\nen la cabecera del r\u00edo de Alcoi: 189 ?211. Alicante\n\nBERNABEU, J., OROZCO, T., DIEZ, A., G\u00d3MEZ, M. y MOLINA, F.J. (2003) \n\n ? Mas d\u2019Is (Pen\u00e1guila, Alicante). Aldeas y recintos monumentales  \n\ndel Neol\u00edtico Inicial en el valle del Serpis. Trabajos de Prehistoria,  \n\n60 ?2: 39 ?59. \n\nBERNABEU, J., MOLINA, Ll., DIEZ, A. y OROZCO, T. (2006)  ? Inequalities \n\nand Power: Three millennia of Prehistory in Mediterranean Spain  \n\n(5600 ?200 cal BC). Social Inequality in Iberian Late Prehistory.  \n\nBAR International Series 1525: 97 ?116. Oxford.\n\nBERNABEU, J. y MOLINA L. (Ed.) (2009)  ? La Cova de les Cendres  \n\n(Moraira ?Teulada, Alicante). Alicante: MARQ, 236 p.\n\nBORRELL, F. (2008)  ? La industria l\u00edtica tallada del jaciment neol\u00edtic  \n\nde la Caserna de Sant Pau. Quaderns d\u2019Arqueologia i Hist\u00f2ria de la  \n\nCiutat de Barcelona, \u00e8poca II, n\u00fam. 4:36 ?45. \n\nALCALDE, G., COLOMINAS, L., DE HARO, S., LLAD\u00d3, E., SA\u00d1A, M.  \n\ny TORNERO, C. (2008)  ? Din\u00e1mica de asentamiento en la zona volc\u00e1nica \n\nde la Garrotxa (Catalunya) durante el neol\u00edtico antiguo. IV Congreso  \n\ndel Neol\u00edtico Peninsular: 216 ?220. Alicante\n\nESQUEMBRE, M.A., BORONAT, J.D., JOVER, F.J., MOLINA, F.J., LUJ\u00c1N, A., \n\nFERN\u00c1NDEZ, J., MART\u00cdNEZ, R., IBORRA, P. FERRER, C., RUIZ, R.  \n\ny ORTEGA, J.R. (2008)  ? El yacimiento neol\u00edtico del Barranquet de Oliva \n\n(Valencia). IV Congreso del Neol\u00edtico Peninsular: 183 ?190. Alicante.\n\nFLORS, E. (Coord.) (2009)  ? Torre la Sal (Ribera de Cabanes, Castell\u00f3n). \n\nEvoluci\u00f3n del paisaje antr\u00f3pico desde la prehistoria hasta el Medioevo. \n\nMonografies de Prehist\u00f2ria i Arqueologia Castellonenques, 8. Castell\u00f3. \n\n548 p.\n\nGARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, G. (2009)  ? Territorio Neol\u00edtico. Las primeras \n\ncomunidades campesinas en la fachada oriental de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n\n(ca. 5600 ?2800 cal BC). British Archaeological Reports, i.s., 2021. Oxford. \n\n279 p.\n\nGARC\u00cdA ATI\u00c9NZAR, G., JOVER, F.J., IB\u00c1\u00d1EZ, C., NAVARRO, C. y ANDR\u00c9S, \n\nD. (2006)  ? El yacimiento neol\u00edtico de la calle Col\u00f3n (Novelda, Alicante). \n\nRecerques del Museu d\u2019Alcoi, 15:19 ?28. \n\nGARC\u00cdA PUCHOL, O. (2005)  ? El proceso de neolitizaci\u00f3n en la fachada \n\nmediterr\u00e1nea de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Tecnolog\u00eda y tipolog\u00eda de la piedra \n\ntallada. British Archaeological Reports, i.s., 1430. Oxford. 393 p.\n\nG\u00d3MEZ, A., GUERRERP, E., CLOP, X., BOSCH, J. y MOLIST, M. (2008)  ? \n\nEstudi de la cer\u00e0mica neol\u00edtica del jaciment de la Caserna de Sant Pau. \n\nQuaderns d\u2019Arqueologia i Hist\u00f2ria de la Ciutat de Barcelona, \u00e8poca II, \n\nn\u00fam. 4:25 ?35. \n\nJUAN ?CABANILLES, J. (1984)  ? El utillaje neol\u00edtico en s\u00edlex del litoral \n\nmediterr\u00e1neo peninsular. Estudio tipol\u00f3gico ?anal\u00edtico a partir de \n\nmateriales de la Cova de l\u2019Or y de la Cova de la Sarsa. Saguntum PLAV, \n\n18: 42 ?102. \n\nL\u00d3PEZ S\u00c1EZ, J.A.; P\u00c9REZ, S. y ALBA, F. (e.p.): Estudios sobre la evoluci\u00f3n \n\ndel paisaje: palinolig\u00eda. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER y E. L\u00d3PEZ (Dir): \n\nBen\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y neol\u00edticos en las tierras \n\nmeridionales valencianas. Serie Trabajos Varios del Servei \n\nd\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nMACHADO, M.C. (e.p.)  ? El medio ecol\u00f3gico y la utilizaci\u00f3n de combustible, \n\nentre 6400 cal BC y el 3700 cal BC. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER  \n\ny E. L\u00d3PEZ (Dir): Ben\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y \n\nneol\u00edticos en las tierras meridionales valencianas. Serie Trabajos Varios \n\ndel Servei d\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nMART\u00cdNEZ MIRA, I., VILAPLANA ORTEGO, E. y JOVER MAESTRE, F.J. \n\n(2009)  ? An\u00e1lisis mediante diferentes t\u00e9cnicas instrumentales  \n\n(FRX, DRX, FTIR ?IR, TG ?ATD, SEM ?EDAX) de dos fragmentos \n\nconstructivos procedentes del yacimiento de La Torreta ?El Monastil \n\n(Elda ?Alicante). En J.M. MART\u00cdN MART\u00cdNEZ (Ed.): Tendencias en \n\nadhesi\u00f3n y adhesivos. Bioadhesi\u00f3n, Bioahesivos y Adhesivos Naturales: \n\n111 ?133. Alicante.\n\nMOLIST, M., VICENTE, O. i FARR\u00c9, R. (2008)  ? Estudi del jaciment neol\u00edtic \n\nde la Caserna de Sant Pau (Barcelona). Quaderns d\u2019Arqueologia i Hist\u00f2ria \n\nde la Ciutat de Barcelona, \u00e8poca II, n\u00fam. 4: 14 ?87. \n\nMCCLURE, S. B. (2007)  ? Gender, technology, and evolution: cultural \n\ninheritance theory and prehistoric potters in Valencia, Spain. American \n\nAntiquity 72(3):485 ?508.\n\nPE\u00d1A ?CHOCARRO, L. y RUIZ, M. (e.p.)  ? Los macrorrestos vegetales \n\nrecuperados en flotaci\u00f3n del yacimiento de ben\u00e0mer. En P. \n\nTORREGROSA, F.J. JOVER y E. L\u00d3PEZ (Dir): Ben\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, \n\nAlicante): mesol\u00edticos y neol\u00edticos en las tierras meridionales valencianas. \n\nSerie Trabajos Varios del Servei d\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nRODR\u00cdGUEZ, A.C. (e.p.)  ? An\u00e1lisis funcional del instrumental l\u00edtico tallado. \n\nun estudio preliminar. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER y E. L\u00d3PEZ (Dir): \n\nBen\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y neol\u00edticos en las tierras \n\nmeridionales valencianas. Serie Trabajos Varios del Servei \n\nd\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nROSSER, P. y FUENTES, C. (Coord.) (2007)  ? Tossal de les Basses. Seis mil \n\na\u00f1os de historia de Alicante. Alicante. 128 p.\n\nS\u00c9N\u00c9PART, I. (2000)  ?Gestion de l\u2019espace au N\u00e9olithique ancien dans  \n\nle Mido de la France, l\u2019exemple du baratin \u00e1 Courth\u00e9zon (Vaucluse). \n\nRecontres meridionales de Pr\u00e9histoire r\u00e9cente. Troisi\u00e9me session\u00a0: 51 ?58. \n\nToulouse.\n\nTORMO, C. (e.p.): Arqueozoolog\u00eda. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER y E. \n\nL\u00d3PEZ (Dir): Ben\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y neol\u00edticos \n\nen las tierras meridionales valencianas. Serie Trabajos Varios del Servei \n\nd\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nTORREGROSA, P., JOVER, F.J. y LOPEZ, E. (Dir.) (e.p.)  ? Ben\u00e0mer  \n\n(Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y neol\u00edticos en las tierras \n\nmeridionales valencianas. Serie Trabajos Varios del Servei \n\nd\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia.\n\nVAQUER, J. (1990)  ? Le N\u00e9olithique en Languedoc occidental. Paris. 398 p.\n\nVILAPLANA, E., MART\u00cdNEZ, I, SUCH, I, y JUAN, J. (e.p.)  ? Presencia de \n\ncarbonato calcico recarbonatado en un probable fragmento constructivo \n\ndel yacimiento neol\u00edtico de Ben\u00e0mer. En P. TORREGROSA, F.J. JOVER  \n\ny E. L\u00d3PEZ (Dir): Ben\u00e0mer (Muro de l\u2019Alcoi, Alicante): mesol\u00edticos y \n\nneol\u00edticos en las tierras meridionales valencianas. Serie Trabajos Varios \n\ndel Servei d\u2019Investigaci\u00f3n Prehist\u00f3rica. Valencia."}]}}}