{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11461"}, {"@name": "filename", "#text": "16791_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ALINE ALMEIDA DA PAIX\u00c3O \n \n \n \n \n \n \n \n \nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS E QUALIDADE DO FEIJ\u00c3O TRATADO \n\nCOM CERA DE CARNA\u00daBA DURANTE O ARMAZENAMENTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de \nVi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2011 \n \n\n\n\n \n\n \n \n\nALINE ALMEIDA DA PAIX\u00c3O \n \n\n \n \n \n \n \n \n \nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS E QUALIDADE DO FEIJ\u00c3O TRATADO \n\nCOM CERA DE CARNA\u00daBA DURANTE O ARMAZENAMENTO \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de \nVi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \nAPROVADA: 18 de Julho de 2011.  \n \n \n \n \n \n\n    \n\nProf. Evandro de Castro Melo   Pesq. Rog\u00e9rio Faria Vieira \n\n    \n\n            \n\n       \n\n   Prof. Paulo Cesar Corr\u00eaa    \n\n   (Orientador)    \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nA minha m\u00e3e Marly Pinto da Paix\u00e3o, a minha fam\u00edlia, ao meu marido Lucas \n\nDaniel Gon\u00e7alves Guilherme e sua minha fam\u00edlia pelo exemplo de vida, \n\namor, carinho, confian\u00e7a, bondade, incentivo e dedica\u00e7\u00e3o irrestritos  \n\n \n\nDEDICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\u00c0 Deus por permitir que meus sonhos se tornem realidade. \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, em especial ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\n \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPq) pela concess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Marly e a minha fam\u00edlia pelo amor, compreens\u00e3o, amizade e \n\nincentivo que foram mais que fundamentais para que tudo isso se tornasse \n\nrealidade.  \n\n \n\nAo meu marido Lucas, meu grande amor e a sua fam\u00edlia por estar sempre ao \n\nmeu lado, pelo carinho, companheirismo e compreens\u00e3o e por acreditar nas \n\nminhas conquistas.  \n\n \n\nAo professor Paulo Cessar C\u00f4rrea pela orienta\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a e \n\nensinamentos que muito contribu\u00edram para a minha forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAo professor Paulo Roberto Cecon e ao pesquisador S\u00e9rgio Maur\u00edcio Lopes \n\nDonzeles pelos ensinamentos, amizade e pela disponibiliza\u00e7\u00e3o em me \n\natender. \n\n \n\nAo professor Evandro de Castro Melo e ao pesquisador Rog\u00e9rio Faria \n\nVieira pela participa\u00e7\u00e3o na banca de defesa de disserta\u00e7\u00e3o e pelas sugest\u00f5es \n\npara esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\niv \n \n\n\u00c0 equipe do meu laborat\u00f3rio, em especial ao Rafael, a Mayra, a Fernanda, o \n\nGabriel, o Maycon, o Davi, a S\u00edlvia e o Guilhermo obrigado por toda a \n\najuda e principalmente pela amizade de voc\u00eas. \n\n \n\nAos amigos e companheiros da gradua\u00e7\u00e3o, em especial ao Tales, a Marta, a \n\nRoseli, a Camila Folli, a Simone e a Jana\u00edna pela amizade e presen\u00e7a em \n\nminha vida, mesmo aqueles que estavam longe  \n\n \n\nA todos os funcion\u00e1rios do DEA que de alguma forma contribu\u00edram para \n\nque essa longa jornada se encerrasse com sucesso em especial, a Edna, \n\nGra\u00e7a e ao D\u00e9lio. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nv \n \n\n \nBIOGRAFIA \n\n \nAline Almeida da Paix\u00e3o, filha de Marly Pinto da Paix\u00e3o, nasceu na \n\ncidade de Ponte Nova, estado de Minas Gerais, no dia 04 de agosto de \n\n1985. \n\nEm julho de 2009, graduou-se em Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental \n\npela Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Neste mesmo ano no m\u00eas de agosto \n\ningressou-se no programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, em \n\nn\u00edvel de Mestrado, na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, submeteu-se \u00e0 \n\ndefesa de disserta\u00e7\u00e3o, requisito este indispens\u00e1vel para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Magister Scientiae, em julho de 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\nvi \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE TABELAS .................................................................................. viii\u00a0\n\nLISTA DE FIGURAS ...................................................................................... x\u00a0\n\nRESUMO ....................................................................................................... xiii\u00a0\n\nABSTRACT .................................................................................................... xv\u00a0\n\n1.\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 1\u00a0\n\n2. OBJETIVOS ................................................................................................. 6\u00a0\n\n2.1 Geral ............................................................................................................ 6\u00a0\n\n2.2 Espec\u00edficos ................................................................................................... 6\u00a0\n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................................... 7\u00a0\n\n3.1\u00a0 A cultura do feijoeiro .............................................................................. 7\u00a0\n\n3.2\u00a0 Armazenamento e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o...... 9\u00a0\n\n4.\u00a0 MATERIAIS E MET\u00d3DOS ................................................................ 12\u00a0\n\n4.1\u00a0 Mat\u00e9ria-prima ....................................................................................... 12\u00a0\n\n4.2.  Determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas ............................................... 13\u00a0\n\n4.2.1. Massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria ................................................ 13\u00a0\n\n4.2.2. Massa espec\u00edfica aparente ........................................................... 13\u00a0\n\n4.2.3. Porosidade ................................................................................... 13\u00a0\n\n4.2.4. Forma dos gr\u00e3os .......................................................................... 13\u00a0\n\n4.2.5. Massa de 1000 gr\u00e3os ................................................................... 15\u00a0\n\n4.3. Armazenagem dos gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera \n\nde carna\u00faba ........................................................................................... 15\u00a0\n\n4.3.1. Tratamento com a emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba ........................ 16\u00a0\n\n4.3.2. Monitoramento das condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenagem ... 17\u00a0\n\n4.3.3. An\u00e1lise sensorial ......................................................................... 17\u00a0\n\n\n\n \n\nvii \n \n\n4.3.4. Determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor ................................................ 19\u00a0\n\n4.3.5. Tempo de coc\u00e7\u00e3o ........................................................................ 20\u00a0\n\n4.3.6. Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ................................................ 21\u00a0\n\n4.3.7. Modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o ...................................... 22\u00a0\n\n4.3.8.  Propriedades mec\u00e2nicas ............................................................. 24\u00a0\n\n4.4. Armazenamento do produto com infesta\u00e7\u00e3o de insetos ...................... 27\u00a0\n\n4.5. Delineamento experimental ................................................................... 28\u00a0\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................... 29\u00a0\n\n5.1. Propriedades f\u00edsicas ................................................................................ 29\u00a0\n\n5.1.1. Massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente ... 29\u00a0\n\n5.1.2. Porosidade ................................................................................... 30\u00a0\n\n5.1.3. Esfericidade e Circularidade ....................................................... 31\u00a0\n\n5.1.4.  Massa de 1000 gr\u00e3os .................................................................. 32\u00a0\n\n5.2. Armazenagem dos gr\u00e3os ........................................................................ 32\u00a0\n\n5.2.1. Monitoramento das condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenagem ... 32\u00a0\n\n5.2.2. An\u00e1lise sensorial ......................................................................... 34\u00a0\n\n5.2.3. Determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor ................................................ 36\u00a0\n\n5.2.4. Tempo de coc\u00e7\u00e3o ........................................................................ 39\u00a0\n\n5.2.5. Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ................................................ 42\u00a0\n\n5.2.6. Modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o ...................................... 44\u00a0\n\n5.2.7. Propriedades mec\u00e2nicas .............................................................. 50\u00a0\n\n5.3. Armazenamento dos gr\u00e3os com infesta\u00e7\u00e3o de insetos ......................... 57\u00a0\n\n6. CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 59\u00a0\n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................................... 60\u00a0\n\n \n\n\n\n \n\nviii \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 - Modelo da escala hed\u00f4nica de nove pontos utilizada na an\u00e1lise \n\nsensorial dos gr\u00e3os de feij\u00e3o ao final do per\u00edodo de \narmazenamento........................................................................18 \n\nTabela 2 - Modelos estat\u00edsticos ajustados para o croma (C*), o \u00e2ngulo hue \n(h*), a diferen\u00e7a de cor (?E) e o \u00edndice de escurecimento (BI) em \nfun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (t) em dias e da concentra\u00e7\u00e3o \nde cera aplicada (TC), com seus respectivos \ncoeficientes..............................................................................36 \n\nTabela 3 - Regress\u00e3o ajustada aos valores experimentais da capacidade de \nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Ag) e o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2) e seus \nrespectivos n\u00edveis de signific\u00e2ncia.............................................44 \n\nTabela 4 - Erro m\u00e9dio estimado (SE), erro m\u00e9dio relativo (P), coeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e coeficientes (C1 e C2) do modelo de Peleg \nobtidos pelo ajuste aos dados experimentais da embebi\u00e7\u00e3o dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas \nconcentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) \ne sem tratamento (testemunha) em diferentes \ntemperaturas..............................................................................46 \n\nTabela 5 - Erro m\u00e9dio estimado (SE), erro m\u00e9dio relativo (P), coeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e coeficientes (? e k) do modelo de \nMitscherlich obtidos pelo ajuste aos dados experimentais da \nembebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados com emuls\u00e3o de cera de \ncarna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e sem tratamento (testemunha) em diferentes \ntemperaturas.............................................................................49 \n\nTabela 6 - Modelos estimados para a firmeza dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados e \nn\u00e3o tratados, in natura (a), embebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC (b), \n\u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao longo do processo de \ncoc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (t) em dias e \ndo tempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min, com seus respectivos \ncoeficientes de determina\u00e7\u00e3o.....................................................52 \n\nTabela 7 - Modelos estimados para o m\u00f3dulo proporcional de deformidade \ndos gr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados e n\u00e3o tratados, in natura (a), \nembebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e \nem gr\u00e3os ao longo do processo de coc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo \n\n\n\n \n\nix \n \n\nde armazenamento (t) em dias e do tempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min, \ncom seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o....................55 \n\nTabela 8 - Modelos estimados para o m\u00f3dulo de energia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \ntratados e n\u00e3o tratados, in natura (a), embebidos \u00e0 temperatura de \n40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao longo do \nprocesso de coc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (t) \nem dias e do tempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min, com seus respectivos \ncoeficientes de determina\u00e7\u00e3o....................................................57 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nx \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1 - Desenvolvimento da cultura do feijoeiro (Phaseolus vulgaris) das \n\nsafras de 2000/2001 a 2008/2009 no Brasil. Fonte: IBGE \n(2009). ................................................................................................. 8 \n\n \nFigura 2 - Desenho esquem\u00e1tico do gr\u00e3o de feij\u00e3o, considerado como um \n\nesfer\u00f3ide oblato e suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas. .............................. 14 \n \nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es \n\nde proje\u00e7\u00e3o: maior eixo (A), eixo m\u00e9dio (B) e o menor eixo (C). ...... 15 \n \nFigura 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nos gr\u00e3os de feij\u00e3o da \n\ncultivar BRSMG majestoso ................................................................. 16 \n \nFigura 5 \u2013 Secagem dos gr\u00e3os em terreiro suspenso ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da \n\nemuls\u00e3o de cera de carna\u00faba. .............................................................. 17 \n \nFigura 6 - S\u00f3lido de cores do sistema CIE L*a*b* e descri\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo \n\nhue (h*) e do \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o croma (C*). .................................... 19 \n \nFigura 7 \u2013 Aparelho tipo Mattson com detalhe da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\n(a);(b) e (c); Aparelho no recipiente met\u00e1lico durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o do teste (d). ......................................................................... 21 \n\n \nFigura 8 \u2013 Teste de compress\u00e3o realizado nos gr\u00e3os de feij\u00e3o, (a) \n\ntextur\u00f4metro, (b) aferi\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edstica, (c) e (d) \nteste em andamento. ............................................................................ 24 \n\n \nFigura 9 \u2013 Acondicionamento dos potes infestados com o inseto-praga \n\nAcanthocelides obtectus. ............................................................... 27 \n \nFigura 10 - Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria \n\n(?u) e aparente (?ap) nos diferentes teores de \u00e1gua. ........................... 29 \n \nFigura 11 \u2013 Porosidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua............... 30 \n \nFigura 12 \u2013 Valores da esfericidade e da circularidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. ............................................................... 31 \n \nFigura 13 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da massa de 1000 gr\u00e3os do feij\u00e3o tipo carioca em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (U*). ............................................................. 32 \n \nFigura 14 \u2013 M\u00e9dias mensais de temperatura e umidade relativa do ar \n\ndurante a armazenagem dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em ambiente n\u00e3o \ncontrolado. ......................................................................................... 33 \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n \n\nFigura 15 \u2013 Teor de \u00e1gua m\u00e9dio dos gr\u00e3os durante o per\u00edodo de \narmazenagem. ....................................................................................................... 34 \n \nFigura 16 - Valores da an\u00e1lise sensorial dos gr\u00e3os submetidos ao tratamento \n\n1 e 2 (gr\u00e3os de feij\u00e3o revestidos com a solu\u00e7\u00e3o de cera de \ncarna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 %, respectivamente) e a \ntestemunha (gr\u00e3os sem revestimento de cera) armazenados por \n8 meses em ambiente n\u00e3o controlado. .............................................. 35 \n\n \nFigura 17 - Croma (a), \u00e2ngulo hue (b), diferen\u00e7a de cor (c) e o \u00edndice de \n\nescurecimento (d) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \nconcentra\u00e7\u00e3o de cera aplicada e/ou tempo de armazenamento. ..... 37 \n\n \nFigura 18 \u2013 Tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Tc) tratados com \n\nemuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % \n(tratamentos 1 e 2, respectivamente) e sem tratamento \n(testemunha) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (t). ............... 40 \n\n \nFigura 19 \u2013 Porcentagem de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os tratados com \n\nemuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % \n(tratamento 1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o-tratados (testemunha) \nem fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento. .......................................... 42 \n\n \nFigura 20 \u2013 Valores m\u00e9dios da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%) dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas \nconcentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamento 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o-tratados (testemunha) em fun\u00e7\u00e3o da \ntemperatura da \u00e1gua de embebi\u00e7\u00e3o. .................................................. 43 \n\n \nFigura 21 \u2013 Teor de \u00e1gua ao longo do tempo de embebi\u00e7\u00e3o em diferentes \n\ntemperaturas para os tratamentos 1 e 2 (gr\u00e3os de feij\u00e3o \ntratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es \nde 50 e 100 %, respectivamente) e para a testemunha (gr\u00e3os \nde feij\u00e3o sem tratamento com cera) . .............................................. 45 \n\n \nFigura 22 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da taxa constante de Peleg (C1) em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de \ncera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 \ne 2, respectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). .......................... 47 \n\n \nFigura 23 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da capacidade constante de Peleg (C2) em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de \ncera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos \n1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). ..................... 47 \n\n \nFigura 24 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da constante ? em fun\u00e7\u00e3o da temperatura para os \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na \n\n\n\n \n\nxii \n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). ................................. 50 \n\n \nFigura 25 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da taxa de varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no tempo (k) em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com \nemuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % \n(tratamentos 1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o tratados \n(testemunha). ..................................................................................... 50 \n\n \nFigura 26 - Valores m\u00e9dios observados e estimados da firmeza dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na \nconcentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). ............................... 51 \n\n \nFigura 27 - Valores m\u00e9dios observados e estimados do m\u00f3dulo \n\nproporcional de deformidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados \n(testemunha) e tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas \nconcentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) ao longo do armazenamento. ................................ 54 \n\n \nFigura 28 - Valores m\u00e9dios observados e estimados da energia necess\u00e1ria \n\nna compress\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados (testemunha) \ne tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es \nde 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente). ..................... 56 \n\n \nFigura 29 - Grau de infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados \n\n(testemunha) e tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas \nconcentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) ao dos longo do tempo de armazenamento. .......... 58 \n\n \n \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\nRESUMO \n \nPAIX\u00c3O, Aline Almeida da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, julho \nde 2011. Propriedades f\u00edsicas e qualidade do feij\u00e3o tratado com cera de \ncarna\u00faba durante o armazenamento. Orientador: Paulo Cesar Corr\u00eaa. Co-\norientadores: Paulo Roberto Cecon e S\u00e9rgio Maur\u00edcio Lopes Donzeles. \n \n\nA qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o pode ser determinada pela \n\naceitabilidade ao consumo, sendo afetada por caracter\u00edsticas como \n\ncolora\u00e7\u00e3o do tegumento, capacidade de hidrata\u00e7\u00e3o e tempo de cozimento \n\ndos mesmos. Essas caracter\u00edsticas podem ser alteradas durante o \n\narmazenamento, seja pelas condi\u00e7\u00f5es inadequadas ou mesmo pela presen\u00e7a \n\nde insetos-pragas. Dentre as esp\u00e9cies de insetos que infestam os gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o durante o armazenamento, destaca-se a Acanthoscelides obtectus \n\n(Say), que \u00e9 capaz de abrir galerias nos gr\u00e3os. Devido ao fato do processo \n\nde fumiga\u00e7\u00e3o potencialmente deixar res\u00edduos nos gr\u00e3os e a preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nconsumidor com a seguran\u00e7a alimentar, a busca de solu\u00e7\u00f5es alternativas \n\npara o controle de insetos-pragas \u00e9 necess\u00e1ria. A cera a base de carna\u00faba \n\npode ser uma alternativa vi\u00e1vel. Ela \u00e9 obtida da palmeira brasileira \n\n(Copernicia cerifera), e n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xica. Objetivou-se com este trabalho \n\navaliar a utiliza\u00e7\u00e3o da cera \u00e0 base de carna\u00faba na prote\u00e7\u00e3o contra os \n\ninsetos-praga e na conserva\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\nUtilizaram-se gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo carioca, tratados com emuls\u00e3o de \n\ncera de carna\u00faba Tropicalwax 2050. Como forma de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ncultivar em estudo, em uma primeira etapa do trabalho foram determinadas \n\nas propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o in natura e rec\u00e9m-colhidos, em \n\ndiferentes teores de \u00e1gua. Em uma segunda etapa avaliou-se a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ncera na conserva\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. Para tal, aplicou-se a emuls\u00e3o de cera nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es 0, 50 e 100 %, tratamentos 0, 1 e 2, respectivamente. Em um \n\ndelineamento inteiramente casualizado foram realizados durante oito meses \n\nconsecutivos, os testes de an\u00e1lise sensorial, avaliado por 40 julgadores; o \n\nteste de determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor utilizando um color\u00edmetro \n\n\n\n \n\nxiv \n \n\ntrist\u00edmulo; o teste do tempo de coc\u00e7\u00e3o utilizando o aparelho tipo Mattson; a \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os \n\nin natura, embebidos nas temperaturas de 40 e 50 \u00baC e durante o processo \n\nde coc\u00e7\u00e3o. Em uma terceira etapa verificou-se a efic\u00e1cia do uso da cera \n\ncontra a infesta\u00e7\u00e3o de insetos-praga. Foram colocados 15 insetos adultos da \n\nesp\u00e9cie Acanthocelides obtectus (Say) em potes com 1 kg de gr\u00e3os, Durante \n\no armazenamento, o desenvolvimento dos insetos foi avaliado aos 45, 90, \n\n135 e 225 dias. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da porosidade, todas as propriedades f\u00edsicas \n\napresentaram uma rela\u00e7\u00e3o linear com o teor de \u00e1gua, n\u00e3o havendo diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p<0,01) entre os tratamentos com cera de carna\u00faba e a \n\namostra testemunha. Foi constatada, em todos os tratamentos, uma boa \n\naceita\u00e7\u00e3o do produto pelo teste de an\u00e1lise sensorial. Os escores m\u00e9dios \n\napresentaram-se entre os termos hed\u00f4nicos gostei ligeiramente e gostei \n\nmoderadamente. Com base nos testes realizados para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade do feij\u00e3o n\u00e3o foram observadas intera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas entre os tratamentos e o tempo de armazenamento. A cera n\u00e3o \n\nfoi eficiente no controle da infesta\u00e7\u00e3o dos insetos-praga, concluiu-se \n\ntamb\u00e9m que o uso da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba como revestimento dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o n\u00e3o alterou as caracter\u00edsticas sensoriais e n\u00e3o foi eficiente na \n\nprote\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o contra o desenvolvimento do inseto praga \n\nAcanthoscelides obtectus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxv \n \n\nABSTRACT \n\n \nPAIX\u00c3O, Aline Almeida da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July \nof 2011. Physical properties and quality of bean treated with carnauba \nwax during storage Fugleman: Paulo Cesar Corr\u00eaa. Co-advisors: Paulo \nRoberto Cecon and S\u00e9rgio Maur\u00edcio Lopes Donzeles. \n \n\n The quality of beans can be determined by the consumption \n\nacceptability, being affected by characteristics such as color of seed coat, \n\nhydration capacity and cooking time. These characteristics can be altered \n\nduring the storage in inappropriate conditions or due to the presence of insect \n\npests. Among the species of insects that infest beans during storage, the \n\nAcanthoscelides obtectus (Say) stands out, wich is able to open galleries in \n\nthe grains. Because of the fact that the fumigation process leaves residues on \n\nthe grains, and because of the costumer concern about what he eats, the \n\nsearch for alternative solutions to insect pests control is necessary. Carnauba-\n\nbased waxes may is a viable alternative, obtained from a Brazilian palm tree \n\n(Copernicia cerifera) and it is non-toxic. The objective of this study was to \n\nevaluate the use of carnauba-based wax on the protection and quality \n\nconservation of beans. Beans from the \u201ccarioca\u201d group were used, and the \n\nTROPICAL WAX 2050 carnauba wax emulsion. In order to characterize the \n\nvariety under study, in a first stage, physical properties of fresh and newly \n\nharvested beans were determined at different moisture contents. In a second \n\nstage, the use of wax on grain quality conservation was evaluated. For this, \n\nwax emulsion was applied on the beans in concentrations of 0, 50 and 100%, \n\ntreatments 0, 1 and 2, respectively. In a completely randomized lineation, \n\nwere performed during eight consecutive months: tests of sensorial analysis, \n\nevaluated by 40 judges; tests for determining color levels using a tristimulus \n\ncolorimeter; tests for determining the cooking time using the Mattson device \n\ntype; the absorption capacity and mechanical properties evaluation of fresh \n\nbeans, soaked at temperatures of the 40 and 50 \u00baC and during the cooking \n\nprocess. In a third stage, the effectiveness of wax use against infestation of \n\ninsect pests was verified by performing the test of infestation percentage: 15 \n\n\n\n \n\nxvi \n \n\nadult insects of Acanthoscelides obtectus (Say) were put in pots with 1 kg of \n\ngrains and evaluated after 45, 90, 135 and 225 days of insect contact with the \n\ngrains. Except for the porosity, all physical properties showed a linear \n\nrelationship. There was no significant difference (p>0,01) between \n\ntreatments with wax and the witness sample, and a good product acceptance \n\nwas reached in all treatments. The mean scores were between the hedonic \n\nterms \u201cliked slightly\u201d and \u201cliked moderately\u201d. Based on tests conducted to \n\nverify the maintenance of beans quality, there were no significant \n\ninteractions between treatments and storage time. It was observed that the \n\nwax was not effective in infestation control, was concluded that using the \n\ncarnauba wax solution as a coating on the beans did not cause changes in \n\nsensory characteristics and was not effective in protecting beans against \n\ninsect pests (Acanthoscelides) development. \n\n\n\n \n\n1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nAs fab\u00e1ceas s\u00e3o fonte de energia e nutrientes na dieta humana e dentre as \n\nesp\u00e9cies que pertencem a este grupo, o feij\u00e3o do g\u00eanero Phaseolus \u00e9 o que \n\napresenta maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica (RON et al., 1999). Al\u00e9m de ser uma \n\ncultura de grande express\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica no Brasil, \u00e9 a principal fonte de \n\nprote\u00edna na alimenta\u00e7\u00e3o dos brasileiros seguido, em import\u00e2ncia, pela carne \n\nbovina e pelo arroz. Esses tr\u00eas alimentos b\u00e1sicos contribuem com 70 % da \n\ningest\u00e3o prot\u00e9ica (MACHADO, et al., 2008). A import\u00e2ncia alimentar do feij\u00e3o \n\ndeve-se, especialmente, ao menor custo de sua prote\u00edna em rela\u00e7\u00e3o aos produtos \n\nde origem animal (MESQUITA et al., 2007). \n\nO Brasil \u00e9 o maior produtor mundial deste gr\u00e3o (FAO, 2008). Com uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o, considerando as tr\u00eas safras do produto por ano, de 3.322.500 toneladas \n\nna safra 2009/2010, plantados em mais de 3,6 milh\u00f5es de hectares, tendo \n\ndestaque a regi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds que deteve 76,5 % de participa\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional (CONAB, 2011). Em virtude da grande produ\u00e7\u00e3o, surge o \n\nproblema de armazenar os gr\u00e3os de modo a balancear a oferta e a procura, no \n\nintuito de estabilizar os pre\u00e7os, reduzindo as perdas qualitativas. \n\nComo parte consider\u00e1vel desta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 perdida entre o campo e o \n\nconsumidor final, \u00e9 necess\u00e1rio submet\u00ea-la a procedimentos p\u00f3s-colheita que \n\nreduzam o n\u00edvel de impurezas e mat\u00e9rias estranhas e forne\u00e7a ao produto um teor \n\nde \u00e1gua adequado. Dentre, estes procedimentos podemos destacar a secagem e o \n\narmazenamento.  \n\nA secagem dos produtos agr\u00edcolas \u00e9 o processo mais utilizado para \n\nassegurar sua qualidade e sua estabilidade, considerando que a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de \u00e1gua do material reduz a atividade biol\u00f3gica e as mudan\u00e7as \n\nqu\u00edmicas e f\u00edsicas que ocorrem durante o armazenamento (CORR\u00caA et al., \n\n2007). \n\nQuando o produto destina-se ao consumo, aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada \n\nao sistema de armazenagem, pois durante o armazenamento o produto deteriora-\n\nse de forma gradativa e irrevers\u00edvel, numa velocidade dependente dos seus \n\n\n\n \n\n2 \n \n\npr\u00f3prios componentes qu\u00edmicos, do ambiente e da condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos gr\u00e3os no \n\nin\u00edcio do armazenamento (SARTORI, 1996).  \n\n\u00c9 fato comprovado que a qualidade dos gr\u00e3os n\u00e3o pode ser melhorada \n\ndurante o armazenamento, podendo apenas ser preservada quando as condi\u00e7\u00f5es \n\nde conserva\u00e7\u00e3o forem favor\u00e1veis. Dos fatores ambientais, os mais importantes na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os s\u00e3o a temperatura e a umidade relativa do ar, \n\nprincipalmente esta \u00faltima (POPINIGIS, 1977).  \n\nA qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o pode ser determinada pela aceitabilidade \n\nao consumo, sendo afetada e estando correlacionada com determinadas \n\ncaracter\u00edsticas como a colora\u00e7\u00e3o do tegumento, a hidrata\u00e7\u00e3o e o tempo de \n\ncozimento dos gr\u00e3os (GUEVARA, 1990). Essas caracter\u00edsticas podem ser \n\nalteradas durante o armazenamento, seja pela em condi\u00e7\u00f5es inadequadas ou \n\nmesmo pela presen\u00e7a de inseto-praga (BASSINELLO, 2007; RESENDE et al., \n\n2008a). \n\nDe acordo com Garcia et al. (1998), citado por Granito et al. (2007), um \n\ndano importante que diminui a aceitabilidade dos gr\u00e3os pelos consumidores \u00e9 \n\nconhecido como hard-to-cook (HTC), defeito este, que ocasiona o aumento do \n\ntempo de cozimento dos gr\u00e3os e est\u00e1 relacionado, principalmente, com o tempo \n\nprolongado de armazenagem em alta temperatura e umidade relativa. Dentre as \n\naltera\u00e7\u00f5es provocadas por este dano verifica-se o aumento do tempo de \n\ncozimento para obten\u00e7\u00e3o do amaciamento dos cotil\u00e9dones, acarretando na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do valor nutritivo pela perda de vitaminas, observando-se ainda a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da textura e do sabor (REYES-MORENO e PAREDES-L\u00d3PES \n\n(1993), citado por MACHADO et al., 2008). \n\nA presen\u00e7a de insetos-praga tamb\u00e9m diminui a aceitabilidade do produto, \n\npor alimentar do endosperma e do embri\u00e3o dos gr\u00e3os e seu metabolismo elevar a \n\ntemperatura e a umidade intergranular, criando um ambiente ideal para o \n\ndesenvolvimento f\u00fangico. \n\nDentre as esp\u00e9cies de insetos que infestam os gr\u00e3os de feij\u00e3o durante o \n\narmazenamento, destaca-se a Acanthoscelides obtectus (Say), que \u00e9 uma praga \n\nencontrada em regi\u00f5es tropicais e temperadas e capaz de abrir galerias nos gr\u00e3os, \n\n\n\n \n\n3 \n \n\npodendo provocar a destrui\u00e7\u00e3o completa dos mesmos. De acordo com Pemonge \n\net al. (1997), este inseto-praga pode gerar perdas de at\u00e9 30 % em gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\narmazenados. \n\nPara o controle destes insetos-praga tem-se utilizado, h\u00e1 muitos anos, em \n\nlarga escala e com grande efic\u00e1cia, os inseticidas residuais e a fumiga\u00e7\u00e3o \n\n(LORINI et al. 2002). Os inseticidas residuais mais utilizados s\u00e3o o fenitrothion \n\n(C9H12NO5PS), a deltametrina (C22H19Br2NO3) e a malationa (C10H19O6PS2) e os \n\ndois produtos mais comuns para a fumiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o a fosfina (PH3) e o brometo de \n\nmetila (CH3Br). Entretanto, considerando a necessidade de estabelecer \n\nprocedimentos para o uso seguro do brometo de metila em \u00e1reas de portos, \n\naeroportos e fronteiras, proibiu-se o seu uso em expurgos de cereais e gr\u00e3os \n\narmazenados e no tratamento p\u00f3s-colheita de culturas como abacate, abacaxi, \n\nam\u00eandoas, ameixa, avel\u00e3, castanha, castanha-de-caj\u00fa, castanha-do-par\u00e1, caf\u00e9, \n\ncopra, citrus, damasco, ma\u00e7\u00e3, mam\u00e3o, manga, marmelo, melancia, mel\u00e3o, \n\nmorango, nectarina, nozes, p\u00eara, p\u00eassego e uva (BRASIL, 2002).  \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento racional de t\u00e9cnicas de controle \n\ndos insetos-praga durante o armazenamento de gr\u00e3os tem-se o controle f\u00edsico \n\naliado ao uso mais restrito de produtos qu\u00edmicos. Pesquisas com solu\u00e7\u00f5es \n\nalternativas para o controle desta praga tem sido necess\u00e1rias devido ao elevado \n\ncusto dos produtos qu\u00edmicos, aos res\u00edduos que eles geram na massa de gr\u00e3os, aos \n\nriscos que a opera\u00e7\u00e3o de fumiga\u00e7\u00e3o gera aos operadores quando mal realizadas e \n\n\u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o cada vez maior do consumidor com o que ele ingere e fornece \n\npara sua fam\u00edlia e para os animais dom\u00e9sticos. \n\nPesquisas recentes apontam como solu\u00e7\u00f5es alternativas a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\np\u00f3s-inertes e de \u00f3leos essenciais. Os p\u00f3s-inertes apresentam grande potencial \n\npara uso em feij\u00e3o com destino a mercados exigentes que n\u00e3o aceitam aplica\u00e7\u00e3o \n\nde inseticidas residuais, por exemplo, gr\u00e3os e sementes org\u00e2nicos (LORINI et al. \n\n2002). Os \u00f3leos essenciais podem ser definidos como compostos metab\u00f3licos \n\nsecund\u00e1rios sintetizados pelas plantas que cont\u00eam componentes capazes de \n\ncontrolar a infesta\u00e7\u00e3o de insetos-praga (BAKKALI et al., 2007). \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nDe modo semelhante, podendo consistir-se em uma alternativa vi\u00e1vel e \n\nn\u00e3o poluente, o uso de ceras, dentre as quais a cera a base de carna\u00faba, vem \n\nsendo testada em frutas e hortali\u00e7as como forma de conserva\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas destes produtos no per\u00edodo de armazenamento (JACOMINO et al., \n\n2003).   \n\nA carna\u00faba (Copernicia prunifera), uma palmeira brasileira da fam\u00edlia \n\nArecaceae end\u00eamica no semi-\u00e1rido do Nordeste, oferece uma infinidade de \n\nbenef\u00edcios aos homens, pois seu cultivo emprega milhares de pessoas, suas ra\u00edzes \n\nt\u00eam uso medicinal, sendo um eficiente diur\u00e9tico; os frutos s\u00e3o ricos em \n\nnutrientes, sendo utilizados na ra\u00e7\u00e3o animal; o tronco fornece madeira de \n\nqualidade para constru\u00e7\u00f5es e as palhas servem para a produ\u00e7\u00e3o artesanal, \n\naduba\u00e7\u00e3o do solo e extra\u00e7\u00e3o da cera (SEAGRI, 2010). \n\nPara produ\u00e7\u00e3o da cera de carna\u00faba, a coleta das folhas verdes das \n\ncarnaubeiras \u00e9 feita entre julho e fevereiro, \u00e9poca da safra. Ap\u00f3s o recolhimento, \n\nas folhas s\u00e3o postas para secar ao sol para posterior batimento e desprendimento \n\ndo p\u00f3. A seguir, o p\u00f3 \u00e9 cozido e coado em grandes prensas de madeira. Esse \n\nprocesso primitivo \u00e9, na maioria das vezes, substitu\u00eddo pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nextratores que fazem uso de solventes. O resfriamento, ent\u00e3o, \u00e9 feito em tanques \n\nrasos, depois do qual o produto \u00e9 quebrado em pedras de cor amarelo esverdeada \n\nou marrom escura. Tem-se assim a cera bruta, pronta para o beneficiamento \n\n(CARNA\u00daBA DO BRASIL, 2011). \n\nAlgumas vantagens relativas ao uso de ceras em produtos agr\u00edcolas podem \n\nser citadas. A cerosidade de um produto agr\u00edcola, principalmente das frutas, \n\nperdida durante os processos de p\u00f3s-colheita tem sido reconstitu\u00edda pelo uso de \n\ncera, aplicada por imers\u00e3o ou pulveriza\u00e7\u00e3o, reduzindo a perda de \u00e1gua e \n\nconferindo aspecto atrativo ap\u00f3s a secagem e polimento (WILLS et al., 2004 \n\ncitado por CHIUMARELLI et al., 2006). Al\u00e9m disso a pel\u00edcula de cera aplicada \n\nna superf\u00edcie do produto vegetal apresenta diferentes taxas de permeabilidade ao \n\nO2, CO2 e vapor d\u2019\u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o das propriedades da mat\u00e9ria prima, de sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e da espessura da pel\u00edcula (AMARANTE et al., 2001), permitindo \n\nassim a conserva\u00e7\u00e3o do produto por um maior per\u00edodo de tempo.  \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do que foi exposto, estudou-se a utiliza\u00e7\u00e3o da cera \u00e0 base de \n\ncarna\u00faba na prote\u00e7\u00e3o e na conserva\u00e7\u00e3o da qualidade como uma forma de \n\ndiminuir as perdas p\u00f3s-colheita em gr\u00e3os de feij\u00e3o, pelo controle da infesta\u00e7\u00e3o \n\ndos insetos-praga, permitindo sua utiliza\u00e7\u00e3o nos setores respons\u00e1veis pelo \n\narmazenamento e comercializa\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o. Sendo assim, os seguintes objetivos \n\nforam tra\u00e7ados para o presente trabalho. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n2. OBJETIVOS  \n \n\n2.1 Geral \n \n\nAvaliar a utiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba como alternativa de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) durante o \n\narmazenamento. \n\n  \n\n2.2 Espec\u00edficos \n \n\n\u2022 Caracterizar o produto estudado atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de suas \n\npropriedades f\u00edsicas (massa espec\u00edfica real e aparente, porosidade e forma) em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n\u2022 Analisar o tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o revestidos com \n\nsolu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba durante o armazenamento; \n\n \n\n\u2022 Modelar o processo de embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o revestidos \n\ncom solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba; \n\n \n\n\u2022 Monitorar as propriedades mec\u00e2nicas (for\u00e7a m\u00e1xima de ruptura) e a \n\ncor do tegumento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o revestidos com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba \n\ndurante o armazenamento. \n\n \n\n\u2022 Avaliar a efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba no \n\ncontrole da infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga A. obtectus. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n\n3.1   A cultura do feijoeiro \n \n\nCultivado por produtores de pequeno e grande porte, em diversificados \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o e em todos os estados brasileiros, com ciclos variando de \n\n65 a 100 dias dependendo da cultivar e das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o feijoeiro \n\ncomum reveste-se de grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social.  \n\nCentenas de cultivares de feijoeiro comum s\u00e3o cultivadas no Brasil, sendo \n\nque, as varia\u00e7\u00f5es observadas na prefer\u00eancia dos consumidores orientam o \n\ndesenvolvimento de pesquisas tecnol\u00f3gicas e direcionam a produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto. As regi\u00f5es brasileiras s\u00e3o bem definidas quanto \u00e0 \n\nprefer\u00eancia do gr\u00e3o consumido. O feij\u00e3o preto \u00e9 mais popular no Rio Grande do \n\nSul, Santa Catarina, sul e leste do Paran\u00e1, Rio de Janeiro, sudeste de Minas \n\nGerais e sul do Esp\u00edrito Santo. No restante do pa\u00eds este tipo de gr\u00e3o tem pouco ou \n\nquase nenhuma aceita\u00e7\u00e3o. Os gr\u00e3os de feij\u00e3o do tipo carioca s\u00e3o aceitos em \n\npraticamente todo o Brasil, da\u00ed que 53 % da \u00e1rea cultivada \u00e9 semeada com este \n\ntipo (EMBRAPA, 2003 a).  \n\nO Brasil \u00e9 o maior produtor mundial de feij\u00e3o, sendo o Paran\u00e1, seguido de \n\nMinas Gerais, os maiores produtores nacionais, com mais de 42 % da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional. O pa\u00eds \u00e9 tamb\u00e9m o maior consumidor mundial, com um consumo \n\nestimado em, aproximadamente, 16 kg por habitante/ano (CIF, 2010).  \n\nConsiderando as tr\u00eas \u00e9pocas de plantio 3,32 milh\u00f5es de toneladas foram \n\nproduzidos na safra de 2009/2010. A estimativa para 2010/2011 \u00e9 de \n\ncrescimento, haja vista que de acordo com levantamentos realizados pela \n\nCONAB, a produ\u00e7\u00e3o neste ciclo dever\u00e1 atingir 3,80 milh\u00f5es de toneladas, \n\nvolume superior ao obtido em 2009/2010 em 14,50 %. Esse aumento na \n\nprodu\u00e7\u00e3o pode ser impulsionado pelo aumento na produtividade de 4,7 % e na \n\n\u00e1rea cultivada que passar\u00e1 de 3,91 milh\u00f5es de hectares, o que representa um \n\ncrescimento de 8,4 % (CONAB, 2011). Com base na Figura 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\na evolu\u00e7\u00e3o da cultura do feijoeiro no Brasil entre os anos de 2000/2009. \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n \nFigura 1 - Desenvolvimento da cultura do feijoeiro (Phaseolus vulgaris) das \n\nsafras de 2000/2001 a 2008/2009 no Brasil. Fonte: IBGE (2009). \n\n \n\nO beneficiamento do feij\u00e3o tamb\u00e9m se constitui numa opera\u00e7\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia, pois os m\u00e9todos de colheita n\u00e3o proporcionam um produto final \n\nlimpo e padronizado em condi\u00e7\u00f5es de ser comercializado. \u00c9 necess\u00e1rio que o \n\nproduto colhido passe por um processo de limpeza para melhoramento do grau \n\nde pureza e manuten\u00e7\u00e3o das propriedades intr\u00ednsecas como, germina\u00e7\u00e3o e vigor. \n\nO beneficiamento \u00e9 feito, geralmente, por dois equipamentos principais: a \n\nm\u00e1quina de ar e peneira e a m\u00e1quina densim\u00e9trica que possui mais recursos para \n\nseparar impurezas de tamanho e densidade pr\u00f3ximos ao do produto. Ap\u00f3s o \n\nbeneficiamento, o feij\u00e3o armazenado, destinado ao plantio ou ao consumo, deve \n\nreceber tratamentos especiais para evitar sua deprecia\u00e7\u00e3o (EMBRAPA, 2003 b). \n\nAs etapas de pr\u00e9-processamento e armazenamento do produto, quando \n\nconduzidas de forma adequada, garantem a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do produto \n\nfinal. O processo de secagem \u00e9 bastante utilizado, pois a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nassegura a qualidade e estabilidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, e reduz as atividades \n\nbiol\u00f3gicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas que ocorrem durante o armazenamento, mantendo a \n\nqualidade do produto por um per\u00edodo mais prolongado. Al\u00e9m disso, o processo \n\nde secagem, aliado \u00e0 armazenagem sob condi\u00e7\u00f5es adequadas, permite ao \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nprodutor aumentar a oferta de feij\u00e3o em \u00e9pocas de escassez, quando os pre\u00e7os \n\ns\u00e3o mais estimulantes (RESENDE, 2008 b). \n\nDentre os problemas relacionados \u00e0 cultura do feijoeiro, destacam-se os \n\ninsetos-praga, que al\u00e9m de atacarem a cultura nos diversos est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, tamb\u00e9m danificam os gr\u00e3os armazenados. Inclui-se, dentre as \n\npragas, o caruncho Acanthoscelides obtectus (Say), que ataca o feij\u00e3o no campo e \n\nno armazenamento. Eles abrem galerias nos gr\u00e3os, o que pode destru\u00ed-los e \n\ndepreci\u00e1-los comercialmente (GALLO et al., 2002). \n\n \n\n3.2   Armazenamento e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n \n\nNa maioria dos casos, as perdas no armazenamento de gr\u00e3os s\u00e3o causadas \n\npelo ataque de insetos, fungos e roedores. Pode ocorrer ainda perdas das \n\nqualidades intr\u00ednsecas como a apar\u00eancia e o sabor, no caso do feij\u00e3o para \n\nconsumo e quando se trata das sementes, a sua capacidade de germinar e de \n\nproduzir uma planta vigorosa e sadia (BRAGANTINI, 2005). \n\nPara o feij\u00e3o destinado ao consumo, Bassinello (2005) identificou como os \n\nprincipais par\u00e2metros relacionados \u00e0 qualidade, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, o tempo de \n\ncozimento, a quantidade de s\u00f3lidos sol\u00faveis no caldo, a cor do tegumento e do \n\ncaldo e o teor de fibras, prote\u00ednas, minerais e vitaminas. O feij\u00e3o armazenado \n\ntende a cozinhar mais lentamente, o que resulta em maior consumo de tempo e \n\nenergia, pois o tegumento do feij\u00e3o perde a sua permeabilidade durante o \n\narmazenamento, o que contribui para o aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o. \n\nO feij\u00e3o armazenado em silos ou sacos apresenta-se como uma massa \n\nporosa, constitu\u00edda por gr\u00e3os e espa\u00e7os intergranulares. O oxig\u00eanio existente \n\nnestes espa\u00e7os \u00e9 utilizado no processo respirat\u00f3rio dos gr\u00e3os, acompanhado do \n\ndesgaste das subst\u00e2ncias nutritivas. A velocidade de deteriora\u00e7\u00e3o e o processo \n\nrespirat\u00f3rio no armazenamento est\u00e3o relacionados com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura \n\ne com o teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os. Quando o teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os armazenados \n\nencontra-se entre 11 e 13 %, o processo respirat\u00f3rio se mant\u00e9m baixo, \n\nprolongando a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do produto armazenado. No entanto, ao \n\n\n\n \n\n10 \n \n\naumentar o teor de \u00e1gua, o processo respirat\u00f3rio acelera, ocorrendo a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os (BRAGANTINI, 2005).  \n\nPensando nas perdas ocorridas no armazenamento dos gr\u00e3os e na poss\u00edvel \n\nintera\u00e7\u00e3o com outros fatores, Ribeiro et al. (2007) estudaram o efeito do per\u00edodo \n\nde semeadura na qualidade de cozimento do feij\u00e3o armazenado e verificou a \n\nexist\u00eancia de uma intera\u00e7\u00e3o entre o gen\u00f3tipo e o ambiente. Observaram, ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de seis meses de armazenamento, um menor tempo de coc\u00e7\u00e3o para os \n\ngr\u00e3os armazenados em uma temperatura m\u00e9dia de 0,5 \u00b0C e umidade relativa de \n\n80 %, ao passo que, para este mesmo tempo de armazenamento n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nO monitoramento da qualidade dos gr\u00e3os durante o armazenamento pode \n\nser feito atrav\u00e9s do emprego de testes como teor de \u00e1gua, grau de infesta\u00e7\u00e3o, \n\nmassa espec\u00edfica aparente, condutividade el\u00e9trica e percentual de germina\u00e7\u00e3o \n\n(BROOKER et al., 1992). O grau de infesta\u00e7\u00e3o \u00e9 um par\u00e2metro importante de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade, haja vista que os insetos s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\nconsider\u00e1veis perdas no setor de armazenamento dos produtos agr\u00edcolas em todo \n\no mundo (PEREIRA et al., 2008 a). \n\nEm decorr\u00eancia dos res\u00edduos encontrados nos gr\u00e3os com o emprego de \n\nprodutos qu\u00edmicos convencionais, que tradicionalmente \u00e9 a t\u00e9cnica mais usada \n\npara controle de pragas, tem-se buscado m\u00e9todos alternativos que sejam mais \n\nvi\u00e1veis, que n\u00e3o deixem res\u00edduos nos gr\u00e3os, n\u00e3o poluam o ambiente e que sejam \n\nmenos onerosas para controle do caruncho.  \n\nO uso de algumas plantas com caracter\u00edstica inseticida que podem ser \n\nempregadas na forma de p\u00f3s, extratos e \u00f3leos pode ser inclu\u00edda entre as novas \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Os \u00f3leos essenciais podem ser definidos como compostos metab\u00f3licos \n\nsecund\u00e1rios sintetizados pelas plantas que cont\u00eam componentes capazes de \n\ncontrolar a infesta\u00e7\u00e3o de insetos-praga (BAKKALI et al., 2007). Eles podem ter \n\numa atividade fumigante, agir como inseticidas de contato e como repelentes, \n\nal\u00e9m de afetarem par\u00e2metros biol\u00f3gicos como a taxa de crescimento, a \n\nlongevidade e a reprodu\u00e7\u00e3o dos insetos-praga. Autores pesquisaram a efici\u00eancia \n\ndos \u00f3leos essenciais no controle dos insetos-praga (BRITO et al. 2006; \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nPEREIRA et al. 2008 b) e apontaram para a possibilidade de ser uma t\u00e9cnica \n\nvi\u00e1vel. \n\nO uso de p\u00f3s inertes tem sido feita h\u00e1 muitos anos por pequenos \n\nagricultores. Segundo Lorini (2000) existem quatro tipos b\u00e1sicos de p\u00f3s inertes: \n\nargilas; terra de diatom\u00e1ceas; s\u00edlica aerogel e p\u00f3s n\u00e3o derivados da s\u00edlica. Na \n\nliteratura \u00e9 poss\u00edvel encontrar estudos que tiveram por objetivo avaliar a efic\u00e1cia \n\ndestes produtos no controle do gorgulho-do-milho (RIBEIRO et al., 2008), al\u00e9m  \n\ndas poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na biologia do A. obtectus ocasionadas pela aplica\u00e7\u00e3o de \n\np\u00f3s vegetais (BALDIN et al., 2009) e a avalia\u00e7\u00e3o do efeito dos p\u00f3s de 18 \n\nesp\u00e9cies vegetais sobre o comportamento e sobreviv\u00eancia desta praga \n\n(MAZZONETO e VENDRAMIM, 2003), dentre outras pesquisas. \n\nAs principais pragas que atacam as sementes de feij\u00e3o no armaz\u00e9m s\u00e3o os \n\ncarunchos Zabrotes subfasciatus e Acanthoscelides obtectus. Os adultos da \n\nesp\u00e9cie A. obtectus apresentam forma ov\u00f3ide, com 2 a 4 mm de comprimento e \n\ncolora\u00e7\u00e3o pardo-escura, com pontua\u00e7\u00f5es avermelhadas na parte vertical do \n\nabd\u00f4men e no pig\u00eddio, pernas e antenas. As larvas s\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o branco-\n\nleitosa com 3 a 4 mm de comprimento e as pupas s\u00e3o da mesma cor, passando a \n\nmarrom quando pr\u00f3ximas \u00e0 emerg\u00eancia dos adultos (GALLO et al., 1988). Os \n\novos s\u00e3o colocados sobre os gr\u00e3os e em condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de temperatura, 30 \u00b0C, \n\ne de umidade relativa, 70 %, o desenvolvimento do inseto se completa em um \n\nper\u00edodo aproximado de 23 dias. Devido ao fato de as f\u00eameas ovipositarem em \n\ncima dos gr\u00e3os, o uso da cera a base de carna\u00faba pode ser uma alternativa vi\u00e1vel \n\nno seu controle, visto que a cera produz uma camada lustrosa que dificulta a \n\nfixa\u00e7\u00e3o do ovo no gr\u00e3o. \n\nMalgarin et al. (2007) verificaram que a modifica\u00e7\u00e3o da atmosfera pelo \n\nuso de cera de carna\u00faba, dilu\u00edda em 50 % de \u00e1gua, associada \u00e0 refrigera\u00e7\u00e3o, \n\npermite armazenar p\u00eassegos \u2018Esmeralda\u2019 com qualidade comercial durante 30 \n\ndias. Fakhouri e Grosso (2003) estudaram o efeito de ceras comest\u00edveis sobre a \n\nvida \u00fatil de goiabas. Os tratamentos com ceras foram mais eficientes no controle \n\ndo amadurecimento, proporcionaram melhor brilho, cor e apar\u00eancia e preseram \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas. \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n4. MATERIAIS E MET\u00d3DOS \n \n O presente trabalho foi conduzido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas \n\ne Qualidade de Produtos Agr\u00edcolas, pertencente ao Centro Nacional de \n\nTreinamento em Armazenagem (CENTREINAR) e no Departamento de \n\nTecnologia de Alimentos localizados no campus da Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa (UFV), Vi\u00e7osa \u2013 Minas Gerais.  \n\n \n\n4.1  Mat\u00e9ria-prima \n  \n Foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o da cultivar BRSMG Majestoso do grupo \n\ncarioca. Eles foram colhidos manualmente no campo experimental da Empresa \n\nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria de Minas Gerais (EPAMIG), na cidade de \n\nOrat\u00f3rios/MG.  \n\n Os gr\u00e3os foram previamente expurgados com fumigantes, no intuito de se \n\nevitar poss\u00edveis interfer\u00eancias de infesta\u00e7\u00f5es ocorridas no campo. Como forma de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da cultivar em estudo, em uma primeira etapa do trabalho foram \n\ndeterminadas as propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o in natura e rec\u00e9m-\n\ncolhidos, com diferentes teores de \u00e1gua. \n\nOs gr\u00e3os com teor de \u00e1gua de aproximadamente 0,263 b.s. (base seca), foi \n\nhomogeneizado e seco em estufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar, \u00e0 temperatura de \n\n40 \u00b0C. A altera\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto ao longo do processo de secagem \n\nfoi acompanhada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, com aux\u00edlio de uma balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g (Modelo AS200. Marte Balan\u00e7as e Aparelhos \n\nde Precis\u00e3o Ltda, S\u00e3o Paulo, Brasil). Quando se obtiveram os teores de \u00e1gua em \n\ntorno de 0,266; 0,235; 0,205; 0,176 e 0,149 (b.s.), foram determinadas as \n\npropriedades f\u00edsicas.  \n\nO teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os nas amostras foi determinado pelo m\u00e9todo da \n\nestufa, a 105 \u00b1 3 \u00b0C, durante 24 h, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2009).  \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n \n\n4.2.  Determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas \n \n\n4.2.1. Massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria  \nPara determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real (?u) das amostras foi utilizado \n\no m\u00e9todo de complementa\u00e7\u00e3o de volume, em uma bureta de 50 mL graduada, \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mL utilizando-se 25 gr\u00e3os. Relacionou-se a massa \n\nconhecida dos gr\u00e3os e o volume conhecido de l\u00edquido com caracter\u00edsticas de \n\npenetra\u00e7\u00e3o m\u00ednima nos poros do gr\u00e3o, neste caso, um \u00f3leo vegetal de girassol.  \n\n \n\n4.2.2. Massa espec\u00edfica aparente \nA massa espec\u00edfica aparente (?ap) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, obtida em kg m\n\n-3, \n\nfoi determinada utilizando-se uma balan\u00e7a anal\u00edtica (Modelo AS200. Marte \n\nBalan\u00e7as e Aparelhos de Precis\u00e3o Ltda, S\u00e3o Paulo, Brasil), com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01 g, e um recipiente com capacidade de 1 L, em cinco repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.2.3. Porosidade  \nA determina\u00e7\u00e3o da porosidade da massa de gr\u00e3os foi feita de maneira \n\nindireta com base nos resultados da massa espec\u00edfica aparente e da massa \n\nespec\u00edfica unit\u00e1ria, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 1, descrita por Mohsenin (1986): \n\n?ap\n? = 1 - 100\n\n?u\n\n? ?\n\u00d7? ?? ?\n\n? ?\n (1) \n\nem que: \n\n? : porosidade, %; \n\n?ap : massa espec\u00edfica aparente, kg m\n-3; e \n\n?u : massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, kg m\n-3. \n\n \n\n4.2.4. Forma dos gr\u00e3os \nA forma dos gr\u00e3os de feij\u00e3o foi analisada pela esfericidade e pela \n\ncircularidade. A esfericidade expressa a forma caracter\u00edstica de um determinado \n\ns\u00f3lido em rela\u00e7\u00e3o a uma esfera, desta forma, o valor encontrado indica quanto \n\n\n\n \n\n14 \n \n\num determinado produto se aproxima de uma esfera. A circularidade expressa a \n\nforma caracter\u00edstica de um determinado s\u00f3lido em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00edrculo. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas dos gr\u00e3os obtidos a partir dos \n\neixos ortogonais, representados na Figura 2, foram feitas em 15 gr\u00e3os com um \n\npaqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm (Paqu\u00edmetro Digital MIP/E-103, \n\nMitutoyo, S\u00e3o Paulo, Brasil). \n\nA esfericidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, considerados como esfer\u00f3ide oblatos, \n\nfoi calculada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 2, descrita por Mohsenin (1986). \n\n( )\n1\n\n3a b c\nE = \u00d7100\n\na\n\n? ?\n? ?\n? ?? ?\n\n (2) \n\nEm que: \n\nE : esfericidade, %; \n\na : eixo maior, mm; \n\nb : eixo m\u00e9dio, mm; e \n\nc : eixo menor, mm; \n\n \n\n  \n\n          \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Desenho esquem\u00e1tico do gr\u00e3o de feij\u00e3o, considerado como um \nesfer\u00f3ide oblato e suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas. \n\n \n\nA circularidade foi verificada em tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de proje\u00e7\u00e3o: eixo maior, \n\neixo m\u00e9dio e eixo menor, conforme esquema da Figura 3, por meio da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3. \n\ni\nr\n\nc\n\nd\nC = \u00d7100\n\nd\n? ?\n? ?\n? ?\n\n  (3) \n\nEm que: \n\nCr : circularidade, %; \n\ndi : di\u00e2metro do maior c\u00edrculo inscrito, mm; \n\n              \n a  a \n\n \n\na \n\nb\n\nc\n\n\n\n \n\n15 \n \n\ndc : di\u00e2metro do menor c\u00edrculo circunscrito, mm. \n\n \n\n \n\nFigura 3- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de \nproje\u00e7\u00e3o: maior eixo (A), eixo m\u00e9dio (B) e o menor eixo (C). \n\n \n\n4.2.5. Massa de 1000 gr\u00e3os  \n Para determina\u00e7\u00e3o da massa de 1000 gr\u00e3os utilizou-se uma balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica (Modelo AS200. Marte Balan\u00e7as e Aparelhos de Precis\u00e3o Ltda, S\u00e3o \n\nPaulo, Brasil) com precis\u00e3o de 0,01 g, multiplicando-se por 10 a massa m\u00e9dia \n\ndas oito sub amostras de 100 gr\u00e3os (BRASIL, 2009), sendo que os resultados \n\nforam expressos em quilograma (kg). \n\n \n\n4.3. Armazenagem dos gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de \ncarna\u00faba \n\n \n\nNuma segunda etapa do trabalho, os gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo carioca, com \n\nteor inicial de \u00e1gua de 0,149 (b.s.), aproximadamente, foram tratados com a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba. Para tal, os gr\u00e3os foram divididos em tr\u00eas lotes de \n\n25 kg, dos quais, um destinou-se a amostra testemunha, um a aplica\u00e7\u00e3o da cera \n\ndilu\u00edda na propor\u00e7\u00e3o de 1/1 (solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba / \u00e1gua) e o outro lote \n\ndi \n\ndc \n\n(C) \n\ndi \n\ndc \n(B) \n\ndi \n\ndc \n(A) \n\n\n\n \n\n16 \n \n\naplicado apenas a solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba, tratamentos 0, 1 e 2, \n\nrespectivamente.  \n\n4.3.1. Tratamento com a emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba \n A emuls\u00e3o a base de cera de carna\u00faba utilizada foi da marca TROPICAL \n\nWAX 2050 que \u00e9 uma emuls\u00e3o n\u00e3o-i\u00f4nica, l\u00edquida, dilu\u00edda em \u00e1gua e extra \n\nrefinada, cujas mat\u00e9rias-primas est\u00e3o previstas pela Comunidade Econ\u00f4mica \n\nEurop\u00e9ia e pelo FDA americano para aplica\u00e7\u00f5es em contato com alimentos, nos \n\npar\u00e1grafos 21 CFR 172.840 e 21 CFR 182.1978 (vLEX UNITED STATES, \n\n2005). \n\n A aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o da cera de carna\u00faba foi realizada por meio de \n\npulveriza\u00e7\u00e3o, com pulverizador trombone de 5 L e bico de jato c\u00f4nico, enquanto \n\na massa de gr\u00e3os era homogeneizada de forma a garantir que a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nsolu\u00e7\u00e3o aconteceu-se em toda a superf\u00edcie dos gr\u00e3os (Figura 4). \n\n  \n\n  \n\nFigura 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nos gr\u00e3os de feij\u00e3o da \ncultivar BRSMG majestoso \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n Posteriormente os gr\u00e3os foram espalhados em terreiros suspensos para \n\nsecagem, at\u00e9 que atingissem teor de \u00e1gua de 0,162 (b.s.) (Figura 5). \n\n  \nFigura 5 \u2013 Secagem dos gr\u00e3os em terreiro suspenso ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da emuls\u00e3o de \n\ncera de carna\u00faba. \n\n \n\nAp\u00f3s a secagem, os gr\u00e3os foram armazenados em sacos de algod\u00e3o e a \n\ncada 30 dias, por oito meses consecutivos, foram retiradas amostras de 1 kg, para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises. \n\n \n\n4.3.2. Monitoramento das condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenagem \nAs condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenamento (temperatura e umidade \n\nrelativa do ar) foram monitoradas ao longo do per\u00edodo de armazenamento por \n\nmeio de um term\u00f4metro de merc\u00fario e de um higr\u00f4metro de fio de cabelo, com \n\nleituras di\u00e1rias por volta de 9 h da manh\u00e3. \n\n \n\n4.3.3. An\u00e1lise sensorial \nO teste sensorial foi realizado no Departamento de Tecnologia de \n\nAlimentos (DTA) da UFV, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\nTrezentos e cinquenta gramas de gr\u00e3os de cada um dos tratamentos foram \n\ncolocadas em panelas devidamente identificadas contendo 1 L de \u00e1gua em \n\nebuli\u00e7\u00e3o. As panelas foram tampadas de maneira a deixar uma pequena \n\npassagem para a sa\u00edda de vapores. Todos os queimadores do fog\u00e3o a g\u00e1s com seis \n\nbocas foram regulados com chama baixa de forma a proporcionarem intensidade \n\nde chamas uniformes. \n\n\n\n \n\n18 \n \n\nAp\u00f3s o cozimento dos gr\u00e3os, as panelas foram colocadas sobre uma mesa \n\npara esfriar. Em seguida, fez-se a uniformiza\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o gr\u00e3o/caldo. Para \n\nisso, utilizou-se uma placa de Petri com 1 cm de altura. Esta placa mantida na \n\nposi\u00e7\u00e3o horizontal foi introduzida na panela e empurrada para baixo, fazendo o \n\ncaldo subir. Quando este n\u00e3o atingia a altura da placa, adicionou-se mais \u00e1gua at\u00e9 \n\nque isso acontecesse.  \n\nEm seguida, separou-se o caldo dos gr\u00e3os e pesaram se os gr\u00e3os. Com \n\nbase no peso dos gr\u00e3os, foi calculada a quantidade de sal e de \u00f3leo vegetal a ser \n\nadicionado, em seguida foram feitas as an\u00e1lises sensoriais. Utilizou-se um \n\ndelineamento inteiramente casualizado. As amostras foram servidas \n\nmonadicamente em prato fundo preto codificado e avaliadas por 40 provadores \n\ntreinados e selecionados, que utilizaram a escala hed\u00f4nica de 9 pontos (Tabela 1) \n\n(ABNT, 1998). \n\nEste procedimento realizou-se ao final do per\u00edodo de oito meses de \n\narmazenamento.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Modelo da escala hed\u00f4nica de nove pontos utilizada na an\u00e1lise \nsensorial dos gr\u00e3os de feij\u00e3o ao final do per\u00edodo de armazenamento \n\nAmostra: Julgador:  Data: \n\nVoc\u00ea est\u00e1 recebendo quatro amostras codificadas. Avalie globalmente cada uma \nsegundo o grau gostar ou desgostar, utilizando a escala abaixo. \n \n(9) Gostei extremamente      ________ (   )  \n(8) Gostei moderadamente     \n(7) Gostei regularmente  ________ (   )  \n(6) Gostei ligeiramente     \n(5) N\u00e3o gostei, nem desgostei  ________ (   )  \n(4) Desgostei ligeiramente        \n(3) Desgostei regularmente  ________ (   )  \n(2) Desgostei moderadamente        \n(1) Desgostei extremamente     \n \nComent\u00e1rios: \n \nFonte: ABNT, NBR 14141, 1998. \n\n \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n4.3.4. Determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor \nPara a avalia\u00e7\u00e3o da cor dos gr\u00e3os durante o armazenamento foi utilizado \n\num color\u00edmetro trist\u00edmulo (MiniScan XE Plus 45/0-L, HunterLab, Reston, \n\nEstados Unidos) para leitura direta de reflect\u00e2ncia das coordenadas L* \n\n(luminosidade), a* (tonalidades vermelha/verde) e b* (tonalidades amarela/azul), \n\nempregando a escala Hunter-Lab (Figura 6) e utilizando o iluminante 10\u00b0/D60, \n\nmunido do sistema CIE 1976, um s\u00f3lido de cores definido por tr\u00eas coordenadas. \n\nNo eixo principal visualiza-se o n\u00edvel de luminosidade L* em uma escala de 0 \n\n(totalmente preto) a 100 (totalmente branco), sendo que os valores intermedi\u00e1rios \n\ncompreendem uma escala de cinza. \n\n \n\nFigura 6 - S\u00f3lido de cores do sistema CIE L*a*b* e descri\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo hue (h*) \ne do \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o croma (C*). \n\n \n\nA partir dos valores de L*, a* e b*, foram calculados os \u00edndices \n\ncolorim\u00e9tricos: croma (C*), que define a intensidade e a pureza de uma cor \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 4) e o \u00e2ngulo hue (h*) (Equa\u00e7\u00e3o 5), que define a tonalidade da cor: 0\u00ba \n\n(vermelho), 90\u00ba (amarelo), 180\u00ba (verde) e 270\u00ba (azul). O ?E, que \u00e9 a diferen\u00e7a \n\ntotal de cor levando-se em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es iniciais de armazenamento \n\ndos gr\u00e3os (Equa\u00e7\u00e3o 6). \n\n( )\n1\n\n* *2 *2 2C = a + b  (4) \n\n*\n* 1\n\n*\ntan   \n\nb\nh\n\na\n?=\n\n \n(5) \n\n( )\n1\n\n*2 *2 *2 2?E = ?L + ?a + ?b  (6) \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n \n\nTamb\u00e9m foi determinado o \u00edndice de escurecimento (BI) dos gr\u00e3os que, \n\nem diversos trabalhos com frutas, \u00e9 realizado por meio da avalia\u00e7\u00e3o visual da \n\nextens\u00e3o da \u00e1rea escurecida no produto e posterior classifica\u00e7\u00e3o com aux\u00edlio de \n\numa escala pr\u00e9-definida (ZHENG e TIAN, 2006; D\u2019AQUINO et al., 2010 ), ou \n\npor medi\u00e7\u00e3o da absorv\u00e2ncia utilizando um espectrofot\u00f4metro (ZHU et al., 2009; \n\nCERN\u00ce?EV, 2010). Para gr\u00e3os n\u00e3o foi encontrado nenhum relato na literatura de \n\nalgum modelo que descreva o comportamento do escurecimento durante o \n\narmazenamento. Desta forma, utilizou-se a Equa\u00e7\u00e3o 7, como forma alternativa de \n\npredizer tal comportamento. Esta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 amplamente utilizada em \n\nexperimentos na \u00e1rea de alimentos processados (PINELI et al., 2005; \n\nSARICOBAN e YILMAZ, 2010).  \n\n( )100 0, 31 0,172xBI = ?? ?? ?  (7) \n\nem que:  \n\n( )\n( )\n\n* *\n\n* * *\n\n1, 75\n\n5, 645 3, 012\n\na L\nx\n\nL a b\n\n+\n=\n\n+ ?  \n \n\n \n\n4.3.5. Tempo de coc\u00e7\u00e3o  \nPara determina\u00e7\u00e3o dos tempos de coc\u00e7\u00e3o, as amostras de todos os \n\ntratamentos foram previamente embebidas em \u00e1gua por 14 h antes do cozimento. \n\nO teste foi realizado utilizando o aparelho de Mattson (Figura 7a), utilizado por \n\ndiversos pesquisadores para descrever este fen\u00f4meno (CARBONELL et al., \n\n2003, COELHO et al., 2008; RESENDE et al., 2008 a; BERTOLDO et al., \n\n2009). O aparelho \u00e9 constitu\u00eddo por 25 hastes com 21,6 cm de comprimento e \n\nmassa de 82,0 g cada uma. Na extremidade, a haste apresenta uma ponta \n\nafunilada com 0,2 cm de di\u00e2metro e comprimento de 0,9 cm, que foi apoiada \n\nperpendicularmente sobre cada gr\u00e3o. \n\n O aparelho foi colocado no interior de um recipiente met\u00e1lico com 1 L de \n\n\u00e1gua em estado de ebuli\u00e7\u00e3o, completando-se o volume de tempos em tempos, de \n\ntal forma que este fosse mantido constante (Figura 7 b). Os gr\u00e3os foram \n\nconsiderados cozidos quando a haste os atravessou, sendo o tempo de coc\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n21 \n \n\namostra registrado no momento em que a maioria (52 %) dos gr\u00e3os estava \n\ncozida, ou seja, quando a 13\u00ba haste penetrou o gr\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Aparelho tipo Mattson com detalhe da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os (a);(b) e \n(c); Aparelho no recipiente met\u00e1lico durante a realiza\u00e7\u00e3o do teste (d). \n\n \n\n4.3.6. Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nVinte gramas de gr\u00e3os de feij\u00e3o de cada tratamento foram embebidos em \n\n80 mL de \u00e1gua destilada, perfazendo a rela\u00e7\u00e3o em massa de 1:4, \n\nconvencionalmente utilizada no processo de embebi\u00e7\u00e3o, como descrito por \n\nRodrigues et al. (2005), durante 12 h nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00baC. \n\n(b) \n\n(d) \n\n(a) \n\n(c) \n\n\n\n \n\n22 \n \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de embebi\u00e7\u00e3o, as amostras foram colocadas sobre papel de filtro \n\npara escoamento da \u00e1gua superficial durante 2 min. A porcentagem de absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua foi determinada pela Equa\u00e7\u00e3o 9, (COSTA et al. 2001): \n\n( )e i\ng\n\ni\n\nm - m\nA = 100\n\nm\n\u00d7  \n\n (9) \n\nem que:  \n\nAg : absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, %; \n\nme : massa de \u00e1gua depois da embebi\u00e7\u00e3o, g; e \n\nmi : massa de \u00e1gua antes da embebi\u00e7\u00e3o, g. \n\n \n\n4.3.7. Modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o \nPara a modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \n\nembebeu-se aproximadamente 10 g de gr\u00e3os em 40 mL de \u00e1gua destilada, nas \n\ntemperaturas de 20, 30 e 40 \u00b0C, durante 15 h. A massa foi determinada em uma \n\nbalan\u00e7a digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g (Modelo AS200, Marte Balan\u00e7as e \n\nAparelhos de Precis\u00e3o Ltda, S\u00e3o Paulo, Brasil), em intervalos de tempo de 1 h. \n\nFoi utilizado um conjunto de tr\u00eas amostras independentes em cada leitura. \n\nDois modelos foram utilizados na modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o. \n\nO modelo proposto por Peleg (1988) (Equa\u00e7\u00e3o 10) que \u00e9 frequentemente \n\nempregado para descrever processos de embebi\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios \n\ncomo milho (BOTELHO, 2009) e gr\u00e3o-de-bico (TURHAN et al., 2002).  \n\n( )t 0 1 2\nt\n\nU = U\nC + C t\n\n* * \u00b1   (10) \n\n \n\nem que: \n\nUt\n* : teor de \u00e1gua para um dado tempo, % b.s.; \n\nU0\n* : teor de \u00e1gua do produto no tempo zero, % b.s.; \n\nC1 : taxa constante de Peleg, 100 h kgms kga\n-1;  \n\nC2 : capacidade constante de Peleg, 100 kgms kga\n-1; e \n\nt : tempo, h. \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nO sinal \u201c\u00b1\u201d apresentado na Equa\u00e7\u00e3o 10 deve-se \u00e0 empregabilidade do \n\nmodelo tanto em processos de absor\u00e7\u00e3o (embebi\u00e7\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o) (+) quanto nos de \n\ndessor\u00e7\u00e3o (-). \n\nAl\u00e9m do modelo de Peleg, foi utilizado o modelo de Mitscherlich \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 11), descrito por Ratkowsky (1989) como sendo aplic\u00e1vel na descri\u00e7\u00e3o \n\nde curvas de regress\u00e3o assint\u00f3ticas em pesquisas agr\u00edcolas. \n\n[ ]{ }U =  - 1 - exp -k(t - t )  ?* 0t   (11) \nEm que: \n\nUt\n*: teor de \u00e1gua para um dado instante de tempo, decimal b.s.; \n\n?: teor de \u00e1gua quando o tempo tende ao infinito, decimal b.s.; \n\nk: taxa de varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no tempo, s-1; \n\nt: dado instante de tempo, s; e \n\nt0: tempo inicial, s. \n\n \n\n4.3.7.1   An\u00e1lise estat\u00edstica do modelo \nPara verificar o grau de ajuste do modelo, considerou-se a magnitude do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), do erro m\u00e9dio relativo (P) e do erro m\u00e9dio \n\nestimado (SE). Os dois \u00faltimos par\u00e2metros foram calculados conforme as \n\nEqua\u00e7\u00f5es 12 e 13, respectivamente: \n\ni i\n\ni\n\nY - Y100\nP =\n\nn Y=\n?\n\n1\n\n\u02c6n\n\ni\n\n  (12) \n\n2\ni i(Y - Y )\n\nSE =\nGLR\n\n=\n?\n\n1\n\n\u02c6\nn\n\ni\n\n \n\n(13) \n\nem que:  \n\nYi: valor observado experimentalmente;  \n\niY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de dados; e \n\nGLR: graus de liberdade do res\u00edduo (n\u00famero de dados observados menos o \n\nn\u00famero de par\u00e2metros do modelo). \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\n4.3.8.  Propriedades mec\u00e2nicas \nForam realizados ensaios de compress\u00e3o uniaxiais no Aparelho \n\nUniversal de Testes, TA.HD Texture Analyser, Stable Micro Systems, tamb\u00e9m \n\nconhecido como textur\u00f4metro, dotado do software Texture Expert for WindowsR \n\ncom c\u00e9lula de carga de 500 N.  \n\nOs testes de compress\u00e3o (Figura 8) dos gr\u00e3os foram realizados ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento nos gr\u00e3os in natura (tratados e n\u00e3o tratados), em \n\ngr\u00e3os que passaram pelo processo de embebi\u00e7\u00e3o e em gr\u00e3os ao longo do processo \n\nde coc\u00e7\u00e3o.  \n\nFigura 8 \u2013 Teste de compress\u00e3o realizado nos gr\u00e3os de feij\u00e3o, (a) textur\u00f4metro, \n(b) aferi\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edstica, (c) e (d) teste em \nandamento. \n\n \n\nOs resultados dos testes forneceram as curvas de for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o e a for\u00e7a necess\u00e1ria para a ruptura dos gr\u00e3os. A obten\u00e7\u00e3o das curvas \n\n(for\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o) permitiu estimar os valores da for\u00e7a m\u00e1xima \n\n(a) (b) \n\n(c) (d) \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nsustentada pelo gr\u00e3o antes do colapso e a deforma\u00e7\u00e3o do produto neste ponto. O \n\nm\u00f3dulo proporcional de deforma\u00e7\u00e3o foi calculado, utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 14, \n\nproposta por Batista et al. (2003). \n\n \n3\n\n1 2\n3\n\np 2 1,5\nt c c\n\n-E 0, 531F 1 1\nE = = 2 +\n\n1 - ? D r R\n\n? ?\n? ?? ?\n? ?? ?? ?? ?? ?\n\n (14) \n\nem que: \n\nEp: m\u00f3dulo proporcional de deforma\u00e7\u00e3o, Pa; \n\nE: m\u00f3dulo de deformidade, Pa; \n\nF: for\u00e7a, N; \n\n?: raz\u00e3o de Poisson, adimensional;  \n\nrc: raios de curvatura no ponto de contato, m; \n\nRc: raio equivalente do produto, m; e \n\nDt: deforma\u00e7\u00e3o total (el\u00e1stica e pl\u00e1stica) do corpo nos pontos de contato com a \n\nplaca superior e inferior, m. \n\nO raio de curvatura e o raio equivalente dos gr\u00e3os foram obtidos por \n\nmeio das equa\u00e7\u00f5es 15 e 16 (Monshenin, 1986), respectivamente, em que os gr\u00e3os \n\nforma considerados corpos convexos. A medi\u00e7\u00e3o dos eixos ortogonais foi \n\nrealizada com aux\u00edlio de um paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm. \n\n2c\na\n\nr =  (15) \n\n( )22 4\n2c\n\nca\nR\n\nc\n\n+\n=  (16) \n\nem que: \n\na : maior dimens\u00e3o caracter\u00edstica do gr\u00e3o, m; e  \n\nc : menor dimens\u00e3o caracter\u00edstica do gr\u00e3o, m. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n4.3.8.1  Compress\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nOs gr\u00e3os foram submetidos ao esfor\u00e7o de compress\u00e3o uniaxial, entre duas \n\nplacas paralelas na posi\u00e7\u00e3o de repouso, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 \n\nm s-1. Para cada condi\u00e7\u00e3o experimental, foram utilizados dez gr\u00e3os de feij\u00e3o, \n\nsendo o teste finalizado com a deforma\u00e7\u00e3o fixa de 0,0020 m. \n\n \n\n4.3.8.2 Compress\u00e3o ap\u00f3s embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os   \n\nOs gr\u00e3os foram embebidos por 12 h, nas temperaturas de 40 e 50 \u00baC. \n\nDepois as amostras foram colocadas em papel filtro por 2 minutos para retirada \n\ndo excesso de \u00e1gua. \n\nPosteriormente, procedeu-se \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas placas \n\nparalelas, dos gr\u00e3os na posi\u00e7\u00e3o de repouso, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de \n\n0,001 m s-1. Para cada condi\u00e7\u00e3o experimental, foram utilizados dez gr\u00e3os. O teste \n\nfoi finalizado quando atingiu-se a deforma\u00e7\u00e3o fixa de 0,0025 m e com a obten\u00e7\u00e3o \n\nda respectiva for\u00e7a neste ponto, metodologia descrita por Resende et al. (2006). \n\nPara a an\u00e1lise desta etapa do experimento, considerou-se o esquema em \n\nparcela subdividida, tendo nas parcelas os n\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o de cera (testemunha \n\nsem cera, 50 e 100 %, tratamentos 0, 1 e 2, respectivamente) e nas subparcelas o \n\ntempo de armazenamento (0, 30, 60, 90, 120, 150, 180, 210 e 240 dias), no \n\ndelineamento inteiramente casualizado, com dez repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.3.8.3. Compress\u00e3o dos Gr\u00e3os Durante o Processo de Coc\u00e7\u00e3o \n Os gr\u00e3os foram embebidos em \u00e1gua destilada durante 12 h, na temperatura \n\nde 20 \u00baC. Em seguida, amostras de 50 g foram colocadas em um recipiente \n\nmet\u00e1lico mantido \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, com 500 mL de \u00e1gua destilada em \n\nebuli\u00e7\u00e3o e com volume constante. Em intervalos de 5 min, foram retiradas \n\namostras de gr\u00e3os para os testes de compress\u00e3o durante um per\u00edodo de 30 min. \n\nPosteriormente realizou-se a compress\u00e3o uniaxial entre duas placas \n\nparalelas, com os gr\u00e3os na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7a de 0,001 m s-1. Para cada condi\u00e7\u00e3o experimental, foram utilizados dez \n\ngr\u00e3os. O teste foi finalizado quando atingiu-se a deforma\u00e7\u00e3o fixa de 0,0025 m, \n\n\n\n \n\n27 \n \n\ncom a obten\u00e7\u00e3o da respectiva for\u00e7a neste ponto, metodologia adaptada da \n\nutilizada por Ribeiro et al. (2007) e Resende (2006). \n\nPara a an\u00e1lise dos dados desta etapa do experimento, considerou-se o \n\nesquema em parcela subdividida, tendo nas parcelas os tratamentos e os tempos \n\ndo tratamento t\u00e9rmico (0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 min) e nas subparcelas o tempo \n\nde armazenamento (0, 30, 60, 90, 120, 150, 180, 210 e 240 dias). Foi usado \n\ndelineamento inteiramente casualizado, com dez repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.4. Armazenamento do produto com infesta\u00e7\u00e3o de insetos \n\nPara verificar a efic\u00e1cia do uso da cera contra a infesta\u00e7\u00e3o de inseto-praga \n\nforam realizados testes de infesta\u00e7\u00e3o. Foi colocado 1 kg de gr\u00e3os de cada amostra \n\nem potes pl\u00e1sticos com capacidade de 2 L. Estes tinham tampa perfurada vedada \n\ncom organza para garantir a entrada de oxig\u00eanio e impedir a sa\u00edda dos insetos. \n\nEm cada pote foram colocados 15 insetos adultos da esp\u00e9cie Acanthocelides \n\nobtectus (Say) armazenados em local com umidade relativa e temperatura \n\nadequados ao desenvolvimento dos insetos (Figura 9). Foram infestados 3 potes \n\nde cada tratamento em cada tempo de an\u00e1lise (45, 90, 135 e 225 dias de contato \n\ndos insetos com os gr\u00e3os). \n\nFigura 9 \u2013 Acondicionamento dos potes infestados com o inseto-praga \nAcanthocelides obtectus. \n\n \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da porcentagem de infesta\u00e7\u00e3o foi executada em duas \n\nrepeti\u00e7\u00f5es de 100 gr\u00e3os de cada pote, retirados ao acaso da amostra m\u00e9dia. \n\nExaminaram-se individualmente 100 gr\u00e3os secos quanto a orif\u00edcios de sa\u00edda de \n\ninsetos. Foram separados e contados os gr\u00e3os perfurados. Os demais gr\u00e3os de \n\ncada repeti\u00e7\u00e3o, aparentemente n\u00e3o danificadas por insetos, foram imersos em \n\n\u00e1gua por tempo suficiente para amolec\u00ea-los, usualmente 24 h. Posteriormente, \n\ncada gr\u00e3o foi cortado para observa\u00e7\u00e3o das estruturas internas. Registrou-se o \n\nn\u00famero de gr\u00e3os de cada repeti\u00e7\u00e3o que apresentaram larva, pupa ou inseto adulto \n\ninternamente. Somou-se ao n\u00famero de gr\u00e3os perfurados de cada repeti\u00e7\u00e3o \n\nregistrados anteriormente para, enfim, obten\u00e7\u00e3o do n\u00famero total de gr\u00e3os \n\ndanificados por insetos (BRASIL, 2009).  \n\nCalculou-se a m\u00e9dia dos gr\u00e3os danificados por insetos e expressou-se em \n\nporcentagem.  \n\n \n\n4.5. Delineamento experimental \nO experimento foi montado segundo o esquema de parcela subdividida. \n\nNas parcelas ficaram as concentra\u00e7\u00f5es de cera e nas subparcelas, o tempo de \n\narmazenamento. Empregou-se o delineamento inteiramente casualizado, com o \n\nn\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es variando conforme o teste empregado. \n\nPara o ajuste dos dados experimentais aos modelos matem\u00e1ticos de Peleg \n\ne Mitscherlich, foi utilizado o programa Statistica 7.0\u00ae. \n\nOs dados foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e de regress\u00e3o. Os \n\nmodelos escolhidos basearam-se na signific\u00e2ncia dos coeficientes de regress\u00e3o \n\nutilizando-se o teste \u201ct\u201d de Student adotando-se o n\u00edvel de 5 % de probabilidade, \n\nno coeficiente de determina\u00e7\u00e3o e no fen\u00f4meno biol\u00f3gico. \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n5.1. Propriedades f\u00edsicas \n \n\n5.1.1. Massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente \n \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\n\n0,00 0,14 0,16 0,18 0,20 0,22 0,24 0,26\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \n(k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n1100\n\n1200\n\n1300\n\n?ap (dados observados)\n\n?u (dados observados)\n\n?ap (curva estimada)\n\n?u (curva estimada)\n\n \n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \n\nFigura 10 - Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u) e \naparente (?ap) nos diferentes teores de \u00e1gua. \n\n \n\nA massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u) e aparente (?ap) diminu\u00edram linearmente \n\ncom o aumento do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os (Figura 10). Os valores estimados da \n\nmassa espec\u00edfica unit\u00e1ria e aparente variaram entre 1228,32 a 1145 kg m-3 e \n\n836,40 a 803,19 kg m-3, respectivamente, para o teor de \u00e1gua do produto \n\nvariando de 0,15 a 0,26 (decimal, b. s.). Estes resultados corroboram aos \n\nencontrados por outros autores na literatura no estudo de outras culturas, sendo o \n\nmesmo comportamento linear observado por Resende et al. (2008 b) em seu \n\ntrabalho com gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, Altunta? e Yildiz (2007) para \n\nfava, Al Mahasneh e Rababah (2007) para trigo verde. \n\n** *\u02c6 1355, 5176 847, 9943u U? = ?    r\n2 = 0,96\n\n* *\u02c6 881, 7023 301,9872ap U? = ?   r\n2 = 0,74 \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nObteve-se uma redu\u00e7\u00e3o de 8,48 kg m-3 na massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e de \n\n3,02 kg m-3 na massa espec\u00edfica aparente, para um incremento de 0,01 no teor de \n\n\u00e1gua. Esse resultado deve-se ao fato de que nos maiores teores de \u00e1gua, o volume \n\ndo gr\u00e3o \u00e9 proporcionalmente maior que a massa do gr\u00e3o, o que acarreta menores \n\nde massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e aparente. \n\n \n\n5.1.2. Porosidade \n Os resultados obtidos para a porosidade (?) podem ser observados na \n\nFigura 11. Nota-se uma diminui\u00e7\u00e3o nos valores da porosidade de 62,93 para \n\n61,03 % para um aumento de 0,15 para 0,24 (decimal, b. s.) no teor de \u00e1gua, \n\nseguido de um aumento para 61,76 % no teor de \u00e1gua de 0,26. O modelo \n\npolinomial de segunda ordem foi o que melhor ajustou-se aos dados. Al- \n\nMahasneh e Rababah (2007) tamb\u00e9m reportaram um comportamento quadr\u00e1tico \n\npara a porosidade, entretanto outros autores observaram um comportamento \n\nlinear para esta propriedade (AMIM et al, 2004; KARABABA, 2006; \n\nCO?KUNER e KARABABA, 2007). \n\n \n\n Teor de \u00e1gua (b.s.)\n0,00 0,14 0,16 0,18 0,20 0,22 0,24 0,26\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n0,0\n60,5\n\n61,0\n\n61,5\n\n62,0\n\n62,5\n\n63,0\n\n63,5\n\nDados observados\nCurva estimada\n\n \n\nFigura 11 \u2013 Porosidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\n* * *2\n\n2\n\n\u02c6 82, 5238 196, 2394 448, 4231\n0, 9743\n\nU U\nR\n? = ? +\n\n=\n \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n5.1.3. Esfericidade e Circularidade \n \n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\n\n0,00 0,14 0,16 0,18 0,20 0,22 0,24 0,26\n\nE\nsf\n\ner\nic\n\nid\nad\n\ne \ne \n\nC\nir\n\ncu\nla\n\nri\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n0\n\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n\n66\n\n67\n\n68\n\n69\n\nDados observados esfericidade\nCurva estimada esfericidade\nDados observados circularidade\nCurva estimada circularidade\n\n \n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \nFigura 12 \u2013 Valores da esfericidade e da circularidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nVerificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o linear na esfericidade e na circularidade dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o com o aumento do teor de \u00e1gua. Ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o de \n\n67,91 para 64,67 % na esfericidade e de 65,25 para 62,14 % na circularidade nos \n\nteores de \u00e1gua estudados. Desta forma, observou-se uma taxa de decr\u00e9scimo de \n\n28,55 e 27 %, na esfercidade e na circularidade, respectivamente, a cada aumento \n\nde uma unidade no teor de \u00e1gua.  \n\nOs resultados obtidos divergem dos encontrados na literatura, visto que, \n\nAltunta? e Yildiz (2007) para gr\u00e3os de fava, Al Mahasneh e Rababah (2007) para \n\ngr\u00e3os de trigo verde, dentre outros autores, observaram uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a \n\nesfericidade e o teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os. Esta rela\u00e7\u00e3o inversa entre a esfericidade, \n\na circularidade e o teor de \u00e1gua pode ser justificada pelo fato dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\ndo tipo carioca possuir um formato mais alongado, assim os gr\u00e3os com maiores \n\nteores de \u00e1gua se distanciam do formato do circular e da esfera. \n\n \n\n** ** *\u02c6 72, 22 28, 55E U= ?     r2 = 0,96 \n** * *\u02c6 69, 68 27, 00C U= ?     r2 = 0,85\n\n\n\n \n\n32 \n \n\n5.1.4.  Massa de 1000 gr\u00e3os \nA massa de 1000 gr\u00e3os (m1000) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumentou linearmente \n\nde 0,267 para 0,292 kg quando o teor de \u00e1gua passou de 0,15 para 0,26 (decimal, \n\nb. s.). Observou-se assim, uma taxa de aumento de 0,2107 kg na massa de 1000 \n\ngr\u00e3os dos gr\u00e3os de feij\u00e3o para um aumento de uma unidade no teor de \u00e1gua. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\n\n0,00 0,14 0,16 0,18 0,20 0,22 0,24 0,26\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \n10\n\n00\n g\n\nr\u00e3\nos\n\n (k\ng)\n\n0,000\n0,265\n\n0,270\n\n0,275\n\n0,280\n\n0,285\n\n0,290\n\n0,295\n\nDados observados\nCurva estimada\n\n \n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t \n\nFigura 13 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da massa de 1000 gr\u00e3os do feij\u00e3o tipo carioca em fun\u00e7\u00e3o do \nteor de \u00e1gua (U*). \n\n \n\n5.2. Armazenagem dos gr\u00e3os  \n \n\n5.2.1. Monitoramento das condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenagem \nO armazenamento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados e n\u00e3o tratados foi realizado \n\nde agosto de 2009 a julho de 2010. Na Figura 14 est\u00e3o apresentados os valores \n\nm\u00e9dios mensais da temperatura e da umidade relativa do ar ambiente durante \n\ntodo o tempo de armazenamento, incluindo o per\u00edodo de an\u00e1lise dos gr\u00e3os \n\ninfestados.   \n\n** *\n1000\n\n2\n\n\u02c6 0, 2334 0, 2107\n\n0, 8837\n\nm U\n\nr\n\n= +\n\n=\n \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nMeses de armazenamento \n\nago. set. out. nov. dez. jan. fev. mar. abr. mai. jun. jul.\n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\u00b0\nC\n\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nU\nm\n\nid\nad\n\ne \nR\n\nel\nat\n\niv\na \n\n(%\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100Umidade Relativa\nTemperatura\n\n \nFigura 14 \u2013 M\u00e9dias mensais de temperatura e umidade relativa do ar durante a \n\narmazenagem dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em ambiente n\u00e3o controlado. \n\n \n\nApenas pequenas varia\u00e7\u00f5es foram observadas nas propriedades \n\npsicrom\u00e9tricas do ar no local onde os gr\u00e3os de feij\u00e3o foram armazenados, \n\ncaracterizadas na Figura 14 pela temperatura, tendo como m\u00e9dia 26,8 \u00baC, e pela \n\numidade relativa, com m\u00e9dia de 74 %. O feij\u00e3o foi armazenado no laborat\u00f3rio \n\nonde foram feitas as demais an\u00e1lises, onde o ar sofre pouca influ\u00eancia das \n\ncondi\u00e7\u00f5es externas e assemelha-se ao armazenamento em n\u00edvel de pequenas \n\nfazendas, onde o ambiente n\u00e3o \u00e9 controlado.  \n\nVerificou-se, pela Figura 15, que o teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, de \n\nmaneira geral, diminuiu ao longo do tempo de armazenamento, fato este que \n\nocorreu de forma mais acentuado na amostra testemunha e no tratamento 2 \n\n(gr\u00e3os tratados com solu\u00e7\u00e3o de cera na concentra\u00e7\u00e3o de 100 %), sendo que para a \n\namostra testemunha observou-se um per\u00edodo de pequenas oscila\u00e7\u00f5es, do in\u00edcio do \n\narmazenamento at\u00e9 o m\u00eas de janeiro. \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nMeses de armazenamento\n\nago. set. out. nov. dez. jan. fev. mar. abr.\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (b\n.s\n\n.)\n\n0,00\n0,10\n\n0,11\n\n0,12\n\n0,13\n\n0,14\n\n0,15\n\n0,16\n\n0,17\n\n0,00\n0,10\n\n0,11\n\n0,12\n\n0,13\n\n0,14\n\n0,15\n\n0,16\n\n0,17\n\ntestemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 15 \u2013 Teor de \u00e1gua m\u00e9dio dos gr\u00e3os durante o per\u00edodo de armazenagem.\u00a0\n\n \n\nO maior valor do teor de \u00e1gua observado foi de 0,155 (decimal, b.s.)  no \n\ntratamento 1 e o menor de 0,111 (decimal, b.s.) no tratamento 2. As varia\u00e7\u00f5es no \n\nteor de \u00e1gua podem ser justificadas pela propriedade de ceder ou absorver \u00e1gua \n\nobservada em materiais higrosc\u00f3picos, inclusive em gr\u00e3os de feij\u00e3o, tendendo a \n\nmanter uma rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre o seu teor de \u00e1gua e a umidade relativa do \n\nambiente. \n\n \n\n5.2.2. An\u00e1lise sensorial \nNa Figura 16 s\u00e3o apresentados os resultados obtidos pela an\u00e1lise sensorial \n\ndas amostras de feij\u00e3o de todos os tratamentos realizados, transformados segundo \n\na escala hed\u00f4nica de nove pontos. \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nTratamento 2 Tratamento1 Testemunha\n\nJu\nlg\n\nad\nor\n\nes\n\nDesgostei extremamente Desgostei muito Desgostei moderadamente\nDesgostei ligeiramente Indiferente Gostei ligeiramente\nGostei moderadamente Gostei muito Gostei extremamente  \n\nFigura 16 - Valores da an\u00e1lise sensorial dos gr\u00e3os submetidos ao tratamento 1 e 2 \n(gr\u00e3os de feij\u00e3o revestidos com a solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba na \nconcentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 %, respectivamente) e a testemunha (gr\u00e3os \nsem revestimento de cera) armazenados por 8 meses em ambiente \nn\u00e3o controlado. \n\n \n\nObservou-se que em todos os tratamentos uma maior porcentagem de \n\njulgadores classificaram os gr\u00e3os nos maiores n\u00edveis de aceita\u00e7\u00e3o da escala \n\nhed\u00f4nica (Figura 16). O tratamento 2 obteve maior aprova\u00e7\u00e3o dentre os tr\u00eas \n\ntratamentos, obtendo maiores porcentagens de julgadores nos maiores n\u00edveis de \n\naceita\u00e7\u00e3o. Entretanto, o teste de Dunnett apontou que n\u00e3o existe diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre os tr\u00eas tratamentos, quanto \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o sensorial, a 5 % de \n\nprobabilidade. \n\nLogo, o resultado obtido, foi satisfat\u00f3rio, pois viabiliza o uso do \n\nrevestimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o com cera de carna\u00faba no que diz respeito \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade sensorial do produto durante o armazenamento, sendo \n\nque, todos os tratamentos avaliados obtiveram aceita\u00e7\u00e3o, entre os escores \n\nhed\u00f4nicos gostei ligeiramente, gostei moderadamente e gostei muito. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n5.2.3. Determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor \nEst\u00e3o apresentados na Tabela 2 os modelos estat\u00edsticos que melhor se \n\najustaram aos resultados dos \u00edndices colorim\u00e9tricos: (croma (C*) e \u00e2ngulo hue \n\n(h*)), da diferen\u00e7a de cor (?E) e do \u00edndice de escurecimento (BI), bem como \n\nseus coeficientes de determina\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o resumo da an\u00e1lise estat\u00edstica da regress\u00e3o houve efeito \n\nsignificativo dos tratamentos e do tempo de armazenamento no croma, na \n\ndiferen\u00e7a de cor e no \u00edndice de escurecimento ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1 %. \n\nEntretanto, para o \u00e2ngulo hue verificou-se efeito significativo apenas do tempo \n\nde armazenamento. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Modelos estat\u00edsticos ajustados para o croma (C*), o \u00e2ngulo hue (h*), a \ndiferen\u00e7a de cor (?E) e o \u00edndice de escurecimento (BI) em fun\u00e7\u00e3o \ndo tempo de armazenamento (t) em dias e da concentra\u00e7\u00e3o de cera \naplicada (TC), com seus respectivos coeficientes \n\nModelo estat\u00edstico R2/r2 \n* ** ** ** ** 2\u02c6 17, 4136 0, 0099 0, 0479 0, 0004C t TC TC= + + ?  0,7337 \n\n* ** **\u02c6 56,1886 0, 0247h t= ?  0,7933 \n\n* ** **\u02c6 0, 6951 0, 0389 0, 0102E t TC? = + ?  0,9571 \n\n** ** **\u02c6 55, 7056 0,1598 0,1151BI t TC= + +  0,7728 \n\n* = significativo a 5 % de probabilidade \n**= significativo a 1 % de probabilidade \n\n \n\nO efeito das diferentes combina\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o de cera e \n\ndos per\u00edodos de armazenamento no croma, no \u00e2ngulo hue, na diferen\u00e7a de cor e \n\nno \u00edndice de escurecimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o est\u00e1 apresentado na Figura 17. \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n16\n\n17\n\n18\n\n19\n\n20\n\n21\n\n22\n\n0\n100\n\n200\n300\n\n020\n4060\n\n80100\n\nC\nro\n\nm\na\n\nDi\nas\n\n d\ne a\n\nrm\naz\n\nen\nam\n\nen\nto\n\nCera Aplicada (%)  \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240 270\n\n\u00c2\nng\n\nul\no \n\nhu\ne\n\n0\n48\n\n50\n\n52\n\n54\n\n56\n\n58 Curva estimada\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\n\n \n\n-2\n0\n2\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0\n\n100\n\n200\n300\n\n020\n4060\n\n80100\n\nD\nif\n\ner\nen\n\n\u00e7a\n d\n\ne \nC\n\nor\n\nDi\nas\n\n d\ne a\n\nrm\naz\n\nen\nam\n\nen\nto\n\nCera Aplicada (%)  \n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n0\n\n100\n\n200\n300\n\n020\n4060\n\n80100\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nE\n\nsc\nur\n\nec\nim\n\nen\nto\n\nDi\nas\n\n d\ne a\n\nrm\naz\n\nen\nam\n\nen\nto\n\nCera Aplicada (%)  \n\nFigura 17 - Croma (a), \u00e2ngulo hue (b), diferen\u00e7a de cor (c) e o \u00edndice de \nescurecimento (d) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \nde cera aplicada e/ou tempo de armazenamento. \n\n \n\nObserva-se na Figura 17 (a) que o croma aumentou de forma linear com o \n\ntempo de armazenamento e de forma quadr\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncera aplicada nos gr\u00e3os. Verificou-se pelo modelo estimado que o ponto de \n\nm\u00e1ximo para o croma, encontra-se pr\u00f3ximo da concentra\u00e7\u00e3o de 59 % e a partir \n\ndeste os valores diminu\u00edram, sendo que, dentre os dados observados o maior \n\nvalor do croma foi 21,17 aos 240 dias de armazenamento para os gr\u00e3os tratados \n\ncom solu\u00e7\u00e3o de cera na concentra\u00e7\u00e3o de 50 %. \n\nVerificou-se intera\u00e7\u00e3o significativa entre o \u00e2ngulo hue e o tempo de \n\narmazenamento, caracterizada por diminui\u00e7\u00e3o dos valores do \u00e2ngulo hue com o \n\naumento do tempo de armazenamento. Os valores m\u00e9dios observados para o \n\n\u00e2ngulo hue no tempo de 0 e 240 dias foram de 56,50 e 50,64, respectivamente. \n\n(a) (b) \n\n(c) (d) \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nConstatou-se assim uma pequena diferen\u00e7a entre a etapa inicial e final do \n\narmazenamento, que n\u00e3o alterou a tonalidade da cor marrom. \n\nCom base na Figura 17 (c), nota-se que a diferen\u00e7a de cor cresceu \n\nlinearmente com o tempo de armazenamento e decresceu com a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncera aplicada nos gr\u00e3os de feij\u00e3o. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\niniciais de armazenamento, a maior diferen\u00e7a de cor foi de 10,19, sendo obtida \n\nno tempo de 210 dias de armazenamento na concentra\u00e7\u00e3o de 0 % de cera, ou \n\nseja, para a amostra testemunha.  \n\nEntretanto, Rigueira et al. (2009) avaliou a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\nfeij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) por meio do resfriamento artificial em c\u00e2mara fria \n\n(15 \u00b1 5\u00b0C) durante o armazenamento por 120 dias, concluiram que o tempo de \n\narmazenamento n\u00e3o causou altera\u00e7\u00f5es significativas no croma e no \u00e2ngulo hue. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba, que possui uma cor castanho \n\nescuro, causou o escurecimento dos gr\u00e3os, apresentando um aumento com o \n\ntempo de armazenamento, fato este que pode ser observado na Figura 17 (d). \n\nVerificou-se, pela signific\u00e2ncia de 1 % de probabilidade pelo teste \u201ct\u201d e o \n\nelevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, que o modelo representou \n\nsatisfatoriamente a influ\u00eancia do tempo e do tratamento no escurecimento dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo carioca (Tabela 2). \n\nRios et al. (2002) conclu\u00edram que o escurecimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\ndurante o armazenamento, pode ser conseq\u00fc\u00eancia do aumento da atividade da \n\nenzima polifenoloxidase associada \u00e0 atividade da enzima peroxidase e ao \n\naumento do conte\u00fado de compostos fen\u00f3licos. Ainda verificaram que a cultivar \n\nCarioca dentre as tr\u00eas estudadas foi a que apresentou menor atividade enzim\u00e1tica \n\ndurante o armazenamento e, portanto a que obteve menor escurecimento. \n\nBrackmann et al. (2002) atribuiram \u00e0 temperatura e \u00e0 luz o aumento do \n\nescurecimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo carioca armazenados em condi\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o controladas, citando Luh e Phithakpol (1972) que tamb\u00e9m encontraram, em \n\ncultivares de feij\u00e3o com tegumento colorido, incluindo o grupo carioca, alto teor \n\nde tanino, que pode ser oxidado pela catecoloxidase na presen\u00e7a de oxig\u00eanio. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nVisto que, o estudo da cor \u00e9 um par\u00e2metro de escolha no processo de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto, pode-se inferir que a aplica\u00e7\u00e3o da cera de carna\u00faba \n\nn\u00e3o alterou o aspecto visual da cor dos gr\u00e3os, podendo ser utilizada sem causar \n\ndanos ao processo. \n\n \n\n5.2.4. Tempo de coc\u00e7\u00e3o \nDe acordo com a an\u00e1lise estat\u00edstica da regress\u00e3o, o modelo linear \n\nrepresentou satisfatoriamente a influ\u00eancia do tempo de armazenamento no tempo \n\nde coc\u00e7\u00e3o (Tc), apresentando elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia. Este comportamento tamb\u00e9m foi observado por Resende et \n\nal., (2008 a) e Coelho et al. (2009).  Na Figura 18 \u00e9 poss\u00edvel verificar o efeito do \n\ntempo de armazenamento no tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo \n\ncarioca tratados e n\u00e3o tratados.  \n\nCom base em trabalhos com frutas (Jacomino et al. (2003); Malgarin et al. \n\n(2007)) a aplica\u00e7\u00e3o da cera de carna\u00faba ocasiona uma redu\u00e7\u00e3o no metabolismo \n\ndo produto, acarretando na menor perda de \u00e1gua. Desta forma, esperava-se que \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o da emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba houvesse uma diminui\u00e7\u00e3o no \n\ntempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os tratados em rela\u00e7\u00e3o a amostra testemunha ao longo do \n\narmazenamento. Entretanto, este efeito n\u00e3o foi observado, pois o endurecimento \n\ndos cotil\u00e9dones foi verificado, caracterizando o dano conhecido como hard-to-\n\ncook. A resist\u00eancia dos gr\u00e3os ao amolecimento durante o cozimento pode ser \n\natribu\u00edda a v\u00e1rios mecanismos, tais como: a oxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, a forma\u00e7\u00e3o de \n\npectatos insol\u00faveis e a lignifica\u00e7\u00e3o da lamela m\u00e9dia (LIU, 1995).  \n\n \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240 270\n\nT\nem\n\npo\n d\n\ne \nco\n\nc\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\nin\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nCurva estimada\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\n\n \n* = significativo a 1% de probabilidade \n\nFigura 18 \u2013 Tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Tc) tratados com emuls\u00e3o de \ncera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e sem tratamento (testemunha) em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de armazenamento (t). \n\n \n\nO aumento do tempo de armazenamento elevou linearmente o tempo de \n\ncoc\u00e7\u00e3o, independente dos gr\u00e3os terem sido tratados ou n\u00e3o com emuls\u00e3o de cera \n\nde carna\u00faba (Figura 18). Obteve-se tempos em torno de 18,7 minutos para as \n\namostras da testemunha no tempo inicial de armazenamento e de 58,4 minutos \n\npara as amostras do tratamento 2, ap\u00f3s os 240 dias. Este comportamento tamb\u00e9m \n\nfoi observado por Resende et al., (2008 a) e Coelho et al. (2009). \n\nCom base em trabalhos com frutas (Jacomino et al. (2003); Malgarin et al. \n\n(2007)) a aplica\u00e7\u00e3o da cera de carna\u00faba ocasiona uma redu\u00e7\u00e3o no metabolismo \n\ndo produto, acarretando na menor perda de \u00e1gua. Desta forma, esperava-se que \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o da emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba houvesse uma diminui\u00e7\u00e3o no \n\ntempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os tratados em rela\u00e7\u00e3o a amostra testemunha ao longo do \n\narmazenamento. Entretanto, este efeito n\u00e3o foi observado, pois o endurecimento \n\ndos cotil\u00e9dones foi verificado, caracterizando o dano conhecido como hard-to-\n\ncook. A resist\u00eancia dos gr\u00e3os ao amolecimento durante o cozimento pode ser \n\n*\u02c6 17,1113 0,1614cT t= +  \nr2 = 0,89 \n\n\n\n \n\n41 \n \n\natribu\u00edda a v\u00e1rios mecanismos, tais como: a oxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, a forma\u00e7\u00e3o de \n\npectatos insol\u00faveis e a lignifica\u00e7\u00e3o da lamela m\u00e9dia (LIU, 1995). \n\nLemos et al. (2004) avaliaram o comportamento de diferentes gen\u00f3tipos \n\nde feij\u00e3o do grupo comercial Carioca, quanto as caracter\u00edsticas agron\u00f4micas e \n\ntecnol\u00f3gicas, verificando tempos de coc\u00e7\u00e3o de 15 a 25 minutos para gr\u00e3os rec\u00e9m \n\ncolhidos (10 dias ap\u00f3s a colheita) e concluiu que a semeadura em diferentes \n\n\u00e9pocas afeta as caracter\u00edsticas de hidrata\u00e7\u00e3o e o tempo de cozimento dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o. \n\nCoelho et al. (2008) avaliaram o efeito da temperatura da \u00e1gua de \n\nembebi\u00e7\u00e3o sobre a capacidade de coc\u00e7\u00e3o e se a hidrata\u00e7\u00e3o poderia ser um \n\nindicativo do menor tempo de coc\u00e7\u00e3o em gr\u00e3os de feij\u00e3o e concluiu que ao \n\nconsiderar as cinco cultivares analisadas, \u00e9 improv\u00e1vel fazer qualquer \n\npadroniza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias do cozimento sem uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada de cada cultivar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n5.2.5. Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240 270\n\nA\nbs\n\nor\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \n(%\n\n)\n\n0\n90\n\n92\n\n94\n\n96\n\n98\n\n100\n\n102\n\ntestemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 19 \u2013 Porcentagem de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os tratados com emuls\u00e3o de \n\ncera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % (tratamento 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o-tratados (testemunha) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \narmazenamento. \n\n \n\nObservou-se pela Figura 19 uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nnos gr\u00e3os da amostra testemunha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras tratadas no in\u00edcio do \n\ntempo de armazenamento. Este fato, que pode ter sido ocasionado pela aplica\u00e7\u00e3o \n\nda camada de cera, sendo que a medida que aumentou-se o tempo de \n\narmazenamento houve uma tend\u00eancia na aproxima\u00e7\u00e3o dos valores. Rodrigues et \n\nal. (2005) avaliaram duas cultivares de feij\u00e3o quanto \u00e0 capacidade de absor\u00e7\u00e3o e \n\nencontrou o valor de 101,7 % para gr\u00e3os do grupo carioca embebidos por 12 h \n\nem \u00e1gua destilada, valor este que \u00e9 pr\u00f3ximo ao observado neste trabalho. \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nTemperatura  de embebi\u00e7\u00e3o (\u00b0C)\n\n0 20 30 40 50\n\nA\nbs\n\nor\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \n(%\n\n)\n\n0\n94\n\n96\n\n98\n\n100\n\n102\n\n104\ntestemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 20 \u2013 Valores m\u00e9dios da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%) dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es \nde 50 e 100 % (tratamento 1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o-tratados \n(testemunha) em fun\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua de embebi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO aumento da temperatura da \u00e1gua de embebi\u00e7\u00e3o causou um aumento \n\nlinear na capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Figura 20). Estes resultados \n\ncorroboram com os encontrados por Coelho et al. (2008) que verificou um \n\naumento significativo na capacidade de hidrata\u00e7\u00e3o com o aumento da \n\ntemperatura da \u00e1gua de embebi\u00e7\u00e3o, para os gr\u00e3os da cultivar P\u00e9rola e Rubi.  \n\nMoura (1998) citado por Esteves et al. (2002) relatou que os polifen\u00f3is s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelo endurecimento dos feij\u00f5es e o fazem por meio de dois \n\nmecanismos: pela polimeriza\u00e7\u00e3o na casca dos gr\u00e3os ou pela lignifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncotil\u00e9dones, ambos afetando a capacidade de hidrata\u00e7\u00e3o das sementes; o \n\nprimeiro, dificultando a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e o segundo, limitando a capacidade \n\nde embebi\u00e7\u00e3o. \n\nCom base no modelo estat\u00edstico que melhor se ajustou aos dados a \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o aumentou linearmente com o tempo de armazenamento e \n\ncom a concentra\u00e7\u00e3o de cera aplicada e de forma polinomial com a temperatura de \n\nembebi\u00e7\u00e3o (Tabela 3). Ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia trabalhado, todas as vari\u00e1veis \n\nestudadas foram significativas pelo teste t. \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n \n\nTabela 3 - Regress\u00e3o ajustada aos valores experimentais da capacidade de \nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Ag) e o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2) e seus \nrespectivos n\u00edveis de signific\u00e2ncia \n\nModelo Ajustado R2 \n** * ** 2 **= 98,8065 0, 0210 0, 3543 0, 0071 0, 0205g\u00c2 TC T T t? ? + +  0,5643 \n\n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \n\n \nEm que, \n\nTC : concentra\u00e7\u00e3o de cera aplicada nos gr\u00e3os (%), \n\nT : temperatura de embebi\u00e7\u00e3o ( \u00baC), \n\nt : tempo de armazenamento (dias). \n\n \n\n5.2.6. Modelagem do processo de embebi\u00e7\u00e3o \nOs gr\u00e3os de feij\u00e3o apresentaram um comportamento caracter\u00edstico para a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante o processo de embebi\u00e7\u00e3o (Figura 21). No in\u00edcio do \n\nprocesso exibiu uma taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua maior, tendendo a diminuir com o \n\ntempo e se estabilizar \u00e0 medida que o produto se aproxima do seu teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio (RESIO et al. 2006; JIDEANI e MPOTOKWANA, 2009; BOTELHO \n\net al., 2010).  \n\nBello et al. (2004) relataram que este comportamento pode ser atribu\u00eddo \u00e0 \n\nr\u00e1pida absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos capilares das camadas externas do pericarpo, \n\npromovendo assim uma r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no produto, tendendo a \n\ndiminuir com a satura\u00e7\u00e3o. Botelho (2009) argumenta que as altas taxas de \n\nabsor\u00e7\u00e3o inicial de \u00e1gua podem ser ocasionadas pelo alto gradiente de teor de \n\n\u00e1gua existentes entre os v\u00e1rios tecidos constituintes do gr\u00e3o com o meio.  \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n(Testemunha)\n\nTempo de embebi\u00e7\u00e3o (min.)\n\n0 150 300 450 600 750 900\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n20 \u00baC\n30 \u00baC\n40 \u00baC\n\n(Tratamento 1)\n\nTempo de embebi\u00e7\u00e3o (min.)\n\n0 150 300 450 600 750 900\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n20 \u00baC\n30 \u00baC\n40 \u00baC\n\n(Tratamento 2)\n\nTempo de embebi\u00e7\u00e3o (min.)\n\n0 150 300 450 600 750 900\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n20 \u00baC\n30 \u00baC\n40 \u00baC\n\n \nFigura 21 \u2013 Teor de \u00e1gua ao longo do tempo de embebi\u00e7\u00e3o em diferentes \n\ntemperaturas para os tratamentos 1 e 2 (gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados \ncom emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 \n%, respectivamente) e para a testemunha (gr\u00e3os de feij\u00e3o sem \ntratamento com cera) . \n\n \nNota-se que depois de decorridos 300 min (5 h) de teste torna-se dif\u00edcil \n\nfazer a distin\u00e7\u00e3o do efeito das temperaturas (20, 30, 40 \u00baC) no processo de \n\nabsor\u00e7\u00e3o. A temperatura de 40 \u00baC foi a condi\u00e7\u00e3o em que houve maior absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, independentemente do tratamento avaliado.  \n\nOs valores iniciais e finais de cada tratamento encontraram-se pr\u00f3ximos, \n\nverificou-se valores iniciais de 0,2; 0,19 e 0,17 para as amostras testemunha, do \n\ntratamento 1 e do tratamento 2, respectivamente e valores finais de, \n\naproximadamente, 1,30; 1,34 e 1,35 para as amostras da testemunha nas \n\ntemperaturas de 20, 30, 40 \u00baC, respectivamente, de 1,29; 1,32 e 1,33 para as \n\namostras do tratamento 1 nas temperaturas de 20, 30, 40 C, respectivamente, e de \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n1,23; 1,25 e  1,30 para as amostras do tratamento 2 nas temperaturas de 20, 30, \n\n40 \u00baC, respectivamente. \n\nAvaliou-se o desempenho modelo de Peleg pelas magnitudes dos \n\npar\u00e2metros estat\u00edsticos apresentados para o modelo que melhor ajustou-se aos \n\ndados observados para todas as condi\u00e7\u00f5es de temperatura e tratamentos nos gr\u00e3os \n\nde feij\u00e3o (Tabela 4) \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Erro m\u00e9dio estimado (SE), erro m\u00e9dio relativo (P), coeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e coeficientes (C1 e C2) do modelo de Peleg obtidos \npelo ajuste aos dados experimentais da embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \ntratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e \n100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) e sem tratamento \n(testemunha) em diferentes temperaturas. \n\nAmostra \nT \n\n(\u00baC) \n\nC1 \n\n(100 h kgms kga -1) \n\nC2 \n\n(100 h kgms kga -1) \nSE \n\nP \n\n(%) \nR2 \n\nTestemunha \n\n20 0,961065** 0,815130** 0,038 2,62 0,9556\n\n30 0,498505** 0,839146** 0,020 1,18 0,9693\n\n40 0,305260** 0,849002** 0,014 0,77 0,9709\n\nTratamento 1 \n\n20 1,200381** 0,793285** 0,041 3,11 0,9583\n\n30 0,678437** 0,821510** 0,035 2,36 0,9440\n\n40 0,405216** 0,846392** 0,012 0,63 0,9857\n\nTratamento 2 \n\n20 1,519170** 0,801368** 0,060 5,23 0,9291\n\n30 0,785573** 0,860174** 0,026 1,89 0,9690\n\n40 0,470748** 0,848447** 0,020 1,25 0,9659\n**p-valor &lt;0,0001 (probabilidade da hip\u00f3tese nula verdadeira) \n\n \nO modelo de Peleg apresentou valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\nacima de 92 %, p-valor (probabilidade da hip\u00f3tese de nulidade ser verdadeira) \n\npara todas as condi\u00e7\u00f5es e coeficientes menor que 0,0001, valores satisfat\u00f3rios do \n\ndesvio padr\u00e3o da estimativa e uma variabilidade dos dados estimados menor que \n\n10 %. De acordo com Cunningham et al. (2007), o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\nisolado, n\u00e3o deve ser usado como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de modelos n\u00e3o lineares, \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nentretanto, a combina\u00e7\u00e3o desses coeficientes prediz se o ajuste do modelo foi \n\nsatisfat\u00f3rio. \n\nTemperatura ( \u00baC)\n\n0 20 30 40\n\nC\n1 (\n\n10\n0 \n\nh \nkg\n\nm\ns k\n\ng a\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6 testemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 22\u2013 Varia\u00e7\u00e3o da taxa constante de Peleg (C1) em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\npara os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na \nconcentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) e \nn\u00e3o tratados (testemunha). \n\nTemperatura ( \u00baC)\n\n0 20 30 40\n\nC\n2 \n(1\n\n00\n h\n\n k\ng m\n\ns k\ng a\n\n-1\n)\n\n0,00\n0,78\n\n0,80\n\n0,82\n\n0,84\n\n0,86\n\n0,88\n\ntestemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 23 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da capacidade constante de Peleg (C2) em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera \nde carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nA taxa constante de Peleg (C1), que est\u00e1 relacionada com a taxa de \n\ntransfer\u00eancia de massa, decresceu com o aumento da temperatura (Figura 22)e \n\nessa diminui\u00e7\u00e3o foi mais expressiva para os gr\u00e3os tratados com maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de cera de carna\u00faba. Al\u00e9m disso, quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncera menor foi o valor da constante para uma mesma temperatura.  \n\nA capacidade constante de Peleg (C2) est\u00e1 relacionada com a capacidade \n\nm\u00e1xima de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo que quanto menor seu valor maior ser\u00e1 a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do produto. Observou-se que a constante variou linearmente \n\ncom a temperatura, aumentando com a eleva\u00e7\u00e3o da mesma (Figura 23), efeito \n\nverificado tamb\u00e9m por Jideani e Mpotokwana (2009) para temperaturas entre 25 \n\ne 75 \u00baC, demonstrando que a taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aumenta com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o e o aumento da temperatura. Entretanto, \n\nna maioria dos trabalhos dessa linha de pesquisa observa-se a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nconstante em fun\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura (CUNNINGHAM et al., 2007; \n\nRESENDE e C\u00d4RREA, 2007; BOTELHO et al., 2010). \n\nEste comportamento apresentado pela constante C1 foi observado por \n\nBotelho et al. (2010) em an\u00e1lise da hidrata\u00e7\u00e3o do arroz , por Resende e C\u00f4rrea \n\n(2007) com hidrata\u00e7\u00e3o de sementes de feij\u00e3o e por Cunningham et al. (2007) com \n\npasta durante o cozimento, observaram que a constante decresce com o aumento \n\nda temperatura, por\u00e9m numa rela\u00e7\u00e3o linear.  \n\nAvaliou-se o desempenho do modelo de Mitscherlich e verificou-se, \n\ntamb\u00e9m pelas magnitudes dos par\u00e2metros estat\u00edsticos apresentados que o modelo \n\najustou-se aos dados observados para todas as condi\u00e7\u00f5es de temperatura e \n\ntratamentos nos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Tabela 5). \n\nO modelo de Mitscherlich \u00e9 amplamente utilizado na \u00e1rea de solos, na \n\ndescri\u00e7\u00e3o de uma a resposta da cultura a um aumento de algum fator que esteve \n\nlimitando o crescimento (Mitscherlich (1909) citado por Harmsen (2000)), sem \n\nnenhuma refer\u00eancia na literatura para a \u00e1rea de gr\u00e3os, podendo tornar-se uma \n\nop\u00e7\u00e3o de ajuste na modelagem da embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, visto bom desempenho \n\ndo mesmo. \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nTabela 5 - Erro m\u00e9dio estimado (SE), erro m\u00e9dio relativo (P), coeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e coeficientes (? e k) do modelo de Mitscherlich \nobtidos pelo ajuste aos dados experimentais da embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \nde feij\u00e3o, tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es \nde 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) e sem tratamento \n(testemunha) em diferentes temperaturas \n\nAmostra \nT \n\n(\u00baC) \n? \n\n(decimal, b.s.) \n\nk \n\n(s -1) \nSE \n\nP \n\n(%) \nR2 \n\nTestemunha \n\n20 1,289323** 0,702329** 0,018 1,37 0,9897\n\n30 1,308164** 1,114499** 0,035 2,31 0,9076\n\n40 1,319671** 1,572409** 0,043 2,68 0,7041\n\nTratamento 1 \n\n20 1,284262** 0,590782** 0,015 1,13 0,9944\n\n30 1,300713** 0,882003** 0,025 1,48 0,9720\n\n40 1,300490** 1,281183** 0,036 2,33 0,8778\n\nTratamento 2 \n\n20 1,225876** 0,513848** 0,018 1,37 0,9897\n\n30 1,222316** 0,828341** 0,035 2,31 0,9076\n\n40 1,268612** 1,175124** 0,043 2,68 0,7041\n**p-valor &lt;0,0001 (probabilidade da hip\u00f3tese nula verdadeira) \n\n \n\nTanto a constante ? (Figura 24), quanto a taxa de varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nno tempo (k) (Figura 25), descritas no modelo de Mitscherlich apresentaram uma \n\ntend\u00eancia ao aumento linear com o aumento da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o tratados e n\u00e3o tratados, sendo que em ambos os casos, verificou-\n\nse para uma mesma temperatura, maiores valores para as constantes da amostra \n\ntestemunha.   \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nTemperatura (\u00b0C)\n\n0 20 30 40\n\n?\n (d\n\nec\nim\n\nal\n, b\n\n.s\n.)\n\n0,00\n1,20\n\n1,22\n\n1,24\n\n1,26\n\n1,28\n\n1,30\n\n1,32\n\n1,34 testemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 24 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da constante ? em fun\u00e7\u00e3o da temperatura para os gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o \nde 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o tratados \n(testemunha). \n\nTemperatura (\u00b0C)\n\n0 20 30 40\n\nk \n(s\n\n-1\n)\n\n0,0\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\ntestemunha\ntratamento 1\ntratamento 2\n\n \nFigura 25 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da taxa de varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no tempo (k) em fun\u00e7\u00e3o \n\nda temperatura para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com emuls\u00e3o de \ncera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o de 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, \nrespectivamente) e n\u00e3o tratados (testemunha). \n\n \n\n5.2.7. Propriedades mec\u00e2nicas \nNos resultados provenientes do teste de compress\u00e3o n\u00e3o se verificou \n\ndiferen\u00e7a estat\u00edstica entre os gr\u00e3os testemunha e os tratados com emuls\u00e3o de cera \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nde carna\u00faba. Por outro lado, o tempo de armazenamento teve um efeito \n\nsignificativo (p<0,05) sobre a for\u00e7a necess\u00e1ria para provocar uma deforma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de 0,0025 m nos gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\nA Figura 26 cont\u00e9m os valores m\u00e9dios observados da for\u00e7a m\u00e1xima (F) \n\nnecess\u00e1ria para promover uma deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de 0,0025 m nos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o submetidos a uma compress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, em \n\ngr\u00e3os in natura (Figura 26 (a)), que foram embebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC \n\n(Figura 26 (b)), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (Figura 26 (c)) e em gr\u00e3os ao longo do \n\nprocesso de coc\u00e7\u00e3o (Figura 26 (d)), para os gr\u00e3os de feij\u00e3o tratados com solu\u00e7\u00e3o \n\nde cera de carna\u00faba (tratamentos) e n\u00e3o tratados (testemunha), em diferentes \n\ntempos de armazenamento. \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\n0\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\n550\n\n600 Testemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n Tempo de armazenamento (dias)\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\n0\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60 Testemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\n0\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55 Testemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0\n50\n100\n150\n200\n250\n\n051015202530\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nD\nia\n\ns \nde\n\n a\nrm\n\naz\nen\n\nam\nen\n\nto\n\nTempo de cozimento (min.)  \n\nFigura 26 - Valores m\u00e9dios observados e estimados da firmeza dos gr\u00e3os de \nfeij\u00e3o, tratados com emuls\u00e3o de cera de carna\u00faba na concentra\u00e7\u00e3o \nde 50 e 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) e n\u00e3o tratados \n(testemunha). \n\n \n\n40 \u00baC (b) \n\n(d) \n\nin natura (a) \n\n50 \u00baC (c) \n\n\n\n \n\n52 \n \n\nObservou-se que o tratamento com a solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba n\u00e3o foi \n\neficiente, de tal forma, a diminuir a firmeza dos gr\u00e3os ao longo do \n\narmazenamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra testemunha. Esperava-se que, com a \n\ncamada criada pela aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba, ocorresse uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nas trocas gasosas do gr\u00e3o com o ambiente e das rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas, \n\nreduzindo o endurecimento natural ocorrido nos cotil\u00e9dones durante o \n\narmazenamento. \n\n Pela Figura 26 (a), verifica-se o aumento da firmeza dos gr\u00e3os in natura, \n\nexpressa pela for\u00e7a m\u00e1xima sustentada pelos mesmos para uma dada \n\ndeforma\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo de armazenamento, variando entre 290,57 e \n\n551,45 N. Nos gr\u00e3os embebidos a temperatura de 40 \u00baC (Figura 26 (b)) observou-\n\nse que apesar do comportamento ser o mesmo obtido nos gr\u00e3os in natura, os \n\nvalores da for\u00e7a m\u00e1xima reduziram expressivamente. \n\n Com base na Figura 26 (c), foi poss\u00edvel constatar que a submiss\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o ao processo de embebi\u00e7\u00e3o na temperatura de 50 \u00baC, por um \n\nper\u00edodo de 12 h, inibiu poss\u00edveis efeitos dos tratamentos e do tempo de \n\narmazenamento.  \n\nNa Tabela 6 est\u00e3o apresentados os modelos estat\u00edsticos que melhor se \n\najustaram aos dados da firmeza dos gr\u00e3os de feij\u00e3o in natura (a), embebidos \u00e0 \n\ntemperatura de 40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao longo do \n\nprocesso de coc\u00e7\u00e3o (d). \n\nTabela 6 - Modelos estimados para a firmeza dos gr\u00e3os de feij\u00e3o in natura (a), \nembebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e \nem gr\u00e3os ao longo do processo de coc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \narmazenamento (t) em dias e do tempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min., com \nseus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n Modelos ajustados R2 \n(a) ** * ** 2349, 4253 1, 0025 0, 0074F? t t= ? +  0,7797 \n\n (b) ** ** ** 242, 7948 0,1362 0, 005F? t t= ? +  0,3123 \n\n (c) 38, 2711F? =  \n\n (d) ** ** 2 ** 2\u02c6 78, 7014 0, 0256 5, 2810 0, 002 0,1025coz cozF t t t t+ ? + +=  0,9260 \n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nDevido \u00e0 grande variabilidade dos dados e a aus\u00eancia de signific\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica entre os mesmos, representou-se a for\u00e7a m\u00e1xima apenas pelo valor \n\nm\u00e9dio dos dados observados (Tabela 6 (c)). \n\n O modelo representado na Tabela 6 (d) ajustou-se aos dados da for\u00e7a \n\nm\u00e1xima durante o processo de coc\u00e7\u00e3o, caracterizando uma rela\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica \n\ncom o tempo de armazenamento e com o tempo de coc\u00e7\u00e3o. O aumento no tempo \n\nde coc\u00e7\u00e3o causa redu\u00e7\u00e3o significativa na for\u00e7a. A for\u00e7a m\u00ednima observada neste \n\ncaso foi de 71,85 N no tempo zero de armazenamento e de coc\u00e7\u00e3o e de 8,58 N \n\naos 60 dias de armazenamento e tempo de coc\u00e7\u00e3o de 30 min. A for\u00e7a m\u00e1xima foi \n\nde 109,32 N observada no tempo de 60 dias e zero min de coc\u00e7\u00e3o e de 30,14 N \n\nno tempo de 180 dias depois de decorridos 30 min do processo de coc\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Couto et al. (2002), no estudo do comportamento mec\u00e2nico de \n\num material, o m\u00f3dulo proporcional de deformidade \u00e9 considerado mais \n\nsignificativo que o de elasticidade, visto que, quando um produto \u00e9 comprimido, \n\na deforma\u00e7\u00e3o total \u00e9 que tem aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. O m\u00f3dulo proporcional de \n\ndeformidade (EP) n\u00e3o sofreu diferen\u00e7as significativas entre a testemunha e os \n\ntratamentos, aumentando durante o armazenamento (Figura 27). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240 270 300\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nPr\nop\n\nor\nci\n\non\nal\n\n d\ne \n\nD\nef\n\nor\nm\n\nid\nad\n\ne \n(M\n\nPa\n)\n\n0\n2500\n3000\n3500\n4000\n4500\n5000\n5500\n6000\n6500\n7000\n7500\n\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nPr\nop\n\npo\nrc\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nD\nef\n\nor\nm\n\nid\nad\n\ne \n(M\n\nPa\n)\n\n0\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nPr\nop\n\nor\nci\n\non\nal\n\n d\ne \n\nD\nef\n\nor\nm\n\nid\nad\n\ne \n(M\n\nPa\n)\n\n0\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450 Testemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0\n50\n100\n150\n200\n250\n\n01020\n30\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nPr\nop\n\nor\nci\n\nna\nl d\n\ne \nD\n\nef\nor\n\nm\nid\n\nad\ne \n\n(M\nPa\n\n)\n\nD\nia\n\ns \nde\n\n a\nrm\n\naz\nen\n\nam\nen\n\nto\n\nTempo de cozimento (min.)\n\nFigura 27 - Valores m\u00e9dios observados e estimados do m\u00f3dulo proporcional de \ndeformidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados (testemunha) e \ntratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 \ne 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) ao longo do \narmazenamento. \n\nPela Figura 27 observou-se que o m\u00f3dulo proporcional de deformidade \n\napresentou um comportamento semelhante ao da for\u00e7a de compress\u00e3o. Este \n\nresultado vai de acordo com as conclus\u00f5es obtidas no trabalho de Couto et al. \n\n(2002) com gr\u00e3os de caf\u00e9, no qual foi argumentado que quanto maior o m\u00f3dulo \n\nproporcional de deformidade, maior a for\u00e7a necess\u00e1ria para promover uma \n\ndeterminada deforma\u00e7\u00e3o em um produto.  \n\nOs valores do m\u00f3dulo proporcional de deformidade diminu\u00edram de forma \n\nbrusca quando os gr\u00e3os de feij\u00e3o foram submetidos ao processo de embebi\u00e7\u00e3o. \n\nObservaram-se ainda valores menores para os gr\u00e3os que passaram apenas pelo \n\nprocesso de embebi\u00e7\u00e3o nas temperaturas de 40 e 50 \u00baC (Figura 27 (b) e (c)), \n\n40 \u00baC (b) \n\n(d) \n\nin natura (a) \n\n50 \u00baC (c) \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nquando comparados com os submetidos ao teste compress\u00e3o ap\u00f3s o processo de \n\ncoc\u00e7\u00e3o no tempo zero (Figura 27 (d)), visto que estes teriam passado apenas pelo \n\nprocesso de embebi\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura de 20 \u00baC, o que pode representar uma \n\ninflu\u00eancia da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o na firmeza dos gr\u00e3os. \n\nResende et al. (2007) avaliou o comportamento mec\u00e2nico de gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o do grupo vermelho em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e com base na equa\u00e7\u00e3o \n\nestimada, encontrou valores de 1383,3 MPa para deforma\u00e7\u00e3o de 0,002 m e teor \n\nde \u00e1gua de 0,1 (b.s.) e 1310,0 MPa para a mesma deforma\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua de \n\n0,2 (b.s.).  \n\nObservou-se no teste de compress\u00e3o ap\u00f3s a coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\nvalores m\u00ednimos de 817,60 MPa no tempo zero de armazenamento e de coc\u00e7\u00e3o e \n\nde 9,65 MPa aos 60 dias para o tempo de coc\u00e7\u00e3o de 30 min. A for\u00e7a m\u00e1xima foi \n\nde 1212,03 MPa observada no tempo de 60 dias e o min de coc\u00e7\u00e3o e de 344,43 \n\nMPa no tempo de 180 dias e 30 min de coc\u00e7\u00e3o (Figura 27 (d)).  \n\nNa Tabela 7 est\u00e3o apresentados os modelos estat\u00edsticos que melhor se \n\najustaram aos resultados do m\u00f3dulo proporcional de deformidade dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, tratados e n\u00e3o tratados, in natura (a), embebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC \n\n(b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao longo do processo de coc\u00e7\u00e3o (d). \n\n \n\nTabela 7 - Modelos estimados para o m\u00f3dulo proporcional de deformidade dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados e n\u00e3o tratados, in natura (a), embebidos \u00e0 \ntemperatura de 40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao \nlongo do processo de coc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \narmazenamento (t) em dias e do tempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min, com \nseus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n Modelos ajustados R2 \n\n(a) ** ** ** 24395,194 14, 556 0,102E?P t t= ? +  0,7697 \n\n(b) ** * * 2302, 586 0, 871 0, 0033\u00caP t t= ? +  0,6146 \n\n(c) 304,167E?P =   \n\n(d) ** ** * 2 ** 2889, 421 0, 212 57, 27 0, 002 1, 079coz coz\u00caP t t t t? + += +  0,9258 \n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nDe maneira semelhante ao comportamento da for\u00e7a n\u00e3o foi verificado nos \n\ndados do m\u00f3dulo proporcional de deformidade um comportamento caracter\u00edstico \n\ndos gr\u00e3os submetidos \u00e0 embebi\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura de 50 \u00baC. Devido a falta de \n\najuste de um modelo aos dados observados, representou-se o m\u00f3dulo pela m\u00e9dia \n\ndos valores observados. (Tabela 7 (c)). \n\nAssim como para a for\u00e7a, somente o tempo de armazenamento foi \n\nsignificativo para a energia (? ) ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade. Os valores \n\nm\u00e9dios observados da energia dos gr\u00e3os submetidos a uma compress\u00e3o uniaxial \n\nna posi\u00e7\u00e3o natural de repouso est\u00e3o apresentados na Figura 26. \n\n \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nE\nne\n\nrg\nia\n\n (J\n)\n\n0,00\n0,14\n0,16\n0,18\n0,20\n0,22\n0,24\n0,26\n0,28\n0,30\n0,32\n0,34\n0,36\n0,38\n0,40 Testemunha\n\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n Tempo de armazenamento (dias)\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nE\nne\n\nrg\nia\n\n (J\n)\n\n0,000\n0,016\n0,018\n0,020\n0,022\n0,024\n0,026\n0,028\n0,030\n0,032\n0,034\n0,036\n\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 30 60 90 120 150 180 210 240\n\nE\nne\n\nrg\nia\n\n (J\n)\n\n0,000\n0,018\n\n0,020\n\n0,022\n\n0,024\n\n0,026\n\n0,028\n\n0,030\n\n0,032\n\nTestemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n 0,00\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\n0,08\n\n0,10\n\n0,12\n\n0,14\n\n0\n50\n100\n150\n200\n250\n\n051015\n202530\n\nE\nne\n\nrg\nia\n\n (J\n)\n\nD\nia\n\ns \nde\n\n a\nrm\n\naz\nen\n\nam\nen\n\nto\n\nTempo de cozimento (min.)\n \n\nFigura 28 - Valores m\u00e9dios observados e estimados da energia necess\u00e1ria na \ncompress\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados (testemunha) e tratados \ncom solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 e 100 % \n(tratamentos 1 e 2, respectivamente). \n\n40 \u00baC (b) \n\n(d) \n\nin natura (a) \n\n50 \u00baC (c)\n\n\n\n \n\n57 \n \n\nOs valores da energia referentes ao teste de compress\u00e3o dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o in natura apresentaram um comportamento semelhante ao da for\u00e7a e ao do \n\nm\u00f3dulo proporcional de deformidade, ou seja, aumentou com o tempo de \n\narmazenagem (Figura 28 (a e d)). Entretanto os dados observados nos gr\u00e3os \n\nembebidos em diferentes temperaturas n\u00e3o apresentaram um comportamento \n\ncaracter\u00edstico ao longo do tempo de armazenamento sendo representados, \n\nportanto, apenas pelo valor m\u00e9dio dos dados observados (Tabela 8 (b e c)). \n\nNa Tabela 8 est\u00e3o apresentados os modelos estat\u00edsticos que melhor se \n\najustaram aos resultados de energia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, tratados e n\u00e3o tratados, in \n\nnatura (a), embebidos \u00e0 temperatura de 40 \u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e \n\nem gr\u00e3os ao longo do processo de coc\u00e7\u00e3o (d). \n\n \n\nTabela 8 - Modelos estimados para o m\u00f3dulo de energia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \ntratados e n\u00e3o tratados, in natura (a), embebidos \u00e0 temperatura de 40 \n\u00baC (b), \u00e0 temperatura de 50 \u00baC (c) e em gr\u00e3os ao longo do processo de \ncoc\u00e7\u00e3o (d) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (t) em dias e do \ntempo de coc\u00e7\u00e3o (tcoz) em min, com seus respectivos coeficientes de \ndetermina\u00e7\u00e3o \n\n Modelos ajustados R2 \n\n(a) ** * 6** 20, 2536 0, 0008 5, 647 10\u02c6 t t? ?\u00d7= ? +  0,7396 \n\n(b) 0, 0234?? =  \n\n(c) 0, 0246?? =  \n\n(d) ** 5 ** 7 2 5** 20, 073 1, 904 10 0, 005 1, 916 10 8, 638 10\u02c6 coz cozt t t t?\n? ? ?\u00d7 \u00d7 \u00d7? + += +  0,8301 \n\n**Significativo a 1% de probabilidade pelo teste t. \n*Significativo a 5% de probabilidade pelo teste t. \n\n \n\n5.3. Armazenamento dos gr\u00e3os com infesta\u00e7\u00e3o de insetos \n \n Diante das expressivas perdas de gr\u00e3os ocasionadas durante o \n\narmazenamento pelo ataque dos insetos-pragas, tornou-se necess\u00e1ria a busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es alternativas que controlassem o desenvolvimento e o ataque destes. \n\nPesquisadores como Brito et al. (2006), Coitinho et al. (2006) e Baldin et al. \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n(2009) encontraram nos inseticidas naturais, como os p\u00f3s inertes e os \u00f3leos \n\nessenciais de origem vegetal, formas eficazes de combate. \n\nDe maneira semelhante esperava-se que a aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera nos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o formasse uma pel\u00edcula que impedisse oviposi\u00e7\u00e3o em trincas e \n\nrachaduras dos gr\u00e3os pelos insetos-praga Acanthoscelides obtesctus, fato este, \n\nque diminuiria a taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o de insetos na massa de gr\u00e3os, \n\ntendendo a eliminar de forma gradativa a infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga. \n\nEntretanto, n\u00e3o foi observada intera\u00e7\u00e3o significativa dos tratamentos no grau de \n\ninfesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo observada apenas uma intera\u00e7\u00e3o \n\nexponencial com o tempo de armazenamento (Figura 29).  \n\n \n\nTempo de armazenamento (dias)\n\n0 15 30 45 60 75 90 105 120 135 150\n\nG\nra\n\nu \nde\n\n in\nfe\n\nst\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (%\n\n)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60 Testemunha\nTratamento 1\nTratamento 2\nCurva estimada\n\n \n**Significativo a 1 % de probabilidade pelo teste F\n\nFigura 29 - Grau de infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, n\u00e3o tratados (testemunha) e \ntratados com solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba nas concentra\u00e7\u00f5es de 50 \ne 100 % (tratamentos 1 e 2, respectivamente) ao dos longo do \ntempo de armazenamento. \n\n \n\n**0,017\u02c6 3, 9146 tGI e=  \nR2= 0,81 \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nDe acordo com as discuss\u00f5es dos resultados foi poss\u00edvel concluir que o \n\nuso da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba como revestimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o n\u00e3o \n\nfoi eficiente na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade nem na prote\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, de \n\nforma espec\u00edfica concluiu-se que: \n\n \n\u2022 A exce\u00e7\u00e3o da porosidade, todas as propriedades f\u00edsicas determinadas \n\napresentaram uma rela\u00e7\u00e3o linear com o teor de \u00e1gua.  \n\n \n\n\u2022 Houve tend\u00eancia ao aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\nao longo do armazenamento. Entretanto n\u00e3o foi observada nenhuma \n\nintera\u00e7\u00e3o significativa com os tratamentos avaliados.  \n\n \n\n\u2022 Os modelos de Peleg e o de Mitscherlich ajustaram-se de maneira \n\nsatisfat\u00f3ria aos resultados da embebi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o para as \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es estudadas. \n\n \n\n\u2022 Os tratamentos com a solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba n\u00e3o ocasionaram \n\ndiferen\u00e7a estat\u00edstica nos valores do m\u00f3dulo proporcional de \n\ndeformidade, ao longo do tempo de armazenamento, quando \n\ncomparados com a testemunha. O uso da cera, de forma ben\u00e9fica, n\u00e3o \n\ncausou nenhuma altera\u00e7\u00e3o no comportamento dos \u00edndices \n\ncolorim\u00e9tricos ao longo do tempo de armazenagem, nem nas \n\ncaracter\u00edsticas sensoriais do produto. \n\n \n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de cera de carna\u00faba n\u00e3o foi eficiente no \n\ncontrole da infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga A. obtectus. \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR \n14140: Alimentos e bebidas. An\u00e1lise Sensorial. Teste de an\u00e1lise descritiva \nquantitativa (ADQ). Rio de Janeiro, 1998. \n \n\nAl MAHASNEH, M.A.; RABABAH, T.M.; Effect of moisture content on some \nphysical properties of green wheat. Journal of food engineering. v.79, p.1467-\n1473, 2007. \n \n\nALTUNTA?, E.; YILDIZ, M.; Effects of moisture content on some physical and \nmechanical properties of faba bean (Vicia faba L.) grains. Journal of food \nengineering. v.78, p.174-183, 2007. \n \n\nAMARANTE, C.; BANKS, N.H.; GANESH, S.; Effects of coating \nconcentration, ripening stage, water status and fruit temperature on pear \nsusceptibility discoloration. Postharvest Biology and Technology, Wageningen, \nv.21, p.283-290, 2001. \n \n\nAMIN, M.N.; HOSSAIN, M.A.; ROY, K.C.; Effects of moisture content on \nsome physical properties of lentil seeds. Journal of food engineering. v.65, \np.83-87, 2004. \n \n\nBAKKALI, F.; AVERBECK, S.; AVERBECK, D.; IDAOMAR, M.; Biological \neffects of essential oils \u2013 A review. Food and Chemical Toxicology, 2007. \n \n\nBALDIN,E.L.L.;  PRADO, J.P.M.;  CHRISTOVAM, R.S.;  DAL POGETTO, \nM.H.F.A.; Uso de p\u00f3s de origem vegetal no controle de Acanthoscelides obtectus \nSay (coleoptera: Bruchidae) em gr\u00e3os de feijoeiro. BioAssay, v. 4, n. 2, 2009. \n \nBASSINELLO, P.Z.; P\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o: qualidade dos gr\u00e3os. Bras\u00edlia, Embrapa \nArroz e Feij\u00e3o, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/Agencia4/AG01/arvore/AG01_2_28102\n004161635.html>. Acesso em: 12 jan. 2010. \n \n\nBASSINELLO, P.Z.; Qualidade dos gr\u00e3os. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/Agencia4/AG01/arvore/AG01_2_28102004161\n635.html>.  dez./ 2005. Acesso em: 23 maio 2011. \n \n\nBATISTA, C.S.; COUTO, S.M.; CECON, P.R.; PEIXOTO, A.B.; Efeito da \ntemperatura do ar de secagem, do teor de umidade e do est\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nm\u00f3dulo de deformidade de frutos de caf\u00e9 (Coffea arabica L.). Revista Brasileira \nde Armazenamento, Especial caf\u00e9, n.6, p. 42-53, 2003. \n  \n\nBELLO, M.; TOLABA, M.P.; SUAREZ, C.; Factors affecting water uptake of \nrice grain during soaking. Lebensmittel-Wissenschaft und Technologie, v.37, \np.811-816, 2004. \n \n\nBERTOLDO, J.G.; COIMBRA, J.L.M.; TAVARES, H.E.; HEMP. S.; VOGT, \nG.A.; STAHELIN, D.; Adaptabilidade e estabilidade fenot\u00edpica para o car\u00e1ter \ntempo de coc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o preto. Revista Ceres, v.56, n.3, p.315-321,                  \n2009. \n \n\nBOTELHO, F.M.; Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por gr\u00e3os de milho com diferentes \nn\u00edveis de danifica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. 2009. 81 p. Diserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Agr\u00edcola). Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2009. \n \n\nBOTELHO, F.M.; CORR\u00caA P.C.; GONELI, A.L.D.; MARTINS, M.A.; \nBAPTESTINI, F.M.; An\u00e1lise da hidrata\u00e7\u00e3o do arroz na parboiliza\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia \nTecnologia de Alimentos [online]. v.30, n.3, p.713-718, 2010. \n \n\nBRAGANTINI, C.; Alguns aspectos do armazenamento de sementes e gr\u00e3os de \nfeij\u00e3o. Documento 187/ Embrapa Arroz e Feij\u00e3o. Santo Ant\u00f4nio de Goi\u00e1s, 28 p., 2005. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Instru\u00e7\u00e3o \nNormativa N\u00ba 1, de 10 de setembro de 2002. Bras\u00edlia, DF, Dispon\u00edvel em: \nhttp://homologa.ambiente.sp.gov.br/prozonesp/docs/instrucaonormativa01.pdf. \nAcesso em: 27 jun. 2011 \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de \nsementes. Bras\u00edlia, DF, 395 p., 2009. \n \n\nBRACKMANN, A., NEUWALD, D.A., RIBEIRO, N.D., FREITAS, S.T.; \nConserva\u00e7\u00e3o de tr\u00eas gen\u00f3tipos de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) do grupo em \narmazenamento refrigerado e em atmosfera controlada. Ci\u00eancia Rural, v.32, n.6, \n2002. \n \n\nBRITO, J.P.; OLIBEIRA, J.E.M.; DE BORTOLI, S.A.; Toxicidade de \u00f3leos \nessenciais de Eucalyptus spp. sobre Callosobruchus maculatus (Fabr., 1775) \n(Coleoptera: Bruchidae) Revista de Biologia e Ci\u00eancias da Terra, vol.6, n.1, \nISSN 1519-5228. 2006.  \n \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W.; Drying and \nstorage of grains and oilseeds. New York: Van Nostrand Reinhold, p.450,1992. \n \n\nCARBONELL, S.A.M.; ITO, M.F.; AZEVEDO FILHO, J.A.; SARTORI, J.A.; \nCultivares comerciais de feijoeiro para o Estado de S\u00e3o Paulo: Caracter\u00edsticas e \nmelhoramento. Documentos IAC, Cap\u00e3o Bonito. Campinas: Instituto \nAgron\u00f4mico, v.71, p.5-27, 2003. \n \n\nCARNA\u00daBA DO BRASIL. Extra\u00e7\u00e3o de cera. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.carnaubadobrasil.com/1/pt/extracao.asp. Acesso em: 21 mar. 2011. \n \n\nCERN\u00ce?EV, S.; Effects of conventional and multistage drying processing on \nnon-enzymatic browning in tomato. Journal of Food Engineering. v.96, n.1, \np.114-118, Jan.,  2010.  \n \n\nCHIUMARELLI M.; FERREIRA, M.D.; Qualidade p\u00f3s-colheita de tomates \n'D\u00e9bora' com utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes coberturas comest\u00edveis e temperaturas de \narmazenamento. Horticultura Brasileira. v.24, n.3, Bras\u00edlia, Jul./Set., 2006. \n \n\nCIF- CENTRO DE INTELIG\u00caNCIA DO FEIJ\u00c3O. O feij\u00e3o no Brasil e em \nMinas Gerais. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cifeijao.com.br/index.php?p=historico Acesso em: 16 mar. 2010 \n \n\nCOELHO, C. M. M.; SOUZA, C.A.; DANELLI, A.L.D.; PEREIRA, T.; \nSANTOS, J.C.P.; PIAZZOLI, D.; Capacidade de coc\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de feij\u00e3o em \nfun\u00e7\u00e3o do gen\u00f3tipo e da temperatura da \u00e1gua de hidrata\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, Lavras, v. 32, n. 4, p. 1080-1086, 2008. \n \n\nCOELHO, S.R.M., PRUDENCIO, S.H., N\u00d3BREGA, L.H.P., LEITE, C.F.R.; \nAltera\u00e7\u00f5es no tempo de cozimento e textura dos gr\u00e3os de feij\u00e3o comum durante o \narmazenamento. Ci\u00eancia e agrotecnologia, Lavras, v.33, n.2, p.539-544, \nmar./abr., 2009. \n \n\nCOITINHO, R.L.B.C.; OLIVEIRA, J.V.; GONDIM JUNIOR, M.G.C., \nC\u00c2MARA, C.A.G.; Efeito residual de inseticidas naturais no controle de \nSitophilus zeamais mots. em milho armazenado. Revista Caatinga, \nMossor\u00f3,v.19, n.2, p.183-191, abril/junho, 2006. \n \n\nCONAB \u2013 COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO. \nAcompanhamento da safra brasileira. Abril, 2011. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.conab.gov.br/OlalaCMS//uploads/arquivos/11_04_07_11_02_42_boletim_a\nbril-2011..pdf. Acesso em 19 abril, 2011. \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nCORR\u00caA P.C.; RESENDE O.; MARTINAZZO A.P.; GONELI A.L.D.; \nBOTELHO F.M.; Modelagem matem\u00e1tica para a descri\u00e7\u00e3o do processo de \nsecagem do feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) em camadas delgadas. Engenharia \nAgr\u00edcola, Jaboticabal, v.27, n.2, p.501-510, maio/ago. 2007. \n \n\nCO?KUNER, Y.; KARABABA, E.; Some physical properties of flaxseed \n(Linum usitatissimum L.) . Journal of food engineering. v.78, p.1067-1073, \n2007. \n \n\nCOSTA, G.R.; RAMALHO, M.A.P.; ABREU, A.F.B.; Variabilidade para a \nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos gr\u00e3os de feij\u00e3o do germoplasma da UFLA. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, Lavras, v.25, n.4, p.1017-1021, 2001. \n \n\nCOUTO, S.M.; BATISTA, C.S.; PEIXOTO, A.B.; DEVILLA, I.A.; \nComportamento mec\u00e2nico de frutos de caf\u00e9: m\u00f3dulo de deformidade. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 6, p. 285 \u2013 294, 2002. \n \n\nCUNNINGHAM, S.E.; MCMINN, W.A.M.; RICHARDSON, P.S.; Modelling \nwater absorption of pasta during soaking. Journal of Food Engineering, v.82, \np.600-607, 2007. \n \n\nD\u2019AQUINO S.; SCHIRRA M.; MOLINU M.G.; PALMA, A.M.T.; Preharvest \naminoethoxyvinylglycine treatments reduce internal browning and prolong the \nshelf-life of early ripening pears. Scientia Horticulturae, v.125  p.353\u2013360, \n2010. \n \n\nEMBRAPA- EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. \nCultivo do Feijoeiro comum: Caracter\u00edsticas da cultura. Jan/2003. Dispon\u00edvel \nem:http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Feijao/Cultivodo\nFeijoeiro/index.htm. Acesso em: 16 mar. 2011 a. \n \n\nEMBRAPA- EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. \nCultivo do Feijoeiro comum: colheita e p\u00f3s-colheita. Jan/2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Feijao/CultivodoFeij\noeiro/colheita.htm. Acesso em: 16 mar. 2011 b. \n \n\nESTEVES, A.M.; ABREU, C. M.P. de; SANTOS, C.D.; CORR\u00caA, A.D.; \nCompara\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e enzim\u00e1tica de seis linhagens de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris \nL.).  Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v. 26, n. 5, p. 999-1005, set./out. 2002. \n \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nFAKHOURI, F.M.; GROSSO, C. Efeito de coberturas comest\u00edveis na vida \u00fatil \nde goiabas in natura (Psidium guajava L.) mantidas sob refrigera\u00e7\u00e3o. Brazilian \nJournal of Food Technology, Campinas, v.6, n.2, p.203-211, 2003. \n \n\nFAO \u2013 FOOD AND AGRICULTURAL ORGANIZATION OF THE UNITED \nNATIONS. FAOSTAT Database 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://faostat.fao.org/site/339/default.aspx>. Acesso em: 12 jan. 2010. \n \n\nFREITAS, R.S.; Qualidade de gr\u00e3os de feij\u00e3o armazenados sob atmosfera \nmodificada. 2009. 55 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado ) \u2013 Universidade Federal Rural do \nSemi-\u00c1rido, Mossor\u00f3, 2009. \n \n\nGALLO, D.; NAKANO, O.; NETO, S.S.; CARVALHO, R.P.L.; BATISTA, \nG.C.; BERTI, E.F.; PARRA, J.R.P.; ZUCCHI, R.A.; ALVES, S.B.; \nVENDRAMIN, J.D. Manual de entomologia agr\u00edcola. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nAgron\u00f4mica Ceres, 649p., 1988. \n \n\nGALLO, D.; NAKANO, O.; SILVEIRA NETO, S.; CARVALHO, R.P.L.; \nBAPTISTA, G.C.; BERTI FILHO, E.; PARRA, J.R.P.; ZUCCHI, R.A.; ALVES, \nS.B.; VENDRAMIM, J.D.; MARCHINI, L.C.; COMOTO \nJ.R.S.L.; Entomologia agr\u00edcola. Piracicaba, FEALQ, 920p., 2002. \n \n\nGARCIA, E.; FILISETTI, T.M.C.C.; UDAETA, J.E.M.; LAJOLO, F.M.; Hard-\nto-cook beans (Phaseolus vulgaris): Involvement of phenolic compounds and \npectates. Journal of Agricultural and Food Chemistry, Washington, v.46, n.6, \np.2110-2116, 1998. \n \n\nGUEVARA, L.L.V.; Avalia\u00e7\u00e3o sensorial e inativa\u00e7\u00e3o de lipoxigenase em \nfeij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) armazenados em condi\u00e7\u00f5es ambientais. 1990. \n132p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia dos Alimentos) \u2013 Universidade Federal \nde Lavras, Lavras, MG, 1990. \n \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \nLevantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. Elaborado na Embrapa \nArroz e Feij\u00e3o por Osmira F\u00e1tima da Silva - Analista em Socioeconomia, dez. \n2009 Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cnpaf.embrapa.br/apps/socioeconomia/docs/feijao/feijaobrasil.htm \nAcesso em: 23 maio 2011. \n \n\nJIDEANI, V.A.; MPOTOKWANA S.M.; Modeling of water absorption of \nBotswana bambara varieties using Peleg\u2019s equation. Journal of Food \nEngineering, v.92, p. 182\u2013188, 2009 \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nJACOMINO A.P.; OJEDA R.M.; KLUGE R.A.; SCARPARE FILHO J.A. \nConserva\u00e7\u00e3o de goiabas tratadas com emuls\u00f5es de cera de carna\u00faba. Revista \nBrasileira de Fruticultura, Jaboticabal - SP, v.25, n.3, p.401-405, 2003. \n \n\nLEMOS, L.B.; OLIVEIRA, R.S.; PALOMINO, E.C.; SILVA, T.R.B.; \nCaracter\u00edsticas agron\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas de gen\u00f3tipos de feij\u00e3o do grupo \ncomercial Carioca. Pesquisa agropecu\u00e1ria brasileira, Bras\u00edlia, v.39, n.4, p.319-\n326, abr. 2004. \n \n\nLIU, K.; Cellular, biological, and physicochemical basis for the hard-to-cook \ndefect in legume seeds. Critical Reviews in Food Science and Nutrition, v.35, \nn.4, p.263\u2013298, 1995. \n \n\nLORINI, I; MOR\u00c1S, A.; BECKEL H.; P\u00f3s inertes no controle das principais \npragas de gr\u00e3os armazenados. Boletim de pesquisa e desenvolvimento da \nEMBRAPA,  v.8,  p.1-35, 2002. \n \n\nLORINI, I.; Efici\u00eancia no expurgo. Cultivar Grandes Culturas [online]. p.16-18. \nJul. 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.grupocultivar.com.br/arquivos/cultivar17_expurgo.pdf. Acesso em: \n23 maio 2011.  \n \n\nLUH, B.S.; PHIITHAKPOL, B.; 1972. Characteristics of polyphenoloxydase \nrelated to browing in cling peaches. In: BRACKMANN, A.; NEUWALD, D.A.; \nRIBEIRO, N.D.; FREITAS, S.T.; Conserva\u00e7\u00e3o de tr\u00eas gen\u00f3tipos de feij\u00e3o \n(Phaseolus vulgaris L.) do grupo em armazenamento refrigerado e em atmosfera \ncontrolada. Ci\u00eancia Rural, v.32, n.6, 2002. \n \n\nKARABABA, E.; Physical properties of popcorn kernels. Journal of food \nengineering. v.72, p.100-107, 2006. \n \n\nMACHADO, C.M.; FERRUZZI M.G.; NIELSEN, S.S; Impact of the hard-to-\ncook phenomenon on phenolic antioxidants in dry beans (Phaseolus vulgaris). \nJournal of Agricultural and Food Chemistry, Washington DC, v.56, n.9, \np.3102- 3110, 2008. \n \n\nMALGARIM, M.B.; CANTILLANO, R.F.F.; TREPTOW, R.O.; FERRI, V.C.; \nConcentra\u00e7\u00f5es de cera de carna\u00faba na qualidade de p\u00eassegos cv.\u201cEsmeralda\u201d \narmazenados sob refrigera\u00e7\u00e3o. Acta Scientarium Agronony, Maring\u00e1, v.29, n.4, \np.469-473, 2007 \n \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nMAZZONETTO F.; VENDRAMIM J.D.; Efeito de p\u00f3s de origem vegetal \nsobreAcanthoscelides obtectus (Say) (Coleoptera: Bruchidae) em feij\u00e3o \narmazenado. Neotropical Entomology. Piracicaba, v.32, n.1, p.145-149, 2003. \n \n\nMESQUITA, F.R.; CORR\u00caA, A.D.; ABREU, C. M.; LIMA, R. A. Z.; ABREU, \nA. F. B. Linhagens de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.): Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica e \ndigestibilidade prot\u00e9ica. Ci\u00eancia e agrotecnologia, Lavras, v.31, n.4, p.1114-\n1121, jul./ago., 2007. \n \n\nMITSCHERLICH, E.A.; 1909. The law of the minimum and the law of \ndiminishing soil productivity. In: HARMSEN, K.; A modified Mitschelich \nequation for rainfed cropproduction in semi-arid \u00e1reas: 1. Theory. Netherlands \nJournal of Agricultural Science. v.48, 2000. \n \n\nMOHSENIN, N.N.; Physical properties of plant and animal materials. New \nYork: Gordon and Breach, 841 p.,1986.  \n \n\nPELEG, M.; An empirical model for the description of moisture sorption curves. \nJournal of Food Science, v. 52, p. 1216-1217 e 1219, 1988. \n \n\nPEMONGE, J.; VILLALOBOS, M.J.; ROGER, C.R.; Effects of material and \nextracts of Trigonella foenum-graecum L. against the stored product pests \nTribolium castaneum (Herbst) (Coleoptera; Tenebrionidae) and Acathocescelides \nobtectus (Say) (Coleoptera: Bruchidae). Journal Stored Products Research, \nv.33, n.3, p.209-217, 1997. \n \n\nPEREIRA, A.M.; FARONI, L.R.D.A.; SOUSA, A.H.; URRUCHI, W.I.; PAES, \nJ.L.; Influ\u00eancia da temperatura da massa de gr\u00e3os sobre a toxicidade do oz\u00f4nio a \nTribolium castaneum. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental, v.12, p.493-497, 2008 a. \n \n\nPEREIRA, A.C.R.L.; OLIVEIRA, J.V.; GONDIM JUNIOR, M.G.C.; \nC\u00c2MARA, C.A.G.; Atividade inseticida de \u00f3leos essenciais e fixos sobre \nCallosobruchus maculatus (FABR., 1775) (Coleoptera: Bruchidae) em gr\u00e3os de \ncaupi [ Vigna unguiculata (L.) WALP.].Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v.32, \nn.3, p.717-724, mai./jun., 2008 b. \n \n\nPINELI, L.L.O.; MORETI, C.L.; ALMEIDA, G.C.; NASCIMENTO, A.B.G.; \nONUKI, A.C.A.; Associa\u00e7\u00e3o de atmosfera modificada e antioxidantes reduz o \nescurecimento de batatas \u2018\u00c1gata\u2019 minimamente processadas. Horticultura \nBrasileira, Bras\u00edlia, v.23, n.4, p.993-999, out./dez., 2005. \n \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nPOPINIGIS, F.; Preserva\u00e7\u00e3o da qualidade fisiol\u00f3gica durante o armazenamento. \nAnais II Semin\u00e1rio nacional armazenagem. Vol. II, Bras\u00edlia. p.150-171, 1977. \n \n\nRATKOWSKY, D.A.; Handbook of nonlinear regression models. Washington \nState University, Pullman, Washington, v.107, 241p., 1989. \n \n\nRESENDE, O; Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas e da qualidade \ndo feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) durante a secagem e o armazenamento. \n2006. 176p. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2006. \n \n\nRESENDE, O.; CORR\u00caA P.C.; Modelagem matem\u00e1tica do processo de \nhidrata\u00e7\u00e3o de sementes de Feij\u00e3o. Acta Scientiarum Agronomy. Maring\u00e1, v. 29, n. \n3, p. 373-378, 2007. \n \n\nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; RIBEIRO, D.M.; FIGUEIREDO NETO, A.; \nComportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o submetidos a compress\u00e3o. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.11, n.4, p.404\u2013409, 2007. \n \n\nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; FARONI, L.R.A.; CECON, P.R.; Avalia\u00e7\u00e3o da \nqualidade tecnol\u00f3gica do feij\u00e3o durante o armazenamento. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, Lavras, v.32, n.2, p.517-524, mar./abr., 2008 a. \n \n\nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A. L. D.; RIBEIRO, D. M.. \nPropriedades f\u00edsicas do feij\u00e3o durante a secagem: determina\u00e7\u00e3o e modelagem. \nCi\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v.32, n.1, p.225-230, jan./fev., 2008. \n \n\nRESIO, A.C.; AGUERRE, R.J.; SUAREZ, C.; Hydration kinetics of amaranth \ngrain. Journal of Food Engineering. v.72, p.247\u2013253, 2006. \n \n\nRIBEIRO, D.M.; CORR\u00caA, P.C.; FURTADO, B.F.; GONELI, A.L.D.; \nRESENDE, O.; Propriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de soja em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\u00e1gua. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v.27, n.2, p.493-500, maio/ago. 2007. \n \n\nRIBEIRO, L.P., COSTA, E.C.,  KARLEC, F.,  BIDINOTO, V.M. Avalia\u00e7\u00e3o da \nefic\u00e1cia de p\u00f3s inertes minerais no controle de Sitophilus zeamais mots. \n(coleoptera: curculionidae). Revista da FZVA, v. 15,n.2, 2008. \n \nRIGUEIRA, R.J.A.; LACERDA FILHO A.F.; VOLK, M.B.S.; Avalia\u00e7\u00e3o da \nqualidade do feij\u00e3o armazenado em ambiente refrigerado. Alimentos e nutri\u00e7\u00e3o. \nAraraquara, v.20, n.4, p.649-655, out./dez., 2009. \n \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nRIOS, A.O.; ABREU, C.M.P.; CORR\u00caA, A.D.; Efeitos da \u00e9poca de colheita e \ndo tempo de armazenamento no escurecimento do tegumento do feij\u00e3o \n(Phaseolus vulgaris, L.). Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v.26, n.3, p.550-\n558, mai./jun., 2002. \n \n\nRODRIGUES, J.A.; RIBEIRO, N.D.; LONDERO, P.M.G.; CARGNELUTTI \nFILHO, A.; GARCIA, D.C.; Correla\u00e7\u00e3o entre absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e tempo de \ncozimento de cultivares de feij\u00e3o. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.35, n.1, p.209-\n214, jan-fev, 2005. \n \n\nRON, A.M.; MAQUET, A.; BAUDOIN, J.P.; Editorial:improvement of \nsuistainable Phaseolus produttion in Europe for human consuption \u2013 \nPHASELIEU. Biotechnological Agronomic Society Environmental, \nPontevedra, v.3, n.4, p.195-196, 1999. \n \n\nSARICOBAN, C.; YILMAZ, M.T.; Modelling the effects of processing factors \non the changes in colour parameters of cooked meatballs using response surface \nmethodology. World Applied Sciences Journal. v.9, n.1, p.14-22, 2010. \n \n\nSARTORI, M.R.; Armazenamento. In: ARAUJO, R.S.; AGUST\u00cdN RAVA, C.; \nSTONE, L.F.; ZIMMERMANN, M.J. de O.; Cultura do feijoeiro comum no \nBrasil. Piracicaba: Potafos, p.543-562, 1996.  \n \n\nSEAGRI \u2013 SECRETARIA DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO. Carna\u00faba. \n2010. Dispon\u00edvel em: http://www.seagri.ce.gov.br/carnauba.htm Acesso em: 01 \nfev. 2011. \n \n\nTURHAN, M.; SAYAR, S.; GUNASEKARAN, S.; Application of Peleg model \nto study water absorption in chickpea during soaking. Journal of Food \nEngineering, v. 53, p. 153-159, 2002. \n \n\nvLex UNITED STATES. 21 CFR - Code of Federal Regulations - Title 21: \nFood and Drugs Read. 2005. dispon\u00edvel em: http://cfr.vlex.com/source/code-\nfederal-regulations-food-drus-1070#ixzz1NCSA2fFh. Acesso em: 23 maio 2011. \n \n\nZHENG X., TIAN S.   Effect of oxalic acid on control of postharvest browning \nof litchi fruit. Food Chemistry, v.96, p.519\u2013523, 2006. \n \n\nZHU D. , JI B.; LAN EUM H.; ZUDE M.; Evaluation of the non-enzymatic \nbrowning in thermally processed apple juice by front-face fluorescence \nspectroscopy. Food Chemistry, v.113, p.272\u2013279, 2009."}]}}}