{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17053"}, {"@name": "filename", "#text": "23778_S0100-15742008000300012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "779\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nOFERTA EDUCATIVA E RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O \nNO PDE: O PLANO DE A\u00c7\u00d5ES ARTICULADAS\n\nTHERESA ADRI\u00c3O\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto de Bioci\u00eancias da\n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Rio Claro\ntheadriao@yahoo.com.br\n\nTEISE GARCIA\nFaculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Ribeir\u00e3o Preto\n\nteise@ffclrp.usp.br\n\nRESUMO\n\nO artigo analisa perspectivas de responsabiliza\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Desenvolvimento da \nEduca\u00e7\u00e3o apresentado \u00e0 sociedade brasileira em 2007 pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O plano, \ncomposto por programas e a\u00e7\u00f5es com o objetivo declarado de promover a melhoria da qualidade \nda educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira, \u00e9, entre outras medidas, operacionalizado pelo Plano de Metas \nCompromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, discutido neste trabalho a partir de um de seus aspectos: \no estabelecimento de conv\u00eanios entre os munic\u00edpios e a Uni\u00e3o, por meio da elabora\u00e7\u00e3o local de \num Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas. Por esse instrumento, os gestores municipais se comprometem \na promover um conjunto de a\u00e7\u00f5es no campo educacional, responsabilizando-se pelo alcance das \nmetas estabelecidas pelo \u00e2mbito federal. Em contrapartida, passam a contar com transfer\u00eancias \nvolunt\u00e1rias e assessoria t\u00e9cnica da Uni\u00e3o. Considera-se, na an\u00e1lise, o contexto de reforma do \nEstado e das pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o na oferta educacional.\nRESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O \u2013 DESCENTRALIZA\u00c7\u00c3O \u2013 PLANO DE DESENVOLVIMENTO DA \nEDUCA\u00c7\u00c3O \u2013 POL\u00cdTICA EDUCACIONAL\n\nABSTRACT\n\nEDUCATIONAL OFFER AND ACCOUNTABILITY IN THE EDUCATION DEVELOPMENT PLAN: \nAN ANALYSIS OF THE JOINT ACTION PLAN. This article analyses perspectives of accountability \nfound in the Education Development Plan presented to the Brazilian society by the Ministry of \nEducation in 2007. The plan, consisting of programs and actions aimed at promoting the quality of \nBrazilian basic education, is, among other measures, operated by the Target Plan All for Education \nCommitment, discussed here based on one of its aspects: the settlement of agreements between \nthe municipalities and the federal government by means of the creation of a local Joint Action \nPlan. By means of such an instrument, municipal managers commit themselves to promoting a \nset of actions in the educational field, holding themselves accountable for attaining the targets \nset by the federal government. In exchange, they are granted voluntary transfers and technical \n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, p. 779-796, set./dez. 2008\n\nCP 135-3prova.indd   779 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n780\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nadvisory by the Union. The analysis considers the context of State reform and decentralization \npolicies for educational offer.\nACCOUNTABILITY \u2013 DECENTRALIZATION \u2013 EDUCATIONAL PLANNING \u2013 EDUCATIONAL \nPOLICIES\n\nO artigo objetiva refletir sobre os mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o \ndas gest\u00f5es municipais como estrat\u00e9gia para induzir \u00e0 melhoria da educa\u00e7\u00e3o \npresentes no Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDE \u2013, apresentado \nem 2007 pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC. Tal perspectiva \u00e9 normalizada \ninicialmente pelo decreto presidencial 6.094/07, que institui o Plano de Metas \nCompromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, e regulamentada por um conjunto de \nresolu\u00e7\u00f5es expedidas pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa-\n\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE.\n\nPara procedermos \u00e0 an\u00e1lise, ap\u00f3s breve contextualiza\u00e7\u00e3o das recentes \nreformas na educa\u00e7\u00e3o brasileira e da introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos de accountabi-\nlity (responsabiliza\u00e7\u00e3o) na esfera p\u00fablica, refletimos sobre o formato, ainda que \nn\u00e3o conclu\u00eddo, da op\u00e7\u00e3o governamental, aqui em destaque, de responsabilizar \nas gest\u00f5es municipais pelo padr\u00e3o da oferta educativa nos munic\u00edpios. Mediante \nconv\u00eanios com as prefeituras, a Uni\u00e3o se compromete a transferir recursos e \nprestar assessoria t\u00e9cnica aos munic\u00edpios atrav\u00e9s do MEC. Essa ajuda \u00e9 con-\ndicionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o local de um Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas \u2013 PAR \u2013 com \nvistas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de diretrizes estabelecidas no Compromisso e ao cum-\nprimento de metas intermedi\u00e1rias indicadas pelo \u00cdndice de Desenvolvimento \nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 Ideb.\n\nNOTAS SOBRE O PRINC\u00cdPIO DA RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O NA \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nDurante a d\u00e9cada de 1990, tivemos no Brasil um conjunto de medidas \ncom impacto no campo da gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, protagonizadas pelo governo \nfederal, cujas conseq\u00fc\u00eancias come\u00e7am a se evidenciar passada uma d\u00e9cada de \nsua vig\u00eancia. Tais medidas articulavam-se a propostas de mudan\u00e7a no padr\u00e3o \nburocr\u00e1tico de gest\u00e3o p\u00fablica, pela introdu\u00e7\u00e3o do que aqui se denominou \nreforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial (Pereira, 1998; Motta, Pereira, \n1998).\n\nCP 135-3prova.indd   780 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n781\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nNessa perspectiva, a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica, tradicionalmente \nproposta por modelos pautados em uma l\u00f3gica burocr\u00e1tica de organiza\u00e7\u00e3o \nestatal, foi ressignificada. Fernando Abrucio (1997) argumenta que as reformas \nna administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica propostas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX \nintroduzem a descentraliza\u00e7\u00e3o na oferta de servi\u00e7os como forma de aumentar \nsua efici\u00eancia e efic\u00e1cia. A princ\u00edpio implementadas por governos conservadores \ne de ideologia privatizante, tais reformas recorrem inicialmente ao modelo \nadministrativo puramente gerencial, centrado na transposi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \ne da l\u00f3gica do mercado para a gest\u00e3o p\u00fablica, como alternativa necess\u00e1ria \n\u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e ou \u00e0 indu\u00e7\u00e3o de melhorias no funcionamento do Estado. \nTodavia, o debate ingl\u00eas em torno das conseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o desej\u00e1veis de tal \nmodelo, segundo o autor, produziu transforma\u00e7\u00f5es no modelo gerencial que \nredundaram em alternativas como Consumerism e Public service orientation \n(Abrucio, 1997)\n\nO quadro elaborado por Abrucio (1998) permite visualizar, mesmo que \nesquematicamente, as principais caracter\u00edsticas das tr\u00eas abordagens.\n\nQUADRO 1 \nRESPOSTAS \u00c0 CRISE DO MODELO BUROCR\u00c1TICO INGL\u00caS\n\nGerencialismo puro Consumerism* Public service orientation\nEconomia/efici\u00eancia\n\n(produtividade)\nEfetividade/qualidade Accountability/eq\u00fcidade\n\nTax payers [contribuintes] Clientes/consumidores Cidad\u00e3os\n*O termo poderia ser traduzido como \u201cfoco no cliente\u201d.\n\nFonte: Abrucio (1998, p.181).\n\nMais recentemente, a agenda proposta pela denominada Nova Gest\u00e3o \nP\u00fablica aponta para a necessidade de aumento da transpar\u00eancia nos servi\u00e7os \np\u00fablicos (Clad, 2000). Um dos instrumentos indicados para isso \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o \nde medidas de presta\u00e7\u00e3o de contas ou accountability. Sinteticamente, o que \nse pretende \u00e9 introduzir na gest\u00e3o p\u00fablica mecanismos que permitam aos \nusu\u00e1rios e gestores responsabilizar os \u201cprestadores\u201d de determinado servi\u00e7o \npor aquilo que \u00e9 oferecido \u00e0 sociedade. Os exemplos variam da cria\u00e7\u00e3o de \nouvidorias, j\u00e1 existentes em diversas esferas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e0 ado\u00e7\u00e3o \nde mecanismos de premia\u00e7\u00e3o ou \u201cpuni\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0s institui\u00e7\u00f5es-fim, gestores p\u00fablicos \n\nCP 135-3prova.indd   781 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n782\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nou funcion\u00e1rios que n\u00e3o tenham atingido o padr\u00e3o estabelecido \u2013 neste caso, \ncom o intuito de constituir um quase-mercado.\n\nELEMENTOS DO CEN\u00c1RIO EDUCACIONAL COMO EST\u00cdMULO \u00c0 \nRESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O PELA OFERTA EDUCATIVA\n\nAinda que localizado no \u00e2mbito do debate aqui delineado, o campo da \neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica traz elementos espec\u00edficos que, por sua vez, condicionam a \nnatureza e a amplitude das medidas reformadoras a ele aplicadas. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o p\u00e9ssimo desempenho das escolas p\u00fablicas tem \nsido pauta de governos e pesquisadores, n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, mas de todo o \nmundo, desde que se identificou a contradi\u00e7\u00e3o entre massifica\u00e7\u00e3o do acesso \n\u00e0 escola b\u00e1sica e queda da qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar. As sa\u00eddas para essa \nsitua\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo debatidas na perspectiva da did\u00e1tica, da psicologia, da \neconomia e da administra\u00e7\u00e3o. Ainda que partindo de crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e \nde metodologias de investiga\u00e7\u00e3o diferentes, todas essas pesquisas t\u00eam como \nobjetivo inventariar as caracter\u00edsticas dessas institui\u00e7\u00f5es e mesmo sugerir, sem \npretens\u00e3o de generaliza\u00e7\u00f5es, eventuais op\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica capazes de induzir \nmudan\u00e7as no \u201cch\u00e3o da escola\u201d.\n\nUma experi\u00eancia que ganhou destaque foi o movimento das escolas \neficazes1 surgido nos Estados Unidos, no final dos anos 1960, ap\u00f3s a divulga-\n\u00e7\u00e3o do trabalho de Coleman (1966) a respeito do papel das pr\u00f3prias escolas \nna trajet\u00f3ria escolar de seus alunos. Naquele momento, buscava-se afirmar \na relev\u00e2ncia que determinada organiza\u00e7\u00e3o e determinadas pr\u00e1ticas escolares \ndesempenhavam no sucesso ou no fracasso dos alunos em contraposi\u00e7\u00e3o ao \ndeterminismo das teorias do background cultural2.\n\nJ\u00e1 no marco das reformas educacionais p\u00f3s-d\u00e9cada de 19903, soma-se a \nesse aspecto a necessidade de co-responsabilizar as escolas por seus resultados, \n\n1. Por efic\u00e1cia entende-se o resultado obtido pela a\u00e7\u00e3o escolar ao alcan\u00e7ar os objetivos educa-\ncionais previamente definidos. J\u00e1 a efici\u00eancia refere-se ao atendimento desses objetivos com \na maior economia de esfor\u00e7os e recursos poss\u00edveis. A produtividade da escola estaria, ent\u00e3o, \ndiretamente relacionada \u00e0 exist\u00eancia de processos mais eficazes e mais eficientes. \n\n2. No Brasil, o trabalho de Maria Helena de Souza Patto (1991) foi pioneiro. \n\n3. Buscando entender a natureza e os condicionantes presentes nas escolas que obtinham \nresultados de sucesso na aprendizagem de seus alunos, e por isso eram consideradas de \n\nCP 135-3prova.indd   782 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n783\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\ncomo contrapartida ao aumento de sua autonomia financeira e administrativa \ne \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das pol\u00edticas educacionais. Tal responsabiliza\u00e7\u00e3o \ntem, ao menos declaradamente, a preocupa\u00e7\u00e3o de inibir as desigualdades \neducacionais que os sistemas descentralizados tendem a gerar.\n\nNos Estados Unidos, a preocupa\u00e7\u00e3o com medidas centradas na institui-\n\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m voltou \u00e0 pauta na d\u00e9cada de 1990 sob o signo da \u201creestrutura\u00e7\u00e3o \ndas escolas\u201d. Para Richard Elmore, \u201co debate pol\u00edtico sobre a reestrutura\u00e7\u00e3o \nescolar tem-se centrado nos temas de refor\u00e7o da autoridade [dos educadores], \nresponsabilidade [sobre os resultados] e instru\u00e7\u00e3o acad\u00eamica\u201d (Elmore et al., \n1996, p.21). Em favor da mudan\u00e7a, argumentava-se que os sistemas escolares \ne a interven\u00e7\u00e3o estatal na educa\u00e7\u00e3o eram t\u00e3o complexos que as escolas n\u00e3o \nse sentiam respons\u00e1veis pelo sucesso dos alunos: taxas de 25 a 60% de aban-\ndono seriam exemplos disso, apesar da introdu\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o de \nresultados desde 1980 por quase todos os estados norte-americanos. A esse \nquadro somavam-se cr\u00edticas a respeito da incapacidade das escolas americanas \nde garantir o acesso aos \u201cconhecimentos de ordem superior\u201d, sobretudo para \nas chamadas minorias (idem, 1996).\n\nNo Brasil4, na mesma \u00e9poca, alguns trabalhos indicavam um conjunto de \n\u201cfatores intra-escolares\u201d como condi\u00e7\u00e3o para a melhoria do desempenho da \nescola. Centrados na defesa da mudan\u00e7a no padr\u00e3o de gest\u00e3o escolar como \nprincipal mecanismo para supera\u00e7\u00e3o das debilidades da oferta educacional, tais \ntrabalhos propunham o aumento da autonomia financeira, aliado \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o \nde mecanismos sist\u00eamicos de avalia\u00e7\u00e3o (Oliveira, 2000), amplia\u00e7\u00e3o do grau \nde informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre os resultados escolares, e a responsabiliza-\n\u00e7\u00e3o dos dirigentes escolares e/ou das institui\u00e7\u00f5es escolares (Oliveira, 1994; \nMello,1994). Em s\u00edntese, as chamadas neo-reformas educacionais (Costa, 1995) \nconsideravam a escola, vista como institui\u00e7\u00e3o-fim, o l\u00f3cus privilegiado para as \ninterven\u00e7\u00f5es \u201ccorretivas\u201d dos sistemas (Adri\u00e3o, 2006).\n\nPara tanto, estimulava-se a divulga\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de experi\u00eancias \u201cexi-\n\nqualidade, ag\u00eancias multilaterais de financiamento e pesquisadores aut\u00f4nomos voltaram a \naten\u00e7\u00e3o a estabelecimentos de ensino cuja popula\u00e7\u00e3o provinha de grupos sociais com baixa \nescolaridade e/ou pouca intera\u00e7\u00e3o pr\u00e9via com ambientes letrados, mas que, ainda assim, \napresentavam desempenho melhor que seus cong\u00eaneres.\n\n4. Podemos citar, entre outros, o trabalho de Paro (2000) e, para a Am\u00e9rica Latina, o estudo \ncoordenado pelo Llece (Unesco, 2002).\n\nCP 135-3prova.indd   783 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n784\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\ntosas\u201d de pr\u00e1ticas escolares em apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es voltadas ao aumento da pro-\ndutividade dos sistemas escolares \u2013 produtividade entendida aqui como a \ncapacidade institucional que as escolas teriam de potencializar o atendimento \n\u00e0s caracter\u00edsticas e necessidades dos setores que passaram a freq\u00fcent\u00e1-la gra\u00e7as \n\u00e0s medidas de democratiza\u00e7\u00e3o do acesso. Complementarmente, defendia-se a \ncria\u00e7\u00e3o de mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas, responsabiliza\u00e7\u00e3o ou accoun-\ntability, caso o desempenho da escola ficasse abaixo do necess\u00e1rio, esperado \nou definido.\n\nNo entanto, esse aspecto da reforma educacional foi deixado de lado, \nexcetuadas algumas experi\u00eancias de qualidades distintas, como a de Minas \nGerais5 e uma atropelada tentativa na rede estadual paulista6.\n\nSe n\u00e3o tivemos pol\u00edticas descentralizadoras efetivas e se a autonomia \ndas unidades escolares (unidades-fins) limitou-se a uma pequena flexibiliza\u00e7\u00e3o \nna gest\u00e3o dos escassos recursos repassados, \u00e9 preciso ressaltar tamb\u00e9m que \na responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo hist\u00f3rico fracasso educacional de grande parte de \nnossas escolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica7 ainda n\u00e3o chegou a se instituir \ncomo pol\u00edtica.\n\nMUNIC\u00cdPIO, \u00daLTIMO DEGRAU DA DESCENTRALIZA\u00c7\u00c3O DA \nEDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA NO BRASIL\n\nAt\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do \nEnsino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 Fundef (Lei 9.424/96), a \nautonomia de gest\u00e3o da escola p\u00fablica era vista pela maioria como simples \nmedida relacionada \u00e0 transfer\u00eancia de responsabilidade pela manuten\u00e7\u00e3o das \nescolas \u00e0s comunidades locais. Mas, a partir de ent\u00e3o, os munic\u00edpios assumiram \num papel de destaque na oferta educacional brasileira.\n\n5. A esse respeito, consultar Brooke (1993).\n\n6. Durante a d\u00e9cada de 1990, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do estado buscava induzir melhorias \nnas escolas de diferentes maneiras, entre elas, distribuindo b\u00f4nus salariais a professores e/ou \ndiretores que conseguissem atingir bons escores nos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o.\n\n7. Em 2006, o resultado alcan\u00e7ado pelas escolas privadas no Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o \nde Alunos \u2013 Pisa \u2013 revelou o que alguns estudos j\u00e1 indicavam: a qualidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira \nencontra-se abaixo da m\u00e9dia internacional, inclusive quando se avalia a oferta educacional \nprivada.\n\nCP 135-3prova.indd   784 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n785\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nNunca \u00e9 demais lembrar que as perspectivas descentralizadoras para a \ngest\u00e3o p\u00fablica coincidiram com a expans\u00e3o do ide\u00e1rio neoliberal, com decor-\nr\u00eancias para a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de interven\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais \nlatino-americanos nas esferas econ\u00f4micas e sociais, tema amplamente debatido \n(Hobsbawm, Ranger, 1997; Krawczyk, Campos, Haddad, 2000; Ianni, 1997, \n1998). Assim, o Brasil ingressa na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo com uma agenda \nreformadora para a a\u00e7\u00e3o do Estado pautada por setores conservadores que \ncausa paralisia em certos setores progressistas, visto que essa era sua reivin-\ndica\u00e7\u00e3o at\u00e9 muito recentemente. \n\nNo campo da educa\u00e7\u00e3o, essa pauta articulava-se a uma agenda inter-\nnacional (Dale, 2001) tornada p\u00fablica a partir da Confer\u00eancia Mundial sobre \nEduca\u00e7\u00e3o para Todos, realizada em Jonmtien em 1990, e refor\u00e7ada pela se-\ngunda reuni\u00e3o sobre o tema em Dakar, em 2000. As orienta\u00e7\u00f5es gerais que \ncompunham a \u201cagenda\u201d inclu\u00edam altera\u00e7\u00f5es na esfera da gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \npara pa\u00edses em desenvolvimento. Estas foram sintetizadas, aqui tamb\u00e9m, na \nado\u00e7\u00e3o de medidas voltadas para uma reconfigura\u00e7\u00e3o do papel do Estado, \ntendo em vista a prioridade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou prim\u00e1ria para todos em um \ncontexto de diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de interven\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica. Assim, \na \u00eanfase na universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, historicamente constitu\u00edda \ncomo direito, ainda que no Brasil n\u00e3o fosse de fato, obtinha um refor\u00e7o adi-\ncional com o impacto das transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e informacionais sobre \nas economias.\n\nNo entanto, entre a defini\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es na-\ncionais \u2013 expressadas em par\u00e2metros, referenciais, diretrizes e sistem\u00e1ticas \nde avalia\u00e7\u00e3o para todos os n\u00edveis e modalidades de ensino \u2013 h\u00e1 uma lacuna \nequipar\u00e1vel \u00e0 variedade encontrada nos mais de 5.500 munic\u00edpios brasileiros \nque passaram a responder, em princ\u00edpio, pela oferta e manuten\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo, \ndos 10 primeiros anos de escolaridade de nossas crian\u00e7as8.\n\nOs dados abaixo ilustram a qualidade das altera\u00e7\u00f5es ocorridas no per\u00edo-\ndo em destaque. Registra-se, em primeiro lugar, a transfer\u00eancia de cerca de \n5 milh\u00f5es de matr\u00edculas para a esfera municipal nos quatro primeiros anos de \n\n8. \u00c9 preciso considerar que o atendimento \u00e0 crian\u00e7a pequena inicia-se aos 4 meses de idade, mas \nque em muitas localidades n\u00e3o existe atendimento para a faixa et\u00e1ria de 0 a 6 anos ou \u00e9 muito \nrestrito; que o primeiro ciclo do ensino fundamental termina aos 10 anos na maior parte dos \nsistemas de ensino; e que esse per\u00edodo de escolaridade \u00e9 de responsabilidade municipal.\n\nCP 135-3prova.indd   785 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n786\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nvig\u00eancia do Fundef e, com pouqu\u00edssimas altera\u00e7\u00f5es, a manuten\u00e7\u00e3o, nos anos \nsubseq\u00fcentes, do desempenho at\u00e9 2001 relativo a cada esfera administrativa.\n\nTABELA 1 \nMATR\u00cdCULA BRUTA TOTAL NO ENSINO FUNDAMENTAL POR ESFERA ADMINIS-\n\nTRATIVA BRASIL (1997-2006)\n\nDEPEND\u00caN-\nCIA ADMINIS-\nTRATIVA/ANO\n\nFEDERAL ESTADUAL MUNICIPAL PRIVADA BRASIL\n\n1997 30.569 18.098.544 12.436.528 3.663.747 34.229.388\n1998 29.181 17.266.355 15.113.669 3.383.349 35.792.554\n1999 28.571 16.589.455 16.164.369 3.277.347 36.059.742\n2000 27.810 15.806.726 16.694.171 3.189.241 35.717.948\n2001 27.416 14.917.534 17.144.853 3.208.286 35.298.089\n2002 26.422 14.236.020 17.653.143 3.234.777 35.150.362\n2003 25.997 13.272.739 17.863.888 3.276.125 34.438.749\n2004 24.633 12.695.895 17.960.426 3.331.480 34.012.434\n2005 25.728 12.145.494 17.986.570 3.376.769 33.534.561\n2006 25.031 11.825.112 17.964.543 3.467.977 33.282.663\n\nFonte: MEC/Inep (Brasil, 2007).\n\nO redesenho da oferta da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, iniciado nos anos 1990, \nainda est\u00e1 em curso, situa\u00e7\u00e3o que resulta da pr\u00f3pria l\u00f3gica pulverizadora de-\nflagrada no per\u00edodo. Essa \u201cpulveriza\u00e7\u00e3o\u201d da oferta da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u2013 termo \nque a nosso ver melhor designa o processo de transfer\u00eancia de responsabilidade \ne gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para as pontas das esferas governamentais \u2013 tem sido \nrespons\u00e1vel pelo surgimento de in\u00fameros arranjos locais. Estes, na melhor das \nhip\u00f3teses, buscam responder \u00e0s demandas educacionais por acesso e qualidade, \nredirecionadas para as estruturas pouco aparelhadas e desprovidas de recursos \ncomo s\u00e3o os munic\u00edpios (Adri\u00e3o, 2007).\n\nDiante desse quadro, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que, em um novo esfor\u00e7o de \nregula\u00e7\u00e3o, o MEC tenha proposto, em 2007, a institui\u00e7\u00e3o de um programa de \napoio t\u00e9cnico e financeiro voltado prioritariamente aos munic\u00edpios com piores \ndesempenhos, desde que aceitem se submeter a certas medidas, aqui carac-\nterizadas como de responsabiliza\u00e7\u00e3o (acountability). Entre estas, incluem-se a \npubliciza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o em avalia\u00e7\u00f5es externas promovidas \n\nCP 135-3prova.indd   786 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n787\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\npelo governo federal e o recebimento de recursos e assist\u00eancia t\u00e9cnica con-\ndicionados ao cumprimento de metas estabelecidas em planos de a\u00e7\u00e3o com \nvistas \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 Ideb \u2013, \nconforme o previsto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Brasil, 2007).\n\nA destina\u00e7\u00e3o, por parte de Uni\u00e3o, de recursos financeiros e assist\u00eancia \nt\u00e9cnica \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos munic\u00edpios depende da ades\u00e3o volunt\u00e1ria \ndos gestores locais ao Plano de Metas Compromisso Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o, ins-\ntitu\u00eddo pelo Decreto 6.094, de 24 de abril de 2007, e regulado por Resolu\u00e7\u00f5es \ndo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE9. \n\nAs medidas previstas no \u00e2mbito do Compromisso integram-se ao Plano \nde Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e s\u00e3o operacionalizadas principalmente \nno \u00e2mbito do Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas \u2013 PAR \u2013, desenvolvido pelos entes \nfederados com assessoria do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e executados sob a res-\nponsabilidade das gest\u00f5es locais. \n\nO PLANO DE A\u00c7\u00d5ES ARTICULADAS E A RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DOS \nMUNIC\u00cdPIOS\n\nO Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, anunciado pelo MEC em \nabril de 2007, \u00e9 composto por um conjunto de a\u00e7\u00f5es e programas declarada-\nmente com o prop\u00f3sito de enfrentar as graves dificuldades da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \nbrasileira e elevar o desempenho escolar a patamares pr\u00f3ximos aos dos pa\u00edses \ndesenvolvidos em um per\u00edodo de 15 anos. \u00c0s a\u00e7\u00f5es j\u00e1 em desenvolvimento \nforam agregadas novas propostas, sustentadas, segundo o minist\u00e9rio, por seis \npilares: vis\u00e3o sist\u00eamica da educa\u00e7\u00e3o, territorialidade, desenvolvimento, regime \nde colabora\u00e7\u00e3o, responsabiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social (Brasil, 2007).\n\nA responsabiliza\u00e7\u00e3o, ou accountability, \u00e9 definida como um dos impe-\nrativos na consecu\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos do PDE, juntamente com a mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial. Conforme o documento \u201cO Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. \nRaz\u00f5es, princ\u00edpios e programas\u201d, trata-se de uma exig\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica educacional, uma vez que:\n\n9. O n\u00famero de Resolu\u00e7\u00f5es do FNDE que se reportam \u00e0s a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas relativas ao Com-\npromisso \u00e9 relativamente extenso. Neste artigo, trabalhamos com as resolu\u00e7\u00f5es que tratam \nde aspectos financeiros determinantes e que apresentam orienta\u00e7\u00f5es de natureza geral (Brasil, \n2007a, b, c, d).\n\nCP 135-3prova.indd   787 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n788\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nSe a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida, constitucionalmente como direito de todos e dever \n\ndo Estado e da fam\u00edlia, exige-se considerar necessariamente responsabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo da classe pol\u00edtica, e a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade como dimens\u00f5es indis-\n\npens\u00e1veis de um plano de desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o. (Brasil, 2007, p.11)\n\nO Decreto 6.094, assinado quando do lan\u00e7amento do PDE, apresenta \nas primeiras regulamenta\u00e7\u00f5es sobre as responsabilidades dos gestores locais \nna esfera do Plano. Institui o Plano de Metas Compromisso de Todos pela \nEduca\u00e7\u00e3o, estabelecendo 28 diretrizes10 para a melhora da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \na ser implementadas pelos munic\u00edpios, estados e o Distrito Federal com a \ncolabora\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, por meio de ades\u00e3o volunt\u00e1ria. Como contrapartida, a \nUni\u00e3o oferece apoio t\u00e9cnico e financeiro, com prioridade para os munic\u00edpios \ncom os piores desempenhos aferidos pelo Ideb. Aos gestores locais cabe a \nresponsabilidade pelo cumprimento de metas estabelecidas, o que deve ser \natestado pelo MEC (Brasil, Dec. 06.094/07, 2007, art. 5).\n\nO governo federal, ao normalizar o Compromisso, estabeleceu que o \nIdeb \u201cser\u00e1 o indicador objetivo para a verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento de metas fixa-\ndas no termo de ades\u00e3o do Compromisso\u201d (Brasil, Dec. 06.094/07, 2007, art. \n5). O \u00edndice, constru\u00eddo a partir de dados recolhidos dos Censos Educacionais \n2005 e 2006 e da Prova Brasil 2005, pretende aferir a qualidade da educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica e estabelecer proje\u00e7\u00f5es para sua melhoria progressiva at\u00e9 o alcance da \nmeta prevista para 2022. Para tanto, os munic\u00edpios devem ter nas proje\u00e7\u00f5es \nindicadas pelo Ideb as refer\u00eancias para suas a\u00e7\u00f5es, organizando-as a fim de que \nsejam atingidas as metas intermedi\u00e1rias previstas pelo governo federal.\n\nA implementa\u00e7\u00e3o das diretrizes e o alcance das metas previstas foram \noperacionalizados, por sua vez, por meio do PAR, definido pelo Decreto 6.094 \ncomo \u201cconjunto articulado de a\u00e7\u00f5es, apoiado t\u00e9cnica ou financeiramente pelo \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que visa o cumprimento das metas do Compromisso \ne a observ\u00e2ncia de suas diretrizes\u201d (Brasil, Dec. 06.094/07, 2007, art. 6). Para \n\n10. As 28 diretrizes anunciadas, segundo o MEC, ordenam resultados de pesquisa emp\u00edrica em \nunidades escolares e redes de ensino nas quais, consideradas vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas, \nhouve desempenho superior ao previsto pela Prova Brasil realizada em 2006. \u201cO objetivo \ncentral dos estudos era identificar boas pr\u00e1ticas as quais poderia ser atribu\u00eddo o desempenho \ndos alunos\u201d (Brasil, 2007, p.24).\n\nCP 135-3prova.indd   788 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n789\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nser efetivada, a ades\u00e3o ao Plano, o munic\u00edpio deve realizar um diagn\u00f3stico11 \nda realidade educacional local e, em face deste e dos eixos de interven\u00e7\u00e3o \nindicados pelo Compromisso12, formular seu Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas. A \nUni\u00e3o envia a cada munic\u00edpio priorizado uma equipe t\u00e9cnica assessora que \n\u201cidentificar\u00e1 as medidas mais apropriadas para a gest\u00e3o do sistema\u201d (Brasil, Dec. \n06.094/07, 2007, art. 9). Com essa assessoria, elabora-se o PAR e firma-se o \ntermo de conv\u00eanio ou coopera\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o.\n\nNo \u00e2mbito ainda do Decreto 6.094, prev\u00ea-se que as administra\u00e7\u00f5es locais \nimplementem a\u00e7\u00f5es que contribuam para a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, e para \nisso h\u00e1 uma diretriz espec\u00edfica orientando a organiza\u00e7\u00e3o de comit\u00eas locais do \nPlano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o. Eles devem ser constitu\u00eddos \npor representantes de associa\u00e7\u00f5es, empres\u00e1rios, sociedade civil, trabalhadores, \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, Conselho Tutelar e dirigentes do sistema educacional, com o \nobjetivo de acompanhar as metas de evolu\u00e7\u00e3o do Ideb e mobilizar a sociedade \npara a consecu\u00e7\u00e3o do PAR (Brasil, Dec. 6.094/07, Diretriz XXVIII).\n\nO compromisso com a cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea local durante a implementa\u00e7\u00e3o \ndo PAR \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para que o munic\u00edpio pleiteie a participa\u00e7\u00e3o no programa. \nAs outras condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o: envio ao MEC de informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade local \ne a vis\u00e3o de a\u00e7\u00f5es adequadas ao desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; e rece-\nbimento da consultoria do MEC, com participa\u00e7\u00e3o dos dirigentes municipais e \nrepresentantes da sociedade civil na formula\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas \n(Brasil, Res. CD/FNDE, 47/07, e Res. n. 29/07)13.\n\nO monitoramento da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio \u00e9 indicado na Resolu\u00e7\u00e3o \nn.  29, que diz: \u201cO monitoramento da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e das metas fixadas \n\n11. O diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o educacional na rede municipal \u00e9 realizado em tr\u00eas partes: I) infor-\nma\u00e7\u00f5es pr\u00e9-qualificadas (dentre as quais h\u00e1 duas etapas sob a responsabilidade da assessoria e \numa auto-avalia\u00e7\u00e3o, envolvendo as unidades com inferior ou igual \u00e0 m\u00e9dia nacional; II) coleta \nde informa\u00e7\u00f5es qualitativas; III) sistematiza\u00e7\u00e3o e pontua\u00e7\u00e3o (Brasil, 2007).\n\n12. O Decreto 6.094/07 estabelece quatro eixos, por meio dos quais a Uni\u00e3o orientar\u00e1 o apoio \nt\u00e9cnico e financeiro aos munic\u00edpios: I. gest\u00e3o educacional; II. forma\u00e7\u00e3o de professores e \nprofissionais de apoio escolar; III. recursos pedag\u00f3gicos; IV. infra-estrutura f\u00edsica. Esses eixos \nencontram-se previstos nos programas educacionais do Plano Plurianual da Uni\u00e3o: 2008-2011 \n(Brasil, 2007, art. 8).\n\n13. A Resolu\u00e7\u00e3o n. 047/07 altera alguns artigos da Resolu\u00e7\u00e3o 29, indicando com maior precis\u00e3o, \nentre outros aspectos, a prioridade na participa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios com pior desempenho \naferido pelo Ideb (Brasil, MEC/FNDE, 2007d, 2007c).\n\nCP 135-3prova.indd   789 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n790\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nna Ades\u00e3o ao Compromisso ser\u00e1 feito com base em relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e visitas \nin loco, cuja agenda ser\u00e1 estabelecida durante a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do \nPlano de A\u00e7\u00f5es Articuladas (PAR)\u201d (Brasil, Res. MEC/FNDE, 29/07, art. 19).\n\nO n\u00e3o alcance das metas implica avalia\u00e7\u00e3o por parte do Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o. Segundo a mesma Resolu\u00e7\u00e3o:\n\nO inadimplemento dos compromissos assumidos no Termo de Ades\u00e3o e todos \n\nos demais casos n\u00e3o previstos, que possam comprometer os resultados do \n\nalcance das metas ser\u00e3o analisados pelo MEC, suas Secretarias-fim e o FNDE, \n\ncom proposta de redimensionamento das a\u00e7\u00f5es. (Brasil, Res. CD/FNDE, n. \n\n29/07, art. 21)\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 29, de 21 de junho de 2007, institui tamb\u00e9m \na comiss\u00e3o t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o do PAR, que \u00e9 enviado pelos \nmunic\u00edpios ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 composta por cinco membros re-\npresentando a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, o FNDE, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \nContinuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Especial e \na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. Em todos os casos, os representantes \ns\u00e3o escolhidos pelos titulares das secretarias e do FNDE.\n\nOs recursos a serem transferidos aos munic\u00edpios de forma volunt\u00e1ria \npor parte da Uni\u00e3o est\u00e3o condicionados ao cumprimento das metas e das \nexig\u00eancias constantes das condi\u00e7\u00f5es para ades\u00e3o ao conv\u00eanio. Outros est\u00ed-\nmulos financeiros tamb\u00e9m foram institu\u00eddos, como no \u00e2mbito do Programa \nDinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE \u2013, que transfere anualmente recursos \ncomplementares diretamente a unidades de ensino fundamental p\u00fablicas ou \nprivadas pertencentes a institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos.\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE/09, de 24 de abril de 2007, estabelece que en-\ntre os anos de 2007 e 2009 as escolas rurais receber\u00e3o uma parcela extra de \n50% nos repasses anuais previstos pelo Programa. As escolas p\u00fablicas urbanas \nreceber\u00e3o o mesmo adicional quando cumprirem metas intermedi\u00e1rias previstas \npelo Ideb, estipuladas em 2007. A medida \u00e9 justificada \u201ca t\u00edtulo de incentivo\u201d e \n\u201cde acordo com o plano de metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o\u201d (Brasil, \nFNDE, Res. 09/07, art. 8, 6\u00ba par.).\n\nCP 135-3prova.indd   790 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n791\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nPARA N\u00c3O ENCERRAR O ASSUNTO...\n\nO conjunto de medidas apresentadas parece constituir a base para a \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores dos munic\u00edpios em face da implementa\u00e7\u00e3o \nda pol\u00edtica de qualifica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica projetada pelo governo fede-\nral. Embora as poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es aos governos locais que n\u00e3o alcancem as \nmetas previstas no conv\u00eanio ainda n\u00e3o tenham sido totalmente explicitadas, \ndepreende-se que a continuidade de transfer\u00eancias de recursos \u00e9 vinculada \u00e0 \ncapacidade de os gestores implementarem com sucesso as medidas previstas \nno PAR, o que, segundo os documentos analisados, se manifestaria pelo alcance \ndas metas intermedi\u00e1rias do Ideb. \n\nAs unidades escolares tamb\u00e9m s\u00e3o chamadas diretamente a assumir \nresponsabilidades pelo alcance dessas metas, uma vez que a amplia\u00e7\u00e3o de re-\ncursos provenientes do PDDE (no caso das escolas p\u00fablicas urbanas) depende \nde seus resultados em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho dos estudantes nos exames \npadronizados e do rendimento escolar.\n\nO PAR, por sua vez, parece indicar a falta de condi\u00e7\u00f5es objetivas para a \nauto-regula\u00e7\u00e3o manifestada pelos munic\u00edpios brasileiros. Em outras palavras, \ntransparece a d\u00favida no \u00e2mbito do governo federal sobre a capacidade dos \nmunic\u00edpios brasileiros de responder \u00e0s demandas educativas decorrentes da \namplia\u00e7\u00e3o de suas responsabilidades com parte do ensino fundamental, nas \nmodalidades regular e supletivo, e pela totalidade da educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\nEm contrapartida, o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es pelo governo federal \ninduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o de gestores locais e, no limite, das pr\u00f3prias unidades \nescolares, pelo sucesso das a\u00e7\u00f5es e melhoria da escola p\u00fablica, tendo em vista \no efeito cascata que a l\u00f3gica pressup\u00f5e.\n\nO monitoramento pela Uni\u00e3o do padr\u00e3o educacional oferecido pelas \nadministra\u00e7\u00f5es locais indica o esfor\u00e7o em comprometer os gestores municipais \ncom a melhora desse padr\u00e3o e a publiciza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o servi\u00e7o \nprestado. J\u00e1 o apoio t\u00e9cnico proposto demonstra o reconhecimento da preca-\nriedade em que se instituiu a massa da oferta educacional p\u00fablica decorrente \ndo processo de sua \u201cpulveriza\u00e7\u00e3o\u201d p\u00f3s-Fundef. \n\nTodavia, as conseq\u00fc\u00eancias no ch\u00e3o da escola da inevit\u00e1vel press\u00e3o pelo \ncumprimento das metas devem ser acompanhadas. Um cen\u00e1rio poss\u00edvel \u00e9 o \naumento da desmotiva\u00e7\u00e3o e do desest\u00edmulo dos educadores caso as metas \n\nCP 135-3prova.indd   791 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n792\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nn\u00e3o sejam cumpridas, apesar de sua concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os. Tanto mais na \nmedida em que se consideram as condi\u00e7\u00f5es objetivas de funcionamento das \nescolas e o impacto que teria uma eventual diminui\u00e7\u00e3o dos recursos repassados. \nEsse mecanismo pode gerar ainda o aumento de desigualdades j\u00e1 existentes \nentre escolas e munic\u00edpios ou a introdu\u00e7\u00e3o de novas.\n\nOutra possibilidade \u00e9 que se instaurem mecanismos meramente formais, \napenas para cumprir exig\u00eancias legais, incluindo-se a redu\u00e7\u00e3o dos processos \npedag\u00f3gicos ao preparo para os exames externos, uma vez os resultados das \navalia\u00e7\u00f5es concorrer\u00e3o para o aumento dos recursos. De todo modo, \u00e9 certo \nque os gestores municipais devem ser chamados a responder politicamente \npelo direito a uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos e para cada um. \n\nRecente experi\u00eancia chilena, um programa conhecido como P-90014, \ncuja l\u00f3gica assemelha-se \u00e0 do PAR, buscou por meio de pol\u00edticas de focaliza\u00e7\u00e3o \ninvestir recursos t\u00e9cnicos e financeiros do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o nas 900 \npiores escolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com base no desempenho no sis-\ntema nacional de avalia\u00e7\u00e3o. Com isso, aderia \u00e0 id\u00e9ia de discrimina\u00e7\u00e3o positiva \ncomo forma de combater as desigualdades educacionais, tal como o programa \nbrasileiro, e as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas eram pautadas igualmente na tentativa de \ngeneraliza\u00e7\u00e3o de procedimentos adotados em estabelecimentos considerados \neficazes. Buscava-se induzir as escolas a adotar sistem\u00e1ticas de planejamento e \na\u00e7\u00e3o identificadas como respons\u00e1veis pelo sucesso de outras escolas. \n\nOs resultados do programa chileno demonstraram que, sem um apoio \nadicional, um ter\u00e7o das escolas n\u00e3o conseguiu melhorar seu desempenho. \nEmbora com reservas, pois l\u00e1 se tratava de escolas e aqui de munic\u00edpios, \u00e9 \no caso de se indagar se esse n\u00e3o ser\u00e1 o destino de nossas redes municipais. \nEsperamos que n\u00e3o.\n\nCom o risco que se corre inevitavelmente ao problematizar fen\u00f4me-\nnos sociais recentes, as autoras esperam que o conte\u00fado deste artigo tenha \ncontribu\u00eddo menos com conclus\u00f5es e mais com a amplia\u00e7\u00e3o do debate sobre \na pertin\u00eancia e os limites apresentados pelas medidas de responsabiliza\u00e7\u00e3o na \nesfera da gest\u00e3o educacional. Parafraseando Antonio Gramsci aguardamos, \n\u201cafiando o pessimismo da raz\u00e3o para auxiliar no otimismo da vontade\u201d, os \npr\u00f3ximos acontecimentos. \n\n14. Programa de las Novecientas Escuelas, deflagrado a partir de 1990 com o intuito de investir \nnos 10% das escolas oficiais de educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria com pior desempenho.\n\nCP 135-3prova.indd   792 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n793\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABRUCIO, F. L. Impacto do modelo gerencial na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: um breve estudo \nsobre a experi\u00eancia internacional recente. Bras\u00edlia: Enap, 1997. (S\u00e9rie Cadernos Enap, 10)\n\n . Os Bar\u00f5es da Federa\u00e7\u00e3o: os governadores e a redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, USP, 1998.\n\nABRUCIO, F. L; GAETANI, G. Avan\u00e7os e perspectivas da gest\u00e3o p\u00fablica nos Estados: agenda, \naprendizado e coaliza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:http://www.reformadagestaopublica.org.br/. Acesso \nem: 10 mar. 2008.\n\nADRI\u00c3O, T. Educa\u00e7\u00e3o e produtividade: a reforma do ensino paulista e a desobriga\u00e7\u00e3o do \nEstado. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2006. \n\n . Considera\u00e7\u00f5es sobre a privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica paulista: notas sobre \no aumento das parecerias entre governos municipais e iniciativa privada. In: ENCONTRO \nIBERO-AMERICANO DE EDUCA\u00c7\u00c3O, 2. Anais do... Araraquara: Faculdade de Ci\u00eancias e \nLetras da Unesp, 18-21 set. 2007.\n\n . Oferta do ensino fundamental em S\u00e3o Paulo: um novo modelo. Educa\u00e7\u00e3o \ne Sociedade, Campinas, v.29, n.102, p.79-98, jan./abr. 2008.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. FNDE. Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n.8, de 24/4/2007: aprova o \nManual de Assist\u00eancia Financeira que estabelece diretrizes para operacionaliza\u00e7\u00e3o de projetos \neducacionais em 2007. Bras\u00edlia, 2007.\n\n . Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n.9, de 24/4/2007: disp\u00f5e sobre os processos de ades\u00e3o \ne habilita\u00e7\u00e3o e as formas de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao Programa Dinheiro \nDireto na Escola \u2013 PDDE e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2007a. Dispon\u00edvel em: htttp://portal.\nmec.gov.br/arquivos/pdf/resolucao_n09_pdde_medida_17.pdf. Acesso em: 13 mar. 2008.\n\n . Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n.29, 20/6/2007 (retificada em 29/6/2007): estabe-\nlece os crit\u00e9rios, os par\u00e2metros e os procedimentos para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia \nfinanceira suplementar a projetos educacionais, no \u00e2mbito do Compromisso Todos pela \nEduca\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2007. Bras\u00edlia, 2007b. Dispon\u00edvel em: http:// www.fnde.gov.br. \nAcesso em: 8 mar. 2007.\n\n . Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n.47, de 20/9/2007: altera a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE \nn.29, de 20/7/2007, que estabelece os crit\u00e9rios, os par\u00e2metros e os procedimentos para a \noperacionaliza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia financeira suplementar e volunt\u00e1ria a projetos educacionais, \nno \u00e2mbito do Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2007c. Dispon\u00edvel em: \nhttp:// www.fnde.gov.br. Acesso em: 8 mar. 2007. \n\nCP 135-3prova.indd   793 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n794\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Inep. O Plano de desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o: raz\u00f5es, \nprinc\u00edpios e programas. Bras\u00edlia: 2007d.\n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Decreto 6.094, de 24/4/2007: disp\u00f5e sobre a implementa-\n\u00e7\u00e3o do Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, pela Uni\u00e3o Federal, em regime \nde colabora\u00e7\u00e3o com Munic\u00edpios, Distrito Federal e Estados, e a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e \nda comunidade, mediante programas e a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira, visando a \nmobiliza\u00e7\u00e3o social pela melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Bras\u00edlia, 2007e. Dispon\u00edvel \nem http://www.planalto.gov.br/ccivil/_Ato2007-2010/2007/Decreto/D6094.htm. Acesso \nem: 13 mar. 2007.\n\n . Lei 9.424, de 24 de dezembro de 1996: disp\u00f5e sobre o Fundo de Manu-\nten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio, na forma \nprevista no art. 60, \u00a7 7\u00ba, do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1996. Dispon\u00edvel em: http://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/lei9424m.\npdf/. Acesso em: 29 fev. 2008.\n\nBROOKE, N. Os Gastos do Estado e munic\u00edpios na manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino \nem Minas Gerais. An\u00e1lise e Conjuntura, Belo Horizonte, v.8, n.1, p.5-12, jan./abr.1993. \n\n . O Futuro das pol\u00edticas de responsabilidade educacional no Brasil. Cadernos \nde Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.36, n.128, p.377-401, maio/ago. 2006.\n\nCLAD. La Responsabilizaci\u00f3n en la nueva gesti\u00f3n p\u00fablica latinoamericana, CLAD/BID. Buenos \nAires: Eudeba, 2000. \n\nCOLEMAN, J. S. et al. Equality of educational opportunity. Washington: Government Printing \nOffice, 1966.\n\nCOSTA, M. Crise do Estado e crise da educa\u00e7\u00e3o: influ\u00eancia neoliberal e reforma educacional. \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, v.15, n.49, p.501-523, dez.1994.\n\n . A Educa\u00e7\u00e3o em tempos de conservadorismo. In: GENTILI, p.(org.). Peda-\ngogia da exclus\u00e3o: cr\u00edtica ao neoliberalismo em educa\u00e7\u00e3o. 2. ed. Petr\u00f3polis, 1995. p.43-77.\n\nDALE, R. Globaliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: demonstrando a exist\u00eancia de uma \u201ccultura educacional \nmundial comum\u201d ou localizando uma \u201cagenda globalmente estruturada para a educa\u00e7\u00e3o?\u201d \nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas, Porto, n.16, p.133-169, 2001.\n\nELMORE, R. F. et. al. La Reestruturaci\u00f3n de las escuelas: la siguiente generaci\u00f3n de la reforma \neducativa. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f4mica, 1996. \n\nGARCIA-HUIDOBRO, J. E.; COX, C. La Reforma educacional chilena 1990-1998: vision \nde conjunto. In: GARCIA-HUIDOBRO, J. E. (ed.). La Reforma educacional chilena. Madrid: \nEditorial Popular, 1999.\n\nCP 135-3prova.indd   794 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n795\n\nOferta educativa...\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nGOMES, C.A. Quanto custa a expans\u00e3o do ensino m\u00e9dio? Bras\u00edlia: Unesco, 1998. (Cader-\nnos Unesco Brasil, S\u00e9rie Educa\u00e7\u00e3o, 2). Dispon\u00edvel em: http://http://unesdoc.unesco.org/\nimages/0013/001302/130296POR.pdf. Acesso em: 2 mar. 2008.\n\nGOMES, C. A.; MORGADO, P. C. C. R. Financiamento do ensino m\u00e9dio: transpar\u00eancia ou \nopacidade? Ensaio, v.15, n.55, p.223-240, abr./jun. 2007.\n\nHOBSBAWM, E.; RANGER, T. (orgs.). A Inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1997.\n\nIANNI, O. Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o. 4. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1997. \n\n . As Ci\u00eancias sociais na \u00e9poca da globaliza\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Ci\u00eancias \nsociais [online], v.13, n.37, p.33-41, 1998. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo/. \nAcesso em: 13 mar. 2008.\n\nKRAWCZYK, N.; CAMPOS, M. M.; HADDAD, S. (orgs.). O Cen\u00e1rio educacional latino-ame-\nricano no limiar do s\u00e9culo xxI: reformas em debate. Campinas: Autores Associados, 2000.\n\nMACHADO, A. L. (org.). Qualitative study of schools with outstandig results in seven Latin \nAmerican countries. Santiago. Santiago: LLECE, Unesco, 2002.\n\nMELLO, G. N. Cidadania e competitividade: desafios educacionais do Terceiro Mil\u00eanio. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 1994.\n\nMOTTA, F. C. P.; PEREIRA, L. C. B. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Brasi-\nliense, 1998.\n\nOLIVEIRA, F. Os Direitos do antivalor. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998.\n\nOLIVEIRA, R. P. Reformas educativas no Brasil na d\u00e9cada de 90. In: CATANI, A. M.; OLIVEI-\nRA, R. L. P. (orgs.). Reformas educacionais em Portugal e no Brasil. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n2000. p.77-94.\n\nPARO, V. H. Qualidade do ensino: a contribui\u00e7\u00e3o dos pais. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2000. \n\nPATTO, M. H. S. A Produ\u00e7\u00e3o do fracasso escolar: hist\u00f3rias de submiss\u00e3o e rebeldia. S\u00e3o Paulo: \nCasa do Psic\u00f3logo, 1991.\n\nPEREIRA, L. C. B. Reforma do Estado para a cidadania: a reforma gerencial brasileira na \nperspectiva internacional. S\u00e3o Paulo: Editora 34; Bras\u00edlia: Enap, 1998.\n\nPEREIRA, L. C. B.; SPINK, P. (orgs.). Reforma do Estado e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial. Rio \nde Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1998.\n\nPURKEY, S. C.; SMITH, M. S. Effective schools. The Elementary School Journal, v. 83, n.4, \np.427-452, 1983.\n\nCP 135-3prova.indd   795 9/10/2008   11:31:28\n\n\n\n796\n\nTheresa Adri\u00e3o e Teise Garcia\n\nCadernos de Pesquisa, v. 38, n. 135, set./dez. 2008\n\nUNESCO. LLECE \u2013 Latin-American Laboratory of Quality of Education. Qualitative study of \nschools with outstandig results in seven Latin American countries. Santiago, 2002.\n\nRecebido em: abril 2008 \n\nAprovado para publica\u00e7\u00e3o em: junho 2008 \n\nCP 135-3prova.indd   796 9/10/2008   11:31:28"}]}}}