{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13006"}, {"@name": "filename", "#text": "18817_ProcessoDecis%c3%b5esOr%c3%a7ament%c3%a1rias_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Este trabalho est\u00e1 licenciado sob uma Licen\u00e7a Creative Commons Attribution 3.0. \n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 \nPOL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n\nBUDGET DECISION PROCESS: FROM RATIONALITY TO ORGANIZATIONAL POLICY \n\n \n\nRamiro Jorge Aldatz* \n\nMestrando em Administra\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte \nNatal, Rio Grande do Norte, Brasil \nE-mail: raldatz@hotmail.com \n \n\nMelquiades Pereira de Lima Junior \n\nDoutorando em Administra\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte \nNatal, Rio Grande do Norte, Brasil \nE-mail: melquiades.pereira@gmail.com \n \nAfr\u00e2nio Galdino de Ara\u00fajo \n\nProfessor da Universidade Federal do Rio Grande do Norte \nNatal, Rio Grande do Norte, Brasil \nE-mail: afranioga@gmail.com \n\n \n \n \nRESUMO \n\nOs estudos mais cr\u00edticos do processo de decis\u00e3o \npossuem grande relev\u00e2ncia para as ci\u00eancias \nadministrativas, econ\u00f4micas e sociais, pois \ncontribuem para aproximar os indiv\u00edduos de uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o mais real das rela\u00e7\u00f5es e das decis\u00f5es \nque os cercam. Assim, este trabalho busca \ndemonstrar de forma clara um estudo de caso \nexplorat\u00f3rio do processo or\u00e7ament\u00e1rio de uma \nempresa no ramo de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. A an\u00e1lise foi \nrealizada de forma explorat\u00f3ria e descritiva de uma \nempresa na \u00e1rea privada, e os resultados, como \nforma de avalia\u00e7\u00e3o, foram comparados com um \nestudo anterior de uma empresa estatal. Os \nresultados demonstram que o processo de tomada de \ndecis\u00e3o de or\u00e7amento \u00e9 uma din\u00e2mica social \ncomplexa em que atuam tanto fatores racionais, \nquanto interesses diversos e rela\u00e7\u00f5es sociais. Por um \nlado, o or\u00e7amento mercadol\u00f3gico confere car\u00e1ter \nracional de Simon (1971), mas, por outro, o processo \nno \u00e2mbito estatal proporciona os aspectos sociais e \npol\u00edticos, descritos por Ramos (1989). \n \n\nABSTRACT \n\nStudies about the decision making process have great \nrelevance for the business administration science, as \nwell for the economy and society, due to the fact that \nthey give to the individuals a better comprehension of \nthe social relations and decisions that occur among \nthem. Therefore, this article presents an exploratory \nstudy of the budgeting process of a private company \nof oil and gas. It was made an exploratory and \ndescriptive analysis of that company and the results \nwere compared with the ones obtained in a previous \nand similar study made by other authors in a public \ncompany. The results of this comparison show that the \ndecision making process is a complex social element, \nthat involves rational factors as well as diverse \ninterests and social relations. On one hand, budgeting \nprocess in private companies increases the rationality \npresented by Simon(1971), but, on the other hand, it \nincreases, in public companies, the social and political \naspects brought by Ramos (1989). \n\nPalavras-chave: Decis\u00e3o; Racionalidade; \nOr\u00e7amento; Rela\u00e7\u00f5es Sociais; Pol\u00edtica. \n\nKeywords: Decision; Rationality; Budgeting; Social \nRelations; Politics. \n\nData de submiss\u00e3o: 11 abr. 2013.  \n \nData de aprova\u00e7\u00e3o: 16 jul. 2013.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 51 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs estudos sobre o processo de tomada de decis\u00f5es dos indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es passam por \n\nincongru\u00eancias entre a racionalidade e a irracionalidade. De um lado, os estudos que consideram a \n\nracionalidade avan\u00e7aram formulando teorias, conceitos e ferramentas que apoiam os indiv\u00edduos de forma \n\nobjetiva, se baseando no positivismo e no empirismo. Do outro, a irracionalidade e a complexidade dos \n\nindiv\u00edduos se focam em teorias cr\u00edticas, antipositivistas e ideogr\u00e1ficas das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nO impasse entre o uso de diferentes linhas de pensamento contribuiu para o desenvolvimento de \n\nlinhas de pensamento mistas, que se baseiam no subjetivismo e no objetivismo das rela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, \n\no que permite a compreens\u00e3o epistemol\u00f3gica da natureza humana (HARMON; MAYER, 1999). \n\nCom base na discuss\u00e3o sobre essas linhas de pensamento da teoria organizacional e mais \n\nespecificamente sobre as decis\u00f5es dos indiv\u00edduos, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o que leva os agentes a \n\ntomarem decis\u00f5es de forma irracional. Esse questionamento coloca em cheque v\u00e1rias teorias e t\u00e9cnicas que \n\nbuscam compreender e explicar como os indiv\u00edduos fazem suas escolhas. \n\nOs estudos mais cr\u00edticos do processo de decis\u00e3o possuem grande relev\u00e2ncia para as ci\u00eancias \n\nadministrativas, econ\u00f4micas e sociais, pois contribuem para aproximar os indiv\u00edduos de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nmais real das rela\u00e7\u00f5es e das decis\u00f5es que os cercam. Como forma de contribui\u00e7\u00e3o, discute quais as \n\ndiferen\u00e7as entre uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica e outra privada no processo de tomada de decis\u00e3o e a forma com \n\nque seus colaboradores agem. \n\nTomando como base o trabalho de Bin e Castor (2007), foi poss\u00edvel distinguir categoricamente os \n\naspectos epistemol\u00f3gicos das decis\u00f5es tomadas em determinada organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica na \u00e1rea petroqu\u00edmica. \n\nPara isso essa pesquisa teve como objetivo apresentar o processo de tomada de decis\u00f5es que ocorrem na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um or\u00e7amento, por meio de um estudo de caso explorat\u00f3rio em uma empresa do ramo de \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s, analisando comparativamente com o trabalho de Bin e Castor (2007). \n\nO desenvolvimento dessa pesquisa est\u00e1 organizada da seguinte forma: (1) uma breve introdu\u00e7\u00e3o \n\nsobre a proposta de trabalho, (2) um levantamento hist\u00f3rico do tratamento racional, (3) destacando os \n\nprincipais elementos do processo de decis\u00e3o racional, (4) as cr\u00edticas ao processo decis\u00f3rio, (5) depois como \n\nocorre o processo de tomada de decis\u00e3o, (6) o m\u00e9todo utilizado na pesquisa, (7) a descri\u00e7\u00e3o do caso, (8) a \n\nan\u00e1lise comparativa e por fim, (9) as conclus\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n  \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 52 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO TRATAMENTO RACIONAL \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise acerca de decis\u00f5es dos indiv\u00edduos na sociedade est\u00e1 relacionada diretamente \n\ncom o desenvolvimento econ\u00f4mico e o aumento das exig\u00eancias de consumo das pr\u00f3prias pessoas. As \n\ndecis\u00f5es passaram a ser analisadas de forma diferenciada com o advento das teorias de probabilidade \n\nbaseadas em Blaise Pascal e Pierre Fermat em 1650. \n\nA partir da compreens\u00e3o de probabilidades e o comportamento hist\u00f3rico de elementos da natureza, \n\nfoi poss\u00edvel compreender n\u00e3o s\u00f3 os fatores exatos, mas tamb\u00e9m se come\u00e7ou a estudar as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ndos indiv\u00edduos e como eles tomam suas decis\u00f5es. A racionaliza\u00e7\u00e3o de modelos passou a ser utilizada a partir \n\ndo advento dos conceitos diferenciados de valor de um bem, por Bernoulli em 1738 (SOUZA, 2007). \n\nOutros estudos que influenciaram foram os primeiros conceitos, propostos por Bentham (1789), sobre \n\nutilidade relacionados \u00e0 moral do indiv\u00edduo, os quais ganharam repercuss\u00e3o juntamente com o trabalho \n\ndesenvolvido por Smith (1776), trabalho este que relacionou o valor econ\u00f4mico como mecanismos sociais \n\nnecess\u00e1rios ao sistema social. \n\nApesar da compreens\u00e3o de que os indiv\u00edduos buscam maximizar a utilidade e o seu bem estar, a \n\nci\u00eancia passou a perceber limita\u00e7\u00f5es na atribui\u00e7\u00e3o de valor e satisfa\u00e7\u00e3o de uso. Senior (1836) colaborou ao \n\nmostrar que o aumento crescente da quantidade de determinado bem por um indiv\u00edduo n\u00e3o contribui de forma \n\ncont\u00ednua para o aumento da utilidade, em outras palavras, o aumento marginal do prazer \u00e9 decrescente. \n\nA utilidade marginal e os conceitos de curvas de indiferen\u00e7a apresentados por Pareto (1927) \n\ndemonstraram que os desejos de escolhas dos indiv\u00edduos n\u00e3o possuem uma caracter\u00edstica linear, ou seja, as \n\nrela\u00e7\u00f5es de escolhas dos indiv\u00edduos n\u00e3o podem ser simplesmente descritas pela utilidade ordinal, o que gerou \n\no desenvolvimento da teoria da utilidade cardinal, principalmente por meio do trabalho de Von Neumann e \n\nMorgenstern (1947). O trabalho de Wald (1950) passou a incorporar de forma estat\u00edstica, t\u00e9cnicas e \n\nferramentas que pudessem ser utilizadas para a tomada de decis\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es empresariais \n\ne m\u00e9todos de aloca\u00e7\u00e3o de recursos de forma racional. Kalberg (1980) mostra claramente que, ao longo da \n\nhist\u00f3ria da sociedade moderna, a racionalidade instrumental e substantiva t\u00eam prevalecido uma sobre a outra \n\nem diferentes momentos.  \n\n \n\nELEMENTOS RACIONAIS DA TEORIA DA DECIS\u00c3O \n\n \n\nA an\u00e1lise de forma racional da decis\u00e3o fundamenta-se em compreender como os agentes econ\u00f4micos \n\nescolhem suas alternativas de decis\u00e3o, portanto, o campo busca compreender os objetos de escolha e os \n\nm\u00e9todos de escolha. Por\u00e9m, um dos pilares sob os quais as teorias de decis\u00e3o est\u00e3o sustentadas \u00e9 o da \n\nincerteza quanto \u00e0s consequ\u00eancias que as escolhas proporcionam aos agentes envolvidos. \n\nDiante das incertezas, o homo economicus busca compreender a realidade de forma reducionista, \n\ncriando modelos que possam explicar a realidade e reduzir as incertezas que comp\u00f5em as decis\u00f5es. A vis\u00e3o \n\nparte da constru\u00e7\u00e3o do pensamento utilitarista desenvolvido por Von Neumann e Morgenstern (1947) e \n\nformatado pela compreens\u00e3o do comportamento administrativo de Simon (1971). \n\n  \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 53 \n \n\nA limita\u00e7\u00e3o da racionalidade definida por Simon (1971) \u00e9 caracterizada pela incapacidade do sistema \n\nde fornecer as informa\u00e7\u00f5es suficientes e adequadas \u00e0 tomada de decis\u00e3o. A falta de informa\u00e7\u00f5es suficientes \n\ntem como consequ\u00eancia diferentes tipos de conjunturas que s\u00e3o: (1) a incerteza, (2) o risco, e (3) a \n\nambiguidade. A Figura1 demonstra os elementos relacionados ao problema de decis\u00e3o. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Fatores de Impacto na Tomada de Decis\u00e3o \n\nFonte: Elaborada pelos autores. \n\n \n\nPor outro lado, diversas cr\u00edticas aos modelos econ\u00f4micos buscam derrubar o pensamento de que os \n\nagentes tomam suas decis\u00f5es com base em n\u00edveis de incerteza, risco e ambiguidade. Um dos fundamentos \n\ndessas cr\u00edticas \u00e9 a exist\u00eancia de valores e caracter\u00edsticas comportamentais que influenciam os agentes no \n\nmomento da tomada de decis\u00e3o (ETIZIONI, 1988). Nessa mesma esteira, Andrade; Tolfo; Dellagnelo (2012) \n\nverificaram que, no contexto do ambiente organizacional, a racionalidade instrumental e substantiva \n\nencontram-se imbricadas e uma pode prevalecer sobre a outra. \n\nNesse diapas\u00e3o, Serva (1993) conclui que, para alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o plena sobre a \n\nracionalidade substantiva e as organiza\u00e7\u00f5es nas quais esta prevalece, torna-se necess\u00e1rio romper com o \n\ndualismo sujeito-objeto e com os quadros referenciais ultrapassados. \u00c9 preciso estud\u00e1-las sob a \u00f3tica do p\u00f3s-\n\nmodernismo.  \n\nExemplos emp\u00edricos demonstram fragilidades pr\u00e1ticas na tentativa de explica\u00e7\u00e3o do comportamento \n\nhumano utilitarista. O Paradoxo de Allais (1964) \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de que os axiomas da \n\nutilidade, principalmente o de transitividade, s\u00e3o inadequados para demonstrar o comportamento do indiv\u00edduo \n\nfrente a escolhas em condi\u00e7\u00f5es de incerteza. \n\nAl\u00e9m das fragilidades citadas, \u00e9 comum a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos lineares e formatados de forma \n\npadronizada pela literatura. \u00c9 necess\u00e1rio enfatizar a import\u00e2ncia de decis\u00f5es quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso adequado que possa auxiliar na determina\u00e7\u00e3o de onde, como e quando decidir, pois os fatores de \n\nrisco e incerteza se movem em fun\u00e7\u00e3o de diversos fatores econ\u00f4micos, sociais, legais e pol\u00edticos. \n\nDentre os tipos de decis\u00f5es em um ambiente organizacional, Harmon e Mayer (1999) relatam que o \n\nprocesso decis\u00f3rio mais complexo n\u00e3o ocorre decis\u00f5es programadas, mas sim nas n\u00e3o programadas, que \n\ns\u00e3o respostas a situa\u00e7\u00f5es inusitadas. Geralmente as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o desestruturadas, por\u00e9m com \n\nconsequ\u00eancias importantes para a organiza\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo tipo de decis\u00e3o de acordo com Simon (1971) \u00e9 \n\ninfluenciado por fatores que condicionam e interferem na efici\u00eancia do processo de tomada de decis\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 54 \n \n\nCR\u00cdTICAS \u00c0 RACIONALIDADE DA DECIS\u00c3O \n\n \n\nTendo como base o conceito do economista Herbert Simon (1971) acerca da racionalidade na tomada \n\nde decis\u00e3o, na qual afirma que se trata de um conhecimento absoluto de consequ\u00eancias, surge a cr\u00edtica \n\nquanto ao seu utilitarismo. Simon (1971) afirma que o homem sequer pode ser considerado um ser racional, \n\numa vez que \u00e9 imposs\u00edvel ter posse de todas as informa\u00e7\u00f5es que envolvem uma decis\u00e3o. O conhecimento \n\nabrangente est\u00e1 al\u00e9m da capacidade humana. \n\n\u00c9 partindo deste princ\u00edpio que Simon (1971) cunha a express\u00e3o \u201cracionalidade limitada\u201d, ao considerar \n\no fator do comportamento humano dentro do processo decis\u00f3rio. Posicionamento este visto como inovador \n\npara a \u00e9poca, d\u00e9cada de 50, quando as teorias da administra\u00e7\u00e3o sofriam forte influ\u00eancia de pensadores como \n\nWeber e Taylor, onde preponderava o conceito de homo economicus. \n\nO conceito de racionalidade limitada define que os gestores tomam decis\u00f5es buscando satisfazer \n\nseus n\u00edveis de aspira\u00e7\u00e3o em um ponto suficiente para sentirem-se confort\u00e1veis, mas n\u00e3o necessariamente \n\npara alcan\u00e7ar um resultado \u00f3timo. Como contrap\u00f5e Ramos (1989) e Morgan (1999) o modelo decis\u00f3rio \n\nracional n\u00e3o leva em conta os conflitos humanos, os sentimentos, expectativas, desejos, press\u00f5es afetivas, \n\nculturais, os interesses pessoais, que muitas vezes se sobrep\u00f5em aos interesses da corpora\u00e7\u00e3o e influenciam \n\ndiretamente na decis\u00e3o final tomada. \n\nEsse pensamento surgiu na elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho acad\u00eamico para a disciplina \"Governo \n\nMunicipal\", ainda quando estudante de Ci\u00eancia Pol\u00edtica na Universidade de Chicago. Consta que, na ocasi\u00e3o, \n\nele se percebeu que distribuir os recursos or\u00e7ament\u00e1rios \u00e0s diversas divis\u00f5es organizacionais do munic\u00edpio \n\nde Milwaukee n\u00e3o era uma tarefa isenta de inger\u00eancias ou considera\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pessoal do \n\nadministrador-decisor, bem como, ainda, bastante dependentes da percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o por aquele mesmo \n\ndecisor. Em outras palavras, ele percebeu que as teorias anteriores simplesmente n\u00e3o eram mais suficientes \n\npara explicar/solucionar determinados fen\u00f4menos, apesar de todo um aparato formal, burocr\u00e1tico e cient\u00edfico, \n\nfirmemente estabelecido. \n\nSendo assim, Simon (1971) racionalizou que a organiza\u00e7\u00e3o, como um todo, dependia das diversas \n\ndecis\u00f5es que eram tomadas por cada um de seus componentes, num n\u00edvel mais micro, pessoal e nem sempre \n\nracional. Muitas vezes, os gestores tomam decis\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente as mais l\u00f3gicas e/ou \n\nracionais, inclusive porque as informa\u00e7\u00f5es de que disp\u00f5em para decidir corretamente s\u00e3o poucas, assim \n\ncomo \u00e9 limitada sua capacidade de process\u00e1-las e de inferir seus resultados. A racionalidade do chamado \n\nhomem econ\u00f4mico \u00e9, portanto, limitada. \n\n \nPROCESSO DE TOMADA DE DECIS\u00c3O \n\n \n\nSegundo Bekman e Costa Neto (1980) a teoria da decis\u00e3o \u00e9 uma reuni\u00e3o de conceitos e um conjunto \n\nde t\u00e9cnicas de car\u00e1ter interdisciplinar, que permitem analisar de forma l\u00f3gica como alcan\u00e7ar a melhor decis\u00e3o \n\nposs\u00edvel face \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. A teoria da decis\u00e3o fornece regras para o processo de tomada de \n\ndecis\u00f5es, bem como descreve as vari\u00e1veis que ser\u00e3o consideradas pelo administrador e que influenciar\u00e3o na \n\nescolha. Os passos do processo de tomada de decis\u00e3o s\u00e3o descritos no Quadro 1. \n\n \n\n  \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 55 \n \n\nQuadro 1 \u2013 Fatores de Impacto na Tomada de Decis\u00e3o \n\nOrdem Etapa Descri\u00e7\u00e3o \n\n1 Defini\u00e7\u00e3o do Problema \nIdentificar e definir com clareza o problema, a decis\u00e3o e diagn\u00f3stico do \n\nambiente. \n\n2 \nElabora\u00e7\u00e3o das \n\nAlternativas \n\nAs alternativas s\u00e3o a\u00e7\u00f5es ou estrat\u00e9gias poss\u00edveis a serem escolhidas pelo \ndecisor. Esta etapa \u00e9 axiom\u00e1tica, por\u00e9m deve-se tomar cautela quanto \u00e0s \n\nalternativas que podem ser desprezadas no processo. \n\n3 \nMensura\u00e7\u00e3o dos \n\nResultados \n\nEsta etapa consiste em quantificar ou mensurar poss\u00edveis resultados. Para \ncada alternativa de a\u00e7\u00e3o h\u00e1 um ganho ou perda associada, determinados por \n\neventos e circunst\u00e2ncias ex\u00f3genas ao processo. \n\n4 \nConsequ\u00eancias de cada \n\nAlternativa \n\nConsiste na mensura\u00e7\u00e3o da consequ\u00eancia de cada alternativa de escolha, \nverificando atrav\u00e9s de estimativas de probabilidade ou por meio de \n\nespecialistas da \u00e1rea. \n\n5 \nSelecionar um Modelo \nda Teoria da Decis\u00e3o \n\nSelecionar um crit\u00e9rio e/ou ferramenta mais adequado para a escolha da \nalternativa dentro do cen\u00e1rio daquela decis\u00e3o a ser tomada. \n\n6 \nAplicar o Modelo e \n\nDecidir \nAplicar os crit\u00e9rios de escolha e selecionar a alternativa. \n\nFonte: Elaborado a partir de Costa Neto (2007). \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o do ambiente onde o problema est\u00e1 inserido deve ser identificada atrav\u00e9s do levantamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es, para que se possa chegar a um processo de decis\u00e3o com menos incerteza. Em fun\u00e7\u00e3o do \n\nlevantamento das informa\u00e7\u00f5es, ou seja, da coleta de dados, pode-se chegar a poss\u00edveis alternativas para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema existente. Em segundo lugar, o levantamento de alternativas possibilita a an\u00e1lise \n\npr\u00e9via das vantagens e desvantagens de cada uma, a fim de identificar aquelas mais vi\u00e1veis. \n\nAs decis\u00f5es sempre envolvem riscos e incertezas, seja em um grau quase nulo, seja em um alto grau \n\nde risco. Inclusive, deve-se considerar o grau de risco existente em cada alternativa e escolher aquela que \n\napresente comprovadamente o menor grau. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio, muitas vezes, combinar o grau de risco \n\ncom os objetivos a serem alcan\u00e7ados. Em alguns casos, o grau de risco que se corre \u00e9 muito grande, por\u00e9m, \n\no objetivo a ser alcan\u00e7ado, se alcan\u00e7ado, proporcionaria benef\u00edcios maiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alternativas menos \n\narriscadas. \n\nTendo o conhecimento das vantagens, desvantagens e incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao procedimento, o \n\ndecisor \u00e9 capaz de identificar a alternativa que melhor solucione seu problema. A alternativa escolhida \n\nfornecer\u00e1 resultados que dever\u00e3o ser comparados e avaliados com as previs\u00f5es anteriores, de forma que as \n\navalia\u00e7\u00f5es proporcionem melhor feedback sobre as futuras decis\u00f5es. \n\n \nM\u00c9TODO DE PESQUISA \n\n \n\nA metodologia foi constru\u00edda a partir dos objetivos do estudo e do contexto em que estes objetivos \n\nforam definidos. Foi utilizada uma pesquisa qualitativa, por meio de um Estudo de Caso de car\u00e1ter \n\nexplorat\u00f3rio, pois teve como escopo estudar o processo de decis\u00e3o or\u00e7ament\u00e1rio em um caso real na \u00e1rea \n\nde Petr\u00f3leo e G\u00e1s. \n\nO estudo utilizou-se de uma variedade de fontes de informa\u00e7\u00f5es, como ser\u00e1 demonstrado mais \n\nadiante, e buscou retratar a realidade do contexto pesquisado, revelando sua din\u00e2mica, desenvolvimento e a \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 56 \n \n\nimport\u00e2ncia do objeto de estudo para o campo de pesquisa na \u00e1rea de decis\u00e3o organizacional (ROESCH, \n\n2005). \n\nConforme an\u00e1lise epistemol\u00f3gica de Flick (2009) essa pesquisa tem car\u00e1ter fenomenol\u00f3gica, para \n\nisso foi realizada uma entrevista semi-estruturada com os sujeitos do estudo, que foram agentes de decis\u00e3o. \n\nA escolha dos entrevistados foi por julgamento, pois foi realizada uma entrevista com o Coordenador de \n\nPlanejamento da companhia, que teve como objetivo coletar informa\u00e7\u00f5es sobre o processo em estudo. O \n\ncoordenador foi escolhido por estar diretamente envolvido com a estrutura or\u00e7ament\u00e1ria e por conhecer as \n\nestrat\u00e9gias existentes dentro da empresa. A entrevista teve car\u00e1ter informal, com o objetivo de descri\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso. \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos racionais e pol\u00edticos no caso estudado, foi utilizado como refer\u00eancia o \n\ntrabalho de Bin e Castor (2007). Dentre os elementos discutidos, houve fatores racionais e pol\u00edticos \n\nrelacionados ao estudo de caso em uma empresa estatal realizada por Bin e Castor (2007). Os elementos \n\nRacionais s\u00e3o descritos no Quadro 2 e os elementos Pol\u00edticos s\u00e3o descritos no Quadro 3, vale salientar que \n\nesses quadros serviram como guia para as entrevistas. A an\u00e1lise teve uma postura transversal em rela\u00e7\u00e3o \n\naos conceitos estudados. \n\nQuadro 2 \u2013 Fatores Racionais no Processo de Decis\u00e3o \n\nOrdem Fator Descri\u00e7\u00e3o \n\n1 C\u00e1lculo a\u00e7\u00e3o baseada na proje\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria das consequ\u00eancias \n\n2 \nMaximiza\u00e7\u00e3o do \n\nValor \na\u00e7\u00e3o orientada pela maximiza\u00e7\u00e3o de resultados econ\u00f4micos \n\n3 Impessoalidade a\u00e7\u00e3o pautada por est\u00edmulos financeiros, desconsiderando problemas humanos \n\n4 Escolha Racional \nobjetivos conhecidos, informa\u00e7\u00e3o apropriada, alternativas e suas consequ\u00eancias, e \n\nescolha que proporcione maximiza\u00e7\u00e3o de utilidade \n\n5 \nRacionalidade \n\nLimitada \nimpossibilidade de considerar todas as alternativas \n\n6 Padr\u00f5es e Processos \ndecis\u00f5es como produto de processos organizacionais, que envolvem \n\nprocedimentos e programas padronizados \n\n7 \nAdapta\u00e7\u00e3o e \n\nAprendizagem \nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o programadas que geram aprendizado e adapta\u00e7\u00f5es na estrutura e \n\nnas decis\u00f5es, desde que alinhadas \u00e0 cultura e aos processos organizacionais \n\n8 Estrutura a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 estrutura perene que define e restringe comportamentos \n\n9 Previsibilidade o desempenho atual \u00e9 fonte de previs\u00e3o para a futura \n\nFonte: Elaborado a partir de Bin e Castor (2007). \n\n \n\n  \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 57 \n \n\nQuadro 3 \u2013 Fatores Pol\u00edticos no Processo de Decis\u00e3o \n\nOrdem Fator Descri\u00e7\u00e3o \n\n1 \nNegocia\u00e7\u00e3o e \n\npersuas\u00e3o \ndecis\u00f5es podem derivar de negocia\u00e7\u00f5es, barganhas e manobras de convencimento \n\n2 Poder \nhabilidade do jogador para influenciar as decis\u00f5es do outro, que pode originar-se da \n\nautoridade formal ou do controle sobre recursos ou informa\u00e7\u00f5es \n\n3 Conting\u00eancias s\u00e3o capazes de determinar decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es antecipadas \u00e0 an\u00e1lise criteriosa \n\n4 Conflito diversidade de considera\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e prefer\u00eancias sobre objetivos e meios \n\n5 Coopta\u00e7\u00e3o tentativa velada de mudar a posi\u00e7\u00e3o do tomador de decis\u00e3o \n\n6 \nCoaliz\u00e3o e \n\nCoopera\u00e7\u00e3o \nredes de pessoas independentes que se associam em torno de uma oportunidade, \n\nponto de vista ou problema \n\n7 Interesses interesses paroquiais ou pessoais s\u00e3o capazes de determinar decis\u00f5es \n\n8 Influ\u00eancia Externa aspectos externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao processo podem influenciar decis\u00f5es \n\nFonte: Elaborado a partir de Bin e Castor (2007). \n\n \n\nPara an\u00e1lise da entrevista, conforme sugerido por Flick (2009) foi realizada uma an\u00e1lise simples do \n\nconte\u00fado. Conforme os quadros 2 e 3 os enunciados foram categorizados e sintetizados como forma \n\ncomparativa aos enunciados de Bin e Castor (2007) que tamb\u00e9m foi usado an\u00e1lise de conte\u00fado para sintetizar \n\nos argumentos descritos no estudo. \n\n \n\nCaso: Empresa Privada na \u00c1rea de Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\n \n\nA empresa em quest\u00e3o tem origem no nordeste e entrou no segmento de petr\u00f3leo nacional a partir \n\nda abertura do mercado pelo governo federal, em 1996. Nesse mesmo ano, centenas de empresas foram \n\nabertas para entrar na forte concorr\u00eancia com multinacionais de muita tradi\u00e7\u00e3o como a Shell, a Esso, a \n\nTexaco, al\u00e9m da gigante nacional Petrobras. \n\nTendo o inicio das suas atividades em sua regi\u00e3o de origem, em menos de 10 anos de exist\u00eancia j\u00e1 \n\natuava em \u00e2mbito nacional, conquistando pr\u00eamios nas \u00e1reas de efici\u00eancia, log\u00edstica e de recursos humanos. \n\nAtualmente, a empresa possui atua\u00e7\u00e3o em 21 estados da federa\u00e7\u00e3o, comercializando derivados de petr\u00f3leo \n\ncomo combust\u00edveis e asfalto. \n\nA decis\u00e3o quanto ao or\u00e7amento anual utilizado pela empresa come\u00e7a a ser formulada a partir do \n\nmomento em que cada gestor, em suas diferentes \u00e1reas, apresenta \u00e0 dire\u00e7\u00e3o um planejamento anual a \n\nrespeito das atividades que pretende realizar, dos custos envolvidos, dos investimentos a serem feitos, bem \n\ncomo de outras despesas previamente identificadas, tais como manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos, materiais de \n\nescrit\u00f3rio, dentre outros. \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 58 \n \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento que ser\u00e1 disponibilizado para cada \u00e1rea, al\u00e9m da an\u00e1lise das \n\npropostas apresentadas pelos distintos gestores, a empresa tem como par\u00e2metro o or\u00e7amento empregado \n\nno ano anterior. Contudo, nota-se uma peculiaridade, uma vez que o or\u00e7amento do ano anterior, tomado como \n\nrefer\u00eancia, passa por um processo cont\u00ednuo de ajuste, baseado nas despesas constantemente avaliadas. \n\nO or\u00e7amento \u00e9, portanto, ajustado no decorrer do ano, mostrando-se flex\u00edvel a imprevistos, de \n\nmaneira a otimizar os recursos dispon\u00edveis. Tal processo de ajuste das despesas \u00e9 realizado a partir de um \n\nprograma interno denominado GMD \u2013 Gerenciamento Matricial de Despesas. \n\nO GMD \u00e9 um programa gerido pela \u00e1rea de Planejamento da empresa, coordenado pelo diretor \n\nadministrativo-financeiro da institui\u00e7\u00e3o. Sua an\u00e1lise \u00e9 feita mensalmente a partir do levantamento produzido \n\npelo setor de Planejamento ao se cruzar as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s previs\u00f5es de gastos do m\u00eas e ao que, \n\nde fato, foi realizado por cada \u00e1rea. Essa an\u00e1lise inicial permite identificar eventuais distor\u00e7\u00f5es no or\u00e7amento \n\nproposto, caso os resultados entre previsto e realizado n\u00e3o estejam nivelados.  \n\nQuando o realizado supera o previsto, \u00e9 preciso se identificar as raz\u00f5es dos excedentes. Da mesma \n\nforma, quando o realizado fica abaixo do esperado, n\u00e3o sendo condizente com o previsto, as raz\u00f5es tamb\u00e9m \n\nprecisam ser esclarecidas para que se conclua se o or\u00e7amento geral ser\u00e1 ou n\u00e3o ajustado \u00e0 realidade \n\napresentada no referido m\u00eas. \n\nEm busca dessas informa\u00e7\u00f5es, mensalmente realiza-se uma reuni\u00e3o com a presen\u00e7a dos principais \n\ngestores de cada \u00e1rea (vice-presidente, diretores, gerentes e coordenadores), de forma simult\u00e2nea em quatro \n\ncapitais brasileiras, na qual \u00e9 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de cada setor com suas respectivas e \n\neventuais diverg\u00eancias. Aproximadamente 30 profissionais est\u00e3o envolvidos no processo, dentre esses, \n\nv\u00e1rios representantes dos n\u00edveis Estrat\u00e9gico e T\u00e1tico, por\u00e9m n\u00e3o envolve o n\u00edvel operacional de \n\ncolaboradores. \n\nO diretor administrativo-financeiro, na fun\u00e7\u00e3o de mediador, pontua, junto aos presentes, cada um dos \n\nitens apresentados, solicitando justificativas para os gestores. Estes, por sua vez, prestam os devidos \n\nesclarecimentos quanto aos valores divulgados. Quando se percebe que determinado recurso previsto n\u00e3o \n\nser\u00e1 utilizado, h\u00e1 um corte no or\u00e7amento visando o ajuste da \u00e1rea. \n\nA partir do momento que os valores n\u00e3o ser\u00e3o mais utilizados, o mesmo \u00e9 cortado e deixa de figurar \n\ncomo recurso dispon\u00edvel para a \u00e1rea. Como a pr\u00e1tica de an\u00e1lise \u00e9 mensal, ao final do ano, o or\u00e7amento \n\napresentado ser\u00e1 rigorosamente o que de fato foi utilizado. Tal garantia permite \u00e0 empresa ter um par\u00e2metro \n\neficiente ao se definir o or\u00e7amento futuro, j\u00e1 que excessos, faltas, ou erros de an\u00e1lises foram solucionados \n\nao longo do ano. \n\nNa mesma reuni\u00e3o em que est\u00e3o presentes o vice-presidente, diretores e principais gerentes, h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o dos profissionais designados para uma fun\u00e7\u00e3o denominada como Gestor de Pacote. \n\nO Gestor de Pacote \u00e9 um funcion\u00e1rio convidado pela empresa para realizar estudos cont\u00ednuos acerca de uma \n\n\u00e1rea denominada de Pacote com o intuito de identificar oportunidades de melhorias, redu\u00e7\u00e3o de despesas, \n\nmudan\u00e7a de processos e ou ajustes de qualquer natureza. Estes funcion\u00e1rios n\u00e3o fazem parte, por forma\u00e7\u00e3o \n\ne experi\u00eancia, da \u00e1rea na qual est\u00e3o atuando enquanto Gestores de Pacote, de modo a evitar vi\u00e9s e v\u00edcios. \n\nA atua\u00e7\u00e3o do Gestor de Pacote \u00e9 independente do gerente respons\u00e1vel pela \u00e1rea que est\u00e1 sendo \n\nestudada, ainda que haja um trabalho realizado em parceria, com auxilio m\u00fatuo e busca de melhores \n\nresultados. Seu trabalho tem como ponto de partida o mesmo relat\u00f3rio desenvolvido pelo setor de \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 59 \n \n\nPlanejamento para os gerentes e diretores de cada \u00e1rea. Com isso, o Gestor de Pacote tem em m\u00e3os \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os gastos da \u00e1rea, identificando prioridades e processos que podem ser \n\naperfei\u00e7oados. \n\nDurante a reuni\u00e3o mensal do GMD, al\u00e9m das considera\u00e7\u00f5es feitas por cada gestor presente, s\u00e3o \n\napresentadas, ainda, as coloca\u00e7\u00f5es e propostas feitas pelos Gestores de Pacotes. Essas coloca\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\navaliadas por cada \u00e1rea no intuito de se permitir uma redu\u00e7\u00e3o dos valores or\u00e7ados a partir da modifica\u00e7\u00e3o \n\ne/ou aperfei\u00e7oamento dos processos adotados pela empresa. A defini\u00e7\u00e3o dos valores presentes no \n\nor\u00e7amento, portanto, se baseia nos ajustes pontuais feitos de forma peri\u00f3dica em fun\u00e7\u00e3o de eventuais desvios \n\nexistentes entre projetado e realizado, bem como pelo aprimoramento do controle das receitas em fun\u00e7\u00e3o do \n\naperfei\u00e7oamento dos processos, dada a interven\u00e7\u00e3o dos Gestores de Pacotes, com propostas de mudan\u00e7as \n\nque implicam em redu\u00e7\u00e3o de gastos. \n\nUma vez que as propostas dos Gestores de Pacotes s\u00e3o aceitas durante a reuni\u00e3o, em comum acordo \n\ncom os respons\u00e1veis de cada \u00e1rea, a \u00e1rea de Planejamento processa o or\u00e7amento elaborado e acompanha \n\na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, com vistas a garantir a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados pr\u00e1ticos de cada mudan\u00e7a. A \n\ncada nova reuni\u00e3o, o Gestor de Pacote divulga o resultado parcial obtido quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da proposta. \n\nCom esse acompanhamento, define-se o montante economizado, bem como o per\u00edodo em que a economia \n\nocorreu. Esse processo \u00e9 repetido mensalmente e ininterruptamente. \n\n \n\nAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\nNo caso estudado, observou-se a coexist\u00eancia de ambos os grupos de fatores. Dentre os fatores de \n\nracionalidade identificados por Bin e Castor (2007), excetuando-se Escolha Racional, que atuou de modo \n\nlimitado, condizente com o conceito de racionalidade limitada exposto por Simon (1971), todos os demais \n\nforam verificados como influenciadores no processo de tomada de decis\u00e3o analisado. \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o comparativa do estudo, foram desenvolvidos os Quadros 4 e 5, de forma comparativa \n\ncom os resultados de Bin e Castor (2007), que tratam da identifica\u00e7\u00e3o de elementos racionais e pol\u00edticos em \n\numa empresa estatal. Os resultados mostram a exist\u00eancia de elementos semelhantes \u00e0s duas empresas, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 racionalidade limitada criticada por Ramos (1989) e outros autores. \n\nAs principais diferen\u00e7as encontradas est\u00e3o no Quadro 4, que descreve elementos racionais. A \n\nEscolha Racional, por exemplo, est\u00e1 presente de forma mais acentuada na empresa puramente privada. \n\nTamb\u00e9m foi constatada, nessa empresa, uma maior integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas, principalmente pelo uso de \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o. Essa maior transpar\u00eancia interna das informa\u00e7\u00f5es proporciona a elimina\u00e7\u00e3o da \n\ndiscricionariedade, o que n\u00e3o acontece na estatal. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, a empresa privada apresentou mais elementos avaliativos que proporcionam maior \n\nadapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e0s incertezas or\u00e7ament\u00e1rias, complementada pela integra\u00e7\u00e3o matricial entre as \u00e1reas \n\nfuncionais. Esses benef\u00edcios racionais proporcionam maior adapta\u00e7\u00e3o e aprendizado cont\u00ednuo pela revis\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria. \n\n  \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 60 \n \n\nQuadro 4 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos Fatores desse Estudo de Caso com Bin e Castor (2007) \n\nElementos Racionais \n\nOrdem Fator \nEstatal \n\nBin e Castor (2007) \nPrivada \n\n(Caso Petr\u00f3leo e G\u00e1s) \n\n1 C\u00e1lculo C\u00e1lculo puramente utilitarista C\u00e1lculo puramente utilitarista \n\n2 \nMaximiza\u00e7\u00e3o do \n\nValor \nMaximiza\u00e7\u00e3o de Resultados Econ\u00f4micos Maximiza\u00e7\u00e3o de Resultados Econ\u00f4micos \n\n3 Impessoalidade Plenamente Impessoal Plenamente Impessoal \n\n4 Escolha Racional \nObserva fen\u00f4menos racionais, com \n\ndestaque para a decis\u00e3o final \nObserva todas as etapas de forma \n\nracional \n\n5 \nRacionalidade \n\nLimitada \nDestaque para atua\u00e7\u00e3o isolada de \ngestores e car\u00eancia de tecnologia \n\nDestaque para integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas \ncom o uso de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \n\ne agentes de custeio \n\n6 \nPadr\u00f5es e \nProcessos \n\nPadr\u00f5es Normativos e com Redu\u00e7\u00e3o da \nDiscricionariedade \n\nPadr\u00f5es Normativos com Elimina\u00e7\u00e3o da \nDiscricionariedade \n\n7 \nAdapta\u00e7\u00e3o e \n\nAprendizagem \n\nO Processo e Determina\u00e7\u00f5es \nGovernamentais limita a adapta\u00e7\u00e3o, \neliminando a propens\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o constante de forma mensal e \nadapta\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria cont\u00ednua \n\n8 Estrutura \nDepartamentos e Fun\u00e7\u00e3o Sem \n\nIntegra\u00e7\u00e3o de Decis\u00f5es \nIntegra\u00e7\u00e3o por Meio de Estrutura \n\nMatricial \n\n9 Previsibilidade Observa\u00e7\u00e3o de dados hist\u00f3ricos \nObserva\u00e7\u00e3o de dados hist\u00f3ricos com \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es futuras \n\nFonte: Elaborado pelos autores. \n\n \n\nEmbora a utiliza\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento como ferramenta de gest\u00e3o tenha, em sua ess\u00eancia, uma \n\norienta\u00e7\u00e3o racional, sua elabora\u00e7\u00e3o consiste em um processo social em que concorrem tamb\u00e9m fen\u00f4menos \n\npol\u00edticos. Os resultados corroboram o entendimento de Morgan (1996) sobre a coexist\u00eancia das duas \n\ndimens\u00f5es em or\u00e7amentos organizacionais. Esses elementos racionais s\u00e3o envolvidos por uma face pol\u00edtica, \n\nprincipalmente na empresa de origem estatal, e perdem sua for\u00e7a na \u00e1rea privada, como demonstrado nos \n\nquadros comparativos. \n\nDentre os principais elementos destacados est\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o de elementos sociais de negocia\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea privada, pois o or\u00e7amento baseia-se principalmente em indicadores de lucratividade e de resultado, \n\ndiferentemente da estatal. Em geral, foram encontradas diferen\u00e7as acentuadas nos fatores pol\u00edticos dos \n\nprocessos, pois, em sua ess\u00eancia a empresa estatal busca outros tipos de objetivos ao se confrontar com \n\ndecis\u00f5es em grupo. \n\n No que concerne aos elementos pol\u00edticos, apresentados no Quadro 5, destaca-se a quase total \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos mesmos na empresa puramente privada, principalmente pela exist\u00eancia de crit\u00e9rios \n\npuramente racionais, utilitaristas e positivistas. Isso traz consigo alguns benef\u00edcios, como a integra\u00e7\u00e3o entre \n\nas \u00e1reas, a busca pela economia dos gastos organizacionais e a elimina\u00e7\u00e3o da discricionariedade. \n\n  \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 61 \n \n\nQuadro 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos Fatores desse Estudo de Caso com Bin e Castor (2007) \n\nElementos Pol\u00edticos \n\nOrdem Fator \nEstatal \n\nBin e Castor (2007) \nPrivada \n\n(Caso Petr\u00f3leo e G\u00e1s) \n\n1 \nNegocia\u00e7\u00e3o e \n\npersuas\u00e3o \n\nBusca o consenso entre metas e limites \nor\u00e7ament\u00e1rios. Uso de \u201cgorduras\u201d para \n\nqueimar. \n\nRedu\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de Negocia\u00e7\u00e3o e \nPersuas\u00e3o por meio da defini\u00e7\u00e3o clara do \n\nobjetivo organizacional por meio de \nindicadores \n\n2 Poder \nUso da autoridade formal nas rela\u00e7\u00f5es \n\nverticais da hierarquia em prol do alcance \ndos objetivos. \n\nO uso de autoridade formal \u00e9 acentuada \npelo uso de agentes intermedi\u00e1rios de \n\nan\u00e1lise or\u00e7ament\u00e1ria. \n\n3 Conting\u00eancias \nN\u00e3o foram observadas conting\u00eancias \n\ndevido \u00e0 programa\u00e7\u00e3o antecipada. \n\nN\u00e3o foram observadas conting\u00eancias \ndevido \u00e0 programa\u00e7\u00e3o antecipada. \nInclui revis\u00f5es peri\u00f3dicas evitando \n\nposs\u00edveis conting\u00eancias. \n\n4 Conflito \n\nExist\u00eancia de conflitos em todo o \nprocesso, principalmente no consenso \n\nentre objetivos. \nA falta de informa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \n\ncontribuiu. \n\nMudan\u00e7a dos conflitos pela clareza de \ninforma\u00e7\u00f5es. Exist\u00eancia pela declara\u00e7\u00e3o \n\nde justificativas dos desvios. \n\n5 Coopta\u00e7\u00e3o N\u00e3o verificado. N\u00e3o verificado. \n\n6 \nCoaliz\u00e3o e \n\nCoopera\u00e7\u00e3o \nCoopera\u00e7\u00e3o maligna, de forma a \nobscurecer os reais resultados. \n\nInexist\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o. \n\n7 Interesses \n\nO v\u00ednculo do or\u00e7amento atrelado \u00e0 \navalia\u00e7\u00e3o de desempenho provoca \n\ncria\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00f5es para o cumprimento \ndas metas. \n\nBusca de recursos de interesses por \n\u00e1reas. \n\nN\u00e3o se constataram interesses expl\u00edcitos \nno processo. \n\n8 \nInflu\u00eancia \nExterna \n\nInflu\u00eancia externa do governo federal, \nacionista controlador, bem como \n\nsubordina\u00e7\u00e3o \u00e0 burocracia estatal. \nApenas dos acionistas. \n\nFonte: Elaborado pelos autores. \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nEste trabalho procurou analisar o processo de decis\u00e3o que envolve a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de \n\numa empresa privada, sob o \u00e2mbito da racionalidade e do modelo pol\u00edtico. Apesar dos processos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios ocorrerem normalmente no \u00e2mbito racional, percebe-se que, por se tratar de uma decis\u00e3o \n\nsocial, h\u00e1 elementos pol\u00edticos. O estudo foi feito de forma explorat\u00f3ria em diferentes perspectivas de an\u00e1lise \n\ne ainda comparado com o estudo de Bin e Castor (2007). \n\nEm conformidade com o assinalado por Ramos (1989), Morgan (1996) e Harmon e Mayer (1999) \n\nverificou-se a coexist\u00eancia da dimens\u00e3o racional e da dimens\u00e3o pol\u00edtica no processo decis\u00f3rio analisado. Foi \n\nposs\u00edvel, por meio de an\u00e1lise categorizada, comparar e estudar os elementos racionais e pol\u00edticos de ambos \n\nos casos observados. Como consequ\u00eancia, verificaram-se perceber caracter\u00edsticas comuns entre os casos. \n\nDentre as caracter\u00edsticas racionais mais marcantes no processo, pode-se citar: (1) Acentua\u00e7\u00e3o da \n\nracionalidade limitada na empresa privada, bem como a redu\u00e7\u00e3o de elementos pol\u00edticos e sociais envolvidos \n\nno processo de decis\u00e3o; (2) Uso de tecnologias mais sofisticadas de apoio nessa empresa, como forma de \n\nacompanhamento, avalia\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do or\u00e7amento; (3) Integra\u00e7\u00e3o, na companhia privada, \n\n\n\nRAMIRO JORGE ALDATZ; MELQUIADES PEREIRA LIMA JUNIOR; AFRANIO GALDINO DE ARAUJO \n \n\n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 62 \n \n\nentre as \u00e1reas funcionais, principalmente pelo sistema matricial; e (4) Previsibilidade, nessa empresa, n\u00e3o \n\napenas com base no passado, mas tamb\u00e9m com base em perspectivas futuras de a\u00e7\u00f5es. Esses elementos \n\neliminam aspectos sociais e pol\u00edticos e transforma a empresa privada em um mecanismo de busca da \n\nefici\u00eancia como criticado por Ramos (1989). \n\nNo tocante a aspectos pol\u00edticos, as principais caracter\u00edsticas da empresa privada foram: (1) Redu\u00e7\u00e3o \n\nde aspectos sociais e pessoais, de negocia\u00e7\u00e3o e persuas\u00e3o; (2) Uso mais acentuado no mercado por \n\nautoridade formal; (3) Mudan\u00e7as nos tipos de conflitos entre as partes, (4) a falta de coopera\u00e7\u00e3o entre as \n\n\u00e1reas no mercado; (5) Elimina\u00e7\u00e3o de interesses individuais dos funcion\u00e1rios e predomin\u00e2ncia dos interesses \n\ndos acionistas no \u00e2mbito mercadol\u00f3gico. \n\nConclui-se, assim, que o processo de tomada de decis\u00e3o de or\u00e7amento \u00e9 uma din\u00e2mica social \n\ncomplexa em que atuam fatores racionais burocr\u00e1ticos e existe uma diversidade de interesses e de \n\nabordagens das rela\u00e7\u00f5es sociais. Se, por um lado, o or\u00e7amento da empresa privada apresenta o car\u00e1ter \n\nracional de Simon (1971), por outro o processo no \u00e2mbito estatal traz aspectos sociais e pol\u00edticos, descrito \n\npor Ramos (1989). \n\nPode-se destacar como limita\u00e7\u00f5es deste estudo: (1) poss\u00edveis vieses nos dados levantados, pela \n\nmetodologia informal aplicada; (2) poss\u00edveis vieses nas interpreta\u00e7\u00f5es e infer\u00eancias; e (3) a perspectiva \n\ntemporal do estudo sujeita o trabalho a diferen\u00e7as no momento da pesquisa e do referencial adotado. \n\n \nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALLAIS, M. Le comportement de i\u2019hommerationneldevant le risque. Econometrica, 1964. \n\nANDRADE, S. P. C.; TOLFO, S. da R.; DELLAGNELO, E. H. L. Sentidos do trabalho e racionalidades instrumental e \nsubstantiva: interfaces entre a administra\u00e7\u00e3o e a psicologia. RAC, Rio de Janeiro, 2012, v. 6, n. 2, art. 2, pp. 200-216, \nMar./Abr.2012. \n\nAZEVEDO, R. C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho do processo de or\u00e7amento: estudo de caso em uma obra de \nconstru\u00e7\u00e3o civil. Ambiente Constru\u00eddo, Porto Alegre, v. 11, n. 1, mar. 2011. \n\nBEKMAN, O. R.; COSTA NETO, P. L. O. An\u00e1lise estat\u00edstica da decis\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgar Blucher, 1980. \n\nBENTHAN, J. An introduction to the principles of morals and legislation. London: T. Payne, 1789. \n\nBIN, D.; CASTOR, B.V.J. Racionalidade e Pol\u00edtica no Processo Decis\u00f3rio: estudo sobre or\u00e7amento em uma organiza\u00e7\u00e3o \nestatal. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, v. 11, n. 3, p. 35-56, 2007. \n\nCOSTA NETO, P. L. O. Qualidade e compet\u00eancias nas decis\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edgar Blucher, 2007. \n\nETIZIONI, A. Normative Affective Factors: toward a new decision-making process. Journal of Economic Psicology, v. 9, \np. 125-150, 1988. \n\nFLICK, U. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa. 3 ed. Tradu\u00e7\u00e3o Joice Elias Costa. Porto Alegre: Artmed, 2009. \n\nHARMON, M.M.; MAYER, R.T. Teoria de la Organizaci\u00f3n para la Administraci\u00f3n P\u00fablica. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f4mica, 1999. \n\nKALBERG, S. Max Weber\u00b4s types of rationality: cornerstones for the analysis of rationalization processes in history. \nAmerican Journal of Sociology, v. 85, n. 5, pp. 1145-1179, mar., 1980. \n\nMORGAN, G. Imagens da Organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n\nPARETO, V. Manuel d\u2019economie politique. 2 ed. Paris: M. Giard, 1927. \n\n\n\nPROCESSO DE DECIS\u00d5ES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS: DA RACIONALIDADE \u00c0 POL\u00cdTICA ORGANIZACIONAL \n \n\nPRETEXTO 2013 Belo Horizonte v. 14 n. 3 p. 50 \u2013 63 jul./set. ISSN 1517-672 x (Revista impressa) ISSN 1984-6983 (Revista online) 63 \n \n\nRAMOS, G. A nova ci\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es: uma reconceitua\u00e7\u00e3o da riqueza das na\u00e7\u00f5es. 2 ed. Rio de Janeiro: FGV, \n1989. \n\nROESCH, S. M. A. Projetos de est\u00e1gio e de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o: guia para est\u00e1gios, trabalhos de conclus\u00e3o, \ndisserta\u00e7\u00f5es e estudos de caso. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n\nSENIOR, N.W. An outline of the science of political economy. London: George Allen &amp;Unwin, 1836. \n\nSERVA, Maur\u00edcio. O fen\u00f4meno das organiza\u00e7\u00f5es substantivas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 33, n. 2, \nMar./Abr.1993. \n\nSIMON, H. A. Comportamento Administrativo. 2 ed. Rio de Janeiro: FGV, 1971. \n\nSMITH, A. An inquiry into the nature and causes of the wealth of nations. London: Printed for W. Straham and T. Cadell, \nin the Strand, 1776. \n\nSOUZA, F. M. C. Decis\u00f5es racionais em situa\u00e7\u00f5es de incerteza. 2 ed. New York: Springer-Verlag, 1985. \n\nVON NEUMANN, J.; MORGENSTERN, O. Theory of Games and Economic Behavior. Princeton: University Press, 1947. \n\nWALD, A. Statistical Decision Functions. New York: Wiley, 1950."}]}}}