{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08799"}, {"@name": "filename", "#text": "13673_336043.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ricardo Bruno Boff\nIIRSA E A (DE)COLONIALIDADE DO PODER\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade Federal de Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\nOrientadora: Prof1. Dra. Karine de Souza Silva.\nFlorian\u00f3polis\n2015\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nA ficha de identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 elaborada pelo pr\u00f3prio autor Maiores informa\u00e7\u00f5es em: http://portalbu.ufsc.br/ficha\nRicardo Bruno Boff\nA IIRSA E A (DE)COLONIALIDADE DO PODER\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cMestre\u201d, e aprovado em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (PPGRI).\nFlorian\u00f3polis, 14 de Maio de 2015.\nProf.\u2019 Dr.a M\u00f3nica Salom\u00f3n Coordenadora do Curso\nBanca Examinadora:\nProf? Dr? Karine de Souza Silva Orientadora Universidade Federal de Santa Catarina\nProf. Dr. Armando de Melo Lisboa Universidade Federal de Santa Catarina\nProfa. Dra. Claudia Mortari Universidade do Estado de Santa Catarina\nProf. Dr. Ivo Marcos Theis Universidade Regional de Blumenau\nEste trabalho \u00e9 dedicado ao \u00edndio desconhecido, descobridor dos efeitos da erva-mate; e ao senhor desconhecido, que encontrei \u201ctraficando\u201d cuias de chimarr\u00e3o na fronteira entre Brasil e Argentina, sem que ningu\u00e9m o parasse na aduana.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora, professora Karine, pelo imenso conhecimento compartilhado e pelas oportunidades proporcionadas. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 fam\u00edlia, aos colegas, professores e servidores do PPGRI da UFSC. Todos eles, fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n- [...]. Na porta, na cama: buracos. Na m\u00e3o, no jornal, no tempo, no ar: tudo cheio de buracos, tudo esponja, tudo como um coador coando-se a si mesmo.... Mas eles eram a ci\u00eancia americana, compreendes, Bruno? O guarda-p\u00f3 os protegia dos buracos; n\u00e3o viam nada, aceitavam o j\u00e1 visto por outros, imaginavam que estavam vendo. E naturalmente n\u00e3o podiam ver os buracos, e estavam muito seguros de si mesmos, convencid\u00edssimos de suas receitas, suas seringas, sua maldita psican\u00e1lise, seus n\u00e3o fume e seus n\u00e3o beba.... Ah, o dia em que pude mandar-me mudar, subir-me no trem, olhar pela janela como tudo ia para tr\u00e1s, se fazia peda\u00e7os, n\u00e3o sei se viste como a paisagem se vai rompendo quando a olhas afastar-se.\n(Do personagem Johnny Carter em \u201cEl Perseguidor\u201d, J\u00falio Cort\u00e1zar, 1959)\nRESUMO\nO tema desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a influ\u00eancia da Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Sul-Americana - IIRSA na potencializa\u00e7\u00e3o de movimentos \u201cdecoloniais\u201d na Am\u00e9rica do Sul. O objetivo geral do trabalho \u00e9 analisar como a IIRSA, constru\u00edda sob a l\u00f3gica da colonialidade do poder, gera um ambiente prop\u00edcio \u00e0 potencializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas decoloniais, manifestadas atrav\u00e9s de movimentos sociais que atuam no continente. No \u00e2mbito da IIRSA, a ideia de \u201cdesenvolvimento\u201d que prevalece \u00e9 oriunda da modernidade euroc\u00eantrica, que considera a natureza e os povos origin\u00e1rios como meros recursos utiliz\u00e1veis ou \u201cobst\u00e1culos\u201d a serem transpostos, sem que suas din\u00e2micas, necessidades e pluralidade de vis\u00f5es sejam inclu\u00eddas no planejamento. No entanto, isso tem fomentado as \u201cresist\u00eancias locais\u201d a projetos de infraestrutura, as quais ocorrem em um contexto sist\u00eamico de emerg\u00eancia de movimentos contra-hegem\u00f4nicos, e em um cen\u00e1rio de transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Am\u00e9rica Latina. A teoria base deste trabalho \u00e9 a decolonialidade, tendo como eixo central os conceitos de \u201ccolonialidade do poder\u201d e \u201cdecolonialidade\u201d, desenvolvidos por An\u00edbal Quijano. Para o estudo da IIRSA, foram analisadas fontes diretas e realizada visita t\u00e9cnica \u00e0 sua Secretaria; j\u00e1 dos movimentos sociais, foram contatadas organiza\u00e7\u00f5es que atuam nas regi\u00f5es da Bacia do Prata e da Amaz\u00f4nia.\nPalavras-chave: Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana, Integra\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Regional, Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas, Colonialidade do Poder.\nABSTRACT\nThe dissertation theme is the influence of the Initiative for Integration of the South-American Integration - IIRSA - in the powering of \u201cdecolonial\u201d movements in South America. The general objective of this work is to analyses how IIRSA, built according to Coloniality of power's logic, fuel the arising of decolonial practices, manifested through social movements that act in the continent. In the IIRSA's scope, the prevailing idea of \u201cdevelopment\u201d comes from the Eurocentric modernity, which considers the nature and the native peoples as simple utilizable resources or \u201cobstacles\u201d to be transposed, without taking in consideration its dynamics, necessities and plurality of visions in the planning. However, it has fuelled \u201clocal resistances\u201d to infrastructure projects, which occurs in a systemic context of arising of counter-hegemonic movements, and in a scenario of political transformations in Latin America. The work's base theory is the decoloniality, having as central axes the concepts of \u201cColoniality of power\u201d and \u201cdecoloniality\u201d, developed by An\u00edbal Quijano. To the study of IIRSA, direct fountains were analyzed and a technical visit was done to its Secretary; and of the social movements, NGOs that act in the regions of Plate's Basin and Amazon were contacted.\nKeywords: Initiative for the Integration of the Regional Infrastructure of South America, Regional Infrastructure Integration, Union of South American Nations, Coloniality of Power.\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 1: Organograma da IIRSA..........................96\nFIGURA 2: Os dez EIDs da IIRSA.........................112\nFIGURA 3: Projetos pontuais e lineares.................113\nFIGURA 4: EID do Amazonas - Grupos de Projetos.........118\nFIGURA 5: EID do Mercosul-Chile - Grupos de Projetos...119\nFIGURA 6: EID Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 - Grupo de Projetos....131\nFIGURA 7: EID Peru-Brasil-Bol\u00edvia - Grupos de Projetos..137\nLISTA DE QUADROS E GR\u00c1FICOS\nQUADRO 1: Organiza\u00e7\u00e3o institucional do COSIPLAN e da IIRSA...96 GRAFICO 1: Tipo de financiamento dos projetos................101\nGRAFICO 2: Participa\u00e7\u00e3o das principais fontes na IIRSA.......102\nGRAFICO 3: Investimento do Tesouros Nacionais no territ\u00f3rio de cada pa\u00eds.........................................................103\nGRAFICO 4: Composi\u00e7\u00e3o Setorial da Carteira...................109\nGRAFICO 5: Composi\u00e7\u00e3o Subsetorial do Setor de Transportes....110\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES\nALADI - Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o\nALALC - Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio\nALBA - Alternativa Bolivariana para as Am\u00e9ricas\nALCA - \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas\nALCSA - Associa\u00e7\u00e3o de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Sul\nAPI - Agenda Priorit\u00e1ria de Integra\u00e7\u00e3o\nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento\nBID-INTAL - Banco Interamericano de Desenvolvimento - Instituto para a Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e do Caribe\nBIRD - Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\nBM - Banco Mundial\nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social CAF\n- Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento\nCAN - Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es\nCELAC - Comunidade de Estados latino-americanos e caribenhos CIA -Central de Intelig\u00eancia Americana\nCEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Carine\nCES - Conselho Energ\u00e9tico Sul-Americano\nCDS - Conselho de Defesa Sul-Americano\nCOIAB - Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Brasileira\nCOSIPLAN - Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e Planejamento ECOA - Ecologia e A\u00e7\u00e3o\nEID - Eixo de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\nFOBOMADE - Foro Boliviano sobre Medio Ambiente y Desarrollo FONPLATA - Fundo de Financiamento para o desenvolvimento da Bacia do Prata\nFARC - For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia\nFMI - Fundo Monet\u00e1rio Internacional\nIIRSA - Iniciativa para a Infraestrutura Regional Sul-americana\nIF - Institui\u00e7\u00e3o de Financiamento\nIFR - Institui\u00e7\u00e3o de Financiamento Regional\nISI - Industrializa\u00e7\u00e3o por Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es\nMERCOSUL - Mercado Comum do Sul\nOEA - Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos\nOIT - Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho\nOMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nOPEP - Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo\nOTAN - Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento PPP - Plan Puebla Panam\u00e1\nPSI - Processo Setorial de Integra\u00e7\u00e3o\nTIAR - Tratado Interamericano de Assist\u00eancia Rec\u00edproca\nTIPNIS - Territorio Ind\u00edgena y Parque Nacional Isiboro-Secure UNASUL - Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-americanas\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O...................................................23\n1.\tA COLONIALIDADE DO PODER: 500 ANOS DE DOMINA\u00c7\u00c3O\nCOGNITIVA....................................................31\n1.1.\tFUNDAMENTOS DA COLONIALIDADE DO PODER.................31\n1.1.1.\tA expans\u00e3o ib\u00e9rica....................................35\n1.1.2.\tA expans\u00e3o da Europa do Norte.........................39\n1.2.\tCONSTRUINDO AS AM\u00c9RICAS...............................45\n1.2.1.\tA constru\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina........................45\n1.2.2.\tA Am\u00e9rica Latina \u00e0 imagem da Europa...................51\n2.\tO REGIONALISMO LATINO-AMERICANO E A FORMA\u00c7\u00c3O\nDA IIRSA.....................................................55\n2.1.\tMITOS E PARADIGMAS DO REGIONALISMO LATINOAMERICANO....................................................55\n2.1.1.\tO regionalismo desenvolvimentista.....................58\n2.1.2.\tO regionalismo liberal................................61\n2.1.3.\tO regionalismo neodesenvolvimentista..................64\n2.1.4.\tAs teorias da depend\u00eancia e a colonialidade do poder..67\n2.2.\tA FORMA\u00c7\u00c3O DA IIRSA...................................74\n2.2.1.\tO Comunicado de Bras\u00edlia..............................80\n2.2.2.\tDas c\u00fapulas presidenciais \u00e0 Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es\n- CASA.......................................................83\n2.2.3.\tUNASUL e o Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e\nPlanejamento (COSIPLAN).................................90\n2.2.4.\tA IIRSA no COSIPLAN: caracter\u00edsticas institucionais e fontes de\nfinanciamento...........................................94\n3.\tO PLANEJAMENTO TERRITORIAL DA IIRSA E O\nSURGIMENTO DE PR\u00c1TICAS DECOLONIAIS......................106\n3.1.\tA AN\u00c1LISE DO ESPA\u00c7O..................................106\n3.1.1.\tA Carteira de Projetos...........................108\n3.1.2.\tA l\u00f3gica do planejamento territorial: EIDs e PSIs....110\n3.2.\tA PERSPECTIVA DA DECOLONIALIDADE.....................120\n3.3.\tOS MOVIMENTOS SOCIAIS DE RESIST\u00caNCIA.............124\n3.3.1.\tChiapas: precursor da decolonialidade............126\n3.3.2.\tOs movimentos ligados \u00e0s obras de infraestrutura na Am\u00e9rica do\nSul ....................................................1 28\n3.4.\tORGANIZA\u00c7\u00d5ES EM DEFESA DA BACIA DO PRATA.............130\n3.5.\tMOVIMENTOS IND\u00cdGENAS NA AMAZ\u00d4NIA.................135\n3.5.1.\tHidrel\u00e9tricas no Peru............................137\n3.5.2.\tA rodovia TIPNIS e as transforma\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia..140\n3.6.\tOS MOVIMENTOS SOCIAIS E A IIRSA......................143\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................148\nREFER\u00caNCIAS.............................................155\nANEXOS..................................................177\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA Iniciativa para a integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Sul-americana - IIRSA - foi criada na primeira c\u00fapula de chefes de Estado e de governo dessa regi\u00e3o, ocorrida no ano 2000, em Bras\u00edlia. Seu objetivo principal \u00e9 realizar uma planifica\u00e7\u00e3o territorial na Am\u00e9rica do Sul, a partir da qual se promovem conex\u00f5es de transportes, energia e telecomunica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de melhorias nos aspectos burocr\u00e1ticos e normativos para a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Para apoiar a realiza\u00e7\u00e3o do projeto, tanto na sua organiza\u00e7\u00e3o institucional, quanto na capta\u00e7\u00e3o de recursos, foram inclu\u00eddos, como parte da iniciativa, o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), a Coopera\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF) e o Fundo para o Desenvolvimento da Bacia do Prata (Fonplata).\nA IIRSA nasceu inspirada nos chamados Eixos Nacionais de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, surgidos no Brasil na d\u00e9cada de 1990. A partir dessa concep\u00e7\u00e3o, ela divide o territ\u00f3rio sul-americano em Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (EID), definidos como zonas multinacionais de territ\u00f3rio nas quais se concentram espa\u00e7os naturais, assentamentos humanos, zonas produtivas e fluxos comerciais. Em outras palavras, os EIDS consistem em \u00e1reas dotadas de semelhan\u00e7as geogr\u00e1ficas e produtivas. Atualmente, o continente \u00e9 organizado em um total de dez eixos, buscando orientar e dar sentido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de infraestrutura na Am\u00e9rica do Sul.\nUm segundo pilar, complementar aos EIDs, consiste nos Processos Setoriais de Integra\u00e7\u00e3o, criados para identificar os obst\u00e1culos de tipo normativo e institucional que impedem o desenvolvimento da infraestrutura b\u00e1sica na regi\u00e3o, propondo a\u00e7\u00f5es que permitam super\u00e1-los. Para tanto, a IIRSA se prop\u00f5e a melhorar os fluxos entre as fronteiras, atrav\u00e9s do aumento do n\u00famero de aduanas e, paralelamente, da diminui\u00e7\u00e3o das barreiras burocr\u00e1ticas e normativas existentes entre os pa\u00edses.\nNo ano de cria\u00e7\u00e3o da IIRSA, prevaleciam na Am\u00e9rica Latina governos de corte neoliberal, t\u00edpicos das orienta\u00e7\u00f5es oriundas do Consenso de Washington, que marcaram os anos 1990 em toda a regi\u00e3o. Naquele per\u00edodo, sob a lideran\u00e7a dos Estados Unidos, negociava-se a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas - ALCA, com o objetivo de liberalizar o mercado em \u00e2mbito pan-americano. No entanto, esse modelo j\u00e1 apresentava sinais de esgotamento e algumas crises econ\u00f4micas j\u00e1 estavam acontecendo, principalmente a mexicana, a brasileira e a argentina. A IIRSA nasceu, portanto, em um contexto de\nA partir de 1999, iniciou-se uma importante virada pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina. Governos progressistas, ou de centro-esquerda, emergiram ao poder em todas as partes, com destaque (em sequ\u00eancia) para Hugo Ch\u00e1vez, na Venezuela, Lula da Silva, no Brasil, N\u00e9stor Kirchner, na Argentina, Evo Moralez, na Bol\u00edvia, e Rafael Correa, no Equador. A ascens\u00e3o desses l\u00edderes, com forte apoio de movimentos sociais e de trabalhadores, representou a retomada de pol\u00edticas que haviam sido abandonadas, ou ao menos perdido for\u00e7a, na d\u00e9cada anterior, tais como: presen\u00e7a do Estado na economia, incremento das pol\u00edticas sociais, recupera\u00e7\u00e3o da agenda desenvolvimentista, integra\u00e7\u00e3o regional que n\u00e3o priorizasse aspectos comerciais e integra\u00e7\u00e3o sul-sul. Tamb\u00e9m passou a existir maior preocupa\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas voltadas aos grupos exclu\u00eddos, fosse por quest\u00e3o social, de g\u00eanero ou etnia, neste caso principalmente de negros e \u00edndios. Se esperava, ainda, que os novos governantes tivessem maior sensibilidade em assuntos ambientais.\nA IIRSA, nesse contexto de transforma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m acabou passando por modifica\u00e7\u00f5es. Por ter sido criada em 2000, sob a lideran\u00e7a do governo brasileiro de Fernando Henrique Cardoso, com a presen\u00e7a de presidentes como De la Rua, da Argentina, Alberto Fujimori, do Peru, e Ricardo Lagos, do Chile, todos posicionados \u00e0 direita do grupo que viria depois (exceto Hugo Ch\u00e1vez, rec\u00e9m eleito na Venezuela), a iniciativa era frequentemente acusada de servir aos interesses neoliberais, de fazer parte do plano da ALCA e de direcionar-se somente para a promo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es de produtos agr\u00edcolas e minerais da Am\u00e9rica do Sul, mantendo suas \u201cveias abertas\u201d ao mercado mundial. A presen\u00e7a do BID, banco de forte inger\u00eancia estadunidense, encabe\u00e7ando a organiza\u00e7\u00e3o da IIRSA e oferecendo suas depend\u00eancias em Buenos Aires para abrigar a secretaria, refor\u00e7ava essas acusa\u00e7\u00f5es.\nEntretanto, a centro-esquerda no poder representava uma promessa de que, tamb\u00e9m no \u00e2mbito da integra\u00e7\u00e3o regional, suas agendas ganhariam for\u00e7a, resultando em pol\u00edticas mais inclusivas socialmente e geradoras de maior grau de autonomia frente aos pa\u00edses do centro. No caso da IIRSA, inicialmente, houve incerteza se ela seria mantida, devido \u00e0 marca \u201cneoliberal\u201d que carregava. Apesar disso, a IIRSA acabou sendo incorporada ao processo de aprofundamento institucional da integra\u00e7\u00e3o sul-americana, representado pela cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-americanas - UNASUL, em 2008. Al\u00e9m disso, a iniciativa foi aumentada: o n\u00famero de projetos praticamente duplicou entre 2004 e 2015 e o\nmontante de investimentos previstos aumentou mais de quatro vezes. De fato, houve incremento na participa\u00e7\u00e3o dos Estados nos investimentos de infraestrutura, o que gerou um poss\u00edvel neodesenvolvimentismo regional.\nOs tratados de integra\u00e7\u00e3o regional que foram sendo assinados tamb\u00e9m continham promessas relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de igualdade social, integra\u00e7\u00e3o produtiva e respeito ao modo de vida das popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias e ao meio-ambiente. Por outro lado, surgiram cr\u00edticas de que, apesar dessa nova agenda, o plano IIRSA iria na contram\u00e3o dessas pol\u00edticas, principalmente por refor\u00e7ar a hist\u00f3rica posi\u00e7\u00e3o sul-americana na divis\u00e3o internacional do trabalho, n\u00e3o contribuir para reduzir as assimetrias regionais e n\u00e3o ajudar a promover o esperado respeito ao modo de vida das comunidades locais, que sequer seriam consultadas sobre os projetos ou teriam seus interesses seriamente levados em considera\u00e7\u00e3o; finalmente, que tampouco respeitaria o meio-ambiente, pois o mesmo seguiria sendo visto como mera fonte de recursos, ou como obst\u00e1culo a ser superado. Isso significa que a IIRSA, mesmo com as mudan\u00e7as pol\u00edticas ocorridas no s\u00e9culo XXI, jamais teria levado em considera\u00e7\u00e3o outras vis\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o homem/natureza, ou se preocupado em dialogar com os povos origin\u00e1rios e integrar no seu planejamento suas culturas, modos de vida ou cosmovis\u00f5es latinoamericanas.\nA partir dessa observa\u00e7\u00e3o, esta disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a estudar a constru\u00e7\u00e3o da IIRSA sob a \u00f3tica da colonialidade do poder, um padr\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o que tem como fundamento a ideia de ra\u00e7a, a partir do qual se organizaram rela\u00e7\u00f5es sociais hier\u00e1rquicas, dentro do sistema-mundo capitalista, no qual a Europa outorgou-se uma posi\u00e7\u00e3o de centralidade e superioridade. A partir de 1492, ano da chegada de Colombo \u00e0s ilhas caribenhas, o surgimento do circuito comercial atl\u00e2ntico, envolvendo Am\u00e9ricas, \u00c1frica e Europa, possibilitou que o crit\u00e9rio de hierarquiza\u00e7\u00e3o racial, pela primeira vez na hist\u00f3ria, surgisse em escala mundial. Em outras palavras, a classifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em identidades raciais permitiu que se criassem hierarquias, papeis sociais e divis\u00f5es de trabalho dentro em um in\u00e9dito sistema-mundo, que articulava diferentes continentes, em rela\u00e7\u00f5es de estilo metr\u00f3pole/col\u00f4nia. Dava-se in\u00edcio, no referido ano, ao projeto euroc\u00eantrico de modernidade.\nNo projeto de modernidade constru\u00eddo pela Europa, n\u00e3o havia espa\u00e7o para a considera\u00e7\u00e3o do conhecimento que advinha \u201cdos outros\u201d, ou seja, dos povos taxados como b\u00e1rbaros, incivilizados e atrasados. A hist\u00f3ria era contada de modo linear, na qual uma matriz de pensamento local, nascida no Velho Continente, foi considerada portadora de uma verdade universal, que deveria ser espalhada como uma luz irresist\u00edvel,\n\u201ciluminando\u201d lentamente cada lugar ou povo que habitasse terras n\u00e3o europeias. A modernidade europeia, vendo-se como o ber\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada, rogava-se o direito de levar sua palavra, civilidade ou desenvolvimento \u00e0s Am\u00e9ricas, \u00e0 \u00c1frica e \u00e0 \u00c1sia. Apenas ela poderia conduzir, na sua vis\u00e3o retil\u00ednea da hist\u00f3ria, os demais povos ao n\u00edvel de \u201cexcel\u00eancia civilizacional\u201d a que pretensamente chegara. Nenhum outro conhecimento, cosmovis\u00e3o ou forma de ver o mundo tinha validade. \u00c1rabes, asi\u00e1ticos africanos e amer\u00edndios tiveram suas vozes ignoradas e seus saberes apagados da hist\u00f3ria euroc\u00eantrica, ou transformados em cren\u00e7as ex\u00f3ticas ou pr\u00e1ticas folcl\u00f3ricas, dignos, no m\u00e1ximo, de curiosidade antropol\u00f3gica.\nA partir do crit\u00e9rio racial de hierarquiza\u00e7\u00e3o dos povos, o mundo foi sendo recortado em zonas territoriais, como Am\u00e9rica Latina, cada qual com sua fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na divis\u00e3o do trabalho. No caso latinoamericano, mesmo com o fim do per\u00edodo colonial, a colonialidade do poder continuou prevalecendo nas sociedades dirigidas pelas elites pol\u00edticas do continente. Embora formalmente independentes das ex-metr\u00f3poles, as novas na\u00e7\u00f5es eram constru\u00eddas tendo como paradigmas os modelos sociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos da modernidade europeia, nas quais apenas homens brancos, de etnias origin\u00e1rias da Europa e possuidores de determinada quantidade de bens, eram dignos do status de cidad\u00e3os. Desde ent\u00e3o, a Am\u00e9rica Latina seguiu construindo-se conforme a imagem de modernidade vigente em diferentes etapas hist\u00f3ricas, nas quais conceitos como \u201cprogresso\u201d, \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdesenvolvimento\u201d e \u201clivre-mercado\u201d passavam a servir como paradigmas de organiza\u00e7\u00e3o social. Essa l\u00f3gica prevaleceu n\u00e3o somente nas sociedades nacionais, mas tamb\u00e9m nos projetos de integra\u00e7\u00e3o regional latino-americana. As propostas desenvolvimentistas da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe - CEPAL, do p\u00f3s-Segunda Guerra, o regionalismo liberal dos anos 1990 e mesmo um poss\u00edvel neodesenvolvimentismo regional, retomado pelos governos de progressistas, j\u00e1 no s\u00e9culo XXI, nunca se despiram dos paradigmas constru\u00eddos sob o manto da modernidade.\nO resultado dessa trajet\u00f3ria foi que, em uma sociedade latinoamericana constru\u00edda diante do espelho da modernidade euroc\u00eantrica, o colonialismo, que era externo, simplesmente passou a ser praticado internamente, sob a forma de colonialidade. Dessa maneira, o colonizador ib\u00e9rico se recusava a ouvir as vozes das popula\u00e7\u00f5es colocadas em posi\u00e7\u00e3o subalterna desde a sua chegada. Apesar disso, sempre ocorreram movimentos contestat\u00f3rios, cr\u00edticos \u00e0 viol\u00eancia do colonizador e defensores da pluralidade de cosmovis\u00f5es. A partir do ano de 1968, uma\nonda de manifesta\u00e7\u00f5es contra-hegem\u00f4nicas teve in\u00edcio em diversas partes do mundo, sendo que, na Am\u00e9rica Latina, elas ganhariam mais for\u00e7a a partir dos anos 1990, ao questionar as pol\u00edticas neoliberais implantadas.\nIntelectualmente, surgiram autores dispostos a denunciar a colonialidade do poder e promover a decolonialidade como alternativa. Isso significou um esfor\u00e7o epistemol\u00f3gico de forma\u00e7\u00e3o de um conhecimento que superasse as hierarquiza\u00e7\u00f5es coloniais, baseadas em crit\u00e9rios raciais, geogr\u00e1ficos ou outros, e as imposi\u00e7\u00f5es euroc\u00eantricas de conhecimento e supremacia da sua vis\u00e3o cient\u00edfica, abrindo espa\u00e7o para saberes e cosmovis\u00f5es localizadas nos oprimidos. O objetivo n\u00e3o era negar o saber moderno, tampouco as contribui\u00e7\u00f5es oriundas da filosofia e da ci\u00eancia europeias, mas sim ressignificar a modernidade a partir das \u201chist\u00f3rias locais\u201d. Ou seja, desenvolver um pensamento cr\u00edtico atrav\u00e9s do encontro das matrizes de pensamento da Europa, que deixa de ser totalizante e volta a ser considerada local, com a dos povos perif\u00e9ricos, que t\u00eam suas vozes ouvidas ap\u00f3s longos s\u00e9culos de hegemonia euroc\u00eantrica. Em termos de movimentos sociais, os levantes de Chiapas, no M\u00e9xico, que reivindicam sua pr\u00f3pria vis\u00e3o da hist\u00f3ria, do territ\u00f3rio e da natureza, s\u00e3o paradigm\u00e1ticos no sentido de reocupar seu lugar tanto na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, quanto na concep\u00e7\u00e3o do Estado mexicano. Ligados \u00e0 IIRSA, direta ou indiretamente, existem rea\u00e7\u00f5es em diversos locais, das quais, neste trabalho, ser\u00e3o destacadas algumas: movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s obras da hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, liderados principalmente por algumas ONGs e funda\u00e7\u00f5es; e movimentos ind\u00edgenas ocorridos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, que s\u00e3o a resist\u00eancia a hidrel\u00e9tricas no Peru, e as marchas contr\u00e1rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma rodovia na Bol\u00edvia. Em comum, todos eles reivindicam voz e participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais nos projetos de infraestrutura.\nA partir da observa\u00e7\u00e3o desses movimentos na Am\u00e9rica do Sul, e do olhar cr\u00edtico da colonialidade do poder e das propostas de decolonialidade, foi elaborada a seguinte pergunta de pesquisa: a IIRSA, constru\u00edda sob a l\u00f3gica da colonialidade do poder, potencializa a ocorr\u00eancia de pr\u00e1ticas decoloniais? A hip\u00f3tese \u00e9 de que a IIRSA, apesar de fundada no paradigma desenvolvimentista e orientada a partir da demanda do mercado e de n\u00e3o dar import\u00e2ncia para as \u201chist\u00f3rias locais\u201d, fomenta a a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as decolonizadoras presentes em movimentos sociais atuantes na Am\u00e9rica do Sul.\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, o presente trabalho tem os seguintes objetivos:\nO objetivo geral consiste em analisar como a IIRSA foi constru\u00edda sob a l\u00f3gica da colonialidade do poder, mantendo-se\nOs objetivos espec\u00edficos ser\u00e3o apresentados conforme a divis\u00e3o dos cap\u00edtulos feita no trabalho.\nNo primeiro cap\u00edtulo:\n-\tExplicar o conceito de colonialidade do poder e suas principais caracter\u00edsticas, bem como a sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, observando como a colonialidade esteve presente em toda a constru\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina.\nNo segundo cap\u00edtulo:\n-\tEstudar o hist\u00f3rico do regionalismo latino-americano, incluindo seus mitos e paradigmas, bem como a forma\u00e7\u00e3o da IIRSA, observando como ambos nunca fugiram totalmente das amarras do colonialismo, embora importantes mudan\u00e7as tenham ocorrido nos \u00faltimos quinze anos.\nNo terceiro cap\u00edtulo:\n-\tVerificar a l\u00f3gica presente no planejamento territorial da IIRSA e, a partir da compreens\u00e3o dos fundamentos das propostas decoloniais, trazer alguns movimentos cr\u00edticos e de resist\u00eancia \u00e0s obras e projetos de infraestrutura ligados \u00e0 IIRSA, verificado se os mesmos constituem pr\u00e1ticas decoloniais.\nA teoria base utilizada neste trabalho \u00e9 a decolonialidade, no qual foram trazidos conceitos e ideias de diversos autores: An\u00edbal Quijano foi o criador dos conceitos de \u201ccolonialidade do poder\u201d e \u201cdecolonialidade\u201d, al\u00e9m de tratar da sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica; Walter Mignolo desenvolveu os conceitos de \u201ccircuito comercial e atl\u00e2ntico\u201d, importante na sua fundamenta\u00e7\u00e3o sobre a trajet\u00f3ria da modernidade euroc\u00eantrica, e de emerg\u00eancia de \u201chist\u00f3rias locais\u201d; Henrique Dussel trabalha com as bases filos\u00f3ficas da modernidade; Ram\u00f3n Grosfoguel criou o conceito de \u201cpensamento cr\u00edtico de fronteira\u201d, al\u00e9m de analisar criticamente o pensamento latino-americano sobre desenvolvimento; Boaventura de Souza Santos desenvolve estudos sobre a crise da modernidade, o que inclui a crise das pr\u00f3prias ci\u00eancias; Armando de Melo Lisboa, Edgardo Lander, Carlos Walter Porto-Gon\u00e7alves, Nelson Maldonado-Torres e Pedro de Ara\u00fajo Quental s\u00e3o autores que analisam a realidade latino-americana a partir de categorias como colonialidade do poder e decolonialidade.\nO m\u00e9todo de pesquisa utilizado foi o hipot\u00e9tico-dedutivo, com a elabora\u00e7\u00e3o de pergunta de pesquisa e de hip\u00f3tese. Foi feito um levantamento de informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de livros, artigos e reportagens, al\u00e9m da consulta a fontes diretas, principalmente atrav\u00e9s da base de dados\nda IIRSA e do reposit\u00f3rio online da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es, que disponibiliza uma \u00fatil compila\u00e7\u00e3o de documentos relacionados \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana. Foi realizado contato com quatro organiza\u00e7\u00f5es, selecionadas pelo fato de atuarem, direta ou indiretamente, relacionadas com projetos da IIRSA: FOBOMADE (La Paz, Bol\u00edvia), COIAB (Manaus-AM), M'Bigu\u00e1 (Paran\u00e1, Argentina) e ECOA (Campo Grande - MS), sendo que em todas elas, bem como em outras que ser\u00e3o mencionadas, foi poss\u00edvel encontrar publica\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema. Tamb\u00e9m foi realizada uma visita t\u00e9cnica \u00e0 Secretaria da IIRSA, que funciona na sede do BID-INTAL, localizado na cidade de Buenos Aires, onde foram entrevistadas duas assessoras t\u00e9cnicas da IIRSA. Finalmente, para a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foram utilizadas obras de origem estrangeira, cuja tradu\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter n\u00e3o-oficial, \u00e9 de responsabilidade do autor do trabalho.\nA pesquisa justifica-se, primeiramente, pelo ineditismo do estudo da IIRSA atrav\u00e9s da abordagem das teorias decoloniais. No que se refere \u00e0 iniciativa, que completa quinze anos de exist\u00eancia em 2015, percebe-se que, embora seja poss\u00edvel encontrar um bom n\u00famero de textos tratando do tema, ainda persiste um grande desconhecimento sobre ele no meio acad\u00eamico das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e, mais ainda, no p\u00fablico em geral. J\u00e1 a abordagem da decolonialidade aparece pouco nos estudos dessa disciplina, a qual continua sendo dominada por teorias geradas na Europa e nos Estados Unidos - ou seja, exatamente o tipo de hegemonia que a decolonialidade busca combater. Dessa maneira, o pensamento latinoamericano sobre desenvolvimento nacional e regional, inser\u00e7\u00e3o internacional dos pa\u00edses e integra\u00e7\u00e3o regional continua sendo, de modo predominante, constru\u00eddo com base em referenciais te\u00f3ricos que s\u00e3o frutos de uma constru\u00e7\u00e3o cognitiva euroc\u00eantrica. Portanto, trabalhar um tema que deve ser mais conhecido, a IIRSA, com uma teoria ainda subutilizada nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, a decolonialidade, resulta em uma combina\u00e7\u00e3o nova e promissora.\nOutro aspecto a ser destacado \u00e9 a relev\u00e2ncia da infraestrutura na integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana. No final dos anos noventa, a estagna\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es regionais voltadas \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, como o Mercosul e a Comunidade Andina, em grande medida se deveu \u00e0 crise econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m ao esgotamento e \u00e0 insufici\u00eancia da infraestrutura existente. Por isso, qualquer projeto regionalista, independente dos seus objetivos, deveria passar por uma ampla rodada de constru\u00e7\u00e3o infraestrutural. Foi tamb\u00e9m a partir do final dessa d\u00e9cada que o Brasil passou a, gradativamente, aumentar sua aposta na Am\u00e9rica do Sul como base da sua inser\u00e7\u00e3o internacional, o que fez com que o\nincremento da infraestrutura se tornasse um objetivo estrat\u00e9gico para os interesses brasileiros.\nPor fim, esta investiga\u00e7\u00e3o dar\u00e1 suporte aos estudos realizados pelo N\u00facleo de Pesquisas e Extens\u00e3o sobre as Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais e a promo\u00e7\u00e3o da Paz, dos Direitos Humanos e da Integra\u00e7\u00e3o Regional (EIREN\u00c8), vinculado ao curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Centro Socioecon\u00f4mico da Universidade Federal de Santa Catarina. Destaca-se que essa universidade \u00e9 um importante centro de estudos para a integra\u00e7\u00e3o regional no Brasil, o que tamb\u00e9m decorre da sua localiza\u00e7\u00e3o, na capital de um Estado fronteiri\u00e7o na Bacia do Prata.\nConsidera\u00e7\u00f5es preliminares\nNo presente cap\u00edtulo, ser\u00e1 estudada a colonialidade do poder e sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica. Essa an\u00e1lise servir\u00e1 como fundamento para a compreens\u00e3o da primeira parte do objetivo geral, de como a IIRSA foi constru\u00edda sob a l\u00f3gica da colonialidade do poder, mantendo-se encapsulada na estrutura cognitiva da modernidade europeia.\nO texto ser\u00e1 dividido em duas partes. Na primeira, ser\u00e1 explicado o conceito de colonialidade do poder e trazidos seus principais fundamentos. Tamb\u00e9m ser\u00e3o apresentadas suas etapas hist\u00f3ricas, que t\u00eam in\u00edcio com a coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica, continuidade com a expans\u00e3o do Norte da Europa e, j\u00e1 no s\u00e9culo XX, com o surgimento de uma \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d euro-americana.\nNa segunda parte, ser\u00e1 observado como o espa\u00e7o denominado Am\u00e9rica Latina, ao longo da sua hist\u00f3ria, construiu-se atrav\u00e9s de uma imagem distorcida da modernidade europeia. Esse padr\u00e3o se reproduz no projeto IIRSA, que continua espalhando-se em padr\u00f5es euroc\u00eantricos de civiliza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e mercado.\n1.1.\tFUNDAMENTOS DA COLONIALIDADE DO PODER\nO processo de colonialidade do poder, em uma perspectiva hist\u00f3rica, consistiu na imposi\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de uma vis\u00e3o de mundo constru\u00edda na Europa: a chamada modernidade^. Desde o seu in\u00edcio, localizado no ano de 1492, os europeus se encarregaram de espalhar suas\n1\tSobre o conceito de modernidade, escreve Enrique Dussel: \u201cPropomos uma segunda vis\u00e3o da \u201cModernidade\u201d, num sentido mundial, e consistiria em definir como determina\u00e7\u00e3o fundamental do mundo moderno o fato de ser (seus Estados, ex\u00e9rcitos, economia, filosofia, etc.) \u201ccentro\u201d da Hist\u00f3ria Mundial. Ou seja, empiricamente nunca houve Hist\u00f3ria Mundial at\u00e9 1492 (como data de in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do \u201cSistema-mundo\u201d). Antes dessa data, os imp\u00e9rios ou sistemas culturais coexistiam entre si. Apenas com a expans\u00e3o portuguesa desde o s\u00e9culo XV, que atinge o extremo oriente no s\u00e9culo XVI, e com o descobrimento da Am\u00e9rica hisp\u00e2nica, todo o planeta se torna o \u201clugar\u201d de \u201cuma s\u00f3\u201d Hist\u00f3ria Mundial (Magalh\u00e3es-Elcano realiza a circunavega\u00e7\u00e3o da Terra em 1521)\u201d. (DUSSEL, 2005, p. 27)\nconcep\u00e7\u00f5es sobre o mundo, tomadas como superiores, em detrimento de outros saberes localizados em distintas \u00e1reas do planeta. H\u00e1 tr\u00eas aspectos que ser\u00e3o destacados neste t\u00f3pico: o primeiro refere-se \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios raciais e geogr\u00e1ficos para hierarquizar diferentes popula\u00e7\u00f5es; o segundo, ao fato de que, apesar de o per\u00edodo colonial na Am\u00e9rica Latina e em outras partes do mundo ter chegado ao fim, a colonialidade permaneceu como paradigma de organiza\u00e7\u00e3o social; por \u00faltimo, a import\u00e2ncia de incluir a Europa Ib\u00e9rica, e n\u00e3o apenas os pa\u00edses do norte, como promotores da expans\u00e3o da modernidade europeia.\nA imposi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es modernos europeus \u00e0s suas col\u00f4nias s\u00f3 foi poss\u00edvel a partir da sua contraparte sombria, que foi a destrui\u00e7\u00e3o cultural dos povos origin\u00e1rios de cada um desses lugares. An\u00edbal Quijano afirma que \u201ca produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Am\u00e9rica Latina come\u00e7a com a destrui\u00e7\u00e3o de todo um mundo hist\u00f3rico, provavelmente a maior destrui\u00e7\u00e3o sociocultural e demogr\u00e1fica da hist\u00f3ria que chegou a nosso conhecimento\u201d (QUIJANO, 2005a, p. 16). Junto com a dizima\u00e7\u00e3o f\u00edsica das popula\u00e7\u00f5es, destru\u00edram-se seus s\u00edmbolos, ideias e saberes; em troca, foram-lhes impostos, precariamente, padr\u00f5es europeus de conhecimento e cultura, reduzindo-lhes a possibilidade de um pensar aut\u00f4nomo.\nPara que isso fosse poss\u00edvel, diversos crit\u00e9rios foram utilizados para inferiorizar os povos conquistados. O mais importante deles, que revela o verdadeiro fundamento da colonialidade do poder, baseou-se na cor da pele dos indiv\u00edduos. Isso se consubstanciou na ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas racistas para definir o lugar de cada indiv\u00edduo na sociedade, e de cada sociedade nas rela\u00e7\u00f5es capitalistas mundiais. Dessa maneira, Quijano entende que:\nA racializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder entre as novas identidades sociais e geoculturais foi o sustento e a refer\u00eancia legitimadora fundamental do car\u00e1cter eurocentrado do padr\u00e3o de poder, material e intersubjetivo. Ou seja, da sua colonialidade. (QUIJANO, 2009, p. 107)\nO racismo, a partir da expans\u00e3o ib\u00e9rica, passou a conviver com outras formas de hierarquiza\u00e7\u00e3o social, como as divis\u00f5es por idade e g\u00eanero, h\u00e1 bastante tempo presentes em diversas sociedades. O crit\u00e9rio racial, ao classificar popula\u00e7\u00f5es que viviam em outras partes do mundo, paralelamente foi forjando a hierarquiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do mundo, ou\nseja, a determina\u00e7\u00e3o de distintas fun\u00e7\u00f5es para diferentes lugares. (MIGNOLO, 2003)\nCom base nesses pressupostos de classifica\u00e7\u00e3o das pessoas pela cor da pele e pela localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, Quijano (2005) criou o conceito de colonialidade do poder. Trata-se de uma \u201cmatriz de poder colonial\u201d, o que significa um conjunto de pr\u00e1ticas que, alicer\u00e7adas sobre hierarquias baseadas em crit\u00e9rios raciais e geogr\u00e1ficos, serve para definir o lugar de cada povo ou regi\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho e justificar pr\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o/subordina\u00e7\u00e3o. O soci\u00f3logo porto-riquenho Ram\u00f3n Grosfoguel assim define a colonialidade do poder:\nA express\u00e3o \u201ccolonialidade do poder\u201d designa um processo fundamental de estrutura\u00e7\u00e3o do sistema-mundo moderno/colonial, que articula os lugares perif\u00e9ricos da divis\u00e3o internacional do trabalho com a hierarquia \u00e9tnico-racial global e com a inscri\u00e7\u00e3o de migrantes do Terceiro Mundo na hierarquia \u00e9tnico-racial das cidades metropolitanas globais. (GROSFOGUEL, 2009, p. 55 e 56)\nA forma\u00e7\u00e3o do \u201csistema-mundo moderno/colonial\u201d, a que se refere Grosfoguel, somente foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a Europa e suas col\u00f4nias, mas n\u00e3o terminou com o fim da coloniza\u00e7\u00e3o europeia. Disso decorre o segundo ponto a ser destacada da colonialidade do poder: o fim do colonialismo n\u00e3o representou o fim da colonialidade, pois esta diz respeito a um modelo social, pol\u00edtico e cultural eurocentrista que permaneceu vigente ap\u00f3s a independ\u00eancia dos pa\u00edses. No caso da Am\u00e9rica Latina, a coloniza\u00e7\u00e3o terminou ainda no s\u00e9culo XIX, mas a colonialidade produz efeitos sociais at\u00e9 os dias de hoje. Grosfoguel entende que a perman\u00eancia da colonialidade pode ser observada em diversas caracter\u00edsticas do mundo atual, tais como na exist\u00eancia de uma sociedade dividida em classes, de uma divis\u00e3o internacional do trabalho baseada em centro-periferia, de uma hierarquia \u00e9tnico-racial que privilegia o homem europeu, suas l\u00ednguas e conhecimentos, de uma sociedade patriarcal, do predom\u00ednio da religi\u00e3o crist\u00e3, dentre outras caracter\u00edsticas. Segundo Grosfoguel:\nA colonialidade permite-nos compreender a continuidade das formas coloniais de domina\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o fim das administra\u00e7\u00f5es coloniais, produzidas pelas culturas coloniais e pelas estruturas do sistema-mundo capitalista\nmoderno/colonial. (GROSFOGUEL, 2009, p. 55 e 56)\nEssa centraliza\u00e7\u00e3o do pensamento europeu \u00e9 fruto de uma releitura da hist\u00f3ria feita pela pr\u00f3pria Europa e a favor de si mesma. O fil\u00f3sofo argentino Henrique Dussel (2009) entende que esse continente permaneceu sitiado por muitos s\u00e9culos, diante do maior desenvolvimento das sociedades mu\u00e7ulmanas, deslocando-se para o centro da hist\u00f3ria somente no s\u00e9culo XIX. No entanto, na sua pr\u00f3pria narrativa, a Europa colocou-se em posi\u00e7\u00e3o central desde muito antes, o que resultou em duas oculta\u00e7\u00f5es importantes, ou seja, dois fatos que foram riscados da sua vers\u00e3o europeia da hist\u00f3ria: o primeiro, \u00e9 que a pr\u00f3pria Europa j\u00e1 foi perif\u00e9rica, pois nem sempre exerceu essa centralidade na qual ela mesma se colocou; o segundo, \u00e9 a oculta\u00e7\u00e3o do colonialismo, sem o qual ela jamais teria galgado a posi\u00e7\u00e3o que passou a ocupar na modernidade.\nA reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria feita pela Europa, especialmente a do Norte, conduz ao terceiro ponto de destaque neste texto: a exclus\u00e3o dos pa\u00edses ib\u00e9ricos da modernidade. Na vis\u00e3o dominante, o evento que inaugura o per\u00edodo moderno \u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, quando triunfaram os princ\u00edpios liberais e foram conquistados in\u00fameros direitos individuais. Na sua an\u00e1lise dos sistemas-mundo, Wallerstein (2005) entende que essa revolu\u00e7\u00e3o foi a primeira a fazer surgir a geocultura da modernidade2. A centralidade dada \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Francesa faz parte de um processo no qual os pa\u00edses industrializados da Europa anglo-sax\u00f4nica e germ\u00e2nica foram se colocando como herdeiros do conhecimento greco-romano, jogando Portugal e Espanha, precursores da coloniza\u00e7\u00e3o, para a periferia do pr\u00f3prio continente (MIGNOLO, 2003). Consequentemente, a oculta\u00e7\u00e3o do papel dos pa\u00edses ib\u00e9ricos na forma\u00e7\u00e3o da modernidade implica a supress\u00e3o da import\u00e2ncia da coloniza\u00e7\u00e3o por eles exercida. Como ser\u00e1 visto na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, autores como Dussel, Mignolo, Quijano e Lisboa discordam desse papel fundador da modernidade atribu\u00eddo \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, e situam o seu in\u00edcio alguns s\u00e9culos antes: no ano de 1492, quando Colombo chegou \u00e0s Am\u00e9ricas e deu in\u00edcio ao colonialismo ib\u00e9rico.\n2\tSegundo Wallerstein (2005), a partir de ent\u00e3o, as mudan\u00e7as pol\u00edticas seriam n\u00e3o apenas normais, como desej\u00e1veis, e a soberania passaria a ser exercida pelos cidad\u00e3os, n\u00e3o mais pelos reis. Surgem, ent\u00e3o, as ideologias pol\u00edticas como estrat\u00e9gias de disputa do poder, e a discuss\u00e3o sobre quem poderia ou n\u00e3o ser classificado como \u201ccidad\u00e3o\u201d e, por consequ\u00eancia, exercer os direitos correspondentes a esse status.\nNeste estudo, ser\u00e1 adotada a perspectiva de que a constru\u00e7\u00e3o da modernidade e da colonialidade do poder a ela subjacente, foi uma obra sequencial da Europa Ib\u00e9rica e da Europa do Norte. Em comum, ambas as regi\u00f5es se ancoraram na face oculta da modernidade, a coloniza\u00e7\u00e3o e o crit\u00e9rio racial, contraparte sem a qual seus projetos geoculturais n\u00e3o seriam poss\u00edveis.\nA seguir, ser\u00e1 observada a trajet\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o da modernidade europeia, partindo da \u201ccertid\u00e3o de nascimento\u201d, outorgada de forma convergente pelos referidos autores, no ano de 1492. Foi ent\u00e3o que se inaugurou o primeiro sistema universalizante da hist\u00f3ria da humanidade.\n1.1.1.\tA expans\u00e3o ib\u00e9rica\nO ano de 1492, al\u00e9m do encontro de Colombo com as terras do \u201cal\u00e9m-mar\u201d, tamb\u00e9m significou a expuls\u00e3o dos mu\u00e7ulmanos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Esse feito acabou por \u201cliberar\u201d as for\u00e7as de Portugal e Espanha para dar sequ\u00eancia \u00e0 sua expans\u00e3o mar\u00edtima. A partir das navega\u00e7\u00f5es, surge o que Mignolo (2003) chama de \u201ccircuito comercial atl\u00e2ntico3\u201d, ponto de partida para o aparecimento do que Wallerstein denominou \u201ceconomia-mundo capitalista4\u201d.\n3\tPela primeira vez, cria-se um circuito comercial realmente intercontinental, envolvendo Europa, \u00c1frica e Am\u00e9ricas, com divis\u00e3o de trabalho entre as partes. A Europa comandou o processo, exportando escravos da \u00c1frica para as Am\u00e9ricas, exercendo o controle do trabalho e extraindo mat\u00e9ria-prima e riquezas do continente americano para a sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o interna, e revendendo seus produtos para a \u00c1frica e para as coloniais (MIGNOLO, 2003).\n4\t\u201cO funcionamento da economia-mundo capitalista tem como premissa a exist\u00eancia de uma superestrutura pol\u00edtica de Estados soberanos ligados num, e legitimados por um, sistema interestatal. Como nem sempre existiu, essa foi uma estrutura que teve que ser constru\u00edda. O processo de sua constru\u00e7\u00e3o tem sido cont\u00ednuo sob in\u00fameros aspectos. A estrutura foi criada de in\u00edcio num \u00fanico segmento do globo, primordialmente a Europa mais ou menos no per\u00edodo que vai de 1497 a 1648. Passou ent\u00e3o por expans\u00f5es espor\u00e1dicas, incorporando uma zona geogr\u00e1fica sempre mais ampla. Esse processo, que poder\u00edamos chamar de \u2018incorpora\u00e7\u00e3o\u2019 de novas zonas \u00e0 economia-mundo capitalista, envolveu a reformula\u00e7\u00e3o de fronteiras e estruturas pol\u00edticas nas zonas incorporadas e a cria\u00e7\u00e3o, em seu \u00e2mbito, de \u2018Estados soberanos, membros do sistema interestatal\u2019 ou ao menos aquilo que poder\u00edamos chamar de \u2018candidatos a estados soberanos\u2019 - as col\u00f4nias\u201d (WALLERSTEIN, 2006, p. 154).\nCom o passar do tempo, os ib\u00e9ricos - mas, principalmente, os espanh\u00f3is - foram se deparando com vastas civiliza\u00e7\u00f5es, como a dos Incas, profundamente organizadas, mas radicalmente diferentes em termos socioculturais. Esse encontro trouxe \u00e0 tona uma s\u00e9rie de quest\u00f5es envolvendo a maneira com que os colonizadores deveriam se relacionar com esses novos e inesperados grupos, o que resultou no debate teol\u00f3gico sobre o tratamento que a Igreja deveria dar a essas pessoas.\nConsiderando que o interesse maior das Coroas Espanhola e Portuguesa era o de colonizar as terras a seu proveito, explorando a m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, se faziam necess\u00e1rias justificativas teol\u00f3gicas e legais para consolidar a domina\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica sobre os novos territ\u00f3rios e popula\u00e7\u00f5es. Religi\u00e3o e Direito, ent\u00e3o, caminharam em sinergia na cria\u00e7\u00e3o de um aparato jur\u00eddico-religioso que justificasse a coloniza\u00e7\u00e3o. Isso resultou, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, no estabelecimento, em Portugal e Espanha, do princ\u00edpio da \u201cpureza de sangue\u201d, que impunha restri\u00e7\u00f5es aos judeus, obrigados a converter-se ao cristianismo, e aos \u00e1rabes, que haviam sido expulsos da pen\u00ednsula ib\u00e9rica. Com esse ato, duas fronteiras foram estabelecidas: uma interna, com os judeus; outra externa, com os \u00e1rabes. Isso acabou por proporcionar uma base jur\u00eddico/teol\u00f3gica que serviria tamb\u00e9m para enquadrar os \u00edndios como \u201cimpuros de sangue\u201d, auxiliando a Igreja a justificar a supremacia crist\u00e3 e considerar os amer\u00edndios como teologicamente inferiores5. (MIGNOLO, 2003)\nIn\u00fameras discuss\u00f5es intelectuais sobre a natureza dos povos ind\u00edgenas ocorreram naquele per\u00edodo, dentre os quais o famoso debate entre Sep\u00falveda e Las Casas6. Na Universidade de Salamanca, originou-se o documento denominado \u201cDireito dos Povos\u201d, que buscava classificar as diferentes civiliza\u00e7\u00f5es em graus hier\u00e1rquicos de direitos. Os amer\u00edndios receberam o status de seres inferiores (ainda que dignos de serem considerados humanos), o que possibilitava que fossem convertidos ao cristianismo. Consolidou-se a ideia de que o ind\u00edgena\n5\tO nascimento da modernidade europeia d\u00e1-se no momento em que o europeu se defronta com o outro n\u00e3o europeu, o \u00edndio americano. Desta forma, o desconhecido, o coberto foi des-coberto, europeizado, mas, imediatamente, encoberto (SILVA, 2009, p. 124).\n6\tSep\u00falveda defendia a superioridade do conquistador e seu direito de controlar as terras e os povos encontrados, justificando sua posi\u00e7\u00e3o no fato de que os amer\u00edndios eram adeptos de pr\u00e1ticas contr\u00e1rias ao cristianismo, como o canibalismo. J\u00e1 Las Casas entendia que, embora n\u00e3o concordasse com tais pr\u00e1ticas, era preciso respeit\u00e1-las, pois se davam em nome de uma f\u00e9 e tamb\u00e9m se dirigiam a algum Deus. Por isso, a \u00fanica forma de converter os \u00edndios seria atrav\u00e9s do convencimento, jamais da viol\u00eancia. (LAS CASAS, 1975)\npossu\u00eda uma alma vazia, devendo ser preenchida pelo ensinamento crist\u00e3o, \u00fanica maneira de salv\u00e1-la. Essa salva\u00e7\u00e3o viria a justificar o controle sobre seus corpos e sobre sua for\u00e7a de trabalho. Em s\u00edntese, isso significou uma legitima\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica dos interesses pol\u00edtico/econ\u00f4micos da Coroa. (MIGNOLO, 2003)\nPercebe-se ent\u00e3o que, a partir do crit\u00e9rio da \u201cpureza de sangue\u201d, inventou-se uma classifica\u00e7\u00e3o de seres humanos que definia a fun\u00e7\u00e3o de cada grupo7, mesclando ra\u00e7as com territ\u00f3rios: judeus e amer\u00edndios faziam parte da fronteira interna (Europa e suas coloniais), sendo que os primeiros tinham obriga\u00e7\u00e3o de converter-se e os segundos deveriam ser convertidos \u00e0 for\u00e7a, enquanto os mu\u00e7ulmanos estavam do outro lado da fronteira, sendo tratados como infi\u00e9is. J\u00e1 o lugar do negro africano, tamb\u00e9m situado fora da Europa, estava marcado h\u00e1 mais tempo: ele era considerado um mero objeto, do qual se podia dispor como mercadoria. Portanto, a divis\u00e3o racial das pessoas, fundada no crit\u00e9rio de cor da pele, serviu de base para o controle do trabalho, de seus recursos e de seus produtos, resultando em um profundo e duradouro gerador de assimetrias sociais entre povos e classes8. O racismo serviu como base de diversas rela\u00e7\u00f5es entre capital e trabalho, como escravid\u00e3o, servid\u00e3o, pequena produ\u00e7\u00e3o mercantil independente, sal\u00e1rio, etc. (QUIJANO, 2005a). Na Am\u00e9rica Latina, essa divis\u00e3o se deu, basicamente, da seguinte maneira:\n[...] os \u201cnegros\u201d eram, por defini\u00e7\u00e3o, escravos; os \u201c\u00edndios\u201d, servos. Os n\u00e3o-\u00edndios e n\u00e3o-negros eram amos, patr\u00f5es, administradores da autoridade p\u00fablica, donos dos benef\u00edcios comerciais, senhores\n7\tO tratamento hier\u00e1rquico de seres humanos n\u00e3o era novidade nas sociedades ib\u00e9ricas. Antes mesmo do processo de coloniza\u00e7\u00e3o, o patriarcado relegava \u00e0s mulheres um lugar submisso na estrutura social, \u201c[...] onde todo homem era, por defini\u00e7\u00e3o, superior a toda mulher\u201d (QUIJANO, 2005a, p. 18). Mas a cria\u00e7\u00e3o das categorias raciais, hoje t\u00e3o naturalizadas aos nossos ouvidos, tratou-se de algo in\u00e9dito naquele momento.\n8\t\u201cDefinidor das atuais identidades geoculturais mundiais, pois apartou o Ocidente do resto do mundo, o racismo, articulado com o sistema de controle do trabalho, \u00e9 o elemento fundante mais duradouro das profundas assimetrias societ\u00e1rias entre povos e classes. Tem, modernamente, como suporte, a inven\u00e7\u00e3o da ra\u00e7a, ideologia que explica as diferen\u00e7as sociais como diferen\u00e7as naturais, e n\u00e3o provindas das rela\u00e7\u00f5es de poder. Associar ra\u00e7a e cor foi um constructo tardio que se estabeleceu e generalizou a partir da conquista da Am\u00e9rica. Os subalternos s\u00e3o transformados em ra\u00e7a, ra\u00e7a inferior, desumanizada, coisa a ser explorada, ignorada, eliminada\u201d. (LISBOA, 2014, p. 506)\nno controle do poder. E, naturalmente, em especial desde meados do s\u00e9culo XVIII, entre os \u201cmesti\u00e7os\u201d era precisamente a \u201ccor\u201d, o matiz da \u201ccor\u201d, o que definia o lugar de cada indiv\u00edduo ou cada grupo na divis\u00e3o social do trabalho. (QUIJANO, 2005a, p. 20)\nEssa maneira de classificar os povos resultou no encobrimento de in\u00fameras diferen\u00e7as internas entre os grupos ent\u00e3o existentes. No caso das popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones das Am\u00e9ricas, reduziu-se toda a sua variedade a apenas uma categoria racial: a dos \u201c\u00edndios\u201d. As popula\u00e7\u00f5es trazidas \u00e0 for\u00e7a da \u00c1frica, tamb\u00e9m provenientes de diversas sociedades, foram classificadas como \u201cnegros\u201d. A partir disso, ambas sofreram um violento processo de perda de suas refer\u00eancias culturais, onde \u201co desenraizamento violento e traum\u00e1tico, a experi\u00eancia e a viol\u00eancia da racializa\u00e7\u00e3o e da escravid\u00e3o implicaram obviamente em [...] destrui\u00e7\u00e3o da subjetividade pr\u00e9via, da experi\u00eancia pr\u00e9via de sociedade\u201d (QUIJANO, 2005(a), p. 18). Sobre esse processo de destrui\u00e7\u00e3o/racializa\u00e7\u00e3o, escreve Quijano:\nS\u00e3o conhecidos os nomes dos mais desenvolvidos e sofisticados deles: astecas, maias, chimus, aimar\u00e1s, incas, chibchas, etc. Trezentos anos mais tarde todos eles reduziam-se a uma \u00fanica identidade: \u00edndios. Esta nova identidade era racial, colonial e negativa. Assim tamb\u00e9m sucedeu com os povos trazidos for\u00e7adamente da futura \u00c1frica como escravos: achantes, iorub\u00e1s, zulus, congos, bacongos, etc. No lapso de trezentos anos, todos eles n\u00e3o eram outra coisa al\u00e9m de negros. (QUIJANO, 2005)\nPercebe-se que os alicerces da modernidade, fundamentados no crit\u00e9rio racial, foram fincados pela coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica. Se a cria\u00e7\u00e3o do circuito atl\u00e2ntico foi o gerador do sistema mundo-capitalista, o racismo deu fundamento ao controle do trabalho e a uma \u201cgeocultura\u201d crist\u00e3, que via a si mesma como moralmente superior e justificava o papel salvador do homem branco9. Portanto, sem a coloniza\u00e7\u00e3o fundada em crit\u00e9rios\n9\tPara Mignolo (2005), Wallerstein, ao colocar os acontecimentos de Paris iniciados em 1789 no nascedouro da geocultura moderna, foi cego \u00e0 quest\u00e3o da import\u00e2ncia da colonialidade do poder iniciada pela coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica. Assim, o autor argentino localiza o in\u00edcio da geocultura moderna - e, por consequ\u00eancia, da pr\u00f3pria modernidade - a partir da expans\u00e3o ib\u00e9rica rumo \u00e0s \u201c\u00cdndias\nraciais de superioridade europeia, o mundo moderno n\u00e3o teria sido poss\u00edvel ou, ao menos, n\u00e3o teria ocorrido da forma que ocorreu. Disso decorre que o t\u00e3o falado eurocentrismo, entendido como ideal de superioridade geocultural, n\u00e3o foi consequ\u00eancia da modernidade: foi um dos seus constituintes.\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rico acabou gerando recursos materiais que possibilitaram a perpetua\u00e7\u00e3o das suas monarquiais cat\u00f3licas, mantendo aquelas sociedades presas a um sistema de organiza\u00e7\u00e3o social dotado de uma realeza perdul\u00e1ria e pouco produtiva, sustentada atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o colonial. Enquanto isso, o centro-norte da Europa, ap\u00f3s um processo de seculariza\u00e7\u00e3o, aproveitou-se do fluxo da riqueza ib\u00e9rico-colonial, bem como da explora\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias col\u00f4nias, para erigir-se como o novo centro da modernidade e da racionalidade europeias. A partir de sua ascens\u00e3o, o norte da Europa reescreveu a hist\u00f3ria, deslocou os Ib\u00e9ricos para a periferia e colocou-se como herdeiro \u00fanico dos fundamentos filos\u00f3ficos greco-romanos. (QUIJANO, 2005a)\nA perda de poder de Espanha e Portugal frente a Holanda, Fran\u00e7a e, principalmente, Inglaterra, fez com que o colonialismo ib\u00e9rico chegasse ao fim no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Mas, como visto, as pr\u00e1ticas coloniais nos estados independentes, forjadas pelas elites europeias e traduzidas em colonialidade do poder, continuaram. Entretanto, elas adquiriram nova roupagem, a partir de uma renova\u00e7\u00e3o da modernidade europeia, empreendida pelo mundo anglo-sax\u00e3o. Em outras palavras, a Inglaterra ampliou o projeto de expans\u00e3o, iniciado pelos ib\u00e9ricos, que se servia da transforma\u00e7\u00e3o da cultura local europeia em geocultura. \u00c9 da fase \u201cnorte-europeia\u201d da modernidade, sucessora da hisp\u00e2nico-portuguesa, que o texto passar\u00e1 a tratar.\n1.1.2.\tA expans\u00e3o da Europa do Norte\nEm tempos de seculariza\u00e7\u00e3o da sociedade, a filosofia p\u00f4de fornecer as armas que o cristianismo j\u00e1 n\u00e3o conseguia mais. A matriz filos\u00f3fica europeia do norte serviu para criar justificativas para a\nOcidentais\u201d. Ele entende que ali j\u00e1 existia um projeto universalizante (o que tamb\u00e9m podemos chamar de geocultura), na qual j\u00e1 estava presente a discuss\u00e3o sobre quem possu\u00eda e quem n\u00e3o possu\u00eda determinados direitos (tema id\u00eantico \u00e0 discuss\u00e3o sobre cidadania no s\u00e9culo XIX). A modernidade da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa seria, portanto, uma sequ\u00eancia da \u201cmodernidade ib\u00e9rica\u201d, mas em nova roupagem.\nrenova\u00e7\u00e3o do mito civilizat\u00f3rio europeu. Essa nova fase, que tem na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa seu marco pol\u00edtico, passou por diversas etapas, conforme a pot\u00eancia hegem\u00f4nica do per\u00edodo. No s\u00e9culo XIX, caracterizou-se pelo imperialismo ingl\u00eas e seu processo civilizat\u00f3rio; no s\u00e9culo XX, ap\u00f3s as guerras mundiais, j\u00e1 sob o predom\u00ednio estadunidense, pelo desenvolvimentismo do p\u00f3s-Segunda Guerra e pelo neoliberalismo das \u00faltimas d\u00e9cadas. Nessa longa trajet\u00f3ria, a Am\u00e9rica Latina e a Am\u00e9rica do Sul foram sendo constitu\u00eddas com suas fun\u00e7\u00f5es na divis\u00e3o internacional do trabalho.\nSegundo Dussel (2009), o ponto de virada, que abriu o caminho para o racionalismo moderno, foi a obra de Ren\u00e9 Descartes. A famosa senten\u00e7a \u201cpenso logo existo\u201d (cogito ergo sum) cont\u00e9m a f\u00f3rmula que separa o corpo da alma, dando origem ao mito do racionalismo moderno. Esse mito consiste na cren\u00e7a, existente tanto na filosofia quanto nas ci\u00eancias ocidentais, de que o sujeito \u00e9 capaz de produzir conhecimento apartado do lugar, da etnia, da classe social e de outros grupos a que pertence. Para Grosfoguel:\nAo quebrar a liga\u00e7\u00e3o entre o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o e o lugar epist\u00e9mico \u00e9tnico-racial/sexual/de g\u00e9nero, a filosofia e as ci\u00eancias ocidentais conseguem gerar um mito sobre um conhecimento universal. (GROSFOGUEL, 2009, p. 46)\nA partir de ent\u00e3o, h\u00e1 uma nova constru\u00e7\u00e3o justificadora da explora\u00e7\u00e3o dos corpos - ou seja, da for\u00e7a de trabalho - dos povos colonizados. Por serem dotados de raz\u00e3o inferior, ou incivilizada, eles deveriam ser tutelados por aqueles que atingiram um n\u00edvel superior de raz\u00e3o, alicer\u00e7ada em crit\u00e9rios cient\u00edficos e universalmente v\u00e1lidos, no que a ci\u00eancia passou a exercer uma nova forma de controle totalit\u00e1rio. Para o soci\u00f3logo portugu\u00eas Boaventura de Souza Santos:\nSendo um modelo global, a nova racionalidade cient\u00edfica \u00e9 tamb\u00e9m um modelo totalit\u00e1rio, na medida em que nega o car\u00e1ter racional a todas as formas de conhecimento que n\u00e3o se pautarem pelos seus princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos e pelas suas regras metodol\u00f3gicas. (SANTOS, 2009, p. 61)\nTomando-se o racionalismo da Europa como forma superior e universal do saber, caberia ao homem branco desse continente a prerrogativa de dominar aqueles que compreendiam o mundo de maneiras\ndistintas, ou que habitavam o chamado \u201cestado de natureza10\u201d. O \u201cfardo do homem branco11\u201d, carregado pelo colonizador ingl\u00eas do s\u00e9culo XIX, decorre de tal mito. Consequentemente, a heran\u00e7a filos\u00f3fica da modernidade, segundo Maldonado-Torres (2009), resultou em diversas formas de totalitarismo: os ideais de raz\u00e3o e progresso est\u00e3o na raiz das manifesta\u00e7\u00f5es extremas do liberalismo, do comunismo e do fascismo, onde a destrui\u00e7\u00e3o do outro, em diferentes momentos hist\u00f3ricos, foi justificada por n\u00e3o estar inclu\u00eddo na racionalidade dominante.\nPara Mignolo (2003, 2005), a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, Inglaterra e Fran\u00e7a carregaram os princ\u00edpios liberais sob o manto da \u201cmiss\u00e3o civilizadora\u201d, o que n\u00e3o difere fundamentalmente do que Portugal e Espanha, as pot\u00eancias derrotadas e substitu\u00eddas pelas primeiras, fizeram atrav\u00e9s dos princ\u00edpios crist\u00e3os. Nisso reside a continuidade entre o processo crist\u00e3o do colonialismo ib\u00e9rico (Renascen\u00e7a) com aquele empreendido pelos pa\u00edses do norte, fazendo com que a modernidade consista em uma linha sequencial que vai sendo tra\u00e7ada pela Europa. A miss\u00e3o civilizadora da modernidade secularizada, fundada no ideal de progresso (\u201co fardo do homem branco\u201d), tem sequ\u00eancia com os projetos de desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o posteriores \u00e0 Segunda Guerra Mundial (mundo desenvolvido e subdesenvolvido), o que Dussel classifica como \u201cfal\u00e1cia desenvolvimentista12\u201d. Finalmente, a atual fase dessa sequ\u00eancia\n10\tA categoria de \u201cestado de natureza\u201d, segundo Boaventura de Souza Santos (2009), foi criada para justificar a posse do homem civilizado das terras dos que supostamente viviam em tal condi\u00e7\u00e3o.\n11\tExpress\u00e3o criada pelo poeta ingl\u00eas Rudyard Kliping, no poema \u201cThe White Man's Burden ' (O fardo do homem branco). Nele, o poeta aconselha os Estados Unidos, pot\u00eancia emergente e de identidade anglo-sax\u00e3, a seguir os passos da Inglaterra no seu papel civilizat\u00f3rio ao redor do mundo.\n12\tDussel percorre o caminho da conquista do M\u00e9xico at\u00e9 o que chama de \u201cfal\u00e1cia desenvolvimentista\u201d: \u201cSe Espanha est\u00e1 fora da modernidade muito mais Am\u00e9rica Latina. Nossa hip\u00f3tese, ao contr\u00e1rio, \u00e9 que Am\u00e9rica Latina, desde 1942 \u00e9 um momento constitutivo da Modernidade, e Espanha e Portugal como seu momento constitutivo. \u00c9 a \u201coutra-cara\u201d (te-ixtli em asteca), a Alteridade essencial da Modernidade. O \u201cego\u201d ou a \u201csubjetividade\u201d europeia imatura e perif\u00e9rica do mundo mu\u00e7ulmano se ir\u00e1 desenvolvendo at\u00e9 chegar a Hern\u00e1n Cort\u00e9s, na conquista do M\u00e9xico (o primeiro \u201cespa\u00e7o\u201d onde dito \u201cego\u201d efetuar\u00e1 um desenvolvimento propot\u00edpico), a constituir-se como \u201cSenhor-do-mundo\u201d, como \u201cVontade-de-poder\u201d. Isso permitir\u00e1 uma nova defini\u00e7\u00e3o, uma nova vis\u00e3o mundial da modernidade, o que nos descobrir\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 seu \u201cconceito\u201d emancipador (que deve-se subsumir), se n\u00e3o igualmente \u201co mito\u201d vitim\u00e1rio e destruidor, de um\nevolucionista \u00e9 identificada na contemporaneidade: \u201co neoliberalismo, com sua \u00eanfase no mercado e no consumo, n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o econ\u00f4mica, mas uma nova forma de civiliza\u00e7\u00e3o\u201d. (MIGNOLO, 2003, p. 47).\nN\u00e3o \u00e9 mera coincid\u00eancia que, em cada uma dessas fases, produziram-se documentos fundacionais que, al\u00e9m de anunciar sua pretens\u00e3o universalista, carregam semelhan\u00e7a at\u00e9 no nome: \u201cDireito dos Povos\u201d, na Espanha do s\u00e9culo XVI; \u201cDireito dos Homens e dos Cidad\u00e3os\u201d, erigido na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa; \u201cDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem\u201d, das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Todas elas refletem projetos locais (europeus ou euramericanos) transformados em projetos universais. (MIGNOLO, 2003)\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, o desenvolvimento passou a ser o crit\u00e9rio primordial de classifica\u00e7\u00e3o dos povos e dos pa\u00edses. Fundado na ideia de progresso, o termo foi usado pela primeira vez, com essa conota\u00e7\u00e3o, em discurso do Presidente Truman, em 1949, onde prometia ajuda para diversos pa\u00edses rec\u00e9m-independentes, categorizados como subdesenvolvidos. Este r\u00f3tulo, por\u00e9m, continha uma estrat\u00e9gia neocolonialista. Conforme Armando de Melo Lisboa:\nO conceito de desenvolvimento, como um cavalo de Tr\u00f3ia, nasce com a marca civilizat\u00f3ria do ocidente capitalista industrial para enfrentar a novidade da emerg\u00eancia pol\u00edtica do terceiro mundo, impulsionada pela revolu\u00e7\u00e3o chinesa e pela ascens\u00e3o do bloco comunista. (LISBOA, 1996, p. 14)\nNessa etapa, a industrializa\u00e7\u00e3o era apresentada como promessa de que seria poss\u00edvel, aos povos ditos subdesenvolvidos, obter padr\u00f5es de consumo condizentes com os dos pa\u00edses desenvolvidos. Para isso, bastava que os aqueles utilizassem \u201cos mesmo caminhos de que os pa\u00edses do Norte se valeram para chegar a tal situa\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, 2009, p. 119). Entretanto, essa expectativa consumista, espelhada no capitalismo industrial do mundo desenvolvido, \u00e9 apontada por Lisboa13 como uma barreira, a qual\neurope\u00edsmo que se funda em uma \u201cfal\u00e1cia euroc\u00eantrica\u201d e \u201cdesenvolvimentista\u201d. (DUSSEL, 1992, p. 21/22)\n13\t\u201cA sedu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento (enquanto imita\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es industriais do Ocidente) bloqueou a constru\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo pr\u00f3prios que traduzissem nossos valores culturais, impediu a gera\u00e7\u00e3o de matrizes tecnol\u00f3gicas fundadas em fontes energ\u00e9ticas e que aproveitassem nossa biomassa tropical. A\ndificulta que os povos do chamado \u201cTerceiro Mundo\u201d encontrem sua pr\u00f3pria identidade, pois \u201cnunca chegamos a ser n\u00f3s mesmos, mas sim caricatura de outros\u201d (LISBOA, 1996, p. 18).\nA fase atual da colonialidade \u00e9 a do neoliberalismo, que consiste na sequ\u00eancia das anteriores, mas trazendo algumas modifica\u00e7\u00f5es. Implantada nos anos 1980, caracteriza-se pela crescente mercantiza\u00e7\u00e3o de todos os aspectos da vida social e pela predominante financeiriza\u00e7\u00e3o do capital internacional. Maldonado-Torres (2009) entende que o projeto neoliberal consiste em um \u201ctotalitarismo de mercado\u201d, no qual, sob a lideran\u00e7a dos Estados Unidos, a chamada \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d, portadora da nova ordem, redesenha fronteiras e coloca novos muros (simb\u00f3licos ou n\u00e3o) ao redor do mundo14. Franz Hinkelammert associa essa vis\u00e3o totalit\u00e1ria com a desesperan\u00e7a sobre a exist\u00eancia de alternativas:\nQuando hoje perguntamos por alternativas, o fazemos dentro de uma economia de mercado que cada vez mais tem transformado o mercado em uma \u00fanica inst\u00e2ncia totalizante das decis\u00f5es sociais. As alternativas aparecem dentro dos mercados para se oporem \u00e0 l\u00f3gica do mercado, que \u00e9 a l\u00f3gica do mercado total. (HINKELAMMERT, 1996, p. 189)\nEssas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas s\u00e3o importantes para compreender a trajet\u00f3ria da colonialidade na Am\u00e9rica Latina. Nos s\u00e9culos XIX e in\u00edcio do XX, as sociedades agroexportadoras dos novos pa\u00edses eram comandadas por elites de origem europeia, que mantinham exclu\u00eddas da cidadania todas as pessoas que n\u00e3o pertencesse \u00e0 sua etnia (\u00edndios, negros e mesti\u00e7os) e \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de renda. J\u00e1 na fase de industrializa\u00e7\u00e3o, o conceito de desenvolvimento, oriundo dos pa\u00edses vencedores da Segunda Guerra, foi tomado como paradigma. Finalmente, nas d\u00e9cadas recentes, a supremacia do mercado passou a exercer forte\neconomia de mercado cresce destruindo a capacidade natural de auto -sufici\u00eancia das sociedades (economic\u00eddio) e os mercados complementares \u00e0 mesma e subordinados aos interesses comunais, bem como a possibilidade de produzir valores de uso que satisfa\u00e7am diretamente \u00e0s necessidades\u201d. (LISBOA, 1996, p. 18)\n14\tH\u00e1 dois muros que s\u00e3o destacados por Maldonado-Torres, um concreto e outro simb\u00f3lico: respectivamente, na fronteira entre M\u00e9xico e os Estados Unidos e da Europa com o mundo isl\u00e2mico.\nOutra heran\u00e7a da colonialidade, complementar \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos homens pelo crit\u00e9rio racial, \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial do mundo -ou seja, da separa\u00e7\u00e3o de lugares. As regi\u00f5es, no entendimento de Lombarde &amp; Soderbaum (2013, p. 6), s\u00e3o espa\u00e7os constru\u00eddos social ou politicamente. Isso quer dizer que n\u00e3o existem \u201cregi\u00f5es naturais\u201d, pois elas s\u00e3o formadas, intencionalmente ou n\u00e3o, por movimentos internos ou externos. A pr\u00e1tica de recortar o mundo em regi\u00f5es (mut\u00e1veis ao longo da hist\u00f3ria) est\u00e1 diretamente ligada com as diferentes fun\u00e7\u00f5es de cada uma delas na divis\u00e3o internacional do trabalho. Para Mignolo:\nA domina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m utiliza a demarca\u00e7\u00e3o de lugares e a classifica\u00e7\u00e3o dos povos que neles habitam. A partir disso, de uma dupla fun\u00e7\u00e3o racial/geogr\u00e1fica, fica mais f\u00e1cil definir a participa\u00e7\u00e3o de cada lugar na divis\u00e3o internacional do trabalho. (MIGNOLO, 2003, p. 40)\nA Am\u00e9rica Latina, sob a influ\u00eancia da modernidade europeia, tamb\u00e9m vai se constituindo como uma das regi\u00f5es atuantes na economia-mundo capitalista15, dotada de suas pr\u00f3prias fun\u00e7\u00f5es. Na sequ\u00eancia, este estudo se voltar\u00e1 para as raz\u00f5es geopol\u00edticas, culturais e econ\u00f4micas que envolvem as fragmenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas existentes no espa\u00e7o do continente americano.\n1.2.\tCONSTRUINDO AS AM\u00c9RICAS\nA constru\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica enquanto regi\u00e3o aut\u00f4noma da Europa foi uma consequ\u00eancia previs\u00edvel dos processos de independ\u00eancia. No entanto, o desligamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ex-metr\u00f3poles ocorreu somente\n15\tWallerstein (2005) tamb\u00e9m cria uma divis\u00e3o hier\u00e1rquica entre os pa\u00edses, mas de modo a criticar as desigualdades presentes no capitalismo. Inspirado na divis\u00e3o entre centro-periferia feita por Prebisch, no \u00e2mbito da CEPAL, ele dividiu os pa\u00edses em: centro, que s\u00e3o os de industrializa\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada e capazes de controlar cadeias produtivas; os de periferia, que costumam exportar mat\u00e9ria-prima e viver em rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com os pa\u00edses do centro; e os de semiperiferia, que acabam tendo caracter\u00edsticas de ambos os anteriores, esfor\u00e7ando-se para melhorar de condi\u00e7\u00e3o e afastar-se da periferia.\nde modo parcial; os crioulos, pr\u00f3ceres da independ\u00eancia, rompiam os la\u00e7os pol\u00edticos, mas faziam quest\u00e3o de se manter na mesma esfera civilizacional da Europa.\nEssa rela\u00e7\u00e3o d\u00fabia com a Europa gerou aquilo que Mignolo (2003) chamou de \u201cdupla consci\u00eancia\u201d: por um lado, lutavam por uma Am\u00e9rica como geopoliticamente distinta; por outro, viam-se como pertencentes \u00e0s ra\u00e7as europeias, o que servia para distingui-los dos negros e \u00edndios. \u201cA diferen\u00e7a colonial transformou-se e reproduziu-se no per\u00edodo nacional, passando a ser chamada de \u201ccolonialismo interno\u201d\u201d (MIGNOLO, 2005). Ou seja, inseriam-se na modernidade, mas sem deixar de lado o exerc\u00edcio colonial dentro do pr\u00f3prio pa\u00eds.\nO primeiro conceito que delimita a Am\u00e9rica como regi\u00e3o apartada da Europa foi o de \u201chemisf\u00e9rio ocidental\u201d. Ele foi pensado por pol\u00edticos norte-americanos, sob a presid\u00eancia de Thomas Jefferson, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, os quais defendiam uma Am\u00e9rica republicana e livre de influ\u00eancias da Europa. Em 1823, o presidente James Monroe declarou a famosa Doutrina Monroe, pela qual \u201cos Estados Unidos n\u00e3o tolerariam qualquer extens\u00e3o do sistema pol\u00edtico europeu, nem qualquer interven\u00e7\u00e3o por nenhuma pot\u00eancia europeia \u201cem parte alguma deste hemisf\u00e9rio\u201d\u201d (BETHELL, 2009, p. 294).\nCom o passar do tempo, os Estados Unidos foram se transformando em pot\u00eancia emergente, gerando cada vez mais amea\u00e7as aos demais pa\u00edses do \u201chemisf\u00e9rio\u201d. A ideia de hemisf\u00e9rio ocidental, ent\u00e3o, foi desaparecendo e a Am\u00e9rica foi deixando de ser um bloco s\u00f3. Aos poucos, ela se transformou em \u201cAm\u00e9ricas\u201d - Latina, do Norte, Central e do Sul - sempre como resposta a transforma\u00e7\u00f5es geoculturais, geopol\u00edticas, pol\u00edticas imigrat\u00f3rias e \u00e0 divis\u00e3o internacional do trabalho. No pr\u00f3ximo t\u00f3pico, ser\u00e1 tratado da forma\u00e7\u00e3o da ideia de Am\u00e9rica Latina.\n1.2.1.\tA constru\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina\nA Am\u00e9rica chegou a ensaiar algum tipo de uni\u00e3o, sob a alcunha de hemisf\u00e9rio ocidental, nos prim\u00f3rdios das independ\u00eancias. No entanto, o pan-americanismo foi perdendo for\u00e7a no s\u00e9culo XIX, resultando, de modo id\u00eantico ao que ocorria na Europa, em uma forte cis\u00e3o entre o norte e o sul.\nNa Europa, os pa\u00edses do norte, em um contexto de reformas liberais e de Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, constru\u00edram alguns \u201cmuros\u201d que os separaram do resto do mundo. Internamente, a categoria de \u201csul da Europa\u201d, ou \u201cEuropa Latina\u201d, serviu para periferizar as pot\u00eancias decadentes do s\u00e9culo XIX (Portugal e Espanha), marcando a divis\u00e3o entre\nEuropa Latina e Europa Anglo-Sax\u00f4nica16; externamente, os cientistas sociais criaram uma disciplina pr\u00f3pria para o estudo das novas col\u00f4nias, localizadas a leste: o \u201cOrientalismo\u201d. Dessa forma, os europeus reduziram \u00c1frica e \u00c1sia a meros objetos de estudo, n\u00e3o reconhecendo esses lugares e seus habitantes como sujeitos produtores de conhecimento. (DUSSEL, 2009, p. 283)\nJ\u00e1 nas Am\u00e9ricas, a Doutrina Monroe serviu como um ponto de inflex\u00e3o, pois ela praticamente oficializou a separa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte da Am\u00e9rica Latina. A sua declara\u00e7\u00e3o, apesar de simbolicamente ser considerada um ato de autonomia pan-americano, representou o in\u00edcio da afirma\u00e7\u00e3o da incipiente lideran\u00e7a estadunidense. Prevalecia, nos Estados Unidos, a vis\u00e3o de que os pa\u00edses de heran\u00e7a ib\u00e9rica eram atrasados e inst\u00e1veis, o que se relacionava, na cren\u00e7a deles, com o fato de serem cat\u00f3licos e tropicais (BETHELL, 2009, p. 294). Isso significava que, na Am\u00e9rica anglo-sax\u00e3, j\u00e1 estava presente a mesma no\u00e7\u00e3o de superioridade de sua matriz europeia.\nNo decorrer desses anos, foram surgindo fortes motivos para que a Am\u00e9rica Latina passasse a olhar os Estados Unidos com desconfian\u00e7a. Primeiro, pela conquista e coloniza\u00e7\u00e3o da metade norte do M\u00e9xico, ocasionando a assinatura do Tratado de Guadalupe-Hidalgo, em 1848. Mas, especialmente, desde que os Estados Unidos derrotaram a Espanha, em 1898, conquistando Porto Rico, Filipinas e Guiana, al\u00e9m de criarem um protetorado em Cuba e incentivarem a independ\u00eancia do Panam\u00e1, em 1903, frente \u00e0 Col\u00f4mbia (QUIJANO, 2005a, p. 23; BETHELL, 2009, p. 396). Diante da crescente insatisfa\u00e7\u00e3o gerada no continente, os Estados Unidos organizaram, em outubro de 1889, a primeira Confer\u00eancia Internacional de Estados Americanos (Confer\u00eancia Pan-americana), que continuou sendo periodicamente realizada. O objetivo do pa\u00eds era dar maior legitimidade \u00e0 sua lideran\u00e7a, diminuindo a desconfian\u00e7a dos seus pares.\nUm incidente envolvendo a Venezuela \u00e9 visto por Mignolo como demonstra\u00e7\u00e3o da nova postura estadunidense frente ao continente. No ano de 1898, Alemanha e Inglaterra promoveram uma interven\u00e7\u00e3o no pa\u00eds sul-americano visando cobrar d\u00edvidas de maneira for\u00e7ada. Na Confer\u00eancia\n16\tInicialmente, a Fran\u00e7a de Napole\u00e3o III reagiu a essa segrega\u00e7\u00e3o promovida pelo norte, buscando a afirma\u00e7\u00e3o de uma identidade latina. Os franceses propunham que \u201csua identidade europeia n\u00e3o se esgotava no ib\u00e9rico (espanhol ou portugu\u00eas), mas sim remetia a um parentesco cultural muito mais amplo: a latinidade\u201d (QUIJANO, 2005a, p. 26).\nPan-americana seguinte, houve uma divis\u00e3o no posicionamento dos pa\u00edses. De um lado, o chanceler argentino Lu\u00edz Maria Drago17 prop\u00f4s uma doutrina de defesa multilateral e democr\u00e1tica, n\u00e3o aceitando o uso da for\u00e7a para a imposi\u00e7\u00e3o de pagamentos. No entanto, acabou prevalecendo a posi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, que se outorgavam o direito de liderar a resist\u00eancia a eventuais amea\u00e7as nas Am\u00e9ricas, utilizando eles pr\u00f3prios a for\u00e7a se fosse preciso. Essa posi\u00e7\u00e3o se consolidou no chamado \u201cCorol\u00e1rio Roosevelt\u201d, declarado pelo Presidente Franklin Delano Roosevelt, em 1904. (MIGNOLO, 2003)\nA vis\u00e3o de que havia \u201cmaterialismo\u201d e \u201cpragmatismo\u201d anglo-sax\u00f4nico nos americanos do norte e \u201cespiritualismo\u201d latino nos americanos do sul18, ganhou vasta difus\u00e3o e respaldo entre os intelectuais, \u201cbrancos\u201d e \u201cmesti\u00e7os\u201d\u201d, tanto do norte quanto do sul (QUIJANO, 2005(a), p. 26). Por isso, o uso do termo Am\u00e9rica Latina acabou ganhando duas vertentes. De um lado, os pa\u00edses do norte da Europa e, posteriormente, os Estados Unidos, utilizaram o termo para expressar a ideia de superioridade da ra\u00e7a anglo-sax\u00e3 (PORTO-GON\u00c7ALVES e QUENTAL, 2012, p. 11). De outro, as elites pol\u00edticas dos pa\u00edses de independ\u00eancia recente utilizaram a express\u00e3o \u201cAm\u00e9rica Latina\u201d para expressar justamente o contr\u00e1rio, buscando afirmar-se frente aos Estados Unidos e \u00e0 pr\u00f3pria Europa e colocar-se contra qualquer forma de imperialismo (inclusive o franc\u00eas). Em s\u00edntese, \u201cA ado\u00e7\u00e3o da express\u00e3o Am\u00e9rica Latina forja-se, portanto, numa forte rela\u00e7\u00e3o de bi-polaridade com a Anglo-Am\u00e9rica, e n\u00e3o pode deixar de ser entendida sem esta antinomia\u201d (LISBOA, 2014, p. 509).\nUma importante observa\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o do Brasil com a Am\u00e9rica Latina \u00e9 feita por Bethell (2009, p. 293): praticamente nenhum\n17\tO ministro argentino colocou-se contra as interven\u00e7\u00f5es militares de Estados em territ\u00f3rios alheios para cobrar d\u00edvidas ou intervir politicamente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o dos pagamentos de d\u00edvidas p\u00fablicas, Drago advertiu que o risco era parte do neg\u00f3cio capitalista; que os Estados s\u00e3o entidades soberanas e, por isso, n\u00e3o podem sofrer procedimentos executivos for\u00e7ados contra si; que o reconhecimento e a liquida\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas deviam ser feitos sem preju\u00edzo da Confer\u00eancia da Paz de Haia; e que a cobran\u00e7a compuls\u00f3ria e imediata representaria a ru\u00edna das na\u00e7\u00f5es mais fr\u00e1geis, o que resultaria na absor\u00e7\u00e3o de seus governos pelas grandes pot\u00eancias. Finalmente, ele entendeu que a defesa, por um pa\u00eds, dos direitos dos seus nacionais que se encontram em territ\u00f3rio estrangeiro, deve ser feita atrav\u00e9s do recurso \u00e0s leis e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do respectivo pa\u00eds. (SOUZA, 2008, p. 2-3)\n18\tEssa distin\u00e7\u00e3o foi codificada principalmente pelo uruguaio Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3 em seu livro Ariel.\ndos escritos sobre temas da pol\u00edtica continental daquele per\u00edodo inclu\u00eda o pa\u00eds, o que fazia do termo Am\u00e9rica Latina quase que sin\u00f4nimo de Am\u00e9rica Espanhola. Os escritores brasileiros da \u00e9poca, como Jos\u00e9 de Alencar e Gon\u00e7alves Dias, consideravam o Brasil mais europeu do que latinoamericano, destacando as diferen\u00e7as culturais, lingu\u00edsticas, pol\u00edticas e econ\u00f4micas com os pa\u00edses vizinhos. O pr\u00f3prio Bol\u00edvar via o Brasil como um pa\u00eds diferente, mas com conota\u00e7\u00e3o negativa: mon\u00e1rquico, ligado \u00e0 Europa e escravista. Por isso, a monarquia brasileira n\u00e3o foi convidada \u00e0 Confer\u00eancia19 organizada por ele em 1824. Bethell (2009) tamb\u00e9m exp\u00f5e que o Brasil buscava aproximar-se dos Estados Unidos, enquanto seus pares latino-americanos os viam como amea\u00e7a. Por exemplo, o Brasil apoiou a cria\u00e7\u00e3o do Panam\u00e1, o Corol\u00e1rio Roosevelt e foi contra a Doutrina Drago, contrariando a posi\u00e7\u00e3o argentina.\nMas h\u00e1 um ponto onde o Brasil manteve-se id\u00eantico aos seus pares latino-americanos: a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade colonializada, mesmo que superada a coloniza\u00e7\u00e3o. Ou seja, tentou-se aderir \u00e0 modernidade atrav\u00e9s da independ\u00eancia pol\u00edtica, mas sem abandonar a ideia de civiliza\u00e7\u00e3o europeia. Nas palavras de Lisboa:\nA colonialidade surge do colonialismo, mas se manteve ap\u00f3s o t\u00e9rmino deste, engendrando o paradoxo dos Estados independentes em sociedades coloniais. Hoje s\u00e3o os pr\u00f3prios povos colonizados que lutam pela sua liberta\u00e7\u00e3o da colonialidade, pela descolonialidade, segunda etapa da descoloniza\u00e7\u00e3o, pois a primeira descoloniza\u00e7\u00e3o, obra das elites de origem europeia, degenerou-se em colonialismo interno. (LISBOA, 2014, p. 506)\n19\tBol\u00edvar buscava unir a Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica contra a domina\u00e7\u00e3o espanhola, propondo a cria\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3 organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Essa ideia j\u00e1 fora expressa na Carta da Jamaica, de 1815, endere\u00e7ada a um comerciante ingl\u00eas, onde Bol\u00edvar explicava os problemas pol\u00edticos da Venezuela, em plena luta pela consolida\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia, e convidava a Gr\u00e3-Bretanha para apoiar. Segundo Bol\u00edvar, \u201cEu direi a Vossa Excel\u00eancia o que pode nos p\u00f4r em atitude de expulsar os espanh\u00f3is e de fundar um governo livre: \u00e9 a uni\u00e3o, certamente; mas essa uni\u00e3o n\u00e3o nos vir\u00e1 por pr\u00f3digos divinos, sen\u00e3o pelo efeito de esfor\u00e7os sens\u00edveis e bem dirigidos. A Am\u00e9rica se encontra entre si, porque se acha abandonada de todas as na\u00e7\u00f5es; ilhada no meio do universo, sem rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e militares, e combatida pela Espanha, que possui elementos para a guerra enquanto n\u00f3s dificilmente podemos adquirir\u201d (BoL\u00cdVAR, 1815).\nA partir da constata\u00e7\u00e3o de que, nos novos pa\u00edses, a colonialidade permaneceu, Mignolo (2003) lembra que o projeto das elites crioulas hispano-americanas, bem como das luso-brasileiras, possu\u00eda identifica\u00e7\u00e3o cultural com o Sul da Europa e, especialmente, com a Fran\u00e7a. Dessa maneira, deixava de fora da identidade cultural da Am\u00e9rica Latina, bem como da no\u00e7\u00e3o de cidadania, elementos como indianidade e africanidade, mantidos em permanente exclus\u00e3o.\nEntre os anos 1920 e 193020, mas principalmente durante a Segunda Guerra Mundial e a Guerra Fria, o conceito de Am\u00e9rica Latina foi consolidado: o mundo passou a reconhecer sua exist\u00eancia e o Brasil foi admitido nela. O termo foi definitivamente inserido no dicion\u00e1rio geopol\u00edtico mundial pelos Estados Unidos, que passaram a empreg\u00e1-lo em seus documentos diplom\u00e1ticos. A cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL), componente do corpo institucional nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, tamb\u00e9m ajudou a consolidar o termo. Foram firmados, ainda, o Tratado Interamericano de Assist\u00eancia Rec\u00edproca (TIAR), em 1947, e a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA), em 1948, visando dar uma moldura institucional \u00e0s rela\u00e7\u00f5es interamericanas no p\u00f3s-guerra (BETHELL, 2009, p. 308/309). \u00c9 nessa nova fase que a ideia de desenvolvimento, tomada como paradigma de organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica, ganhou for\u00e7a e se consolidou, com a divis\u00e3o entre primeiro, segundo e terceiro mundo e a cria\u00e7\u00e3o da categoria de pa\u00edses \u201csubdesenvolvidos\u201d.\nParalelo ao surgimento e consolida\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina como l\u00f3cus na divis\u00e3o internacional do trabalho, a Am\u00e9rica do Norte foi aumentando seus v\u00ednculos identit\u00e1rio com a Europa. Essa crescente identifica\u00e7\u00e3o euro-norte-americana sepultou a velha express\u00e3o \u201chemisf\u00e9rio ocidental\u201d, que dava alguma unidade para as Am\u00e9ricas, dando lugar a express\u00f5es como \u201cAtl\u00e2ntico Norte\u201d e \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d. Esta \u00faltima foi um dos conceitos utilizados por Huntington21 na sua famosa tese sobre o \u201cchoque de civiliza\u00e7\u00f5es\u201d, o que ajudou a excluir, definitivamente, a Am\u00e9rica Latina do seu escopo.\n20\tNos Estados Unidos, a consolida\u00e7\u00e3o do termo ocorreu nos anos 1920, quando o nazismo era visto como amea\u00e7a \u00e0 regi\u00e3o e Roosevelt promoveu a \u201cPol\u00edtica de Boa Vizinhan\u00e7a\u201d, visando unir as Am\u00e9ricas contra a suposta amea\u00e7a. (BETHELL, 2009)\n21\tPara tanto, ver HUNTINGTON, Samuel P. O choque de civiliza\u00e7\u00f5es: e a recomposi\u00e7\u00e3o da ordem mundial. Tradu\u00e7\u00e3o de M. H. C. C\u00f4rtes. Rio de Janeiro: Objetiva, 1997.\nPor outro lado, a exclus\u00e3o da Am\u00e9rica Latina do \u00e2mbito da \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d pode contribuir para o surgimento de for\u00e7as contra-hegem\u00f4nicas. De acordo com Mignolo, a mesma divis\u00e3o que marginaliza, estimula a articula\u00e7\u00e3o de novas for\u00e7as sociais. Nas suas palavras:\nA transforma\u00e7\u00e3o do \u201chemisf\u00e9rio ocidental\u201d em \u201cAtl\u00e2ntico Norte\u201d assegura, por um lado, a sobreviv\u00eancia do conceito de civiliza\u00e7\u00e3o ocidental. Por outro lado, marginaliza definitivamente a Am\u00e9rica Latina da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, e cria as condi\u00e7\u00f5es para a emerg\u00eancia de for\u00e7as que ficaram ocultas no imagin\u00e1rio crioulo (latino e anglo-sax\u00e3o) de \u201chemisf\u00e9rio ocidental\u201d, isto \u00e9, a rearticula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as amer\u00edndias e afroamericanas alimentadas pelas migra\u00e7\u00f5es crescentes e pelo tecnoglobalismo. (MIGNOLO, 2005)\nDo ponto de vista dos Estados Unidos e da Europa, a transforma\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina em um lugar separado serve tanto para coloc\u00e1-la em um lugar subalterno na divis\u00e3o internacional do trabalho, quanto para legitimar as pol\u00edticas econ\u00f4micas e imigrat\u00f3rias que envolvem esta regi\u00e3o. Por outro lado, tal exclus\u00e3o estimula rea\u00e7\u00f5es que, mesmo lentamente, consubstanciam-se em movimentos sociais nos quais as for\u00e7as anteriormente caladas passam a reivindicar participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 disso que trata a decolonialidade, que ser\u00e1 abordada no terceiro cap\u00edtulo, a qual consiste no outro lado da colonialidade: trata-se de em um movimento de supera\u00e7\u00e3o da matriz de poder imposta pela colonialidade do poder e composta pela modernidade europeia. \u00c9 esse agir social que pode estar sendo alimentado pelas interven\u00e7\u00f5es unilaterais da IIRSA.\nApesar do recente surgimento de um ambiente prop\u00edcio \u00e0 a\u00e7\u00e3o de movimentos contestat\u00f3rios, a Am\u00e9rica Latina passou por um longo processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o espelhada nas matrizes da colonialidade do poder, constituindo-se, em larga medida, como caricatura da Europa e dos Estados Unidos. O presente cap\u00edtulo ser\u00e1 conclu\u00eddo com a an\u00e1lise de alguns aspectos constituintes da Am\u00e9rica Latina que correspondem a essa caracter\u00edstica.\n1.2.2.\tA Am\u00e9rica Latina \u00e0 Imagem da Europa.\nNa trajet\u00f3ria da modernidade, os modelos euroc\u00eantricos de organiza\u00e7\u00e3o social foram se revezando, tendo em comum a no\u00e7\u00e3o de que eram superiores aos modos de viver e pensar dos demais povos. O cristianismo, a civiliza\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 racionalidade do mercado, s\u00e3o etapas da mesma sequ\u00eancia da totalidade do pensamento moderno. A descoloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, ocorrida no s\u00e9culo XIX, n\u00e3o representou o fim da colonialidade, pois esta se perdurou no projeto de sociedade, implantado pelas elites pol\u00edticas desde ent\u00e3o, que tem a Europa e nos Estados Unidos seus modelos de constru\u00e7\u00e3o social. Isso significou o encobrimento de outras vozes, o que teve origem no per\u00edodo colonial e, em boa medida, permanece acontecendo at\u00e9 hoje.\nA colonialidade fixou a materialidade/racionalidade europeia como a \u00fanica maneira de olhar o progresso, visto como um caminho linear de desenvolvimento. Nos dizeres de Silva (2009, p. 118), \u201ctodos estariam fadados a uma linha evolutiva, que significaria o \u00e1pice do desenvolvimento humano\u201d, no qual o lugar a ser alcan\u00e7ado, sempre localizado no futuro, em um tempo melhor que o atual, seria o reflexo de uma imagem constru\u00edda pela Europa. Tratava-se do fundamento da identidade e das rela\u00e7\u00f5es subjetivas constru\u00eddas no mundo colonializado22.\nH\u00e1 v\u00e1rios aspectos hist\u00f3ricos que demonstram como a Am\u00e9rica Latina foi moldando-se \u00e0 imagem europeia. Primeiramente, isso se deu atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o dos Estados-na\u00e7\u00e3o. O objetivo das classes dirigentes era inclu\u00ed-los na modernidade, entendida a partir da vis\u00e3o racionalista de progresso, construindo identidades nacionais pr\u00f3prias, mas que continuassem sendo ligadas, em termos de sangue e cultura, \u00e0 Europa. (QUIJANO, 2005a, p. 23)\nIsto coloca uma situa\u00e7\u00e3o aparentemente paradoxal: Estados independentes e sociedades coloniais27. O paradoxo \u00e9 somente parcial ou superficial, se observamos com mais cuidado os interesses sociais dos grupos dominantes daquelas sociedades\n22\tSegundo Quijano, \u201c[...] a depend\u00eancia hist\u00f3rico-estrutural da Am\u00e9rica Latina n\u00e3o seria mais somente uma marca da materialidade das rela\u00e7\u00f5es sociais, mas sim, sobretudo, de suas novas rela\u00e7\u00f5es subjetivas e intersubjetivas com a nova entidade/identidade chamada Europa Ocidental e a de seus descendentes e portadores onde quer que fossem e estivessem\u201d (QUIJANO, 2005a, p. 23).\ncoloniais e de seus Estados independentes. (QUIJANO, 2005)\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, deu-se o que Lander (2005) chamou de \u201ca inven\u00e7\u00e3o do desenvolvimento\u201d. Atrav\u00e9s desse conceito, o mundo foi dividido em uma nova classifica\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica: Primeiro Mundo (capitalista industrial - tecnologicamente avan\u00e7ado e com livre produ\u00e7\u00e3o de conhecimento); Segundo Mundo (comunista -tecnologicamente avan\u00e7ado, mas dominado pela ideologia) e Terceiro Mundo (subdesenvolvido - tecnol\u00f3gica e cientificamente atrasado). Assim, o modelo de desenvolvimento a ser adotado passou a ser aquele presente no centro, e suas f\u00f3rmulas e pr\u00e1ticas tomadas como exemplares. Prevalecia a ilus\u00e3o de que cada pa\u00eds, adotando as pr\u00e1ticas e receitas do \u201cPrimeiro Mundo\u201d, poderia superar-se individualmente e al\u00e7ar-se \u00e0 mesma condi\u00e7\u00e3o destes:\nQuando foram criados os conceitos de primeiro, segundo e terceiro mundo, a exist\u00eancia de milh\u00f5es de pobres, principalmente neste, foi acompanhada da ideia de que o desenvolvimento econ\u00f4mico seria a \u00fanica maneira de salv\u00e1-los dessa situa\u00e7\u00e3o, especialmente via industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o. (LANDER, 2005)\nQuando os paradigmas do \u201cPrimeiro Mundo\u201d tornaram-se dominante, diversos conceitos identificados com a ideia de \u201cprogresso\u201d passaram a habitar o imagin\u00e1rio coletivo das sociedades colonizadas. Nas palavras de Grosfoguel:\nA partir desse padr\u00e3o de pensamento estabelecido, prevalecem, nas sociedades oriundas de processos de coloniza\u00e7\u00e3o, paradigmas como \u201cidentidade nacional\u201d, \u201cdesenvolvimento nacional\u201d e \u201csoberania nacional\u201d que produziram uma ilus\u00e3o de \u201cindepend\u00eancia\u201d, \u201cdesenvolvimento\u201d e \u201cprogresso\u201d\u201d. (GROSFOGUEL, 2009, p. 57)\nFoi tamb\u00e9m a partir da Segunda Guerra Mundial que o chamado \u201cdesenvolvimentismo\u201d, impulsionado pela CEPAL23, tornou-se um modelo bastante prestigiado na Am\u00e9rica Latina. Para Grosfoguel (2009), o desenvolvimentismo serviu para justificar interven\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio, difundindo a vis\u00e3o instrumental da natureza e de seus habitantes, na mesma l\u00f3gica que um dia operaram cren\u00e7as como a supremacia crist\u00e3 e \u201cfardo do homem branco\u201d, e que hoje tamb\u00e9m andam disfar\u00e7adas de democracia e direitos humanos.\nJ\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 1980, foi o neoliberalismo que passou a ser o paradigma dominante, substituindo, em grande medida, o pensamento desenvolvimentista que vigorou at\u00e9 ent\u00e3o. Trata-se de um projeto nascido nos pa\u00edses centrais, que funciona de acordo com o interesse do capital financeiro internacional. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o se resume apenas a uma teoria econ\u00f4mica, mas traz consigo um conjunto de valores:\n[...] deve ser compreendido como o discurso hegem\u00f4nico de um modelo civilizat\u00f3rio, isto \u00e9, como uma extraordin\u00e1ria s\u00edntese dos pressupostos e dos valores b\u00e1sicos da sociedade liberal moderna no que diz respeito ao ser humano, \u00e0 riqueza, \u00e0 natureza, \u00e0 hist\u00f3ria, ao progresso, ao conhecimento e \u00e0 boa vida. (LANDER, p. 1)\nO neoliberalismo segue a tradi\u00e7\u00e3o do pensamento euroc\u00eantrico, que v\u00ea a si pr\u00f3prio como portador da verdade universal. Por isso, \u00e9 tomado por muitos de seus defensores como \u201cpensamento \u00fanico\u201d, o qual representaria n\u00e3o apenas uma ordem social desej\u00e1vel, mas a \u00fanica poss\u00edvel. Ele tem a capacidade de mostrar-se como uma verdade cient\u00edfica, objetiva e universal, penetrando no senso comum das pessoas (LANDER, 2005). Mignolo traz a seguinte defini\u00e7\u00e3o de neoliberalismo:\n[...] um programa para a destrui\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis iniciativas coletivas que possam ser consideradas uma obstru\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do mercado puro, naquilo que Franz Hinkelammert define como \u201ca racionalidade do mercado por si s\u00f3\u201d [...]. (MIGNOLO, 2002, p. 129)\n23\tApesar das cr\u00edticas ao desenvolvimentismo cepalino, Prebisch e Celso Furtado iniciaram o pensamento cr\u00edtico latino-americano que vincula desenvolvimento e subdesenvolvimento, o que significou um grande passo para um pensamento mais aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o ao centro.\nPode-se dizer que a Am\u00e9rica Latina, desde a sua funda\u00e7\u00e3o como lugar geopol\u00edtico, busca construir sua identidade, aderir \u00e0 modernidade, \u00e0 democracia e adotar um modelo de desenvolvimento \u00e0 imagem e semelhan\u00e7a das sociedades liberais industriais24. Mudam-se as refer\u00eancias, mas n\u00e3o se muda a pr\u00e1tica de pautar o futuro em modelos gerados externamente (LANDER, 2005). Nos dias atuais, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 vendida como o fluxo natural de uma hist\u00f3ria linear que se direciona para o progresso, sendo que nada poder\u00e1 det\u00ea-la. \u201cA imagem que circula em toda parte \u00e9 que enfrentar a \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 como se um indiv\u00edduo pretendesse deter um trem parando na frente dele\u201d (QUIJANO, 2002, p. 20). Para Quijano, o G7 (ou G8, se inclu\u00edda a R\u00fassia) funciona como uma esp\u00e9cie de \u201coligarquia mundial\u201d n\u00e3o eleita, que define os rumos b\u00e1sicos do capitalismo, onde os demais Estados, por pertencerem a uma ordem inferior, t\u00eam menor grau de express\u00e3o e autonomia.\nA globaliza\u00e7\u00e3o consiste no est\u00e1gio atual da longa hist\u00f3ria da modernidade europeia, na qual se desenvolve a colonialidade do poder. Se as sociedades latino-americanas, bem como a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de Estado, foram constru\u00eddas dentro dessa l\u00f3gica, desde a coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica at\u00e9 os dias atuais, n\u00e3o seria diferente com seus processos de integra\u00e7\u00e3o regional. O objetivo de contar essa hist\u00f3ria, portanto, \u00e9 explicar como o regionalismo latino-americano, do qual a IIRSA faz parte, foi concebida dentro da l\u00f3gica da colonialidade do poder. No caso da IIRSA, ser\u00e1 analisado em que medida ela representa a jun\u00e7\u00e3o do desenvolvimentismo com a orienta\u00e7\u00e3o pr\u00f3-mercado, em uma fase na qual a Am\u00e9rica do Sul tornou-se um importante espa\u00e7o geopol\u00edtico.\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, pretende-se conectar os fundamentos da colonialidade do poder, desenvolvidos at\u00e9 aqui, com as organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional latino-americanas e, mais especificamente, com a forma\u00e7\u00e3o da IIRSA, que inaugura uma etapa sul-americana de integra\u00e7\u00e3o.\n24\t\u201cEm outros termos, a colonialidade do poder implicava ent\u00e3o, e ainda hoje no fundamental, a invisibilidade sociol\u00f3gica dos n\u00e3o-europeus, \u201c\u00edndios\u201d, \u201cnegros\u201d e seus \u201cmesti\u00e7os\u201d, ou seja, da esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica e sobretudo da Am\u00e9rica Latina, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de subjetividade, de mem\u00f3ria hist\u00f3rica, de imagin\u00e1rio, de conhecimento \u201cracional\u201d. Logo, de identidade\u201d (QUIJANO, 2005(a), p. 24).\n2.\tO REGIONALISMO LATINO-AMERICANO E A FORMA\u00c7\u00c3O DA IIRSA\nConsidera\u00e7\u00f5es preliminares\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do regionalismo latinoamericano e do hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o da IIRSA. O objetivo principal \u00e9 compreender como a colonialidade do poder se relaciona, primeiramente, com a forma\u00e7\u00e3o do regionalismo e, por consequ\u00eancia, com a da pr\u00f3pria IIRSA, que nele est\u00e1 inserida. Essa an\u00e1lise, que prioriza a constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica das organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional, serve de base para a compreens\u00e3o do planejamento territorial da iniciativa e das rea\u00e7\u00f5es surgidas \u00e0 sua interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o.\nNa primeira parte, ser\u00e3o apresentados os paradigmas que movem esse regionalismo e as principais organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional, criadas sob a influ\u00eancia de tais paradigmas. Na segunda parte, ser\u00e1 estudada a forma\u00e7\u00e3o da IIRSA, atrav\u00e9s das seguintes etapas: a C\u00fapula de Bras\u00edlia, em 2000; a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es -CASA, em 2004, e da Uni\u00e3o Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es - UNASUL, em 2008; e a implanta\u00e7\u00e3o do COSIPLAN e sua incorpora\u00e7\u00e3o da IIRSA como foro t\u00e9cnico, em 2009, com an\u00e1lise da sua organiza\u00e7\u00e3o institucional e fontes de financiamento. Em todo o texto, ser\u00e1 dada especial aten\u00e7\u00e3o aos efeitos resultantes da virada pol\u00edtica que aconteceu na Am\u00e9rica do Sul, com a ascens\u00e3o das for\u00e7as ditas \u201cprogressistas\u201d.\n2.1.\tMITOS E PARADIGMAS DO REGIONALISMO LATINOAMERICANO\nA palavra regionalismo refere-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es internacionais, realizada pelos pa\u00edses de determinada regi\u00e3o, que promovem a integra\u00e7\u00e3o regional em diversos aspectos (econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social, etc.). De acordo com Silva (2013, p. 27), \u201cA principal caracter\u00edstica \u00e9 o fato de englobar todos os tipos de arranjo pol\u00edtico-jur\u00eddico desenvolvido por uma regi\u00e3o geograficamente delimitada, sem alcance universal\u201d.\nAs iniciativas latino-americanas de regionalismo, antes de tudo, se sustentam em mitos. Os projetos unionistas de figuras como Simon\nBol\u00edvar e Francisco Moraz\u00e1n25 deram origem a um ideal de uni\u00e3o dos povos e ao desejo de funda\u00e7\u00e3o de uma \u201cP\u00e1tria Grande\u201d. O s\u00edmbolo mais forte da integra\u00e7\u00e3o latino-americana, segundo Quispe-Rem\u00f3n (2011, p. 264), foi a tentativa de Bol\u00edvar, atrav\u00e9s da Confer\u00eancia do Panam\u00e1, de criar uma Confedera\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Hispano-americanas. O intento fracassou, mas o ideal permaneceu como legado.\nEsses mitos fundadores, apesar do seu fracasso, ou at\u00e9 por causa dele, continuam sendo constitutivos da identidade, dos valores e da cultura pol\u00edtica da Am\u00e9rica Latina, \u201cna medida em que esta \u00e9 tamb\u00e9m uma narrativa compartilhada, imagem comum de autoapresenta\u00e7\u00e3o dos latino-americanos frente ao mundo, e guia das pr\u00e1ticas sociais que d\u00e3o forma \u00e0 pol\u00edtica exterior\u201d (SANAHUJA, 2012, p. 21). Ao mesmo tempo, a P\u00e1tria Grande tem como rival hist\u00f3rico imediato a forma\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina. Por isso, a rela\u00e7\u00e3o entre integra\u00e7\u00e3o e nacionalismo se torna contradit\u00f3ria: o nacionalismo, junto com a identidade latinoamericana, serviu como elemento de expuls\u00e3o e resist\u00eancia contra o colonizador; por outro lado, \u00e9 o pr\u00f3prio nacionalismo que se torna um empecilho, ou at\u00e9 um fator contr\u00e1rio, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional. (SANAHUJA, 2012)\nOutro paradoxo est\u00e1 presente na maneira com que a Am\u00e9rica Latina olha para os pa\u00edses centrais, principalmente para os Estados Unidos. Alguns grupos pol\u00edticos latino-americanos percebem que o alinhamento com o pa\u00eds da Am\u00e9rica do Norte e as pot\u00eancias europeias traria grandes oportunidades de desenvolvimento. Nesse caso, a modernidade viria exatamente da abertura comercial, financeira e cultural para o chamado mundo desenvolvido, o que traria o t\u00e3o almejado \u201cprogresso\u201d. Mas tamb\u00e9m existem aqueles que veem a abertura para os pa\u00edses ricos como amea\u00e7a, o que implica a necessidade de pol\u00edticas autonomistas. Esta vis\u00e3o, muito difundida na Am\u00e9rica Latina, teve grande impulso no regionalismo latino-americano do p\u00f3s-Guerra, principalmente atrav\u00e9s do trabalho da CEPAL, capitaneada pelo economista argentino Ra\u00fal Prebisch, o qual desenvolveu a ideia das rela\u00e7\u00f5es centro-periferia.\nDesider\u00e1 Neto &amp; Teixeira (2013) entendem que, a partir dessas duas vis\u00f5es, h\u00e1 dois tipos ideais que, embora jamais se realizem plenamente, funcionam como modelos ao regionalismo e v\u00eam se revezando, em um movimento pendular, na pr\u00e1tica ocorrida ao longo da hist\u00f3ria. S\u00e3o eles o \u201cregionalismo liberal\u201d, que tende a defender a\n25\tFrancisco Moraz\u00e1n foi Presidente das Prov\u00edncias Unidas da Am\u00e9rica Central, entre 1830 a 1939. Ele lutou pela uni\u00e3o daquela regi\u00e3o, sendo derrotado por for\u00e7as conservadoras que levaram \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses.\nabertura para o Norte, aproximando-se dos Estados Unidos e das grandes pot\u00eancias; e o \u201cregionalismo desenvolvimentista\u201d, que prefere priorizar o Sul e buscar maior autonomia. A literatura recente tem agregado um terceiro paradigma, denominado \u201cregionalismo neodesenvolvimentista\u201d, que se refere \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI na Am\u00e9rica Latina, resultantes da ascens\u00e3o de governos de centro-esquerda. Essas percep\u00e7\u00f5es, que se refletem nos projetos de integra\u00e7\u00e3o latinoamericana, ir\u00e3o variar conforme as prefer\u00eancias das elites nacionais em diferentes momentos hist\u00f3ricos.\nInicialmente, pode-se observar que nenhum desses paradigmas significa uma sa\u00edda da colonialidade do poder, ou o nascimento de um pensar na diferen\u00e7a colonial, embora Prebisch e seus seguidores tenham dado um passo importante nesse sentido, bem como os te\u00f3ricos da depend\u00eancia, como ser\u00e1 tratado adiante. O fato \u00e9 que esses paradigmas seguem tendo como foco e objetivo os ideais modernos de desenvolvimento, refletindo um longo debate travado ao longo do s\u00e9culo XIX e continuado no s\u00e9culo XX, iluminados pela ideia de progresso e avan\u00e7o tecnol\u00f3gico26. De acordo Wallerstein:\n[...] esta tens\u00e3o entre a uma postura basicamente protecionista contra uma postura de livre com\u00e9rcio tornou-se um dos principais temas de formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nos diversos estados do sistema-mundo no s\u00e9culo XIX. Muitas vezes, era a quest\u00e3o mais importante que dividiu as principais for\u00e7as pol\u00edticas de Estados particulares. Ficou claro, ent\u00e3o, que um tema ideol\u00f3gico central da economia-mundo capitalista era que cada Estado poderia, de fato, eventualmente e provavelmente, chegar a um elevado n\u00edvel de rendimento nacional e que a a\u00e7\u00e3o consciente, racional faria isso. Isso se encaixa muito bem com o tema do Iluminismo subjacente do progresso inevit\u00e1vel e a vis\u00e3o teleol\u00f3gica da hist\u00f3ria humana, que se tornou vigente. (WALLERSTEIN, 1992, p. 517)\nSer\u00e3o apresentados, a seguir, os paradigmas citados -desenvolvimentista, liberal e neodesenvolvimentista - uma vez que foram eles que, efetivamente, inspiraram as iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional latino-americanas. Tra\u00e7adas as suas caracter\u00edsticas, ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise\n26\tT. Santos (2009) fala em \u201cutopismo autom\u00e1tico da tecnologia\u201d.\ncr\u00edtica dos seus resultados, atrav\u00e9s da abordagem da colonialidade do poder, onde tamb\u00e9m ser\u00e3o trazidas algumas contribui\u00e7\u00f5es promovidas pelas teorias da depend\u00eancia.\n2.1.1.\tO regionalismo desenvolvimentista\nAs primeiras abordagens que encaminharam o pensamento sobre a integra\u00e7\u00e3o latino-americana foram feitas pela CEPAL, institui\u00e7\u00e3o da ONU respons\u00e1vel por estudar formas de desenvolvimento para Am\u00e9rica Latina e Caribe. Note-se que a Comiss\u00e3o j\u00e1 nasce com a marca civilizat\u00f3ria do p\u00f3s-Guerra, que consiste na hierarquiza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es conforme seu grau de desenvolvimento. Apesar disso, Prebisch desenvolveu um trabalho aut\u00f4nomo e inovador, pois foi capaz de apontar que os destinos de Europa e Am\u00e9rica Latina estavam conectados um ao outro, atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o centro-periferia. (GROSFOGUEL, 2013)\nPrebisch contrapunha-se \u00e0s ideias liberais cl\u00e1ssicas e defendia uma integra\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, onde haveria prote\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria dos pa\u00edses membros27. Esse pensamento tem origens nas ideias do economista alem\u00e3o Friedrich List, que defendia modelo semelhante para a Alemanha do s\u00e9culo XIX (DESIDER\u00c1 NETO e TEIXEIRA, 2013, p. 9). O tipo de integra\u00e7\u00e3o proposto por Prebisch criaria uma especializa\u00e7\u00e3o produtiva entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, incentivando uma cadeia de exporta\u00e7\u00f5es interregionais que elevaria a produ\u00e7\u00e3o de todo o bloco. A integra\u00e7\u00e3o, portanto, era uma maneira de impulsionar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, contribuiria para a diversifica\u00e7\u00e3o das pautas de exporta\u00e7\u00e3o, medida necess\u00e1ria para reduzir o problema hist\u00f3rico do desequil\u00edbrio externo dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina (OLIVEIRA, 2014, p. 10). Em s\u00edntese, o objetivo era que esse processo integracionista:\n27\tUm grande seguidor das ideias de Prebisch foi o brasileiro Celso Furtado, que sempre centrou suas preocupa\u00e7\u00f5es no desenvolvimento mais igualit\u00e1rio de diferentes espa\u00e7os no continente. Para buscar essa maior simetria, ele tamb\u00e9m defendia um processo de integra\u00e7\u00e3o voltado a um desenvolvimento uniforme. \u201cEm se tratando de economias subdesenvolvidas, a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o planificada leva necessariamente ao agravamento dos desequil\u00edbrios regionais, isto \u00e9, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da renda\u201d (FURTADO, 1985, p. 234). Nesse sentido, as ideias cepalinas n\u00e3o se restringiram a aspectos econ\u00f4micos, mas se articulavam com reformas em outros setores, como financeiro, agr\u00e1rio e social27.\n[...] criasse condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a estrutural em economias perif\u00e9ricas, com a busca do aumento da produtividade, seja pela cria\u00e7\u00e3o de um mercado regional que viabilizasse a industrializa\u00e7\u00e3o por meio da obten\u00e7\u00e3o de ganhos de escala, seja pelo aumento da produtividade da economia ou pelo deslocamento de grandes contingentes de m\u00e3o de obra do setor de subsist\u00eancia, de baixa produtividade, para o setor industrial, de elevada produtividade. (DESIDER\u00c1 NETO e TEIXEIRA, 2013, p. 10).\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o as etapas de integra\u00e7\u00e3o propostas por Balassa28, o regionalismo desenvolvimentista prefere um modelo de uni\u00e3o aduaneira, onde h\u00e1 maior protecionismo e coes\u00e3o entre os membros, a uma zona de livre-com\u00e9rcio. Conforme Saraiva (2011, p. 6), esse grupo \u201corienta-se no campo econ\u00f4mico para modelos mais heterodoxos que preferem pol\u00edticas estatais destinadas a promover o desenvolvimento industrial com enfoques setoriais\u201d. Nessa perspectiva, portanto, os Estados devem estar presentes como promotores do desenvolvimento integrado. Seu papel \u00e9 o de conduzir pol\u00edticas conjuntas de desenvolvimento via industrializa\u00e7\u00e3o complementar, promo\u00e7\u00e3o de infraestrutura, de programas sociais, dentre outras iniciativas. \u00c9 contr\u00e1rio, assim, a uma integra\u00e7\u00e3o reduzida \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do livre-com\u00e9rcio.\nAs primeiras tentativas de promover a integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, motivadas pelos estudos da CEPAL, ocorreram a partir do ano de 1960, quando foi lan\u00e7ada a Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre-Com\u00e9rcio - ALALC. Ela previa avan\u00e7os na complementa\u00e7\u00e3o produtiva industrial, como propunham os desenvolvimentistas cepalinos. Mas, na pr\u00e1tica, ficou restrita \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o comercial atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria em alguns setores. (ALMEIDA, 2008)\nO principal motivo pelo qual o regionalismo latino-americano, nas d\u00e9cadas de sessenta e setenta, teve poucos avan\u00e7os, foi que v\u00e1rios pa\u00edses eram dirigidos por ditaduras militares de cunho nacionalista, as quais n\u00e3o desmantelaram seus programas estritamente nacionais de\n28\tBela Balassa, economista h\u00fangaro, desenvolveu um modelo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que seguiria as seguintes etapas: zona de livre-com\u00e9rcio, uni\u00e3o aduaneira, mercado comum, uni\u00e3o econ\u00f4mica e integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica total. Nesse sentido, consultar: BALASSA, Bela. Teoria da integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Livraria Cl\u00e1ssica Editora, Lisboa: 1964.\ndesenvolvimento29 (DESIDER\u00c1 NETO e TEIXEIRA, 2013, p. 18). Durante a d\u00e9cada de setenta, os governos ditatoriais conseguiram promover o crescimento de seus pa\u00edses baseados nos empr\u00e9stimos internacionais, em uma \u00e9poca de abund\u00e2ncia de d\u00f3lares oriundos da renda petroleira, principalmente dos pa\u00edses \u00e1rabes. Por isso, foi poss\u00edvel deixar de lado a integra\u00e7\u00e3o regional. Essa estrat\u00e9gia de crescimento, por\u00e9m, seria totalmente inviabilizada no final da d\u00e9cada, quando o aumento dos juros nos pa\u00edses centrais resultou na disparada da d\u00edvida externa e da infla\u00e7\u00e3o, tendo como consequ\u00eancia o esgotamento do modelo desenvolvimentista e o pr\u00f3prio enfraquecimento dos regimes militares (SPERO e HART,\n2010).\nNo ano de 1980, j\u00e1 em um contexto de crise, chegou a ser relan\u00e7ado um esfor\u00e7o de retomada da integra\u00e7\u00e3o regional atrav\u00e9s da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o - ALADI30. Entretanto, a d\u00e9cada que se iniciava, marcada pela crise que assolava toda a Am\u00e9rica Latina, teve como desdobramento o fim das ditaduras e a volta da democracia, a partir da qual foi promovida uma reorienta\u00e7\u00e3o, tanto no modelo de desenvolvimento interno, quanto no estilo da integra\u00e7\u00e3o regional. Come\u00e7a-se a gestar um regionalismo de corte liberal, representativo do segundo paradigma trazido por Desider\u00e1 Neto e Teixeira, como ser\u00e1 visto a seguir.\n29\tAs ditaduras militares n\u00e3o apenas retrocederam o projeto de integra\u00e7\u00e3o proposto pela ALALC, como protagonizaram tens\u00f5es que envolviam at\u00e9 amea\u00e7a de conflitos. Por exemplo, entre Argentina e Chile, envolvendo a quest\u00e3o das fronteiras e a ocupa\u00e7\u00e3o do Canal de Beagle; e entre Argentina e Brasil, referente \u00e0 quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Itaipu e ao desenvolvimento de armas nucleares. A passagem da rivalidade \u00e0 parceria ocorreria somente nos anos 1980, ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, ver cap\u00edtulo XIX de: BANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. Brasil, Argentina e Estados Unidos - Conflito e integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul (Da Tr\u00edplice da Tr\u00edplice Alian\u00e7a ao Mercosul 1870 - 2003). Rio de Janeiro: Revan, 2a edi\u00e7\u00e3o, setembro de 2003.\n30\tA ALADI, segundo Almeida (2008, p. 74/75), permitiu que fosse criada uma \u201cvasta \u00e1rea de prefer\u00eancias tarif\u00e1rias, feitas de acordos bi, tri ou plurilaterais, congregando interesses limitados de poucas linhas produtivas sob a forma de acordos de alcance parcial ou de \u201ccomplementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d\u201d. No entanto, afirmar que havia algum tipo de complementariedade produtiva n\u00e3o passava de um \u201ceufemismo para ajustes de divis\u00e3o de mercados entre empresas, geralmente multinacionais, dominando mercados nacionais\u201d. A ALADI, portanto, se caracterizou por ser uma esp\u00e9cie de acordo \u201cguarda-chuva\u201d que podia abrigar v\u00e1rios outros, de modo fragmentado, assinados entre seus membros.\n2.1.2.\tO regionalismo liberal\nEssa abordagem assenta suas bases nas teorias cl\u00e1ssicas do com\u00e9rcio internacional. Sua origem est\u00e1 na cr\u00edtica de Adam Smith ao sistema mercantilista e na no\u00e7\u00e3o de vantagens comparativas de David Ricardo. Essa vis\u00e3o foi consolidada na teoria neocl\u00e1ssica do com\u00e9rcio, desenvolvida por Heckscher e Ohlin e formalizada por Samuelson, conhecida por sua ortodoxia e pela defesa da especializa\u00e7\u00e3o produtiva de cada pa\u00eds. (dESIDER\u00c1 NETO e TEIXEIRA, 2013, p. 8)\nAo destacar a vantagens comparativas, o regionalismo liberal prefere \u00e1reas de livre-com\u00e9rcio a uni\u00f5es aduaneiras, pois as \u00faltimas s\u00e3o vistas como obst\u00e1culos \u00e0 livre-negocia\u00e7\u00e3o com diferentes parceiros na arena internacional. Al\u00e9m disso, os defensores dessa orienta\u00e7\u00e3o entendem que os acordos regionais de com\u00e9rcio podem gerar tanto cria\u00e7\u00e3o quanto desvio de com\u00e9rcio31, sendo este considerado negativo, pois resulta na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de terceiros pa\u00edses mais eficientes pela importa\u00e7\u00e3o, oriunda de membros do bloco regional, que seriam menos eficientes. Nesse sentido, o regionalismo n\u00e3o \u00e9 algo positivo em si: \u00e9 apenas uma segunda melhor op\u00e7\u00e3o, pois o ideal reside em um livre com\u00e9rcio de escopo mundial. (DESIDER\u00c1 NETO E TEIXEIRA, 2013, p. 8),\nCom o fim da Guerra Fria, emergia uma poss\u00edvel ordem unipolar, liderada pelos Estados Unidos e orientada pelos princ\u00edpios do liberalismo econ\u00f4mico. A maioria dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina aderiu \u00e0 nova ordem, implantando as chamadas pol\u00edticas neoliberais. O modelo desenvolvimentista era dado como esgotado diante da crise da d\u00edvida dos anos 1980, que tornou os Estados incapazes de assumir qualquer protagonismo. Pontes (2009, p. 30/31) entende que isso implicou uma mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia dos pa\u00edses da regi\u00e3o no que diz respeito a suas pol\u00edticas de desenvolvimento. A presen\u00e7a do Estado na economia diminuiu, assim como o incentivo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o por meio do protecionismo e da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Segundo a autora:\n31\tDe acordo com Nonnember &amp; Mendon\u00e7a (1999, p. 1), \u201cSimplificadamente, a cria\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio ocorre quando o estabelecimento de uma zona de livre com\u00e9rcio, na medida em que anula as tarifas de importa\u00e7\u00e3o intra-regionais, resulta no deslocamento da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica para importa\u00e7\u00f5es oriundas de um dos membros do bloco. J\u00e1 o desvio de com\u00e9rcio \u00e9 observado quando h\u00e1 um deslocamento das importa\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds fora do bloco para um pertencente ao bloco\u201d.\nEmergiu com intensidade, nesse contexto, uma ideologia mais voltada para a liberaliza\u00e7\u00e3o dos fluxos de com\u00e9rcio, calcada na abertura das economias nacionais e na progressiva redu\u00e7\u00e3o do intervencionismo estatal. (PONTES, 2009, p. 31)\nO regionalismo foi afetado por essas transforma\u00e7\u00f5es, incorporando os preceitos de abertura comercial, livre-circula\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do Estado na economia. Para descrever essas mudan\u00e7as, surgem termos como novo regionalismo e regionalismo aberto32. A CEPAL tamb\u00e9m se adaptou \u00e0s mudan\u00e7as no sistema internacional e da crise dos anos 1980, passando a defender a ideia de regionalismo aberto. Em uma publica\u00e7\u00e3o da entidade, ela traz o seguinte conceito:\n[...] denomina-se \u201cregionalismo aberto\u201d o processo que surge para conciliar [...]: a interdepend\u00eancia nascida dos acordos especiais de car\u00e1ter preferencial e aquela impulsionada basicamente pelos sinais de mercado resultantes da liberaliza\u00e7\u00e3o comercial de uma forma geral. O que se prop\u00f5e com o regionalismo aberto \u00e9 que as pol\u00edticas expl\u00edcitas de integra\u00e7\u00e3o sejam compat\u00edveis com as pol\u00edticas tendentes a elevar a competitividade internacional, e que as complementem (CEPAL, 1994, p. 911).\nDentro do contexto que predominou a partir de 1990 e em conformidade com esse conceito, Bielschowsky (2009, p. 174) entende que \u201ca CEPAL atualizou seu pensamento para adequ\u00e1-lo \u00e0 nova realidade de abertura comercial, movimenta\u00e7\u00e3o internacional de capitais, privatiza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, a mudan\u00e7a empreendida pela institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o chega a ser t\u00e3o profunda a ponto de romper totalmente com seu pensamento hist\u00f3rico. Isso significa que a CEPAL tentou\n32\tH\u00e1 autores que utilizam o termo \u201cnovo regionalismo\u201d para se referir ao regionalismo de inspira\u00e7\u00e3o liberal, como Sanahuja (2012), Pontes (2009) E Saraiva (2011), contrapondo-o ao \u201cvelho regionalismo'\u201d, que seria o desenvolvimentista cepalino. J\u00e1 o termo \u201cregionalismo aberto\u201d pode aparecer como sin\u00f4nimo de novo regionalismo, como em Deos &amp; Wegner (2009); ou como uma mescla entre o novo e o velho, como em Bielschowsky (2009) e Saludjian (2005, p. 11), os quais entendem que o regionalismo aberto guardaria semelhan\u00e7as, ainda que parciais, com o desenvolvimentismo cepalino.\nconciliar um paradigma de abertura, adaptando-se ao contexto internacional de transforma\u00e7\u00f5es neoliberais, com a sua tradi\u00e7\u00e3o estruturalista, o que acabou gerando certa tens\u00e3o no debate sobre o significado das mudan\u00e7as na \u201cnova CEPAL\u201d 33. Bielschowsky utiliza a express\u00e3o \u201cneoestruturalismo34\u201d para nomear essas mudan\u00e7as35.\nNa pr\u00e1tica, o regionalismo dos anos 1990 aproximou-se do Consenso de Washington, ressaltando o papel do mercado em detrimento do papel estruturante do Estado. Para Saraiva (2011, p. 4), prevaleceram, nessa fase, \u201cas medidas visando a obten\u00e7\u00e3o de uma economia mais aberta\u201d, a ades\u00e3o aos regimes de liberaliza\u00e7\u00e3o internacional do com\u00e9rcio, a articula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em escala de empresas multinacionais entre os pa\u00edses e, em termos pol\u00edticos, a defesa dos regimes democr\u00e1ticos ocidentais. A Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es - CAN36 e o Mercado\n33\tA tens\u00e3o gerada pela adapta\u00e7\u00e3o da CEPAL repercute em alguns autores. Segundo Desider\u00e1 Neto &amp; Teixeira (2013, p. 26), \u201cNota-se claramente a tens\u00e3o presente na pr\u00f3pria express\u00e3o \u201cregionalismo aberto\u201d, na medida em que o termo \u201cregionalismo\u201d remete, desde suas origens, a uma forma de autoprote\u00e7\u00e3o de pa\u00edses retardat\u00e1rios contra os pa\u00edses desenvolvidos, ao passo que a express\u00e3o \u201caberto\u201d remete \u00e0 defesa de maior abertura multilateral\u201d. Corazza (2006, p. 146) possui entendimento semelhante: \u201cTrata-se de uma defini\u00e7\u00e3o que combina o \u201cnovo regionalismo\u201d de matriz neocl\u00e1ssica, com \u00eanfase na liberaliza\u00e7\u00e3o, com o proposto pela CEPAL nos anos 50, visando aumentar a competitividade dos pa\u00edses. O objetivo \u00e9 superar a ISI [industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es] e atingir maior diversidade econ\u00f4mica, exaltando as vantagens de uma abertura gradual. Nesse sentido, difere-se das ideias originais da CEPAL\u201d.\n34\t[...] nessa revis\u00e3o se preservou o instrumental anal\u00edtico acumulado, colocando-o a servi\u00e7o de uma \u201cagenda positiva\u201d para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o, alternativa oposta \u00e0s concep\u00e7\u00f5es do pensamento ortodoxo em mat\u00e9ria macroecon\u00f4mica e neoliberal relativo \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos. (BIELSCHOWSKY, 2009, p. 175).\n35\tPodemos sintetizar esse debate da seguinte maneira: a CEPAL mant\u00e9m, nos dias atuais, boa parte do n\u00facleo duro do seu pensamento, principalmente no que diz respeito ao desenvolvimento ligado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais e, mais recentemente, ambientais. Tamb\u00e9m segue sendo cr\u00edtica \u00e0 ortodoxia econ\u00f4mica. No entanto, a entidade incorporou no seu pensamento algumas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas a partir dos anos 1990, tais como: maior participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada e maior abertura comercial dos pa\u00edses, mostrando preocupa\u00e7\u00e3o com a competividade das empresas latino-americanas. Al\u00e9m disso, v\u00ea a integra\u00e7\u00e3o latino-americana como uma etapa \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o mundial, sendo esta um fim maior a ser perseguido.\n36\tA CAN surgiu com o nome de Grupo Andino buscando avan\u00e7ar para al\u00e9m da abertura comercial. No entanto, as crises econ\u00f4micas e pol\u00edticas dos anos 1970,\nCAN e Mercosul, portanto, constituem as duas principais organiza\u00e7\u00f5es regionais sul-americanas lan\u00e7adas, inicialmente, com caracter\u00edsticas liberais. No entanto, Saraiva entende que a \u201cabertura das economias nacionais n\u00e3o mostrou os resultados esperados em diversos pa\u00edses na regi\u00e3o\u201d, resultando em insatisfa\u00e7\u00e3o popular, o que catalisou um movimento de virada pol\u00edtica e abriu espa\u00e7o para governos progressistas. Paulatinamente, esse antigo modelo de regionalismo foi sendo substitu\u00eddo \u201cpor tra\u00e7os de um modelo orientado para pol\u00edticas industriais, pr\u00f3ximo do neodesenvolvimentismo\u201d (SARAIVA, 2011, p. 4), como ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo item.\n2.1.3.\tO regionalismo neodesenvolvimentista\nA chegada de diversos governos de centro-esquerda ao poder, ocorrida na d\u00e9cada de 2000, deu origem a importantes mudan\u00e7as no regionalismo sul-americano. Sanahuja (2012) lista alguns motivos pelos quais essas mudan\u00e7as ocorreram. Um deles foi a pol\u00edtica externa do\nincluindo a sa\u00edda do Chile, sob a ditadura de Pinochet, al\u00e9m das dificuldades decorrentes da semelhan\u00e7a das estruturas exportadoras dos pa\u00edses membros, fizeram com que o Grupo Andino n\u00e3o lograsse \u00eaxito. Na d\u00e9cada de noventa, foi promovido seu relan\u00e7amento, com o nome de Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es, prevendo a cria\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o aduaneira. Entretanto, as dificuldades dos pa\u00edses de se adequarem \u00e0s normas36, a assinatura de acordos bilaterais pelos pa\u00edses membros, bem como a sa\u00edda da Venezuela, em 2006, fizeram a CAN perder for\u00e7as mais uma vez. Como consequ\u00eancia, a Comunidade Andina como uma institui\u00e7\u00e3o desarticulada e pouco coesa. (SARAIVA, 2011)\n37\tO Mercosul foi criado na sequ\u00eancia da reaproxima\u00e7\u00e3o entre Argentina e Brasil, refor\u00e7ada ap\u00f3s o reestabelecimento da democracia, sob as presid\u00eancias de Ra\u00fal Alfons\u00edn e Jos\u00e9 Sarney37. Embora tenha acelerado a implanta\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o aduaneira j\u00e1 para o ano de 1995, jamais chegou a completar a cria\u00e7\u00e3o de uma zona de livre-com\u00e9rcio. Ap\u00f3s a as crise de Brasil e Argentina, em 1999 e 2001/2002, o funcionamento das regras do bloco ficou comprometido. De modo sintetizado define o Mercosul como \u201cuma uni\u00e3o aduaneira incompleta de car\u00e1ter intergovernamental\u201d. Isso faz com que a percep\u00e7\u00e3o dominante entre os analistas de temas regionais \u00e9 que \u201cas expectativas de evolu\u00e7\u00e3o iniciais n\u00e3o se concretizaram\u201d e que, na opini\u00e3o p\u00fablica e na imprensa, exista uma percep\u00e7\u00e3o de que o bloco est\u00e1 \u201cparalisado\u201d. (SARAIVA, 2011)\nGoverno Bush. A postura unilateral dos Estados Unidos no cen\u00e1rio internacional, somada ao desinteresse demonstrado sobre os pa\u00edses do Sul, dada a prioridade ao que se denominou \u201cguerra ao terror\u201d, no Oriente M\u00e9dio, abriu espa\u00e7o para a ascens\u00e3o das novas for\u00e7as pol\u00edticas na Am\u00e9rica Latina. Outro motivo \u00e9 explicado pelas crises econ\u00f4micas e sociais que marcaram diversos pa\u00edses na virada de s\u00e9culo, resultantes em enorme insatisfa\u00e7\u00e3o popular contra os governos neoliberais. Finalmente, um novo tipo de integra\u00e7\u00e3o, que objetivasse proporcionar maior autonomia para a regi\u00e3o, refletia as prefer\u00eancias das bases de apoio dos partidos progressistas.\nNesse cen\u00e1rio, os esquemas de integra\u00e7\u00e3o existentes, por seu car\u00e1ter exclusivamente comercial, passaram a ser vistos como parte da normatividade que dominou a pol\u00edtica nos anos 1990. Os esfor\u00e7os para super\u00e1-los possibilitaram que o regionalismo latino-americano come\u00e7asse a ganhar novos contornos (VEIGA &amp; RIOS, 2008, p. 18). O maior expoente dessa mudan\u00e7a, representando uma guinada socialista, foi o lan\u00e7amento da Alternativa Bolivariana para as Am\u00e9ricas (ALBA38), liderada por Venezuela e Cuba, em declarada oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ALCA e aos Estados Unidos. Sob alguns aspectos, tamb\u00e9m representa uma mudan\u00e7a de paradigma a cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es (UNASUL), que re\u00fane todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, mas que, embora busque maior autonomia regional, n\u00e3o adota um discurso radical de cr\u00edtica ao capitalismo ou aos Estados Unidos39.\n38\tA ALBA foi proposta originalmente pelo presidente venezuelano Hugo Ch\u00e1vez, no ano de 2001, mas foi criada somente em 14 de dezembro de 2004, em Havana, pelos presidentes Ch\u00e1vez e Fidel Castro. A \u201cDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta\u201d, que faz uma contundente cr\u00edtica da depend\u00eancia e do subdesenvolvimento engendrados pela domina\u00e7\u00e3o imperialista, estabeleceu os princ\u00edpios fundamentais que norteariam a constitui\u00e7\u00e3o do novo bloco. A integra\u00e7\u00e3o proposta pela ALBA \u00e9 baseada na coopera\u00e7\u00e3o, na solidariedade, na vontade comum de buscar n\u00edveis mais altos de desenvolvimento, al\u00e9m de preservar a independ\u00eancia, soberania e identidade dos pa\u00edses membros (Antiga e Barbuda, Bol\u00edvia, Cuba, Dominica, Equador, Nicar\u00e1gua, Honduras, S\u00e3o Vicente e as Granadinas e Venezuela) (ARA\u00daJO &amp; SILVA, 2013).\n39\t\u201cA ALBA e a UNASUL s\u00e3o iniciativas diferentes entre si e com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias\u201d, afirma Saraiva (2011, p. 2). Para essa autora, enquanto a ALBA \u201cinclui uma maior institucionaliza\u00e7\u00e3o e uma forte rede de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira com um vi\u00e9s pol\u00edtico\u201d, a UNASUL \u201ctem um car\u00e1ter estritamente intergovernamental e de institucionalidade baixa, garantindo a autonomia dos Estados membros\u201d. \u00c9 isso o que faz poss\u00edvel que a UNASUL acomode membros pertencentes a diferentes iniciativas, como Mercosul, CAN e Alian\u00e7a do Pac\u00edfico.\nConsiderando as diferen\u00e7as entre UNASUL e ALBA, Veiga &amp; Rios (2008) consideram que o regionalismo do s\u00e9culo XXI divide-se em duas correntes: a primeira continua priorizando a economia, mas adota uma vis\u00e3o desenvolvimentista (estruturalista) para o processo de integra\u00e7\u00e3o. Seus defensores falam em integra\u00e7\u00e3o das cadeias produtivas e entendem que a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, as pol\u00edticas de desenvolvimento, de combate \u00e0s assimetrias e a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o temas priorit\u00e1rios. Al\u00e9m da UNASUL, o pr\u00f3prio Mercosul apresentou mudan\u00e7as a partir das elei\u00e7\u00f5es de Lula e N\u00e9stor Kirchner, atrav\u00e9s de avan\u00e7os em temas pol\u00edticos e sociais, com a cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Converg\u00eancia Estrutural do Mercosul - FOCEM40, a constitui\u00e7\u00e3o de um Parlamento Consultivo, o PARLASUL, e a ades\u00e3o da Venezuela como membro pleno (em processo de adapta\u00e7\u00e3o). J\u00e1 uma segunda proposta, representada pela ALBA, retira a \u00eanfase da economia e a desloca para os temas sociais, culturais e pol\u00edticos, defendendo maior participa\u00e7\u00e3o do Estado e dos movimentos sociais no processo de integra\u00e7\u00e3o. Seus adeptos enfatizam a solidariedade entre os pa\u00edses e exaltam formas n\u00e3o capitalistas de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social.\nApesar dessas vertentes, podem-se tra\u00e7ar caracter\u00edsticas comuns a esse novo momento do regionalismo, que Sanahuja (2012) denomina \u201cp\u00f3s-liberal\u201d. Para ele e outros autores, como Malamud &amp; Gardini (2012, p. 124), os objetivos deixam de ser prioritariamente comercialistas, a sequ\u00eancia cl\u00e1ssica de Balassa n\u00e3o \u00e9 mais a refer\u00eancia principal e novos temas surgem na agenda integracionista. Por exemplo, retorno de grandes projetos feitos pelos Estados, inclusive de infraestrutura, agenda de desenvolvimento \u201cp\u00f3s\u201d Consenso de Washington, incrementa\u00e7\u00e3o da agenda pol\u00edtica, na qual se busca maior autonomia frente \u00e0s pol\u00edticas neoliberais e \u00e0 influ\u00eancia dos Estados Unidos, maior participa\u00e7\u00e3o de\n40\t\u201cO Fundo para a Converg\u00eancia Estrutural do MERCOSUL (FOCEM) \u00e9 um fundo destinado a financiar programas para promover a converg\u00eancia estrutural; desenvolver a competitividade; promover a coes\u00e3o social, em particular das economias menores e regi\u00f5es menos desenvolvidas e apoiar o funcionamento da estrutura institucional e o fortalecimento do processo de integra\u00e7\u00e3o\u201d (MERCOSUL.\tFOCEM.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.mercosur.int/focem/index.php?id=que-es-el-focem. Acesso em 25 de mar. de 2015). Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver: FERREIRA, Paulo Roberto. A integra\u00e7\u00e3o positiva dos fundos estruturais da integra\u00e7\u00e3o regional: um estudo a partir do Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional e do Fundo de Converg\u00eancia Estrutural do Mercosul. 2013. 152 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Universidade Federal de Santa Catarina, Centro S\u00f3cio Econ\u00f4mico, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Florian\u00f3polis, 2013.\nsetores n\u00e3o-estatais na integra\u00e7\u00e3o, preocupa\u00e7\u00e3o com a agenda social e a supera\u00e7\u00e3o das assimetrias, dentre outros temas.\nEm tal contexto, atendendo aos interesses combinados das novas for\u00e7as pol\u00edticas com os das grandes corpora\u00e7\u00f5es, Ribeiro &amp; Kfouri (2011, p. 82/83) observam o surgimento de um novo modelo de regionalismo \u201cvoltado mais para aspectos f\u00edsicos, energ\u00e9ticos, institucionais e sociais, do que para o comercial - foco no modelo de integra\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 90\u201d. Para esse novo enfoque, os autores d\u00e3o o nome de \u201cregionalismo estrutural\u201d, sendo a IIRSA \u00e9 apresentada como uma amostra dessa nova orienta\u00e7\u00e3o.\nObserva-se, portanto, que a Am\u00e9rica Latina transita entre modelos imperfeitos dos paradigmas desenvolvimentista e liberal e que, contemporaneamente, pendeu para uma abordagem \u201cneodesenvolvimentista\u201d. Ocorre que nenhuma dessas vis\u00f5es se liberta das condicionantes da colonialidade do poder, pois seus paradigmas dominantes, principalmente os ideais de \u201cdesenvolvimento\u201d e de \u201clivre-mercado\u201d, nunca deixaram de ser as refer\u00eancias do regionalismo latinoamericano, embora os governos que chegaram ao poder no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI tenham aberto espa\u00e7o para que significativas mudan\u00e7as ocorressem. No pr\u00f3ximo item, essa cr\u00edtica ser\u00e1 aprofundada, trazendo-se para o debate algumas contribui\u00e7\u00f5es das teorias da depend\u00eancia.\n2.1.4.\tAs teorias da depend\u00eancia e a colonialidade do poder\nNo per\u00edodo do p\u00f3s-guerra, surgiu um pensamento latinoamericano pr\u00f3prio sobre a quest\u00e3o do desenvolvimento, tanto na vertente cepalina quanto nas teorias da depend\u00eancia. Segundo Grosfoguel (2013), por\u00e9m, seus autores n\u00e3o chegaram a superar a quest\u00e3o da colonialidade do poder. Com base no texto de Grosfoguel, ser\u00e1 analisado como essas abordagens, apesar de suas ricas contribui\u00e7\u00f5es, ainda ficaram presas no conceito de desenvolvimento euroc\u00eantrico, no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o do Estado-na\u00e7\u00e3o e atribu\u00edram reduzida import\u00e2ncia ao aspecto cultural e ideol\u00f3gico presente na modernidade.\nO uso do plural para designar \u201cas teorias\u201d da depend\u00eancia decorre do fato de que elas se dividiram, basicamente, em duas correntes41: uma, marxista, que analisa a situa\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia a partir\n41\tA vers\u00e3o marxista foi desenvolvida principalmente por Ruy Mauro Marini, Theot\u00f4nio dos Santos, V\u00e2nia Bambirra, Orlando Caputo e Roberto Pizarro; a\nda luta de classes, defendendo o socialismo na periferia como padr\u00e3o alternativo de desenvolvimento; e outra, weber\u00edana, na qual a depend\u00eancia \u00e9 analisada a partir das estruturas de domina\u00e7\u00e3o, que \u201cconforma-se\u201d com a depend\u00eancia e aceita que os padr\u00f5es de desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina sejam articulados com os pa\u00edses centrais do capitalismo internacional (MARINS &amp; VALENCIA, 2001, p. 2-3). As teorias da depend\u00eancia surgiram para combater algumas vis\u00f5es sobre o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960. Grosfoguel (2013) aponta tr\u00eas alvos principais aos quais elas disparam suas cr\u00edticas: o modelo desenvolvimentista cepalino, os partidos comunistas tradicionais e as teor\u00edas do desenvolvimento.\nNo caso das propostas desenvolvimentistas cepalinas, os dependentistas apontaram algumas consequ\u00eancias da sua estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Para industrializar-se, a Am\u00e9rica Latina aumentou a importa\u00e7\u00e3o bens de capital, no in\u00edcio dos anos 1950, os quais eram mais caros que os bens de consumo que a regi\u00e3o passou a produzir. \u201cAl\u00e9m disso, a maioria das novas ind\u00fastrias foi criada por empresas multinacionais em busca de mercados locais na Am\u00e9rica Latina\u201d (GROSFOGUEL, 2013, p. 36). Isso fez os dependentistas se darem conta de que a industrializa\u00e7\u00e3o latino-americana j\u00e1 n\u00e3o contrariava os interesses dos capitais internacionais, que lucravam com a exporta\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, com a remessa de lucros e com o pagamento de licen\u00e7as e patentes42.\nOs partidos comunistas tradicionais tamb\u00e9m receberam cr\u00edticas dos te\u00f3ricos marxistas da depend\u00eancia. Inspirados na Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, estes entendiam ser poss\u00edvel tra\u00e7ar um caminho fora do capitalismo, mas sem passar pela etapa da industrializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de alian\u00e7a com a \"burguesia nacional\", como defendiam os partidos presos \u00e0 ortodoxia do marxismo. Isso refor\u00e7ava a tese de que a Am\u00e9rica Latina era parte do capitalismo desde o in\u00edcio, contrariando aqueles que entendiam que a regi\u00e3o havia passado por um per\u00edodo feudal43.\nweberiana tem como principais expoentes Enzo Faleto e Fernando Henrique Cardoso. (MARTINS &amp; VALENCIA, 2001)\n42\tPromovia-se, portanto, uma industrializa\u00e7\u00e3o dependente do capital externo, na qual a burguesia nacional passava a se alinhar com a internacional. O resultado dessa depend\u00eancia, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, foi de d\u00e9ficits comerciais e no balan\u00e7o de pagamentos, infla\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de melhoras nas condi\u00e7\u00f5es sociais\n43\tGrosfoguel (2013) cita um importante debate ocorrido no seio das esquerdas latino-americanas no s\u00e9culo XX, em torno da exist\u00eancia ou n\u00e3o de feudalismo na Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XIX. Aqueles que entendiam que havia uma ordem feudal entendiam que, antes da revolu\u00e7\u00e3o socialista, era preciso acontecer uma\nOutro alvo dos ataques dos te\u00f3ricos da depend\u00eancia, seguindo uma cr\u00edtica j\u00e1 iniciada por Prebisch e Furtado, foram as \u201cteorias do desenvolvimento\u201d. Segundo esta vis\u00e3o, n\u00e3o havia vincula\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e subdesenvolvimento, sendo poss\u00edvel a qualquer pa\u00eds, desde que seguisse determinadas receitas, tornar-se desenvolvido. Isso gerou o chamado \u201cmito do desenvolvimento\u201d. Segundo Silva:\nA difus\u00e3o do mito do desenvolvimento fez com que os povos pobres aspirassem atingir o padr\u00e3o dos ricos. Na falta de desenvolvimento, o subdesenvolvimento era uma condi\u00e7\u00e3o que deveria ser solucionada, utilizando os mesmo caminhos de que os pa\u00edses do Norte se valeram para chegar a tal situa\u00e7\u00e3o. (SILVA, 2009, p. 119)\nO ataque principal foi feito ao te\u00f3rico Walt W. Rostow (1960), que entendia o desenvolvimento como etapista, poss\u00edvel de conquista por cada sociedade nacional, n\u00e3o vendo qualquer rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento do centro e subdesenvolvimento da periferia44. Para os adeptos dessa vis\u00e3o, negava-se a coetaneidade45 entre a Europa e outras regi\u00f5es do mundo, pois cada qual viveria em um tempo hist\u00f3rico distinto,\nrevolu\u00e7\u00e3o burguesa, por isso defendiam o alinhamento com a burguesia nacional. J\u00e1 os que entendiam que, desde o princ\u00edpio, a Am\u00e9rica Latina estava inserida em um sistema capitalista liderado pela Europa, negando a presen\u00e7a do feudalismo, compreendiam que n\u00e3o era preciso aliar-se com a burguesia para marchar para a revolu\u00e7\u00e3o. No Peru, essa discuss\u00e3o se deu entre Haya de la Torre, defensor do primeiro ponto de vista, e Mari\u00e1tegui, defensor do segundo.\n44\tTheot\u00f4nio dos Santos atacou a obra de Rostov: \u201cSeu livro se chamava \u201cum manifesto anticomunista\u201d e n\u00e3o ocultava seu objetivo ideol\u00f3gico. Tratava-se de demonstrar que o in\u00edcio do desenvolvimento n\u00e3o dependia de um Estado revolucion\u00e1rio, como ocorrera na URSS, e sim de um conjunto de medidas econ\u00f4micas tomadas por qualquer Estado nacional que assumisse uma ideologia desenvolvimentista\u201d (SANTOS, 2008, p. 5).\n45\t\u201cA nega\u00e7\u00e3o da coetaneidade criou um duplo mecanismo ideol\u00f3gico. Primeiro, ele escondeu a responsabilidade europeia na explora\u00e7\u00e3o da periferia latinoamericana. Por n\u00e3o compartilhar o mesmo tempo hist\u00f3rico e existente em diferentes espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, os destinos de cada regi\u00e3o foram concebidos como independentes entre si e n\u00e3o relacionados uns com os outros. Em segundo lugar, vivendo diferentes temporalidades, em que a Europa era caracterizada como estando num est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de desenvolvimento do que a Am\u00e9rica Latina, foi reproduzida uma no\u00e7\u00e3o da superioridade europeia\u201d (GROSFOGUEL, 2013, p. 29).\nsendo aquela avan\u00e7ada e estas atrasadas. A partir dos esfor\u00e7os desse conjunto de pensadores latino-americanos, abriu-se a oportunidade de contrariar a vis\u00e3o de Rostow, assumir a coetaneidade e compreender o subdesenvolvimento relacionado ao desenvolvimento, ou seja, como engrenagem do mesmo sistema. Conforme Theot\u00f4nio dos Santos:\nAbria-se o caminho para compreender o desenvolvimento e o subdesenvolvimento como o resultado hist\u00f3rico do desenvolvimento do capitalismo, como um sistema mundial que produzia ao mesmo tempo desenvolvimento e subdesenvolvimento. (SANTOS, 2008, p. 9)\nGrosfoguel reconhece o m\u00e9rito dos cepalinos e dependentistas, de perceber o capitalismo como um sistema mundialmente integrado, relacionando o desenvolvimento de uns ao subdesenvolvimento de outros. Por\u00e9m, afirma que ambas as correntes n\u00e3o se libertaram da modernidade europeia, pois perseguem o ideal de desenvolvimento surgido no p\u00f3s-Guerra. Dessa maneira, seus te\u00f3ricos acabaram por cair em outras formas de nega\u00e7\u00e3o da coetaneidade. Segundo esse autor:\nOs debates sobre desenvolvimento nos anos 19451990 na Am\u00e9rica Latina, embora aparentemente radicais, na verdade fazem parte da longue dur\u00e9e da geocultura da modernidade que tem dominado o sistema-mundo moderno desde a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa no final do s\u00e9culo XVIII. (GROSFOGUEL, 2013, p. 27)\nEssa cr\u00edtica \u00e9 dirigida tanto \u00e0 vertente weberiana quanto \u00e0 marxista. No que se refere \u00e0 teoria da depend\u00eancia de Cardoso46 e Faleto, ela simplesmente trocou uma forma de vis\u00e3o euroc\u00eantrica por outra. Embora negue o etapismo do desenvolvimento, esses autores acabaram por manter o paradigma do desenvolvimento, traduzido em termos de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o produtiva\u201d, como refer\u00eancia aos pa\u00edses perif\u00e9ricos.\n46\tAl\u00e9m de n\u00e3o sair das amarras do espelho euroc\u00eantrico, Cardoso, como te\u00f3rico e pol\u00edtico, optou por vincular o desenvolvimento aos condicionamentos impostos pelas estruturas dependentes, abdicando de um caminho pr\u00f3prio e sustentado de desenvolvimento (MARINS &amp; VALENCIA, 2001, p. 5). Contrapondo-se a essa op\u00e7\u00e3o, a vertente te\u00f3rica marxista da depend\u00eancia ir\u00e1 acreditar na possibilidade de um caminho pr\u00f3prio, pela via socialista, para que a Am\u00e9rica Latina se tornasse mais desenvolvida.\nAssim, refor\u00e7am a ideia de que h\u00e1 pa\u00edses \u201cavan\u00e7ados\u201d e \u201catrasados\u201d e que aqueles fornecem o modelo, agora tecnol\u00f3gico, a ser buscado. Segundo Grosfoguel:\nPara Cardoso, o objetivo principal \u00e9 alcan\u00e7ar o desenvolvimento, ou seja, se industrializar. A proposta de Cardoso de est\u00e1gios de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas assume uma nega\u00e7\u00e3o da coetaneidade. Na sua vis\u00e3o, existem est\u00e1gios avan\u00e7ados e atrasados de desenvolvimento interno a cada Estado-na\u00e7\u00e3o e isso est\u00e1 relacionado \u00e0s premissas euroc\u00eantricas nas quais os modelos de sociedades ditas como \u201cavan\u00e7adas\u201d s\u00e3o os Estados Unidos e a Europa, enquanto o resto do mundo \u00e9 concebido como \"atrasado\". Cardoso substituiu o antigo estagismo de moderniza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todo de teoria da produ\u00e7\u00e3o por uma nova forma de nega\u00e7\u00e3o da coetaneidade, forma esta que \u00e9 baseada na tecnologia utilizada pelo sistema produtivo dentro de um Estado-na\u00e7\u00e3o. (GROSFOGUEL, 2013, p. 47)\nA cr\u00edtica feita por Grosfoguel aos dependentistas marxistas \u00e9 que eles, mesmo tendo compreendido que o subdesenvolvimento da Am\u00e9rica Latina est\u00e1 ligado ao desenvolvimento da Europa, propondo o socialismo como sa\u00edda, tampouco conseguiram se livrar da camisa-de-for\u00e7a do desenvolvimento. Para Grosfoguel:\nA revolu\u00e7\u00e3o foi um meio radical para alcan\u00e7ar o projeto da modernidade: o desenvolvimento nacional, um controle racional da sociedade atrav\u00e9s de uma teoria cient\u00edfica (marxismo), a erradica\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia e do atraso \"feudal\". (GROSFOGUEL, 2013, p. 34)\nEm um trecho extra\u00eddo da obra da brasileira Vania Bambirra, uma das autoras da escola marxista da depend\u00eancia, fica clara a sua vincula\u00e7\u00e3o com o paradigma do desenvolvimento: \u201cA luta pelo socialismo em pa\u00edses como os da Am\u00e9rica Latina encontra-se no panorama da luta pelo desenvolvimento nacional aut\u00f4nomo que o capitalismo n\u00e3o pode alcan\u00e7ar\u201d (BAMBIRRA, 1978, p. 99). Conforme Grosfoguel:\nA escola dependentista era uma vers\u00e3o radical do programa protecionista na Am\u00e9rica Latina. A solu\u00e7\u00e3o para a depend\u00eancia era se desvincular do sistema capitalista mundial e organizar uma sociedade socialista isolada da influ\u00eancia e controle do capitalismo metropolitano. [...] a escola dependentista reproduziu uma vers\u00e3o particular da ideologia desenvolvimentista. (GROSFOGUEL, 2013, p. 35)\nEm s\u00edntese, os desenvolvimentistas cepalinos, assim como Cardoso e Faleto, entenderam que o desenvolvimento poderia ser alcan\u00e7ado dentro do capitalismo. J\u00e1 os marxistas negaram essa possibilidade, compreendendo que apenas a revolu\u00e7\u00e3o socialista traria o almejado desenvolvimento. Todos eles, por\u00e9m, acabaram por reproduzir a ideia de atraso da periferia frente ao avan\u00e7o dos pa\u00edses centrais. Todos acreditavam \u201cno desenvolvimento nacional e no progresso inevit\u00e1vel do Estado-na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o racional da sociedade\u201d (GROSFOGUEL, 2013, p. 35), embora discordassem na forma de garantir mais riqueza para o Estado-na\u00e7\u00e3o.\nAo privilegiar o Estado como local a partir do qual se fariam as mudan\u00e7as, os dependentistas tamb\u00e9m n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o movimentos surgidos abaixo e acima do n\u00edvel estatal. Al\u00e9m disso, acreditaram que o sistema poderia ser mudado a partir de a\u00e7\u00f5es isoladas em um pa\u00eds, contrariando a pr\u00f3pria premissa de que o sistema-mundo consiste em uma s\u00f3 engrenagem, onde unidades isoladas n\u00e3o transformam a sua totalidade:\nOs dependentistas reproduziram a ilus\u00e3o de que a organiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento racional podem ser alcan\u00e7ados a partir do controle do Estado -na\u00e7\u00e3o. Isto contradiz a posi\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento e o subdesenvolvimento s\u00e3o o resultado de rela\u00e7\u00f5es estruturais no sistema mundo capitalista. (GROSFOGUEL, 2013, p. 41) [...]\nEsta \u00eanfase contribuiu para negligenciar interven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas alternativas, mais estrat\u00e9gicas e antissist\u00eamicas que contemplassem percep\u00e7\u00f5es que estivessem \u201cabaixo\u201d (nos n\u00edveis locais) e \u201cacima\u201d (no n\u00edvel global) do Estado -na\u00e7\u00e3o. Ele afirma que tais teorias ignoraram os movimentos surgidos acima e abaixo do Estado,\nespecialmente\tmovimentos\tsociais.\n(GROSFOGUEL, 2013, p. 53)\nOutra cr\u00edtica feita por Grosfoguel (2013) \u00e9 que, ao privilegiar a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, as an\u00e1lises dependentistas enfatizaram aspectos econ\u00f4micos e pol\u00edticos dos processos sociais, deixando em segundo plano as determina\u00e7\u00f5es culturais e ideol\u00f3gicas. Nesse sentido tamb\u00e9m escreve Mignolo (2002), ao dizer que a esquerda marxista n\u00e3o considerou a cultura um aspecto constituinte do capitalismo, mas meramente como um instrumento para os processos de acumula\u00e7\u00e3o. Essa abordagem reducionista, que diminui o papel da cultura, levou a dois problemas na pr\u00f3pria teoria marxista da depend\u00eancia. O primeiro, \u00e9 que o discurso da depend\u00eancia \u201crefor\u00e7a a colonialidade do poder dentro do Estado-na\u00e7\u00e3o, ao privilegiar elites brancas, em nome do progresso t\u00e9cnico e do \u201cconhecimento superior\u201d\u201d (GROSFOGUEL, 2013, p. 50). O segundo \u00e9 que, ao tratar a constru\u00e7\u00e3o cultural empreendida pelo Ocidente como epifen\u00f3meno, ou mera consequ\u00eancia, de uma superestrutura econ\u00f4mica, ao inv\u00e9s de trat\u00e1-la como causa justificadora da domina\u00e7\u00e3o (superioridade ideol\u00f3gica/simb\u00f3lica da \u201cciviliza\u00e7\u00e3o Ocidental\u201d), fugiu \u00e0 compreens\u00e3o desses te\u00f3ricos a real dimens\u00e3o da import\u00e2ncia do tratamento do outro como subdesenvolvido e retr\u00f3grado na explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o exercidas pelo Ocidente, justificada em nome da sua autodeclarada miss\u00e3o civilizadora.47\nApesar dessas limita\u00e7\u00f5es apontadas por Grosfoguel e Mignolo, esse conjunto de teorias latino-americanas se enquadrem no que Boaventura chamou de \u201ctransi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica\u201d: \u201cTratar-se-ia de um tipo de concep\u00e7\u00e3o que continua presa nos paradigmas da ci\u00eancia moderna,\n47\t\u201cDesde a d\u00e9cada de 1950, os Estados Unidos colocaram em lados opostos v\u00e1rios pa\u00edses perif\u00e9ricos, em diferentes regi\u00f5es do mundo, onde os regimes comunistas representavam um desafio, como a Gr\u00e9cia diante da Europa Oriental, Taiwan diante da China, a Coreia do Sul frente \u00e0 Coreia do Norte, na d\u00e9cada de 1960, a Nig\u00e9ria frente \u00e0 Tanz\u00e2nia, Puerto Rico diante de Cuba, na d\u00e9cada de 1980, Jamaica frente \u00e0 Granada, Costa Rica frente \u00e0 Nicar\u00e1gua. Outros casos emblem\u00e1ticos da regi\u00e3o incluem o Brasil na d\u00e9cada de 1960 (o chamado milagre brasileiro) e, mais recentemente, M\u00e9xico e Chile na d\u00e9cada de 1990 como vitrines neoliberais da \u00e9poca p\u00f3s-guerra Fria. Comparado a outros pa\u00edses, todos estes \u201ccasos de sucesso\u201d receberam desproporcionalmente grandes somas de ajuda externa dos EUA e condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o crescimento econ\u00f4mico, como condi\u00e7\u00f5es flex\u00edveis para pagar suas d\u00edvidas, acordos tarif\u00e1rios especiais que fizeram mercadorias produzidas nessas \u00e1reas acess\u00edveis para os mercados metropolitanos, e/ou transfer\u00eancias tecnol\u00f3gicas\u201d (GROSFOGUEL, 2013, p. 51).\nAs for\u00e7as progressistas que emergem no s\u00e9culo XXI s\u00e3o herdeiras de todo esse pensamento. Posicionadas em um momento hist\u00f3rico de poss\u00edvel transi\u00e7\u00e3o de paradigmas, acabam por apresentar contradi\u00e7\u00f5es e reproduzir aspectos semelhantes \u00e0queles que aparecem nos te\u00f3ricos cepalinos e marxistas. Por um lado, erguem-se apoiadas em um conjunto de for\u00e7as sociais latino-americanas e a estas d\u00e3o mais espa\u00e7o; por outro, tamb\u00e9m ficam limitadas a v\u00e1rios esquemas da modernidade euroc\u00eantrica. A IIRSA, com suas controv\u00e9rsias, tamb\u00e9m se situa nessa encruzilhada paradigm\u00e1tica, como ser\u00e1 explorado a partir de agora.\n2.2. A FORMA\u00c7\u00c3O DA IIRSA\nO estudo da forma\u00e7\u00e3o da IIRSA ser\u00e1 iniciado com uma an\u00e1lise do contexto pol\u00edtico da d\u00e9cada de noventa, que antecedeu seu lan\u00e7amento. Em seguida, ser\u00e3o estudadas as etapas da trajet\u00f3ria da IIRSA, come\u00e7ando com a Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, que representou seu lan\u00e7amento; as transforma\u00e7\u00f5es no regionalismo trazidas pela Comunidade Sul-americana de Na\u00e7\u00f5es - CASA; e o lan\u00e7amento da Uni\u00e3o Sul-americana de Na\u00e7\u00f5es -UNASUL e do Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e Planejamento - COSIPLAN, o qual, atualmente, abriga a IIRSA.\nDurante a d\u00e9cada de 1990, em um momento no qual o modelo neoliberal prevalecia nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e orientava o pr\u00f3prio Mercosul, os Estados Unidos tentaram ampliar ao m\u00e1ximo a integra\u00e7\u00e3o liberal, de \u00eanfase comercialista, em todo o continente americano. Em 1994, na Primeira C\u00fapula das Am\u00e9ricas, realizada em Miami, lan\u00e7aram a proposta da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA), a qual tinha apoio do Banco Interamericano de Desenvolvimento - BID, que em 2002 lan\u00e7ou um documento denominado Beyond the Borders: The New Regionalism in Latin America48, no qual exaltava os benef\u00edcios do modelo liberal de integra\u00e7\u00e3o e recomendava que ele fosse adotado na ALCA (SALUDJIAN, 2005). Embora os pa\u00edses participantes tenham assumido o compromisso de concretizar o bloco pan-americano at\u00e9 2005, este acabou sendo exatamente o ano do seu engavetamento.\nUm dos motivos do abandono da ALCA foram as crises econ\u00f4micas dos anos 1990, que ocorreram em sequ\u00eancia no mundo\n48\t\u201cPara Al\u00e9m das Fronteiras: o Novo Regionalismo na Am\u00e9rica Latina\u201d.\ninteiro e demonstraram as fraquezas das pol\u00edticas neoliberais adotadas no per\u00edodo. A decis\u00e3o de v\u00e1rios pa\u00edses de promover o crescimento com base na poupan\u00e7a externa, gerando d\u00e9ficits em conta corrente, em poucos anos mostrou-se insustent\u00e1vel e gerou uma s\u00e9rie de crises que, ao atingirem Argentina e Brasil, acabaram por afetar o Mercosul (BRESSER-PEREIRA, GONZALEZ e LUCINDA, 2008). Somando os seus efeitos \u00e0s defici\u00eancias estruturais pr\u00e9vias, o bloco econ\u00f4mico sul-americano entrou no s\u00e9culo XXI em dificuldades. Sanahuja aponta as principais causas:\nUm conjunto de causas t\u00eam sido apontadas para explicar essa evolu\u00e7\u00e3o adversa: a falta de complementariedade econ\u00f4mica; as defici\u00eancias de infraestrutura de transportes e integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica; as medidas unilaterais; a instabilidade macroecon\u00f4mica e o impacto das crises financeiras; o efeito das barreiras n\u00e3o alfandeg\u00e1rias; e a \u201creprimariza\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201crecomoditiza\u00e7\u00e3o\u201d das economias da Am\u00e9rica Latina, levadas por um forte crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas \u00e0 \u00c1sia, particularmente desde os pa\u00edses andinos e sul-americanos. (SANAHUJA, 2012, p. 27)\nA crise do Mercosul, que se repetia na Comunidade Andina, sinalizava que era preciso avan\u00e7ar para uma integra\u00e7\u00e3o que fosse al\u00e9m do aspecto meramente comercialista. Para que isso ocorresse, era necess\u00e1rio agregar \u00e0 agenda liberalizante dos anos 1990 mecanismos mais efetivos para consolidar o desenvolvimento e a interdepend\u00eancia econ\u00f4mica da regi\u00e3o. Dentre eles, estava a cria\u00e7\u00e3o de infraestrutura (QUINTANAR e LOPEZ, 2003). Foi a partir de ent\u00e3o que o pr\u00f3prio Governo FHC iniciou ou movimento de refor\u00e7o do espa\u00e7o sul-americano como parte da estrat\u00e9gia brasileira, incluindo maior utiliza\u00e7\u00e3o de recursos como a Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento - CAF, do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES e do Fundo da Bacia do Prata - Fonplata. (VIGEVANI, OLIVEIRA e CINTRA, 2003, p. 48)\nNo m\u00eas de setembro do ano 2000, por ocasi\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o dos 500 anos da chegada dos portugueses ao Brasil, este pa\u00eds tomou a iniciativa de organizar a 1a C\u00fapula de Presidentes da Am\u00e9rica do Sul. Na Declara\u00e7\u00e3o Final da reuni\u00e3o, os mandat\u00e1rios dos 12 pa\u00edses presentes concordaram em lan\u00e7ar o Plano de A\u00e7\u00e3o para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA), \u201cque cont\u00e9m sugest\u00f5es\nA organiza\u00e7\u00e3o da c\u00fapula e o lan\u00e7amento da IIRSA ocorreram, portanto, em meio a um cen\u00e1rio marcado por duas caracter\u00edsticas importantes: 1) as negocia\u00e7\u00f5es da ALCA, nas quais o Brasil, apesar do entusiasmo aparente, mostrava-se preocupado com os poss\u00edveis efeitos do acordo, principalmente o impacto nos seus setores industriais e comerciais. 2) a crise brasileira, ocorrida na final da d\u00e9cada de 1990, com forte desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, a qual prejudicou as exporta\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses vizinhos e transformou-se em crise do Mercosul.\nOutro fator importante foi a cria\u00e7\u00e3o do Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (conhecido no Brasil pela sua sigla em ingl\u00eas, NAFTA). Os Estados Unidos, desde o s\u00e9culo XIX, definiram a Am\u00e9rica Central e o Caribe, incluindo Col\u00f4mbia e Venezuela, como seu \u201cquintal\u201d geopol\u00edtico, considerando os demais pa\u00edses como \u201cAm\u00e9rica do Sul\u201d 49. A assinatura do tratado pelo governo de Carlos Salinas, em 1994, fez o M\u00e9xico incorporar-se tamb\u00e9m em termos comerciais ao vizinho do norte. Segundo Zubieta (2013, p. 85/86), isso representou um abandono definitivo de pol\u00edticas protecionistas, diminuindo a autonomia do M\u00e9xico de instrumentar suas pr\u00f3prias pol\u00edticas econ\u00f4micas, \u201cde tal modo que n\u00e3o seria poss\u00edvel reverter a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial por parte de algum futuro governo que se inscrevesse em outra escola de pensamento econ\u00f4mico\u201d.\nTal cen\u00e1rio acabou gerando uma mudan\u00e7a de rumos na pol\u00edtica externa do Presidente Fernando Henrique Cardoso, que passou a dar mais import\u00e2ncia para a Am\u00e9rica do Sul, o que j\u00e1 vinha sendo pensando desde a gest\u00e3o Itamar Franco, atrav\u00e9s da ideia da \u00c1rea de Livre-Com\u00e9rcio da Sul-Americana - ALCSA, a qual, naquele momento, n\u00e3o teve continuidade. A diplomacia do governo FHC foi definida por Vigevani, Oliveira &amp; Cintra (2003) como \u201cautonomia pela integra\u00e7\u00e3o\u201d, ideia\n49\tNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, um importante estrategista da geopol\u00edtica estadunidense, Nicholas Spykman, prop\u00f4s dividir o \u201cmundo latino\u201d em duas esferas: a primeira, a que ele chamou de \u201cAm\u00e9rica Mediterr\u00e2nea\u201d, inclu\u00eda M\u00e9xico, a Am\u00e9rica Central e o Caribe, al\u00e9m da Col\u00f4mbia e da Venezuela; a segunda era a \u201cAm\u00e9rica do Sul\u201d, abaixo da Col\u00f4mbia e da Venezuela. Feita essa separa\u00e7\u00e3o, Spykman definiu a Am\u00e9rica Mediterr\u00e2nea como zona de inquestion\u00e1vel supremacia militar dos Estados Unidos, tratando a \u00e1rea como \u201cum mar fechado cujas chaves pertencem aos Estados Unidos\u201d. Assim, M\u00e9xico, Col\u00f4mbia e Venezuela foram reduzidos a pa\u00edses dependentes da pot\u00eancia do norte. (FIORI, 2007)\nsemelhante \u00e0 de Let\u00edcia Pinheiro, que destaca a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d 50. Segundo esses autores, o Brasil deu muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Argentina e aos Estados Unidos, com a inten\u00e7\u00e3o de buscar uma harmoniza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre o Sul e o Norte. O que se buscava n\u00e3o era um desenvolvimento aut\u00f4nomo, mas sim associado com os pa\u00edses ricos. Dentro dessa perspectiva, era natural que a diplomacia de FHC aceitasse negociar a ALCA, aproximando o Mercosul do NAFTA, em um contexto no qual essas organiza\u00e7\u00f5es regionais buscavam harmonizar-se com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio. Da mesma maneira, eram vistas as negocia\u00e7\u00f5es entre Mercosul e Uni\u00e3o Europeia.\nEntretanto, as negocia\u00e7\u00f5es com a ALCA e com a Uni\u00e3o Europeia esbarravam no protecionismo agr\u00edcola, ao mesmo tempo em que Europa e Estados Unidos exigiam abertura para seus produtos industrializados. Frente a essa realidade, muitos cr\u00edticos, como Samuel Pinheiro Guimar\u00e3es (2002), viam na ALCA uma amea\u00e7a \u00e0 ind\u00fastria mercosulina. Isso levou o governo FHC a rever algumas de suas posi\u00e7\u00f5es no seu segundo mandato, especialmente ap\u00f3s 1999:\nPara Cardoso, outro choque de liberaliza\u00e7\u00e3o, sem abertura nos pa\u00edses desenvolvidos, certamente dizimaria muitos setores econ\u00f4micos no mundo em desenvolvimento [...]. Isso ajuda a compreender por que para o governo FHC, de forma mais acabada no segundo mandato, a Alca surgiu sim como amea\u00e7a, mas tamb\u00e9m como oportunidade, op\u00e7\u00e3o e n\u00e3o destino como o Mercosul (VIGEVANI, OLIVEIRA e CINTRA, 2003, p. 52).\nO evento organizado em Bras\u00edlia, em 2000, funcionou como um marco da ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que respondessem aos desafios presentes\n50\tPara Let\u00edcia Pinheiro, a satisfa\u00e7\u00e3o do \u201cdesejo de autonomia\u201d da pol\u00edtica externa brasileira \u201cdeveria agora estar associada ao projeto de ajuste da economia \u00e0 proposta neoliberal, que se traduziria nos objetivos do pa\u00eds de negociar sua ades\u00e3o aos regimes internacionais em vigor com vistas a aumentar sua capacidade de acesso aos recursos financeiros e tecnol\u00f3gicos em dire\u00e7\u00e3o a um maior desenvolvimento. Nesse sentido, a estrat\u00e9gia para satisfazer o desejo de autonomia percebida como condi\u00e7\u00e3o de acesso ao desenvolvimento n\u00e3o poderia mais ser pela dist\u00e2ncia, mas, conforme seus proponentes, pela participa\u00e7\u00e3o, fazendo com que fosse resgatada do passado a concep\u00e7\u00e3o de Ara\u00fajo Castro sobre a exist\u00eancia de normas no sistema internacional (Silva, 1995:111)\u201d. (PINHEIRO, 2000, p. 314)\nnaquele momento. Uma uni\u00e3o sul-americana representava uma posi\u00e7\u00e3o brasileira mais defensiva nas negocia\u00e7\u00f5es da ALCA, ao mesmo tempo em que o lan\u00e7amento de um projeto de integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura ajudaria a recuperar o f\u00f4lego do com\u00e9rcio regional. Afirmam Bernal-Meza e Masera:\nAt\u00e9 o final do seu governo, F.H. Cardoso j\u00e1 havia posto o Brasil em oposi\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o de um acordo hemisf\u00e9rico de livre com\u00e9rcio e separado Am\u00e9rica do Sul do resto da Am\u00e9rica Latina. Nesse esfor\u00e7o por fazer da Am\u00e9rica do Sul o entorno natural do Brasil, impulsionou no ano 2000 a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cComunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es\u201d, que era uma forma mais cooperativa do velho projeto do ex-presidente Itamar Franco de criar um acordo de livre com\u00e9rcio sul-americano, o ALCSA, de 1994. (BERNAL-MEZA e MASERA, 2008, p. 161)\nN\u00e3o se pode, no entanto, simplesmente afirmar que o Governo FHC estava se posicionando contra a ALCA. Segundo Vigevani, Oliveira &amp; Cintra (2003, p. 52), Celso Lafer, Ministro das Rela\u00e7\u00f5es, afirmava que \u201cO Mercosul \u00e9 um destino, a ALCA uma op\u00e7\u00e3o\u201d. Da mesma maneira, a IIRSA n\u00e3o representava, em si mesma, uma iniciativa a favor ou contra a ALCA. Enquanto projeto de integra\u00e7\u00e3o de infraestrutura, poderia perfeitamente se enquadrar em uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio envolvendo todas as Am\u00e9ricas. No entanto, diante das crescentes ressalvas que o governo de Fernando Henrique tinha com a ALCA, a integra\u00e7\u00e3o sul-americana poderia tornar-se um catalisador de um bloco sul-americano que exclu\u00edsse os Estados Unidos. Na ocasi\u00e3o da III C\u00fapula das Am\u00e9ricas, realizada em Quebec, em 2001, o presidente Cardoso afirmou que a proposta estadunidense s\u00f3 seria bem-vinda se:\n[...] sua cria\u00e7\u00e3o for um passo para dar acesso aos mercados mais din\u00e2micos; se efetivamente for o caminho para regras compartilhadas sobre antidumping; se reduzir as barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias; se evitar a distor\u00e7\u00e3o protecionista das boas regras sanit\u00e1rias; se, ao proteger a propriedade intelectual, promover, ao mesmo tempo, a capacidade tecnol\u00f3gica dos nossos povos; e, ademais, se for al\u00e9m da Rodada Uruguai e corrigir as assimetrias ent\u00e3o cristalizadas, sobretudo na \u00e1rea agr\u00edcola. N\u00e3o\nsendo assim, seria irrelevante ou, na pior das hip\u00f3teses, indesej\u00e1vel. (CARDOSO, 2010, p. 56)\nComo os Estados Unidos n\u00e3o estavam dispostos a ceder nos pontos que o Brasil queria - e a rec\u00edproca era verdadeira - o governo brasileiro retomou o projeto de priorizar a Am\u00e9rica do Sul. \u201cDurante o governo FHC, a Am\u00e9rica do Sul, n\u00e3o apenas pela consolida\u00e7\u00e3o do Mercosul como Uni\u00e3o Alfandeg\u00e1ria incompleta, mas por outras a\u00e7\u00f5es, confirmou a centralidade para a pol\u00edtica brasileira\u201d (VIGEVANI, OLIVEIRA e CINTRA (2003, p. 47). Essa rela\u00e7\u00e3o d\u00fabia com a ALCA, desenvolvida pelo Brasil atrav\u00e9s de uma dial\u00e9tica de aproxima\u00e7\u00e3o/afastamento, reflete a pr\u00f3pria pol\u00edtica externa do Governo FHC. A diplomacia exercida nesse per\u00edodo, de alto perfil presidencial, buscava aproximar-se das grandes pot\u00eancias e colher os frutos da globaliza\u00e7\u00e3o, mas sem deixar de apontar as assimetrias existentes na rela\u00e7\u00e3o centro-periferia (VIGEVANI, OLIVEIRA e CINTRA, 2003). Nas palavras do ex-chanceler Luiz Felipe Lampreia, exercia-se uma \u201cconverg\u00eancia cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto dos valores, compromissos e pr\u00e1ticas que hoje orientam a vida internacional\u201d 51. O pa\u00eds aceitaria o engajamento nesta era em que \u201ca democracia pol\u00edtica e a liberdade econ\u00f4mica s\u00e3o as refer\u00eancias fundamentais\u201d, mas n\u00e3o deixaria de apontar \u201cgraves distor\u00e7\u00f5es e incoer\u00eancias, alimentadas e facultadas pela preval\u00eancia das assimetrias de poder sobre o princ\u00edpio da igualdade jur\u00eddica\u201d. (LAMPREIA apud VIGEVANI, OLIVEIRA e CINTRA, 2003, p. 36/37).\nA reuni\u00e3o de Bras\u00edlia, em 2000, onde foi lan\u00e7ada a IIRSA, refletiu bem essa postura, na qual a Am\u00e9rica do Sul sinalizava para uma ades\u00e3o ao regime liberal internacional, mas sem deixar de fazer algumas ressalvas.\n51\tAmado Cervo refere-se em tom cr\u00edtico a essa converg\u00eancia: \u201cO conjunto dessas instru\u00e7\u00f5es dizia respeito \u00e0 abertura dos mercados de consumo, abertura dos mercados de valores, abertura do sistema produtivo e de servi\u00e7os, elimina\u00e7\u00e3o do Estado empres\u00e1rio, privatiza\u00e7\u00f5es, super\u00e1vit prim\u00e1rio, prote\u00e7\u00e3o ao capital e ao empreendimento estrangeiros e adapta\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e da legisla\u00e7\u00e3o por modo a produzir esse novo ordenamento. Ser normal, na feliz express\u00e3o de Domingo Cavallo, Ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do governo de Menem, significava dar cumprimento a esse conjunto de instru\u00e7\u00f5es. Ser normal converteu-se na aspira\u00e7\u00e3o de praticamente todos os governos latino-americanos a partir de 1989-90. Competiam, ali\u00e1s, entre si, nesse af\u00e3 de ser normal, aplicando tratamentos de choque com evidente intuito exibicionista\u201d (CERVO, 2003, p. 16)\n2.2.1.\tO Comunicado de Bras\u00edlia\nNa c\u00fapula de Bras\u00edlia de setembro de 2000, foi emitido o documento denominado \u201cComunicado de Bras\u00edlia\u201d. Nele ficou clara a vontade dos pa\u00edses sul-americanos de aderir \u00e0s institui\u00e7\u00f5es promotoras de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, embora certo tom cr\u00edtico tamb\u00e9m estivesse presente. No item 13 do rol de considera\u00e7\u00f5es gerais, \u00e9 reconhecido que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o, mediante certas condi\u00e7\u00f5es, pode ser ben\u00e9fico aos pa\u00edses:\nOs Presidentes da Am\u00e9rica do Sul coincidiram em que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o, conduzido a partir de uma perspectiva de equil\u00edbrio e de equidade no seu desenvolvimento e nos seus resultados, pode gerar para os pa\u00edses da regi\u00e3o benef\u00edcios tais como a amplia\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, a expans\u00e3o dos fluxos de investimento e a maior divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento e tecnologia. Ao mesmo tempo, este processo tamb\u00e9m gera desafios que devem ser enfrentados igualmente atrav\u00e9s de compromissos pol\u00edticos e a\u00e7\u00f5es concertadas dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, de maneira que a globaliza\u00e7\u00e3o se converta em um meio eficaz para ampliar as oportunidades de crescimento e desenvolvimento da regi\u00e3o e melhorar de forma sustent\u00e1vel e equitativa seus n\u00edveis de bem-estar social. (COMUNICADO DE BRAS\u00cdLIA, 2000, p. 2/3)\nNo Comunicado, os pa\u00edses sul-americanos assumiriam uma postura multilateral no \u00e2mbito comercial. Al\u00e9m de defender o \u201cregionalismo aberto\u201d, ALCA52, OMC e Uni\u00e3o Europeia s\u00e3o apontadas como institui\u00e7\u00f5es com as quais os pa\u00edses poder\u00e3o engajar-se para lograr seus objetivos:\n52\tO documento reconhece o ano de 2005 como prazo para a finaliza\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es com a ALCA, afirmando que um poss\u00edvel acordo deveria ocorrer \u201csobre bases equitativas e equilibradas que assegurem o acesso efetivo a mercados para as exporta\u00e7\u00f5es provenientes dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Os Presidentes decidiram, para isso, intensificar a coordena\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es negociadoras dos pa\u00edses sul-americanos\u201d. (COMUNICADO DE BRAS\u00cdLIA, 2000, p. 7)\nOs Presidentes dos pa\u00edses sul-americanos reafirmaram o entendimento de que o processo de forma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o econ\u00f4mico ampliado na regi\u00e3o obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios do \u201cregionalismo aberto\u201d e refor\u00e7ar\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul em negocia\u00e7\u00f5es importantes, que a regi\u00e3o deseja ver levadas a bom t\u00e9rmino, como as de uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas, as negocia\u00e7\u00f5es que envolvem a busca de uma maior articula\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o Europeia, ou no \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio, entre outras. (COMUNICADO DE BRAS\u00cdLIA, 2000, p. 6)\nNo entanto, a postura de ades\u00e3o aos foros internacionais de negocia\u00e7\u00e3o e ao princ\u00edpio do regionalismo aberto, tamb\u00e9m vem acompanhada das ressalvas que caracterizavam a diplomacia da \u201cautonomia pela integra\u00e7\u00e3o\u201d, ou pela \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d, tanto em aspectos financeiros53 quanto comerciais:\n\u00c9 priorit\u00e1rio para a Am\u00e9rica do Sul o lan\u00e7amento de uma nova rodada multilateral de negocia\u00e7\u00f5es comerciais, que inclua um compromisso claro sobre acesso e liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados agr\u00edcolas, assim como sobre a elimina\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es em ditos mercados e dos subs\u00eddios no campo. \u00c9 tamb\u00e9m priorit\u00e1ria a inclus\u00e3o de f\u00f3rmulas de tratamento especial e diferenciado que tenham em conta as diferen\u00e7as estruturais e respondam com instrumentos adequados \u00e0s necessidades dos pa\u00edses em desenvolvimento. (COMUNICADO DE BRAS\u00cdLIA, 2000, p. 3)\nComo consta no Comunicado, o regionalismo aberto apareceu como um dos princ\u00edpios orientadores da postura dos pa\u00edses presentes no encontro. Se tomarmos as considera\u00e7\u00f5es de Bielschowsky (2009) e Corazza (2006), esse princ\u00edpio n\u00e3o significa uma abertura irrestrita das\n53\t\u201cOs desequil\u00edbrios nos mercados financeiros internacionais seguem sendo fonte de preocupa\u00e7\u00f5es. A comunidade internacional deve perseverar, com um maior grau de prioridade, na identifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de medidas para corrigir ditos desequil\u00edbrios, os quais podem ter efeitos altamente negativos para os esfor\u00e7os internos de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na Am\u00e9rica do Sul\u201d. (COMUNICADO DE BRAS\u00cdLIA, 2000, p. 3)\neconomias. Ele tamb\u00e9m cria uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, buscando incentivar a produ\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses membros e o com\u00e9rcio entre si, o que significa que mant\u00e9m alguns pressupostos estruturalistas. No entanto, aberturas comercial e econ\u00f4mica seguem sendo os objetivos finais, o que explica a maior import\u00e2ncia atribu\u00edda ao papel da iniciativa privada, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses centrais. Esse movimento de ades\u00e3o aos regimes liberais internacionais, como forma de alavancar o desenvolvimento, segue o padr\u00e3o apresentado pelos escritos do pr\u00f3prio presidente Cardoso na teoria da depend\u00eancia54.\nO texto da Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, portanto, indica que os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul deixaram as portas abertas para a ALCA. Esse fator deu espa\u00e7o para cr\u00edticas mais incisivas, como a de Bryan Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez (2010, p. 85), que defende que a IIRSA faz parte de um projeto de livre-com\u00e9rcio, orientado pelo BID, que \u00e9 produto da estagna\u00e7\u00e3o da ALCA. Ele v\u00ea a Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura, em conex\u00e3o com o Plan Puebla-Panam\u00e1 (PPP) 55, servir\u00e1 como base infraestrutural para um grande plano de domina\u00e7\u00e3o neoliberal dos Estados Unidos, exatamente o que este pa\u00eds tentava atrav\u00e9s da ALCA e que, atualmente, refaz atrav\u00e9s de tratados bilaterais.\nEm s\u00edntese, pode-se observar que o protagonismo da diplomacia brasileira, que passou a ver amea\u00e7as na proposta pan-americana e no pr\u00f3prio processo de globaliza\u00e7\u00e3o, aponta para o objetivo de aumentar o\n54\tDe maneira cr\u00edtica, Cervo faz essa liga\u00e7\u00e3o entre a obra e a pr\u00e1tica de FHC: \u201cNo Brasil, o pensamento e a pr\u00e1tica pol\u00edtica de Fernando Henrique Cardoso nortearam a nova fase. Seus numerosos escritos evidenciam o impacto das circunst\u00e2ncias que o elevaram \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de te\u00f3rico brasileiro do pensamento \u00fanico. Seu conceito de mudan\u00e7a, implac\u00e1vel estrat\u00e9gia sem alternativa, e de circunst\u00e2ncias imperantes, mecanismos de causalidade necess\u00e1ria, transformados em padr\u00e3o de conduta de Estado, introduziram a era Cardoso, que se estendeu de 1993 a 2002, embora nela possamos incluir o governo do primeiro Fernando, de 1990 a 1992. Ter\u00edamos, assim, uma era Cardoso longa, entre 1990 e 2002\u201d. (CERVO, 2003, p. 16-17)\n55\tO Plan Puebla Panam\u00e1, segundo o Portal Oficial del Proyecto Mesoamerica, \u00e9 atualmente de denominado de \u201cProjeto Mesoam\u00e9rica\u201d, o qual \u201c[...] permite que os governos de Belize, Col\u00f4mbia, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicar\u00e1gua, Panam\u00e1 e Rep\u00fablica Dominicana avancem na resolu\u00e7\u00e3o de objetivos compartilhados. Com uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica de longo prazo, os governos dos pa\u00edses participantes abordam projetos regionais que potenciam a coopera\u00e7\u00e3o, uma vez que promovem a integra\u00e7\u00e3o, complementariedade e conectividade, entre eles, o que gera uma plataforma para desenvolver o potencial da regi\u00e3o mesoamericana no competitivo cen\u00e1rio global\u201d.\npoder de barganha, ou at\u00e9 de resist\u00eancia, do Brasil e da Am\u00e9rica do Sul, nas negocia\u00e7\u00f5es hemisf\u00e9ricas. As ressalvas contidas na Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia indicam essa cautela. Por consequ\u00eancia, a IIRSA, naquele momento, poderia tanto ser complementar \u00e0 ALCA e servir aos prop\u00f3sitos desta, desde que atendidas algumas reivindica\u00e7\u00e3o do Brasil e dos demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, quanto contribuir para o seu recha\u00e7o, ao refor\u00e7ar os interesses aut\u00f4nomos de um bloco sul-americano.\nDe qualquer maneira, a diverg\u00eancia permanece restrita ao \u00e2mbito da estrat\u00e9gia de desenvolvimento, variando conforme o padr\u00e3o hist\u00f3rico proposto por Wallerstein (1992) e Desider\u00e1 Neto &amp; Teixeira (2013), entre um modelo mais protecionista (resistente \u00e0 ALCA) contra uma postura de livre com\u00e9rcio (pr\u00f3-ALCA), mas sem deixar de seguir o paradigma moderno de desenvolvimento. Como ser\u00e1 exposto a seguir, o destino da ALCA, diante das transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, foi o engavetamento. Uma vez no poder, os governos progressistas buscaram adequar a IIRSA aos seus prop\u00f3sitos e vis\u00f5es de desenvolvimento.\n2.2.2.\tDas c\u00fapulas presidenciais \u00e0 Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es - CASA\nEm 2002, ocorreu a II C\u00fapula Presidencial da Am\u00e9rica do Sul, com o lan\u00e7amento do \u201cConsenso de Guayaquil sobre Integra\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a e Infraestrutura para o Desenvolvimento\u201d. Na ocasi\u00e3o, ainda predominavam os presidentes da \u201cgera\u00e7\u00e3o\u201d dos anos 1990, com exce\u00e7\u00e3o de Hugo Ch\u00e1vez. No documento, expressou-se o apoio \u00e0s primeiras delibera\u00e7\u00f5es tomadas pela IIRSA, \u00e0 luta contra o terrorismo - em conson\u00e2ncia com o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU - al\u00e9m de constar um anexo denominado \u201cDeclara\u00e7\u00e3o sobre uma Zona de Paz Sul-Americana\u201d, que reconhecia a predomin\u00e2ncia da OEA e do Tratado Interamericano de Assist\u00eancia Rec\u00edproca - TIAR56 - nos assuntos de seguran\u00e7a. Essa foi a \u00faltima reuni\u00e3o onde a declara\u00e7\u00e3o final continha ades\u00e3o expressa \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de forte ascend\u00eancia estadunidense e o vocabul\u00e1rio empregava, sem pudores, termos como \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cefici\u00eancia econ\u00f4mica\u201d e \u201cbenef\u00edcios da sociedade moderna\u201d57. A partir da\u00ed,\n56\tO TIAR fora lan\u00e7ado em 1947, sob a lideran\u00e7a dos Estados Unidos, e sempre permaneceu na sua \u00f3rbita de influ\u00eancia, perdendo legitimidade ap\u00f3s a Guerra das Malvinas. Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver Moniz Bandeira (2009).\n57\tNo item 6 do Consenso de Guayaquil consta: \u201cReiteraram, nesse contexto, a import\u00e2ncia da amplia\u00e7\u00e3o e fortalecimento da infraestrutura regional como fator\ncome\u00e7aram a aparecer as transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da mudan\u00e7a no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Al\u00e9m da agenda \u201cp\u00f3s-liberal\u201d trazida pelos novos governos, tamb\u00e9m ganhava for\u00e7a o que Saraiva (2012, p. 92) chama de \u201ccomunidade epist\u00eamica pr\u00f3-integra\u00e7\u00e3o\u201d, situada principalmente no \u00e2mbito acad\u00eamico e nos partidos progressistas com hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o integracionista58.\nA lideran\u00e7a brasileira continuou sendo condutora dessa mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica. Segundo Costa (2013, p. 243), \u201cO governo Lula foi o catalizador das iniciativas para a Am\u00e9rica do Sul de parte da Diplomacia brasileira\u201d. Amado Cervo afirma que o Presidente do Partido dos Trabalhadores deixou para tr\u00e1s o paradigma do \u201cEstado normal\u201d dos anos 1990, que representava as pol\u00edticas neoliberais, e introduziu o que denominou \u201cEstado log\u00edstico\u201d 59. N\u00e3o h\u00e1 mais rep\u00fadio \u00e0 exist\u00eancia de um Estado empres\u00e1rio, mas \u00e9 prefer\u00edvel que o aparato estatal apoie o setor produtivo, sem deix\u00e1-lo a merc\u00ea do livre mercado. Assim, h\u00e1 uma fus\u00e3o da \u201c[...] doutrina cl\u00e1ssica do capitalismo com o estruturalismo latinoamericano. Admite, portanto, manter-se na ordem do sistema ocidental, recentemente globalizado\u201d (CERVO, 2003, p. 21). Vigevani &amp; Cepaluni denominam essa mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira como \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d, a qual consiste na:\nessencial para a integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico da Am\u00e9rica do Sul e o desenvolvimento dos seus pa\u00edses, ao mitigar a pobreza e incorporar os indiv\u00edduos, particularmente os setores marginalizados ou mais vulner\u00e1veis, aos benef\u00edcios da sociedade moderna. Nessa perspectiva, reconhecem que a interrela\u00e7\u00e3o entre infraestrutura e desenvolvimento deve ser explorada segundo uma vis\u00e3o estrat\u00e9gia sul-americana, sob o princ\u00edpio do regionalismo aberto, condicionada aos resultados da an\u00e1lise de cinco princ\u00edpios b\u00e1sicos: a) perspectiva geoecon\u00f4mica; b) sustentabilidade social; c) efici\u00eancia econ\u00f4mica; d) sustentabilidade ambiental; e e) desenvolvimento institucional\u201d.\n58\tPara Saraiva (2012), alguns movimentos sociais da base de apoio desses governos, bem como grupos de intelectuais oriundos da academia, t\u00eam em comum a percep\u00e7\u00e3o de que a integra\u00e7\u00e3o regional fortalece a posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul frente ao concerto de na\u00e7\u00f5es. Por isso, \u00e9 preciso buscar a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade comum, o que deve incluir a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e o fortalecimento da parte institucional das organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional.\n59\tO paradigma log\u00edstico, segundo Cervo (2003) inaugurado no governo Lula, caracteriza-se pelo retorno de alguns elementos do desenvolvimentismo cl\u00e1ssico, como praticado at\u00e9 os anos 1980, mas com uma readapta\u00e7\u00e3o do papel do Estado, o qual busca secundar o empresariado na busca pela expans\u00e3o do capital nacional, integrando-o no projeto de desenvolvimento do pa\u00eds.\n[...] ades\u00e3o do pa\u00eds aos princ\u00edpios e \u00e0s normas internacionais por meio de alian\u00e7as Sul-Sul, inclusive regionais, e de acordos com parceiros n\u00e3o tradicionais (China, \u00c1sia-Pac\u00edfico, \u00c1frica, Europa Oriental, Oriente M\u00e9dio etc.), pois acredita-se que eles reduzem as assimetrias nas rela\u00e7\u00f5es externas com pa\u00edses mais poderosos e aumentam a capacidade negociadora nacional. (VIGEVANI e CEPALUNI, 2007, p. 283).\nOutro fator importante, mas de ordem extrarregional, foi a mudan\u00e7a na pol\u00edtica externa do governo Bush, principalmente ap\u00f3s o atentado de 11 de setembro de 2001. A partir de ent\u00e3o, a ALCA foi perdendo for\u00e7a ao mesmo tempo em que os Estados Unidos mudavam seu foco estrat\u00e9gico para o Oriente M\u00e9dio, diminuindo o interesse pela Am\u00e9rica do Sul (SERBIN, 2013). Para Saludjian:\n[...] todos os novos governos mudaram, quase imediatamente, a pol\u00edtica externa do per\u00edodo anterior e passaram a apoiar ativamente a integra\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma da Am\u00e9rica do Sul, opondo-se ao intervencionismo norte-americano no continente. Este giro pol\u00edtico \u00e0 esquerda ocorreu de forma quase simult\u00e2nea, e coincidiu com a mudan\u00e7a da pol\u00edtica externa americana, da nova administra\u00e7\u00e3o republicana, de George Bush, que engavetou, na pr\u00e1tica, o \u201cglobalismo liberal\u201d, da Administra\u00e7\u00e3o Clinton, e o seu projeto de cria\u00e7\u00e3o da ALCA, para as Am\u00e9ricas (Fiori, 2011, p. 2). (SALUDJIAN, 2013, P. 15)\nA partir dessas mudan\u00e7as conjunturais, come\u00e7ou a ganhar for\u00e7a, nos frequentes encontros entre os presidentes nos anos de 2003 e 2004, a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o que refor\u00e7asse o di\u00e1logo pol\u00edtico sul-americano. O resultado foi que, \u201cCom forte esfor\u00e7o negociador, principalmente com Col\u00f4mbia, Uruguai e, em menor escala, com o Chile, o Brasil conseguiu articular a formaliza\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es\u201d (COUTO, 2010, P. 33).\nEm 2004, j\u00e1 estando Lula, Kirchner e Hugo Ch\u00e1vez nas presid\u00eancias dos seus respectivos pa\u00edses, lan\u00e7ou-se a CASA, atrav\u00e9s da Declara\u00e7\u00e3o de Cusco, datada de 08 de dezembro, na III C\u00fapula Sul-Americana. O documento serviu como uma esp\u00e9cie de marco da chegada de um paradigma p\u00f3s-neoliberal de integra\u00e7\u00e3o, baseando-se em princ\u00edpios\ncomo \u201ca democracia, a solidariedade, os direitos humanos, a liberdade, a justi\u00e7a social, o respeito pela integridade territorial, pela diversidade, a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o e a afirma\u00e7\u00e3o da sua autonomia [...]\u201d (DECLARA\u00c7\u00c3O DE CUSCO, 2004). O texto expressa o objetivo de promover a converg\u00eancia, atrav\u00e9s da CASA, de Mercosul, Comunidade Andina e Chile, al\u00e9m da ades\u00e3o de Guiana e Suriname. A Declara\u00e7\u00e3o de Cuzco, embora n\u00e3o cite a IIRSA, d\u00e1 destaque \u00e0 integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e ao aproveitamento das experi\u00eancias existentes:\nA integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, energ\u00e9tica e das comunica\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica do Sul sobre a base do aprofundamento das experi\u00eancias bilaterais, regionais e sub-regionais existentes, com a considera\u00e7\u00e3o de mecanismos financeiros inovadores e as propostas setoriais em curso que permitam uma melhor realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em infraestrutura f\u00edsica para a regi\u00e3o. (DECLARA\u00c7\u00c3O DE CUSCO, 2004)\nNo dia seguinte, os chefes de Estado assinaram a Declara\u00e7\u00e3o de Ayacucho. Neste documento, assumiu-se o comprometimento com quest\u00f5es ligadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da democracia, avan\u00e7os sociais, seguran\u00e7a, uni\u00e3o parlamentar da Am\u00e9rica do Sul, dentre outras. Tamb\u00e9m foi lan\u00e7ado oficialmente o respaldo \u00e0 iniciativa IIRSA:\nReafirmamos nosso pleno respaldo \u00e0 Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA) e nosso respaldo aos avan\u00e7os registrados nessa iniciativa, em particular a referida \u00e0 Agenda de Implementa\u00e7\u00e3o Consensuada 20052010 e a carteira de projetos IIRSA. Nesse sentido, acolhendo a proposta formulada da Sexta Reuni\u00e3o do Comit\u00ea de Dire\u00e7\u00e3o Executiva, rubricamos o mapa que cont\u00e9m os projetos inclu\u00eddos inicialmente em dita Agenda. (DECLARA\u00c7\u00c3O DE AYACUCHO, 2004)\nA 1a Reuni\u00e3o de Chefes de Estado da CASA aconteceu em 2005, em Bras\u00edlia, onde uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es estabeleceu os objetivos da nova organiza\u00e7\u00e3o. Dentre elas, foi aprovada uma declara\u00e7\u00e3o de converg\u00eancia dos processos de integra\u00e7\u00e3o; uma sobre infraestrutura; e\noutra definindo uma agenda priorit\u00e1ria60, na qual se previa que a implanta\u00e7\u00e3o da agenda de projetos IIRSA ocorreria \u201ctomando em conta os planos de desenvolvimento nacionais, bilaterais e regionais, contanto com a participa\u00e7\u00e3o das comunidades envolvidas e protegendo o meio-ambiente\u201d. (DECLARA\u00c7\u00c3O PRESIDENCIAL E AGENDA PRIORIT\u00c1RIA, 2005)\nCom base nas declara\u00e7\u00f5es de 2005, os objetivos e a estrutura de funcionamento da CASA foram delineados na Declara\u00e7\u00e3o de Cochabamba, feita em 2006, que se considerava \u201cpedra fundamental de um novo modelo de integra\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI\u201d. No texto, consolidase a valoriza\u00e7\u00e3o de uma agenda p\u00f3s-neoliberal. Por exemplo, \u00e9 dada maior \u00eanfase \u00e0s quest\u00f5es sociais, considerando a \u201cdistribui\u00e7\u00e3o de renda como instrumento da elimina\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social e da redu\u00e7\u00e3o da pobreza, assim como a diminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa\u201d; tratando a \u201cintegra\u00e7\u00e3o regional como uma alternativa para evitar que a globaliza\u00e7\u00e3o aprofunde as assimetrias e contribua \u00e0 marginalidade econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica e procurar aproveitar as oportunidades para o desenvolvimento\u201d.\nA Declara\u00e7\u00e3o de Cochabamba tamb\u00e9m reconhece como relevantes formas alternativas de conhecimento e produ\u00e7\u00e3o existentes na Am\u00e9rica do Sul. Nos seus princ\u00edpios, a Declara\u00e7\u00e3o afirma que a CASA promover\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o sem ditaduras e respeitosa \u201cdos povos origin\u00e1rios, dos afrodescendentes e migrantes, com igualdade de g\u00eanero e respeito a todas as minorias e suas manifesta\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais\u201d. Somando-se com o texto da Declara\u00e7\u00e3o Presidencial e Agenda Priorit\u00e1ria de 2005, que previa a participa\u00e7\u00e3o das comunidades envolvidas nos projetos da IIRSA, tem-se, pela primeira vez, a formula\u00e7\u00e3o de iniciativas condizentes com a decolonialidade. No texto da Declara\u00e7\u00e3o de Cochabamba consta que:\nN\u00f3s pleiteamos um novo modelo de integra\u00e7\u00e3o com identidade pr\u00f3pria, pluralista, em meio \u00e0 diversidade e \u00e0s diferen\u00e7as, reconhecendo as distintas concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, que correspondem \u00e0 pluralidade democr\u00e1tica dos nossos pa\u00edses.\n60\tA agenda priorit\u00e1ria da Comunidade Sul-americana de na\u00e7\u00f5es, conforme item 16 do documento, era composta pelos seguintes temas: o di\u00e1logo pol\u00edtico, a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, o ambiente, a integra\u00e7\u00e3o de energia, os mecanismos financeiros sul-americanos, as assimetrias, a promo\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o social, a inclus\u00e3o social e a justi\u00e7a social e telecomunica\u00e7\u00f5es.\nA Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es, conformada por Estados democr\u00e1ticos e soberanos, se sustenta em uma conjun\u00e7\u00e3o de objetivos, princ\u00edpios e valores que reconhece o car\u00e1ter multi\u00e9tnico, multicultural e pluril\u00edngue dos nossos povos. Essa comunidade se sustenta em suas bases hist\u00f3ricas, reconhecendo o papel dos povos origin\u00e1rios, afrodescendentes e migrantes laborais contratados e das lutas sociais da regi\u00e3o. Estamos convencidos de que a unidade sul-americana contribuir\u00e1 ao fortalecimento da unidade de toda a Am\u00e9rica Latina e do Caribe. (DECLARA\u00c7\u00c3O DE COCHABAMBA, 2006)\nSobre a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da natureza e do respeito aos saberes dos povos tradicionais, ela disp\u00f5e que deve haver:\nHarmonia com a natureza para um desenvolvimento sustent\u00e1vel garantindo que as preocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental e as referidas ao c\u00e2mbio clim\u00e1tico, estejam presentes em todas as iniciativas de desenvolvimento regional, fundamentalmente nas obras de infraestrutura e energia, preservando o equil\u00edbrio dos ecossistemas e a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, com reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tradicionais.\t(DECLARA\u00c7\u00c3O\tDE\nCOCHABAMBA, 2006)\nNo quesito integra\u00e7\u00e3o industrial e produtiva, a CASA valorizou, al\u00e9m das pequenas e m\u00e9dias empresas, \u201coutras formas de organiza\u00e7\u00e3o produtiva\u201d; no que se refere \u00e0 identidade cultural, visou reconhecer e valorizar \u201ctodas as express\u00f5es do patrim\u00f4nio cultural nacional e comum sul-americano\u201d, al\u00e9m de \u201cdesenvolver projetos que promovam o pluriculturalismo e facilitar a circula\u00e7\u00e3o das express\u00f5es culturais representativas da mem\u00f3ria e da identidade dos nossos povos\u201d. Finalmente, foi criada uma Comiss\u00e3o de Altos Funcion\u00e1rios61 e grupos de\n61\tA Declara\u00e7\u00e3o de Cochabamba definiu a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o de Altos Funcion\u00e1rios para trabalhar no desenvolvimento dos seguintes temas: Converg\u00eancia institucional; Desenvolvimento econ\u00f4mico e gera\u00e7\u00e3o de emprego; Integra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio; Integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; Infraestrutura de integra\u00e7\u00e3o dos transportes e comunica\u00e7\u00f5es; Assimetrias; Integra\u00e7\u00e3o produtiva; Inova\u00e7\u00e3o,\ntrabalho nas \u00e1reas de infraestrutura, integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e pol\u00edticas sociais, al\u00e9m de cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de mecanismos financeiros para a Am\u00e9rica do Sul, com apoio da CAF.\nObserve-se que a CASA reconheceu o trabalho desenvolvido pela IIRSA e firmou o compromisso de dar-lhe continuidade. Ou seja, a Iniciativa prosseguiu, mesmo havendo nascido pelas m\u00e3os de governos que, na grande maioria, eram advers\u00e1rios e ideologicamente distintos dos novos governos. A promo\u00e7\u00e3o de um neodesenvolvimentismo em escala regional foi mantida, mas esta nova organiza\u00e7\u00e3o proporcionou aspectos in\u00e9ditos, pelo menos nas declara\u00e7\u00f5es oficiais: a novidade estava na sua clara resist\u00eancia a certos efeitos do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, abrindo espa\u00e7o para que fossem ouvidos os povos origin\u00e1rios62 e os afrodescendentes, al\u00e9m de se reconhecer a import\u00e2ncia das quest\u00f5es de g\u00eanero, dos conhecimentos tradicionais, de outras formas de organiza\u00e7\u00e3o produtiva e do papel das lutas sociais da regi\u00e3o. Pelo menos nos textos, via-se agora alguma margem para as hist\u00f3rias locais e para o \u201cpensamento cr\u00edtico de fronteira\u201d 63 - em outros termos, para as pr\u00e1ticas decoloniais.\nOs governos progressistas certamente representaram a abertura de um espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para movimentos sociais e para suas pr\u00e1ticas alternativas. No entanto, a n\u00e3o assimila\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da quest\u00e3o da colonialidade do poder, como afirmara Grosfoguel (2013), por parte dos novos grupos dirigentes, mesmo que progressistas, tem feito com que essas promessas decoloniais sejam pouco efetivas. Na passagem para o chamado Estado normal (CERVO, 2003) por pa\u00edses como Argentina e Brasil, o lado mais predat\u00f3rio do modelo neodesenvolvimentista, orientado pelo mercado, tem se sobreposto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter inclusivas, integradoras ou, simplesmente, decoloniais. Essa postura reflete-se tanto no regionalismo, quanto na pr\u00f3pria IIRSA. A seguir, ser\u00e1 estudada a configura\u00e7\u00e3o atual da IIRSA, j\u00e1 dentro da UNASUL, com an\u00e1lises mais detalhadas de suas caracter\u00edsticas.\ninvestiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; Mecanismos de financiamento sul-americanos; Agenda social; Ambiente; Cidadania sul-americana; Identidade cultural; e Participa\u00e7\u00e3o no processo de integra\u00e7\u00e3o (DECLARA\u00c7\u00c3O DE COCHABAMBA, 2006).\n62\tTamb\u00e9m foi emitida a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o dos Direitos dos Povos Ind\u00edgenas da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d, apoiando a ado\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos dos Povos Ind\u00edgenas na Assembleia Geral da ONU.\n63\tConceito de Grosfoguel, que ser\u00e1 trazido no terceiro cap\u00edtulo.\n2.2.3.\tA UNASUL e o Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e Planejamento (COSIPLAN)\nA UNASUL foi lan\u00e7ada na 1a C\u00fapula Energ\u00e9tica Sul-Americana, ocorrida na Ilha de Margarita, na Venezuela, em 2007. Atrav\u00e9s de um documento denominado \u201cDecis\u00f5es do di\u00e1logo pol\u00edtico entre os Chefes de Estado e Governo\u201d, decidiu-se que os esfor\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o sul-americanos (at\u00e9 ent\u00e3o capitaneados pela CASA) passariam a ser conhecidos pelo nome de \u201cUni\u00e3o Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es\u201d (UNASUL), e que seria instalada uma secretaria permanente da nova institui\u00e7\u00e3o, localizada na cidade de Quito (na \u201cmetade do mundo\u201d).\nNo ano seguinte, em Bras\u00edlia, foi assinado o Tratado Constitutivo da UNASUL. No documento, est\u00e3o contidos todos os temas j\u00e1 contemplados nos acordos anteriores, especialmente das declara\u00e7\u00f5es de Cusco (2004), Bras\u00edlia (2005) e Cochabamba (2006). Listamos alguns dos \u201cobjetivos espec\u00edficos\u201d: fortalecimento do di\u00e1logo pol\u00edtico; desenvolvimento social; integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; desenvolvimento de infraestrutura; integra\u00e7\u00e3o financeira; biodiversidade; mecanismos concretos de supera\u00e7\u00e3o das assimetrias; identidade sul-americana; migra\u00e7\u00e3o; coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e comercial; integra\u00e7\u00e3o industrial e produtiva; interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias na \u00e1rea de defesa; etc. (TRATADO CONSTITUTIVO DA UNASUL, 2008)\nO documento evita cr\u00edticas \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, mas mant\u00e9m a \u00eanfase na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, na integra\u00e7\u00e3o produtiva e tecnol\u00f3gica e no respeito ao meio-ambiente. Dentre seus objetivos espec\u00edficos, traz \u201co desenvolvimento de mecanismos concretos e efetivos para a supera\u00e7\u00e3o das assimetrias, logrando assim uma intera\u00e7\u00e3o equitativa\u201d; \u201ca integra\u00e7\u00e3o industrial e produtiva, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pequenas e medianas empresas, \u00e0s cooperativas, \u00e0s redes e outras formas de organiza\u00e7\u00e3o produtiva\u201d; prev\u00ea, tamb\u00e9m, \u201ca promo\u00e7\u00e3o da diversidade cultural e das express\u00f5es da mem\u00f3ria e dos conhecimentos e saberes dos povos da regi\u00e3o, para o fortalecimento de suas identidades\u201d. (TRATADO CONSTITUTIVO DA UNASUL, 2008)\nPara Moniz Bandeira (2009, p. 99/100), o Brasil, ao encorajar o lan\u00e7amento da CASA e depois da UNASUL, tinha como objetivo estrat\u00e9gico fazer n\u00e3o apenas de si pr\u00f3prio, mas do conjunto dos pa\u00edses do subcontinente, sob sua lideran\u00e7a, uma pot\u00eancia mundial tanto econ\u00f4mica quanto pol\u00edtica. Sua dimens\u00e3o ultrapassava, de longe, o car\u00e1ter meramente comercial. A autoexclus\u00e3o do M\u00e9xico, que optou por permanecer na \u00f3rbita dos Estados Unidos, facilitou a estrat\u00e9gia brasileira\nde formar uma plataforma regional coesa que lhe permitisse al\u00e7ar-se ao mundo como uma pot\u00eancia regional.\nA UNASUL, ent\u00e3o, atende a v\u00e1rios objetivos brasileiros. Em primeiro lugar, comp\u00f5e uma plataforma de lideran\u00e7a pol\u00edtica para o pa\u00eds, a qual \u00e9 importante para a sua proje\u00e7\u00e3o global. Nesse sentido, ela representa um foro de aproxima\u00e7\u00e3o entre CAN e Mercosul, havendo at\u00e9 uma perspectiva de fus\u00e3o. Adicionalmente, a UNASUL pode ser propulsora da amplia\u00e7\u00e3o do mercado de produtos manufaturados para as empresas brasileiras. Nesse sentido, a expans\u00e3o do Brasil para o norte representa n\u00e3o apenas essa amplia\u00e7\u00e3o de mercado, mas uma op\u00e7\u00e3o de sa\u00edda da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para o Pac\u00edfico. J\u00e1 na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as internas no Brasil, o projeto da UNASUL tem a possibilidade de conciliar as agendas da iniciativa privada, das for\u00e7as armadas e de setores contra-hegem\u00f4nicos do Partido dos Trabalhadores (SANAHUJA, 2012). Apesar de constituir uma plataforma pensada para promover a lideran\u00e7a brasileira, a UNASUL, segundo Sanahuja (2012, p. 37), acaba trazendo benef\u00edcios para todos os envolvidos. H\u00e1 melhoras nas rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses onde existe algum conflito, como \u00e9 o caso de Chile e Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Venezuela e Col\u00f4mbia e Equador. Tamb\u00e9m h\u00e1 benef\u00edcios conjuntos em termos de estabilidade pol\u00edtica, proje\u00e7\u00e3o internacional e na possibilidade de obter algum ganho comercial - embora o com\u00e9rcio n\u00e3o seja o principal ponto de converg\u00eancia dentro da UNASUL.\nO fato de o regionalismo latino-americano caracterizar-se pela exist\u00eancia de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es concomitantes (CAN, Mercosul, Unasul, etc.) tamb\u00e9m recebe suas cr\u00edticas. Malamud (2012, p. 180) entende que \u201ca presen\u00e7a de projetos regionalistas segmentados e sobrepostos n\u00e3o \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o bem sucedida, mas, ao contr\u00e1rio, assinala a exaust\u00e3o do seu potencial\u201d 64. Nesse sentido, certa debilidade no regionalismo latino-americano pode ser observada pelas cis\u00f5es pol\u00edticas existentes dentro da pr\u00f3pria UNASUL, na qual coexistem Mercosul, Alian\u00e7a do Pac\u00edfico e ALBA65.\n64\tMalamud &amp; Gardini (2012) utilizam a express\u00e3o \u201cefeito espaguete\u201d (spaguetti bowl) para se referir a essa sobreposi\u00e7\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina.\n65\tSegundo MURGI (2013, p. 71), ao inv\u00e9s de uma aproxima\u00e7\u00e3o de Mercosul e CAN, o que est\u00e1 acontecendo \u00e9 uma divis\u00e3o entre o grupo de pa\u00edses ligados ao Mercosul e governados por for\u00e7as mais \u00e0 esquerda, e outro pertencente \u00e0 Alian\u00e7a do Pac\u00edfico e mais prop\u00edcio \u00e0 integra\u00e7\u00e3o bilateral com grandes pot\u00eancias. Enquanto isso, a ALBA ainda oferece uma alternativa ainda mais \u00e0 esquerda do Mercosul. Partindo dessa cr\u00edtica, Malamud (2012) enxerga nos processos de integra\u00e7\u00e3o latino-americanos meros projetos de coopera\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de efetiva\nPor outro lado, o foco na fragmenta\u00e7\u00e3o, dado por Malamud, acaba negligenciando os esfor\u00e7os de converg\u00eancia que a pr\u00f3pria UNASUL realiza, pois esta proporciona um foro de coes\u00e3o para a Am\u00e9rica do Sul66. Por isso, a flexibilidade e a baixa institucionalidade da organiza\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o exigirem grandes esfor\u00e7os de vincula\u00e7\u00e3o de seus membros, representa uma f\u00f3rmula poss\u00edvel para agregar pa\u00edses e organiza\u00e7\u00f5es de diferentes orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, o que representa um m\u00e9rito em termos de integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana. Para al\u00e9m desses ganhos gerais, h\u00e1 tr\u00eas aspectos espec\u00edficos onde a UNASUL avan\u00e7ou: seguran\u00e7a, energia e infraestrutura.\nNo que se refere \u00e0 seguran\u00e7a, a nova organiza\u00e7\u00e3o promoveu o lan\u00e7amento de um in\u00e9dito Conselho de Defesa Sul-Americano - CDS, criado na reuni\u00e3o de Bras\u00edlia, em 2008. A Col\u00f4mbia, envolvida na ocasi\u00e3o em crises diplom\u00e1ticas com Venezuela e Equador, foi o \u00fanico pa\u00eds a n\u00e3o firmar o pacto. No entanto, ap\u00f3s algumas negocia\u00e7\u00f5es e com medo do isolamento, os colombianos decidiram aderir. O significado mais importante desse Conselho foi deixar de fora os Estados Unidos e proporcionar maior autonomia regional na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos67, ocupando um espa\u00e7o at\u00e9 ent\u00e3o monopolizado pela Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos. (TEIXEIRA, 2011, p. 203/204)\nOutro ponto importante foi a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Na Am\u00e9rica do Sul, h\u00e1 grande potencial complementar entre os pa\u00edses - alguns com grandes reservas de energia, outros com grande necessidade. Na mesma reuni\u00e3o de lan\u00e7amento da UNASUL, na Venezuela, foi criado o Conselho Energ\u00e9tico Sul-americano (CES). Para Sanahuja (2012), o g\u00e1s e o\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Para ele, isso ocorre porque prevalece a integra\u00e7\u00e3o orientada pelo Estado, totalmente intergovernamental, com forte diplomacia presidencial e sem qualquer cess\u00e3o de soberania para autoridades centrais.\n66\tSerbin (2012) entende que a UNASUL avan\u00e7a sobre a base da aproxima\u00e7\u00e3o Mercosul-CAN, atraindo pa\u00edses tradicionalmente refrat\u00e1rios \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o Chile, Guiana e Suriname. Oliveira &amp; Salgado (2011, p. 9) afirmam que \u201cSendo a Unasul a estrutura que busca, de forma geral, conectar o Mercosul e a CAN, formando a espinha dorsal da integra\u00e7\u00e3o sul-americana, esta se apresenta enquanto elemento garantidor da interlocu\u00e7\u00e3o entre as sub-regi\u00f5es\u201d.\n67\tA UNASUL j\u00e1 contribuiu para a resolu\u00e7\u00e3o de alguns conflitos, como os ocorridos no conflito entre Col\u00f4mbia e Equador e em crises internas na Bol\u00edvia, Equador e Venezuela. Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver: XAVIER, Elaine Melo. A UNASUL e a OEA na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos Sul-Americanos. Revista S\u00e9culo XXI, Porto Alegre vol. 2, n. 2. Jul-Dez 2011.\npetr\u00f3leo poder\u00e3o se tornar o \u201ccarv\u00e3o e a\u00e7o\u201d 68 sul-americanos; no entanto, o nacionalismo energ\u00e9tico parece prevalecer em v\u00e1rios momentos. Por exemplo, na frustrada tentativa, de iniciativa venezuelana, de construir o \u201cGrande Gasoduto do Sul\u201d, que integraria o continente, conectando Venezuela \u00e0 Argentina e passando pela Bol\u00edvia. O Brasil, temendo o aumento de poder do da Venezuela e da Bol\u00edvia, n\u00e3o apoiou o projeto, o qual n\u00e3o saiu do papel.\nUm terceiro pilar da UNASUL est\u00e1 na integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura. Na Terceira Reuni\u00e3o do Conselho de Chefes e Chefas de Estado da UNASUL, realizado em Quito, em 28 de janeiro de 2009, foi criado o COSIPLAN. Ficou definido que o novo conselho passava a ser a instancia respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da infraestrutura de integra\u00e7\u00e3o regional. J\u00e1 a IIRSA tornava-se o \u201cForo T\u00e9cnico\u201d do Conselho. A partir de ent\u00e3o, a IIRSA permanece inserida no COSIPLAN, que por sua vez responde \u00e0s decis\u00f5es da UNASUL.\nNota-se, portanto, um incremento gradual no n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o da iniciativa, que passou de um plano de coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses, desprovido de institucionalidade, para a composi\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o regional. Tamb\u00e9m se percebe que a IIRSA nasceu em governos de inclina\u00e7\u00e3o neoliberal, mas que, mesmo com a chegada dos novos governos, foi mantida e ampliada. Al\u00e9m do refor\u00e7o institucional (com a cria\u00e7\u00e3o da CASA e com a posterior inclus\u00e3o da IIRSA na UNASUL), as mudan\u00e7as pol\u00edticas trouxeram um aumento nas expectativas de que novos princ\u00edpios iriam guiar a integra\u00e7\u00e3o regional, como combate \u00e0s desigualdades, redu\u00e7\u00e3o de assimetrias, integra\u00e7\u00e3o produtiva, prote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente, valoriza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e respeito aos saberes, modos de vida e de produ\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios, o que significaria um avan\u00e7o no sentido de pol\u00edticas decoloniais. Ser\u00e1 observado, a partir de uma an\u00e1lise mais pr\u00f3xima da IIRSA, que tais objetivos foram parcamente levados em considera\u00e7\u00e3o.\nNo pr\u00f3ximo item, o enfoque recair\u00e1 sobre a cria\u00e7\u00e3o do COSIPLAN, a partir do qual a IIRSA adquiriu seu formato atual. Ser\u00e3o observadas sua organiza\u00e7\u00e3o institucional e suas fontes de financiamento, fatores chaves na compreens\u00e3o dos interesses que movem a iniciativa.\n68\tRefere-se a uma pedra fundamental de integra\u00e7\u00e3o regional, em alus\u00e3o ao que ocorreu na Europa, quando Alemanha e Fran\u00e7a, a partir da uni\u00e3o em torno desses produtos, fundaram com outros quatro pa\u00edses, a Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o - CECA - em 1952, base para os futuros alargamentos que culminariam na Uni\u00e3o Europeia.\n2.2.4.\tA IIRSA no COSIPLAN: caracter\u00edsticas institucionais e fontes de financiamento69\nAs caracter\u00edsticas fundamentais da IIRSA foram estabelecidas logo ap\u00f3s seu lan\u00e7amento, atrav\u00e9s do Plano de A\u00e7\u00e3o de Montevid\u00e9u, lan\u00e7ado no ano 2000. No per\u00edodo que vai do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do COSIPLAN, a IIRSA \u00e9 dividida em tr\u00eas fases: Lan\u00e7amento eposta em marcha, de 2000 a 2002, quando \u00e9 definida a organiza\u00e7\u00e3o institucional e feito o planejamento territorial, este com base nos Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (EIDs) e nos Processos Setoriais de Integra\u00e7\u00e3o (PSIs); planifica\u00e7\u00e3o, entre 2002 e 2004, quando se conformou uma \u201cCarteira de Projetos\u201d e foram identificados 31 projetos priorit\u00e1rios; e a Implementa\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o, de 2004 em diante, per\u00edodo marcado por diversos avan\u00e7os, tais como: atualiza\u00e7\u00e3o permanente da carteira de projetos, cria\u00e7\u00e3o de fundos no BID, CAF e Fonplata para estudos de projetos, capacita\u00e7\u00e3o de pessoal (principalmente de funcion\u00e1rios dos Estados parte) e lan\u00e7amentos de novas ferramentas de planifica\u00e7\u00e3o. (IIRSA, PRINCIPALES ASPECTOS DE LA EVOLUCI\u00d3N DE LA INICIATIVA IIRSA 2000-2010)\nNa Primeira Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria do COSIPLAN, em 2009, foram aprovados os seus Estatuto e Regulamento. Conforme o Estatuto, o COSIPLAN \u00e9 integrado pelas Ministras e pelos Ministros das \u00e1reas de infraestrutura e/ou de planejamento dos Estados-membro70. O Regulamento tamb\u00e9m detalha as fun\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea Coordenador, da IIRSA71 e dos Grupos de Trabalho. No ano de 2011, foi apresentado pelo\n69\tUma apresenta\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o da IIRSA foi feita ao autor deste trabalho em visita \u00e0 Secretaria do Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da IIRSA, no BID-INTAL, em Buenos Aires.\n70\tO COSIPLAN realiza reuni\u00f5es ordin\u00e1rias anualmente, que s\u00e3o preparadas pelo Comit\u00ea Coordenador. Este \u00f3rg\u00e3o tem poder de deliberar sobre o Estatuto e o Regulamento, al\u00e9m de definir o Plano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico e o Plano de Trabalho Anual. O Regulamento define que o COSIPLAN apresentar\u00e1 suas decis\u00f5es aos Chefes de Estado, que os acordos ser\u00e3o adotados somente por consenso e que a presid\u00eancia pr\u00f3-tempore ser\u00e1 exercida pelo mesmo pa\u00eds que ocupar a presid\u00eancia pr\u00f3-tempore da UNASUL (ESTATUTO DO COSIPLAN e REGULAMENTO DO COSIPLAN).\n71\t\u201cA Iniciativa IIRSA como Foro T\u00e9cnico para temas relacionados com a planifica\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional sul-americana\u201d. (REGULAMENTO DO COSIPLAN)\nCOSIPLAN o \u201cPlano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico 2012 - 2022 (PDE)\u201d, que funciona como um guia das a\u00e7\u00f5es do COSIPLAN para esse per\u00edodo72.\nA IIRSA, enfim, tornou-se subordinada ao COSIPLAN, devendo atuar de acordo com suas delibera\u00e7\u00f5es e suas normas (Estatuto e Regulamento) e em conformidade com os princ\u00edpios e normas da UNASUL (Tratado Constitutivo). O Regulamento do COSIPLAN especifica as fun\u00e7\u00f5es que a IIRSA, na qualidade de foro t\u00e9cnico, dever\u00e1 exercer73. Fazem parte da organiza\u00e7\u00e3o institucional da IIRSA (conforme organograma abaixo): as Coordena\u00e7\u00f5es Nacionais (CN), que exercem a articula\u00e7\u00e3o entre cada pa\u00eds e a IIRSA; os Grupos T\u00e9cnicos Executivos (GTEs), que exercem o trabalho t\u00e9cnico da iniciativa; o Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, (CCT), que oferece apoio t\u00e9cnico e financeiro aos pa\u00edses em todos os temas relacionados ao Plano de Trabalho anual da IIRSA; e a Secretaria do CCT, localizada na sede do BID-INTAL, em Buenos Aires.\nO organograma a seguir representa a organiza\u00e7\u00e3o institucional do COSIPLAN/IIRSA:\n72\tNa entrevista, uma das consultoras afirmou que o PDE \u00e9 como uma \u201cb\u00edblia\u201d para os servidores, nacionais ou das institui\u00e7\u00f5es de apoio, que atuam na IIRSA.\n73\tS\u00e3o previstas as seguintes fun\u00e7\u00f5es: 1 - Elaborar o planejamento para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional da Am\u00e9rica do Sul; 2 - Atualizar, avaliar e monitorar a execu\u00e7\u00e3o da Carteira de Projetos de Infraestrutura para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional; 3 - Desenvolver e aplicar metodologias para enriquecer a carteira de projetos com crit\u00e9rios de desenvolvimento e econ\u00f4micos sustent\u00e1veis, preservando o meio ambiente e o equil\u00edbrio dos ecossistemas; 4 - Atualizar, reformular e monitorar a Agenda de Implementa\u00e7\u00e3o Consensual; 5 - Manter o interc\u00e2mbio permanente de informa\u00e7\u00f5es e de colabora\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea Coordenador; 6 - Apresentar suas contribui\u00e7\u00f5es para o Plano de A\u00e7\u00e3o e o Plano de Trabalho Anual ao Comit\u00ea Coordenador; 7 - Apresentar ao Conselho o correspondente relat\u00f3rio de atividades realizadas; 8 - As demais fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o cumprimento dos objetivos, e as que adicionalmente sejam designadas pelo Conselho. (REGULAMENTO DO COSIPLAN)\nFIGURA 1: Organograma da IIRSA\nFonte: IIRSA. ORGANIZACI\u00d3N DE LA INICIATIVA IIRSA EN EL COSIPLAN.\nO pr\u00f3ximo quadro descreve as fun\u00e7\u00f5es de cada uma das subdivis\u00f5es institucionais contidas no COSIPLAN e na IIRSA:\nQUADRO 1: Organiza\u00e7\u00e3o institucional do COSIPLAN e da IIRSA\nComit\u00ea Coordenador (COSIPLAN)\tO Comit\u00ea Coordenador, integrado pelas delegadas e/ou delegados ministeriais dos Estados membros, presidido por um delegado do pa\u00eds que presida o Conselho. Atua como inst\u00e2ncia executiva do Conselho.\nGrupos de Trabalho (COSIPLAN)\tOs Grupos de Trabalho dever\u00e3o atuar nas \u00e1reas tem\u00e1ticas que o Conselho acordar, levando-se em conta as \u00e1reas tem\u00e1ticas de compet\u00eancia do COSIPLAN\nPlano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico 2012 - 2022 (PDE) - (COSIPLAN)\tAl\u00e9m de reconhecer os resultados anteriores da IIRSA, dentre eles a Carteira de Projetos e a metodologia de EID e PSI, o PDE determina uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es a ser levada a cabo pelo COSIPLAN, dentre elas: desenvolvimento e melhoria de metodologias de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o existente na IIRSA; manter atualizados os dados da Carteira de Projetos; criar e revisar a Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios de Integra\u00e7\u00e3o (API); desenvolver os PSI; promover o financiamento dos estudos de pr\u00e9-viabilidade e\n\tviabilidade relacionados aos empreendimentos da carteira da Iniciativa; promover o desenho das engenharias financeiras adaptadas aos empreendimentos da API e da Carteira de Projetos da IIRSA; articular os trabalhos do COSIPLAN com os de outros conselhos, como Defesa, Sa\u00fade e outros. (PLANO DE A\u00c7\u00c3O ESTRAT\u00c9GICO 2012 - 2022 (PDE)\nCoordena\u00e7\u00f5es Nacionais (CN) - (IIRSA)\tAs Coordena\u00e7\u00f5es Nacionais s\u00e3o \u201co ponto focal de cada pa\u00eds para a Iniciativa IIRSA\u201d. Elas coordenam o interc\u00e2mbio entre si e \u201corganizam a participa\u00e7\u00e3o\tdos\tdistintos\torganismos governamentais no interior de cada pa\u00eds\u201d. Existe a figura do \u201cCoordenador Nacional\u201d, sendo que cada pa\u00eds adotar\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o interna que mais lhe convenha. Como a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho (definido pelo COSIPLAN) \u00e9 feita nacionalmente, s\u00e3o as Coordena\u00e7\u00f5es as respons\u00e1veis por execut\u00e1-los. Para tanto, fazem reuni\u00f5es peri\u00f3dicas e trabalham de forma coordenada com o Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (CCT). (IIRSA, COORDINACIONES NACIONALES (CNs))\nGrupos\tT\u00e9cnicos Executivos (GTEs) -(IIRSA)\tOs GTEs atuam em quest\u00f5es espec\u00edficas envolvendo o Plano de Trabalho Anual, os EIDs e os PSIs. S\u00e3o integrados por especialistas dos pa\u00edses, indicados pelas CNs, no respectivo setor. Os Grupos T\u00e9cnicos tamb\u00e9m se encarregam de distribuir informa\u00e7\u00f5es sobre agenda, a\u00e7\u00f5es e resultados a cada governo. At\u00e9 o final de 2014, existiam 10 GTEs em atividade: GTE dos Nove Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento para atualizar a carteira de projetos; GTE na Agenda de Projetos Priorit\u00e1rios de integra\u00e7\u00e3o e Sistema de Monitoramento Permanente; GTE sobre Preven\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Riscos e Cat\u00e1strofes na Infraestrutura; GTE sobre integra\u00e7\u00e3o A\u00e9rea; GTE sobre Integra\u00e7\u00e3o Comercial por Envios Postais para MIPyMEs; GTE sobre Metodologia de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental e Social Estrat\u00e9gico (EASE); GTE sobre Metodologia de Integra\u00e7\u00e3o Produtiva e Log\u00edstica (IPrLg); GTE sobre Passos de Fronteira; GTE sobre Programas Territoriais de integra\u00e7\u00e3o; GTE sobre Sistema de Informa\u00e7\u00e3o\n\tGeogr\u00e1fica e Cartogr\u00e1fica. (IIRSA. GRUPOS T\u00c9CNICOS EJECUTIVOS)\nComit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\t(CCT)\t- (IIRSA)\tO CCT \u00e9 integrado por funcion\u00e1rios do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), pela Coopera\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF) e pelo Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata (FONPLATA), concentrando-se nas \u00e1reas definidas como priorit\u00e1rias pelas coordena\u00e7\u00f5es nacionais. Tamb\u00e9m funciona como facilitador do processo, coordena atividades conjuntas e cuida da mem\u00f3ria institucional da IIRSA. (IIRSA, COMIT\u00c9 DE COORDINACI\u00d3N T\u00c9CNICA)\nSecretaria do CCT -(IIRSA)\tA Secretaria funciona como uma unidade de liga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre o CCT, as Coordena\u00e7\u00f5es Nacionais e a Presid\u00eancia Pr\u00f3-Tempore do COSIPLAN. Tamb\u00e9m atua na organiza\u00e7\u00e3o e na log\u00edstica das reuni\u00f5es. (IIRSA. SECRETARIA DEL CCT)\nFonte: Site da IIRSA e entrevista (elaborado pelo autor).\nOutra quest\u00e3o importante para compreender quais s\u00e3o os interesses ligados \u00e0 IIRSA \u00e9 o financiamento dos projetos. A falta de recursos para a realiza\u00e7\u00e3o de grandes obras sempre permeou a pol\u00edtica externa dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Eventos hist\u00f3ricos, como a barganha nacionalista promovida por Vargas, no in\u00edcio dos anos 1940, que resultou no aporte de recursos pelos Estados Unidos para a constru\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional, ou a estrat\u00e9gia do \u201crealismo perif\u00e9rico\u201d, adotada pela Argentina nos anos 1990, quando o pa\u00eds buscou abrir-se para o fluxo de capitais externos, representaram a busca pela supera\u00e7\u00e3o da car\u00eancia de capitais. (CASTRO, 2011, p. 20)\nO objetivo inicial da IIRSA era priorizar os investimentos privados, combinados com aportes das institui\u00e7\u00f5es financeiras (IFs) existentes na regi\u00e3o - BID, CAF e Fonplata. A ideia era que \u201cas chamadas Parceria P\u00fablico-Privadas (PPPs) seriam a forma pela qual a IIRSA traria o Estado de volta para o financiamento da infraestrutura, dentro de suas limita\u00e7\u00f5es fiscais\u201d (PADULA, 2010, p. 199). No entanto, os investimentos em infraestrutura, principalmente de transportes, possuem uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria: envolvem obras de alto custo, requerem longo per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o e s\u00e3o \u201cindivis\u00edveis\u201d, ou seja, para gerar retornos n\u00e3o podem ser feitos \u201cpela metade\u201d. Al\u00e9m disso, seus benef\u00edcios em geral s\u00e3o difusos, pois se espraiam por toda a sociedade. (CASTRO, p. 66)\nEssa caracter\u00edstica inerente aos investimentos fez com que a IIRSA, em todo o seu per\u00edodo de exist\u00eancia, tivesse dificuldade de angariar recursos privados \u00e0 sua Carteira de Projetos. A compensa\u00e7\u00e3o poderia vir do setor p\u00fablico dos pa\u00edses-membros e das Institui\u00e7\u00f5es de Financiamento Regionais (IFRs). No entanto, essa solu\u00e7\u00e3o esbarrou na dificuldade dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina de formar cr\u00e9ditos para investimentos de longo prazo74, o que tradicionalmente fez com que os recursos fossem supridos pelas grandes institui\u00e7\u00f5es internacionais, como o Banco Mundial, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional e o pr\u00f3prio BID75. Essas institui\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, imp\u00f5em in\u00fameras condicionalidades, o que faz com que, h\u00e1 bastante tempo, os pa\u00edses latino-americanos venham buscando alternativas, principalmente atrav\u00e9s das IFRs, pois estas proporcionam maior autonomia aos pa\u00edses membros, condi\u00e7\u00f5es mais amenas, maior possibilidade de atuar em problemas sub-regionais e est\u00e3o voltadas a financiamentos convencionais, como projetos de infraestrutura. (GUDYNAS, 2008, p. 23)\nConforme PADULA (2010), a partir da ascens\u00e3o dos governos progressistas, essa depend\u00eancia passou a ser mais questionada, surgindo propostas in\u00e9ditas, como o Banco do Sul76, refor\u00e7ando as institui\u00e7\u00f5es j\u00e1\n74\tCASTRO (2011, p. 95) entende que esta dificuldade decorre do hist\u00f3rico inflacion\u00e1rio da regi\u00e3o, da baixa presen\u00e7a tanto de fundos de pens\u00e3o quanto de uma ind\u00fastria forte de seguros, o que contribui para a pequena dimens\u00e3o do mercado de capitais, resultando na escassez de cr\u00e9dito para investimentos dessa natureza.\n75\tPara ilustrar a depend\u00eancia de fontes externas, MCELHINNY (2008, p. 51) afirma que \u201cA IIRSA foi criada quando a regi\u00e3o da Am\u00e9rica Latina detinha 80% de todos os empr\u00e9stimos n\u00e3o liquidados do FMI (US$ 81 bilh\u00f5es) e o BID e o Banco Mundial supriam 75% de todo o d\u00e9bito multilateral\u201d.\n76\tA proposta do Banco do Sul nasceu em 2006, com uma ret\u00f3rica contr\u00e1ria \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de Washington, tendo o Presidente Hugo Ch\u00e1vez como mentor. A ideia era de que o banco seria formado e gerido apenas por pa\u00edses da regi\u00e3o, \u201ccom vistas a financiar a integra\u00e7\u00e3o e conceder cr\u00e9dito sem as restri\u00e7\u00f5es e imposi\u00e7\u00f5es externas pr\u00f3prias dos mecanismos existentes\u201d (BIANCARELI, 2008, p. 162). No Brasil houve resist\u00eancia inicial ao Banco, onde se temia que ele representasse as aspira\u00e7\u00f5es da Venezuela, afrontando objetivos do Brasil e do BNDES. Al\u00e9m disso, havia d\u00favidas sobre a credibilidade diante das agenciais avaliadoras internacionais, uma vez que o novo banco pretendia utilizar crit\u00e9rios mais brandos para a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos (BIANCARELI, 2008). Apesar dessas quest\u00f5es, o Conv\u00eanio Constitutivo do Banco do Sul foi lan\u00e7ado em 2009 e os requisitos para a entrada em funcionamento j\u00e1 foram cumpridos. No entanto, at\u00e9 o in\u00edcio de 2015, a institui\u00e7\u00e3o, com sede em Caracas, ainda n\u00e3o havia efetivamente come\u00e7ado a operar.\nexistentes, como CAF77, Fonplata78 e BNDES, e aumentando a participa\u00e7\u00e3o dos tesouros p\u00fablicos dos pa\u00edses nas obras de infraestrutura. Outro fator que contribuiu para esse maior protagonismo das IFRs, dos tesouros p\u00fablicos e do pr\u00f3prio BNDES foi a ocorr\u00eancia de um per\u00edodo de estabilidade pol\u00edtica e prosperidade econ\u00f4mica em meados da d\u00e9cada de 2000:\nAs reservas acumuladas, os maiores fluxos de investimento estrangeiro nos setores extrativistas e a melhoria dos ratings de cr\u00e9dito contribu\u00edram para uma diversifica\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de financiamento para integrar a infra-estrutura (MCELHINNY, 2008, p. 53).\nOs n\u00fameros da IIRSA apontam para a primazia dos recursos p\u00fablicos. At\u00e9 o in\u00edcio de 2015, mais de 70% dos projetos recebiam financiamento exclusivamente p\u00fablico, correspondendo a mais de 50% do montante total investido. A participa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico sobe ainda\n77\tCAF, fundada em 1966, iniciou suas atividades em 1970. Desde a sua forma\u00e7\u00e3o, ela prioriza a integra\u00e7\u00e3o de infraestrutura regional. No in\u00edcio, priorizava a regi\u00e3o andina, mas teve seu alcance e seu grau de autonomia ampliados (tanto que se auto denomina Banco de Desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina) (PADULA, 2010, p. 334). A CAF vem se tornando a principal fonte de financiamento em alguns pa\u00edses andinos, superando tanto o BID como o Banco Mundial (GUDYNAS, 2008, p. 25). A IIRSA busca ter papel importante dentro da UNASUL, considerando a IIRSA como prioridade estrat\u00e9gica. Por isso, costuma assumir mais riscos e responder mais rapidamente aos pa\u00edses clientes. (MCELHINNY, 2008, p. 74).\n78\tO Fonplata foi criado para ser o \u00f3rg\u00e3o financeiro do Tratado da Bacia do Prata, celebrado em 23 de abril de 1969, tendo como partes Argentina, Brasil, Bol\u00edvia, Paraguai e Uruguai. Na rela\u00e7\u00e3o entre esses pa\u00edses, \u00e9 poss\u00edvel dizer que \u201co Fonplata tem funcionado como uma esp\u00e9cie de fundo compensat\u00f3rio, j\u00e1 que a imensa maioria dos seus recursos tem sido empregada nos pa\u00edses de menor desenvolvimento relativo, Bol\u00edvia e Paraguai\u201d. (CASTRO, 2011, 116/177). Essa caracter\u00edstica tamb\u00e9m aparece na IIRSA: o FONPLATA financia projetos de menor vulto e em pequeno n\u00famero, geralmente em pa\u00edses da sua regi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o. Por outro lado, oferece bastante coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 IIRSA. Por exemplo, integra o Comit\u00ea Intergovernamental da Hidrovia Paraguai Paran\u00e1, antigo megaprojeto de infraestrutura que se tornou um dos eixos da IIRSA, e o Comit\u00ea Inter-governamental Coordenador dos Pa\u00edses da Bacia do Prata. (GUDYNAS, 2008, p. 27).\nmais se consideradas as Parcerias P\u00fablico-Privadas. O gr\u00e1fico a seguir traz a porcentagem de projetos conforme a natureza dos recursos:\nGR\u00c1FICO 1: Tipo de financiamento dos projetos\nTipo de Financiamiento de los Proyectos\nP\u00fablico\tPrivado\tP\u00fablico/Privado\nTipo de financiamiento\n\u25a0 % en N?de Proyectos \u25a0% Inversi\u00f3n estimada\nFonte: IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA.\nDentre as fontes de financiamento (conforme gr\u00e1fico abaixo), a mais importante de todas, respondendo a aproximadamente 42% do montante total, \u00e9 o Tesouro Nacional dos pa\u00edses envolvidos. Na sequ\u00eancia est\u00e3o as fontes privadas, o BID e a CAF79. Tamb\u00e9m fazem parte tesouros governamentais (provinciais e municipais80), FONPLATA, BNDES, FOCEM, Banco Mundial, Uni\u00e3o Europeia e Banco Japon\u00eas. O gr\u00e1fico a\n79\tBID confirma sua maior import\u00e2ncia, sendo a IFR que mais investe. A CAF, contudo, possui uma participa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima e em constante crescimento. J\u00e1 o FONPLATA, que completa as tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es partes do quadro institucional da IIRSA, aparece em pen\u00faltimo na lista, dedicando-se principalmente a projetos menores na Argentina, Bol\u00edvia e Paraguai (CARTERA DE PROYECTOS DEL COSIPLAN).\n80\tQuanto aos Tesouros Provinciais e Municipais, destaca-se a participa\u00e7\u00e3o brasileira; no caso dos Municipais, existem apenas dois projetos na IIRSA, envolvendo as cidades de S\u00e3o Paulo - SP e Campo Grande - MS (CARTERA DE PROYECTOS DEL COSIPLAN)\nseguir representa a porcentagem de participa\u00e7\u00e3o das fontes mencionadas que contribuem com mais de 1% no total de financiamento da IIRSA:81\nGR\u00c1FICO 2:\ndas\nis fontes na IIRSA\nParticipa\u00e7\u00e3o das principais fontes na IIRSA - acima de 1%\n\u25a0\tTesouros Nacionais\n\u25a0\tFontes privadas e corporativas\n\u25a0\tIndefinidos\n\u25a0\tBID\n\u25a0\tCAF\n\u25a0\tTesouros\nProvinciais\n\u25a0\tV\u00e1rias fontes\n\u25a0\tTesouros\nMunicipais\nFonte: CARTERA DE PROYECTOS DEL COSIPLAN, 2015 (Elaborado pelo\nautor).\nApesar do not\u00e1vel crescimento dos investimentos do BNDES82 na Am\u00e9rica Latina, chama aten\u00e7\u00e3o sua baixa participa\u00e7\u00e3o relativa na\n81\tA soma dos valores investidos por cada fonte acaba ultrapassando o valor total dos projetos apresentado pelo pr\u00f3prio Banco de Dados. Isso ocorre porque um mesmo projeto, quando co-financiado, aparecem mais de uma vez na Base de Dados da Carteira IIRSA. Ou seja, seu valor \u00e9 somado em diferentes fontes. No entanto, o c\u00e1lculo da porcentagem fica bastante aproximado.\n82\tO Brasil utilizou sua prosperidade econ\u00f4mica da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX para, atrav\u00e9s do seu principal banco de desenvolvimento, promover a expans\u00e3o das empresas de capital nacional. O BNDES, criado em 1952, \u00e9 uma autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio Exterior, voltada para a amplia\u00e7\u00e3o dos setores de infraestrutura e aprofundamento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro. Seu novo Estatuto Social foi criado pelo Decreto 4.418/2002, no qual se observa a necessidade de v\u00ednculo com as empresas brasileiras para a promo\u00e7\u00e3o de financiamentos. Na Am\u00e9rica Latina, o banco brasileiro teve atua\u00e7\u00e3o aumentada a partir de 2003, mais do que triplicando seus investimentos at\u00e9 2009 (de 222,4 bilh\u00f5es para 726 bilh\u00f5es) (CASTRO, 2011, P. 130). Segundo HIRT (2013, p. 5/6) BNDES e a CAF assinaram um\nIIRSA, sendo a menor entre todas as institui\u00e7\u00f5es. Segundo Ernesto Carrara Junior, funcion\u00e1rio do Minist\u00e9rio do Planejamento e Coordenador Nacional da IIRSA no Brasil, o fato de que o BNDES, por normas presentes no seu estatuto, exige a participa\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras nas obras financiadas, acaba gerando uma dificuldade burocr\u00e1tica. Apesar disso, h\u00e1 ind\u00edcios e previs\u00f5es de que o banco, que j\u00e1 ganhou um espa\u00e7o antes inexistente na IIRSA, dever\u00e1 ter um aumento na participa\u00e7\u00e3o na carteira de projetos (CARRARA JUNIOR apud HON\u00d3RIO, 2013). O pr\u00f3prio BNDES (PLATAFORMA BNDES, 2011) admitiu que o banco deve ganhar mais espa\u00e7o na carteira de projetos.\nA participa\u00e7\u00e3o brasileira, no entanto, n\u00e3o deve ser medida apenas pelo BNDES: al\u00e9m dos aportes do pa\u00eds nas IFRs, no FOCEM e da participa\u00e7\u00e3o dos tesouros subnacionais, o territ\u00f3rio brasileiro recebe quase 50% dos investimentos dos Tesouros Nacionais, o que significa que o seu Tesouro \u00e9 o que mais investe na Carteira IIRSA. O gr\u00e1fico a seguir refere-se aos investimentos dos Tesouros Nacionais:\nGR\u00c1FICO 3: Investimento do Tesouros Nacionais no territ\u00f3rio de cada pa\u00eds\nFonte: CARTERA DE PROYECTOS DEL COSIPLAN, 2015 (elaborado pelo autor).\nmemorando, em 2005, onde consta o cofinanciamento de projetos em 17 pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e do Caribe, dentre os quais est\u00e3o projetos de infraestrutura no \u00e2mbito da IIRSA.\nObservando as modifica\u00e7\u00f5es institucionais pelas quais a IIRSA foi passando e as suas principais fontes de financiamento, nas quais se destacam os Tesouros Nacionais, pode-se concluir que os Estados foram aumentando o protagonismo ao longo da trajet\u00f3ria da iniciativa. A maior participa\u00e7\u00e3o estatal \u00e9 condizente com o surgimento de um neodesenvolvimentismo em escala regional, ocorrido principalmente com a chegada dos governos de centro-esquerda. Isso fez com que a institucionalidade da IIRSA passasse a responder \u00e0 l\u00f3gica da UNASUL: o protagonismo \u00e9 totalmente retido pelos Estados membros - ou seja, eminentemente intergovernamental. Isso se solidificou com a cria\u00e7\u00e3o do COSIPLAN, o qual \u00e9 composto por Ministros que respondem diretamente aos seus respectivos presidentes. Dessa maneira, esses governos diminu\u00edram a influ\u00eancia do BID, institui\u00e7\u00e3o intimamente ligada aos Estados Unidos83, que havia sido pe\u00e7a chave na cria\u00e7\u00e3o da IIRSA e que sempre teve relev\u00e2ncia no financiamento.\nO Estatuto do COSIPLAN, que tomou por base os princ\u00edpios do Tratado Constitutivo da UNASUL, tamb\u00e9m repercute essas mudan\u00e7as pol\u00edticas, trazendo orienta\u00e7\u00f5es distintas daquelas que originaram a IIRSA. O regionalismo aberto, que pautava a IIRSA desde o in\u00edcio, n\u00e3o est\u00e1 presente no Estatuto. Este documento traz, dentre seus princ\u00edpios, equil\u00edbrio e coes\u00e3o territorial, \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel em harmonia com a natureza\u201d, solidariedade, coopera\u00e7\u00e3o, dentre outros. Tamb\u00e9m consta que haver\u00e1 \u201cparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e pluralismo nas iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional em infraestrutura, reconhecendo e respeitando os direitos de todos os povos e sua diversidade multicultural, multi\u00e9tnica e pluril\u00edngue\u201d. Isso quer dizer que o Estatuto do COSIPLAN, seguindo a trajet\u00f3ria dos documentos fundantes da CASA e da UNASUL - as declara\u00e7\u00f5es de Cuzco, Ayacucho e Cochabamba - tamb\u00e9m faz previs\u00f5es convergentes com a decolonialidade do poder. Tais previs\u00f5es\n83\tUma caracter\u00edstica marcante do BID \u00e9 que, dentre seus 47 pa\u00edses membros, apenas 26 s\u00e3o na\u00e7\u00f5es latino-americanas. Por isso, \u201co controle da gest\u00e3o se encontra, em grande parte, nas m\u00e3os dos pa\u00edses industrializados (como os Estados Unidos, Canad\u00e1, v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es europeias e o Jap\u00e3o)\u201d (GUDYNAS, 2008, p. 26). Atuando com forte inger\u00eancia dos Estados Unidos, o BID defende o regionalismo aberto, onde o principal objetivo da integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o em um mercado globalizado. A sua estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o, portanto, consiste em promover a infraestrutura com os olhos voltados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um mercado mais aberto, o que prevaleceria com a implanta\u00e7\u00e3o da ALCA. Na IIRSA, al\u00e9m da sua participa\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, abrigando a Secretaria do CCT, consiste no banco mais estruturado, com maior capacidade financeira e poder de atra\u00e7\u00e3o de investimentos dentre aqueles que a comp\u00f5em (CASTRO, 2011).\nrepresentam uma resposta \u00e0s for\u00e7as sociais que formam a base de apoio desses governos - como sindicatos, movimentos ind\u00edgenas, intelectuais, etc., ao mesmo tempo em que se abre espa\u00e7o, no \u00e2mbito do regionalismo, para que suas pautas sejam discutidas, fortalecendo a integra\u00e7\u00e3o regional.\nPor outro lado, muitos interesses envolvidos na IIRSA se chocam com essas propostas decoloniais. Maggi &amp; Bernado (2009) veem pelo menos tr\u00eas frentes de benefici\u00e1rios diretos dos empreendimentos: os investidores das entidades financiadoras, que receber\u00e3o os juros dos financiamentos feitos aos Estados ou \u00e0 iniciativa privada; as empreiteiras que construir\u00e3o as obras; e, em alguns casos, a empresa que ir\u00e1 explorar a obra, como ocorre nas concession\u00e1rias de rodovias, ferrovias, usinas de energia, etc., assim como aquelas que ter\u00e3o benef\u00edcios secund\u00e1rios com a obra, como prestadoras de servi\u00e7os envolvidos na constru\u00e7\u00e3o e funcionamento; al\u00e9m, \u00e9 claro, dos setores econ\u00f4micos que as utilizar\u00e3o, como transportadoras, agroneg\u00f3cio, ind\u00fastrias, etc. Por isso, esses autores veem a IIRSA como um compromisso coletivo dos Estados envolvidos com o pagamento dos empr\u00e9stimos que financiam os projetos.\nNessa perspectiva, as mudan\u00e7as promovidas pelos governos progressistas carregam contradi\u00e7\u00f5es. Embora deem mais espa\u00e7o \u00e0s vozes e reinvindica\u00e7\u00f5es de movimentos sociais e promovam pol\u00edticas inclusivas, continua-se perseguindo o paradigma de desenvolvimento oriundo do p\u00f3s-Segunda Guerra, priorizando as demandas do mercado internacional e mantendo, ou refor\u00e7ando, a posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul na divis\u00e3o internacional do trabalho. No caso da IIRSA, criou-se um espa\u00e7o regional aberto aos aspectos decoloniais, com previs\u00f5es contidas nos seus documentos fundantes, mas n\u00e3o se desenvolveram pol\u00edticas efetivas que os promovessem. A IIRSA, portanto, n\u00e3o se desvinculou da colonialidade do poder.\nEntretanto, os efeitos da IIRSA, por afetarem diretamente o modo de vida de diversos povos ao longo do territ\u00f3rio da Am\u00e9rica do Sul, bem como a natureza por eles habitada, acaba por gerar um ambiente de insatisfa\u00e7\u00e3o capaz de incitar movimentos que contestam a sua l\u00f3gica de desenvolvimento. A pr\u00f3pria for\u00e7a que esses movimentos ganharam com a ascens\u00e3o progressista, que trouxe \u00e0 tona uma agenda \u201cp\u00f3s-liberal\u201d de integra\u00e7\u00e3o regional, acaba por refor\u00e7\u00e1-los. Para averiguar as consequ\u00eancias das interven\u00e7\u00f5es da IIRSA no terreno, o terceiro cap\u00edtulo ter\u00e1 como foco o seu planejamento territorial e sua carteira de projetos, bem como os movimentos intelectuais e sociais que t\u00eam surgido e ganhando for\u00e7a, tanto para criticar os objetivos da IIRSA, quanto para propor novas formas de interven\u00e7\u00e3o territorial.\n3.\tO PLANEJAMENTO TERRITORIAL DA IIRSA E O SURGIMENTO DE PR\u00c1TICAS DECOLONIAIS\nConsidera\u00e7\u00f5es iniciais\nO objetivo deste terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo \u00e9 analisar o planejamento territorial da IIRSA e o surgimento de pr\u00e1ticas decoloniais. Esse estudo permitir\u00e1 a segunda parte do objetivo geral: se as interven\u00e7\u00f5es da IIRSA no terreno sul-americano criam um ambiente propicio \u00e0 potencializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas decoloniais, presentes em movimentos que exigem que saberes e pr\u00e1ticas locais sejam levados em considera\u00e7\u00e3o.\nNa primeira parte, ser\u00e1 analisado, a partir da retomada da an\u00e1lise espacial proposta por David Harvey, o planejamento territorial feito atrav\u00e9s dos Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - EIDs - e complementado pelos Processos Setoriais de Integra\u00e7\u00e3o - PSIs. A l\u00f3gica de ambos ser\u00e1 relacionada com as demandas do mercado, com a fun\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul na divis\u00e3o internacional do trabalho e com as assimetrias regionais existentes.\nNa sequ\u00eancia, ser\u00e3o trazidas algumas propostas das teorias decoloniais, tendo como paradigma o movimento de Chiapas, no M\u00e9xico, por seu simbolismo e ineditismo na proposi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas decoloniais. A partir delas, ser\u00e1 verificado se, a partir da cr\u00edtica e resist\u00eancia a projetos da IIRSA, observadas nas regi\u00f5es da Bacia do Prata e da Amaz\u00f4nia, est\u00e3o sendo propostas e realizadas a\u00e7\u00f5es decolonizadoras.\n3.1.\tA AN\u00c1LISE DO ESPA\u00c7O\nSegundo Harvey (2001), no modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o o crescimento progressivo da acumula\u00e7\u00e3o constitui uma necessidade do capital, sem a qual ele sequer \u00e9 capaz de manter seu valor. Para que isso aconte\u00e7a, \u00e9 preciso que o processo de acumula\u00e7\u00e3o passe por constantes movimentos de amplia\u00e7\u00e3o do seu escopo geogr\u00e1fico, pois \u00e9 atrav\u00e9s dessa expans\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel ampliar a oferta da for\u00e7a de trabalho, dos meios de produ\u00e7\u00e3o e dos mercados consumidores. A expans\u00e3o geogr\u00e1fica, por sua vez, exige investimentos em infraestrutura de transportes, energia e comunica\u00e7\u00e3o, fazendo com que a dist\u00e2ncia espacial se contraia em rela\u00e7\u00e3o ao tempo.\nTendo isso em conta, \u00e9 imprescind\u00edvel retomar a geografia como espa\u00e7o privilegiado da an\u00e1lise da expans\u00e3o capitalista. \u00c9 no espa\u00e7o que se constroem as divis\u00f5es simb\u00f3licas que determinam a divis\u00e3o de trabalho em diferentes escalas (mundial, regional, nacional ou local). Mas \u00e9\ntamb\u00e9m no \u00e2mbito territorial onde ocorre o choque entre diferentes vis\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o da vida social, econ\u00f4mica e do pr\u00f3prio espa\u00e7o. Nesse sentido, abandonando-se a perspectiva linear da hist\u00f3ria e vendo-a como um processo fragmentado, no qual v\u00e1rias hist\u00f3rias se encontram, \u00e9 no territ\u00f3rio onde ir\u00e3o surgir e atuar os movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o constante do capital, a qual, sob a \u00e9gide da globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 vista como \u201cimpar\u00e1vel\u201d. Nas palavras de Silva:\nA retomada da geografia, juntamente com suas diversas categorias como escala, proje\u00e7\u00e3o, simboliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental para identificar as limita\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 forma de pensar. O passado, presente e futuro s\u00e3o espacialidades diversas que atuam em escalas diferentes (uma grande, uma m\u00e9dia e outra curta), cada uma permitindo enxergar apenas de um determinado \u00e2ngulo, condicionando, assim, as diversas maneiras de agir. Assim, as lutas e energias emancipat\u00f3rias produzidas nesses terrenos n\u00e3o devem ser dissociadas daquelas desenvolvidas em escala local, nacional e global. (SILVA, 2009, p. 124)\nO surgimento do sistema-mundo capitalista moderno, que ocorreu a partir da coloniza\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas, fez com que a Am\u00e9rica Latina fosse inserida nos seus circuitos desde o in\u00edcio. Desde ent\u00e3o, duas caracter\u00edsticas principais, referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, foram se consolidando na regi\u00e3o. A primeira, decorrente do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e de inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho, foi o surgimento de uma estrutura agr\u00e1ria baseada em grandes latif\u00fandios agroexportadores e de mineradoras voltadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. A segunda, devido aos processos de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, intensificados no p\u00f3s-Segunda Guerra, resultou em algumas poucas metr\u00f3poles que concentram a produ\u00e7\u00e3o industrial. (FURTADO, 2007)\nA IIRSA foi fundadora e constitui uma espinha dorsal desse espa\u00e7o sul-americano de integra\u00e7\u00e3o regional. No entanto, dificilmente ela deixaria de responder \u00e0 l\u00f3gica que prevaleceu, ao longo da hist\u00f3ria, no seu espa\u00e7o de abrang\u00eancia; isto \u00e9, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios, respondendo ao mercado mundial de produtos agr\u00edcolas e minerais, e ao abastecimento das metr\u00f3poles industriais, que requerem expans\u00e3o de seus mercados consumidores e acesso \u00e0 m\u00e3o-de-obra e \u00e0 mat\u00e9ria-prima. Esses s\u00e3o os primeiros indicativos de que o principal\nobjetivo da IIRSA \u00e9 responder \u00e0 demanda do mercado internacional, conforme as necessidades de expans\u00e3o do capital descritas por Harvey.\nPara observar essas caracter\u00edsticas, o planejamento territorial da IIRSA ser\u00e1 estudado nos pr\u00f3ximos itens84. Primeiramente, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da Carteira de Projetos, marcada pelo predom\u00ednio do setor rodovi\u00e1rio; em seguida, com o estudo da disposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos EIDs e da fun\u00e7\u00e3o complementar dos PSIs.\n3.1.1.\tA Carteira de Projetos\nAt\u00e9 o in\u00edcio de 2015, a Carteira de Projetos contava com um total de 579 projetos, que somavam um valor estimado de US$ 163.170.072.16185. Na divis\u00e3o por etapa de execu\u00e7\u00e3o86, at\u00e9 o in\u00edcio de 2015, menos de 20% estavam conclu\u00eddos e cerca de 30% em execu\u00e7\u00e3o. Dentro essa grande quantidade de projetos, os pa\u00edses definiram uma \u201cAgenda de Projetos Priorit\u00e1rios (API)\u201d. At\u00e9 o in\u00edcio de 2015, a API era composta por um conjunto de 31 \u201cprojetos estruturados\u201d, com um total a ser investido estimado de US$ 21.172.569.310. Cada um desses projetos, cujo mapa se encontra no \u201cANEXO A\u201d deste trabalho, possui \u201ccar\u00e1ter estrat\u00e9gico e alto impacto para a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o desenvolvimento\n84\tDentro da IIRSA, existem diversas \u00e1reas de trabalho, respons\u00e1veis por executar as tarefas da institui\u00e7\u00e3o. As principais s\u00e3o a planifica\u00e7\u00e3o territorial, baseada em EIDs, e a harmoniza\u00e7\u00e3o das normas nacionais para facilitar a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, feitas pelos PSIs. A IIRSA tamb\u00e9m conta com uma Carteira de Projetos, dentre os quais se destaca a Agenda Priorit\u00e1ria de Integra\u00e7\u00e3o - API, que re\u00fane as obras consideradas mais importantes. Finalmente, existem ferramentas que contribuem para o planejamento territorial.\n85\tO n\u00famero elevado de projetos \u00e9 alvo de cr\u00edticas, pois ele se daria devido \u00e0 inclus\u00e3o de obras de alcance predominantemente nacional na Carteira. PADULA (2010, p. 185) entende que h\u00e1 uma falha no planejamento territorial, pois falta crit\u00e9rio para classificar os projetos. Segundo ele, deveria haver melhor diferencia\u00e7\u00e3o entre aqueles que geram impactos regionais (conectividade entre os pa\u00edses) e os que t\u00eam impacto predominante no territ\u00f3rio nacional, atendendo a necessidades internas. Segundo o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do BID (2008, p. i), \u201cO resultado tem sido uma alta propor\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura de pa\u00eds individual na carteira da IIRSA, os quais mant\u00e9m a Iniciativa fora do seu foco de integra\u00e7\u00e3o regional delegado originalmente\u201d (BID, 2008, p. i).\n86\tAs etapas dos projetos s\u00e3o divididas em: Perfil (estudo de viabilidade); pr\u00e9-execu\u00e7\u00e3o (fase de projeto e defini\u00e7\u00e3o do financiamento); execu\u00e7\u00e3o e conclu\u00eddos (IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA). Os n\u00fameros completos das etapas dos projetos encontram-se no \u201cANEXO B\u201d deste trabalho.\nsocioecon\u00f3mico regional\u201d 87. (IIRSA. LA AGENDA DE PROYECTOS PRIORIT\u00c1RIOS DE INTEGRACI\u00d3N (API)).\nNo gr\u00e1fico da \u201cDivis\u00e3o por Setor\u201d, apresentado a seguir, se pode verificar que, na IIRSA, h\u00e1 um predom\u00ednio dos transportes: quase 90% dos projetos envolvem este setor, os quais correspondem a aproximadamente 66,5% do valor a ser investimento:\nGR\u00c1FICO 4: Composi\u00e7\u00e3o setorial da Carteira\nComposici\u00f3n Sectorial de la Cartera\nen n\u00famero de proyectos\t* en inversi\u00f3n estimada en millones de US$\nFonte: IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA.\nNo gr\u00e1fico denominado \u201cComposi\u00e7\u00e3o Subsetorial do Setor de Transportes\u201d, trazido logo adiante, fica clara a prefer\u00eancia pelo modal rodovi\u00e1rio: dentro do setor de transportes, o n\u00famero de projetos de rodovias chega a aproximadamente 46,7% e os investimentos a mais de 50%:\n87\tOs \u201cProjetos Estruturados\u201d s\u00e3o considerados aqueles que \u201cconsolidam redes de conectividade f\u00edsica com alcance regional, com o prop\u00f3sito de potenciar sinergias existentes e solucionar as defici\u00eancias da estrutura implantada\u201d. Assim, cada um dos 31 projetos estruturados \u00e9 composto por um ou mais projetos da Carteira do COSIPLAN, denominados de \u201cProjetos Individuais\u201d. H\u00e1 um total de 100 projetos individuais que comp\u00f5em os 31 projetos estruturados. A sele\u00e7\u00e3o desse conjunto de projetos se d\u00e1 por consenso entre todos os pa\u00edses. (IIRSA. LA AGENDA DE PROYECTOS PRIORIT\u00c1RIOS DE INTEGRACI\u00d3N (API)).\nGR\u00c1FICO 5: Composi\u00e7\u00e3o Subsetorial do Setor de Transportes\nFonte: IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA.\nPercebe-se que, para colocar em marcha a integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura sul-americana, a IIRSA prioriza o modal de transporte rodovi\u00e1rio, que requer o uso de autom\u00f3veis. Isso reflete uma op\u00e7\u00e3o antiga e muito conhecida dos governos latino-americanos, principalmente do brasileiro e do argentino, pa\u00edses que, apesar dos seus vastos territ\u00f3rios, fizeram das rodovias a base dos seus modais. Essa escolha reflete um desenvolvimentismo rodovi\u00e1rio que tinha como um dos carros-chefes a atra\u00e7\u00e3o de empresas automobil\u00edsticas multinacionais, al\u00e9m da instala\u00e7\u00e3o de uma cadeia de fornecedores ao redor das mesmas, nos grandes centros urbanos.\nNa an\u00e1lise dos EIDs, ficar\u00e1 mais clara a distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios concentrada em grandes ind\u00fastrias e nos corredores de exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas.\n3.1.2.\tA L\u00f3gica do Planejamento territorial: EIDs e PSIs\nO nascimento do Plano IIRSA tem origem nos chamados Eixos Nacionais de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, desenvolvidos no Brasil na d\u00e9cada de 199 088. Partindo dessa concep\u00e7\u00e3o, a IIRSA divide o territ\u00f3rio\n88\tPara elabor\u00e1-los, o governo FHC contratou, sob a supervis\u00e3o das equipes do BNDES e do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, o Cons\u00f3rcio\nsul-americano em Eixos de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (EID), definidos como \u201czonas multinacionais de territ\u00f3rio onde se concentram espa\u00e7os naturais, assentamentos humanos, zonas produtivas e fluxos comerciais\u201d. Inicialmente, foram criados doze eixos, mas dois deles foram abolidos e hoje totalizam dez: Eixo Andino, Eixo Andino Sul, Eixo de Capric\u00f3rnio, Eixo da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, Eixo do Amazonas, Eixo do Escudo Guian\u00eas, Eixo do Sul, Eixo Interoce\u00e1nico Central, Eixo Mercosul-Chile e Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia (IIRSA. EJES DE INTEGRACI\u00d3N Y DESARROLLO). No \u201cANEXO B\u201d deste trabalho, consta a quantidade e o valor dos projetos em cada um dos EIDs. No mapa presente na \u201cFIGURA 2\u201d, pode-se observar a abrang\u00eancia dos dez eixos existentes (muitas vezes havendo sobreposi\u00e7\u00e3o entre as respectivas \u00e1reas).\nO mapa mostra uma predomin\u00e2ncia dos eixos de sentido Leste-Oeste, ou seja, que ligam zonas interiores ao litoral ou que interligam os dois oceanos. Seis deles apresentam essa caracter\u00edstica: os Eixos do Sul, Capric\u00f3rnio, Mercosul-Chile, Interoce\u00e2nico-Central, do Amazonas e Peru-Brasil-Bol\u00edvia. Outros quatro s\u00e3o organizados no sentido Norte-Sul: Andino, Andino-Sul, Escudo Guian\u00eas e Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, embora todos eles tamb\u00e9m proporcionem liga\u00e7\u00f5es no sentido interiorlitoral.\nBrasiliana, formado pelas consultorias Booz Allen &amp; Hamilton do Brasil Consultores, Bechtel International Incorporation e Banco ABN Amro. Definiram-se nove eixos88, com o objetivo de integrar as diversas economias regionais brasileiras e melhor articul\u00e1-las aos mercados internacionais. Para colocar o plano em pr\u00e1tica, foram inclu\u00eddas obras de infraestrutura para integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do pa\u00eds, como a recupera\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de rodovias, a constru\u00e7\u00e3o de hidrovias, instala\u00e7\u00e3o de gasodutos e outras, em programas como: Brasil em A\u00e7\u00e3o (1996-1999), Avan\u00e7a Brasil (2000-2003) e Brasil de Todos (2004-2007). (QUENTAL e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012, p. 13; NASSER, 2000)\nFIGURA 2: Os dez EIDs da IIRSA\nFonte: GEOSUR (http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/ejes.jpg).\nO pr\u00f3ximo mapa, elaborado por Victor H\u00e9lio Pereira de Souza (2013), apresenta os \u201cprojetos pontuais\u201d (transportes, energia e comunica\u00e7\u00e3o), seguidos dos \u201cprojetos lineares\u201d, que s\u00e3o as linhas que conectam os projetos entre si, para o per\u00edodo de 2012 a 20 1 389.\n89\tA n\u00e3o inclus\u00e3o de projetos da regi\u00e3o Nordeste do Brasil neste mapa se deve ao fato de que somente a partir de 2013 a regi\u00e3o passou a aparecer nos mapas publicados pela IIRSA.\nFIGURA 3: projetos pontuais e lineares\nProjetos Pontuais e Lineares delimitados pela IRSA/COSIPLAN para o per\u00edodo de 2012 a 2013\nLegenda\n\u2022 Comunica\u00e7\u00e3o\nO Energia\n# Transporte\nProjeto\u00bb lineares\nComumca\u00e7io\nEnergia\nProjetos Pontuais\n\u2014\u2014\u2022\u2022\u2022 Transporte\n| Limdes nacionais\n+\nftoje\u00e7So Universal Ttan&amp;ersa de Mercator Datum WGSB4\nSIG ArcGis 9 3 Base de dados GeoSUR Baboia\u00e7\u00eao Vitor H\u00e9lio Pereira de Souza Onenta\u00e7\u00e0o Dr M\u00e1rcio Rog\u00e9no Sdreira Pronto Feianaado pela FAPESP n*11/Q3604-9\nFonte: SOUZA, 2013, p. 120.\n\"Integra\u00e7\u00e3o territorial na Am\u00e9rica do Sul uma an\u00e1lise mul\u00fcescalar a part* das obras da IIRSA/C09PLAN\u2019\nUniversidade Estadual Paufcsta 'J\u00falio de Mesquita Filho Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia de Presidente FYudenie\n\nNesse mapa se pode observar que as regi\u00f5es da Bacia do Prata e da Amaz\u00f4nia concentram o maior n\u00famero de projetos da IIRSA, bem como os EIDs com os maiores investimentos90:\n90\tOs EIDs com maior montante de investimento s\u00e3o: o Mercosul-Chile, que abrange a zona mais industrializada da regi\u00e3o, no Cone-Sul, com mais de US$ 54\nNa regi\u00e3o da Bacia do Prata (Cone Sul), envolvendo as conex\u00f5es entre Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguai, encontra-se o maior n\u00famero de projetos. Nessa \u00e1rea, prevalecem os projetos portu\u00e1rios (EID Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1), com um grande volume de obras previstas para o Rio Paran\u00e1, e os rodovi\u00e1rios, a maioria deles envolvendo melhorias nas estradas j\u00e1 existentes, envolvendo os EID Mercosul-Chile e Capric\u00f3rnio (No \u201cANEXO C\u201d deste trabalho, encontra-se um mapa das principais conex\u00f5es rodovi\u00e1rias que passam por tais EIDs). Dessa regi\u00e3o, os projetos de transporte se estendem at\u00e9 o litoral chileno, com rodovias e passos de fronteira entre Argentina e Chile (IIRSA, CARTERA DE PROYECTOS DEL COSIPLAN).\nH\u00e1 outras duas regi\u00f5es, ambas envolvendo a Amaz\u00f4nia, que contam com um elevado n\u00famero de projetos: a primeira encontra-se entre a costa chilena e a peruana, onde muitos portos se conectam, atrav\u00e9s de rodovias, com o interior do Brasil (principalmente com os Estados do Acre, Rond\u00f4nia e Mato Grosso). Essa regi\u00e3o envolve o Complexo do Rio Madeira, onde existem v\u00e1rios projetos de hidrel\u00e9tricas e obras complementares, como reclusas e barragens. A segunda conecta os litorais de Equador, Col\u00f4mbia e Peru, onde existem v\u00e1rios projetos portu\u00e1rios, com o interior da selva amaz\u00f4nica, principalmente atrav\u00e9s de acessos fluviais. Ambas as regi\u00f5es (as quais envolvem os EIDs Amazonas e Peru-Brasil-Bol\u00edvia) criam interconex\u00f5es no sentido selva-litoral, projetando, em toda a extens\u00e3o do continente, uma rede de transportes ligando o Brasil ao Pac\u00edfico.\nComplementar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura f\u00edsica, est\u00e3o os Processos Setoriais de Integra\u00e7\u00e3o (PSIs). Eles t\u00eam o objetivo de \u201cidentificar os obst\u00e1culos de tipo normativo e institucional que impedem o desenvolvimento da infraestrutura b\u00e1sica na regi\u00e3o e propor a\u00e7\u00f5es que permitam super\u00e1-los\u201d 91 (IIRSA. PROCESOS SECTORIALES). Os PSI n\u00e3o se limitam a um ou outro eixo. Eles tratam da supera\u00e7\u00e3o de barreiras \u00e0 circula\u00e7\u00e3o, de natureza burocr\u00e1tica e institucional, comuns a toda a\nbilh\u00f5es; seguido por dois Eixos predominantemente amaz\u00f4nicos: do Amazonas e Peru-Brasil-Bol\u00edvia, ambos entre US$ 25 e 32 bilh\u00f5es (IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA).\n91\tInicialmente, havia seis PSIs. Hoje, h\u00e1 um total de oito. S\u00e3o eles: Integra\u00e7\u00e3o e Facilita\u00e7\u00e3o Fronteiri\u00e7a (antes denominado Passos de Fronteira); Integra\u00e7\u00e3o Comercial por Envios Postais (que cont\u00e9m o programa Exporta F\u00e1cil); Integra\u00e7\u00e3o A\u00e9rea (antes denominado Transporte A\u00e9reo); Instrumentos de Financiamento; Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica; Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00f5es; Transporte Terrestre; Transporte Multimodal.\nregi\u00e3o. Ou seja, eles completam a infraestrutura no sentido de promover a livre-circula\u00e7\u00e3o de mercadorias entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul92.\nPara Maggi &amp; Bernado (2009), a l\u00f3gica que predomina na IIRSA, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura e da liberaliza\u00e7\u00e3o dos fluxos, serve para combinar o extrativismo com a produ\u00e7\u00e3o industrial. O extrativismo da IIRSA - baseado no agroneg\u00f3cio, na minera\u00e7\u00e3o, na explora\u00e7\u00e3o de madeira e celulose e de hidrocarbonetos - complementa-se \u00e0 expans\u00e3o das economias de escala, visando transformar o continente em um s\u00f3 mercado93. \u00c9 dessa maneira que Cecena, Aguilar e Motto veem a organiza\u00e7\u00e3o territorial da IIRSA:\nDestacam duas regi\u00f5es por sua atividade industrial e concentra\u00e7\u00e3o populacional, quer dizer, pela for\u00e7a do trabalho real e potencial que oferecem, e o resto pelas d\u00e1divas da natureza, posto que se trata de colocar em rota de exporta\u00e7\u00e3o de recursos hidrocarbon\u00edferos, minerais gen\u00e9ticos, aqu\u00e1ticos e tamb\u00e9m agropecu\u00e1rios. Justamente porque a IIRSA est\u00e1 pensada a partir da demanda tem um desenho centr\u00edfugo, extrativo, de expuls\u00e3o das riquezas para o centro da demanda. (CECENA, AGUILAR &amp; MOTTO, 2007, p. 17).\nA conex\u00e3o de \u00e1reas industriais do Brasil com os pa\u00edses vizinhos, bem como de regi\u00f5es agr\u00edcolas brasileiras com os portos do Pac\u00edfico, faz com que o Brasil, pa\u00eds dotado de maiores recursos financeiros e naturais, das maiores empresas e de mais for\u00e7a pol\u00edtica, seja o maior benefici\u00e1rio dos projetos de infraestrutura. Al\u00e9m disso, a IIRSA seguiu a planifica\u00e7\u00e3o territorial baseada nos eixos de integra\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes no Brasil. Ou seja, significou a extens\u00e3o de um projeto brasileiro para a Am\u00e9rica do Sul, onde os principais objetivos eram \u201ca constru\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de\n92\tOs PSI, entretanto, n\u00e3o tiveram at\u00e9 agora o desenvolvimento que se esperava no in\u00edcio. Segundo Padula (2010, p. 185), a IIRSA se concentrou principalmente nos projetos de transporte e energia, deixando de lado um dos seus principais desafios, que \u00e9 a harmoniza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e as regula\u00e7\u00f5es setoriais. O car\u00e1ter intergovernamental da UNASUL ajuda a explicar essa lacuna, pois temas de legisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o continuam sendo eminentemente nacionais.\n93\tObservando-se o mapa dos APIs (ANEXO A), tamb\u00e9m se pode visualizar a concentra\u00e7\u00e3o dos projetos estruturados nas duas \u00e1reas de abrang\u00eancia referidas: no Cone Sul, especialmente nos limites da Bacia do Prata; e na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, principalmente no seu lado oeste, mais pr\u00f3ximo do Oceano Pac\u00edfico. Tamb\u00e9m h\u00e1 um bom n\u00famero em uma \u00e1rea que vai da Col\u00f4mbia ao Suriname.\nlog\u00edstica capaz de promover a competitividade dos produtos brasileiros\u201d, incorporar novas \u00e1reas do pa\u00eds \u00e0 din\u00e2mica do com\u00e9rcio global e consolidar a hegemonia pol\u00edtica e econ\u00f4mica do Brasil na Am\u00e9rica do Sul. (QUENTAL e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012, p.13). Zibechi resume a posi\u00e7\u00e3o do Brasil junto \u00e0 IIRSA:\nBrasil est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es muito similares aos pa\u00edses de primeiro mundo na hora de sacar proveito da IIRSA. Efetivamente, Brasil tem uma rela\u00e7\u00e3o com os demais pa\u00edses sul-americanos - com parcial exce\u00e7\u00e3o da Argentina - similar \u00e0 que t\u00eam os pa\u00edses do centro com os da periferia. Em primeiro lugar, o Brasil \u00e9 o mais interessado na regi\u00e3o em sacar sua produ\u00e7\u00e3o industrial e do agroneg\u00f3cio pelo Pac\u00edfico. Em segundo lugar, s\u00e3o brasileiras algumas das empresas que constroem parte da infraestrutura, como a construtora Norberto Odebrecht, que tem investimentos em quase todos os pa\u00edses da regi\u00e3o, ou como a petroleira Petrobr\u00e1s. Em terceiro lugar, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) \u00e9 um dos principais financiadores da IIRSA. (ZIBECHI, 2013)\nO planejamento territorial da IIRSA, portanto, prioriza as conex\u00f5es entre grandes centros industriais e os corredores de exporta\u00e7\u00e3o de commodities, beneficiando principalmente o Brasil. Primeiramente, o fato de prevalecerem corredores de exporta\u00e7\u00e3o fica claro pelo desenho dos EIDs. Todos eles articulam-se no sentido centro do continente -litoral, visando adaptar o territ\u00f3rio \u00e0 demanda mundial. Segundo Cecena, Aguilar &amp; Motto (2007, p. 17), \u201c[...] a IIRSA se pensa desde o centro para as costas e para os rios que fluem rumo ao mar\u201d. No quesito articula\u00e7\u00e3o interna, tamb\u00e9m d\u00e3o import\u00e2ncia \u00e0 liga\u00e7\u00e3o de grandes centros de produ\u00e7\u00e3o industrial entre si (destaque para S\u00e3o Paulo e Buenos Aires), com seus mercados consumidores e fornecedores de energia e mat\u00e9ria-prima. Al\u00e9m disso, boa parte dos benef\u00edcios \u00e0 expans\u00e3o industrial na Am\u00e9rica do Sul continua sendo colhido por empresas multinacionais localizadas nesses centros. Nas palavras de Maggi e Bernado:\nIIRSA se inscreve dentro de uma l\u00f3gica dupla. Por um lado, aumentar a escala de mercados para o capital transnacional que produz na Am\u00e9rica Latina e remete seus ganhos ao seu pa\u00eds de origem. E por outro, extrair as mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias \u00e0\nprodu\u00e7\u00e3o industrial no resto do mundo, quer dizer, prover de mat\u00e9rias-primas (min\u00e9rios, hidrocarbonetos, produtos agr\u00edcolas, \u00e1gua e diferentes organismos da biodiversidade amaz\u00f4nica) ao mercado mundial. (MAGGI e BERNADO, p. 8, 2009)\nTodos os EIDs se inscrevem nessa l\u00f3gica dupla, embora alguns sejam mais adequados ao escoamento de produtos para o mercado mundial e outros para a expans\u00e3o industrial. Dentre os dez eixos existentes, dois deles retratam com mais fidelidade essas caracter\u00edsticas, bem como a distribui\u00e7\u00e3o das obras apresentada no mapa acima: o EID do Amazonas e o EID Mercosul-Chile.\nO EID do Amazonas representa com clareza o papel de escoador de exporta\u00e7\u00e3o. Inicialmente projetado para criar um corredor bioce\u00e2nico atrav\u00e9s do Rio Amazonas, em 2013 foi ampliado para incorporar os nove Estados do Nordeste brasileiro, at\u00e9 ent\u00e3o ausentes do projeto IIRSA94 (o mapa da \u201c\u00c1rea de Influ\u00eancia do Eixo\u201d est\u00e1 presente no \u201cANEXO D\u201d deste trabalho). O mapa dos grupos de projetos, apresentado na sequ\u00eancia, deixa clara a fun\u00e7\u00e3o de escoamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e mineral, principalmente do centro do Brasil, para os dois oceanos95. Mas tamb\u00e9m se pode observar a centralidade da regi\u00e3o metropolitana de Manaus, provedora de produtos industrializados. Costa (2011, p.101) define essa caracter\u00edstica como \u201cuma veia aberta para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o regional para seus respectivos mercados extra-continentais e pela integra\u00e7\u00e3o local dos fluxos regionais de padr\u00e3o costa-cordilheira-selva\u201d:\n94\tA \u00e1rea de abrang\u00eancia, segundo Costa (2011, p.101-103), inclui no Brasil zonas da expans\u00e3o agr\u00edcola de Estados como Acre, Rond\u00f4nia, Mato Grosso, Maranh\u00e3o e Bahia, assim como a produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios de Par\u00e1 a Amap\u00e1. J\u00e1 nos pa\u00edses Andinos, o eixo contribui para o escoamento de petr\u00f3leo e outros produtos de Col\u00f4mbia, Equador e Peru. \u00c9 importante destacar a melhora da distribui\u00e7\u00e3o dos produtos industriais da Zona Franca de Manaus, principalmente para outras regi\u00f5es do Brasil, mas tamb\u00e9m para os pa\u00edses vizinhos. (IIRSA, IIRSA. EJES DE INTEGRACI\u00d3N Y DESARROLLO)\n95\tA liga\u00e7\u00e3o entre as zonas graneleiras do interior e os portos do litoral nordestino fica mais clara no mapa dos grupos de projetos 5 e 8, os quais, respectivamente, t\u00eam como projetos \u00e2ncoras a Ferrovia Nova Transnordestina Fase I (Suape -Salgueiro/Pec\u00e9m - Eliseu Martins) e Ferrovia Nova Transnordestina Fase II (Eliseu Martins-Porto Franco); e Ferrovia de Integra\u00e7\u00e3o Oeste - Leste Fase II (Barreiras - Figueir\u00f3polis) e Ferrovia De Integra\u00e7\u00e3o Oeste - Leste Fase I (Ilh\u00e9us - Barreiras). (IIRSA. EJES DE INTEGRACI\u00d3N Y DESARROLLO)\nFIGURA 4: EID do Amazonas - Grupos de Projetos.\nFonte: GEOSUR (http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/grup_ama.jpg).\nJ\u00e1 o EID Mercosul-Chile tem como principal fun\u00e7\u00e3o adensar a infraestrutura existente no Cone-Sul e refor\u00e7ar a conex\u00e3o industrial entre os mais importantes centros urbanos do continente, principalmente S\u00e3o Paulo-Buenos Aires-Santiago. Essas conex\u00f5es, em grande medida, beneficiam a empresas de capital estrangeiro, visto que a produ\u00e7\u00e3o industrial nos respectivos pa\u00edses \u00e9 altamente internacionalizada. O mapa dos Grupos de Projetos pode ser observado a seguir:\nFIGURA 5: EID Mercosul-Chile - Grupos de Projetos\nGmpO 4 Ccquirrto-\t\tGrupo i Be*c Horizonte -\nReg\u00fan Centro Argentina -Paysand\u00fa\tGrupo 5 Grupo Energttco\tFrontera Ar\u00e7erena / Brasl \u2022 Buenos Ares\nFonte: GEOSUR (http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/grup_mer.jpg)\nEsse EID objetiva conectar as principais regi\u00f5es industriais dos pa\u00edses do Mercosul com o Chile. Considerando a exist\u00eancia de uma macrorregi\u00e3o do Cone Sul, mais ou menos delimitada pela Bacia do Prata, incluindo o Sudeste e o Sul brasileiros, a Argentina, o Uruguai, boa parte do Paraguai e com conex\u00f5es que se estendem ao Chile, tem-se a mais rica, urbanizada e industrializada regi\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul96. Sua \u00e1rea de influ\u00eancia pode ser vista no mapa presente no \u201cANEXO E\u201d deste trabalho.\nObserva-se, portanto, que a IIRSA \u00e9 um projeto totalmente compat\u00edvel com a expans\u00e3o do capitalismo para \u00e1reas onde ainda \u00e9\n96\tCecena, Aguilar &amp; Motto (2007, p. 35) afirmam que o EID Mercosul-Chile envolve cerca de 62% da economia argentina, 63% da brasileira, 52% da chilena e a totalidade da uruguaia. Basicamente, o eixo refor\u00e7a as conex\u00f5es de um eixo S\u00e3o Paulo-Buenos Aires-Santiago, com bra\u00e7os que envolvem as principais cidades do Sul do Brasil, do interior da Argentina (como Ros\u00e1rio e C\u00f3rdoba), Montevid\u00e9u e Assun\u00e7\u00e3o. As obras s\u00e3o bastante variadas, mas seguem o padr\u00e3o da IIRSA de priorizar o setor rodovi\u00e1rio.\nposs\u00edvel promover a acumula\u00e7\u00e3o primitiva97, resultando na \u201cdesposse\u00e7\u00e3o\u201d (HARVEY, 2001) da terra de milhares de pequenos agricultores e habitantes origin\u00e1rios e na separa\u00e7\u00e3o desses indiv\u00edduos do seu modo de vida. Essa fun\u00e7\u00e3o da infraestrutura apenas a refor\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o agroexportadora da Am\u00e9rica Latina na divis\u00e3o internacional do trabalho. Assim, alimentos, hidrocarbonetos e biodiversidade seguem sendo as vantagens comparativas atrav\u00e9s da qual a regi\u00e3o se insere no mercado internacional. As fontes de financiamento acabam por responder, por raz\u00f5es pol\u00edticas e pela necessidade de proporcionar retorno aos investidores, \u00e0s demandas do mercado, o que resulta em um planejado territorial feito de acordo estas.\nA partir desse racioc\u00ednio, Montes (2010) entende que \u00e9 apenas ret\u00f3rica a afirma\u00e7\u00e3o de que a IIRSA est\u00e1 pensada para a integra\u00e7\u00e3o regional, pois funciona como \u201ctubo\u201d de extra\u00e7\u00e3o de recursos da regi\u00e3o, atendendo principalmente aos interesses nacionais do Brasil e das elites regionais. Esse conjunto de considera\u00e7\u00f5es ajuda a elucidar a raz\u00e3o pela qual a IIRSA, nascida em um governo de orienta\u00e7\u00e3o neoliberal, teve continuidade (e foi ampliada) com as for\u00e7as pol\u00edticas de centro esquerda: ela \u00e9 capaz de fundir, na sua organiza\u00e7\u00e3o institucional e espacial, os objetivos desenvolvimentistas e de livre-mercado.\nNesse cen\u00e1rio \u00e9 que surgem outros grupos, os \u201clocais\u201d, reivindicando consulta e participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es que envolvem projetos de infraestrutura. Passa-se a analisar a perspectiva da decolonialidade e, na sequ\u00eancia, alguns movimentos que emergem nas regi\u00f5es referidas.\n3.2.\tA PERSPECTIVA DA DECOLONIALIDADE\nViu-se, at\u00e9 aqui, que a IIRSA foi constru\u00edda segundo a l\u00f3gica da colonialidade do poder: pauta-se em uma ideia euroc\u00eantrica de desenvolvimento, que atende prioritariamente \u00e0s demandas do mercado e pouco se importa com as consequ\u00eancias nos povos locais e na natureza\n97\t\u201c[...] o processo que cria a rela\u00e7\u00e3o-capital n\u00e3o pode ser outra coisa que o processo de separa\u00e7\u00e3o de trabalhador da propriedade das condi\u00e7\u00f5es de seu trabalho, um processo que transforma, por um lado, os meios sociais de subsist\u00eancia e de produ\u00e7\u00e3o em capital, por outro, os produtores diretos em trabalhadores assalariados. A assim chamada acumula\u00e7\u00e3o primitiva \u00e9, portanto, nada mais que o processo hist\u00f3rico de separa\u00e7\u00e3o entre produtor e meio de produ\u00e7\u00e3o. Ele aparece como \u201cprimitivo\u201d porque constitui a pr\u00e9-hist\u00f3ria do capital e do modo de produ\u00e7\u00e3o que lhe corresponde\u201d. (MARX, 1996, p. 340)\natingida pelas obras. Para Quental &amp; Porto-Gon\u00e7alves (2012, p. 14), o processo de constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para a regi\u00e3o tem sido marcado \u201cpor uma l\u00f3gica territorial que concebe grandes \u00e1reas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico sul-americano como sendo \u201cvazios demogr\u00e1ficos\u201d\u201d. Isso significa que dois fatores permanecem ocultos nesse tipo de abordagem: a exist\u00eancia de \u00e1reas ricas em biodiversidade e ocupadas por uma grande diversidade de popula\u00e7\u00f5es. Nesse sentido:\n[...] tem sido dominante uma vis\u00e3o onde a natureza, com seus complexos biomas e dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos, \u00e9 compreendida como simples obst\u00e1culo a ser superado pela engenharia e, ainda, onde povos e comunidades as mais diversas tem seus territ\u00f3rios e suas vidas concebidas como sendo prescind\u00edveis. N\u00e3o por acaso, a expropria\u00e7\u00e3o de muitas popula\u00e7\u00f5es de suas terras, bem como a ocorr\u00eancia de in\u00fameros conflitos territoriais, tem sido recorrente na execu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de integra\u00e7\u00e3o de infra-estrutura regional ora em curso. (QUENTAL e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012, p. 14)\nPercebe-se que, na constru\u00e7\u00e3o da IIRSA, existe o predom\u00ednio de uma vis\u00e3o da natureza como um instrumento a servi\u00e7o do ser humano. A natureza \u201cn\u00e3o tem qualquer qualidade ou dignidade que nos impe\u00e7a de desvendar os seus mist\u00e9rios, desvendamento que n\u00e3o \u00e9 contemplativo, mas antes ativo, j \u00e1 que visa conhecer a natureza para dominar e controlar\u201d (SANTOS, 2009, p. 62). Tamb\u00e9m permanece ativa a pr\u00e1tica de hierarquizar grupos humanos em categorias com o duplo crit\u00e9rio racial/geogr\u00e1fico (ambos se completando), dando-se pouca ou nenhuma relev\u00e2ncia a povos que habitam determinadas regi\u00f5es (ind\u00edgenas, perif\u00e9ricos, fronteiri\u00e7os, etc.). Por exemplo, o tratamento meramente utilit\u00e1rio \u00e0s zonas de fronteira, tratadas como territ\u00f3rios de passagem de infraestrutura e mercadorias, n\u00e3o prev\u00ea, ou sequer se articula, com programas de integra\u00e7\u00e3o produtiva, cultural, acad\u00eamica, ou de execu\u00e7\u00e3o conjunta de pol\u00edticas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, etc. Ou seja, as regi\u00f5es de fronteira, mesmo as mais habitadas, s\u00e3o meramente subordinadas \u00e0 l\u00f3gica dos grandes centros, que por sua vez respondem \u00e0 divis\u00e3o internacional do trabalho ocupada pela Am\u00e9rica do Sul. O que prevalece \u00e9 o esquema descrito por Cece\u00f1a, Aguilar &amp; Motto (2007, p. 11/12): \u201cFazer fluir ao cora\u00e7\u00e3o das selvas ou \u00e0s profundidades das minas\nos centros industriais e, inversamente, levar o esp\u00edrito industrial competitivo at\u00e9 o cora\u00e7\u00e3o das selvas e minas\u201d.\nN\u00e3o se trata, obviamente, de posicionar-se contra os projetos de infraestrutura que promovam a circula\u00e7\u00e3o de bens, pessoas e servi\u00e7os, pois essa \u00e9 uma conquista valiosa da humidade98. O mesmo vale para a pr\u00f3pria ci\u00eancia, capaz de promover incont\u00e1veis avan\u00e7os t\u00e9cnicos. No entanto, na base dessas contribui\u00e7\u00f5es est\u00e1 o lado perverso da modernidade euroc\u00eantrica, que consiste na sua incapacidade cr\u00f4nica de dialogar e considerar o outro um igual, bem como de relacionar-se com a natureza, diante da necessidade incessante de expans\u00e3o do seu sistema econ\u00f4mico. (SANTOS, 2009) 99\nA decolonialidade aponta alternativas a essa l\u00f3gica predominante. Desde os anos 1990, mas principalmente a partir do s\u00e9culo XXI, alguns movimentos pol\u00edtico-culturais promovidos por \u201cind\u00edgenas\u201d e \u201cafro-latino-americanos\u201d, atrav\u00e9s de intensa luta, \u201cpuseram definitivamente em quest\u00e3o a vers\u00e3o europeia da modernidade/racionalidade e prop\u00f5em sua pr\u00f3pria racionalidade como alternativa\u201d (GROSFOGUEL, 2009, p. 26). Esses movimentos negam qualquer classifica\u00e7\u00e3o racial ou \u00e9tica, a pr\u00f3pria legitimidade do Estado-Na\u00e7\u00e3o, bem como projetos \u201cestatais capitalistas\u201d ou \u201cestatais socialistas\u201d, j\u00e1 que ambos s\u00e3o fundados na l\u00f3gica da colonialidade do poder. O que eles prop\u00f5em \u00e9 um novo projeto hist\u00f3rico, aberto e heterog\u00eaneo, surgido como um \u201cpensamento subalterno de fronteira\u201d, que consiste em uma resposta emancipat\u00f3ria e superadora do projeto de modernidade eurocentrada, que inclui o lado oprimido e explorado da diferen\u00e7a colonial. N\u00e3o se trata de uma simples volta ao passado, mas sim da\n98\t\u201c\u00c9 necess\u00e1rio estabelecer, em primeiro lugar, com toda a clareza, que tais tend\u00eancias e perspectivas de aumento da explora\u00e7\u00e3o e da domina\u00e7\u00e3o no mundo e, devido a isso, de permanente conflitividade e extrema viol\u00eancia n\u00e3o t\u00eam nada a ver com a integra\u00e7\u00e3o mundial do interc\u00e2mbio de bens, de servi\u00e7os, de informa\u00e7\u00e3o e de transporte, com o apequenamento do mundo, com a mudan\u00e7a de nossas rela\u00e7\u00f5es com o tempo e o espa\u00e7o. O que est\u00e1 em quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9, em consequ\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o do mundo, mas o car\u00e1ter capitalista, contra-revolucion\u00e1rio e predador do poder mundial que se \u201cglobaliza\u201d. A integra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica do mundo \u00e9, pelo contr\u00e1rio, um dos mais ilustres sonhos da esp\u00e9cie\u201d (QUIJANO, 2000, p. 21).\n99\tPara Santos (2000, p. 51), A modernidade n\u00e3o deixou de perceber os excessos e d\u00e9ficits das suas promessas, mas acreditou que todos eles poderiam ser resolvidos dentro da sua pr\u00f3pria estrutura cognitiva, \u201catrav\u00e9s de uma maior e melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos crescentes recursos naturais, intelectuais e institucionais da modernidade\u201d, principalmente da ci\u00eancia e do direito.\nrevaloriza\u00e7\u00e3o da ideia de igualdade e solidariedade social. (GROSFOGUEL, 2009)\nH\u00e1 diversas contribui\u00e7\u00f5es que o pensamento subalterno de fronteira pode oferecer, apontadas por autores como Lander (2005) e Maldonado-Torres (2009): valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e do saber popular; supera\u00e7\u00e3o da forma dividida de se produzir conhecimento; valoriza\u00e7\u00e3o da pluralidade de vozes; assun\u00e7\u00e3o do autoquestionamento e do di\u00e1logo radical. Nesse sentido:\nA diversidade radical implicaria um div\u00f3rcio efetivo e uma cr\u00edtica das ra\u00edzes que inibem o di\u00e1logo e a formula\u00e7\u00e3o de uma geopol\u00edtica do conhecimento descolonial e n\u00e3o racista. Parte do desafio consiste em pensar mais seriamente em Fort-de-France, Quito, La Paz, Bagd\u00e1 e Argel, e n\u00e3o apenas em Paris, Frankfurt, Roma ou Nova Iorque, como poss\u00edveis lugares de conhecimento. (MALDONADO-TORRES, 2009, p. 376)\n\u00c9 preciso, ent\u00e3o, romper com as ra\u00edzes que impedem o di\u00e1logo e que sustentam a arrog\u00e2ncia ocidental. O projeto universalizante da modernidade europeia, no entanto, \u00e9 cego para a diferen\u00e7a colonial e surdo para as vozes subalternas. Isso n\u00e3o significa partir para uma aceita\u00e7\u00e3o acr\u00edtica de todas as manifesta\u00e7\u00f5es culturais, considerando qualquer pr\u00e1tica igualmente v\u00e1lidas e negando qualquer avan\u00e7o nas sociedades humanas. O que se prop\u00f5e \u00e9 uma articula\u00e7\u00e3o universal de vozes, onde todos os locais s\u00e3o dignos de serem ouvidos e todos os sujeitos reconhecidos como produtores de conhecimento. Parte-se, assim, para uma fragmenta\u00e7\u00e3o como projeto universal, onde o di\u00e1logo dever\u00e1 ocorrer em condi\u00e7\u00f5es iguais. O pensamento que emerge caracteriza-se por nascer fora dos c\u00e2nones das correntes dominantes e por buscar a supera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas totalit\u00e1rias da modernidade. Segundo Grosfoguel:\nO pensamento cr\u00edtico de fronteira \u00e9 a resposta epist\u00eamica do subalterno ao projeto euro-c\u00eantrico da modernidade. Ao inv\u00e9s de rejeitarem, as epistemologias de fronteira subsumam/redefinem a ret\u00f3rica emancipat\u00f3ria da modernidade a partir das cosmologias e epistemologias do subalterno, localizadas no lado oprimido e explorado da diferen\u00e7a colonial, rumo a uma luta de liberta\u00e7\u00e3o descolonial em prol de um mundo capaz de superar\na modernidade eurocentrada\u201d. (GROSFOGUEL, 2013, p. 54)\nEssa vis\u00e3o vai al\u00e9m da \u201chist\u00f3ria natural\u201d do capitalismo, pautada no progresso, na expans\u00e3o, invas\u00e3o ou coloniza\u00e7\u00e3o. Para Santos (2009), j\u00e1 est\u00e1 acontecendo, desde a d\u00e9cada de 1970, a passagem do colonialismo para a solidariedade, atrav\u00e9s de movimentos populares, culturas populares comunit\u00e1rias, da luta por direitos humanos, pela sociologia da liberta\u00e7\u00e3o, etc. Essa virada epistemol\u00f3gica vem mostrando seus ind\u00edcios no \u201creaparecimento\u201d e na conquista de espa\u00e7o por saberes e movimentos como os dos fil\u00f3sofos africanos, dos zapatistas mexicanos da regi\u00e3o de Chiapas e dos diversos movimentos ind\u00edgenas sul-americanos. A partir dessa constata\u00e7\u00e3o, passa-se a estudar a exist\u00eancia de alguns movimentos decoloniais surgidos na Am\u00e9rica Latina, alguns deles vinculados \u00e0s obras de infraestrutura, o que nos permitir\u00e1 verificar como a IIRSA tem fomentado, a partir das suas interven\u00e7\u00f5es no terreno, rea\u00e7\u00f5es decoloniais.\n3.3.\tMOVIMENTOS SOCIAIS DE RESIST\u00caNCIA\nOs levantes \u201clocais\u201d, que fogem da \u00f3rbita da ordem europeia e tentam estabelecer uma organiza\u00e7\u00e3o distinta, n\u00e3o s\u00e3o acontecimentos novos na Am\u00e9rica Latina. Lisboa (2014) traz alguns exemplos: a revolu\u00e7\u00e3o dos negros haitianos, \u00fanica revolu\u00e7\u00e3o de escravos da hist\u00f3ria, iniciada em 1791 e que culminou com a independ\u00eancia do Haiti; as rebeli\u00f5es \u00edndias lideradas por T\u00fapac Amaru (Peru, 1780) e T\u00fapac Katari (Bol\u00edvia, 1781); e o levante negro e mulato de Coro (Venezuela, 1795). Naquela \u00e9poca, \u201cas elites crioulas perceberam-se cada vez mais amea\u00e7adas pelas maiorias n\u00e3o crioulas\u201d (LISBOA, 2014, p. 505). Todas essas iniciativas, inadmiss\u00edveis nos quadros cognitivos da Europa, foram violentamente sufocadas.\nHoje em dia, com mais espa\u00e7o conquistado pelas for\u00e7as contra-hegem\u00f4nicas, \u00e9 o fundamentalismo de mercado que pode estar em jogo perante os movimentos sociais. Na Am\u00e9rica do Sul, os grupos ind\u00edgenas e campesinos marcaram as organiza\u00e7\u00f5es antineoliberais dos anos 1990 e do in\u00edcio deste s\u00e9culo, unindo-se a movimentos ecologistas, ambientalistas, de g\u00eanero, dentre outros. Esse cen\u00e1rio de lutas contra o Estado neoliberal abriu um canal de conflu\u00eancia para v\u00e1rios tipos de demanda. Esses movimentos resultaram em profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas, que chegaram a atingir a pr\u00f3pria estrutura do Estado nacional: no Equador, com a Alian\u00e7a Pa\u00eds - AP, que elegeu Rafael Correa,\ne na Bol\u00edvia, com o Movimento ao Socialismo - MAS, que elegeu Evo Morales100 (PUIG e BASTIDAS, 2012, p. 21).\nDesde 1968, segundo Wallerstein (2006), tem emergido um movimento antissist\u00eamico que almeja a constru\u00e7\u00e3o de um mundo mais democr\u00e1tico e igualit\u00e1rio101. O F\u00f3rum Social Mundial (FSM) 102, realizado duas vezes em Porto Alegre e depois espalhado para outras cidades do mundo, foi de certa maneira um ponto de encontro de todos os tipos de movimentos sociais, do Norte e do Sul, que se identificavam pelo adjetivo de antissist\u00eamicos. \u201cA base desta participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um objetivo comum - a luta contra os males sociais que s\u00e3o consequ\u00eancia do neoliberalismo - e um respeito comum pelas prioridades imediatas de cada um dos participantes\u201d (WALLERSTEIN, 2002, p. 84-85). Entretanto, o maior perigo do f\u00f3rum de Porto Alegre estava, segundo o pr\u00f3prio Wallerstein, na sua agenda m\u00faltipla e segmentada, que poderia dificultar a persegui\u00e7\u00e3o de objetivos comuns e levar \u00e0 dispers\u00e3o. E foi isso que acabou ocorrendo com o F\u00f3rum Social Mundial, que se enfraqueceu por n\u00e3o saber para onde ir. Isso reflete a dificuldade atual dos movimentos antissist\u00eamicos, que \u00e9 a de encontrar um caminho coeso de luta social.\nPioneira ao F\u00f3rum Social Mundial, foi a chamada \u201cConfer\u00eancia Intergal\u00e1ctica pela Humanidade e contra o Neoliberalismo\u201d, organizada pelo Ex\u00e9rcito Zapatista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (EZLN), em 1996, no estado de Chiapas, no M\u00e9xico. Por\u00e9m, ao contr\u00e1rio da agenda fragmentada do FSM, os zapatistas de Chiapas tinham em mente objetivos mais claros. Por isso, ela foi considerada um \u201cmarco-zero\u201d na\n100\t\u201cNa raiz desse fen\u00f4meno, a chegada dos governos majorit\u00e1rios do MAS e do AP envolveu um c\u00e2mbio crucial na forma de exercer o poder; se deu maior \u00eanfase \u00e0 presen\u00e7a do Estado no territ\u00f3rio, se pretendeu limitar a discricionariedade de atores privados nacionais e transnacionais, e se estabeleceu uma agenda inspirada nas reclama\u00e7\u00f5es populares da d\u00e9cada anterior\u201d (PUIG e BASTIDAS, 2012, p. 24).\n101\tWallerstein (2006) cita os principais movimentos antissist\u00eamicos: os mao\u00edstas, que buscavam a pureza da revolu\u00e7\u00e3o comunista; os movimentos das minorias, como ecologistas, feministas, grupos raciais ou \u00e9tnicos; os movimentos em prol dos direitos humanos e, por \u00faltimo, aqueles antiglobaliza\u00e7\u00e3o, que tiveram como marco os protestos de Seattle, em 1999, contra a realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o ministerial da OMC.\n102\tA import\u00e2ncia do FSM tamb\u00e9m \u00e9 destacada por Silva (2006, p. 152): \u201cNessa l\u00f3gica das redes, \u00e9 imprescind\u00edvel destacar a import\u00e2ncia do F\u00f3rum Social Mundial (FSM) pelo papel que desempenha como elemento operador da emancipa\u00e7\u00e3o do ser humano atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica cosmopolita e pelo fomento das potencialidades da cidadania democr\u00e1tica plena\u201d.\nluta contra o neoliberalismo na Am\u00e9rica Latina (PENNAFORTE e LUIGI, 2005, p. 2), inspirando novos movimentos que viriam depois.\n3.3.1.\tChiapas: precursor da decolonialidade\nA Revolta de Chiapas, liderada pelo Ex\u00e9rcito Zapatista de Libera\u00e7\u00e3o Nacional - EZLN, estourou no ano de 1994, quando se \u201ccomemoravam\u201d os 500 anos de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola. O estado de Chiapas, no sul do pa\u00eds, o mais pobre do M\u00e9xico, vinha sendo h\u00e1 d\u00e9cadas palco de reivindica\u00e7\u00f5es que tinham como motor os movimentos ind\u00edgenas atuantes na regi\u00e3o. O que ocorreu nos anos 1990 foi apenas o estopim dessa luta antiga. Nas palavras da Carlos Montemayor, \u201cSabemos que, se se levantaram, foi para se fazerem ouvir e para pertencerem \u00e0 na\u00e7\u00e3o que os t\u00eam esquecido\u201d (Apud ARELLANO e OLIVEIRA, 2002, p. 14).\nSegundo Arellano &amp; Oliveira (2002), nas origens do constitucionalismo mexicano, situada em meados do s\u00e9culo XIX, o pa\u00eds foi considerado uma na\u00e7\u00e3o \u201cunicultural103\u201d, o que significa que ignorou o regime de propriedade comunal dos povos ind\u00edgenas. A Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, acabou por reafirmar o Estado liberal e manter os povos origin\u00e1rios alheios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o mexicana. No entanto, ap\u00f3s os movimentos mundiais de 1968, o M\u00e9xico voltou a descobrir suas ra\u00edzes ind\u00edgenas que, embora ocultadas, ainda estavam presentes nas comunidades dispersas pelo pa\u00eds. Em 1994, o in\u00edcio dos levantes ind\u00edgenas se deu como rea\u00e7\u00e3o \u00e0s reformas neoliberais introduzidas pelo governo de Carlos Salinas, que reduziram a quase nada as possibilidades de uma reforma agr\u00e1ria que inclu\u00edsse as popula\u00e7\u00f5es rebeladas.\nO in\u00edcio da luta, n\u00e3o por acaso, coincidiu com a entrada em vigor do NAFTA. Segundo Tig\u00fcera (1995) 104, a assinatura do tratado, que\n103\tBoaventura de Souza Santos (2009, p. 206-207) critica o fato de que, na Europa, a multiplicidade de culturas acabou reduzindo-se a uma s\u00f3 cultura do Estado: \u201cSomente uma, a que se considera mais desenvolvida, merece ser a cultura oficial. Todas as demais n\u00e3o contam; conta, unicamente, a cultura mais avan\u00e7ada\u201d.\n104\tPara mais informa\u00e7\u00f5es, consultar: CHOMSKY, Noam; TIG\u00dcERA, Sebasti\u00e3o; D\u00cdAZ, Roberto; POLANCO, Hector D\u00edaz; DUSSEL, Enrique. Chiapas Insurgente: cinco ensayos sobre la realidad mexicana. Tafalla: TXALAPARTA, 1995, p. 65\nderrubou os pre\u00e7os do caf\u00e9, o que atingiu o Estado de Chiapas, vinha articulada com reformas neoliberais na Constitui\u00e7\u00e3o mexicana de 1916, que suprimiam conquistas sociais, al\u00e9m de limitar a possibilidade de se realizar uma reforma agr\u00e1ria. O objetivo imediato dos revoltosos era a defesa de direitos hist\u00f3ricos de ocupa\u00e7\u00e3o das terras pelos povos origin\u00e1rios e a luta por uma rep\u00fablica popular, na qual grupos historicamente exclu\u00eddos passariam a ocupar um espa\u00e7o igualit\u00e1rio aos demais. Mas o levante acabou, pela sua narrativa contr\u00e1ria \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o promovida neoliberalismo, por gerar identifica\u00e7\u00e3o com movimentos do mundo inteiro.\nDesde ent\u00e3o, a contrarrevolta tamb\u00e9m foi intensa, liderada pelos latifundi\u00e1rios locais e amparada pelas for\u00e7as do Ex\u00e9rcito. Al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de contingentes oficiais, surgiram diversos grupos paramilitares de repress\u00e3o aos movimentos, atuando ao lado das for\u00e7as oficialistas. Isso fez com que o Estado de Chiapas se tornasse cen\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o militar ap\u00f3s o ano de 1994. Por\u00e9m, ao inv\u00e9s de a rebeli\u00e3o ser derrotada em poucos dias, como imaginara o governo, ela espalhou-se para outras regi\u00f5es do M\u00e9xico.\nConforme Arellano &amp; Oliveira (2002), o EZLN convocou, em 1995, uma consulta nacional, na qual buscava saber se deveria seguir como uma for\u00e7a independente de luta pela democracia, ou se deveria se unir a for\u00e7as pol\u00edticas j\u00e1 existentes. Mais de um milh\u00e3o de mexicanos optaram pela independ\u00eancia. A partir da realiza\u00e7\u00e3o do Foro Nacional Ind\u00edgena, ocorrido em 1996, na cidade de San Crist\u00f3bal de Las Casas, ganhou for\u00e7a um movimento nacional ind\u00edgena, do qual sugiram intentos autogestion\u00e1rios e de autogoverno. A bandeira do movimento passou a ser \u201cnunca mais um M\u00e9xico sem n\u00f3s\u201d. No ano de 1996, conversas entre os l\u00edderes do EZLN e o governo mexicano, ocorridas na cidade de San Andres Larrainzar, deram origem aos Acordos de San Andres. Eles foram fruto de consensos atingidos entre as duas partes, nos quais o governo se comprometia a reconhecer, constitucionalmente, a autonomia das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas sobre seus territ\u00f3rios e o seu direito a utilizar, \u00e0 sua maneira, os recursos naturais. No entanto, em momento algum as promessas foram cumpridas, o que resultou na continua\u00e7\u00e3o da luta. Em 1997, ocorreu o massacre de Acteal, onde as for\u00e7as do governo mataram 45 pessoas integrantes do movimento.\nEm 1999, o EZLN convocou outra consulta nacional, onde sua principal quest\u00e3o era sobre o reconhecimento dos direitos dos ind\u00edgenas, a desmilitariza\u00e7\u00e3o do combate ao movimento e pelo cumprimento dos Acordos de San Andr\u00e9s. As reivindica\u00e7\u00f5es foram aprovadas pela maioria dos mais de tr\u00eas milh\u00f5es de participantes. Com a elei\u00e7\u00e3o do Presidente\nVicente Fox, no ano 2000, houve a retomada do di\u00e1logo e a soltura de presos pol\u00edticos. Por\u00e9m, com a recusa de Fox a cumprir os acordos, a paz n\u00e3o foi concretizada. Desde ent\u00e3o, os zapatistas mant\u00eam o controle de algumas \u00e1reas, jamais oficialmente reconhecidas pelo Estado mexicano, nas quais buscam implantar o seu sistema social. A viol\u00eancia diminuiu, embora sem cessar, e atingiu-se um equil\u00edbrio prec\u00e1rio. Mas as quest\u00f5es principais do conflito continuam em aberto.\nA sociedade mexicana, at\u00e9 os acontecimentos de Chiapas, em geral era \u201cuma sociedade que vivia ao lado dos ind\u00edgenas, sem reconhecer sua realidade ou negando-a como uma sociedade \u00e0 margem da vida nacional, indiferente\u201d (ARELLANO e OLIVEIRA, 2002, p. 16). A partir do levante zapatista, muitos setores sociais mexicanos passaram a se interessar pela causa, e n\u00e3o faltaram iniciativas de comunica\u00e7\u00e3o dos movimentos, organizados ou n\u00e3o, com o EZLN e seu emblem\u00e1tico l\u00edder, o Subcomandante Marcos. Para ele, o m\u00e9rito do ENLZ foi \u201cter encontrado a frequ\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o capaz de produzir esse reflexo m\u00faltiplo, primeiro no M\u00e9xico urbano, campon\u00eas e ind\u00edgena, depois noutros pa\u00edses e em suas minorias\u201d (Apud MONTALB\u00c1N, 2002, p. 41).\nEscrevendo sobre o movimento de Chiapas, Jos\u00e9 Saramago (2002) entendeu que n\u00e3o se podia reduzir aquela quest\u00e3o a um conflito local, solucion\u00e1vel somente atrav\u00e9s de leis nacionais. Ali estavam presentes as reivindica\u00e7\u00f5es do mundo todo, formas de lutas diferentes, mas que se assemelham, ao ter em comum a disputa por \u201cdireitos fundamentais negados pela etapa moderna do imperialismo: o neoliberalismo\u201d (OLIVEIRA, 2002). Saramago evoca outra declara\u00e7\u00e3o do Subcomandante Marcos, que define com precis\u00e3o os objetivos do movimento zapatista de Chiapas, ao mesmo tempo em que se harmoniza com os esfor\u00e7os da decolonialidade do poder em todas as partes: \u201cum mundo onde caibam muitos mundos, um mundo que seja uno e diverso\u201d (Apud SARAMAGO, 2002, p. 36).\n3.3.2.\tOs movimentos ligados \u00e0s obras de infraestrutura na Am\u00e9rica do Sul\nNos mapas apresentados at\u00e9 aqui, bem como na Carteira de Projetos e nos n\u00fameros ligados aos EIDs, constatou-se que as regi\u00f5es da Bacia do Prata e da Amaz\u00f4nia concentram o maior n\u00famero de projetos e os maiores investimentos da IIRSA. A partir desse crit\u00e9rio, e considerando o fato de que ambas envolvem \u00e1reas ricas em\nbiodiversidade e em popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias, ser\u00e3o estudados alguns movimentos sociais que atuam em cada uma delas, os quais criticam muitas das interven\u00e7\u00f5es promovidas.\nQuest\u00f5es envolvendo obras de infraestrutura, na Am\u00e9rica do Sul, existem aos montes. No caso da IIRSA, desde o in\u00edcio ela vem encontrando resist\u00eancia em meios ligados \u00e0 defesa do meio-ambiente e ind\u00edgenas. Um exemplo est\u00e1 na Revista \u201cBiodiversidad: sustento e culturas\u201d, editada semestralmente por diversos grupos latino-americanos de defesa do meio-ambiente. Entre os anos de 2004 e 2005, ela publicou uma s\u00e9rie de tr\u00eas cadernos ilustrados denominados \u201cIIRSA: um caminho para esvaziar a Am\u00e9rica Latina\u201d, de car\u00e1ter claramente militante, nos quais se propunha a convidar movimentos sociais a lutar contra a iniciativa. Nos seus textos, al\u00e9m de explicar o significado do projeto, condenava a sua falta de divulga\u00e7\u00e3o e posicionava-se radicalmente contra os seus prop\u00f3sitos. Para a revista:\nA IIRSA \u00e9 um plano para construir infraestruturas para a Am\u00e9rica do Sul. Com ela as empresas privadas poder\u00e3o sacar e transportar recursos naturais e mercadorias. Se construir\u00e3o rotas, ferrovias, portos, gasodutos, oleodutos, aquedutos, telecomunica\u00e7\u00f5es. Os governos se endividar\u00e3o para construir essas obras. E em vez de melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o somente melhorar\u00e3o os lucros das empresas. (BIODIVERSIDAD, 2004)\nOs cadernos trazem dois exemplos: um deles fala que, apesar dos grandes projetos, uma comunidade ind\u00edgena da etnia wichi, localizada no norte da Argentina, perto da fronteira com o Paraguai, permanece isolada seis meses ao ano devido \u00e0s chuvas e \u00e0 falta de infraestrutura de acesso a ela. (BIODIVERSIDAD, 2005a, p. 3). No segundo, traz o depoimento de membro de uma comunidade por onde passar\u00e1 uma rodovia, no qual ele afirma que a estrada poder\u00e1 tornar invi\u00e1vel a perman\u00eancia no local: primeiro, porque haver\u00e1 fortes press\u00f5es para a remo\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 obriga\u00e7\u00e3o pela via judicial; segundo, porque a constru\u00e7\u00e3o tende a atrair pessoas que querem enriquecer rapidamente, o que tende a causar a destrui\u00e7\u00e3o da selva (BIODIVERSIDAD, 2005b, p. 2).\nNeste trabalho, procurou-se identificar alguns movimentos ligados \u00e0s obras da IIRSA, na Bacia do Prata e no Amaz\u00f4nia, das seguintes maneiras: diretamente, quando a obra se encontra na Carteira de Projetos; indiretamente, quando, embora nela n\u00e3o se encontre, a obra\nDentre os movimentos existentes, foram destacados quatro. Na Bacia do Prata, os trabalhos realizados em defesa do Pantanal, das \u201chumidades\u201d (rios, aqu\u00edferos, etc.) e das popula\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, com destaque para duas organiza\u00e7\u00f5es, M'Bigu\u00e1, da Argentina, e ECOA, do Brasil. Na Amaz\u00f4nia, os movimentos ind\u00edgenas de resist\u00eancia a projetos, ligados a diversas organiza\u00e7\u00f5es, onde dois casos foram destacados: um conjunto de hidrel\u00e9tricas, no Peru, e uma rodovia, na Bol\u00edvia.\n3.4.\tORGANIZA\u00c7\u00d5ES EM DEFESA DA BACIA DO PRATA\nNo cora\u00e7\u00e3o do continente sul-americano est\u00e1 a complexa rede fluvial da Bacia do Prata, que atravessa \u00e1reas industriais, mineradoras e agr\u00edcolas do Cone Sul. Os rios que a comp\u00f5em, como Tiet\u00ea, Paran\u00e1, Paraguai e Uruguai (o mapa da \u00e1rea de influ\u00eancia encontra-se no \u201cANEXO F\u201d deste trabalho), possuem enorme potencial hidrel\u00e9trico e de transporte fluvial. Um antigo projeto brasileiro, que articulava essa rede atrav\u00e9s da uma grande hidrovia, foi transformado em EID da IIRSA. Trata-se da Hidrovia Paraguai Paran\u00e1, que envolve as \u00e1reas e grupos de projetos representadas na \u201cFIGURA 6\u201d:\n105\tEssa cr\u00edtica, al\u00e9m de constar na literatura (COUTO, 2010), foi ouvida pelo autor na entrevista realizada na Secretaria.\nFIGURA 6: EID Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 - Grupos de projetos\nFonte: GEOSUR (http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/influ_hpp.jpg).\nA constru\u00e7\u00e3o dessa rede hidrovi\u00e1ria envolve enormes corredores fluviais106, mas traz amea\u00e7as a \u00e1reas de equil\u00edbrio ambiental delicado. Segundo Cecena, Aguilar &amp; Motto (2007, p. 29), \u00e9 poss\u00edvel que o Aqu\u00edfero Guarani seja afetado, al\u00e9m de existir s\u00e9rio risco de desseca\u00e7\u00e3o do Pantanal. Zibechi coloca que a hidrovia ir\u00e1 facilitar a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro no cerro Mut\u00fan, que envolve a implanta\u00e7\u00e3o de uma siderurgia pra a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e uma rede ferro-portu\u00e1ria. Isso poderia resultar em uma corrida para viabilizar o escoamento da explora\u00e7\u00e3o mineral, o que afetaria o Parque Nacional Otuquis, uma das zonas mais bem conservadas do pantanal boliviano.\nA hidrovia tamb\u00e9m afeta reservas da Mata Atl\u00e2ntica, a mais devastada de todo o Brasil. Os projetos da IIRSA que oferecem maiores riscos s\u00e3o a Usina Hidrel\u00e9trica de Garabi, na bacia do rio Uruguai, na fronteira entre Brasil e Argentina (Rio Grande do Sul); al\u00e9m das usinas\n106\tO sistema de humidades do eixo Paraguai-Paran\u00e1, desde o Grande Pantanal do Alto Paraguai, incluindo os pantanais do rio Paraguai m\u00e9dio e inferior, o vale aluvial do Paran\u00e1 m\u00e9dio e inferior at\u00e9 o Rio da Prata, constitui o corredor de humidades de \u00e1gua doce mais extenso do planeta. (CECENA, AGUILAR &amp; MOTTO (2007, p. 30)\nde Itapiranga, a jusante, e Roncador, a montante, sendo que esta poderia inundar o maior salto horizontal do mundo, o Salto do Yucum\u00e3, na divisa entre Argentina e Brasil, e tamb\u00e9m o salto do Mocon\u00e3, na Argentina. Segundo a ONG N\u00facleo Amigos da Terra:\nPelas dimens\u00f5es dos tr\u00eas projetos, em estudo, podemos inferir a grandeza dos impactos socioambientais. Dados da Eletrobr\u00e1s (1990) referentes a Garabi, indicavam que mais de 7 mil fam\u00edlias seriam atingidas, somente no lado brasileiro. Quanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental, os \u00faltimos remanescentes da floresta densa do Alto Uruguai est\u00e3o seriamente amea\u00e7ados, colocando em risco a proposta de cria\u00e7\u00e3o de um corredor trinacional na regi\u00e3o, que h\u00e1 anos vem sendo pleiteado por ambientalistas. (N\u00daCLEO AMIGOS DA TERRA, 2007)\nPercebe-se, assim, que grandes danos socioambientais afetam a regi\u00e3o da Fronteira Sul, mesmo sendo a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a brasileira mais urbanizada e economicamente desenvolvida, e a floresta do Pantanal. Nesta, ocorre amea\u00e7a \u00e0s popula\u00e7\u00f5es nativas e a um dos ecossistemas mais fr\u00e1geis do planeta; na divisa entre Argentina e Brasil, o risco volta-se \u00e0 mata Atl\u00e2ntica, que j\u00e1 tem sua maior parte devastada, e \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de centenas de fam\u00edlias. Em comum, os pa\u00edses envolvidos colocam em risco as reservas do Aqu\u00edfero Guarani. Foi nesse cen\u00e1rio que surgiram movimentos, liderados principalmente por ONGs e funda\u00e7\u00f5es, de reivindica\u00e7\u00e3o de direitos das popula\u00e7\u00f5es e prote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente A seguir, ser\u00e3o apresentadas as a\u00e7\u00f5es das duas organiza\u00e7\u00f5es referidas.\nA Funda\u00e7\u00e3o M'Bigu\u00e1, da cidade de Paran\u00e1, Prov\u00edncia de Entre R\u00edos, Argentina, tem uma postura bastante cr\u00edtica sobre a IIRSA107. Sua atua\u00e7\u00e3o ocorre principalmente nos conflitos socioambientais que afetam a regi\u00e3o da Bacia do Prata e na sua prov\u00edncia. Em uma publica\u00e7\u00e3o sobre a IIRSA denominada \u201cO rosto duplo dos planos de infraestrutura\u201d, o projeto \u00e9 definido da seguinte maneira:\n107\t\u201cDespojada de eufemismos, a IIRSA prop\u00f5e adequar os territ\u00f3rios \u00e0s necessidades dos capitais globais privados, atrav\u00e9s de uma transforma\u00e7\u00e3o da geografia e das regula\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios sul-americanos, com o fim de melhorar as possibilidades de explora\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio com os recursos da regi\u00e3o\u201d (MBIGUA, 2008, p. 4).\nSe trata, em ess\u00eancia, de um olhar da regi\u00e3o como unidade geoecon\u00f4mica: uma planifica\u00e7\u00e3o do futuro produtivo do subcontinente, segundo os preceitos de competitividade e integra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio global. O projeto da IIRSA deve ser entendido como um processo amplo que persegue, al\u00e9m do desenvolvimento de infraestrutura, a flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o social e a realiza\u00e7\u00e3o de reformas estruturais nos pa\u00edses, para facilitar a abertura dos mercados e a livre circula\u00e7\u00e3o de capital financeiro. (MBIGU\u00c1, p. 1, 2008)\nA M'Bigu\u00e1 d\u00e1 destaque para obras envolvendo tr\u00eas represas que fazem parte do cat\u00e1logo da IIRSA: Corpus Christi, Yaceret\u00e1 e Garab\u00ed. Todas elas comp\u00f5em, segundo a publica\u00e7\u00e3o, um complexo que serve ao escoamento da soja produzida na Argentina, Bol\u00edvia, Brasil e Paraguai, \u00e1rea denominada pela empresa de gr\u00e3os Syngenta, em obra publicit\u00e1ria publicada no jornal argentino La Naci\u00f3n, em 27 de dezembro de 2003, de \u201cRep\u00fablica da Soja\u201d 108.\nAntes mesmo do lan\u00e7amento da IIRSA, a prov\u00edncia de Misiones, no noroeste argentino, realizou um plebiscito sobre a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Corpus-Christi, antigo projeto previsto para o Rio Paran\u00e1, na fronteira entre Paraguai e Argentina. No dia 16 de abril de 1996, 62,85% dos eleitores da prov\u00edncia compareceram \u00e0s urnas, onde 88,63% deles disseram \u201cn\u00e3o\u201d \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da obra. Apesar disso, o projeto foi retomado em 2001 e apareceu, a partir de 2007, na Carteira de Projetos IIRSA, segundo a qual est\u00e1 em \u201cpr\u00e9-execu\u00e7\u00e3o\u201d. J\u00e1 a usina de Yacycret\u00e1 est\u00e1 conclu\u00edda, assim como a obra de complementa\u00e7\u00e3o da cheia da sua barragem. Esta obra, que desalojou cerca de 80.000 pessoas, foi por anos fruto de resist\u00eancias de organiza\u00e7\u00f5es civis. (MBIGU\u00c1, 2008)\nA terceira obra destacada pela publica\u00e7\u00e3o da M'Bigu\u00e1 refere-se \u00e0s represas Garab\u00ed e Panamb\u00ed, ambas no Rio Uruguai, na fronteira entre Argentina e Brasil, que est\u00e3o em fase de \u201cpr\u00e9-execu\u00e7\u00e3o\u201d. Essas obras t\u00eam sofrido resist\u00eancias de organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas dos dois pa\u00edses, uma vez que resultariam em profundas mudan\u00e7as microclim\u00e1ticas, perda da biodiversidade e riscos de desocupa\u00e7\u00f5es.\n108\tPara mais informa\u00e7\u00f5es, ver a publica\u00e7\u00e3o da ONG \u201cGrain\u201d, de 07 de julho de 2013, denominada \u201cLa Rep\u00fablica Unida de la Soja recargada\u201d, dispon\u00edvel em http://www. globalresearch. ca/la-republica-unida-de-la-soj a-recargada/5342000 (Acesso em 20 de Abril de 2015).\nA M'Bigu\u00e1, al\u00e9m de projetos espec\u00edficos, apoia e promove consultas populares para saber o que opinam, e do que necessitam, as popula\u00e7\u00f5es atingidas por barragens, trabalhando na reivindica\u00e7\u00e3o de direitos. Dentre os projetos de que ela faz parte, est\u00e1 a \u201cAlian\u00e7a Sistemas de Humidades Paraguai Paran\u00e1\u201d, lan\u00e7ada em 2007, no qual a M\u2019Bigu\u00e1 exerce a secretaria executiva. A Alian\u00e7a re\u00fane aproximadamente duas dezenas de organiza\u00e7\u00f5es que atuam na defesa do uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas \u00famidas do Pantanal e dos rios Paraguai e Paran\u00e1. O grupo apresentou aos cinco governos envolvidos na bacia (Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Paraguai e Uruguai) um documento denominado \u201cProposta cidad\u00e3 para a Estrat\u00e9gia de Sustentabilidade do Sistema de Umidades do vale central da Bacia do Prata\u201d109, no qual apresentam suas ideias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.\nOutro movimento bastante significativo de resist\u00eancia organizada de popula\u00e7\u00f5es afetadas pelas obras da IIRSA, na Bacia do Prata, ocorre atrav\u00e9s da \u201cCoaliz\u00e3o Rios Vivos\u201d. Conforme seu site, a coaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por v\u00e1rios movimentos sociais articulados em torno da defesa do Pantanal, principalmente diante da constru\u00e7\u00e3o das obras do complexo hidrovi\u00e1rio da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1. A Coaliza\u00e7\u00e3o Rios Vivos \u00e9 uma das organiza\u00e7\u00f5es que contribuiu para o surgimento da Alian\u00e7a Sistemas de Humidades Paraguai Paran\u00e1.\nA principal articuladora da Coaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a ONG Ecologia e A\u00e7\u00e3o - ECOA, criada em 1989 na cidade Campo Grande/MS, por um grupo de pesquisadores de diversas \u00e1reas profissionais. Segundo seu site, a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 sustentabilidade, incluindo a\u00e7\u00f5es de base comunit\u00e1ria, tendo o Pantanal e a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio da Prata como as regi\u00f5es priorit\u00e1rias. Em 2014, a ECOA publicou um Trabalho, de autoria de Alcides Bartolomeu de Faria, denominado \u201cHidrovia Paran\u00e1 Paraguai: o Megaprojeto Rearticulado\u201d.\nSegundo Faria (2014), o projeto da Hidrovia voltou a ganhar for\u00e7a com a inclus\u00e3o no Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento - PAC, respondendo a uma articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-empresarial para a viabiliza\u00e7\u00e3o do megaprojeto, o qual apresenta riscos para a regi\u00e3o do Pantanal:\nEsta articula\u00e7\u00e3o envolve um grande fundo de investimento (P2Brasil) e seu bra\u00e7o hidrovi\u00e1rio, a HBSA; o Banco Interamericano de\n109\tPara mais informa\u00e7\u00f5es, a publica\u00e7\u00e3o, reeditada em 2014, encontra-se dispon\u00edvel\tno\tsite:\thttp://alianzasistema.org/2013/wp-\ncontent/uploads/2014/05/Estrategia.pdf (Acesso em 20 de Abril de 2015).\nDesenvolvimento; a gigante Vale do Rio Doce; o governo federal; parlamentares e os governos dos estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul.\nO processo em curso traz riscos ainda maiores para o Pantanal do que o projeto original da d\u00e9cada de 80, pois tem como objetivo tamb\u00e9m viabilizar a navega\u00e7\u00e3o industrial em outros rios da regi\u00e3o, o que levar\u00e1 a maiores danos econ\u00f4micos, ambientais e sociais. (FARIA, 2014, p. 16)\nA ECOA, como consta no seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico, desenvolve programas como \u201cRede de Mulheres Produtoras\u201d, que promove o associativismo das mulheres produtoras e extrativistas nas regi\u00f5es do Pantanal e Cerrado; o projeto Transtec Pantanal, que trabalha baseado no conceito de \u201ctecnologia social\u201d, o qual incorpora saber popular, organiza\u00e7\u00e3o social e conhecimento t\u00e9cnicocient\u00edfico para melhorar a vida das popula\u00e7\u00f5es; o projeto Crian\u00e7as das \u00c1guas, que objetiva criar uma identidade pantaneira; dentre outros.\nO que se pode perceber das organiza\u00e7\u00f5es citadas, M'Bigu\u00e1 e ECOA, \u00e9 que ambas denunciam as consequ\u00eancias das obras, ao mesmo tempo em que prop\u00f5em algumas solu\u00e7\u00f5es voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel 110. O que as aproxima das ideias de decolonialidade \u00e9 o fato de que, na sua atua\u00e7\u00e3o, promovem consultas populares, levando em considera\u00e7\u00e3o os saberes e as necessidades locais e a din\u00e2mica da natureza afetada pelas obras, e a partir disso prop\u00f5em alternativas.\n3.5. MOVIMENTOS IND\u00cdGENAS NA AMAZ\u00d4NIA\nOs efeitos da IIRSA na regi\u00e3o amaz\u00f4nica tamb\u00e9m v\u00eam sendo percebidos pelas comunidades ind\u00edgenas, as quais t\u00eam se movimentado de maneira contr\u00e1ria. No m\u00eas de dezembro de 2013, a Coordenadoria das\n110\tDe acordo com o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, criada pela ONU em 1983, o desenvolvimento sustent\u00e1vel visa \"ao atendimento das necessidades do presente, sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem \u00e0s pr\u00f3prias necessidades\" (MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Dispon\u00edvel em: http://www.agricultura.gov.br/desenvolvimento-sustentavel. Acesso em 15 de mar. de 2015.\nOrganiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica (COICA)111 realizou, na Col\u00f4mbia, a II Cumbre Amaz\u00f4nica, denominada \u201cPlano de Vida Plena contra o desenvolvimentismo extrativista e os megaprojetos da IIRSA\". A COICA centraliza um grande n\u00famero de entidades ind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia, agregando aproximadamente tr\u00eas milh\u00f5es de pessoas. Nas reuni\u00f5es da Col\u00f4mbia, foram discutidos os efeitos da IIRSA na regi\u00e3o, bem como alternativas para o desenvolvimentismo que ela representa (FLACSO, 2013).\nUma das \u00e1reas mais conflitivas da regi\u00e3o est\u00e1 na fronteira entre Peru, Brasil e Bol\u00edvia, respectivamente nas sub-regi\u00f5es de Madre de D\u00edos, Acre e Pando. \u00c9 l\u00e1 que est\u00e1 sendo constru\u00eddo o Complexo do Rio Madeira, que consiste em um conjunto de hidrel\u00e9tricas que comp\u00f5e o n\u00facleo do EID Peru-Brasil-Bol\u00edvia (o mapa de abrang\u00eancia do eixo encontra-se no \u201cANEXO G\u201d deste trabalho). Segundo Zibechi (2103), ele permite \u201ca gera\u00e7\u00e3o de energia em quantidades suficientes para consolidar o Polo de Desenvolvimento do agroneg\u00f3cio na regi\u00e3o oeste do Brasil e na Amaz\u00f4nia boliviana\u201d, reduzindo os custos da produ\u00e7\u00e3o e transporte de gr\u00e3os. As obras trar\u00e3o enormes benef\u00edcios a grandes grupos empresariais brasileiros, como Odebrecht, Furnas Centrais El\u00e9tricas e ao grupo Tedesco Maggi, grande produtor de gr\u00e3os da regi\u00e3o Centro-Oeste. Isso significa, na vis\u00e3o de Zibechi, que o desenvolvimento brasileiro se dar\u00e1 a partir da subordina\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da Bol\u00edvia, como o g\u00e1s e os recursos h\u00eddricos, o que configura um padr\u00e3o que o Brasil vem impondo aos vizinhos da Am\u00e9rica do Sul que reproduz a rela\u00e7\u00e3o centro-periferia. Os grupos de projetos desse EID podem ser visualizados no mapa abaixo:\n111\tTrata-se de uma rede organizativa de mais de 5000 comunidades, articuladas em mais de 200 organiza\u00e7\u00f5es locais e estas em nove confedera\u00e7\u00f5es nacionais: COIAB do Brasil, AIDESEP do Peru, CIDOB da Bol\u00edvia, OPIAC da Col\u00f4mbia, GONAE do Equador, ORPIA da Venezuela, APA da Guiana, OIS do Suriname e FOAG da Guiana Francesa.\nFIGURA 7: EID Peru-Brasil-Bol\u00edvia - Grupos de Projetos\nFonte: GEOSUR (http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/grup_pbb.jpg).\nO projeto do Rio Madeira, como afirma o Foro Boliviano Sobre Meio-Ambiente e Desenvolvimento - FOBOMADE, visa transformar a regi\u00e3o amaz\u00f4nica em uma gigantesca hidrel\u00e9trica. Isso resultar\u00e1 na destrui\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental e regional, com graves efeitos sobre a natureza e a vida que nela transcorre (FOBOMADE, 2007). No entanto, diversos projetos que comp\u00f5em o EID, bem como outros que, embora n\u00e3o fa\u00e7am parte da Carteira IIRSA, est\u00e3o diretamente ligados ao Complexo do Rio Madeira, est\u00e3o sendo contestados pelas popula\u00e7\u00f5es atingidas, as quais v\u00eam obtendo \u00eaxito nas suas reivindica\u00e7\u00f5es. \u00c9 deles que ser\u00e1 tratado nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es.\n3.5.1.\tHidrel\u00e9tricas no Peru\nDurantes os governos de Lula e Alan Garc\u00eda, Brasil e Peru firmaram um acordo energ\u00e9tico que inclu\u00eda uma s\u00e9rie de usinas hidrel\u00e9tricas, que seriam erguidas na Amaz\u00f4nia peruana e forneceriam energia para os dois pa\u00edses. Todas elas teriam financiamento brasileiro, especialmente via BNDES, e participa\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras, dentre\nelas Eletrobr\u00e1s, Andrade Gutierrez, Grupo Engevix, Furnas e OAS. Os projetos seriam: Tambo 40, Tambo 60, Mainique 1, Paquitzapango e Inambari. No entanto, todos eles, a partir de movimentos de resist\u00eancia ind\u00edgena, foram paralisados. Segundo o Instituto Humanitas Unisinos (2011):\nAs cinco centrais hidrel\u00e9tricas fazem parte de um acordo entre os dois pa\u00edses. Empreiteiras brasileiras e a Eletrobras construiriam e operariam as usinas no pa\u00eds vizinho, gerando um total estimado em cerca de 6.000 MW.\nA Central Ashaninka del Rio Ene (CARE), uma organiza\u00e7\u00e3o das comunidades Ash\u00e1ninka do Rio Ene, ofereceu forte resist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das usinas, alegando que as obras violavam os direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. A associa\u00e7\u00e3o chegou a entrar com uma a\u00e7\u00e3o no Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em Lima, com um pedido liminar de paraliza\u00e7\u00e3o das obras. O advogado da CARE, David Velasco, da Funda\u00e7\u00e3o Ecum\u00eanica para o Desenvolvimento e Paz (FEDEPAZ), ONG peruana de assessoria jur\u00eddica, descreveu os direitos amea\u00e7ados:\nOs direitos \u00e0 vida, \u00e0 integridade, \u00e0 liberdade, \u00e0 terra e ao consentimento livre, pr\u00e9vio e informado s\u00e3o amea\u00e7ados, considerando que o acordo jamais foi objeto de consulta com os povos ind\u00edgenas. [...] A legisla\u00e7\u00e3o peruana e internacional estabelece a obrigatoriedade de consultas pr\u00e9vias com povos ind\u00edgenas no caso de projetos de desenvolvimento que afetem seus territ\u00f3rios, e isso n\u00e3o aconteceu. (ECODEBATE, 2012)\nA press\u00e3o exercida pelos movimentos ind\u00edgenas peruanos fez que, em um primeiro momento, as empresas brasileiras desistissem de quatro dos cinco projetos. Restava apenas o maior deles, a hidrel\u00e9trica de Inambari. O consorcio que possui a concess\u00e3o de Inambari \u00e9 integrado pelas firmas Eletrobr\u00e1s, Furnas e OAS. O projeto, assim como os demais, localiza-se em uma \u00e1rea que se conecta com Complexo Hidrel\u00e9trico do Rio Madeira. Segundo a Revista O Eco:\nA represa de Inambari foi planejada para se estender entre dois elevados penhascos na conflu\u00eancia dos rios Inambari e Araza, que fluem\nda floresta de nuvens no departamento de Cusco e desembocam no rio Madre de D\u00edos, que se junta ao Rio Madeira, no Brasil, chegando enfim a fluir para o rio Amazonas. (FRASER, 2014)\nNo caso de Inambari, a articula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, ocorrida no distrito de San Gab\u00e1n, conseguiu for\u00e7ar o governo peruano a recuar no andamento do projeto. Gra\u00e7as \u00e0 resist\u00eancia, conhecida como \u201cBaguazo\u201d 112, o Minist\u00e9rio de Energias e Minas do Peru acabou emitindo uma resolu\u00e7\u00e3o (Resoluc\u00edon Ministerial n. 265-201I-HEM/DM), que afirma que os povos interessados devem ser consultados sobre a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Tal resolu\u00e7\u00e3o nada mais fez do que respeitar a Conven\u00e7\u00e3o 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) 113, da qual o Peru \u00e9 signat\u00e1rio. (CORREA, 2011)\nA resist\u00eancia alegava que o projeto acarretaria o desaparecimento da flora e a fauna do Parque Nacional Bahuaja Sonene, s\u00e9rios danos ao ecossistema, tanto da regi\u00e3o, quanto das partes baixas da bacia hidrogr\u00e1fica (visto que o Rio Inambari fica na parte alta da Bacia Amaz\u00f4nica), a propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as como a dengue e a afeta\u00e7\u00e3o de milhares de pessoas pela \u00e1rea alagada. Al\u00e9m disso, havia uma cr\u00edtica comum, por parte dos peruanos, a todos os projetos: o Peru arcaria com os custos sociais e ambientais, enquanto o Brasil colheria a maioria dos benef\u00edcios econ\u00f4micos. (FRASER, 2014)\nPercebe-se que, no caso das hidrel\u00e9tricas peruanas, ligadas ao complexo do Rio Madeira e impulsionadas pelo capital brasileiro, os movimentos ind\u00edgenas se fizeram ouvir. A sua rea\u00e7\u00e3o obrigou tanto as empresas brasileiras, quanto o governo peruano, a inclu\u00ed-los no planejamento, n\u00e3o tratando suas \u00e1reas e popula\u00e7\u00f5es apenas como obst\u00e1culos remov\u00edveis na constru\u00e7\u00e3o de um projeto de energia que alimentaria, principalmente, as grandes metr\u00f3poles industriais. A rodovia TIPNIS, na Bol\u00edvia, possui uma hist\u00f3ria semelhante, como ser\u00e1 tratado a seguir.\n112\tSegundo a publica\u00e7\u00e3o online Biodiversidad en Am\u00e9rica Latina y Caribe (2012), o Coordenador Geral de Delimita\u00e7\u00e3o Territorial do Distrito de San Gab\u00e1n, Lu\u00eds Rodr\u00edguez Bellot, deu a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cQuero alertar a opini\u00e3o p\u00fablica e o Governo central que o distrito de San Gab\u00e1n, prov\u00edncia de Carayba, por nenhum motivo permitir\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o da Central Hidrel\u00e9trica de Inambari e somente mortos nos retirar\u00e3o\u201d.\n113\tTrata-se da \u00fanica conven\u00e7\u00e3o existente no sistema ONU a tratar dos direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Para mais informa\u00e7\u00f5es, consultar a Conven\u00e7\u00e3o 169 (Convetion 169), no site da OIT.\n3.5.2.\tA rodovia TIPNIS e as transforma\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia\nA quest\u00e3o de TIPNIS envolve um conflito entre comunidades ind\u00edgenas e o governo boliviano em torno da constru\u00e7\u00e3o da rodovia Villa Tunari-San Ignacio de Moxos, que cortaria ao meio o Territorio Ind\u00edgena Parque Nacional Isiboro-S\u00e9cure (TIPNIS). No entanto, o projeto gerou protesto de muitas comunidades ind\u00edgenas que vivem na \u00e1rea, principalmente no Departamento de Beni, colocando o governo de Evo Morales, que tem nessas popula\u00e7\u00f5es sua base pol\u00edtica, em uma situa\u00e7\u00e3o delicada. (MARTINEZ, 2013)\nA estrada do parque TIPNIS n\u00e3o foi inclu\u00edda na carteira IIRSA, possivelmente devido a seu car\u00e1ter problem\u00e1tico, mas, segundo Martinez (2013), faz parte do Complexo do Rio Madeira, o que significa que se insere na estrutura do EID Peru-Brasil-Bol\u00edvia. A rodovia daria suporte a dois Grupos de Projetos desse EID: o Corredor Rio Branco-Cobija-Riberalta-Yucumo-La Paz, integrado por nove projetos, e o Corredor Fluvial Madeira-Madre de Dios-Beni, com outros nove projetos114.\nA estrada do TIPNIS fez com que organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da regi\u00e3o afetada marchassem at\u00e9 La Paz, no ano de 2011, o que chegou a gerar confrontos com a Pol\u00edcia. A p\u00e9ssima repercuss\u00e3o do epis\u00f3dio fez o governo boliviano buscar outra estrat\u00e9gia. No ano de 2012, os l\u00edderes do pa\u00eds levaram a cabo uma consulta popular sobre a obra, a qual acabou sendo aprovada. Por\u00e9m, diversas organiza\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias questionaram a forma com que foi feita a consulta, alegando inconstitucionalidade. Al\u00e9m disso, houve acusa\u00e7\u00f5es de que o governo presenteou eleitores com objetos para obter a aprova\u00e7\u00e3o. (AGRAMONT, 2014)\nA continua\u00e7\u00e3o dos protestos e a resist\u00eancia das comunidades ind\u00edgenas, finalmente, fizeram com que o governo recuasse. Em recente entrevista ao jornal argentino \u201cP\u00e1gina Siete\u201d, o vice-presidente boliviano \u00c1lvaro Garc\u00eda afirmou que, no epis\u00f3dio da rodovia TIPNIS, o \u00d3rg\u00e3o\n114\tFazem parte do corredor fluvial Madeira-Madre de Dios-Beni as hidroel\u00e9tricas Cachuela Esperanza, sobre o R\u00edo Beni, assim como as brasileiras Jirau e Santo Ant\u00f4nio e uma hidroel\u00e9trica binacional, no Rio Madeira, entre Brasil e Bol\u00edvia. Tamb\u00e9m est\u00e3o previstas diversas eclusas e hidrovias nos rios Madeira, Guapor\u00e9, Beni e Madre de Dios, envolvendo os tr\u00eas pa\u00edses. Al\u00e9m disso, o financiamento da rodovia viria do BNDES e a execu\u00e7\u00e3o seria feita pela empreiteira brasileira OAS (MARTINEZ, 2013).\nExecutivo do seu pa\u00eds n\u00e3o teve habilidade nem para explicar, nem para ouvir:\nAssim, autocriticamente o assumimos, foi um erro nosso, n\u00e3o soubemos expor os crit\u00e9rios geopol\u00edticos de articular regi\u00f5es (do Amazonas e do Altiplano) que viveram centenariamente separadas. N\u00e3o soubemos difundir comunidade por comunidade, ayllu por ayllu, fam\u00edlia por fam\u00edlia. (P\u00c1GINA SIETE, 2014)\nDesse modo, Garc\u00eda admitiu que o projeto n\u00e3o est\u00e1 abandonado, mas que pode levar vinte, cinquenta ou cem anos, de maneira que seja protegido o meio-ambiente e ouvidas as reivindica\u00e7\u00f5es locais. O Presidente Evo Morales tamb\u00e9m recuou, e hoje defende a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cestrada ecol\u00f3gica\u201d.\nPercebe-se, ent\u00e3o, que TIPNIS consiste em um bem-sucedido caso de conquista de movimentos sociais, os quais conseguiram adiar a constru\u00e7\u00e3o da obra e fazer com que seus interesses fossem ouvidos. O fato de isso ter acontecido na Bol\u00edvia n\u00e3o ocorreu por acaso: a Constitui\u00e7\u00e3o de 2008 trouxe \u00e0 tona um \u201cestado plurinacional\u201d, que busca conceder maior autonomia e poder de decis\u00e3o para diferentes povos que comp\u00f5e o pa\u00eds. Processo semelhante ocorreu no Equador, a partir da elei\u00e7\u00e3o de Rafael Correa115 116. Ou seja, a for\u00e7a dos movimentos ind\u00edgenas passa pela desconstru\u00e7\u00e3o do Estado uninacional que, semelhante ao que prop\u00f5e o MZLN de Chiapas, incluiu na forma\u00e7\u00e3o nacional as \u201cna\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\u201d, com suas l\u00ednguas, religi\u00f5es, hist\u00f3rias e pol\u00edticas pr\u00f3prias (DUSSEL, 1995) 116\n115\t\u201cAs novas constitui\u00e7\u00f5es da Bol\u00edvia e do Equador do ano de 2008 s\u00e3o uma grande novidade para o Direito, pois t\u00eam o potencial de significar uma ruptura com o modelo estatal moderno. Da uniformiza\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o - para n\u00e3o falar na intoler\u00e2ncia religiosa e cultural -, elementos estes que forjam a base valorativa do Estado-na\u00e7\u00e3o advindo da tradi\u00e7\u00e3o europeia, o Estado Plurinacional pretende fornecer novos paradigmas n\u00e3o somente em termos de organiza\u00e7\u00e3o social, mas tamb\u00e9m atender \u00e0s demandas dos povos e na\u00e7\u00f5es historicamente marginalizados no processo \u201ccivilizat\u00f3rio\u201d americano, africano e asi\u00e1tico\u201d (AFONSO &amp; MAGALH\u00c3ES, 2011, p. 263).\n116\t\u201cEm realidade os estados-na\u00e7\u00e3o foram estados impostos por uma na\u00e7\u00e3o a outras. Por exemplo, o Estado espanhol aos catal\u00e3es, andaluzes, bascos, galegos\u201d (DUSSEL, 1995, p. 123).\nNo caso boliviano, o que ocorreu foi o reconhecimento da forma\u00e7\u00e3o multi\u00e9tnica e multicultural do Estado117 - s\u00e3o 36 povos origin\u00e1rios atualmente - os quais haviam sido reprimidos ao longo da hist\u00f3ria e situados \u00e0s margens dos poderes p\u00fablicos e oligarquias constitu\u00eddas, em nome de um modelo europeu de Estado-na\u00e7\u00e3o. O que a Bol\u00edvia est\u00e1 fazendo consiste em uma nova forma de lidar com a diversidade cultural:\nPara al\u00e9m do embate entre universalistas e relativistas, a plurinacionalidade \u00e9 fundada na certeza da incompletude de cada cultura, iluminando um di\u00e1logo aberto e inclusivo, pautado pelo m\u00fatuo reconhecimento, em oposi\u00e7\u00e3o ao encobrimento. (AFONSO &amp; MAGALH\u00c3ES, 2011, p. 273).\nA mudan\u00e7a da estrutura pol\u00edtica boliviana, no entanto, n\u00e3o significa que deixem de existir conflitos. O governo de La Paz, ao buscar um refor\u00e7o no papel do Estado, visando universalizar as pol\u00edticas sociais, necessita conjugar essas medidas com as agendas locais, o que, necessariamente, gera atritos. Assim, tanto na Bol\u00edvia quanto no Equador, h\u00e1 uma constante dificuldade de se equilibrar a agenda do Estado unit\u00e1rio com o indigenismo. Nas palavras de Puig &amp; Bastidas (2012, p. 28-29):\n\u00c9 necess\u00e1rio lembrar que um desafio fundamental para esses governos foi reconfigurar o Estado em sua capacidade de responder ao interesse geral. \u00c9 poss\u00edvel, portanto, que o processo de redefini\u00e7\u00e3o do Estado em sua dimens\u00e3o geral universalista haja provocado novas tens\u00f5es e mal-estar em organiza\u00e7\u00f5es e coletivos com demandas de tipo mais particular. Assim, por exemplo, pode haver ocorrido que as pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a\n117\t\u201cDos 411 artigos que comp\u00f5em a Carta Fundamental boliviana, 80 s\u00e3o destinados \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena. A equival\u00eancia da justi\u00e7a ind\u00edgena \u00e0 justi\u00e7a institucionalizada; a garantia de representa\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios no parlamento; a reorganiza\u00e7\u00e3o territorial do pa\u00eds, o que garante autonomia \u00e0s fra\u00e7\u00f5es territoriais (departamental, regional, municipal e ind\u00edgena), cada uma delas podendo organizar suas elei\u00e7\u00f5es e administrar os recursos econ\u00f4micos; e o reconhecimento dos direitos de fam\u00edlia e propriedade de cada povo origin\u00e1rio, s\u00e3o alguns dos pontos essenciais do novo projeto constitucional\u201d (AFONSO &amp; MAGALH\u00c3ES, 2011, p. 271).\necon\u00f4mica (de car\u00e1ter mais universalista) tenham entrado em conflito com outras demandas vinculadas ao reconhecimento identit\u00e1rio, \u00e0 diferen\u00e7a de g\u00eanero ou \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de determinados ecossistemas.\nO caso da Bol\u00edvia, portanto, retrata com melhor clareza a proposta contida nas abordagens da decolonialidade do poder, no tocante \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um \u201cpensamento de fronteira\u201d, origin\u00e1rio do encontro da modernidade europeia com a emerg\u00eancia dos saberes locais. Nesse sentido, a Bol\u00edvia vinculou as propostas universalistas, existentes nas estruturas pol\u00edticas centralizadas, com as demandas, modos de vida e conhecimentos das comunidades locais, fazendo com que seus interesses tamb\u00e9m fossem contemplados. N\u00e3o se espera que essa nova pr\u00e1tica esteja livre de conflitos, tampouco que um lado se imponha ao outro. O que a decolonialidade visa superar definitivamente, como ensinou Boaventura de Souza Santos, \u00e9 que realidades e experi\u00eancias que n\u00e3o se enquadrem nos padr\u00f5es dominantes sejam eliminadas, desperdi\u00e7adas ou tornadas invis\u00edveis.\n3.6. OS MOVIMENTOS SOCIAIS E A IIRSA\nA IIRSA est\u00e1 desenhada para exportar produtos agr\u00edcolas e recursos naturais da Am\u00e9rica do Sul, o que afeta, al\u00e9m do meio-ambiente, diversos povos que nele habitam. Existem, como visto at\u00e9 aqui, alguns movimentos de resist\u00eancia \u00e0s obras ligadas aos EIDs. Apesar disso, Montes (2010), considera que ainda s\u00e3o pequenas as organiza\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia ao projeto. O motivo dessa escassa movimenta\u00e7\u00e3o estaria ligado \u00e0 estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o da IIRSA, que busca ocultar, ou minimizar, efeitos negativos:\nNo projeto da IIRSA dita integra\u00e7\u00e3o est\u00e1 subordinada a potencializar o mercado de mat\u00e9rias-primas e alimentos e n\u00e3o a um plano maestro de desenvolvimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1vel para a regi\u00e3o e que as consequ\u00eancias poss\u00edveis para os povos e o entorno natural dessa nova desapropria\u00e7\u00e3o, se bem s\u00e3o conhecidas e pesadas, s\u00e3o minimizadas ou ocultadas pelas estrat\u00e9gias comunicativas do pr\u00f3prio projeto (MONTES, 2010, p. 2).\nO \u201csil\u00eancio\u201d a respeito dos projetos da IIRSA tamb\u00e9m \u00e9 mencionado por Zibechi (2013). Para ele, a iniciativa avan\u00e7a sobre a natureza e os povos desprotegidos sem que suas vozes sejam ouvidas. Ou, em outras palavras, sem que pol\u00edticas que considerem interesses locais, os quais nem sempre se compatibilizam com a l\u00f3gica da expans\u00e3o capitalista, realmente sejam algo mais do que meras inten\u00e7\u00f5es declaradas nos documentos oficiais.\nApesar das palavras que enfeitam os documentos oficiais, Montes (2010) tamb\u00e9m entende que n\u00e3o h\u00e1 uma agenda ambiental no planejamento da IIRSA, pois o que existe n\u00e3o passa de ret\u00f3rica. Tamb\u00e9m \u00e9 inexistente a consulta popular envolvendo os povos e as comunidades nacionais. Para esse autor, faltam movimentos sociais antissist\u00eamicos atuando contra a IIRSA, ou seja, atores coletivos que lutem pela apropria\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es culturais da sociedade, no que se busque vencer conflitos e impor um projeto cultural. O que existe s\u00e3o iniciativas isoladas e desarticuladas entre si, fruto do ocultamento de informa\u00e7\u00f5es que parte dos governos, da m\u00eddia e da pr\u00f3pria IIRSA, bem como da fragmenta\u00e7\u00e3o dos povos da regi\u00e3o.\nCarvalho (2008) faz uma cr\u00edtica mais abrangente dos movimentos sociais latino-americanos. Para ela, existe o desejo de mudan\u00e7a, mas o que falta \u00e9 clareza sobre o que exatamente eles pretendem colocar em troca. Para a autora, falta, \u201cnapr\u00e1xis, elementos universais de intencionalidade\u201d. Nesse sentido, ela afirma:\n[...] por tr\u00e1s dos desejos de derrubada da hegemonia capitalista, seja por meio das lutas dos trabalhadores, seja numa perspectiva contempor\u00e2nea, das lutas dos atores sociais coletivos, ainda se constata uma car\u00eancia de reflex\u00f5es sobre como ser\u00e1 as outras formas alternativas e se a humanidade est\u00e1 ou n\u00e3o preparada para enfrentar os novos modelos que permitem realizar os \u201csonhos\u201d de uma sociedade justa e igualit\u00e1ria. (CARVALHO, 2008, p. 222)\nAnalisando os movimentos de resist\u00eancia \u00e0 IIRSA, observa-se que, diante da grandeza do projeto, talvez n\u00e3o haja um n\u00famero elevado de a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia. No entanto, as movimenta\u00e7\u00f5es existentes n\u00e3o chegam a ser t\u00e3o insignificantes, como enxerga Montes (2010), ou com t\u00e3o pouco conte\u00fado a propor, como escreveu Carvalho (2008). H\u00e1, sim,\nrea\u00e7\u00f5es aos megaprojetos de infraestrutura que merecem aten\u00e7\u00e3o e que t\u00eam algo a dizer.\nAs organiza\u00e7\u00f5es e funda\u00e7\u00f5es atuam dentro da a\u00e7\u00e3o tradicional dos movimentos ambientalistas, buscando denunciar agress\u00f5es ao meio-ambiente e, a partir dos meios legais dispon\u00edveis, barrar as obras ou, pelo menos, minimizar seus impactos. Tamb\u00e9m atuam na defesa de grupos humanos atingidos, o que acontece, principalmente, nos casos das barragens. Essas institui\u00e7\u00f5es, especialmente aquelas que atuam na Bacia do Prata, promovem projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, conceito que, apesar de buscar uma harmoniza\u00e7\u00e3o da atividade produtiva com o meio-ambiente, j\u00e1 est\u00e1 bastante incorporado ao discurso capitalista. Apesar disso, a exig\u00eancia de que as popula\u00e7\u00f5es sejam ouvidas - como ocorreu, por exemplo, na Prov\u00edncia de Misiones, na Argentina, onde foram feitas consultas referentes a hidrel\u00e9tricas - indica um avan\u00e7o na dire\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos povos atingidos nas decis\u00f5es sobre o tipo de desenvolvimento desejado.\nJ\u00e1 os movimentos ind\u00edgenas, atuando a partir da defesa de seus territ\u00f3rios e da preserva\u00e7\u00e3o de suas culturas e modos de vida, oferecem op\u00e7\u00f5es inovadoras. Ao se fazerem ouvir, atrav\u00e9s da resist\u00eancia, eles est\u00e3o for\u00e7ando um di\u00e1logo e trazendo \u00e0 discuss\u00e3o os seus saberes, o que s\u00e3o pressupostos da decolonialidade.\nNo caso da resist\u00eancia ocorrida no Peru, que barrou a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, a atua\u00e7\u00e3o desenrolou-se dentro de um padr\u00e3o tradicional bastante conhecido, que \u00e9 de opor-se a obras que afetam suas terras. Embora, no caso peruano, n\u00e3o tenham ocorrido mudan\u00e7as na estrutura do Estado, as popula\u00e7\u00f5es se fizeram ouvir, barraram as obras e certamente dever\u00e3o ser consultadas em projetos futuros.\nNa Bol\u00edvia, os movimentos de base ind\u00edgena foram ainda mais longe, pois protagonizaram mudan\u00e7as institucionais que reconhecem as diversas culturas que comp\u00f5em um vanguardista Estado plurinacional, previsto na Constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Isso significou uma transforma\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, que tem a ver com a recupera\u00e7\u00e3o de formas de vida e saberes de suas comunidades, articuladas com um projeto de poder nacional universalizador de direitos. Entre os movimentos ind\u00edgenas e o governo unit\u00e1rio de La Paz, houve um encontro de mundos que chegou a algum grau de harmoniza\u00e7\u00e3o, embora sem que os conflitos desaparecessem, como mostra o caso da rodovia TIPNIS. Isso reflete o nascimento de um saber de fronteira, que necessariamente passa pelo di\u00e1logo - e pelos conflitos - entre diferentes vis\u00f5es de mundo e modos de vida.\nQuando o vice-presidente boliviano assume o erro de n\u00e3o dialogar com os povos da regi\u00e3o do parque TIPNIS, esse encontro de mundos fica mais claro. Esse epis\u00f3dio carrega em si a contradi\u00e7\u00e3o inerente aos novos governos latino-americano do s\u00e9culo XXI. Por um lado, eles contribuem para que esses movimentos tenham mais voz, tanto dentro dos pa\u00edses, quanto em n\u00edvel regional, acalentando as ideias mitol\u00f3gicas de forma\u00e7\u00e3o da \u201cp\u00e1tria grande\u201d. Por outro, n\u00e3o deixam de carregar ideias e conceitos, como o de desenvolvimento, caracter\u00edsticos de meados do s\u00e9culo XX. Parece tratar-se de um acontecimento t\u00edpico de um per\u00edodo de crise, ou de transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, no qual a integra\u00e7\u00e3o regional tamb\u00e9m se move de modo contradit\u00f3rio.\nA IIRSA foi constru\u00edda sob a l\u00f3gica da colonialidade do poder, especialmente sob os aspectos do conceito de desenvolvimento do p\u00f3s-guerra, que trata a natureza e seus habitantes como meros \u201crecursos\u201d ou \u201cobst\u00e1culos\u201d, casando livre-mercado com desenvolvimentismo. Mas a sua constru\u00e7\u00e3o vem ocorrendo em uma \u00e9poca de emerg\u00eancia de alguns movimentos contra-hegem\u00f4nicos, fato surgido a partir dos protestos de 1968 e que, na Am\u00e9rica Latina, teve em Chiapas um levante precursor da decolonialidade. Al\u00e9m disso, insere-se em um regionalismo dito \u201cp\u00f3s-liberal\u201d, que tamb\u00e9m abre espa\u00e7o para novas agendas, inclusive aquelas que se harmonizam com as vozes contra-hegem\u00f4nicas, o que est\u00e1 presente nos pr\u00f3prios tratados que a constituem. A IIRSA, portanto, ainda que contraditoriamente, gera um ambiente prop\u00edcio para que os movimentos decoloniais atuem, especialmente em \u00e1reas pobres e dotadas de importantes equil\u00edbrios ecossociais afetados pelas obras.\nIsso significa que os movimentos sociais trazidos neste trabalho, tanto na Bacia do Prata quanto na Amaz\u00f4nia, mas especialmente nesta e, de maneira mais profunda, no caso boliviano, representam pr\u00e1ticas decoloniais. Tais a\u00e7\u00f5es, apesar das dificuldades e da pouca repercuss\u00e3o que ainda geram, inserem-se em um movimento mais profundo, que emerge na contra-hegemonia do final dos anos 1960 e intensifica-se na Am\u00e9rica Latina do s\u00e9culo XXI. Entretanto, mesmo que Am\u00e9rica Latina tenha gastado os \u00faltimos s\u00e9culos construindo-se espelhada na Europa, sempre existiram movimentos sociais lutando para fazer com que a sua pr\u00f3pria imagem prevalecesse. Segundo Boaventura:\nPor enquanto, os ind\u00edcios de novos espelhos s\u00e3o ainda dispersos. As imagens que \u00e9 poss\u00edvel obter s\u00e3o fragment\u00e1rias e convulsas e, nessa medida, opacas. Mas a sua opacidade, ao contr\u00e1rio das\nest\u00e1tuas, n\u00e3o \u00e9 imperial, existe para ser superada. (SANTOS, 2000, p. 49)\nConclui-se que essa poss\u00edvel opacidade dos movimentos sociais ligados \u00e0 IIRSA insere-se num quadro maior, no qual o apoderamento de for\u00e7as decoloniais ainda \u00e9 recente na hist\u00f3ria da humanidade. Mas que, na medida em que suas vozes se fa\u00e7am ouvir, e suas palavras se coloquem em p\u00e9 de igualdade com os dizeres da modernidade, elas poder\u00e3o fornecer os fundamentos dos novos paradigmas de conhecimentos que est\u00e3o para surgir.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA filosofia moderna europeia construiu um tipo de raz\u00e3o bastante peculiar. Na sua formula\u00e7\u00e3o, a natureza e o espa\u00e7o foram considerados meros instrumentos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do ser-humano, pass\u00edveis de serem controlados e manipulados conforme a sua necessidade. Ocorre que o homem europeu, ao iniciar sua aventura por outros continentes, encontrou civiliza\u00e7\u00f5es que, em diversos aspectos, se diferenciavam da sua. Os amer\u00edndios, por exemplo, n\u00e3o percebiam a natureza como mero recurso a ser desfrutado, ou obst\u00e1culo a ser removido. Viam-se como parte integrante do meio-ambiente, o que significava maneiras mais harm\u00f4nicas de conviver com o espa\u00e7o onde habitavam.\nDiante dessas e outras diferen\u00e7as, o homem branco europeu precisou criar mitos que lhe outorgassem um status civilizat\u00f3rio superior, servindo de justificativa para controlar n\u00e3o somente a terra habitada por outros povos, mas a pr\u00f3pria for\u00e7a de trabalho de que estes dispunham. Foi assim que, desde o s\u00e9culo XIX, diferentes projetos de modernidade foram se revezando, cada qual constru\u00eddo sobre uma s\u00e9rie de valores tidos como superiores e transformados em projetos universais de civiliza\u00e7\u00e3o. Foi isso que aconteceu com o cristianismo dos pa\u00edses ib\u00e9ricos, com as ideias de civiliza\u00e7\u00e3o e progresso dos europeus do norte, com o conceito de desenvolvimento do p\u00f3s-Segunda Guerra e com a lei do livre-mercado, nos dias atuais.\nA Am\u00e9rica Latina surgiu como regi\u00e3o, desde o in\u00edcio, espelhando-se na Europa para organizar-se socialmente e cumprir um papel na divis\u00e3o internacional do trabalho . As na\u00e7\u00f5es independentes no s\u00e9culo XIX, embora juridicamente livres, culturalmente continuaram mirando-se na Europa, excluindo da cidadania os mesmos povos de origem africana e amer\u00edndia que haviam sido subjugados pelo colonizador. Ao mesmo tempo em que os dirigentes dos novos pa\u00edses transformavam, internamente, a coloniza\u00e7\u00e3o em colonialidade, o conceito de Am\u00e9rica Latina, surgido externamente, ia ganhando um duplo car\u00e1ter. De um lado, ele foi utilizado pelos pr\u00f3prios latino-americanos para afirmar sua autonomia diante da Europa. De outro, serviu para criar uma barreira geogr\u00e1fica entre os Estados Unidos e o restante das Am\u00e9ricas, onde o Sul latino era visto, tanto nas Am\u00e9ricas quanto na Europa, como atrasado e incapaz de construir na\u00e7\u00f5es civilizadas. Essa vis\u00e3o justificaria doutrinas intervencionistas, tal qual o Corol\u00e1rio Roosevelt, atrav\u00e9s das quais os\nEstados Unidos se tornavam cada vez mais pr\u00f3ximos do Imperialismo Brit\u00e2nico.\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XX, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a divis\u00e3o entre civilizados e incivilizados foi substitu\u00edda pelo crit\u00e9rio do desenvolvimento. De um lado, estava o mundo desenvolvido, composto pelo chamado Primeiro Mundo, e do outro o subdesenvolvido, onde se enquadravam o Segundo e o Terceiro Mundo. J\u00e1 por volta dos anos 1980, quando a globaliza\u00e7\u00e3o, especialmente a financeira, foi se tornando a palavra da moda, os indicadores de adequa\u00e7\u00e3o ao livre-mercado passaram a ser tomados como a marca de \u201cmodernidade\u201d dos pa\u00edses. Enquanto isso, modificava-se tamb\u00e9m o escopo do marco civilizat\u00f3rio, que passava a ter uma orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul: ao consolidar-se a aproxima\u00e7\u00e3o entre Europa e Estados Unidos, formou-se a conhecida express\u00e3o \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d, utilizada por Huntington como uma reafirma\u00e7\u00e3o do seu pretenso grau de superioridade.\nA integra\u00e7\u00e3o regional da Am\u00e9rica Latina tamb\u00e9m seguiu os preceitos da modernidade. Desde a Segunda Guerra Mundial, ela vem variando entre os paradigmas desenvolvimentista e liberal, buscando atingir certos padr\u00f5es de desenvolvimento, ora por uma via mais protecionista, ora utilizando-se de maior abertura. Nessa trajet\u00f3ria, mesmo vis\u00f5es mais cr\u00edticas, como a teoria marxista da depend\u00eancia, n\u00e3o conseguiram se desvincular da ideia eurocentrista de desenvolvimento e incorporar, na sua an\u00e1lise, a real dimens\u00e3o do fundamento cultural na constru\u00e7\u00e3o do eurocentrismo. Como fruto do regionalismo latinoamericano, a IIRSA nasceu, no ano 2000, como megaprojeto de infraestrutura para a Am\u00e9rica Latina, representando uma fus\u00e3o de desenvolvimentismo com livre-mercado. Inicialmente, a IIRSA foi parte da estrat\u00e9gia brasileira de fugir da crise econ\u00f4mica do final da d\u00e9cada, refor\u00e7ar sua lideran\u00e7a da Am\u00e9rica do Sul e formar uma base de negocia\u00e7\u00e3o da ALCA, em um contexto no qual o M\u00e9xico, via NAFTA, incorporava-se \u00e0 Am\u00e9rica do Norte.\nCom a chegada dos governos de centro-esquerda, a ALCA foi engavetada, mas a IIRSA n\u00e3o apenas mantida, como ampliada. A partir de ent\u00e3o, ocorreram transforma\u00e7\u00f5es na integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana, com a introdu\u00e7\u00e3o de novos temas que representavam avan\u00e7os na inclus\u00e3o social e na autonomia pol\u00edtica regional, indo al\u00e9m da agenda restrita que priorizava a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, como era o caso do Mercosul e da Comunidade Andina at\u00e9 ent\u00e3o. O surgimento de novas institui\u00e7\u00f5es, como ALBA e UNASUL, e as pr\u00f3prias modifica\u00e7\u00f5es no Mercosul, representaram esses esfor\u00e7os. Al\u00e9m disso, nos documentos que pavimentaram o caminho percorrido entre a reuni\u00e3o de Bras\u00edlia, em 2000,\ne a cria\u00e7\u00e3o da UNASUL, em 2008, especialmente as Declara\u00e7\u00f5es de Cochabamba, Cusco e Ayacucho, constaram diversas promessas de valorizar os movimentos sociais, promover a igualdade de g\u00eanero, preservar o meio-ambiente, e respeitar a cultura, o modos de vida e de produ\u00e7\u00e3o \u201cdos povos origin\u00e1rios\u201d. O Estatuto do COSIPLAN, que passou a abrigar a IIRSA, tamb\u00e9m tratou desses princ\u00edpios.\nNo caso da IIRSA, seu controle pol\u00edtico foi refor\u00e7ado, ao inclu\u00ed-la na UNASUL e se criar o COSIPLAN. Isso foi seguido por um aumento na participa\u00e7\u00e3o dos Estados nas fontes de financiamento, principalmente dos tesouros nacionais, que det\u00e9m a maior fatia de investimentos, seguidos pelos bancos regionais, principalmente BID, CAF e Fonplata. Ocorre que essas fontes de financiamento, ao responderem aos interesses dos investidores, orientam-se pela demanda do mercado, o que, naturalmente, n\u00e3o inclui grandes preocupa\u00e7\u00f5es ambientais ou com povos afetados. Nessa configura\u00e7\u00e3o, os interesses das grandes empresas brasileiras (que, em muitos casos, s\u00e3o multinacionais de capital estrangeiro), prevalecem na arquitetura da iniciativa. O desenho dos EIDs e dos PSIs, que priorizam corredores de exporta\u00e7\u00e3o e conex\u00f5es com grandes centros urbanos, seguindo a l\u00f3gica de expans\u00e3o do capital, conforme apontada por David Harvey, deixou essas caracter\u00edsticas mais claras. O casamento das l\u00f3gicas do livre-mercado e do desenvolvimentismo, presente no desenho da IIRSA, ajuda a explicar, portanto, a continuidade da mesma desde o ano 2000.\nA IIRSA, portanto, n\u00e3o promoveu o di\u00e1logo com popula\u00e7\u00f5es exclu\u00eddas, sejam elas ind\u00edgenas, ou mesmo com \u00e1reas fronteiri\u00e7as e perif\u00e9ricas, embora houvesse prometido faz\u00ea-lo, em conformidade com a agenda progressista. \u00c9 dentro dessa contradi\u00e7\u00e3o que a IIRSA refor\u00e7ou, em um contexto hist\u00f3rico de emerg\u00eancia de movimentos contra-hegem\u00f4nicos, a resist\u00eancia decolonial de movimentos sociais.\nObservou-se que, embora esses movimentos n\u00e3o sejam numerosos, eles existem e s\u00e3o atuantes. Conforme os exemplos levantados neste trabalho, h\u00e1 rea\u00e7\u00f5es ocorrendo na Bacia do Prata, diante da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1, onde as organiza\u00e7\u00f5es que os lideram trabalham com a ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel; e rea\u00e7\u00f5es mais profundas acontecendo na regi\u00e3o amaz\u00f4nica: no Peru, povos ind\u00edgenas que se fizeram ouvir sobre a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, barrando diversas obras; na Bol\u00edvia, o caso da estrada TIPNIS, no qual os movimentos ind\u00edgenas exigiram que suas reivindica\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es fossem ouvidas. O caso boliviano \u00e9 emblem\u00e1tico, pois se insere na mais importante a\u00e7\u00e3o decolonial na Am\u00e9rica do Sul, que foi a refunda\u00e7\u00e3o dos\nEstados da Bol\u00edvia e do Equador, que concedeu status constitucional ao di\u00e1logo entre os povos que os comp\u00f5em, atrav\u00e9s da plurinacionalidade.\nPortanto, confirma-se a hip\u00f3tese levantada: a IIRSA realmente potencializa a atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as decolonizadoras, presentes em movimentos sociais na Am\u00e9rica do Sul. Entretanto, as obras de infraestrutura s\u00e3o apenas mais um fator que est\u00e1 a provocar tais a\u00e7\u00f5es, exercendo um papel de \u201cfomentador\u201d das for\u00e7as sociais, semelhante \u00e0quele que tiveram as reformas constitucionais mexicanas nos levantes de Chiapas. Ou seja, as obras da IIRSA, assim como as mudan\u00e7as legais no M\u00e9xico, potencializam a a\u00e7\u00e3o de movimentos com hist\u00f3rico de resist\u00eancia a a\u00e7\u00f5es pautadas pela modernidade euroc\u00eantrica. H\u00e1 outros fatores, que v\u00eam se fermentando h\u00e1 mais tempo, que se relacionam a esse:\nO primeiro fator \u00e9 sist\u00eamico e est\u00e1 ligado \u00e0s agita\u00e7\u00f5es contra-hegem\u00f4nicas existentes a partir de 1968, como afirmou Wallerstein. Desde ent\u00e3o, tem in\u00edcio a contesta\u00e7\u00e3o de uma longa trajet\u00f3ria de domina\u00e7\u00e3o europeia da geocultura mundial, tendo esta, adotando-se o ponto de partida dos autores da colonialidade do poder, se iniciado no ano de 1492. Diversos acontecimentos, como o F\u00f3rum Social Mundial e os protestos de Seattle, representam essa quebra apontada por Wallerstein. No caso da decolonialidade, a emerg\u00eancia de hist\u00f3rias locais representa a luta pela supera\u00e7\u00e3o do projeto totalit\u00e1rio europeu, em prol de uma vers\u00e3o de geocultura promotora do di\u00e1logo entre saberes, sem hierarquias e exclus\u00f5es. Os movimentos de Chiapas s\u00e3o pioneiros e simb\u00f3licos, pois os zapatistas mexicanos prop\u00f5em n\u00e3o somente maior acesso a seus recursos naturais e autonomia para lidar com eles, mas tamb\u00e9m uma nova forma de pensar o Estado-nacional, o que exige sua refunda\u00e7\u00e3o. Foi isto que, efetivamente, ocorreu na Bol\u00edvia e no Equador. Percebe-se que a contra-hegemonia sist\u00eamica relaciona-se com a local, pois ambas se retroalimentam, sendo dif\u00edcil determinar qual delas vem primeiro, pois provavelmente se trate de causalidade rec\u00edproca.\nEntre essas duas dimens\u00f5es, sist\u00eamica e local, est\u00e1 o fator regional. As mudan\u00e7as pol\u00edticas ocorridas na Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XXI serviram para, dentre outras coisas, refor\u00e7ar a atua\u00e7\u00e3o e as reivindica\u00e7\u00f5es de movimentos sociais que, afinal, formam importante base de apoio dos partidos vitoriosos. Mais uma vez, tem-se uma causalidade rec\u00edproca entre ditos movimentos e os governos de centro-esquerda, na qual um refor\u00e7a o outro. Essa mudan\u00e7a se refletiu em uma agenda \u201cp\u00f3s-liberal\u201d de integra\u00e7\u00e3o regional, que inclui refor\u00e7o da autonomia pol\u00edtica regional, avan\u00e7o nas quest\u00f5es sociais e v\u00e1rias propostas condizentes com a pluralidade de vis\u00f5es proposta pela decolonialidade. Ao mesmo tempo, essa agenda mant\u00e9m diversas\ncategorias pertencentes ao paradigma da modernidade europeia, como \u00e9 o caso da forma de se olhar o desenvolvimento presente na IIRSA e de juntar, neste projeto, desenvolvimentismo com livre-mercado. Essas contradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o t\u00edpicas de encontros entre movimentos hist\u00f3ricos que se chocam no tempo, o que pode representar a transi\u00e7\u00e3o que se est\u00e1 vivendo. Tais choques tamb\u00e9m representam a pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o na qual se localizam os governos e as institui\u00e7\u00f5es regionalistas, intermedi\u00e1rias do global e do local, devendo responder a interesses m\u00faltiplos e contradit\u00f3rios.\nA integra\u00e7\u00e3o regional, em tal cen\u00e1rio, consiste em fator fundamental para qualquer projeto no qual a Am\u00e9rica Latina ou do Sul queira adotar caminhos aut\u00eanticos de \u201cdesenvolvimento\u201d, ou novos modelos de sociedade, pois \u00e9 apenas no espa\u00e7o regional que \u00e9 poss\u00edvel articular alternativas que superam os paradigmas da modernidade euroc\u00eantrica. Em um momento hist\u00f3rico no qual se desenham grandes blocos regionais, como Uni\u00e3o Europeia e NAFTA (ambos ensaiando uma aproxima\u00e7\u00e3o), bem como a \u00e1rea de influ\u00eancia chinesa na \u00c1sia, que tamb\u00e9m flerta um acercamento com a R\u00fassia e seus sat\u00e9lites, a Am\u00e9rica do Sul precisa fazer escolhas. Ela poder\u00e1 optar por unir-se, buscando estar mais forte em um cen\u00e1rio de um mundo organizado por arranjos regionais, ou simplesmente abrir-se para iniciativas ditadas de fora, correndo o risco de perpetuar sua condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de subordinar-se a projetos alheios. Se a op\u00e7\u00e3o for pela integra\u00e7\u00e3o, como em partes j\u00e1 vem ocorrendo, o regionalismo ser\u00e1 cada vez mais estrat\u00e9gico e a infraestrutura vital, independente do tipo de orienta\u00e7\u00e3o que regionalismo adotar. No caso brasileiro, pa\u00eds de maiores propor\u00e7\u00f5es territoriais, populacionais e econ\u00f4micas do continente, a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da integra\u00e7\u00e3o torna-se ainda maior. Nesse sentido, s\u00e3o importantes os avan\u00e7os j\u00e1 obtidos no regionalismo sul-americano, desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o dos anos oitenta, incluindo a cria\u00e7\u00e3o do Mercosul, da Comunidade Andina e da UNASUL. Igualmente, o surgimento da IIRSA \u00e9 de grande relev\u00e2ncia, pois a infraestrutura serve de espinha dorsal de qualquer projeto integracionista, uma vez que, sem uma consolidada rede de transportes, energia e comunica\u00e7\u00f5es, nada \u00e9 poss\u00edvel de ser realizado.\nDada a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do regionalismo, a quest\u00e3o a ser debatida, tanto dentro dos pa\u00edses e quanto nos projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, \u00e9 o tipo de sociedade que se quer construir daqui por diante. Por mais que essas organiza\u00e7\u00f5es regionalistas tenham evolu\u00eddo, \u00e9 preciso critic\u00e1-las para que n\u00e3o cometam os erros do passado e n\u00e3o se tornem, mais uma vez, apenas caricaturas de projetos \u201cocidentais\u201d de organiza\u00e7\u00e3o social. A c\u00f3pia jamais ser\u00e1 como o original, e nisso reside a necessidade de a Am\u00e9rica Latina construir-se com sua originalidade. Isso\nnecessariamente passa pela volta \u00e0s suas ra\u00edzes, ou seja, pela valoriza\u00e7\u00e3o das possibilidades de conhecimento que h\u00e1 500 anos v\u00eam sendo desperdi\u00e7adas, o que n\u00e3o significa negar a riqueza de qualquer das heran\u00e7as que comp\u00f5em o continente, inclusive as europeias, mas sim de construir algo novo a partir do encontro de experi\u00eancias. Em s\u00edntese, dada a import\u00e2ncia fundamental do regionalismo, \u00e9 necess\u00e1rio que ele v\u00e1 al\u00e9m do projeto da modernidade euroc\u00eantrica e proponha modelos que incorporem as pr\u00e1ticas decoloniais.\nConectar lugares, atrav\u00e9s de meios de transportes, luz el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00f5es, promovendo a circula\u00e7\u00e3o de pessoas, o com\u00e9rcio e a troca de experi\u00eancias, consiste em uma conquista humana que deve ser promovida. Portanto, n\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de obras de infraestrutura que se critica, pois elas, assim como a integra\u00e7\u00e3o regional como um todo, s\u00e3o estrat\u00e9gias centrais para a constru\u00e7\u00e3o de modelos alternativos para a Am\u00e9rica Latina. A cr\u00edtica da decolonialidade \u00e9 dirigida para a persegui\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es euroc\u00eantricos de desenvolvimento, baseados quase que exclusivamente nas exig\u00eancias do mercado, dos quais ficam de fora quaisquer propostas, vis\u00f5es ou modo de vida que n\u00e3o se enquadrem nesse padr\u00e3o. Essa abordagem cr\u00edtica pretende evitar a globaliza\u00e7\u00e3o predadora, que passa por cima de povos e do patrimonio natural. Busca tamb\u00e9m denunciar a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a separa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que nele habitam dos seus modos de vida, o que resulta na acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capital, realizada em nome da demanda de mercado exaltada pelo neoliberalismo de livre-mercado.\nPara superar essa l\u00f3gica de colonialidade, a proposta da decolonialidade consiste em pensar na margem, nas fronteiras da pluralidade de \u201clocais\u201d, construindo-se a \u201ctransmodernidade\u201d, defendida por Dussel, ou o \u201cpensar na diferen\u00e7a colonial\u201d proposto por Mignolo, bem como a imers\u00e3o de uma \u00e9tica \u201cpluriversal\u201d, imaginada por Grosfoguel. Essas ideias promovem a valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, do saber popular, da pluralidade de vozes e do di\u00e1logo radical, com espa\u00e7o para o Cemanahuac dos Astecas, o Abia Ayala dos kumas, o Tehuantisuyo dos incas, e a solidariedade comum a todos esses saberes118.\nA globaliza\u00e7\u00e3o contra-hegem\u00f4nica, como afirmou Boaventura de Souza Santos, \u00e9 um movimento de baixo para cima. Afinal, efetivamente n\u00e3o existe globaliza\u00e7\u00e3o genu\u00edna, pois a express\u00e3o desta nada mais \u00e9 do que a vit\u00f3ria de alguma cultura local que, pretensamente, tornou-se global. Na hist\u00f3ria do mundo, a \u00fanica cultura que se tornou geocultura\n118 Ver Lisboa (2014), Santos (2009) e Dussel (1995).\nfoi a europeia, hoje transformada em ocidental. No momento, por\u00e9m, em que cada matriz cultural olhar-se como incompleta, tendo a humildade de admitir que sempre existe algo a aprender com os saberes do outro, o di\u00e1logo radical proposto pela decolonialidade se tornar\u00e1 poss\u00edvel. Essa \u00e9tica nos levar\u00e1 a \u201campliar ao m\u00e1ximo a consci\u00eancia de incompletude m\u00fatua atrav\u00e9s de um di\u00e1logo que se desenrola, por assim dizer, com um p\u00e9 em uma cultura e outro, em outra\u201d 119. Na medida em que essa virada epistemol\u00f3gica for se consolidando, haver\u00e1 mais espa\u00e7o para os saberes dos fil\u00f3sofos africanos, para as propostas dos movimentos ind\u00edgenas latino-americanos ou para as vis\u00f5es de qualquer parte do mundo -inclusive, \u00e9 claro, da pr\u00f3pria Europa, mas devidamente localizada. \u00c9 preciso propagar a den\u00fancia da colonialidade do poder e consolidar a constru\u00e7\u00e3o de formas de pensamento que incluam os que foram exclu\u00eddos. Dessa maneira, grandes transforma\u00e7\u00f5es, como as que ocorrem no Equador, na Bol\u00edvia ou no M\u00e9xico, deixar\u00e3o de ser vistas com desd\u00e9m e desprezo, como se passa com boa parte da m\u00eddia e da opini\u00e3o p\u00fablica \u201cocidental\u201d, pois ser\u00e3o considerados acontecimentos repletos de li\u00e7\u00f5es inovadoras que merecem ser aprendidas.\n119 Ver Santos (1997, p. 116).\nREFER\u00caNCIAS\nAFONSO, Henrique Weil; MAGALH\u00c3ES, Jos\u00e9 Luiz Quadros de. O Estado Plurinacional da Bol\u00edvia e do Equador: Matrizes para uma Releitura do Direito Internacional Moderno. Revista Brasileira de Direito Constitucional - RBDC n. 17 - jan./jun. 2011.\nALMEIDA, P. R. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do regionalismo econ\u00f4mico e pol\u00edtico na Am\u00e9rica do Sul: um balan\u00e7o das experi\u00eancias realizadas.\nCena internacional, v. 10, n. 2, 2008.\nAGRAMONT, Ricardo Aguilar. Conficto y consulta en el TIPNIS, el antecedente. 18 de maio de 2014. La Razon. Dispon\u00edvel em: http://www.la-razon.com/index.php?_url=/suplementos/animal_politico/Conflicto-consulta-TIPNIS-antecedente_0_2053594690.html. Acesso em: 04 de Abril de 2015.\nARAUJO, Nilson; SILVA, Luisa Maria N. de Moura e. Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina: teoria e pr\u00e1tica. Mon\u00e7\u00f5es: Revista de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da UFGD, Dourados, v.2. n.3, jan./jun., 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/moncoes>. Acesso em: 03 de Abril de 2015.\nARELLANO, Alejandro Bueno; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de (Orgs). Chiapas, construindo a esperan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.\nBALASSA, Bela. Teoria da integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Livraria Cl\u00e1ssica Editora, Lisboa: 1964\nBAMBIRRA, Vania. Teor\u00eda de la dependencia: Una anticr\u00edtica. Mexico City: Serie Popular Era. 1978.\nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. Brasil, Argentina e Estados Unidos - Conflito e integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul (Da Tr\u00edplice da Tr\u00edplice Alian\u00e7a ao Mercosul 1870 - 2003). Rio de Janeiro: Revan, 2a edi\u00e7\u00e3o, setembro de 2003.\nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. Geopol\u00edtica e Pol\u00edtica Exterior: Estados Unidos, Brasil e Am\u00e9rica do Sul, Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2009.\nBERNAL-MEZA, Ra\u00fal; MASERA, Gustavo Alberto. El Retorno del Regionalismo. Aspectos pol\u00edticos y econ\u00f3micos en los procesos de integraci\u00f3n internacional. S\u00e3o Paulo, SP: Cadernos PROLAM, 2008. Dispon\u00edvel em : &lt;www.usp.br/prolam/downloads/2008_1_7.pdf> Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nBETHELL, Leslie. O Brasil e a ideia de \u2018Am\u00e9rica Latina' em perspectiva hist\u00f3rica. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 22, n. 44, jul-dez/2009.\nBIANCARELI, Andr\u00e9 Martins. Inser\u00e7\u00e3o externa e financiamento: notas sobre padr\u00f5es regionais e iniciativas para a integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. In: Cadernos do Desenvolvimento, Centro Internacional Celso Furtado de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento (Org.), 5a ed. Rio de Janeiro: Centro Internacional Celso Furtado, 2008.\nBIELSCHOWSKY, Ricardo. Sesenta a\u00f1os de la CEPAL: estructuralismo y neoestructuralismo. In: Revista CEPAL N\u00b0 97, abr. 2009.\nBIODIVERSIDAD EN AM\u00c9RICA LATINA Y CARIBE. Bolivia: TPNIS e IIRSA - Entrevista a la soci\u00f3loga Sarela Paz. 27 de jun. de\n2014.\tDispon\u00edvel em: http://www.biodiversidadla.org/Portada_Principal/Documentos/Bolivia_ TPNIS_e_IIRSA_-_Entrevista_a_la_sociologa_Sarela_Paz. Acesso em: 14 de Abril de 2015.\nBIODIVERSIDAD EN AM\u00c9RICA LATINA Y CARIBE. Per\u00fa: proyecto hidroel\u00e9ctrico Inambari encuentra resistencia en pobladores de Carabaya. 17 de fev. de 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.biodiversidadla.org/Menu_Derecha/Prensa/Peru_proyecto_h idroelectrico_Inambari_encuentra_resistencia_en_pobladores_de_Carab aya. Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nBIODIVERSIDAD: SUSTENTO Y CULTURAS. IIRSA: un camino para vaciar Am\u00e9rica Latina. Octubre 2004. Cuadernillo n. 19. Biodiversidad 42/1. 2005\nBIODIVERSIDAD: SUSTENTO Y CULTURAS. IIRSA: un camino para vaciar Am\u00e9rica Latina (2a parte). Enero 2005. Cuadernillo n. 20. Biodiversidad 43/1. 2005a\nBIODIVERSIDAD: SUSTENTO Y CULTURAS. IIRSA: un camino para vaciar Am\u00e9rica Latina (3a parte). Marzo 2005. Cuadernillo n. 20. Biodiversidad 44/1. 2005b\nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Estatuto do BNDES. Dispon\u00edvel em: http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/O_B NDES/Legislacao/estatuto_bndes.html. Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nBICALHO, Ana Maria de Souza Mello. Estrada do Pac\u00edfico na Integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana e o Acre. Espa\u00e7o Aberto - Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. UFRJ, v. 1, n. 2 (2013). Dispon\u00edvel em: http://revistas.ufrj.br/index.php/EspacoAberto/article/view/2122. Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento. Evaluaci\u00f3n de la Acci\u00f3n del BID en la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA). 2008. Dispon\u00edvel em:\nhttp://idbdocs .iadb.org/wsdocs/getdocument.aspx? docnum=1541928. Acesso em: 18 de Abril 2015.\nBOL\u00cdVAR, Simon. Carta de Jamaica. Contestaci\u00f3n de un Americano Meridional a un caballero de esta isla. Dispon\u00edvel em: http://www.ensayistas.org/antologia/XIXA/bolivar/. Acesso em: 01 de Abril de 2015.\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos; GONZALEZ, Lauro e LUCINDA, Cl\u00e1udio. Crises financeiras nos anos 1990 e poupan\u00e7a externa. Nova econ. [online], vol.18, n.3, 2008, p. 327-357. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-63512008000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. ISSN 01036351. http://dx.doi.org/10.1590/S0103-63512008000300001. Acesso em: 19 de Abril de 2015.\nCARRARA JUNIOR, Ernesto. Entrevista. In: HON\u00d3RIO, Karen dos Santos. O significado da Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA) no regionalismo sul-americano (2000-2012): um estudo sobre a iniciativa e a participa\u00e7\u00e3o do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o San Tiago Dantas. UNESP-UNICAMP-PUC-SP, 2012.\nCARDOSO, Fernando Henrique. Discurso do Senhor Presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, na abertura da III Reuni\u00e3o de C\u00fapula das Am\u00e9ricas, 2001. In: OLIVEIRA, Darcy de. Discursos Selecionados do Presidente Fernando Henrique Cardoso. Bras\u00edlia: FUNAG, 2010.\nCARVALHO, Giane Alves de. Os movimentos anti-sist\u00eamicos: conjuntura de lutas ou impasses pol\u00edticos ideol\u00f3gicos? Media\u00e7\u00f5es, v.\n13, n.1-2, p. 214-230, Jan/Jun e Jul/Dez. 2008.\nCASAS. Bartolomeu de las. Apologia: de Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda contra Fray Bartolom\u00e9 de Las Casas y de Las Casas contra Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda. Madrid: Editora Nacional. Qu\u00e9bec, Canad\u00e1, 1975.\nCASTRO, Augusto Cesar Batista. Os bancos de desenvolvimento e a integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul: bases para uma pol\u00edtica de coopera\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o. 2011.\nCECENA, Ana Esther; AGUILAR, Paula; MOTTO,\nCarlos. Territorialidad de la dominaci\u00f3n: La Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Sudamericana (IIRSA). Observat\u00f3rio Latino Americano de Geopol\u00edtica. Buenos Aires. Associaci\u00f3n Nuestra Am\u00e9rica. 2007.\nCEPAL. O regionalismo aberto na Am\u00e9rica Latina e no Caribe: a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica a servi\u00e7o da transforma\u00e7\u00e3o produtiva com equidade. Santiago do Chile. 1994\nCERVO, Amado Luiz. Pol\u00edtica exterior e rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil: enfoque paradigm\u00e1tico. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, v. 46, n. 2, 2003.\nCOICA - Coordinadora de las Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica. Amazonia Ind\u00edgena: Palabra Dulce, Aire de Vida. 15 de dez. 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.portal.abant.org.br/images/Noticias/Espa%C3%B1ol_Mand ato_Guayup%C3%A9s_Final_16.12.13.pdf. Acesso em: 12 de Abril de\n2015.\nCORAZZA, Gentil. O \"regionalismo aberto\" da Cepal e a inser\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina na globaliza\u00e7\u00e3o. Ensaios FEE. Porto Alegre. V. 27, N. 1, 2006.\nCORREA, Paulo Gustavo Pellegrino. Projetos no Peru e na Bol\u00edvia ilustram a dificuldade da articula\u00e7\u00e3o entre Integra\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul. Mundorama, v. 52, 2011.\nCOSTA, Rog\u00e9rio Santos da. A Am\u00e9rica do Sul em integra\u00e7\u00e3o: uma perspectiva brasileira. In: SILVA, Karine de Souza; COSTA, Rog\u00e9rio Santos da. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais de Integra\u00e7\u00e3o\nRegional: Uni\u00e3o Europeia, Mercosul e UNASUL. Florian\u00f3polis: Editora Ufsc, 2013.\nCOUTO, Leandro Freitas. As diferen\u00e7as entre Cardoso e Lula. Civitas - Revista de Ci\u00eancias Sociais, vol. 10, n\u00fam. 1, enero-abril, 2010.\nDEOS, S. S. de; WEGNER, R. C. Da integra\u00e7\u00e3o comercial e regionalismo aberto \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o financeira e regionalismo p\u00f3s-liberal: o caso do Mercosul. In: Anais II Encontro Internacional da Associa\u00e7\u00e3o Keynesiana Brasileira. Campinas, 2009.\nDESIDER\u00c1 NETO, Walter Ant\u00f4nio; TEIXEIRA, Rodrigo Alves. A recupera\u00e7\u00e3o do desenvolvimentismo no regionalismo latinoamericano. Bras\u00edlia: IPEA, 2012.\nDUSSEL, Enrique. 1492: el encubrimiento del otro: hacia el origen del mito de la modernidad. UMSA. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n\nPlural Editores. Colecci\u00f3n Acad\u00e9mica no. 1, 1994. Dispon\u00edvel em: http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/clacso/otros/20111218114130/1942. pdf. Acesso em: 20 de Maio de 2015.\nDUSSEL, Enrique. Europa, modernidade e eurocentrismo. In:\nLANDER, Edgardo (Org.). A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005.\nDUSSEL, Enrique. Medita\u00e7\u00f5es Anti-Cartesianas sobre a Origem do Anti-Discurso Filos\u00f3fico da Modernidade. In: SANTOS, Boaventura de Sousa, MENESES, Maria Paula (Org.). Epistemologias do Sul.\nCoimbra: Almedina, 2009.\nDUSSEL, Enrique. Sentido \u00e9tico de la rebeli\u00f3n maya de 1994 en Chiapas. Chiapas Insurgente: cinco ensayos sobre la realidad mexicana. Tafalla: TXALAPARTA, 1995\nECODEBATE. Acordo Energ\u00e9tico entre Peru e Brasil \u00e9 contestado pelo povo Ashaninka em tribunal peruano. 24 de fev. de 2012.\nDispon\u00edvel em: http://www.ecodebate.com.br/2012/02/24/acordo-energetico-entre-peru-e-brasil-e-contestado-pelo-povo-ashaninka-em-tribunal-peruano/. Acesso em: 02 de Abril de 2015.\nFARIA, Alcides Bartolomeu de. Hidrovia Paran\u00e1 Paraguai: o Megaprojeto Rearticulado. Campo Grande-MS: ECOA, 2014.\nFIORI, Jose Luiz. Nicholas Spykman e a Am\u00e9rica Latina. Carta Maior. 05/08/2007. Dispon\u00edvel em: http://www.cartamaior.com.br/?/Coluna/Nicholas-Spykman-e-a-America-Latina/20843. Acesso em: 03 de Abril de 2015.\nFLACSO. Cumbre Regional Amaz\u00f3nica convocada por la COICA se realizar\u00e1 en diciembre. Observatorio sobre discriminaci\u00f3n racial y exclusi\u00f3n \u00e9tnica. 24 de Out. de 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.flacsoandes.edu.ec/observatoriodiscriminacion/index.php/no tas/353-cumbre-regional-amazonica-convocada-por-la-coica-se-realizara-en-diciembre. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nFRASER, B\u00e1rbara. Ambi\u00e7\u00f5es hidrel\u00e9tricas do Peru t\u00eam Brasil como parceiro. 28 de fevereiro de 2014. O ECO. Dispon\u00edvel em: http://www.oeco.org.br/reportagens/28070-ambicoes-hidreletricas-do-peru-tem-brasil-como-parceiro. Acesso em 11 de Abril de 2015.\nFONSECA, Bruno; MOTA, Jessica. Na Pan-Amaz\u00f4nia, o BNDES financia obras \u00e0 moda brasileira. 28 de Nov. de 2013. O ECO. Dispon\u00edvel em: http://www.oeco.org.br/bndes-na-amazonia/27805-na-panamazonia-o-bndes-financia-obras-a-moda-brasileira. Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nFOBOMADE. El norte amaz\u00f3nico de Bolivia y el complejo del r\u00edo\nMadera. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.fobomade.org.bo/rio_madera/madera_bolivia.php. Acesso em: 04 de Abril de 2015.\nFURTADO, Celso. A economia latino-americana: (forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e problemas contempor\u00e2neos). 4a ed. S\u00e3o Paulo (SP): Cia das Letras, 2007.\nFURTADO, C. Teoria e pol\u00edtica do desenvolvimento econ\u00f4mico. 1967. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural. (Cole\u00e7\u00e3o Os Economistas), 1985.\nGROSFOGUEL, Ram\u00f3n. Desenvolvimentismo, Modernidade e Teoria da Depend\u00eancia na Am\u00e9rica Latina. REALIS - Revista de Estudos Antiutilitaristas e P\u00f3scoloniais, v. 3, n. 2, 2013.\nGROSFOGUEL, Ram\u00f3n. Para Descolonizar os Estudos de Economia Pol\u00edtica e os Estudos P\u00f3s-coloniais: transmodernidade, pensamento de fronteira e colonialidade global. In: SANTOS, Boaventura de Sousa;\nMENESES, Maria Paula (Org.), Epistemologias do Sul. Coimbra: Almedina, 2009.\nGUDYNAS, E. As institui\u00e7\u00f5es financeiras e a integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. Centro Latino Americano de Ecologia Social (CLAES). Bras\u00edlia: Inesc, 2008.\nGUIMAR\u00c3ES, Samuel Pinheiro. 500 anos de Periferia - Uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da pol\u00edtica internacional. 4a Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade, 2002.\nHARVEY, David. A Produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. 2.ed. S\u00e3o Paulo (SP): Annablume, 2001.\nHERN\u00c1NDEZ, Bryan Gonz\u00e1lez. A Geopol\u00edtica do Livre-Com\u00e9rcio. In: LUIGI, Ricardo; PENNAFORTE, Charles . Perspectivas Geopol\u00edticas -\numa abordagem contempor\u00e2nea. 1a. ed. V. 1. Rio de Janeiro: CENEGRI, 2010.\nHINKELAMMERT, Franz. Cultura de la esperanza y sociedad sin exclusi\u00f3n. San Jos\u00e9: DEI, 1996\nHIRST, M\u00f4nica; PINHEIRO, Let\u00edcia. A pol\u00edtica externa do Brasil em dois tempos. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia, 38 (1), 1995.\nHIRT, Carla. O Papel do BNDES nas Pol\u00edticas de Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o Regional. Espa\u00e7o e Economia [Online], 3/2013, posto online no dia 19 Dezembro 2013. Dispon\u00edvel em: http://espacoeconomia.revues.org/423. Acesso em: 30 de Mar\u00e7o de 2015.\nHOBSBAWM, Eric. Era dos Extremos - O breve s\u00e9culo XX (19141991). S\u00e3o Paulo. Cia. Das Letras. 2001\nINSTITUTO HUMANITAS UNISINOS. Oposi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena barra usinas brasileiras no Peru. 30 de Nov. de 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.ihu.unisinos.br/noticias/503926-oposicao-indigena-barra-usinas-brasileiras-no-peru. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nLANDER, Edgardo. Ci\u00eancias sociais: saberes coloniais e euroc\u00eantricos. In: LANDER, Edgardo (Org.). A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latino-americanas.\nBuenos Aires: CLACSO, 2005.\nLAS CASAS, Bartolom\u00e9. Apologia de Juan Gin\u00e9s de S\u00e9pulveda contra Fray Bartolom\u00e9 de las Casas y de Fray Bartolom\u00e9 de las Casas contra Juan Gin\u00e9s de S\u00e9pulveda. Tradu\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o e notas: LOSADA, Angel. Madrid, Editorial Nacional, 1975.\nLISBOA, Armando de Melo. De Am\u00e9rica a Abya Yala: Semi\u00f3tica da descoloniza\u00e7\u00e3o. R. Educ. P\u00fabl. [online], vol.23, n.53, supl.02, 2014.\nLISBOA, Armando de Melo. Desenvolvimento: uma ideia subdesenvolvimento. Revista Plural, n. 7, v. 5, jan./jun. 1996.\nLOMBAERDE, Philippe De; SODERBAUM, Fredrik. Regionalism. Classical regional integration (1945-1970). Los Angeles: Sage, 2013.\nMAGGI, Jerem\u00edas e GARC\u00cdA BERNADO, Rolando. 2009. IIRSA: l\u00f3gica global y geopol\u00edtica del capital. Dispon\u00edvel em: webiigg.sociales.uba.ar/iigg/.../Maggi-Bernardo_Eje%2012.pdf, 2009. Acesso em: 14 de Abril de 2015.\nMALAMUD, Andres. Conceptos, teor\u00edas y debates sobre la integraci\u00f3n regional. In Arnaiz, A.S.; Morales-Antoniazzi, M. &amp; Ugartemendia, J.I. Las implicaciones constitucionales de los procesos de integraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: Un an\u00e1lisis desde la Uni\u00f3n Europea, 2011.\nMALAMUD, Andr\u00e9s. Sovereignty Is Back, Integration Out: Latin American Travails with Regionalism. In: ROY, J. (Ed.). The State of the Union(s): The Eurozone Crisis, Comparative Regional Integration and the EU Model. Miami: University of Miami, Inter-American Jean Monnet Chair, 2012.\nMALAMUD, Andr\u00e9s e GARDINI, Gian Luca. Has Regionalism Peaked? The Latin American Quagmire and its Lessons. The International Spectator: Italian Journal of International Affairs, v. 47, n. 01, 2012.\nMALDONADO-TORRES, Nelson. A topologia do ser e a geopol\u00edtica do conhecimento: modernidade, imp\u00e9rio e colonialidade. In: SANTOS, Boaventura de Sousa; MENESES, Maria Paula (Org.). Epistemologias do Sul. Coimbra: Almedina, 2009.\nMARTINS, Carlos Eduardo; VALENCIA, Adri\u00e1n Sotelo. Teoria da depend\u00eancia, neoliberalismo e desenvolvimento: reflex\u00f5es para os 30 anos da teoria. Lutas Sociais, S\u00e3o Paulo, v.7, mar. 2001.\nMARTINEZ, Paola. Bolivia frente a la IIRSA - COSIPLAN \u00bfEntre el extractivismo y la integraci\u00f3n? CLACSO, Buenos Aires: 2013. Dispon\u00edvel em: http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/becas/20131016053606/Informe.pd\nf.\tAcesso em: 12 de Abril de 2015.\nMARX, Karl. O Capital. Livro I, volume I. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996.\nM'BIGU\u00c1. El rostro doble de los planes de infraestructura. Aspectos b\u00e1sicos acerca de la Iniciativa para la Infraestructura Regional Sur Americana (IIRSA). Fundaci\u00f3n M'Bigu\u00e1: Justicia y Ciudadania. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.mbigua.org.ar/uploads/IIRSAEldoblerostrodelaintegracion.p df. Acesso em: 11 de Abril de 2015.\nMCELHINNY, Vince. A IIRSA em uma encruzilhada: indicativos de mudan\u00e7a, implica\u00e7\u00f5es para a advocacy. In: VERDUM, Ricardo (org.) Financiamento e Megaprojetos. Uma interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica regional sul-americana. Bras\u00edlia: Inesc, 2008.\nMIGNOLO, Walter. A colonialidade de cabo a rabo: o hemisf\u00e9rio ocidental no horizonte conceitual da modernidade. A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005.\nMIGNOLO, Walter D. Hist\u00f3rias locais/Projetos globais: colonialidade, saberes subalternos e pensamento laminar. Trad. Solange Ribeiro de Oliveira. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2003.\nMONTALB\u00c1N, Manuel V\u00e1zquez. Na clareira da revolu\u00e7\u00e3o. In: ARELLANO, Alejandro Bueno; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de (Orgs). Chiapas, construindo a esperan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.\nMONTES, R\u00f3mulo. La IIRSA y los nuevos movimientos sociales. Revista de Ciencia y T\u00e9cnica de la Universidad Empresarial Siglo 21. A\u00f1o 3 - N\u00famero especial docentes, Junio 2010.\nMURGI, Rafael. A evolu\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americana: avan\u00e7os conquistados e dificuldades recentes. Conjuntura Internacional. Belo Horizonte, v. 10, n. 2, 2\u00b0 sem. 2013.\nNASSER, Bianca. Economia Regional, Desigualdade Regional no Brasil e o Estudo dos Eixos Nacionais de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Revista do BNDES, Rio de Janeiro, V. 7, N\u00b0 14, dez. 2000.\nNASSER, Reginaldo Mattar; MORAES, Rodrigo Fracalossi (Org.). O Brasil e a seguran\u00e7a no seu entorno estrat\u00e9gico: Am\u00e9rica do Sul e Atl\u00e2ntico sul. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada - IPEA, 2014.\nNONNENBERG, Marcelo J. B.; MENDON\u00c7A, M\u00e1rio J. C. Cria\u00e7\u00e3o e Desvio de Com\u00e9rcio no Mercosul: O Caso dos Produtos Agr\u00edcolas. Texto para discuss\u00e3o n\u00b0 631 - IPEA. Rio de Janeiro, 1999.\nN\u00daCLEO AMIGOS DA TERRA BRASIL - NATBRASIL. Os impactos da IIRSA na Mata Atl\u00e2ntica. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.natbrasil.org.br/Docs/publicacoes/impactos_iirsa_mata.pdf. Acesso em: 13 de Abril de 2015.\nOLIVEIRA, Adriane Batista de; CUNHA, Jorge Henrique de Moura. Integra\u00e7\u00e3o Regional, Desenvolvimento e Meio Ambiente: Impactos na Implementa\u00e7\u00e3o de Projetos Da IIRSA na Amaz\u00f4nia Brasileira. Revista Eletr\u00f4nica EXAM\u00c3PAKU, V. 07 - n. 01, Janeiro. Abril/2014. Dispon\u00edvel em: http://revista.ufrr.br/index.php/examapaku. Acesso em: 11 de Abril de 2015.\nOLIVEIRA, Alessandra Cavalcante de. Do velho ao novo regionalismo: evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas conjuntas para o desenvolvimento planejado da Am\u00e9rica Latina. CEPAL, 2014.\nOLIVEIRA, Ana Carolina Vieira de; SALGADO, Rodrigo Souza. Modelos de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul: do Mercosul \u00e0 Unasul. In: 3\u00b0 Encontro Nacional Abri, 2001, S\u00e3o Paulo. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais - USP, Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.proceedings.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=M SC0000000122011000100011&amp;lng=en&amp;nrm=abn>. Acesss em: 20 Abr. 2015. Acesso em: 15 de Abril de 2015.\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de. A rebeldia Zapatista no M\u00e9xico. In: ARELLANO, Alejandro Bueno; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de (Orgs). Chiapas, construindo a esperan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.\nPADULA, Raphael. Integra\u00e7\u00e3o Regional de infraestrutura e Com\u00e9rcio na Am\u00e9rica do Sul nos Anos 2000: Uma An\u00e1lise Pol\u00edtico-Estrat\u00e9gica. Tese de Doutorado, COPPE/UFRJ, Rio de Janeiro, 2010.\nP\u00c1GINA SIETE. El Vicepresidente descarta carretera por el TIPNIS. 14 de Jan. de 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.paginasiete.bo/nacional/2014/1/4/vicepresidente-descarta-carretera-tipnis-10441.html. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nPENNAFORTE, Charles e LUIGI, Ricardo. Movimentos Anti-Sist\u00eamicos na Am\u00e9rica Latina: Venezuela e sua \u201cfun\u00e7\u00e3o piemontesa\u201d. Revista Intellector, 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.revistaintellector.cenegri.org/pennaforte-luigi.pdf. Acesso em 20 de abril de 2006. Acesso em: 08 de Abril de 2015.\nPINHEIRO, Let\u00edcia. Tra\u00eddos pelo desejo: um ensaio sobre a Teoria e a pr\u00e1tica da pol\u00edtica externa brasileira contempor\u00e2nea. Contexto internacional, v. 22, jul./dez. 2000, p. 305-335. Dispon\u00edvel em: http://www.scribd.com/doc/64162118/Pinheiro-Leticia-Traidos-pelo-desejo-Um-ensaio-sobre-a-teoria-e-a-pratica-da-politica. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nPLATAFORMA BNDES. Am\u00e9rica do Sul discute 30 projetos de integra\u00e7\u00e3o. O BNDES deve ganhar mais peso na nova Carteira de Projetos. 28 de Novembro 2011 Dispon\u00edvel em: http://www.plataformabndes.org.br/site/index.php/noticias/21-clipping/224-america-do-sul-discute-30-projetos-de-integracao. Acesso em: 09 de Abril de 2015.\nPONTES, Kassius Diniz da Silva. MERCOSUL: a dimens\u00e3o econ\u00f4mico-comercial. 2009. Bras\u00edlia: Scribid, 2009. Dispon\u00edvel em http://pt.scribd.com/doc/30827809/7/O-%E2%80%9Cvelho%E2%80%9D-e-o- %E2%80%9Cnovo-regionalismo%E2%80%9D. Acesso em: 12 de Abril de 2015..\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter e QUENTAL, Pedro de Ara\u00fajo. Colonialidade do poder e os desafios da integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina. Polis. Revista Acad\u00e9mica de la Universidade Bolivariana de Chile, v. 31, 2012. Dispon\u00edvel\nem: http//:www.revistapolis.cl/31/art16.htm. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nPREBISCH, Ra\u00fal. La periferia latinoamericana en la crisis global del capitalismo. Revista de la CEPAL, Santiago do Chile, Na\u00e7\u00f5es Unidas, n. 26, ago. 1985.\nPUIG, Salvador Mart\u00ed i; BASTIDAS, Cristina. \u00bfHa cambiado la protesta? La coyuntura actual de movilizaciones en Bolivia y Ecuador.\n\u00cdconos. Revista de Ciencias Sociales. Num. 44, Quito, septiembre 2012.\nQUIJANO, An\u00edbal. Colonialidade do poder, eurocentrismo e Am\u00e9rica Latina. In: LANDER, Edgardo (Org.). A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005.\nQUIJANO, An\u00edbal. Dom Quixote e os moinhos de vento na Am\u00e9rica\nLatina. Estud. av., Dez 2005, vol.19, no.55, p.9-31. 2005a.\nQUIJANO, An\u00edbal. Colonialidade do Poder e Classifica\u00e7\u00e3o Social. In: SANTOS, Boaventura de Sousa; MENESES, Maria Paula (Org.). Epistemologias do Sul. Coimbra: Almedina, 2009.\nQUIJANO, An\u00edbal. Colonialidade, poder, globaliza\u00e7\u00e3o e democracia. In: Novos Rumos, ano 17, n\u00b0 37. S\u00e3o Paulo, 2002.\nQUIJANO, An\u00edbal; WALLERSTEIN, Immanuel. Americanity as Concept: Or the Americas in the Modern World-System. International Social Science Journal 131, 1992.\nQUINTANAR, Silvia; LOPEZ, Rodolfo. O Plano de A\u00e7\u00e3o para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA): oportunidades e riscos. Seu significado para o Brasil e Argentina. Bras\u00edlia: RBPI, 2003\nQUISPE-REM\u00d3N, Florabel. Problemas y Perspectivas de Procesos de Integraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. International Law: Revista Colombiana de Derecho Internacional, n\u00fam. 16, enero-junio, 2010.\nRIBEIRO, Daniela; KFURI, Regina. A nova integra\u00e7\u00e3o regional e a expans\u00e3o do capitalismo brasileiro na Am\u00e9rica do Sul. In: Integra\u00e7\u00e3o\nSul-americana: desafios e perspectivas. Editora da Universidade Federal de Rond\u00f4nia, 2011.\nSALUDJIAN, Alexis. Balan\u00e7o cr\u00edtico da integra\u00e7\u00e3o sul-americana \"p\u00f3s neoliberal\". Texto para Discuss\u00e3o 014 | 2013, dispon\u00edvel em: http://www.ie.ufrj.br/. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nSALUDJIAN, Alexis. Del MERCOSUR al ALCA: cr\u00edticas al modelo liberal de nuevo regionalismo del BID. Problemas del Desarrollo.\nRevista Latinoamericana de Econom\u00eda, vol. 36, n\u00fam. 141, abril-junio,\n2005.\nSANAHUJA, Jos\u00e9 Antonio. Regionalismo post-liberal y multilateralismo en Sudam\u00e9rica: El caso de UNASUR. In: SERBIN, Andr\u00e9s et al. El regionalismo \u201cpost-liberal\u201d en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Nuevos actores, nuevos temas, nuevos desaf\u00edos. Anuario de la Integraci\u00f3n Regional de Am\u00e9rica Latina y el Gran Caribe. Buenos Aires: CRIES, 2012.\nSARAIVA, Miriam Gomes. Procesos de integraci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur y el papel de Brasil: los casos del Mercosur y la Unasur. Revista CIDOB d\u2019afers internacionals, n.\u00b0 97-98, abril 2012.\nSARAIVA, Miriam Gomes. Integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul: processos em aberto. In: 3\u00b0 Encontro Nacional Abri. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais - USP. S\u00e3o Paulo: 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.proceedings.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=M SC0000000122011000300028&amp;lng=en&amp;nrm=abn>. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2006.\nSANTOS, Boaventura de Souza. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009.\nSANTOS, Boaventura de Souza. Para al\u00e9m do pensamento abissal: das linhas globais a uma ecologia de saberes. In: SANTOS, Boaventura de Sousa; MENESES, Maria Paula. Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\nSANTOS, Theot\u00f4nio dos. A teoria da depend\u00eancia: um balan\u00e7o hist\u00f3rico e te\u00f3rico. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.reggen.org.br/midia/documentos/ateoriadadependencia.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nSARAMAGO, Jos\u00e9. Chiapas, nome de dor e de esperan\u00e7a. In: ARELLANO, Alejandro Bueno; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de (Orgs). Chiapas, construindo a esperan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.\nSENHORAS, El\u00f3i Martins e VITTE, Claudete de Castro Silva.\nPlanejamento territorial e geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o regional em infra-estrutura na Am\u00e9rica do Sul. Instituto de Geoci\u00eancias (IG) -Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), 2007.\nSERBIN, Andr\u00e9s. Atuando sozinho? Governos, sociedade civil e regionalismo na Am\u00e9rica do Sul. Lua Nova [online]. N. 90, 2013, p. 297-327. Available from:\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452013000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. ISSN 0102-\n6445. http://dx.doi.org/10.1590/S0102-64452013000300011. Acesso em: 13 de Abril de 2015.\nSILVA, Karine de Souza. Integra\u00e7\u00e3o regional e exclus\u00e3o social na Am\u00e9rica Latina. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Curitiba, Editora Juru\u00e1: 2009\nSILVA, Karine de Souza. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais de Integra\u00e7\u00e3o Regional: abordagens te\u00f3rico-conceituais. In: SILVA, Karine de Souza;\nCOSTA, Rog\u00e9rio Santos da. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais de Integra\u00e7\u00e3o Regional: Uni\u00e3o Europeia, Mercosul e UNASUL. Florian\u00f3polis: Editora Ufsc, 2013.\nSOUZA, Vitor H\u00e9lio Pereira de. Integra\u00e7\u00e3o Territorial na Am\u00e9rica do Sul: uma An\u00e1lise Multiescalar a Partir das Obras da IIRSA/COSIPLAN. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT/UNESP. Presidente Prudente, dez. 2013.\nSOUZA, Christiane Laidler de. A Doutrina Drago e as rela\u00e7\u00f5es entre as rep\u00fablicas americanas. Anais Eletr\u00f4nicos do VIII Encontro Internacional da ANPHLAC, Vit\u00f3ria: 2008.\nSPERO, Joan; HART, Jeffrey A. The Politics of International Economic Relations. Wadsworth, Cengage Learning, 7th edition, 2010.\nSTEPHANES, Giovanny. Pantanal boliviano em perigo. O Eco. 04/05/2010. Dispon\u00edvel em: http://www.oeco.org.br/reportagens/23884-pantanal-boliviano-em-perigo. Acesso em: 30 de Mar\u00e7o de 2015.\nTEIXEIRA, Carlos Gustavo Poggio. Brazil and the institutionalization of South America: from hemispheric estrangement to cooperative hegemony. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. 54, n. 2, 2011.\nTIG\u00dcERA SOBRINHO, Sebasti\u00e3o. El zapatismo y la democracia popular en Nuestra Am\u00e9rica. Chiapas Insurgente: cinco ensayos sobre la realidad mexicana. Tafalla: TXALAPARTA, 1995\nVEIGA, Pedro da Mota; RIOS, Sandra Pol\u00f4nia. O regionalismo p\u00f3s-liberal na Am\u00e9rica do Sul: origens, iniciativas e dilemas. Breves CINDES. Rio de Janeiro, agosto de 2008.\nVIGEVANI, T.; CEPALUNI, G. A pol\u00edtica externa de Lula da Silva: a estrat\u00e9gia da autonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o. Contexto Internacional. Rio de Janeiro, vol.29, n.2, julho/dezembro 2007.\nVIGEVANI, Tulo.; OLIVEIRA, Marcelo F.; CINTRA, Rodrigo. Pol\u00edtica externa no per\u00edodo FHC: a busca de autonomia pela integra\u00e7\u00e3o. Tempo Social, S\u00e3o Paulo, vol.15 n.2, 2003.\nWALLERSTEIN, Immanuel. An\u00e1lisis de sistemas-mundo. Una introducci\u00f3n. Siglo XXI, Madrid, 2005.\nWALLERSTEIN, Immanuel. Impensar a Ci\u00eancia Social: Os limites dos paradigmas do s\u00e9culo XIX. Aparecida: Ideias &amp; Letras, 2006.\nXAVIER, Elaine Melo. A UNASUL e a OEA na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos Sul-Americanos. Revista S\u00e9culo XXI, Porto Alegre vol. 2, n. 2. Jul-Dez 2011.\nZIBECHI, Ra\u00fal. IIRSA: la integraci\u00f3n a la medida de los mercados.\n2013.\tALAI, Am\u00e9rica Latina en Movimiento. Dispon\u00edvel em: http://alainet.org/active/11812&amp;lang=es. Acesso em: 20 de Mar\u00e7o de 2015.\nZUBIETA, Carlos. M\u00e1s all\u00e1 del TLCAN. In: GONZ\u00c1LEZ, Guadalupe; PELLICER, Olga (organizadores). La pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico: metas y obst\u00e1culos. ITAM. Siglo Veintiuno Editores. M\u00e9xico: 2013\nPublica\u00e7\u00f5es da IIRSA\nIIRSA. Antecedentes. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=108. Acesso em: 30 de Mar\u00e7o de 2015.\nIIRSA. Caracter\u00edsticas de la API. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=93. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. Cartera de Proyectos del COSIPLAN. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/proyectos/. Acesso em: 04 de Abril de 2015.\nIIRSA. Cifras de la Cartera. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=72. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. Comit\u00e9 Coordinador del COSIPLAN. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=100. Acesso em: 11 de Abril de 2015.\nIIRSA. Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Tecnica. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=51. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. Consejo Sudamericano de Infraestructura y Planeamiento.\nDispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=45\nIIRSA. Consejo Sudamericano de Infraestructura y Planeamiento (Cosiplan) - Estatuto. Dispon\u00edvel em :\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/cosiplan_est atuto.pdf. Acesso em: 21 de Abril de 2015.\nIIRSA. Coordenaciones Nacionales (CNs). Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=44. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nIIRSA. El Consejo Sudamericano de Infraestructura y Planeamiento (Cosiplan) - Reglamento. Dispon\u00edvel em :\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/cosiplan_reg lamento.pdf. Acesso em: 13 de Abril de 2015.\nIIRSA. Ejes de Integraci\u00f3n y Desarrollo (EIDs). Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=68. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. Grupos T\u00e9cnicos Ejecutivos. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=50. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nIIRSA. Herramientas y Metodolog\u00eda de Planificaci\u00f3n. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=35. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. IIRSA 2000-2012. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=28. Acesso em: 11 de Abril de 2015.\nIIRSA. La Agenda de Proyectos Prioritarios de Integraci\u00f3n (API)\nDispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=33. Acesso em: 14 de Abril de 2015.\nIIRSA. La Cartera de Proyectos del COSIPLAN. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=32. Acesso em: 09 de Abril de 2015.\nIIRSA. Organizaci\u00f3n de la Iniciativa IIRSA en el COSIPLAN.\nDispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=43. Acesso em: 09 de Abril de 2015.\nIIRSA. Organizaci\u00f3n del COSIPLAN. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=99. Acesso em: 09 de Abril de 2015.\nIIRSA. Plan de Acci\u00f3n Estrat\u00e9gico 2012-2022. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=38. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nIIRSA. Principales aspectos de la evoluci\u00f3n de la Iniciativa IIRSA 2000-2010. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=28. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nIIRSA. Procesos Sectoriales. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=36. Acesso em: 13 de Abril de 2015.\nIIRSA. Secretar\u00eda del CCT. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=52. Acesso em: 20 de Abril de 2015.\nIIRSA. Sistema de Informaci\u00f3n de Proyectos (SIP). Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=105. Acesso em: 12 de Abril de 2015.\nDocumentos\nComunicado de Bras\u00edlia.\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/comunicado _brasilia_esp.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nConv\u00eanio Constitutivo do Banco do Sul. Dispon\u00edvel em: http://dai-mre.serpro.gov.br/atos-internacionais/multilaterais/convenio-constitutivo-do-banco-do-sul/. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nO Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e Planejamento (COSIPLAN): Estatuto.\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/rp_guyana1 0_estatuto_del_cosiplan.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nO Conselho Sul-Americano de Infraestrutura e Planejamento (COSIPLAN): Regulamento.\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/Reglamento _Cosiplan_por.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nConsenso de Guayaquil sobre Integraci\u00f3n, Seguridad e Infraestructura para el Desarrollo. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/Consenso_guaya quil.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDecisiones del Di\u00e1logo Pol\u00edtico entre los Jefes de Estado y de Gobierno I Cumbre Energ\u00e9tica Suramericana. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/unasur17-4-07.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n de Ayacucho. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/ayacucho_sudam erica.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n de Cochabamba. Colocando la Piedra Fundamental para una Uni\u00f3n Sudamericana. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/declaracion_coch abamba.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n de los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de la\nOrganizaci\u00f3n de Naciones Unidas. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/dec_cochabamba _indigenas.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n de Cusco sobre la Comunidad Sudamericana de\nNaciones. III Cumbre Presidencial Sudamericana. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/cusco_sudameric a.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n de Santiago de Chile. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/unasur/10-3-09com_defensa.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n Presidencial de Quito. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/unasur/10-8-09Dec_quito.htm.\nAcesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n Presidencial y Agenda Prioritaria. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/casa_2005_3.htm . Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDeclaraci\u00f3n sobre Integraci\u00f3n en el \u00c1rea de Infraestructura.\nDispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/casa_2005_2.htm . Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nDocumento final de la Comisi\u00f3n Estrat\u00e9gica de Reflexi\u00f3n.\nUn Nuevo Modelo de Integraci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur\nHacia la Uni\u00f3n Sudamericana de Naciones. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/dec_cochabamba _reflexion.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nIntegraci\u00f3n f\u00edsica sudamericana.\nhttp://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/dec_cochabamba _fisica.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nIntegraci\u00f3n Energ\u00e9tica Sudamericana. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/dec_cochabamba _energia.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nPlan de Acci\u00f3n para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional en Am\u00e9rica del Sur.\nhttp://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/Plan%20de %20Acci%C3%B3n%20Montevideo%20final.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nPlano de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gico 2012-2022. Dispon\u00edvel em: http://www.iirsa.org/admin_iirsa_web/Uploads/Documents/II_COSIPL AN_2011_PAE_port_final.pdf. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nPrograma de Acci\u00f3n. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/casa_2005_4.htm\nTratado Constitutivo de la Uni\u00f3n de Naciones Sudamericanas. Dispon\u00edvel em: http://www.comunidadandina.org/unasur/tratado_constitutivo.htm. Acesso em: 10 de Abril de 2015.\nSites acessados:\nhttp://mbigua.org.ar/wp/http://www.biodiversidadla.org/ http://www.coiab.com.br/site/ http://www.coica.org.ec/http://www.fobomade.org.bo/ http://www.iirsa.org/ http://www.natbrasil.org.br/ http://www.riosvivos.org.br/\nANEXOS\nANEXO A: Mapa API - Agenda Priorit\u00e1ria de Integra\u00e7\u00e3o\nCONEXI\u00d3N PORTO VELHO - COSTA P\nCONSTRUCCI\u00d3N DEL PUENTE BINACIONAL\nSALVADOR MAZZA \u25a0 YACUIBA\nY CENTRO DE FRONTERA\nCORREDOR VIAL CARACAS-BOGOT\u00c1 BUENAVENTURA/QUITO\nCORREDOR FERROVIARIO BIOCE. CENTRAL (TRAMO BOLIVIAN!\nCORREDOR FERROVIARIO MONTEVIDEO \u2022 CACEQUl\nREHABILITACI\u00d3N DEL RAMAL FERR( CHAMBERLAIN-FRAY BENTO!\nCIRCUNVALACI\u00d3N VIAL DE NUEVA P&lt;Y SISTEMA DE ACCESOS TERRES\u2019 AL PUERTO\nINTERCONEXI\u00d3N FRONTERIZA\tX\nCOLOMBIA - ECUADOR\t105,\nL\u00cdNEA DE TRANSMISI\u00d3N 500K (ITAIP\u00da \u25a0 ASUNCI\u00d3N - YACYRE1\nCORREDOR FERROVIARIO BIOCE\u00c1NICO PARANAGU\u00c1 - ANTOFAGASTA\nACCESO NOROR1ENTAL AL R\u00cdO AMAZONAS\nAUTOPISTA DEL SOL: MEJORAMIENTO Y REHABILITACI\u00d3N DEL TRAMO SULLANA \u25a0 AGUAS VERDES (INCLUYE v\u00eda de evitamiento de tumbes\u00bb\nrehabilitaci\u00f3n de la CARRET\nCARACAS-MANAOS\nEJE VIAL PAITA \u25a0 TARAPOTO -YURIMAGUAS. PUERTOS.\tU)1\nCENTROS LOG\u00cdSTICOS E HIDROVlAS\t\u2014'\nEJE V1AL CALLAO - LA OROYA \u25a0 PUCALLPA, PUERTOS. CENTROS LOG\u00cdSTICOS E HIDROV\u00cdAS\nCENTRO BINACIONAL DE ATENCI\u00d3N DE\nFRONTERA (CEBAF| DESAGUADERO\nMEJORAMIENTO DE LA CONECT1VIDAD VIAL EN EL EJE INTEROCE\u00c1NICO CENTRAL\nPASO DE FRONTERA INFANTE RIVAROLA \u2022 CA\u00d1ADA ORURO\nCONEXI\u00d3N OESTE ARGENTINA-BOLIVIA\nAEROPUERTO DISTRIBUIDOR DE C Y PASAJEROS PARA SUDAMER (HUB AEROPUERTO INTERNACIC VIRU-VIRU, SANTACRUZ)\nCONEXION VIAL FOZ - CIUDAI DEL ESTE - ASUNCI\u00d3N - CLORIN\nTUNEL BINACIONAL AGUA NEGRA\nOPTIMIZACI\u00d3N DEL SISTEMA PASO DE FRONTERA CRISTO REDENTOR\nMEJORAMIENTO DE LA NAVEGABILIDAD DE LOS R\u00cdOS DE LA CUENCA DEL PLATA\n(CIUDAD GUAYANA)-GUYANA(GEORG SURINAME (SOUTH DRAIN - APUI ZANDERIJ - MOENGO - ALBINA), INCLI LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL PUENTE SO R\u00cdOCORENTINE\n-16\nINTERCONEXION FERROV1ARI PARAGUAY \u25a0 ARGENTINA - URUG\nCONSTRUCCI\u00d3N DEL PUENTE INTERNACIONAL JAGUAR\u00c3O - R\u00cdO B\nFonte: IIRSA. La Agenda de Proyectos Priorit\u00e1rios de Integraci\u00f3n (API)\nANEXO B: Carteira de Projetos e Investimento estimado por EID\nCartera de Proyectos e Inversi\u00f3n Estimada por EID\nEje\tN\u00b0de Grupos\tN\u00b0 de Proyectos\tMillones de USS\nEje del Amazonas\t8\t82\t25.0702\nEje Andino\t10\t64\t9.962.1\nEje de Capricornio\t5\t83\t17.929.5\nEje del Escudo Guayan\u00e9s\t4\t20\t4.581.3\nEje de la Hidrov\u00eda Paraguay-Paran\u00e1\t5\t95\t7.574.4\nEje Interoce\u00e1nico Central\t5\t61\t8.907.6\nEje MERCOSUR-Chile\t6\t123\t54.608.3\nEje Per\u00fa-Brasil-Bolivia\t3\t25\t32.131.9\nEje del Sur\t2\t28\t2.744.6\nTotal\t48\t579\t163.324.5\nFonte: IIRSA. CIFRAS DE LA CARTERA.\nSantiago\nAsunci\u00f3m\nCuarto farcedec\nBuenos Airer\nESTRANGULAMIENTOS F\u00cdSICOS\n1\t\u2022 Uruguayans - Paso de los Libres\n2\t- Pocitos - Yacuiba\n4-Chui-Chuy\n5\t- Fray Bentos - Puerto Unzu\u00e9\n6\t\u2022 Clorinda - Puerto Falc\u00f3n\nTiempos muertos por controles fronterizos\n3\t- Complejo Cristo Redentor\nTiempos muertos por rectores clim\u00e1ticos\nESTRANGULAMIENTOS OPERATIVOS\nA Corredor San Pablo - Buenos Aires B Corredor Rio de Janeiro \u2022 Valparaiso C Corredor San Pablo - Montevideo\nAlto registro de Trasbordos y Lastres\nFonte: SOUZA, 2013, p. 155.\nANEXO D: EID do Amazonas - \u00c1rea de influ\u00eancia do Eixo.\nCninroaoSd\nFonte: GEOSUR: http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/influ_ama.jpg.\nANEXO E: EID Mercosul-Chile - \u00c1rea de influencia do Eixo.\nFonte: GEOSUR: http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/influ_mer.jpg.\nFonte: GEOSUR: http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/influ_hpp.jpg.\nFonte: GEOSUR: http://www.geosur.info/geosur/iirsa/pdf/es/influ_pbb.jpg.\n184"}]}}}